{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-12-19T12:26:27Z",
        "Last-Modified": "2005-12-19T12:58:30Z",
        "Last-Save-Date": "2005-12-19T12:58:30Z",
        "SourceModified": "D:20051219122552",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "869",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-12-19T12:26:27Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2005-12-19T12:58:30Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/36 07.12.2005",
        "dcterms:created": "2005-12-19T12:26:27Z",
        "dcterms:modified": "2005-12-19T12:58:30Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2005-12-19T12:26:27Z",
        "meta:save-date": "2005-12-19T12:58:30Z",
        "modified": "2005-12-19T12:58:30Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2034",
            "2791",
            "2474",
            "3869",
            "3867",
            "5280",
            "5431",
            "5832",
            "5645",
            "5478",
            "5137",
            "5331",
            "3685",
            "5487",
            "5289",
            "5196",
            "5719",
            "5404",
            "5472",
            "5537",
            "5578",
            "5634",
            "5438",
            "5409",
            "4939",
            "5126",
            "5821",
            "5282",
            "4851",
            "4548",
            "4543",
            "5218",
            "5491",
            "4533",
            "4195",
            "5124",
            "4994",
            "5275",
            "5182",
            "5079",
            "5290",
            "4534",
            "4917",
            "4986",
            "5365",
            "5173",
            "5386",
            "5198",
            "5271",
            "5343",
            "6082",
            "5537",
            "5841",
            "5611",
            "5393",
            "4723",
            "3846",
            "5288",
            "4596",
            "5144",
            "4938",
            "5638",
            "4087",
            "5062",
            "4758",
            "5122",
            "5094",
            "5460",
            "5601",
            "4944",
            "5752",
            "5329",
            "5061",
            "5786",
            "5799",
            "4943",
            "5461",
            "5455",
            "5626",
            "5684",
            "5636",
            "3475",
            "474"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-12-19T12:26:27Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051219122552",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-12-19T12:58:30Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/36 07.12.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_36_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/36 07.12.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:ae4d69e0-3ef3-459b-a2c9-444291049bcb",
        "xmpTPg:NPages": "83"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/36 07.12.2005\n\n\n  Plenarprotokoll 4/36\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n36. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 7. Dezember 2005, Plenarsaal Schluss: 18:24 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 2709 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den \nAbg. Sebastian Scheel, Linksfrakti-\non.PDS 2709 \n\n Verpflichtung der Abgeordneten  \nGesine Matthes, CDU, und  \nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 2709 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 2709 \n\n1 Vereidigung des Staatsministers  \ndes Innern (gem\u00e4\u00df Artikel 61 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen)  \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \ndes Innern 2709 \n\n2 Wahl von zwei stellvertretenden \nMitgliedern des 1. Untersuchungs-\nausschusses  \n\n Drucksache 4/3544, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 2709 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 2710 \n\n Geheime Wahl - Ergebnis  \nsiehe Seite 2718 2710 \n\n3 Aktuelle Stunde 2710 \n 1. Aktuelle Debatte  \n Forstreform 2006  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der SPD 2711 \n\n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 2711 \n\n Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS 2712 \n\n  \nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 2712 \n\n Frank Kupfer, CDU 2712 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2713 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 2714 \n Matthias Paul, NPD 2715 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2715 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2716 \n Andreas Heinz, CDU 2717 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 2717 \n Andreas Heinz, CDU 2717 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 2718 \n\n Wahlergebnis 2718 \n\n Gesine Matthes, CDU 2718 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 2718 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Position der Staatsregierung zur \n\nHochschulreform und zur Einf\u00fch-\nrung von Studiengeb\u00fchren  \n\n Antrag der Linksfraktion.PDS 2719 \n\n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 2719 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2720 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2721 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2721 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2721 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2722 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2723 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2724 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 2724 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2725 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2726 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2727 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2728 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n Torsten Herbst, FDP 2728 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2728 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2729 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 2730 \n Barbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst 2731 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2733 \n Prof. Dr. Georg Milbradt, \n\nMinisterpr\u00e4sident 2734 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 2737 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2737 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2738 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2738 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 2739 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2739 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die \nWeiterbildung in den Gesundheits-\nfachberufen und Altenpflegeberufen \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/3409, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 2740 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \nSoziales 2740 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2740 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber \nden Zugang zu Umweltinformatio-\nnen f\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/3410, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 2741 \n\n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 2741 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2741 \n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \nVerbesserung der Pr\u00e4vention und \ndes Schutzes vor h\u00e4uslicher Gewalt \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/3447, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS 2742 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 2742 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2743 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung des Gesetzes zur Errich-\ntung einer \u201eStiftung S\u00e4chsische Be-\nhindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c  \n\n Drucksache 4/3545, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung 2744 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \nSoziales 2744 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2744 \n\n8 1. Lesung des Entwurfs Viertes Gesetz \nzur \u00c4nderung des  \nGesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsi-\nschen Landtag  \n\n Drucksache 4/3549, Gesetzentwurf der \nLinksfraktion.PDS 2745 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2745 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2747 \n Heinz Lehmann, CDU 2747 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2747 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2747 \n\n9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \nFreistellung der Kleing\u00e4rten von der \nErhebung kommunaler Beitr\u00e4ge, \nVerbrauch- und Aufwandsteuern \n(S\u00e4chsisches Kleingartenfreistellungs-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsKleingFreistG)  \n\n Drucksache 4/3553, Gesetzentwurf der \nLinksfraktion.PDS 2748 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2748 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2749 \n\n10 \u2013 K\u00fcrzungen der Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr \nden Nahverkehr der Bahn und f\u00fcr den \nAusbau der Eisenbahninfrastruktur \nabwehren  \n\n Drucksache 4/3522, Antrag der Links-\nfraktion.PDS  \n\n \u2013 Zusch\u00fcsse f\u00fcr Nahverkehr erhalten  \n Drucksache 4/3537, Antrag der Frak-\n\ntion B\u00dcNNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN  2749 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 2749 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2751 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2753 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2754 \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n  \nProf. Gunter Bolick, CDU 2754 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2754 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2754 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2755 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2755 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2755 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2755 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2756 \n Alexander Delle, NPD 2757 \n Sven Morlok, FDP 2757 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2758 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2759 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2759 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 2760 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2761 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 2761 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3522 2761 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/3668 2761 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 2761 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2762 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2762 \n\n Sven Morlok, FDP 2762 \n\n Abstimmungen und Ablehnung  \nDrucksache 4/3537 2762 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 2762 \n\n11 Einf\u00fchrung eines M\u00fcttergehalts  \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/3534, Antrag der Frak-\ntion der NPD 2762 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2762 \n Angelika Pfeiffer, CDU 2763 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2764 \n Uwe Leichsenring, NPD 2766 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2766 \n Uwe Leichsenring, NPD 2766 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2768 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n12 Erweiterte Laden\u00f6ffnung zur  \n\nFu\u00dfballweltmeisterschaft 2006  \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/3523, Antrag der  \nFraktion der FDP 2769 \n\n Sven Morlok, FDP 2769 \n Jutta Schmidt, CDU 2770 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 2771 \n Stefan Brangs, SPD 2773 \n Alexander Delle, NPD 2774 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2775 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2775 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2775 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2776 \n Sven Morlok, FDP 2777 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 2777 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD, \nDrucksache 4/3658 2777 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2777 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3523 2778 \n\n13 Schaffung einer bundeseinheitlichen \nBleiberechtsregelung f\u00fcr  \nirakische Staatsangeh\u00f6rige  \n\n Drucksache 4/3402, Antrag der Frak-\ntionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund Linksfraktion.PDS 2778 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2778 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 2779 \n Volker Bandmann, CDU 2781 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 2782 \n Holger Apfel, NPD 2782 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2784 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 2785 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 2786 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 2786 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2787 \n\n  \n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2787 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 36. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nNachdem im Plenarsaal schon herzliche Umarmungen \nstattgefunden haben, darf ich nachholen, dass es sich um \nein Geburtstagskind handelt, dem wir ganz herzlich \ngratulieren. Herr Scheel, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum \nGeburtstag, alles Gute und Gesundheit! \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 3 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung werden neu in den Landtag eintretende \nAbgeordnete von mir in der ihrer Berufung folgenden \nSitzung des Landtages durch Handschlag verpflichtet. \nDas ist heute der Fall. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe sehr herzlich Frau Gesine Matthes als Nach-\nr\u00fcckerin f\u00fcr Herrn L\u00e4mmel und Herrn Prof. Dr. Karl \nMannsfeld als Nachr\u00fccker f\u00fcr Herrn Dr. de Maizi\u00e8re. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD und vereinzelt  \nbei der PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch darf beide Abgeordnete zu mir nach vorn bitten, um \ndie Verpflichtung vornehmen zu k\u00f6nnen. \n\n(Die Anwesenden erheben sich. \u2013  \nGesine Matthes, CDU, und Prof. Dr. Karl \n\nMannsfeld, CDU, werden vom Pr\u00e4sidenten  \ndurch Handschlag verpflichtet. \u2013 Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Frau Nicolaus und Herr Kosel. \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 10 bis 13 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU-Fraktion 69 Minuten, Linksfraktion.PDS \n63  Minuten, SPD-Fraktion 33  Minuten, desgleichen \nNPD-Fraktion, FDP-Fraktion 25  Minuten, desgleichen \nGR\u00dcNE-Fraktion; Staatsregierung 53  Minuten. Die \nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen wie immer entsprechend dem Redebedarf auf die \nTagesordnungspunkte aufgeteilt werden. \n\nIch darf fragen, ob es zu der Ihnen vorliegenden Tages-\nordnung Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche gibt. \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere \nheutige Sitzung als verbindlich und beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nVereidigung des Staatsministers des Innern  \n(gem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen) \n\nNach Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen \nhaben die Mitglieder der Staatsregierung bei Amtsantritt \nvor dem Landtag den Amtseid zu leisten. \n\nIch darf Herrn Dr. Albrecht Buttolo zu mir bitten, damit er \nden Amtseid leisten kann. \n\n(Dr. Albrecht Buttolo begibt sich zu Pr\u00e4sident \nErich Iltgen. \u2013 Die Anwesenden erheben sich.) \n\nHerr Dr. Buttolo, ich bitte Sie, dass Sie den Amtseid, \nnachdem ich ihn vorgelesen habe, nachsprechen. \n\nDer Amtseid lautet: \u201eIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft \ndem Wohl des Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, \nSchaden von ihm wenden, Verfassung und Recht wahren \nund verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen \n\nund Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c Sie \nk\u00f6nnen den Eid mit \u201eSo wahr mir Gott helfe\u201c beteuern. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \nschw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes \nwidmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-\nden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen, meine \nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\u00fcber allen \u00fcben werde. So wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke Ihnen. Herzlichen \nGl\u00fcckwunsch, alles Gute und viel Erfolg! \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl von zwei stellvertretenden Mitgliedern des  \n1. Untersuchungsausschusses \n\nDrucksache 4/3544, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDer Untersuchungsausschuss hat den Titel: \u201eVers\u00e4umnis-\nse und Fehlentscheidungen der Staatsregierung und ihrer \nMitglieder bei der Aufgabenwahrnehmung in und der \n\nAus\u00fcbung ihrer Aufsichtsfunktionen gegen\u00fcber der \nLandesbank Sachsen Girozentrale (Sachsen LB), deren \ndirekten und indirekten Beteiligung an Tochterunterneh-\n\n 2709\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nmen, verbundenen, assoziierten und sonstigen Unterneh-\nmen seit dem 1. Januar 1992 sowie direkte und indirekte \nEinflussnahme der Staatsregierung, ihrer Mitglieder und \nder Bediensteten der Staatsministerien auf diese und die \nAuswirkungen f\u00fcr die unmittelbaren und mittelbaren \nAnteilseigner der Sachsen LB\u201c. \n\nIn der 17. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages wurde \nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates \nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und der \nstellvertretenden Mitglieder des 1. Untersuchungsaus-\nschusses durchgef\u00fchrt. \n\nDie Verteilung der Mitglieder und stellvertretenden \nMitglieder auf die Fraktionen erfolgte gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 \nSatz 2 des Untersuchungsausschussgesetzes nach der Mit-\ngliederzahl der Fraktionen, wobei nach \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 \nunserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach d\u2019Hondt \nzur Anwendung kommt. \n\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Landtag \nnach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. \n\nHerr L\u00e4mmel und Herr Albrecht sind als stellvertretende \nMitglieder aus dem Ausschuss ausgeschieden. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt der Wahlvorschlag \nder CDU-Fraktion in der Drucksache 4/3544 vor. \n\nWir kommen jetzt zur Wahl. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \nAbgeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, ob ein \nAbgeordneter widerspricht. \u2013 Das ist leider der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu einer \ngeheimen Wahl. Ich berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fch-\nrer eine Wahlkommission mit folgenden Mitgliedern des \nLandtages: Frau Roth von der Linksfraktion.PDS, Herrn \nColditz von der CDU-Fraktion, Frau Dr. Raatz von der \nSPD-Fraktion, Herrn Schmidt von der NPD-Fraktion, \nHerrn Dr. Martens von der FDP-Fraktion und Herrn \nWeichert von der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren \nPause kommt, schlage ich Ihnen vor, dass wir das Ergeb-\nnis der Wahl nicht abwarten, sondern in der Tagesordnung \nfortfahren. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann werden wir so verfahren. \n\nIch bitte, dass die Abg. Frau Roth als Leiterin jetzt das \nWort nimmt. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Wahl. Die Abgeordneten wer-\nden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhal-\nten einen Stimmschein, auf dem entsprechend der ange-\ngebenen Drucksache die Kandidaten als stellvertretende \nMitglieder des 1. Untersuchungsausschusses aufgef\u00fchrt \nsind. Sie k\u00f6nnen sich zu den jeweiligen Kandidaten durch \nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder \nStimmenthaltung entscheiden. \n\nDie Kandidaten sind gew\u00e4hlt, wenn sie mehr Ja- als \nNeinstimmen erhalten. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich jemand im Saal, \nder nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das kann ich nicht feststel-\nlen. Damit ist die Wahl abgeschlossen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Wir setzen, wie abgestimmt, in der Tages-\nordnung fort. Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Forstreform 2006 \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Position der Staatsregierung zur Hochschulreform  \nund zur Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: 39 Minuten f\u00fcr die \nCDU, Linksfraktion.PDS 31 Minuten, SPD 14 Minuten, \n\nNPD 12 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten; \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n \n\n \n\n 2710\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nForstreform 2006 \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: Linksfrakti-\non.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \u2013 \nDie Staatsregierung hat gew\u00fcnscht, als Erste das Wort zu \nnehmen. Deswegen bitte ich Herrn Staatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Wirtschaften mit \neigenen Einnahmen und ein sparsamer Umgang mit \nHaushaltsmitteln werden angesichts der demografischen \nEntwicklung notwendiger denn je. Man muss daher kein \ngro\u00dfer Hellseher sein, um zu erkennen, dass sich auch die \n\u00f6ffentliche Verwaltung an die sinkenden Bev\u00f6lkerungs-\nzahlen anpassen muss. \n\nDas bisherige Streben nach Wirtschaftlichkeit gibt der \ns\u00e4chsischen Forstverwaltung eine Vorreiterrolle bei \nderartigen Anpassungsprozessen. Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft hat bereits \nvor acht Jahren mit der Umwandlung der Forstverwaltung \nin einen nach unternehmerischen Grunds\u00e4tzen arbeiten-\nden Betrieb begonnen. Mit der Gr\u00fcndung von Sachsen-\nforst zum 1. Januar 2006 erreichen wir einen wichtigen \nMeilenstein auf dem Weg zu einem effizienten Dienstleis-\ntungsunternehmen. Sachsenforst wird ein Staatsbetrieb \nnach \u00a7 26 S\u00e4chsische Haushaltsordnung mit Gesch\u00e4ftssitz \nin Graupa. Das ist der bislang gr\u00f6\u00dfte Reformschritt in der \ns\u00e4chsischen Forstverwaltung und, meine Damen und \nHerren, das rechtfertigt auch die heutige Aktuelle Debatte. \n\nMit dieser Reform wollen wir mehr Entscheidungsspiel-\nr\u00e4ume f\u00fcr unternehmerisches Handeln schaffen, die \nEffizienz unserer Forstverwaltung weiter steigern, ihre \nWirtschaftlichkeit verbessern, damit letztendlich Haus-\nhaltsmittel eingespart werden. Die Gr\u00fcndung von Sach-\nsenforst ist in meinen Augen geradezu ein Beispiel f\u00fcr die \nReformf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Verwaltung. Wir haben \nv\u00f6llig neue und vor allem effiziente Verwaltungsstruktu-\nren geschaffen. Anstatt des bisherigen dreistufigen Ver-\nwaltungsaufbaus wird es k\u00fcnftig nur noch zwei Verwal-\ntungsstufen geben. Die ehemalige mittlere Ebene, das \nLandesforstpr\u00e4sidium, wird in den Betrieb integriert. Wir \nmachen auch vor Einschnitten innerhalb des Ministeriums \nnicht Halt: Die Abteilung Forsten des SMUL wird zum \n01.01.2006 aufgel\u00f6st. \n\nWeitere Strukturanpassungen erfolgen auch in der Fl\u00e4che. \nDie ehemals 47 Forst\u00e4mter werden auf 15 Forstbezirke \neinschlie\u00dflich der Nationalparkverwaltung reduziert. Die \nForstreviere werden von 324 auf 232 verringert und klar \nnach ihren Aufgaben getrennt. 125 Reviere dienen aus-\nschlie\u00dflich der Bewirtschaftung des Staatswaldes. \n98 Reviere beraten und betreuen den Privat- und K\u00f6rper-\nschaftswald. Die nach wie vor fl\u00e4chendeckende Pr\u00e4senz \nder Forstverwaltung erm\u00f6glicht weiterhin die uneinge-\n\nschr\u00e4nkte Erf\u00fcllung der polizeilich-hoheitlichen Aufgaben \nals Forst- und Jagdbeh\u00f6rde. Damit wird auch Sachsenforst \nkonsequent f\u00fcr Sicherheit und Ordnung im Wald sorgen. \n\nMit der Gr\u00fcndung von Sachsenforst, meine Damen und \nHerren, wurde im Dialog mit den Mitarbeitern der Forst-\nverwaltung eine v\u00f6llig neue Organisation erarbeitet. Fast \nkein Mitarbeiter der Forstverwaltung hat ab dem \n1. Januar 2006 das gleiche Aufgabengebiet wie zuvor. Mit \nmehr als tausend Mitarbeitern der Forstverwaltung wur-\nden Personalgespr\u00e4che zu ihrer k\u00fcnftigen Verwendung \ngef\u00fchrt. Nicht ganz ohne Stolz, meine Damen und Herren, \nsage ich hier, dass es uns gemeinsam mit der Personalver-\ntretung gelungen ist, diesen schwierigen Prozess sozial-\nvertr\u00e4glich zu gestalten. Ich bin den Mitarbeitern sehr \ndankbar f\u00fcr die \u00fcberaus offene und konstruktive Unter-\nst\u00fctzung bei diesem Prozess. Sie haben in der \u00d6ffentlich-\nkeit durch die Presse nichts davon wahrnehmen k\u00f6nnen, \nmeine Damen und Herren. Daf\u00fcr meinen Dank an die \nMitarbeiter. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie \u00c4nderung der Strukturen erm\u00f6glichte es gleichzeitig, \nMitarbeiter f\u00fcr bestimmte Aufgaben gegen\u00fcber den \nkommunalen und privaten Waldbesitzern zu spezialisie-\nren. So wird es k\u00fcnftig in den Forstbezirken von Sachsen-\nforst eigene Abteilungen Privat- und K\u00f6rperschaftswald \nsowie Funktionalbeamte, zum Beispiel f\u00fcr die Unterst\u00fct-\nzung des Holzverkaufs, geben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS, \n meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Ich bitte Herrn Porsch, meinen Ausf\u00fch-\nrungen bis zum Ende zu folgen. Dann kann er ja die \nZwischenfrage noch stellen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDann geht es nicht mehr!) \n\n\u2013 Ich mache eine Pause f\u00fcr Sie, Herr Porsch. \n\nZur Effizienzsteigerung des neuen Staatsbetriebes werden \nimmer mehr Aufgaben, wie die mechanisierte Holzernte, \ndie Waldpflege, Inventuren im Wald und interne Dienst-\nleistungen, an private Unternehmen \u00fcbertragen. Auch \nKooperationen mit privaten Holzvermarktungsorganisati-\nonen werden k\u00fcnftig verst\u00e4rkt. Damit f\u00fchrt die Effizienz \nin der Verwaltung gleichzeitig zu einer St\u00e4rkung der \nprivaten Waldwirtschaft. \n\nMit diesen Reformen werden wir alle forstwirtschaftli-\nchen Aufgaben der bisherigen Landesforstverwaltung \nauch k\u00fcnftig uneingeschr\u00e4nkt erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Wir \n\n 2711\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nwerden alle gesetzlichen Verpflichtungen des S\u00e4chsischen \nWaldgesetzes mit dem gleichen Engagement erf\u00fcllen wie \nbisher. Sachsenforst wird den begonnenen Weg des \nWaldumbaus fortsetzen, um naturn\u00e4here, \u00f6kologisch \nstabilere und wirtschaftlich rentablere Waldbest\u00e4nde \naufzubauen. Sachsenforst wird im Rahmen der regul\u00e4ren \nBewirtschaftung die Flora und Fauna des Waldes sch\u00fctzen \nund erhalten. Ich denke hierbei insbesondere an unsere \nW\u00e4lder in den Hochwasserentstehungsgebieten im Mit-\ntelgebirge. Deshalb wird Sachsenforst den dortigen \nStaatswald unter besonderer Ber\u00fccksichtigung seiner \nHochwasserschutzfunktion bewirtschaften und, soweit \nerforderlich und m\u00f6glich, auch mehren. Selbstverst\u00e4nd-\nlich wird es auch bei der Waldschadenssanierung keine \nAbstriche geben. \n\nSachsenforst will und kann auch k\u00fcnftig private und \nk\u00f6rperschaftliche Waldbesitzer betreuen und beraten, um \ndie Waldbewirtschaftung zu verbessern. Sachsenforst \nwird privaten und k\u00f6rperschaftlichen Waldbesitzern \nzuk\u00fcnftig weiterhin die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, ihr einge-\nschlagenes Holz \u00fcber die Rahmenvertr\u00e4ge von Sachsen-\nforst zu vermarkten. Die Verbesserung des Absatzes f\u00fchrt \nzu einer Erschlie\u00dfung von Nutzungsreserven im Privat- \nund K\u00f6rperschaftswald, zu Einnahmen f\u00fcr die Waldbesit-\nzer und schlie\u00dflich zur St\u00e4rkung des Clusters Forst- und \nHolzwirtschaft. Schlie\u00dflich ist die Forst- und Holzwirt-\nschaft einer der wichtigsten Wirtschaftszweige in den \nstrukturschwachen l\u00e4ndlichen Gebieten. Im Bereich Forst- \nund Holzwirtschaft sind in Sachsen, meine Damen und \nHerren, 26 000 Personen besch\u00e4ftigt. Sie erwirtschaften \neinen Jahresumsatz von 3,34 Milliarden Euro, und das \nvornehmlich im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nMeine Damen und Herren, mit Sachsenforst setzt der \nFreistaat k\u00fcnftig noch mehr auf den Wirtschaftsfaktor \nForstwirtschaft. Nach zirka zwei Jahren werden wir eine \nerste Bilanz des neuen Unternehmens ziehen. Konnten die \nZiele \u2013 Steigerung der Effizienz und Verbesserung der \nWirtschaftlichkeit \u2013 erreicht werden, strebe ich eine \nweitergehende Privatisierung, vorzugsweise eine \u00dcber-\nf\u00fchrung des Staatsbetriebes in eine Anstalt \u00f6ffentlichen \nRechts, an. Diese Rechtsform w\u00fcrde, wenn notwendig, \nweiterhin die Erf\u00fcllung hoheitlicher, aber auch von \nDienstleistungsaufgaben erm\u00f6glichen und gleichzeitig \nnoch mehr Spielraum f\u00fcr eigenverantwortliches Handeln \ngeben. Gleichzeitig wird mit dem bevorstehenden Schritt \nzum 01.01.2006 keine der M\u00f6glichkeiten der Entwicklung \ndes s\u00e4chsischen Forstes im Zuge der Vorschl\u00e4ge bez\u00fcglich \nder Verwaltungs- und Funktionalreform verbaut. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat Sachsenforst das \nehrgeizige Ziel gesetzt, das Kerngesch\u00e4ft der Bewirt-\nschaftung des Staatswaldes ab 2008 mit einem mindestens \nausgeglichenen Betriebsergebnis, also ohne Zuschuss, \ndurchzuf\u00fchren. \n\n\u2013 Herr Porsch, wenn Sie jetzt die Frage stellen wollen, \ndann d\u00fcrfen Sie das, aber Sie wollen wahrscheinlich \nnicht. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Doch, ich \nwill die Frage stellen, weil ich zunehmend in Verwirrung \ngerate. K\u00f6nnen Sie mir sagen, ob das jetzt eine Aktuelle \nDebatte oder eine Regierungserkl\u00e4rung ist? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Das ist eine Aktuelle Debatte, so wie \nvon den Fraktionen gefordert. Ich glaube, Herr Porsch, \nauch Sie werden sich unserem gemeinsamen Wunsch \nnicht verschlie\u00dfen, dem Unternehmen Sachsenforst, der \nGesch\u00e4ftsleitung und vor allem den Mitarbeitern alles \nGute und einen erfolgreichen Start zum 1. Januar 2006 zu \nw\u00fcnschen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herzlichen Dank, Herr Staatsminister, f\u00fcr Ihren \nRedebeitrag. \u2013 Ausf\u00fchrungen zum Thema Biomasse sind \nin diesem Hause regelm\u00e4\u00dfig zu h\u00f6ren, so auch in dieser \nPlenarwoche wieder. Der Ursprung der \u00e4ltesten Biomasse \nder Welt, der Forst und der Wald, stehen jedoch nicht so \noft im Mittelpunkt der parlamentarischen Diskussion. Das \nist schade, kann aber auch ein Zeichen daf\u00fcr sein, dass der \nWald und die Dinge, die mit ihm zusammenh\u00e4ngen, im \nFreistaat Sachsen in Ordnung sind. Zumindest sagt der \nneue Waldzustandsbericht, dass sich unser Wald stabili-\nsiert hat. Diese durchaus positive Entwicklung, die jedoch \n\u00fcber die noch bestehenden Probleme nicht hinwegt\u00e4u-\nschen darf, ist nicht zuletzt der Arbeit der zust\u00e4ndigen \nForstbeh\u00f6rden und der vielen aktiven privaten Waldbesit-\nzer zu verdanken. Sie sind t\u00e4glich um das Wohl unserer \nW\u00e4lder bem\u00fcht. Bei diesem Bem\u00fchen haben auch die \nBeh\u00f6rden nach \u00a7 45 des S\u00e4chsischen Waldgesetzes im \nStaatswald verschiedene Aufgaben zu erf\u00fcllen: \n\n1. Der Wald soll dem Allgemeinwohl in besonderem \nMa\u00dfe dienen. \n\n2. Forstliche Aufgaben sind im Staatswald durchzuf\u00fchren. \nMit diesen Aufgaben sind unter anderem die Kalkung \nsowie der Waldumbau gemeint. Insbesondere in Bezug \nauf den Waldumbau macht es Sinn, dies im Staatswald \ndurchzuf\u00fchren, wei\u00df man doch, dass ein solcher Waldum-\nbau ein bis zwei Waldgenerationen braucht, wobei eine \nWaldgeneration immerhin 150 Jahre dauert. \n\n3. Der Staatswald soll in besonderem Ma\u00dfe den Aufgaben \ndes forstlichen Forschungs- und Versuchswesens dienen; \nauch das ist sinnvoll. \n\n4. Das Staatswaldverm\u00f6gen soll sowohl in seinem Be-\nstand als auch in seiner Fl\u00e4chenausdehnung erhalten \nbleiben und verbessert werden. \n\n 2712\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nDaraus ergeben sich die bisherigen T\u00e4tigkeitsfelder der \ns\u00e4chsischen Landesforstverwaltung, die erstens in der \nBewirtschaftung des landeseigenen Staatswaldes und \nzweitens in der Verwaltung des Staatsverm\u00f6gens beste-\nhen; das sind Aufgaben, die auch Geld in die Kasse \nbringen. Aufgaben, die eher Geld kosten, sind die Bereit-\nstellung von Dienstleistungen und die Erf\u00fcllung von \nhoheitlichen Aufgaben. \n\nMeine Damen und Herren, bevor wir uns \u00fcber die n\u00e4chs-\nten Schritte der Weiterentwicklung unserer Forstverwal-\ntung unterhalten, lege ich noch einmal kurz den derzeit \nerreichten Stand dar. So wurde die Zahl der Forst\u00e4mter \nvon 1991 bis 2004 von 71 auf 47 reduziert. Ebenso \nwurden \u00fcber 190 Beamtenstellen in der Forstverwaltung \neingespart. Derzeit gibt es noch 1 900 Besch\u00e4ftigte in der \ns\u00e4chsischen Forstverwaltung. \n\nAnfang 2002 wurde in allen Forst\u00e4mtern die so genannte \nNettobudgetierung f\u00fcr die Staatswaldbewirtschaftung \neingef\u00fchrt. Im Jahr 2005 wurde der Forstverwaltung auch \ndie Verantwortung f\u00fcr Finanzen, Personal und Liegen-\nschaften in Form der Nettobudgetierung \u00fcbergeben. Im \nJahr  2003 hat das Nationalpark- und Forstamt S\u00e4chsische \nSchweiz mit Sitz in Bad Schandau seine Arbeit aufge-\nnommen. Diese Beh\u00f6rde ist aus der Zusammenlegung der \nForst\u00e4mter Bad Schandau und Lohmen mit der National-\nparkverwaltung entstanden. Dar\u00fcber hinaus nahm im \nJahr 2003 das neu gebildete Landesforstpr\u00e4sidium in \nGraupa bei Dresden seine Arbeit auf. Auch bei den \nWaldarbeitern gab es erhebliche Ver\u00e4nderungen. \n\nDas Resultat all dieser Ma\u00dfnahmen sind zum einen eine \nmoderne, leistungsf\u00e4hige und straff, um nicht zu sagen \nhalbmilit\u00e4risch organisierte Verwaltung und zum anderen \neine vielf\u00e4ltige forstwirtschaftliche Lohnunternehmer-\nstruktur. Die Leistungsf\u00e4higkeit von Verwaltung und \nforstwirtschaftlichen Lohnunternehmen hat sich bereits \ngezeigt, zum Beispiel bei den letzten Borkenk\u00e4ferbe-\nk\u00e4mpfungen in den Jahren 2003 und 2004, und wird sich \nweiter zeigen. \n\nMeine Damen und Herren, angesichts dieser beeindru-\nckenden Zahlen und der tief greifenden Ver\u00e4nderungen, \ndenen der Staatsforst in Sachsen in den letzten 15 Jahren \nausgesetzt war, sprechen auf der einen Seite durchaus \nArgumente gegen eine weitere Reform. Auf der anderen \nSeite wird nun aber ab dem 1. Januar 2006 Sachsens \nForstverwaltung als so genannter 26-er Staatsbetrieb \ngef\u00fchrt werden. Der Staatsbetrieb Sachsenforst soll dabei \nunternehmerisch selbstst\u00e4ndig wie ein privates Wirt-\nschaftsunternehmen handeln k\u00f6nnen. Gleichzeitig werden \ndie staatlichen Zusch\u00fcsse stufenweise reduziert; das Ziel \nsind Einsparungen in H\u00f6he von zehn Millionen Euro. \n\nIch pers\u00f6nlich w\u00fcnsche deshalb den Mitarbeitern des \nSachsenforstes einen erfolgreichen Start bei der Erf\u00fcllung \nder kommenden Aufgaben. Dies verbinde ich mit einem \nDank f\u00fcr die bisher geleistete Arbeit. Ich verkenne nicht \ndie emotionalen Schwierigkeiten, die f\u00fcr die Forstbeam-\nten damit verbunden waren. F\u00fcr manchen geht eine \nEpoche zu Ende. Aber die Notwendigkeit wird eingese-\n\nhen; deshalb ist mir nicht bange um den Erfolg. Andere \nreden von Reformen, meine Damen und Herren, wir im \nForstbereich machen sie \u2013 ruhig und \u00fcberlegt, aber \nnachhaltig und in die Zukunft gerichtet. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Sie haben es geh\u00f6rt: Der \nCountdown l\u00e4uft. Mit dem 1. Januar 2006 beginnt f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Forstverwaltung ein v\u00f6llig neues Kapitel. An \ndiesem Tag hebt sich der Vorhang; auf die B\u00fchne tritt \nnach einem Umbau der Staatsbetrieb Sachsenforst. \n\nIn der Vergangenheit war lange nicht klar, wie dieser \nUmbau tats\u00e4chlich aussehen werde. Im Jahr 2003 entstand \nzwar als erster Schritt das Landesforstpr\u00e4sidium, aber erst \nseit Mai 2005 ist klar, wie die s\u00e4chsische Forstverwaltung \numgebaut werden soll und welche Rechtsform diese neue \nStruktur haben wird. Als so genannter Staatsbetrieb wird \ner unternehmerisch weitgehend selbstst\u00e4ndig agieren, den \nunternehmerischen Teil seiner Aufgaben, zum Beispiel die \nHolzvermarktung, effizienter und flexibler gestalten \nk\u00f6nnen. Er ist also ein rechtlich unselbstst\u00e4ndiger, aber \norganisatorisch von der Staatsverwaltung getrennter \nBetrieb. \n\nZiel der Einrichtung des Staatsbetriebes ist es, den Auf-\nwand f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst zu reduzieren, das hei\u00dft, \ndurch effizienteres Wirtschaften die Verwaltung zu \nverschlanken und damit letztendlich Kosten zu senken. \nK\u00fcnftig sollen die j\u00e4hrlichen Zusch\u00fcsse von derzeit \n62  Millionen Euro auf unter 60  Millionen Euro gesenkt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Umbau ist nicht ohne. \nDie Aufgaben der h\u00f6heren und unteren Forstbeh\u00f6rden \nwerden jetzt durch den Staatsbetrieb \u00fcbernommen. Wie \nwir geh\u00f6rt haben, wird die Abteilung Forsten im Staats-\nministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft aufgel\u00f6st; \ndie verbleibenden Fachreferate werden einer anderen \nAbteilung zugeordnet. Die bisherigen 47 Forst\u00e4mter \ngehen in nunmehr 15 Forstbezirken auf und die Zahl der \nForstreviere wird sich von 324 auf 223 reduzieren. Es gibt \nalso eine Menge Strukturver\u00e4nderungen, die nat\u00fcrlich bei \nden Betroffenen auch \u00c4ngste ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nVer\u00e4nderungen bedeuten immer, dass vertraute Strukturen \naufgebrochen werden und ein neuer Wind weht. Man \nmuss die \u00c4ngste aber sehr ernst nehmen und darf sie nicht \neinfach zu den Akten legen. Deswegen nenne ich hier \nnoch einmal einige Punkte: Die Aufl\u00f6sung der Abteilung \nForsten im SMUL ist mit Bef\u00fcrchtungen der privaten \nWaldbesitzer verbunden, damit gehe auch politischer \nEinfluss verloren. Solchen Bef\u00fcrchtungen kann man \nleicht begegnen, wenn man die Waldbesitzer fr\u00fchzeitig in \nEntscheidungen einbezieht. Genauso stellt sich f\u00fcr die \nprivaten Waldbesitzer die Frage nach Beratung und \n\n 2713\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nBetreuung. Durch die Vergr\u00f6\u00dferung der privaten und der \nK\u00f6rperschaftswaldreviere auf zirka 3 000 Hektar wird das \nsicherlich nicht einfacher werden. Hier muss nat\u00fcrlich \nauch weiterhin die Qualit\u00e4t der Beratung sichergestellt \nwerden. Bei den Angestellten des neuen Staatsbetriebes \nSachsenforst besteht die Angst, ihren Arbeitsplatz zu \nverlieren. Wenn man diesen \u00c4ngsten fr\u00fchzeitig den Wind \naus den Segeln nimmt, kann der Sachsenforst ein Erfolg \nwerden. Was den Erfolg aber nicht beg\u00fcnstigen wird, sind \nweitere Verunsicherungen. Deshalb muss ich hier die \nVorschl\u00e4ge f\u00fcr die geplante Verwaltungs- und Funktional-\nreform ansprechen. \n\nUnter anderem wird eine weitere Kommunalisierung der \nForstverwaltung empfohlen. Ich m\u00f6chte davor warnen, \nhier sogleich die n\u00e4chste Baustelle zu er\u00f6ffnen. Wir \nwissen doch noch gar nicht, wie gut der aktuelle Umbau \nfunktioniert, und schon gibt es neue Vorschl\u00e4ge, die \nweiter gehen. Abgesehen davon, dass die Verwaltungs-\ngrenzen f\u00fcr den Forst eine eher untergeordnete Rolle \nspielen sollten, m\u00fcssten wir erst einmal abwarten, wie \nsich die neue Struktur bew\u00e4hrt. \n\nMeine Damen und Herren! In der Zeit von der Ank\u00fcndi-\ngung dieses Umbaus bis zur Durchsetzung hat meine \nFraktion den Prozess kritisch begleitet. Wir werden ihn \nauch weiterhin aufmerksam beobachten. Der Umbau \nmuss seinen Praxistest bestehen und vor allem die Ziel-\nstellungen erreichen. Dazu geh\u00f6rt, nach einer angemesse-\nnen Zeit eine Evaluierung des Unternehmens vorzuneh-\nmen und zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob der eingeleitete Reformpro-\nzess abgeschlossen ist oder ob weitere Entwicklungen, \n\u00c4nderungen und Anpassungen in wirtschaftlicher und \norganisatorischer Hinsicht geboten sind. \n\nIch w\u00fcnsche dem Sachsenforst viel Erfolg. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir haben uns in der Fraktion \nschon gefragt: Was soll diese Aktuelle Debatte heute? Wie \naktuell ist sie? Vieles von dem, was von den Vorrednern \nbis hin zu Staatsminister Tillich heute gesagt worden ist, \nhaben wir gewusst. Der entscheidende Schritt wurde mit \ndem letzten Doppelhaushalt beschlossen, und zwar wurde \nbeschlossen, dass die bisherige Staatsforstverwaltung ab \n1. Januar 2006 in diesen Staatsbetrieb Sachsenforst \n\u00fcbergehen wird. \n\nAber was f\u00fcr uns nun wirklich aktuell, neu und auch \nbedenklich ist, ist, dass die Staatsregierung offensichtlich \nnicht davon Abstand nehmen will, die s\u00e4chsische Forst-\nverwaltung und den jetzt entstehenden Betrieb Sachsen-\nforst weiter zu privatisieren. Wir waren der Meinung, dass \nnach den Diskussionen der letzten zwei Jahre \u2013 angefan-\ngen bei der Ihnen sicherlich allen noch in Erinnerung \nstehenden Presseerkl\u00e4rung des damaligen Staatsminis-\n\nters Flath zur Errichtung eines privaten Staatsforstbetrie-\nbes \u2013 die Privatisierung vom Tisch w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMinister Tillich \u2013 jetzt kommen Sie gerade \u2013, ich denke, \nwenn dieser Konsens jetzt hier im Hause nicht mehr \nbesteht, w\u00e4re das unserer Meinung nach wirklich eine \nRegierungserkl\u00e4rung wert gewesen und nicht einfach \nlapidar eine Aktuelle Debatte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Linksfraktion.PDS hat von Anfang an bei diesen \nganzen Auseinandersetzungen, bei diesen Diskussionen \neine klare Position vertreten. Sie hat gesagt: F\u00fcr uns geht \ndie Umgestaltung, die Entwicklung der s\u00e4chsischen \nForstverwaltung keinen Schritt weiter als bis hin zu \ndiesem Staatsbetrieb, weil dort die Kontrolle des Parla-\nments gegeben ist. Vor allem war f\u00fcr uns wichtig, dass \ndas Personal in der Forstverwaltung weiterhin beim \nFreistaat angestellt sein wird. \n\nWas mich im Vorfeld oder in Vorbereitung auf die heutige \nAktuelle Debatte schon sehr stutzig gemacht hat, war das \nHineinschauen in die Vorschl\u00e4ge der Kommission zur \nUmgestaltung der s\u00e4chsischen Verwaltung. Dort kann \nman lesen, und zwar unter dem Kapitel \u201eStaatliche \nForst\u00e4mter\u201c in der Begr\u00fcndung zu den ganzen Empfeh-\nlungen f\u00fcr k\u00fcnftige Aufgaben: \u201eF\u00fcr die Privatisierung von \nWaldverm\u00f6gen kann im Hinblick auf Konsolidierung der \nStaatshaushalte nichts anderes gelten als f\u00fcr industrielles \nStaatsverm\u00f6gen wie zum Beispiel von Volkswagen AG, \nSalzgitter AG bis zu VIAG, Jenoptik und anderen ehema-\nligen Unternehmensbeteiligungen der L\u00e4nder.\u201c \n\nMeine Hoffnung, als ich das gelesen habe, war, dass sich \ndie Staatsregierung langfristig genau diese Empfehlung \nnicht zu Eigen machen wird, weil sie dann in Zukunft mit \nheftigem Widerstand aus der Linksfraktion.PDS rechnen \nkann. Und ich denke mir, ganz sicher nicht nur von dort! \nF\u00fcr uns hat Wald nat\u00fcrlich eine weitaus h\u00f6here Bedeu-\ntung, auch eine h\u00f6here gesellschaftliche Bedeutung als \nAutos und andere Industrieg\u00fcter. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch denke, wir haben uns hier im Plenum schon des \n\u00d6fteren damit auseinander gesetzt, welchen Wert Wald \n\u00fcber seine wirtschaftliche Bedeutung hinaus, die wir in \nkeiner Weise bestreiten, f\u00fcr den Erhalt des Klimas und \neinfach f\u00fcr das \u00dcberleben der Menschen hat. Mit dem, \nMinister Tillich, was Sie uns heute hier vorgeschlagen \nhaben und was Sie in Zukunft bei der weiteren Umgestal-\ntung ernsthaft vorhaben, verlassen Sie eindeutig das heute \nnoch geltende S\u00e4chsische Waldgesetz. Mit der Anfang des \nkommenden Jahres vorgenommenen Ver\u00e4nderung nat\u00fcr-\nlich noch nicht, aber wenn Sie dort weitergehen wollen \nund der s\u00e4chsische Wald jetzt doch privatisiert werden \nsoll, was zumindest langfristig ins Auge gefasst wird \u2013 \nwas Ihr Vorg\u00e4nger, Staatsminister Flath, immer vehement \nbestritten hat \u2013, dann kann der Staatswald eben nicht mehr \n\n 2714\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nseine besonderen Aufgaben und Ziele wahrnehmen, die er \nnach \u00a7 45 des S\u00e4chsischen Waldgesetzes hat. \n\nDiese brauche ich nicht zu wiederholen. Sie haben sicher \nalle Herrn Kupfer zugeh\u00f6rt. Er hat die Ziele aus dem \nWaldgesetz zitiert, welche Aufgaben der Staatswald zu \nerf\u00fcllen hat. Auf der Grundlage des S\u00e4chsischen Waldge-\nsetzes wollen wir uns als Linksfraktion.PDS auch in \nZukunft bewegen. Wir werden in keiner Weise einer \nweiteren Privatisierung der s\u00e4chsischen Forstverwaltung \nund schon gar nicht der s\u00e4chsischen W\u00e4lder zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Umwandlung der S\u00e4chsi-\nschen Landesforstverwaltung in den Staatsbetrieb Sach-\nsenforst hat das erkl\u00e4rte Ziel, den Zuschussbedarf aus \nLandesmitteln erheblich zu verringern. \n\nStellt man sich die Frage, durch welche Ver\u00e4nderungen \ndies geschehen soll, wird man schnell zu dem Ergebnis \nkommen, dass dies bestimmt auch ohne eine Zerschla-\ngung der bisherigen Strukturen im Landesforst m\u00f6glich \ngewesen w\u00e4re. Die angek\u00fcndigten Einsparungen werden \ndeutlich sp\u00fcrbar sein in einer weiteren Verringerung der \nStaatsaufgaben, die sich langfristig wirtschaftlich nachtei-\nlig auswirken k\u00f6nnen. Ein Beispiel daf\u00fcr k\u00f6nnte weniger \nBeratung und Unterst\u00fctzung der Privatwaldbesitzer sein. \n\nAuf eine Kleine Anfrage meines Fraktionskollegen \nDr. M\u00fcller, welche Begr\u00fcndung es f\u00fcr eine Zerschlagung \nder leistungsf\u00e4higen und funktionierenden Strukturen der \ns\u00e4chsischen Landesforstverwaltung gab, wurde ihm \ngeantwortet, es handle sich nicht um eine Zerschlagung, \nsondern um eine Verschlankung und Verbesserung der \nOrganisationsstruktur nach modernen betriebswirtschaft-\nlichen Gesichtspunkten. \n\nIch bin der Meinung, dass eine Verschlankung bestimmt \nauch unter den bisherigen Organisationsstrukturen zu \nerreichen gewesen w\u00e4re. Hinter den so genannten moder-\nnen betriebswirtschaftlichen Gesichtspunkten verbirgt \nsich nichts anderes, als dass sich der Staat langsam seiner \nhoheitlichen Aufgaben entledigt. Das ist nat\u00fcrlich ein \nProzess, der nicht von heute auf morgen geht. Es ist ein \nlangsamer Prozess, der sich auch in anderen Bereichen \nbereits widergespiegelt hat. \n\nDie volkswirtschaftlichen Vorteile, welche die Forstbran-\nche als zukunftstr\u00e4chtiger Wirtschaftszweig mit sich \nbringt, rechtfertigen es durchaus, staatliche Mittel auch \neinzusetzen. Mit der geplante Reform besteht die Gefahr, \ndass das Ziel der Mobilisierung von Holz aus Privatwald \nnicht erreicht werden kann oder sogar noch weniger \nPrivatwaldbesitzer Holz ernten, weil die Unterst\u00fctzung \ndurch den Freistaat auf ein Minimum reduziert bzw. auf \nden Sachsenforst umgew\u00e4lzt wird. \n\nEin Anzeichen daf\u00fcr liegt auch darin, dass kein Interes-\nsenvertreter der nicht staatlichen Waldbesitzer im Vorfeld \nder Reform in den Entscheidungsprozess einbezogen \nwurde, obwohl deren Interessen tats\u00e4chlich massiv \nber\u00fchrt werden. \n\nIch vermute, dass sich die versprochenen haushaltswirk-\nsamen Einsparungen der Forstreform, wenn sie denn \ntats\u00e4chlich eintreten sollten, zuerst in einer Verringerung \nder Betreuung des Privatwaldes und anderen der Allge-\nmeinheit dienenden Leistungen des staatlichen Forstes \nauswirken werden. \n\nEine tats\u00e4chliche Einsparung von Haushaltsmitteln bleibt \nnach Aussage des S\u00e4chsischen Landesrechnungshofes \nohnehin fraglich, da bisher keine belastbaren Wirtschaft-\nlichkeitsberechnungen f\u00fcr das neue Modell vorliegen. \n\nUnsere Fraktion wird die Entwicklung des Staatsbetriebes \nSachsenforst und dabei insbesondere die f\u00fcr 2008 geplan-\nte Evaluierung \u00e4u\u00dferst kritisch beobachten. Wir werden \nuns zudem auch vehement gegen jede Bestrebung wen-\nden, die einen weiteren Verkauf bzw. eine schleichende \nPrivatisierung landeseigener Waldfl\u00e4chen zum Ziel hat. \nDie Staatsregierung denkt ja jetzt bereits \u00fcber weitere \n\u00c4nderungen der Organisation oder einen Rechtsform-\nwechsel nach, wenn die \u00dcberf\u00fchrung in den Staatsbetrieb \nSachsenforst bis 2008 nicht von Erfolg gekr\u00f6nt sein \nsollte. \n\nIn der Antwort auf eine weitere Kleine Anfrage meines \nFraktionskollegen Dr. M\u00fcller, welche weiteren Alternati-\nven zur Errichtung eines Staatsbetriebes gepr\u00fcft wurden, \nschreibt das Ministerium: \n\n\u201eBeide Gesellschaftsformen des privaten Rechts\u201c \u2013 also \nAktiengesellschaften und GmbHs \u2013 \u201ew\u00e4ren grunds\u00e4tzlich \ngeeignet, der Staatsforstverwaltung die notwendigen \nwirtschaftlichen Handlungsspielr\u00e4ume zu geben. Einer \nsofortigen \u00dcberf\u00fchrung der Staatlichen Forstverwaltung \nin eine dieser privaten Rechtsformen stehen jedoch \nGr\u00fcnde bei der \u00dcbertragung hoheitlicher Aufgaben, der \n\u00dcbernahme der Besch\u00e4ftigten und voraussichtlich Akzep-\ntanzprobleme der Bev\u00f6lkerung entgegen.\u201c \n\nMit dieser Formulierung hat die Staatsregierung nicht \nausgeschlossen, den Landeswald und dessen Bewirtschaf-\ntung fr\u00fcher oder sp\u00e4ter zu privatisieren, und Herr Staats-\nminister Tillich hat vorhin in seinen Ausf\u00fchrungen selber \ngesagt, dass eine weitere Privatisierung auch angestrebt \nwird. \n\nDiesen Pl\u00e4nen, s\u00e4chsisches Staatseigentum zu verschleu-\ndern, wird sich zumindest die NPD-Fraktion vehement \nentgegenstellen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sachsens Forstverwaltung \nwird ab dem 1. Januar 2006 als so genannter 26er-Staats-\n\n 2715\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nbetrieb gef\u00fchrt. Das hat das Kabinett in seiner Sitzung am \n18. Mai beschlossen. \n\nWir Liberalen haben schon in der Haushaltsdebatte \ndeutlich gemacht, dass wir ausdr\u00fccklich die Schaffung der \nForstverwaltung bef\u00fcrworten. Allein, uns fehlt der Glau-\nbe, dass der Staatsbetrieb Sachsenforst mit seinem Heer \nvon 1 966 Landesbediensteten unternehmerisch selbst-\nst\u00e4ndig wie ein privates Wirtschaftsunternehmen handeln \nkann und handeln wird. \n\nLieber Kollege Kupfer, allein die Tatsache, dass die \nDienstkleidung vieler Forstbediensteter gr\u00fcn ist, bedeutet \nnicht zwingend, dass sie milit\u00e4risch organisiert sind. \n\nEin neues Steuerungsmodell ist nirgendwo, in keinem \nprivaten Unternehmen, ein Garant f\u00fcr wirtschaftliche \nEffizienz und es gibt auch keine Einsparungsgarantie. \nUnternehmerisches Denken und Handeln, Marketingstra-\ntegien und das Erkennen von Marktchancen sind f\u00fcr einen \nwirtschaftlichen Erfolg Grundvoraussetzungen. Warum \nsoll das jetzt unter der neuen Betitelung \u201eSachsenforst\u201c \nanders funktionieren? \n\nSie k\u00f6nnen beispielsweise derzeit \u00fcberall in Deutschland \nFSC-zertifizierte Weihnachtsb\u00e4ume kaufen, nur in Sach-\nsen nicht, weil diese Form von unternehmerischem \nvorausschauendem Handeln und Marketingstrategie \noffensichtlich bisher kein Thema in der Forstverwaltung \nwar. Wir sind sehr gespannt, wie der alte Beh\u00f6rdenapparat \nmit modernen Marketingmethoden arbeitet. Dass moder-\nnes Marketing nicht unbedingt zu den St\u00e4rken des s\u00e4chsi-\nschen Verwaltungsapparates geh\u00f6rt, kann man manchmal \nauch an aktuellen Beispielen erkennen. \n\nDie staatlichen Zusch\u00fcsse sollen stufenweise reduziert \nwerden, um die Einsparung in H\u00f6he von zehn Millionen \nEuro zu erwirtschaften. Wir bef\u00fcrchten jedoch, dass zwar \ndie organisatorische Abschaffung einer beh\u00f6rdlichen \nStufe, die richtig und wichtig ist, zu einem Einsparungsef-\nfekt f\u00fchren wird, aber sicherlich nicht in der dargelegten \nGr\u00f6\u00dfenordnung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! F\u00fcr uns Liberale ist die \nUmwandlung der Staatlichen Forstverwaltung ausdr\u00fcck-\nlich ein wichtiges Motiv, eine unterst\u00fctzenswerte Tatsa-\nche; dieses jetzige Konstrukt lehnen wir jedoch ab. Aber \nim Gegensatz zu meinen Vorrednern sind wir als Liberale \nf\u00fcr die Privatisierung der s\u00e4chsischen Forstverwaltung \nund gehen gern hilfreich zur Hand, wenn dieser Weg \nweiter verfolgt werden soll. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Manchmal sorgen \ndie Antr\u00e4ge, die aus der Koalition kommen, f\u00fcr Verwun-\nderung bei all jenen hier im Hause, die nicht mit den \ninternen Abl\u00e4ufen der Koalitionsabsprachen von CDU \n\nund SPD vertraut sind. Auch diese von der Koalition \nbeantragte Aktuelle Debatte geh\u00f6rt zu den Vorg\u00e4ngen, die \nAu\u00dfenstehende nicht oder nur mit gro\u00dfer M\u00fche nachvoll-\nziehen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie allen Ernstes: \nWas soll diese Debatte jetzt, zu diesem Zeitpunkt, hier \nund heute? Was gibt es zu debattieren zu einem Vorhaben, \ndas in der letzten Legislaturperiode beschlossen wurde \nund das am 01.01.2006 \u2013 das ist in ungef\u00e4hr vier Wochen \n\u2013 umgesetzt werden soll? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nGibt es irgendeinen neuen Erkenntnisstand, der eine \nBefassung im Landtag notwendig macht? \u2013 Ich war \ngespannt auf Ihre Ausf\u00fchrungen. Leider habe ich nicht \nvernommen, warum wir hier und heute \u00fcber Eier reden \nsollen, die vor geraumer Zeit gelegt wurden und die bis \nEnde des Jahres noch ausgebr\u00fctet werden sollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Prof. Dr. Peter \nPorsch, Linksfraktion.PDS: Es kommt Ostern!) \n\nDie spannende Frage bei der Forstreform ist doch, ob die \nZiele, die sich der damalige Minister \u2013 und damit die \nStaatsregierung \u2013 gesetzt hat, auch wirklich erreicht \nwerden. \n\nDie staatlichen Zusch\u00fcsse sollen stufenweise reduziert \nwerden, die Verwaltung soll effizienter und flexibler \narbeiten und dabei sollen die naturnahe Waldbewirtschaf-\ntung und das \u00f6kologische Waldumbauprogramm beibehal-\nten werden. Ob diese Ziele einzuhalten sind? \u2013 Meine \nDamen und Herren, wir wissen es heute noch nicht. \n\nStaatsminister Flath hat im April 2004 auf eine Anfrage \ndes Abg. Thomas Jurk geantwortet: \n\n\u201eEs empfiehlt sich, zun\u00e4chst mit der Bildung eines \nStaatsbetriebes den notwendigen Schritt in die Richtung \nder Selbstst\u00e4ndigkeit zu gehen und nach einer angemes-\nsenen Frist eine Evaluierung des Unternehmens vorzu-\nnehmen.\u201c \n\nIch habe heute keine neuen Erkenntnisse zu den Ausf\u00fch-\nrungen des Ministers vom April 2004 hinzugewonnen, die \neine Aktuelle Debatte zum gegenw\u00e4rtigen Stand rechtfer-\ntigen. \n\nWir sind sehr gespannt, ob die Ziele der Forstreform \nerreicht werden und wie den Herausforderungen an dieser \nSchnittstelle zwischen \u00d6kologie und \u00d6konomie des \ns\u00e4chsischen Waldes begegnet wird. Dazu muss das neue \nUnternehmen aber erst einmal eine Chance bekommen. \n\nWir unterst\u00fctzen das und wir sollten uns in zwei Jahren \n\u00fcber das Thema unterhalten. Dann werden wir Ergebnisse \nhaben, \u00fcber die wir wirklich debattieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 2716\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \u201eWas soll diese Debatte?\u201c, \nwurde hier verschiedentlich gefragt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas frage ich mich bei manchem Antrag von Oppositi-\nonsparteien, den wir hier zu behandeln haben, auch. \u2013 Ich \ndenke, es ist eine gute Gelegenheit, uns bei der Forstver-\nwaltung f\u00fcr ihre Leistungen zu bedanken und eine neue \nEpoche geb\u00fchrend einzuleiten. \n\nHerrn G\u00fcnther fehlt der Glaube, haben wir geh\u00f6rt, dass \ndiese Angelegenheit erfolgreich verlaufen wird. Das mag \nvielleicht daran liegen, dass er den Weg der s\u00e4chsischen \nForstverwaltung noch nicht so lange begleiten kann, wie \nich das zum Beispiel hier im Parlament tun konnte \u2013 \nmittlerweile 14 Jahre. Mir fehlt der Glaube \u00fcberhaupt \nnicht, sondern ich bin gewiss, dass das funktionieren \nwird, und ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, in anderen Teilen \nunserer Verwaltung w\u00fcrden die Reformen mit \u00e4hnlicher \nKonsequenz angegangen. \n\nNoch ein Wort bez\u00fcglich der Beitr\u00e4ge von NPD und \nLinksfraktion.PDS. Es ist immer wieder ein beliebtes \nSpiel, Dinge zum Thema zu machen, die eigentlich gar \nkein Thema sind. Ich m\u00f6chte hier noch einmal klipp und \nklar zum Ausdruck bringen: Es geht uns nicht um die \nPrivatisierung des Staatswaldes als solchen, auch wenn \ndas in der einen oder anderen Kommission erwogen wird, \nsondern uns geht es darum, die Verwaltung zu reformie-\nren. Wenn dort am Ende eines langen Weges vielleicht \nauch noch eine andere Organisationsform entstehen sollte, \nwarum nicht? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nAndreas Heinz, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege Heinz, \nwenn Sie jetzt wieder vehement zur\u00fcckweisen, dass in \nRichtung weitere Privatisierung gedacht wird: Wie fassen \nSie dann die Worte von Staatsminister Tillich auf, die er \nvorhin in seiner kleinen Regierungserkl\u00e4rung gesagt hat, \ndass er durchaus \u00fcber einen Rechtsformwechsel nach \nzwei Jahren \u2013 es wurde auch gesagt \u2013 und damit \u00fcber eine \nweitere Privatisierung nachdenkt? Dies wurde ganz \ndeutlich gesagt und ich denke, wir malen dort keine \nGespenster an die Wand. Diese Neuigkeiten sind f\u00fcr uns \nder einzige Anlass f\u00fcr die heutige Aktuelle Debatte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich verstehe die Worte des \nStaatsministers so, wie er sie gesagt hat, n\u00e4mlich dass wir \nuns in zwei Jahren wieder mit diesem Thema befassen \nwerden. Was er bez\u00fcglich Privatisierung sagte, kann nur \nf\u00fcr die Bewirtschaftung und die Organisationsform, nicht \naber f\u00fcr den Wald als solcher gelten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! W\u00e4hrend \nandere noch reden, handeln wir bzw. haben wir bereits \ngehandelt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSo k\u00f6nnte man die Forstreform 2006 auch \u00fcberschreiben: \nEs ist meiner Fraktion eine Herzensangelegenheit, dass \nsich die erfolgreiche Entwicklung im Bereich des Staats-\nwaldes auch in den kommenden Jahren fortsetzt. Das \nhei\u00dft, unser Ziel ist und bleibt die weitere Verbesserung \nder Gesundheit unserer W\u00e4lder und eine verst\u00e4rkte Auf-\nforstung. Nachhaltige Forstwirtschaft ist auch in Sachsen \ndas Gebot der Stunde. Der Einsatz f\u00fcr die Erhaltung der \nW\u00e4lder und die Wiederbewaldung im Sinne der Wald-\nmehrung ist aus \u00f6kologischer und \u00f6konomischer Sicht \nvon besonderer Bedeutung. Damit sind auch die Ziele des \nneuen Unternehmens Sachsenforst grob umrissen. \n\nDie Forstreform des Jahres 2002 hat sich bew\u00e4hrt, ebenso \nwie die damals in Kraft getretene Privat- und K\u00f6rper-\nschaftswaldverordnung. Mittlerweile kann man sich den \nForstbereich kaum noch anders vorstellen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mein Kollege \nFrank Kupfer hat bereits die Grundz\u00fcge der Forstreform \nerl\u00e4utert. Erlauben Sie mir bitte, darauf noch etwas n\u00e4her \neinzugehen. Der Waldbesitzerverband, dem wir in jedem \nJahr den sch\u00f6nen Weihnachtsbaum im Foyer des Landtags \nzu verdanken haben \u2013 daf\u00fcr an dieser Stelle von meiner \nFraktion ein herzliches Dankesch\u00f6n \u2013, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ngeh\u00f6rt zu den wichtigsten Lobbyisten des s\u00e4chsischen \nWaldes. Meine Fraktion \u2013 und insbesondere unser Fach-\narbeitskreis L\u00e4ndlicher Raum, Umwelt, Landwirtschaft \u2013 \nf\u00fchrt deshalb regelm\u00e4\u00dfige Konsultationen mit Herrn \nRiedel und seinen Mannen durch. In unserem letzten \nGespr\u00e4ch wurde auch die bevorstehende Forstreform \nangesprochen. Danach sehen die s\u00e4chsischen Privatwald-\nbesitzer dieser Reform mit Sorge entgegen. Insbesondere \nwas die Klein- und Kleinstwaldbesitzer angeht, hat man \nBedenken, dass diese ihren Wald nunmehr ganz aus dem \nWirtschaftskreislauf und der Bewirtschaftung herausneh-\nmen. Diese Sorge teilen wir nicht. Im Gegenteil: Mit jeder \n\u00d6lpreiserh\u00f6hung wird der Wald mehr wert und interessan-\nter, um bei der Beheizung des eigenen Hauses teures \u00d6l \nzu ersetzen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Hauptsache, die Feinstaubgrenzwerte stimmen dann \nauch noch, nicht wahr?! \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nTrotzdem nehmen wir die Bef\u00fcrchtungen der Klein- und \nKleinstwaldbesitzer ernst und m\u00f6chten ihnen versichern, \ndass der Sachsenforst auch weiterhin Dienstleister f\u00fcr die \nPrivatwaldbesitzer bleibt. Die bisherige Qualit\u00e4t soll \nfortgesetzt und weitere Anstrengungen zur besseren \nVermarktung des im s\u00e4chsischen Wald wachsenden \nHolzes unternommen werden. \n\n 2717\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nWenn ich beobachte, wie viele Holz verarbeitende Betrie-\nbe sich in den letzten Jahren in Sachsen angesiedelt \nhaben, bin ich im Hinblick auf die Zukunft unserer \nForstwirtschaft sehr zuversichtlich; denn der s\u00e4chsische \nStaatsforst wird auch weiterhin seiner Verantwortung \ngerecht werden. Dies kann ich von dieser Stelle aus \ngarantieren. Weltuntergangsszenarien, wie sie von Teilen \ndieses Hohen Hauses heute auch wieder beschrieben \nwurden, m\u00fcssen von uns entschieden zur\u00fcckgewiesen \nwerden. \n\nOrganisations\u00e4nderungen gab es in der Forstgeschichte \nschon immer. Richtiger: Seit Beginn des 19. Jahrhunderts, \nals territoriale Neuordnungen allenthalben in deutschen \nLanden neue Strukturen schafften, mussten auch die \nVerwaltungen diesen Strukturen angepasst werden. Wenn \nwir ehrlich sind, h\u00e4ngen die Motivation der Mitarbeiter \nund die Qualit\u00e4t der Arbeit nicht von der Organisations-\nstruktur ab. Viel wichtiger sind der Geist, der in der \nVerwaltung herrscht, und das Vertrauen, das man den \nMitarbeitern entgegenbringt, wenn sie mit mehr Eigen-\nverantwortung arbeiten und ihre F\u00e4higkeiten bei der \nAufgabenerf\u00fcllung freier als bisher anwenden und entwi-\nckeln d\u00fcrfen. Diese Entwicklung wird Fr\u00fcchte tragen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unverkennbar \nkostet jede grundlegende Organisations\u00e4nderung auch \nZeit und Energie aller Mitarbeiter. Die Zerst\u00f6rung des \nBeziehungsgeflechtes zu Kollegen sowie zu Kunden, \nB\u00fcrgern und der \u00d6ffentlichkeit, selbst zu staatlichen \nInstanzen beeintr\u00e4chtigt die Effizienz der Arbeit. Wie \n\nauch bei der vorherigen Umstrukturierung steht f\u00fcr uns \njedoch fest: Diese Umstellung, diese Unruhe wird sich \nauszahlen. \n\nIn Bayern ist dies etwas anders gelaufen. Dort hat man \nsogar fast ein Volksbegehren in Kauf nehmen m\u00fcssen. \nDem konnten wir hier entgegenwirken, da alles in gro\u00dfer \nEintracht mit den Besch\u00e4ftigten, den Personalvertretungen \nusw. behandelt wurde. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was wir uns \nhier vorgenommen haben, ist ein s\u00e4chsischer Weg, und \nKenner wissen, dass wir damit Vorreiter in Deutschland \nsind. Ich wei\u00df auch: Was hier vorgestellt wurde, ist f\u00fcr \nden einen eine Revolution, f\u00fcr den anderen m\u00f6glicherwei-\nse ein zu z\u00f6gerliches Herangehen. Wir als CDU-Fraktion \nstehen hinter den Forstbediensteten und werden sie auch \nweiterhin auf diesem Weg unterst\u00fctzen. \n\nIch w\u00fcnsche allen, die mit, im und am Wald arbeiten, \nsowie den Bediensteten in den neuen \u00c4mtern und Bezir-\nken einen guten Start in die neue Periode bzw. die neue \nEpoche, und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn dies nicht der Fall ist, dann \nist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen \nder CDU und der SPD zum Thema \u201eForstreform 2006\u201c, \nabgeschlossen. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\n \nMeine Damen und Herren! Bevor wir zur 2. Aktuellen \nDebatte kommen, m\u00f6chte ich Ihnen das Ergebnis der \ngeheimen Wahl der zwei stellvertretenden Mitglieder f\u00fcr \nden 1. Untersuchungsausschuss bekannt geben. \n\nAbgegebene Stimmen: 113; keine ung\u00fcltigen Stimmen. \nEs wurde wie folgt abgestimmt: \n\nFrau Gesine Matthes: 70  Jastimmen, 31  Neinstimmen, \n12  Enthaltungen \n\nHerr Prof. Dr. Karl Mannsfeld: 75  Jastimmen, 23  Nein-\nstimmen, 15  Enthaltungen \n\nDamit haben Frau Matthes und Herr Prof. Dr. Mannsfeld \ndie notwendigen Jastimmen erhalten. Ich frage Sie, ob Sie \ndie Wahl annehmen. Frau Matthes? \n\nGesine Matthes, CDU: Ja, vielen Dank! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Dr. Mannsfeld? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 2 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf die \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2718\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nPosition der Staatsregierung zur Hochschulreform  \nund zur Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion.PDS \ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD, NPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \u2013 Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Frau Werner, Sie haben das Wort. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Frau Staatsministerin Ludwig, \nich habe sehr lange \u00fcberlegt, wie ich die heutige Debatte \nbeginnen k\u00f6nnte. Ich tue mich sehr schwer. Der Grund \ndaf\u00fcr sind Entt\u00e4uschungen. Entt\u00e4uschungen haben immer \netwas mit falschen Erwartungen zu tun. \n\nSehr geehrte Frau Ludwig, ich sehe uns noch in der \nletzten Legislaturperiode zum Thema Schulpolitik ge-\nmeinsam Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler auffordern, nicht selbstherrlich \nim Elfenbeinturm zu sitzen und dort seine Entscheidun-\ngen zu treffen, und wir waren uns auch inhaltlich sehr \nnahe. In Ihrem ersten Interview als neue Ministerin sagten \nSie, was anders sein w\u00fcrde, dass Sie auf die breite Betei-\nligung der Betroffenen am Entscheidungsprozess setzen \nund eine transparente, offene Diskussion anstreben. \n\nIch habe mir eine neue Art von Zusammenarbeit verspro-\nchen. Ich hoffte auf Ihre urs\u00e4chlichen sozialdemokrati-\nschen Ans\u00e4tze \u2013 auch in der Hochschulpolitik \u2013 und auf \ndie von mir in der letzten Legislaturperiode vergeblich \neingeforderte \u00f6ffentliche gesellschaftliche Debatte zum \nStand und zur Zukunft der Hochschulen hier in Sachsen. \n\nAber, Frau Ministerin Ludwig, sowohl in der Geheimnis-\nkr\u00e4merei als auch in der inhaltlichen Zielsetzung bis hin \nzum \u00dcbergehen der Anforderungen der Betroffenen h\u00e4tte \nes Herr R\u00f6\u00dfler kaum schlechter machen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch wei\u00df, dies ist ein sehr hartes Urteil, und ich m\u00f6chte es \nbegr\u00fcnden. Am Anfang der Legislatur bat ich Sie im \nAusschuss \u2013 der im \u00dcbrigen geschlossen tagte \u2013, dar\u00fcber \nAuskunft zu geben, was Ihre Vorhaben und Schwerpunkte \nin den n\u00e4chsten Jahren sein werden. \n\nDer Ausschuss soll eigentlich das Territorium f\u00fcr diese \ninhaltlichen Diskussionen sein. Das wird zumindest den \nBesuchergruppen immer erz\u00e4hlt. Aber es ist doch gelo-\ngen, weil fr\u00fcher die Meinungen immer schon feststanden. \nIch hoffte, dass das mit Ihnen, Frau Ministerin, anders \nwird. Wir boten unsere Zusammenarbeit an. Es ging um \ndie Hochschulreform f\u00fcr Sachsen. Irgendwann, Frau \nMinisterin, sagten Sie, ja, Sie werden eine Regierungser-\nkl\u00e4rung halten. Als wir nach dem Termin fragten, sagten \nSie: im Fr\u00fchjahr 2006. Sie erinnern sich sicherlich an \nmeine Emp\u00f6rung; denn es war ja klar, dass bis dahin die \nMessen f\u00fcr das neue Hochschulgesetz gesungen sind und \nwir kaum noch \u00c4nderungsm\u00f6glichkeiten haben. Ich setzte \nauf die Hoffnung, dass Sie zumindest die Betroffenen \n\nbeteiligen werden. Ich wei\u00df, es gab eine kleine Arbeits-\ngruppe der Rektoren, die aber wiederum zur strengsten \nGeheimhaltung verpflichtet wurden. \n\nEs gab die Konferenz der s\u00e4chsischen Studierendenschaf-\nten, die sich auch an Sie wandte. Ich wei\u00df, am Anfang \nwar sehr viel Optimismus. Sie nahmen sich Zeit, Sie \nhaben interessiert zugeh\u00f6rt. Nur: Von den Vorschl\u00e4gen \netwas \u00fcbernommen oder sich deren Kritiken angenommen \nhaben Sie bisher nicht. Dass Sie die Gewerkschaften \u2013 die \nGEW, Ver.di \u2013, VertreterInnen des Mittelbaus, andere \nMitarbeiterInnen oder Gleichstellungsbeauftragte ange-\nh\u00f6rt und deren Anliegen aufgenommen haben, ist \u2013 so \nbef\u00fcrchte ich \u2013 auch eine vergebliche Hoffnung von mir. \n\nMeine n\u00e4chste Hoffnung war, dass Sie sich entsprechen-\nden Sachverstand holen. Da sitzt Herr Weiss, langj\u00e4hriger \nRektor der Uni Leipzig. Es gibt die JuSo-Hochschul-\ngruppen. Sie haben eine Stiftung, Erfahrungen anderer \nsozialdemokratischer L\u00e4nder. Aber nichts von alledem! \nSo scheint es zumindest, wenn man sich die Eckpunkte \ndes Gesetzes, das die Mitglieder des Wissenschaftsaus-\nschusses im \u00dcbrigen immer noch nicht kennen, genauer \nanschaut. Sie holten sich den Sachverstand vom absolut \nCDU-nahen neoliberalen CHE, dem Zentrum f\u00fcr Hoch-\nschulentwicklung \u2013 ein Kind der Bertelsmannstiftung. \nUnd \u2013 das wissen wir alle \u2013 der Bertelsmannkonzern \nbem\u00fcht sich um die Kommerzialisierung von Wissen-\nschaft und Bildung. Es geht darum, zuk\u00fcnftig lukrative \nM\u00e4rkte f\u00fcr den Medienkonzern zu erschlie\u00dfen. Von dem \nlie\u00dfen Sie sich Ihre Eckpunkte bewerten, lie\u00dfen sich \nVorschl\u00e4ge machen und haben einen seit Jahren im \nMinisterium sitzenden CDU-Mitarbeiter das Gesetz \nschreiben lassen, das er wiederum teilweise vom baden-\nw\u00fcrttembergischen Gesetz abgeschrieben hat. Das verste-\nhe ich einfach nicht. Es erkl\u00e4rt zumindest, was herausge-\nkommen ist: ein Gesetz, das einen massiven Abbau von \nDemokratie und Mitbestimmung an unseren Hochschulen \nbeinhaltet. \n\nIch will es kurz zusammenfassen. Sie wollen das Konzil, \ndas h\u00f6chste Gremium der Uni, in dem Lehrende, Studie-\nrende und MitarbeiterInnen vertreten sind, abschaffen. \nStattdessen wollen Sie einen Hochschulrat einf\u00fchren, der \nmehrheitlich von Externen besetzt sein soll. Au\u00dferdem \nerh\u00e4lt das Rektorat deutlich mehr Macht und kann fak-\ntisch im Alleingang \u00fcber die wichtigsten Belange der \nHochschulen entscheiden. So entstehen steile Hierarchien. \nSie konzentrieren die wichtigsten Entscheidungen auf den \nRektor bzw. auf das Rektorat. Der mehrheitlich externe \nHochschulrat, der wiederum vom SMWK gestellt wird, \nbestimmt die Entwicklung der Hochschulen. Das hat \nnichts mit Autonomie zu tun. Die Hochschule befindet \nsich in den H\u00e4nden des Ministeriums, des Rektors und \n\n 2719\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\ndes externen Hochschulrates. Identifikation, Motivation, \nVerantwortung f\u00fcr die eigene Hochschule k\u00f6nnen so nicht \nentstehen. \n\nFrau Ministerin Ludwig, ich sehe Ihr Dilemma und ich \nwei\u00df, wie schwer es ist, da herauszukommen. Der Minis-\nterpr\u00e4sident hat es mit seinen pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rungen \nauch nicht leichter gemacht. Ich m\u00f6chte Sie aber auffor-\ndern: Zeigen Sie R\u00fcckgrat! Besinnen Sie sich auf Ihre \nsozialdemokratischen Positionen! Gehen Sie in die \n\u00f6ffentliche Diskussion! Lassen Sie uns gemeinsam die \nZeit nehmen, die St\u00e4rken und Schw\u00e4chen des s\u00e4chsischen \nHochschulsystems aufzuzeigen und L\u00f6sungen zu finden! \nMitstreiterInnen gibt es noch viele. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie viel haben Sie f\u00fcr Ihr Studium bezahlt?) \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kollegin \nWerner, die ja noch studiert, hat wieder von Hoffnungen \nund Erwartungen gesprochen. Mir f\u00e4llt dazu von Goethe \nein: \u201eOh gl\u00fccklich, wer noch hoffen kann, aus diesem \nMeer des Irrtums aufzutauchen. Was man nicht wei\u00df, das \neben brauchte man, und was man wei\u00df, das kann man \nnicht gebrauchen.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier besch\u00e4ftigt uns \nwieder eine Diskussion zur Hochschulreform. Sie wollen \neinfach nicht zur Kenntnis nehmen, dass wir ein sehr \nerfolgreiches und gesundes Hochschulsystem haben, das \nwir seit 1990 erfolgreich mit allen Studierenden, mit allen \nLehrenden in Sachsen aufgebaut haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nTeilweise gegen sie!) \n\nEs ist eine gl\u00fcckliche Verbindung von Tradition und \nInnovation, die sich au\u00dferordentlich bew\u00e4hrt hat. Wenn \nhier die Rede von Hochschulreform ist, so ist es nicht nur \neine Hochschulreform, sondern es ist ein ganzer Reform-\nprozess, der bislang noch nicht an sein Ende gekommen \nist. Es geht darum, das leistungsf\u00e4hige s\u00e4chsische Hoch-\nschulsystem unter ver\u00e4nderten dynamischen Umweltbe-\ndingungen zukunftssicher zu machen. Bereits die letzte \nRegierung hat entscheidende Weichenstellungen mit dem \nHochschulkonsens vorgenommen. Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle dem ehemaligen Wissenschaftsminister Dr. R\u00f6\u00dfler \nherzlich danken f\u00fcr diese wichtige und zukunftsgerichtete \nWeichenstellung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Gel\u00e4chter  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben mit diesem Hoch-\nschulkonsens langfristige Planungssicherheit bis 2010. \nWir setzen die konsequente Profilierung unserer Hoch-\nschullandschaft fort und haben eine flexible und selbst-\nverantwortete Wirtschaftsf\u00fchrung eingeleitet. Dies f\u00fchrt \nzu Strukturverbesserungen und zu einer Haushaltsflexibi-\nlisierung, die bis jetzt deutlich greift. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in dieser Legisla-\nturperiode weitgehend ger\u00e4uschlos und ohne Ihr Feldge-\nschrei einige Gesetzesvorhaben erfolgreich auf den Weg \ngebracht. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nHierzu geh\u00f6rt das Hochschulzulassungsgesetz. Statt der \nehemals 24 % ist es den Hochschulen nun m\u00f6glich, f\u00fcr \n60 % der zulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4nge Studenten \nselbst auszuw\u00e4hlen. Das st\u00e4rkt die Autonomie und Selbst-\nverantwortung der Hochschulen in nachhaltiger Art und \nWeise. Nicht nur die Abiturnote, sondern es k\u00f6nnen \nk\u00fcnftig au\u00dferschulische Qualifikationen, Berufserfahrung, \nQualifizierung und eben Studierf\u00e4higkeitstests einbezogen \nwerden. Das ist durchaus ein Novum und der erste Schritt \nauf einem Weg, den wir fortsetzen wollen. Er f\u00fchrt zur \nMinimierung der Abbrecherquoten, zu einer Verbesserung \ndes Ausbildungsprozesses. \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Hochschulbauf\u00f6rde-\nrung m\u00f6chte ich in diesem Rahmen nicht unerw\u00e4hnt \nlassen. Wir haben von 1991 bis 2002 f\u00fcr die Hochschul-\nbauf\u00f6rderung zwei Milliarden Euro \u2013 Bund und Freistaat \ngemeinsam \u2013 ausgegeben, mit Abstand so viel wie kaum \nein anderes Bundesland in der Bundesrepublik Deutsch-\nland. Die beiden letzten Gesetzesvorhaben waren die \nBesoldungsrechtsreformgesetze. Wir haben leistungsbe-\nzogene Elemente der Entlohnung eingebaut. Die Hoch-\nschulen k\u00f6nnen selbst bestimmen, wie sie eingruppieren \nbzw. welche Elemente sie leistungsbezogen und f\u00fcr \nForschungsaufwendungen abrechnen wollen. Damit \nversetzen wir die Hochschulen in die Lage, diese Auto-\nnomie gezielt fortzusetzen und das Profil zu sch\u00e4rfen. \n\nWir haben morgen auf der Tagesordnung die so genannte \nKleine Novelle \u2013 das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Hochschulgesetzes. Wir werden Bachelor und \nMaster als Regelstudieng\u00e4nge einf\u00fchren. Wir werden auf \nAnzeige und Genehmigungsvorbehalte verzichten. Die \nStudienordnung, die Pr\u00fcfungsordnungen, die Promotions-\nordnung sollen k\u00fcnftig von den Hochschulen selbst ohne \nMitwirkung des Wissenschaftsministeriums erstellt \nwerden. Das ist eine konsequente Weiterentwicklung der \nHochschulautonomie und eine St\u00e4rkung der Eigenverant-\nwortung. \n\nEntgegen Ihren Erwartungen und entgegen dem Eindruck, \nden Sie hier f\u00e4lschlicherweise verbreiten, haben die \nKoalitionsfraktionen eben keine Reformrhetorik betrie-\nben, sondern eine erfolgreiche Reformpolitik, die erste \nFr\u00fcchte tr\u00e4gt. Wir werden diesen Weg auch in Zukunft \n\n 2720\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nzum Wohle unserer Hochschulen und zum Wohle dieses \nLandes erfolgreich fortsetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Abgeordneten! Frau Werner, auch f\u00fcr mich \nwar es nicht ganz so leicht, als ich das Thema der Aktuel-\nlen Debatte gelesen habe, mir sofort Sinn und Zweck des \nGanzen herzuleiten. Es ist ja so, wie es gerade von mei-\nnem Kollegen W\u00f6ller dargestellt wurde: Das Ganze ist ein \nProzess. \n\nIch denke, dass wir gerade bei der Gesetzgebung der \ngro\u00dfen Hochschulnovelle, die wir erarbeiten, ganz am \nAnfang stehen. Mir pers\u00f6nlich ist aus der vergangenen \nLegislatur eigentlich so gut wie nicht bekannt \u2013 gleich, ob \nich es gut oder nicht gut finde \u2013, dass wir schon Eckpunk-\nte der CDU-Regierung erhalten h\u00e4tten, bevor \u00fcberhaupt \netwas im Diskussionsprozess war bzw. bevor wir nahe an \neinem ersten Entwurf waren. Ich denke, dies ist keine \nungew\u00f6hnliche Sache. Sie wissen \u2013 deshalb stehen wir \nauch hier \u2013, dass es im Moment noch keine einheitliche \nPosition der Staatsregierung zur Hochschulreform gibt. \nIch denke, auch innerhalb der Fraktionen gibt es Diskus-\nsionsbedarf. Es wird derzeit an einem Gesetzentwurf im \nSMWK gearbeitet und ich nehme an, dass im Endstadium \ndie gemeinsame Position der Koalition enthalten sein \nwird. \n\nNun liegt ein Eckpunktepapier vor, ein erstes Arbeitspa-\npier. Dann wird, wenn wir in diesen Diskussionsprozess \neinsteigen \u2013 Frau Ministerin hat sich dazu vor der Presse \nschon ge\u00e4u\u00dfert \u2013, im Fr\u00fchjahr ein erster Entwurf vorlie-\ngen. \n\nEs werden sicherlich schon bis dahin viele Interessen-\ngruppen eingebunden sein. Auch danach wird es viele \nM\u00f6glichkeiten geben, unsere und ihre Vorstellungen \ngemeinsam zu diskutieren und ein vern\u00fcnftiges Gesetz \nauf den Weg zu bringen, denn das ist es ja, was wir alle \nhier wollen. \n\nEnde des n\u00e4chsten Jahres \u2013 so ist das Ziel \u2013 wollen wir \netwas vorliegen haben, womit wir hoffentlich alle einver-\nstanden sein werden. Darum auch meine Frage, Frau \nWerner: Welche Entt\u00e4uschungen sind bei Ihnen jetzt \nwirklich relevant? Ich hoffe, dass wir diese Entt\u00e4uschun-\ngen noch ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. Auf der einen Seite sagen \nSie n\u00e4mlich, dass Sie keine Informationen haben, ande-\nrerseits haben Sie heute hier dargelegt, welche Positionen \nSie alle noch nicht gut finden. Sie haben eigentlich schon \nein fest gef\u00fcgtes Bild von dem, was wir im Dezember \nn\u00e4chsten Jahres als Gesetzentwurf vorliegen haben \nwerden. Ich pers\u00f6nlich habe dieses feste Bild nicht. Ich \npers\u00f6nlich bin der \u00dcberzeugung, dass wir gemeinsam, \nnat\u00fcrlich auch mit der Staatsministerin, hier auf einem \n\nganz vern\u00fcnftigen Weg sind und gemeinsam in diesen \nProzess eingebunden werden. \n\nIn diesen Prozess hat nat\u00fcrlich nun gerade unser Minis-\nterpr\u00e4sident schon in erheblichem Ma\u00dfe eingegriffen \u2013 \nich denke, sicher in guter Absicht \u2013, denn jeder wird ja \nschlie\u00dflich auch einmal seine Meinung als Privatperson \nsagen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nF\u00fcr mich hat sich in Freiberg die Frage gestellt, ob Herr \nMinisterpr\u00e4sident Milbradt dort als Privatperson geladen \nwar \u2013 das mag alles m\u00f6glich sein, ich kenne die pers\u00f6nli-\nche Einladung als Privatperson von Herrn Minister \nMilbradt nicht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \u2013 Bitte, Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nKollegin, k\u00f6nnten Sie mir best\u00e4tigen, dass es m\u00f6glich ist, \nim Internet auf der Homepage der Staatskanzlei private \nMeinungen zu ver\u00f6ffentlichen? \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte gern davon Gebrauch machen! \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Vielleicht erfahren wir das \nheute noch. Mir ist das bisher so nicht bekannt gewesen. \nIch wei\u00df aber, dass diese privaten Meinungen dort vorge-\nfunden werden k\u00f6nnen. \n\nIch bin mir, wie gesagt, nicht ganz sicher, ob gerade diese \nIdeen, Gedanken usw., die nat\u00fcrlich jeder \u00e4u\u00dfern kann, \nf\u00fcr den Entwicklungsprozess des Hochschulgesetzes von \ngro\u00dfem Nutzen waren. Ich bin mir aber ganz sicher, dass \nes Positionen sind, die nicht in jedem Falle auch mit den \nPositionen meiner Fraktion vereinbar sind. Ich halte das \njedenfalls f\u00fcr keinen guten politischen Stil. \n\nAuch inhaltlich ist einiges kritikw\u00fcrdig. Wir werden \nsicherlich im Laufe des n\u00e4chsten Jahres dar\u00fcber noch \nintensiv zu diskutieren haben. \n\nRichtig ist allerdings, dass wir wissenschaftspolitisch \nnicht mehr im Mittelpunkt des weltweiten Interesses \nstehen. Richtig ist auch, dass wir hier dringend etwas tun \nm\u00fcssen. Wir sind ja gerade dabei, und es liegt sehr viel in \nunserer Hand. Dass die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren \nhier das Allheilmittel sein soll, halte ich jedoch f\u00fcr einen \nabsoluten Irrglauben. Darauf werde ich sp\u00e4ter noch \neingehen, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \nund  der Linksfraktion.PDS) \n\ndenn am Anfang eines Gesetzgebungsprozesses sollten \nwir uns prinzipiell \u00fcberlegen, was unser Ziel ist. \n\nWas wollen wir? Ich denke, wir wollen mehr Studenten \nbzw. mehr Menschen zum Studium motivieren und gerade \nauch zunehmend aus sozial schwachen Schichten auf-\ngrund der demografischen Entwicklung. Wir wollen mehr \njunge Menschen f\u00fcr Forschung und Wissenschaft begeis-\n\n 2721\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\ntern. Wir wollen die besten K\u00f6pfe der Welt nach Deutsch-\nland holen. Hierbei werden wir in einen Diskussionspro-\nzess bez\u00fcglich der W-Besoldung einsteigen m\u00fcssen, denn \nmit dieser Besoldung, die derzeit in Sachsen gegeben ist, \nwird es schwierig werden. Aber wir werden es sehen. \nMan muss zun\u00e4chst ein paar Erfahrungen mit der W-\nProfessorenbesoldung sammeln. \n\nAu\u00dferdem wollen wir mehr Nachwuchswissenschaftler \nauf einem hohen Niveau f\u00f6rdern. Das Thema Junior-\nProfessuren/Exzellenzinitiative hatten wir in einer der \nvorangegangenen Debatten. Wir wollen Innovationspro-\ngramme mit Landesmitteln weiterhin komplimentieren \nund, ganz wichtig, die Hochschulen bei der Herausbil-\ndung eines klaren Profils unterst\u00fctzen, das hei\u00dft, die \nWettbewerbsf\u00e4higkeit der Universit\u00e4ten in jedem Fall \nst\u00e4rken. Die St\u00e4rkung der Autonomie hat mein Kollege \nHerr Dr. W\u00f6ller schon erw\u00e4hnt. Ganz wichtig ist auch \neine Qualit\u00e4tssicherung und -anhebung bei allen Studien-\nangeboten. \n\nWas wir schon getan haben, wurde erw\u00e4hnt, das hei\u00dft, \nEinf\u00fchrung der W-Besoldung, Hochschulzulassungsver-\nordnung usw. Wir stehen im Moment vor der gro\u00dfen \nAufgabe, die Hochschulnovelle oder die neue Hochschul-\ngesetzgebung auf den Weg zu bringen. Wichtige Punkte \nbei den drei wesentlichen Aufgaben sind die Steigerung \nder Qualit\u00e4t unserer Hochschulen in Lehre und For-\nschung, die Erh\u00f6hung der Effizienz und nat\u00fcrlich die \nVerbesserung der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit. \nZur Sinnhaftigkeit von Studiengeb\u00fchren in diesem Zu-\nsammenhang werde ich mich nachher hier noch einmal \nkurz \u00e4u\u00dfern. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In dieser Aktuellen Stunde \ngeht es wieder einmal um Studiengeb\u00fchren, so wie bereits \nin der 10. Sitzung der Wahlperiode am 25. Februar dieses \nJahres. An diesem Tag brachte die NPD-Fraktion mit der \nDrucksachennummer 4/0630 einen Antrag ein, in dem der \nLandtag aufgefordert wurde, auch zuk\u00fcnftig Studienge-\nb\u00fchren f\u00fcr ein Erststudium an den Universit\u00e4ten und \nFachhochschulen im Freistaat Sachsen auszuschlie\u00dfen. \nAls NPD-Fraktion haben wir bereits damals erkl\u00e4rt, dass \nwir die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren strikt ablehnen, \nweil wir sie mit dem Anspruch bildungs- und sozialpoliti-\nscher Gerechtigkeit f\u00fcr unvereinbar halten. \n\nMit Studiengeb\u00fchren w\u00fcrde n\u00e4mlich der Weg in ein Zwei-\nKlassen-Bildungssystem beschritten werden, weil Studie-\nrende aus besser gestellten Elternh\u00e4usern den Semester-\nbeitrag von vielleicht 500 Euro aus der Portokasse zahlen \nk\u00f6nnten, wohingegen sich Studierende aus finanzschw\u00e4-\ncheren Elternh\u00e4usern ein Studium entweder gar nicht \n\nmehr leisten k\u00f6nnten oder aber eine zeitraubende Neben-\nt\u00e4tigkeit annehmen m\u00fcssten, die dann das Studium nicht \nunerheblich in die L\u00e4nge z\u00f6ge. Daf\u00fcr k\u00f6nnten sie dann \u2013 \nje nachdem, wie weit die Hochschulreformer noch gehen \n\u2013 zwangsexmatrikuliert werden, oder sie bek\u00e4men als so \ngenannte Langzeitstudenten vielleicht auch noch Zusatz-\ngeb\u00fchren aufgebrummt. Die finanziellen H\u00fcrden f\u00fcr ein \nStudium w\u00fcrden mit Studiengeb\u00fchren immer h\u00f6her und \nh\u00f6her und die Bildungschancen damit immer ungleicher \nverteilt. \n\nAuch ohne Studiengeb\u00fchren hat die Zahl der Studieren-\nden, die zur Sicherung ihrer Existenz neben dem Studium \neiner Erwerbsarbeit nachgehen m\u00fcssen, seit 1990 um \n20 % zugenommen, in Mitteldeutschland sogar um rund \n35 %. Diese Zahl w\u00fcrde noch einmal nach oben schnel-\nlen, wenn Studiengeb\u00fchren im diskutierten Umfang \neingef\u00fchrt w\u00fcrden. Ich darf daran erinnern, dass bereits \nheute in Sachsen rund 40 % aller Studierenden aus sozia-\nlen Gr\u00fcnden auf BAf\u00f6G angewiesen sind. \n\nWer dem so dringend ben\u00f6tigten akademischen Nach-\nwuchs \u2013 ich erinnere zudem daran, dass hierzulande \nbereits heute die Studierendenquote eines Altersjahrgan-\nges deutlich unter dem OECD-Durchschnitt liegt \u2013 noch \nStudiengeb\u00fchren aufb\u00fcrden will, vergeht sich am Bil-\ndungs- und Wirtschaftsstandort Sachsen und Deutschland \nund l\u00e4sst Jungakademiker sprichw\u00f6rtlich mit einer Hypo-\nthek in das Berufsleben starten, sofern es \u2013 dank Ihrer \naller Politik \u2013 selbst f\u00fcr diese hoch qualifizierten jungen \nDeutschen noch Arbeit gibt im Staat der \u00f6konomischen \nAbrissbirne. \n\nDurch die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren w\u00fcrden sich \nviele Studierende noch weiter verschulden m\u00fcssen, ehe \nsie mit ihrer Qualifikation auch nur einen einzigen Euro \nverdient haben. Selbst die Bundesvereinigung der Deut-\nschen Arbeitgeberverb\u00e4nde, die sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr \nStudiengeb\u00fchren ausspricht, r\u00e4umt ein, dass die durch-\nschnittliche Belastung eines Studierenden mit Studienge-\nb\u00fchren bei durchschnittlich 15 500 Euro liegen w\u00fcrde, \ndies aber auch nur dann, wenn der Studierende innerhalb \nder Regelstudienzeit bleibt. Ansonsten h\u00e4tte ein Studien-\ngeb\u00fchrenzahlender noch mehr zu berappen als diese \n15 500 Euro. So kann sozial ausgewogene Bildungspoli-\ntik wohl kaum aussehen! \n\nAls am 25. Februar in diesem Haus bereits \u00fcber Studien-\ngeb\u00fchren diskutiert wurde, war dem ein Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichtes vorausgegangen. Am 26. Januar \nhatte der 2. Senat einer Normenkontrollklage von sechs \nBundesl\u00e4ndern gegen das Verbot von Studiengeb\u00fchren \nstattgegeben, weil das im August 2002 in das Hochschul-\nrahmengesetz aufgenommene Geb\u00fchrenverbot das Ge-\nsetzgebungsrecht der Bundesl\u00e4nder verletze. Seit diesem \nKarlsruher Richterspruch k\u00f6nnen die L\u00e4nder nach eigener \nEntscheidung Studiengeb\u00fchren einf\u00fchren, obgleich die \nGeb\u00fchrenregelung sozial vertr\u00e4glich zu sein habe \u2013 wie \nauch immer das zuwege zu bringen sein soll. \n\nZu den sechs L\u00e4ndern, die damals gegen das Geb\u00fchren-\nverbot klagten, geh\u00f6rte auch das damals noch allein von \n\n 2722\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nder CDU regierte Sachsen. Man kann wohl unterstellen, \ndass derjenige, der f\u00fcr das Recht auf Einf\u00fchrung von \nStudiengeb\u00fchren klagt, diese bei passender politischer \nGro\u00dfwetterlage auch einf\u00fchren wird. Wahrscheinlich \nh\u00e4tten wir in Sachsen l\u00e4ngst eine unsoziale Geb\u00fchrenre-\ngelung nach dem Rezept neoliberaler Hochschulreformer \nund Sparkommissare, wenn die Union bei der letzten \nLandtagswahl nicht ihre absolute Mehrheit eingeb\u00fc\u00dft \nh\u00e4tte und sich einen Koalitionspartner in das Regierungs-\nboot h\u00e4tte holen m\u00fcssen, der sich bislang gegen Studien-\ngeb\u00fchren aussprach. Bei der Prinzipienlosigkeit und \npolitischen Prostitution der SPD \u2013 ich denke an die \nBundestagswahlkampagne gegen die Mehrwertsteuer-\nerh\u00f6hung, die die sozialdemokratischen Gro\u00dfkoalition\u00e4re \nin Berlin mittlerweile mittragen \u2013 kann man aber seine \nUhr danach stellen, wann die Sozis auch bildungspolitisch \numfallen und Studiengeb\u00fchren hinnehmen werden, um \ndie Koalition hier in Dresden zu retten. \n\nAber das Pl\u00e4doyer des Ministerpr\u00e4sidenten, das wir vor \nkurzem vernommen haben, galt ja nicht nur den Studien-\ngeb\u00fchren, f\u00fcr die er ausdr\u00fccklich pl\u00e4diert hat, sondern \nauch dem Umbau der s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten zu \nhalb\u00f6konomischen Einrichtungen, die mit der klassischen \ndeutschen Universit\u00e4t nichts mehr gemein haben. \n\nDazu aber nachher mehr. Einstweilen danke ich f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zum gegenw\u00e4rtigen \nZeitpunkt existieren keine Studiengeb\u00fchren f\u00fcr das Erst- \nund Zweitstudium an Universit\u00e4ten und Fachhochschulen \nim Freistaat Sachsen. Die SPD-Fraktion ist der Auffas-\nsung, dass das kostenfreie Studium \u2013 wir haben es gerade \ngeh\u00f6rt \u2013 auch in Zukunft beibehalten wird. Im Gegensatz \ndazu ist die Vorstellung des CDU-Ministerpr\u00e4sidenten, \ndass Studiengeb\u00fchren im Grundsatz in der Zukunft \nm\u00f6glich sind. \n\nAm 25. Februar 2005 wurde hier im S\u00e4chsischen Landtag \neine Debatte zum Thema Studiengeb\u00fchren gef\u00fchrt. Die \nderzeitige Diskussion \u00fcber Studiengeb\u00fchren an s\u00e4chsi-\nschen Fach- und Hochschulen schadet dem Wissen-\nschaftsstandort Sachsen eher, als dass sie dessen Weiter-\nentwicklung unterst\u00fctzt. \n\nTatsache ist, meine sehr verehrten Damen und Herren: \nAndere Bundesl\u00e4nder werden Geb\u00fchren erheben und es \nk\u00f6nnte sich bundesweit durchsetzen. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt:  \nUnd zwar mit Zustimmung der FDP!) \n\n\u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie k\u00f6nnen gern das Mikrofon \nbenutzen und mir eine Frage stellen. \n\nDamit ist weniger die Frage, ob es Studiengeb\u00fchren gibt, \nsondern wie diese gestaltet werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nLiberal hei\u00dft sowohl als auch!) \n\nStudiengeb\u00fchren sind im Freistaat Sachsen aufgrund der \nBedingungen an den Universit\u00e4ten und Fachhochschulen \nsowie der nicht vorhandenen Autonomie der Hochschulen \nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ausgeschlossen. Bevor \u00fcber \ndie Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren nachgedacht werden \nkann, ist jedoch eine umfassende Strukturreform mit der \nZielsetzung einer personell und finanziell autonomen \nHochschule zwingend erforderlich. Die vorgenannte \nStrukturreform der Hochschulen muss mit einer Debatte \n\u00fcber die bessere Finanzierung der Fach- und Hochschulen \nverbunden werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, vor dem Hin-\ntergrund der dramatischen demografischen Entwicklung \nist der Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe und die beste \nAusbildung \u00fcberlebenswichtig. Wenn wir es nicht ge-\nmeinsam schaffen, schnell die erforderlichen Reformen \nim Hochschulbereich einzuleiten, werden dem Freistaat \nSachsen als Wirtschafts- und Wissenschaftsstandort das \nn\u00f6tige Wissen und die n\u00f6tigen Menschen fehlen, um \nlangfristig das gegenw\u00e4rtige Wohlstandsniveau auch nur \nansatzweise sichern zu k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, erforderlich ist eine \nnachhaltige Reform, die den Fach- und Hochschulen mehr \nSelbstst\u00e4ndigkeit bei der Binnenorganisation im Rahmen \nder Personalauswahl und -f\u00fchrung sowie im Finanzbe-\nreich bis hin zu einem Globalhaushalt einr\u00e4umt. Nur unter \nden vorgenannten Voraussetzungen k\u00f6nnen die s\u00e4chsi-\nschen Bildungseinrichtungen im zunehmenden Wettbe-\nwerb ein eigenst\u00e4ndiges Wissenschaftsprofil aufbauen. \n\nDer Freistaat Sachsen braucht Bildungseinrichtungen mit \neigener s\u00e4chsischer Identit\u00e4t. Eigenverantwortung und \nSelbstverwaltung sind daf\u00fcr unentbehrlich. Ein neues \nHochschulgesetz darf vor dem Hintergrund meiner Aus-\nf\u00fchrungen nur den unbedingt notwendigen Handlungs-\nrahmen vorgeben. Die Mitbestimmung der Studenten im \nRahmen der universit\u00e4ren Selbstverwaltung muss beibe-\nhalten werden, da eine Hochschule, die zuk\u00fcnftig im \nWettbewerb um die Studenten steht, auch deren Rechte \nbei der Mitgestaltung ber\u00fccksichtigen muss. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Aus Sicht der FDP-\nFraktion ist es erforderlich, dass die Staatsregierung bis \nzum Fr\u00fchjahr 2006 eine gro\u00dfe Novelle des Hochschulge-\nsetzes in den Landtag einbringt. Die gemeinsame Zielset-\nzung muss in diesem Zusammenhang die Vorlage eines \nGesetzes sein, das die s\u00e4chsischen Fach- und Hochschu-\nlen zum Wintersemester 2006/2007 in die Freiheit ent-\nl\u00e4sst. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\n 2723\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Mir ist \nes nicht ganz so schwer gefallen klarzumachen, woran \nsich diese Diskussion entlangranken wird: Es ist nat\u00fcrlich \ndie Konfrontation, die zwischen dem Ministerpr\u00e4sidenten \nund seiner Wissenschaftsministerin stattgefunden hat. Es \nist ja kein typischer Vorgang in der deutschen politischen \nLandschaft, dass innerhalb einer Regierung medien\u00f6ffent-\nlich ein solcher Schlagabtausch stattfindet. Den Anlass hat \nein weiteres Mal Ministerpr\u00e4sident Milbradt mit seiner \nFreiberger Rede geliefert, in der er nicht nur \u2013 wie schon \noft \u2013 Studiengeb\u00fchren gefordert hat \u2013 dazu komme ich im \nzweiten Teil meines Beitrages \u2013, sondern in der er sich \nauch erstmals sehr klar f\u00fcr unternehmens\u00e4hnliche Hoch-\nschulen ausgesprochen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nKonkret wurde von einem extern besetzten Aufsichtsrat, \nder den Vorstand beaufsichtigt, gesprochen. Besser \nKlartext kann man eigentlich nicht sprechen. Das Kontra \nvon Ministerin Ludwig hatte sofort unsere Unterst\u00fctzung. \nFrau Staatsministerin, Sie sagten, dass Sie Mitbestim-\nmung als tragende S\u00e4ule im s\u00e4chsischen Hochschulwesen \nverankern wollen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nNa hoffentlich!) \n\nDas hat unsere Zustimmung, das hat unsere Unterst\u00fct-\nzung. Es folgte aber in diesen Tagen damals, als diese \nKonfrontation stattfand, auch schlagartig die Ern\u00fcchte-\nrung, und zwar durch das Eckpunktepapier Ihres Ministe-\nriums, das v\u00f6llig andere Botschaften in sich tr\u00e4gt. \n\nUm etwas zur Informationspolitik zu sagen, die hier \neingeklagt wurde: Ich glaube auch, dass es nicht normal \nist, dass die Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages die \nEckpunkte f\u00fcr die grundlegende Reform des s\u00e4chsischen \nHochschulwesens im Downloadbereich der \u201eLeipziger \nVolkszeitung\u201c finden sollten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Links-\nfraktion.PDS \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Links-\n\nfraktion.PDS: Immerhin, sie ist dort zu finden!) \n\nDieses Reformmodell, das im Eckpunktepapier beschrie-\nben wird, ist aus unserer Sicht kein sozialdemokratisch \ngepr\u00e4gtes, sondern es ist genau die Umsetzung der als \nprivate \u00dcberlegungen deklarierten Pl\u00e4ne des Ministerpr\u00e4-\nsidenten, und dagegen werden wir Widerstand leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der FDP \u2013 Zuruf des Abg.  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch lasse keinen Zweifel daran: Eine Reform des s\u00e4chsi-\nschen Hochschulwesens ist dringend notwendig. Wir \nhaben als zentrales Ziel f\u00fcr diese Reform definiert, Auto-\nnomie und Mitbestimmung zu garantieren. \n\nIch m\u00f6chte hier erst einmal die ausgestreckte Hand \nunserer Fraktion zu einigen Punkten, die im Eckpunkte-\npapier enthalten sind, deutlich machen. Auch wir spre-\n\nchen davon, dass die Autonomie der Hochschulen und die \nnotwendige staatliche Steuerung \u00fcber Zielvereinbarungen \ngesichert werden k\u00f6nnen. Auch wir halten es f\u00fcr sehr \nwichtig, dass die Hochschulen endlich finanzielle Selbst-\nst\u00e4ndigkeit und Eigenverantwortung in Form von Global-\nhaushalten bekommen. Auch wir wollen, dass die Perso-\nnalhoheit an die Hochschulen \u00fcbergeht und dass Beru-\nfungsverhandlung und Berufungsverfahren endlich in den \nH\u00e4nden der Hochschule liegen \u2013 und dort auch in der \nN\u00e4he des Problems \u2013 und eigenverantwortlich durchge-\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nWir w\u00fcrden in einigen Punkten noch weiter gehen. Wir \nhaben es seit der 1. Legislaturperiode schon f\u00fcr unange-\nbracht gehalten, dass Hochschullehrer einen Beamtensta-\ntus erhalten. Wir haben damals in der 1. Legislaturperiode \nin der Debatte zum ersten S\u00e4chsischen Hochschulgesetz \nunsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht; sie wurden mit der \nBegr\u00fcndung abgelehnt, das w\u00e4re ein Wettbewerbsnachteil \ngegen\u00fcber anderen Hochschulen in Deutschland. Heute \nbringt der Ministerpr\u00e4sident diesen Vorschlag in seiner \nFreiberger Rede auch. Also lassen Sie uns dort mutig \nvorangehen. \n\nWir haben aber keine Gemeinsamkeit in Fragen, bei \ndenen es um die hochschulische Mitbestimmung geht, \nwenn versucht wird eine Gremienstruktur zu schaffen, die \ndie hochschulische Mitbestimmung zur Farce degradiert. \nIch nenne nur ein Beispiel: Rektorate, die in Eigenm\u00e4ch-\ntigkeit Studieng\u00e4nge einf\u00fchren oder streichen k\u00f6nnen \u2013 \ndas ist das Gegenteil von hochschulischer Mitbestim-\nmung. Es tangiert aus unserer Sicht auch sehr scharf den \nGrundgesetzartikel, der Freiheit von Wissenschaft und \nForschung deklariert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir sind f\u00fcr Demokratie an Hochschulen, weil sich mit \ndemokratischen Entscheidungen, mit den Diskussionen, \ndie deren Grundlage sind, die Qualit\u00e4t der Entscheidung \nverbessert und die, die an der Diskussion teilhaben, diese \nEntscheidung auch gemeinsam tragen k\u00f6nnen. Diese \nQualit\u00e4t von hochschulischer Entwicklung ist das, was \nwir in Sachsen brauchen. Sie ist m\u00fchselig. Aber nur eine \nDiktatur von Rektoraten und Aufsichtsr\u00e4ten w\u00e4re ein \nschnellerer Weg. \n\nAuch wir kennen die Klagen \u00fcber ineffiziente Konzile, \n\u00fcber zu lange Debatten an Hochschulen. F\u00fcr uns steht \naber die Frage in der weiteren Diskussion \u00fcber dieses \nEckpunktepapier und zum S\u00e4chsischen Hochschulgesetz: \nWie schaffen wir es, Mitbestimmung zu verbessern und \nnicht abzuschaffen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Zu Ziel und Zweck der Debat-\n\n 2724\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nte wurde schon viel gesagt. Deswegen m\u00f6chte ich mich \netwas anderem zuwenden, n\u00e4mlich einem anderen Papier. \nDieses wurde nicht unter einem Kopierer liegen gelassen, \nsondern \u2013 das wurde schon erz\u00e4hlt \u2013 Teile dessen k\u00f6nnen \nwir auf den Seiten der Staatskanzlei finden. Es ist der \nFestvortrag des Ministerpr\u00e4sidenten zum 240-j\u00e4hrigen \nBestehen der TU Bergakademie Freiberg und deshalb, so \nzumindest die Annahme des Ministerpr\u00e4sidenten, ein sehr \npers\u00f6nliches Papier. W\u00e4ren wir bei der Sendung mit der \nMaus, k\u00f6nnte man sagen: Klingt komisch, ist aber so. \u2013 \nEs ist aber eben nicht komisch. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Milbradt, Ihre ganz privaten \nErg\u00fcsse, die wiederum nicht neu sind, haben nicht nur f\u00fcr \nzahlreichen \u00f6ffentlichen Wirbel, sondern auch f\u00fcr \u00c4ngste \ngesorgt. Sie sind auch deshalb nicht komisch, weil Sie \ndamit auch f\u00fcr eine Eskalation in der hiesigen Hochschul-\npolitik sorgen, die den anstehenden Aufgaben keineswegs \ngerecht wird. \n\nDie andere Vermutung, dass Sie Ihren Koalitionspartner \nvorf\u00fchren wollten, liegt nahe \u2013 um Ihre Parteifreunde zu \nbefriedigen oder Ihr Ego, sei dahingestellt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das glaube ich auch!) \n\nHerr Prof. Milbradt, ich w\u00fcrde Ihnen jetzt gern meinen \nganz pers\u00f6nlichen b\u00f6sen Tagtraum ans Herz legen. Darin \nsehe ich mich in 30, 35 Jahren als altes M\u00fctterlein vor \ndem Feuerchen kauern. Mein Enkel kommt, um sich die \nobligatorischen 500 Euro \u2013 der bayerische Wissen-\nschaftsminister forderte 1 500 Euro \u2013 bei mir abzuholen, \ndie ihm sein Studium finanzieren sollen. Wahrscheinlich \nwird sich der Arme jedes Mal die gleiche Geschichte \nanh\u00f6ren m\u00fcssen: dass ich mich noch gut erinnere, dass zu \nmeiner Jugend niemand Studiengeb\u00fchren zahlen musste, \ndass es noch Krippenpl\u00e4tze f\u00fcr alle gab und ich so \u2013 trotz \nder Kinder \u2013 studieren konnte, dass aber dann, als meine \nTochter Nele das Studium begann, schon wieder alles \nanders wurde. Es gab n\u00e4mlich nur eine begrenzte Anzahl \nvon Bildungsgutscheinen. Weil sie auf so einen Hallodri \nhereingefallen war, bekam sie w\u00e4hrend des Studiums ein \nKind und musste sich mit ihm, meinem Enkel, allein \ndurchschlagen. \n\nEs dauerte fast zwei Jahre, bis sie einen Krippenplatz \nbekam. Weil sie in meiner N\u00e4he war, konnte ich ihr aber \nab und zu helfen. Wahrscheinlich gingen ihr meine \nRatschl\u00e4ge irgendwann auf die Nerven \u2013 Hotel Mama ist \nauch nicht so das Tollste \u2013 und sie ging weg. Du warst oft \nkrank. Sie konnte ihr Studium nicht in der Regelstudien-\nzeit beenden. Die Bildungsgutscheine waren aufge-\nbraucht. Sie musste vier Semester dazukaufen. Nebenjobs \nwaren damals wegen Hartz IV immer schwerer zu finden. \nIch wei\u00df nicht, wie sie dich damals durchbekommen hat. \nDie ersten Schuljahre waren aber sehr gl\u00fccklich. Er ging \nauf eine freie Schule; da war der Unterrichtsausfall nicht \nganz so hoch. \n\nBei Onkel Luca, meinem Sohn, war das dann anders. Er \nmusste wegen der Abschaffung der ZVS in ein Bundes-\nland mit Studiengeb\u00fchren, die als Darlehen ausgereicht \n\nwurden. Leider standen er und seine Freundin wegen der \nGeb\u00fchren und des BAf\u00f6G nach dem Studium vor so \neinem Schuldenberg, dass sie sich entschlossen, erst \neinmal keine Kinder in die Welt zu setzen, bis die Schul-\nden abgetragen waren. Irgendwann war es zu sp\u00e4t, und du \nbist halt mein einziges Enkelkind geblieben. So ging es \nvielen anderen jungen Leuten auch. \n\nSoweit mein Albtraum, der aber in Teilen schon Realit\u00e4t \nist; denn schon heute werden 40 % der Akademikerinnen \nohne Kinder bleiben. Die Gr\u00fcnde kennen Sie. Wie wird es \nerst einer Frau mit einem Schuldenberg gehen und dem \nWissen darum, dass sie immer noch weniger Chancen als \nM\u00e4nner und \u2013 trotz gleicher Qualifikation \u2013 ein geringeres \nEinkommen hat, aber supermobil auf dem Arbeitsmarkt \nsein soll? Wie wird sie sich entscheiden? \n\nIch will es gleich sagen: Ich will nicht so eine Kinderz\u00e4h-\nlerei betreiben, wie es sonst manchmal im Landtag \ngeschieht. Ich glaube, Menschen entscheiden sich sehr \ngewissenhaft und aus guten Gr\u00fcnden gegen Kinder. Sie \nhaben Angst vor Umweltzerst\u00f6rung, sie haben Existenz-\nangst oder Angst, den Kindern nicht gerecht zu werden. \nIch kann diese Gr\u00fcnde nur akzeptieren; denn diese Ent-\nscheidung ist die Privatangelegenheit der Menschen. Es \nist aber keine Privatangelegenheit, wenn es Menschen \nerschwert wird, sich f\u00fcr Beruf und Kinder zu entscheiden, \noder wenn ihnen die M\u00f6glichkeit genommen wird, \nBildung zu erlangen, die ein selbstbestimmtes und men-\nschenw\u00fcrdiges Leben sichert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nStudiengeb\u00fchren wirken eben nicht nur heute, sondern \nauch morgen und \u00fcbermorgen. Sie wirken nicht nur in \ndem Land, in dem sie erhoben werden, sondern im ge-\nsamten Bundesgebiet, und f\u00fchren zu einer geistigen, \nkulturellen und sozialen Verarmung. \n\nDeshalb, Herr Ministerpr\u00e4sident, kann ich Ihre Privatmei-\nnungen nicht akzeptieren. Sie sind der Ministerpr\u00e4sident. \nIhnen obliegt die Richtlinienkompetenz. Ich verlange von \nIhnen, dass Sie sich dieser Verantwortung verantwor-\ntungsbewusst stellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, es \nwird der Debatte und den Herausforderungen, vor denen \nwir stehen, nicht gerecht, wenn wir hier eine linke M\u00e4r-\nchenstunde veranstalten. Wir sollten uns lieber den \nRealit\u00e4ten zuwenden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWarum brauchen wir \u00fcberhaupt Reformen im Hochschul-\nbereich? Die Herausforderungen sind \u2013 wenigstens \n\n 2725\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nschemenhaft \u2013 auch in dieser Debatte deutlich geworden: \ndie demografische Situation, das dynamische Umfeld, in \ndem wir uns bewegen \u2013 wir befinden uns leider nicht auf \neiner Insel der Seligen \u2013, und die hohe Bedeutung, die der \nFaktor Wissen in dieser Gesellschaft entfaltet. Wir stehen \nvor der Aufgabe, diese Infrastruktur des Wissens zu \nsichern; denn sie stellt die Grundlage unserer modernen \nGesellschaft dar. Kreativit\u00e4t, Innovation und Mut brau-\nchen einen staatlichen Rahmen, innerhalb dessen sie sich \nentfalten k\u00f6nnen. \n\nDer Staat st\u00f6\u00dft nun einmal an die Grenzen seiner Leis-\ntungsf\u00e4higkeit. Das sp\u00fcren wir nicht nur im Hochschulbe-\nreich. Wir sind gut beraten, uns nicht nur hier, sondern \nauch in anderen Politikfeldern grundlegende Gedanken zu \nmachen, wie wir den Herausforderungen gerecht werden \nk\u00f6nnen. Wir sind \u2013 ich wiederhole es \u2013 im Vergleich zu \nanderen Bundesl\u00e4ndern in keinem anderen Bereich so gut \nmit Mitteln ausgestattet wie im Hochschul- und For-\nschungsbereich. Wir m\u00fcssen auch die Frage kl\u00e4ren, wie \nwir mit diesen Mitteln in Zukunft wirksamer umgehen \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Vor uns steht in der Tat die \nAufgabe, im n\u00e4chsten Jahr mit einer gro\u00dfen Hochschul-\nnovelle wieder ein St\u00fcck weit auf diesem Reformweg \nvoranzukommen. Es werden bereits jetzt Diskussionen \ngef\u00fchrt, nicht nur im S\u00e4chsischen Landtag, sondern mit \nallen Hochschulpolitikern bzw. mit dem Ministerium. \nDiese Diskussionen sind durchaus auf einem guten Wege. \nSie sind von einer hohen Sachlichkeit, von Pragmatismus \nund der gemeinsamen \u00dcberzeugung, hier vorankommen \nzu wollen, gepr\u00e4gt. \n\nWorum geht es? Wir wollen die Autonomie, die wir in den \nvergangenen Jahren schon gew\u00e4hrt haben, weiter st\u00e4rken \nsowie insbesondere die Qualit\u00e4tssicherung in der Lehre \nvorantreiben. Dazu geh\u00f6rt nun einmal, bestehende Struk-\nturen auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. \n\nNat\u00fcrlich ist das Recht der Selbstverwaltung ein wichti-\nges Recht, das in keiner Weise abgeschafft werden soll. \nAber wenn Selbstverwaltung innerhalb von Hochschulen \nzum Selbstzweck verkommt, dann kann die Hochschule \nder eigentlichen Aufgabe, n\u00e4mlich Forschung und Lehre \nzu betreiben, nicht mehr gerecht werden. Deshalb ist es \ndurchaus richtig, diese Strukturen auf den Pr\u00fcfstand zu \nstellen und auch hier zu grundlegenden Ver\u00e4nderungen zu \nkommen. Freiheit und Verantwortung sind siamesische \nZwillinge, sie geh\u00f6ren nun einmal zusammen. Wer die \nFreiheit hat, Entscheidungen, auch haushalterische Ent-\nscheidungen zu treffen, der muss daf\u00fcr auch die Verant-\nwortung \u00fcbernehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen das, was wir mit \ndem Modellversuch an der TU Dresden begonnen haben, \nfortf\u00fchren, n\u00e4mlich eine Wirtschaftsf\u00fchrung, die im \nBereich der Hochschulen liegt und die von Autonomie \nund Autarkie gekennzeichnet ist. Dazu geh\u00f6rt, dass die \n\nBerufungsverfahren auf die Hochschulen verlagert wer-\nden. \n\nIch komme zum letzten Punkt, der auch Gegenstand der \nAktuellen Debatte ist: den Studiengeb\u00fchren. Ich habe \ngro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass es ein ideologisches Thema \nist, an dem man sehr schnell seine Meinung festmachen \nkann, ohne grundhaft dar\u00fcber nachdenken zu m\u00fcssen. Es \ngeht nicht darum, ob Studiengeb\u00fchren eingef\u00fchrt werden \nsollen oder nicht. Die zugrunde liegende Frage lautet: Wir \nalle, jedenfalls zu gro\u00dfen Teilen, tragen die \u00dcberzeugung \nin uns, dass wir mehr Mittel im Hochschulbereich brau-\nchen, um den gro\u00dfen Herausforderungen gerecht werden \nzu k\u00f6nnen. Diese zus\u00e4tzlichen Mittel, die notwendig sind, \nk\u00f6nnen nun einmal nicht vom Staat kommen. Ich habe \nnoch keinen B\u00fcrger dieses Landes geh\u00f6rt, der nicht \u00fcber \neine zu hohe Steuer- und Abgabenbelastung klagen \nw\u00fcrde. Die genannten zus\u00e4tzlichen Mittel m\u00fcssen nat\u00fcr-\nlich bezahlt werden. \n\n(Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Umverteilung!) \n\nMeine Damen und Herren! Der Beweis, dass Studienge-\nb\u00fchren durchaus sozial vertr\u00e4glich und nachgelagert \neingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wird uns tagt\u00e4glich nicht nur \nim europ\u00e4ischen, sondern auch im au\u00dfereurop\u00e4ischen \nAusland erbracht. Studiengeb\u00fchren dienen der Verbesse-\nrung der Studienqualit\u00e4t. Es geht nicht darum, dass der \nStaat die Studiengeb\u00fchren einf\u00fchren will. Wer Eigenver-\nantwortung, Flexibilit\u00e4t und moderne Verwaltungsstruktu-\nren haben m\u00f6chte, der kann sie nicht nur fordern, sondern \nmuss sie auch den Hochschulen zubilligen. Er muss \nzulassen, dass die Hochschulen selbst dar\u00fcber entschei-\nden. \u00c4hnlich sieht es meine Fraktion hinsichtlich der \nStudiengeb\u00fchren an s\u00e4chsischen Hochschulen. Aber wir \nsind im Diskussionsprozess, in dem unterschiedliche \nMeinungen zum Tragen kommen k\u00f6nnen. Wir werden \nintensiv weiterdiskutieren. Ich habe keine Zweifel daran, \ndass wir gemeinsam \u2013 die beiden Koalitionsfraktionen mit \nder Staatsregierung \u2013 Anfang n\u00e4chsten Jahres einen \nEntwurf diskutieren, der diesen Zielen gerecht wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich werde \ngleich an dem letzten Punkt, den Studiengeb\u00fchren, wo \nHerr Dr. W\u00f6ller geendet hat, fortsetzen und es wird Sie \nnicht verwundern, dass das genau der Hauptpunkt ist, zu \ndem wir uns in der Koalition noch keine einheitliche \nMeinung gebildet haben. \n\nWir haben eine klare Meinung, denn die SPD ist gegen \nStudiengeb\u00fchren \u2013 um es ganz klar zu sagen \u2013, und mit \nder SPD wird es in Sachsen auch keine Studiengeb\u00fchren \ngeben. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\n 2726\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nAber das kann nicht hei\u00dfen, dass wir deshalb aufh\u00f6ren, \n\u00fcber unsere Position zu reden. Letztlich wird dieses Haus \nmit einer Mehrheit \u00fcber einen neuen gesetzlichen Rahmen \nf\u00fcr die Hochschulen entscheiden. \n\nDie SPD-Landtagsfraktion h\u00e4lt ganz klar an der Geb\u00fch-\nrenfreiheit f\u00fcr das Erststudium fest. Wir wenden uns auch \ngegen die Privatisierung staatlicher Bildungsaufgaben. \nF\u00fcr uns sind Hochschulen keine Unternehmen, sondern \nBildungseinrichtungen, und es gilt f\u00fcr uns die Freiheit \nvon Forschung und Lehre. Ich denke, dass wir das schon \nan gen\u00fcgend Stellen deutlich gemacht haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer von Herrn Prof. Milbradt in Freiberg dargestellte \nZusammenhang \u2013 deswegen ist es ganz interessant, dass \nSie in Ihrer Rede die einzelnen Positionen angef\u00fchrt \nhaben, damit kann man sie auch diskutieren \u2013, n\u00e4mlich \ndie Position, dass Studiengeb\u00fchren mit einer hohen \nQualit\u00e4t der Ausbildung und Lehre gleichzusetzen sind, \nist f\u00fcr mich nicht schl\u00fcssig. \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident bef\u00fcrchtet Qualit\u00e4tsverluste. Ich \nbef\u00fcrchte in diesem Zusammenhang Studentenverluste. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAu\u00dferdem w\u00fcrde alle Kundenmentalit\u00e4t der Studierenden \ndoch auch dann nur wirklich zum Tragen kommen, wenn \nsie intern auch die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, Leistungen einzu-\nfordern und \u00fcber Inhalte zu diskutieren. Diese M\u00f6glich-\nkeiten k\u00f6nnen aber auch ohne Geb\u00fchren geschaffen \nwerden. Als Beispiel sei hier einmal das Modell der \nStudienkonten angef\u00fchrt, das die kostenfreie Leistung der \nHochschule gegen\u00fcber den Studierenden begrenzt und \nebendiese Vorstellungen genauso bedient. \n\nStudiengeb\u00fchren sind unsozial. Man sollte genauer \nhinschauen, wer die Hochschulen f\u00fcllen w\u00fcrde und f\u00fcr \nwen ein Studium mit der Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fch-\nren keine Option mehr w\u00e4re. Schon heute haben wir in \nSachsen \u00fcber 40 % der Studierenden, die BAf\u00f6G erhalten. \nDas ist doch schon ein klares Zeichen, in welche Richtung \ndie Entwicklung gehen w\u00fcrde. Alle L\u00e4nder mit echten \nStudiengeb\u00fchren zeigen doch deutlich, wie sich die \nsoziale Zusammensetzung der Studierenden zuungunsten \nder unteren und mittleren Schichten ver\u00e4ndert. Das kann \ndoch nicht unser Ziel sein. F\u00fcr mich, Herr Dr. W\u00f6ller, ist \ndas auch kein ideologisches Thema, sondern ein Thema, \n\u00fcber das man wirklich reden muss und das man auch von \nverschiedenen Seiten beleuchten sollte. Dieser Tendenz, \nn\u00e4mlich der Ver\u00e4nderung der sozialen Zusammensetzung \nan den Hochschulen, die sich hier schon abzeichnet, \nd\u00fcrfen wir doch nicht noch das Wort reden! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAuch die Annahme, dass Studiengeb\u00fchren die Studienzei-\nten verk\u00fcrzen und die Abbrecherquote verringern, ist ein \nTrugschluss. Schon heute \u00fcbt ein Gro\u00dfteil der Studenten \u2013 \n68 % sind es \u2013 Nebenjobs aus. Durch die Erhebung von \nStudiengeb\u00fchren w\u00fcrde sich die finanzielle Belastung der \nStudenten deutlich erh\u00f6hen und die Notwendigkeit zu \n\njobben steigen. Eine weitere Konsequenz w\u00e4re die l\u00e4ngere \nStudiendauer. \n\nAuch das Schaffen von Darlehens- oder Kreditsystemen \nist doch nicht die L\u00f6sung des Ganzen und erleichtert die \nSituation f\u00fcr Studenten mit schwachem finanziellem \nHintergrund keinesfalls. Sie schreckt eher von einem \nStudium ab, denn welche 18-J\u00e4hrige oder welcher 18-\nJ\u00e4hrige kann heute schon \u00fcberblicken, was sie/er nach \ndem Studium f\u00fcr einen Job haben werden? \n\nEine Absenkung der Abbrecherquote w\u00e4re ebenfalls kaum \nzu erwarten, denn schon heute brechen 26 % der Studie-\nrenden ihr Studium aus finanziellen Gr\u00fcnden ab. Wichtig \nist doch f\u00fcr uns, eine Motivation f\u00fcr ein effizientes und \nzielorientiertes Studium zu schaffen und ebenso die \nHochschulen daf\u00fcr zu interessieren, dass m\u00f6glichst viele \nStudierende im Rahmen der Kapazit\u00e4ten anzuwerben sind \nund eben auch ein erfolgreiches Studium f\u00fchren. Erfolg \nwird dann die beste Werbung f\u00fcr unsere Hochschulen \nsein. Also geben wir den Hochschulen diese Verantwor-\ntung f\u00fcr die Gestaltung der Studienangebote! Dazu geh\u00f6rt \nauch deren eigenverantwortlicher Umgang mit ihren \nRessourcen. Das wird auch der Inhalt der neuen und \ngro\u00dfen Hochschulnovelle sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion hat immer \nwieder klargestellt, dass sie das Recht auf gleiche Bil-\ndungschancen einschlie\u00dflich eines geb\u00fchrenfreien Erst-\nstudiums als eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der \ndeutschen Bildungsgeschichte betrachtet. Hier jetzt die \nUhren zur\u00fcckdrehen zu wollen und die Aufnahme eines \nStudiums doch wieder von der sozialen Herkunft abh\u00e4n-\ngig machen zu wollen, wie es das Ansinnen des Minister-\npr\u00e4sidenten mit seiner Forderung nach Studiengeb\u00fchren \nzu sein scheint, lehnen wir rundweg ab. \n\nEs kommt noch etwas hinzu. Der Rohstoff \u201eBildung\u201c ist \nja nicht in erster Linie daf\u00fcr da, wie uns st\u00e4ndig erz\u00e4hlt \nwird, blo\u00df funktionsgerechte und zurechtstandardisierte \nTeilnehmer an einem globalen Wirtschaftsprozess hervor-\nzubringen, etwa neoliberale Yuppies, die zwar das Fir-\nmenrecht in Lettland oder die Steuergesetzgebung S\u00fcdko-\nreas aus dem Effeff kennen, aber noch nie etwas von \nPlaton \u2013 vielleicht darf man noch an den Namen erinnern \n\u2013 oder Humboldt geh\u00f6rt haben. Hier liegt einer der \nGrundirrt\u00fcmer der so genannten Hochschulreform: Sie \norientiert sich einseitig an den Grundbed\u00fcrfnissen einer \nglobalisierten Wirtschaft; sie schneidert Bildungsangebote \nh\u00e4ppchengenau auf \u00f6konomische Erfordernisse zurecht \nund \u00fcbersieht, dass Bildung auch Allgemeinbildung, auch \nMenschenbildung ist. \n\nV\u00f6llig zu Recht argumentiert etwa das \u201eAktionsb\u00fcndnis \ngegen Studiengeb\u00fchren\u201c: \u201eEs geht nur noch um die \n\n 2727\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nindividuelle Optimierung eigener Verdienstchancen und \ndie Zurichtung von Studierenden auf die Erfordernisse \ndes Arbeitsmarktes. Das Studium wird zur Investition in \ndas eigene Humankapital mit dem ausschlie\u00dflichen Ziel, \neinen \u201aReturn of Investment\u2019 in Form eines h\u00f6heren \nGehaltes zu erzielen. Bildung wird auf eine binnenwirt-\nschaftliche Sicht reduziert, die den gesellschaftlichen \nNutzen von Bildung bewusst ignoriert.\u201c So weit das \n\u201eAktionsb\u00fcndnis gegen Studiengeb\u00fchren\u201c. \n\nDie NPD-Fraktion geht mit dieser Einsch\u00e4tzung v\u00f6llig \nkonform. Um es auf den Punkt zu bringen: Reformbedarf \ngibt es im Hochschulbereich, das ist nicht in Abrede zu \nstellen. Aber eine Reform auf dem R\u00fccken der Studieren-\nden, die auf eine reine \u00d6konomisierung des Hochschul-\nstudiums abhebt und obendrein jeden Anspruch auf \ngleiche Bildungschancen konterkariert, lehnen wir ab. \nDazu fehlt uns die sozialpolitische Skrupellosigkeit, die \nbei den Hochschul-Globalisierern \u00fcberreich vorhanden \nist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\u2013 Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ministerpr\u00e4sident \nMilbradt sprach in Freiberg von \u201eAnregungen, die ich in \ndie Diskussion werfen m\u00f6chte\u201c. In Fragen der Studienge-\nb\u00fchren waren seine Anregungen Kn\u00fcppel, die er der \nWissenschaftsministerin zwischen die Beine geworfen \nhat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nWir hatten hier vor einigen Wochen eine Debatte zur \nForschungslandschaft und waren uns einig, dass Zugang \nzur Bildung die entscheidende Zukunftsfrage f\u00fcr die \nGesellschaft insgesamt ist, aber auch f\u00fcr jede und jeden \nEinzelnen. Das hei\u00dft, dass deshalb Bildung, Wissenschaft \nund Forschung h\u00f6chste Aufmerksamkeit geb\u00fchrt. Wer das \neinsieht \u2013 das haben hier alle in diesem Plenum eingese-\nhen \u2013, wer gar oft den internationalen Wettbewerb st\u00e4ndig \nzitiert, der muss doch darauf reagieren, dass in anderen \nL\u00e4ndern ein deutlich h\u00f6herer Anteil an Hochschulbildung \nexistiert. Die Studienanf\u00e4ngerquote eines Jahrganges liegt \njetzt bei uns bei 36 %. Sie ist seit 1998 regelm\u00e4\u00dfig gestie-\ngen, aber sie liegt weit unter dem OECD-Wert von 51 %. \nDas hei\u00dft, wir brauchen mehr Studierende und nicht \nweniger. Deshalb kommt es darauf an, am Zugang zur \nHochschule nicht zus\u00e4tzliche Schranken zu errichten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nNun wurde ja zur Realit\u00e4t gerufen und weg von M\u00e4rchen-\nstunden. Die Realit\u00e4t ist vielleicht eine andere. Sie mei-\nnen, Studienverzicht w\u00fcrde nicht aus diesem Grunde \n\nge\u00fcbt. Glauben Sie einmal Studien, schauen Sie sich \nZahlen an. Seit Jahren ist es belegt. J\u00fcngst hat eine KMK-\nStudie ausgesagt, dass 25 % der Studienberechtigten, die \nnicht studieren, als Grund angeben, dass Studiengeb\u00fchren \nihre finanziellen M\u00f6glichkeiten \u00fcbersteigen. In diesen \nTagen hat das Statistische Bundesamt seinen Bericht \n\u201eHochschulstandort Deutschland 2005\u201c ver\u00f6ffentlicht. Er \nstellt fest, dass wir jetzt die h\u00f6chste Zahl der Studienbe-\nrechtigten haben, dass aber erstmals seit Jahren eine \nsinkende Zahl von Studierenden und Studienanf\u00e4ngern zu \nverzeichnen ist. Als Grund werden explizit Studiengeb\u00fch-\nren angegeben. \n\nLiebe Kollegen von der CDU und von der FDP! Wissen \nSie eigentlich, wer an unseren Universit\u00e4ten studiert? Es \nsind Kinder aus gut gebildeten und gut situierten Famili-\nen. Schauen Sie bitte in die 17. Sozialstudie des HIS! Vier \nF\u00fcnftel aus hohen sozialen Herkunftsgruppen studieren, \naber nur ein Zehntel aus niedrigen Gruppen. Wenn der \nVater Abitur hat, haben 84 % der Kinder die M\u00f6glichkeit, \nzum Studium zu gehen, aber nur 27 % der Kinder schaf-\nfen das mit einem elterlichen Realschulabschluss als \nHintergrund. Ich frage Sie jetzt: Finden Sie das gut? \nFinden Sie das ver\u00e4nderungsbed\u00fcrftig? Wollen Sie daran \netwas \u00e4ndern? Was halten Sie von dem europaweiten \nVergleich, dass Arbeiterkinder in Deutschland am \nschwersten den Weg zur Hochschule finden? \n\nPlatz eins in diesem Bereich hat \u00fcbrigens Irland belegt, \ndas Land, das 1990 Studiengeb\u00fchren abgeschafft hat. \nGlauben Sie etwa wirklich an das Wunder, dass mit \nStudiengeb\u00fchren mehr junge Leute aus einkommens-\nschwachen Familien zum Studium kommen? Nein, dieser \nWeg wird die soziale Ungerechtigkeit weiter vertiefen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gerstenberg, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Gerstenberg, Sie hatten \ngerade verschiedene, auch internationale Vergleiche \nangesprochen, was den Anteil von studierenden Kindern \naus Arbeiterhaushalten angeht. Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass \nes L\u00e4nder mit Studiengeb\u00fchren gibt, in denen trotzdem \nder Anteil an Arbeiterkindern unter den Studierenden \ndeutlich h\u00f6her ist als in Deutschland? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es ist immer zu \nhinterfragen, was Statistiken aussagen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDie Frage, die hier steht, betrifft deutsche Verh\u00e4ltnisse. In \nanderen L\u00e4ndern muss man schauen, welche Situation \ndort vorherrscht und welche Bildungschancen existieren. \nUnser Thema Studiengeb\u00fchren ist ja nur das Ende einer \nPipeline. Wir haben in Deutschland die Situation, dass \nbereits von Anfang an eine starke soziale Trennung \nerfolgt. Die Pisa-Studien haben das nachgewiesen. Das \nhei\u00dft, vom Kindergarten an \u00fcber die Schule ist der Trich-\n\n 2728\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nter, der sich bildet, f\u00fcr Kinder aus einkommensschwachen \nund sozial schwachen Verh\u00e4ltnissen extrem eng. Die \nStudiengeb\u00fchren sind das Ende davon. Wir f\u00fchren hier \neine Debatte zu Studiengeb\u00fchren, \u00e4ndern muss sich aber \ndas gesamte Bildungssystem in Deutschland von Grund \nauf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident warnte in Freiberg vor negativer \nSelektion und er meinte damit die Eliten, die eventuell \nweggehen w\u00fcrden oder nicht kommen, falls Studienge-\nb\u00fchren erhoben w\u00fcrden. Er nimmt damit eine Versch\u00e4r-\nfung der sozialen Selektion bewusst in Kauf. \n\nDie Kr\u00f6nung des ganzen Verfahrens ist die so genannte \nKundentheorie: Mit Studiengeb\u00fchren wird alles besser, \n\u201edenn die Studenten sind zahlende Kunden, um die man \nsich im eigenen Interesse k\u00fcmmern muss\u201c. Bildung wird \ndamit ganz klar zur Handelsware erkl\u00e4rt, die mit Studien-\ngeb\u00fchren erkauft wird. Bildung wird zur Ware. \n\nHerr W\u00f6ller hat vorhin von Ideologie gesprochen. Ich will \njetzt sozusagen ideologisch antworten. Nichts verdeutlicht \nst\u00e4rker als dieses Bild \u201eBildung wird zur Ware\u201c, was \nhinter dem Vorsto\u00df zu Studiengeb\u00fchren steht. Es ist eine \neiskalte neoliberale Ideologie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist das Prinzip der \u00d6konomisierung aller Lebensberei-\nche mit der Folge: Wer stark und reich ist, kommt voran, \nund die Schwachen bleiben auf der Strecke. \n\nWir haben, wie andere Fraktionen im S\u00e4chsischen Land-\ntag auch, ein anderes Ziel: Wir stehen f\u00fcr das Recht auf \nBildung, ein Recht, das f\u00fcr alle Menschen gilt. Wir stellen \nuns der Situation, dass die Geburt zurzeit in starkem \nMa\u00dfe \u00fcber Bildungschancen entscheidet. Wer eine Ge-\nsellschaft zusammenhalten will, wer daf\u00fcr sorgen will, \ndass diese Gesellschaft zukunftsf\u00e4hig wird, der darf die \nChancenungleichheit nicht versch\u00e4rfen, sondern muss sie \nabbauen. Dazu tragen Studiengeb\u00fchren nicht bei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob es \nweiteren Redebedarf gibt. \u2013 Von der Linksfraktion.PDS \nist noch Herr Prof. Dr. Porsch gemeldet. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Principiis obsta!, \nwussten schon die alten R\u00f6mer. Wehret den Anf\u00e4ngen! \nAus diesem Grund kann man hier nicht oft genug be-\nstimmte Dinge sagen, auch wenn es Wiederholungen sind, \naber Wiederholung ist die Mutter der Weisheit. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nRepetitio mater est studiorum!) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident soll wissen, dass ihm hier mit \nseinen Vorschl\u00e4gen f\u00fcr Studiengeb\u00fchren eine Phalanx \n\ngegen\u00fcbersteht. Die Gesch\u00e4ftsordnung l\u00e4sst es leider \nnicht zu, aber wenn ich darum bitten w\u00fcrde, dass all jene \naufstehen, die f\u00fcr ihr Studium bezahlt haben, dann w\u00e4ren \ndas nur sehr, sehr wenige. \n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, Sie kommen gleich dran. \n\nWer in der DDR studiert hat, hat mit Garantie nichts f\u00fcrs \nStudium bezahlt. Ich gebe zu, das Fernstudium war \nzeitweilig ausgenommen, Herr H\u00e4hle. Wer nach 1970 in \nder Bundesrepublik ein Studium absolvierte, konnte dies \nauch geb\u00fchrenfrei tun. Es bleibt eine geringe Zahl von \nMitgliedern des Hohen Hauses, die auf eigene Rechnung \nan einer Privathochschule oder im Ausland studiert haben \nbzw. solche, die vor 1970 mit ihrem Studium in der \nBundesrepublik begonnen haben. Zu Letzteren geh\u00f6re ich \nselbst und auch der Ministerpr\u00e4sident. Wir waren in den \nsechziger Jahren mit etwa 250 DM pro Semester belastet. \nAber 1970 wurden in ganz Deutschland die Studienge-\nb\u00fchren mit dem Argument abgeschafft, man w\u00fcrde damit \nmehr soziale Gerechtigkeit herstellen. Das Argument war \nrichtig. Ich wei\u00df nicht, was sich daran heute ge\u00e4ndert \nhaben sollte! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nden GR\u00dcNEN und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDeshalb wei\u00df ich auch nicht, warum man heute pl\u00f6tzlich \nwieder \u00fcber die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren nach-\ndenkt. Es denken nicht wenige derjenigen dar\u00fcber nach, \ndie allesamt kostenlos studiert haben. Ich sage, das ist \nselten frech. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGe\u00e4ndert hat sich offensichtlich etwas ganz anderes: \nGe\u00e4ndert hat sich die Bereitschaft, soziale Gerechtigkeit \nzu finanzieren, und zwar bei denen, die dazu in der Lage \nsind und per Grundgesetz verpflichtet werden. Sie wollen \nnicht mehr! Sprechen wir doch diese einfache Wahrheit \naus. Privat geht vor Katastrophe, ist heute die Losung. In \neine Katastrophe steuern wir, wenn wir den Zugang zum \nStudium \u00fcber Geb\u00fchren endg\u00fcltig zu einem Sozialprivileg \nmachen. Wir steuern in die individuelle Katastrophe jener, \ndie, von Bildung und Wissen ferngehalten, in der Wis-\nsensgesellschaft nicht bestehen k\u00f6nnen, und wir steuern in \ndie Katastrophe der Gesellschaft, die ihre Talente aus \nsozialen Gr\u00fcnden verk\u00fcmmern l\u00e4sst und so selber auf \nDauer verk\u00fcmmern wird. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident dreht aber alles um und nennt \nStudiengeb\u00fchren sozial gerecht, weil ansonsten und \nangeblich die Gesellschaft einer kleinen Gruppe den Weg \nin ein \u00fcberdurchschnittlich hohes Einkommen finanzieren \nw\u00fcrde. Studiengeb\u00fchren sollen sozial gerecht sein. Der \nRuf nach Wiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer zum \nBeispiel wird als Neidkampagne denunziert. Das alles \nsteht so im neoliberalen Katechismus, allerdings fernab \nvon jeglichem Bezug zum wirklich Notwendigen. Tat-\ns\u00e4chlich n\u00e4mlich braucht die Gesellschaft Akademiker \nund muss deshalb ihre Ausbildung finanzieren. Deutsch-\n\n 2729\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nland hat zu wenig Hochschulabsolventinnen und  \n-absolventen. Man m\u00f6chte im Lichte der Logik des \nMinisterpr\u00e4sidenten fragen: Waren die Verantwortlichen \n1970 alle doof? Ich verb\u00fcrge mich f\u00fcr das Gegenteil, denn \n1970 fiel die Entscheidung unter dem Eindruck der ersten \ngro\u00dfen Nachkriegsrezession ab 1966 aufgrund wissen-\nschaftlicher Analysen \u00fcber den zuk\u00fcnftigen Bedarf an \nHochschulabsolventen und den daf\u00fcr hinderlichen Zu-\nsammenhang von sozialer Herkunft und Bildungschancen. \n\nIn der gleichen Situation sind wir heute. Wir haben \nProbleme in der Wirtschaft und in der Rekrutierung von \nAkademikern, weil die sozialen Schranken zu hoch sind. \nDie Ergebnisse k\u00f6nnen wir schon in der Pisa-Studie \nnachlesen. Dort haben wir den Beweis, dass soziale \nAuslese schon beim Zugang zu h\u00f6herer Bildung beginnt. \nDann kommen noch Studiengeb\u00fchren hinzu. \n\nNehmen wir aber einmal das gute Beispiel. Es hat sich \njemand aus bildungsfernem Umfeld zum Studium durch-\ngek\u00e4mpft. Was nun? Der Mensch muss f\u00fcr die Geb\u00fchren \nund seinen Lebensunterhalt jobben oder es hilft ein \nStipendium. Geht es aber nach dem Ministerpr\u00e4sidenten, \nbleibt dieses Stipendium ein Darlehen. Der sozial Schwa-\nche, der mit wesentlich mehr Aufwand zum Studium kam \nund im Studium wesentlich mehr Aufwand treiben muss-\nte, geht noch mit einem Schuldenberg ins Berufsleben. \nWodurch soll das gerechtfertigt sein? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Ihnen schweben die autonomen \nHochschulen vor, die im Wettbewerb um Studenten und \ndamit im Wettbewerb um Einnahmen stehen. Dadurch \nwerden neue Abh\u00e4ngigkeiten entstehen. Profitstreben tritt \nan die Stelle der Freiheit von Forschung und Lehre und \nwird sie zerst\u00f6ren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nKommerzielle Verwertbarkeit statt Entwicklung wird den \nOutput der Hochschulen bestimmen. Viele Disziplinen, \nvor allem die Geisteswissenschaften, werden tendenziell \nverschwinden. Wer Verantwortung versp\u00fcrt, kann das \nnicht guthei\u00dfen und wird deshalb weiter gegen Studien-\ngeb\u00fchren k\u00e4mpfen. Das sind auch nicht wenige. Wir, die \nLinkspartei.PDS, geh\u00f6ren dazu. Ich geh\u00f6re ohnehin dazu, \nheute genauso wie schon vor 1970. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt weiteren \nRedebedarf. Herr Dr. H\u00e4hle von der CDU-Fraktion, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Mich st\u00f6rt an dieser Debatte, dass man ein \nDenkverbot f\u00fcr diesen Landtag erlassen will. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDa hat der Ministerpr\u00e4sident einmal laut \u00fcber etwas \nnachgedacht \u2013 was in anderen Bundesl\u00e4ndern gang und \ng\u00e4be ist, was in aller Welt l\u00e4ngst Usus ist und was sich an \n\nvielen Stellen in der Welt bew\u00e4hrt hat \u2013; hier hingegen \nsagen alle: Das, was ihr machen wollt, ist unsozial von A \nbis Z; niemand wird mehr studieren k\u00f6nnen, wenn es \nStudiengeb\u00fchren gibt! \u2013 Andere L\u00e4nder beweisen das \ngenaue Gegenteil. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich gestatte keine Zwischenfrage; \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr verbietet mir das Denken! \u2013  \n\nGegenruf von der CDU: Zuh\u00f6ren!) \n\nich m\u00f6chte nur einiges erkl\u00e4ren. \u2013 Ich verbiete Ihnen \n\u00fcberhaupt nicht das Wort, aber ich muss nicht jedem \nVersuch nachgeben, die Sache noch einmal in Ihre Rich-\ntung zu drehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBis jetzt hat kaum jemand etwas zu dem Exzess gesagt, \nder hier in Bezug auf die Studiengeb\u00fchren aufgef\u00fchrt \nwird. \n\nEs ist klar: In der Koalitionsvereinbarung steht nichts \ndazu. Wir akzeptieren auch, dass wir insofern keinem \nGesetz zustimmen k\u00f6nnen, das die Einf\u00fchrung von \nStudiengeb\u00fchren in Sachsen erm\u00f6glichte. Das halte ich \nf\u00fcr einen Nachteil, aber damit muss jeder zurechtkom-\nmen, solange es diese Koalition gibt. \n\nDie Hochschulrektoren fordern uns in ihrer Mehrheit \nregelrecht auf, zumindest einmal dar\u00fcber nachzudenken, \nob man Studiengeb\u00fchren einf\u00fchren k\u00f6nnte. Gedacht wird \ndabei nur an eine nachgelagerte Geb\u00fchr. Nat\u00fcrlich darf \nniemand vom Studium ausgeschlossen werden. Wenn \nbeispielsweise pro Semester 500 Euro verlangt werden \nw\u00fcrden, dann w\u00e4ren dies im Jahr 1 000 Euro. Wer f\u00fcnf \nJahre studierte, h\u00e4tte sich dann einen \u201eSchuldenberg\u201c von \n5 000 Euro aufgeladen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nDazu kommt das BAf\u00f6G!) \n\nWenn derjenige anschlie\u00dfend gut verdient \u2013 besser als \nandere, die keinen akademischen Abschluss haben \u2013, dann \nwird es f\u00fcr ihn ein Leichtes sein, diesen Betrag seiner \nalten Uni voller Dankbarkeit zur\u00fcckzugeben. \n\nEinerseits wird ein nicht ganz kostenloses Studium auch \nein Anreiz f\u00fcr die Universit\u00e4ten sein, entsprechende \nQualit\u00e4t zu bieten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAndererseits k\u00f6nnten die Studenten dann, wenn sie wie \njetzt in \u00fcberf\u00fcllten H\u00f6rs\u00e4len s\u00e4\u00dfen und keinen Seminar-\nplatz bek\u00e4men, von ihrer Uni auch etwas fordern, statt \nwie jetzt nur protestieren zu k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie k\u00f6nnen auch heute etwas verlangen!) \n\n 2730\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDie andere Seite wird sagen, ihr fehle dazu das Geld, um \ndas alles in die Reihe zu bekommen. Ich sage ja nicht, \ndass wir in Sachsen Studiengeb\u00fchren einf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nEbenso wussten wir vor dieser Debatte, dass der Minis-\nterpr\u00e4sident in Freiberg eine Rede gehalten hat, in der es \neinzelne Positionen gibt, zu denen wir ebenfalls unter-\nschiedlicher Auffassung sind. Das ist in einer Koalition \nv\u00f6llig normal und das halten wir auch gut miteinander \naus. Ich nehme diese Debatte aber gern zum Anlass, Ihnen \nhier einige grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zur Notwendig-\nkeit der Ver\u00e4nderung des s\u00e4chsischen Hochschulrechts \ndarzustellen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Das stimmt!) \n\nAber niemand kann es uns ver\u00fcbeln, wenn die CDU \ndar\u00fcber nachdenkt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDass wir dagegen sind, auch nicht!) \n\nDas war schon immer unsere Haltung. \n\nWenn wir \u00fcber soziale Gerechtigkeit reden wollen, so \nstelle ich die Frage: Warum muss jemand, der seinen \nMeisterabschluss macht, daf\u00fcr 10 000 bis 20 000 Euro \nhinlegen, \n\nLassen Sie mich mit folgender Frage beginnen: Welche \nArt von Hochschulen wollen wir haben? Wissenschaft, \nForschung, Kultur und Kunst sind f\u00fcr die Gegenwart und \nf\u00fcr die Zukunft Sachsens von herausragender Bedeutung. \nDaraus ergibt sich ein hoher Anspruch an unsere Hoch-\nschulen. Sie sind in ganz besonderer Weise St\u00e4tten der \ngeistigen Auseinandersetzung, der Bewahrung des gesell-\nschaftlichen Ged\u00e4chtnisses und vor allem auch des \ninnovativen Wandels. Die Staatsregierung wird daf\u00fcr \nSorge tragen, dass die Hochschulen diesem Anspruch \nauch k\u00fcnftig gerecht werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nw\u00e4hrend ein anderer, der an der Uni studiert, daf\u00fcr keinen \nPfennig bezahlt? Ich halte das f\u00fcr \u00e4u\u00dferst unsozial. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIm \u00dcbrigen wird das Geld, das nicht in Form von Stu-\ndiengeb\u00fchren von den Studierenden verlangt wird, von \nanderen aufgebracht, im \u00dcberma\u00df von denen, die eben \nkeine Chance haben, einen akademischen Abschluss zu \nerlangen, und die ein Leben lang wesentlich weniger \nverdienen als diejenigen, die den Vorteil hatten, ein \nkostenloses Studium zu absolvieren. Auch dar\u00fcber muss \nman nachdenken, wenn man die Frage aufwirft, was \ngerecht und was ungerecht ist. Man sollte Modelle entwi-\nckeln, wie man es organisieren kann, dass keiner vom \nStudium ausgeschlossen ist. \n\nWie kann das erreicht werden? Dem Staat stehen daf\u00fcr \ngrunds\u00e4tzlich zwei Instrumente zur Verf\u00fcgung: Erstens \nmuss er im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten die Hochschu-\nlen mit den daf\u00fcr angemessenen Ressourcen ausstatten; \nzweitens muss er f\u00fcr die Hochschulen rechtliche Rah-\nmenbedingungen schaffen, die den Aufgaben und den \nUmst\u00e4nden entsprechen. \n\nGegenw\u00e4rtig steht in Sachsen die Frage auf der Tagesord-\nnung, ob das geltende Hochschulrecht den bestm\u00f6glichen \nRahmen setzt und ob dieses Hochschulgesetz unsere \nHochschulen f\u00fcr gegenw\u00e4rtige und k\u00fcnftige Aufgaben \nausreichend stark macht. Richtig ist, dass das Gesetz, als \nes vor sechs Jahren hier beschlossen worden ist, ein \nzeitgem\u00e4\u00dfes Gesetz war. Unter dem Blickwinkel der \nEntwicklungen der letzten Jahre zeigt sich aber, dass \nunsere Hochschulen aus heutiger Sicht und vor allen \nDingen dann, wenn man k\u00fcnftige Anforderungen betrach-\ntet, mit diesem Gesetz nicht mehr ausreichend handlungs-\nf\u00e4hig sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nBrauchen wir Akademiker oder nicht?) \n\nIch bin sehr dagegen, dass wir uns hier das Denken \nverbieten lassen; wir werden es uns auch nicht verbieten \nlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nCDU und die Linksfraktion.PDS haben noch Redezeit. \nM\u00f6chte noch jemand von Ihnen sprechen? \u2013 Das kann ich \nim Moment nicht sehen. \u2013 Frau Staatsministerin, bitte. \n\nWas hat sich so ver\u00e4ndert, dass es diese Feststellung \nrechtfertigt? Erstens ist der Bologna-Prozess in Gang \ngekommen; er stellt neue, zus\u00e4tzliche Anforderungen an \nunsere Hochschulen. Um sie zu erf\u00fcllen, ist es wichtig, \ndass wir die rechtlichen Rahmenbedingungen so gestal-\nten, dass die Hochschulen vor allem anderen die qualitati-\nven Zielstellungen des Bologna-Prozesses erreichen \nk\u00f6nnen. Einen ersten Schritt in diese Richtung tun wir \ndiese Woche, wenn wir die kleine Hochschulgesetznovel-\nle beschlie\u00dfen, die die Hochschulen in besonderer Weise \nf\u00fcr diesen Prozess handlungsf\u00e4higer machen wird. \n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Wir wussten bereits \nvor der Debatte, dass die Koalitionspartner hinsichtlich \nder Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren unterschiedlicher \nAuffassung sind, \n\nZweitens hat sich der Wettbewerb unter den Hochschulen \nin den letzten Jahren entscheidend und erheblich ver\u00e4n-\ndert. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig. Die Exzellenzini-\ntiative ist ein geradezu auf Wettbewerb und zus\u00e4tzliche \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNa und?) \n\nund zwar mit der aus unserer Sicht guten Folge, dass es in \nSachsen wie im \u00dcbrigen in allen neuen Bundesl\u00e4ndern \nkeine Studiengeb\u00fchren geben wird. \n\n 2731\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nfinanzielle Mittel angelegter bundesdeutscher Wettbewerb \naller Hochschulen. In einigen Bundesl\u00e4ndern werden \nHochschulgeb\u00fchren eingef\u00fchrt, in anderen nicht; dar\u00fcber \nhaben wir gerade eine Debatte gef\u00fchrt. Wir werden in den \neinzelnen deutschen L\u00e4ndern immer weiter auseinander \ndividierende, unterschiedliche Hochschulgesetze haben. \nDas wird mit der wegfallenden Zust\u00e4ndigkeit des Bundes \nf\u00fcr zentrale Hochschulfragen verst\u00e4rkt; darin wird wahr-\nscheinlich das gesamte Hochschulrahmengesetz einge-\nschlossen sein. \n\nBei den Studienanf\u00e4ngerzahlen wird es v\u00f6llig unter-\nschiedliche Entwicklungen geben. In den alten Bundes-\nl\u00e4ndern wird es bis zum Jahre  2015 erheblich mehr \nStudentinnen und Studenten geben; wir in den neuen \nBundesl\u00e4ndern m\u00fcssen uns bem\u00fchen, dass wir bei den \ngeburtenschwachen Jahrg\u00e4ngen so viele junge Menschen \nwie m\u00f6glich \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, ein Studium hier in \nSachsen aufzunehmen. \n\nAu\u00dferdem wird die internationale Konkurrenz um die \nbesten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler dazu \nf\u00fchren, dass dieser Wettbewerb unter den Hochschulen \nweiter zunimmt. Um in dieser Konkurrenz bestehen zu \nk\u00f6nnen, brauchen die s\u00e4chsischen Hochschulen den \nn\u00f6tigen Bewegungsspielraum, um richtig handeln und \nihre Ressourcen noch zielgenauer einsetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDrittens haben zum Beispiel die \u00f6ffentlich heftig disku-\ntierten Ergebnisse der Pisa-Studien dazu gef\u00fchrt \u2013 das ist \ngut so \u2013, dass in Deutschland die Aufmerksamkeit st\u00e4rker \nauf das Thema Bildung und vor allem Qualit\u00e4t von \nBildung gelenkt worden ist. Die Einsicht ist gewachsen, \ndass die Bundesrepublik in ihrer jetzigen sozialstaatlichen \nKonstitution geradezu existenziell von quantitativ und \nqualitativ hohen Leistungen in Bildung und Forschung \nabh\u00e4ngt. \n\nAls Reaktion auf die ver\u00e4nderten Bedingungen fordern \ndie Hochschulen \u2013 aber nicht nur sie, es sind auch die \nWissenschaftsorganisationen wie zum Beispiel der Wis-\nsenschaftsrat und Organisationen der Wirtschaft \u2013 mehr \nAutonomie f\u00fcr die Hochschulen. \n\nWorum geht es dabei? Es geht nicht darum, dass sich der \nStaat aus der Verantwortung f\u00fcr die Hochschulen zur\u00fcck-\nziehen soll. Diese Verantwortung nimmt angesichts der \nwachsenden Bedeutung f\u00fcr Bildung, f\u00fcr Forschung und \nf\u00fcr Weiterbildung eher noch zu. Es geht um eine Neuord-\nnung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Staat und Hochschulen, \nalso um die Art und Weise, wie der Staat seiner Verant-\nwortung f\u00fcr die Hochschulen nachkommt, und um das \nMa\u00df der Verantwortung, die die Hochschulen zuk\u00fcnftig \nf\u00fcr sich selbst tragen sollen. Weil das \u2013 bedenkt man die \nver\u00e4nderten Umst\u00e4nde \u2013 auch Sinn macht, haben wir in \nden Koalitionsvertrag aufgenommen, dieses Verh\u00e4ltnis \ndurch eine Novellierung des s\u00e4chsischen Hochschulrechts \nneu und besser als bisher zu regeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn also ein \nneues Hochschulgesetz das Ziel hat, unsere Hochschulen \nunter den sich ver\u00e4ndernden Bedingungen stark zu ma-\nchen und ihnen mehr Verantwortung zu \u00fcbertragen, dann \n\nwar es f\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich, die Hochschulen \nfr\u00fchzeitig \u2013 das hei\u00dft in Sachsen: erstmals bereits in den \nEntstehungsprozess eines Gesetzes \u2013 einzubeziehen. \nInsofern sind Ihre Ausf\u00fchrungen, Frau Werner, die Sie \nhier gemacht haben, schlichtweg falsch. \n\nDie Landeshochschulkonferenz hat deshalb auf meine \nBitte hin eine Arbeitsgruppe eingerichtet, die uns in den \nEtappen bei der Entstehung des Gesetzes, beginnend von \nder Zielstellung bis hin zu den ersten Formulierungen f\u00fcr \nden Gesetzentwurf, begleitet hat. Parallel dazu hatte ich \nund werde ich Gespr\u00e4che mit der Studentenvertretung \nf\u00fchren. Dass es jetzt in der Phase der Konkretisierung \ndieses Gesetzesvorhabens zu erkennbar verschiedenen \nStandpunkten und Auffassungen kommt, ist v\u00f6llig nor-\nmal. Dass diese auch in einer \u00f6ffentlichen Diskussion \nausgetragen werden, ist ebenso normal. Sie zeigen gerade \ndas Spannungsfeld der Interessen, das es verantwortungs-\nvoll zu betrachten gilt. \n\nDieser Prozess ist noch nicht v\u00f6llig abgeschlossen. \nDennoch m\u00f6chte ich heute aus meiner Sicht einige \nGrundsatz\u00fcberlegungen darstellen, um auch hier in der \nDebatte ge\u00e4u\u00dferte Behauptungen richtig zu stellen. \n\nEine zentrale Fragestellung ist: Welche Aufgaben soll der \nStaat im Hochschulbereich in jedem Fall erf\u00fcllen? Oder \nanders herum gefragt: Wie weit soll die Selbstverantwor-\ntung der Hochschulen reichen? \n\nEs geht dabei im Kern darum, eine vern\u00fcnftige Balance \nzwischen der Erweiterung der Selbstverantwortung der \nHochschulen auf der einen und der Sicherung der Ge-\nsamtverantwortung des Staates auf der anderen Seite zu \norganisieren. Um dabei ein neues stabiles Gleichgewicht \nzu schaffen, kann und sollte sich der Staat aus der Detail-\nsteuerung der Hochschulen weitestgehend zur\u00fcckziehen. \n\nAuf der anderen Seite sollte das Satzungsrecht, mit dem \njede Hochschule auf ihre besonderen Verh\u00e4ltnisse und \nZielstellungen angepasste L\u00f6sungen schaffen kann, \nausgedehnt werden. Bei Aufgaben jedoch, die das ge-\nsamtstaatliche Interesse unmittelbar ber\u00fchren, wie zum \nBeispiel die Sicherung der landesweit abgestimmten \nF\u00e4cher, der Studienplanung und der Qualit\u00e4tssicherung, \nmuss sich der Staat ein ad\u00e4quates Eingriffsrecht vorbehal-\nten. \n\nEine weitere, sicherlich am meisten kontrovers diskutierte \nzentrale Frage ist: Welche Gremien und Leitungsstruktu-\nren braucht eine Hochschule, die mehr eigene Verantwor-\ntung tr\u00e4gt? \n\nAu\u00dfer Frage steht f\u00fcr mich dabei, dass es bei der so \ngenannten Gruppenuniversit\u00e4t bleiben soll. Ohne die \nEinbeziehung legitimierter Vertreter der einzelnen Hoch-\nschulgruppen, die an den Entscheidungsprozessen betei-\nligt werden und somit Mitverantwortung f\u00fcr ihre Hoch-\nschule tragen, kann eine Hochschule nicht erfolgreich \ngef\u00fchrt werden. \n\nStaatliche Hochschulen sind Bildungs- und Forschungs-\ninstitutionen und schon wegen ihres besonderen Auftrages \nkeine Wirtschaftsunternehmen. Das bedeutet aber eben \n\n 2732\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nnicht \u2013 das hat es im \u00dcbrigen nie bedeutet \u2013, dass alle bei \nallem gleichberechtigt mitentscheiden k\u00f6nnen. Die \nMitentscheidungsrechte m\u00fcssen ihre Grundlage aus der \nfachlichen Verantwortung und aus der sachlichen Betrof-\nfenheit ableiten. Wenn der Staat Zust\u00e4ndigkeiten und \nKompetenzen in die Verantwortung der Hochschulen \n\u00fcbertr\u00e4gt, so bedeutet dies auch, dass Konflikte, die bisher \nzwischen Vertretern der Hochschulen und dem Ministeri-\num ausgetragen werden, zuk\u00fcnftig in der Hochschule \nselbst gel\u00f6st werden m\u00fcssen. Dazu brauchen wir eine \nLeitungs- und Gremienstruktur, die geeignet ist, berech-\ntigte Gruppeninteressen einzubeziehen, die aber auch \ngeeignet ist, im Interesse der gesamten Hochschule \nEntscheidungen zu treffen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Da sich der \nReferentenentwurf des neuen Hochschulgesetzes noch in \nder Erarbeitungsphase befindet, verzichte ich darauf, im \nRahmen dieser Debatte auf Einzelheiten einzugehen. Ich \nlade Sie aber jetzt schon ein, wenn im Fr\u00fchjahr das neue \nHochschulgesetz hier in den S\u00e4chsischen Landtag einge-\nbracht wird, sich an den Debatten zu beteiligen. Es wird \ndann ausreichend Zeit sein, weitere Vorschl\u00e4ge, bessere \nVorschl\u00e4ge f\u00fcr dieses Gesetz einzubringen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bevor ich frage, wer \ndazu noch Stellung nehmen m\u00f6chte, muss ich etwas \nnachholen. Ich hatte vorhin \u00fcbersehen, dass die FDP-\nFraktion auch noch Redezeit hat. \n\nDie Linksfraktion.PDS meldet Redebedarf an. Dann \nwerden wir weitersehen. Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist zuallererst \nder Beitrag von Herrn H\u00e4hle, der mich noch einmal hier \nans Pult bringt. \n\nHerr H\u00e4hle, das war blamabel, was Sie hier abgelassen \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Gruselig!) \n\nSie haben die Studentenschaft beschrieben wie eine \nVersammlung von karriere- und geldgeilen jungen Leu-\nten, \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\ndie sich dann noch ihr Studium bezahlen lassen wollen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wir  \nsind in einem anderen Film!) \n\nSie haben nichts gesagt \u00fcber die gesellschaftliche Not-\nwendigkeit, Hochschulabsolventen auszubilden, Studium \nzu organisieren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie Gesellschaft braucht Akademiker und auch der, der \nkein Akademiker ist und Arbeit hat, braucht Akademiker, \nweil gerade in der Wissensgesellschaft \u2013 davon reden Sie \n\nja dauernd \u2013 diese Arbeit nicht zuletzt durch Akademiker \ngeschaffen wird. \n\n(Beifall des Abg. \nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist das eine. \n\nMich hat die Rede der Staatsministerin in gewisser Weise \nberuhigt. Von ihr sind schon sehr klare Aussagen gekom-\nmen; zum Beispiel: keine Studiengeb\u00fchren. Was mich \nbeunruhigt, ist, dass Herr Milbradt \u2013 wenn man es h\u00f6ren \nwill oder auch wenn man es nicht h\u00f6ren will \u2013 immer \nwieder einmal erkl\u00e4rt: Auch mit dieser Koalition wird \nCDU-Politik gemacht. \n\nWenn er in Freiberg eine solche Rede h\u00e4lt, dann muss ich \nvermuten, es k\u00f6nnte die CDU-Politik in der Koalition \nwerden, die dort angek\u00fcndigt wird. Ich habe dem Minis-\nterpr\u00e4sidenten kein Denkverbot ausgesprochen. Ich bin \nfroh, dass er laut gedacht hat. Aber jetzt kann ich laut \ndagegen denken. Insofern ist die Sache ehrlich zugegan-\ngen und wir k\u00f6nnen unsere Argumente bringen. \n\nDie Frau Staatsministerin hat gefragt, welche Hochschu-\nlen wir haben. Da frage ich: Ja, wer diktiert denn heute \neigentlich die Aufgaben von Hochschulen? K\u00f6nnen die \nHochschulen noch den Zweck erf\u00fcllen, den sie \u00fcber die \nJahrhunderte, seit Hochschulen und Universit\u00e4ten existie-\nren, gleicherma\u00dfen erf\u00fcllen mussten? Welche Aufgaben \nhaben die Hochschulen? \n\nSie haben erstens nat\u00fcrlich die Aufgabe, f\u00fcr die Entwick-\nlung der Gesellschaft zu sorgen, indem sie durch For-\nschung und akademische Lehre diese Entwicklung voran-\ntreiben. Das ist in Ordnung. Darum haben ja im \n13. Jahrhundert die Landesf\u00fcrsten die Universit\u00e4ten \ngeschaffen. Da ist Heidelberg entstanden, da ist Prag \nentstanden, da ist Wien entstanden usw. Sie wollten einen \nVorteil f\u00fcr ihr Land daraus ziehen. Ich denke, das sollte \nbis heute so bleiben. \n\nWenn wir es aber der Wirtschaft \u00fcberlassen, dann kann es \nsein, dass vielleicht die Wirtschaft einen Vorteil hat. Ob \ndas Land auf Dauer einen Vorteil hat, bezweifle ich. Denn \ndie Hochschulen haben immer auch noch eine zweite \nAufgabe. Das haben \u00fcbrigens auch die Landesf\u00fcrsten \ngewusst und wohlwollend begleitet; nicht immer, sonst \nw\u00e4re Leipzig nicht entstanden. Da gab es dann Zoff. Aber \nHochschulen haben nat\u00fcrlich auch die Aufgabe, sich \nkritisch gegen\u00fcber der Gesellschaft selbst zu verhalten. \nDas eigentliche Selbstkritikpotenzial der Gesellschaft \nentsteht an den Universit\u00e4ten und Hochschulen. Ein \nsolches Potenzial wird, wenn wir die Hochschulen in \neinen Wettbewerb um Geld und Einnahmen treiben, \nvollst\u00e4ndig verloren gehen. Da bin ich sicher. Deshalb \nerhebe ich warnend die Stimme. \n\nDann sage ich zum Bologna-Prozess: ja, in Ordnung. Ich \nstehe dem Bologna-Prozess sehr positiv gegen\u00fcber. Er ist \nnat\u00fcrlich der Versuch einer Europ\u00e4isierung des Hoch-\nschulwesens. Es ist der Versuch, die Vergleichbarkeit von \nAbschl\u00fcssen herzustellen, der Versuch der Dynamisierung \nvon Studium, der Flexibilisierung und dergleichen. Aber \n\n 2733\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHabe ich etwas anderes gesagt?) \n\nich frage: Brauchen wir f\u00fcr den Bologna-Prozess Abbau \nvon Demokratie? \u2013 Sie haben zwar gesagt, dass Sie die \nGruppenuniversit\u00e4t erhalten wollen, aber Sie haben dann \nalle Argumente gegen die Gruppenuniversit\u00e4t vorge-\nbracht, also fachliche Verantwortung, Betroffenheit, \nDifferenzierung. Die Gruppenuniversit\u00e4t ist eine parit\u00e4ti-\nsche Gruppenuniversit\u00e4t, sonst funktioniert sie nicht als \nGruppenuniversit\u00e4t, und dann muss sie zumindest drittel-\nparit\u00e4tisch aufgebaut sein. \n\nDas hei\u00dft, wir brauchen die besten Hochschulen und wir \nsollten uns immer auch daran orientieren, wo es diese \nguten Hochschulen gibt, wie sie geleitet werden und was \nsie tun, um zu dieser Qualit\u00e4t zu kommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben sie schon! Warum haben  \n\nwir sie denn nicht?) Was Sie gesagt haben, l\u00e4sst mich aber bef\u00fcrchten, dass die \nOrdinarienuniversit\u00e4t aufrechterhalten wird, denn wir \nhaben sie ja in Sachsen. Die CDU-Landeshochschul-\ngesetze waren von Anfang an Hochschulgesetze, die zwar \ndie Gruppen noch definiert, aber im Prozess der Mitbe-\nstimmung an den Universit\u00e4ten den Professoren das Pr\u00e4 \neinger\u00e4umt haben. Das war das Kredo von Herrn Meyer. \n\nWir sollten nicht, Herr Porsch, irgendwelchen Ideologien \nder 68er \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist keine Ideologie!) \n\n\u2013 ja, nat\u00fcrlich, Ideologien der 68er! \u2013 anh\u00e4ngen. \nDa staune ich dann schon, dass Sie sagen: Das bisherige \nHochschulgesetz war ein zeitgem\u00e4\u00dfes Gesetz. \u2013 Bei der \nVerabschiedung damals hat die SPD, wenn ich mich \ngenau erinnere, gegen dieses Gesetz gestimmt, aus gutem \nGrund. Machen Sie nicht ein schlechtes Gesetz zu einem \ndamals zeitgem\u00e4\u00dfen! Denn damit werden Sie sich auch \ndem Verdacht aussetzen m\u00fcssen, wieder zu behaupten: \n\u201eJetzt machen wir ein zeitgem\u00e4\u00dfes Gesetz.\u201c Und es ist \ngenauso schlecht wie das damals \u201ezeitgem\u00e4\u00dfe\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nTatsache ist doch, dass das, was wir \u2013 Herr Porsch, wir \nsind da in gleicher Weise betroffen gewesen \u2013 in West-\ndeutschland ab 1968/70 im Bereich der Hochschulen \ngemacht haben, einen Wettbewerbsvorsprung f\u00fcr \nDeutschland nicht hervorgebracht hat. Ganz im Gegenteil, \nDeutschland ist in dieser Zeit zur\u00fcckgefallen. \n\nDie Hochschulreformen von damals sind nicht vom \nAusland kopiert worden. In fr\u00fcheren Jahrzehnten und \nJahrhunderten galt das deutsche Hochschulsystem in \nanderen L\u00e4ndern als Vorbild und wurde kopiert. Wir \nlernen jetzt \u2013 das ist ja auch ein bitterer Prozess \u2013, dass \noffensichtlich andere L\u00e4nder und andere Gesellschaften \nbessere L\u00f6sungen gefunden haben als wir in Deutschland. \nDas ist der Grund f\u00fcr die Reformen. Deswegen ist es \nnotwendig und richtig, uns auch in anderen L\u00e4ndern \numzuschauen, und nichts weiter ist mein Petitum \u2013 auch \ndurch die Freiberger Rede \u2013 gewesen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es bei der FDP-\nFraktion noch einmal Redebedarf? \u2013 Nein. CDU-\nFraktion? \u2013 Auch nicht. Herr Ministerpr\u00e4sident? \u2013 Bitte \nsch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die heutige \nDebatte hat mich einerseits erfreut, weil wir einmal etwas \nintensiver \u00fcber Hochschulpolitik diskutiert haben. \n\nWir haben unterschiedliche Positionen zu den Studienge-\nb\u00fchren. Das ist bekannt. Aber die Art und Weise, wie hier \nargumentiert wird, passt mir nicht, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nSie hat mich aber auch erschreckt aufgrund des Mangels \nan Weitsicht und aufgrund des Mangels \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWer hat denn angefangen? \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nzu erkennen, was in anderen L\u00e4ndern im Augenblick \nabl\u00e4uft. Sie war in Teilen provinziell. \n\n\u2013 nein, Herr Porsch \u2013, weil hier in einer Art und Weise \nArgumente verzerrt werden, um sie dann besser bek\u00e4mp-\nfen zu k\u00f6nnen. (Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nJa, Herr H\u00e4hle! \u2013 Heinz Lehmann, CDU:  \nDie Linksfraktion.PDS!) \n\nTatsache ist doch, dass auf den gesamten Lebenszyklus \nbezogen \u2013 das kann Ihnen jeder, der mit der Materie \nhalbwegs vertraut ist, sagen \u2013 in einer Jahrgangskohorte \ndiejenigen, die nicht studieren, das Studium derjenigen \nbezahlen, die studieren. \n\nDas Problem in der Wissenschaft ist doch, dass es keine \nisolierte L\u00f6sung mehr in einem Land oder in einem \nBundesland gibt, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNa sicher! \u2013 Weitere Zurufe von der \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nDas ist das, was gewollt ist. Jetzt muss man fragen: Haben \ndiejenigen \u2013 das ist die einzige Frage, die wir auch poli-\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nJa und?) \n\nsondern dass gerade Wissenschaft per se \u2013 und das wollen \nwir ja auch \u2013 international ist und international wettbe-\nwerbsf\u00e4hig sein muss. \n\n 2734\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nEs wird nicht zum Zeitpunkt des Eintritts in die Universi-\nt\u00e4t dar\u00fcber entschieden oder \u00fcber die Frage: Studienge-\nb\u00fchren oder keine Studiengeb\u00fchren? \n\ntisch zu beantworten haben \u2013, die zur Zahlung verpflichtet \nwerden, aber nicht die Chance haben zu studieren, aus \ndieser Finanzierung so viele Vorteile, dass man ihnen die \nFinanzierung zumuten kann, und diejenigen, die die \nEinkommensvorteile haben, so viele Nachteile, dass man \nihnen einen Eigenbeitrag nicht zumuten kann? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDeswegen ist die Frage der Studiengeb\u00fchren f\u00fcr die \nFragestellung, warum so wenige Arbeiterkinder Abitur \nmachen, v\u00f6llig irrelevant \n\n(Zuruf des Abg. Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS) \n\nWenn wir so argumentieren, dann m\u00fcssen wir nicht \nimmer nur schauen: Reiche Eltern, arme Eltern?, sondern \nwir m\u00fcssen auch dar\u00fcber diskutieren, wie die Lebens-\nchancen derjenigen sind, die studieren, und wie die \nLebenschancen derjenigen sind, die nicht studieren, um \neine soziale Abw\u00e4gung herzustellen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE) \n\nund die Argumentation ist auch falsch. Es ist gefragt \nworden, Herr Gerstenberg, bezogen auf eine Frage aus der \nFDP: Warum haben andere L\u00e4nder mit Studiengeb\u00fchren \neinen h\u00f6heren Anteil an Arbeiterkindern? \u2013 Weil sie das \nGeld in der Bildung anders verteilen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will gern zugeben, dass man dazu unterschiedlicher \nMeinung sein kann. Aber mit dem Totschlagargument zu \nkommen, allein schon die \u00dcberlegung zu Studiengeb\u00fch-\nren sei sozial derart daneben, dass man \u00fcberhaupt nicht \nweiter dar\u00fcber nachzudenken habe, das ist ein Ansatz, den \nich nicht billigen kann. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nWir neigen dazu, das meiste staatliche Geld oben, an der \nSpitze der Pyramide, auszugeben, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist auch nicht der Fall, dass nur in L\u00e4ndern, die rechte \nRegierungen gehabt haben, \u00fcber Studiengeb\u00fchren nach-\ngedacht worden ist. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, \ndass die Studiengeb\u00fchren in England unter einer Labour-\nRegierung, n\u00e4mlich unter Tony Blair, eingef\u00fchrt worden \nsind und st\u00e4ndig erh\u00f6ht werden. \n\nund sagen: Am unteren Bereich der Pyramide soll st\u00e4rker \nprivat bezahlt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn man also \u00fcber Bildungschancen nachdenken wollte, \ndann m\u00fcsste man nicht sagen: Alles frei! \u2013 das w\u00e4re das \nSchlaraffenland \u2013, sondern dann m\u00fcsste man zu dem \nErgebnis kommen, Geld von dem oberen Teil der Bil-\ndungspyramide in den Bereich des unteren Teils umzuver-\nteilen, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nNa, die ist ja nicht links!) \n\n\u2013 Jetzt kann man sagen, sie sei nicht links. Ich kann Ihnen \naber andere L\u00e4nder dieser Erde nennen, in denen auch \nlinke Regierungen zu dem Ergebnis gekommen sind, das \nw\u00e4re angemessen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber Sie machen das Gegenteil mit  \n\nIhrer Hochschulpolitik!) \n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\num auf diese Art und Weise Chancengerechtigkeit zu \nbekommen. \n\nNat\u00fcrlich ist es am sch\u00f6nsten, wenn der Staat genug Geld \nhat, sodass er \u00fcberhaupt niemanden zu belasten braucht. \nDie Frage, die sich stellt, auch in der gesamten Abw\u00e4-\ngung, ist jedoch: Wo, an welcher Stelle ist ein Euro im \nBereich der Bildung am besten ausgegeben, wo hat er die \nh\u00f6chste Wirkung? \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nWenn ich jetzt der Meinung bin \u2013 ich teile die Meinung \nvon Herrn Gerstenberg \u2013, dass wir uns in Deutschland \nernsthaft Gedanken machen m\u00fcssen, warum so wenig \nKinder aus bildungsfernen Schichten h\u00f6here Abschl\u00fcsse \nmachen und weswegen so wenig studieren, dann ist meine \nganz pers\u00f6nliche \u00dcberzeugung: Das hat mit der Studien-\ngeb\u00fchr \u00fcberhaupt nichts zu tun, weil \u00fcber die Bildungs-\nchancen und \u00fcber die Lebenschancen der Kinder viel \nfr\u00fcher entschieden wird. \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Zu einer \nsolchen Debatte w\u00e4re ich gern bereit, da helfe ich mit zu \ndiskutieren. \n\nNur, der gr\u00f6\u00dfte Teil sowohl von der NPD \u2013 da haben wir \nes expressis verbis geh\u00f6rt \u2013, aber auch von Ihnen, von der \nLinksfraktion.PDS, sagt: Das Problem k\u00f6nnen wir da-\ndurch l\u00f6sen, dass wir alles kostenlos machen. \u2013 Nat\u00fcrlich, \nwenn ich im Schlaraffenland bin, habe ich das Problem \nder Finanzierung nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie machen eine falsche Schulpolitik!) \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS:  \nJa, genau! Bravo! Vierte Klasse!) \n\n 2735\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nDann werden wir auch zu einem vern\u00fcnftigen Ergebnis \nkommen. \n\n\u2013 Nein, das hat mit falscher Schulpolitik gar nichts zu tun, \nsondern es hat etwas zu tun \n\nDer zweite Teil, von dem ich glaube, dass man ihn auch \nbewusst missverstehen kann: Die Universit\u00e4t ist keine \nProfessorenrepublik mehr. Die Vorstellungen des Mittelal-\nters zum F\u00fchren einer Universit\u00e4t sind in der gegenw\u00e4rti-\ngen Situation nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df; denn es handelt sich \num eine Institution, in der in erheblichem Ma\u00dfe \u00f6ffentli-\nches Geld verwaltet und ausgegeben wird. Deshalb ist es \nrichtig, was Frau Kollegin Ludwig sagte: dass man eine \nBalance zwischen der Art der Freiheit der Universit\u00e4t bei \nEigenentscheidung und den Aufgaben des Staates finden \nmuss. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nmit der traditionellen Finanzierung von Bildung in \nDeutschland, die Sie \u2013 so habe ich es verstanden, Herr \nPorsch \u2013 verteidigen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\n\u2013 nat\u00fcrlich \u2013, indem Sie meinen, die Frage der sozialen \nGerechtigkeit w\u00fcrde an dem Thema Studiengeb\u00fchren \nfestgemacht, dar\u00fcber aber vergessen \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDort verendet sie!) \n\nDer zweite Punkt: Nat\u00fcrlich muss ich \u00fcber die F\u00fchrungs-\nstrukturen nachdenken; denn die Frage, wie Entscheidun-\ngen getroffen bzw. nicht getroffen werden, ist f\u00fcr die \nEntwicklung der Universit\u00e4t von ganz besonderer Bedeu-\ntung. Auch hier m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass mitt-\nlerweile quer durch alle Parteien die Meinung existiert, \ndass bei den F\u00fchrungsstrukturen der Hochschulen in \nDeutschland Ver\u00e4nderungsbedarf besteht: \n\n\u2013 Entschuldigung, da bringt sie gar nichts mehr, sondern \nworum wir uns k\u00fcmmern m\u00fcssen, ist, ob und wie wir \nmehr Geld in die vorschulische Erziehung stecken, \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS  \nund der Staatsregierung \u2013 Bravo! bei der \n\nLinksfraktion.PDS) \n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nAber in welcher Richtung?) und genau das haben wir doch getan. \n\nMan kann nun \u00fcber das Ausma\u00df der Finanzierung disku-\ntieren, und wir sind nat\u00fcrlich auch anderen Restriktionen \nunterworfen. Aber wenn wir gern mehr Geld im Bereich \nBildung ausgeben, w\u00fcrde ich daf\u00fcr pl\u00e4dieren, es nicht wie \nbisher in erster Linie ganz oben auszugeben, sondern \nunten. \n\n\u2013 In Richtung klarer und schnellerer Entscheidungen und \nin der Richtung, dass die Entscheidungen von denjenigen, \ndie die Entscheidungen zu verantworten haben, anhand \neines klaren Zielkatalogs getroffen werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nUnd was ist mit Mitbestimmung?) \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDann macht das doch!) \u2013 Das m\u00fcssen wir abw\u00e4gen, wie wir diese Fragen \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDar\u00fcber reden wir seit 1990!) \n\n\u2013 Ja, aber das, was Sie, Herr Porsch, hier eben gefordert \nhaben, war doch das glatte Gegenteil: \n\n\u2013 Herr Porsch, ich verstehe Diskussion als Diskussion und \nnicht als st\u00e4ndiges Dazwischenreden: Ich m\u00f6chte Sie \nherzlich bitten, wirklich einmal zuzuh\u00f6ren und nicht \nst\u00e4ndig dazwischenzureden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Staat muss m\u00f6glichst alles oben finanzieren. Dieser \nMeinung bin ich nicht. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Abw\u00e4gung, wie die verschiedenen Kompetenzen \nauf die Hochschulgremien verteilt werden, werden wir \nhier f\u00fchren. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir \neinen Vorschlag unterbreiten werden, der gegen\u00fcber der \nbisherigen Situation eine Verbesserung darstellt und \u2013 \ndies w\u00e4re mein Wunsch \u2013 in Deutschland als Vorbild einer \nHochschulgesetzgebung dienen sollte. Denn in unserem \nInteresse sollte es liegen, nicht hinten in der Kolonne zu \nmarschieren und sich an anderen zu orientieren \u2013 das \nkann man eine Zeitlang machen \u2013, sondern wir sollten den \nMut und den Anspruch an uns selbst haben, etwas zu \nentwickeln, das in anderen deutschen L\u00e4ndern \u2013 und \nm\u00f6glicherweise auch im Ausland \u2013 zum Vorbild genom-\nmen werden w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, ich frage Sie zum dritten Mal: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Nein, wir \nwollen eine Diskussion f\u00fchren und nicht unterbrechen. \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\n\u2013 Herr Gerstenberg, Sie haben gleich die M\u00f6glichkeit, das \nWort zu nehmen. \n\nWenn wir diese Diskussion miteinander f\u00fchren, w\u00e4re ich \nsehr froh dar\u00fcber, wenn wir dem Gegen\u00fcber nicht unter-\nstellten, dass er damit unredliche Absichten verfolge. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg.  \nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n 2736\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nIch wehre mich dagegen, dass auch ich hier im Grunde \ngenommen beschuldigt wurde, ideologisch zu debattieren. \nDieses Wort \u201eideologisch\u201c  wurde nicht von unserer Seite \neingebracht, und ich verwahre mich dagegen. Wenn wir \nhier nicht sachlich diskutieren, sollten wir es lieber lassen, \nbevor wir uns l\u00e4cherlich machen. \n\nWenn wir dies erreichen, haben wir f\u00fcr das Land Erhebli-\nches geleistet, und darum bitte ich Sie. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Die Debatte ist im Prinzip noch einmal er\u00f6ffnet. \nWer hat Redebedarf? \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Die Redezeit?!) 1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der Linksfrakti-\non gibt es noch Redebedarf. Herr Prof. Porsch, bitte. Pro Fraktion f\u00fcnf Minuten. Ich frage, wer noch reden \n\nm\u00f6chte. \u2013 Herr Prof. Weiss. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich bin Herrn \nProf. Weiss f\u00fcr das, was er gesagt hat, dankbar, so wie ich \nder Staatsministerin dankbar bin f\u00fcr das, was sie sagte, da \nhier noch Original-Sozialdemokratie lebt und sich dann \nan der Hochschulpolitik eine Konfliktlinie in der Koaliti-\non zeigt \u2013 dies sage ich nicht mit H\u00e4me, aber doch mit \nAufmerksamkeit \u2013, in der Konservatives und Sozialde-\nmokratisches aufeinander prallen und sich offensichtlich \nnicht in einem Kompromiss aufl\u00f6sen lassen. Ich denke, \ndas ist gut so. Insofern, Herr Ministerpr\u00e4sident, lagen Sie \nmit Ihren ersten S\u00e4tzen schon weit daneben. Das Tot-\nschlagargument \u201eprovinziell\u201c hat eigentlich alles kaputt \ngemacht, was Sie hinterher gesagt haben. Sie sind nicht \nder Oberlehrer der Nation! \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nEs wurde hier richtig gesagt, dass in Deutschland die \nHochschulen, insbesondere die Universit\u00e4ten, die Orte \nsind, an denen der notwendige Vorlauf f\u00fcr die gesell-\nschaftliche Entwicklung geschaffen wird. Es wird neues \nWissen erzeugt, es wird vorhandenes Wissen weiterentwi-\nckelt und in junge K\u00f6pfe gepflanzt. Dies ist eine wirklich \nwichtige Aufgabe. \n\nDie Aufgabe der Universit\u00e4ten geht jedoch dar\u00fcber \nhinaus. Sie sind die Orte, an denen sich die Gesellschaft \nkritisch selbst \u00fcberdenkt. Sie sind die Orte, an denen \u00fcber \ndie Chancen und Risiken der Zukunft nachgedacht wird, \nund sie sind selbstverst\u00e4ndlich sozusagen das geistige \nZentrum der Gesellschaft. In einer demokratischen \nGesellschaft muss dann aber auch dieses Zentrum demo-\nkratisch organisiert und strukturiert sein; denn die jungen \nLeute, die an die Universit\u00e4t kommen, sollen ja m\u00fcndige \nB\u00fcrger sein und werden. Sie sollen B\u00fcrger in einer demo-\nkratischen Gesellschaft sein. Dies k\u00f6nnen sie nur an einer \ndemokratisch strukturierten Universit\u00e4t. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sie auch nicht!) \n\n\u2013 Ich auch nicht, nein \u2013. Wir diskutieren hier, und wir \nsollten uns der Bewertungen enthalten und fragen: Was \nhat der eine gesagt, was hat der andere gesagt, und wie \nstehen wir dazu? Aber Sie haben einen schlechten Kom-\nmunikationstrainer. Es war jedoch bemerkenswert, dass \nSie pl\u00f6tzlich \u00fcber Schulpolitik in Sachsen und \u00fcber \nProbleme der vorschulischen Bildung gesprochen haben. \nDavon war ich sehr begeistert, dies muss ich einmal \nsagen; denn ich hatte mir bereits aufgeschrieben, bevor \nSie darauf kamen: Denken Sie vor den Studiengeb\u00fchren \nerst einmal \u00fcber die sozial verbauten Wege zum Studium \nnach! \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDas bedeutet, dass selbstverst\u00e4ndlich alle Gruppen der \nHochschule Mitsprache- und Mitwirkungsrechte haben \nm\u00fcssen. Man kann eben nicht aus Gr\u00fcnden der Effizienz \ninnerhalb der Universit\u00e4ten ein straffes, von oben nach \nunten organisiertes Leitungs- und Lenkungssystem \neinf\u00fchren. Demokratie ist teuer, ja, hier muss man ein \nwenig investieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist die richtige Richtung, das ist der richtige Anfang; \ndenn die Studiengeb\u00fchren sind doch nur der Schlussstrich \nunter ein System sozialer Ungerechtigkeit. Dies stimmt \nauch. Die Debatte ist, wenn wir sie darauf beschr\u00e4nken, \nrelativ provinziell. Wir m\u00fcssen \u00fcber das System als \nGanzes sprechen. Sie haben 15 Jahre Bildungspolitik im \nLande gemacht, und was haben Sie hervorgebracht? Ein \ngegliedertes Schulsystem, soziale Selektion und wieder \nsoziale Eliten an den Hochschulen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAuch unsere Arbeit ist teuer. Selbstverst\u00e4ndlich haben \ninnerhalb der Universit\u00e4ten die Gremien \u2013 in diesem Fall \nKonzil, Senat und andere Gremien \u2013 das Recht, so lange \nzu diskutieren, bis sie die beste L\u00f6sung f\u00fcr die Hochschu-\nle gefunden haben, und dieses Recht m\u00fcssen sie behalten. \nWir stellen \u00fcbrigens unsere eigene Gesellschaft infrage, \nwenn wir dieses System an den Hochschulen infrage \nstellen. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt:  \nWir haben freien Zugang zu Kitas!) \n\n\u2013 Ja, Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie wissen ganz genau, dass \nSie hier eine Tradition \u00fcbernommen haben, die Sie nicht \nso leicht durchbrechen k\u00f6nnen. In dieser Frage sind die \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n 2737\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Wir m\u00f6chten als \nFraktion dazu beitragen, dass sich die Diskussion wieder \netwas versachlicht. Ich glaube, es d\u00fcrfte in diesem Haus \nKonsens herrschen, dass sich die Bildungschancen nicht \nzwischen dem Abitur und der Exmatrikulation entschei-\nden, sondern dass es insbesondere darauf ankommt, dass \nwir in die fr\u00fchkindliche Bildung investieren. Dies erfolgt \nauch im Freistaat Sachsen. \n\nLeute dicksch\u00e4delig. Sie haben die Vorteile eines kosten-\nlosen Vorschulsystems und eines kostenlosen Kindergar-\ntensystems lange genossen. M\u00f6glicherweise sogar zu \nlange, wenn man es sich am Ende wom\u00f6glich nicht mehr \nleisten kann. Das kann schon sein. \n\nSie waren nicht konsequent. Wir haben das letzte Mal \n\u00fcber die Kitas debattiert. Sie haben sich letztendlich \ngescheut, Kindern von arbeitslosen Eltern den gleichen \nZugang zu den Kitas zu sichern wie anderen Kindern. Sie \nhaben zur\u00fcckgeschreckt vor der Konsequenz. Damit ist \ndie Sache schon wieder sozial ungerecht geworden. Wenn \ndas ein Angebot war, hier ernsthaft \u00fcber Ihre gesamte \nSchul- und Vorschulpolitik nachzudenken, dann nehmen \nwir von der Linksfraktion dieses Angebot gern auf. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIn anderen L\u00e4ndern, meine Damen und Herren, ist es ganz \nselbstverst\u00e4ndlich, dass man als junger Mensch pers\u00f6nlich \nin seine eigene Bildung investiert. Wir k\u00f6nnen uns nicht \ndavor verschlie\u00dfen, wie die Entwicklung im europ\u00e4ischen \nRaum oder in Amerika ist. Es kam vorhin in der Diskus-\nsion, dass Alexander von Humboldt 1810 die Humboldt-\nUniversit\u00e4t aufgebaut hat. Das Modell ist ein Export-\nschlager geworden \u2013 und zwar nach Amerika. Leider \nlernen wir nicht von anderen Bildungssystemen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie haben nat\u00fcrlich Recht, dass im Wesentlichen die \nUniversit\u00e4ten, die Hochschulen und geb\u00fchrenfreien \nStudien von denen bezahlt werden, die nicht studieren. \nSie werden auch von denen bezahlt, die studiert haben. \nInsofern gebe ich schon etwas zur\u00fcck. Wenn Sie davon \nausgehen, dass dies alles die besser Verdienenden sind, \nwas meistens stimmt, geben wir auch anteilsm\u00e4\u00dfig \nbetr\u00e4chtlich zur\u00fcck. Da will ich mich gar nicht verwei-\ngern. Ich wei\u00df schon, dass es gerade unter diesem System \nder sozialen Ungerechtigkeit ein Privileg war, studiert zu \nhaben. Es soll kein Privileg sein, aber die Gesellschaft \nmuss schon nachdenken. Dazu sind Sie aufgefordert als \nMinisterpr\u00e4sident. Sie sind der Erste, der dar\u00fcber nach-\ndenken muss: Wie viel sind die Hochschulen der Gesell-\nschaft wert? Wozu braucht die Gesellschaft diese Hoch-\nschulen? Ich brauche dazu nicht mehr viel zu sagen. \nKollege Weiss hat es gesagt. \n\nZu dem Thema Studiengeb\u00fchren, das ja auch ein Thema \nder Aktuellen Debatte gewesen ist: Ich glaube nicht, dass \ndie Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren zum jetzigen Zeit-\npunkt dazu f\u00fchren wird, dass wir bessere Universit\u00e4ten \nund Fachhochschulen erreichen. Ich selbst halte ehren-\namtlich Vorlesungen an Universit\u00e4ten und Berufsakade-\nmien und wei\u00df aus eigener Erfahrung, was die jungen \nLeute an den Universit\u00e4ten, Fachhochschulen und Berufs-\nakademien wollen: eine gute Ausbildung, mit der sie auf \ndem Arbeitsmarkt bestehen k\u00f6nnen. \n\nIch hatte es vorhin in meiner ersten Rede erw\u00e4hnt: Ent-\nscheidend wird sein, dass wir den Wissenschafts- und \nForschungsstandort Sachsen verbessern, denn letztendlich \nh\u00e4ngt es davon ab, ob wir unser Wohlstandsniveau weiter \nbeibehalten und vielleicht sogar aufholen k\u00f6nnen. Des-\nwegen bietet die FDP-Fraktion ausdr\u00fccklich an, bei der \nNeufassung und Reform der s\u00e4chsischen Hochschulland-\nschaft mitzuarbeiten. \n\nNat\u00fcrlich sind die Hochschulen keine Professorenrepublik \nmehr. Aber ich muss Ihnen sagen, schauen Sie sich Ihre \nHochschulgesetze an, die Sie seit 1990 gemacht haben. \nDamals schaute die Professorenrepublik durch alle N\u00e4hte. \nEs war nie Politik der Staatsregierung, Drittelparit\u00e4t \nzuzulassen. Es war immer Politik der Staatsregierung, die \nProfessorenautorit\u00e4t vor alles andere zu stellen, auch vor \ndie Betroffenenautorit\u00e4t. Wenn Sie daran ernsthaft etwas \n\u00e4ndern wollen, bin ich sehr bereit. Demokratie kostet \nnicht nur Geld, Demokratie kostet auch Zeit. Aber es hat \nmit schnellen oder langsamen Entscheidungen nichts zu \ntun, ob ein Konzil mal f\u00fcnf oder sieben Stunden disku-\ntiert. Dazu muss man sich einfach die Zeit nehmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN hat sich Herr Dr. Gerstenberg gemeldet; bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, ich habe mich vorhin ein wenig gewundert: Sie \nhatten eine Zwischenfrage, auf die ich geantwortet hatte, \nzitiert und ich wollte dazu eine Zwischenfrage stellen. \nDass das verwehrt wird, hat mich sehr verwundert. Ich \nhabe hier als eher zur\u00fcckhaltender Mensch gelernt, dass \nZwischenfragen zu einer lebendigen Debatte beitragen. \nF\u00fcr Zwischenrufe soll dies genauso gelten. Ich denke, \nauch das sollte weiterhin m\u00f6glich sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nWer das Konzil abschafft, schafft Demokratie an den \nHochschulen ab. Da bei\u00dft die Maus keinen Faden ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch nehme Ihren Beitrag als Angebot und bin gespannt, \nwie das hier weitergehen wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Die FDP-Fraktion; Herr Dr. Schmalfu\u00df, \nbitte. \n\n 2738\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nIn der Sache kann ich Ihnen in einem wichtigen Punkt \nZustimmung signalisieren. Unsere Fraktion ist aufs \nH\u00f6chste daran interessiert, dass die Bildungsdebatte hier \nin Sachsen und im S\u00e4chsischen Landtag weitergef\u00fchrt \nwird. Sie haben einen ganz wichtigen Punkt angespro-\nchen. Auch wir sehen es so, dass sich Bildungswege sehr \nfr\u00fchzeitig entscheiden \u2013 Bildungswege in Abh\u00e4ngigkeit \nvon der sozialen Herkunft. Deshalb ist es wichtig, dass \nwir in diese fr\u00fchen Phasen investieren und dass die \nfr\u00fchkindliche Bildung ausgebaut wird. \n\nIch frage Sie aber, weshalb wir so etwas nur in Aktuellen \nDebatten debattieren und weshalb wir es nicht in Gesetze \ngie\u00dfen und umsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nWir in diesem S\u00e4chsischen Landtag haben in der letzten \nPlenarwoche ein Kita-Gesetz verabschiedet. Sie hatten die \nM\u00f6glichkeit, die Zugangskriterien der Vergangenheit \nangeh\u00f6ren zu lassen. Das kostet nat\u00fcrlich Geld. Aber \nwenn man nicht nur debattieren will, wenn man Gesetze \nmachen will, wenn man die Gesellschaft und die Proble-\nme in der Gesellschaft ver\u00e4ndern will, dann muss man \ndieses Geld investieren. Ich frage mich, wieso Sie eine \nsolche Neiddebatte zwischen den schlechter Verdienenden \nund den besser Verdienenden ins Leben rufen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nNat\u00fcrlich haben Akademiker eher die Chance, ein besse-\nres Gehalt zu haben, als Leute mit einer einfachen Ausbil-\ndung. Im Durchschnitt sind es 150 %. Sie zahlen aber \nh\u00f6here Steuern auf Basis dieses Gehaltes. Sie leisten mit \nihrer Arbeit den Beitrag, den diese Gesellschaft insgesamt \nbraucht. Ich frage Sie auch: Wieso ist es denn so, dass die \nSemperoper und das Schauspielhaus von denjenigen \nmitfinanziert werden, die nicht ins Theater gehen? Wieso \nist es denn so, dass Verkehrswege von denjenigen mitfi-\nnanziert werden, die kein Auto fahren? Doch ganz einfach \ndeshalb, weil Kultur, Mobilit\u00e4t ebenso wie Bildung, von \nallgemeinem gesellschaftlichen Interesse sind und deshalb \nein gemeinsam finanziertes Anliegen darstellen. Das kann \nman nicht pers\u00f6nlich r\u00fcckrechnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn es so ist, dass die schulischen Bildungschancen, die \nvorschulische Situation schon sehr unterschiedlich sind, \ndass wir in dieser fr\u00fchen Phase einen Ausgleich schaffen \nm\u00fcssen, dass wir dort Verbesserungen herbeif\u00fchren \nm\u00fcssen, dann frage ich Sie: Wieso wollen Sie auf diese \nBenachteiligung von Kindern, die aus bildungsfernen \n\nSchichten und einfachen Familien kommen, noch eins \ndraufsetzen, indem Sie beim Eingang in das Studium \nStudiengeb\u00fchren erheben? Diese Logik erschlie\u00dft sich \nmir nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Gerstenberg, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Aber gerne. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Gerstenberg, Sie erw\u00e4hnten, \ndass auch die Semperoper im Gro\u00dfen und Ganzen von der \nAllgemeinheit finanziert wird. Ist Ihnen bewusst, dass \nman f\u00fcr Eintrittskarten trotzdem etwas bezahlen muss? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ist Ihnen be-\nwusst, dass die Gelder f\u00fcr diese Eintrittskarten die Kosten \nnicht ann\u00e4hernd decken? Ansonsten m\u00fcssen wir gemein-\nsam in den Landeshaushalt schauen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDie Frage, die ich vorhin eigentlich stellen wollte, bezieht \nsich auf die Zwischenfrage von Herrn Herbst. Es ist so, \ndass Arbeiterkinder in einigen anderen L\u00e4ndern deutlich \nbessere Studienm\u00f6glichkeiten und damit einen h\u00f6heren \nAnteil an den Studierenden haben als in Deutschland. \nH\u00e4ngt dies nicht vielleicht ma\u00dfgeblich damit zusammen, \ndass in solchen L\u00e4ndern wie in den USA, in Gro\u00dfbritan-\nnien und in Frankreich v\u00f6llig andere Stipendienm\u00f6glich-\nkeiten existieren? Ist es dann nicht so, dass derjenige, der \nhier Studiengeb\u00fchren einf\u00fchren will, von Anfang an \u00fcber \ndie Einf\u00fchrung von Stipendien sprechen muss? Es ver-\nwundert mich zutiefst, dass ich dies in der ganzen Debatte \nvonseiten der CDU kein einziges Mal geh\u00f6rt habe. Das ist \nein Defizit, was wir in der weiteren Debatte noch kl\u00e4ren \nsollten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann im Moment \nkeinen Bedarf an weiterer Diskussion erkennen. Wir \nschlie\u00dfen die Aktuelle Debatte ab und damit auch den \nTagesordnungspunkt Aktuelle Stunde. \n\nAngesichts der fortgeschrittenen Zeit schlage ich Ihnen \nvor, an dieser Stelle in die Mittagspause einzutreten. Wir \ntreffen uns 14 Uhr zu den n\u00e4chsten Tagesordnungspunk-\nten hier wieder. \n\n(Unterbrechung von 13:01 Uhr bis 14:04 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 2739\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Weiterbildung in den \n\nGesundheitsfachberufen und Altenpflegeberufen im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/3409, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDie Staatsregierung bringt ein. Frau Staatsministerin \nOrosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke \nsch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Mit diesem \nGesetz soll das Gesetz \u00fcber die Weiterbildung in den \nGesundheitsfachberufen und Altenpflegeberufen im \nFreistaat Sachsen vom 4. November 2002 in zwei Punk-\nten ge\u00e4ndert werden. \n\nZum 1. Januar 2004 sind mit der Novellierung des Kran-\nkenpflegegesetzes die Berufsbezeichnung Kranken-\nschwester/Krankenpfleger sowie Kinderkrankenschwes-\nter/Kinderkrankenpfleger ge\u00e4ndert worden. Die neuen \nBerufsbezeichnungen lauten Gesundheits- und Kranken-\npflegerin bzw. Gesundheits- und Krankenpfleger und \nGesundheits- und Kinderkrankenpflegerin. Schon seit \ndem 1. Januar 2004 wird allen Absolventen einer Kran-\nken- und Kinderkrankenpflegeausbildung eine Berufser-\nlaubnis mit den eben genannten neuen Berufsbezeichnun-\ngen erteilt. \n\nDiese neuen Berufsbezeichnungen unterstreichen zum \neinen sprachlich den breiteren Ansatz in der Pflege. \nNeben kurativer Pflege werden auch Ma\u00dfnahmen der \nGesundheitsf\u00f6rderung, der Pr\u00e4vention und der Rehabilita-\ntion von Krankenpflegekr\u00e4ften erbracht. Zum anderen \nentsprechen die Berufsbezeichnungen aber auch den im \ndeutschsprachigen Raum, zum Beispiel in \u00d6sterreich und \nder Schweiz, schon seit L\u00e4ngerem verwandten Begriffen. \n\nAls Folge der \u00c4nderung der Berufsbezeichnungen in den \nbundesrechtlichen Vorschriften sollen mit dem vorliegen-\nden Gesetzentwurf die im Gesetz \u00fcber die Weiterbildung \nin den Gesundheitsfachberufen und Altenpflegeberufen \nim Freistaat Sachsen aufgef\u00fchrten Berufsbezeichnungen \nebenfalls der neuen Terminologie angepasst werden. Die \nEinheitlichkeit der Berufsbezeichnungen im Bundes- und \nLandesrecht ist erforderlich, um Nachteile f\u00fcr Kranken-\npflegekr\u00e4fte in Sachsen zu vermeiden, etwa, wenn sie in \neinem anderen Bundesland arbeiten m\u00f6chten. \n\nDer zweite \u00c4nderungsgrund ist die zuk\u00fcnftige Zuordnung \nder Altenpflegeberufe zu den so genannten Gesundheits-\n\nfachberufen. Zum Zeitpunkt des In-Kraft-Tretens des \nGesetzes \u00fcber die Weiterbildung in den Gesundheitsfach-\nberufen und Altenpflegeberufen im Freistaat Sachsen \nwaren die Altenpflegeberufe den sozialen Berufen zuge-\nordnet. Die Ausbildung erfolgte aufgrund landesrechtli-\ncher Regelung nach der Schulordnung Fachschule. \n\nSeit dem 1. August 2003 erfolgt die Ausbildung nach dem \nBundesaltenpflegegesetz. Nach einem Urteil des Bundes-\nverfassungsgerichtes vom 24. Oktober 2002 handelt es \nsich bei dem Beruf der Altenpflegerin oder des Altenpfle-\ngers wegen des eben von mir genannten gewandelten \nBerufsbildes um einen \u201eanderen Heilberuf\u201c im Sinne von \nArtikel 74 Abs. 1 Nr. 19 Grundgesetz. Somit ist der Beruf \nder Altenpflegerin bzw. des Altenpflegers den Gesund-\nheitsfachberufen zuzuordnen, und die bisherige gesonder-\nte Erw\u00e4hnung im Gesetz kann damit entfallen. \n\nIch bitte, meine Damen und Herren, um \u00dcberweisung des \nGesetzentwurfes zur Beratung an die Aussch\u00fcsse. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Frau \nMinisterin. Das Pr\u00e4sidium hat keine Empfehlung f\u00fcr eine \nallgemeine Aussprache ausgesprochen. Deshalb k\u00f6nnen \nwir zur \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse \u00fcbergehen. Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Weiterbildung in den \nGesundheitsfachberufen und Altenpflegeberufen im \nFreistaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an \nden Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport zu \u00fcberweisen. Wer \ndem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch nicht. \nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen und wir k\u00f6nnen \ndiesen Tagesordnungspunkt beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2740\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den Zugang zu Umweltinformationen f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 4/3410, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidium vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur die \nEinreicherin, die Staatsregierung. Ich bitte Herrn Minister \nTillich um Einreichung. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Der Ihnen vorliegende Gesetzentwurf \nwidmet sich einem wichtigen Anliegen der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger unseres Landes: ihrem Recht auf freien \nInformationszugang in Umweltangelegenheiten. \n\nUnser Gesetzentwurf basiert auf der Umweltinformations-\nrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union. Aufgrund dieser \nRichtlinie wurde von der Bundesregierung bereits f\u00fcr den \nBereich der Bundesverwaltung das Umweltinformations-\ngesetz novelliert. Zur vollst\u00e4ndigen Umsetzung der \nUmweltinformationsrichtlinie sind von den L\u00e4ndern \neigene Regelungen zu erlassen, und zwar f\u00fcr die Beh\u00f6r-\nden der L\u00e4nder, aber auch f\u00fcr die Tr\u00e4ger der Selbstver-\nwaltung und die privaten Tr\u00e4ger, die der Kontrolle der \nL\u00e4nder unterstehen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich bei ihrem Gesetz-\nentwurf ganz bewusst gegen einen Verweis auf das \nBundesgesetz entschieden, da der Informationszugang \ndurch aufeinander verweisende bundes- und landesrecht-\nliche Regeln nur erschwert w\u00fcrde. \n\nVor Ihnen liegt eine gesetzliche Grundlage aus einem \nGuss, die transparent und, wie wir meinen, auch b\u00fcrger-\nfreundlich ist. Der Gesetzentwurf setzt genau eins zu eins \ndas um, was aufgrund der europarechtlichen Vorgaben \nzwingend erforderlich ist. Dennoch hat die Staatsregie-\nrung im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeiten und Kompetenzen \nnach Spielr\u00e4umen gesucht, um vermeidbare Reglementie-\nrungen zu unterlassen. \n\nDabei sind wir f\u00fcndig geworden. Abweichend vom \nUmweltinformationsgesetz des Bundes und der Mehrheit \nanderer Landesgesetze bzw. der entsprechenden Entw\u00fcrfe \nverzichtet unser Entwurf auf eine zus\u00e4tzliche \u00dcberwa-\nchung der privaten informationspflichtigen Stellen durch \ndie \u00f6ffentliche Verwaltung. Damit wollen wir einen \ndeutlich h\u00f6heren Verwaltungsaufwand vermeiden. Die \nStaatsregierung sieht es als ausreichend an, die auch sonst \n\u00fcblichen Rechtsbehelfe einzulegen, um etwaige Aus-\nkunftsanspr\u00fcche durchzusetzen. \n\nGegen\u00fcber der bisherigen Rechtslage gibt es folgende \n\u00c4nderungen: Der Anspruch auf Umweltinformation wird \nin formeller und materieller Hinsicht gest\u00e4rkt. Informati-\nonspflichtig sind nun nicht mehr nur die klassischen \nUmweltbeh\u00f6rden. Jede Beh\u00f6rde oder der Aufsicht des \nFreistaates Sachsen unterstehende juristische Person des \n\u00f6ffentlichen Rechts ist auskunftspflichtig \u2013 unabh\u00e4ngig \n\ndavon, ob sie spezielle Aufgaben im Bereich des Umwelt-\nschutzes wahrnimmt oder nicht. \n\nK\u00fcnftig wird es f\u00fcr Beh\u00f6rden noch schwieriger, Ausk\u00fcnf-\nte zu versagen. Beispielsweise kann ein Antrag auf \nInformation \u00fcber Emissionen in die Umwelt nur noch \ndann abgelehnt werden, wenn die Bekanntgabe negative \nAuswirkungen auf wenige abschlie\u00dfend geregelte ge-\nsch\u00fctzte Rechtsg\u00fcter, wie die \u00f6ffentliche Sicherheit, \nlaufende Gerichtsverfahren oder das Recht an geistigem \nEigentum, h\u00e4tte. Die Frist \u00fcber die Entscheidung \u00fcber \nAntr\u00e4ge wird von bisher zwei Monaten auf grunds\u00e4tzlich \neinen Monat verk\u00fcrzt. Alle informationspflichtigen \nStellen sind verpflichtet, Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung des \nfreien Zugangs zur Umweltinformation zu ergreifen und \neine aktive Informationsverbreitung zu gew\u00e4hrleisten. \nDabei sind vorrangig elektronische Kommunikationsmit-\ntel zu verwenden; die bereits vorhandenen Informationen \nm\u00fcssen entsprechend aufbereitet und mittels Internet \nverbreitet bzw. zug\u00e4nglich sein. \n\nDer Freistaat Sachsen geht hier mit gutem Beispiel voran. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Porsch. \n\nDas Projekt Verbreitung von Umweltinformationen nach \ndem Umweltinformationsgesetz wurde in den E-Govern-\nment-Fahrplan des Freistaates Sachsen aufgenommen. \nZiel ist es, den Auskunftsersuchenden eine f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen zentrale elektronische Adresse anzubieten. \n\u00dcber diese Adresse gelangt dann der B\u00fcrger zu den \nverschiedenen Umweltinformationsangeboten der s\u00e4chsi-\nschen Beh\u00f6rden. Gleichzeitig kann er auf diesem Weg \nseine Anfragen auch elektronisch und damit zeitsparender \nstellen. Wir planen, schrittweise alle Stellen, die \u00fcber \nUmweltinformationen verf\u00fcgen, in dieses komplexe \nSystem einzubeziehen. \n\nMeine Damen und Herren, die Staatsregierung geht davon \naus, dass mit diesem Gesetzentwurf der Spagat zwischen \nUmsetzungspflicht und tragbarer Belastung der Beteilig-\nten gelungen ist. Ich bin mir sicher, dass Sie meine \nBewertung teilen, und bitte Sie um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz \u00fcber den Zugang zu Umweltinformationen f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenausschuss, \n\n 2741\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nden Haushalts- und Finanzausschuss, den Ausschuss f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr und den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem \nVorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung ein-\nstimmig beschlossen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt 5 beenden. Ich rufe \nauf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Verbesserung der Pr\u00e4vention und \n\ndes Schutzes vor h\u00e4uslicher Gewalt in Sachsen \nDrucksache 4/3447, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nFrau Kollegin Dr. Ernst bringt diesen Entwurf ein; bitte \nsch\u00f6n. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Gewalt, insbesondere \ngegen Frauen und Kinder, ist eine allt\u00e4gliche Erfahrung. \nSie ist weltweit und es gibt keine Kultur, in der es sie \nnicht gibt. \n\nGewalt gegen Frauen kommt in allen gesellschaftlichen \nSchichten der Bev\u00f6lkerung vor, und zwar v\u00f6llig unabh\u00e4n-\ngig vom Einkommen, vom Bildungsstand und vom \ngesellschaftlichen Status. Sie hat vielf\u00e4ltige Ursachen, \naber immer eine, die sich durchg\u00e4ngig deutlich macht: \nn\u00e4mlich m\u00e4nnliche Herrschaftsanspr\u00fcche. Jedwede \nGewalt speziell \u00fcber Frauen ist Ausdruck von Macht und \nDominanz und war jahrhundertelang v\u00f6llig normal und \nakzeptiert, da die Frau als Eigentum des Mannes verstan-\nden und ihr ein eigenst\u00e4ndiger Lebensentwurf nicht \nzugebilligt wurde. \n\nErst 1928 \u2013 also noch nicht einmal ein Jahrhundert ist es \nher \u2013 wurde in Deutschland das Recht des Mannes, die \nFrau zu z\u00fcchtigen, abgeschafft. Dennoch blieb die h\u00e4usli-\nche Gewalt noch viele Jahrzehnte ein Tabu, galt als eine \nPrivatangelegenheit. Im Grunde erst seit 20 Jahren wurde \ndieses Tabu durch die Frauenbewegung gebrochen, die \ndie gro\u00dfe Losung ausgab: Das Private ist politisch und \ndas Politische ist \u00f6ffentlich. \n\nGewalt im Geschlechterverh\u00e4ltnis \u2013 und das ist auch der \nAusgangspunkt f\u00fcr unser Gesetz \u2013 ist eben kein normaler \nBestandteil einer Beziehung, so wie eine Heiratsurkunde \neben keine Erlaubnis zur Gewalt darstellt. Es zeigt sich, \ndass gerade in diesem sensiblen Bereich politisches \nHandeln bitter n\u00f6tig ist. \n\nZu den Fakten. Bereits Anfang der neunziger Jahre lagen \ngesicherte Erkenntnisse dar\u00fcber vor, dass T\u00e4tlichkeiten \nbei so genannten Familienstreitigkeiten zu 91 % von \nM\u00e4nnern ausgingen. 75 % aller Vergewaltigungen, die \n\u00fcberhaupt stattfinden, finden im sozialen Nahraum, \nspeziell in der Familie, statt. Zirka 10 % \u2013 maximal 20 bis \n30 % \u2013 kommen \u00fcberhaupt zur Anzeige. Bei der H\u00e4lfte \naller Scheidungen \u2013 das ist auch etwas Signifikantes \u2013 \ngibt es im Zusammenhang mit Ehekonflikten Gewaltsze-\nnen. Jede siebente Frau wurde in ihrem Leben entweder \n\neinmal vergewaltigt oder sexuell missbraucht. Insofern ist \nder h\u00e4usliche Raum tats\u00e4chlich ein sehr sensibler und f\u00fcr \ndie jeweils betroffenen Opfer tats\u00e4chlich gef\u00e4hrlich. \n\nDennoch hat es bis zum Jahre 2002 gedauert, bevor ein \nGewaltschutzgesetz in Deutschland, das klar und unmiss-\nverst\u00e4ndlich Gewalt auch im h\u00e4uslichen Bereich \u00e4chtet, \nangenommen wurde. So wie ich es einsch\u00e4tze, ist das \nvielleicht eine der wichtigsten und richtig guten Taten der \nrot-gr\u00fcnen Koalition. Unter einer anderen Koalition w\u00e4re \nein solches Gesetz wohl nicht zustande gekommen. \n\nMit der Umsetzung dieses Bundesgesetzes hatte Sachsen \nbekanntlich immer Schwierigkeiten. Ich erinnere mich \nwirklich leibhaftig an Auseinandersetzungen im Innen-\nausschuss, bei denen es darum gibt, die Wegweisung f\u00fcr \nT\u00e4ter aus der h\u00e4uslichen Wohnung auf wenigstens sieben \nTage auszuweiten. Es gab riesige K\u00e4mpfe und Auseinan-\ndersetzungen. Schlie\u00dflich wurde hier in Sachsen die \nRegelung gefunden, f\u00fcr T\u00e4ter eine Wegweisung bis zu \nsieben Tagen zu regeln. V\u00f6llig unbefriedigend, was schon \ndamals und auch heute die Interessenvertretungen und die \nOpfer selbst sagten. Die Koalitionsvereinbarungen von \nCDU und SPD beinhalteten nun im letzten Jahr eine \nBesserung, wenigstens im polizeilichen Bereich der \nWegweisung. Jetzt ist ein Jahr herum und getan hat sich \n\u00fcberhaupt nichts. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, haben \nwir uns als Linksfraktion dieses Themas angenommen \nund sind initiativ geworden. Wir wollen den berechtigten \nForderungen der Betroffenen und der Opferverb\u00e4nde mit \ndiesem Gesetz nachkommen. \n\nDabei gehen wir von einer Tatsache aus: Gewaltschutz ist \nnicht nur ein rechtliches Problem; Gewaltschutz ist ein \nkulturelles, ein soziales und auch ein wirtschaftliches \nProblem. Neben klaren rechtlichen Regelungen zum \nSchutz der Opfer braucht man ein soziales Netz f\u00fcr Opfer. \nDeshalb beinhaltet unser Gesetz nicht nur polizeiliche \nRegelungen, sondern auch solche, die in diese Richtung \ngehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren, deswegen regeln wir in unse-\nrem Gesetz zwei Dinge. Zum Ersten haben wir ein s\u00e4chsi-\n\n 2742\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nsches Gewaltpr\u00e4ventions- und -opferschutzgesetz aufge-\nlegt. Das Zweite ist: Wir \u00e4ndern das Polizeigesetz zur \nWegweisung von T\u00e4tern aus der h\u00e4uslichen Wohnung und \nzur Regelung des Betretungsverbotes f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfige \nAufenthaltsorte. \n\nEiniges zu dem ersten Punkt. Zur Verbesserung der \nVorbeugung und zum Schutz vor h\u00e4uslicher Gewalt \nstreben wir Folgendes an: Wir sind der Auffassung \u2013 \ndeswegen haben wir das in dem Gesetz festgeschrieben \u2013, \ndass es um die Gew\u00e4hrung eines Rechtsanspruchs auf \nInformation und Beratung f\u00fcr jede und jeden geht, die \noder der von Gewalt bedroht oder betroffen ist. Jeder, der \nmit diesem Problem zu tun hat, muss wenigstens einen \nRechtsanspruch auf Beratung und Information haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas mag simpel klingen. Aber f\u00fcr viele ist das bis heute \nunklar. Viele Opfer brauchen Hilfestellungen bei der \nSuche nach Unterbringungs- und Betreuungsm\u00f6glichkei-\nten, bei der Aufkl\u00e4rung \u00fcber ihre ureigensten Rechte. \nDaf\u00fcr wollen wir eine solche Beratung geregelt wissen. \n\nZweitens. Wir brauchen f\u00fcr die Opfer ein ausreichendes \nAngebot an fl\u00e4chendeckender und wohnortnaher Bera-\ntung. Das ist sehr wichtig. Das muss eine Pflichtaufgabe \ndes Staates und der Kommunen sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDiese Pflichtaufgabe ist in diesem Land neu zu regeln. \nDas hei\u00dft auch, bestimmte Mittel zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. \n\nDrittens. Wir wollen, dass der s\u00e4chsische Aktionsplan \ngegen h\u00e4usliche Gewalt gesetzlich verankert wird. Wir \nwollen ferner, dass statt eines Lenkungsausschusses, der \nwenig Kompetenzen und nichts zu sagen hat, eine unab-\nh\u00e4ngige Landesfachstelle eingerichtet wird. \n\n(Interne Gespr\u00e4che bei der NPD) \n\n\u2013 Das interessiert die Kollegen der NPD vermutlich gar \nnicht; das mag sein. \n\nEs ist wichtig, dass man eine solche Fachstelle als bera-\ntendes Gremium f\u00fcr die Staatsregierung, f\u00fcr nachgeordne-\nte Beh\u00f6rden und den Landtag hat, um h\u00e4usliche Gewalt \ntats\u00e4chlich fachgerecht bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Neben diesen \npr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung von Gewalt und \nneben Interventionsma\u00dfnahmen in Bezug auf Gewalt \n\u00e4ndern wir auch das Polizeigesetz. Wir sagen, dass die \nWegweisungsdauer von sieben Tagen nicht ausreicht, und \nwollen sie, wie in den meisten anderen L\u00e4ndern, auf \n14 Tage ausdehnen. Die Koalition sieht das zumindest auf \ndem Papier \u00e4hnlich. Ich will auch sagen, warum. Die \nAusdehnung der Wegweisung auf 14 Tage ist deshalb \nnotwendig, weil nach der Zeit, in der die Frauen \u2013 in der \nRegel sind es Frauen \u2013 Gewalterfahrungen gemacht \nhaben, das eigene Leben geordnet werden muss, Beh\u00f6r-\ndeng\u00e4nge durchzuf\u00fchren und verschiedenste \u00c4mter \naufzusuchen sind. Es sind Fragen zu kl\u00e4ren wie: Wie geht \n\nes mit mir weiter? Bleibe ich in der Wohnung? Ziehe ich \naus? Gehe ich einen anderen Weg? Daf\u00fcr ist Zeit n\u00f6tig; \ndas schafft man nicht in sieben Tagen, schon gar nicht, \nwenn das Wochenende dazwischen liegt. Insofern sind \n14 Tage nicht viel, aber, so denke ich, doch ein wichtiger \nSchritt nach vorn, um den Frauen und den Kindern helfen \nzu k\u00f6nnen. \n\nMan muss wissen, dass viele von Gewalt Betroffene \nschon eine Menge Anl\u00e4ufe gestartet haben, \u00fcberhaupt die \nPolizei ins Haus zu lassen, weil sie Angst vor ihren \nPartnern haben und h\u00e4ufig unter deren \u201eseelischer Kon-\ntrolle\u201c stehen. Nicht selten geh\u00f6ren Selbstmordgedanken, \nPanikattacken und k\u00f6rperliche Leiden dazu. Deshalb ist \nprofessionelle Beratung zwingend erforderlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nUm dazu zu kommen, braucht man zun\u00e4chst einmal Zeit. \nMan muss erst eine Beratung finden. Das alles ist nicht \neinfach. \n\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass man in 14 Tagen nicht alles \nver\u00e4ndern kann. Das ist uns klar. Aber mancher Anlauf ist \nleichter zu realisieren. \n\nWichtig ist \u00fcbrigens \u2013 auch dieser Punkt ist in unserem \nGesetzentwurf enthalten \u2013, dass die Polizei verpflichtet \nwird, auf Wunsch der Opfer erste Hilfsangebote zu \nmachen und den Opfern zu sagen, wohin sie sich wenden \nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Uns ist bewusst: \nAllein mit Gesetzen kann man Gewalt im h\u00e4uslichen \nBereich nicht beikommen. Es bedarf der Kraft der gesam-\nten Gesellschaft, Gewalt als Mittel der Konfliktl\u00f6sung \ngenerell zu \u00e4chten. Die Opfer h\u00e4uslicher Gewalt verdie-\nnen allerdings mehr als Mitleid. Sie brauchen konkrete \nUnterst\u00fctzung, klar geregelte Rechte und den gesell-\nschaftlichen Konsens dar\u00fcber, dass h\u00e4usliche Gewalt \nMenschenrechtsverletzung ist. \n\nWir bitten um die \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur Verbesserung der Pr\u00e4vention und des Schutzes \nvor h\u00e4uslicher Gewalt in Sachsen an den Innenausschuss \n\u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Haushalts- und Finanzausschuss, \nden Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen \nund Jugend und den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcber-\nweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Gibt es gegenteilige \nMeinungen? \u2013 Eine. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nWir k\u00f6nnen Tagesordnungspunkt 6 beenden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 2743\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Errichtung  \n\neiner \u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c \nDrucksache 4/3545, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zu einer \nallgemeinen Aussprache vor. Daher spricht nur die Einrei-\ncherin, die Staatsregierung. Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Der Freistaat Sachsen hat im \nJahre 1993 die \u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbst-\nhilfe \u2013 Otto Perl\u201c als rechtsf\u00e4hige Stiftung des \u00f6ffentli-\nchen Rechts errichtet. Ziel der Stiftung ist es, die Selbst-\nhilfe von Menschen mit Behinderungen zu unterst\u00fctzen \nund auch durch finanzielle Hilfe zu f\u00f6rdern. \n\nZu den wichtigsten Leistungen der Stiftung geh\u00f6ren die \nHilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderungen durch einmalige \nGeldleistungen zur \u00dcberwindung pers\u00f6nlicher Notlagen \nsowie die F\u00f6rderung des Erlernens der Geb\u00e4rdensprache \nund des Einsatzes von Dolmetschern f\u00fcr Menschen mit \nH\u00f6r- und Sprachbehinderungen. Hierf\u00fcr unterst\u00fctzt die \nStiftung unter anderem die Landesdolmetscherzentrale in \nZwickau und finanziert einen Ausbildungsgang zum \nGeb\u00e4rdensprachdolmetscher an der Wests\u00e4chsischen \nHochschule, ebenfalls in Zwickau. Weiterhin geh\u00f6ren \ndazu die F\u00f6rderung von drei Beratungsstellen f\u00fcr barriere-\nfreies Bauen in Chemnitz, Dresden und Leipzig, die \nF\u00f6rderung von Vorhaben der Erwachsenenbildung f\u00fcr \nschwer geistig und mehrfach behinderte Menschen und \ndie Unterst\u00fctzung von Begegnungen zwischen Menschen \nmit und ohne Behinderung. Dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert die \nStiftung zum Beispiel das Landeshilfsmittelzentrum des \nBlinden- und Sehbehindertenverbandes Sachsen e. V. \n\nMeine Damen und Herren! Die Otto-Perl-Stiftung hat sich \ndamit zu einer wichtigen Institution im Freistaat Sachsen \nentwickelt, die seit nunmehr zw\u00f6lf Jahren Menschen mit \nBehinderungen bei der Bew\u00e4ltigung ihres Alltags konkret \nhilft. In den letzten drei Jahren hat die Stiftung Leistungen \nin H\u00f6he von jeweils etwa einer Million Euro pro Jahr \nausgereicht. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird das Gesetz zur \nErrichtung der Stiftung erstmals inhaltlich ge\u00e4ndert. \nKernst\u00fcck der Novellierung ist dabei der neu gefasste \n\u00a7 10 des Gesetzes zur Errichtung einer \u201eStiftung S\u00e4chsi-\nsche Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c. Damit soll der \nStiftung erm\u00f6glicht werden, k\u00fcnftig die Erledigung ihrer \nGesch\u00e4fte selbst zu \u00fcbernehmen oder diese auf einen \nDritten, zum Beispiel die \u201cStiftung Hilfe f\u00fcr Familien, \nMutter und Kind\u201c, zu \u00fcbertragen. Anlass dieser Novellie-\nrung war der Jahresbericht des S\u00e4chsischen Rechnungsho-\nfes 2002. Darin \u2013 wenn ich daran erinnern darf \u2013 kritisier-\nte der Rechnungshof unter anderem die vollst\u00e4ndige \n\nWahrnehmung nahezu s\u00e4mtlicher Stiftungsaufgaben \ndurch das Landesamt f\u00fcr Familie und Soziales. Der \nS\u00e4chsische Rechnungshof empfahl uns, zur Wahrung der \nEigenst\u00e4ndigkeit der Stiftung die Gesch\u00e4ftsstelle aus dem \nGesch\u00e4ftsbereich des SMS auszugliedern. Dem soll mit \nder Neufassung von \u00a7 10 des Gesetzes auch f\u00fcr die Otto-\nPerl-Stiftung Rechnung getragen werden. Zugleich wird \ndamit einem entsprechenden Auftrag des Haushalts- und \nFinanzausschusses des 3. S\u00e4chsischen Landtages entspro-\nchen. \n\nDie Ausgliederung der Gesch\u00e4ftsstelle aus dem Ge-\nsch\u00e4ftsbereich des Sozialministeriums bedeutet aber nicht, \ndass sich der Freistaat aus der Finanzierung der Personal- \nund Sachausgaben vollst\u00e4ndig zur\u00fcckzieht. Der Freistaat \nSachsen wird sich auch weiterhin an den Verwaltungskos-\nten der Stiftung beteiligen. Das ist in dem neu gefassten \n\u00a7 10 des Gesetzes ausdr\u00fccklich vorgesehen. \n\nGestatten Sie mir aber eine Anmerkung. Angesichts eines \nStiftungsverm\u00f6gens von mehr als 17 Millionen Euro halte \nich es f\u00fcr vertretbar, wenn im Gesetz nicht mehr die \nVollfinanzierung der Verwaltungskosten der Stiftung \ndurch den Staat garantiert wird. \n\nDie zweite wichtige \u00c4nderung stellt die Aufnahme des \nBeauftragten der Staatsregierung f\u00fcr Belange von Men-\nschen mit Behinderung in den Stiftungsrat dar. \n\nSchlie\u00dflich sieht der Gesetzentwurf noch eine \u00c4nderung \ndes Gesetzes zur Errichtung der Sonderverm\u00f6gensaus-\ngleichsabgabe nach dem Schwerbehindertengesetz vor. Es \nhandelt sich dabei aber lediglich um \u00c4nderungen redakti-\noneller Art, die aufgrund der Abl\u00f6sung des Schwerbehin-\ndertengesetzes durch das IX. Buch Sozialgesetzbuch \nerforderlich geworden sind. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte, den vorgelegten \nGesetzentwurf zur Beratung an die Aussch\u00fcsse zu \u00fcber-\nweisen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das wollen wir dann \nauch tun. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, vor, den Entwurf zur \u00c4nderung \ndes Gesetzes zur Errichtung einer \u201eStiftung S\u00e4chsischer \nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c an den Ausschuss f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\nsung seine Zustimmung geben kann, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist \n\n 2744\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nnicht der Fall. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt auch \nkeine Stimmenthaltungen. Damit ist die \u00dcberweisung \n\nbeschlossen und Tagesordnungspunkt 7 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes  \n\u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag \n\nDrucksache 4/3549, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin, die Linksfraktion.PDS. Herr Abg. \nBartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Gesetz-\nentwurf, der von unserer Fraktion heute eingebracht \nworden ist, ist kurz und \u00fcberschaubar und bedarf zu seiner \nBegr\u00fcndung nicht allzu vieler Worte. Hier hat im besten \nSinne des Wortes der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof \nmit seinem Urteil vom 25. November 2005 im Wahlpr\u00fc-\nfungsbeschwerdeverfahren des Herrn Wolfgang Denecke \ndie Begr\u00fcndung geliefert und damit letztlich den Landtag \nals Gesetzgeber in Zugzwang gebracht, das S\u00e4chsische \nLandeswahlgesetz in den von uns zur \u00c4nderung vorge-\nschlagenen Regelungen wieder mit der eigenen Verfas-\nsung in \u00dcbereinstimmung zu bringen. \n\nErinnern wir uns: Der Beschwerdef\u00fchrer Wolfgang \nDenecke war im Fr\u00fchjahr 2004 von der PDS entsprechend \nden wahlrechtlichen Bestimmungen als Direktkandidat \nf\u00fcr den Wahlkreis 31, Leipzig 7, gew\u00e4hlt worden. Der auf \nihn lautende Kreiswahlvorschlag wurde dann vom Kreis-\nwahlausschuss Leipzig f\u00fcr die Wahlkreise 25 bis 31 zur \nLandtagswahl zur\u00fcckgewiesen, weil Wolfgang Denecke \nbzw. die ihn nominierende Partei durch ein reines Organi-\nsationsversehen verpasst hatten, rechtzeitig die jetzt noch \nnach dem Wortlaut des \u00a7 15 Nr. 3 des S\u00e4chsischen Wahl-\ngesetzes abzugebende Erkl\u00e4rung zur MfS-Problematik bis \nzum 66. Tag vor der Wahl beim Landeswahlleiter einzu-\nreichen. \u00a7 15 Nr. 3 in seiner jetzigen Fassung schreibt \njedem Bewerber um ein Landtagsmandat im Freistaat \nSachsen vor, eine schriftliche Erkl\u00e4rung folgenden Inhalts \nabzugeben: \n\n\u201eGem\u00e4\u00df Artikel 118 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates \nSachsen kann der Landtag beim Verfassungsgerichtshof \nein Verfahren mit dem Ziel der Aberkennung des Mandats \nvon Mitgliedern beantragen, die vor ihrer Wahl a) gegen \ndie Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechtsstaatlich-\nkeit versto\u00dfen haben, insbesondere die im internationalen \nPakt \u00fcber b\u00fcrgerliche und politische Rechte vom \n19. Dezember 1966 gew\u00e4hrleisteten Menschenrechte oder \ndie in der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte \nvom 10. Dezember 1948 enthaltenen Grundrechte verletzt \nhaben oder b) f\u00fcr das fr\u00fchere Ministerium f\u00fcr Staatssi-\ncherheit/Amt f\u00fcr Nationale Sicherheit der DDR t\u00e4tig \n\nwaren, wenn deshalb die fortdauernde Innehabung des \nMandats untragbar erscheint. \n\nMir ist bekannt, dass mir das Mandat aberkannt werden \nkann, wenn diese Voraussetzungen auf mich zutreffen.\u201c \n\nSo \u00a7 15 Abs. 1 Satz 1 des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes \nderzeit. Und Satz 2 des \u00a7 15 lautet: \u201eDiese Erkl\u00e4rung ist \nzu unterschreiben und mit Ortsangabe und Datum zu \nversehen.\u201c \n\nIhnen ist bekannt \u2013 jedenfalls allen unter uns, die schon \nl\u00e4nger in diesem Hause als Abgeordnete sitzen \u2013, dass \nunsere Fraktion stets die Berechtigung, die Funktionalit\u00e4t \nund Verfassungskonformit\u00e4t dieser Bestimmung bestritten \nund ihre Aufhebung gefordert hat. Dies einfach deshalb, \nweil zum einen die Verfassung des Freistaates keine \nErm\u00e4chtigung f\u00fcr pr\u00e4ventive Eingriffe in das passive \nWahlrecht als Grundrecht exklusiv in Sachen Staatssi-\ncherheit zul\u00e4sst, zum anderen, weil es abstrus ist, den \nBewerbern um ein Landtagsmandat, bei denen man \ngemeinhin ein bestimmtes Level an politischem Grund-\nwissen und Verstand voraussetzen darf, abzuverlangen, \ndass sie in schriftlicher Form gegen\u00fcber dem zust\u00e4ndigen \nWahlleiter bekunden, den Wortlaut eines Artikels der \nS\u00e4chsischen Verfassung zu kennen. Wenn schon ein \nBriefing auf Verfassungskenntnisse f\u00fcr Kandidaten des \nLandtages oder f\u00fcr Kandidaten f\u00fcr die Landtagswahlen \nnotwendig w\u00e4re, dann g\u00e4be es nach unserer \u00dcberzeugung \nwesentlich wichtigere Artikel, wie zum Beispiel die zu \nden Grundrechten oder die zur Bindung an Recht und \nGesetz f\u00fcr Regierung und Parlament. \n\nSchlie\u00dflich haben wir den \u00a7 15 Nr. 3 abgelehnt, weil \nselbiger Erkl\u00e4rung jede Funktionalit\u00e4t fehlt, da hieran \nkeine rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Anwendbarkeit \ndes Artikels 118 der Verfassung gekn\u00fcpft sind. \n\nBis Mitte der neunziger Jahre standen wir mit diesem \nStandpunkt allein auf weiter Flur. Dann schlug sich \n\u00fcberraschend und von uns mit Freude gefeiert die Staats-\nregierung auf unsere Seite und brachte mit dem Entwurf \ndes Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes f\u00fcr die \nWahlen zum S\u00e4chsischen Landtag \u2013 das war die seinerzei-\ntige Drucksache 3/8277 \u2013 am 3. April 2003 einen Geset-\nzesvorschlag ein, der vorsah, \u00a7 15 Nr. 3 zu streichen, und \nzwar ausdr\u00fccklich mit dem Hinweis und der Begr\u00fcndung, \ndass die Erkl\u00e4rung nach \u00a7 15 Nr. 3 in keinem inneren \nZusammenhang mit der \u00dcberpr\u00fcfung der materiellen \nVoraussetzungen f\u00fcr die W\u00e4hlbarkeit steht, die eben erst \n\n 2745\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nim Zulassungsverfahren, also nach der Landtagswahl, \nerfolgen soll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs sei daher \u2013 so 2003 die Staatsregierung \u2013 \u201enicht \nsachgerecht und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, die Zulassung eines \nWahlbewerbers vom rechtzeitigen Eingang dieser Erkl\u00e4-\nrung abh\u00e4ngig zu machen\u201c. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nManchmal haben Sie Recht!) \n\nIch habe mich sehr f\u00fcr die Staatsregierung gefreut. Um es \nweihnachtlich auszudr\u00fccken: Unsere vorzeitige Freude \n\u00fcber dieses Zeichen von Vernunft war verfr\u00fchte Vorfreu-\nde. \n\nIn der Beratung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \nam 30. Juni 2003, in der die Beschlussempfehlung zum \ngenannten Gesetzentwurf der Staatsregierung \u2013 auch \n\u00c4nderungen anderer wahlrechtlicher Bestimmungen \nbetreffend \u2013 vorgesehen war, traten dann in verl\u00e4sslichem \nFundamentalismus unsere verehrten Kollegen der CDU-\nFraktion auf die Tagesordnung und beschlossen in ge-\nwohnter Beratungsresistenz mit machtvoller Mehrheit, \ndass dem allzu liberalen Begehren der Staatsregierung in \ndieser Frage nicht nachgegeben wird. \u00a7 15 Nr. 3 bleibt im \nS\u00e4chsischen Wahlgesetz \u2013 basta! \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Auch solche Fehler, Herr Schiemann, k\u00f6nnen hilfreich \nsein, die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit herzustellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nVoraus ging der Abstimmung \u2013 aus dem Sitzungsproto-\nkoll zu entnehmen \u2013 ein bemerkenswerter Akt politischer \nWillensbildung. Im Protokoll lesen wir zu exakt dieser \nBestimmung: \u201eMdL Schimpff, CDU, bemerkt, er bedaue-\nre die vorgesehene \u00c4nderung.\u201c \n\nNach einer von der CDU beantragten zehnmin\u00fctigen \nAuszeit bringt MdL Schiemann m\u00fcndlich einen \u00c4nde-\nrungsantrag zu Artikel 1 Ziffer 11 ein. Danach wurde \nabgestimmt. Damit war die Staatsregierung in die Schran-\nken verwiesen und die verfassungswidrige Konstellation \nblieb. Was in geheimer Kameralistik in der Auszeit \nberaten wurde, wurde uns nicht kund- und zu wissen \ngegeben. So funktioniert Demokratie. \n\nSo blieb es denn beim verfassungswidrigen Status quo mit \nder Konsequenz, dass Wolfgang Denecke und im \u00dcbrigen \nein weiterer von der PDS in Leipzig als Direktkandidat \nnominierter Wahlbewerber, Siegfried Schlegel, bereits \n\u00fcber drei Wahlperioden Stadtrat in Leipzig, damit mindes-\ntens dreimal \u201egegauckt\u201c und \u201egebirthlert\u201c, aus dem \ngleichen Grund der nicht rechtzeitigen Einreichung der \nErkl\u00e4rung von der Wahl ausgeschlossen wurden. Nach-\ndem die Beschwerde beider vom Landeswahlleiter abge-\nwiesen war, wurde vom Stadtwahlleiter \u2013 nebenbei \nbemerkt \u2013 stringent angewiesen, die schon h\u00e4ngenden \nPersonalplakate beider Kandidaten sofort aus dem Stadt-\nbild zu entfernen, was mit Widerstand geschehen ist, weil \n\nja die Nachwirkungen der finanziellen Leistungen noch \nzu kalkulieren waren. \n\nUnverz\u00fcglich nach der Bekanntgabe des endg\u00fcltigen \nWahlergebnisses f\u00fcr beide Wahlkreise reichten die beiden \nausgeschlossenen Bewerber Denecke und Schlegel die \nWahlpr\u00fcfungsbeschwerde ein. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Kollege Schiemann, der Verfassungsgerichtshof hat \nnicht \u00fcber die Liederlichkeit, sondern \u00fcber die Verfas-\nsungswidrigkeit entschieden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGem\u00e4\u00df der Empfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses \ndieses Hauses vom 1. April 2005 wies der S\u00e4chsische \nLandtag den Einspruch beider um ihr passives Wahlrecht \ngebrachten \u201eliederlichen\u201c Beschwerdef\u00fchrer mit Be-\nschluss vom 21. April 2005 zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer Verfassungsgerichtshof hat dann mit dem eingangs \nerw\u00e4hnten Urteil vom 25.11.2005, also mit der Entschei-\ndung \u00fcber die Verfassungsbeschwerde, festgestellt, dass \n\u00a7 15 Nr. 3 mit Artikel 41 Abs. 2 Satz 1 der S\u00e4chsischen \nVerfassung, der die Allgemeinheit der Wahl regelt, unver-\neinbar und damit nichtig ist. \n\nIn \u00a7 19 ist das nebenbei bemerkt auch der Fall, soweit er \nauf \u00a7 15 Abs. 3 Bezug nimmt. Der Beschluss des S\u00e4chsi-\nschen Landtages vom 21. April wurde aufgehoben und es \nwurde entschieden, dass eine Wiederholungswahl in dem \nentsprechenden Wahlkreis Leipzig 7 durchzuf\u00fchren ist. \nDes Weiteren erkannte der Verfassungsgerichtshof darauf, \ndass das von Herrn Kollegen Rolf Seidel von der CDU-\nFraktion errungene Mandat damit nichtig ist. Am selben \nTag verlor Rolf Seidel sein Mandat. Also auch er ist der \nGesch\u00e4digte dieser Borniertheit im Verfahrensgang des \nLandtages. \n\nDass die Wahlung\u00fcltigkeit nicht auch im Falle von  \nSiegfried Schlegel folgte, dass im Wahlkreis 28, Leip-\nzig 4, nicht auch neu gew\u00e4hlt werden muss, hat einfach \ndamit zu tun, dass Schlegel vergessen hatte, die Zustim-\nmungserkl\u00e4rung handschriftlich zu unterzeichnen. Des-\nhalb ging das nicht auf. Es geschieht ihm recht, dass er \nnicht durchkam; denn so viel Schluderei kann man sich \nallenfalls leisten, nachdem man Abgeordneter geworden \nist, aber nicht schon vorher. \n\nDass wir heute, keine zwei Wochen nach Verk\u00fcndung \ndieses Urteils des Verfassungsgerichtshofes, bereits diese \nGesetzesvorlage einbringen, resultiert daraus, dass am \n22. Januar laut Festsetzung der Landeswahlleiterin die \nWahlen im Wahlkreis 7 in Leipzig nachzuholen sind und \nwir der Auffassung sind, dass es eine Frage der Autorit\u00e4t \ndes Verfassungsgerichtshofes und des Respekts vor dem \nSouver\u00e4n ist, dass wir zu diesen Wahlen dem geneigten \nW\u00e4hler eine verfassungskonforme Fassung des Landes-\nwahlgesetzes zur Grundlage geben k\u00f6nnen. \n\n 2746\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Widerspruch \ndes Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nF\u00fcr ein Einzelprivatissimo, Herr Kollege Schiemann, \nstehe ich gern noch zur Verf\u00fcgung. \n\nWir bitten entgegen dem Vorschlag des Pr\u00e4sidiums um \n\u00dcberweisung an den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an die anderen Aussch\u00fcs-\nse mitberatend. Begr\u00fcnden wird das mein Kollege Hahn. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcs-\nse. Es gab den Vorschlag, entgegen dem Beschluss des \nPr\u00e4sidiums, an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 zu \n\u00fcberweisen, an den Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Dazu gibt es Wortmeldungen. Am \nMikrofon 1 Herr Abg. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben eben \nfestgestellt, dass Grundlage dieses Gesetzentwurfes ein \nUrteil des Landesverfassungsgerichtshofes ist. Der Ver-\nfassungsgerichtshof hat festgestellt, dass ein Passus im \ngeltenden Gesetz verfassungswidrig ist. Des Weiteren hat \nKollege Bartl eben aus der Sitzung des damaligen Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses zitiert, dessen Vorsitzender \nHerr Schimpff gewesen ist. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das  \nwar eine nicht\u00f6ffentliche Sitzung!) \n\n\u2013 Kollege Schiemann, Sie haben die M\u00f6glichkeit, sich zu \nmelden. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Die  \nSitzung war nicht\u00f6ffentlich!) \n\n\u2013 Herr Schiemann, im Moment begr\u00fcnde ich gerade den \nAntrag, die Federf\u00fchrung zu ver\u00e4ndern. \n\nDamals ist die entscheidende Abstimmung, die die Ent-\nwurfsfassung der Staatsregierung ver\u00e4ndert hat, im \nVerfassungs- und Rechtsausschuss erfolgt. Wir sind der \nAuffassung, dass die Frage, ob ein Gesetz verfassungs-\nkonform ist \u2013 und hier war es nicht verfassungskonform  \n\u2013, federf\u00fchrend im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss behandelt werden sollte. Nat\u00fcrlich ist der Innen-\nausschuss betroffen, wenn es um Wahlen geht. Selbstver-\nst\u00e4ndlich. Im konkreten Fall geht es aber um einen Ein-\ngriff ins Mandat, geht es um das passive Wahlrecht vor \neiner Wahl. Dabei ist der Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss in erster Linie gefragt. Deshalb bitten \nwir, die Federf\u00fchrung entsprechend zu \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die Begr\u00fcn-\ndung zur \u00c4nderung des \u00dcberweisungsvorschlages. Am \nMikrofon 5 Herr Abg. Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir halten die \ndurch das Pr\u00e4sidium vorgeschlagene Federf\u00fchrung f\u00fcr \nsachlich richtig. Wir wissen alle, dass Wahlrechtsfragen \nbisher immer im Innenausschuss behandelt wurden und \ndass das so seine Richtigkeit hat. Wir werden deshalb der \nVer\u00e4nderung der Federf\u00fchrung nicht zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu gibt es noch \neine Wortmeldung. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \nnur sagen, dass uns die Argumentation der Linksfrakti-\non.PDS durchaus schl\u00fcssig und richtig erscheint. Deswe-\ngen denken wir, es muss in den Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Uns bleibt nichts weiter \u00fcbrig, als \u00fcber diesen \n\u00c4nderungsvorschlag abzustimmen. Es gibt den Vorschlag, \ndiesen Gesetzentwurf federf\u00fchrend \u2013 \u2013 \n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten  \nder Linksfraktion.PDS und der CDU) \n\n\u2013 Darf ich um Ruhe bitten, damit Sie verstehen, wor\u00fcber \nSie abstimmen. \n\nEs gibt den Vorschlag, den Gesetzentwurf Viertes Gesetz \nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsi-\nschen Landtag federf\u00fchrend an den Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss und mitberatend an den Innenaus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag zustimmen \nkann, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einigen Daf\u00fcr-Stimmen und ohne Stimm-\nenthaltung wurde dieser Vorschlag abgelehnt. \n\nDeshalb stimmen wir jetzt \u00fcber den \u00dcberweisungsvor-\nschlag, der im Pr\u00e4sidium beschlossen wurde, ab. Dieser \nbeinhaltet, den Gesetzentwurf an den Innenausschuss \nfederf\u00fchrend und an den Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss mitberatend zu \u00fcberweisen. Wer diesem \nVorschlag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und \nGegenstimmen ist dieser \u00dcberweisung mehrheitlich \nzugestimmt worden; sie ist damit beschlossen und wir \nbeenden den Tagesordnungspunkt 8. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\n \n\n 2747\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Freistellung der Kleing\u00e4rten von der Erhebung  \nkommunaler Beitr\u00e4ge, Verbrauch- und Aufwandsteuern  \n\n(S\u00e4chsisches Kleingartenfreistellungsgesetz \u2013 S\u00e4chsKleingFreistG) \nDrucksache 4/3553, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin Linksfraktion.PDS. Herr Bartl, bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: \u2013 Das geht nach \nLateinamerika, Herr Professor. Die Sachdienlichkeit ist \ndieselbe wie hier. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Zugegebenerma\u00dfen ist derzeit keine Gartensai-\nson. Der Ihnen vorliegende Entwurf eines Gesetzes zur \nFreistellung der Kleing\u00e4rten von der Erhebung kommuna-\nler Beitr\u00e4ge sowie Verbrauch- und Aufwandsteuern \nkommt indes keineswegs zur Unzeit. Dem Modell des \nersten Gartenzwerges lag, wie es gesicherte Erkenntnisse \nverbriefen, die Figur des Nikolaus zugrunde. Das ist \nbewiesen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer Landtag hat in einer Sternstunde in Sachen s\u00e4chsi-\nsches Kleingartenwesen, das uns allen in diesem Hause \nbekannterma\u00dfen besonders am Herzen liegt, just vor \neinem knappen Monat, n\u00e4mlich am 10. November 2005, \neinen von der CDU- und SPD-Koalition eingebrachten \nAntrag beschlossen, der sich auf die Verfahrensvereinfa-\nchung und Entb\u00fcrokratisierung im Bereich des s\u00e4chsi-\nschen Kleingartenwesens richtet. Bei ddp lasen wir tags \ndarauf: \u201eNach dem Willen des Landtages soll die Regie-\nrung Sachsens Kommunen die Erhebung von Zweitwoh-\nnungsteuern und Kurtaxen auf Kleing\u00e4rten verbieten. Das \nParlament verabschiedete am Donnerstag mit gro\u00dfer \nMehrheit einen entsprechenden Antrag der CDU-/SPD-\nKoalitionsfraktion.\u201c \n\nSie wissen, dass wir bereits in der Debatte das Anliegen \nselbigen Antrages ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft haben, aber \u2013 wie \nwir meinen, berechtigt \u2013 moniert hatten, dass dieses \nGesetz nicht \u00fcber Appelle und Ersuchen an die Staatsre-\ngierung zu erreichen ist, sondern, wenn man das Verspro-\nchene wirklich will, es eben nur qua Gesetz geht. Dies ist \ndeswegen so, weil beispielsweise den Kommunen zu \nverbieten, eine Zweitwohnungsteuer oder Kurtaxe auf \nKleingartenanlagen und Kleing\u00e4rten, die den Anforderun-\ngen des Bundeskleingartengesetzes entsprechen, zu \nerheben, wie dies Ziffer 2 des Beschlusses am \n10. November der Staatsregierung aufgibt, wiederum im \nMa\u00dfstab von Artikel 84 der S\u00e4chsischen Verfassung nur \ngeht, wenn es durch ein Gesetz vorgegeben wird. \n\nWir im Parlament, in der Exekutive, sind nun einmal an \ndie Verfassung gebunden, auch wenn das der politische \nPragmatismus ab und an als st\u00f6rend empfinden mag. Ich \nverweise auf meinen Beitrag im vorangegangenen Tages-\nordnungspunkt, wo uns das Verfassungsgericht wieder \naufmerksam machen musste, dass der politische Wille \nnicht immer der gesetzliche ist. \n\nIn Artikel 48 Abs. 1 der Verfassung steht, dass den Ge-\nmeinden als Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Aufgaben in ihrem \nGebiet bestimmte Aufgaben im \u00f6ffentlichen Interesse \ndurch Gesetz zu \u00fcbertragen sind. In Artikel 87 Abs. 2 der \nVerfassung wird formuliert: \u201eDie Gemeinden und Land-\nkreise haben das Recht, eigene Steuern und andere Abga-\nben nach Ma\u00dfgabe der Gesetze zu erheben.\u201c Wenn man \nalso will, dass Kleing\u00e4rtner Zweitwohnungsteuer und \nKurtaxe nicht zahlen m\u00fcssen, dann kann man das auf \nkeinem anderen Wege als durch eine gesetzliche Rege-\nlung bewirken. Wenn man in dieser Frage in die kommu-\nnale Selbstverwaltung eingreifen will, gibt es nur diese \nM\u00f6glichkeit. \n\nWir schlagen dazu in Artikel 2 Nr. 2 des Entwurfs eine \nklare Regelung vor, n\u00e4mlich \u00a7 7 Abs. 2 des S\u00e4chsischen \nKommunalabgabengesetzes derart zu erg\u00e4nzen, dass ein \nSatz angef\u00fcgt wird, der da lautet: \u201eDie Zweitwohnungs-\nteuer wird nicht erhoben auf Lauben in Kleing\u00e4rten im \nSinne der \u00a7\u00a7 1 und 3 Abs. 22 und \u00a7 22a des Bundesklein-\ngartengesetzes.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich wei\u00df es zu sch\u00e4tzen, wie die Linksfraktion die \nParagrafen durchdringt. \n\n(Heiterkeit) \n\nAuf demselben, rechtstechnisch v\u00f6llig korrekten Wege \nschlagen wir in Nr. 4 des \u00c4nderungsgesetzes die Erg\u00e4n-\nzung des \u00a7 34 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Kommunalabga-\nbengesetzes durch einen Satz vor, wonach die Kurtaxe \nnicht von Personen erhoben wird, die in dem nach \n\u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 genannten Gebiet ein Grundst\u00fcck als \nKleingarten im Sinne der genannten Paragrafen des \nBundeskleingartengesetzes nutzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn schlie\u00dflich die Landtagsmehrheit als Ersuchen an \ndie Staatsregierung mit dem Beschluss vom 10. Novem-\nber 2005 weiter aufgegeben hat, Anschlussbeitr\u00e4ge f\u00fcr \nKleingartenanlagen und Kleing\u00e4rten, die den Anforderun-\ngen des Bundeskleingartengesetzes entsprechen, zinslos \nzu stunden und dazu den Abwasserzweckverb\u00e4nden und \nGemeinden die Erlaubnis zu erteilen, dann ist uns dies \n\n 2748\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nebenfalls zu vage; es k\u00f6nnte sich leicht als Vertr\u00f6stung \nherausstellen. In dieser die Kleing\u00e4rtner besonders emp-\nfindlich treffenden Frage der Erhebung von Stra\u00dfenaus-\nbau-, Abwasser- und Wasseranschlussbeitr\u00e4gen wollen \nwir, dass unverz\u00fcglich Ernst gemacht wird. Deshalb soll \n\u00a7 3 Satz 4 des S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes \nneu gefasst und einfach vom Gesetzgeber entschieden \nwerden, dass Beitr\u00e4ge nach dem dortigen Abs. 3 Satz 1, \nmithin alle Beitr\u00e4ge, die Kommunen nach dem Kommu-\nnalabgabengesetz erheben k\u00f6nnen, immer dann zinslos \nund ohne besondere Sicherheitsleistung zu stunden sind, \nsoweit und so lange das beitragspflichtige Grundst\u00fcck als \nKleingarten im Sinne des Bundeskleingartengesetzes gilt \nund als solches genutzt wird. \n\nIch erkl\u00e4re nochmals und stelle es Ihrer gesch\u00e4tzten \nPr\u00fcfung anheim, meine sehr verehrten Kolleginnen und \nKollegen, dass die Regelungen, die wir hier vorschlagen, \nin einer Reihe anderer Bundesl\u00e4nder l\u00e4ngst Gesetzeslage \nsind \u2013 ich denke an Th\u00fcringen, an Sachsen-Anhalt und an \nMecklenburg-Vorpommern \u2013, auch in L\u00e4ndern, die auf \nihrem Territorium eine bei weitem nicht so hohe Konzent-\nration von Kleing\u00e4rten verzeichnen k\u00f6nnen, wie es in \n\nSachsen, wo bekanntlich auch die Wiege des Kleingar-\ntenwesens stand, der Fall ist. Schauen wir also einmal, ob \nall diejenigen, die im vorigen Monat den Mund gespitzt \nhaben, jetzt auch mit uns gemeinsam pfeifen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des \nGesetzes zur Freistellung der Kleing\u00e4rten von der Erhe-\nbung kommunaler Beitr\u00e4ge, Verbrauch- und Aufwand-\nsteuern \u2013 S\u00e4chsisches Kleingartenfreistellungsgesetz \u2013 \nfederf\u00fchrend an den Innenausschuss und mitberatend an \nden Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \nder \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmt, den bitte \nich um sein Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \nStimmenthaltungen gibt es ebenfalls nicht. Damit ist die \n\u00dcberweisung beschlossen und wir k\u00f6nnen diesen Tages-\nordnungspunkt beenden. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 K\u00fcrzungen der Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr den Nahverkehr der Bahn und f\u00fcr \nden Ausbau der Eisenbahninfrastruktur abwehren \n\nDrucksache 4/3522, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\n\u2013 Zusch\u00fcsse f\u00fcr Nahverkehr erhalten \nDrucksache 4/3537, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, und zwar \nin der ersten Runde in folgender Reihenfolge: Links-\nfraktion.PDS, GR\u00dcNE, CDU, SPD, NPD, FDP und die \nStaatsregierung. \u2013 Ich erteile der Linksfraktion.PDS als \nEinreicherin das Wort. Frau Abg. Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Mit unserem Antrag fordern wir erstens die \nStaatsregierung auf, im Bundesrat gegen die ab 2006 \nbeabsichtigten K\u00fcrzungen bei Regionalisierungsmitteln \nf\u00fcr den Nahverkehr zu votieren. Zweitens wollen wir \nerreichen, dass sie in der Verkehrsministerkonferenz \ngegen\u00fcber der Bundesregierung auf eine sachgerechte \nSteigerung der Aufwendungen f\u00fcr eine verbesserte Eisen-\nbahninfrastruktur hinwirkt. \n\nWie im Koalitionsvertrag unter den Konsolidierungsma\u00df-\nnahmen angek\u00fcndigt, soll der Bundeshaushalt durch \ngezielte Einsparung unter anderem bei Regionalisie-\nrungsmitteln entlastet werden. Was dort noch vorsichtig \nals Korrektur umschrieben wird, entpuppt sich als eine \neventuell auf vier Jahre ausgedehnte Streichorgie. Statt \ndie einzelnen F\u00f6rdertatbest\u00e4nde wie die Regionalisie-\nrungsmittel hinsichtlich ihrer \u00f6konomischen und \u00f6kologi-\nschen Wirkung und ihrer Besch\u00e4ftigungseffekte zu evalu-\n\nieren, werden mit der Rasenm\u00e4hermethode Subventionen \ngek\u00fcrzt und zusammengestrichen. \n\nDerzeit \u00fcberweist der Bund den L\u00e4ndern pro Jahr etwa \nsieben Milliarden Euro f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr. Der Bund will diese Zusch\u00fcsse bereits ab 2006 \num zun\u00e4chst 350 Millionen Euro, im Jahr 2007 um \n700 Millionen Euro, 2008 um 922 Millionen Euro und \n2009 um sage und schreibe 1,23 Milliarden Euro k\u00fcrzen. \nEs ist zu bef\u00fcrchten, dass im Zeitraum von 2006 bis 2009 \ninsgesamt bis zu 3,1 Milliarden Euro f\u00fcr diesen Bereich \ngestrichen werden. Obwohl alles angeblich noch nicht \nbeschlossen und nur angedacht sei, wird getestet, wie weit \nman gehen kann. Dieser Streichorgie h\u00e4tten, wie Medien \nberichten, die Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder zuge-\nstimmt: H\u00f6rt, h\u00f6rt! Oder waren die Ministerpr\u00e4sidenten in \nden langen Verhandlungsn\u00e4chten an dieser Stelle etwa \neingenickt oder eingeknickt? \n\nWir sch\u00e4tzen ein, dass die Realisierung dieser Streich-\norgie bei den Regionalisierungsmitteln das urspr\u00fcngliche \nGesamtanliegen der neuen Bundesregierung, n\u00e4mlich \nmehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung zu erreichen, konter-\nkariert. Jede K\u00fcrzung der Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr den \nNahverkehr der Bahn muss abgewehrt werden. Hierbei \nbefinden wir uns mit der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und seit heute, nachdem die \n\n 2749\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der Koalitionsfraktionen CDU und \nSPD eingereicht worden sind, zumindest hinsichtlich der \nIntention auch mit Ihnen in \u00dcbereinstimmung. \n\nEs kommt einem St\u00fcck aus dem Tollhaus gleich, was da \ngegenw\u00e4rtig abl\u00e4uft. Nicht nur die Regionalisierungsmit-\ntel stehen zur Disposition, sondern auch die Bundeszu-\nsch\u00fcsse f\u00fcr den Ausbau der Eisenbahninfrastruktur. Das \nist der Generalangriff auf ein nachhaltiges und auf Da-\nseinsvorsorge ausgerichtetes Verkehrskonzept, in dem die \nBahn einen zentralen Stellenwert haben muss. \n\nWelche Konsequenzen w\u00fcrden Streichungen in dieser \nGr\u00f6\u00dfenordnung haben? Erstens w\u00fcrden die Fahrscheine \nnoch teurer, denn wir haben es bereits mit von der Bahn \nangek\u00fcndigten Tariferh\u00f6hungen f\u00fcr 2006 zu tun. Zweitens \nw\u00fcrde sich das Zugangebot verringern, die Fahrpl\u00e4ne \nw\u00fcrden ausged\u00fcnnt und damit vor allem f\u00fcr Pendler \nunattraktiver werden. Wir werden es k\u00fcnftig mit veralte-\nten S-Bahnen, die \u00f6fter liegen bleiben, und mit Bussen zu \ntun haben, die nur noch sporadisch fahren. D\u00fcnn besiedel-\nte l\u00e4ndliche Regionen werden zunehmend von den st\u00e4dti-\nschen Ballungszentren abgeh\u00e4ngt. Nach der K\u00fcrzung der \nPendlerpauschale ist dies der zweite Schlag ins Gesicht \nausgerechnet der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, \ndenen man unentwegt Mobilit\u00e4t abverlangt, um immer \nweitere Wege zu ihrem Arbeitsplatz in Kauf zu nehmen. \n\nNach den vielen Schulschlie\u00dfungen in Sachsen ist das \nauch der zweite Schlag ins Gesicht ausgerechnet der \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die seit Beginn des neuen \nSchuljahres erheblich l\u00e4ngere Schulwege haben. \n\nSo entstand bereits der Witz des neuen Schuljahres: \nSachsens Ganztagsschule w\u00fcrde l\u00e4ngst in Bussen und \nBahnen stattfinden. \n\nVon einem nachhaltigen \u00f6kologischen Verkehrskonzept \nwird bald keine Rede mehr sein k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich \nw\u00fcrden, wenn diese K\u00fcrzungen umgesetzt werden, etwa \n6 000 Arbeitspl\u00e4tze vernichtet. \n\nIst das etwa ein volkswirtschaftlich sinnvolles Vorgehen? \n\nDabei fing alles ganz harmlos an. Unter dem Motto \nSubventionsabbau im Konsens hatten 2003 die Minister-\npr\u00e4sidenten Koch und Steinbr\u00fcck K\u00fcrzungen der Regio-\nnalisierungsmittel und der Zusch\u00fcsse des Bundes f\u00fcr \nSch\u00fclerverkehr in den Jahren 2004 bis 2006 um jeweils \n4 % vorgeschlagen. In der ber\u00fchmten Nacht-und-Nebel-\nSitzung des Vermittlungsausschusses zum Bundeshaus-\nhalt 2004 wurden dann die Regionalisierungsmittel \neinmalig um 2 % oder 126 Millionen Euro gek\u00fcrzt und \ndie Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr den Sch\u00fclerverkehr um \n66 Millionen Euro pro Jahr. \n\nBereits diese K\u00fcrzungen haben die L\u00e4nder und letztlich \ndie Zweckverb\u00e4nde als Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr den Schienen-\npersonennahverkehr sowie die Landkreise vor erhebliche \nAnpassungsschwierigkeiten gestellt. Nun soll es allein im \nJahr 2006 um K\u00fcrzungen von 350 Millionen Euro gehen. \nF\u00fcr Sachsen fl\u00f6ssen schon im n\u00e4chsten Jahr \n25 Millionen Euro weniger. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nWoher wissen Sie das?) \n\nHinzu kommt, dass das alles erst f\u00fcnf vor zw\u00f6lf bekannt \nwird. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Nein!) \n\nDabei hie\u00df es im Koalitionsvertrag von CDU und SPD \nnoch, dass der \u00f6ffentliche Personennahverkehr mit einem \nausreichenden Finanzierungsbetrag auf hohem Niveau \ngef\u00f6rdert werden soll. \n\nEs ist grotesk. Einerseits werden Menschen von der \nPolitik regelrecht gedr\u00e4ngt, \u00f6ffentliche Verkehrsmittel zu \nbenutzen. Andererseits werden daf\u00fcr die n\u00f6tigen Zusch\u00fcs-\nse massiv gek\u00fcrzt. Die Bundesregierung ist auf dem \nbesten Weg, den \u00f6ffentlichen Nahverkehr kaputtzusparen \nund einen \u00f6kologischen Verkehrsmix ad absurdum zu \nf\u00fchren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Linksfrak-\ntion.PDS h\u00e4lt diese Entwicklung aus prinzipiellen Erw\u00e4-\ngungen f\u00fcr \u00e4u\u00dferst gef\u00e4hrlich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIn Deutschland besteht nicht nur eine zeitweilige St\u00f6rung \ndes gesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts, also zwi-\nschen neuer j\u00e4hrlicher Kreditaufnahme und Investitionen, \nsondern vielmehr eine noch schwerwiegendere St\u00f6rung: \nDenn das soziale Gleichgewicht wird weiter zerst\u00f6rt, \nwenn die Balance im gesellschaftlichen Zusammenleben \nauf diese Weise nicht aufrechterhalten werden kann. \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch will das typische Strickmuster benennen, nach dem \ndie Verantwortungstr\u00e4ger in der Politik agieren. Zum \nFahrplanwechsel am 11. Dezember 2005 erh\u00f6ht die Bahn \ndie Regelfahrpreise im Schienenpersonennahverkehr um \n2,6 %. Laut Bundesverkehrsministerium war der Tarifver-\ntrag der Bahn rechtm\u00e4\u00dfig. Die inhaltliche Gestaltung der \nTarife geh\u00f6rt zu den rein unternehmerischen Aufgaben \nder Deutschen Bahn. \n\nNach seiner gesetzlichen Aufgabenstellung hat der Bund \nhier keine M\u00f6glichkeit einzugreifen. S\u00fcffisant hie\u00df es aus \ndem Bundesverkehrsministerium weiter \u2013 ich zitiere aus \nder Pressemitteilung \u2013: \u201eIm \u00dcbrigen haben die L\u00e4nder ja \ndie M\u00f6glichkeit, aus Gr\u00fcnden der Daseinsvorsorge die \nTarife abzulehnen und \u00c4nderungen zu verlangen, verbun-\nden allerdings mit den sich daraus ergebenden Aus-\ngleichsverpflichtungen. Wohl aus diesem Grunde sind die \nL\u00e4nder diesen Weg nicht gegangen, sondern haben die \nL\u00f6sung des Problems auf den Bund zur\u00fcckgegeben.\u201c \n\nDas ist das Spiel, mit dem bei K\u00fcrzungen der Regionali-\nsierungsmittel sofort zu rechnen ist. Bundesregierung und \nLandesregierung entziehen sich mit fadenscheiniger \nBegr\u00fcndung ihrer Verantwortung f\u00fcr die verkehrliche \nDaseinsvorsorge und schieben den schwarzen Peter hin \nund her. \n\n 2750\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nViel besser w\u00e4re es, wenn sich Bund und L\u00e4nder von \nteuren Gro\u00dfprojekten wie der Kanalisierung der Restdo-\nnau zwischen Straubing und Vilshofen \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\noder von der Transrapidstrecke verabschieden w\u00fcrden. \n\nIch komme nun zu Punkt 2 meines Antrages. Von der \n\u00d6ffentlichkeit kaum bemerkt forderten die Landesver-\nkehrsminister auf ihrem Rostocker Treffen im Oktober \neinstimmig \u2013 auch Sie, Herr Staatsminister Jurk \u2013, im \nBundeshaushalt 3,5 Milliarden Euro mehr pro Jahr f\u00fcr \nStra\u00dfenbau einzustellen. Die Einnahmen aus der Lkw-\nMaut sollen der Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesell-\nschaft ohne Umwege zugewiesen und ausschlie\u00dflich f\u00fcr \ndie Finanzierung von Bundesfernstra\u00dfen verwendet \nwerden. \n\nWas steckt dahinter? Diese Gesellschaft erh\u00e4lt 2005 etwa \n2,4 Milliarden Euro aus den Einnahmen der Lkw-Maut. \nBislang finanziert sie damit nicht nur Bauprojekte auf \nBundesfernstra\u00dfen, sondern auch den Ausbau der Wasser-\nstra\u00dfen sowie des Schienennetzes. Geht es nach den \nW\u00fcnschen der L\u00e4nderverkehrsminister, w\u00fcrde dem Erhalt \nund Ausbau der Eisenbahninfrastruktur in Deutschland \npro Jahr eine Milliarde Euro an Mitteln entzogen. \n\nWas ist das f\u00fcr eine Verkehrspolitik? Ich frage Sie, Herr \nStaatsminister Jurk: Wie soll die sp\u00fcrbare Verlagerung des \nVerkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene gelingen? So \ndoch wohl kaum! \n\nMeine Damen und Herren, Sie werden mir zustimmen: \nWer sich von dieser Zielsetzung in Anbetracht der Prog-\nnosen zum Verkehrsaufkommen verabschiedet, schlittert \nsehenden Auges in eine Katastrophe. \n\nDie Verkehrsministerkonferenz hatte noch ein besonders \nBonbon parat. Am gleichen Tag unterst\u00fctzte sie in einem \nweiteren Beschluss zum Thema Umweltfreundlicher \nVerkehr grunds\u00e4tzlich die von der Umweltministerkonfe-\nrenz vorgeschlagene Strategie der Verkehrsvermeidung \nund -verlagerung, Verkehrsoptimierung und Emissions-\nminderung. Da frage ich mich schon, Herr Staatsminis-\nter Jurk: Wer hat Sie auf diese Verkehrsministerkonferenz \nin Rostock vorbereitet? Doch wohl Ihre Abteilung Ver-\nkehr. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen einen Rat geben: Ber\u00fccksichtigen Sie \nbitte in Zukunft die landesweit bekannte Vorliebe Ihrer \nAbteilung Verkehr f\u00fcr neue Stra\u00dfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die gro\u00dfe Koalition \nin Berlin ist kaum im Amt, da k\u00fcrzt sie schon dramatisch \nim \u00f6ffentlichen Nahverkehr. 3,1 Milliarden Euro Regiona-\nlisierungsmittel \u2013 ach, Herr Jurk, jetzt haben wir das alte \nSpiel, was wir immer machen, wenn ich hier vorn stehe. \n\nSie sind gleich dran, dann bin ich sehr gespannt, was Sie \nsagen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nAlso, ich habe gar nichts gesagt!) \n\n\u2013 Ja, ja; wir kennen uns ja mittlerweile, oder? \n\n3,1 Milliarden Euro Regionalisierungsmittel des Bundes \nf\u00fcr die L\u00e4nder sollen entfallen. \u2013 Sie k\u00f6nnen es ja entkr\u00e4f-\nten. \n\nDie Gewerkschaft Transnet bef\u00fcrchtet den Wegfall von \neinem Sechstel des Nahverkehrsangebotes. Jeder f\u00fcnfte \nNahverkehrszug m\u00fcsste abbestellt werden. Der Verband \nDeutscher Verkehrsunternehmen bef\u00fcrchtet Fahrpreiser-\nh\u00f6hungen bis zu 10 % und mehr. In Sachsen \u2013 Frau \nRunge hat es gesagt \u2013 w\u00fcrden 25 Millionen Euro schon \n2006 fehlen. \n\nIch nehme an, dass viele von Ihnen vielleicht gar nicht \nwissen, was das im Alltag bedeutet. In bestimmten Berei-\nchen, etwa im Personenschienenverkehr, haben wir jetzt \nschon die Situation, dass das Servicepersonal in den \nZ\u00fcgen bis an die Schmerzgrenze ausged\u00fcnnt ist. Man \nkann auch nicht alles durch Automaten ersetzen. Es ist in \ndiesem Bereich aufgrund des hohen Anteils gar nicht \nbeeinflussbarer Fixkosten so, dass 10 % weniger Mittel zu \neiner weit h\u00f6heren Angebotsreduzierung f\u00fchren. \n\nIch spreche auch von den \u00f6kologischen Folgen. Die Wege \nin der Stadt werden zunehmend durch Autoverkehr ersetzt \nwerden mit den negativen Folgen f\u00fcr Luftreinheit und von \nVerkehrsl\u00e4rm. Die klimasch\u00e4dliche CO2-Treibhausgas-\nemission des Stra\u00dfenverkehrs wird ansteigen, obwohl sie \nheute schon bald ein Viertel der s\u00e4chsischen Gesamtemis-\nsion betr\u00e4gt. \n\nDer zust\u00e4ndige Minister Tillich hat sich in seinem letzten \nKlimaschutzbericht ja offensiv dazu bekannt, hier weiter \nunt\u00e4tig bleiben zu wollen. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Nein!) \n\n\u2013 Doch, doch! \n\nDer K\u00fcrzungsplan entspricht den Vorschl\u00e4gen der Minis-\nterpr\u00e4sidenten Koch und Steinbr\u00fcck, CDU und SPD, vom \nSommer 2003 zum Abbau von Subventionen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist mir eine besondere \nFreude, Sie aus Ihrem nachmitt\u00e4glichen Schlaf zu erwe-\ncken und darauf hinzuweisen, dass man hier wirklich \nerkennen kann, was Gr\u00fcne in der Regierung bringen. \nDiese gro\u00dfe Koalition in den L\u00e4ndern, die wir jetzt leider \nauch in Berlin haben, konnten wir Gr\u00fcnen dank unserer \nRegierungsbeteiligung im Bund noch stoppen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie K\u00fcrzungen wurden von dauerhaft 12 % auf einmalig \n2 % im Jahr 2004 reduziert. Wir haben es in Berlin trotz \neines schwierigen finanziellen Umfelds geschafft, die \nRegionalisierungsmittel von 1998 bis 2007 um 10 % \nanzuheben und durch eine verl\u00e4ssliche Formel f\u00fcr die \n\n 2751\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nj\u00e4hrliche Anpassung an den Preisauftrieb Planungssicher-\nheit hergestellt. \n\nEine K\u00fcrzung der Nahverkehrszusch\u00fcsse h\u00e4tte dramati-\nsche Folgen f\u00fcr das Land Sachsen. Die drei absehbaren \nReaktionen \u2013 h\u00f6here Fahrpreise, weniger Zugfahrten, \nStopp der Investitionen \u2013 w\u00fcrden die bisherigen Erfolge \ndes \u00d6PNV im Lande abrupt beenden. Besonders Leid \ntragend w\u00e4ren die Kommunen. In den St\u00e4dten w\u00fcrden die \nVerkehrsprobleme dramatisch wachsen. Kommunale \nVerkehrsunternehmen w\u00fcrden in gro\u00dfe finanzielle Prob-\nleme geraten, w\u00fcrden Mitarbeiter entlassen und Angebote \neinschr\u00e4nken m\u00fcssen. Notwendige und lange geplante \nInvestitionen m\u00fcssten gestrichen werden. \n\nDeshalb beantragen wir auch \u2013 weitergehend als die \nLinksfraktion.PDS \u2013 einen Bericht der Staatsregierung, \nwelche Konsequenzen sich im Detail f\u00fcr Sachsen erg\u00e4-\nben, wenn es trotz aller Interventionen zu den angek\u00fcn-\ndigten K\u00fcrzungen k\u00e4me, zu denen Sie ja offensichtlich \nbereit sind, Herr Minister Jurk. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie \nmich dennoch den einen oder anderen Punkt noch einmal \nbetonen, der uns Gr\u00fcnen in diesem Zusammenhang \nwichtig ist: \n\nDer Begriff der Mobilit\u00e4t. Der gesch\u00e4tzte Kollege Leh-\nmann, leider jetzt nicht anwesend \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Stimmt doch gar nicht!) \n\n\u2013 Wo ist er? \n\n(Zuruf: Bei der SPD!) \n\n\u2013 Ach, Entschuldigung, er sitzt bei der SPD. Da schaue \nich nicht hin. Okay! \n\n(Heiterkeit) \n\nSie, lieber Herr Kollege Lehmann, haben in der letzten \nDebatte, als es um den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr \nging, angemerkt, ich h\u00e4tte \u2013 Zitat \u2013 \u201eein Einsehen, dass \ndie Menschen in den Grenzregionen zu ihrer Arbeit \nkommen, damit sie ihr bisschen Auskommen, ihr bisschen \nWohlstand sichern k\u00f6nnten\u201c. \n\nHerr Lehmann, genau darum geht es auch heute. Sie \nbrauchen mir keine Nachhilfe dar\u00fcber zu geben, dass die \nMenschen heute mobil sein m\u00fcssen, aber wir haben ein \nv\u00f6llig anderes und auch umfassenderes Verst\u00e4ndnis von \nMobilit\u00e4t. Die Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle Menschen dieser Gesell-\nschaft wird nicht gesichert, wenn man nur Stra\u00dfen baut. \nWir wollen die vorhandenen Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse \nintelligent befriedigen. Dabei wird in Zukunft dem \u00d6PNV \neine viel gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zukommen m\u00fcssen als \nbisher. Sie und die schwarz-rote Bundesregierung meinen \nStra\u00dfenbau, ich meine Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle und \u2013 ich sage es \nganz klar \u2013 nicht nur f\u00fcr den 35-j\u00e4hrigen m\u00e4nnlichen \nArbeitnehmer mit Arbeitsplatz. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nIch spreche auch von der Mobilit\u00e4t des Sch\u00fclers, der auch \nau\u00dferhalb des Hin-und-Her-Transports von und zur \n\nSchule vielleicht einmal in der Kreisstadt ins Kino gehen \nm\u00f6chte, ohne f\u00fcr die Fahrkarte den doppelten Preis der \nKinokarte bezahlen zu m\u00fcssen, wenn \u00fcberhaupt noch ein \nBus f\u00e4hrt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Lichdi,  \ndie holen sich doch heute eine DVD!) \n\nIch spreche von der Mobilit\u00e4t der Arbeitslosen, die sich \nweder einen Zweit- und oft auch keinen Erstwagen leisten \nk\u00f6nnen. Ich meine auch die Mobilit\u00e4t der Mutter, die die \nFamilieneink\u00e4ufe erledigen muss, auch wenn es im Ort \nkeinen Supermarkt mehr gibt. Ich spreche auch von der \nMobilit\u00e4t der Senioren, die ein Recht darauf haben \u2013 ich \nm\u00f6chte fast sagen, ein Menschenrecht \u2013, noch eigenst\u00e4n-\ndig den notwendigen Arztbesuch in der Kreisstadt wahr-\nzunehmen. Diesen Gruppen ist mit einer Ausweitung der \nInvestitionen im Stra\u00dfenbau nicht geholfen, mit einer \nK\u00fcrzung der Nahverkehrszusch\u00fcsse aber wesentlich \ngeschadet. \n\nWir k\u00f6nnen auch nicht auf der einen Seite die Pendler-\npauschale einschr\u00e4nken, was ich richtig finde, ohne auf \nder anderen Seite attraktive Angebote zu machen, die es \nerm\u00f6glichen, vom Auto auf einen preiswerten \u00d6PNV \numzusteigen. So wird die Strategie \u201eWeg vom \u00d6l!\u201c, die \ndie neue Bundesregierung zumindest verbal von den \nGR\u00dcNEN \u00fcbernommen hat, nicht gelingen k\u00f6nnen. \n\nDie FDP, anwesend durch Herrn Morlok, durch einen \nAbgeordneten \u2013 ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich \u2013, hat bei Be-\nkanntwerden der K\u00fcrzungspl\u00e4ne gleich verlauten lassen, \ndass die Einschnitte nicht zu Einschr\u00e4nkungen f\u00fchren \nm\u00fcssten. \n\nUnser Ziel ist auch nicht die Steigerung der Ausgaben f\u00fcr \nden \u00d6PNV, sondern eine Steigerung der Fahrgastzahlen. \nDaf\u00fcr braucht es auch aus unserer Sicht eine \u00c4nderung \nder Strukturen im \u00f6ffentlichen Verkehr. Wir wissen \nebenso, dass wir f\u00fcr eine effektivere Verteilung der Mittel \nsorgen m\u00fcssen. Durch Ausschreibungen k\u00f6nnen die \nPreise f\u00fcr den Schienenverkehr nach Erfahrungen anderer \nL\u00e4nder um 20 % und mehr gedr\u00fcckt werden. Der Auto-\nmatismus, dass die Deutsche Bahn AG fast automatisch \nalle Auftr\u00e4ge erh\u00e4lt, kann so nicht bestehen bleiben. Die \nMittelvergabe muss an klare Leistungskriterien gebunden \nsein. Die g\u00fcnstigsten Unternehmen mit dem besten \nService f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste m\u00fcssen zum Zuge kommen. \n\nAuf Bundesebene \u2013 das ist zwar nicht Bestandteil dieses \nAntrages \u2013 setzen wir uns daher auch daf\u00fcr ein, dass die \nEisenbahninfrastruktur vom DB-Konzern abgetrennt und \nm\u00f6glichst an die L\u00e4nder \u00fcbergeben wird. \n\nHerr Minister Jurk, ich komme jetzt zur s\u00e4chsischen \nVerkehrspolitik, denn bei Lichte betrachtet machen Ihre \nBerliner Parteifreunde genau das, was Sie seit langem \nauch in Sachsen machen und was die SPD auch nicht \nge\u00e4ndert hat. Ich spreche davon, dass 90 % der GVFG-\nMittel in die Stra\u00dfe flie\u00dfen und nur 10 % in den \u00d6PNV. \n\nWill man Ihrem Koalitionsvertrag glauben, m\u00f6chten Sie \nzur Abfederung der Leuchtturmpolitik bei der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung den l\u00e4ndlichen Raum an die St\u00e4dte \n\n 2752\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nanbinden. In Stra\u00dfen investieren Sie flei\u00dfig, f\u00fcr Bahn und \n\u00d6PNV bleibt noch weniger \u00fcbrig. Ich frage mich, wie das \nalles zu Ihrem neuen F\u00f6rderschwerpunkt \u201eBahntechnik\u201c \npassen soll, auf den Sie so stolz sind. \n\nIch habe auch mit Interesse in der Presse vom 29.11. \ngelesen, dass Sie sich k\u00fcnftig f\u00fcr ein neues Finanzkonzept \nbeim Sch\u00fclerverkehr einsetzen wollen. Wenn Sie aber \nsagen, dass Sie Linien \u2013 \u2013  Entschuldigung, das war \nKollege Flath. \u2013 Herr Kollege Flath sagte, dass die  \n\u201eLinien und Fahrzeiten beim normalen Linienverkehr \nnoch st\u00e4rker als bisher auf den anfallenden Sch\u00fclerver-\nkehr ausgerichtet werden sollen\u201c. Wenn Sie das tun, dann \nverst\u00e4rken Sie die verh\u00e4ngnisvolle Weichenfehlstellung in \nder bundesdeutschen und der s\u00e4chsischen Verkehrspolitik. \nDann wird eben die Stra\u00dfe weiter gegen\u00fcber dem \u00d6PNV \nbevorzugt. \n\nDas ist doch genau das Problem: dass in weiten Teilen des \nLandes \u00f6ffentlicher Nahverkehr au\u00dferhalb des Sch\u00fcler-\nverkehrs schon jetzt kaum noch stattfindet. Ich sage auch \nganz klar, dass die Teilfinanzierung des Sch\u00fclerverkehrs \naus den Regionalisierungsmitteln eine Fehlverwendung \nvon Mitteln ist, es ist ein Missbrauch von Mitteln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nDieser Meinung \u2013 da kann man auch mal klatschen, danke \n\u2013 war \u00fcbrigens auch Frau Kollegin Raatz. Wir haben mit \ngro\u00dfem Interesse Ihre Pressemitteilung \u2013 ich glaube, sie \nwar von 2000 oder 2001 \u2013 gelesen, in der Sie zu Recht \ngegei\u00dfelt haben, als damals dieser Weg in Sachsen einge-\nschlagen wurde. \n\nIch halte fest, dass die Regionalisierungsmittel nicht der \nFinanzierung des Sch\u00fclerverkehrs dienen sollen, sondern \nder Aufrechterhaltung eines umfassenden \u2013 ich betone: \numfassenden \u2013 \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs. Sach-\nsen ist aber den Weg gegangen, die Kosten f\u00fcr die Sch\u00fc-\nlerbef\u00f6rderung aus dem eigenen Haushalt herauszuk\u00fcrzen \nund daf\u00fcr Regionalisierungsmittel einzusetzen. \n\nGenau dieser Missbrauch erleichtert die Absicht Ihrer \nschwarz-roten Parteifreunde in Berlin, den fatalen \nSchluss, die zweckentfremdeten Zusch\u00fcsse, k\u00fcrzen zu \nk\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen \u2013 und das beantragen wir unter \nPunkt 3 \u2013 auch hier zu einer verursachergerechten Finan-\nzierung zur\u00fcckkehren. Wer meint, mit fl\u00e4chendeckenden \nSchulschlie\u00dfungen Geld im Haushalt einsparen zu k\u00f6n-\nnen, muss dann auch f\u00fcr die daraus entstehenden steigen-\nden Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten aufkommen und soll sich \nnicht f\u00fcr seine Schulschlie\u00dfungspolitik noch bei Bundes-\nmitteln f\u00fcr Bus- und Bahnfahrer bedienen. \n\nVielleicht kommt man bei einer ganzheitlichen Betrach-\ntungsweise dann auch dazu, dass die eine oder andere \nSchulschlie\u00dfung auch finanziell nicht so lohnend ist. \u00dcber \ndie bildungspolitischen Aspekte dieser Frage haben wir ja \nhier schon oft diskutiert. \n\nIch fasse zusammen: \n\nEs besteht wohl Einigkeit in diesem Hause, dass Sachsen \neine K\u00fcrzung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Nahverkehr im \nBundesrat ablehnen muss. \n\nIch gehe weiterhin davon aus, dass die Staatsregierung \nuns berichten wird \u2013 vielleicht auch jetzt schon, Herr Jurk \n\u2013, wie sich die Regionalisierungsmittel in den letzten \nJahren entwickelt haben und wie sich die geplanten \nK\u00fcrzungen im Land Sachsen auswirken w\u00fcrden. \n\nDrittens muss es uns gelingen, die Vergabe der Nahver-\nkehrszusch\u00fcsse transparenter zu gestalten, mehr Wettbe-\nwerb zuzulassen und an Leistungskriterien zu kn\u00fcpfen. \n\nDie gro\u00dfe Koalition in Berlin plant aus Finanznot und \nFantasielosigkeit einen Kahlschlag im \u00f6ffentlichen Ver-\nkehr. Wir lehnen diese Verkehrswende r\u00fcckw\u00e4rts ent-\nschieden ab, aber auch in Sachsen. Herr Jurk, jetzt haben \nSie Gelegenheit dazu, Sie k\u00f6nnen jetzt mitteilen, wie Sie \ndiesen verh\u00e4ngnisvollen Weg nicht weiter mitgehen \nwollen. Bitte, gehen Sie auch auf die anderen Punke ein, \ndie ich genannt habe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Staatsminister Thomas Jurk: \n\nIst auch dringend n\u00f6tig, weil Sie so viel  \nFalsches erz\u00e4hlt haben!) \n\n\u2013 Ich melde mich dann vielleicht noch einmal. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Prof. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Herr Bolick,  \njetzt sagen Sie mir doch, wo die K\u00fcrzungen \n\nherkommen! Ich wei\u00df es nicht.) \n\n\u2013 Ich wei\u00df es auch nicht. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Hier wurde mit Zahlen \nherumgeworfen, hier wurden Horrorszenarien erzeugt, die \n\u00fcberhaupt jeder Grundlage entbehren. Es wurde keine \nQuelle genannt. Nur weil irgendwo mal jemand \u00fcber \nbestimmte Dinge nachdenkt, scheint das schon Fakt zu \nsein. \n\nHerr Lichdi, auf der einen Seite beklagen Sie, dass die \nMinister sich angeblich nur f\u00fcr den Stra\u00dfenbau entschie-\nden h\u00e4tten, auf der anderen Seite beklagen Sie aber, dass \nunsere Mittel in nicht unerheblicher H\u00f6he, die wir f\u00fcr \nBahn und \u00f6ffentlichen Nahverkehr zur Verf\u00fcgung haben, \ngek\u00fcrzt werden sollen. Nach Ihrem Reden gibt es diese \neigentlich \u00fcberhaupt nicht. Ich verstehe das nicht. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nDas ist ja eine Logik!) \n\nMan fragt sich: Wo ist die Substanz dieser gesamten \nAngstsch\u00fcrerei? \u2013 Die Damen und Herren von der Links-\nfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN leben m\u00f6glicherweise \ndavon. Wo hat denn die neue Bundesregierung konkret \nPosition bezogen, dass sie tats\u00e4chlich schon im kommen-\n\n 2753\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nden Jahr den gesetzlich garantierten Anspruch der L\u00e4nder \n\u2013 der ist gesetzlich garantiert, Herr Lichdi \u2013 auf die \nRegionalisierungsmittel beschr\u00e4nken will? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nMir ist nichts bekannt davon und ich glaube, Herr Jurk \nwird dazu noch klar Stellung nehmen. Ger\u00fcchte und \n\u00dcberlegungen einzelner Damen und Herren, sei es nun in \nBerlin oder anderswo, gibt es immer. Aber das ist kein \nGrund f\u00fcr Hysterie. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Kollege \nBolick, ist Ihnen die Pressemitteilung des Deutschen \nLandkreistages vom 2. Dezember dieses Jahres bekannt \nmit der \u00dcberschrift \u201eK\u00fcrzungen im Nahverkehr treffen \nl\u00e4ndliche R\u00e4ume hart\u201c? \u201eDer Deutsche Landkreistag lehnt \ndie von der Bundesregierung angek\u00fcndigte K\u00fcrzung der \nMittel in H\u00f6he\u201c usw. ab. \n\nSie m\u00f6gen vielleicht der Linksfraktion.PDS und uns hier \nPopulismus oder Panikmache vorwerfen, aber wollen Sie \ndas auch dem Deutschen Landkreistag vorwerfen? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Werden wir in Deutschland \nvon der Bundesregierung regiert oder vom Landkreistag, \nHerr Lichdi? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nTatsache ist und bleibt, dass schon nach bisheriger Geset-\nzeslage ab dem Jahr 2007 eine Revision der Regionalisie-\nrungsmittel angesagt war. Das wei\u00df jeder, aber Sie haben \nes mit keinem Wort erw\u00e4hnt. Das ist nichts Neues. Alle, \ndie sich mit der Finanzierung des \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehrs sachlich auseinander gesetzt haben, wissen \ngenau, dass es wirklich harter Verhandlungen bedarf, die \ngegenw\u00e4rtige H\u00f6he der Bundeszusch\u00fcsse auch k\u00fcnftig \nfestzuschreiben. Mit \u201eharte Verhandlungen\u201c dr\u00fccke ich \nmich sicherlich zur\u00fcckhaltend aus. Wir haben immer \ndaf\u00fcr gek\u00e4mpft und werden dies auch weiter tun. \n\nAber die L\u00f6cher im Bundesetat sind jedem bekannt; und \nwenn gespart werden muss, muss man nat\u00fcrlich an jede \nPosition denken und nachf\u00fchlen, was dort m\u00f6glich ist. \nDass der Bund als Zahler und der Freistaat als Empf\u00e4nger \ndieser Leistungen unterschiedliche Interessenlagen haben, \nist klar; und wenn Sie uns unterstellen, dass wir als \nFreistaat m\u00f6glicherweise daf\u00fcr nicht entsprechend in die \nB\u00fctt, in die Verhandlungen gehen, ist dies unredlich. \n\nF\u00fcr die CDU-Landtagsfraktion ist es eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit, dass wir uns darum bem\u00fchen, auch f\u00fcr die \nkommenden Jahre die Bundeszusch\u00fcsse f\u00fcr den \u00f6ffentli-\nchen Personennahverkehr so hoch wie m\u00f6glich zu halten, \ndamit der Freistaat in Sachsen weiterhin ein attraktives \nAngebot sichern kann. Diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit hat \n\ndie Koalition festgestellt und klargestellt. Wir wollen \ndiese Klarstellung, damit Sie uns nicht vorwerfen, mit der \nAblehnung Ihrer Antr\u00e4ge w\u00fcrden wir Hand an den \u00d6PNV \nlegen. \n\nUnabh\u00e4ngig von der heutigen Debatte bleibt jedoch die \nwichtige Aufgabe der Staatsregierung zu kl\u00e4ren, wie und \nmit welchen Priorit\u00e4ten der \u00f6ffentliche Personennahver-\nkehr auf Stra\u00dfe und Schienen in den kommenden Jahren \naussehen soll. Deshalb haben sich CDU und SPD im \nKoalitionsvertrag auch darauf verst\u00e4ndigt, dass die \nStaatsregierung gemeinsam mit den Verkehrsverb\u00fcnden \neine \u00d6PNV-/SPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen erstellen \nwird. Ich wei\u00df, dass dies nicht ganz einfach und ein \numfangreiches Unternehmen ist sowie viele Interessen \nund Interessenten unter einen Hut gebracht werden \nm\u00fcssen. Dennoch mahne ich an, diese Konzeption \nschnellstm\u00f6glich auf den Tisch zu legen. Sie kann die \nDebatte um den \u00d6PNV nur versachlichen. Nach den \nvorangegangenen Beitr\u00e4gen ist dies dringend n\u00f6tig. \n\nLassen Sie mich bei dieser Gelegenheit gleich einige \nW\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern, die ich an die k\u00fcnftige Konzeption \nhabe. \n\nErstens. Da ist zun\u00e4chst eine ausf\u00fchrliche Beschreibung \ndes Status quo: Welche \u00d6PNV-Leistungen werden wo zu \nwelchem Preis bereitgestellt und wie werden diese Leis-\ntungen vom B\u00fcrger angenommen? \n\nZweitens sollten wir durchaus einen Blick in andere \nBundesl\u00e4nder werfen, um einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, wie wir \nbei Angebot, Kosten und Nachfrage liegen. \n\nZum Dritten erwarte ich von dieser Konzeption klare \nPriorit\u00e4ten, wie auch bei r\u00fcckl\u00e4ufigen Zusch\u00fcssen ein \nattraktiver Personennahverkehr gew\u00e4hrleistet werden \nkann. Staatsminister Jurk hat eine M\u00f6glichkeit bereits \nangedeutet, n\u00e4mlich, auf nur gering ausgelastete Eisen-\nbahnstrecken zu verzichten und auf diesen Verbindungen \nBusse einzusetzen. Dies ist uns auch in Gespr\u00e4chen mit \nden Zweckverb\u00e4nden als eine vern\u00fcnftige und sinnvolle \nAlternative immer wieder genannt worden. \n\nSicher gibt es eine ganze Reihe von Vorschl\u00e4gen, auch \nunter erschwerten Rahmenbedingungen das angestrebte \nZiel zu erreichen. Prozessoptimierung nennt man so etwas \nim Wirtschaftsleben, und ich denke, dies kann f\u00fcr \u00d6PNV \nund SPNV auch in Anspruch genommen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Offensichtlich wissen Sie da \nschon mehr als das Haus. K\u00f6nnen Sie mitteilen, welche \nStrecken Ihrer Ansicht nach so wenig ausgelastet sind, \ndass sie \u201estreichbar\u201c w\u00e4ren? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Das soll untersucht werden. \nDazu wollen wir Angaben haben. \n\n 2754\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nIch appelliere daher an die Staatsregierung, sich m\u00f6glichst \nbald zusammen mit den Zweckverb\u00e4nden und den sie \ntragenden Kommunen auf ein Konzept zu verst\u00e4ndigen. \nVielleicht hat die aus Berlin hierher geschwappte Debatte \ndazu einen gewissen Beschleunigungseffekt gebracht. \nSachsen hat in der Vergangenheit \u00fcberdurchschnittlich \nviel in den \u00d6PNV investiert. Das wissen Sie auch, Herr \nLichdi. Wir haben uns vorige Woche mit der Gruppe \nBauen gerade in Leipzig einiges angesehen. Denken Sie \nan die S-Bahnnetze in Leipzig und Dresden, die moder-\nnen Stra\u00dfenbahnen und Busse in Land und Stadt, Umstei-\ngebahnh\u00f6fe, moderne Haltestellen usw. usf. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSeien Sie versichert, dass wir als CDU-Fraktion alles \ndaransetzen werden, auch k\u00fcnftig ein breites Angebot an \n\u00f6ffentlichem Personennahverkehr zu erhalten. Gerade in \nZeiten drastisch steigender Energiepreise ist das auf jeden \nFall ein unverzichtbares Vorhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Frau \nRunge hat, wie mein Kollege Prof. Bolick bereits darleg-\nte, ein Horrorszenario entworfen und zum Beispiel mit \nZahlen von einem Verlust von 6 000 Arbeitspl\u00e4tzen agiert. \nMan fragt sich: Woher stammen die Zahlen und woher \nstammt die Information \u00fcber die verschiedenen K\u00fcrzun-\ngen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Gibt es jetzt schon eine Frage, \nbevor ich \u00fcberhaupt richtig losgelegt habe? \u2013 Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Kollegin. \n\u2013 Ist Ihnen bekannt, dass die Zahl 6 000 von der Gewerk-\nschaft Transnet in den Raum gestellt wurde? Ich ging \nbisher eigentlich davon aus, dass es noch einen gewissen \nKontakt zwischen der Gewerkschaft und der SPD gibt. \u2013 \nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war keine \nZwischenfrage. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Die Frage dahinter habe ich \nnicht verstanden; ich gehe aber gleich darauf ein. Es ist \nprinzipiell so, Herr Lichdi: Die Informationen, die Sie \nhier vom Deutschen Landkreistag vorgetragen haben, \nstammen sicher daher, dass von einer Revision der Regio-\nnalisierungsmittel 2007 gesprochen wird \u2013 und das nicht \n\nerst seit heute, sondern seit vielen Jahren \u2013, und es ist \nklar, dass es eine Revision der Regionalisierungsmittel \ngeben wird, und zwar im Jahr 2007. Daraus abzuleiten, es \nfinde eine K\u00fcrzung statt, ist zu kurz gegriffen, und das \nmuss man auch nicht herbeireden. Darum geht es doch im \nMoment. \n\nWarum f\u00fchren wir diese Debatte? Dabei gehe ich auf die \nDinge ein, die auch hier erw\u00e4hnt wurden. Es gab am \n22.11. dieses Jahres eine Pressemitteilung. In dieser stand, \ndie Koalition in Berlin habe sich auf eine Verminderung \nder Regionalisierungsmittel um 350 Millionen Euro \ngeeinigt. \u2013 Wie kommt man auf diese Summe? Wo hat \nman sich geeinigt? Fragt man bei der Koalition in Berlin \nnach, sagen alle: Kein Mensch hat das ge\u00e4u\u00dfert. Woher \nstammt diese Summe? Wenn man diese Zahl in den Raum \nstellt, w\u00e4ren das f\u00fcr Sachsen theoretisch etwa \n25 Millionen Euro, die im n\u00e4chsten Jahr weniger zur \nVerf\u00fcgung stehen w\u00fcrden. \n\nDie Allianz Pro Schiene hat noch andere Zahlen, es wurde \ngerade von Herrn Lichdi gesagt. Die erwarteten prozentu-\nalen K\u00fcrzungen der Regionalisierungsmittel sollen 2007 \n15 % und bis 2009 sogar 30 % betragen. Dies w\u00fcrde f\u00fcr \nSachsen einen j\u00e4hrlichen Verlust von 75 Millionen Euro \nbedeuten. Wir haben also jetzt eine Spanne von 25 bis \n75 Millionen Euro, und niemand kann einem sagen, \nwelche Zahl stimmt und woher diese Informationen \nkommen. Jeder macht irgendetwas daraus, so wie Sie im \nEndeffekt zu dem Schluss gelangen, das koste auf jeden \nFall 6 000 Arbeitspl\u00e4tze. Dabei w\u00fcrde mich interessieren: \nHaben Sie hierf\u00fcr die 25 Millionen Euro und die \n75 Millionen Euro genommen? \n\nIch denke, dass es schade ist, wenn wir uns hier im \nLandtag nur auf Pressemitteilungen beziehen und keine \nanderen Fakten zur Verf\u00fcgung haben, um eine Aktuelle \nDebatte zu f\u00fchren; auch wenn in den Mitteilungen zum \nTeil Wahrheit, aber teilweise auch nicht unbedingt sach-\nlich Fundiertes steht. Hier bin ich auch ein wenig von der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN entt\u00e4uscht. Von \nder Linksfraktion.PDS sind wir so etwas gew\u00f6hnt: ein \nbisschen populistisch sein und auch einmal ein Horror-\nszenario aufzeigen. Von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN bin ich bisher anderes gewohnt, darum h\u00f6re \nich jetzt von Herrn Lichdi bestimmt eine Antwort darauf. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte \neine Zwischenfrage, keine Antwort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Kollegin Raatz, ist \nIhnen die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 24.11. mit folgen-\ndem Zitat bekannt: \u201e2006 soll dieser Betrag laut Steffen \nKampeter, dem haushaltspolitischen Sprecher der Unions-\nfraktion, um 5 % oder 350 Millionen Euro\u201c \u2013 die Zahl, \ndie Sie nannten \u2013 \u201egek\u00fcrzt werden.\u201c? In demselben \nArtikel hei\u00dft es weiter unten: \u201eDer rheinland-pf\u00e4lzische \nMinisterpr\u00e4sident Kurt Beck (SPD) lehnt das Vorhaben \nvehement ab.\u201c \u2013 Ist Ihnen das bekannt? \n\nWollen Sie mir hier tats\u00e4chlich allen Ernstes erz\u00e4hlen, \ndass es reine Spekulationen sind, wenn Ihr stellvertreten-\n\n 2755\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nder Parteivorsitzender es f\u00fcr n\u00f6tig befindet, sich vehement \ndagegen zu stellen, und wenn sich Herr Kampeter in der \nPresse, ohne dass es bisher widerrufen wurde \u2013 jedenfalls \nnach meiner Kenntnis \u2013, dazu \u00e4u\u00dfert? \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Nach meinem Kenntnisstand ist \nes so, wie Sie es soeben dargestellt haben. Diese Zahlen \u2013 \nich habe sie auch genannt \u2013 sind von irgendjemandem \nirgendwo in einer Diskussion ge\u00e4u\u00dfert worden. Sie haben \nkeine fundierte Grundlage und es ist Spekulation. \u00dcber \nSpekulationen spreche ich in solch einer Debatte nicht \nsehr gern. Deshalb schauen wir uns jetzt die Fakten an. \n\nDer Berliner Koalitionsvertrag von CDU/CSU und SPD \nenth\u00e4lt keine Aussagen \u00fcber m\u00f6gliche K\u00fcrzungen der \nBundeszusch\u00fcsse f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehr. Das ist erst einmal Fakt. Vielmehr stellt der Koaliti-\nonsvertrag klar, dass der \u00d6PNV weiterhin mit einem \nausreichenden Finanzierungsbetrag auf hohem Niveau \ngef\u00f6rdert wird \u2013 eine Aussage, an der wir uns orientieren \nwerden und m\u00fcssen. Im \u00dcbrigen bedarf ein solcher \nBeschluss \u2013 n\u00e4mlich die K\u00fcrzung der Regionalisierungs-\nmittel \u2013 der Zustimmung des Bundesrates. Mich wundert \nIhre Aussage, Frau Runge, dass alle Ministerpr\u00e4sidenten \ndieser K\u00fcrzung zugestimmt h\u00e4tten. \n\nIch kann mir in keiner Weise vorstellen, dass einer, der \nganz bei Trost ist, dieser K\u00fcrzung zustimmen w\u00fcrde, ohne \ndass ein Grund vorliegen w\u00fcrde, und dass er sagt: Ich \nmuss diesen Beschluss t\u00e4tigen, sonst passiert dies oder \njenes! Das kenne ich nicht. Ich habe im Gegenteil die \nInformation, dass fast alle Bundesl\u00e4nder sich dahin \ngehend positioniert haben \u2013 auch unser Staatsminister \nHerr Jurk; er wird dies sicher hier darlegen \u2013, dass sie \nsolch einem Beschluss nicht zustimmen werden. Das ist \nmeine Information. Ich habe mich mit dem Staatsminister \nim Vorfeld noch einmal unterhalten \u2013 an solchen Fakten \norientiere ich mich. Wie gesagt, zu ber\u00fccksichtigen ist \nauch, dass der Bund die Regionalisierungsmittel bis 2006 \nfestgeschrieben hat. Das hei\u00dft, 2006 passiert nichts. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 es stimmt und das habe ich auch schon gesagt \n\u2013 erfolgt 2007 die planm\u00e4\u00dfige Revision der Regionalisie-\nrungsmittel; das ist so. Was dabei herauskommt, werden \nwir sehen. Auf diesen Zeitpunkt m\u00fcssen wir nun unser \nAugenmerk richten und erreichen, dass bei uns in Sachsen \nweiterhin ein attraktiver \u00d6PNV gew\u00e4hrleistet wird. Die \ndiesbez\u00fcgliche Position der SPD ist klar. Die L\u00e4nder sind \nim Zuge der Bahnreform mit Regionalisierungsmitteln \nausgestattet worden. Das hei\u00dft, mit der \u00dcbertragung von \nAufgaben von der Bundes- auf die L\u00e4nderebene erfolgte \nauch die \u00dcbertragung der Finanzmittel. Damit bestellen \ndie L\u00e4nder nun die Verkehrsleistung, die sie f\u00fcr einen \nattraktiven \u00d6PNV f\u00fcr notwendig erachten. So ist es. \n\nF\u00fcr uns z\u00e4hlt der \u00d6PNV zur Daseinsvorsorge und er muss \nentsprechend finanziell ausgestattet sein. Die Finanzie-\nrungsverantwortung f\u00fcr diese Verkehre liegt letztendlich \nbeim Bund. Daher erhalten wir diese Mittel. Unstrittig ist, \n\ndass durch eine weitere Optimierung des \u00d6PNV-\nAngebotes finanzielle Mittel eingespart werden k\u00f6nnen. \nBeispielsweise \u2013 Herr Prof. Bolick ist kurz darauf einge-\ngangen \u2013 k\u00f6nnen sicherlich schwach nachgefragte SPNV-\nLeistungen durch kosteng\u00fcnstigere Busleistungen ersetzt \nwerden. Es kam die Frage von Herrn Lichdi: Welche \nStrecken sind das? Diese Frage ist sicherlich berechtigt. \n\nEs war in einer Veranstaltung vor einigen Monaten davon \ndie Rede, eine Obergrenze von 1 000 zu bef\u00f6rdernden \nPersonen pro Tag festzulegen. Ich glaube, daran macht \nsich fest, welche Strecken da nicht hineinfallen. Trotzdem \nmuss man schauen, wie viel vorher investiert wurde. Sind \nes Strecken, die der Landesregierung wichtig sind? Dazu \ngeh\u00f6rt \u2013 was wir einfordern und was wir sicherlich \nAnfang des n\u00e4chsten Jahres vorgelegt bekommen \u2013 eine \nordentliche SPNV-/\u00d6PNV-Konzeption, in der genau \nfestgelegt sein muss, welche Strecken f\u00fcr Sachsen wichtig \nsind, welche Strecken weiter ausgebaut werden und wo \nwir uns bem\u00fchen m\u00fcssen, dass mehr Leute hinzukom-\nmen. Es kann uns alle nicht zufrieden stimmen, wenn wir \nirgendwo an Bahnschranken stehen, wo Z\u00fcge vorbeifah-\nren, in denen niemand sitzt. Das geht nicht. Wer soll das \nbezahlen? Das eine oder andere muss kritisch unter die \nLupe genommen werden. \n\nZuversichtlich stimmt mich, dass zum kommenden \nFahrplanwechsel am 11. Dezember 2005 die Trassenprei-\nse f\u00fcr die Nutzung der Schiene um durchschnittlich 0,6 % \ngesenkt werden. Ich denke, dass in diesem Bereich eine \neffektivere Mittelverwendung, auch in anderen Bereichen \nnoch, m\u00f6glich sein wird. \n\nNicht zulassen k\u00f6nnen wir jedoch \u2013 hierin gebe ich den \nAntragstellern Recht \u2013, dass ab dem Jahr 2007, wenn die \nRevision erfolgen soll, m\u00f6gliche Mittelk\u00fcrzungen umge-\nlegt werden sollten durch Fahrpreiserh\u00f6hungen, Ausd\u00fcn-\nnen von Fahrpl\u00e4nen etc. \u2013 all das, was Frau Runge darge-\nstellt hat, was passieren k\u00f6nnte, wenn dies und jenes \ngeschieht. Dem m\u00fcssen wir mit einer ordentlichen Ver-\nkehrs- und Finanzpolitik entgegentreten. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Damit m\u00f6chte ich zum Ab-\nschluss kommen. Fakt ist, dass die Regionalisierungsmit-\ntel f\u00fcr 2006 festgeschrieben sind. Wir m\u00fcssen aufpassen, \ndass die anstehende Revision der Regionalisierungsmittel \nab dem Jahr 2007 nicht zulasten der Bundesl\u00e4nder \u2013 also \nauch nicht zulasten unseres Freistaates \u2013 geht. \n\nWichtig ist aber: Zweckentfremdung der Regionalisie-\nrungsmittel wie zum Beispiel die Verwendung f\u00fcr Sch\u00fc-\nlerverkehr sollte durch die betroffenen Bundesl\u00e4nder \nabgestellt werden. Herr Lichdi, Sie sind darauf eingegan-\ngen. Es stimmt. Ich wei\u00df es auch nicht mehr: War es \n2000, war es 2001? Da haben wir es deutlich gemacht. Im \nvorletzten Doppelhaushalt haben wir festgestellt, dass \ndort eine Zweckentfremdung erfolgte. Diese Zweckent-\nfremdung erfolgte im letzten Doppelhaushalt nicht. In \ndiesem sieht es wieder etwas anders aus. Schauen Sie sich \ndie Haushalte einmal an. Diesbez\u00fcglich ist eine kleine \nBewegung drin. Diese Dinge m\u00fcssen wir in Sachsen noch \neinmal analysieren, damit wir dann bei der Revision noch \n\n 2756\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\ngut dastehen und sagen k\u00f6nnen: Wo wollt ihr uns noch \netwas streichen? Wir haben die Verantwortung f\u00fcr die \nVerkehre \u00fcbernommen, wir betreiben die Verkehre, wir \nbestellen die Verkehre. Daf\u00fcr erhalten wir entsprechendes \nGeld. \n\nWenn der Bund nach der Revision wirklich entscheidend \neingreifen w\u00fcrde, w\u00e4re ich der Meinung, er soll die \nAufgabe zur\u00fccknehmen. Dann muss er die Bestellung \n\u00fcbernehmen. Denn wir als L\u00e4nder haben die Aufgabe \nvom Bund erhalten und im Endeffekt sind dazu die \nentsprechenden Mittel notwendig. Ich denke, im Gro\u00dfen \nund Ganzen gehen wir in Sachsen damit sehr verantwor-\ntungsvoll um. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Diskussion wundert mich \ndoch ein bisschen. Wenn der haushaltspolitische Sprecher \nder CDU-Fraktion etwas sagt, denke ich doch, dass man \ndies f\u00fcr bare M\u00fcnze nehmen darf; denn einfach aus der \nNase ziehen w\u00fcrde er sich so etwas nicht. Wenn es im \nAugenblick noch nicht hundertprozentig feststeht, dass \nsolch eine Regionalisierungsmittelk\u00fcrzung kommen wird, \nm\u00f6chte ich daran erinnern, dass die CDU im Bundes-\ntagswahlkampf von 2 % Mehrwertsteuererh\u00f6hung ge-\nsprochen hat, die SPD ein halbes Jahr davon gesprochen \nhat, \u00fcberhaupt keine Mehrwertsteuererh\u00f6hung zu machen, \nund heraus kamen dabei 3 %. \u2013 So viel zum Thema \nGlaubw\u00fcrdigkeit der Aussagen in Berlin und nat\u00fcrlich \nhier im Hause. Ich m\u00f6chte deshalb einfach so tun, als ob \nes beschlossen w\u00e4re, und hellseherisch ein paar Worte \ndazu sagen. \n\nBereits bei der Debatte \u00fcber den Doppelhaushalt, in der \ndie Diskussion \u00fcber mehr Ausgewogenheit in diversen \nVerkehrstr\u00e4gern gef\u00fchrt und ebenfalls von den Antragstel-\nlern eine Ausweitung des SPNV und \u00d6PNV gefordert und \nfinanziell entsprechend umgesetzt werden sollte, stimmte \nzumindest hinsichtlich eines \u00c4nderungsantrages im \nEinzelplan 07 die NPD-Fraktion mit einer der Antragstel-\nlerinnen; und so darf es Sie nicht verwundern, wenn wir, \nobwohl wir heute geh\u00f6rt haben, es sei nichts in Planung, \nden Antr\u00e4gen zustimmen werden. \n\nMeine Damen und Herren! In der \u201eLausitzer Rundschau\u201c \nvom 29.11.2005 wird der Chef des Zentralen Verkehrs-\nverbundes Oberlausitz-Niederschlesien ZVON, Herr \nGeorg Janetzky, zu den Pl\u00e4nen der Berliner Koalition \u2013 er \nscheint auch etwas geh\u00f6rt zu haben entgegen den Beteue-\nrungen des Ministers Jurk usw. \u2013 mit den Worten zitiert: \n\u201eWenn die Mittel bis 2009 tats\u00e4chlich um 30 % zur\u00fcckge-\nfahren werden sollten, dann k\u00f6nnen wir den Regionalver-\nkehr dicht machen.\u201c Das hei\u00dft, Janetzky h\u00e4lt die notwen-\ndigen Tariferh\u00f6hungen f\u00fcr derart ausgeschlossen und \nnicht umsetzbar, dass er \u2013 ich m\u00f6chte es bewusst krass \n\nformulieren \u2013 f\u00fcr die Infrastruktur einen Supergau vorher-\nsagt. Wie nah oder fern er sich damit an der Realit\u00e4t \nbefindet, sei einmal dahingestellt. Jedoch eines d\u00fcrfte \nsicher sein: Die durch die ansteigenden Energiekosten \nohnehin zu erwartenden Tariferh\u00f6hungen werden durch \ndas wahrscheinliche Zusammenstreichen der Regionali-\nsierungsmittel mit Sicherheit nicht gering ausfallen. \nSollten einigerma\u00dfen noch vertretbare Tariferh\u00f6hungen \nwie erwartet dennoch nicht zur Kompensation der Zu-\nschussreduzierung ausreichen, werden bisherige Verbin-\ndungen im Stundentakt zuk\u00fcnftig zu weniger attraktiven \nVerbindungen im Zweistundentakt, und f\u00fcr den Busver-\nkehr gilt nat\u00fcrlich analog dasselbe. \n\nDie daraus resultierenden Folgen sind glasklar. Eine \nimmer geringer werdende Auslastung wird als Begr\u00fcn-\ndung f\u00fcr Streckenstilllegungen herangezogen, da es \nangeblich daf\u00fcr keinen Bedarf gebe. Hier droht ein \nEntwicklungsszenario, dass v\u00f6llig kontr\u00e4r zu den notwen-\ndigen verkehrspolitischen und \u00f6kologischen Herausforde-\nrungen l\u00e4uft. Mit der wahrscheinlich vorgesehenen \nReduzierung der Nahverkehrsfinanzierung wird einer \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Verlagerung des Verkehrs ein Ende \ngesetzt, ehe sie \u00fcberhaupt begonnen h\u00e4tte, obwohl, meine \nDamen und Herren, ein vitales Interesse der Allgemein-\nheit darin liegt. Es wurde von einigen Vorrednern schon \nhinreichend ausgef\u00fchrt: Die neue Bundesregierung ist im \nBegriff, finanzpolitisch komplett die falschen Entschei-\ndungen und Schwerpunktsetzungen zu treffen. Sie setzt \nzulasten der Schiene auf die Stra\u00dfe. Genau anders herum \nm\u00fcsste es meiner Meinung nach allerdings sein. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich die Gelegenheit nicht ungenutzt \nlassen, grunds\u00e4tzlich festzustellen, dass ich Herrn Georg \nJanetzky vom ZVON nicht nur zustimme, wenn er sagt, \n\u201e...eine Notwendigkeit zu erkennen, alles neu auf den \nPr\u00fcfstand zu stellen und den Anteil des Nahverkehrs an \nden Gewinnen der Bahn am Personenverkehr und die \nlangfristig geschlossenen Vertr\u00e4ge genau zu durchleuch-\nten\u201c, sondern ich m\u00f6chte sogar noch weitergehen und \nbehaupten, die Notwendigkeit zu erkennen, die Privatisie-\nrungstendenzen im Verkehrswesen allgemein kritisch zu \n\u00fcberdenken. \n\nMeine Damen und Herren, nichtsdestotrotz werden wir \nden vorliegenden Antr\u00e4gen zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok, bitte, \nvon der FDP-Fraktion. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Ich denke, zur Versachlichung der \nDiskussion m\u00fcssen wir tats\u00e4chlich zwei Sachverhalte \nauseinander halten. Das ist in der Diskussion auch schon \nteilweise angeklungen. \n\nDas eine ist die bestehende gesetzliche Regelung bis zum \nJahr 2007. Hier sind die Regionalisierungsmittel gesetz-\nlich festgeschrieben. Die andere Frage ist: Was passiert im \n\n 2757\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nRahmen der Neufestsetzung ab 2008? Diese unterschied-\nlichen Sachverhalte m\u00fcssten wir hier auch im Landtag \ndurch entsprechende Positionierungen deutlich machen. \n\nZuerst einmal die Frage: Was ist bis 2007? Bis 2007 ist es \ndurch ein Bundesgesetz mit Zustimmung des Bundesrates \ngeregelt, welche Mittel die einzelnen L\u00e4nder bekommen. \nIch habe sehr wohl die \u00f6ffentliche Diskussion so verstan-\nden, dass man in der Koalition in Berlin dar\u00fcber nach-\ndenkt, auch bereits vor 2007 \u00c4nderungen durchzuf\u00fchren. \nAber wir m\u00fcssen uns hier im S\u00e4chsischen Landtag nicht \ndamit besch\u00e4ftigen, was der eine oder andere aus der \nKoalition denkt, auch laut denkt, sondern wir m\u00fcssen hier \nunsere Position bekr\u00e4ftigen. Unsere Position hier im \nLandtag kann eigentlich nur sein: Planungssicherheit bis \n2007, keine \u00c4nderung bis 2007! Wir haben ja Mittel im \nHaushalt 2006 bereits eingestellt. Hier m\u00fcssten wir uns \nals Landtag deutlich positionieren. \n\nNur, meine Kolleginnen und Kollegen von den Koaliti-\nonsfraktionen, genau das tun Sie nicht in Ihrem Antrag. \nIhr Antrag erinnert wieder einmal an die \u00fcblichen Koaliti-\nonsantr\u00e4ge, wenn man Oppositionsantr\u00e4ge vorliegen hat, \ndie man im Prinzip schon richtig findet, aber denen man \nnicht zustimmen m\u00f6chte. Eigentlich kommt uns der von \nder Wortwahl doch ziemlich bekannt vor. Vermutlich \nhaben Sie ihn irgendwo als Textbaustein, den Sie bei \ngeeigneter Gelegenheit herausziehen. Sie sagen n\u00e4mlich \ngerade nichts zu der Frage, wie sich der Landtag hinsicht-\nlich der Mittel bis 2007 positioniert. Wir erwarten eigent-\nlich, dass heute ein Beschluss gefasst wird, mit dem wir \ndie Staatsregierung auffordern, einer \u00c4nderung dieses \nGesetzes im Bundesrat nicht zuzustimmen. Das zu dieser \nFrage: Was passiert bis 2007? \n\nAb 2008 gibt es eine Neufestsetzung. Herr Lichdi hat \nbereits darauf hingewiesen, dass wir als FDP der Auffas-\nsung sind, dass es im Bereich des \u00f6ffentlichen Nahver-\nkehrs durchaus Reserven gibt. Sie haben zu Recht darauf \nhingewiesen, dass \u00fcber 90 % der Verkehre an die Bahn \nvergeben werden. Es herrscht kein Wettbewerb in diesem \nBereich. Wenn wir hier Wettbewerb h\u00e4tten, k\u00f6nnten wir \ndie entsprechenden Verkehrsleistungen deutlich g\u00fcnstiger \neinkaufen. Nur wenn sie deutlich g\u00fcnstiger eingekauft \nwerden k\u00f6nnen, muss man fairerweise auch zugestehen, \ndass die Mittel daf\u00fcr unter Umst\u00e4nden nicht in der ge-\nwohnten H\u00f6he fortgef\u00fchrt werden. \n\nDas hei\u00dft, man kann die Regionalisierungsmittel auch \nnicht \u00fcber das Jahr 2007 hinaus zum Dogma erkl\u00e4ren, \nalso noch in zehn, 20 oder 50 Jahren wollen wir die \ngleichen Mittel haben. Das steht aber im Antrag der \nGR\u00dcNEN so drin. Deshalb ist der Antrag der GR\u00dcNEN \nf\u00fcr uns in dieser Form nicht zustimmungsf\u00e4hig, weil \nverantwortungsvolle Politik auch hei\u00dft, sich auf ver\u00e4nder-\nte Gegebenheiten einzustellen. Wenn sich die Dinge ab \n2007 \u00e4ndern, dann muss unter Umst\u00e4nden auch die H\u00f6he \nder Mittel ge\u00e4ndert werden. Ich denke, f\u00fcr diese Frage \nsollten wir offen sein. Deswegen m\u00fcssten wir, zusam-\nmengefasst, den Antrag der Koalitionsfraktionen um \neinen Satz erg\u00e4nzen, n\u00e4mlich um die Positionierung \n\nhinsichtlich der Frage, ob wir das bestehende Gesetz \n\u00e4ndern wollen oder nicht. Ich kann Sie nur auffordern, \neinem entsprechenden \u00c4nderungsantrag von uns zuzu-\nstimmen. \n\nZum Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Auch hier hat Herr \nLichdi bereits darauf hingewiesen, dass wir uns das selbst \neingebrockt haben. Es haben die Koalitionsfraktionen hier \nin diesem Hause durchgedr\u00fcckt, diese Regionalisie-\nrungsmittel eigentlich zweckentfremdet f\u00fcr den Sch\u00fcler-\ntransport zu verwenden. Das hei\u00dft also, sp\u00e4testens ab \n2008 \u2013 im Rahmen des neuen Haushaltes \u2013 m\u00fcssen wir \nuns Gedanken machen, wie wir angesichts von Schul-\nschlie\u00dfungen im flachen Land sicherstellen k\u00f6nnen, dass \ndie Kinder, die dann weitere Schulwege in Kauf nehmen \nm\u00fcssen, auch die M\u00f6glichkeit haben, diese Schulwege \nmit irgendwelchen Bef\u00f6rderungsmitteln zu erreichen. \nAber das Problem, wie gesagt, ist hausgemacht durch \ndiese Koalition hier im Hause. \n\nZusammenfassend kann ich Sie nur bitten, dem Antrag \nder GR\u00dcNEN zuzustimmen, sofern dort deutlich wird, \ndass man nicht ewig an denselben Regionalisierungsmit-\nteln festh\u00e4lt, und falls daf\u00fcr keine Mehrheit im Haus zu \nfinden ist, bitte ich seitens der Koalitionsfraktionen zu \nakzeptieren, dass wir uns heute hier auch zu der Frage \n\u00e4u\u00dfern m\u00fcssen: Gesetzes\u00e4nderung bis 2007 \u2013 ja oder \nnein? \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! \u201eEin guter \u00f6ffentlicher Perso-\nnennahverkehr sichert die Funktionsf\u00e4higkeit und Le-\nbensqualit\u00e4t unserer St\u00e4dte und ist der Kern eines sozial \nangemessenen und \u00f6kologisch vertr\u00e4glichen Mobilit\u00e4ts-\nangebotes. Wir werden auch weiterhin den \u00d6PNV mit \neinem ausreichenden Finanzierungsbeitrag auf hohem \nNiveau f\u00f6rdern.\u201c Diese dem Berliner Koalitionsvertrag \nw\u00f6rtlich entnommene Passage zeigt, dass sich die Bun-\ndesregierung klar und deutlich f\u00fcr einen starken \u00d6PNV \nengagieren wird. Hervorragende Nahverkehrsnetze in den \nBallungsr\u00e4umen, aber auch die fl\u00e4chendeckende \u00d6PNV-\nVersorgung im l\u00e4ndlichen Raum sind wichtige Standort-\nvorteile unseres Landes, die kein vern\u00fcnftiger Mensch \nernsthaft infrage stellen wird. Dar\u00fcber hinaus stellt ein \nhinreichendes Mobilit\u00e4tsangebot f\u00fcr alle Menschen auch \nein hohes soziales Gut dar, dem wir uns als Volksvertreter \nin besonderem Ma\u00dfe verpflichtet f\u00fchlen sollten. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, ich sage \nIhnen sehr deutlich, dass ich dem glaube, was ich schwarz \nauf wei\u00df lesen kann. Schauergeschichten, wie sie hier von \neinigen Rednern vorgetragen wurden, entbehren jeder \nQuellenangabe. Auch mir als zust\u00e4ndigem Fachminister \n\n 2758\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister Jurk, \nhabe ich Sie richtig verstanden, dass Sie anstreben, dass \nim n\u00e4chsten Doppelhaushalt diese Mittel von ungef\u00e4hr \n36 Millionen Euro, die jetzt als Regionalisierungsmittel in \nden Sch\u00fclerverkehr gehen, aus allgemeinen Landesmitteln \naufgef\u00fcllt werden sollen, also insoweit keine Zweckent-\nfremdung mehr stattfinden soll? \n\nist es leider nicht gelungen herauszufinden, wer letzten \nEndes die omin\u00f6sen Zahlen in den medialen Umlauf \ngebracht hat. \n\nZweitens w\u00e4ren K\u00fcrzungen ohnehin fr\u00fchestens im Zu-\nsammenhang mit den Revisionsverhandlungen im Jahr \n2007 m\u00f6glich. Nichts, aber auch gar nichts im Koalitions-\nvertrag weist auf K\u00fcrzungen im n\u00e4chsten Jahr hin. Man \nk\u00f6nnte in bestehende Vertr\u00e4ge auch gar nicht mehr ein-\ngreifen. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Es ist schwierig, von Zweckentfremdung zu \nsprechen, aber ich will Ihnen so viel sagen: Nat\u00fcrlich \nmuss man das gr\u00fcndlich sortieren. Dazu wird bei den \nHaushaltsplanaufstellungen gesprochen werden, und mein \nWunsch ist es, diese Mittel \u2013 konkret 8.2 und 8.1 \u2013 als \nRegionalisierungsmittel auszureichen und nicht f\u00fcr die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung zu nutzen \u2013 wobei ich darauf hinwei-\nsen m\u00f6chte, dass die Regionalisierungsmittel durch Mittel \naus dem GVFG aufgef\u00fcllt wurden. Jeder mag es bewer-\nten, wie er will, aber mein Ziel ist es, dort Klarheit zu \nhaben, Regionalisierungsmittel in diesen Bereichen \neinzusetzen, f\u00fcr die sie uns urspr\u00fcnglich her\u00fcbergereicht \nwurden. \n\nDrittens geht in diesem Zusammenhang auch 2007 ohne \ndie Zustimmung der L\u00e4nder gar nichts. Das ist auch gut \nso, schlie\u00dflich braucht ein attraktiver \u00d6PNV ein Min-\ndestma\u00df an Planungssicherheit. \n\nUnsere f\u00fcnf s\u00e4chsischen Verkehrsverb\u00fcnde haben Hun-\nderte Millionen Euro in ein leistungsf\u00e4higes \u00d6PNV-\nSystem investiert. Da kann man nicht von heute auf \nmorgen mit der Brechstange kommen und alles wieder \neinrei\u00dfen. Das w\u00e4re eine widersinnige Politik, die mit der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung nicht zu machen ist. Wir \nwerden uns vielmehr mit aller Kraft daf\u00fcr einsetzen, den \nin Sachsen gut ausgebauten \u00d6PNV in seiner Komplexit\u00e4t \nmit Eisenbahn, Stra\u00dfenbahn und Bus zu erhalten und \nweiter auszubauen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vielleicht hilft \nauch eine kurze Erinnerung daran, wie die Regionalisie-\nrungsmittel urspr\u00fcnglich entstanden sind. Mit der Anfang \nder neunziger Jahre eingeleiteten Bahnstrukturreform \nwurde das deutsche Eisenbahnwesen neu geordnet. Auf \nder einen Seite wurden zum 1. Januar 1994 die Deutsche \nBundesbahn und die Deutsche Reichsbahn zur Deutschen \nBahn Aktiengesellschaft, der bekannten DB AG, zusam-\nmengef\u00fchrt; aus diesem Staatsunternehmen entstand dann \nein Wirtschaftsunternehmen, das ein marktwirtschaftli-\nches Handeln erm\u00f6glichen sollte. \n\nDessen ungeachtet ist aber auch ein unumst\u00f6\u00dflicher Fakt, \ndass im Bundeshaushalt gespart werden muss. Wenn Sie \ndie Koalitionsvereinbarung richtig durchlesen, finden Sie \neinen Passus, der beschreibt, wo man dort Einsparm\u00f6g-\nlichkeiten sieht \u2013 Sie k\u00f6nnen das gerne nachlesen \u2013, aber \nnicht unmittelbar und nicht mit konkreten Angaben, was \ndie Regionalisierungsmittel betrifft. Jeder B\u00fcrger, jede \nInteressengruppe muss einen Beitrag dazu leisten, sonst \nw\u00fcrde eine Haushaltskonsolidierung auch unm\u00f6glich. \n\nAuf der anderen Seite wurden im Rahmen der Regionali-\nsierung des \u00d6PNV die Aufgaben f\u00fcr den Schienenperso-\nnennahverkehr vom Bund auf die L\u00e4nder \u00fcbertragen. \nDiese \u00dcbertragung vollzog sich zum 1. Januar 1996. Im \nVorfeld fanden intensive Verhandlungen von Bund und \nL\u00e4ndern um die gerechte Finanzierung dieser Aufgabe \nstatt. Die L\u00e4nder forderten einerseits die volle \u00dcbertra-\ngung der Mittel, die bis zu diesem Zeitpunkt der Bund f\u00fcr \nden Schienenpersonennahverkehr bereitgestellt hatte. Das \nwurden die so genannten 8.1er-Mittel. Diese betrugen \nanfangs rund 7,8 Milliarden DM, also umgerechnet rund \nvier Milliarden Euro. Andererseits wurde eine weitere \nMittelausstattung f\u00fcr Investitionen in die \u00d6PNV-\nInfrastruktur und f\u00fcr zus\u00e4tzliche Verkehrsleistungen \ngefordert \u2013 das sind die allseits bekannten 8.2er-Mittel. \nHierf\u00fcr wurden 1996 bereits zirka 1,1 Milliarden DM, \nalso heute rund 0,56 Milliarden Euro, eingestellt. \n\nIm Berliner Koalitionsvertrag wird kritisiert, dass einzel-\nne F\u00f6rdertatbest\u00e4nde, so auch der der Regionalisierungs-\nmittel, in ihrem Volumen deutlich aufwachsen. Wir tun \nfolglich gut daran, uns bei der Revision der Regionalisie-\nrungsmittel im Jahr 2007 auf eine sehr harte Verhand-\nlungsrunde einzustellen. Sie werden Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr \naufbringen, dass ich an dieser Stelle nicht auf Einzelhei-\nten eingehen m\u00f6chte. Dies w\u00fcrde unsere Verhandlungspo-\nsition verschlechtern. \n\nBei der Aufstellung des Landeshaushaltsplanes 2007/2008 \nsollten wir jedoch darauf achten, dass die zweckentspre-\nchende Verwendung der Regionalisierungsmittel nicht \ninfrage gestellt wird, anderenfalls verschafften wir dem \nBundesfinanzminister den Vorwand, auf den er nur \ngewartet hat, und wir s\u00e4gten uns, wie man so sch\u00f6n sagt, \nden Ast ab, auf dem wir allesamt sitzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie gestatten eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich erwarte sie fast. \n\nDieser Betrag wurde ab 1997 um weitere drei Milliar-\nden DM erh\u00f6ht. Gleichzeitig wurden die Mittel nach dem \nGemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz, dem allseits \nbekannten GVFG, die sowohl f\u00fcr den kommunalen \nStra\u00dfenbau als auch f\u00fcr den \u00d6PNV zu verwenden sind, \num den gleichen Betrag gek\u00fcrzt. Daran ist deutlich zu \nerkennen, dass es sich nicht nur um Mittel f\u00fcr den Eisen-2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\n 2759\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Debat-\nte hat doch gezeigt, wie dringend n\u00f6tig es war, dieses \nThema heute mit einem Antrag auf die Tagesordnung zu \nsetzen. \n\nbahnverkehr handelt, sondern f\u00fcr den gesamten \u00d6PNV, \nalso auch f\u00fcr den Bus- und Stra\u00dfenbahnverkehr. \n\n2002 wurde nach langer Diskussion das Regionalisie-\nrungsgesetz erstmals novelliert. Seither wird die Mittel-\nausstattung j\u00e4hrlich um 1,5 % dynamisiert. So fest ich \ndavon \u00fcberzeugt bin, dass die schwarz-rote Bundesregie-\nrung keinen \u00d6PNV-Kahlschlag ausl\u00f6sen will und es \nangesichts des Widerstandes der L\u00e4nder auch nicht kann, \nso sicher ist auch, dass die Revision der Regionalisie-\nrungsmittel im Jahre 2007 keine Runde wird, in der es \nGeschenke zu verteilen gibt. Vielmehr wird auch der \n\u00d6PNV einen angemessenen \u2013 ich betone: angemessenen \u2013 \nKonsolidierungsbeitrag leisten m\u00fcssen. Darauf, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, sollten wir uns bereits \nheute einstellen. Dazu ist eine weiterhin intensive Diskus-\nsion um die wirtschaftlichere Gestaltung des \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehrs notwendig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeiner Fraktion ging es nicht darum, Panik zu machen, \nsondern mit aller Deutlichkeit darauf hinzuweisen, welche \nProbleme es geben kann, wenn wir nicht rechtzeitig in \nden entscheidenden Gremien gegensteuern und mit aller \nAufmerksamkeit die Streichung und K\u00fcrzung durch die \nBundesregierung, was den laufenden Haushalt angeht, zur \nKenntnis nehmen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Haben wir nicht!) \n\nWenn solche Zahlen in die Welt gebracht worden sind, so \nsind sie ganz bestimmt nicht von der Linksfraktion in die \nWelt gebracht worden, sondern vermutlich aus ganz \ninternen Quellen des Bundesfinanzministeriums. Denn \nimmerhin haben Matthias Platzeck und Ministerpr\u00e4sident \nBeck sofort scharf darauf und dagegen reagiert. Insofern \nsollte man manchmal auch Ger\u00fcchte, bei denen nicht \neindeutig lokalisierbar ist, woher sie kommen, ernst \nnehmen. \n\nIn diesem Zusammenhang sind besonders die kommuna-\nlen Aufgabentr\u00e4ger des \u00d6PNV und ihre Zweckverb\u00e4nde \ngefragt. So begr\u00fc\u00dfe ich eine Selbstverpflichtung der \nMitglieder des Verbandes Deutscher Verkehrsunterneh-\nmen \u2013 das sind \u00fcberwiegend kommunale Stra\u00dfenbahn- \nund Busunternehmen \u2013, Ertr\u00e4ge zu steigern und Kosten zu \nsenken, um die \u00f6ffentlichen Haushalte zu entlasten. Das \nist der richtige Weg. K\u00fcrzungen des Fahrplanangebotes \nund die Erh\u00f6hung der Fahrpreise sollten hingegen nicht \nerfolgen. \n\nRichtig ist ganz ohne Zweifel: Im Koalitionsvertrag wird \nkaum mit konkreten Zahlen operiert, da werden ganz vage \nVorstellungen ge\u00e4u\u00dfert. Was aber Korrektur bei den \nRegionalisierungsmitteln hei\u00dft, muss man dann im \nKonkreten sehen, wenn es zur Revision oder gar schon im \nlaufenden Bundeshalt zu Korrekturen bei den Regionali-\nsierungsmitteln kommt. Immerhin steht der Bund mit \neinem strukturellen Haushaltsdefizit von 50  Milliar-\nden Euro da, und deshalb wird mit allen Mitteln gesucht \nund dann auch gefunden, wo man erhebliche Betr\u00e4ge \nsparen kann. Da in der Subventionsk\u00fcrzung mit dem \nRasenm\u00e4her vorgegangen und nicht im Einzelnen bewer-\ntet wird, was die Wirkungen einer solchen Subventions-\nk\u00fcrzung bzw. -streichung sind, kann und darf man Arges \nbef\u00fcrchten. \n\nGanz besonders liegt mir die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung am \nHerzen. So gab es zu keiner Zeit auch nur einen Gedan-\nken, die Ausgleichsgelder gem\u00e4\u00df \u00a7 45a Personenbef\u00f6r-\nderungsgesetz zu k\u00fcrzen. Sie sind gesetzlich gesichert und \nwerden auch in diesem Rahmen in voller H\u00f6he an die \nVerkehrsunternehmen ausgereicht. Die H\u00f6he des Anspru-\nches richtet sich nach der Anzahl der Sch\u00fcler und danach, \nwie weit diese fahren. Je mehr Sch\u00fcler die Busse und \nBahnen nutzen und je weiter sie fahren, desto mehr Geld \ngibt es f\u00fcr die Unternehmen. Das gilt nat\u00fcrlich auch im \numgekehrten Fall. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Sie werden in \nmir einen aufmerksamen Ansprechpartner finden, wenn es \ndarum geht, nach M\u00f6glichkeiten zu suchen, wie wir den \n\u00d6PNV in Sachsen attraktiver und wirtschaftlicher gestal-\nten k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte jedoch streng davor warnen, die \nMenschen mit Meldungen aus der Ger\u00fcchtek\u00fcche zu \nverunsichern. \n\nWas nun die Zweckentfremdung von Regionalisierungs-\nmitteln f\u00fcr den Sch\u00fclerverkehr in Sachsen angeht, so \ndenke ich, sollten wir das auf die Haushaltsberatungen, \ndie im n\u00e4chsten Jahr anstehen werden, vertagen und dort \nnoch einmal genauer debattieren, wie welche Mittel f\u00fcr \nwelche Titel eingestellt werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich werde auf \njeden Fall alle Angriffe auf die Regionalisierungsmittel in \nden Jahren 2006 und 2007 abwehren und damit versu-\nchen, dem Bundesverkehrsminister von Sachsen aus den \nR\u00fccken zu st\u00e4rken. \n\nAuf jeden Fall kurz und knapp: Herr Bolick, Ihre Rede \nund der Antrag der Koalitionsfraktionen waren eher eine \nVerharmlosung der Ernsthaftigkeit der Problemlage. \nInsofern w\u00e4re es hilfreich, wenn von diesem Landtag ein \ngeschlossenes, klares Votum Richtung Bund ginge, dass \nwir auf keinen Fall solche K\u00fcrzungen in solchen Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen hinnehmen werden und dass sich die Minister \nim Bundesrat, wenn die Dinge beschlossen werden, auch \nentsprechend einsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion.PDS, danach die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Frau Dr. Runge, bitte. (Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2760\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nIch bitte zum Schluss darum, Frau Pr\u00e4sidentin, \u00fcber \nunseren Antrag punktweise abzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte; Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe \n\u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Redner der \nKoalition, aber auch Sie, Herr Staatsminister, so getan \nhaben, als ob wir hier eine Geisterdebatte f\u00fchren, als ob \nwir irgendwelchen Tatarenmeldungen aufgesessen w\u00e4ren. \nIch glaube, das wird der Problematik wirklich nicht \ngerecht. \n\nIch habe in meinem Redebeitrag schon darauf hingewie-\nsen, dass diese K\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge auf das Koch-\nSteinbr\u00fcck-Papier zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Das kommt also \nnicht aus der \u201ekalten K\u00fcche\u201c, das ist von langer Hand \ngeplant und wird jetzt umgesetzt. \n\nZum Zweiten, Herr Bolick: Sie haben best\u00e4tigt, dass Sie \nim \u00f6ffentlichen Personennahverkehr K\u00fcrzungen planen; \nFrau Raatz hat das auch best\u00e4tigt, denn sie hat gesagt, wir \nm\u00fcssen bei dem Tausend-pro-Tag-Kriterium schauen, was \nnicht darunter f\u00e4llt, und das haben Sie im Grunde zur \nK\u00fcrzung freigegeben. \n\nDas passt sehr gut zu Ihrer Einlassung, die Sie verschie-\ndentlich gemacht haben: Wir wollen den Sch\u00fclerverkehr \nauf jeden Fall im bisherigen Umfang beibehalten. Wenn \ndas mit den Mitteln nicht mehr klappt, dann sparen wir an \nanderer Stelle im \u00d6PNV ein. \u2013 Genau das haben wir \nkritisiert. \n\nHerr Jurk, nichtsdestotrotz bin ich Ihnen f\u00fcr Ihre Aussage \ndankbar, dass Sie sich bei den n\u00e4chsten Haushaltsver-\nhandlungen daf\u00fcr einsetzen wollen, dass die Zweckent-\nfremdung nicht mehr stattfindet. Ich finde, das ist ein \nFortschritt. Deswegen ist es mir wichtig, dies hier noch \neinmal in aller \u00d6ffentlichkeit festzuhalten. Wir werden \nSie nat\u00fcrlich daran messen, ob Ihnen das im n\u00e4chsten \nHaushalt gelingt. \n\nHerr Jurk, es bleibt aber die Frage der GVFG-Splittung \noffen. Das Verh\u00e4ltnis 90 % f\u00fcr den Stra\u00dfenverkehr zu \n10 % f\u00fcr den \u00d6PNV reicht nicht. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Stimmt so nicht!) \n\nDas geh\u00f6rt in dieses Bild hinein. \n\nIch habe mit Absicht die Bahntechnik angesprochen. Sie \nreden immer davon. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie zu \nIhrem F\u00f6rderschwerpunkt, auf den Sie zu Recht stolz \nsind, von dieser Stelle aus etwas gesagt h\u00e4tten. \n\nZur FDP. Kollege Morlok hat nat\u00fcrlich Recht, wenn er \ndarauf hinweist, dass es jetzt zuerst um die Festschrei-\nbung bis 2007 geht. Aber \u2013 deswegen k\u00f6nnen wir Ihren \nAntrag nicht unterst\u00fctzen \u2013 wir sind tats\u00e4chlich der \nAuffassung, dass wir auch nach 2007 umsteuern m\u00fcssen. \nWir wollen nicht nur den \u00d6PNV im bisherigen Umfang \n\nerhalten, sondern wir wollen, dass der \u00d6PNV im Verh\u00e4lt-\nnis zum Stra\u00dfenverkehr im Modal Split aufw\u00e4chst. Das ist \ndringend erforderlich. Deswegen wollen wir Ihrem Antrag \nso nicht zustimmen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, so wie ich es verstehe, ist unser Antrag \nder weitergehende. Von daher m\u00fcsste \u00fcber unseren Antrag \nzuerst abgestimmt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Pr\u00e4sidentin Andrea Dombois ber\u00e4t sich mit  \nDr. R\u00fchmann, LTV. \u2013 Dr. Monika Runge, \n\nLinksfraktion.PDS: Es geht nach der \nDrucksachennummer!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. R\u00fchmann \nsagt mir, beide Antr\u00e4ge seien gleichrangig. \u2013 Wir kommen \ndamit zur Abstimmung. Wir haben es gekl\u00e4rt: Es handelt \nsich um zwei gleichrangige Antr\u00e4ge. \n\nIch beginne mit dem Antrag der Linksfraktion.PDS in der \nDrucksache 4/3522. Hier ist punktweise Abstimmung \nbeantragt worden. \n\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 dennoch \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 2 desselben Antrages auf. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, \nPunkt 2 wurde mit Mehrheit abgelehnt. \n\nDamit ist die Drucksache nicht beschlossen. \n\nIch rufe den Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der \nDrucksache 4/3537 auf. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag \nder FDP-Fraktion in der Drucksache 4/3668 \u2013 Neufassung \nPunkt 1 \u2013 vor. Wird die Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 \n\n(Sven Morlok, FDP, signalisiert,  \ndass kein Redebedarf besteht.) \n\n\u2013 Das ist nicht notwendig. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS, \nsignalisiert Redebedarf.) \n\nAber eine Diskussion. Bitte sehr. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Nur eine kurze \nBemerkung! Der FDP-Antrag geht uns nicht weit genug. \nDie entscheidende Frage lautet nat\u00fcrlich: Was passiert in \nden Jahren nach 2007? \n\nWir werden uns deshalb der Stimme enthalten, obwohl \ndie Richtung korrekt ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zu diesem \n\u00c4nderungsantrag weiteren Diskussionsbedarf? \u2013 Herr \nBolick, bitte. \n\n 2761\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Zum Antrag der GR\u00dcNEN, \nbitte. \n\n\u2013 Es gibt noch einen Punkt 3. Das ist richtig. Danke. \n\nIch rufe Punkt 1 des Antrages auf. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum \u00c4nderungs-\nantrag der FDP-Fraktion. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Wir lehnen ihn ab. Er ist zu \nundifferenziert. \n\nPunkt 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl \nvon Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 2 dennoch knapp abgelehnt \nworden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann lasse ich \n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion in der \nDrucksache 4/3668 abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 3 mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nDamit er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstimmung.  \nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 4/3537, Antrag der \nFraktion der GR\u00dcNEN. \n\n\u2013 Herr Bolick, ich gehe davon aus, dass Sie etwas zum \nAntrag der CDU sagen wollten. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich wollte vorhin eigentlich \netwas zu dem Antrag der GR\u00dcNEN sagen. Das ist aber \nnicht m\u00f6glich gewesen. \n\n(Zuruf des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\n\u2013 Herr Morlok, w\u00fcrden Sie bitte an das Mikrofon gehen. \nDie Entfernung ist zu gro\u00df. \n\nUnseren Antrag ziehen wir zur\u00fcck. \nSven Morlok, FDP: K\u00f6nnen wir bitte abschnittsweise \nabstimmen? 2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Der CDU-\n\nAntrag ist damit zur\u00fcckgezogen und \u00fcber ihn muss nicht \nabgestimmt werden. 2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Moment! \nMeine Damen und Herren! Ich kann jetzt diesen Tages-\nordnungspunkt beenden. \n\nSven Morlok, FDP: Punkt 1 getrennt vom Rest. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das hei\u00dft also, \nPunkt 1 und Punkt 2? \u2013 Gut. Dann lasse ich auch hier\u00fcber \npunktweise abstimmen. \n\nIch rufe auf \n\n \n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nEs gibt noch einen Punkt 3!)  \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEinf\u00fchrung eines M\u00fcttergehalts in Sachsen \nDrucksache 4/3534, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: NPD-\nFraktion, CDU-Fraktion, Linksfraktion.PDS, SPD-\nFraktion, FDP-Fraktion, GR\u00dcNE-Fraktion und die \nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der NPD-Fraktion das Wort. Frau Abg.  \nSch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Seit 1991 ist die Bev\u00f6lkerungszahl in Sach-\nsen kontinuierlich gesunken. Der Bev\u00f6lkerungsschwund \nbelief sich laut Fortschrittsbericht Ost bis Ende 2004 auf \n480 000 Einwohner oder knapp 10 % der Gesamtbev\u00f6lke-\nrung. Dies ist zum einen auf die Abwanderung von \nSachsen zur\u00fcckzuf\u00fchren, die in ihrer Heimat keine Zu-\nkunft mehr sehen. Es sind vor allen Dingen die jungen \nMenschen, die der Freistaat auf diese Weise verliert. Der \n\nAnteil der 18- bis 35-J\u00e4hrigen am Fortzug 2004 betrug \nnahezu 67 %. \n\nViel schwerwiegender aber wirkt sich der Geburten-\nschwund aus, auf den mittlerweile 75 % des Bev\u00f6lke-\nrungsverlustes zur\u00fcckgehen. Insgesamt wird der Freistaat \nSachsen gem\u00e4\u00df Prognose des Statistischen Landesamtes \nbis 2020 \u2013 das ist das Jahr nach dem Ende des Solidarpak-\ntes II \u2013 gegen\u00fcber 2004 nochmals rund 510 000 Einwoh-\nner oder 11,8 % verlieren. Dabei wird der Bev\u00f6lkerungs-\nverlust auch zuk\u00fcnftig im Wesentlichen durch das Gebur-\ntendefizit verursacht. Begleitet wird dieser R\u00fcckgang \n\u00fcberdies von einer Alterung der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. \n\nWas das bedeutet, meine Damen und Herren, wird vor \nallem bei der Aufstellung zuk\u00fcnftiger Haushaltsentw\u00fcrfe \nklar werden. Der Einwohnerverlust hat schon jetzt erheb-\n\n 2762\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nIm \u00dcbrigen sind wir der Meinung, dass es gar keine \nbesseren Infrastrukturma\u00dfnahmen geben kann, als in die \nFamilien zu investieren, denn was n\u00fctzt die beste Infra-\nstruktur ohne die eigenen Menschen. Auch deshalb fordert \ndie NPD-Fraktion schon aus volkserhaltenden Gr\u00fcnden, \nein M\u00fcttergehalt nur Deutschen zukommen zu lassen, \ndenn unsere Politik ist dem deutschen Volk verpflichtet. \nSollten diesem Prinzip bestehende BRD-Gesetze entge-\ngenstehen, so sind diese gegebenenfalls zu \u00e4ndern. Diese \nM\u00f6glichkeit besteht durchaus, Herr Prof. Porsch. Ich \nerinnere in diesem Zusammenhang nur daran, dass das \nAbstammungsprinzip bis 1999 im Staatsb\u00fcrgerrecht \nverankert war und erst unter Rot-Gr\u00fcn im Sinne der \nMultikultis ge\u00e4ndert wurde. Das Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht \nk\u00f6nnte problemlos wiederhergestellt werden, sofern der \npolitische Wille da ist. \n\nliche Folgen f\u00fcr das Haushaltsbudget. Bei einem erwarte-\nten R\u00fcckgang von rund 510 000 Einwohnern bis 2020 \nwird der Freistaat alles in allem mit rund vier Milliarden \nEuro weniger Einnahmen auskommen m\u00fcssen, was bei \neinem Haushaltsvolumen von 14,8 Milliarden Euro im \nJahre 2004 immerhin 27 % ausmachen w\u00fcrde. \n\nSchlie\u00dflich konstatiert der Fortschrittsbericht, dass eine \nBesserung bei der Bev\u00f6lkerungsentwicklung und damit \nauch bei den Staatseinnahmen nicht in Sicht sei. Wir \nhaben es also mit einer Bankrotterkl\u00e4rung der etablierten \nPolitik zu tun, die bekannterma\u00dfen nicht wesentlich \nweiter denken kann als in der Dauer einer Legislaturperi-\node. \n\nWir Nationalen vertreten den Standpunkt, dass gegen den \nBev\u00f6lkerungsschwund und den Geburtenmangel etwas \ngetan werden muss, und zwar jetzt, sofort. Wir sind der \n\u00dcberzeugung, dass dabei in allererster Linie bei den \nFamilien im Allgemeinen und bei den M\u00fcttern im Beson-\nderen angesetzt werden muss. Mit unserem Antrag for-\ndern wir die Einf\u00fchrung eines voll versteuerten, sozialab-\ngabepflichtigen M\u00fcttergehalts f\u00fcr jede deutsche Mutter in \nSachsen ab dem Stichtag 01.01.2007, sofern keiner \nanderen Erwerbst\u00e4tigkeit nachgegangen wird. Alle bishe-\nrigen Ma\u00dfnahmen, wie etwa Kindergeld oder Erzie-\nhungsgeld, greifen einfach zu kurz und sind teilweise \nauch noch einkommensabh\u00e4ngig. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir sehen die Staatsregierung in der Verpflichtung, \nendlich zu handeln und fr\u00fchere Fehlleistungen mit der \nEinf\u00fchrung eines M\u00fcttergehaltes zu korrigieren. Noch ist \nalso Zeit. Doch mit jedem Jahr, das jetzt verstreicht, \nwerden durch den schrumpfenden Haushalt die Spielr\u00e4u-\nme immer kleiner werden. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich bitte mit \neinem Zitat aus einem Kommentar von Konrad Adam \nschlie\u00dfen, den ich heute in der \u201eWelt\u201c gefunden habe: \n\u201eDie Jungen k\u00f6nnen abwandern und werden das auch tun \nund keiner, der nicht alles unternommen hat, um mehr \nGerechtigkeit zu ihren Gunsten zu schaffen, darf ihnen \ndaraus einen Vorwurf machen. Die \u00c4lteren dagegen \nm\u00fcssen bleiben, unter welchen Bedingungen auch immer. \nDiese werden kl\u00e4glicher und erb\u00e4rmlicher werden von \nTag zu Tag \u2013 so lange, bis sie am eigenen Leibe erfahren, \nwas es bedeutet, wenn man sich Sicherheit vom Staat und \nseinen Unterteufeln verspricht und von den Kindern, die \nman selber nicht hat.\u201c \n\nNach unserem Vorschlag erhielte jede deutsche Mutter f\u00fcr \ndas erstgeborene Kind ein monatliches Nettogehalt von \n1 000 Euro. Wir haben bewusst einen Nettobetrag ge-\nw\u00e4hlt, damit unabh\u00e4ngig von der Steuerklasse ein dauer-\nhaft fester und berechenbarer Betrag zur Verf\u00fcgung steht. \n\nF\u00fcr jedes weitere Kind w\u00fcrde sich dieser Betrag um \njeweils 500 Euro monatlich erh\u00f6hen. Wir sehen hierin \neine M\u00f6glichkeit, die Geburtenzahlen deutlich zu stei-\ngern. \n\nWir sind uns durchaus bewusst, meine Damen und Herren \nvon den etablierten Parteien, dass Sie bisher nicht in der \nLage und auch nicht willens waren, in den Kategorien \n\u201eVolk\u201c und \u201eHeimat\u201c zu denken. Genau deshalb haben \nwir die Zust\u00e4nde, die der so genannte Fortschrittsbericht \nbeschreibt. \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Sinne bitte ich, \nunserem Antrag zuzustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \nWenn also der etablierten Politik das Volk als solches \nschon kaum etwas bedeutet, dann sollten Ihnen die \nfinanzpolitischen Folgen des Bev\u00f6lkerungsschwundes \nschon zu denken geben. Wenn in wenigen Jahren der \nStaatshaushalt um ein Drittel knapper ausf\u00e4llt, weil die \nMenschen einfach fehlen, dann ist es auch um den Frei-\nstaat Sachsen geschehen. Es ist zwar sp\u00e4t, aber noch nicht \nzu sp\u00e4t, etwas zu tun. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Frau Abg. Pfeiffer. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Eigentlich lohnt es sich gar \nnicht so richtig, auf so einen populistischen Antrag \neinzugehen, noch dazu mit einer Wortwahl, die ich aufs \nSch\u00e4rfste ablehne. \n\nDas M\u00fcttergehalt ist nat\u00fcrlich nicht kostenlos zu haben. \nAber angesichts der Tatsache, dass in Sachsen j\u00e4hrlich \nimmerhin etwa drei Milliarden Euro in die Infrastruktur \ninvestiert werden k\u00f6nnen, sind die Kosten von etwa \n500 Millionen Euro f\u00fcr ein geburtenf\u00f6rderndes M\u00fctterge-\nhalt eine bezahlbare Gr\u00f6\u00dfe. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nTrotzdem: Wir sind Demokraten, der Antrag ist gestellt, \nwir werden dazu Stellung nehmen. \n\n 2763\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nWir wissen auch, dass es nicht reicht. Aber mit Geld \nallein \u2013 Entschuldigung \u2013 kann man keine Kinder ma-\nchen. Vielleicht sollten Sie einmal irgendwo Nachhilfe \nnehmen. Lieber nicht, denn Sie sollten keine Kinder \nkriegen. \n\nMit diesem Antrag macht die NPD wieder ganz deutlich, \nwo sie steht. Es handelt sich um reinen Populismus, noch \nschlimmer, es handelt sich um volksverdummenden \nCharakter. Das ist eigentlich ganz typisch f\u00fcr die NPD. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) (Zuruf von der NPD:  \n\nUnversch\u00e4mt! Sie auch nicht!) \nMit diesem Vorschlag des M\u00fcttergehaltes soll unser Volk \nschlicht verdummt werden. Die hier aufgestellten Forderungen dieser rechtsextremen \n\nPartei haben nur ein Ziel: Klamauk zu veranstalten. \n(Lachen des Abg. Holger Apfel, NPD \u2013 Zuruf von \n\nder NPD: Was ist das f\u00fcr eine Argumentation!) Ein weiterer wesentlicher negativer Aspekt \u2013 ich habe es \nschon gesagt \u2013 an den Vorstellungen der Rechtsextremen \nist die Verkennung der rechtlichen Rahmenbedingungen. \u2013 Herr Apfel, da k\u00f6nnen Sie lachen, wie Sie wollen. Jeder \n\nwei\u00df, dass das nicht zu bezahlen ist \nMeine Damen und Herren! Im Freistaat Sachsen gilt das \nGrundgesetz. Gott sei Dank! Es gilt die S\u00e4chsische \nVerfassung. Ebenso ist der Freistaat Sachsen ein Teil von \nDeutschland und ein Teil der Europ\u00e4ischen Union. Wir \nhaben lange darum gek\u00e4mpft. Von daher gilt f\u00fcr alle der \ngleiche Grundsatz und gelten f\u00fcr alle die gleichen An-\nspr\u00fcche, auch bei Geld f\u00fcr Kinder. \n\n(Holger Apfel, NPD: Konzentrieren  \nSie sich lieber auf Ihre Zwischenrufe!) \n\nund dass Sie mit dem Geld, das wir hier zur Verf\u00fcgung \nhaben, nicht umgehen wollen oder nicht umgehen brau-\nchen \u2013 Gott sei Dank, dass Sie nie in die Verlegenheit \nkommen, hier mitzuregieren. \n\nDer NPD-Antrag sprengt schlicht den rechtlichen Rah-\nmen, indem er auf die deutsche Mutter abstellt. Ich \nsch\u00e4me mich f\u00fcr Ihre Wortwahl. Wahrscheinlich haben \nSie bei Ihrem Antrag mehr daran gedacht, wieder das \nMutterkreuz einzuf\u00fchren, statt einen vern\u00fcnftigen Beitrag \nzu leisten. Dies wird am Schluss Ihres Antrages deutlich, \nwo Sie offensichtlich gerade noch festgestellt haben, dass \nes wohl tats\u00e4chlich zum Kinderbekommen und -erziehen \nauch eines Vaters bedarf. \n\n(Zuruf von der NPD: Das entscheiden die W\u00e4hler!) \n\nDazu wird es nicht kommen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das  \nhat schon mancher gedacht!) \n\nMeine Damen und Herren! Ihre Politik macht deutlich, \ndass Sie gar nicht um der Sache willen k\u00e4mpfen, sondern \nwirklich nur Populismus verbreiten wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Ich glaube, \nich brauche Sie nicht bitten. Wir Demokraten wissen alle, \ndass wir diesen Antrag ablehnen und dass wir uns als \nverantwortungsbewusste Parlamentarier nicht auf dieses \nNiveau herablassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Ich gestatte keine Zwischenfra-\nge. Danke sch\u00f6n. \nNat\u00fcrlich muss man sich als Politiker Gedanken machen: \nWie geht es weiter? Aber man kann nicht einfach sagen: \nDeutsches Geld f\u00fcr deutsche M\u00fctter f\u00fcr deutsche Kinder. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte. Frau Abg. Lay. (Beifall bei der NPD \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: \n\nF\u00fcr wen denn sonst?) \n(Zuruf von der NPD: Jetzt kommt die Stalinorgel!) \n\nDas ist das Schlimmste, was man sagen kann. Wir sind \nein Volk und wir sind alle Demokraten. Dazu geh\u00f6ren \nalle, die hier in diesem Staat wohnen, ob es Ihnen gef\u00e4llt \noder nicht. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren der demokrati-\nschen Fraktionen! Wenn Sie sich bislang noch nicht \nerkl\u00e4ren konnten, warum die NPD so wenige Frauen in \nihrer Fraktion hat \u2013 nach diesem Antrag wundert uns gar \nnichts mehr. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nUwe Leichsenring, NPD: Schlimm genug!) \n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer Grund liegt nicht nur in ihrem m\u00e4nnerb\u00fcndischen \nVerhalten, sondern ganz einfach in ihrem reaktion\u00e4ren \nFrauenbild, das in ihrem Antrag wieder einmal deutlich \nwird; einem Antrag, der in geradezu abenteuerlicher \nWeise mit einem Verweis auf den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang \nbeginnt. \n\nDer Freistaat Sachsen hat sich bei der Unterst\u00fctzung von \nFamilien und Kindern schon seit 15 Jahren einen Namen \ngemacht. Wir in Sachsen haben ein Betreuungsangebot, \ndas praktisch f\u00fchrend in Deutschland ist. Ebenso haben \nwir noch als einziges Land ein Landeserziehungsgeld. Wir \nbrauchen uns in Sachsen nicht zu verstecken. \n\n 2764\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nWir haben in diesem Hohen Hause nicht umsonst eine \nEnquete-Kommission zum demografischen Wandel mit \nvielen Experten eingerichtet \u2013 \n\n(Zuruf von der NPD: Da wird nur gelabert!) \n\ngenau aus diesem Grunde, damit uns derlei einfache und \nplumpe Antworten erspart bleiben, die Sie uns in diesem \nAntrag pr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der CDU,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht sollten Sie in der Enquete-Kommission einfach \nbesser aufpassen. Dann w\u00fcrden Sie auch aufh\u00f6ren, den \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zu dramatisieren. An sich ist er \nnoch keine Katastrophe. Er wird nur dann zum Problem, \nwenn wir uns nicht darauf einstellen. Zur Katastrophe \nwird er dann, wenn wir Ihre reaktion\u00e4re und vormoderne \nFamilienpolitik umsetzen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWarum in aller Welt, meine Damen und Herren, braucht \ndie NPD eigentlich so viele Menschen? Wegen des \nZusammenbruchs der Staatsfinanzen, wie es im Antrags-\ntext hei\u00dft? Das h\u00e4ngt doch wohl nicht simpel von der \nblo\u00dfen Anzahl der Menschen ab, sondern von Wertsch\u00f6p-\nfung, Produktivit\u00e4t, wirtschaftlicher Entwicklung und \nauch von einer Einnahmen-, sprich Steuerpolitik. Das \nkann doch nicht Ihr Ernst sein! \n\nEtwas anderes muss dahinter stecken. Ich zitiere wieder-\num aus Ihrem Antrag: \u201eDie Zukunftsf\u00e4higkeit von Volk \nund Staat ist in Gefahr.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nJa, da sind wieder die irrationalen \u00c4ngste nach dem \nMotto: \u201eDie Deutschen sterben aus!\u201c Deshalb ist in Ihrem \nAntrag ja auch dauernd von der deutschen Mutter die \nRede. M\u00fctter ausl\u00e4ndischer Herkunft, die in Deutschland \nleben, sollen ja von Ihren vermeintlichen Wohltaten nicht \nprofitieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nUwe Leichenring, NPD: Die erhalten  \neine Fahrkarte! \u2013 Beifall bei der NPD) \n\nDabei h\u00e4tten Sie in der Enquete-Kommission auch lernen \nm\u00fcssen, dass, um dem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zu begeg-\nnen, auch eine offene Zuwanderungspolitik ein ad\u00e4quates \nMittel w\u00e4re. \n\nDer entscheidende Fehler Ihres Antrages ist freilich das \nreaktion\u00e4re Frauen- und Familienbild, das dahinter steht. \nH\u00e4tten Sie, wie gesagt, in der Enquete-Kommission \nbesser zugeh\u00f6rt, w\u00fcssten Sie, dass es nicht einfach zu \nwenig Geld ist, was junge Menschen davon abh\u00e4lt, Kinder \nin die Welt zu setzen. Wenn man \u00fcberhaupt irgendeinen \nGrund in einer komplexen und komplizierten Welt aus-\nmachen kann, dann sind es unsichere Zukunftsaussichten \nund die mangelnde Vereinbarkeit von Familie und Beruf. \n\nWir wissen ja, dass Weltoffenheit nicht gerade zur St\u00e4rke \nder NPD-Fraktion geh\u00f6rt, aber geschadet h\u00e4tte es nicht, \neinmal den Blick \u00fcber den Tellerrand zu wagen. Dann \nh\u00e4tten Sie festgestellt, dass diejenigen europ\u00e4ischen \nL\u00e4nder eine h\u00f6here Geburtenrate haben, die eine moderne \nFamilienpolitik f\u00fcr Frauen und f\u00fcr M\u00e4nner machen und \nnicht diesen reaktion\u00e4ren Kram anbieten. Genau deshalb \nist auch nicht die NPD-Geb\u00e4rpr\u00e4mie, sondern ein Eltern-\ngeld eine gute Idee. Das haben wir als Linkspartei.PDS \nim Wahlkampf gefordert. Auch die meisten anderen \ndemokratischen Parteien haben es gefordert und es soll \njetzt sogar unter einer CDU-gef\u00fchrten gro\u00dfen Koalition \neingef\u00fchrt werden. Es entspricht der modernen Welt, \nFamilienf\u00f6rderung an dem Leitbild der Erwerbst\u00e4tigkeit \nvon Frauen zu orientieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u00dcber die konkrete Ausgestaltung muss man nat\u00fcrlich \nstreiten. Aber es geht im Kern darum, dass junge Frauen \nauch als M\u00fctter eine berufliche Perspektive haben wollen. \nSie wollen ihren Lebensunterhalt selbst bestreiten k\u00f6nnen. \n\nSie wollen etwas komplett anderes. Sie wollen Frauen \nvon der Erwerbst\u00e4tigkeit ausschlie\u00dfen. Sie wollen Ali-\nmentierung und Unm\u00fcndigkeit. Sie wollen das Heimchen \nam Herd f\u00f6rdern. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nSo steht es in Ihrem Antrag. Wen glauben Sie eigentlich \nmit Ihren reaktion\u00e4ren Vorschl\u00e4gen hinter dem Ofen \nvorzulocken? Junge Frauen sind doch keine Geb\u00e4rma-\nschinen, die man mit einer Pr\u00e4mie locken und dann \nsimpel zum Funktionieren bringen kann. Davon abgese-\nhen, geht Ihr Antrag an wichtigen Zielgruppen vorbei. Es \nsind eben nicht nur sozial schwache Familien, in denen \nwenige Kinder geboren werden. Es sind die \u00fcberdurch-\nschnittlich gebildeten Frauen, es sind viele Akademike-\nrinnen darunter, die Sie mit Ihrem M\u00fcttergehalt von \n1 000 Euro tats\u00e4chlich nicht dazu bringen, dass sie ihren \nJob an den Nagel h\u00e4ngen und das Heimchen am Herd \nspielen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nOb es das geeignete Mittel ist, um Kinderarmut zu be-\nk\u00e4mpfen, das sei nun wirklich dahingestellt. Vielleicht \ndenken Sie besser \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Kinder-\ngrundsicherung nach. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der FDP) \n\nWas diese Frauen brauchen, meine Damen und Herren, ist \nnicht Ihre v\u00f6lkische Politik des Mutterkreuzes, sondern \neinen Job und die M\u00f6glichkeit, ohne gro\u00dfe finanzielle \nEinbu\u00dfen und ohne einen Karriereknick bef\u00fcrchten zu \nm\u00fcssen, schnell wieder einsteigen zu k\u00f6nnen. Deswegen \nbrauchen wir eine Lohnersatzleistung im Sinne eines \nElterngeldes, gen\u00fcgend Krippenpl\u00e4tze und auch Arbeits-\npl\u00e4tze mit flexiblen Arbeitszeiten. Davon gibt es viel zu \nwenige. \n\n 2765\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nHerzlichen Dank. Gestatten Sie mir zuletzt noch eine Bemerkung als kinder-\nlose Frau im so genannten geb\u00e4rf\u00e4higen Alter. Ich geh\u00f6re \nja gewisserma\u00dfen zur Zielgruppe Ihres Antrages. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die SPD-\nFraktion sprechen? \u2013 Gut, die Rede vorhin war f\u00fcr die \nKoalition. Ich frage die FDP-Fraktion. \u2013 Kein Bedarf. Ich \nfrage die Fraktion der GR\u00dcNEN. \u2013 Auch kein Bedarf. \nGibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Herr \nAbg. Leichsenring, bitte. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nein!) \n\n\u2013 Dann m\u00fcssen Sie uns gleich erkl\u00e4ren, f\u00fcr wen Sie hier \neigentlich Politik machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben auch zu wenig potenzielle V\u00e4ter mit einem \nmodernen Rollenverst\u00e4ndnis, die bereit sind, zu gleichen \nTeilen Erziehungsverantwortung zu tragen. Die NPD ist \ndaf\u00fcr nicht das einzige, aber ein besonders finsteres \nBeispiel. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs muss nicht sein!) \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nDamen und Herren! Meine Vorrednerin hat sich gefreut, \ndass die Koalition ein Elterngeld einf\u00fchren m\u00f6chte, was \nSie wahrscheinlich auch noch f\u00fcr gerecht h\u00e4lt, wenn 67 % \ndes letzten Nettoverdienstes zugrunde gelegt werden. So \nwird das Kind des Diplomingenieurs besser vom Staat \nalimentiert als vielleicht das Kind eines Facharbeiters. \nDas findet die Linksfraktion.PDS neuerdings gerecht. Das \nist sehr interessant. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, auch wir sind selbstverst\u00e4nd-\nlich f\u00fcr eine gute Familienpolitik. Nur was hei\u00dft das? Als \nPolitiker m\u00fcssen wir die Rahmenbedingungen daf\u00fcr \nschaffen, dass vorhandene Kinderw\u00fcnsche realisiert \nwerden k\u00f6nnen. Dann w\u00e4re es unsere Aufgabe, daf\u00fcr zu \nsorgen, dass die Kinder, die in Freiheit und Selbstbestim-\nmung entstanden sind, gut leben k\u00f6nnen. (Caren Lay, Linksfraktion.PDS,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lay, darf ich \nSie kurz einmal unterbrechen. Ich fordere die Herren auf \nder Trib\u00fcne auf, diese Gesten bitte zu unterlassen. An-\nsonsten muss ich Sie des Saales verweisen. \n\nSie wollten mich noch nach der Zielgruppe fragen. Das \nsind sicherlich deutsche Frauen. Von Vorteil w\u00e4re es noch, \nwenn sie heterosexuell w\u00e4ren, ansonsten w\u00e4re der Kin-\nderwunsch schwerlich durchzusetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Leichsenring, \ndas geht jetzt zu weit. Ich bitte Sie sich jetzt zu m\u00e4\u00dfigen. \n\nFrau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin! \u2013 Unsere Aufgabe als Politiker ist es, daf\u00fcr \nzu sorgen, dass Kinder gut leben k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig von \nihrer sozialen Herkunft. Hier gibt es sicherlich noch eine \nganze Menge zu tun in Sachsen. Dazu stehen die Vor-\nschl\u00e4ge der NPD-Fraktion noch aus. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein, da bedarf es keiner \nM\u00e4\u00dfigung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Frau Lay? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Mit Freude. Aber eines sage ich ganz deutlich: Es kann nicht unsere \nAufgabe als Politiker sein, durch ein falsches Anreizsys-\ntem daf\u00fcr zu sorgen, dass Kinder zur Welt kommen, die \neigentlich gar nicht gewollt sind. Ihnen geht es aber genau \ndarum. Sie wollen keine gute Familienpolitik. Was sie \nwollen, ist \u201eBev\u00f6lkerungspolitik\u201c. Sie scheuen diesen \nBegriff nicht, auch wenn er, vielleicht auch gerade weil er \nin nationalsozialistischer Tradition steht. Sie wollen nicht \ndie Politik an den Bed\u00fcrfnissen der Menschen ausrichten. \nSie wollen die Menschen manipulieren, anpassen und \nzurechtbiegen, damit sie Ihren fragw\u00fcrdigen politischen \nZielen entsprechen. Das ist kein Lapsus, den man dadurch \nerkl\u00e4ren kann, dass Sie in der Enquete-Kommission nicht \nrichtig zugeh\u00f6rt haben. Das ist der faschistische Kern \nIhres Denkens und auch der faschistische Kern Ihres \nAntrages. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Abg. Leichsen-\nring, ich habe zwei Fragen. Erstens: Haben Sie zur \nKenntnis genommen, dass ich gesagt habe, \u00fcber die \nkonkrete Ausgestaltung eines Elterngeldes muss noch \ngestritten werden, und dass es mit einer Kindergrundsi-\ncherung kombiniert werden muss? Zweitens: Ist Ihnen \nbekannt, dass die derzeitigen familienpolitischen Rege-\nlungen, vor allem diejenigen, die \u00fcber das Steuerrecht \nfunktionieren, in erheblichem Ma\u00dfe besser verdienende \nFamilien deutlich st\u00e4rker entlasten als sozial schwache \nFamilien? Ist Ihnen diese Ungerechtigkeit im bestehenden \nFamilienf\u00f6rdersystem bekannt? Warum sind Sie in Ihrem \nAntrag \u00fcberhaupt nicht darauf eingegangen? \n\nMeine Damen und Herren der demokratischen Fraktio-\nnen! Tun Sie den bereits existierenden und zuk\u00fcnftigen \nKindern und Eltern in Sachsen einen Gefallen und lehnen \nSie diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nUwe Leichsenring, NPD: Die von Ihnen angesprochenen \nDinge sind mir in der Tat bekannt, nur wollen wir mit \nunserem Antrag erst einmal auf die Grundproblematik \n\n 2766\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nhinweisen. Die ist nun einmal die niedrige Geburtenrate. \nDa kommen Sie mir manchmal vor \u2013 entschuldigen Sie \u2013 \nwie auf der Titanic. Das Schiff h\u00e4ngt schon so schief mit \ndem Heck im Wasser und Sie streiten sich, ob Sie das \nGel\u00e4nder noch einmal gr\u00fcn oder rot streichen wollen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir m\u00fcssen grundlegend das Steuer herumlegen. Das ist \ndas Problem. \n\nZu Frau Pfeiffer m\u00f6chte ich noch sagen, Ihre Rede hat \nsich nicht sehr \u00fcber das Niveau Ihrer Zwischenrufe \ngehoben. Wenn Sie die CDU-Bev\u00f6lkerungspolitik der \nletzten 15 Jahre anpreisen, dann schauen Sie sich die \nStatistik der Bev\u00f6lkerungsentwicklung an. Sie liegt noch \nunter dem Durchschnitt der so genannten neuen Bundes-\nl\u00e4nder. Ich wei\u00df nicht, wo Sie Positives an Ihrer Bev\u00f6lke-\nrungspolitik erkennen k\u00f6nnen. \n\nZum Thema M\u00fcttergehalt haben wir erwartet, dass es hier \neinen Aufschrei der so genannten Demokraten gibt. Wir \nsind uns da einig mit der Jungen Sozialen Union, auf \nderen Internetseite Sie einmal schauen sollten. Da steht \neiniges drin. Auch in Bayern wird \u00c4hnliches geplant. Die \nnehmen durchaus auch das Wort M\u00fcttergehalt in den \nMund. Insofern sollten wir uns hier mit so etwas nicht \nweiter belasten und uns nicht gegenseitig vorwerfen, \nirgendwelche Mutterkreuzreden zu halten. Das ist wieder \nso weit hergeholt, aber nicht untypisch f\u00fcr Sie. \n\nDie BRD, die Republik der Kinderlosen, ist seit drei \nJahrzehnten Opfer einer demografischen Implosion \nselbstm\u00f6rderischer Art. Selbst die eingesetzte Bev\u00f6lke-\nrungskommission hat das best\u00e4tigt. Sie haben die Zahlen \nf\u00fcr 2020 zur Kenntnis genommen, denke ich, auch die \nZahlen, die f\u00fcr 2050 zu erwarten sind. Wer das keine \nKatastrophe nennt, der ist mit Blindheit geschlagen. Weil \nes an Kindern fehlt, ist das Land unausweichlich zu einer \nlangsamen Agonie auf allen Ebenen verdammt, auf \nwirtschaftlicher, politischer und kultureller Ebene. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Sie h\u00e4tten vorhin die Gelegenheit gehabt, Ihre Vorstel-\nlungen hier einmal darzulegen. Sie k\u00f6nnen ja sagen, \nunsere Vorstellungen vom M\u00fcttergehalt seien unsinnig, \nunm\u00f6glich oder schlecht formuliert. Aber Sie h\u00e4tten die \nGelegenheit nutzen k\u00f6nnen, Ihre Vorstellungen darzule-\ngen, wie Sie die demografische Katastrophe tats\u00e4chlich \nabwenden wollen. Aber die FDP hat keine Meinung, die \nGR\u00dcNEN haben keine Meinung und auch die anderen \nhaben au\u00dfer Hetze hier nicht viel von sich gegeben. \n\nIn Ihrer Gleichg\u00fcltigkeit, Ignoranz und Unwilligkeit, \u00fcber \ndieses zentrale Problem \u00fcberhaupt nachzudenken \u2013 das ist \nes n\u00e4mlich, wenn man behauptet, das w\u00e4re gar keine \nKatastrophe und man k\u00f6nne das irgendwie anders regeln \n\u2013, t\u00e4uschen Sie nicht nur sich selbst \u00fcber die Zukunft \nunseres Landes hinweg; vielmehr t\u00e4uschen Sie auch den \nRest des Landes. Auch wenn man weiterhin krampfhaft \nversucht, das Problem kleinzureden, indem man die sich \nabzeichnende Bev\u00f6lkerungskatastrophe wortreich als \n\ndemografischen Wandel umschreibt, der dar\u00fcber hinaus \nsogar noch Chancen biete \u2013 das ist allgemeiner Sprach-\ngebrauch \u2013, wird man nicht um die Erkenntnis herum-\nkommen, dass das Grund\u00fcbel die niedrige Geburtenrate \nist. \n\nIn einem Interview mit der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c \n\u00e4u\u00dferte sich der f\u00fchrende Bev\u00f6lkerungswissenschaftler \nHerwig Birg am 5. Oktober 2005 wie folgt: \u201eIn Ost-\ndeutschland\u201c \u2013er meint sicherlich Mitteldeutschland, aber \ngut \u2013  \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u201esind wir Zeugen einer demografischen Katastrophe. Ich \nzweifle, ob das jemals wieder ins Lot kommen wird. Da \ntaugt nicht einmal der Drei\u00dfigj\u00e4hrige Krieg als Vergleich. \nDer endete nach drei Jahrzehnten mit einem Frieden und  \nalles ging wieder nach oben. In Ostdeutschland haben wir \neine l\u00e4ngere Durststrecke vor uns. Das hat gravierende \nAuswirkungen f\u00fcr die Wirtschaft. Wer soll in einer Regi-\non investieren, wenn die Weichen dauerhaft auf Schrump-\nfen gestellt sind?\u201c \n\nAngesichts dieser Tatsache sollte man sich, meine Damen \nund Herren, auch wenn es Ihnen m\u00f6glicherweise nicht \ngef\u00e4llt, die grundlegenden Aufgaben der Familie in \nErinnerung rufen, die da w\u00e4ren: erstens die Nachwuchs-\nzeugung und -erziehung, also die Erneuerung des Volkes \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 \u00fcbrigens, Frau Lay, bedarf es zur Geburt keines Vaters, \nwenn auch sicherlich zur Zeugung; aber das kann ich \nIhnen bei Gelegenheit noch einmal erkl\u00e4ren \u2013, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD) \n\nzweitens die Entwicklung individueller Eigenschaften, \nF\u00e4higkeiten und Interessen im Rahmen der Pers\u00f6nlich-\nkeitsentwicklung und drittens die soziokulturelle Ent-\nwicklung der Pers\u00f6nlichkeit, also die Sozialisation. \n\nAngesichts der dramatischen Bev\u00f6lkerungsentwicklung \nmuss es einer verantwortungsbewussten Politik also \ndarum gehen, die Familien wieder in die Lage zu verset-\nzen, genau diese Aufgaben wahrzunehmen. Wir haben \nvon den so genannten demokratischen Fraktionen eben \nwieder die \u00fcblichen emanzipatorischen Phrasendresche-\nreien geh\u00f6rt, die nur dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen sollen, dass \njeder von uns eigentlich nur ein kleines, austauschbares \nR\u00e4dchen in diesem liberalkapitalistischen Wirtschaftsge-\ntriebe zu sein hat. Die menschliche Existenz wird zuneh-\nmend nur noch nach Kosten und Nutzen bewertet. Das, \nmeine Damen und Herren, kann es ja wohl nicht sein. \n\nIn der Realit\u00e4t sind Kinder in der bundesdeutschen End-\nzeitgesellschaft das Armutsrisiko Nummer eins. Jeder \nBericht \u2013 Berichte, die nicht wir, sondern andere ge-\nschrieben haben \u2013 sagt es Ihnen: Kinder sind das Armuts-\nrisiko Nummer eins. Ich hoffe, zumindest das bestreiten \nSie nicht; denn an diesen Studien sind auch CDU-\nMitglieder beteiligt. In diesem System vermeidet eine \nFrau, die sich gegen ein Kind entscheidet, nicht nur das \n\n 2767\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n\u2013 Na klar, dazu stehe ich, aber es gibt nat\u00fcrlich auch \nsoziale Situationen, in denen es dem Vater zust\u00fcnde, zum \nBeispiel dann, wenn die Mutter verstirbt. \n\ngro\u00dfe Risiko, in die Sozialhilfe abzust\u00fcrzen; obendrein \nspart sie noch bares Geld. \n\nDer 5. Familienbericht f\u00fcr Deutschland behauptet, \nschreibt oder weist nach, dass sich der monet\u00e4re Aufwand \nf\u00fcr ein Kind auf etwa 150 000 Euro bel\u00e4uft. Diese Zahl \nkann man glauben oder auch nicht, aber irgendwie wird \nschon etwas dran sein. Das bedeutet eben \u2013 darin hat Frau \nLay v\u00f6llig Recht \u2013, dass die Entscheidung f\u00fcr ein Kind \nnach dieser BRD-Logik auch f\u00fcr Besserverdienende \nirrational ist. Gerade f\u00fcr gut ausgebildete junge Eltern \nsind Kindergeld und Steuerfreibetr\u00e4ge nur ein sehr unzu-\nreichender Ersatz f\u00fcr den Einkommensverzicht und \nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr den dauerhaften Verlust an \u201eMarkt-\nwert\u201c im Arbeitsleben, denn ein zeitweises Aussetzen \nbzw. Zur\u00fcckstecken im Beruf bedeutet ganz klar einen \nKarriereknick. \n\nDas Ergebnis dieser ganzen Zust\u00e4nde ist das, was Sie \nGeb\u00e4rstreik nannten, mit seinen verheerenden Folgen \neinschlie\u00dflich des tausendfachen Mordes an ungeborenem \nLeben. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs findet das sehr lustig. Ich freue mich, dass \nSie das alles so locker sehen, Herr Brangs, aber vielleicht \nweilen Sie ja bald gar nicht mehr unter uns; ich w\u00fcrde es \nnicht bedauern. \n\nNoch immer m\u00fcsste, um die derzeitige Altersstruktur \ndieser Gesellschaft zu erhalten, im statistischen Durch-\nschnitt ab sofort jede Frau nicht 1,3 Kinder, sondern \n3,8 Kinder zur Welt bringen. Aber es ist nicht ersichtlich, \ndass Ihre Politik etwas an der derzeitigen Situation \u00e4ndern \nwird. Auch ein etwas h\u00f6heres Kinder- oder Erziehungs-\ngeld kann die kinder- und familienfeindliche Umvertei-\nlung von den Kinder Habenden zu den bewusst Kinderlo-\nsen nicht stoppen, sondern sie allenfalls vielleicht etwas \nabmildern. \n\nBei dem von uns vorgeschlagenen M\u00fcttergehalt, das eine \nst\u00e4rkere Orientierung der Eltern auf Familie und Kinder \nhonoriert \u2013 wir haben bewusst auch die V\u00e4ter mit hinein-\ngeschrieben, weil wir die Mutter eben nicht als Heimchen \nam Herd haben wollen; ich wei\u00df nicht, was Sie immer in \nunsere Worte hineininterpretieren \u2013 geht es einfach \ndarum, dass der Kinderwunsch \u2013 \u2013 \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS: Es hei\u00dft doch \nM\u00fcttergehalt! Dann stehen Sie auch dazu!) \n\nIch halte unseren Antrag f\u00fcr dahin gehend schl\u00fcssig \nformuliert. Es ist dringend erforderlich, dass wir endlich \nein klares Zeichen f\u00fcr ein Ja zum Kind setzen. Dazu sind \nauch soziale Bedingungen n\u00f6tig. So hat die Koalition aus \nSPD, PDS und GR\u00dcNEN im Dresdener Stadtrat mit den \nStimmen des Nationalen B\u00fcndnisses Dresden \n\n(Dr. Hahn, Andr\u00e9, Linksfraktion.PDS:  \nDa gibt es gar keine Koalition!) \n\n\u2013 bei dieser Abstimmung gab es durchaus eine Koalition, \nHerr Hahn \u2013 durchaus beachtenswerte Sozialleistungen \nf\u00fcr die Stadt Dresden eingef\u00fchrt. Herr Lichdi hat sich \ndabei gern der Stimmen des Nationalen B\u00fcndnisses \nbedient, \u00fcbrigens ohne sich zu sch\u00e4men. \n\nWas in Dresden m\u00f6glich ist, meine Damen und Herren, \nsollte auch auf Landesebene m\u00f6glich sein. Deshalb haben \nwir diesen Antrag eingebracht, wohl wissend, dass Sie ihn \nablehnen werden. Aber das hat uns nicht davon abgehal-\nten, ihn zu stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD sowie  \nauf der Besuchertrib\u00fcne) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Unterlassen Sie \nbitte das Klatschen auf der Trib\u00fcne, meine Herren! \n\nDas Schlusswort hat die NPD; die Staatsregierung \nw\u00fcnscht nicht zu sprechen. \n\n(Leichsenring, Uwe, NPD:  \nDas war das Schlusswort!) \n\n\u2013 Das war das Schlusswort? \n\n(Leichsenring, Uwe, NPD: Das mussten wir  \nwegen der Gesch\u00e4ftsordnung so machen!) \n\n\u2013 Ich bin damit vollkommen einverstanden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\nche 4/3534 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\n Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 11 und rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2768\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nErweiterte Laden\u00f6ffnung zur Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 in Sachsen \nDrucksache 4/3523, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDenn mehr als eine Million Besucher erwarten wir w\u00e4h-\nrend der Fu\u00dfballweltmeisterschaft hier in Deutschland. \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, und \nzwar in folgender Reihenfolge: FDP, CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, NPD, die GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Herr Morlok, ich erteile Ihnen \ndas Wort. \n\nWelches Image streben wir denn an? Wir streben doch das \nImage an, ein weltoffenes, ein gastfreundliches Land zu \nsein. Aber wir streben auch an, ein gastfreundlicher, \nweltoffener Freistaat Sachsen zu sein. Sven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Die FDP-Fraktion bringt wieder einmal ein \nThema auf die Tagesordnung hier im Landtag, das andere \nverschlafen haben. \n\nVersetzen Sie sich einmal in die Situation dieser Fans, \ndieser Besucher aus der ganzen Welt, die \u2013 das m\u00fcssen \nSie auch zur Kenntnis nehmen \u2013 von ihrer Lebenserfah-\nrung her solche Dinge wie Ladenschlussgesetze in der \nRegel nicht kennen. Die allermeisten dieser Fans, die \nnach Deutschland kommen, kennen zu Hause Laden-\nschlussgesetze nicht. Zum Gl\u00fcck ist das Ladenschlussge-\nsetz eben gerade nicht zum Exportschlager geworden. \nAndere L\u00e4nder haben aus guten Gr\u00fcnden darauf verzich-\ntet. \n\n(Widerspruch bei der SPD und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Herr Brangs, ich will Ihnen erkl\u00e4ren, warum Sie das \nverschlafen haben. Wenn Sie mir zuh\u00f6ren, dann bekom-\nmen Sie es auch mit. \n\nEs gibt eine Bundesratsinitiative vom Sommer 2005, \nworin sich der Bundesrat daf\u00fcr eingesetzt hat, dass die \nBundesregierung Voraussetzungen f\u00fcr die Aufhebung des \nLadenschlusses w\u00e4hrend der Fu\u00dfball-WM schaffen solle. \nWohlgemerkt, es handelt sich um eine Bundesratsinitiati-\nve vom Juni 2005. Allerdings ist nichts passiert. Selbst-\nverst\u00e4ndlich kann ich mir vorstellen, dass man durch die \nBundestagswahl und die sich daran anschlie\u00dfenden \nlangwierigen Koalitionsverhandlungen auf Bundesebene \nnicht dazu gekommen ist, sich dieses Themas anzuneh-\nmen, aber weil es eben so ist \u2013 das m\u00fcssen wir konstatie-\nren \u2013, m\u00fcssen wir uns Gedanken machen, wie wir die \nDinge hier in Sachsen f\u00fcr die Zeit der WM regeln wollen; \ndenn die Unternehmen, die sich auf l\u00e4ngere Laden\u00f6ff-\nnungszeiten w\u00e4hrend der WM einstellen m\u00fcssen und auch \ngern einstellen wollen, brauchen Planungssicherheit. Sie \nk\u00f6nnen nicht darauf warten, dass irgendwann kurz vor der \nWM jemand in Berlin irgendetwas beschlie\u00dft. Wegen der \nPlanungssicherheit, die unsere L\u00e4den in Sachsen brau-\nchen, m\u00fcssen wir heute hier zu einem Ergebnis kommen. \n\nDas ist der eine Grund. \n\nWelches Image nehmen die Menschen, die uns hier im \nFreistaat besuchen, von Deutschland mit? Ist es ein \nspie\u00dfiges Image? Klein kariert: Alles ist zu, alles ist \ngeschlossen. Oder: Es ist offen, bed\u00fcrfnisgerecht, an den \nBed\u00fcrfnissen der Mitb\u00fcrger orientiert. \u2013 Das ist die erste \nFrage. \n\nDie zweite Frage ist tats\u00e4chlich die Nachfrage, die ausge-\n\u00fcbt wird. Diese Nachfrage gibt es sicherlich in Leipzig an \ndem jeweiligen Spieltag; aber nicht nur. Sie gibt es in \nLeipzig auch vor und nach den Spieltagen. Wir m\u00fcssen \ndoch zur Kenntnis nehmen, dass die Fans der Mannschaf-\nten w\u00e4hrend des gesamten Turniers hier in Deutschland \nsind. Sie reisen ja den Mannschaften nach oder ihnen \nvoraus. Das hei\u00dft, sie sind nicht nur an dem jeweiligen \nSpieltag in dem jeweiligen Spielort, sondern sie sind auch \nin den Tagen davor und danach in den Spielorten. Deswe-\ngen ist eine Ausdehnung nur auf die Spieltage nicht \nsachgerecht. \n\nIch will die Gemengelage noch einmal kurz darstellen: \nWenn man den Medienberichten trauen darf, m\u00f6chte der \nKollege Albrecht von der CDU-Fraktion, dass die Sonn-\ntage w\u00e4hrend der Weltmeisterschaft in Leipzig ver-\nkaufsoffen sind. Ebenfalls Medienberichten zufolge ist \nder Ministerpr\u00e4sident auch der Auffassung, dass man \n\u00f6ffnen solle, aber bitte erst ab 13 Uhr. Die GR\u00dcNEN \nsagen: Wir wollen auch \u00f6ffnen, aber nur im Regierungs-\nbezirk Leipzig. Wir von der FDP sagen: sachsenweit! \n\nWenn Sie sich einmal anschauen, wie die Situation jetzt in \nLeipzig ist. Wir haben am Freitag die Auslosung. Die \nHotels in der Stadt sind vollkommen ausgebucht. Sie sind \nnach den Ver\u00f6ffentlichungen der Anbieter bis nach Halle \nausgebucht. Was glauben Sie, was w\u00e4hrend der WM erst \npassiert, wenn die Fans da sind? Das wird sich nicht nur \nauf das Stadtgebiet Leipzig beschr\u00e4nken. Es wird aus-\nstrahlen \u00fcber Leipzig hinaus, weit \u00fcber Leipzig hinaus. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nBis Bitterfeld!) \n\nWarum denn sachsenweit? Das hat ja einen Grund. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Weltweit!) \n\u2013 Unter Umst\u00e4nden auch Bitterfeld. Das mag ja sein. Nur, \n\u00fcber Bitterfeld \u2013 das m\u00f6gen Sie bedauern \u2013 k\u00f6nnen wir \nhier nicht entscheiden. \n\nNehmen Sie bitte auch zur Kenntnis, dass unser Nachbar \nTschechien f\u00fcr die WM qualifiziert ist. Das hei\u00dft, hier \n\n\u2013 Weltweit macht keinen gro\u00dfen Sinn, weil die Fans ja \nalle bei uns sind. \n\n(Lachen und Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n 2769\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP \u2013 \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Er ist nicht  \n\nder Einzige bei uns!) \n\nhaben wir Fans, die es gar nicht so weit haben, die nicht \nmit Flugzeugen anreisen m\u00fcssen, sondern sich ins Auto \nsetzen oder \u00f6ffentliche Verkehrsmittel benutzen und hier \nbei uns in Sachsen anwesend sein werden. \n\nSchauen Sie sich doch einmal die Kampagne an, mit der \nwir in Deutschland um die Fu\u00dfballfans der ganzen Welt \nwerben. Die Kampagne hei\u00dft \u201eDie Welt zu Gast bei \nFreunden\u201c und eben nicht \u201eZu Gast in s\u00e4chsischen Tank-\nstellen\u201c. Deswegen stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nNun stellen Sie sich einmal vor, nach der Auslosung am \nFreitag kommt heraus, dass die Tschechen in Leipzig \nspielen! Da w\u00fcrden wir einen Riesenandrang von tsche-\nchischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern, von Fans hier \nhaben, die dann in Sachsen vor geschlossenen T\u00fcren \nstehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n(Zuruf des Abg. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS) 3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Was die CDU-\nFraktion dazu zu sagen hat, wird uns die Leipziger Frau \nSchmidt darlegen. \n\nAuch die Staatsregierung m\u00f6chte erreichen, dass die \nFu\u00dfballfans nicht nur in Leipzig bleiben, sondern den \ngesamten Freistaat kennen lernen. Wir haben ja die \nentsprechende Ver\u00f6ffentlichung der Staatskanzlei im \nInternetportal gesehen. Hier wird Werbung gemacht, dass \ndie G\u00e4ste \u00fcber Leipzig hinausgehen und sich im Freistaat \numschauen. Die S\u00e4chsische Schweiz wird da genannt. Es \nwerden das Mei\u00dfner Porzellan, das Erzgebirge, die Stadt \nDresden genannt. Wir werben gerade daf\u00fcr, dass sich die \nFans, die in Leipzig sind und zwischen den Spieltagen \ndort bleiben, Sachsen anschauen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir bauen vor den Stadien Zelte auf!) \n\nJutta Schmidt, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich gestern \ndurch die Leipziger Innenstadt fuhr, las ich auf zwei \nGro\u00dfplakaten \u201eDie Welt schaut auf Leipzig\u201c und \u201eDie \nWelt zu Gast bei Freunden\u201c. \n\nDas gilt jetzt f\u00fcr die Auslosung der Spiele zur Fu\u00dfball-\nweltmeisterschaft am kommenden Wochenende in unserer \nLeipziger Messe. Das gilt auch f\u00fcr die Austragung der \nFu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 mit dem einzigen s\u00e4chsi-\nschen Austragungsort Leipzig. \u201eMein Leipzig\u201c \n\nNur, wenn sie die Angebote, die sie auch im Internetportal \nfinden \u2013 Reisepl\u00e4ne oder Veranstaltungspl\u00e4ne f\u00fcr diese \nZeit in Sachsen \u2013, wahrnehmen wollen und in die Region \nstr\u00f6men, dann werden sie feststellen: Sie stehen vor \ngeschlossenen T\u00fcren. Die Gesch\u00e4fte sind geschlossen, \nwenn sie sich au\u00dferhalb Leipzigs den Freistaat anschauen. \n\n(Heiterkeit) \n\nhat den Ruf, gastfreundlich zu sein. \n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nEs gibt Tankstellen!) (Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 Ich habe mich immer mit meinem Dialekt zu meiner \nHeimatstadt bekannt und dabei soll es auch bleiben. \n\n\u2013 Das ist genau der Punkt, darauf komme ich noch zu \nsprechen. \n\nEs ist ja auch nicht so, dass die Vorstellung der FDP die \nSonntagsruhe gef\u00e4hrden w\u00fcrde. Es gibt hier Stellungnah-\nmen von einem ehemaligen Kollegen von uns, dem Herrn \nL\u00e4mmel, Mitglied der CDU \u2013 auch wenn er jetzt nicht \nmehr in der Fraktion ist, ist er immer noch CDU. Er hat \nganz klar erkl\u00e4rt, dass durch solche \u00d6ffnungszeiten die \nSonntagsruhe eben nicht gef\u00e4hrdet ist. \n\n(Heiterkeit und Beifall) \n\nIn der Zeit der Spiele am Austragungsort Leipzig \u2013 \n\u00fcbrigens dem einzigen Spielort, neben Berlin, in den \nneuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 stehen wir im Blickpunkt der \nWelt\u00f6ffentlichkeit. Wir werden Gastgeber f\u00fcr eine Million \nerwartete Besucher aus aller Welt sein. Diese sollen sich \nin Leipzig wie zu Hause f\u00fchlen. Das hei\u00dft auch, dass sie \nnicht nur Schaufenster bestaunen, sondern auch Eink\u00e4ufe \nt\u00e4tigen sollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAlso nicht die b\u00f6se FDP sagt das, sondern die Partei mit \ndem \u201eC\u201c im Namen. Deren wirtschaftspolitischer Spre-\ncher sagt: Die Sonntagsruhe ist nicht gef\u00e4hrdet. Also \nh\u00f6ren Sie auf den Kollegen L\u00e4mmel, auch wenn er nicht \nmehr Ihr Fraktionskollege ist, und unterst\u00fctzen Sie \nunseren Antrag! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMir fallen da spontan die Mitbringsel und Andenken ein, \naber dass es auch m\u00f6glich ist, wichtige Besorgungen zu \nmachen, sei es eine Schuhreparatur oder eine andere \nDienstleistung in Anspruch zu nehmen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr L\u00e4mmel spricht nicht \nzu den Religionsangelegenheiten!) \n\nDer hier vorliegende Antrag der FDP-Fraktion m\u00f6chte die \nLaden\u00f6ffnung f\u00fcr den gesamten Spielzeitraum rund um \ndie Uhr auch an Sonntagen und in ganz Sachsen erm\u00f6gli-\nchen. \n\n\u2013 Dass er nicht in Religionsangelegenheiten f\u00fcr Sie \nspricht, kann ich mir schon vorstellen. Aber ich unterstelle \nihm zumindest einen gewissen wirtschaftspolitischen \nSachverstand. Wenn Sie das nicht tun, ist es Ihr Problem. \n\n(Zuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n 2770\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nIn diesem Antrag sprechen Sie vom Gesamtzeitraum der \nWeltmeisterschaft vom 9. Juni bis zum 9. Juli 2006. Aus \ndem Spielplan der FIFA, der uns ja vorliegt, ist der \nzeitliche Spielrahmen f\u00fcr Leipzig vorgegeben. Der \nbeginnt mit dem Spiel Nummer 6 am 11. Juni 2006, \ngefolgt von den Spielen 15, 29 und 40 und endet mit dem \nSpiel 50 am 24.  Juni 2006. Die weiteren Spiele der \nGesamtspielzeit liegen zwischen dem 25. Juni und dem \n9. Juli 2006. Diese finden nicht in Leipzig statt, sie finden \nauch nicht in Sachsen statt. \n\n(Zuruf von der FDP: Schade!) \n\n\u2013 Dass Sie \u201eschade\u201c sagen und das so empfinden, dem \nkann ich beipflichten. Aber wir k\u00f6nnen das Regelwerk der \nFIFA an dieser Stelle nicht \u00e4ndern. \n\nDer Hauptstrom der Besucher w\u00e4hrend der Spiele in \nLeipzig ist vom 9. Juni bis zum 24. Juni 2006 zu erwarten \nund nicht \u00fcber den gesamten Zeitraum. Eine Ausnahme-\n\u00f6ffnungszeitregelung mit Sonntags\u00f6ffnung vom 9. Juni \nbis zum 24. Juni 2006 w\u00e4re f\u00fcr Leipzig nur in diesem \nZeitraum n\u00f6tig. Das hei\u00dft, dass nicht in ganz Sachsen \nrund um die Uhr an sieben Tagen in der Woche einen \nMonat lang alles offen sein muss, sondern nur am Spiel-\nort. Dabei soll es an den Werktagen eine \u00d6ffnung f\u00fcr den \nganzen Tag geben und an den jeweiligen Sonntagen \ninnerhalb dieses Zeitraums eine \u00d6ffnung beginnend nach \n13:00 Uhr. \n\nSonntag als Kauftag, wollen wir so in der Welt\u00f6ffentlich-\nkeit dastehen? Besser ist: der Vormittag f\u00fcr Familie und \nKirche und der Nachmittag zum Bummeln. \u2013 In dieser \nWeise \u00e4u\u00dferte sich auch unser Ministerpr\u00e4sident Prof. \nMilbradt bereits im April dieses Jahres in der \u201eLeipziger \nVolkszeitung\u201c: dass bei bedeutenden Ereignissen, zum \nBeispiel der Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201edie L\u00e4den abends und auch an Sonntagen, so lange es \ngeht, offen bleiben sollten\u201c. So weit das Zitat. \n\nDas Regierungspr\u00e4sidium Leipzig hat hier zusammen mit \nder Stadt Leipzig und den H\u00e4ndlern bereits seit Anfang \ndes Jahres gehandelt, Herr Morlok, nichts verschlafen. In \nLeipzig wartet man nicht auf die Weisungen von au\u00dfen. \nEs wurde ein fachaufsichtlicher Hinweis an die Stadt \ngegeben, einen Tag vor und einen Tag nach den Spielen in \nLeipzig, also vom 10. Juni bis zum 25. Juni, die Laden-\n\u00f6ffnung zu erm\u00f6glichen, und es ist die Aufforderung an \ndie Stadt Leipzig ergangen, diese Rechtsauffassung \numzusetzen. Es ist aber sicherzustellen, dass die Sonn-\ntags\u00f6ffnung in dieser Zeitspanne nicht zulasten der \nH\u00e4ndler und Gewerbetreibenden gehen darf, n\u00e4mlich dass \ndie vier Sonntags\u00f6ffnungen des Jahres in diese Regelung \neingehen. \n\nLeider k\u00f6nnen die Kolleginnen und Kollegen der SPD-\nFraktion sich einer derartigen Erweiterung nicht anschlie-\n\u00dfen. \n\n(Ach! von der FDP) \n\nEine Ausweitung der Laden\u00f6ffnungszeiten sowohl zeit-\nlich als auch territorial \u00fcber Leipzig hinaus, wie sie im \n\nvorliegenden Antrag der FDP als auch im \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gefordert \nwird, sowie den Verzicht auf Sonderbedingungen, wie im \nAntrag der NPD gefordert, lehnen wir ab. \n\nEs ist ein zweifelhaftes Entgegenkommen gegen\u00fcber den \nEinzelh\u00e4ndlern, die keinen Besucherstrom zu erwarten \nhaben, die aber, wollen sie im Wettbewerb bestehen, \nmitmachen und unter Umst\u00e4nden die damit verbundenen \nKosten tragen m\u00fcssen. Die H\u00e4ndler in Leipzig sind \nohnehin in ihren Ums\u00e4tzen geschunden. Der Bau des \nCity-Tunnels in der Innenstadt, auch jetzt in der Vorweih-\nnachtszeit, bringt erhebliche Umsatzeinbu\u00dfen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Richtig!) \n\nDa w\u00e4re es ein gutes Signal an die Leipziger H\u00e4ndler, mit \neiner Erweiterung der \u00d6ffnungszeiten zur Fu\u00dfballwelt-\nmeisterschaft die Kassen zum Klingeln zu bringen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nDie \u00c4u\u00dferungen dazu, die ich aus Leipzig vom Verein \nCity Leipzig e. V., vom Leipzig Tourist Service und von \nder IHK in Leipzig bekommen habe, gehen alle in die \ngleiche Richtung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir Leipziger \nfreuen uns auf die Fu\u00dfballweltmeisterschaft in unserer \nStadt. Einen kleinen Vorgeschmack bekommen wir schon \nan diesem Wochenende bei der Auslosung der Spiele auf \nunserer neuen Leipziger Messe. \n\nBis es so weit ist, dass der Ladenschluss bundeseinheit-\nlich geregelt ist, m\u00fcssen Ausnahmen f\u00fcr derartige Ereig-\nnisse geschaffen werden. Ich habe wohl umfassend \nerkl\u00e4rt, dass dieser Antrag der FDP vom Grund her in die \nrichtige Richtung geht, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Na?) \n\naber in seinen Einzelforderungen zu weit, und deshalb \nvon uns abgelehnt wird. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Stefan Brangs, \nSPD, und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Was die Linksfrak-\ntion.PDS dazu meint, sagt Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wurde \ngerade gefragt, ob ich Leipziger bin. Ich bin zwar kein \nLeipziger, aber ich bin auch von der Fu\u00dfballweltmeister-\nschaft betroffen, vermute ich. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nWie denn? Spielen Sie mit?) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie dann interpretieren, wie Sie wollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nmeine Rede wieder einmal mit einem Zitat beginnen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wie immer!) \n\n 2771\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nH\u00f6ren Sie gut zu! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nBeckenbauer!) \n\n\u2013 Nein. Darauf, was ich jetzt sagen werde, kommen Sie \nnie. \n\n\u201eDer Glaube, das, was man w\u00fcnscht, zu erreichen, ist \nimmer lustvoll.\u201c \n\nNun werden Sie fragen: Von wem ist der Ausspruch? \u2013 Er \nist schon sehr alt. Er stammt von dem griechischen \nPhilosophen Aristoteles. Nun werden Sie sicherlich \nfragen: Was hat der griechische Philosoph Aristoteles mit \nder FDP zu tun? \u2013 Da sage ich Ihnen: Es stimmt, er hat \ngar nichts mit ihr zu tun. Aber ich finde, treffender kann \nman das Agieren der FDP zum Thema Ladenschluss hier \nim Landtag gar nicht bezeichnen. Der Lustgewinn muss \nwohl der innere Antrieb der FDP f\u00fcr diesen Schaufenster-\nantrag sein. \n\nAber der Reihe nach. Ich sage Ihnen einmal in drei \nPunkten, was ich von diesem Antrag halte; zwei davon \nsind ernst gemeint. \n\nErstens. Der Antrag ist nicht mehr als der dem Ereignis \nangepasste Ausl\u00e4ufer der FDP zu den \u00d6ffnungszeiten an \nden Adventssonntagen. \n\nZweitens. Die Intention des Antrages l\u00e4uft aus rechtlicher \nSicht v\u00f6llig ins Leere. \n\nDrittens. Der Antrag ist nicht mehr als eine auf Papier \ngeschriebene Lachnummer, die den Realit\u00e4tsverlust der \nFDP \u00f6ffentlich machen soll. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZu Erstens, der Antrag als umgeschriebener Weihnachts-\nmarkt-Antrag: Die FDP hatte bereits anl\u00e4sslich der Debat-\nte \u00fcber die \u00d6ffnung an den Adventssonntagen mit ihrem \ndamaligen Antrag gezeigt, worum es ihr eigentlich geht: \nDie FDP will den Klein- und Einzelh\u00e4ndlern mit ihren \nForderungen nach v\u00f6lliger Freigabe der Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten endg\u00fcltig die Existenzgrundlage entziehen. Nutz-\nnie\u00dfer dieser Forderungen sollen die gro\u00dfen Handelsket-\nten und Verlierer die Besch\u00e4ftigten im Gro\u00df- und Einzel-\nhandel sein. Auch der heutige Versuch ist ein passendes \nBeispiel daf\u00fcr. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, da stelle ich \nfest: Die FDP hat nach mehr als einem Jahr parlamentari-\nscher Arbeit die Instrumente politisch verantwortungsvol-\nlen Handelns immer noch nicht erkannt. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Aber die PDS! \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nJa, aber schon lange! \u2013 Lachen bei der FDP) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch zu! \u2013 Es scheint Methode bei den selbst \nernannten Profis im Landtag zu sein. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\n\u2013 Ich wiederhole es auch gern, wenn Sie sich dann ausge-\nlacht haben. Das ist nicht mein Problem. \n\nEs scheint Methode bei den selbst ernannten Profis im \nLandtag zu sein, all das, was man nicht versteht, erst \neinmal ersatzlos streichen zu wollen. \n\nIn der Begr\u00fcndung zum Antrag schreibt die FDP, dass sie \ndas Ladenschlussgesetz in der Zeit der Fu\u00dfball-WM nicht \nnur in Leipzig, sondern in ganz Sachsen komplett aufhe-\nben will. Die Profis im Landtag wollen uns doch ernsthaft \neinreden, dass sie die gesamte Versorgung der s\u00e4chsischen \nBev\u00f6lkerung und ihrer G\u00e4ste wegen der Fu\u00dfball-WM \ngef\u00e4hrdet sehen. Einen belastbaren Beleg f\u00fcr diese Not-\nstandsthese ist der FDP bisher in der Antragsbegr\u00fcndung \nund auch im Redebeitrag noch nicht eingefallen. Aber \nvielleicht f\u00e4llt Ihnen im Schlusswort dazu etwas ein. Ich \nw\u00fcrde es ganz gern h\u00f6ren. \n\nDann komme ich zum zweiten Argument. Rechtlich \ngesehen ist der Ruf nach Berlin zur kurzfristigen \u00c4nde-\nrung des Ladenschlussgesetzes wegen der Fu\u00dfball-WM \nnicht zu halten. Im Gegensatz zur Debatte zu den Weih-\nnachts\u00f6ffnungszeiten wird wohl niemand hier die These \nernsthaft vertreten, die Durchf\u00fchrung der Fu\u00dfball-WM \nh\u00e4tte in Sachsen eine tief verwurzelte Tradition. In diesem \nFall ist die Ausgangslage wohl eine wesentlich andere. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nSchlecht w\u00e4re es nicht!) \n\nHier ist nach unserer Auffassung die Regelung in \u00a7 23 des \nLadenschlussgesetzes f\u00fcr Leipzig und die umliegenden \nLandkreise vollkommen ausreichend. \n\n(Regina Schulz, Linksfraktion.PDS: Genau!) \n\nWenn die Kolleginnen und Kollegen der FDP mir das \nnicht glauben, dann sollten Sie es wenigstens dem Han-\ndelsverband glauben. Dieser hat das in seiner Erkl\u00e4rung \nnoch einmal eindeutig dargestellt. Im \u00dcbrigen ist das nach \nden Gespr\u00e4chen mit der Bundesregierung, nach der \nAbstimmung im Bundesrat geschehen. Der Handelsver-\nband sagt also: \u00a7 23 ist v\u00f6llig ausreichend. \n\nIm \u00dcbrigen g\u00e4be es zu dem ungl\u00fccklichen Agieren der \nStaatsregierung \u2013 das will ich noch kurz einf\u00fchren \u2013 zur \nUmsetzung des Landtagsbeschlusses zu den Adventssonn-\ntagen eine Menge zu sagen. Ich hatte im September \nbereits darauf hingewiesen: Sauber w\u00e4re die Kl\u00e4rung der \nSonder\u00f6ffnung zur Weihnachtszeit im Erzgebirge nur \nm\u00f6glich gewesen, wenn der Erlass der Staatsregierung \nvon 1993 ortsbezogen und abschlie\u00dfend ge\u00e4ndert worden \nw\u00e4re. Das w\u00e4re eine saubere juristische L\u00f6sung gewesen. \nSchauen Sie im Urteil des Verwaltungsgerichtes Chemnitz \nzur Aufhebung der Sonder\u00f6ffnungszeiten in Chemnitz \nnach! Dort werden Sie diesen Ansatz, den ich Ihnen \ngerade erl\u00e4utert habe, auch finden. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDa wir aber mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit im n\u00e4chsten \nJahr, Herr Minister, im Rahmen der F\u00f6deralismusdebatte \nwieder \u00fcber diese Problematik im Landtag sprechen \nwerden, will ich mir heute weitere Argumente dazu \nsparen. \n\n 2772\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nDass die FDP \u2013 jetzt komme ich wieder zu Ihnen \u2013 davon \nnichts versteht, sollte aber den Landtag nicht daran \nhindern, sich trotzdem um die Probleme des Einzelhan-\ndels in Sachsen zu k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch denke, Herr Staatsminister Jurk, darin sind Sie mit mir \neiner Meinung. \n\nDamit komme ich zum dritten Punkt der Auseinanderset-\nzung mit dem FDP-Antrag. Dieser l\u00e4uft bei mir unter der \nRubrik \u201eVom Realit\u00e4tsverlust zur Lachnummer verkom-\nmen\u201c. Wenn man sich den Sinn des vorgelegten FDP-\nAntrages einmal ganz praktisch vor Augen h\u00e4lt, wird \ndeutlich, wovor die Liberalen die Fu\u00dfballfans aus aller \nWelt sch\u00fctzen wollen: vor geschlossenen L\u00e4den und \nSuperm\u00e4rkten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Stellen wir uns \neinmal ganz kurz vor, das Endspiel der Fu\u00dfball-WM, \nDeutschland gegen Brasilien, w\u00e4re 1 : 0 f\u00fcr unsere Mann-\nschaft zu Ende gegangen. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion.PDS) \n\nV\u00f6llig entnervte brasilianische Fans fahren nach dem \nSpiel aus Frust bis nach Sachsen und wollen sich durch \nden Aufkauf aller deutschen Fanartikel in den dank der \nFDP-Initiative offenen Kaufh\u00e4usern f\u00fcr die Niederlage \nr\u00e4chen. Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich will \nes gar nicht bis zu Ende denken. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! W\u00e4hrend man \nbei Ersterem, also beim Spielergebnis, noch hoffen kann, \ndenke ich, Letzteres wird wohl nicht eintreten. Aber nicht \nnur deswegen, sondern vor allem, weil der Antrag der \nFDP nur die Fortsetzung der Weihnachtsdebatte ist und es \naus rechtlicher Sicht zur Laden\u00f6ffnung und zur Fu\u00dfball-\nWM keinen Handlungsbedarf gibt, lehnen wir den Antrag \nab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs wartet \nschon lange darauf, endlich f\u00fcr die SPD zu sprechen. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Zun\u00e4chst einmal muss man Herrn Morlok \nunterstellen \u2013 und das freut mich, weil er einen gewissen \nEsprit in diesen Kreis bringt \u2013, dass er das Lachen nicht \nverlernt hat und in seinen Reden immer Humor mitbringt; \ndenn man k\u00f6nnte mit der Weihnachtszeit auch Ihren \nAntrag verbinden. \n\nEs gibt ein sch\u00f6nes Lied: \u201eAlle Jahre wieder\u201c, man \nk\u00f6nnte auch sagen: alle Wochen wieder das Thema \nLadenschluss im Landtag. Sie haben selbst gesagt, dass \nSie es gern einbringen, da Sie glauben, dass es aus Ihrer \nSicht auch wirtschaftspolitisch der richtige Ansatz ist. \nDeshalb ist mir klar, dass Sie \u2013 nach Videotheken und den \nWaschstra\u00dfen \u2013 jetzt den Versuch machen wollen, die \n\nFu\u00dfballweltmeisterschaft, die in der Tat ja auch wirklich \nnur in Leipzig stattfindet, zum Anlass zu nehmen, das \nThema Deregulierung von Laden\u00f6ffnungszeiten wieder \nauf die Tagesordnung zu nehmen; denn das ist das Einzi-\nge, was dahinter steckt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie Weihnachtsm\u00e4rkte nicht vergessen!) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich Ihnen genau erl\u00e4utern, worin der \nUnterschied zwischen der Diskussion, die wir beim \nletzten Mal mit den Weihnachtsm\u00e4rkten hatten, und Ihrem \njetzigen Antrag zur Fu\u00dfballweltmeisterschaft besteht. Wir \nhaben bei der Diskussion zu den Weihnachtsm\u00e4rkten \nfraktions\u00fcbergreifend hier miteinander versucht, die \nBr\u00fccke zu schlagen, indem wir gesagt haben: Diese \ntraditionellen Werte, diese historisch einmalige Situation \ndes Erzgebirges, auch die Frage des Tourismus, haben f\u00fcr \nuns eine solch hohe Bedeutung \u2013 gerade auch im Weih-\nnachtsland Sachsen \u2013, dass wir das SMWA aufgefordert \nhaben, zu pr\u00fcfen, ob es M\u00f6glichkeiten gibt, dass es zu \n\u00d6ffnungen kommt. \n\nWenn wir ehrlich sind, wussten wir aber damals bereits, \ndass wir damit dem Wirtschaftsministerium eine sehr \nhohe B\u00fcrde auferlegt haben, da uns allen die Grenzen klar \nwaren. Das Ergebnis ist gerade von meinem Kollegen \nTischendorf geschildert worden; das hei\u00dft, das Risiko, das \nmit solch einer Handlung behaftet war, k\u00f6nnen wir jetzt \nsp\u00fcren. Was wir damals jedoch nicht wollten, ist eine \npermanente Debatte \u00fcber die Liberalisierung des Laden-\nschlusses, da diese in der Tat kommt, wenn das Thema \nauf uns als L\u00e4ndersache \u00fcbertragen wird. Dann k\u00f6nnen \nwir gern \u00fcber die Vor- und Nachteile streiten. Wundern \nSie sich nicht, dass ich Ihnen an dieser Stelle erneut \nvorwerfen werde, dass all die Zusagen des Einzelh\u00e4ndler-\nverbandes, des Mittelstandes nichts n\u00fctzen werden. Viele \nneue Arbeitspl\u00e4tze sollten entstehen, als 1996 das Laden-\nschlussgesetz schon einmal novelliert worden ist und die \nLaden\u00f6ffnungszeiten verl\u00e4ngert worden sind. Das ist alles \nnicht eingetroffen. Es hat nicht zu mehr Arbeitspl\u00e4tzen \ngef\u00fchrt, es hat nicht zu mehr Umsatz gef\u00fchrt. Der Umsatz \nist eingebrochen, die Verkaufsfl\u00e4chen sind gr\u00f6\u00dfer gewor-\nden. Die Arbeitslosigkeit im Handel ist immens, die Zahl \nder Minijobs hat zugenommen, sozialversicherungspflich-\ntige Besch\u00e4ftigung wird im Einzelhandel abgebaut. Das \nsind die Tatsachen! \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nZu mehr Ausbeutung hat es gef\u00fchrt!) \n\nZur\u00fcck zum Thema Leipzig! Meine Kollegin Schmidt \nsagte es bereits: Wenn man sich Leipzig genau anschaut, \nbezieht sich das auf f\u00fcnf Spiele, davon sind drei Mitt-\nwochsspiele, diese werden um 17:30 Uhr angepfiffen. \nAu\u00dferdem wird es zwei Sonntagsspiele geben, die um \n20:15 Uhr angepfiffen werden. \n\nHerr Morlok \u2013 oder die gesamte Fraktion \u2013, erkl\u00e4ren Sie \nmir doch einmal, wie Sie darauf kommen, dass, wenn es \nin Leipzig dazu kommt, dass wir an zwei Sonntagen das \n\n 2773\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nProblem haben \u2013 denn alles andere wird sich regeln \nlassen, wie uns die Stadt Leipzig attestierte \u2013 und wissen, \ndass es in einem Bundesgesetz wie dem Ladenschlussge-\nsetz die M\u00f6glichkeit gibt, an vier Sonntagen zu \u00f6ffnen. \nGlauben Sie, dass es in Plauen, G\u00f6rlitz, Eibau oder \nSeifhennersdorf ein Problem gibt? Reisen die Menschen, \ndie in Leipzig im Fu\u00dfballstadion sind, danach quer durch \nSachsen und m\u00fcssen versorgt werden? Oder wie kommen \nSie darauf, dass, wenn in Leipzig ein Gro\u00dfereignis statt-\nfindet, Plauen oder andere St\u00e4dte damit etwas zu tun \nh\u00e4tten? Das m\u00fcssten Sie mir wirklich einmal erkl\u00e4ren, ich \nbin noch nicht darauf gekommen. Aber Sie werden sicher \nin Ihrem Schlusswort gleich noch einmal darauf eingehen. \n\nDer \u00a7 14 des geltenden bundesweiten Ladenschlussgeset-\nzes, den ich eben zitiert habe, l\u00e4sst genau diese M\u00f6glich-\nkeiten zu, und die Stadtverwaltung wird darauf reagieren, \ndessen bin ich sicher. Sie wird eine L\u00f6sung schaffen, die \nim Interesse der Stadt Leipzig richtig und sinnhaft ist. \n\nIch m\u00f6chte aber auch, damit dies noch einmal deutlich \nwird, auf die von Ihnen angesprochene Initiative im \nBundesrat eingehen, denn darin gibt es aus meiner Sicht \nein sehr gutes Zitat des Vertreters des Freistaates Sachsen \n\u2013 in diesem Fall war es Staatsminister Mackenroth, der in \ndieser Bundesratssitzung Folgendes sagte: \u201eDer Freistaat \nSachsen hebt dabei hervor, dass die Sonntage und die \nstaatlich anerkannten Feiertage, die unter den besonderen \nverfassungsrechtlichen Schutz des Grundgesetzes gestellt \nsind, als Tage der Arbeitsruhe auch w\u00e4hrend dieser Zeit \ngesch\u00fctzt und von den erweiterten Laden\u00f6ffnungszeiten \nausgenommen bleiben sollen.\u201c \n\nSehr gut, das k\u00f6nnen wir als SPD-Fraktion nur unterst\u00fct-\nzen, und ich denke, dass meine Kolleginnen und Kollegen \nder CDU-Fraktion dies an dieser Stelle auch k\u00f6nnen. Das \nhei\u00dft also: Wenn wir uns \u00fcber das Thema Ladenschluss \nverst\u00e4ndigen wollen, wenn wir dar\u00fcber nachdenken \nwollen, ob es tats\u00e4chlich eine Angelegenheit des Bundes \nbleibt oder zuk\u00fcnftig eine Angelegenheit des Landes sein \nsoll, so k\u00f6nnen wir dies gern tun. Dann sprechen wir \ndar\u00fcber, welche Regelungen wir f\u00fcr die Arbeitnehmer-\nrechte dort haben wollen. Wir sprechen aber genauso \ndar\u00fcber, welche Regelungen wir f\u00fcr unlauteren Wettbe-\nwerb haben wollen. Sie hatten sich beim letzten Mal, als \nich das vorgetragen habe, dar\u00fcber echauffiert: wie man \ndenn von Wettbewerbsbeschr\u00e4nkung reden konnte?! \n\nIn der Tat bin ich der Auffassung, man muss auch \u00fcber \nWettbewerbsbeschr\u00e4nkungen reden, wenn sie unlauteren \nWettbewerb zur Folge haben. Insofern k\u00f6nnen wir all das \nmiteinander diskutieren, wenn wir soweit sind. \n\nZusammengefasst \u2013 ich habe das alles schon einmal \nvorgetragen und will es mir heute sparen \u2013: \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: ... Das reicht doch!) \n\n\u2013 Ja, das machen Sie ja immer gern, ich wei\u00df das. \u2013 Die \nLeipziger k\u00f6nnen mit den bestehenden gesetzlichen \nRegelungen und den Rahmendaten, die es daf\u00fcr gibt, \nwunderbar auskommen. Sie werden es genau im Interesse \nder Menschen vor Ort regeln. Wir werden gemeinsam \n\ndiskutieren, wenn es an der Zeit ist, und ich glaube, \ngrunds\u00e4tzlich m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch zur Kenntnis \nnehmen, dass es Ihnen eigentlich nicht um das spezifische \nProblem des Ladenschlusses im Einzelfall geht, sondern \nSie wollen eine breite Liberalisierung von Arbeitnehmer-\nschutzrechten, und Sie wollen im Kern mit der Debatte \num den Ladenschluss nat\u00fcrlich auch eine andere Wirt-\nschaftspolitik, die Sie verfolgen. Damit sind Sie teilweise \nim Boot mit dem ehemaligen Wirtschaftsminister \nDr. Gillo, der von 24 Stunden Rund-um-die-Uhr-\u00d6ffnung \ngesprochen hat. Daf\u00fcr gibt es sicher Beispiele. Auch \nandere Wirtschaftsminister haben dazu etwas zu sagen. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Sechs mal 24!) \n\n\u2013 Bitte? Noch einmal, Herr Gillo, ich habe es nicht \nverstanden! War es wichtig? Nein? \n\n(Zuruf: 26 Stunden will er!) \n\n\u2013 26 Stunden wollen Sie? Aha. \n\n(Heiterkeit bei der SPD, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nOkay, in diesem Sinne werden wir die Diskussion gern \nf\u00fchren, aber zum gegebenen Zeitpunkt; dann, wenn es \nSinn macht. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die \nNPD-Fraktion Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es wurde schon oft erw\u00e4hnt: \nWieder einmal sind wir beim Lieblingsthema der FDP \nangelangt, deren Seelenheil offenbar ma\u00dfgeblich von den \nLaden\u00f6ffnungszeiten abh\u00e4ngt. Kaum ein Ereignis, das \nnicht sofort den Ruf der FDP nach l\u00e4ngeren \u00d6ffnungszei-\nten und Sonntagsarbeit nach sich zieht. \n\nDas Einzige, woran Sie allerdings nie zu denken scheinen, \nsind die Menschen, die im Einzelhandel arbeiten, die also, \nwenn es nach Ihnen ginge, noch l\u00e4nger arbeiten m\u00fcssten; \ninsbesondere nat\u00fcrlich die kleinen H\u00e4ndler, die naturge-\nm\u00e4\u00df nicht so viele Angestellte haben wie gro\u00dfe Handels-\nketten, Kaufh\u00e4user usw. \n\nScheinbar glaubt die FDP-Fraktion auch, sie k\u00f6nne durch \nm\u00f6glichst h\u00e4ufiges Wiederholen dieses Themas die \ns\u00e4chsische Wirtschaft gesundbeten; denn dies ist allein in \ndieser Legislaturperiode bereits die dritte Debatte zu \ndiesem Themenkomplex \u2013 und bei der bislang zur Schau \ngestellten Beratungsresistenz bestimmt nicht die letzte. \n\nDie NPD-Fraktion hat in diesem Hause schon mehrmals \ndargestellt, dass wir grunds\u00e4tzlich gegen die Ausweitung \nder Laden\u00f6ffnungszeiten und Sonntags\u00f6ffnungen sind und \neinzig gelegentliche Ausnahmen mittragen k\u00f6nnen, die \ndann jedoch auch wohlbegr\u00fcndet sein m\u00fcssen. \n\nDamit meine ich eine sinnvolle Abw\u00e4gung zwischen dem \nf\u00fcr uns wertvollen planbaren regelm\u00e4\u00dfigen Freizeit- und \n\n 2774\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nErholungsanspruch der s\u00e4chsischen Werkt\u00e4tigen sowie \ndem traditionellen Sonntagsschutz auf der einen Seite und \nden zu erwartenden eventuellen Umsatzsteigerungen auf \nder anderen Seite. Eine reine kulturlose Dominanz kalter \n\u00f6konomischer \u00dcberlegungen lehnen wir ab. \n\nNach unserer Ansicht reicht es aus, sich f\u00fcr eine Sonn-\ntags\u00f6ffnung an den beiden WM-Spieltagen 11. und \n18. Juni einzusetzen, da hier in der Tat eine au\u00dfergew\u00f6hn-\nliche Belebung, insbesondere im Regierungsbezirk \nLeipzig, zu erwarten ist. Auf der anderen Seite sind wir \nNationaldemokraten der Meinung, dass dieses gro\u00dfe \nEreignis einer Fu\u00dfballweltmeisterschaft, die den Freistaat \nmit f\u00fcnf Spielen tangiert, nicht nur f\u00fcr die Ausw\u00e4rtigen \nein Erlebnis sein wird, sondern ein vielleicht einmaliges \nFreizeitangebot f\u00fcr die Sachsen, denen man dann nicht \ngerade in diesen vier Wochen Mehrarbeit und \u00dcberstun-\nden in Aussicht stellen sollte. Von daher sprechen wir uns \nentschieden dagegen aus, die beiden f\u00fcr Sachsen spiel-\nfreien Sonntage w\u00e4hrend der WM anzutasten bzw. allge-\nmein die \u00d6ffnungszeiten zu verl\u00e4ngern. Hier ist auch der \n\u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN keine gangbare Alterna-\ntive f\u00fcr uns, da er statt allen \u201enur\u201c den Leipzigern Mehr-\narbeit auflasten m\u00f6chte. F\u00fcr die FDP mag vielleicht die \nFlexibilit\u00e4t h\u00f6her stehen als die \u00dcberlegung, dass man-\ncher Familienvater anstatt zu arbeiten auch einmal ein \nWM-Fu\u00dfballspiel gemeinsam mit seinen Kindern ansehen \nm\u00f6chte. Auch das, meine Damen und Herren, geh\u00f6rt zu \neiner vern\u00fcnftigen Familienpolitik. \n\nWas die l\u00e4ngeren Laden\u00f6ffnungszeiten anbelangt: Eine \nKaufkraftsteigerung ist ohnehin nur durch die angereisten \nTouristen zu erwarten. Diesen ist jedoch in ihrer Freizeit \u2013 \nalso wirklich ausreichend \u2013 Zeit gegeben, einkaufen zu \ngehen, sodass die regul\u00e4ren \u00d6ffnungszeiten allemal \nausreichen werden. Im Prinzip, denke ich, w\u00fcrde selbst \nbei einer zweimaligen Sonntags\u00f6ffnung sogar die Ein-\nschr\u00e4nkung auf den Regierungsbezirk Leipzig als Austra-\ngungsort reichen. Doch im Sinne der Gerechtigkeit wollen \nwir es f\u00fcr ganz Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Sinne hat die  \nNPD-Fraktion einen \u00c4nderungsantrag zum neoliberalen \nFDP-Ansinnen eingereicht, bei dem ich der festen \u00dcber-\nzeugung bin, sowohl der Wirtschaft als auch den Famili-\nen, den Arbeitnehmern, ausreichend Rechnung zu tragen. \nIch bitte daher um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungs-\nantrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Herr Weichert als Leipziger wiederum. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zun\u00e4chst ein Ausflug in die Welt der \nSatire. Der hier vorliegende Antrag der FDP ist l\u00f6blich, \naber er geht meines Erachtens nicht weit genug. Um der \nBedeutung der Fu\u00dfballweltmeisterschaft f\u00fcr Sachsen \nangemessen Rechnung zu tragen, ist ein ganzes Ma\u00dfnah-\n\nmenb\u00fcndel notwendig. Deshalb schlage ich f\u00fcr die Dauer \nder Fu\u00dfball-WM folgende sieben Punkte vor: \n\nErstens. \u00dcber Sachsen wird der Ausnahmezustand ver-\nh\u00e4ngt. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der NPD) \n\nZweitens. Alle Gesetze werden au\u00dfer Kraft gesetzt. \n\nDrittens. Die Staatsregierung tritt zur\u00fcck. Franz Becken-\nbauer \u00fcbernimmt die Macht in Deutschland. \n\n(Heiterkeit) \n\nViertens. Zu seinem Stellvertreter in Sachsen wird Herr \nMorlok berufen. \n\n(Heiterkeit im ganzen Saal \u2013 Starker Beifall) \n\nF\u00fcnftens. Alle Gesch\u00e4fte sind w\u00e4hrend der WM rund um \ndie Uhr ge\u00f6ffnet. Wer schlie\u00dfen will, hat das zu beantra-\ngen. \n\nSechstens. \u00dcber die Antr\u00e4ge auf Schlie\u00dfung entscheiden \nFranz Beckenbauer als Kaiser und Herr Morlok in Sach-\nsen. \n\nSiebentens. Wer ohne Genehmigung schlie\u00dft, erh\u00e4lt zur \nStrafe eine Dauerkarte von Dynamo Dresden \n\n(Heiterkeit im ganzen Saal \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Nichts gegen Dresden!) \n\noder Chemie Leipzig f\u00fcr die n\u00e4chste Saison. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ja. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Kollege  \nWeichert, sollte nicht noch ein achter Punkt hinzugef\u00fcgt \nwerden, dass auch alle Videotheken und Waschanlagen \nrund um die Uhr ge\u00f6ffnet haben? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Sehr gut, diese Erg\u00e4nzung \nnehme ich gern an. So viel zur sechsten Jahreszeit im \nn\u00e4chsten Jahr. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Wir haben das Thema bereits bei den \nWeihnachtsm\u00e4rkten gehabt, dort wie hier tendiert meine \nFraktion dahin, die Kirche im Dorf zu lassen. Weder \nPlauen noch Zittau noch Wei\u00dfwasser werden durch die \nFu\u00dfball-WM in Leipzig einen Boom verzeichnen. Ich \nvermute, dass auch Dresden mehr Besucher durch die \nFrauenkirche anlocken wird in dieser Zeit als durch die \nWM in Leipzig. Deshalb sollten wir die au\u00dferordentliche \n\u00d6ffnung der L\u00e4den auf den Spielort begrenzen. Deshalb \nhatten wir diesen \u00c4nderungsantrag gestellt. Frau Schmidt \nhat ausgef\u00fchrt und auch Herr Brangs, dass die Beh\u00f6rden \nbereits in diesem Sinne handeln. Deshalb ist der \u00c4nde-\nrungsantrag erledigt. Dem Antrag der FDP k\u00f6nnen wir \nnicht zustimmen. \n\n 2775\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, das \nwar die erste Runde der Abgeordneten. Besteht weiterer \nAussprachebedarf seitens der Koalition\u00e4re? \u2013 Nein. Dann \nfrage ich die Staatsregierung. Herr Staatsminister Jurk, \nMinister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Das sieht der FDP mal wieder \n\u00e4hnlich, f\u00fcr den gesamten Zeitraum der Fu\u00dfball-\nWeltmeisterschaft in allen St\u00e4dten und Gemeinden Sach-\nsens die komplette Aufhebung der Ladenschlusszeiten \nund die Laden\u00f6ffnung selbst an Sonntagen zu erm\u00f6gli-\nchen. Dazu ganz klar: \n\nErstens. Eine derartig umfassende Aufhebung des Laden-\nschlusses ist von der Sache her nicht notwendig. \n\nZweitens. F\u00fcr das, was f\u00fcr die Fu\u00dfball-Weltmeister-\nschaft 2006 in Sachsen sinnvoll und notwendig w\u00e4re, \nreichen die bestehenden gesetzlichen Regelungen aus. \n\nDrittens. Es ist ganz und gar Sache betroffener St\u00e4dte und \nLandkreise, innerhalb des gesetzlichen Rahmens das in \ndie Wege zu leiten, was sie f\u00fcr notwendig erachten. \n\nIn Leipzig \u2013 wir h\u00f6rten es \u2013 finden zwei Spiele am Sonn-\ntag und drei an Werktagen statt. Die Stadt Leipzig kann \nnach geltendem Recht die Laden\u00f6ffnung an diesen beiden \nSonntagen auf der Grundlage des \u00a7 14 Ladenschlussge-\nsetz erm\u00f6glichen. An den Werktagen, an denen Spiele \nstattfinden, kann die Stadt Leipzig eine erweiterte Laden-\n\u00f6ffnung \u00fcber eine Ausnahmegenehmigung nach \n\u00a7 23 Ladenschlussgesetz erteilen, um die Versorgung der \nBev\u00f6lkerung und der Besucher zu gew\u00e4hrleisten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Um die Laden-\n\u00f6ffnung an den Spieltagen am Spielort Leipzig zu erm\u00f6g-\nlichen, muss die Staatsregierung nicht t\u00e4tig werden. Es \nsind in Sachsen die Landkreise und die Kreisfreien St\u00e4dte \nf\u00fcr Entscheidungen \u00fcber Ausnahmen nach dem Laden-\nschlussgesetz zust\u00e4ndig. Darauf muss ich noch einmal \nausdr\u00fccklich hinweisen, da leider selbst das Verwaltungs-\ngericht Chemnitz diese Tatsache bei seinem Urteil vom \n2. Dezember, das die Ausnahmegenehmigung der Stadt \nChemnitz f\u00fcr die Adventssonntage f\u00fcr rechtswidrig \nerkl\u00e4rt, v\u00f6llig verkannt hat, meine sehr verehrten Damen \nund Herren. \n\nNat\u00fcrlich hat das SMWA auf ausdr\u00fccklichen \u2013 ich erinne-\nre daran \u2013, einstimmigen Beschluss des Landtages f\u00fcr die \nAdventssonntage eine Empfehlung ausgesprochen. Diese \nEmpfehlung sollte St\u00e4dten mit traditionellen Weih-\nnachtsm\u00e4rkten den R\u00fccken st\u00e4rken f\u00fcr den Fall, dass sie \neine eingeschr\u00e4nkte Ausnahmegenehmigung erteilen \nwollen. Bei der Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft vermute ich \nkeine traditionellen Weihnachtsm\u00e4rkte in der Umgebung. \n\nBei der Fu\u00dfball-WM im n\u00e4chsten Jahr handelt es sich \naber um einen ganz anderen Sachverhalt. Daher ist die \nRechtslage anders zu beurteilen. Ich bin mir sicher, dass \n\nder Leipziger Oberb\u00fcrgermeister in Absprache mit den \nVerantwortlichen vor Ort die richtige Entscheidung \ntreffen wird. \n\n(Zuruf von der FDP: Welcher Oberb\u00fcrgermeister? \n\u2013 Martin Dulig, SPD: Der richtige!) \n\nIch habe nur vom Oberb\u00fcrgermeister gesprochen. \u2013 Eine \nAufhebung des Ladenschlusses f\u00fcr die Zeit der Fu\u00dfball-\nWeltmeisterschaft an allen Orten Sachsens, so wie es der \nAntrag der FDP-Fraktion vorsieht, ist nach dem derzeit \ng\u00fcltigen Ladenschlussgesetz nicht m\u00f6glich, und zwar \nweder in den Orten, in denen Spieler untergebracht sein \nwerden, noch in anderen Orten Sachsens. Die Staatsregie-\nrung, die staatliche Verwaltung und die Landkreise und \nKreisfreien St\u00e4dte sind an Recht und Gesetz gebunden. \nInsofern g\u00e4be es diesbez\u00fcglich keine M\u00f6glichkeit, das \nAnliegen des FDP-Antrages umzusetzen. \n\nF\u00fcr eine weitergehende Laden\u00f6ffnung muss, wie Sie alle \nwissen, das Ladenschlussgesetz ge\u00e4ndert werden. An \ndiesbez\u00fcglichen Initiativen der L\u00e4nder hat es in letzter \nZeit nicht gefehlt. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass die \nStaatsregierung bereits im Juni dieses Jahres gemeinsam \nmit allen L\u00e4ndern sowohl im Bundesrat als auch in der \nWirtschaftsministerkonferenz die Bundesregierung \naufgefordert hat, die notwendigen rechtlichen \u00c4nderun-\ngen vorzunehmen, um w\u00e4hrend der Fu\u00dfball-Weltmeister-\nschaft bundesweit bedarfsgerechte Laden\u00f6ffnungszeiten \nzu erm\u00f6glichen. Leider ist die Bundesregierung dieser \nAufforderung bisher nicht gefolgt. Rheinland-Pfalz hat in \nden letzten Tagen angek\u00fcndigt, eine Bundesratsinitiative \nvorzulegen. F\u00fcr die Fu\u00dfball-WM soll die Zahl der zul\u00e4s-\nsigen verkaufsoffenen Sonntage \u00fcber die bisher m\u00f6gli-\nchen vier Sonntage hinaus erh\u00f6ht werden. \n\nDerzeit ist nicht absehbar, zu welchem Zeitpunkt die im \nKoalitionsvertrag der Bundesregierung enthaltenen \nErgebnisse zur F\u00f6deralismusreform realisiert werden. \nGeplant ist ein Gesetz, mit dem den L\u00e4ndern die Zust\u00e4n-\ndigkeit f\u00fcr das Ladenschlussrecht \u00fcbertragen wird. Die \ngrunds\u00e4tzliche Debatte zum Thema Ladenschluss, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, werden wir im kom-\nmenden Jahr f\u00fchren, wenn wir die Gesetzgebungskompe-\ntenz f\u00fcr das Ladenschlussgesetz bekommen. Dann werden \nwir die notwendige Diskussion mit allen betroffenen \ngesellschaftlichen Gruppen f\u00fchren, um m\u00f6glichst alle \nAspekte dieses hoch politischen und sehr emotional \nbesetzten Themas zu ber\u00fccksichtigen. \n\nIch wei\u00df, dass hier im Landtag die Fronten, was den \nLadenschluss betrifft, auch quer zu den Parteigrenzen \nverlaufen. Das verspricht eine spannende Debatte. Ich \nhabe heute mit  Freude und Am\u00fcsement den Redebeitr\u00e4-\ngen zugeh\u00f6rt. Ich will hoffen, dass es eine Debatte wird, \nin der nicht sinnlose Grabenk\u00e4mpfe gef\u00fchrt werden, \nsondern einzig und allein die Frage im Mittelpunkt steht, \nwas wirklich gut ist f\u00fcr unser Land, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. \n\nIch freue mich \u00fcbrigens auf spannende Spiele in Leipzig. \nNach dem Freitag sind wir dann schlauer, Frau Schmidt. \n\n 2776\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nDann wissen wir, was Spiel 15, Spiel 29 wirklich hei\u00dft. \nVielleicht ist es Trinidad und Tobago. Die sind uns auch \nherzlich willkommen. Ich vermute aber, dass die Anh\u00e4n-\nger dieser Mannschaft nicht Aldi und Lidl leer kaufen \nwerden. Aber dennoch werden sie uns alle herzlich \nwillkommen sein. Denn das ist die Chance \u2013 ich sage es \nausdr\u00fccklich \u2013, es geht doch \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nKeine Schleichwerbung!) \n\n\u2013 Keine Schleichwerbung, Herr Bandmann. Ich verzichte. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich \njedenfalls auf spannende Fu\u00dfballspiele und hoffe, dass die \nLeute, die dort hinkommen, nicht nur shoppen gehen \u2013 \nich wei\u00df ja nicht, was sie alles aus Sachsen mitnehmen \nwollen \u2013, sondern dass sie auch unsere Gastst\u00e4tten und \nRestaurants besuchen \u2013 die haben es n\u00e4mlich auch drin-\ngend n\u00f6tig, und die sind offen \u2013 und dass sie vielleicht \nauch die Kunst- und Kulturangebote in Sachsen nutzen. \nVielleicht reden wir da noch \u00fcber andere \u00d6ffnungszeiten, \ndar\u00fcber lie\u00dfe sich auch noch diskutieren. Aber wichtig ist, \ndass sie kommen. Ich glaube, dass das Angebot an M\u00f6g-\nlichkeiten gro\u00df ist, sich in Sachsen auch \u00fcber die Fu\u00dfball-\nspiele hinaus irgendetwas Gutes anzutun, auch ohne die \n\u201egro\u00dfz\u00fcgige\u201c Regelung im FDP-Vorschlag. \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns allen viel Spa\u00df bei der \nFu\u00dfballweltmeisterschaft. Aber ich bitte darum, diesem \nAntrag nicht zu folgen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen zum Schlusswort. Herr Morlok, bitte \u2013 der \nzeitweise Chef von Sachsen, ja. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Vizechef!) \n\n\u2013 Vizechef. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Erst \neinmal herzlichen Dank, Herr Kollege Weichert, f\u00fcr die \nvermeintliche Bef\u00f6rderung zum Vizek\u00f6nig in Sachsen. \nIch wei\u00df nicht, ob ich diese Position vern\u00fcnftig ausf\u00fcllen \nk\u00f6nnte, weil ich des Fu\u00dfballs gar nicht m\u00e4chtig bin. Von \ndaher m\u00fcssten wir \u00fcber eine Neubesetzung nachdenken. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: \nFunktion\u00e4rsamt!) \n\n\u2013 Funktion\u00e4rsamt vielleicht, aber bitte nicht auf dem \nPlatz, denn das w\u00fcrde bestimmt schlimm aussehen. \n\nIch habe sehr wohl begr\u00fcndet, warum wir \u00c4nderungen f\u00fcr \nerforderlich ansehen: weil n\u00e4mlich die bestehenden \nRegelungen im Ladenschlussgesetz f\u00fcr unsere Intention \nnicht ausreichend sind. Ich hatte angesprochen, dass es \nuns darum geht, dass die G\u00e4ste einen guten Eindruck \nmitnehmen. Genau diese Frage erschien uns sehr wichtig. \nDoch f\u00fcr G\u00e4ste, die zu uns kommen, l\u00e4nger zu \u00f6ffnen \u2013 \ndiese Regelung ist bisher im Ladenschlussgesetz nicht \n\nm\u00f6glich. Deswegen ist sehr wohl eine Ver\u00e4nderung \nnotwendig und es ist auch sachgerecht, dass wir hier in \ndiesem Parlament \u00fcber einen Antrag debattieren, der die \nStaatsregierung auffordert, diese Ver\u00e4nderungen herbeizu-\nf\u00fchren. \n\nHerr Jurk, Sie haben selbst angef\u00fchrt, dass es in Rhein-\nland-Pfalz eine Initiative gibt, dass die \u00d6ffnungszeiten an \nden Sonntagen nicht auf die vier offenen angerechnet \nwerden. Auch diesbez\u00fcglich besteht Handlungsbedarf. \nDeswegen ist es gerechtfertigt, dass wir hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag dar\u00fcber diskutieren, was die Staatsregie-\nrung in unserem Namen in dieser Frage auf Bundesebene \ntun oder lassen soll. \n\nIch hatte es schon in meinem Debattenbeitrag angef\u00fchrt, \ndass wir die Fans wirklich auffordern sollten, aus dem \nSpielort Leipzig hinaus nach Sachsen zu gehen. Es ist ja \ngerade Ziel der Staatsregierung, zu erreichen, dass die \nMenschen den Freistaat kennen lernen. Wenn man auf der \neinen Seite sagen kann, wir wollen, dass an den Tagen, an \ndenen nicht gespielt wird, die Fans au\u00dferhalb der Stadt \nden Freistaat kennen lernen, und im gleichen Atemzug \nsagt, ja, aber die sind ja alle in Leipzig und hoffentlich \nbleiben sie da, wir brauchen au\u00dferhalb nicht zu \u00f6ffnen, \ndann kann ich das so nicht nachvollziehen. Das ist inkon-\nsequent. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Kollegin Schmidt, wenn Sie einmal mit den Einzel-\nh\u00e4ndlern in Leipzig im Zusammenhang mit den \u00d6ff-\nnungszeiten in der Adventszeit sprechen, so beklagen sie \nmassiv, dass nur an einem Adventssonntag offen sein darf. \nSie h\u00e4tten es sehr gerne, dass wir weitere \u00d6ffnungszeiten \nhaben. Ich denke, das w\u00e4ren nicht nur die Einzelh\u00e4ndler \nin Leipzig, sondern auch aus dem Umfeld von Leipzig. \nDeswegen ist der Antrag der FDP-Fraktion sachgerecht. \n\nIch bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nUrspr\u00fcnglich war ja Herr Zastrow gemeldet, doch wir \nhaben alle geh\u00f6rt, dass es Herr Morlok war. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Es gab zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Der \u00c4nderungsan-\ntrag der B\u00fcndnisgr\u00fcnen ist zur\u00fcckgezogen. Es gibt einen \n\u00c4nderungsantrag, der eine Neufassung seitens der NPD-\nFraktion in der Drucksache 4/3658 darstellt. M\u00f6chte ein \nVertreter der NPD-Fraktion dies noch einmal einbringen? \n\u2013 Nein. M\u00f6chte jemand aus dem Plenum dazu Stellung \nnehmen? \u2013 Ebenfalls nicht. \n\nDann stelle ich die Drucksache 4/3658 zur Abstimmung. \nWer ihr zustimmt, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine Enthaltungen bei einer kleineren Anzahl von Pro-\nStimmen und damit mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nSomit kommen wir zum Originalantrag. Ihnen liegt die \nDrucksache 4 /3523, der Antrag der FDP-Fraktion, vor. \n\n 2777\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nWer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \nsein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei 4 Enthaltungen und einer \ngro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen ist dieser Antrag \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 12 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nSchaffung einer bundeseinheitlichen Bleiberechtsregelung  \nf\u00fcr irakische Staatsangeh\u00f6rige \n\nDrucksache 4/3402, Antrag der Fraktionen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \nund Linksfraktion.PDS \n\nWir haben die gewohnte Redefolge. Auch heute hat die \nS\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte um das Rederecht \ngebeten, das ihr nat\u00fcrlich gew\u00e4hrt wird. Es beginnt eine \nder einreichenden Fraktionen, und zwar die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nW\u00e4hrend der Diktatur von Saddam Hussein haben zahl-\nreiche Iraker in Deutschland Schutz gesucht und ihn auch \ngefunden. 23 Jahre lang hat dieser Diktator Menschen \nverfolgt und aus dem eigenen Land vertrieben. Allein im \nJahr 2001 wurden in Deutschland vom zust\u00e4ndigen \nBundesamt zirka 9 500 Iraker als Fl\u00fcchtlinge nach der \nGenfer Fl\u00fcchtlingskonvention anerkannt. \n\nDie Asylentscheidungen des Bundesamtes waren aber \nauch oft umstritten, denn entgegen den Empfehlungen des \nHohen Fl\u00fcchtlingskommissars der Vereinten Nationen \nlehnte das Bundesamt zahlreiche Asylgesuche ab, und \nzwar machte es geltend, dass im kurdisch verwalteten \nNordirak eine inl\u00e4ndische Fluchtalternative vorhanden \nsei. Dieser Kreis der irakischen Asylantragsteller wurde \njedoch nach negativem Ausgang des Asylverfahrens in \nDeutschland weiterhin geduldet. \n\nAls dann, liebe Kolleginnen und Kollegen, am \n8.  April  2003 die US-Armee in Bagdad einmarschierte, \nstand der Sturz des Saddam-Regimes fest. Viele Men-\nschen hatten damals die Hoffnung, dass nunmehr eine \nfriedliche, demokratische und rechtsstaatliche Entwick-\nlung im Irak ihren Anfang nehmen w\u00fcrde. Die Hoffnung \nwar, wie wir wissen, tr\u00fcgerisch. Sie war geleitet von dem \nGlauben an die Wirkungen friedenserzwingender Milit\u00e4r-\ngewalt. Die Frage sei mir hier erlaubt: Kann man Frieden \nerzwingen? \n\nIm Irak jedenfalls hat sich der Regimewechsel trotz der \nSchritte hin zu einem demokratischen Verfassungsstaat \nmittlerweile zu einem Desaster entwickelt. Warum ist das \nso? Warum beurteilen wir das so? \n\nNach wie vor ist der Alltag im Irak gepr\u00e4gt durch politi-\nsche und kriminelle Gewalt und durch die st\u00e4ndige Angst \nder Menschen vor weiteren Bombenanschl\u00e4gen. Die \n\u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung kann durch staatliche \nSicherheitskr\u00e4fte und die alliierten Koalitionstruppen \nkaum gesichert werden. Als weitgehend sicher kann \n\nmomentan nur der Teil des Nordiraks gelten, der der \nkurdischen Regionalverwaltung unterstellt ist. Dort haben \nmittlerweile die kurdischen Peschmerga-K\u00e4mpfer die \nRolle der staatlichen Sicherheitskr\u00e4fte \u00fcbernommen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, besonders Besorgnis \nerregend sind die Berichte \u00fcber das Einsickern von \nAufst\u00e4ndischen und Terroristen in die staatlichen Sicher-\nheitskr\u00e4fte. Ebenso betroffen machen die willk\u00fcrlichen \nVerhaftungen und der Betrieb geheimer Gef\u00e4ngnisse \ndurch ebendiese \u201estaatlichen Sicherheitskr\u00e4fte\u201c. \n\nDer fr\u00fchere Ministerpr\u00e4sident Allaw brachte es vor Tagen \nauf den Punkt: Die Menschenrechte sind heute kaum \nmehr besser gesch\u00fctzt als unter Saddam Hussein. Und \nUN-Generalsekret\u00e4r Kofi Annan meinte, dass das Men-\nschenrecht auf Schutz des Lebens f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lke-\nrung im Irak nicht ausreichend gew\u00e4hrleistet ist. \n\nEs stellt sich die Frage, ob die neue Ordnung den Abzug \nder amerikanischen und britischen Truppen \u00fcberleben \nwird oder ob das Land im Terrorismus versinkt. Der \nAusbruch eines B\u00fcrgerkrieges zwischen den jetzt poli-\ntisch emanzipierten Schiiten und den Sunniten ist f\u00fcr \nmanche Beobachter wahrscheinlich. Und es besteht \ndar\u00fcber hinaus die Gefahr, dass sich dann ausgesprochen \nkonservative islamische Kr\u00e4fte \u2013 denken wir nur an das \nNachbarland Iran \u2013 einmischen k\u00f6nnten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, welche Schlussfolge-\nrungen lassen diese Tatsachen zu? Kurz gesagt geht es um \ndie Frage, ob es Menschen zuzumuten ist, unter diesen \nBedingungen in ihr Land zur\u00fcckzukehren. Spielt es eine \nRolle f\u00fcr die Angst der Menschen, spielt es eine Rolle f\u00fcr \ndie Not der Menschen, ob auf einer gro\u00dfen Inlandstra\u00dfe \neinmal am Tag eine Bombe hochgeht, einmal in zwei \nTagen eine Entf\u00fchrung stattfindet? Spielt es eine Rolle, ob \nauf einem Markt in einer entlegenen Provinz nur einmal \ndie Woche ein Bombenanschlag ver\u00fcbt wird \u2013 im Gegen-\nsatz zu M\u00e4rkten in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten, in denen die H\u00e4ufig-\nkeit noch wahrscheinlicher ist? Spielt es eine Rolle f\u00fcr die \nMenschen, die darauf angewiesen sind, sich zwischen \nLandesteilen zu bewegen, weil ihre Verwandten durch den \nKrieg in alle Himmelsrichtungen zerstreut worden sind \noder weil sie in eine Gegend zur\u00fcckkehren m\u00fcssen, aus \nder sie gar nicht stammen? Spielt es eine Rolle f\u00fcr die \nMenschen, die gezwungen sind, auf dem Markt einkaufen \nzu gehen? \n\n 2778\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nIch habe jetzt noch gar nicht davon gesprochen, wie hoch \ndie Arbeitslosigkeit im Land ist, davon, wie die gesund-\nheitliche Versorgung der Bev\u00f6lkerung ist, und davon, wo \nund wie viel man f\u00fcr Kinder und f\u00fcr sich selbst zu essen \nkaufen kann. \n\nWie sch\u00e4tzt das Ausw\u00e4rtige Amt die Lage im Land ein? \nEs geht in seinem Lagebericht zum Irak von Tausenden \nvon Anschl\u00e4gen im gesamten Land aus. Es sagt, die \nstaatlichen Sicherheitskr\u00e4fte sind weder in der Lage, die \nVorherrschaft der Aufst\u00e4ndischen in einzelnen Regionen \nzu beenden, noch k\u00f6nnen sie der ausufernden Kriminalit\u00e4t \nmit polizeilicher Pr\u00e4vention und effektiver Strafverfol-\ngung begegnen. Auch Entf\u00fchrungen, Erpressungen und \nRaub\u00fcberf\u00e4lle sind an der Tagesordnung. T\u00e4glich kom-\nmen unz\u00e4hlige Zivilisten durch politische oder kriminelle \nGewalt zu Tode oder werden schwer verletzt. Und immer \nwieder \u2013 wir wissen es \u2013 werden Ausl\u00e4nder entf\u00fchrt. \n\nVor dem Hintergrund dieser alarmierenden Zust\u00e4nde ist es \nv\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, dass sich die deutschen Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rden in ausl\u00e4nderrechtlichen Verwaltungsverfahren \nauf den Standpunkt stellen, dass die freiwillige Ausreise \nin den Irak grunds\u00e4tzlich zumutbar ist. \n\nIch habe an dieser Stelle nicht gen\u00fcgend Zeit, tiefer auf \ndie Bestimmungen des Zuwanderungsgesetzes und dessen \nAuswirkungen auf die Fl\u00fcchtlinge aus dem Irak, die in \nDeutschland leben, einzugehen. Nur so viel: Ihr Aufent-\nhaltsstatus ist unterschiedlich, hat mit der Art ihrer Ver-\nfolgung im Heimatland zu tun \u2013 ob es eine ganz pers\u00f6nli-\nche Verfolgung ist \u2013, hat mit der Zeit zu tun, die sie schon \nhier im Land sind. Aber f\u00fcr viele von ihnen machen die \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden jetzt geltend, dass sie in den Irak \nzur\u00fcckkehren sollen. \n\nIm Freistaat Sachsen hat das S\u00e4chsische Staatsministeri-\num des Innern zwar einen Erlass verf\u00fcgt, wonach ausrei-\nsepflichtige Iraker \u2013 also Iraker ohne Aufenthaltstitel \u2013 \nweiterhin geduldet werden. Diese Duldung erfolgt aber \nnicht aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden wegen der Gefahrenlage \nim Irak nach \u00a7  60a  Abs. 1  Satz 1 Aufenthaltsgesetz, \nsondern nur aus tats\u00e4chlichen Gr\u00fcnden, weil es den \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden bisher noch nicht m\u00f6glich war, eine \nAbschiebung in den Irak durchzuf\u00fchren. \n\nDie \u00f6rtlichen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, liebe Kolleginnen und \nKollegen, d\u00fcrfen den geduldeten Irakern gegenw\u00e4rtig \nkeine Aufenthaltserlaubnis aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden mit \nR\u00fccksicht auf die Verh\u00e4ltnisse im Irak erteilen. Nur dann, \nwenn Ausl\u00e4nder nach Erlasslage ausdr\u00fccklich aus huma-\nnit\u00e4ren Gr\u00fcnden wegen der allgemeinen Gefahrenlage im \nHerkunftsland geduldet werden, besteht ein Entschei-\ndungsermessen f\u00fcr Einzelfallentscheidungen der \u00f6rtlichen \nBeh\u00f6rden. So aber ist die gegenw\u00e4rtige Erlasslage nicht \nausgestaltet. \n\nDie St\u00e4ndige Konferenz der Innenminister und Senatoren \nder L\u00e4nder hat verschiedene M\u00f6glichkeiten der Bleibe-\nrechtsregelungen verschiedener Ausl\u00e4ndergruppen. Sie \nkann sich auf bundeseinheitliche Duldungserlasse nach \n\u00a7 60 Abs. 1 Satz 1 Aufenthaltsgesetz verst\u00e4ndigen; sie \nkann sich aber auch auf die Erteilung einer Aufenthaltser-\n\nlaubnis aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden nach \u00a7 23 Abs. 1 Auf-\nenthaltsgesetz nach bundesweit einheitlichen Rahmenbe-\ndingungen entscheiden. \n\nWir wollen solch eine bundeseinheitliche Regelung \nzugunsten einer befristeten Aufenthaltserlaubnis aus \nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden f\u00fcr Iraker. Wir halten das, liebe \nKolleginnen und Kollegen, f\u00fcr dringend erforderlich. Die \nweitere Entwicklung der Sicherheitslage im Irak ist v\u00f6llig \nungewiss. Hoffnung auf eine schnelle Verbesserung der \nSicherheitslage besteht nicht. Das Leben im Irak ist nicht \nnur gef\u00e4hrlich, es ist extrem gef\u00e4hrlich. Das UN-\nFl\u00fcchtlingshilfswerk UNHCR empfiehlt aus guten Gr\u00fcn-\nden die Differenzierung zwischen denjenigen Irakern, die \n\u00fcber verwandtschaftliche Beziehungen im Nordirak \nverf\u00fcgen und denen die R\u00fcckkehr zugemutet werden \nkann, und den sonstigen Irakern, die die gro\u00dfe Mehrheit \ndieser Bev\u00f6lkerungsgruppe in Deutschland und in Sach-\nsen bilden. \n\nDeshalb fordern wir den s\u00e4chsischen Innenminister, Herrn \nButtolo, auf, sich im Rahmen der Innenministerkonferenz, \ndie in den n\u00e4chsten Tagen stattfindet, f\u00fcr eine gro\u00dfz\u00fcgige \nhumanit\u00e4re Regelung zugunsten von geduldeten Irakern \neinzusetzen, die dann zu einem befristeten Aufenthaltstitel \nf\u00fchrt. Mit einer solchen befristeten Aufenthaltserlaubnis \nkann hier in Deutschland ein Leben in W\u00fcrde und mit \nguten Chancen f\u00fcr ein eigenes Erwerbseinkommen \ngef\u00fchrt werden. \n\nNach Ablauf der Befristung des Aufenthaltstitels k\u00f6nnte \nerneut gepr\u00fcft werden, wie die aktuelle Sicherheitslage im \nHerkunftsland, also im Irak, ist, um \u00fcber einen weiteren \nAufenthalt der Personen zu entscheiden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir meinen, wir m\u00fcssen \nhandeln, wir m\u00fcssen dringend handeln \u2013 aus humanit\u00e4ren \nGr\u00fcnden. Wir bitten Sie daher, unserem gemeinsamen \nAntrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die zweite \neinreichende Fraktion, die Linksfraktion.PDS, spricht \nFrau Ernst; bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir, die Links-\nfraktion, wollen eine bundeseinheitliche Bleiberechtsrege-\nlung f\u00fcr irakische Staatsangeh\u00f6rige, und zwar jetzt. \n\nMeine Damen und Herren, wir wollen, dass am \n9. Dezember auf der IMK daf\u00fcr ein Signal gesetzt wird \u2013 \ndurch Sie, Herr Innenminister \u2013, und uns geht es um mehr \nals Verhinderung von Abschiebungen. Bleiberecht ist \nmehr. Befristete Aufenthaltserlaubnis \u2013 das ist ein Titel, \nder f\u00fcr die einzelnen Personen deutlich mehr regelt. Uns \ngeht es darum, dass sich die Menschen, die in absehbarer \nZeit und jahrelang nicht in ihr Herkunftsland zur\u00fcckkeh-\nren k\u00f6nnen, hier ein normales Leben aufbauen k\u00f6nnen. \nEin normales Leben aufbauen k\u00f6nnen hei\u00dft mehr, als auf \n\n 2779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\ngepackten Koffern zu sitzen. Dazu geh\u00f6rt die M\u00f6glich-\nkeit, eine Arbeit aufzunehmen. Dazu geh\u00f6rt Ausbildung, \ndazu geh\u00f6rt, ein selbstbestimmtes Leben zu f\u00fchren unter \nden Voraussetzungen, wie es hier m\u00f6glich ist. Das ist es, \nwas wir wollen \u2013 zun\u00e4chst befristet, das ist richtig \u2013; man \nmuss aber insgesamt schauen, wie sich die Sachlage im \nIrak weiter entwickelt. \n\nMeine Damen und Herren, ich will Ihnen ganz offen und \nklar sagen: Wir halten jedwedes Ansinnen, irakische \nStaatsangeh\u00f6rige in n\u00e4chster Zeit abzuschieben, f\u00fcr \nverantwortungslos, und es hat Abschiebungen aus Sach-\nsen gegeben. Punkt. \n\nAuch das Argument, es seien Personen darunter, die \nStraftaten begangen haben, die die innere Sicherheit \ngef\u00e4hrden, ist letztlich nicht hinreichend. Denn was \npassiert tats\u00e4chlich? Man benutzt dieses Argument, um \nallen anderen Irakern \u2013 um einmal dieses Beispiel zu \nnehmen \u2013, die hierher gekommen sind, bislang ein Bleibe-\nrecht zu verwehren. Das ist doch die Wahrheit! \n\nWas wir wollen, ist, dass die Bleiberechtsdebatte unver-\nz\u00fcglich von der Debatte um die Bek\u00e4mpfung von Terro-\nrismus, innere Sicherheit und diese ganzen Probleme \nentkoppelt wird. Das ist wichtig. Das sind zwei verschie-\ndene Schuhe und wir sollten es auch so behandeln. \n\nIch halte solche Begr\u00fcndungen f\u00fcr etwaige Abschiebun-\ngen auch deshalb nicht f\u00fcr hinreichend, weil auf der einen \nSeite \u2013 sehr zu Recht \u2013 vor Terrorismus gewarnt wird und \ndie Gefahren aufgezeigt werden \u2013 das muss geschehen, \nganz klar \u2013, weil aber auf der anderen Seite zur Bek\u00e4mp-\nfung desselben Terrorismus Methoden geduldet werden, \ndie mit dem V\u00f6lkerrecht nicht vereinbar sind. Da muss \nich schon einmal in die USA schauen. Wie sonst soll ich \ndie schweren Vorw\u00fcrfe auffassen, die jetzt gegen\u00fcber den \nUSA bez\u00fcglich geheimer Fl\u00fcge und Entf\u00fchrungen ver-\nmeintlicher oder wirklicher Terroristen, die m\u00f6glicher-\nweise sogar in geheimen, gesetzlosen Gef\u00e4ngnissen \nverwahrt werden, erhoben werden? Wie soll ich es auffas-\nsen, wenn zurzeit ein Verfahren gegen den ehemaligen \nCIA-Chef wegen des Verdachts der Anwendung von \nFolter l\u00e4uft? \n\nMeine Damen und Herren! Ich will nicht missverstanden \nwerden: Nat\u00fcrlich ist es okay \u2013 wir unterst\u00fctzen es \u2013, dass \nSaddam Hussein jetzt vor einem Gericht steht und einen \nProzess hat. Ich bin auch der Ansicht, dass Terroristen \nbestraft geh\u00f6ren \u2013 aber bitte nach Recht und Gesetz und \nbitte getrennt von der Debatte \u00fcber das Bleiberecht! Das \nist unser wichtigstes Anliegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich heute w\u00e4rmstens f\u00fcr \neine solche Bleiberechtsregelung in der Form, wie es \nmeine Kollegin Frau Herrmann dargestellt hat, werbe \u2013 \ngerade auch f\u00fcr Iraker \u2013, dann verstehe ich das auch als so \netwas wie eine Wiedergutmachung, an der auch wir uns \nbeteiligen sollten, denn \u2013 machen wir uns nichts vor! \u2013 \nauch von deutschem Boden sind Flieger in den Irak \n\ngeflogen. Dort wurde ein v\u00f6lkerrechtswidriger Krieg \ngef\u00fchrt. Jede Abschiebung in ein solches Gebiet, in ein \nsolches Land ist meiner Auffassung nach verantwortungs-\nlos. \n\nSo sieht es \u00fcbrigens auch der Hohe Fl\u00fcchtlingskommissar \nder Vereinten Nationen. Das UNHCR kennzeichnet die \nLage im Irak wie folgt: \n\nErstens. Die Sicherheitslage ist in nahezu allen Teilen des \nIraks weder unter Kontrolle, noch hat sie sich in irgendei-\nner Weise verbessert, auch nicht nach den Wahlen. Bom-\nbenanschl\u00e4ge und Entf\u00fchrungen \u2013 siehe Osthoff \u2013 sind an \nder Tagesordnung. Noch nicht einmal ein Minimum an \nSchutz f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung, so stellt das UNHCR fest, \nkann garantiert werden. Notwendige Versorgungsleistun-\ngen fehlen. \n\nZweitens. Wir haben eine katastrophale Menschenrechts-\nsituation. Meine Kollegin hat es angedeutet: Das Wieder-\naufleben von Moralnormen in den schiitischen Gebieten \ntrifft vor allem Frauen, und zwar negativ. Es gibt in \nGr\u00f6\u00dfenordnungen Anschl\u00e4ge auf Frauen, die sich diesen \nNormen nicht beugen, wie Entf\u00fchrungen und Ehrenmor-\nde. Vorhin ist gesagt worden, der Nordirak sei, wenn man \ndort Familie habe, noch halbwegs sicher. Aus dem Nord-\nirak sind allein 4 000 Entf\u00fchrungen und Ehrenmorde, \ninsgesamt gerechnet, bekannt. Insofern ist es auch nicht \nsicher, Menschen in den Nordirak zur\u00fcckzuf\u00fchren. \nProfessionelle Banden entf\u00fchren Frauen in die Zwangs-\nprostitution. Zwangsheiraten sind wie nie zuvor an der \nTagesordnung. Es kommt hinzu, dass in diesen Regionen \ndie Gerichtsbarkeit noch nicht funktioniert. Es gibt zum \nTeil keine Gerichte, vor denen momentan Prozesse, \nwelche auch immer, gef\u00fchrt werden k\u00f6nnten. Insofern ist \nein fr\u00f6hliches Treiben f\u00fcr bestimmte Kr\u00e4fte im Irak an der \nTagesordnung. Weder die Koalitionstruppen noch die \nd\u00fcrftigen irakischen Sicherheitskr\u00e4fte sind Herren der \nLage. \n\nDrittes Moment. Der Hohe Fl\u00fcchtlingskommissar warnt \ndringend davor, Irakern den Fl\u00fcchtlingsstatus mit dem \nArgument zu verwehren, es g\u00e4be eine Fluchtalternative \ninnerhalb des Iraks. Diese gibt es nicht. Es ist Unsinn, \nwenn etwas anderes behauptet wird. Daf\u00fcr gibt es eine \nMenge Beispiele. Einige zeigen, dass Menschen, die in \nden Nordirak gehen wollen, von dort stammen m\u00fcssen, \nweil sie sonst an den Grenzen des Nordiraks abgewiesen \nwerden. Sie haben keine Chance hineinzukommen, wenn \nsie dort nicht eine Familie oder ein soziales Netz haben. \n\nMan kann es drehen und wenden, wie man will: Es ist \nv\u00f6llig indiskutabel, wenn hier herumgedoktert und ge-\npr\u00fcft wird, wann Abschiebungen durchgef\u00fchrt werden \nk\u00f6nnen, im n\u00e4chsten Jahr oder in zwei Jahren. Die Ge-\ndanken m\u00fcssen in eine andere Richtung gehen und darauf \nverwendet werden, wie wir f\u00fcr die Menschen, die bei uns \nin Deutschland sind \u2013 aus guten Gr\u00fcnden! \u2013, eine solche \nRegelung hinbekommen, dass sie hier ein normales Leben \nf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Es hat aus Sachsen heraus \nAbschiebungen gegeben. 23 Personen wurden r\u00fcckgef\u00fchrt \n\n 2780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n\u2013 ob freiwillig oder nicht, dar\u00fcber kann man gern streiten. \nSelbst freiwillige R\u00fcckf\u00fchrungen werden vom UNHCR \nsehr kritisch gesehen. Generell sollte davon Abstand \ngenommen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen gruppenbezogene \nRegelungen f\u00fcr das Bleiberecht. Dabei denke ich nicht \nnur an die Iraker. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nIch denke beispielsweise an Afghanen \u2013 wie Sie wissen, \nhaben wir dazu einen Antrag laufen \u2013, die in einer \u00e4hnli-\nchen Situation leben. Dort jemanden hinzuschicken, w\u00e4re \nnun gro\u00dfer Humbug. Das br\u00e4chte auch nichts. Wir wissen, \ndass die schlimme Situation in Afghanistan \u00fcber viele \nJahre so bleiben wird. Es gibt eine chaotische Situation in \nAfghanistan. \n\nIch nenne eine dritte Gruppe, \u00fcber die in der IMK schon \ndiskutiert wurde: die Fl\u00fcchtlingskinder. Da muss eine \nL\u00f6sung her! Man muss pr\u00fcfen, wie man zu gruppenbezo-\ngenen Regelungen kommen kann. \n\nHerr Minister Buttolo, das m\u00f6chten wir Ihnen mitgeben: \nWenn am 9. Dezember Bleiberechtsregelungen auf der \nTagesordnung stehen und dazu eine Diskussion stattfindet \n\u2013 das ist so angek\u00fcndigt \u2013, dann bitte ich Sie, dies hier \nmitzunehmen und f\u00fcr eine sinnvolle Regelung im Sinne \nder Menschen, die zu uns gekommen sind, zu werben. \n\n(Zuruf von der NPD: Denken  \nSie doch einmal an die Sachsen!) \n\n\u2013 Dazu brauchen wir Sie von der NPD nicht. Ich denke, \ndas kann man auch anders schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die zweite \neinreichende Fraktion. \n\nJetzt ist die CDU an der Reihe. Herr Kollege Bandmann, \nbitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Frau Dr. Ernst, der Antrag, \nso wie er vorliegt, scheint mit hei\u00dfer Nadel gestrickt \nworden zu sein. Auch das ist nichts Neues. Wir k\u00f6nnen \ndie Parlamentsgeschichte in Sachsen durchgehen: Regel-\nm\u00e4\u00dfig kurz vor Weihnachten bringt die PDS, diesmal die \nLinksfraktion.PDS gemeinsam mit den GR\u00dcNEN, solche \nAntr\u00e4ge ein. \n\nIch will Ihnen auch begr\u00fcnden, weshalb Sie diesen Antrag \noffensichtlich mit hei\u00dfer Nadel gestrickt haben. In Ihrer \nBegr\u00fcndung hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eNach wie vor hat \nsich nichts an der alarmierenden Sicherheitslage im Irak \nge\u00e4ndert. In dem Lagebericht des Ausw\u00e4rtigen Amtes \nvom 10. Juni 2006 zum Irak hei\u00dft es ...\u201c \n\nEntweder haben Sie in die Zukunft gegriffen oder Ihnen \nist ein Schreibfehler unterlaufen. Wenn es aber ein \n\nSchreibfehler ist, dann wird dadurch nur best\u00e4tigt, dass \ndieser Antrag mit hei\u00dfer Nadel gestrickt worden ist. Ich \nsage ganz deutlich: Wir als Koalition werden den Antrag \nin dieser Form ablehnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Sie machen \nnie einen Fehler? \u2013 Dr. Cornelia Ernst, Linksfrak-\ntion.PDS, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bandmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: \u2013 Nein. Sie haben im Rahmen \ndes Schlusswortes noch gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, auf \nmeine \u00c4u\u00dferungen einzugehen. \n\nWir lehnen diesen Antrag ab. Er ist politisch nicht vertret-\nbar und rechtlich problematisch. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Warum?) \n\n\u2013 Das werde ich Ihnen gleich erl\u00e4utern. \n\nDie Koalition hat heute einen Antrag eingebracht, der den \nInteressen sachgerecht Rechnung tr\u00e4gt. Sie wollen mit \nIhrem Antrag eine bundeseinheitliche Bleiberechtsrege-\nlung f\u00fcr Iraker erreichen. Das haben Sie soeben noch \neinmal deutlich ausgef\u00fchrt. Eine solche Regelung soll es \nden Innenministern der L\u00e4nder erm\u00f6glichen, ein Aufent-\nhaltsrecht nach \u00a7 23 des Aufenthaltsgesetzes zu erlauben. \n\nWissen Sie eigentlich, was Sie damit beantragen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nIch kann es Ihnen sagen: Sie beantragen damit eine v\u00f6llig \nundifferenzierte Aufenthaltsgew\u00e4hrung f\u00fcr jeden iraki-\nschen Staatsangeh\u00f6rigen, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich \num einen Straft\u00e4ter, einen Terrorismusverd\u00e4chtigen oder \neinen unbescholtenen Familienvater handelt. Genau diese \nUndifferenziertheit wollen wir aus Verantwortung f\u00fcr die \nMenschen in Sachsen und im \u00fcbrigen Deutschland nicht. \nDarin unterscheiden wir uns in der Tat fundamental. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie jetzt \neine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gestatte \nkeine Zwischenfrage. \n\nIm \u00dcbrigen bleiben die Religionszugeh\u00f6rigkeit und die \ngeografische Herkunft des Betroffenen v\u00f6llig unber\u00fcck-\nsichtigt. Die Umst\u00e4nde des Einzelfalls bleiben schlicht \nau\u00dfer Betracht. In Ihren Redebeitr\u00e4gen ist einger\u00e4umt \nworden, dass zum Beispiel der Nordirak durchaus ein \nGebiet ist, in dem andere Bedingungen herrschen. Des-\nwegen sage ich, eine derart undifferenzierte Regelung \nwird es mit uns, mit der Koalition so nicht geben. Wir \nwollen Straft\u00e4ter und Terrorismusverd\u00e4chtige hier nicht \nim Lande haben. Wir wissen, welche Problemlage unter \ndiesem Thema in der Europ\u00e4ischen Union vorhanden ist. \nWir haben eine Verantwortung f\u00fcr die Menschen im \n\n 2781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nLande, genau dieses Problem m\u00f6glichst zu minimieren. \nWir werden daher wie bisher f\u00fcr eine differenzierte \nRegelung, die die Umst\u00e4nde des Einzelfalles ber\u00fccksich-\ntigt, eintreten. \n\nEs ist ganz klar: Wer an Leib und Leben bedroht ist, wird \nschon heute aufgrund der Abschiebehindernisse nicht \nabgeschoben. Aber es wird der Einzelfall gepr\u00fcft. Wer \naber vollziehbar ausreisepflichtig ist und ohne Gefahr f\u00fcr \nLeib und Leben in den Irak zur\u00fcckkehren kann und bei \ndem auch sonstige Abschiebehindernisse nicht vorliegen, \nder sollte zur\u00fcckkehren und sich vor allem am demokrati-\nschen Neuaufbau des Landes beteiligen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nSch\u00f6nen Dank!) \n\nFrau Dr. Ernst, mit Ihrem Redebeitrag haben Sie doch \nletztlich den Innenministern von Bund und L\u00e4ndern \nunterstellt, dass Sie unverantwortlich ohne Situationsbe-\nricht die Lage entscheiden. Wir als S\u00e4chsischer Landtag \nhaben keine M\u00f6glichkeit, differenziert die Dinge der \nNachrichtendienste und der zust\u00e4ndigen Dienste unserer \nbefreundeten Staaten auszuwerten. Das hei\u00dft, es ist auch \nan dieser Stelle ein Antrag, der mit hei\u00dfer Nadel gestrickt \nwurde. Er entspricht nicht der Linie der Innenminister-\nkonferenz. Sie hat im Juni dieses Jahres einvernehmlich \nbeschlossen, schwere Straft\u00e4ter und sonstige Personen, \ndie die innere Sicherheit gef\u00e4hrden, fr\u00fchestm\u00f6glich in den \nIrak zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das halten wir f\u00fcr richtig. Im \n\u00dcbrigen steht ihnen in Deutschland jederzeit der Rechts-\nweg offen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht der Abg. Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die j\u00fcngsten \nEreignisse im Irak geben zweifelsohne Anlass zu gr\u00f6\u00dfter \nSorge. Der Sturz des Regimes von Saddam Hussein und \ndie Beseitigung der autorit\u00e4ren Zentralgewalt haben im \nIrak einen erbitterten Machtkampf verschiedener Grup-\npierungen ausgel\u00f6st, die gleich einem B\u00fcrgerkrieg die \ngegenw\u00e4rtige Lage im Irak bestimmen. Eine effektive \nHerrschaftsgewalt wird weder von der irakischen \u00dcber-\ngangsregierung noch von den dort stationierten Truppen \nder USA und ihren Verb\u00fcndeten ausge\u00fcbt und wir wissen, \ndass gewaltt\u00e4tige Auseinandersetzungen zwischen mili-\ntanten Gruppierungen und den Sicherheitskr\u00e4ften sowie \nverheerende terroristische Anschl\u00e4ge, insbesondere gegen \nunbeteiligte Zivilisten, landesweit an der Tagesordnung \nsind. Nicht zuletzt hat der Zusammenbruch jeglicher \nstaatlicher Autorit\u00e4t zu einem explosionsartigen Anstieg \nder Kriminalit\u00e4t gef\u00fchrt, der ein geordnetes Zivilleben im \nIrak nicht mehr m\u00f6glich macht. Eben wegen dieser \nbeschriebenen Situation ist es f\u00fcr die Mehrzahl der Iraker \nohne inl\u00e4ndische Fluchtalternative unm\u00f6glich, in den Irak \nzur\u00fcckzukehren. Aber auch in Anbetracht der schlechten \n\nVersorgungslage d\u00fcrfte gegenw\u00e4rtig von einer erhebli-\nchen Gef\u00e4hrdung f\u00fcr potenzielle R\u00fcckkehrer auszugehen \nsein. \n\nDie SPD-Fraktion teilt die Auffassung der Antragsteller, \ndass die aktuelle Sicherheitslage im Irak Auswirkungen \nauf die aufenthaltsrechtlichen Regelungen f\u00fcr in Deutsch-\nland befindliche Iraker haben muss. In diesem Zusam-\nmenhang haben die Koalitionsfraktionen am heutigen Tag \neinen Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang eingebracht \u2013 Druck-\nsache 4/3669 \u2013, mit dem die Staatsregierung gebeten \nwird, die gebotenen aufenthaltsrechtlichen Regelungen in \nenger Abstimmung mit den \u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern im \nHinblick auf die versch\u00e4rfte Sicherheitslage im Irak \neingehend zu pr\u00fcfen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Im Moment nicht. Ich will meine \nArgumente weiterf\u00fchren. \n\nDabei bedarf es nicht zwingend einer gruppenspezifischen \nAufenthaltsgew\u00e4hrung nach \u00a7 23 Abs. 1, so wie Sie es \nvorschlagen. Es ist lediglich eine Option, die aus unserer \nSicht einen gangbaren Weg darstellt, ohne Zweifel. \n\nGleichwohl sehen wir keinen Automatismus f\u00fcr eine \nsolche Bleiberechtsregelung. Ich darf darauf hinweisen, \ndass die derzeit g\u00fcltige Erlasslage, die im \u00dcbrigen auf \neinem Beschluss der Innenministerkonferenz vom 7. und \n8. Juli 2004 beruht, vorsieht, dass infolge der instabilen \nSicherheitslage eine zwangsweise R\u00fcckf\u00fchrung von \nvollziehbar ausreisepflichtigen Irakern derzeit unm\u00f6glich \nist und entsprechende Duldungen zu erteilen sind. \n\nSelbst ohne diese Erlasslage w\u00e4ren irakische Staatsange-\nh\u00f6rige in Deutschland keinesfalls schutzlos, da das \nAufenthaltsgesetz mehrere M\u00f6glichkeiten vorsieht. In \nverfassungskonformer Auslegung des \u00a7 60 Abs. 7 Aufent-\nhaltsgesetz w\u00e4re beispielsweise individueller Abschiebe-\nschutz zu gew\u00e4hren. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte \nich zudem auf \u00a7 25 Abs. 5 desselben Gesetzes hinweisen, \nder hier ebenfalls einschl\u00e4gig ist. Es geht dabei um Auf-\nenthaltserlaubnisgew\u00e4hrung aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden. \nIm Hinblick auf die Vermeidung von Kettenduldungen ist \ndieser Paragraf eingef\u00fchrt worden. Es bedarf daher nicht \nzwangsl\u00e4ufig einer von Ihnen beabsichtigten Bleibe-\nrechtsregelung, sodass es der Staatsregierung im Rahmen \nihrer Verantwortung \u00fcberlassen bleiben kann und soll, \nwelche aufenthaltsrechtlichen Regelungen sie f\u00fcr sachge-\nrecht h\u00e4lt. Insofern werden wir dem hier vorliegenden \nAntrag unsere Zustimmung verweigern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion ist der Abg. Apfel angek\u00fcndigt. \n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der gemeinsame Vorsto\u00df von PDS \n\n 2782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nund GR\u00dcNEN, sich f\u00fcr eine Bleiberechtsregelung f\u00fcr \nirakische Staatsangeh\u00f6rige stark zu machen, ist wieder \neinmal der durchsichtige Versuch, der Masseneinwande-\nrung nach Deutschland weitere T\u00fcren zu \u00f6ffnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie k\u00f6nnen nicht mal z\u00e4hlen, Herr Apfel!) \n\nDies wird deutlich, wenn man bedenkt, wer au\u00dfer PDS \nund GR\u00dcNEN die Kampagne f\u00fcr eine gro\u00dfz\u00fcgige Bleibe-\nrechtsregelung unterst\u00fctzt. Neben Kirchen, Gewerkschaf-\nten, Wohlfahrtsverb\u00e4nden, Menschenrechtsorganisationen \nund Fl\u00fcchtlingsinitiativen geh\u00f6rt diesem B\u00fcndnis unge-\nbremster Einwanderung so ziemlich jeder an, der die \nBRD unter dem Banner der Gutmenschent\u00fcmelei in den \nAbgrund st\u00fcrzen m\u00f6chte. \n\nWorum geht es? Die Einwanderungsorganisation \u201ePro \nAsyl\u201c sagt es selbst: In letzter Konsequenz seien es \n217 000 Personen, f\u00fcr die ein Bleiberecht erwirkt werden \nsoll. Davon stammen 83 000 Personen aus dem fr\u00fcheren \nJugoslawien, 14 000 aus der T\u00fcrkei, 8 000 aus Afghanis-\ntan und Vietnam, 6 300 aus Syrien und etwa 6 000 aus \ndem Irak. \n\nNun wird der vorliegende Antrag im Hinblick auf die \nIraker damit begr\u00fcndet, dass auch nach Ende der Haupt-\nkampfhandlungen durch Tausende terroristische Anschl\u00e4-\nge die Lage im Irak so unsicher sei, dass f\u00fcr die Men-\nschen eine R\u00fcckkehr in ihre Heimat unzumutbar sei. \nDiese Erkenntnis verwundert schon. Hie\u00df es nicht, dass \nder Irak zur vermeintlichen Befriedung der Region von \neinem terroristischen Regime befreit werden m\u00fcsse? \nDank des \u201ebeherzten\u201c Eingreifens der Weltpolizei USA \nsollten doch angeblich Freiheit und Demokratie in den \nIrak Einzug halten! \n\nW\u00e4re es vor dem Hintergrund nicht n\u00e4herliegend, die \nderzeit mit einem vor\u00fcbergehenden Bleiberecht ausgestat-\nteten Fl\u00fcchtlinge endlich wieder in ihre Heimat zu entlas-\nsen, damit diese tatkr\u00e4ftig am Wiederaufbau ihres Landes \nmitwirken k\u00f6nnen? Sind es nicht oft Menschen aus der \nOberschicht, die sich eine Flucht \u00fcberhaupt leisten k\u00f6n-\nnen? Ist es nicht grotesk, dass in den betroffenen Regio-\nnen Kinder und Babys sterben m\u00fcssen, w\u00e4hrend unter \nanderem \u00c4rzte und Krankenpfleger ins westeurop\u00e4ische \nSchlaraffenland gefl\u00fcchtet sind? \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nSo ein Quatsch!) \n\nDoch bevor sich daran etwas \u00e4ndert, meine Damen und \nHerren, wird es wohl nur noch eine Frage der Zeit sein, \nbis deutsche Soldaten und deutsche Arbeitslose in den \nIrak entsandt werden sollen, um das wieder aufzubauen, \nwas die Amerikaner zerbombt haben. \n\nWas die noch stattfindenden Kampfhandlungen und \nAttentate betrifft, die auch bei uns jederzeit traurige \nRealit\u00e4t werden k\u00f6nnen, so liegt es auf der Hand, dass \ndiese von den Multikulti-Fanatikern instrumentalisiert \nwerden sollen, um mit Tr\u00e4nendr\u00fcsen im Zuge eines \n\nvorweihnachtlichen Mitleideffekts Fakten zu schaffen, die \nuns teuer zu stehen kommen w\u00fcrden. \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcrden die zirka 6.000 Iraker, f\u00fcr die ein \nBleiberecht erwirkt werden soll, nur den Anfang einer \nschier unendlichen Kette bilden. W\u00fcrde hier nachgege-\nben, folgten in absehbarer Zeit auch die anderen \n211 000 Personen, deren Bleiberecht \u00e4hnlich begr\u00fcndet \nwerden k\u00f6nnte. \n\nBetrachtet man die Herkunftsl\u00e4nder, um die es geht, f\u00e4llt \nsobald ins Auge, dass es sich hierbei im Wesentlichen um \nRegionen handelt, die zuvor von der F\u00fchrungsmacht der \nwestlichen Wertlosigkeitsgemeinschaft, den USA, \nzwangsdemokratisiert, auf gut Deutsch in Schutt und \nAsche gebombt wurden. Angesichts dieser Tatsache \nschlagen wir vor, dass man die Folgen der kriegerischen \nHandlungen nach dem Verursacherprinzip regelt und die \nVereinigten Staaten zur Rechenschaft zieht. Es ist aber \nnicht einzusehen, dass die finanziellen und bev\u00f6lkerungs-\npolitischen Folgen auf jene L\u00e4nder abgeladen werden, die \nsich in der Vergangenheit zumindest formal gegen die \nWeltherrschaftskriege und einen Missbrauch angeblicher \nFreiheit und Demokratie ausgesprochen haben. \n\nIn diesem Zusammenhang sei im \u00dcbrigen darauf hinge-\nwiesen, dass auch ohne die Fl\u00fcchtlinge, f\u00fcr die ein Blei-\nberecht erwirkt werden soll, Deutschland j\u00e4hrlich immer \nnoch 700 000 bis 800 000  Fremde aufnimmt. Mehr \nMenschen also, als j\u00e4hrlich im eigenen Land geboren \nwerden! So schlimm es f\u00fcr die Menschen, die vom US-\nImperialismus getroffen sind, im Einzelnen auch sein \nmag, das Boot ist voll! Es ist nicht einzusehen, warum \nausgerechnet unser Land immer und immer wieder neue \nAsylbewerber aufnehmen sollte, obwohl doch Deutsch-\nland ein Vielfaches an Asylanten gegen\u00fcber unseren \neurop\u00e4ischen Nachbarstaaten aufnimmt. Das Boot, meine \nDamen und Herren, ist so voll, dass es nicht mehr nur \ndarum gehen kann, weitere 100 000 ungebetene G\u00e4ste \ndauerhaft aufzunehmen, sondern sie im Gegenteil unver-\nz\u00fcglich wieder in ihre angestammte Heimat zur\u00fcckzuf\u00fch-\nren. \n\nFakt ist, meine Damen und Herren, und es ist menschlich \ndurchaus nachvollziehbar, dass diejenigen, die erst einmal \nin vollem Umfang in den Genuss von Sozialleistungen \ngekommen sind, nur allzu ungern wieder fortgehen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Apfel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \n\nGutmenschlich begr\u00fcndet, meine Damen und Herren, \nwird die dauerhafte Einwanderung in unser Sozialsystem \ndamit, dass man Personen, die ein paar Jahre hier sind, \nnicht ein zweites Mal vertreiben d\u00fcrfe, da sie inzwischen \nintegriert seien, auch wenn es eventuell nur die Integrati-\non durch das Sozialamt ist. Was das kostet, meine Damen \n\n 2783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nUm wirklichen B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen, Frau Dr. Ernst, \nhelfen zu k\u00f6nnen, muss endlich eine Abkehr von der \nWahnidee einer multikulturellen Gesellschaft erfolgen \nund der ungebremsten Zuwanderung von Sozialschmarot-\nzern nach Deutschland endlich Einhalt geboten werden. \n\nund Herren, ist zumindest ansatzweise bekannt. Nach \neinem Bericht der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c vom 08.11. \nw\u00fcrde die von den Multikulti-Extremisten geforderte \nGew\u00e4hrung des Bleiberechts allein dem bankrotten NRW \nj\u00e4hrliche Mehrkosten von 280 Millionen Euro aufb\u00fcrden. \nSelbstverst\u00e4ndlich bliebe es nicht nur bei diesen Mehrbe-\nlastungen, denn das geforderte Bleiberecht w\u00fcrden viele \nAusl\u00e4nder als Pr\u00e4mie f\u00fcr ein gesetzeswidriges Verhalten \nbetrachten. Die weitere Verst\u00e4rkung der Masseneinwande-\nrung raum- und kulturfremder Ausl\u00e4nder w\u00e4re unweiger-\nlich die Folge. Bei der Logik der Multikulti-Extremisten \nm\u00fcsste dann jeder bleiben d\u00fcrfen, der aus einem unsiche-\nren Land kommt. Das w\u00e4re wirklich fast jeder. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6ren Sie doch endlich auf!) \n\nSolange dies, meine Damen und Herren, jedoch nicht \ngegeben ist, kann unsere Fraktion einer weiteren Zuwan-\nderung bzw. weiteren dauerhaften Bleiberechtsregelung \nf\u00fcr Ausl\u00e4nder nicht zustimmen. Es wird Sie nicht ver-\nwundern, dass die NPD-Fraktion den Antrag der Anti-\nDeutschen in diesem Hause ablehnen wird. Genau darum geht es Ihnen, meine Damen und Herren. \n\nDer f\u00fcr Deutschland ohnehin schon verheerende Zuwan-\nderungskompromiss, in dem ein Bleiberecht nicht vorge-\nsehen war, soll zum Schaden des eigenen Volkes noch \nweiter verbessert werden, bis es ein Zuwanderungsrecht \nf\u00fcr jedermann gibt. Das ist das Ziel derer, die mit Ihrer \naufgesetzten Fremdenliebe das eigene Volk ausl\u00f6schen \nwollen, f\u00fcr das es laut Heiner Gei\u00dfler in der multikulturel-\nlen Endzeitgesellschaft nicht einmal mehr Reservate \ngeben soll. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens \nspricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen \nund Herren! Herr Apfel, wenn Sie sagen, Sie w\u00fcrden \nwirklich Bed\u00fcrftige aufnehmen wollen \u2013 nach dem, was \nSie vorher gesagt haben, glaubt Ihnen das kein Mensch. Fakt ist aber: Deutschland ist allein schon wegen des \n\nunglaublichen Asylbetrugs \u2013 die Anerkennungsquote liegt \ngerade mal bei 1 bis 3 % und die Kosten des Asylbetrugs \nwerden laut Statistischen Bundesamt auf mindestens \n1,3 Milliarden Euro beziffert \u2013 nicht mehr in der Lage, die \ntats\u00e4chlich Verfolgten und Bedrohten auch nur vor\u00fcber-\ngehend aufzunehmen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSie werfen in Ihrem beliebten Anti-Amerikanismus die \nT\u00fcrkei, den Irak, alle geduldeten Fl\u00fcchtlinge und andere \nin der Bundesrepublik mit einer Zahl von 211 000 ein-\nschlie\u00dflich anerkannte Asylbewerber oder andere mit \nAufenthaltstiteln hier Lebenden aus B\u00fcrgerkriegsgebieten \nwild durcheinander und dann hetzen sie fr\u00f6hlich in \ngewohntem Jargon gegen Multikulti, gegen die Massen-\neinwanderung raumfremder Ausl\u00e4nder, die hier stattfin-\nden soll, los. Das klingt schon reichlich nach \u201eSt\u00fcrmer\u201c, \nmuss ich sagen. Schlie\u00dflich sagen Sie, dass das den Sinn \nund Zweck haben soll, das eigene Volk auszul\u00f6schen. Sie \ndisqualifizieren sich mit jedem Beitrag, den Sie hier \nbringen, nach Strich und Faden. \n\nF\u00fcr die Iraker, um die es bei dem vorliegenden Antrag \nwahrlich nur vordergr\u00fcndig geht, mag dies angesichts der \ntats\u00e4chlichen Lage nach der US-amerikanischen Heimsu-\nchung bedauerlich sein. Verantwortlich, meine Damen \nund Herren, sind hierf\u00fcr aber einzig und allein jene, die \neiner unkontrollierbaren Zuwanderung das Wort reden! \n\nUnzweifelhaft w\u00e4ren meine Fraktion und ich die Letzten, \ndie sich nicht daf\u00fcr aussprechen w\u00fcrden, nach Einzelfall-\npr\u00fcfung politisch an Leib und Leben bedrohten Fl\u00fcchtlin-\ngen aus B\u00fcrgerkriegsregionen ein vor\u00fcbergehendes \nBleiberecht zu gew\u00e4hren, und zwar in menschenw\u00fcrdigen \nUnterk\u00fcnften. Schlie\u00dflich geh\u00f6ren die an Leib und Leben \nVerfolgten nicht in einen Topf mit 99 % der Fl\u00fcchtlinge \ngeworfen, die allein aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden nach \nDeutschland kommen. Sie geh\u00f6ren auch nicht in einen \nTopf geworfen mit kriminellen und arbeitslosen Ausl\u00e4n-\ndern, die einzig und allein an die Futtertr\u00f6ge der westeu-\nrop\u00e4ischen Sozialsysteme wollen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der  \nLinksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEine menschenw\u00fcrdige Betreuung von tats\u00e4chlichen \nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen im Rahmen eines vor\u00fcberge-\nhenden Bleiberechts, meine Damen und Herren, wird erst \ndann m\u00f6glich sein, wenn endlich verantwortungsvoll mit \nden Finanzen unseres Staates umgegangen wird; wenn \nnicht l\u00e4nger Schindluder mit Milliarden Steuergeldern \nzugunsten millionenfach in Deutschland lebender Ausl\u00e4n-\nder betrieben wird. \n\nWorum geht es? Meine Damen und Herren, es ist gesagt \nworden: Es gibt in Deutschland, nach dem, was mir an \nZahlen vorliegt, 3 500 aus dem Irak gefl\u00fcchtete Personen, \ndie eine Kettenduldung erfahren, weil, so die Auffassung, \ndie Sicherheitslage im Irak gegenw\u00e4rtig eine R\u00fcckf\u00fchrung \nnicht erm\u00f6glicht. Die Sicherheitslage im Irak hat sich in \ndiesem Jahr nicht verbessert \u2013 im Gegenteil. Viele hun-\ndert Menschen sind seit Anfang des Jahres ums Leben \ngekommen. Es gab erst vorgestern wieder einen Anschlag \nmit 27 Toten, ver\u00fcbt von Selbstmordattent\u00e4terInnen, die \nsich in einer Polizeiakademie, andere, die sich auf M\u00e4rk-\nten, in Gastst\u00e4tten, auf der Stra\u00dfe, in Schulbussen oder \nsonst wo in die Luft sprengen und jedes Mal Dutzende \nvon Menschen wahllos mit in den Tod rei\u00dfen. Dorthin \nk\u00f6nnen Fl\u00fcchtlinge zurzeit nicht zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, \n\n 2784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nMeine Damen und Herren, aus den eben genannten \nGr\u00fcnden \u2013 es geht hier um in einem sehr unsicheren \nStatus lebende Menschen, die aber noch viel mehr ge-\nf\u00e4hrdet w\u00e4ren, wenn man sie tats\u00e4chlich zur\u00fcckf\u00fchrte \u2013 \nstimmen wir diesem Antrag zu. \n\ninsbesondere nicht Menschen, die keine Familienbezie-\nhungen haben, die sozial nicht eingebettet sind. Viele \nderjenigen, die aus der Zeit von Saddam Hussein nach \nDeutschland gekommen sind, haben keine sozialen \nVerkn\u00fcpfungen mehr. Menschen ohne soziale Bez\u00fcge in \nden Irak zur\u00fcckzuf\u00fchren hei\u00dft, diese Menschen einer \nSicherheitslage auszusetzen, in der niemand \u2013 ich betone: \nniemand \u2013 f\u00fcr ihre Sicherheit in irgendeiner Weise garan-\ntieren kann, weder die amerikanischen und verb\u00fcndeten \nTruppen noch die einheimischen Sicherheitskr\u00e4fte. Es ist, \nda stimme ich Kollegin Ernst zu, unverantwortlich, bei \nder gegenw\u00e4rtigen Situation Menschen in den Irak zu-\nr\u00fcckzuf\u00fchren, insbesondere in den Zentralirak und den \nS\u00fcdirak. Das hat das UNHCR erst im September 2005 in \nseinem Bericht zur Sicherheitslage im Irak festgestellt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt hat die Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte des Freistaates Sachsen, Frau de Haas, das \nWort. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nDie Situation im Irak wird uns angesichts der aktuellen \nEreignisse um die Geiselnahme der deutschen Arch\u00e4olo-\ngin Susanne Osthoff und ihres Fahrers ein weiteres Mal \neindringlich vor Augen gef\u00fchrt. Entf\u00fchrungen in- und \nausl\u00e4ndischer Personen, nahezu t\u00e4gliche und haupts\u00e4ch-\nlich gegen die Zivilbev\u00f6lkerung gerichtete Bombenan-\nschl\u00e4ge und ein unerh\u00f6rtes Ma\u00df an Gewalt bestimmen das \nLeben im Irak. Ein normales und zivil gef\u00fchrtes Leben \nscheint undenkbar. \n\nVor diesem Hintergrund, meine Damen und Herren, \nhalten wir es f\u00fcr geboten, dass wir \u00fcber die Vorgehens-\nweise der st\u00e4ndig erneuerten Kettenduldung von Fl\u00fccht-\nlingen im Irak hinwegkommen, und zwar einfach aus \nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden. Der Status der Kettenduldung \nbringt f\u00fcr die Betroffenen nicht hinnehmbare Nachteile \nmit sich, denn sie d\u00fcrfen ihre Stadt, den Kreis, in dem sie \nleben, nicht verlassen. Sie fallen unter den Begriff des \nAsylbewerberleistungsgesetzes mit den entsprechenden \nK\u00fcrzungen bei der Sozialhilfe. Beim Arbeitsmarktzugang \nund \u00c4hnlichem ist es das Gleiche. \n\nDer Hohe Fl\u00fcchtlingskommissar der Vereinten Nationen \nbest\u00e4tigt diesen Befund und hat sich im September dieses \nJahres aktuell zur R\u00fcckkehrm\u00f6glichkeit irakischer Fl\u00fccht-\nlinge positioniert. Seine Stellungnahme, mit der er sich an \ndiejenigen Staaten wendet, die irakische Fl\u00fcchtlinge \naufgenommen haben, enth\u00e4lt deshalb im Wesentlichen die \nEmpfehlung, von aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahmen \nabzusehen, die R\u00fcckf\u00fchrung von Fl\u00fcchtlingen in den Irak \nebenfalls nicht vorzunehmen sowie jegliche F\u00f6rderung \neiner freiwilligen Ausreise zum jetzigen Zeitpunkt zu \nunterlassen. \n\nDieses Problem muss angefasst werden. Wir halten es in \nder Tat f\u00fcr angezeigt, eine gruppenspezifische Regelung \nauf Bundesebene einzuf\u00fchren, damit das Problem in allen \nBundesl\u00e4ndern einheitlich nach \u00a7 23 Abs. 1 Satz 1 Auf-\nenthaltsgesetz gehandhabt werden kann. Die Innenminis-\nterkonferenz wird \u00fcbermorgen tagen. Auf der Tagesord-\nnung ist ein Referentenentwurf von Nordrhein-Westfalen, \nder die M\u00f6glichkeit vorsieht, bei Antragstellung bis \nM\u00e4rz 2006 einzelne Titel zu erlangen. Wir spr\u00e4chen uns \nnachdr\u00fccklich daf\u00fcr aus, wenn die Innenministerkonfe-\nrenz tats\u00e4chlich mit einer gruppenspezifischen Regelung \ndiesen Weg nach \u00a7 23 Abs. 1 Satz 1 Aufenthaltsgesetz \nginge. \n\nIn Sachsen lebten Ende Oktober dieses Jahres etwa \n650 vorwiegend m\u00e4nnliche geduldete irakische Staatsan-\ngeh\u00f6rige. Nachdem irakische Staatsangeh\u00f6rige zu Zeiten \ndes Regimes von Saddam Hussein in Deutschland regel-\nm\u00e4\u00dfig die Anerkennung als politisch Verfolgte genossen, \nverlieren sie jetzt zunehmend diesen Status; ihnen wird \nlediglich eine Duldung erteilt. Dies geht mit der Entwick-\nlung des Landes zu einem demokratischen Gemeinwesen \neinher, so schwierig sich dies auch gestaltet. Wenn wir \ndies nicht unterst\u00fctzen, wird sich die Situation nicht \nverbessern. \n\nLassen Sie mich noch eines sagen: Die Gefahr, die  \nKollege Bandmann hier aufgezeigt hat, dass auch Terror-\nverd\u00e4chtige und Straft\u00e4ter in den Genuss eines Aufent-\nhaltstitels k\u00e4men, besteht nun wahrlich nicht. Da wird \nwieder ein Gespenst an die Wand gemalt, das in dieser \nDiskussion allzu oft benutzt wird, \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) Irakische Staatsangeh\u00f6rige erhalten nach den Vereinba-\n\nrungen der Innenministerkonferenz in der Regel sechs-\nmonatige Duldungen und sind aktuell nicht von Abschie-\nbungen bedroht. Die Erlasslage ist eindeutig, was nicht \nhei\u00dft, dass sich die Innenministerkonferenz nicht jedes \nMal auch mit diesen Themen besch\u00e4ftigte. \n\nund dies in einer Situation, in der man sich wirklich um \ndie humanit\u00e4ren Probleme dieser geduldeten Fl\u00fcchtlinge \nk\u00fcmmern sollte. Es ist nicht sauber und fair, in dieser \nDiskussion mit Angstszenarien Abwehrmechanismen \naufzustellen, denn das Aufenthaltsgesetz bietet selbstver-\nst\u00e4ndlich die M\u00f6glichkeit, verurteilten Straft\u00e4tern oder \nPersonen, die die Sicherheit der Bundesrepublik nachhal-\ntig beeintr\u00e4chtigen, den Aufenthaltstitel zu verweigern. \nVon dieser bestehenden M\u00f6glichkeit soll auch nichts \nzur\u00fcckgenommen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich weise Sie auf \nzwei Dinge hin, die mir bei dieser Problematik wichtig \nsind. Wenn \u00fcber eine aufenthaltsrechtliche Regelung f\u00fcr \nhier lebende irakische Fl\u00fcchtlinge entschieden werden \nsoll, bitte ich vor dem Hintergrund der rechtlichen und \n\n 2785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Auf ihrer Sitzung im November 2004 hat die \nst\u00e4ndige Konferenz der Innenminister den Bund gebeten, \nsie \u00fcber die weitere Entwicklung der Lage im Irak zu \nunterrichten, um eine rechtzeitige Abstimmung \u00fcber ein \nR\u00fcckf\u00fchrungskonzept zu erm\u00f6glichen. Ein Bleiberecht \nwurde dabei nicht in Erw\u00e4gung gezogen. Erst Mitte Juni \ndieses Jahres hat die IMK ihre bisherige Beschlusslage \nzum Irak bekr\u00e4ftigt und beschlossen, dass eine R\u00fcckf\u00fch-\nrung von Personen, die schwere Straftaten begangen \nhaben, und von sonstigen Personen, die die innere Sicher-\nheit gef\u00e4hrden, zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt ange-\nstrebt werden solle. \n\ntats\u00e4chlichen Lebensumst\u00e4nde der Menschen, die nur eine \nDuldung besitzen, die Entwicklung, die der Irak auf \nabsehbare Zeit nehmen wird, nicht au\u00dfer Acht zu lassen \nund einer eingehenden Prognose zu unterziehen, denn \nwenn die Situation im Irak gem\u00e4\u00df der Erwartung auf \nDauer keine wesentliche \u00c4nderung hin zum Besseren \nerfahren sollte und aus diesem Grunde eine R\u00fcckf\u00fchrung \nder hier lebenden Fl\u00fcchtlinge l\u00e4ngerfristig unverantwort-\nbar bleibt, dann sollte \u00fcber eine rechtliche Besserstellung \nhier lebender Fl\u00fcchtlinge diskutiert werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP und vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nDies w\u00fcrde nicht nur dem keinesfalls zu untersch\u00e4tzenden \nAnsehen unseres Landes in einem k\u00fcnftigen stabilen Irak \nhelfen; es bereitete vor allen Dingen auch Wege und \nM\u00f6glichkeiten, die derzeit bei uns lebenden Fl\u00fcchtlinge \nf\u00fcr den Wiederaufbau eines demokratischen und stabilen \nIrak vorzubereiten. Wie dringend notwendig das ist, zeigt \nnicht zuletzt die neuerliche Entf\u00fchrungswelle, die mit der \nEntf\u00fchrung von Susanne Osthoff nun auch unser Land \nkonkret erreicht hat. Diesem allt\u00e4glichen Terrorismus gilt \nes entgegenzuwirken, will man f\u00fcr den Irak und schlie\u00df-\nlich auch f\u00fcr Europa langfristig Freiheit und Sicherheit \ngew\u00e4hrleisten. Wenn es eines letzten Grundes zu dieser \nErkenntnis und dieser Notwendigkeit bedurft h\u00e4tte, dann \nmuss dies die Entf\u00fchrung von Frau Osthoff sein. \n\nNach meiner Auffassung ist eine Bleiberechtsregelung nur \ndann sinnvoll, wenn auch ein R\u00fcckf\u00fchrungskonzept mit \nfestgelegtem Zeitpunkt f\u00fcr den R\u00fcckf\u00fchrungsbeginn \nvorliegt. Dies kommt dem Interesse aller Beteiligten an \nVerfahrenssicherheit entgegen, sowohl den Ausl\u00e4ndern, \ndie davon betroffen sind, als auch den zust\u00e4ndigen Be-\nh\u00f6rden. Betroffene, die die Voraussetzungen der Bleibe-\nrechtsregelung nicht erf\u00fcllen, wird dann von Anfang an \nverdeutlicht, dass sie mit ihrer Abschiebung rechnen \nm\u00fcssen, wenn sie zuvor nicht freiwillig ausreisen. \n\nDas Bundesministerium des Innern hat bislang keine \nR\u00fcckf\u00fchrungskonzeption vorgelegt. Es hat auch keinen \nkonkreten Zeitpunkt f\u00fcr eine R\u00fcckf\u00fchrung von Personen \nbenannt, die schwere Straftaten begangen haben, sowie in \nBezug auf sonstige Personen, die die innere Sicherheit \ngef\u00e4hrden. Der Antrag, den wir heute behandeln, erscheint \nmir bei dieser Sachlage nicht zweckm\u00e4\u00dfig. \n\nDabei sollte das Entwicklungspotenzial des Irak nicht \nuntersch\u00e4tzt werden. Auch der UNHCR betont die positi-\nven Entwicklungen hin zur Demokratie und in diesem \nZusammenhang vor allem die in diesem Monat stattfin-\ndenden freien Parlamentswahlen und das Verfassungsrefe-\nrendum. Abschlie\u00dfend erachte ich es als erw\u00e4hnenswert, dass die \n\nZahl der freiwilligen R\u00fcckkehrer in den Irak nach Mel-\ndungen der s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden nicht zur\u00fcck-\ngegangen ist. Die freiwillige R\u00fcckkehr wird nach wie vor \ndurch Reisebeihilfen und erh\u00f6hte Starthilfen aus den \nProgrammen Riad und Gab finanziell durch Bund und \nL\u00e4nder unterst\u00fctzt. \n\nIm Kuratorium f\u00fcr ein weltoffenes Sachsen, in dem ich \nMitglied bin, hat ein irakischer Arzt, der ebenfalls Mit-\nglied dieses Kuratoriums ist und schon Jahrzehnte in \nDeutschland lebt, vorgetragen, dass der Freistaat Sachsen \nein Zeichen f\u00fcr den Wiederaufbau dieses Landes an \nEuphrat und Tigris setzen kann, indem er beispielsweise \ndie Ausbildung der dortigen Polizei unterst\u00fctzt. Dem \nschlie\u00dfe ich mich uneingeschr\u00e4nkt an; ich f\u00fcge hinzu, \ndass unser Land auch insoweit einen Beitrag zu einem \nstabilen und erfolgreichen Wiederaufbau leisten kann, als \nes die hier lebenden Fl\u00fcchtlinge, Erwachsene wie Jugend-\nliche, mit Schulungs- und Qualifizierungsma\u00dfnahmen \nunterst\u00fctzt. Das dadurch vermittelte Wissen kann dann im \nIrak vor Ort zum Aufbau und zur Stabilisierung der noch \njungen Demokratie \u00e4u\u00dferst hilfreich sein. Wenn es hierzu \neines vor\u00fcbergehend rechtlich gesicherten Aufenthalts \nbedarf, dann sollte er nach meiner Auffassung aus den \ngenannten Gr\u00fcnden gew\u00e4hrt werden. \n\nSo weit meine Position, meine Damen und Herren. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Wir \nkommen zum Schlusswort. Haben Sie sich geeinigt? \u2013 \nFrau Dr. Ernst, Linksfraktion.PDS. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu Herrn Bandmann: \nSie haben \u2013 wie immer \u2013 nichts verstanden. Ich muss \nauch dazusagen: Sie reden zu Dingen, die gar nicht \nstattfinden. Vielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nWiderspruch bei der CDU) \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes weiteren Aussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Herr Dr. Buttolo, bitte halten Sie \nIhre Antrittsrede als Innenminister. \n\nOkay, ich nehme das zur Kenntnis. Das ist nicht neu. \n\nHerr Apfel, ich m\u00f6chte Sie nur darauf hinweisen, dass die \nZahl der einreisenden Asylsuchenden seit Jahren sinkt. So \n\n 2786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\nviel zur \u201eMasse\u201c, die hierher kommt. Ich m\u00f6chte Ihnen \nauch sagen, dass die meisten Fl\u00fcchtlinge \u00fcberhaupt nicht \nnach Europa kommen, sondern innerhalb von Afrika und \nanderen Regionen sind, und zwar in ganz anderen Gr\u00f6-\n\u00dfenordnungen, als wir es hier jemals gehabt haben. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wie schade, nicht?) \n\nDas nur als Gedanke nebenher. \n\nDas N\u00e4chste, was ich sagen will: Gruppenspezifische \nL\u00f6sungen wollen Sie nicht, Herr Bandmann. Das hei\u00dft, \nich wei\u00df eigentlich gar nicht, was Sie momentan wollen. \nIhr Kollege von der SPD-Fraktion sagte: Pl\u00f6tzlich ist ein \nAntrag von CDU- und SPD-Fraktion eingebracht worden. \nDas finde ich sehr sch\u00f6n. \u2013 So viel zu Schnellsch\u00fcssen. \nWenn Sie diesem Antrag nachkommen wollen, dann \neinigen Sie sich einmal, wer nun tats\u00e4chlich das Sagen \nhat, ob Sie, Herr Bandmann, oder Sie, Herr Br\u00e4unig. Ich \nw\u00e4re ja dankbar, wenn es auf Sie von der SPD zutrifft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Wenn  \n\nSie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, ...!) \n\nGruppenspezifische L\u00f6sungen beinhalten immer \u2013 Herr \nBandmann, vielleicht h\u00f6ren Sie die Sekunde einmal zu \u2013 \nauch die Pr\u00fcfung des Einzelfalls. Es geht gar nicht anders. \nSogar bei Altfallregelungen, wenn ich die einmal betrach-\nte, muss ich mir immer den Einzelfall ansehen. So viel zu \nIhrer Argumentation. \n\nStichwort: Terroristen. Ich habe einmal den Herrn Innen-\nminister \u2013 Ihren Vorg\u00e4nger, Herr Buttolo \u2013 gefragt, wie \nviele Terrorismus-Verd\u00e4chtige es denn in Sachsen gebe. \nDa wurde mir gesagt: nicht einen. So viel zu den Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen. Ich stelle Ihnen, Herr Bandmann, und dem \nHerrn Innenminister folgende Frage: Wieso l\u00e4sst sich \nTerrorismus durch Abschiebungen bek\u00e4mpfen? Erkl\u00e4ren \nSie mir das bitte! \n\nIch h\u00e4tte gern erkl\u00e4rt bekommen, wie das funktioniert. \nTerroristen geh\u00f6ren vor Gericht. Sie geh\u00f6ren in einen \n\nProzess, der sie in dieser Frage betrifft. Aber was das mit \nAbschiebungen zu tun hat, ist mir v\u00f6llig unklar. Ich muss \nsagen, damit wird nichts gel\u00f6st, gar nichts. \n\nWir haben daf\u00fcr Gesetze, mit denen man reagieren kann. \n\nDas Letzte: Wissen Sie, es ist sch\u00f6n, wenn Sie als Koali-\ntionsfraktionen Antr\u00e4ge schreiben, wenn wir als Oppositi-\non Antr\u00e4ge stellen. Das freut uns auf jeden Fall, also die \nB\u00fcndnisgr\u00fcnen und uns als Fraktion, dass man so agiert. \nSie k\u00f6nnten aber das Ergebnis schon fr\u00fcher haben, indem \nSie einfach einmal unseren Antrag annehmen. Das w\u00e4re \ndoch nicht schlecht. Es kann nicht schaden, auch einmal \nvon den Linken etwas Vern\u00fcnftiges aufzunehmen. Sie \nwerden es am 9. Dezember ohnehin behandeln, ob man \ndas nun in der IMK so oder so formuliert. \n\nIch denke, Sie sollten einfach zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. \n\nWir kommen zur Abstimmung, meine Damen und Herren. \nIch stelle die Drucksache 4/3402 zur Abstimmung. Wer \ndaf\u00fcr ist, der melde sich bitte. \u2013 Das ist eine gro\u00dfe Anzahl \nvon Jastimmen. \u2013 Jetzt die Gegenstimmen. \u2013 Und die \nStimmenthaltungen- \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, \naber einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Ablehnungen ist dieser \nAntrag nicht angenommen worden. Damit, meine Damen \nund Herren, ist die Tagesordnung f\u00fcr heute abgearbeitet \nund die 36. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages been-\ndet. \n\nIch w\u00fcnsche den Kolleginnen und Kollegen der CDU-\nFraktion eine sch\u00f6ne Weihnachtsfeier. Ansonsten sehen \nwir uns alle morgen fr\u00fch p\u00fcnktlich 10:00 Uhr wieder. \nGuten Abend! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:24 Uhr)\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 7. Dezember 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2788\n\n\n",
    "status": 200
}