{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-03-19T13:23:49Z",
        "Last-Modified": "2008-03-19T13:49:52Z",
        "Last-Save-Date": "2008-03-19T13:49:52Z",
        "SourceModified": "D:20080319131930",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "953",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-03-19T13:23:49Z",
        "creator": "install",
        "date": "2008-03-19T13:49:52Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/103  07.03.2008",
        "dcterms:created": "2008-03-19T13:23:49Z",
        "dcterms:modified": "2008-03-19T13:49:52Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2008-03-19T13:23:49Z",
        "meta:save-date": "2008-03-19T13:49:52Z",
        "modified": "2008-03-19T13:49:52Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2040",
            "3346",
            "2612",
            "3419",
            "5376",
            "4882",
            "5088",
            "5417",
            "5579",
            "4474",
            "5303",
            "5176",
            "5437",
            "4887",
            "5538",
            "5385",
            "5416",
            "5067",
            "5491",
            "5518",
            "4701",
            "5129",
            "5670",
            "4818",
            "5546",
            "5415",
            "5358",
            "5079",
            "5403",
            "5492",
            "5385",
            "5221",
            "5152",
            "5263",
            "5236",
            "4965",
            "5418",
            "5442",
            "5962",
            "5316",
            "5456",
            "5701",
            "4919",
            "6020",
            "5655",
            "5742",
            "5462",
            "5471",
            "4908",
            "5361",
            "5333",
            "5823",
            "6003",
            "5436",
            "5733",
            "5579",
            "5444",
            "4920",
            "5140",
            "5515",
            "5683",
            "4575",
            "5638",
            "5258",
            "4729",
            "4693",
            "5308",
            "5735",
            "5403",
            "5314",
            "5939",
            "5289",
            "5282",
            "5614",
            "4541",
            "5128",
            "5376",
            "4836",
            "5959",
            "5325",
            "5256",
            "4836",
            "5712",
            "5688",
            "4503",
            "69",
            "483"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-03-19T13:23:49Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080319131930",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-03-19T13:49:52Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/103  07.03.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_103_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/103  07.03.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:f6656349-05ac-4f4b-9b32-57e9fab407d3",
        "xmpTPg:NPages": "87"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/103  07.03.2008\n\n\n  Plenarprotokoll 4/103\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n103. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 7. M\u00e4rz 2008, Plenarsaal Schluss: 18:39 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 8489 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den \nAbg. Thomas Schmidt, CDU 8489 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8489 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Keine Steuergeldverschwendung  \n\nf\u00fcr SED-Denkmal \u2013  \nKarl-Marx-Erinnerungskult in \nLeipzig verhindern  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 8489 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8489 \n Robert Clemen, CDU 8490 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 8492 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8492 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8494 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 8495 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Genpflanzen in Sachsen \u2013  \n\nRisiko f\u00fcr Mensch und Natur  \n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN  8495 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8495 \n Andreas Heinz, CDU 8496 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8496 \n Andreas Heinz, CDU 8496 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8497 \n Andreas Heinz, CDU 8497 \n Elke Altmann, Linksfraktion 8497 \n Dr. Liane Deicke, SPD 8498 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8499 \n \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 8499 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8499 \n Dr. Liane Deicke, SPD 8499 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8500 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8501 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8502 \n Andreas Heinz, CDU 8503 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8503 \n Andreas Heinz, CDU 8503 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8503 \n Andreas Heinz, CDU 8503 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 8504 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8505 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8506 \n Andreas Heinz, CDU 8506 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 8507 \n Andreas Heinz, CDU 8507 \n Elke Altmann, Linksfraktion 8507 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8508 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/11385 8509 \n\n \u2013 Grenz\u00fcberschreitenden F\u00f6rderpro-\ngramme (Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 8509 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8510 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 8511 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8511 \n\n \u2013 B\u00fcrgermeisterwahlen (Frage Nr. 2)  \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 8511 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 8511 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n \u2013 Mangelern\u00e4hrung bei Senioren im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 5)  \n\n Winfried Petzold, NPD 8512 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8512 \n\n \u2013 S\u00e4chsisches Integrationsgesetz \n(S\u00e4chsIntG) (Frage Nr. 8)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8513 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8513 \n\n \u2013 \u00c4mterverteilung nach der Kreis-\nreform (Frage Nr. 3)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 8513 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 8513 \n Bettina Simon, Linksfraktion 8514 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 8514 \n\n \u2013 Inanspruchnahme \u00e4rztlicher Konsul-\ntationen seit der Einf\u00fchrung der Pra-\nxisgeb\u00fchr am 01.01.2004 im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 6) 8514 \n\n Winfried Petzold, NPD 8514 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8514 \n\n \u2013 Unsachgem\u00e4\u00dfe M\u00fcllablagerungen im \nRegierungsbezirk Leipzig (Frage Nr. 9)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8515 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8515 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8516 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8516 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8516 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8516 \n\n \u2013 Onkologievereinbarung (Frage Nr. 4)  \n Bettina Simon, Linksfraktion 8516 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8516 \n Bettina Simon, Linksfraktion 8517 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8517 \n\n \u2013 Video\u00fcberwachung und Identit\u00e4ts-\nfeststellung am 16. Februar 2008 \n(Frage Nr. 10)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8517 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 8517 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8517 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 8517 \n\n \u2013 Klima-B\u00fcndnis der europ\u00e4ischen \nSt\u00e4dte mit indigenen V\u00f6lkern der \nRegenw\u00e4lder e. V. (Frage Nr. 7)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8517 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8518 \n\n \u2013 Verz\u00f6gerung der Ausschreibung beim \nEU-Programm f\u00fcr Stadtentwicklung \n(Frage Nr. 11)  \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8518 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 8518 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8519 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 8519 \n\n \u2013 Geplanter Abbau von Grauwacke in \nGebelzig (Frage Nr. 13)  \n\n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 8519 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8519 \n\n \u2013 Pflegest\u00fctzpunkte im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 12)  \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8520 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8520 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8520 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 8520 \n\n3 \u2013 F\u00f6rderung der Stiftung f\u00fcr \ndas sorbische Volk  \n\n Drucksache 4/11164, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Fortsetzung und Neuausrichtung \ndes \u201eAbkommens \u00fcber die gemein-\nsame Finanzierung der Stiftung f\u00fcr \ndas sorbische Volk\u201c  \n\n Drucksache 4/11139, Antrag der \nLinksfraktion 8521 \n\n Thomas Hermsdorfer, CDU 8521 \n Gunther Hatzsch, SPD 8522 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 8522 \n Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos 8523 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 8523 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 8525 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 8525 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8525 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8526 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8526 \n Marko Schiemann, CDU 8528 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 8531 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 8532 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 8532 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/11164 8533 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/11139 8533 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n4 Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit \u2013 \nInitiative zur rechtlichen Gleich-\nstellung der Leiharbeitnehmer  \n\n Drucksache 4/10296, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 8534 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 8534 \n Horst Rasch, CDU 8535 \n Stefan Brangs, SPD 8537 \n Alexander Delle, NPD 8539 \n Sven Morlok, FDP 8540 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8541 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 8542 \n Sven Morlok, FDP 8543 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 8543 \n Sven Morlok, FDP 8543 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 8543 \n Alexander Krau\u00df, CDU 8543 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 8544 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8544 \n Caren Lay, Linksfraktion 8546 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8547 \n\n5 Kooperatives Promotionsverfahren  \n Drucksache 4/10729, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der Staats-\nregierung 8547 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 8547 \n\n6 Zukunftschancen f\u00fcr Sachsen \nnutzen \u2013 Bodensch\u00e4tze fr\u00fchzeitig \nneu bewerten  \n\n Drucksache 4/7912, Antrag der \nFraktion der NPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 8547 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 8547 \n Heinz Lehmann, CDU 8548 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8549 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8551 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nder NPD, Drucksache 4/11470 8551 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8551 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/7912 8551 \n\n \n \n \n \n \n \n\n7 Mehr Tempo und weniger B\u00fcro-\nkratie beim Schulhausbau und der \nGeb\u00e4udemodernisierung  \n\n Drucksache 4/11366, Antrag der \nFraktion der FDP 8551 \n\n Torsten Herbst, FDP 8551 \n Lars Rohwer, CDU 8552 \n Julia Bonk, Linksfraktion 8554 \n Margit Weihnert, SPD 8555 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8557 \n Lars Rohwer, CDU 8557 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8557 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 8558 \n Torsten Herbst, FDP 8560 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8560 \n\n8 Exzellenz braucht Chancengleichheit \n\u2013 die H\u00e4lfte der neuen Professuren \nbis 2020 an Frauen  \n\n Drucksache 4/10663, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 8561 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8561 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 8562 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8563 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 8563 \n Heike Werner, Linksfraktion 8563 \n Martin Dulig, SPD 8565 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8566 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8566 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 8567 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8567 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 8567 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8567 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 8568 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 8570 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8570 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 8570 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 103. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nIch habe zun\u00e4chst die angenehme Aufgabe, Herrn Thomas \nSchmidt von der CDU-Fraktion ganz herzlich zum Ge-\nburtstag zu gratulieren. Alles Gute und Gottes Segen. \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete haben \nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr \nProf. Milbradt, Herr Flath, Frau Sch\u00f6ne-Firmenich,  \nFrau de Haas, Frau Matthes, Herr Sch\u00f6n, Frau K\u00f6ditz, \nHerr Eggert, Frau Henke, Frau Windisch, Frau Mattern, \nHerr Mirko Schmidt, Frau Klinger und Herr Hilker. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nFolgende Redezeiten sind durch das Pr\u00e4sidium festgelegt \nworden: \n\nMeine Damen und Herren, nehmen Sie zur Kenntnis, dass \nwir bereits angefangen haben. \n\nFolgende Redezeiten sind f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 9 \nbis 14 vom Pr\u00e4sidium festgelegt worden: CDU 101 Minu-\nten, Linksfraktion 77 Minuten, SPD 47 Minuten, NPD, \nFDP und GR\u00dcNE je 35 Minuten, fraktionslose MdL je \n6 Minuten, Staatsregierung 77 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, in der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung die Tagesordnungspunkte 3 bis 8, \n3. Lesungen, zu streichen, da wir sie bereits vorgestern \ndurchgef\u00fchrt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob es zu der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung Ihrerseits noch \u00c4nderungs- \nund Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann ist diese Tagesordnung von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit gleich \nzum \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Keine Steuergeldverschwendung f\u00fcr SED-Denkmal \u2013 \nKarl-Marx-Erinnerungskult in Leipzig verhindern \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Genpflanzen in Sachsen \u2013 Risiko f\u00fcr Mensch und Natur \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat \ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, \nLinksfraktion 26 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD \n\n17 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 17 Minuten, \nStaatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n \n1. Aktuelle Debatte \n\nKeine Steuergeldverschwendung f\u00fcr SED-Denkmal \u2013  \nKarl-Marx-Erinnerungskult in Leipzig verhindern \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nZun\u00e4chst spricht die Fraktion der NPD, danach CDU, \nLinksfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Gansel, Sie haben das \nWort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Am 30. Mai j\u00e4hrt sich zum \n40. Mal der Tag der Sprengung der Paulinerkirche in \nLeipzig. Rote Kulturbarbarei f\u00fchrte zur Zerst\u00f6rung eines \n700 Jahre alten Denkmals, das alle Kriege heil \u00fcberstan-\nden hatte. Mit der Sprengung wurde ein Gotteshaus \n\nzerst\u00f6rt, das Heimstatt f\u00fcr die evangelische Universit\u00e4ts-\ngemeinde, den Universit\u00e4tschor, die katholische Propstei-\ngemeinde und die Studentengemeinden war. Die De-\nmonstrationen gegen die Sprengung der Paulinerkirche \nwaren die gr\u00f6\u00dften politischen Unmutsbekundungen in der \nDDR zwischen dem 17. Juni 1953 und dem \n9. Oktober 1989. Das Bekenntnis zu den kultur- und \nbaugeschichtlichen Werken der Stadt Leipzig und gegen \nStaatswillk\u00fcr haben nicht wenige der Protestierenden mit \nhohen Gef\u00e4ngnisstrafen oder mit der politisch motivierten \nEinweisung in die Psychiatrie bezahlt. \n\n 8489\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nGenau an der Stelle, wo sich fr\u00fcher der Ostgiebel mit dem \nAltar des Sakralbaus befand, lie\u00df die SED ein giganti-\nsches 7 mal 14 Meter gro\u00dfes und 33 Tonnen schweres \nBronzerelief namens \u201eAufbruch\u201c aufstellen. Dieses sollte \nin den Augen seiner Auftraggeber \u201eKarl Marx und das \nrevolution\u00e4re, weltver\u00e4ndernde Wesen seiner Lehre\u201c \ndarstellen. Die riesige Marx-Platte sollte das in Bronze \ngegossene Symbol des Sieges der Stalinisten \u00fcber die \nReligion sein, der Ge\u00dflerhut eines Regimes, an dem kein \nStudent vorbeikam, der an der Universit\u00e4t Leipzig einge-\nschrieben war. \n\nIm August 2006 wurde das Marx-Relief im Zuge der \nNeugestaltung des Universit\u00e4tsgel\u00e4ndes abmontiert, was \nallein schon 150 000 Euro kostete. Viele Leipziger, mit \nAusnahme nat\u00fcrlich von Stasi-Mann K\u00fclow und seinem \nGenossenanhang, haben diese Demontage des Riesen-\nMarx vor anderthalb Jahren als eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige \nBefreiung von einer stalinistischen Altlast empfunden, \nwie sie vielerorts in Mitteldeutschland schon in der \nWendezeit 1989/90 vollzogen wurde. Marx wurde abmon-\ntiert, Th\u00e4lmann eingeschmolzen und Lenin an schrullige \nSammler verkauft. Fast \u00fcberall landeten die Helden der \nSED-Bonzokratie auf dem Schrottplatz der Geschichte. \n\nNur in Leipzig scheinen die Stadtoberen und die Universi-\nt\u00e4tsleitung einen Narren an dem SED-Kitsch gefressen zu \nhaben. W\u00e4hrend sich die SPD im Streit um eine Zusam-\nmenarbeit mit den SED-Nachfolgern gerade selbst zer-\nfleischt und in Umfragen zur politischen Glaubw\u00fcrdigkeit \nregelrecht abst\u00fcrzt, scheint es in Leipzig zwischen SPD \nund Linken aber l\u00e4ngst eine geschichtspolitische rot-rote \nKoalition zu geben. Kein Wunder, w\u00e4chst hier doch \nzusammen, was zusammengeh\u00f6rt. 1946 schlossen sich in \nder damaligen Sowjetischen Besatzungszone SPD und \nKPD zur Sozialistischen Einheitspartei Deutschlands \nunseligen Angedenkens zusammen. \n\nDie Karl-Marx-Nostalgiepflege im Leipzig des Jahres \n2008 ist eine Sp\u00e4tfolge und gleichzeitig eine Neuauflage \ndieser roten Einheitsfront. Anstatt sich Zeit f\u00fcr eine \nl\u00e4ngere Denkpause zu nehmen, um zu kl\u00e4ren, was mit \ndem Monument passieren solle, wie es der Schriftsteller \nErich Loest vorschlug, haben sich Universit\u00e4t, Stadt und \nWissenschaftsministerium in geradezu atemloser Hast f\u00fcr \neine Reinstallierung des zweifelhaften Denkmals stark-\ngemacht und sich mit diesem Ansinnen zum Bedauern der \nNPD durchgesetzt. \n\nV\u00f6llig gleichg\u00fcltig ist den Karl-Marx-Liebhabern an-\nscheinend, dass die Wiederaufstellung der Bronzetafel bei \neiner \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit der Leipziger B\u00fcrger auf \nentschiedene Ablehnung st\u00f6\u00dft. So stimmten bei einer \nTED-Umfrage von \u201eBild\u201c Leipzig 80,2 % der knapp \n2 000 Anrufer bei der Frage \u201eMarx einmotten oder wieder \nauf dem Uni-Campus aufstellen\u201c f\u00fcr die Beseitigung des \nroten Kitsches. Eine Zuschauerbefragung des MDR-\nKulturmagazins \u201eartour\u201c ergab eine Ablehnung von mehr \nals 70 % und selbst 50,37 % der von der \u201eLeipziger \nVolkszeitung\u201c Befragten sprachen sich f\u00fcr die Variante \n\u201eEinschmelzen oder Auslagern\u201c aus. \n\nDiese Ergebnisse zeigen, dass die Leipziger noch nicht \nvon ihren Instinkten verlassen wurden und sich noch \ndaran erinnern k\u00f6nnen, weshalb ihnen das Marx-Relief zu \nDDR-Zeiten vor die Nase gesetzt wurde, n\u00e4mlich als \nStein gewordene Drohung gegen das freie Wort in Uni-\nversit\u00e4t und Gesellschaft. Dass f\u00fcr diesen Karl-Marx-\nErinnerungskult ein Jahr vor dem 20. Jahrestag der \nfriedlichen Volkserhebung auch noch 300 000 Euro \nSteuergeld gegen den erkl\u00e4rten Willen der Leipziger \nverpulvert werden, ist eine Geschmacklosigkeit sonder-\ngleichen. Und dass Ministerpr\u00e4sident Milbradt zu f\u00fch-\nrungsschwach ist, um seine Wissenschaftsministerin \nStange, heute SPD, gestern SED, zur\u00fcckzupfeifen, ist ein \npolitisches Armutszeugnis. Wie schon beim peinlichen \nHerumeiern in Sachen Gedenkst\u00e4ttengesetz hat die CDU \nmit ihrem ausgebliebenen Widerstand gegen die Renais-\nsance des Marx-Reliefs das Vertrauen der SED-Opfer im \nFreistaat verspielt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \n\nW\u00e4hrend die CDU-Fraktion auch geschichts- und erinne-\nrungspolitisch nach links r\u00fcckt, wendet sich die NPD-\nFraktion konsequent gegen historischen Ged\u00e4chtnisverlust \nund linksgestrickte Geschichtsklitterung und wird damit \nganz sicher den SED-Opferverb\u00e4nden im Freistaat aus \ndem Herzen sprechen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Clemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Gansel, anscheinend leidet \nauch Ihre Fraktion ein klein wenig an Ged\u00e4chtnisverlust. \nHeute vor 75 Jahren haben Ihre Vorg\u00e4nger Fritz Busch \nvom Dirigentenpult der Dresdner Staatskapelle vertrieben. \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \nGel\u00e4chter bei der NPD) \n\nDaran, meine Damen und Herren, sollten Sie sich mal \nerinnern und uns nicht diese Debatten aufzwingen, ob-\nwohl wir selbst in der Lage sind, diese geschichtlichen \nFragen zu l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der Linksfraktion) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Die Wiederaufstellung des Karl-Marx-\nReliefs ist ein Schlag ins Gesicht all der Leipziger, die im \nJahr 1989 f\u00fcr die friedliche Revolution um den Leipziger \nRing gezogen sind. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSo habe ich mich bereits am 29. Februar \u00f6ffentlich ge\u00e4u-\n\u00dfert, und, meine Damen und Herren, dazu stehe ich auch \nheute noch. \n\n 8490\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nDas Marx-Relief \u201eAufbruch\u201c der K\u00fcnstler Ruddigkeit, \nSchwabe und Kuhrt verherrlicht die Ideologie eines \nMannes, der Folgendes formuliert hat: \u201eDie Kommunis-\nten verschm\u00e4hen es, ihre Ansichten und Absichten zu \nverheimlichen. Sie erkl\u00e4ren es offen, dass ihre Zwecke \nnur erreicht werden k\u00f6nnen durch den gewaltsamen \nUmsturz aller bisherigen Gesellschaftsordnungen. M\u00f6gen \ndie herrschenden Klassen vor einer kommunistischen \nRevolution zittern. Die Proletarier haben nichts in ihr zu \nverlieren als ihre Ketten. Sie haben eine Welt zu gewin-\nnen.\u201c So, meine Damen und Herren, endet das program-\nmatische Hauptwerk von Karl Marx \u201eManifest der Kom-\nmunistischen Partei\u201c von 1848. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \n\u201eDas Kapital\u201c ist Hauptwerk!) \n\n\u2013 Das Hauptwerk kann auch \u201eDas Kapital\u201c sein, je nach-\ndem, ob man es gesellschaftspolitisch oder wirtschaftspo-\nlitisch betrachtet, sehr geehrter Herr Porsch. \n\nAber in dieser Frage ist es ideologisch das Hauptwerk, \nund zwar aus folgendem Grund. \n\nAuch wenn diese Gedanken sp\u00e4ter von Wladimir Iljitsch \nUljanow, genannt Lenin, Jossif Wissiarionowitsch Dschu-\ngaschwili, genannt Stalin, Mao Zedong und anderen \nDiktatoren des 20. Jahrhunderts weiterentwickelt, zum \nTeil pervertiert und in ihrem Namen dann wiederum \nMillionen Menschen umgebracht wurden, so war es doch \nKarl Marx, der die Grundlagen all dieser abstrusen \nTheorien gelegt hat. Wollen Sie wirklich einem solchen \nMann weiterhin an so prominenter Stelle in Leipzig, der \nStadt der friedlichen Revolution, ein Ehrenmal setzen? \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nEin zus\u00e4tzlich subtiler historischer Fakt ist zudem, dass \ndie Paulinerkirche diesem Monument weichen musste und \ndamit die Ideale des christlichen Abendlandes und der \nAufkl\u00e4rung gegen die der kommunistisch-proletarischen \nDiktatur ausgetauscht wurden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nUm Gottes willen!) \n\nNicht, dass ich hier falsch verstanden werde: Ich wende \nmich gegen jede Art der Bilderst\u00fcrmerei; \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Aha!) \n\nwie sie von den Vorg\u00e4ngern der hier antragstellenden \nFraktion betrieben wurde. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist eine Frechheit!) \n\nB\u00fccherverbrennungen und der Terminus \u201eEntartete \nKunst\u201c m\u00fcssen endg\u00fcltig und unwiederholbar der Ver-\ngangenheit angeh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Da fangen Sie mal an!) \n\nSie von der NPD-Fraktion sind sowieso die v\u00f6llig Fal-\nschen, sich zum Anwalt der friedlichen Revolution und \nder \u00dcberwindung diktatorischer Symbolik zu erkl\u00e4ren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Warum?) \n\n\u2013 Lesen Sie Ihre eigenen Gazetten, dann werden Sie \nwissen, warum, Herr Apfel. \n\nSicherlich kann man kunsthistorisch unterschiedlicher \nMeinung dar\u00fcber sein, ob und wenn ja inwieweit das \nMarx-Relief k\u00fcnstlerisch zeitgeschichtliche Bedeutung \nbesitzt. Die sehr unterschiedlichen Meinungen verschie-\ndener Kunsthistoriker, auch in den letzten Tagen und \nWochen ge\u00e4u\u00dfert, belegen dies eindrucksvoll. \n\nEines, meine Damen und Herren, ist jedoch klar: Das \nMarx-Relief propagiert und idealisiert den undemokrati-\nschen und diktatorischen Geist, den wir gemeinsam 1989 \n\u00fcberwunden haben. Allerdings m\u00fcssen wir auch konsta-\ntieren, dass es in der Verantwortung der Universit\u00e4tslei-\ntung liegt, wie sie mit diesem 33 Tonnen schweren \nMonstrum umgeht und in welchem Zusammenhang sie \nsich zu ihm positioniert. Auch dies, meine Damen und \nHerren, ist Teil der freiheitlichen Grundordnung unserer \nb\u00fcrgerlichen Demokratie. Aber dazu wird dann der Abg. \nProf. Weiss in seiner Rede umfangreich Stellung nehmen. \n\nGeradezu grotesk erscheint es mir jedoch, die Aufstellung \ndes Marx-Reliefs an der Jahnallee in unmittelbarer N\u00e4he \nder Wirtschaftswissenschaftlichen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t \nLeipzig vorzunehmen. Wenngleich Karl Marx in seinem \n\u00f6konomischen Hauptwerk \u201eDas Kapital\u201c auch einige \nFunktionsweisen und Grundlagen des fr\u00fchkapitalistischen \nWirtschaftssystems zutreffend analysiert hat, so bleibt \ninsgesamt ein Scheitern seiner wirtschaftspolitischen \nTheorien f\u00fcr jeden nachvollziehbar sichtbar. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDie DDR war nicht nur moralisch am Ende, sie w\u00e4re \u00fcber \nkurz oder lang auch \u00f6konomisch untergegangen. Aus den \ngenannten Gr\u00fcnden halte ich die Wiederaufstellung des \nMarx-Monuments an der beabsichtigten Stelle nach wie \nvor f\u00fcr unzumutbar. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nStattdessen bin ich der Meinung, dass es im Geist der \nfriedlichen Revolution zwingend geboten gewesen w\u00e4re, \ndie Paulinerkirche oder zumindest wesentliche Teile von \nihr wieder aufzubauen \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nund diese in den Uni-Campus wahrhaft zu integrieren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nRobert Clemen, CDU: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 8491\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte die SPD. Herr Prof. Weiss, wie angek\u00fcn-\ndigt. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Die heutige Aktuelle \nDebatte und ihre polemische, mit Fehlinformationen \ngespickte Er\u00f6ffnung durch den Abg. Gansel sind wieder \neinmal charakteristisch f\u00fcr die Taktik der NPD. \n\nSie sucht ein beliebiges \u2013 in diesem Fall kulturpolitisches \n\u2013 Thema, zu dem es in der Bev\u00f6lkerung verschiedene \nAnsichten gibt, und versucht dann, den v\u00f6llig normalen \ngesellschaftlichen Diskurs mit den \u00fcblichen abge-\nschmackten Versatzst\u00fccken ihrer braunen Ideologie zu \ninfiltrieren und so ihr eigenes antidemokratisches S\u00fcpp-\nchen zu kochen. \n\nWas ist dieses Mal der Anlass? In Leipzig gibt es seit \ngeraumer Zeit eine intensive und kontroverse Diskussion, \nwie nach dem Abriss des ehemaligen Hauptgeb\u00e4udes der \nUniversit\u00e4t mit dem monumentalen Bronzerelief von \nSchwabe, Ruddigkeit und Kuhrt umzugehen sei. Es \nhandelt sich bei dem 98 Quadratmeter gro\u00dfen Relief nicht \netwa, wie immer wieder behauptet wird, um ein Marx-\nDenkmal, sondern \u2013 das sagt auch der Name \u201eAufbruch\u201c \n\u2013 um eine allegorische Darstellung marxistischer Ge-\nschichtsphilosophie, also um eindeutig ideologisch \nmotivierte Kunst, Agit-Prop-Kunst halt, aber um Kunst. \n\nSie wurde Anfang der Siebzigerjahre bewusst provokativ \nam Ort der s\u00fcd\u00f6stlichen Fassade der auf Weisung von \nWalter Ulbricht und seiner \u00f6rtlichen Satrapen am \n30. Mai 1968 gesprengten Universit\u00e4tskirche Sankt Pauli \ninstalliert. \n\nDas erste frei gew\u00e4hlte Rektoratskollegium hatte unmit-\ntelbar nach seiner Konstituierung diese Provokation \nerkannt und sich bereits seit Herbst 1991, also schon zu \nmeiner Zeit als Rektor, mehrfach mit dem weiteren \nSchicksal des Reliefs besch\u00e4ftigt und schlie\u00dflich dem \nAkademischen Senat vorgeschlagen, es zu gegebener Zeit \nzu demontieren und an einem geeigneten Ort ebenerdig \nals Zeitzeugen und Mahnmal wieder aufzustellen. \n\nPr\u00e4feriert wurde damals der H\u00fcgel \u00fcber den ehemaligen \nEtzoldschen Sandgruben am s\u00fcd\u00f6stlichen Stadtrand, der \nOrt also, wo 1968 die Tr\u00fcmmer der Paulinerkirche abge-\nkippt worden waren. \n\nDiesem Vorschlag ist der Senat 1992 einstimmig gefolgt. \nIn der Zwischenzeit hatte sich allerdings erwiesen, dass \ndas urspr\u00fcnglich vorgesehene Gel\u00e4nde zu abgelegen und \nverwildert ist. Das Relief w\u00e4re dort allein wegen seines \nMaterialwertes in kurzer Zeit zerst\u00f6rt und gestohlen \nworden. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nAu\u00dferdem gibt es durchaus ernst zu nehmende politisch-\nmoralische Einw\u00e4nde dagegen, das Relief symbolisch \n\u00fcber die zerst\u00f6rte Paulinerkirche triumphieren zu lassen. \nDer Senat hat daher nach intensiven Konsultationen mit \n\nder Stadt beschlossen, das Relief auf dem Uni-Campus \nJahnallee aufzustellen. \n\nDie Diskussion wurde jedoch k\u00fcrzlich neu angefacht \ndurch einen offenen Brief von Erich Loest, in dem er das \nRelief als Bedrohung und Schande f\u00fcr die Stadt Leipzig \nbezeichnet und seine Einlagerung fordert. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Er hat recht!) \n\nNun kann man das Werk sch\u00f6n finden oder nicht, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie wollten \nsicher etwas zum Thema NPD sagen!) \n\nman kann auch \u00fcber seine kunsthistorische Bedeutung \ntrefflich streiten; aber der renommierte Kunstkritiker \nPeter Korfmacher hat richtig gesagt: \u201eBelastbare Ge-\nschichte, auch Kunstgeschichte spielt immer im Vorges-\ntern und sie wird geschrieben im \u00dcbermorgen.\u201c \n\nMit anderen Worten: Die Frage der k\u00fcnstlerischen Quali-\nt\u00e4t wird jede Generation neu beantworten. Schon aus \ndiesem Grunde w\u00e4re mehr Souver\u00e4nit\u00e4t beim Umgang \nmit dem k\u00fcnstlerischen Nachlass der DDR dringend \nanzuraten, auch Ihnen, lieber Kollege Clemen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBilderst\u00fcrmerei ist heute in jedem Fall ein Atavismus, das \nhei\u00dft ein R\u00fcckfall in l\u00e4ngst \u00fcberholte Denk- und Verhal-\ntensmuster, \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Hat er gesagt!) \n\nder eine tiefgr\u00fcndige Auseinandersetzung mit der Ge-\nschichte erschwert oder sogar unm\u00f6glich macht. \n\nDie alten \u00c4gypter haben bereits nach der Devise \u201eWeg \nmit dem G\u00f6tzenbild, ehe uns der Blitz trifft\u201c die Ge-\nschichte einfach getilgt, indem sie alle bildlichen Darstel-\nlungen ihrer ungeliebten Vorg\u00e4nger in den Tempeln und \nGrabkammern wegmei\u00dfelten. In der Franz\u00f6sischen \nRevolution wurden im Namen des Guten und Wahren \nSch\u00e4tze von Jahrtausenden zerst\u00f6rt. Die Sprengmeister \nvon Ulbricht gingen mit architektonisch und kunsthisto-\nrisch einmaligen Kirchen und Schl\u00f6ssern auch nicht \ngerade zimperlich um. \n\nWir als Demokraten sollten uns auf keinen Fall in diese \nschlechte Tradition stellen. \n\nDa meine Redezeit abgelaufen ist, muss ich nachher noch \neinmal ganz kurz das Wort ergreifen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann frage ich die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Herr Dr. Gersten-\nberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Kollege Clemen, hier und \n\n 8492\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nheute ist nicht der Ort, pro und kontra Karl Marx und pro \nund kontra Kunstauffassung zu diskutieren; \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. \nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion) \n\ndenn hier und heute zieht die NPD in den Kampf gegen \neinen vorgeblichen Karl-Marx-Erinnerungskult in Leip-\nzig. Der Streit, der seit einigen Wochen in Leipzig um das \nMarx-Relief entbrannt war, hat der Fraktion wohl den \nMut daf\u00fcr gemacht; denn als wir im Kulturausschuss \u00fcber \ndie Aufstellung des Reliefs diskutiert haben, hatte die \nNPD kein einziges Wort dagegen einzuwenden. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIhnen, Herr Gansel, und allen anderen kann ich Folgendes \nsagen: Die Menschen, die in Leipzig die Aufstellung des \nReliefs kritisieren, und erst recht diejenigen, die gegen die \nSprengung der Paulinerkirche protestiert haben und daf\u00fcr \nRepressalien und Haft in Kauf genommen haben, w\u00fcrden \nsich dagegen verwahren, dass Sie ihre Position heute in \ndieser Debatte verwenden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU \n der Linksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nAber diese Debatte ist weitgehend beigelegt. Das Monu-\nment wird wie geplant am Sportcampus an der Jahnallee \naufgestellt. Die Universit\u00e4t hat sich diese Entscheidung \nnicht leicht gemacht. Sie hat aber bewiesen, dass sie mit \nihrem schwierigen Erbe souver\u00e4n umzugehen wei\u00df. \n\nDie sozialistische \u00c4ra als Karl-Marx-Universit\u00e4t geh\u00f6rt \nzur Geschichte der Leipziger Universit\u00e4t. Das Relief \n\u201eAufbruch\u201c von Schwabe, Ruddigkeit und Kuhrt, das \nletzte erhaltene Bronzegro\u00dfrelief der DDR-Zeit \u00fcbrigens, \nzeugt ebenso davon wie T\u00fcbkes Wandbild \u201eArbeiterklasse \nund Intelligenz\u201c. Diese Kunstwerke sind Teil der DDR-\nEpoche der Universit\u00e4t, wie es auf der anderen Seite die \nPaulinerkirche und ihre Zerst\u00f6rung sind, an die mit dem \nNeubau des Campus angemessen erinnert wird. \n\nDie NPD kritisiert nun die angebliche Verschwendung \nvon Steuergeld, das die Wiederaufstellung des Reliefs \n\u201eAufbruch\u201c kosten wird. Abgesehen davon, dass auch \njede andere Variante, mit dem Relief umzugehen, kaum \nbilliger zu haben ist, sage ich Ihnen hier klar und deutlich: \nErinnerung muss uns das wert sein, weil Kunst einen \nEigenwert hat, der deutlich \u00fcber ihren finanziellen Wert \nhinausgeht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nAber in Wirklichkeit geht es der braunen Fraktion ja auch \nnicht darum, in der b\u00fcrgerlichen Pose des Anwalts der \nSteuerzahler die Verschwendung von Geldern anzupran-\ngern. Sie von der NPD wollen fortsetzen und zum Volks-\nwillen erkl\u00e4ren, was wir von den Bilderst\u00fcrmern totalit\u00e4-\nrer Denkungsart seit jeher gewohnt sind. Sie wollen \nKunstwerke eliminieren, um auf diese Weise Ideen, \nWeltanschauungen und \u00dcberzeugungen, die nicht in Ihr \nideologisches Raster passen, aus der \u00f6ffentlichen Wahr-\nnehmung zu tilgen. In einem demokratischen Land \n\nkommt ein solcher Umgang mit Kunst auf keinen Fall \ninfrage. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nNat\u00fcrlich bestreitet die NPD den Kunstwert der Plastik \n\u201eAufbruch\u201c. Auch das ist ein altbekanntes Muster des \ntotalit\u00e4ren Umgangs mit Kunst; denn die Herrschaften \nund die \u201eDamschaft\u201c k\u00f6nnen sich nicht vorstellen, dass \nKunst einen Eigenwert besitzt, einen Wert jenseits von \nFunktionalisierung. Der Kulturbegriff der NPD ist auf \nnationalistische Identit\u00e4tshuberei und Propaganda ver-\nengt. Als Kunst l\u00e4sst sie nur gelten, was das eigene \nbeschr\u00e4nkte v\u00f6lkische Weltbild illustriert, und umgekehrt \nunterstellt sie, dass alle Kunst, die nicht in dieses Weltbild \npasst, nichts anderes als Propaganda f\u00fcr den Feind sein \nkann. Deshalb ist die Ideologie der NPD im Kern kunst- \nund kulturfeindlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nEs ist nicht zu bestreiten, dass das Karl-Marx-Relief ein \nideologisch aufgeladenes Auftragswerk gewesen ist. Die \nNPD spricht nun von einem zu verhindernden Karl-Marx-\nKult. Aber Kunstwerke sind in der Moderne keine Kult-\ngegenst\u00e4nde. Wir k\u00f6nnen uns, und das nicht erst seit \nheute, \u00fcber den \u00e4sthetischen Wert und den Inhalt eines \nKunstwerkes auseinandersetzen. Nehmen wir doch als \nganz gro\u00dfes Beispiel aus der Geschichte Raffaels \u201eSixti-\nnische Madonna\u201c, die 1512/13 als Auftragswerk von \nPapst Pius II. entstand. Im Bild wurden dem Hl. Sixtus \ndie Z\u00fcge des Renaissanceherrschers gegeben. 250 Jahre \nlang blieb das Werk relativ unbeachtet. Heute str\u00f6men die \nMenschen aus aller Welt nach Dresden, nicht zuletzt um \neinen Blick auf die \u201eSixtinische Madonna\u201c zu werfen. \nWas w\u00e4re gewesen, wenn man einst im protestantischen \nDresden dieses Gem\u00e4lde als Papstkult verunglimpft und \nseine Vernichtung vorgeschlagen h\u00e4tte? Eine absurde \nVorstellung! \n\nDass die Kulturfeinde von der NPD das Relief \u201eAuf-\nbruch\u201c aus der \u00d6ffentlichkeit verbannen wollen, macht \numso deutlicher, wie n\u00f6tig eine Auseinandersetzung mit \nsolchen Kunstwerken und ihrer Entstehungsgeschichte ist. \nGerade der Umgang mit dem sozialistischen Erbe und \ninsbesondere mit Karl Marx zeigt, dass diese Erinnerung \nernsthaft und unaufgeregt erfolgen kann. Die Stadt Trier \nkann als Geburtsort von Karl Marx ganz wunderbar damit \nleben, dass sich Touristen vor dessen Geburtshaus foto-\ngrafieren lassen und das Karl-Marx-Museum besuchen. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nNiemand meidet die Weltkulturerbest\u00e4tten dieser Stadt, \nnur weil das Karl-Marx-Konterfei ein paar Stra\u00dfen weiter \n\u00f6ffentlich zu sehen ist. Und die Chemnitzer wollen ihren \n\u201eNischel\u201c mittlerweile nicht einmal mehr leihweise \nhergeben. \n\n 8493\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nEin Kult um den Philosophen Marx in Leipzig \u2013 das ist \netwas, was nur v\u00f6llig verwirrte Gem\u00fcter bef\u00fcrchten \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Schluss ein Satz, auch wenn ihn die NPD sicherlich \nnicht verstehen wird: Bei der Auseinandersetzung k\u00fcnfti-\nger Generationen mit dem \u201eAufbruch\u201c-Relief wird es \nwohl weniger darum gehen, die Welt zu ver\u00e4ndern, als sie \nvielmehr verschieden interpretieren zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDass Sie von der NPD uns diese M\u00f6glichkeit der Ausei-\nnandersetzung nicht nehmen k\u00f6nnen, dar\u00fcber k\u00f6nnen wir \nuns als Demokraten freuen und daf\u00fcr sollten wir uns \nweiter einsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion und \nder SPD sowie des Abg. Heiner Sandig, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der NPD-Fraktion das \nWort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ehrt uns als NPD-Fraktion, \ndass s\u00e4mtliche Vorredner fast mehr Redezeit auf uns und \neine Pseudoanalyse unseres kultur- und kunstpolitischen \nWollens verwendet haben als auf das eigentliche Thema. \nWir scheinen mit diesem Thema den Finger in eine \nbestimmte geschichtspolitische Wunde gelegt zu haben. \nAnders kann ich mir nicht erkl\u00e4ren, dass teilweise mehr \n\u00fcber die NPD als \u00fcber das Thema dieser Aktuellen Debat-\nte gesprochen wurde. \n\nEine Ausnahme bildete nat\u00fcrlich die PDS-Fraktion, der \ndas Thema selbstverst\u00e4ndlich gar nicht behagt. Auf der \neinen Seite hat sie mit der nieders\u00e4chsischen Ex-\nLandtagsabgeordneten Wegner eine gl\u00fchende Bef\u00fcrworte-\nrin der Staatssicherheit. Das ist peinlich. Auf der anderen \nSeite bem\u00fcht sich die PDS/LINKE retour SED nat\u00fcrlich \ngerne darum, ihre geschichtliche Aufarbeitungsbereit-\nschaft zu zeigen. Wenn das der Fall gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte \nsie heute die einmalige Gelegenheit gehabt, f\u00fcr einen \nanderen Standort des Marx-Reliefs zu pl\u00e4dieren, vielleicht \nan der Au\u00dfenfassade von Bautzen II, um deutlich zu \nmachen, wohin der marxistische \u201eAufbruch\u201c gef\u00fchrt hat. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Auch Sie haben ja daf\u00fcr gesorgt, dass dort Leute landen, \nHerr Porsch. Das hier ist einer der entscheidenden Punkte, \nbei dem Sie sich einmal Ihre Kommentare verkneifen \nsollten. \n\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, ich will aus \ndem denkw\u00fcrdigen Leserbrief eines s\u00e4chsischen B\u00fcrger-\nrechtlers zitieren. Dort hei\u00dft es: \n\n\u201eDie Initiatoren der 1989-er Revolution waren nicht ihre \nSieger. Die neue Freiheit haben jene am besten f\u00fcr sich \ngenutzt, die sie vorher am rigorosesten bek\u00e4mpft haben: \ndie alten Eliten der untergegangenen DDR. Sie waren an \n\nHerrschaftswissen, F\u00fchrungserfahrung, Personalkenntnis, \nmaterieller Ausstattung, Frechheit und Dreistigkeit weit \n\u00fcberlegen. Sie rekrutierten Komplizen aus den westdeut-\nschen Apparaten. Diese halfen ihnen zun\u00e4chst, sie zu \nadaptieren. Als Dank durften sie sich die Lebenstr\u00e4ume \nihrer Eitelkeit erf\u00fcllen und in Ostdeutschland F\u00fchrungs-\npositionen \u00fcbernehmen, die sie im Westen nie erlangt \nh\u00e4tten. Dort nahmen sie \u2013 manus manum lavat \u2013 die \nHerzensanliegen der alten ostdeutschen Eliten auf und \nsetzten sie mit dem Eifer versp\u00e4teter Helden der Arbeit \num.\u201c \n\nIch fahre aber fort: \u201eDie Zeit ist nun bereit f\u00fcr die alten \nEliten, ihre Erfolge abzurunden. Nach der Sanierung ihrer \nMachtposition wollen sie diese auch zur Schau stellen. \nDies geschieht, indem sie die Symbole ihres fr\u00fcheren \nLebens frisch poliert wieder aufstellen. Angriff ist die \nbeste Verteidigung. Dass sich m\u00f6glichst viele Protagonis-\nten der Revolution von 1989 durch dieses Zur-Schau-\nStellen von Macht beleidigt und gedem\u00fctigt f\u00fchlen, ist \nbeabsichtigt. Deshalb vollenden sie jetzt Ulbrichts Weg. \nDas Marx-Relief folgt nicht den Tr\u00fcmmern der Pauliner-\nkirche in ihr Massengrab, die Etzoldschen Sandgruben. \nDie Revolution\u00e4re von 1989 enden als Bild der L\u00e4cher-\nlichkeit. Die Revolution von Leipzig wird in Leipzig \nbegraben unter den ungest\u00fcrmten Bildern von Karl Marx. \nDie Welt gratuliert.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, das eben Vorgetragene schrieb \nder CDU-Bundestagsabgeordnete und B\u00fcrgerrechtler \nArnold Vaatz in einem Brief an die \u201eLeipziger Volkszei-\ntung\u201c. Ob dieser Brief abgedruckt wurde, entzieht sich \nmeiner Kenntnis. Wenn er nicht abgedruckt worden sein \nsollte, w\u00fcrde dies nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den \u201eMeinungsplura-\nlismus\u201c dieses Blattes sprechen. \n\nBesser als Arnold Vaatz kann man die untergr\u00fcndige \nTendenz, die der demonstrativen Wiederaufrichtung des \nMarx-Reliefs in einer Zeit des Linksrucks zugrunde liegt, \nkaum formulieren. Es ist aber auch verst\u00f6rend und verr\u00e4-\nterisch, dass sich die in Sachsen regierende CDU, der \nArnold Vaatz bekannterweise angeh\u00f6rt, mit einer erschre-\nckenden Indifferenz aus dieser geschichtspolitischen \nAff\u00e4re herausgestohlen hat. \n\nEs ist doch nur verlogen, wenn Leipzigs CDU-Chef \nHermann Winkler zur Einschmelzung des Denkmals \naufruft, sein Ministerpr\u00e4sident aber feige schweigt, wenn \nseine SED-Ministerin Stange einfach mal so \n300 000 Euro Steuergeld f\u00fcr die Aufstellung eines Reliefs \nverschwenden will, das viele B\u00fcrgerrechtler als perma-\nnente Dem\u00fctigung betrachten. \n\nLassen wir noch einmal Erich Loest zu Wort kommen. \nDieser sagte am 8. Februar 2008 nach Absendung seines \nBriefes an Kultusministerin Stange: \u201eDer offene Brief ist \nmein letztes Mittel. Dann bleibt nur noch der Ministerpr\u00e4-\nsident, um mit dem Hammer draufzuschlagen.\u201c \n\nDieser Appell zur Benutzung eines Hammers, ohne Sichel \nwohlgemerkt, stammt also nicht von der NPD-Fraktion, \nsondern vom Schriftsteller Erich Loest. Es sollte aller-\ndings der Staatsregierung in Sachsen zu denken geben, \n\n 8494\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nwie fahrl\u00e4ssig mittlerweile von der CDU mit dem Erbe \nder friedlichen Revolution umgegangen wird und wie \nfeige und wenig streitbar die CDU auch geschichts- und \nerinnerungspolitisch vor dem Linkstrend dieser Republik \nkapituliert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich \ndie Linksfraktion. \u2013 Ist nicht der Fall. SPD-Fraktion? \u2013 \nHerr Prof. Weiss, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Noch etwas zur NPD, einen \nkleinen Nachschlag bitte! \u2013 Staatsminister Thomas \nJurk: Nie wieder Krieg! Nie wieder Faschismus!) \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lieber Herr Gerstenberg, Sie haben \nmir voll aus dem Herzen gesprochen. Danke sehr. \n\nIch m\u00f6chte noch einige neuere Informationen hinzuf\u00fcgen. \nEs hat vor wenigen Tagen ein Spitzengespr\u00e4ch zwischen \nder Ministerin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau Stange, \ndem Oberb\u00fcrgermeister Jung und Rektor H\u00e4user gegeben. \nDort wurde eine Einigung \u00fcber den Standort Jahnallee \nerzielt. Diese Einigung ist vern\u00fcnftig, denn sie erlaubt \neine w\u00fcrdige Auseinandersetzung mit der Geschichte der \nUniversit\u00e4t in der DDR-Zeit, und sie sollte nun endlich \nvon allen Seiten akzeptiert werden. Die Leipziger B\u00fcrger \njedenfalls haben dieser L\u00f6sung in einer Blitzumfrage der \n\u201eLVZ\u201c mit 62 % zugestimmt. \n\nNun noch das gew\u00fcnschte Wort an die NPD, Herr Gansel: \nSie, deren geistige Ziehv\u00e4ter 1933 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: H\u00f6ren Sie doch \nauf mit diesen alten Kamellen!) \n\nber\u00fchmte Werke der Weltliteratur johlend auf den Schei-\nterhaufen geworfen haben \u2013 hier in Dresden \u00fcbrigens \nzwei Wochen fr\u00fcher, als der Termin im restlichen \nDeutschland war, am 8. M\u00e4rz, also morgen vor 75 Jahren \n\u2013, Ihre Ziehv\u00e4ter, die den Begriff der \u201eentarteten Kunst\u201c \nerfunden haben, die Hunderte von Synagogen niederge-\nbrannt haben, Sie, die geistigen Erben jener braunen \nVandalen, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nhaben keinerlei Legitimation, sich bei kulturpolitischen \nDebatten zu Wort zu melden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Nein, danke. \u2013 Also, \nhalten Sie sich zur\u00fcck! Ihre Beitr\u00e4ge sind peinlich und \nunglaubw\u00fcrdig. \n\nUnd noch eines m\u00f6chte ich Ihnen ins Stammbuch schrei-\nben: Sie, meine Dame, meine Herren von der NPD, \nwerden ganz gewiss nicht die Sieger der friedlichen \nRevolution von 1989 sein, so wahr ich hier stehe. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nDas ist nur noch ein biologischer Prozess!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage, ob von den Fraktionen \nnoch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nFrau Ministerin? \u2013 Auch nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle \nDebatte, beantragt von der Fraktion der NPD zum Thema \n\u201eKeine Steuergeldverschwendung f\u00fcr SED-Denkmal \u2013 \nKarl-Marx-Erinnerungskult in Leipzig verhindern\u201c, \nbeendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n2. Aktuelle Debatte \n\nGenpflanzen in Sachsen \u2013 Risiko f\u00fcr Mensch und Natur \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nZuerst wird die Fraktion der GR\u00dcNEN das Wort nehmen, \ndanach CDU, Linksfraktion, SPD, NPD und FDP. \u2013 Die \nDebatte ist er\u00f6ffnet. Herr Weichert, Sie haben das Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eRisiko\u201c ist ein Klassiker unter den \nStrategiespielen. Ziel ist es, eine Anzahl von L\u00e4ndern, am \nbesten aber die ganze Welt zu erobern. Ein vergleichbares \nSzenario bl\u00fcht Sachsens \u00c4ckern, sollte sich die Agrogen-\ntechnik wie bisher weiter verbreiten. Die Parteien im \nSpiel w\u00e4ren weltweit agierende Hersteller wie Monsanto \nauf der einen und die s\u00e4chsischen \u00d6kolandwirte auf der \nanderen Seite. \n\nMan muss, glaube ich, kein Prophet sein, um den Aus-\ngang vorherzusagen. Die Argumentation der Bef\u00fcrworter \n\nder Agrogentechnik erinnert ein wenig an das M\u00e4rchen \nvom Schlaraffenland. Zwar werden keine Puddingberge \nund gebratenen H\u00fchner versprochen, wohl aber das Ende \ndes Hungers in der Welt. Angesichts der 100 000 Men-\nschen, die weltweit t\u00e4glich an Unterern\u00e4hrung oder deren \nFolgen sterben, w\u00e4re dies ja sehr sch\u00f6n. Mit genetisch \nver\u00e4nderten Organismen wird dieses Ziel jedoch nicht \nerreicht werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLandwirte, denen dieses Heilsversprechen zu abstrakt ist, \nwerden mit angeblichen Vorteilen der Genpflanzen \ngek\u00f6dert. Weniger Pflanzenschutzmittel und h\u00f6here \nErtr\u00e4ge werden versprochen, ebenso Toleranz gegen\u00fcber \nTrockenheit, K\u00e4lte oder Hitze. Zehn Jahre Erfahrung in \n\n 8495\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nNord- und S\u00fcdamerika sprechen eine v\u00f6llig andere \nSprache. \n\nNeben dem Imageschaden und dem drohenden Verlust \nvon Handelspartnern w\u00e4chst die wirtschaftliche Abh\u00e4n-\ngigkeit von Bauern von wenigen weltweit agierenden \nKonzernen. Das Saatgut ist teuer. Der Monsanto-Mais \nverursacht zum Beispiel Mehrkosten in H\u00f6he von 45 Euro \npro Hektar. Weitere Zusatzkosten entstehen, da es Saatgut \nund \u201epassendes\u201c Herbizid meist nur im Paket gibt. Der \nfreie Wettbewerb ist gef\u00e4hrdet, denn nur f\u00fcnf Unterneh-\nmen besitzen 90 % der gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen \nund kontrollieren damit den Markt. Nicht zu vergessen \nder Wertverlust von kontaminierten Anbaufl\u00e4chen sowie \ndie Kosten f\u00fcr Versicherung, Analysen und Kontrollen. \n\nNicht besser sieht es mit dem arbeitsmarktpolitischen \nEffekt aus. Die Bundesregierung gab bekannt, dass sich \nim Jahr 2007 lediglich 19 kleine und mittlere Unterneh-\nmen mit der Zucht gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen \nbesch\u00e4ftigten, 19 weitere werden biotechnologische \nVerfahren anwenden. Gleichzeitig hei\u00dft es, dass diese \nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen vom Trend \nzur Globalisierung und Unternehmenskonzentration \nbetroffen seien. Also auch hier werden k\u00fcnftig nur gro\u00dfe \nEinheiten profitieren. \n\nDer Verbraucher hingegen profitiert nicht von den gen-\nmanipulierten Nahrungsmitteln, ganz im Gegenteil, meine \nDamen und Herren. Zu offensichtlich sind die Risiken \nund Gefahren des Anbaus transgener Pflanzen im Frei-\nland. Die Sicherheit der Produkte kann nicht garantiert \nwerden, es gibt gegenw\u00e4rtig keine ausreichenden wissen-\nschaftlichen Methoden, um die Unbedenklichkeit derart \nerzeugter Nahrungsmittel zuverl\u00e4ssig zu testen. \n\nMit der Gr\u00f6\u00dfe und der Anzahl der Anbaufl\u00e4chen w\u00e4chst \nder Unmut der Verbraucher. Laut einer repr\u00e4sentativen \nUmfrage im Auftrag von Greenpeace sind \u00fcber 70 % der \nBev\u00f6lkerung in Deutschland gegen gentechnisch ver\u00e4n-\nderte Lebensmittel. Die ablehnende Haltung resultiert \nnicht, wie oft f\u00e4lschlich behauptet wird, aus einer allge-\nmeinen Technikfeindlichkeit, aus diffusen \u00c4ngsten oder \naus mangelndem Wissen \u00fcber die Agrogentechnik. Nein, \nvielmehr ist nach mehreren Lebensmittelskandalen der \nvergangenen Jahre das Risikobewusstsein in der Gesell-\nschaft gesch\u00e4rft worden. Negative Auswirkungen auf die \nmenschliche Gesundheit k\u00f6nnen nicht ausgeschlossen \nwerden. Vermehrt auftretende Allergien durch neue \nFremdproteine und Resistenzen gegen Antibiotika sind \nauch Folge der Verarbeitung genetisch ver\u00e4nderter Pflan-\nzen in Lebensmitteln. \n\nVor diesem Hintergrund ist die fast Verdoppelung der \ns\u00e4chsischen Anbaufl\u00e4chen f\u00fcr transgene Pflanzen von \n560 Hektar im Jahr 2007 auf angemeldete 1 040 Hektar in \ndiesem Jahr ein falsches Signal. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSachsen liegt damit an zweiter Stelle im Vergleich aller \nBundesl\u00e4nder. \u2013 Bayern beispielsweise hat gerade einmal \n107 Hektar und Schleswig-Holstein 400 Quadratmeter, \n\nalso 0,04 Hektar, ein Kleingarten gro\u00df. \u2013 Diese Entwick-\nlung ist die Folge einer aus meiner Sicht widersinnigen \nDoppelstrategie der Staatsregierung. Sie hat sich auf die \nFahnen geschrieben, sowohl den Ausbau der Bio- und \nGentechnik als auch den \u00d6kolandbau zu f\u00f6rdern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, zum Schluss kommen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Doch der Versuch, eine \nEier legende Wollmilchsau zu z\u00fcchten, wird fehlschlagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir zuerst \neine sachliche Richtigstellung. Der Mais, um den es in \nSachsen geht, hat eine k\u00fcnstlich angelegte Toleranz gegen \nein bestimmtes Insekt, n\u00e4mlich den Maisz\u00fcnsler. Insekten \nwerden mit Insektiziden bek\u00e4mpft und nicht mit Herbizi-\nden. So viel zur Qualit\u00e4t der vorgebrachten Argumente. \n\nDas Zweite ist, wenn ich mir die \u00dcberschrift ansehe: \n\u201eGenpflanzen in Sachsen \u2013 Risiko f\u00fcr Mensch und \nNatur\u201c. Nat\u00fcrlich sind Genpflanzen ein Risiko, weil wir \nalle wissen: Im Fr\u00fchjahr wird der Salat wieder schie\u00dfen \nund auch die B\u00e4ume werden ausschlagen. Oder wollen \nSie mit Ihrer Debatte zu Genpflanzen die Gef\u00e4hrlichkeit \nvon Knallerbsen, Granat\u00e4pfeln oder Schie\u00dfkraut beleuch-\nten? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Knallerbsen haben wir  \nim Plenum auch! \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nAus der \u00dcberschrift kann man im Umkehrschluss nur den \nSchluss ziehen: Sie wollen in Sachsen nur noch Pflanzen \nohne Gene anbauen, weil diese wahrscheinlich ungef\u00e4hr-\nlich sind. Ich habe versucht, in der Literatur nachzuschau-\nen, seit wann es Pflanzen ohne Gene gibt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja, fragen Sie! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Gersten-\nberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Offensichtlich \nwollen Sie sich nicht mit gentechnisch manipulierten \nPflanzen auseinandersetzen. Ist Ihnen bei Ihrer Literatur-\nrecherche bekannt geworden, dass der Begriff \u201eGenpflan-\nzen\u201c in dieser Diskussion ein eingef\u00fchrter Begriff ist? Das \nkann man leicht nachlesen, zum Beispiel \u00fcber \u201eWikipe-\ndia\u201c. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich w\u00e4re im Verlauf meines \nRedebeitrages darauf noch zu sprechen gekommen, da ich \nmir schon gedacht habe, dass es Ihnen um gentechnisch \nver\u00e4nderte Pflanzen geht. Ich m\u00f6chte aber trotzdem \ndarum bitten, wenn Sie eine solche Diskussion f\u00fchren, \n\n 8496\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\ndoch die \u00dcberschrift so zu w\u00e4hlen, dass auch der Nicht-\nInsider sofort erkennen kann, worum es \u00fcberhaupt geht. \nDas wollte ich damit darstellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPflanzen ohne Gene finden wir das erste Mal vor \n3 000 Jahren. Auch in Sachsen wurde sehr viel davon \nhergestellt, n\u00e4mlich in Sebnitz als Kunstblume. Das hat \nsich aber mittlerweile erledigt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWie schon vermutet \u2013 jetzt komme ich zu Ihrer Frage \u2013, \nging es Ihnen um gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen. \nAuch Goethe hat sich schon zu diesem Thema ge\u00e4u\u00dfert. \nEr sagte im \u201eFaust\u201c: \u201eMit \u00c4ngsten l\u00e4sst sich trefflich \nstreiten, mit \u00c4ngsten l\u00e4sst sich ein System bereiten, an \n\u00c4ngste l\u00e4sst sich trefflich glauben, von einer Angst l\u00e4sst \nsich kein Jota rauben.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nInsofern haben Sie den Mephisto gut gespielt. Das passt \nauch in Ihre Parteistrategie, in Ihr politisches Programm, \nn\u00e4mlich \u00c4ngste zu sch\u00fcren, um daraus politisches Kapital \nzu schlagen. Keiner wei\u00df nichts Genaues. Es wird von \nvornherein mit nicht auszuschlie\u00dfenden, aber f\u00fcr l\u00e4ngere \nZeit nicht widerlegbaren Hypothesen gearbeitet, welche \nmittels Messungen von Ultraspuren eine Scheinbest\u00e4ti-\ngung erfahren. \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle kurz zu beleuchten, wie \nsehr gentechnisch ver\u00e4nderte Produkte bereits in unser \nLeben Einzug gehalten haben. Die Zahlen stammen aus \ndem Jahre 1997. Dort wurden 140 Millionen Tonnen \nMilch zu 14 Millionen Tonnen K\u00e4se verarbeitet. Um das \nzu tun, ben\u00f6tigte man das Lab aus 70 Millionen K\u00e4lber-\nm\u00e4gen, die nat\u00fcrlich in dieser Menge nicht zur Verf\u00fcgung \nstehen. Man hat sich dann geholfen, Chymosin einzuset-\nzen. Das ist ein Lab-Enzym, das mittels gentechnisch \nver\u00e4nderter Organismen hergestellt wird. \u00c4hnliches gilt \nf\u00fcr Bier, dort geht es um die Hefe, oder f\u00fcr Backwaren, \ndort ist es ebenfalls wieder die Backhefe, oder f\u00fcr \nWaschmittel. Man nennt diesen Prozess wei\u00dfe Gentech-\nnik. \n\nCirca 55 % des weltweit angebauten Soja basieren eben-\nfalls auf gentechnisch ver\u00e4nderten Sorten. Ich w\u00fcnsche \nguten Appetit bei den Tofu-Produkten, die sich in gewis-\nsen Kreisen zunehmender Beliebtheit erfreuen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Heinz? \n\nAndreas Heinz, CDU: Dann fragen Sie einmal! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Heinz, ist Ihnen be-\nkannt, dass es zumindest, was das Lab angeht, noch eine \nzweite M\u00f6glichkeit gibt? Das Labkraut hei\u00dft n\u00e4mlich \n\nnicht umsonst so. Das wurde und wird verwendet, um das \nLab aus den K\u00e4lberm\u00e4gen zu ersetzen. Wissen Sie das? \n\nAndreas Heinz, CDU: Nat\u00fcrlich wei\u00df ich das. Das hat \nsich aber aus verschiedenen Gr\u00fcnden in der Praxis nicht \ndurchgesetzt. Die jetzige Verfahrensweise wird auch ohne \nNot und ohne Klagen von den Verbrauchern akzeptiert. \n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr Kleider aus gentechnisch ver\u00e4nderter \nBaumwolle. Das beste Beispiel ist das Insulin f\u00fcr Zucker-\nkranke. Damit sind wir bei der roten Gentechnik. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nIch stelle mir die Frage: Warum ist die gr\u00fcne Gentechnik \nso umstritten? \u2013 Wahrscheinlich, weil sie bei den Produk-\nten der ersten Phase keinen direkten Nutzen f\u00fcr den \nVerbraucher bringt und man trefflich \u00c4ngste sch\u00fcren \nkann. \n\nIch m\u00f6chte jetzt dazu kommen darzustellen, wie wir zur \nGentechnik stehen. Wir sehen darin weiterhin eine \nSchl\u00fcsseltechnologie im Bereich der Landwirtschaft. Und \nwenn Sie noch so oft dagegen hetzen: Sie wird weiterhin \ndas Thema bestimmen und sie wird auch weiterhin \nEinzug halten, besonders dann, wenn es gelingt, Produkte \nder zweiten Generation zu schaffen, die wesentlich \nbessere Produkteigenschaften zeigen und sich nicht nur \nauf das Produktionsverfahren beziehen. In dem Moment, \nwenn es gelingt, Pflanzen zu erzeugen, bei deren Verzehr \nman keine Falten bekommt bzw. einem die Haare nicht \nmehr ausfallen \u2013 das ist mein Standardbeispiel \u2013, wird der \nVerbraucher sehr wohl dazu greifen und nicht mehr \nirgendwelche Scheinrisiken h\u00f6her bewerten. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: \nEin wahres Wundermittel! \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sancta simplicitas!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sehen darin weiterhin die \nChance, durch gentechnische Methoden die Z\u00fcchtungs-\nziele schneller und gezielter zu erreichen. Gr\u00fcne Gen-\ntechnik ist noch eine sehr junge Technologie. Deshalb \nmuss sie richtigerweise mit aller Vorsicht betrachtet \nwerden, um bef\u00fcrchtete Nebenwirkungen auszuschlie\u00dfen. \n\nAn dieser Stelle l\u00e4uft meine Redezeit ab und ich unterbre-\nche meinen Vortrag. Ich komme dann wieder. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \n\nDas ist eine schlimmstm\u00f6gliche Drohung!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wie nicht anders zu erwarten \u2013 die \nersten beiden Redebeitr\u00e4ge haben es gezeigt \u2013: Bei kaum \neinem Thema, das in der Gesellschaft zurzeit diskutiert \nwird, gehen die Meinungen so weit auseinander. \n\nSehr geehrter Herr Weichert, ich gratuliere Ihnen und \nIhrer Fraktion dazu, dass Sie sich nach vier Jahren im \nS\u00e4chsischen Landtag nun endlich aktiv in die Debatte um \n\n 8497\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\ndie gr\u00fcne Gentechnik in Sachsen eingeklinkt haben, zwar \nimmer noch nicht mit einer handfesten parlamentarischen \nInitiative, sondern nur mit einer unverbindlichen Aktuel-\nlen Debatte, aber immerhin. F\u00fchlten sich doch Ihre Basis \nund die Umweltverb\u00e4nde hierzulande auf diesem Gebiet \nvon Ihnen ziemlich alleingelassen, besonders in Ihren \nBem\u00fchungen um gentechnikfreie Regionen in Sachsen \u2013 \nnat\u00fcrlich Landwirtschaftsregionen, Herr Heinz, damit Sie \nmich nicht missverstehen. \n\nBisher war DIE LINKE die einzige demokratische Frakti-\non, die dieses brisante und umstrittene Thema in dieser \nLegislaturperiode im S\u00e4chsischen Landtag auf die Tages-\nordnung gesetzt hat. Dabei ging es uns immer um die \nkonkrete Situation in Sachsen, um das F\u00fcr und Wider \ndieser vermeintlichen Zukunftstechnologie und ihre \nm\u00f6glichen negativen Auswirkungen auf die Natur, die \nMenschen und die landwirtschaftlichen Betriebe in \nSachsen. \n\nNach zwei Debatten im Plenum, einer Gro\u00dfen Anfrage \nund deren \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft steht f\u00fcr uns nach wie vor \nfest: Die Anwendung von gentechnisch ver\u00e4nderten \nOrganismen in der Landwirtschaft ist eine Technologie, \nbei der die naturschutzfachlichen, die wirtschaftlichen \nund die entwicklungspolitischen Risiken bei Weitem \ngr\u00f6\u00dfer sind als die vermeintlichen, wenn \u00fcberhaupt nur \nkurzfristig zu erzielenden Vorteile. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAn erster Stelle steht dabei f\u00fcr uns nach wie vor die \nTatsache, dass sich die gr\u00fcne Gentechnik nicht in ge-\nschlossenen Systemen abspielt, wie \u2013 Herr Heinz, Sie \nhaben das wieder einmal sehr gut vermischt \u2013 andere \nBereiche der Gentechnik, die rote oder die wei\u00dfe Gen-\ntechnik. \n\nAlle eventuellen und inzwischen zum Teil auch belegba-\nren negativen Auswirkungen der gr\u00fcnen Gentechnik auf \nden Menschen, die Natur und auf die \u00f6kologischen und \nkonventionellen landwirtschaftlichen Betriebe lassen sich \nnicht mehr zur\u00fcckholen, wenn sie einmal eingetreten sind. \nHerr Heinz, diesbez\u00fcglich muss ich schon wieder auf \nIhren Redebeitrag zur\u00fcckkommen: Dabei handelt es sich \ninzwischen durchaus nicht mehr nur um \u00c4ngste, die dort \ngesch\u00fcrt werden. Man muss keine \u00c4ngste sch\u00fcren, denn \nman kann es live in der Natur sehen, zum Gl\u00fcck noch \nnicht in Sachsen, auch nicht in Deutschland und auch \nnoch nicht in weiten Teilen Europas \u2013 dazu m\u00fcssen wir \nschon ein St\u00fcck weiter schauen, um das zu erkennen \u2013, \nsondern wir brauchen nur in die USA oder nach Kanada \nzu schauen. Kollege Weichert hatte das bereits angedeu-\ntet. \n\nDort gibt es seit vielen Jahren den gro\u00dffl\u00e4chigen kom-\nmerziellen Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Orga-\nnismen. Am Anfang gab es durchaus gewisse Vorteile f\u00fcr \ndie anwendenden Landwirte. So sanken der Einsatz von \nPflanzenschutzmitteln und der damit verbundene Auf-\nwand von Arbeitskr\u00e4ften und somit der finanzielle Auf-\n\nwand. Teilweise, aber wirklich nur teilweise gab es auch \nh\u00f6here Ertr\u00e4ge mit gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen. \nDoch schon nach wenigen Jahren entwickelten sich \nresistente Superunkr\u00e4uter und dieser Effekt verkehrte sich \nsehr schnell ins Gegenteil. \n\nViel schwerer wiegt f\u00fcr uns allerdings etwas anderes. In \nden Jahren der nahezu ungehinderten Ausbreitung des \nAnbaues von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen in \ndiesen L\u00e4ndern kam es zur Auskreuzung dieser Pflanzen \nin die Felder sowohl von \u00d6ko- als auch von konventionel-\nlen Landwirten. In weiten Gebieten dieser L\u00e4nder ist \nzumindest \u00d6kolandbau inzwischen nicht mehr m\u00f6glich. \nGenau darum drehen sich unsere gr\u00f6\u00dften Bef\u00fcrchtungen \nhier in Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren von FDP und CDU, teilweise \nauch von der SPD: M\u00fcssen wir denn bei uns in Sachsen \nvor Ort genau die gleichen Fehler wieder machen? M\u00fcs-\nsen wir noch einmal selbst die Erfahrung machen, dass in \nabsehbarer Zeit, in wenigen Jahren bei uns vielleicht nur \nnoch der Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Organismen \nm\u00f6glich ist? Wir sind der \u00dcberzeugung, dass sich das \ndurch noch so gute Bem\u00fchungen um eine Koexistenz \nzwischen verschiedenen landwirtschaftlichen Methoden \nnicht verhindern lassen wird, wenn wir nicht jetzt die \nChance ergreifen, gegenzusteuern. \n\nSo weit mein erster Redebeitrag. In einem zweiten werde \nich darauf zur\u00fcckkommen, wie wir das hier in Sachsen \nzum jetzigen Zeitpunkt noch verhindern k\u00f6nnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das \nWort; Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Da in der \u00d6ffentlichkeit \nverschiedene und zum Teil auch sehr diffuse bzw. irratio-\nnale \u00c4ngste gegen die gr\u00fcne Gentechnik vorherrschen, \nhalte ich diese Debatte f\u00fcr wichtig und nehme diese \n\u00c4ngste um die Natur und die Gesundheit der Verbraucher \nsehr ernst. Aber allzu oft konzentriert sich die Diskussion \nhaupts\u00e4chlich auf die Gefahren, die der Anbau von \ngentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen mit sich bringt. So \nsprechen auch Sie nur von Risiken und blenden in Ihrer \nAktuellen Debatte die Chancen v\u00f6llig aus. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ja!) \n\nDoch man muss auch die Chancen betrachten und gegen \ndie Risiken abw\u00e4gen. Das ist schlie\u00dflich bei jeder neuen \nTechnik so. Daher ist es wichtig, die Risiken zu identifi-\nzieren und zu quantifizieren. Eine pauschale, ideologisier-\nte Ablehnung der gr\u00fcnen Gentechnik ist dabei wenig \nhilfreich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Dr. Deicke? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Ja. \n\n 8498\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Frau Kolle-\ngin Deicke, ist Ihnen bekannt, dass der zentrale Unter-\nschied zwischen der sogenannten Agrogentechnik und \nanderen neuen Technologien darin besteht, dass die \nFolgen der Agrogentechnik eben irreversibel, also nicht \nr\u00fcckholbar sind? Das hei\u00dft, wenn eine Auskreuzung \nstattgefunden hat, ist es durch technische Mittel nicht \nmehr r\u00fcckholbar, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nund das ist ein ganz zentraler Unterschied zu anderen \nTechnologien. Sind Sie nicht der Ansicht, dass deshalb \nauch die Risikobewertung \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie m\u00fcssen jetzt fragen; ist Ihnen \ndas bekannt? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 fundamental anders \nauszufallen hat, Frau Kollegin? \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Deswegen sind wir der Mei-\nnung, dass wir hier vorbeugend eingreifen m\u00fcssen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vorbeugend?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, vorbeugend. \u2013 Vorbeugend hei\u00dft, wir m\u00fcssen \ndie gesetzlichen Regelungen so schaffen, dass solche \nDinge nicht passieren und man das eingrenzen kann. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Frau Dr. Deicke? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Wir k\u00f6nnen gern ein Zwiege-\nspr\u00e4ch f\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Frau Kolle-\ngin Deicke, ist Ihnen bekannt, dass es eine aktuelle Studie \ndes Landesumweltamtes Brandenburg gibt, die nachweist, \ndass es in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zum Austrag von Pollen aus \nMaisgenfeldern in Brandenburg gekommen ist, und zwar \nin einem Ma\u00dfe, das man sich vorher nicht hat vorstellen \nk\u00f6nnen? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Mir ist nicht jede Studie be-\nkannt; aber ich wei\u00df, dass wir auch im Umweltausschuss \ndar\u00fcber diskutiert und die Experten aus dem Ministerium \nbest\u00e4tigt haben, dass hierbei keine gro\u00dfen Probleme \naufgetreten sind. \n\nKommen wir auf Sachsen zu sprechen. Hier beschr\u00e4nkt \nsich der Anbau von sogenannten transgenen Pflanzen \npraktisch nur auf den Genmais. Nat\u00fcrlich gibt es bei \ndessen Anbau auch Risiken. Diese sind aber grunds\u00e4tzlich \nbekannt, und ich muss hier nicht den wiederholten Ver-\nsuch unternehmen, dies n\u00e4her zu erl\u00e4utern. Dabei kann \nich mich auf meine Vorredner beziehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: \nDas wird Ihnen aber nicht gelingen!) \n\n\u2013 Aber die Risiken sind auch sehr gut untersucht, \nHerr Lichdi. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, ja!) \n\nSo ergab eine im Fachblatt \u201eScience\u201c ver\u00f6ffentlichte \nAnalyse, in der Daten aus 42 Untersuchungen aus der \nganzen Welt zusammengefasst wurden, Folgendes: Bei \neinem Vergleich mit dem herk\u00f6mmlichen Anbau ohne \nChemie schneidet der Genmais in Bezug auf die Arten-\nvielfalt etwas schlechter ab. Andererseits wird die Vielfalt \nder Insekten weniger beeintr\u00e4chtigt, als es beim Einsatz \nmit der \u201echemischen Keule\u201c der Fall ist. Untersucht \nwurden bei dieser Studie die Auswirkungen der Pflanzen \nauf die Artenvielfalt von Nichtsch\u00e4dlingen wie Bienen, \nSchmetterlingen oder W\u00fcrmern. \n\nBez\u00fcglich des Risikos m\u00f6chte ich aber noch einen Punkt \nhervorheben. Das Risiko f\u00fcr S\u00e4ugetiere und Menschen \nbeim Verzehr von gentechnisch ver\u00e4ndertem Mais besteht \nnachgewiesenerma\u00dfen nicht. Das Bt-Toxin ist ein Insek-\ntengift, welches ganz gezielt den Maisz\u00fcnsler vernichtet. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Na toll!) \n\nMeine Damen und Herren! Bei der Novellierung des \nGentechnikrechtes haben sehr viele B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger eine Aufweichung der Regelungen zum Schutz der \ngentechnikfreien Landwirtschaft bef\u00fcrchtet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Nein! \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Unglaublich!) \n\nIch kann hier mit Recht sagen: Diese Aufweichung hat \nnicht stattgefunden. Vielmehr haben wir \u2013 damit meine \nich insbesondere die SPD-Fraktion auf Bundesebene \u2013 \ndas Gentechnikrecht im Sinne der Forschung und der \nVerbraucher weiterentwickelt. Der f\u00fcr Verbraucherinnen \nund Verbraucher wichtigste Erfolg ist die \u201eOhne Gen-\ntechnik\u201c-Kennzeichnung \u2013 Renate K\u00fcnast hatte das \nThema Kennzeichnung noch nicht einmal angepackt \u2013; \ndies haben wir in einer schwierigen Konstellation erreicht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: H\u00e4?) \n\nDiesen Erfolg lassen wir uns nicht nehmen. Damit k\u00f6nnen \nVerbraucherinnen und Verbraucher endlich mitentschei-\nden, ob sich gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel auf \ndem Markt durchsetzen oder nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Aber \ndie Verbraucher sind doch so kompetent!) \n\nK\u00fcnftig gilt: Wo \u201eOhne Gentechnik\u201c draufsteht, ist keine \nGentechnik drin. Nach der alten Regelung galt auch bei \n\u201eOhne Gentechnik\u201c-Produkten der EU-weit geltende \nToleranzwert von 0,9 %. Die \u201eOhne Gentechnik\u201c-\nKennzeichnung ist f\u00fcr alle verarbeiteten Produkte gleich \ngeregelt, egal, ob es sich um Lebensmittel pflanzlichen \noder tierischen Ursprungs handelt; und die Verbrauche-\nrinnen und Verbraucher bekommen demn\u00e4chst die Infor-\nmation dar\u00fcber, wenn Milch, Eier und Fleisch von Tieren \n\n 8499\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nstammen, die keine kennzeichnungspflichtigen und damit \nkeine gentechnisch ver\u00e4nderten Futtermittel bekommen \nhaben. \n\nMeine Damen und Herren! Was bleibt zu tun? Es ist klar, \ndass wir auf nationaler Ebene nicht alles regeln k\u00f6nnen. \nEs muss auch weitere Verbesserungen des europ\u00e4ischen \nRechtes geben. Zum Beispiel betrifft dies das europ\u00e4ische \nZulassungsverfahren f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Orga-\nnismen. Es ist wenig transparent und ber\u00fccksichtigt nicht \ndie politischen und wirtschaftlichen Aspekte, die mit der \nZulassung neuer GVO verbunden sind. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Wir werden Sigmar Gabriel, der \ndies bereits auf europ\u00e4ischer Ebene angemahnt hat, in \nseinen Bem\u00fchungen unterst\u00fctzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der Monat M\u00e4rz hat begonnen, und \ndamit r\u00fcckt der Zeitpunkt der Aussaat auf den s\u00e4chsischen \nFeldern wieder in greifbare N\u00e4he. Aus diesem Grund \nbegr\u00fc\u00dft unsere Fraktion, dass die Gentechnik auf Sach-\nsens Feldern heute Thema der Aktuellen Debatte ist, \nobwohl diese Debatte an der bevorstehenden Aussaat \nauch des genmanipulierten Saatgutes kaum etwas \u00e4ndern \nwird. Wie in jedem Jahr stehen wir faktisch wieder vor \nvollendeten Tatsachen. \n\nDer Gentechnik-Konzern Monsanto wird uns in diesem \nJahr abermals mit dem Anbau von Genmais MON810 auf \nunseren \u00c4ckern \u201ebegl\u00fccken\u201c, und dieses Mal hat sich die \nAnbaufl\u00e4che im Vergleich zum Vorjahr auf inzwischen \n\u00fcber 1 000 Hektar verdoppelt. Hinzu kommen dann in \njedem Jahr wieder Freisetzungsversuche aller Couleur, die \nim Standortregister bisher noch gar nicht erscheinen. Der \nschleichende Siegeszug von Monsanto und anderen \nweltweit agierenden Agrokonzernen hat sich also gegen \nden Willen der Menschen in Deutschland weiter fortge-\nsetzt. \n\nGerade mit dem umf\u00e4nglichen Anbau von MON810 im \nFreistaat Sachsen wird in diesem Jahr wieder eine gef\u00e4hr-\nliche Saat auf Sachsens Feldern wachsen. Noch im \nvergangenen Jahr wurde das Inverkehrbringen von Mais \nder Linie MON810 vom Bundesamt f\u00fcr Verbraucher-\nschutz und Lebensmittelsicherheit untersagt, weil gerade \nvon diesem gentechnisch ver\u00e4nderten Mais m\u00f6glicher-\nweise erhebliche Gefahren f\u00fcr Mensch und Umwelt \nausgehen. Von meiner Fraktion wurde dazu ein Antrag \neingebracht, in dem wir gefordert hatten, unverz\u00fcglich die \nauf den s\u00e4chsischen Feldern ausges\u00e4ten Best\u00e4nde unter-\nzupfl\u00fcgen, um aus dem Anbau resultierende Gefahren f\u00fcr \nMensch und Umwelt abzuwenden. Wir haben uns eben-\nfalls daf\u00fcr eingesetzt, dass Deutschland dem Beispiel \n\nanderer L\u00e4nder wie \u00d6sterreich, Ungarn, Griechenland \noder Polen folgen soll, die den Anbau dieses genmanipu-\nlierten Maises bereits untersagt und ein nationales Ein-\nfuhrverbot f\u00fcr MON810 erlassen haben. \n\nDass gerade dieser Mais nun wieder angebaut werden \nsoll, zeigt deutlich, wie wenig Verantwortungsbewusst-\nsein die herrschenden Politiker in Berlin, aber auch in \nSachsen f\u00fcr Mensch und Umwelt eigentlich haben. \nErstaunlich ist, dass gerade die zumindest dem Namen \nnach noch christliche CDU einer der wesentlichen Steig-\nb\u00fcgelhalter der Gentechnikkonzerne ist. Hier sehe ich \neinen massiven Widerspruch; denn wer sich auf christli-\nche Werte beruft, der kann es doch nicht hinnehmen, dass \nsich hier der Mensch zu einer Art Hilfssch\u00f6pfer aufspielt. \n\nDie gr\u00fcne Gentechnik wird auch von der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung als eine sogenannte Schl\u00fcsseltechnologie \nverherrlicht. An dieser Stelle sei auf die Position Sachsens \nbei der Frage der Haftungsregelungen im Gentechnikge-\nsetz oder der Gentechnikbeobachtungsverordnung ver-\nwiesen. \n\nDass die Freisetzung von gentechnisch ver\u00e4nderten \nOrganismen erhebliche Gefahren, zumindest aber unbere-\nchenbare Risiken, birgt, gilt inzwischen als erwiesen. Die \nfr\u00fchere Annahme, dass es zwischen den Genomen eines \nOrganismus und dessen Eigenschaften einen strengen \nZusammenhang gibt, ist schon lange widerlegt worden. \nEs ist auch erwiesen, dass mit dem Einbau fremder Gene \nin einen Organismus die Gefahr besteht, dass damit \nunerw\u00fcnschte Eigenschaften erzeugt werden, und zwar \nmit bislang ungeahnten Folgen f\u00fcr das \u00d6kosystem und \nden Menschen. \n\nDas unverantwortliche Handeln der herrschenden Politi-\nker, die sich gegen den Willen des Volkes zu Lobbyisten \nder Gentechnikkonzerne machen, erinnert mich in fataler \nWeise an Goethes Gedicht vom Zauberlehrling. Genau \nwie die Protagonisten der Gentechnik ist der Zauberlehr-\nling anf\u00e4nglich stolz auf sein K\u00f6nnen. Doch bald merkt \ner, wie er der Situation nicht mehr gewachsen ist, und sagt \ndie gefl\u00fcgelten Worte: \u201eDie ich rief, die Geister, werd\u2019 ich \nnun nicht los.\u201c \n\nDamit wir in Sachsen von solchen Geistern der Gentech-\nnik verschont bleiben, lehnen wir als NPD-Fraktion den \nAnbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen grunds\u00e4tz-\nlich ab und fordern, den gesamten Freistaat Sachsen als \ngentechnikfreie Zone auszuweisen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Jawohl \u2013 und Blut und Boden!) \n\nDar\u00fcber hinaus fordern wir Nationaldemokraten ein \nImportverbot f\u00fcr jedes gentechnisch ver\u00e4nderte Saatgut, \ngenmanipulierte landwirtschaftliche Erzeugnisse und \ndaraus hergestellte Produkte. Dass die Menschen in \nDeutschland, ohne dies zu wissen und gegen ihren Willen, \nbereits jetzt in erheblichem Ma\u00dfe gentechnisch ver\u00e4nderte \nNahrungsmittel zu sich nehmen, ist eine Unversch\u00e4mtheit \nden B\u00fcrgern gegen\u00fcber. Das muss endlich beendet wer-\nden. \n\n 8500\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nWir Nationaldemokraten lehnen die Manipulation des \nLebens durch gr\u00fcne Gentechnik aus ethischen Gr\u00fcnden, \naber nicht zuletzt auch deshalb, weil es einzig und allein \nder Gewinnmaximierung weniger global agierender \nAgrochemiekonzerne dient, ab. \n\nHerr Weichert, Patente auf Lebensmittel werden kaum \nHungerprobleme \u2013 egal, wo auf der Welt \u2013 l\u00f6sen, sondern \ndurch finanzbedingte Zugangsprobleme zu diesen Nah-\nrungsmitteln neue schaffen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Ihre Vorl\u00e4ufer h\u00e4tten doch alles \n\ngenmanipuliert, wenn sie gekonnt h\u00e4tten!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Liebe GR\u00dcNEN! Eine \n\u00dcberschrift in der Aktuellen Debatte kann schon mal \nschiefgehen. Das sei unbenommen. Wenn man dann aber \nnoch die Anzeige verrei\u00dft, die Sie heute geschaltet haben, \ndann wird es etwas komisch. Wenn Sie heute in Ihrer \nAnzeige fordern: \u201eKein Genanbau in Sachsen!\u201c, dann ist \ndas ein wenig schiefgegangen. Ich sehe keine Genfelder, \ndie hier in Sachsen wabernd wachsen. Um sicher zu sein, \ndass man Gene kaufen kann, habe ich bei agrarheute.com \nnachgeschaut, ob es Gene in Tonnen oder Kilo zu kaufen \ngibt. Das gibt es nicht. Es gibt Mais, Raps oder Futtererb-\nsen zu erwerben. Aber Gene in S\u00e4cken gibt es leider nicht. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDoch nun zum Thema: Laut Umfragen sind 70 % der \nBev\u00f6lkerung gegen Gentechnik. Das ist sicherlich Ihr \neigentliches Anliegen. Das regt zu der Frage an: Wie \nkommen diese Umfragen zustande, welche Aussagekraft \nhaben sie und k\u00f6nnen sie Ma\u00dfstab f\u00fcr politisches Handeln \nsein? Dazu ein Beispiel aus der Vergangenheit. 1978 \nwurde Louise Brown geboren, das erste sogenannte \nRetortenbaby. \u00dcber 70 % der damals befragten B\u00fcrger \nlehnten zu dem Zeitpunkt die k\u00fcnstliche Befruchtung ab. \nInzwischen wissen die Menschen mehr. Die k\u00fcnstliche \nBefruchtung ist eine weithin akzeptierte Standardmethode \nin der Behandlung von Unfruchtbarkeit, und Millionen \nMenschen verdanken dieser Technik ihr Leben. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: \nWerden die gentechnisch ver\u00e4ndert?) \n\nNoch ein Beispiel: Im Herbst 2007 gab es eine bemer-\nkenswerte B\u00fcrgerbefragung in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone von \nFreiburg nach der chemischen Verbindung von Dihydro-\ngenmonoxyd. Die befragten Freiburger wollten diesen \nStoff sofort verbieten lassen. Eine weitere repr\u00e4sentative \nUmfrage, vorgetragen auf der 5. Jahresfeier des Bundes-\ninstitutes f\u00fcr Risikobewertung, ergab, dass 70 % unserer \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Dihydrogenmonoxyd strikt \nablehnen. Aber warum? Es ist vermutlich so wie bei dem \n\nfr\u00fcheren Retortenbaby: Man kann sich nichts darunter \nvorstellen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDarum habt ihr in Hamburg auch so \nein schlechtes Wahlergebnis gehabt!) \n\nDihydrogenmonoxyd ist die Bezeichnung f\u00fcr das ganz \ngew\u00f6hnliche Wasser, eine der Grundlagen unseres Le-\nbens. Wenn man nach etwas anderem fragt, will die \nMehrheit Wasser als chemisches Teufelszeug verbieten. \nGenauso ist das mit Gentechnik und GVO-Pflanzen, \nobwohl Produkte der Gentechnik seit Langem auf unseren \nTellern liegen, in aller Munde sind und niemand von uns \nje schlechte Erfahrungen mit Produkten dieser Z\u00fcch-\ntungsmethode gemacht hat. Wir leben alle noch. Wenn ich \nso in die Runde sehe, dann leben einige auch recht gut. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Beispiele zeigen, dass es ein gravierender Politikfeh-\nler w\u00e4re, Verbraucherumfragen zum Ma\u00dfstab politischen \nHandelns zu machen. Das hat im \u00dcbrigen auch nichts mit \nDemokratie zu tun. \n\nNun zu den GR\u00dcNEN. Bei der Vorstellung der 1. Novelle \ndes Gentechnikgesetzes 2004 hat Ihre damalige tiefgr\u00fcne \nMinisterin Renate K\u00fcnast im Bundestag gesagt, dass es \nkeine Anhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung der Gesundheit \nder Verbraucherinnen und Verbraucher gebe. Ihr Nachfol-\nger, Minister Seehofer, erkl\u00e4rte, auch er sehe keine Gefah-\nren f\u00fcr Verbraucher und Umwelt. V\u00f6llig zu Recht verb\u00fcr-\ngen sich beide, die abgew\u00e4hlte Ministerin und ihr Nach-\nfolger, f\u00fcr die Unbedenklichkeit der Produkte der Z\u00fcch-\ntungsmethode \u201eGr\u00fcne Gentechnik\u201c. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Anbaufl\u00e4che f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4nderte Nutzpflan-\nzen liegt inzwischen weltweit bei \u00fcber 100 Millionen \nHektar. Zwei Millionen Landwirte bauen GVO an. Jedes \nJahr kommen neue Sorten hinzu. F\u00fcr diese Anbausaison \nsind beispielsweise in allen Bundesl\u00e4ndern, mit Ausnah-\nme der Stadtstaaten und des Saarlandes, Fl\u00e4chen zum \nAnbau von Bt-Mais gemeldet \u2013 auch bei uns. \n\nLiebe GR\u00dcNEN-Fraktion, Sie wollen mit Ihren Angstde-\nbatten den Erfolg dieser Z\u00fcchtungsmethode verhindern. \nEs sind vordergr\u00fcndig Ihre parteipolitischen Interessen, \ndie Sie motivieren. Da es keine Gefahr gibt, muss auch \nniemand gesch\u00fctzt werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Na ja!) \n\nVor etwa zwei Jahren hat Herr Minister Seehofer f\u00fcr die \nGro\u00dfe Koalition in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c f\u00fcr mehr \nOffenheit gegen\u00fcber modernen Technologien pl\u00e4diert. \nDas ist inzwischen kurzzeitig vergessen worden. Im \nApril 2007, nach der Aussaat des Bt-Maises, erlie\u00df \nMinister Seehofer ein Vertriebsverbot f\u00fcr MON810. Das \nwar vor der Wahl zum CSU-Landesvorstand. Im Dezem-\nber wurde der Erlass wieder aufgehoben. Das war nach \nder Wahl. Die ganze Aktion hinterl\u00e4sst mehr als einen \nfaden Beigeschmack in Bezug auf ministerielle Willk\u00fcr. \n\n 8501\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nDie weiteren Ausf\u00fchrungen zu diesem Thema wird dann \nmein Kollege Schmalfu\u00df \u00fcbernehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder GR\u00dcNEN. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Wir wussten schon \nimmer, dass die FDP-Fraktion \u00fcber keine Umweltpolitik \nverf\u00fcgt. Aber mit dem heutigen Beitrag, Frau Dr. Deicke, \nhaben Sie sich endg\u00fcltig aus dem Kreis derer, die den \nAnspruch erheben k\u00f6nnen, ernsthafte umweltpolitische \nKompetenz zu haben, verabschiedet. Ich finde es nachge-\nrade peinlich, was Sie hier von sich gegeben haben. \n\nIch denke, ein wenig mehr M\u00fche sollten Sie sich doch \nmachen oder Ihren Referenten ein bisschen mehr heran-\nnehmen. Das, was Sie heute geboten haben, ist wirklich \nunter aller Kanone gewesen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen \u00fcber die Erfahrungen berichten, die die \nUSA in zehn Jahren gentechnischer Landwirtschaft bisher \ngewonnen haben. In den USA werden Mais-Gen-Pflanzen \nangebaut, die herbizidresistent sind, oder Bt-Pflanzen \u2013 \nsie wurden schon erw\u00e4hnt \u2013, die ein eigenes Gift produ-\nzieren, das auf bestimmte Sch\u00e4dlinge t\u00f6dlich wirkt. \n\nAlle Versprechungen zum Nutzen der Agrogentechnik \nseitens der Genindustrie haben sich zerschlagen. Der \nNutzen der Agrogentechnik ist f\u00fcr die Bauern ein unhalt-\nbarer Werbegag der Genindustrie. Aussagen \u00fcber die \nNebenwirkungen des Anbaus der Genpflanzen beruhen \nauf seri\u00f6sen wissenschaftlichen und ver\u00f6ffentlichten \nForschungen. Wenn Sie, Herr G\u00fcnther und Frau  \nDr. Deicke, das hier in Abrede stellen wollen, dann zeigen \nSie damit nur Ihre eigene Inkompetenz. \n\nDiese Aussagen sind jeweils durch mehrere Quellen und \ndurch ver\u00f6ffentlichte wissenschaftliche Studien nachge-\nwiesen. Trotz des Gesundbeters Heinz ist festzuhalten: \nErstens. Der Anbau und der Einsatz genver\u00e4nderter \nPflanzen erfordern nach und nach mehr und giftigere \nPestizide. Zweitens. Entgegen den Versprechungen der \nIndustrie erzielen Genpflanzen selbst mittelfristig keine \nh\u00f6heren Ertr\u00e4ge. Drittens. Die riskante Agrogentechnik \noffenbart schon nach wenigen Jahren Einsatz ungeahnte, \nungewollte Nebenwirkungen. Viertens. Sch\u00e4dlinge \nwerden immer schneller immun gegen die Gifte der \nGenpflanzen. F\u00fcnftens. Genpflanzen breiten sich unkon-\ntrolliert aus und gef\u00e4hrden die konventionelle wie auch \ndie \u00d6ko-Landwirtschaft. \n\nFazit. Die einzigen Gewinner der Gentechnik sind multi-\nnationale Gentechnikkonzerne, und zwar auf Kosten einer \nunabh\u00e4ngigen Landwirtschaft. \n\n(Sven Morlok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, Herr Kollege Morlok, \nich gestatte keine Zwischenfrage. \n\n(Oh-Rufe von der FDP) \n\nDiese soeben vorgetragenen Erkenntnisse sind aus den \nErfahrungen des jahrelangen Anbaus von genver\u00e4nderten \nBohnen, Mais, Raps und Soja gewonnen worden. Sie \nstammen aber nicht nur aus Amerika. Bekannt \u2013 Ihnen \noffensichtlich unbekannt \u2013 ist auch die Studie der franz\u00f6-\nsischen Organisation zum MON863. Sie haben die Daten \nvon Monsanto, die zur Zulassung gef\u00fchrt haben, noch \neinmal unter die Lupe genommen und kamen zu einem \nsehr interessanten Ergebnis: Der genetisch ver\u00e4nderte \nMais MON863 verursacht bei Versuchstieren \u2013 hier waren \nes Ratten \u2013 Sch\u00e4digungen an den Nieren und an der \nLeber. Er h\u00e4tte also zu keinem Zeitpunkt zugelassen \nwerden d\u00fcrfen. \n\nEin zweites Produkt von Monsanto beunruhigt aktuell die \n\u00d6ffentlichkeit und verantwortungsvolle Landwirte. Der \ngenver\u00e4nderte Mais MON810 produziert ein Insektengift \n\u2013 davon war heute schon die Rede \u2013, das gegen ein \nSchadinsekt, den Maisz\u00fcnsler, wirksam wird. Monsanto \ngibt jedoch keine Auskunft, in welcher Menge das Toxin \nvon der Pflanze produziert wird. \n\nGreenpeace International untersuchte MON810 im Jahre \n2006 in der Bundesrepublik und in Spanien in \u00fcber 600 \nProben. Das Ergebnis, meine Damen und Herren: Im \nGegensatz zu den Angaben des Herstellers schwanken die \nToxin-Gehalte auf einem Acker um zwei Zehnerpotenzen. \nDas wirft tats\u00e4chlich weitreichende Fragen zur Sicherheit \nvon MON810 auf. \n\nWenn hier gesagt wird, es handele sich nur um Insekten-\ngift, dann kann ich nur sagen: Ich w\u00fcnsche guten Appetit! \nSie muten uns jetzt zu, dass wir uns damit beruhigen \nsollen, dass es sich um ein Insektengift handele und nicht \num ein Menschengift, und deshalb sei es f\u00fcr Menschen \nunsch\u00e4dlich. Diese Logik m\u00fcssen Sie mir wirklich mal \nerkl\u00e4ren. Ich glaube nicht, dass Sie diese Logik den \nVerbraucherinnen und Verbrauchern wirklich schmackhaft \nmachen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDen gleichen Mais nahm auch schon die von mir ange-\nsprochene aktuelle Studie des Landesumweltamtes \nBrandenburg unter die Lupe. Auf meine Frage im letzten \nUmweltausschuss hat das Umweltministerium behauptet, \ndie Studie zu kennen. Leider wurden keine Schlussfolge-\nrungen daraus bekannt gegeben. Das Ergebnis der bran-\ndenburgischen Studie lautet: Der f\u00fcr den kommerziellen \nAnbau zugelassene Monsanto-Mais 810 kann umliegende \nGebiete in weit gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df sch\u00e4digen als bislang \nangenommen. Noch in 120 Metern Entfernung vom \nMaisfeld wurden 99 000 Genmaispollen pro Quadratzen-\ntimeter Versuchsfl\u00e4che nachgewiesen. Wissenschaftler \nfordern demnach zu Recht einen Mindestabstand von \n1 000 Metern zwischen Genfeldern und Naturschutzge-\nbieten. Dort wurde n\u00e4mlich der Mais auch neben einem \nNaturschutzgebiet \u2013 FFH, SPA usw. \u2013 angebaut. Dieser \n\n 8502\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nAbstand ist mindestens n\u00f6tig, um Verunreinigungen von \nNaturschutzgebieten durch Genpollen zu verhindern. \n\nDoch daran hat die CDU/SPD-Koalition kein Interesse, \ndenn sonst h\u00e4tte sie im M\u00e4rz letzten Jahres unseren \nAntrag zum S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz, als wir das \nVerbot von Genanbau in Naturschutzgebieten gefordert \nhaben, nicht abgelehnt. Meine Damen und Herren, Sie \nk\u00f6nnen es drehen und wenden wie Sie wollen: \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 Gentechnisch ver\u00e4nderte \nKulturpflanzen sind zu einer ernsten Gefahr f\u00fcr die \nGesundheit von Mensch und Tier geworden. Au\u00dferdem \nbedroht die Agrogentechnik die biologische Vielfalt. \n\nMeine Damen und Herren! Uns reichen zehn Jahre mit \ndieser Risikotechnologie, um eindeutig zu sagen: Wir \nwollen diesen Dreck nicht, und wir werden weiter daf\u00fcr \nk\u00e4mpfen, dass dieser Dreck weder auf unsere Felder noch \nin unsere Naturschutzgebiete, noch auf unsere Teller \nkommt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Heinz, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Ja, ja, \nder G\u00fcnther hat sich zum Heinz gemacht!) \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir einige \nWorte zum Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen in \nAmerika und Kanada, was vielfach schon zitiert wurde. \n\nAuch mit gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen lassen sich \nGrunds\u00e4tze der guten fachlichen Praxis nicht au\u00dfer Kraft \nsetzen. In allen F\u00e4llen haben wir es erlebt, dass sich \nResistenzen bilden, dass sich die Organismen auf neue \nBedingungen einstellen, zum Beispiel Anwendung von \nPenicillin in der Medizin. Deswegen wird man in Ameri-\nka wieder dahin kommen m\u00fcssen, gentechnisch ver\u00e4nder-\nte Pflanzen nicht fl\u00e4chendeckend als Allheilmittel einzu-\nsetzen, sondern \u2013 wie es hier in Europa \u00fcblich ist \u2013 \nGrunds\u00e4tze der guten fachlichen Praxis anzuwenden und \numzusetzen. Dabei denke ich an Fruchtfolgegestaltungen \nusw. \n\nWas ist denn die Alternative, wenn der Mais sein Insek-\ntengift nicht selbst produziert? Dann kann nur der Mensch \nmit konventionellen Spritzmitteln eingreifen, um die \nPflanze vor der Invasion des Maisz\u00fcnslers zu sch\u00fctzen, \nwenn er denn auftritt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nSofern es zum Zeitpunkt des Auftretens \u00fcberhaupt techno-\nlogisch m\u00f6glich ist, in den 2 oder 3 Meter hohen Bestand \neinzufahren, werden dann alle Insekten von dem Spritz-\nmittel getroffen und nicht nur jene, die an der Maispflanze \nknabbern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nAndreas Heinz, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nHeinz. \u2013 Wenn das alles richtig ist, was Sie hier vortragen, \nwie k\u00f6nnen Sie sich dann erkl\u00e4ren, dass die L\u00e4nder \nFrankreich, \u00d6sterreich, Griechenland, Ungarn und Polen \ndie Einfuhr des Saatgutes MON810 mittlerweile verboten \nhaben? \n\nAndreas Heinz, CDU: F\u00fcr Frankreich f\u00e4llt mir die \nErkl\u00e4rung relativ leicht. Vor der Pr\u00e4sidentenwahl gab es \neinen Deal zwischen dem Pr\u00e4sidenten und den entspre-\nchend einschl\u00e4gig orientierten Verb\u00e4nden. Vor der EU \nwird das mit neuen Erkenntnissen begr\u00fcndet. Die EU \nwird das Auftreten der wissenschaftlichen Erkenntnisse \n\u00fcberpr\u00fcfen. Ich wage zu behaupten, wenn die Kommu-\nnalwahlen in Frankreich vor\u00fcber sind, wird es auch \nwieder m\u00f6glich sein, dort den Mais anzubauen, sofern die \nLandwirte das wollen. \n\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich richtigstellen, dass \nSeehofer den Maisanbau bzw. das Inverkehrbringen des \nMaises in Deutschland nicht wegen der Gef\u00e4hrlichkeit \nverboten hat, sondern weil Monsanto keinen Monitoring-\nPlan vorgelegt hat. Das hei\u00dft, sie haben ein b\u00fcrokratisches \nErfordernis des Zulassungsverfahrens nicht erf\u00fcllt. Mitt-\nlerweile haben sie es erf\u00fcllt. Damit konnte man den Mais \nwieder zulassen. \n\nIch bin gern bereit, die n\u00e4chste Frage zu beantworten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nHeinz. \u2013 Es ist zweifellos so, dass in den L\u00e4ndern Polen \nund Ungarn die gr\u00fcne Bewegung nicht allzu stark ist. Sie \nwerden das wahrscheinlich begr\u00fc\u00dfen, ich bedaure es. Wie \nerkl\u00e4ren Sie sich, dass diese L\u00e4nder sich auch gegen den \nGenmais ausgesprochen haben? K\u00f6nnte es m\u00f6glicherwei-\nse damit zu tun haben, dass die L\u00e4nder f\u00fcr ihre Kleinbau-\nern f\u00fcrchten, dass sie unter den Druck der internationalen \nKonzerne gesetzt werden? K\u00f6nnte das vielleicht der \nGrund sein? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich muss Ihnen gestehen, dass ich \ndas noch nicht hinterfragt bzw. versucht habe, mir eine \nMeinung zu bilden. Es tut mir leid, dass ich die Frage \nnicht beantworten kann. \n\nGrunds\u00e4tze der guten fachlichen Praxis lassen sich auch \nin Amerika und mit der Gentechnik nicht au\u00dfer Kraft \nsetzen. Unser Ziel muss es sein, die gute fachliche Praxis \nkombiniert mit gentechnischen Produkten der zweiten \nStufe, n\u00e4mlich qualit\u00e4tsver\u00e4ndernden Eigenschaften, \numzusetzen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz auf die Sch\u00f6pfung eingehen. \nWenn denn die gentechnische Ver\u00e4nderung des Organis-\n\n 8503\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nmus ein Eingriff in die Sch\u00f6pfung ist \u2013 das ist unbestritten \nso \u2013, dann ist die gesamte Zucht ein selbiger Eingriff, der \nunterlassen werden m\u00fcsste. Jeder Kleintierz\u00fcchterverein \nk\u00f6nnte im Prinzip seine z\u00fcchterische T\u00e4tigkeit einstellen. \nAnsonsten sind mir ja auch, meine Damen und Herren \nvon der braunen Seite, die Werte, Art und Rassenerhal-\ntungsprogramme von Ihrer Seite oder Ihren Vorvorg\u00e4n-\ngern bekannt, die sicher noch mehr zu hinterfragen sind \nals gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen. \n\n(Alexander Delle, NPD: \nDieser historische Schei\u00df!) \n\nIch m\u00f6chte weiterhin darauf hinweisen, dass wir nach wie \nvor nicht dem Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen \nbedingungslos das Wort reden, sondern einfach m\u00f6chten, \ndass die Forschung und der Anbau unvoreingenommen \nund kritisch betrachtet werden und m\u00f6glich sind. \n\nIch m\u00f6chte auf ein Beispiel aus der roten Gentechnik \nverweisen. Vor ungef\u00e4hr 20 Jahren hat die Firma Hoechst \nes geschafft, Insulin mit Hilfe gentechnisch ver\u00e4nderter \nOrganismen herzustellen. Der entsprechende Zulassungs-\nantrag f\u00fcr die gro\u00dftechnische Produktion dauerte drei-\nzehneinhalb Jahre. Er wurde letzten Endes nur deswegen \ngenehmigt, weil mittlerweile \u00fcberall in der Welt Insulin \nauf diese Art und Weise hergestellt und nach Deutschland \neingef\u00fchrt wurde. Dann war die Genehmigung nicht mehr \nzu umgehen. Das wollen wir uns in diesem Fall ersparen. \nWir wollen uns die Technologien nicht von den sogenann-\nten Schwellenl\u00e4ndern vormachen lassen. \n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss noch einmal all diejenigen \nbitten, die sich nun so gegen die Gentechnik aussprechen, \nihren Kampf gegen die Gentechnik parlamentarisch mit \nseri\u00f6sen Mitteln zu f\u00fchren und nicht die Landwirte und \nderen Familien an den Pranger zu stellen oder aber mittels \nStraftaten Saaten usw. zu vernichten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch ein Zitat von Wilhelm Busch mit \nauf den Weg geben. Er hat zwar nicht unbedingt in diesem \nZusammenhang, aber doch treffend gesagt: \u201eGewisse \nDinge greift man so vergeblich mit Worten an wie Geister \nmit Waffen.\u201c Dazu geh\u00f6ren gut gepflegte Vorurteile. Sie \nk\u00f6nnen sie gern weiter pflegen und in die Welt hinaus-\ntrompeten, aber bitte in einer Form, dass Landwirte nicht \num Leib und Leben, Hab und Gut f\u00fcrchten m\u00fcssen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Frau Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren Abgeordnete! Herr G\u00fcnther, \nwenn, um einmal an Ihr Beispiel anzukn\u00fcpfen, das erste \nRetortenbaby einen Fischschwanz ausgebildet h\u00e4tte, w\u00e4re \nsicherlich der Aufschrei recht gro\u00df gewesen. Genau da \nliegt das Problem der gr\u00fcnden Gentechnik und der GR\u00dc-\n\nNEN insbesondere: dass hier n\u00e4mlich \u00fcber Artgrenzen \nhinweg unkalkulierbar experimentiert wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDas passiert eben so nicht in der Natur. In der Agrogen-\ntechnik passiert im Moment genau das. Man baut unter \nanderem Fischgene in Pflanzen ein. Das ist das Problema-\ntische, Herr G\u00fcnther. \n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Das stimmt!) \n\nDie Linksfraktion lehnt den kommerziellen Anbau gen-\ntechnisch ver\u00e4nderter Organismen aus naturschutzfachli-\nchen, aber auch aus wirtschaftlichen und vor allem aus \nentwicklungspolitischen Gr\u00fcnden ab. Meine Kollegin \nAltmann hat dies bereits recht ausf\u00fchrlich dargelegt. \n\nIn meinem Heimatkreis, einem landwirtschaftlich gepr\u00e4g-\nten Kreis, werden bisher keine gentechnisch ver\u00e4nderten \nPflanzen angebaut. Auch der k\u00fcnftige Landkreis G\u00f6rlitz \nist noch GVO-frei. Demgegen\u00fcber gibt es eine ausgewie-\nsene kreis\u00fcbergreifende gentechnikfreie Region auf der \nBasis einer freiwilligen Selbstverpflichtung der betreffen-\nden Landwirte, n\u00e4mlich im Biosph\u00e4renreservat Oberlau-\nsitzer Heide und Teichlandschaft. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDas ist eigentlich eine gute Basis f\u00fcr eine relativ unbefan-\ngene gesellschaftliche Diskussion um das F\u00fcr und Wider \nder Agrogentechnik, unbefangen, weil nicht zwangsl\u00e4ufig \neine Frontstellung zwischen Anwendern und prinzipiellen \nGegnern entsteht, relativ, weil auch der NOL nat\u00fcrlich \nnicht von der laufenden gesamtgesellschaftlichen Ausei-\nnandersetzung abgekoppelt ist. \n\nJedenfalls war ich doch mittelm\u00e4\u00dfig erstaunt, welchen \nAufruhr ein simpler Antrag der Linksfraktion im Kreistag \ndes NOL zur gr\u00fcnen Gentechnik zun\u00e4chst im Kreisaus-\nschuss ausl\u00f6ste \u2013 ein Beschluss, der nicht mehr sein kann \nund will als ein Appell an die Landwirte im kommunalen \nVerantwortungsbereich, auch weiterhin auf den Anbau \nvon Gentech-Pflanzen zu verzichten, ein Signal freilich \nauch der Ermutigung in Richtung au\u00dferparlamentarischer \nB\u00fcndnisse und Initiativen. Der NOL w\u00e4re nicht einmal \nVorreiter. In Chemnitz, in Leipzig, im Landkreis Mei\u00dfen, \nim Muldentalkreis gibt es bereits \u00e4hnliche Beschl\u00fcsse. \nSchauen wir in die alten Bundesl\u00e4nder, da wimmelt es \nvon solchen Initiativen. \n\nDer Antrag meiner Kreistagsfraktion ist datiert vom \nApril 2007. Im Juni 2008 werden die Kreisr\u00e4te nun \nabschlie\u00dfend beraten. Dazwischen gab und gibt es reich-\nlich Bewegung. Die Linksfraktion diskutierte \u00f6ffentlich. \nWir befragten schriftlich die Landwirte im NOL und \nerhielten, zugegeben, nicht gerade massenhaft, aber \nteilweise auch anonym Antwort. Der Wirtschaftsaus-\nschuss holte sich unabh\u00e4ngigen Sachverstand dazu. Im \nApril wird es eine weitere Runde im Rahmen des Fach-\nausschusses mit Landwirten und Imkern geben. Die \nDiskussion wird rege von regionalen Medien begleitet. \n\n 8504\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nIch gebe gern zu, dass ich als Vorsitzende der Linksfrakti-\non NOL den Beschluss eigentlich bis zum Jahresende \n2007 abgearbeitet wissen wollte, zumindest aber noch vor \nder Fr\u00fchjahrsbestellung 2008. Inzwischen bewerte ich den \nDiskussionsverlauf durchaus positiv, weil sich alle Frakti-\nonen und der Fachausschuss unter Einbeziehung der \n\u00d6ffentlichkeit intensiv mit diesem existenziellen Thema \nauseinandersetzen und weil ich fraktions\u00fcbergreifend den \nzaghaften Willen zu erkennen glaube, dass man fernab \nvon ideologischen Barrieren zu einem gemeinsam getra-\ngenen Beschluss gelangen m\u00f6chte. Deshalb bleibe ich \nauch bis zur abschlie\u00dfenden Beratung optimistisch. \n\nMeine Damen und Herren! Die B\u00fcchse der Pandora \u00f6ffnet \nman nur einmal. Man kann nicht vorsichtig schauen, was \nvielleicht passiert, weil man mit der Freisetzung, mit dem \nkommerziellen Anbau die Risiken bereits eingegangen ist, \ndie eigentlich durch langwierige Monitoringprogramme \nerst untersucht werden sollten. Deshalb muss man sich \nheute entscheiden. Wenn das auf EU-, Bundes- oder \nLandesebene aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6g-\nlich ist, muss die Kommune als Ausbremser der kommer-\nziellen Anwendung der Agrogentechnik wirken, und sei es \nnur \u00fcber das Mittel einer Willensbekundung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Bewertung von Sinn und Unsinn der gr\u00fcnen Gen-\ntechnik besitzt eine weite ethische Dimension, die zu \nbeschreiben nun einmal Aufgabe von Politik auch auf \nkommunaler Ebene ist. Es hat nichts, aber auch gar nichts \nmit Technikfeindlichkeit zu tun, wenn man Technologien \nablehnt oder auf geschlossene Systeme begrenzt, deren \nWirkungen nicht zur\u00fcckgeholt werden k\u00f6nnen, denn es \ngibt f\u00fcr Fehlentwicklungen in diesem Bereich keine \nR\u00fcckrufoption und keinen Abbruchcode. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage \nich die NPD-Fraktion. \u2013 Auch nicht. Die FDP? \u2013 Herr \nDr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Bundesregie-\nrung hat mit der Initiierung ihrer Hightech-Strategie \nschon ganz richtig erkannt, dass der Erhalt und die Schaf-\nfung neuer Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Zukunft der Menschen in \nDeutschland von entscheidender Bedeutung sind. Leider \nhandelt die Gro\u00dfe Koalition auf Bundesebene aber nicht \ngem\u00e4\u00df dieser Erkenntnis, denn zur Umsetzung der High-\ntech-Strategie ist auch ein innovationsfreundliches Gen-\ntechnikgesetz von entscheidender Bedeutung. \n\nDie erst im Januar im Deutschen Bundestag behandelte \nGesetzesnovelle wurde von der Max-Planck-Gesellschaft, \nder Deutschen Forschungsgemeinschaft, der Deutschen \nIndustrievereinigung Biotechnologie, dem Bund Deut-\nscher Pflanzenz\u00fcchter sowie dem Bauernverband eindeu-\ntig als innovationsfeindlich kritisiert. Die Gesetzesnovelle \n\nb\u00f6te keine geeigneten Rahmenbedingungen f\u00fcr heimische \nForschungsinstitutionen und Unternehmen, die Zukunfts-\nchancen der Z\u00fcchtungsmethode zu nutzen, so die Kritik. \n\nDarauf m\u00fcssen wir auch aus Sachsen immer wieder \nhinweisen, denn statt Forschung und Entwicklung im \nInteresse von Verbrauchern und der Landwirtschaft f\u00fcr \nForschungsinstitute und Unternehmen weiter zu erleich-\ntern, f\u00fchrt das Gentechnikgesetz dazu, dass Firmen ihre \nZ\u00fcchtungen wohl \u00fcber kurz oder lang in das Ausland \nverlegen werden. Dabei hat der Bt-Mais-Anbau im \nvergangenen Jahr gezeigt, dass die Koexistenz in \nDeutschland, im \u00dcbrigen auch im Freistaat Sachsen \u2013 hier \nmacht er nur etwa einen Fl\u00e4chenanteil von 0,75 % aus; \naber das nur am Rande \u2013, ohne gro\u00dfe M\u00fche organisiert \nwerden kann, \u00fcbrigens auch ohne die in einer Verordnung \nfestgeschriebenen Abstandsregeln. \n\nKoexistenz kann organisiert werden und ist in Deutsch-\nland erfolgreich organisiert worden. Es gab im vergange-\nnen Jahr keine Streitf\u00e4lle aufgrund von Auskreuzungen. \nDaf\u00fcr aber gab es, Herr Lichdi, enormen Streit mit soge-\nnannten Feldbefreiern, einer Gruppe von selbsternannten \nRevolution\u00e4ren, die meinten, sie h\u00e4tten das Recht, die \nentsprechenden Anbaufl\u00e4chen und damit fremdes Eigen-\ntum zu zerst\u00f6ren. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Unversch\u00e4mt!) \n\nDie in Deutschland gef\u00fchrte Debatte \u00fcber gr\u00fcne Gentech-\nnik gleicht Don Quichottes Kampf gegen Windm\u00fchlen. \nWir k\u00f6nnen in Europa keinen Sonderweg gehen. Gerade \nwir hier in Sachsen sind vielmehr als Wissenschaftsstand-\nort gefordert, vermehrt in Forschung und Entwicklung \nsowie in Z\u00fcchtungen zu investieren, um die kommenden \nHerausforderungen wie den Klimawandel, die Ern\u00e4hrung \neiner wachsenden Weltbev\u00f6lkerung oder die energetische \nNutzung von Biomasse zu meistern. Daf\u00fcr brauchen wir \ngentechnische Z\u00fcchtungsverfahren. Was wir hingegen gar \nnicht brauchen, ist Angstmacherei. \n\nSehr geehrte Fraktion der GR\u00dcNEN: Im Dresdner Stadt-\nrat haben Sie f\u00fcr Dresden eine gentechnikfreie Zone \ngefordert. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDamit soll jeglicher Fortschritt im Dresdner Raum bereits \nim Keim erstickt werden. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Bl\u00f6dsinn!) \n\nDazu kann ich nur sagen: So etwas ist technikfeindlich, \ninnovationsfeindlich und zutiefst unverantwortlich. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSolch eine Politik gef\u00e4hrdet den Wissenschafts- und \nForschungsstandort in Dresden und damit auch des \nFreistaates Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren, \u00fcber Chancen k\u00f6nnen Sie mit \nuns immer sprechen. Ihre durch nichts belegten Risikobe-\ntrachtungen lehnen wir aber als gr\u00fcne Angstmacherei ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 8505\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Fraktion GR\u00dcNE hat noch \neine Minute Redezeit. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Diese bewusste \nVermischung, die hier seitens des Kollegen Heinz statt-\nfindet, ist de facto eine reine Verharmlosung; und die \nStilisierung der Gentechnik als Zukunftstechnologie, wie \nes gerade Herr Kollege Schmalfu\u00df versucht hat, ist auch \nschon l\u00e4ngst widerlegt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas hat nichts mit gr\u00fcner Technikfeindlichkeit zu tun, \nsondern schlicht und ergreifend mit dem rationalen \nWillen, etwas zur Kenntnis zu nehmen, was die Wissen-\nschaft sagt und was uns die wirtschaftliche Entwicklung \nbeispielsweise in Nord- und S\u00fcdamerika, wo wir diesen \nGendreck leider schon lange haben, zeigt. Herr Kollege \nHeinz, durch die Wiederholung wird es einfach auch nicht \nwahrer, wenn Sie hier die ganze Zeit davon sprechen, es \nhandle sich bei der Gentechnik um eine Z\u00fcchtungsmetho-\nde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist Quatsch! Es handelt sich nicht um eine Z\u00fcch-\ntungsmethode. Es ist ein kategorialer Unterschied zwi-\nschen einer Z\u00fcchtung und einer Genver\u00e4nderung; Frau \nKollegin Kagelmann hat zu Recht darauf hingewiesen. \n\nIhre zweite Vermischung, die Sie hier immer bewusst \nanbringen, ist genauso verlogen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie versuchen hier die ganze \nZeit, rote, wei\u00dfe und sogenannte gr\u00fcne Gentechnik in \neinen Topf zu werfen und uns damit l\u00e4cherlich zu machen \n\n(Zuruf von der CDU: \nDas machen Sie schon selbst!) \n\nund uns zu unterstellen, dass wir auf diese Art und Weise \ngegen die Entwicklung wirksamer Medikamente w\u00e4ren. \nIch sage Ihnen, dieser durchsichtige Versuch wird Ihnen \nnicht gelingen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, den Schlusssatz, \nbitte! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 Ich bin gleich fertig. \n\nIch komme darauf zur\u00fcck, was ich Kollegin Deicke auf \nihre Zwischenfrage gesagt habe: Sie m\u00fcssen schlicht und \nergreifend zur Kenntnis nehmen, dass es einen kategoria-\nlen Unterschied zwischen der Gentechnik als irreversibler \nTechnologie und anderen technologischen Entwicklungen \ngibt. \n\nDeswegen ist das dumme Gerede der FDP, von wegen, \nwir m\u00fcssten die Chancen und Risiken abw\u00e4gen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, jetzt ist Schluss, \nsonst entziehe ich Ihnen das Wort! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 grunds\u00e4tzlich ungeeignet. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion \u2013 Zurufe und Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, \nmeine Herren! Wenn mir vorgeworfen wird, dass meine \nArgumente durch Wiederholung nicht wahrer werden, so \ngilt dies nat\u00fcrlich umgekehrt genauso. \n\nNat\u00fcrlich gibt es einen Unterschied zwischen gr\u00fcner, \nwei\u00dfer und roter Gentechnik. Dass die Anwendung gr\u00fcner \nGentechnik im freien Raum und nicht im Labor stattfin-\ndet, ist anzuerkennen, und umso vorsichtiger und kriti-\nscher sind die Auswirkungen zu betrachten. Aber das ist \nnoch lange kein Grund, diese Technologie von vornherein \nzu verteufeln und abzulehnen. \n\nWas aber die Auswirkungen der Produkte auf den \nmenschlichen K\u00f6rper oder den tierischen Organismus \nbetrifft, so gibt es wiederum keinen Unterschied zwischen \ngr\u00fcner, wei\u00dfer und roter Gentechnologie. Die Debatten, \nmeine Damen, meine Herren, laufen ja immer nach \ndemselben Modus ab \u2013 sei es BSE, sei es Waldsterben, sei \nes Feinstaub und, und, und. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen deshalb einmal zehn Gebote des \u00d6ko-\nglaubens nahebringen, damit vielleicht der eine oder \nandere solche Debatten zuk\u00fcnftig etwas besser einordnen \nkann. \n\nDas erste Gebot lautet: Du sollst dich f\u00fcrchten. Das \nfurchtbarste Szenario ist das wahrscheinlichste. Wenn es \neinmal gut ging, kommt es beim n\u00e4chsten Mal umso \nschlimmer. \n\nDas zweite Gebot: Du sollst ein schlechtes Gewissen \nhaben. Wer lebt, schadet der Umwelt allein schon durch \nseine Existenz. \n\n(Leichte Heiterkeit bei der CDU) \n\nDas dritte Gebot: Du sollst nicht zweifeln. Die \u00d6kobewe-\ngung irrt nie. Wer daran zweifelt, dient den Ungl\u00e4ubigen. \n\nDas vierte Gebot: Die Natur ist unser g\u00fctiger Gott. Sie \nbesteht aus Pandab\u00e4ren, Robbenbabys, Sonnenunterg\u00e4n-\ngen und Blumen. Erdbeben, Wirbelst\u00fcrme und Killerviren \nsind die Folgen menschlicher Hybris. \n\nDas f\u00fcnfte Gebot: Du sollst deine Gattung verachten. Der \nMensch ist das Krebsgeschw\u00fcr des Globus. Vor seinem \nAuftauchen war der Planet eine friedliche Idylle. \n\nDas sechste Gebot: Du sollst die Freiheit des Marktes \nverabscheuen. Der Planet kann nur durch zentrale Pla-\nnung internationaler Gro\u00dfb\u00fcrokratien gerettet werden. \n\n 8506\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nDas siebente Gebot: Du sollst nicht konsumieren. Was \nimmer du auch kaufst, benutzt oder verbrauchst, schadet \nder Umwelt. Die Zuteilung von G\u00fctern sollte den weisen \nPriestern des \u00d6kologismus \u00fcbertragen werden. \n\nDas achte Gebot: Du sollst nicht an ein besseres Morgen \nglauben. Verhindere Ver\u00e4nderungen und Fortschritte, denn \nfr\u00fcher war alles besser. \n\nDas neunte Gebot: Du sollst die Technik gering sch\u00e4tzen. \nAbhilfe kann allenfalls durch fundamentale gesellschaftli-\nche Umsteuerungsprozesse kommen, niemals durch die \nErfindung technikgl\u00e4ubiger Ingenieure. \n\nDas zehnte Gebot: Wisse, die Schuld ist wei\u00df, m\u00e4nnlich, \nchristlich und westlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! So sehr polarisierend die \nDebatte hier gef\u00fchrt wird, wage ich zu behaupten, die \nWahrheit wird wohl irgendwo in der Mitte liegen. \n\n\u2013 Bevor ich zum Schluss komme, m\u00f6chte ich Ihnen noch \nGelegenheit geben, Ihre Zwischenfrage zu stellen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich wollte Sie gerade fragen, ob \nSie eine Zwischenfrage gestatten; das haben Sie getan. \nDann Herr Prof. Weiss, bitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Bei allem Respekt, \nlieber Herr Kollege: Finden Sie diese Pseudogebote nicht \netwas blasphemisch? \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nAndreas Heinz, CDU: Jetzt wei\u00df ich nicht, was Sie mit \ndem Begriff \u201eblasphemisch\u201c verbinden; zu meinem \nSprachgebrauch geh\u00f6rt er nicht, also kann ich auch die \nFrage nicht beantworten. \n\n(Zurufe und starke Unruhe) \n\nIch war dabei, dass bei dieser sehr polarisierend gef\u00fchrten \nDebatte die Wahrheit wohl irgendwo in der Mitte liegen \nw\u00fcrde, und deshalb sage ich noch einmal: Wir begleiten \ndiese Technologie vorsichtig, kritisch, aber ergebnisoffen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Tino G\u00fcnther, \nFDP \u2013 Karl Nolle, SPD: Damit gilt er als \n\nPharis\u00e4er! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Anhaltende Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Herr \nKollege Heinz, wenn Sie schon mit dem Wort Blasphemie \nnichts anfangen k\u00f6nnen, dann verstehe ich nicht, wenn \nSie selbst schon kein Christ sind, dass Ihnen das Ihre \nKollegen in der Fraktion, die Christen sind, noch nicht \nbeigebracht haben. Dann sage ich Ihnen etwas anderes \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Heinz, CDU) \n\n\u2013 Das ist ja okay, das ist ja sehr sch\u00f6n, deswegen habe ich \ndas auch gesagt. \n\nDann sage ich Ihnen etwas ganz anderes zu dem, was Sie \ngerade zum Besten gegeben haben: Das meiste, was Sie \ngerade gesagt haben, war hochgradig zynisch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie von einer polarisierenden und engstirnigen \nDebatte sprechen, mache ich noch einen Versuch in der \nheutigen Debatte, Ihnen, der Kollegin Deicke, dem \nKollegen G\u00fcnther und auch dem Kollegen Schmalfu\u00df zu \nsagen: Es ist einfach nicht wahr, dass es inzwischen keine \nBelege daf\u00fcr gibt, dass die Anwendung genver\u00e4nderter \nOrganismen in der Natur, auf dem Feld negative Auswir-\nkungen hat \u2013 negative Auswirkungen auf die Natur, aber \nauch auf wirtschaftliche Beziehungen und auf die be-\ntriebswirtschaftlichen Belange von landwirtschaftlichen \nBetrieben. \n\nUnd dazu sage ich Ihnen noch einmal \u2013 wie schon viele \nandere in der heutigen Debatte \u2013: Schauen Sie in die USA \nund nach Kanada und nehmen Sie einfach zur Kenntnis, \nwas dort in den letzten Jahren auf diesem Gebiet passiert \nist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht k\u00f6nnen wir dann eine offene und, wie meine \nKollegin Kagelmann gesagt hat, nicht ideologische \nDebatte f\u00fchren. Wir sind dazu bereit und darum haben wir \nuns mit all unseren parlamentarischen Initiativen zu \ndiesem Thema im S\u00e4chsischen Landtag bem\u00fcht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs gab immer zwei Schwerpunkte. Der erste Schwerpunkt \nwar, dass wir, wenn es neue wissenschaftliche Erkennt-\nnisse gegeben hat \u2013 aber auch nur dann, wenn davon \nGefahren ausgehen k\u00f6nnten \u2013, mit unserem Antrag die \nInitiative f\u00fcr ein Moratorium in Sachsen f\u00fcr den Anbau \nvon gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen ergriffen \nhaben. Dieses beruhte ganz eindeutig darauf, dass voriges \nJahr von Minister Seehofer f\u00fcr Deutschland der Anbau \nvon MON810 verboten wurde, und zwar nicht nur wegen \ndes fehlenden Monitoringplanes, den Sie, Herr Heinz, \nvorhin genannt hatten, sondern mit der Begr\u00fcndung, dass \nneue und zus\u00e4tzliche wissenschaftliche Erkenntnisse \ngewonnen wurden. Diese Erkenntnisse liegen immer noch \nvor und trotzdem wird er dieses Jahr wieder zugelassen, \nobwohl das Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Le-\nbensmittelsicherheit arge Bedenken und Kritiken am \nMonitoringplan von Monsanto vorgebracht hat. Diese \nBedenken wurden von Minister Seehofer damit wegge-\nwischt, dass die L\u00fccken im Plan von Monsanto nachtr\u00e4g-\nlich beseitigt werden k\u00f6nnten. \n\nDer zweite Schwerpunkt f\u00fcr uns war immer, wenigstens \nin Sachsen eine wirkliche Wahlfreiheit f\u00fcr Landwirte und \nVerbraucher herzustellen, welche Lebensmittel die Land-\nwirte anbauen und die Verbraucher kaufen wollen, ob \ngentechnisch ver\u00e4ndert, \u00f6kologisch oder konventionell \nangebaut. Deswegen haben wir von Anfang an die au\u00dfer-\n\n 8507\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nparlamentarischen Initiativen unterst\u00fctzt, die sich f\u00fcr \nwirklich gentechnikfreie Zonen in Sachsen eingesetzt \nhaben. Darauf zielte ein zweiter unserer Antr\u00e4ge. \n\nHerr Minister W\u00f6ller, meine Frage an Sie, die ich auch in \nder letzten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft erhoben habe, stelle ich auch heute noch \neinmal. Wir haben heute an dem Beispiel, das meine \nKollegin Kagelmann gebracht hat, gesehen, dass so etwas \nauf regionaler Ebene durchaus m\u00f6glich ist. Auch die \nStaatsregierung in Sachsen sollte sich dazu durchringen, \ngentechnikfreie Zonen zu unterst\u00fctzen, wenn sie es so \nernst damit meint wie wir mit der Wahlfreiheit zu diesem \nThema. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZum Schluss noch ein Wort zu Frau Deicke. Was das neue \nGentechnikgesetz auf Bundesebene gebracht hat, reicht \n\u00fcberhaupt nicht aus, um die Wahlfreiheit zu erm\u00f6glichen \nund gentechnikfreie Zonen zu sch\u00fctzen. Wie soll die \nKennzeichnung \u201eohne Gentechnik\u201c dazu beitragen, dass \nsolche Zonen erhalten bleiben? Wenn wir zu solchen \nZust\u00e4nden kommen wie in Kanada oder in den USA, dann \nwird es diese Kennzeichnung nicht mehr geben, weil es \nsolche Produkte nicht mehr gibt. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage \nich den Minister. \u2013 Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Extreme Stand-\npunkte, so wie Sie von der Fraktion der GR\u00dcNEN vorge-\ntragen haben, sind selten zutreffend. Das d\u00fcrfte auch im \nFall der Gentechnik so sein. \n\nWenn Sie hinter das Thema der Debatte \u201eGenpflanzen in \nSachsen \u2013 Risiko f\u00fcr Mensch und Natur\u201c ein Fragezei-\nchen gemacht h\u00e4tten, dann f\u00e4nde ich das noch in Ord-\nnung; aber so machen Sie daraus eine Behauptung, die \ndurch die Fakten nicht belegbar ist. Wenn Chancen der \nGentechnik negiert werden und einseitig auf m\u00f6gliche \nRisiken abgehoben wird, entsteht ein Zerrbild, das nicht \nder Realit\u00e4t entspricht. Verbraucher, Landwirte, Forscher \nund Unternehmen werden gleicherma\u00dfen verunsichert. \nDiese Verunsicherung wird von bestimmten Interessen-\ngruppen bewusst gesch\u00fcrt. \n\nUnser Motto hei\u00dft dagegen: sachlich \u00fcber die Chancen \nund m\u00f6glichen Risiken der Gentechnik aufkl\u00e4ren. Nach \ndiesem Motto haben wir bisher gehandelt und das werden \nwir auch k\u00fcnftig so tun. \n\n(Widerspruch des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDer B\u00fcrger muss dar\u00fcber informiert werden, dass gen-\ntechnisch produzierte Pflanzen und Lebensmittel vor ihrer \nZulassung umfangreichen Pr\u00fcfungen und Bewertungen \n\nunterzogen werden. Nur solche Erzeugnisse erhalten eine \nZulassung, deren Unbedenklichkeit f\u00fcr Mensch, Tier und \nUmwelt erwiesen ist. F\u00fcr die einzige derzeit in Deutsch-\nland zugelassene Gentechnikpflanze \u2013 Bt-Mais der Sorte \nMON810 \u2013 liegt diese gentechnikrechtliche Genehmi-\ngung vor. Nach Angabe der Europ\u00e4ischen Lebensmittel-\nbeh\u00f6rde EFSA gibt es zurzeit keine neuen Erkenntnisse, \ndie eine Aufhebung dieser Genehmigung rechtfertigen \nw\u00fcrden. Bleiben wir daher bei den Genpflanzen auf dem \nBoden der Tatsachen. Genehmigungen sollten auf der \nGrundlage wissenschaftlicher Fakten und nicht auf der \nGrundlage politischer Stimmungen oder Ideologien erteilt \nwerden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren der GR\u00dcNEN! \u201eTatsa-\nchen muss man kennen, bevor man sie verdrehen kann.\u201c \nAuch dieser Satz von Mark Twain ist wahr. Betrachten \nwir doch erst einmal einige Fakten zur gr\u00fcnen Gentech-\nnik. Weltweit wurden 2007 auf 114 Millionen Hektar \ngentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen angebaut. Die Tendenz \nist weiter steigend. In der EU werden j\u00e4hrlich 35 bis \n40 Millionen Tonnen Sojarohstoffe f\u00fcr Futtermittel \neingef\u00fchrt. Der Gro\u00dfteil davon ist gentechnisch ver\u00e4ndert. \nZahlreiche Zusatz- und Aromastoffe und Lebensmittel-\nEnzyme werden mithilfe der Gentechnik hergestellt. Circa \n60 % aller in der EU vermarkteten Lebens- und Futtermit-\ntel kommen schon heute im Laufe des Herstellungspro-\nzesses mit der Gentechnik in Ber\u00fchrung. \n\nFast jeder von uns nimmt regelm\u00e4\u00dfig Lebensmittel zu \nsich, die gentechnisch hergestellte Zutaten enthalten. \nSchokolade, Speiseeis, Margarine, Bier und K\u00e4se sind mit \nEnzymen hergestellt, die mithilfe von gentechnisch \nver\u00e4nderten Organismen im Labor entstanden sind. \nBelastbare Hinweise auf gesundheitliche Beeintr\u00e4chti-\ngungen der Verbraucher durch die Gentechnik gibt es \nnach meiner Erkenntnis nicht. Die zust\u00e4ndigen Genehmi-\ngungsbeh\u00f6rden stellen regelm\u00e4\u00dfig fest, dass zugelassene \ngentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen genauso sicher f\u00fcr \nMensch und Umwelt sind wie konventionelle Pflanzen. \nWollen Sie angesichts dieser Tatsachen wirklich glaubhaft \nmachen, dass der Anbau von etwa 1 000 Hektar gentech-\nnisch ver\u00e4nderter Pflanzen in Sachsen Mensch und Natur \nbedrohe? Wollen Sie ernsthaft behaupten, der Einsatz der \nGentechnik in der Lebensmittelherstellung w\u00e4re grund-\ns\u00e4tzlich ein Risiko f\u00fcr die Gesundheit der Verbraucher? \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWarum wird verschwiegen, dass Gentechnik in Lebens-\nmitteln l\u00e4ngst Tatsache ist und dass dies mit Vorteilen \nverbunden ist? Auch Ihre Argumentation ist nicht schl\u00fcs-\nsig, wenn Sie scheinbar zwischen roter und wei\u00dfer Gen-\ntechnologie unterscheiden wollen. Ich greife die Argu-\nmentation angesichts der Debatte heute gern noch einmal \nauf. Ein Viertel der auf dem Weltmarkt befindlichen \nArzneimittel sind gentechnisch hergestellte Pr\u00e4parate, 150 \nallein in Deutschland, meine Damen und Herren. Und \ndiese Mittel wirken. \n\nDas Gleiche trifft f\u00fcr den Umweltschutz zu. Herr Lichdi \nhat uns blumig erkl\u00e4rt, dass Sie das Monopol beanspru-\n\n 8508\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nchen, alleinig f\u00fcr den Umweltschutz einzutreten. Dazu \nmuss ich sagen: Wenn es nicht gentechnisch ver\u00e4nderte \nbiologische Mechanismen geben w\u00fcrde, die allt\u00e4glich in \nKl\u00e4ranlagen eingesetzt werden, dann w\u00fcrden wir gar \nkeine Fortschritte im Umweltschutz machen k\u00f6nnen. \nUmweltschutz ohne gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen \nist \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. Meine Damen und Herren, \ndas entlarvt schon Ihre sehr windige Diskussion, die Sie \nheute gef\u00fchrt haben. \n\nEs ist eher wahrscheinlich, dass die gr\u00fcne Gentechnik an \nBedeutung gewinnt, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob oder \nwann es in Europa zu einem gro\u00dffl\u00e4chigen Anbau von \ngentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen kommt. Europa kann \nsich als Teil des globalen Marktes dieser Entwicklung \nnicht entziehen. Ein gentechnikfreies Europa, wie es \nmanche fordern, ist eine Illusion. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir die gr\u00fcne Gentech-\nnik ganz n\u00fcchtern betrachten, ist Folgendes festzuhalten. \nSie ist per se weder umweltfreundlich noch umweltsch\u00e4d-\nlich. Sie ist per se auch nicht wirtschaftlich oder unwirt-\nschaftlich. Sie ist per se weder von Vorteil noch von \nNachteil f\u00fcr den b\u00e4uerlichen Betrieb und die l\u00e4ndliche \nEntwicklung. Es kommt eben auch bei der Gentechnik \ndarauf an, wie, wo und zu welchem Zweck diese Techno-\nlogie eingesetzt wird. Es sind also in jedem Einzelfall \nVor- und Nachteile sowie m\u00f6gliche Risiken zu pr\u00fcfen. \nDie Behauptung, sie w\u00e4re grunds\u00e4tzlich ein Risiko f\u00fcr die \nNatur, ist nicht belegbar. \n\nDie gr\u00fcne Gentechnik ist aber \u2013 und das ist der feine \nUnterschied \u2013 nicht frei von Restrisiken. Restrisiken sind \naber auch kein Alleinstellungsmerkmal der Gentechnik, \nsondern kennzeichnen alle Technologien. \n\nUm m\u00f6glichen Risiken der Gentechnik zu begegnen, hat \ndie EU eines der weltweit restriktivsten, wenn nicht sogar \ndas restriktivste Gentechnikrecht \u00fcberhaupt eingef\u00fchrt. \nAn erster Stelle steht dabei das Vorsorgeprinzip. Dem \nSchutz von Mensch und Umwelt wird dabei bei der \ngr\u00fcnen Gentechnik oberste Priorit\u00e4t einger\u00e4umt. In K\u00fcrze \nwird das novellierte Gentechnikrecht in Kraft treten. \u00dcber \nDetails dieser Novelle kann man sicher geteilter Meinung \nsein. Zumindest werden dabei aber auch keine rechtlichen \nVorgaben f\u00fcr den Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten \nPflanzen pr\u00e4zisiert. \n\nEs werden klare Mindestabst\u00e4nde zwischen Feldern mit \nund ohne Gentechnik eingef\u00fchrt. Es wird verbindlich \nfestgeschrieben, dass Landwirte, die gentechnisch ver\u00e4n-\nderte Pflanzen anbauen wollen, sp\u00e4testens drei Monate \nvor dem Anbau ihre Nachbarn zu informieren haben. Das \nwird die Rechtssicherheit f\u00fcr die Landwirte verbessern. \n\nUnabh\u00e4ngig davon m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich auch \ndarauf achten, dass der Einsatz der Gentechnik nicht zu \nFehlentwicklungen f\u00fchrt. Ich denke dabei beispielsweise \nan die Abh\u00e4ngigkeit der Landwirte von wenigen Saatgut-\nkonzernen oder an gro\u00dffl\u00e4chige Monokulturen. Es w\u00e4re \naber geradezu fahrl\u00e4ssig, die M\u00f6glichkeiten dieser Tech-\nnologien ungenutzt zu lassen. Ein pauschales, ideologisch \nbegr\u00fcndetes Nein zur gr\u00fcnen Gentechnik w\u00e4re dabei \ngenauso falsch wie blinde Technologiegl\u00e4ubigkeit. \n\nUnsere Devise lautet daher: die Chancen neuer Technolo-\ngien verantwortungsvoll nutzen und die Risiken dabei \nnicht au\u00dfer Acht lassen sowie die Wahlfreiheit von \nVerbrauchern und Landwirten sicherstellen. Deswegen \nmacht es auch keinen Sinn, \u00fcber gentechnikfreie Zonen \nzu diskutieren, sondern wir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, \ndie Wahlfreiheit sowohl der Verbraucher als auch der \nLandwirte sicherzustellen. Nicht blockieren, sondern \ngestalten, nicht verunsichern, sondern sachlich informie-\nren \u2013 dies, meine Damen und Herren, gilt eben auch, aber \nnicht nur f\u00fcr die Gr\u00fcne Gentechnik. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nvon den Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \nAltmann, wollten Sie noch einen Redebeitrag bringen? \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion: Nein!) \n\n\u2013 Gut, dann hat sich das erledigt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die \n2. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion GR\u00dcNE \nzum Thema \u201eGenpflanzen in Sachsen \u2013 Risiko f\u00fcr \nMensch und Natur\u201c, beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/11385 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages als Drucksache 4/11385 vor. Diese Fragen \nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekannt gemacht worden. Wir beginnen jetzt \nund ich bitte, dass Herr Dr. J\u00e4hnichen, CDU-Fraktion, \nseine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 1. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich habe eine Frage an die Staatsre-\ngierung bez\u00fcglich der grenz\u00fcberschreitenden F\u00f6rderpro-\ngramme. \n\nIch frage: \n\n 8509\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n1. Warum sind grenz\u00fcberschreitende F\u00f6rderprogramme \nim Jahr 2007 nicht zur Wirkung gekommen? \n\n2. Wie ist der Stand der Wirksamkeit dieser grenz\u00fcber-\nschreitenden F\u00f6rderprogramme im neuen Jahr 2008? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Abgeordneter, die Frage \nbedarf einer differenzierten Beantwortung. \n\nIn den Jahren 2007 und 2008 \u00fcberlappten sich bekannter-\nweise zwei F\u00f6rderperioden. Auch wenn mit dem \n1. Januar 2007 eine neue F\u00f6rderperiode begonnen hat, in \nder die Ziel-3-Programme Freistaat Sachsen \u2013 Tschechi-\nsche Republik und Sachsen \u2013 Polen an die Stelle der \nbisherigen Interreg-3-A-Programme treten, k\u00f6nnen bis \nEnde 2008 noch Interreg-3-A-Projekte bewilligt und \numgesetzt werden. \n\nIm Jahr 2007 wurden in der Gemeinschaftsaufgabe \nInterreg 3 A Freistaat Sachsen \u2013 Tschechische Republik \ninsgesamt 73 Gro\u00dfprojekte und 84 Kleinprojekte bewil-\nligt. In der Umsetzung befanden sich 130 Gro\u00dfprojekte \nund 36 Kleinprojekte. Zu nennen sind hier das Projekt \n\u201eKonzeption Ferien im Umgebindeland\u201c des Landratsam-\ntes L\u00f6bau-Zittau, das Projekt \u201eEtablierung und Professio-\nnalisierung des Bereiches Umweltbildung im Internatio-\nnalen Begegnungs- und Kommunikationszentrum Gr\u00fcne \nSchule grenzenlos e. V.\u201c und das Projekt \u201eSchkola Ober-\nland \u2013 Rumburk gemeinsam Lernen, Begegnen, Verste-\nhen\u201c der Schkola gGmbH, deren Projektlaufzeit jeweils \nbis zum 30. Juni 2008 andauert. \n\nIn der Gemeinschaftsinitiative Interreg 3 A Sachsen \u2013 \nPolen wurden 2007 13 Gro\u00dfprojekte und zehn Kleinpro-\njekte sowie 26 Gro\u00dfprojekte und ein Kleinprojekt umge-\nsetzt. Hierzu geh\u00f6ren die Projekte \u201eEtablierung eines \ndeutsch-polnischen Businesscenters zur Firmenansiedlung \nund Wirtschaftsf\u00f6rderung in G\u00f6rlitz und Zgorzelec\u201c  \nvon Schulze, Eckhard, EuroTrade und CongressCenter,  \nAusbau des Oder-Nei\u00dfe-Radwanderweges zwischen \nRothenburg und der Stadt G\u00f6rlitz des Landratsamtes \nNiederschlesischer Oberlausitzkreis oder \u201eTag und \nNacht\u201c, ein deutsch-polnisches Theaterprojekt der Kultur-\nfabrik Meda e. V. \n\nIm Jahre 2008 wurde im Programm Sachsen \u2013 Polen ein \nProjekt bewilligt. Im Programm Freistaat Sachsen \u2013 \nTschechische Republik werden in K\u00fcrze voraussichtlich \nsechs Projekte bewilligt werden. \n\nInsoweit ist es unzutreffend, dass in den Jahren 2007 und \n2008 keine grenz\u00fcberschreitenden Programme zur Wir-\nkung gekommen sind. F\u00fcr die F\u00f6rderperiode 2007 bis \n2013 hat die Europ\u00e4ische Kommission im Jahre 2007 von \ninsgesamt 52 Programmen der grenz\u00fcberschreitenden \nZusammenarbeit 42 Programme genehmigt, hiervon 30 \nerst im IV. Quartal 2007, darunter mit Datum vom \n20. Dezember 2007 das Programm Freistaat Sachsen \u2013 \n\nTschechische Republik und mit Datum vom \n21. Dezember 2007 das Programm Sachsen \u2013 Polen. \n\nDie gegen\u00fcber dem Beginn der F\u00f6rderperiode am \n1. Januar 2007 eingetretene Verz\u00f6gerung basiert vor allem \nauf den erh\u00f6hten strukturellen und inhaltlichen Anforde-\nrungen der Europ\u00e4ischen Kommission an die Programm-\numsetzung. So wurde unter anderem zur Bedingung der \nGenehmigungsf\u00e4higkeit, dass die F\u00f6rdervertr\u00e4ge nicht \nmehr von national verschiedenen Stellen abgeschlossen \nwerden k\u00f6nnen. \n\nUm dieser Auflage gerecht zu werden, bedurfte es zu-\nn\u00e4chst zwischen den beteiligten Mitgliedsstaaten einer \nEinigung dar\u00fcber, welche Seite in den binationalen \nProgrammen die Gesamtverantwortung \u00fcbernehmen \nkann. Im Fall Deutschland \u2013 Polen war dies ein zeitinten-\nsiver und schwieriger Prozess, der unter anderem zur \nFolge hatte, dass die Programme von Mecklenburg-\nVorpommern und Brandenburg im Jahre 2007 gar keine \nGenehmigung erhalten konnten. \n\nDie Erf\u00fcllung der neuen Anforderungen bedingt die \nSchaffung grenz\u00fcberschreitend handlungsf\u00e4higer Einrich-\ntungen, die rechtlich, datentechnisch, personell und \nsprachlich auf beiden Seiten der Grenze agieren k\u00f6nnen. \nAuch dieses Erfordernis beinhaltet f\u00fcr die Programme, die \nbisher \u00fcberwiegend in nationalen Substrukturen abgewi-\nckelt wurden, eine aufwendige inhaltliche und finanzielle \nAbstimmung. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Das Datum der Programmgeneh-\nmigung im Dezember 2007 markiert nicht zugleich den \nfaktischen Programmstart, das hei\u00dft jenen Zeitpunkt, zu \ndem F\u00f6rderantr\u00e4ge gestellt und bearbeitet werden k\u00f6nnen. \nErstmalig bedingt der Start der grenz\u00fcberschreitenden \nF\u00f6rderprogramme in der Periode 2007 bis 2013, dass die \nBestimmungen der fachlichen F\u00f6rderf\u00e4higkeit grenz\u00fcber-\nschreitend aufeinander abgestimmt werden. Die Europ\u00e4-\nische Kommission stellt an jedes Projekt die Anforderung, \ndass die Kooperationspartner mindestens zwei von vier \nKriterien erf\u00fcllen, und zwar entweder gemeinsame \nPlanung, gemeinsame Finanzierung, gemeinsame Umset-\nzung und/oder gemeinsames Personal. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung erarbeitet daher im \nGesamtspektrum ihrer grenz\u00fcberschreitenden Zusammen-\narbeit jeweils mit dem Nachbarstaat ein gemeinsames \nUmsetzungsdokument, das f\u00fcr beide Seiten gemeinsame \nF\u00f6rdergegenst\u00e4nde und verbindliche F\u00f6rderregeln enth\u00e4lt. \nIm Rahmen dieser Abstimmung besteht die Herausforde-\nrung, national abweichende haushalts- und zuwendungs-\nrechtliche Grunds\u00e4tze anzupassen. Wegen des rechtlich \nverbindlichen Charakters bedarf es jeweils innerstaatlich \nder Einbeziehung weiterer Stellen und nat\u00fcrlich auch des \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes. \n\nNicht nur deshalb, sondern vor allem auch wegen der \nbinationalen Dimension des Umsetzungsdokumentes \nbesteht keine Autonomie des Staatsministeriums f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit bei der inhaltlichen und zeitlichen \nGestaltung des Prozesses. \n\n 8510\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nIm Programm mit der Tschechischen Republik ist dieser \nProzess aber bereits weitgehend abgeschlossen. Ein \nbelastbares Datum der Rechtskraft des Umsetzungsdoku-\nmentes und der M\u00f6glichkeit zur offiziellen Antragstellung \nkann aus den genannten Gr\u00fcnden nicht angegeben wer-\nden. \n\nIn Anlehnung an den jeweils erreichten Abstimmungs-\nstand wurden die potenziellen Antragsteller schon umfas-\nsend \u00fcber die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und Anforderungen \ninformiert. Das gilt vor allem im Hinblick auf die inhaltli-\nchen, rechtlichen und finanziellen Anforderungen, vor die \ndie s\u00e4chsischen Antragsteller im Verh\u00e4ltnis zu ihren \nKooperationspartnern durch das obligatorische Leadpart-\nner-Prinzip gestellt werden. Eine umfangreiche Doku-\nmentation ist \u00fcber die Webseite www.ziel3-cil3.eu zu-\ng\u00e4nglich. \n\nDer Abstimmungsprozess mit den polnischen Partnern ist \nweniger weit vorangeschritten. In dieser Woche werden \ndie Mitarbeiter des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit die Abstimmung mit den Partnern im Ministerium \nf\u00fcr Regionalentwicklung am gemeinsamen Umsetzungs-\ndokument fortsetzen und die Konstituierung des Begleit-\nausschusses am 11. M\u00e4rz 2008 vorbereiten. Weil ich aus \neinem anderen Grunde mit dem zust\u00e4ndigen Referatsleiter \ntelefonieren musste, wei\u00df ich, dass man da in Polen \nmomentan zugange ist. \n\nAuch im Programm Sachsen \u2013 Polen gilt, dass die poten-\nziellen Projekttr\u00e4ger \u00fcber das gemeinsame technische \nSekretariat st\u00e4ndig \u00fcber die erreichten Abstimmungser-\ngebnisse informiert werden, damit zum Zeitpunkt der \nRechtskraft eines Umsetzungsdokuments und der Verf\u00fcg-\nbarkeit eines grenz\u00fcberschreitenden funktionsf\u00e4higen \nDatensystems unmittelbar die ersten F\u00f6rderantr\u00e4ge \ngestellt werden k\u00f6nnen. Hier weise ich auf die Internetsei-\nte www.sn-pl.eu hin. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Darf ich eine Nachfrage \nstellen? \n\nHerr Minister, kann ich unter Ber\u00fccksichtigung der EU-\nVorgaben aus Ihrer Antwort die Schlussfolgerung ziehen, \ndass Sie mit dem Stand der Entwicklung zufrieden sind? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir weitergekom-\nmen w\u00e4ren. Die neuen Anforderungen der Europ\u00e4ischen \nKommission haben den Prozess zweifellos erschwert. Ich \nhoffe sehr, dass sich, nachdem in Polen im vergangenen \nJahr eine neue Regierung zustande gekommen ist und \nauch die Regionalparlamente in den Woiwodschaften neu \ngew\u00e4hlt wurden, die Prozesse etwas mehr beschleunigen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Hoffen wir gemeinsam! \u2013 \nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt den \nAbg. Kosel, seine Frage Nr. 2 zu stellen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Meine Frage \nbezieht sich auf B\u00fcrgermeisterwahlen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Darf in einer Stadt/Gemeinde die notwendige B\u00fcrger-\nmeisterwahl infolge auslaufender Amtszeit des B\u00fcrger-\nmeisters abweichend von der regul\u00e4ren und geplanten \nTerminfestsetzung (08.06.2008) auf einen sp\u00e4teren \nZeitpunkt verschoben werden, weil die Vorbereitungen zu \nin Rede stehenden Eingemeindungen mehrerer Gemein-\nden noch nicht abgeschlossen bzw. die Eingemeindungen \nnicht rechtzeitig vollzogen wurden? \n\n2. Unter welchen Bedingungen \u2013 und wenn ja, wie lange \n\u2013 d\u00fcrfte in der aufnehmenden Gemeinde/Stadt der Termin \nf\u00fcr die B\u00fcrgermeisterwahl verschoben werden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Tillich. Bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Vielen \nDank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Herr Kosel, ich darf die Fragen stellvertre-\ntend f\u00fcr den Innenminister beantworten. \n\nZu Frage 1. Zu der Fragestellung, die von einem festge-\nsetzten Termin f\u00fcr die B\u00fcrgermeisterwahl am 8. Juni 2008 \nausgeht, ist vorab zur Klarstellung Folgendes anzumer-\nken: Die S\u00e4chsische Gemeindeordnung bestimmt in \u00a7 50 \nAbs. 1 Satz 1 als Zeitpunkt f\u00fcr die Durchf\u00fchrung einer \nB\u00fcrgermeisterwahl, die wegen Ablaufs der Amtszeit oder \nwegen Eintritts in den Ruhestand oder Verabschiedung \ninfolge des Erreichens der Altersgrenze notwendig ist, \nfr\u00fchestens drei Monate und sp\u00e4testens einen Monat vor \nFreiwerden der Stelle. F\u00fcr die B\u00fcrgermeisterwahl ist der \n8. Juni 2008 nicht als Wahltermin festgelegt. An diesem \nTag finden jedoch gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 1 des S\u00e4chsischen \nKreisgebietsneugliederungsgesetzes sachsenweit Kreis-\ntags- und Landratswahlen statt. Deshalb hat der Innenmi-\nnister den \u00fcber 300 Gemeinden, in denen in diesem \nSommer B\u00fcrgermeisterwahlen anstehen, empfohlen, den \n8. Juni 2008 auch als Tag f\u00fcr die B\u00fcrgermeisterwahl zu \nbestimmen. \n\nNun zu Ihrer Frage: Gem\u00e4\u00df \u00a7 50 Abs. 1 Satz 2 der S\u00e4chsi-\nschen Gemeindeordnung kann die Wahl des B\u00fcrgermeis-\nters einer Gemeinde mit Genehmigung der Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde bis zu einem Jahr nach Freiwerden der \nStelle aufgeschoben werden, wenn die Aufl\u00f6sung der \nGemeinde bevorsteht. Voraussetzung hierf\u00fcr ist zum \neinen, dass die Wahl des B\u00fcrgermeisters wegen Ablaufs \nder Amtszeit oder wegen Eintritts in den Ruhestand oder \nVerabschiedung infolge der Erreichung der Altersgrenze \nnotwendig wird, und zum anderen, dass die Aufl\u00f6sung der \nGemeinde mit hinreichender Sicherheit absehbar ist. Die \nblo\u00dfe M\u00f6glichkeit der Aufl\u00f6sung gen\u00fcgt nicht. Hierzu \nmuss die Aufl\u00f6sung der Gemeinde zumindest durch \n\u00fcbereinstimmende Beschl\u00fcsse der Gemeinder\u00e4te der \nbeteiligten Gemeinden weitgehend vorbereitet sein. \nWeiterhin muss die Eingliederung in eine andere Gemein-\n\n 8511\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nde oder die Vereinigung von zwei oder mehreren Ge-\nmeinden auch innerhalb der Jahresfrist bevorstehen; denn \n\u00fcber diesen Zeitpunkt hinaus kann eine B\u00fcrgermeister-\nwahl nicht aufgeschoben werden. \n\nIch darf gleich zur zweiten Frage kommen. Wenn eine \nGemeinde eine andere aufnimmt, dann wird diese als \nGanzes in eine andere eingegliedert. Es liegt dann nicht \nder Fall vor, dass sich zwei oder mehrere Gemeinden zu \neiner neuen Gemeinde vereinigen und dadurch eine neue \nGemeinde entsteht. In dem Fall, dass eine aufnehmende \nGemeinde, die als erf\u00fcllende Gemeinde t\u00e4tig werden soll, \neine andere Gemeinde aufnimmt, liegt kein Fall des \u00a7 50 \nAbs. 1 Satz 2 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung vor; \ndenn dies setzt im Hinblick auf eine Gebiets\u00e4nderung, \ndurch die eine Gemeinde ihre Existenz verliert, die \nAufl\u00f6sung einer Gemeinde voraus. Eine aufnehmende \nGemeinde verliert jedoch nicht die Existenz, wohl aber \ndie Gemeinde, die sich eingliedern will. In diesem Fall ist \neine Verschiebung der B\u00fcrgermeisterwahl in der aufneh-\nmenden Gemeinde ausgeschlossen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Bitte \nsch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt den \nAbg. Petzold, seine Frage Nr. 5 zu stellen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es geht um Mangelern\u00e4hrung bei Senioren \nim Freistaat Sachsen. \n\nForscher der Universit\u00e4t Erlangen-N\u00fcrnberg, die sich im \nRahmen einer Stiftungsprofessur der Mangelern\u00e4hrung \nbei Senioren widmen, kamen zu der Erkenntnis, dass \n75 % aller Langzeitpflegebed\u00fcrftigen Ern\u00e4hrungsmangel-\nerscheinungen aufweisen, ebenso 15 % der \u00e4lteren Men-\nschen, die im eigenen Haushalt leben. Etwa bei der H\u00e4lfte \nder \u00e4lteren Patienten, die in eine Klinik kommen, wurde \neine Unterversorgung mit Kalorien oder bestimmten \nN\u00e4hrstoffen, wie etwa Eiwei\u00df, festgestellt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aussage kann die Staatsregierung treffen \u00fcber \nUmfang und Ursachen m\u00f6glicher Mangelerscheinungen \nbei Senioren, insbesondere bei Langzeitpflegebed\u00fcrftigen, \nim Freistaat Sachsen hinsichtlich einer Unterversorgung \nmit N\u00e4hrstoffen und Vitaminen? \n\n2. Inwieweit sieht die Staatsregierung Handlungsbedarf, \num nicht zuletzt vor dem Hintergrund der demografischen \nEntwicklung Mangelerscheinungen bei Senioren, insbe-\nsondere bei Langzeitpflegebed\u00fcrftigen, im Freistaat \nSachsen pr\u00e4ventiv und nachhaltig zu begegnen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Antwort f\u00fcr die \nStaatsregierung gibt Frau Ministerin Orosz; bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nZu Frage 1 antworte ich wie folgt: Der Staatsregierung \nliegen keine gesonderten Daten \u00fcber Mangelerscheinun-\ngen bei Seniorinnen und Senioren, insbesondere bei \nLangzeitpflegebed\u00fcrftigen, im Freistaat Sachsen vor. Der \nStaatsregierung ist bekannt, dass sich Einrichtungstr\u00e4ger \nverst\u00e4rkt bei der Grundsatzstellungnahme des MDS zu \nErn\u00e4hrung und Fl\u00fcssigkeitsversorgung \u00e4lterer Menschen \nim Jahr 2003 diesem Thema im Rahmen von Audits \nwidmen. So hat zum Beispiel das Unternehmen Averosa \nin Delitzsch im Jahre 2004 eine Erhebung zum Umgang \nmit Ern\u00e4hrung und Fl\u00fcssigkeitsversorgung mit \n4 000 Bewohnern in 44 Einrichtungen in den Bundesl\u00e4n-\ndern Berlin, Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen \nund Sachsen durchgef\u00fchrt. Dabei wurde festgestellt, dass \nmehrere Faktoren, zum Beispiel Wirkungen und Neben-\nwirkungen von Medikamenten, Nutzung von Hilfsmitteln, \nbiografische Erfahrungen und einrichtungsbezogene \nRegelungen die Ern\u00e4hrungssituation der Pflegebed\u00fcrfti-\ngen beeinflussen und dass vor allem durch die Schulung \nder Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Situation einer \nMangelern\u00e4hrung der Pflegebed\u00fcrftigen nachhaltig \nentgegengewirkt werden kann. Den Heimaufsichten in \nSachsen wurden nur wenige F\u00e4lle, meist ausgel\u00f6st durch \nBeschwerden, bekannt. Diese wurden durch den Einrich-\ntungstr\u00e4ger sofort behoben. \n\nIch antworte gleich zur zweiten Frage: Der Staatsregie-\nrung ist die Bedeutung einer gesunden und ausreichenden \nErn\u00e4hrung f\u00fcr jeden Menschen bekannt. Im Rahmen der \nGesundheitsziele spielt die richtige Ern\u00e4hrung auch eine \ngro\u00dfe Rolle. Das Gesundheitsziel \u201eGesund altern\u201c wird \nsich auch damit befassen. Gerade in Pflegeheimen stellen \ndie Mahlzeiten f\u00fcr Bewohnerinnen und Bewohner einen \nH\u00f6hepunkt im Tagesablauf dar. Deshalb hat die Staatsre-\ngierung bei der Vergabe von F\u00f6rdermitteln an Pflegehei-\nme im Rahmen des F\u00f6rderprogramms nach Artikel 52 des \nPflegeversicherungsgesetzes gro\u00dfen Wert auf im Heim \neingerichtete Vollk\u00fcchen gelegt. Durch diesen engen \nKontakt von K\u00fcchen- und Pflegepersonal ist es m\u00f6glich, \nEssen zuzubereiten, das den spezifischen Ern\u00e4hrungsbe-\nd\u00fcrfnissen der Bewohnerinnen und Bewohner zugute \nkommt. Bei den Kontrollen der Heimaufsicht werden \nregelm\u00e4\u00dfig Speisepl\u00e4ne und Essenszeiten sowie die \nTrinkprotokolle in den Pflegedokumentationen kontrol-\nliert. Au\u00dferdem haben die Einrichtungstr\u00e4ger nachzuwei-\nsen, dass das Pflegepersonal auch zu Ern\u00e4hrungsfragen \nregelm\u00e4\u00dfig geschult und weiterqualifiziert wird. Gegen-\nw\u00e4rtig sieht also die Staatsregierung keinen weiteren \nHandlungsbedarf. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAuskunft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Frau \nHerrmann von der Fraktion der GR\u00dcNEN, ihre Frage, die \nFrage Nr. 8, zu stellen. \n\n 8512\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \nIch habe folgende Fragen an die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung zum S\u00e4chsischen Integrationsgesetz (S\u00e4chsIntG): \n\nDas S\u00e4chsische Integrationsgesetz ist am 28. Mai 2004 in \nKraft getreten. Bislang ist es noch nicht in allen Punkten \numgesetzt. \n\nDie Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann erh\u00e4lt der im Oktober 2005 berufene Beauftragte \nf\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderung nach \n\u00a7 10 des S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes einen eigenen \nbarrierefreien Internetauftritt und wird auch entsprechend \nauf der Internetseite des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales \nmit Kontaktdaten aufgef\u00fchrt? \n\n2. Wann werden die Besuchskommissionen nach \u00a7 12 des \nS\u00e4chsischen Integrationsgesetzes eingerichtet und k\u00f6nnen \nihre Arbeit aufnehmen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Frau Orosz \num die Antwort der Staatsregierung. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Gern. \u2013 \nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen  \nund Herren! Verehrte Frau Herrmann, auf der Internet-\nseite des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales unter \nwww.soziales.sachsen.de wird auf den Beauftragten der \nStaatsregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit \nBehinderungen unter Angabe aller erforderlichen Kon-\ntaktdaten hingewiesen. Leider entspricht dieser Teil der \nInternetpr\u00e4sentation meines Hauses in der Tat noch nicht \nder neuen Gestaltungsrichtlinie f\u00fcr Internetangebote des \nFreistaates, dem sogenannten Styleguide. Das Sozialpor-\ntal wird derzeit grundlegend \u00fcberarbeitet und demn\u00e4chst \nauch freigeschaltet. Es wird dann der genannten Gestal-\ntungsrichtlinie entsprechen und weitgehend barrierefrei \nsein. \n\nF\u00fcr die Inhalte seiner Pr\u00e4sentation ist der Beauftragte der \nStaatsregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit \nBehinderungen selbst verantwortlich. Mein Haus wird \nihm in jedem Fall die erforderlichen technischen Voraus-\nsetzungen zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nZur zweiten Frage: Die Grunds\u00e4tze \u00fcber die Bildung von \nBesuchskommissionen f\u00fcr station\u00e4re Einrichtungen der \nBehindertenhilfe wurden in einer Bekanntmachung \nmeines Hauses im \u201eS\u00e4chsischen Amtsblatt\u201c Nr. 5 vom \n31. Januar dieses Jahres ver\u00f6ffentlicht. Das zust\u00e4ndige \nFachreferat bereitet derzeit die Berufung der Mitglieder \nder Besuchskommissionen vor und im Zuge der Verwal-\ntungs- und Funktionalreform wird in meinem Haus eine \ngemeinsame Gesch\u00e4ftsstelle f\u00fcr die bereits bestehenden \nBesuchskommissionen nach dem Gesetz \u00fcber die Hilfen \nund die Unterbringung bei psychischen Krankheiten und \ndie neu zu berufenden Besuchskommissionen nach dem \nS\u00e4chsischen Integrationsgesetz eingerichtet. \n\nIch gehe davon aus, dass die Besuchskommissionen f\u00fcr \nstation\u00e4re Einrichtungen der Behindertenhilfe bereits im \nVerlauf des zweiten Halbjahres 2008 ihre Arbeit aufneh-\nmen werden. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte jetzt Frau \nSimon von der Linksfraktion, ihre Frage, die Frage Nr. 3, \nzu stellen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\u2013 Ich habe eine Frage zur \u00c4mterverteilung nach der \nKreisreform. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Landesbeh\u00f6rden werden ausgehend von wel-\nchen Standorten im Zuge der Kreisreform zu welchem \nZeitpunkt und mit welcher Personalst\u00e4rke an welchen \nStandorten der zuk\u00fcnftigen Landkreise G\u00f6rlitz und \nBautzen angesiedelt? \n\n2. Mit welchem Kostenaufwand werden daf\u00fcr in welchem \nUmfang bisherige Verwaltungsgeb\u00e4ude oder -r\u00e4ume in \nAnspruch genommen bzw. neue geschaffen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nTillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Sehr geehrte Frau Abg. Simon, ich darf \nIhnen stellvertretend f\u00fcr den Innenminister Ihre Frage \nbeantworten. \n\nZun\u00e4chst ist zu Frage 1 festzustellen, dass keine Landes-\nbeh\u00f6rden, vielmehr aber staatliche Aufgaben auf die \nLandkreise Bautzen und G\u00f6rlitz \u00fcbertragen werden. Der \nUmfang der zu \u00fcbertragenden Aufgaben ergibt sich aus \ndem am 29. Januar 2008 ver\u00f6ffentlichten Gesetz zur \nNeuordnung der s\u00e4chsischen Verwaltung. Die Verteilung \ndes Personals bemisst sich nach dem Grundsatz \u201ePersonal \nfolgt der Aufgabe\u201c, der seinen Niederschlag in den \nRegelungen des S\u00e4chsischen Personal\u00fcbergangsgesetzes \ngefunden hat. Danach ist bis zum 15. Mai 2008 zwischen \ndem Freistaat Sachsen und den Landkreisen und kreisfrei-\nen St\u00e4dten und dem Kommunalen Sozialverband Einver-\nnehmen \u00fcber das \u00fcbergehende Personal herzustellen. \n\nZu Ihrer Frage 2: Soweit die Frage auf staatliche Liegen-\nschaften abzielt, finden \u00fcber die Weiter- und Nachnutzung \nnoch Abstimmungen mit der kommunalen Seite statt. Die \nEntscheidung \u00fcber die Nutzung oder Neuschaffung \nkommunaler Liegenschaften f\u00e4llt in den ausschlie\u00dflichen \nBereich der kommunalen Selbstverwaltung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage? \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin, ich \nh\u00e4tte gern eine Nachfrage gestellt, \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: die Sie mir dann bitte \nschriftlich \u00fcber das Innenministerium beantworten m\u00fcss-\nten, sollten, k\u00f6nnten. \n\n 8513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Selbst-\nverst\u00e4ndlich. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich bitte um Beantwor-\ntung der Frage, warum in den Entw\u00fcrfen f\u00fcr die Ausei-\nnandersetzungsvereinbarungen zum Beispiel f\u00fcr den \nLandkreis G\u00f6rlitz schon konkrete Angaben zur Personal-\nst\u00e4rke und zur St\u00e4rke der zu verlagernden staatlichen \nAufgaben gemacht werden. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Gut. \nIch nehme diese Frage auf und werde sie an das Innenmi-\nnisterium weiterleiten. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 Herr \nAbg. Petzold von der NPD-Fraktion kann seine Frage, die \nFrage Nr. 6, stellen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es geht um die Inanspruchnahme \u00e4rztlicher \nKonsultationen seit der Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr am \n01.01.2004 im Freistaat Sachsen. \n\nAus den Daten des \u201eBertelsmann-Gesundheitsmonitors\u201c \ngeht hervor, dass 37 % der Befragten aus Haushalten mit \neinem Nettoeinkommen zwischen 500 und 999 Euro nach \nder Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr am 01.01.2004 einen \nArztbesuch aufgeschoben und 26 % der Befragten einen \nArztbesuch sogar vermieden haben. Bundesweit sank die \nZahl der Arztkontakte bei den Allgemein\u00e4rzten kontinu-\nierlich von 5,5 in 2003 auf 4,8 Besuche im Jahr. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche spezifischen Erfahrungen hinsichtlich der Zahl \nder Arztbesuche, speziell der Facharztbesuche, im Frei-\nstaat Sachsen seit der Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr am \n01.01.2004 liegen der Staatsregierung vor? \n\n2. Inwieweit kann nach Ansicht der Staatsregierung, \ninsbesondere im Hinblick auf die Gew\u00e4hrung des Erstzu-\nganges zur medizinischen Versorgung ohne finanzielle \nBarrieren, noch von einer sozialvertr\u00e4glichen Wirkung der \nPraxisgeb\u00fchr trotz der H\u00e4rtefallregelung nach \u00a7 62 \nF\u00fcnftes Buch Sozialgesetzbuch (SGB V), wonach die \ngesamten Zuzahlungen eine Grenze von 2 % des j\u00e4hrli-\nchen Haushaltseinkommens nicht \u00fcberschreiten d\u00fcrfen, \ngesprochen werden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin \nOrosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zur ersten Frage \nantworte ich wie folgt: Nach den der Staatsregierung \nvorliegenden Daten ist die Zahl der Arztbesuche, das \nhei\u00dft die Anzahl der Patienten, die den Arzt wenigstens \neinmal im Quartal aufgesucht haben, mit der Einf\u00fchrung \nder Praxisgeb\u00fchr im Jahr 2004 zun\u00e4chst gesunken. Etwa \nMitte des Jahres 2005 stieg sie wieder und erreichte im \nJahr 2007 ungef\u00e4hr das Niveau des Jahres 2003, dem Jahr \n\nvor der Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr. Dies gilt sowohl f\u00fcr \ndie Arztbesuche beim Allgemeinmediziner als auch beim \nFacharzt. Insgesamt hat sich die sogenannte Fallzahl \nkaum ge\u00e4ndert. \n\nDer Anteil der Patienten, die den Facharzt erst nach \nInanspruchnahme des Hausarztes, das hei\u00dft, mittels einer \n\u00dcberweisung aufgesucht haben, ist deutlich gestiegen. \nDementsprechend ist der Anteil der Patienten, die den \nFacharzt sofort, also ohne vorherige Konsultation des \nHausarztes, aufgesucht haben, gesunken. \n\nArztbesuche k\u00f6nnen von einer Vielzahl von Faktoren \nbeeinflusst werden. Die Praxisgeb\u00fchr ist einer dieser \nFaktoren, aber sicherlich nicht der einzige. Gesicherte \nUntersuchungen zu Art und Wirkungsweise liegen der \nStaatsregierung jedoch nicht vor. \n\nDie in der Frage zitierte Untersuchung des \u201eBertelsmann-\nGesundheitsmonitors 2007\u201c r\u00e4umt dann auch zusammen-\nfassend auf Seite 152 ein \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Wirkungen \nvon Anreizen f\u00fcr die Versicherten \u2013 wie die Praxisgeb\u00fchr \n\u2013 d\u00fcrfen nicht isoliert vom Verhalten der \u00c4rzte betrachtet \nwerden.\u201c \n\nEs war eine Intention des Gesundheitsmodernisierungsge-\nsetzes 2004, die Versicherten zu motivieren, bei einem \nnotwendigen Arztbesuch zun\u00e4chst den Hausarzt zu \nkonsultieren. Dem Hausarzt sollte eine sogenannte Lot-\nsenfunktion f\u00fcr die Behandlung der Patienten zukommen. \nDies scheint, wie man aus der Entwicklung der Arztbesu-\nche zumindest tendenziell schlie\u00dfen kann, auch eingetre-\nten zu sein. Die Staatsregierung sieht sich in der Annahme \neiner sogenannten \u2013 erw\u00fcnschten \u2013 Steuerungswirkung \ndurch die Praxisgeb\u00fchr best\u00e4tigt. \n\nZur Frage Nr. 2 ist die Staatsregierung der Ansicht, dass \ndie Praxisgeb\u00fchr sozial vertr\u00e4glich gestaltet ist. Dies folgt \nzun\u00e4chst aus der H\u00e4rtefallregelung des F\u00fcnften Buches \nSozialgesetzbuch (\u00a7 62 SGB V). Danach d\u00fcrfen die \nZuzahlungen von Versicherten insgesamt 2 % der Brutto-\neinnahmen zum Lebensunterhalt nicht \u00fcberschreiten, bei \nchronisch Kranken liegt die Grenze sogar bei nur 1 %. \n\nDaneben haben die Krankenkassen die gesetzliche M\u00f6g-\nlichkeit genutzt, in ihrer Satzung vorzusehen, dass der \nVersicherte die Praxisgeb\u00fchr ganz oder teilweise erstattet \nbekommt, wenn er zun\u00e4chst seinen Hausarzt aufsucht, \nwenn er an einem strukturierten Behandlungsprogramm \nteilnimmt oder wenn er an bestimmten pr\u00e4ventiven \nMa\u00dfnahmen der Gesundheitsf\u00f6rderung teilnimmt. \n\nIm \u00dcbrigen verweise ich auf meine ausf\u00fchrliche Erkl\u00e4-\nrung zur Praxisgeb\u00fchr auf der 30. Sitzung des Hohen \nHauses am 5. Oktober 2005, als ich zu einem Antrag der \nNPD-Fraktion, die Praxisgeb\u00fchr abzuschaffen, bereits \nStellung genommen habe. Der Antrag wurde bekanntlich \nabgelehnt. Damals habe ich sehr ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert, \ndass keiner Person aus finanziellen Gr\u00fcnden die notwen-\ndigen medizinischen Leistungen verwehrt werden d\u00fcrfen. \nDas ist die Rechtslage, welche von den \u00c4rzten und auch \nvon den Krankenkassen zu beachten ist. \n\n 8514\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte den Abg. \nLichdi, die Frage Nr. 9 zu stellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es geht um die \nunsachgem\u00e4\u00dfen M\u00fcllablagerungen im Regierungsbezirk \nLeipzig. \n\nDie \u201eOschatzer Allgemeine\u201c berichtete in ihrer Ausgabe \nvom 21.02.2008, dass gro\u00dfe Teile der W\u00e4lle des Schie\u00df-\nplatzes M\u00fcgeln (Kreis Torgau-Oschatz) wegen illegaler \nAbfallverbringung wieder abgerissen werden m\u00fcssen. \nB\u00fcrgerinitiative und lokale Umweltverb\u00e4nde hatten seit \nMonaten gegen diese Abfallverbringung gek\u00e4mpft. Zuvor \nbestritten das RP Leipzig und das zust\u00e4ndige Landratsamt \ndie illegale M\u00fcllablagerung. \n\nNach der Deponie Spr\u00f6da ist der Schie\u00dfplatz M\u00fcgeln der \nzweite Fall in kurzer Zeit, bei dem im Regierungsbezirk \nLeipzig B\u00fcrgerinitiativen trotz Beh\u00f6rdenvorkenntnis \nunsachgem\u00e4\u00dfe Abfallablagerung nachweisen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aktivit\u00e4ten entwickelt die Staatsregierung, \ndamit das RP Leipzig k\u00fcnftig seiner Kontrollpflicht f\u00fcr \nDeponien nachkommt und auf Anzeigen zu illegaler \nAbfallverbringung schneller reagiert? \n\n2. Warum sind das RP Leipzig und das Landratsamt \nTorgau-Oschatz trotz eindeutiger Beweise auf illegale \nAbfallablagerung erst so sp\u00e4t t\u00e4tig geworden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Minister W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Abg. Lichdi, ich beant-\nworte Ihre Fragen wie folgt: \n\nZur Frage 1. Sowohl beim Schie\u00dfplatz in M\u00fcgeln als auch \nbeim Zwischenlager in Spr\u00f6da handelt es sich nicht um \nDeponien, sondern um immissionsschutzrechtlich geneh-\nmigungsbed\u00fcrftige Anlagen. Der Schie\u00dfplatz in M\u00fcgeln \nwurde vom Landratsamt Torgau-Oschatz und das Zwi-\nschenlager Spr\u00f6da vom Regierungspr\u00e4sidium Leipzig \ngenehmigt. \n\nZum Zwischenlager Spr\u00f6da. Unmittelbar nach Bekannt-\nwerden der Tatsache, dass beim Ausbau der eingelagerten \nballierten heizwertreichen Abf\u00e4lle Probleme auftraten, \nhaben sich Mitarbeiter des SMUL und des Regierungspr\u00e4-\nsidiums Leipzig mit dem Betreiber vor Ort getroffen, um \neine rasche L\u00f6sung zu suchen. Daraufhin hat das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Leipzig in einer Anordnung vom \n1. Februar 2008 verf\u00fcgt, dass nur noch diejenigen Berei-\nche freigelegt werden d\u00fcrfen, die f\u00fcr den Ausbau der \nBallen technologisch erforderlich sind, und loses Material \numgehend eingesammelt wird und in einen Container zu \nverbringen ist. \n\nRegelm\u00e4\u00dfige Kontrollen des Regierungspr\u00e4sidiums \nLeipzig haben die Wirkung dieser Anordnung best\u00e4tigt. \n\nDas Regierungspr\u00e4sidium Leipzig hat erg\u00e4nzend mit dem \nBetreiber am 3. M\u00e4rz 2008 vereinbart, dass keine neuen \nBallen eingelagert werden und die vorhandenen Ballen \nnach einem fest vereinbarten Abbaukonzept bis Ende \n2008 ordnungsgem\u00e4\u00df verwertet oder entsorgt werden. Die \nBallen werden also nicht an einem anderen Ort zwischen-\ngelagert. \n\nZum Schie\u00dfplatz M\u00fcgeln. F\u00fcr den Vollzug der immissi-\nonsschutzrechtlichen Genehmigungen und deren Einhal-\ntung ist grunds\u00e4tzlich das Landratsamt Torgau-Oschatz \nund nicht das Regierungspr\u00e4sidium Leipzig zust\u00e4ndig. \nDas Regierungspr\u00e4sidium hat bereits mit Bekanntwerden \nerster Hinweise auf den Einbau unzul\u00e4ssiger Abf\u00e4lle vom \nLandratsamt seine fachliche Unterst\u00fctzung bei der Auf-\nkl\u00e4rung angeboten. Aufgrund der ohne einschl\u00e4gigen \nBefund am 5. Oktober 2007 vom Landratsamt und der \nStaatsanwaltschaft durchgef\u00fchrten Schachtungen bestan-\nden auch f\u00fcr fachaufsichtliches Handeln gegen\u00fcber dem \nLandratsamt zun\u00e4chst keine ausreichenden Hinweise. Das \nRegierungspr\u00e4sidium Leipzig ist vom SMUL angehalten, \ndie Aufsicht konsequent auszuf\u00fchren und sich regelm\u00e4\u00dfig \n\u00fcber den Fortgang berichten zu lassen. \n\nZur zweiten Frage. Das f\u00fcr den Vollzug der immissions-\nschutzrechtlichen Genehmigungen zust\u00e4ndige Land-\nratsamt Torgau-Oschatz f\u00fchrte bereits nach dem Erschei-\nnen verschiedener Zeitungsartikel zum m\u00f6glichen Einbau \nunzul\u00e4ssiger Abf\u00e4lle in die W\u00e4lle der Schie\u00dfanlage \nM\u00fcgeln am 25.09., am 28.09. und am 04.10.2007 ver-\nst\u00e4rkt Vor-Ort-Kontrollen durch. Das Landratsamt hat \nseinerzeit festgestellt, dass das eingebaute Material \ngenehmigungskonform ist. Nichts anderes ergaben auch \ndie von der Staatsanwaltschaft beauftragten Probeschach-\ntungen am 05.10.2007. Diese Ergebnisse wurden auch \ndem Regierungspr\u00e4sidium Leipzig mitgeteilt, das sich als \nFachaufsichtsbeh\u00f6rde vom Landratsamt \u00fcber dessen \nErkenntnisse berichten lie\u00df. Die Bilder, die das Verf\u00fcllen \nunzul\u00e4ssiger Abf\u00e4lle in die W\u00e4lle des Schie\u00dfplatzes \nbelegten, wurden dem Regierungspr\u00e4sidium Leipzig von \nVertretern der B\u00fcrgerinitiative erst am 05.12.2007 vorge-\nlegt. Zu diesem Zeitpunkt liefen bereits die staatsanwalt-\nschaftlichen Ermittlungen, deren Ergebnisse abzuwarten \nwaren. \n\nDie fortbestehende Diskrepanz zwischen den Ermitt-\nlungsergebnissen und den Dokumentationen der B\u00fcrger-\ninitiativen f\u00fchrten zu erneuten Kontrollen der Staatsan-\nwaltschaft unter Beteiligung des Landratsamtes und des \nRegierungspr\u00e4sidiums Anfang Februar 2008. Auch diese \nUntersuchungen kamen zu keinem anderen Ergebnis. \n\nNachdem der MDR in der Fernsehsendung \u201eEin Fall f\u00fcr \nEscher\u201c weitere Bilder von Vor-Ort-Ausgrabungen von \nAbf\u00e4llen zeigte, hat das SMUL veranlasst, dass die in \nRede stehenden W\u00e4lle unverz\u00fcglich ge\u00f6ffnet und repr\u00e4-\nsentative Proben gezogen wurden. Sowohl im Nordwall \nals auch in Teilen des S\u00fcdwalls wurden daraufhin nicht \nzugelassene Abf\u00e4lle gefunden. Das Regierungspr\u00e4sidium \n\n 8515\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nhat sofort nach Vorliegen der Ergebnisse das Landratsamt \nTorgau-Oschatz angewiesen, sicherzustellen, dass der \nNordwall zur\u00fcckgebaut wird und die dort gefundenen \ngef\u00e4hrlichen Abf\u00e4lle ordnungsgem\u00e4\u00df entsorgt werden. \n\nEs wurde auch auf die Notwendigkeit, den im S\u00fcdwall \nfestgestellten Anteil des Abfallgemischs mit gef\u00e4hrlichen \nAbf\u00e4llen beseitigen zu lassen, hingewiesen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist anzumerken, dass beh\u00f6rdliche Entschei-\ndungen auf gerichtsfest verwertbaren Untersuchungser-\ngebnissen aufbauen m\u00fcssen. Diese lagen erst ab Mitte \nFebruar 2008 vor. F\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit mag deshalb im \nEinzelfall das Handeln der Beh\u00f6rden z\u00f6gerlich wirken. \nEine sorgf\u00e4ltig angemessene Vorgehensweise ist aber zur \nErzielung rechtssicherer und gerichtsfester Ergebnisse \nunumg\u00e4nglich. Ansonsten h\u00e4tte der Staat und somit der \nSteuerzahler die Kosten zu tragen. Das ist nat\u00fcrlich nur \nunter der Ma\u00dfgabe relevant, dass keine akute Gefahr f\u00fcr \ndie menschliche Gesundheit besteht oder massive irrever-\nsible Sch\u00e4den der Umwelt zu bef\u00fcrchten sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt eine Nachfra-\nge. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \u2013 Ich habe jetzt mitgenommen, dass das Land-\nratsamt Torgau-Oschatz im Fall des Schie\u00dfplatzes M\u00fcgeln \nam 25.09., am 28.09. und am 04.10.2007 Untersuchungen \nder entsprechenden W\u00e4lle vorgenommen hat und dabei \nkeine genehmigungswidrigen Ablagerungen oder Depo-\nnierungen feststellen konnte. So habe ich Sie verstanden. \n\nWie erkl\u00e4ren Sie sich, dass das Landratsamt dazu nicht in \nder Lage war und dass erst die Untersuchungen, die von \nIhrem Hause Anfang Februar 2008 veranlasst wurden, \nalso nach der Sendung von Escher, zu dem gegenteiligen \nErgebnis kommen konnten? Das ist doch f\u00fcr mich nur so \nzu erkl\u00e4ren, dass die Kontrollen, die das Landratsamt dort \nvorgenommen hat, offensichtlich nicht fachgerecht waren. \nEs ist doch offensichtlich so \u2013 das wurde auch in dem \nFernsehbeitrag deutlich \u2013, dass es sich um keine ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe Einlagerung gehandelt hat. \n\nWie erkl\u00e4ren Sie es sich, dass dies das Landratsamt \nTorgau-Oschatz im Oktober 2007 nicht feststellen konnte, \nSie es aber unschwer konnten, nachdem Ihr Haus das \nangeordnet hat? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Entsprechende Pr\u00fcfungen f\u00fchrt das \nRegierungspr\u00e4sidium Leipzig durch. Auswertungen liegen \nmir noch nicht vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt eine weitere \nNachfrage. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe eine weitere Nach-\nfrage bez\u00fcglich des sogenannten Zwischenlagers Spr\u00f6da. \nSie haben ausgef\u00fchrt, dass Ihr Haus am 1. Februar die \nWeisung erteilt hat, das ballierte Material abzuarbeiten. \nWie kann es dann sein, dass Ihre Pressesprecherin noch \ndrei Stunden zuvor, also vor der Ver\u00f6ffentlichung dieser \n\nWeisung Ihres Hauses, die Deutsche Umwelthilfe heftig \nangegangen ist und gesagt hat, dass die Angaben der \nDeutschen Umwelthilfe nicht zutreffen, diese Angaben \ndann aber drei Stunden sp\u00e4ter Anlass und Begr\u00fcndung f\u00fcr \nIhre Weisung waren? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Die Weisung hat das Regierungs-\npr\u00e4sidium Leipzig getroffen. Die Ausf\u00fchrungen, die Sie in \nBezug auf die Pressearbeit des Ministeriums gemacht \nhaben, sind mir nicht bekannt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte die Abg. \nFrau Simon, die Frage Nr. 4 zu stellen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Es geht um die Onkolo-\ngievereinbarung. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wann ist die Onkologievereinbarung zwischen AOK \nPLUS und Kassen\u00e4rztlicher Vereinigung mit Wirksamkeit \nab welchem Zeitpunkt abgeschlossen worden? \n\n2. Welche Ver\u00e4nderungen sind damit f\u00fcr die betreffenden \n\u00c4rzte und die von ihnen zu betreuenden Patienten ver-\nbunden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin \nOrosz, das ist ein Thema f\u00fcr Sie; bitte sch\u00f6n. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Frau \nSimon, obwohl ich Ihnen vor knapp vier Wochen einen \nausf\u00fchrlichen Brief zu diesem Thema geschrieben habe, \nbin ich gern bereit, heute noch einmal zu antworten. Es \ngibt leider keinen neuen Stand. \n\nZur ersten Frage. Die Onkologievereinbarung wurde \nzwischen der AOK Sachsen und der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung Sachsen im Jahre 1990 von den Bundesver-\nb\u00e4nden der Allgemeinen Ortskrankenkassen und der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung f\u00fcr die zum 1. Januar 1991 \nim Freistaat Sachsen zu errichtenden Allgemeinen Orts-\nkrankenkassen und Kassen\u00e4rztliche Vereinigung verhan-\ndelt. Am 01.01.1991 trat diese in Kraft. Sie wurde seitdem \nmehrfach erg\u00e4nzt und erweitert. Die AOK Sachsen hat die \nVereinbarung fristgerecht zum 31.12.2007 gek\u00fcndigt. \nNach Auskunft der AOK Sachsen, heute AOK PLUS, soll \ndie Vereinbarung auf Effektivit\u00e4t und Bedarfsgerechtig-\nkeit gepr\u00fcft und gegebenenfalls verbessert werden. \n\nEin von beiden Seiten unterschriebenes \u201eEckpunktepapier \nzur Onkologievereinbarung 2008 gem\u00e4\u00df \u00a7 73 a SGB V\u201c \nliegt vor. Derzeit verhandeln die Vertragspartner \u00fcber \nletzte Einzelheiten der Nachfolgevereinbarung, die ab \ndem 01.01.2008 \u2013 inzwischen r\u00fcckwirkend \u2013 in Kraft \ntreten soll. \n\nZur 2. Frage, welche Ver\u00e4nderungen damit f\u00fcr die \u00c4rzte \nund Patienten verbunden sind: Eine L\u00fccke in der medizi-\nnischen Versorgung wird es nach Auskunft der A-\nOK PLUS nicht geben. Die Betreuung der Patienten ist zu \njedem Zeitpunkt sichergestellt und \u00fcber das Gesamthono-\n\n 8516\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nrarbudget gedeckt. Jedoch sollen die \u00fcber die Regelver-\nsorgung hinausgehenden Leistungen erneut erweitert und \ndie Anforderungen an die Qualit\u00e4t der Leistungserbrin-\ngung weiter erh\u00f6ht werden. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich h\u00e4tte gern eine \nNachfrage gestellt. \u2013 Frau Staatsministerin, k\u00f6nnen Sie \nmir zumindest darin zustimmen, dass eine offensichtlich \nerneute Terminverschiebung zum Abschluss dieser Ver-\neinbarung durchaus eine Nachfrage gerechtfertigt hat? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sicherlich, \naber es \u00e4ndert nichts an der substanziellen inhaltlichen \nDiskussion; und es ist nun einmal Usus, dass, wenn sich \nzwei Parteien vertraglich miteinander ins Benehmen \nsetzen, ein Dritter schlecht darauf Einfluss nehmen kann, \nwann es zu der Vereinbarung kommt. Ich denke, die \nwichtigste Aussage ist, dass diese zeitliche Verz\u00f6gerung \nder beiden Vertragspartner nicht zu Defiziten bei der \nBehandlung der betroffenen Patienten f\u00fchrt. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Das hoffen wir gemein-\nsam. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte den \nAbg. Lichdi, seine n\u00e4chste Frage zu stellen; Frage Nr. 10. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es geht in meiner \nFrage um die Video\u00fcberwachung und Identit\u00e4tsfeststel-\nlung am 16. Februar 2008. \n\nAm 16. Februar 2008 gegen 16:18 Uhr wurden circa \n80 Personen in Dresden auf dem Weg zum S-Bahnhof \nMitte auf der K\u00f6nneritzstra\u00dfe/Ecke Ritzenbergstra\u00dfe von \nPolizisten umzingelt und etwa eine halbe Stunde fest-\ngehalten. Die Einkreisung wurde im Verlauf durch VW-\nPolizeitransporter ersetzt. Gegen 16:55 Uhr mussten die \nEingekesselten nacheinander zu dem Polizisten gehen, der \nam einzigen Ausgang der Umzingelung stand. Dort \nmussten sie etwaige Kopfbedeckungen, Sonnenbrillen \nund Schals abnehmen und sich vor eine Kamera stellen, \nw\u00e4hrend ein Polizist vom Personalausweis laut den \nNamen und den Wohnort vorlas. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Gr\u00fcnde lagen f\u00fcr die Einkesselung vor? \n\n2. Inwieweit lagen die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr \ndie Anfertigung von Bild- und eventuellen Tonaufnahmen \nzur Identit\u00e4tsfeststellung oder welcher anderer Zwecke \nvor? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr den Staatsmi-\nnister des Innern antwortet Herr Staatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Vielen \nDank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Herr Abg. Lichdi, ich darf \nIhnen die Fragen stellvertretend f\u00fcr den Staatsminister des \nInnern beantworten. \n\nZu Frage 1: Die betreffende Personengruppe, welche sich \nunmittelbar am Bahnhof Dresden-Mitte befand, wurde \ndurch die vor Ort t\u00e4tigen Polizeibeamten der politisch \nlinken Szene zugeordnet. Aufgrund der Tatsache, dass \nsich der Aufzug der Jungen Landsmannschaft Ostdeutsch-\nland und des politisch rechten Spektrums zu diesem \nZeitpunkt in unmittelbarer N\u00e4he auf der Marienbr\u00fccke \nbefand, wurden diese Personen am Ort festgehalten. Ziel \ndieser Ma\u00dfnahme war es, eine r\u00e4umliche Trennung \nzwischen beiden Personengruppen zu gew\u00e4hrleisten und \ndadurch St\u00f6rungen zu verhindern. Die polizeilichen \nMa\u00dfnahmen gegen Personen aus dieser Personengruppe \nwurden, nachdem der Aufzug der Jungen Landsmann-\nschaft Ostdeutschland den oben genannten Bereich \npassiert hatte, beendet. \n\nZu Frage 2: Die Anfertigung von Bild- und Tonaufnah-\nmen zur Identit\u00e4tsfeststellung von Personen erfolgte auf \nder Grundlage des \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 6 in Verbindung mit \n\u00a7 19 Abs. 2 des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Also, diese Antwort wundert \nmich nun wirklich sehr. Ich wei\u00df, dass Sie nat\u00fcrlich nicht \ndarauf antworten k\u00f6nnen, aber ich m\u00f6chte Sie wirklich \ndarum bitten. Nach \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 6 muss es sich um \neinen Kontrollbereich handeln, der von der Polizei einge-\nrichtet worden ist. Das kann hier wohl nicht der Fall \ngewesen sein, und nach Ihrer Antwort auf Frage 1 kann \ndies ebenfalls nicht der Fall gewesen sein. \n\nDeshalb meine Nachfrage, ob das SMI nach nochmaliger \nPr\u00fcfung tats\u00e4chlich an dieser Rechtslage festhalten \nm\u00f6chte. Vielleicht als kleiner Hinweis: Die einzig ein-\nschl\u00e4gige Rechtsgrundlage w\u00e4re \u00a7 20 Abs. 2 Nr. 2, Bild- \nund Tonaufnahmen zur Feststellung der Identit\u00e4t, gewe-\nsen, die jedoch nur unter versch\u00e4rften Voraussetzungen \nzul\u00e4ssig ist, und diese haben hier gerade nicht vorgelegen. \n\u2013 Ich m\u00f6chte Sie bitten, zwei weitere Nachfragen an das \nStaatsministerium mitzunehmen, einmal: \n\nDurch welche Hinweise kamen die Polizeibeamtinnen \nund -beamten zu der Einsch\u00e4tzung, dass es sich um die \npolitisch linke Szene handelt? Das w\u00fcrde mich im Einzel-\nnen interessieren. \u2013 Zum Zweiten m\u00f6chte ich Sie fragen, \nob die Unterlagen, also die Videoaufzeichnungen, mitt-\nlerweile vernichtet worden sind. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Herr \nAbg. Lichdi, ich sage Ihnen die Beantwortung Ihrer \nFragen durch das Innenministerium zu. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nbitte Frau Abg. Roth, Frage Nr. 7 zu stellen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \nIch frage zum Klima-B\u00fcndnis der europ\u00e4ischen St\u00e4dte mit \nindigenen V\u00f6lkern der Regenw\u00e4lder e. V. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n 8517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n1. Welche s\u00e4chsischen Kommunen geh\u00f6ren diesem \neurop\u00e4ischen St\u00e4dtenetzwerk an? \n\n2. Welchen Stellenwert misst die Staatsregierung diesen \nlokalen Initiativen zum Klimaschutz und zur Anpassung \nan den Klimawandel bei? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Frau Abg. Roth, ich beant-\nworte die Fragen wie folgt: \n\nZu Frage 1: Im Freistaat Sachsen geh\u00f6ren mit Stand \nDezember 2007 die St\u00e4dte Dresden, Leipzig, Chemnitz \nund Rothenburg in der Oberlausitz dem Klima-B\u00fcndnis \nan. \n\nZu Frage 2: Klimaschutz und Anpassung an den Klima-\nwandel k\u00f6nnen nur dann erfolgreich sein, wenn die \nstaatlichen Aktivit\u00e4ten durch derartige Netzwerke unter-\nst\u00fctzt und erg\u00e4nzt werden. Insofern besitzen lokale \nInitiativen wie das Klima-B\u00fcndnis eine nicht zu unter-\nsch\u00e4tzende Bedeutung f\u00fcr den Klimaschutz. Sie erleich-\ntern den Informations- und Erfahrungsaustausch auf der \nkommunalen Ebene und kommunizieren gute Beispiele \naus der Praxis. Damit tragen sie letztlich zum Aufbau von \nlokalen und regionalen Netzwerken bei, die eine effiziente \nund zielgerichtete Umsetzung zukunftsf\u00e4higer Ma\u00dfnah-\nmen erm\u00f6glichen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich danke Ihnen, Herr \nMinister. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte \nHerrn Weichert, Frage Nr. 11 zu stellen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! In meiner Frage geht es um die \nVerz\u00f6gerung der Ausschreibung beim EU-Programm f\u00fcr \nStadtentwicklung. \n\nSeit dem Jahr 2001 setzt der Freistaat Sachsen auch EU-\nMittel in der Stadtentwicklung ein. Die Zuwendung im \nRahmen des EU-Programms f\u00fcr St\u00e4dtische Entwicklung \nund Brachfl\u00e4chenrevitalisierung ist unter anderem dazu \nbestimmt, benachteiligte Stadtgebiete auf der Grundlage \neines integrierten Handlungskonzeptes und durch ein \nB\u00fcndel geeigneter Ma\u00dfnahmen in ihrer Entwicklung \nnachhaltig zu f\u00f6rdern und damit die Entwicklung der \nGesamtstadt voranzubringen. Das F\u00f6rderprogramm wird \nim Rahmen der Ziel-1-F\u00f6rderung zu 75 % aus Mitteln des \nEurop\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung (EFRE) \nund zu 25 % aus nationalen Mitteln finanziert. \n\nIm aktuellen Operationellen Programm f\u00fcr den EFRE \nwurde die nachhaltige Stadtentwicklung unter dem Titel \n\u201eAusbau und Verbesserung der Infrastruktur f\u00fcr ein \n\nnachhaltiges Wirtschaftswachstum\u201c aufgenommen. Im \nF\u00f6rderzeitraum 2007 bis 2013 stehen daf\u00fcr aus dem \nEurop\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung \n110 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum ist es den Projekttr\u00e4gern im Freistaat auch \n14 Monate nach Beginn der F\u00f6rderperiode nicht m\u00f6glich, \nauf diese Mittel zuzugreifen, sodass die Kontinuit\u00e4t ihrer \nArbeit gef\u00e4hrdet ist? \n\n2. Was gedenkt die Staatsregierung zu tun, um den ent-\nstandenen Stau bei Antragstellung und Bewilligung von \nProjekten schnellstm\u00f6glich abzubauen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nTillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Vielen \nDank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Sehr geehrte Damen und \nHerren Abgeordnete! Sehr geehrter Herr Weichert, ich \ndarf Ihnen wiederum stellvertretend f\u00fcr den Innenminister \ndie Antwort auf Ihre Frage geben. \n\nEs ist zwar richtig, dass die EU-Strukturfondsperiode \n2007 bis 2013 vor 14 Monaten begonnen hat; aber noch \nbis zum 4. Mai 2007 hat der Freistaat mit der Europ\u00e4-\nischen Kommission \u00fcber den von Sachsen am 11.01.2007 \nvorgelegten Entwurf des Operationellen Programms f\u00fcr \nden Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung \nverhandelt. Gerade beim Thema \u201eNachhaltige Stadtent-\nwicklung\u201c war mit der Kommission eine Reihe von \nThemen zu kl\u00e4ren. Die f\u00f6rmliche Entscheidung der \nKommission erfolgte erst am 05.07.2007. Insofern kann \nvon 14 Monaten kaum die Rede sein. Ganz im Gegenteil, \ndas s\u00e4chsische EFRE-OP geh\u00f6rt zu den ersten Dokumen-\nten, die die Kommission genehmigt hat. \n\nDas SMI hat unmittelbar nach der Genehmigung des \nOperationellen Programms am 10.07.2007 einen Entwurf \nf\u00fcr eine neue Verwaltungsvereinbarung \u201eStadtentwick-\nlung 2007 \u2013 2013\u201c vorgelegt. Dieser ist in der Folgezeit \nmit den s\u00e4chsischen Ressorts ebenso abgestimmt worden \nwie mit dem S\u00e4chsischen Rechnungshof und den kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden. \n\nGerade bei der Abstimmung mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- \nund Gemeindetag hat das s\u00e4chsische Innenministerium \ndarauf geachtet, dass dies dem Wunsch des SSG entspre-\nchend nicht unter Termin- und Zeitdruck geschieht. Da \nmit der VwV \u201eStadtentwicklung\u201c keine Einzelprojektf\u00f6r-\nderung beabsichtigt ist, sondern eine gebietsbezogene \nF\u00f6rderung in mehreren Handlungsfeldern angestrebt wird, \nwar insbesondere die Abgrenzung zu anderen Fachf\u00f6rde-\nrungen und zum Europ\u00e4ischen Sozialfonds sehr zeitauf-\nwendig. \n\nDie erforderliche Kabinettsbefassung steht nunmehr \nunmittelbar bevor, sodass auch die Programmausschrei-\nbung zeitnah erfolgen kann. Der Zeitplan deckt sich damit \ngenau mit dem der F\u00f6rderperiode 2000 bis 2006. Die alte \nVwV Stadtentwicklung ist am 23.03.2001 im Amtsblatt \nverk\u00fcndet worden. \n\n 8518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nGestatten Sie dem Innenminister neben diesen Ausf\u00fch-\nrungen zur Zeitschiene noch eine Anmerkung zu Ihrer \nAussage, dass die Kontinuit\u00e4t der Arbeit gef\u00e4hrdet sei. \n\nOffensichtlich besteht die irrige Annahme, dass \u00f6ffentli-\nche Zuwendungen ohne Unterbrechung dauerhaft gew\u00e4hrt \nwerden m\u00fcssen. Gerade im Bereich der EU-Stadt-\nentwicklung sollen die eingesetzten EFRE-Mittel die \nGrundlage f\u00fcr nachhaltige Projekte bilden, die sich in der \nFolgezeit als selbsttragend erweisen. Die Europ\u00e4ische \nUnion selbst spricht von Hilfe zur Selbsthilfe. Eine \nKommune, die bei der Projektentwicklung darauf nicht \nachtet, ist schlecht beraten. \n\nAntwort zu Ihrer Frage 2: Da das Programm noch nicht \nausgeschrieben ist, konnten die Mittel auch noch nicht \nbeantragt werden. Antragsstau gibt es somit nicht. Es ist \nvielmehr so, dass die Kommunen gegenw\u00e4rtig auf der \nGrundlage des bereits bekannten Entwurfs ihr entspre-\nchendes Handlungskonzept erarbeiten und die Zeit damit \nsinnvoll nutzen, um bei Programmausschreibung ein \n\u00fcberzeugendes Konzept vorlegen zu k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: W\u00fcrden Sie mir als Vertre-\nter des Innenministers recht geben, wenn ich feststelle, \ndass kleine Projekttr\u00e4ger ganz anders am Tropf der \nF\u00f6rdermittel h\u00e4ngen und dadurch mehr unter Druck \nstehen als beispielsweise die kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nde? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Herr \nAbg. Weichert, in Vertretung des Innenministers darf ich \nmir erlauben zu sagen, dass, wenn kleine Projekttr\u00e4ger am \nTropf der F\u00f6rdermittel h\u00e4ngen, man sich die Frage stellen \nmuss, inwieweit sie wirtschaftlich stabil sind, weil es \nkeinen rechtlichen Anspruch auf F\u00f6rdermittel gibt. Wenn \ndas die Voraussetzung f\u00fcr die Existenz der kleinen Pro-\njekttr\u00e4ger w\u00e4re, w\u00e4re dies zumindest sehr bedenklich und \n\u00fcberdenkenswert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Bitte \nsch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Frau \nAbg. Kagelmann, ihre Frage Nr. 13 zu stellen. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n, Frau \nPr\u00e4sidentin! \u2013 Ich frage die Staatsregierung zum Thema \n\u201eGeplanter Abbau von Grauwacke in Gebelzig\u201c. \n\nDas Unternehmen HWO Hartsteine GmbH & Co KG Ost-\nsachsen beabsichtigt in Hohendubrau, Ortsteil Gebelzig, \nKreis NOL, den Neuaufschluss eines Tagebaus f\u00fcr den \nAbbau von Grauwacke. Raumordnungsverfahren sowie \nPlanfeststellungsverfahren und Umweltvertr\u00e4glichkeits-\npr\u00fcfung f\u00fcr das Teilfeld 1 liegen bereits zehn Jahre \n\nzur\u00fcck. Im Gebiet leben seltene und stark gef\u00e4hrdete \nBrutvogelarten, darunter Grauammer bzw. der Ortolan. \nInzwischen werden zus\u00e4tzlich zu den bekannten Vogelar-\nten regelm\u00e4\u00dfig auch Sichtungen anderer gesch\u00fctzter Arten \ngemeldet, wie beispielsweise von Seeadlern. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wie wird angesichts des \nlangen Planungsvorlaufes gesichert, dass neue Bedingun-\ngen zur Bewertung von abbau- und anlagenbedingten \nerheblichen Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr Natur und Umwelt im \nGenehmigungsverfahren zum aktuellen Rahmenbetriebs-\nplan Ber\u00fccksichtigung finden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Minister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Im Rahmen der \nPlanungen zum Vorhaben Festgesteinstagebau Gebelzig \nwurde vor circa zehn Jahren ein Raumordnungsverfahren \nals vorgeschaltetes selbstst\u00e4ndiges Verfahren durchge-\nf\u00fchrt. Das bergrechtliche Planfeststellungsverfahren mit \neingeschlossener Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung wurde \nam 27. Dezember 2007 er\u00f6ffnet. Dazu wurden die Unter-\nlagen f\u00fcr einen obligatorischen Rahmenbetriebsplan an \ndie betroffenen Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange, also Beh\u00f6r-\nden, Versorger, Gemeinden, einschlie\u00dflich der \u00f6ffentli-\nchen Auslegung der Unterlagen in den Gemeinden, und \nan die anerkannten Naturschutzverb\u00e4nde mit der Gele-\ngenheit zur Stellungnahme verschickt. Die Stellungnah-\nmefrist betr\u00e4gt zun\u00e4chst drei Monate. \n\nDie naturschutzfachlichen Untersuchungen wie Biotop-\nzyklenaufnahme, Brutvogel- und Laufk\u00e4fererfassung aus \nden Jahren 1997 wurden im Jahre 2004 durch entspre-\nchende Nachuntersuchungen aktualisiert. Ebenso wurden \ndie hydrogeologische Einsch\u00e4tzung und die immissions-\nschutzfachlichen Prognosen zu Ger\u00e4uschen, Staub und \nSprengersch\u00fctterungen aus dem Jahr 1997 in den Jah-\nren 2006 bzw. 2007 \u2013 das betraf die Sprengersch\u00fctterun-\ngen \u2013 einer erneuten Pr\u00fcfung durch die Gutachter unter-\nzogen und entsprechend angepasst. \n\nMit der Offenlegung dieser Unterlagen im Rahmen der \nBetriebsplanverfahren wird eine aktuelle, unabh\u00e4ngige \nund umfassende Bewertung der Unterlagen gesichert. \n\nNach Eingang der Stellungnahmen werden diese ausge-\nwertet. M\u00f6gliche Nachforderungen bzw. notwendige \n\u00dcberarbeitungen sind dann durch den Antragsteller zu \nerbringen und werden gegebenenfalls wiederholend den \nbetroffenen Fachbeh\u00f6rden, Gemeinden und Naturschutz-\nverb\u00e4nden zur Stellungnahme \u00fcbergeben. \n\nIch kann Ihnen versichern, dass mit dieser \u00fcblichen \nVerfahrensweise im bergrechtlichen Genehmigungsver-\nfahren alle umweltrechtlichen und umweltfachlichen \nGegebenheiten in der Region Hohendubrau ber\u00fccksichtigt \nwerden. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \n\n 8519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die letzte Frage der \nFragestunde stellt jetzt der Abg. Weichert; Frage Nr. 12. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! \n\nMeine Damen und Herren! In meiner Frage geht es um \nPflegest\u00fctzpunkte im Freistaat Sachsen. \n\nDie Bundesregierung hat sich darauf verst\u00e4ndigt, dass die \nEinf\u00fchrung der Pflegest\u00fctzpunkte nun den einzelnen \nL\u00e4ndern \u00fcberlassen werden soll. Pflegest\u00fctzpunkte sind \nBeratungsstellen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und deren Angeh\u00f6-\nrige. Eine Finanzierung der Pflegest\u00fctzpunkte durch die \nPflegekassen ist ab 1. Juli 2008 m\u00f6glich. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Ab wann und in welcher Form sind f\u00fcr Sachsen Pflege-\nst\u00fctzpunkte geplant? \n\n2. An wen k\u00f6nnen sich die Interessenten wenden, die \nbereits ab 1. Juli 2008 eine F\u00f6rderung als Pflegest\u00fctz-\npunkt durch die Pflegekassen in Anspruch nehmen wol-\nlen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Ministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nLieber Michael Weichert! Zur ersten Frage: Der Entwurf \ndes Pflege-Weiterentwicklungsgesetzes wird noch im \nBundestag und im Bundesrat diskutiert. Der endg\u00fcltige \nText f\u00fcr den Gesetzentwurf liegt noch nicht vor. \n\nDer bisherige Gesetzentwurf sah die Verantwortung bei \nden Pflegekassen und erm\u00f6glichte dem Land, die nach \nLandesrecht zu bestimmenden Stellen f\u00fcr die wohnortna-\nhe Betreuung festzulegen. \n\nNach der Entscheidung der Koalitionsspitzen vom \n27. Februar dieses Jahres wird es keine fl\u00e4chendeckende \nverpflichtende Einf\u00fchrung von Pflegest\u00fctzpunkten geben. \nEs scheint sich aber abzuzeichnen, dass es in Zukunft in \nder Hand der L\u00e4nder liegen wird, entweder neue St\u00fctz-\npunkte einzurichten oder die St\u00e4rkung vorhandener \netablierter Strukturen gemeinsam mit den Pflegekassen \nvoranzutreiben. \n\nBis uns die genauen Formulierungen aus dem Bundestag \nvorliegen, macht es, glaube ich, wenig Sinn, weiter zu \nspekulieren. Ob es doch bei einer Einf\u00fchrung zum \n01.01.2009 bleibt oder ein neuer Termin genannt wird, ist \nmir bisher nicht bekannt. Aus diesem Grund ist es auch \nnicht sicher, ab welchem genauen Zeitpunkt Pflegest\u00fctz-\npunkte im Land bereitstehen werden. Sollte es sich so \nentwickeln, dass die Errichtung in die Verantwortung der \nL\u00e4nder \u00fcbertragen wird, werden wir nat\u00fcrlich alles \ndaransetzen, Pflegest\u00fctzpunkte so schnell wie m\u00f6glich \neinzurichten bzw. bereits vorhandene zu stabilisieren. \n\nLassen Sie mich noch etwas zur Finanzierung sagen: \nAuch hier ist der endg\u00fcltige Gesetzentwurf abzuwarten. \nIm bisherigen Gesetzentwurf hatte die Bundesregierung \n\neine Anschubfinanzierung in H\u00f6he von rund 60 Millionen \nEuro vorgesehen. Ob diese Anschubfinanzierung weiter-\nhin bestehen bleibt, ob es \u00fcberhaupt eine F\u00f6rderung geben \nwird und wer der m\u00f6gliche Empf\u00e4nger ist, bleibt im \nMoment abzuwarten. \n\nWir wollen im Freistaat Sachsen keine unbedingt neuen \nStrukturen aufbauen. Da die Mittel zur Finanzierung der \nPflegest\u00fctzpunkte aus der Pflegeversicherung kommen \nsollen, gehen diese Mittel den pflegebed\u00fcrftigen Men-\nschen nat\u00fcrlich an anderer Stelle verloren. Mit der von der \nBundesregierung beabsichtigten Beitragserh\u00f6hung kann \nein solches Volumen nicht aufgefangen werden. Wir \nwerden uns daher f\u00fcr eine m\u00f6glichst kostenneutrale \nL\u00f6sung einsetzen. Schon deshalb m\u00f6chten wir an die \nvorhandenen Strukturen ankn\u00fcpfen. \n\nUnser Ziel ist die Koordinierung und Steuerung der \nLeistungen unterschiedlicher Versorgungsbereiche. \nEingebunden werden sollen daher Einrichtungstr\u00e4ger, \nSozialhilfetr\u00e4ger bis hin zu b\u00fcrgerschaftlichen Initiativen \nund nat\u00fcrlich auch Selbsthilfegruppen. Wir wollen die \nChance nutzen und nach M\u00f6glichkeit alle Beteiligten bei \nder Beratung und Versorgung von pflegebed\u00fcrftigen \nMenschen und ihren Angeh\u00f6rigen einbeziehen. Die bisher \noft noch starren Grenzen zwischen den einzelnen Versor-\ngungsbereichen m\u00fcssen abgebaut und diese stattdessen \nmiteinander verzahnt werden. Wir wollen die noch l\u00fc-\nckenhafte Beratungs- und Versorgungsqualit\u00e4t f\u00fcr die \nbetroffenen Menschen verbessern und eine Versorgungs-\nkontinuit\u00e4t f\u00fcr die pflegebed\u00fcrftigen Menschen und ihre \nAngeh\u00f6rigen sicherstellen. \n\nZur Frage Nr. 2: Hier verweise ich auf meine vorherge-\nhenden Ausf\u00fchrungen. Wie gesagt, der endg\u00fcltige Geset-\nzestext bleibt abzuwarten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben noch eine \nNachfrage? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ich habe eine bittende \nNachfrage: Ist es m\u00f6glich, zeitnah informiert zu werden, \nwenn die gesetzlichen Grundlagen so sind, dass wir dann \nauch \u00fcber konkrete Dinge in Sachsen sprechen k\u00f6nnen? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Selbstver-\nst\u00e4ndlich, Herr Abgeordneter. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Damit sind alle eingereichten \nFragen abgearbeitet. Ich bitte die Staatsregierung, die \nNachfragen, die heute nicht beantwortet werden konnten, \nan die fragestellenden Abgeordneten auszureichen. Vielen \nDank. \n\nDamit sind die Fragestunde und der Tagesordnungspunkt \nbeendet. An dieser Stelle treten wir in die Mittagspause \nein. Wir treffen uns zur Beratung 13:50 Uhr hier wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:51 bis 13:51 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n 8520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u2013 F\u00f6rderung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk \nDrucksache 4/11164, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Fortsetzung und Neuausrichtung des \u201eAbkommens \u00fcber die gemeinsame \nFinanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk\u201c \n\nDrucksache 4/11139, Antrag der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnen CDU, SPD und Linksfraktion als Einreicher. \nDanach folgen NPD, FDP, GR\u00dcNE und selbstverst\u00e4nd-\nlich die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der \nCDU-Fraktion das Wort; Herr Abg. Hermsdorfer, bitte. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich kann Sie nach der Mittagspause \nja fast namentlich begr\u00fc\u00dfen. Ich freue mich, dass Sie \ngekommen sind. \n\nIm Antrag der CDU- und der SPD-Fraktion, der Koaliti-\non, behandeln wir ein doch wichtiges Thema, das uns seit \neinigen Wochen im Facharbeitskreis und im Fachaus-\nschuss besch\u00e4ftigt: die Frage der Finanzierung und \nF\u00f6rderung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk. \n\nIn Deutschland leben circa 60 000 Sorben, davon 20 000 \nin Brandenburg und 40 000 in Sachsen. Sie stellen damit, \nneben der d\u00e4nischen Minderheit an der Grenze in Schles-\nwig-Holstein, die st\u00e4rkste Minderheit in Deutschland dar. \nDie Einzigartigkeit wurde bereits in unserer Verfassung \nber\u00fccksichtigt. Als Ausfluss des Schutzes in der Verfas-\nsung wurde die Ber\u00fccksichtigung dieser Minderheit im \nFreistaat Sachsen durch die Stiftung f\u00fcr das sorbische \nVolk direkt praktikabel gemacht. \n\nIn der Pr\u00e4ambel des Staatsvertrages von 1998 wird klar \nfestgehalten, dass die beteiligten Staaten den Staatsvertrag \nunterzeichnen \u2013 dazu geh\u00f6ren Sachsen, Brandenburg und \nder Bund \u2013, in Anerkennung des sorbischen Volkes, seine \nSprache, Kultur und Identit\u00e4t auch in Zukunft zu erhalten. \nDas soll deutlich zeigen, wie sehr sich Sachsen seiner in \nSachsen lebenden Minderheit bewusst ist und dies als \ndauerhafte Aufgabe versteht. \n\nZur Arbeit der Stiftung. Die Bedeutung der Arbeit der \nStiftung spiegelt sich schon im Stiftungszweck wider. \nZweck der Stiftung ist, Pflege und F\u00f6rderung des sorbi-\nschen Volkes, seiner Sprache und Kultur als Ausdruck der \nIdentit\u00e4t dauerhaft zu erhalten. Dabei f\u00f6rdert die Stiftung \nunter anderem Einrichtungen der Kunst, Kultur und \nHeimatpflege der Sorben; es geht um F\u00f6rderung und \nMitwirkung bei Vorhaben der Dokumentation, Publikati-\non und Pr\u00e4sentation sorbischer Kunst und Kultur und \neiniges anderes mehr. Durch die Stiftung wird ma\u00dfgeblich \nzum Erhalt der Sprache und Kultur beigetragen. An dieser \nStelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich den Verantwortlichen \ninnerhalb der Stiftung und den vielen ehrenamtlichen \nMitwirkenden bei der Arbeit der Stiftung von diesem \nHaus aus danken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAktuell stellt sich jedoch \u2013 das liegt unserem Koalitions-\nantrag zugrunde \u2013 die Frage der Finanzierung der Stiftung \nf\u00fcr das sorbische Volk. Wir verzeichnen, dass der Frei-\nstaat Sachsen als einziger aller drei Vertragspartner in den \nletzten Jahren den Abkommen und damit der Verantwor-\ntung gegen\u00fcber dem sorbischen Volk Rechnung getragen \nhat. Wir haben in der Vereinbarung zwischen allen drei \nPartnern die uns auferlegte Summe von etwa \n4,45 Millionen Euro immer wieder und in Jahresscheiben \ntreu der Stiftung zur Verf\u00fcgung gestellt. Leider zeichnet \nsich seit eineinhalb bis zwei Jahren ab, dass andere \nPartner dieser Verpflichtung nicht mehr nachkommen \nwollen. Insbesondere blicken wir in Richtung Bund, der \nin den Vereinbarungen eine Degression in der F\u00f6rderung \nder Stiftung des sorbischen Volkes festhalten wollte. Dies \nhat Brandenburg zum Anlass genommen, eine entspre-\nchende Sperrung eigener Mittel vorzunehmen und darauf \nzu dr\u00e4ngen, dass die sorbische Stiftung \u00fcber finanziellen \nDruck eine neue Konzeption entwickelt. \n\nWir f\u00fcr unseren Teil wollen als Freistaat Sachsen weiter \nunserer Verantwortung gerecht werden. Wir werden \nweiterhin \u2013auch wenn andere Vertragspartner ihren \nVerpflichtungen nicht nachkommen \u2013 die sorbische \nStiftung unterst\u00fctzen. Wir fordern dazu auf, dass die \nBundesregierung ihrer Verpflichtung f\u00fcr das sorbische \nVolk nachkommt und die entsprechenden finanziellen \nMittel zur Verf\u00fcgung stellt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDementsprechend hat die Koalition diesen Antrag einge-\nbracht. Es geh\u00f6rt aber noch ein Punkt dazu, wenn wir \nweiter \u00fcber Verhandlungen und die Ausfinanzierung \nsprechen: dass die Stiftung und die Domowina das Ge-\nspr\u00e4ch annehmen, nicht nur auf eine Beibehaltung und \nErh\u00f6hung der Mittel setzen, sondern sich auch Fragen der \nKonzeption und der Einrichtung stellen, diese konstruktiv \nim l\u00e4ndlichen Bereich, wo die Sorben in Sachsen leben, \nsich mit dem Umland in Verbindung setzen und diese \nGespr\u00e4che entsprechend begleiten, um L\u00f6sungen zu \nfinden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir diskutieren in Sachsen Konzeptionen f\u00fcr Museen, \nKultureinrichtungen und Theater. Unabh\u00e4ngig von unse-\nrer Verantwortung f\u00fcr das sorbische Volk bitten wir aber \nauch die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk, sich diesen \n\n 8521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nGespr\u00e4chen anzuschlie\u00dfen und in diesem Geiste f\u00fcr \nunsere s\u00e4chsische Verantwortung mitzuwirken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte die SPD-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Herr Hatzsch, bitte. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin!  Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es werden sich bei dem \nThema Doppelungen der Ausf\u00fchrungen leider nicht \nimmer ganz vermeiden lassen. Die beiden heute hier zu \nbehandelnden Antr\u00e4ge bewegen sich um die weitere \nF\u00f6rderung des sorbischen Volkes und die Perspektiven der \nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk. \n\nDas sorbische Volk zeichnet sich durch eine eigene \nSprache, eine eigene kulturell gewachsene Tradition und \nGeschichte aus. Im Gegensatz zu nationalen Minderheiten \nin anderen L\u00e4ndern hat das sorbische Volk keinen eigenen \nMutterstaat. Daraus ergibt sich, dass eine Vielzahl sorbi-\nscher Institutionen und kultureller Einrichtungen Unikate \nsind, deren Bewahrung und Weiterentwicklung f\u00fcr die \nsorbische Identit\u00e4t bestimmend und unverzichtbar sind. \n\nNach Ansicht meiner Fraktion ist die Pflege, Bewahrung \nund F\u00f6rderung der kulturellen und sprachlichen Identit\u00e4t \ndes sorbischen Volkes die F\u00f6rderung einer nationalen \nMinderheit und stellt somit eine gesamtstaatliche Verant-\nwortung dar. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAuf die gesetzlichen Grundlagen und internationalen \nVerpflichtungen, aus denen sich diese gesamtstaatliche \nVerantwortung ergibt, hatte mein Vorredner bereits \nhingewiesen. Wie wird nun diese Verantwortung wahrge-\nnommen? Einerseits \u00fcber die gemeinsame Stiftung zur \nF\u00f6rderung des sorbischen Volkes, andererseits \u00fcber die \nBereitstellung ausreichender finanzieller Mittel. Das \nbedeutet, dass es dringend notwendig ist, wieder ein \nFinanzierungsabkommen zwischen dem Bund, dem Land \nBrandenburg und dem Freistaat Sachsen abzuschlie\u00dfen, \ndas eine m\u00f6glichst dauerhafte, aber unbedingt verbindli-\nche Mindestf\u00f6rderh\u00f6he f\u00fcr den Bund, das Land Branden-\nburg und den Freistaat Sachsen festschreibt. \n\nDas ausgelaufene, unter der Regierung von Kanzler Kohl \nabgeschlossene Finanzierungsabkommen sah die M\u00f6g-\nlichkeit vor, dass der Bund seine Beteiligung schrittweise \nabsenken kann. Eine solche Regelung halten wir unter \ndem Gesichtspunkt der Planungssicherheit der Stiftung \nund unter dem Gesichtspunkt der gesamtstaatlichen \nVerantwortung nicht f\u00fcr gerechtfertigt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \nund der Linksfraktion) \n\nDer Bund muss sich an der Mitfinanzierung und F\u00f6rde-\nrung des sorbischen Volkes mit 50 % beteiligen. Ebenso \nwenig l\u00e4sst nach unserer Auffassung die gesamtstaatliche \nVerantwortung f\u00fcr die F\u00f6rderung der nationalen Minder-\n\nheit des sorbischen Volkes eine Zuweisung auf Projektba-\nsis zu, wie es der Bericht des Bundesrechnungshofes \nvorgeschlagen hat. Diese Position hat die Staatsregierung, \nnamentlich Frau Staatsministerin Stange, immer wieder \nvertreten, und sie hat darin nicht nur unsere, sondern \nsicher auch die vollste Unterst\u00fctzung des ganzen Hauses. \nIch denke, auf den aktuellen Stand der Verhandlungen und \ndie zahlreichen Bem\u00fchungen und Vermittlungsschritte \nwird Frau Staatsministerin noch konkret eingehen. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch einmal aus dem Koaliti-\nonsvertrag zitieren, der f\u00fcr uns bindend ist. Darin hei\u00dft es: \n\u201eDie Koalitionspartner bekennen sich zur Unterst\u00fctzung \nder sorbischen Sprache und Kultur. Dazu ist das zwischen \ndem Bund, dem Land Brandenburg und dem Freistaat \nSachsen beschlossene Abkommen \u00fcber die gemeinsame \nFinanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk auch \n\u00fcber das Jahr 2007 hinaus fortzuf\u00fchren.\u201c \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Danke. \u2013 Ich bitte die \nLinksfraktion, das Wort zu nehmen. Herr Abg. Kosel, \nbitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! \u2026w\u0161o dobre za d\u017a\u0115\u0142o za\u0142o\u0142by. \nAuf Deutsch: Alles Gute f\u00fcr die Arbeit der Stiftung. Mit \ndiesem in sorbischer Sprache niedergeschriebenen Satz \nbeendete die Vertreterin der Bundesregierung am \n19. Oktober 1991 ihre Rede auf dem Gr\u00fcndungsakt der \nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk. Der Zufall wollte es, dass \nder seinerzeit eigentlich zust\u00e4ndige Bundesinnenminister \nerkrankt war. Den Auftrag, ihn zu vertreten, erhielt ein \njunges Kabinettsmitglied ostdeutscher Provenienz, die \ndamalige Bundesministerin f\u00fcr Frauen und Jugend, \nDr. Angela Merkel, heute, wie bekannt, Bundeskanzlerin. \n\nVielleicht, meine Damen und Herren, befinden wir uns \nalso momentan in einer Debatte, die es nicht h\u00e4tte geben \nm\u00fcssen, wenn die Bundeskanzlerin und andere Bundespo-\nlitiker ihre im Jahr 1991 gegen\u00fcber den Sorben gemach-\nten Versprechungen und Zusagen nicht so schnell und so \ngr\u00fcndlich vergessen h\u00e4tten. \n\nEs ist daher ganz sicher sinnvoll, sich die damalige Rede \nvon Angela Merkel in ihren wesentlichen Punkten jetzt \nund hier in Erinnerung zu rufen. Die Bundeskanzlerin \nbegann zun\u00e4chst mit der Feststellung, dass die Demokra-\ntie in der Bundesrepublik ganz wesentlich auf der Aner-\nkennung von Minderheiten beruhe und dass dies selbst-\nverst\u00e4ndlich und ganz besonders auch f\u00fcr nationale \nMinderheiten gelte. \n\nDies ist eine h\u00f6chst lobenswerte Aussage und damals wie \nheute nur zu unterst\u00fctzen, wobei allerdings ein kurzer \nBlick ins Grundgesetz damals und leider auch heute noch \nh\u00e4tte misstrauisch machen m\u00fcssen, fehlt doch dort nach \nwie vor \u2013 im Gegensatz zur Paulskirchenverfassung, zur \n\n 8522\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nWeimarer Verfassung und zu den DDR-Verfassungen \u2013 \nein Minderheitenschutzartikel. \n\nAber die Hoffnung stirbt bekanntlich ganz zuletzt und \ndaher zur\u00fcck zur damaligen Rede unserer heutigen \nBundeskanzlerin. \n\n\u201eWir wollen mit dazu beitragen\u201c, hie\u00df es damals bei \nAngela Merkel, \u201edass die Sorben sich auch in Zukunft frei \nund ungehindert in ihrer kulturellen Eigenart entwickeln \nk\u00f6nnen. Die Bundesregierung nimmt die F\u00f6rderung der \nKultur des sorbischen Volkes auch deshalb besonders \nernst, weil die Sorben im Unterschied zur anderen Min-\nderheit, der d\u00e4nischen Minderheit, kein Mutterland haben, \ndas sich ihnen verpflichtet f\u00fchlt und Sorge f\u00fcr ihren \nErhalt und ihre Fortentwicklung tr\u00e4gt. Es ist gerade dem \nRespekt vor der traditionsreichen Geschichte und vor dem \nWillen des sorbischen Volkes geschuldet, dass der Bund \nzusammen mit den L\u00e4ndern daf\u00fcr sorgt, dass sie\u201c \u2013 die \nSorben \u2013 \u201edie notwendigen Freir\u00e4ume erhalten und ihre \nKultur auch wirklich entfalten k\u00f6nnen.\u201c Dazu k\u00f6nnte man \neigentlich auch heute noch nur Beifall spenden. \n\nVergleicht man aber diese Worte mit der gegenw\u00e4rtigen \nPolitik des Bundes gegen\u00fcber der Stiftung f\u00fcr das sorbi-\nsche Volk, die durch eine Blockade des dringend ben\u00f6tig-\nten Finanzierungsabkommens und durch die bereits seit \nJahren erfolgte K\u00fcrzung der Bundeszuwendung gepr\u00e4gt \nist, so wird klar, dass die Bundeskanzlerin einfach ihre \nnunmehr auch schon 17 Jahre alte Rede in wesentlichen \nPunkten schlichtweg vergessen hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Kosel, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Herr Kollege, ich \nh\u00e4tte mal eine Frage: Ist Ihnen bewusst und bekannt, dass \ndas Pr\u00e4dikat \u201esorbisches Volk\u201c eigentlich ein Leerbegriff \nist? Es gibt nur Wenden in der Oberlausitz, keine Sorben. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sie als Vertreter der NPD \u2013 \n\n(Zurufe von der NPD) \n\n\u2013 oder als ehemaliger Angeh\u00f6riger der NPD-Fraktion \ndiskreditieren sich damit wieder selbst; \n\n(Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: \nIch bin Halbwende!) \n\ndenn die Bezeichnung der Sorben im Freistaat Sachsen in \ndeutscher Sprache, die sie selbst gew\u00e4hlt haben und wie \nsie sich selbst bezeichnen, ist Sorbe bzw. Sorbin f\u00fcr sich \nals Person und f\u00fcr ihre Sprache Sorbisch. Es ist nat\u00fcrlich \ngerade im Hinblick auf die Tradition, in der Sie stehen, \nbezeichnend, dass die Sorben Ihnen ein Dorn im Auge \nsind; \n\n(Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Nein!) \n\ndenn nach Ihrer Konzeption sogenannten \u201eurdeutschen \nVolks- und Kulturbodens\u201c st\u00f6ren die Sorben nat\u00fcrlich in \nder Lausitz. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das ist eine Unterstellung!) \n\nDeshalb haben Sie oder Ihre Vorg\u00e4nger in der Vergangen-\nheit auch versucht, sie entweder zu germanisieren oder \ngar \u2013 wie in der Nazizeit \u2013 physisch zu liquidieren oder \neinfach wegzudefinieren \u2013 wie auch Sie das heute wieder \nversuchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist deshalb \u2013 gerade \num dem Vergessen bei der Bundespolitik zu wehren \u2013 \ndringend erforderlich, die heutige Debatte zu f\u00fchren, und \nes ist auch gut und richtig, dass wir uns entgegen der \nurspr\u00fcnglichen Planung dieser Debatte zu einem Zeit-\npunkt widmen, der auch noch das geb\u00fchrende mediale \nEcho sichert. Andernfalls h\u00e4tten die Inhalte und Ergebnis-\nse unserer Diskussion im Berliner Bundeskanzleramt zu \nleicht \u00fcberh\u00f6rt und zu schnell wieder vergessen werden \nk\u00f6nnen. Denn mit dem Vergessen der 1991 erkl\u00e4rten \nguten Absicht ging es wahrlich schnell \u2013 so schnell, dass \nsich Zweifel an ihrer Ehrlichkeit aufdr\u00e4ngen. \n\nBereits 1991 \u2013 also im Jahr der Merkel-Rede \u2013 ging das \nBMI intern von einer \u201enur vor\u00fcbergehenden Bundesf\u00f6rde-\nrung\u201c aus. Ab 1993 erfolgte eine Reduzierung der Zu-\nwendungen an die Stiftung um nunmehr etwa 20 %; doch \nnoch weit Schlimmeres war in Berlin geplant: Seit etwa \n1994 wurde durch die damalige Bundesregierung Kohl \nein Finanzierungsabkommen anvisiert und im August \n1998 auch abgeschlossen, das dem Bund bis 2007 die \nHalbierung seiner Zuwendungen erm\u00f6glicht h\u00e4tte. \n\nDer rot-gr\u00fcne Regierungswechsel in Berlin und die \nkonsequente Haltung vor allem Sachsens haben zwar die \nverheerendste Fehlentwicklung verhindert \u2013 daf\u00fcr auch \nnamens der Linksfraktion Respekt \u2013; aber die durch die \nBundesregierung 1998 getroffenen minderheitenpoliti-\nschen Fehlentscheidungen stehen auch jetzt noch \u2013 gleich \neinem Damoklesschwert \u2013 \u00fcber der F\u00f6rderung sorbischer \nSprache und Kultur. \n\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie mir nunmehr, zu \nden vorliegenden Antr\u00e4gen, aus denen sich die notwendi-\ngen Botschaften und Signale an die Bundesregierung \nergeben sollen, im Einzelnen Folgendes auszuf\u00fchren. \nZun\u00e4chst zum Antrag der Koalition: Er stellt eine Reakti-\non auf den zeitlich fr\u00fcheren und inhaltlich weitergehen-\nden Antrag der Linksfraktion dar. Er ignoriert wesentlich \ndie im Zusammenhang mit der F\u00f6rderung sorbischer \nSprache und Kultur einer L\u00f6sung harrenden Probleme \nund greift damit inhaltlich leider zu kurz. Ja, selbst \nForderungen des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten aus \ndessen \u201eSZ\u201c-Interview vom 07.02. dieses Jahres greift er \nnicht auf. Vielleicht sollten die Koalitionsfraktionen in \ndieser Frage gelegentlich die Konsultation mit dem \nMinisterpr\u00e4sidenten suchen. \n\nAllerdings stellt der Koalitionsantrag immerhin einen \u2013 \nund dies ist w\u00f6rtlich zu nehmen: einen \u2013 Schritt in die \nrichtige Richtung dar, dessen Bedeutung die Fraktion \nDIE LINKE im S\u00e4chsischen Landtag keineswegs ver-\nkennt. Die Linksfraktion wird daher diesem Antrag \n\n 8523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nzustimmen \u2013 wobei wir ausdr\u00fccklich davon ausgehen, \ndass die Koalition den Begriff der \u201eerforderlichen H\u00f6he\u201c \nminderheitenrechtsfreundlich interpretiert. Hierzu fordern \nwir die Koalitionsfraktionen noch zur Klarstellung in der \nweiteren Debatte auf. \n\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie, dass ich nun-\nmehr um Zustimmung zu dem vorliegenden Antrag der \nLinksfraktion werbe. Ziel des ersten Teils unseres Antra-\nges ist es, zun\u00e4chst noch einmal die rechtlichen Grundla-\ngen f\u00fcr die F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und Kultur \nund damit auch der Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das \nsorbische Volk klar und eindeutig darzulegen. Dies \nscheint wahrlich notwendig zu sein, wenn man sich zum \nBeispiel vergegenw\u00e4rtigt, dass der Bundesrechnungshof \nim Jahre 2007 die Auffassung vertrat, dass der Einigungs-\nvertrag als Rechtsgrundlage zur F\u00f6rderung der sorbischen \nSprache und Kultur durch den Bund \u201everbraucht\u201c sei. \n\nObwohl ich mich als Jurist viel mit Rechtsgeschichte und \nRechtsvergleich besch\u00e4ftigt habe, konnte ich bisher die \nRechtsauffassung vom \u201everbrauchten Vertrag\u201c nirgendwo \nau\u00dferhalb des Bundesrechnungshofes ausfindig machen. \n\nAuch wenn die Bundesebene nunmehr teilweise zur\u00fcck-\nzurudern versucht, ist es dringend n\u00f6tig, hier Klarheit zu \nschaffen; denn wer vermag schon vorherzusehen, zu \nwessen Lasten als N\u00e4chstes nach Auffassung des Bundes-\nrechnungshofes vertragliche Bestimmungen des Eini-\ngungsvertrages \u201everbraucht\u201c sind? Es liegt daher im \nInteresse der Rechtsklarheit f\u00fcr alle Beteiligten, dass die \nFraktion DIE LINKE im Bundestag an den dortigen \nwissenschaftlichen Parlamentsdienst eine Anfrage gerich-\ntet hat, um verbindlich festzustellen, ob sich der Eini-\ngungsvertrag in der vom Bundesrechnungshof dargestell-\nten Weise zulasten des sorbischen Volkes verbraucht hat. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, nach dem bereits ge-\nnannten Interview des Ministerpr\u00e4sidenten in der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c vom 07.02. dieses Jahres gehe ich davon \naus, dass nunmehr zwischen den Fraktionen der demokra-\ntischen Opposition und der Koalition Konsens dar\u00fcber \nherrscht, dass die gegenw\u00e4rtige finanzielle Ausstattung \nder Stiftung mit Blick auf die ihr \u00fcbertragenen Aufgaben \nals unzureichend angesehen werden muss und daher dem \nentsprechenden Finanzbedarf der Stiftung zu entsprechen \nist. \n\nTrotz dieser in letzter Zeit erzielten Aufkl\u00e4rung erscheint \nes notwendig, an dieser Stelle nochmals auf einige Fehl-\nleistungen der politischen und medialen Debatte zur \nStiftung in der Vergangenheit einzugehen. Da ist als \nErstes das vor allem in den Medien gelegentlich pauschal \ngezeichnete Klischee, \u201edie Sorben\u201c w\u00fcrden nicht effektiv \nmit dem zur Verf\u00fcgung stehenden Geld umgehen und sich \nbez\u00fcglich notwendiger Strukturver\u00e4nderungen \u201enicht \nbewegen\u201c. Diese fahrl\u00e4ssige Pauschalisierung ist nicht \nnur zu Recht durch eine polnische B\u00fcrgerinitiative, die \nsich im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab mit diskriminierender \nMediensprache besch\u00e4ftigt, scharf kritisiert worden, \nsondern h\u00e4lt auch einer inhaltlichen Pr\u00fcfung nicht stand. \nDas erkl\u00e4rte Interesse aller in den Institutionen und \n\nProjekten t\u00e4tigen Sorbinnen und Sorben besteht darin, aus \nden eingesetzten finanziellen Mitteln den maximalen \nMehrwert an sorbischer Sprach- und Kulturf\u00f6rderung zu \nerzielen. \n\nDen Sorben geht es also um die Effektivit\u00e4t des Mittelein-\nsatzes. Das unterscheidet sie von denjenigen politischen \nKreisen insbesondere in Berlin, denen es lediglich um \neine Reduzierung der eingesetzten Mittel geht. Die \nSorben haben in der Vergangenheit durchaus schmerzhaf-\nte Einsparungs- und Strukturver\u00e4nderungsma\u00dfnahmen \nhingenommen. So wurde seit 1993 mehr als jede dritte \nStelle in den sorbischen Kultureinrichtungen gestrichen. \nGleichzeitig wurden das \u201eHaus f\u00fcr Sorbische Volkskul-\ntur\u201c und die sorbische Erwachsenensprachschule in \nMilkel komplett aufgel\u00f6st. Der S\u00e4chsische Rechnungshof, \nder \u00fcber mehrere Jahre verschiedene sorbische Kulturein-\nrichtungen \u00fcberpr\u00fcft hatte, h\u00e4lt die seinerzeitig vorge-\nbrachten Kritikpunkte mittlerweile f\u00fcr erledigt. \n\nEs ist also mehr als an der Zeit, dass der politische wie \nmediale Diskurs in den genannten Punkten von seiner \nfrevelhaften und diskriminierenden Pauschalisierung \nabl\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEine weitere Fehlleistung der bisherigen Debatte besteht \nin der gelegentlichen Darstellung der Sorben als blo\u00dfe \npassive Kostg\u00e4nger der \u00f6ffentlichen Haushalte, die daher \nf\u00fcr jeden Euro, den die Politik ihnen zukommen l\u00e4sst, in \ntiefe Dankbarkeit verfallen sollten. \n\nAus einer j\u00fcngst erstellten Studie des Institutes f\u00fcr Kultu-\nrelle Infrastruktur Sachsen geht hervor, dass die 60 000 in \nder Bundesrepublik lebenden Sorben ein Bruttoinlands-\nprodukt von circa 1,2 Milliarden Euro pro Jahr erwirt-\nschaften. \u201eBei einer Staatsquote von 45,6 %\u201c \u2013 so hei\u00dft es \nweiter in dem Gutachten \u2013 \u201eleisten die Sorben daher einen \nBeitrag von gut einer halben Milliarde Euro f\u00fcr die \nKassen des Bundes, der L\u00e4nder, der Kommunen und der \nSozialversicherung.\u201c \n\nDie von den Sorben aufgebrachten Steuern umfassen bei \neiner Steuerquote von 21,7 % gut eine viertel Milliarde \nEuro. Somit stellen die gesamten j\u00e4hrlichen Zuwendun-\ngen, die der Bund, Sachsen und Brandenburg an die \nStiftung zahlen, lediglich einen R\u00fcckfluss von 6,3 % der \nvon den Sorben selbst erbrachten Steuern dar. Damit \nd\u00fcrfte auch den Letzten innerhalb und au\u00dferhalb dieses \nHohen Hauses klar sein, dass nicht die Politiker dankens-\nwerterweise die Sorben finanzieren, sondern dass eher der \ngegenteilige Befund zutreffend ist. Hilfreich in der Debat-\nte w\u00e4re es auch, wenn dieses Hohe Haus dem Beispiel des \nLandtags von Schleswig-Holstein folgen w\u00fcrde, der eine \nh\u00f6chst interessante Kompetenzanalyse zum Thema \n\u201eMinderheiten als Standortfaktor in Grenzregionen\u201c mit \nin Auftrag gegeben hat. \n\nMeine Damen und Herren, bez\u00fcglich der ersten beiden \nUnterpunkte unter Punkt 2 unseres Antrages gehe ich \nnach dem bereits erw\u00e4hnten Interview des Ministerpr\u00e4si-\ndenten in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c davon aus, dass sie \n\n 8524\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nf\u00fcr die Koalitionsfraktionen nunmehr zustimmungsf\u00e4hig \nsind; denn \u2013 ich zitiere den Ministerpr\u00e4sidenten \u2013: \u201eEin \nneues Finanzierungsabkommen sollte nicht Anlass f\u00fcr \nVerhandlungen in k\u00fcrzeren Abst\u00e4nden, sondern dauerhaf-\nte Planungsgrundlage f\u00fcr die Stiftung sein.\u201c \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Kosel, gestatten \nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Nat\u00fcrlich. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Abgeordneter, nach \nIhrem finanziellen Beispiel gewinnt man den Eindruck, \ndass es den Sorben wirtschaftlich und finanziell wesent-\nlich besser gehen w\u00fcrde, wenn sie einen eigenen unab-\nh\u00e4ngigen Staat h\u00e4tten. Teilen Sie diese Meinung? \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Herr Kollege, ich habe \nIhnen aus einer Studie des Instituts f\u00fcr Kulturelle Infra-\nstruktur Sachsen zitiert. Ich habe zu der Frage, die Sie \nwahrscheinlich meinen, wiederholt ausgef\u00fchrt, dass die \nSorben im Freistaat Sachsen, in Brandenburg und in der \nBundesrepublik zu Hause sind, dass wir hier gemeinsam \nmit unseren Mitb\u00fcrgern deutscher und anderer Nationali-\nt\u00e4t \u2013 so wie es in der S\u00e4chsischen Verfassung niederge-\nschrieben ist \u2013 leben und dass wir unsere Zukunft im \nvereinigten Europa sehen und auch einiges f\u00fcr diese \nZukunft im vereinigten Europa beizutragen haben. \n\nDas ist eigentlich alles, was ich auf Ihre Frage erwidern \nkann; ich hoffe, Sie haben mich verstanden. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Sie wollen sie nicht beant-\nworten; danke. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Ich habe sie klar beantwor-\ntet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie also, um die \nArgumentation zu untermauern, dass ich noch einmal auf \ndas Zitat des Ministerpr\u00e4sidenten zur\u00fcckkomme. Der \nMinisterpr\u00e4sident sagte: \u201eEin neues Finanzierungsab-\nkommen sollte nicht Anlass f\u00fcr Verhandlungen in k\u00fcrze-\nren Abst\u00e4nden, sondern dauerhafte Verhandlungsgrundla-\nge f\u00fcr die Stiftung sein. Es sollte m\u00f6glichst unbefristet \ngelten und mit einer Anpassungsklausel versehen sein.\u201c \nGenau dies, meine Damen und Herren, ist in den genann-\nten beiden Punkten unseres Antrages enthalten. \n\nAuch der letzte Punkt unseres Antrages ist dringend \nannahmebed\u00fcrftig. Hier fordern wir eine perspektivische \nNeuausrichtung des bisherigen Stiftungsmodells einer \nZuwendungsstiftung hin zu einer Stiftung mit Stiftungs-\nkapital. Wir wissen uns bei dieser Forderung nicht nur mit \nden Vertretern der Sorben einig, sondern auch mit Kom-\nmunalpolitikern aller demokratischen Parteien in der \nLausitz. Unter den dortigen Landr\u00e4ten macht das von uns \nvorgeschlagene Modell sogar unter der Bezeichnung \n\u201eEhrliche Stiftung\u201c Furore. Unser Vorschlag gibt dar\u00fcber \n\nhinaus dem Stiftungsmodell einen neuen Impuls und \nentzieht die Stiftung dem immer wieder auch von sorbi-\nschen Kulturschaffenden, nicht zuletzt auch von dem \nleider zu fr\u00fch verstorbenen Jurij Br\u011bzan, erhobenen \nVerdacht, die Stiftung k\u00f6nnte als \u00f6konomisches G\u00e4ngel-\nband des Staates gegen\u00fcber den Sorben missbraucht \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir abschlie-\n\u00dfend noch auf Folgendes hinzuweisen. F\u00fcr unseren \nAntrag sprechen neben den genannten minderheitenrecht-\nlichen und minderheitenpolitischen Gr\u00fcnden auch europa- \nund au\u00dfenpolitische Argumente. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBereits Angela Merkel hat sich in ihrer Rede vor \n17 Jahren mit der Stiftungsgr\u00fcndung auch einen Impuls \n\u201ef\u00fcr die europ\u00e4ische kulturelle Verst\u00e4ndigung, insbeson-\ndere in Richtung Osteuropa\u201c erhofft. Die Ministerpr\u00e4si-\ndenten Biedenkopf und Milbradt haben, wenn auch in \nseltener Einm\u00fctigkeit, so doch zu Recht, wiederholt auf \ndie au\u00dfenpolitische Komponente der Minderheitenpolitik \ngegen\u00fcber den Sorben hingewiesen. Besonders wichtig ist \nes, dass der gewaltfreie Politikansatz der Sorben, der \nleider nicht allen Minderheiten in Europa eigen ist, durch \ndie Bundesebene respektiert wird. \n\nMeine Damen und Herren! In der Hoffnung, dass Sie die \nErnsthaftigkeit aller meiner Erw\u00e4gungen zur Kenntnis \ngenommen haben, ersuche ich die Abgeordneten der \ndemokratischen Fraktionen um Zustimmung zu unserem \nAntrag aus allen genannten Gr\u00fcnden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Kosel, es wird Sie sicherlich \nverwundern, dass die NPD-Fraktion als Fraktion der \nNationaldemokraten beiden Antr\u00e4gen zustimmen wird. \nIch werde mich in den Ausf\u00fchrungen allerdings etwas \nk\u00fcrzer fassen als Sie. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die Finanzierung der Stiftung f\u00fcr \ndas sorbische Volk notwendig. Es ist f\u00fcr die NPD-\nFraktion sehr bezeichnend, dass der Bund, der f\u00fcr Zu-\nwanderung aus aller Herren L\u00e4nder und f\u00fcr Kriegsspiele \nin aller Herren L\u00e4nder Geld \u00fcbrig hat, f\u00fcr eine seit Jahr-\nhunderten in Deutschland ans\u00e4ssige Minderheit aber die \nGelder einsparen will. \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nAber, meine Damen und Herren, Geld ist nicht alles. Zum \nErhalt eines lebenswerten Siedlungsraumes f\u00fcr die Sorben \nsind nat\u00fcrlich auch Arbeitspl\u00e4tze n\u00f6tig. Sachsens Spit-\nzenwerte in der Arbeitslosigkeit liegen nach meinem \nKenntnisstand auch im sorbischen Siedlungsbereich. Das \nf\u00fchrt zu einer Abwanderung der reproduktiven Generati-\non. Sachsens Wirtschaftsministerium hat einen gewissen \nAnteil daran, etwas dagegenzusteuern. Da die Zahl der \n\n 8525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nMenschen, die sich zur sorbischen Volksgruppe zugeh\u00f6rig \nf\u00fchlen, gerade mal einer mittelgro\u00dfen Kreisstadt ent-\nspricht, ist es fast voraussehbar, wann das sorbische Volk \nin Deutschland ausgestorben sein wird. \n\nDa f\u00e4llt mir die Antwort des Arbeitsministers von Sachsen \nauf die Anfrage von Mirko Schmidt ein: Wenn sorbisch \nist, wer sich zu dem Volk bekennt, ist nat\u00fcrlich die Kuh \nvom Eis. Das \u00e4ndert nichts an der Tatsache, dass die \neigentlichen Traditionen, die zu einem Volk geh\u00f6ren und \ndie \u00fcber Generationen weitergegeben werden, mit der Zeit \nverschwinden werden. Wenn wir da nicht Einhalt gebieten \n\u2013 und das ist eine Sache, die das s\u00e4chsische Parlament \nmachen kann \u2013, dann hilft das Geld aus Berlin auch nicht \nweiter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eDie im Land \nlebenden B\u00fcrger sorbischer Volkszugeh\u00f6rigkeit sind \ngleichberechtigter Teil des Staatsvolkes. Das Land ge-\nw\u00e4hrleistet und sch\u00fctzt das Recht auf Bewahrung ihrer \nIdentit\u00e4t sowie auf Pflege und Entwicklung ihrer ange-\nstammten Sprache, Kultur und \u00dcberlieferung, insbesonde-\nre durch Schulen, vorschulische und kulturelle Einrich-\ntungen.\u201c So steht es in Artikel 6 unserer S\u00e4chsischen \nVerfassung. \n\nWas die Schutzpflicht betrifft, so gibt es in diesen Tagen \nein ernstes Problem, n\u00e4mlich die ausk\u00f6mmliche Finanzie-\nrung der sorbischen Institutionen. Was den Freistaat \nbetrifft - da sind wir uns mit allen demokratischen Frakti-\nonen einig \u2013, ist die Lage eindeutig. Der Freistaat hat \nseine Verpflichtungen ernst genommen und stellt der \nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk schon seit Jahren einen \nkonstanten Betrag zur Verf\u00fcgung. Das ist keine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit, wenn man daran denkt, dass der S\u00e4chsische \nRechnungshof in mehreren Jahresberichten die Haushalts-\nf\u00fchrung bei einzelnen sorbischen Institutionen bem\u00e4ngelt \nhat. \n\nDie Kritik des Rechnungshofes ist aber vor Ort ernst \ngenommen worden. Wie der Rechnungshof im Haushalts- \nund Finanzausschuss berichtet hat, findet ein konstrukti-\nver Dialog zwischen den Beteiligten statt. Was eine \nausk\u00f6mmliche Finanzierung f\u00fcr die sorbischen Institutio-\nnen konkret in der H\u00f6he umfasst, kann ich nicht abschlie-\n\u00dfend bewerten. Die Antr\u00e4ge von CDU- und SPD-Fraktion \nund auch der Linksfraktion sind an dieser Stelle sehr \nallgemein gehalten. Das ist aber hier nicht das Thema, \nzumal die Verhandlungen mit dem Bund und dem Land \nBrandenburg noch laufen. \n\nWas ich aber bewerten kann, ist das rigide Vorgehen des \nBundes und des Landes Brandenburg, der beiden anderen \nPartner der Finanzierung. Beide zusammen sind immerhin \nf\u00fcr zwei Drittel der Finanzierung verantwortlich. So sieht \n\nes die Finanzierungsvereinbarung von 1998 vor, die \nletztes Jahr ausgelaufen ist. Herr Kosel hat schon darauf \nhingewiesen. Was aus dieser Finanzierungsverantwortung \ninzwischen geworden ist, sieht man in den jeweiligen \nHaushalten. Im Bundeshaushalt wurde gegen\u00fcber der \nurspr\u00fcnglichen Finanzierung in den Anfangsjahren \nweniger Geld beim Zuschuss an die Stiftung f\u00fcr das \nsorbische Volk eingestellt, und zudem wurden in diesem \nJahr auch noch Gelder gesperrt. Der Stiftung stehen vom \nBund damit seit Jahresbeginn insgesamt \u00fcber \n3 Millionen Euro weniger zur Verf\u00fcgung als zu Beginn \ndes Finanzierungsabkommens. \n\nAuch Brandenburg k\u00fcrzte seinen Anteil. Dort hat man den \nZuschuss bereits reduziert und im Haushaltsplan 2008 \neine Sperre vorgesehen. Die Gelder sollen dort so lange \ngesperrt sein, bis ein neues Finanzierungsabkommen \nabgeschlossen ist. So etwas mag haushaltsrechtlich \nzul\u00e4ssig sein, ist aber politisch das vollkommen falsche \nSignal. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nDas Land Brandenburg signalisiert n\u00e4mlich so dem Bund, \ndass die Stiftung das Geld offenbar erst einmal nicht \nbraucht. So kann man mit den Betroffenen vor Ort nicht \numgehen. Sachsen hat zum Gl\u00fcck keine derartige Sperre \nausgesprochen, und das ist auch gut so. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nGleichwohl muss das Problem nun gel\u00f6st werden, und \nzwar langfristig. Beide Antr\u00e4ge unterst\u00fctzen die Staatsre-\ngierung bei den Verhandlungen mit dem Bund und indi-\nrekt auch mit dem Land Brandenburg. Dem werden wir \nselbstverst\u00e4ndlich zustimmen. Man muss sich aber auch \nGedanken dar\u00fcber machen, wie man mit dem Problem \nweiter umgeht, wenn sich zwei von drei Verhandlungs-\npartnern st\u00f6rrisch stellen und die F\u00f6rderung der sorbi-\nschen Institutionen im Ergebnis zum Gro\u00dfteil lieber den \nSachsen \u00fcberlassen. \n\nDie Idee der Linken \u2013 eine Stiftung mit Stiftungskapital \u2013 \nw\u00e4re eine denkbare Alternative. Im Kern muss es aber \nschlussendlich darum gehen, eine langfristige Finanzie-\nrung sicherzustellen. Das Grundproblem hat man 1998 \nmit der alten Finanzierungsvereinbarung nicht gel\u00f6st. Der \nVertrag war ja nur bis Ende 2007 terminiert. Derartige \nL\u00f6sungen, die das Problem nur zeitlich verschieben, \nm\u00fcssen im Interesse der Sorben und auch im Interesse \naller Sachsen bei neuen Verhandlungen vermieden wer-\nden, sonst sitzen wir in ein paar Jahren zum selben Thema \nwieder im Plenum zusammen, und das w\u00e4re sehr schade. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Hermenau, Sie \nhaben das Wort f\u00fcr Ihre Fraktion GR\u00dcNE. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Ich schlendere ja nun des \n\n 8526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n\u00d6fteren durch Bautzen. Das liegt daran, dass ich dort \nmein Regionalb\u00fcro habe. Dann sehe ich nat\u00fcrlich immer \ndiese vielen sorbischen Namen, die ja \u00fcberall ausgewie-\nsen sind und neben den deutschen stehen. \n\nJedes Mal ber\u00fchrt mich dann die Neugier auf dieses \nGeheimnis einer Sprache, die man eben nicht auf Anhieb \nversteht, sondern sich nach und nach erschlie\u00dfen oder \nlernen muss. Manchmal helfen da auch Erinnerungen an \nvor sehr langer Zeit gelernte russische Vokabeln. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Was?) \n\nIn meiner Kindheit habe ich von der Mittagsfrau und von \nden Lutki gelesen und sp\u00e4ter mit Vorliebe Jurij Bre\u017aan, \nden ich dann auch noch pers\u00f6nlich kennenlernen durfte. \nInzwischen habe ich viele sorbische K\u00fcnstler kennenge-\nlernt, die ihre Seele in Wort, Bild und Ton ausdr\u00fccken. \nDas hat mich schon jetzt f\u00fcr mein Leben bereichert. \n\nNach und nach lernt man dann die Menschen kennen, die \ndiese Sprache sprechen. Sie sind manchmal etwas vor-\nsichtig im Umgang mit Deutschen, weil sie unangenehme \nErfahrungen mit ihnen gemacht haben. Ihr Vertrauen \nmuss man sich eben ehrlich erarbeiten. Aber das macht es \nja auch so wertvoll. Manche verschlie\u00dfen sich gern gegen \nNichtsorben, weil sie glauben, nur auf diese Weise das \nSpezielle ihres Lebens bewahren zu k\u00f6nnen. Andere \nwollen sich bewusst \u00f6ffnen, weil sie in der Offenheit \nChancen sehen. \n\nDie meisten dieser Menschen sind sehr bodenst\u00e4ndig. Wer \neine Stunde lang nur \u00fcber Flachs reden kann, der ent-\nkommt der Mittagsfrau, die ihn sonst zu k\u00f6pfen droht. \nUnd in der Welt der Sorben muss man eben \u2013 wie man \nsieht \u2013 sein Handwerk verstehen. \n\nAll das macht sie zu einer, wie ich finde, interessanten, \neingeschworenen, kleinen Gemeinschaft. Diese Gemein-\nschaft braucht die anderen, uns, um auf Dauer kulturell \nbestehen zu k\u00f6nnen und nicht in ihrer Umgebung Tag f\u00fcr \nTag mehr zu verblassen. Wir reden hier also \u00fcber einen \nengagierten, leidenschaftlichen, ehrlichen Minderheiten-\nschutz, weil die Vielfalt, insbesondere auch die kulturelle, \nzu sch\u00fctzen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund der Abg. Stefan Brangs, SPD, \n\nund Torsten Herbst, FDP) \n\nNun haben die Koalitionsfraktionen und DIE LINKE \njeweils einen Antrag eingebracht, um die technische \nUmsetzung des politischen Minderheitenschutzes, die \nstaatliche Finanzierung, voranzutreiben; so weit, so gut. \n\nAber leider liest sich der Koalitionsantrag, als sei er etwas \nlustlos gestellt. Die moralische Verpflichtung wird gese-\nhen. Die innere Leidenschaft ist au\u00dferordentlich begrenzt. \nDas mag an den anhaltenden schwierigen Debatten unter \nund auch mit den Sorben \u00fcber die Ausgestaltung des \nFinanzierungsabkommens liegen. Das konnte in den \nletzten Jahren durchaus etwas erm\u00fcden. Aber Politik \nsollte nicht lustlos einwilligen, auch wenn die Verhand-\nlungen schwierig sind, sondern tatkr\u00e4ftig und zielf\u00fchrend \n\nentscheiden, wenn die Zeit daf\u00fcr reif ist. Wir werden dem \nKoalitionsantrag zustimmen. Wir h\u00e4tten uns ein bisschen \nmehr Leidenschaft gew\u00fcnscht, sehen aber dar\u00fcber hin-\nweg. \n\nIm Moment versuchen \u2013 das ist die Lage \u2013 offenkundig \nalle, sogar die Stiftung der Sorben selbst, Zeit zu gewin-\nnen, um eigene Interessen auszusitzen, Geld zu sparen \u2013 \nbeim Bund und in Brandenburg sieht man das \u2013, und um \nvielleicht auch keine anstrengenden Entscheidungen \ntreffen zu m\u00fcssen; eventuell sogar hier in Sachsen. Das \natmet \u00fcbrigens ganz massiv auch der Antrag der Linken, \nder zwar deutlich differenzierter als der Antrag der Koali-\ntion ist, aber sich ebenfalls um eine unliebsame, aber \nn\u00f6tige Entscheidung dr\u00fcckt. \n\nIch sage einmal als ehemaliges Mitglied des Haus-\nhaltsausschusses des Bundestages: Ich wei\u00df noch, dass \ndie Vereinbarung, die Herr Kanther als damaliger Innen-\nminister getroffen hatte, eine massive Degression vorsah. \nDann kam Rot-Gr\u00fcn an die Regierung und hat sich jedes \nJahr bem\u00fcht, die Gelder wieder hochzubringen, damit \nnicht irgendwelche Pfl\u00f6cke eingeschlagen werden. Das ist \neine unendlich lange Geschichte. Aber was Sie vorschla-\ngen, Herr Kosel von der Linken, n\u00e4mlich die Stiftung im \nPrinzip mit Stiftungskapital v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von allem \nzu machen, f\u00fchrt nicht dazu, dass die strukturellen Re-\nformen gemacht werden, auf die es ganz dringend an-\nkommt. Es fehlt doch der Stiftung ganz massiv an Demo-\nkratie. Das wissen Sie auch. \n\nGestern wurde ein Aufruf ver\u00f6ffentlicht, den die Vertreter \nder kulturellen Einrichtungen der Sorben verfasst haben. \nSie sind in gr\u00f6\u00dfter Sorge um ihre sorbische nationale \nSubstanz. Sie bezeichnen sich als Identifikationszentren \nund markieren damit eigentlich klar, dass sie die sorbische \nSprache und Kultur vor Ort lebendig halten und nicht die \n\u00fcber allen thronende Stiftung. Auch sie fordern nat\u00fcrlich \neine verl\u00e4ssliche Finanzierung. \n\nWir h\u00e4ngen also in einem Politikmikado fest, an dem \n\u00fcbrigens, wie ich finde, die Stiftung des sorbischen \nVolkes durchaus beteiligt ist. Wer das beenden will, der \nmuss eben t\u00e4tig werden und konkrete Forderungen auf-\nstellen. \n\nWie durchschl\u00e4gt man nun diesen gordischen Knoten? \u2013  \nIndem wir Nichtsorben den Sorben ein faires Angebot \nmachen. Das Erste w\u00e4re, dass der Finanzierungsbedarf \nder Stiftung einerseits und der Kultur- und Wissenschafts-\neinrichtungen der Sorben andererseits gutachterlich und \nvor allem unabh\u00e4ngig erhoben wird. Sie k\u00f6nnen nicht die \nStiftung damit beauftragen. Dann machen Sie den Bock \nzum G\u00e4rtner. \n\nNat\u00fcrlich wird die Stiftung versuchen, ihren Stellenspie-\ngel zu bewahren, die Leute bis zur Rente in der Stiftung in \nLohn und Brot zu halten und dann vielleicht auf Kosten \nder Kulturbranchen zu sparen. Das kann man doch nicht \nwirklich wollen und machen. \n\nZum Zweiten. Warum schlagen wir nicht vor, um den \nKnoten aufzul\u00f6sen, dass die L\u00e4nder im Wesentlichen f\u00fcr \n\n 8527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\ndie institutionelle und der Bund im Wesentlichen f\u00fcr die \nProjektf\u00f6rderung zust\u00e4ndig sein werden? Dann w\u00fcrden \ndie Kriterien der Mittelvergabe \u00fcberarbeitet und klarge-\nstellt \u2013 zum Beispiel durch Personalsteuerungskennzah-\nlen, einem v\u00f6llig normalen Instrument der Haushaltstech-\nnik \u2013 und man w\u00fcrde auf diese Weise ganz bestimmt die \nUnwilligkeit des Bundes \u00fcberwinden und h\u00e4tte wieder \neinen neuen Anfang im politischen Gespr\u00e4ch. \n\nZum Dritten. Im Staatsvertrag sollte eine \u00c4nderung \nvorgenommen werden, die erm\u00f6glicht, dass der Stiftungs-\nrat der Sorben frei, direkt und unabh\u00e4ngig im Siedlungs-\ngebiet der Sorben gew\u00e4hlt wird. Damit wird seine Unab-\nh\u00e4ngigkeit als gew\u00e4hlte Instanz aller Sorben und nicht \neines Viertels seiner Mitglieder legitimiert und sicherge-\nstellt. \n\nSo erreichen wir gemeinsam mehr Eigenverantwortung \nauf der sorbischen Seite f\u00fcr die Ausgestaltung der kultu-\nrellen Aspekte des Minderheitenschutzes und konzentrie-\nren die staatliche Kontrolle auf die konkreten Kriterien f\u00fcr \ndie Mittelvergabe, die ja immerhin aus Steuergeldern \nfinanziert wird und immer wieder auch Gegenstand der \nKritik des Bundesrechnungshofes war. \n\nSo sieht f\u00fcr mich eine politische L\u00f6sung f\u00fcr ein schwieri-\nges Problem aus. Das, Herr Kosel, macht es unserer \nFraktion leider unm\u00f6glich, Ihrem Antrag zuzustimmen, \nweil Sie sich davor dr\u00fccken wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch weitere \nWortmeldungen. Herr Abg. Schiemann f\u00fcr die CDU-\nFraktion, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst: Es \nkommt nicht nur auf viele Worte in Antr\u00e4gen an, sondern \nim Handeln liegt die Leidenschaft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Handeln. Und Sachsen hat dies in den letzten Jahren \ndeutlich bewiesen. Sachsen hat zu seinen Aussagen \ngestanden \n\n(Unruhe und Zurufe) \n\nund hat an dieser Stelle mehr getan, \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nals nur Worte zu \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: \u2026 verlieren.) \n\nverlieren. \n\nDennoch muss ich sagen: Ich habe Respekt vor dieser \nDebatte, auch wenn ich nicht alles, was meine Vorredner \ngesagt haben, teile. Ich sp\u00fcre doch den einm\u00fctigen Wil-\nlen, die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk auch weiterhin wie \nbisher zu unterst\u00fctzen. \n\nDamit unterst\u00fctzen wir die S\u00e4chsische Staatsregierung bei \nihren Bem\u00fchungen, das Finanzierungsabkommen mit der \nBundesregierung und dem Land Brandenburg langfristig \nauf der Grundlage von circa 16,4 Millionen  Euro zu \nunterzeichnen. \n\nDiese Stiftung, geboren nach der friedlichen Revolution \nmit der Wiedervereinigung Deutschlands, war die Grund-\nlage f\u00fcr den Neuanfang bei den Sorben in der Lausitz. \n\nIch m\u00f6chte sagen, es ist das erste Mal in der Geschichte \neines geeinten Deutschlands, dass sich Deutsche so \nintensiv f\u00fcr die Belange der Sorben in dieser Stiftung \neingesetzt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \nund der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nIn den Jahrhunderten zuvor waren es oft die Nachbarn der \nLausitz. \n\nDennoch, glaube ich, ist es wichtig, auf die rechtlichen, \naber auch verfassungsrechtlichen Fragen noch einmal \neinzugehen, wenngleich einige meiner Vorredner dies hier \nschon getan haben. \n\nIch verweise dabei auf den Vertrag zwischen der Bundes-\nrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen \nRepublik \u00fcber die Herstellung der Einheit Deutschlands. \nDort ist, vermerkt im Protokoll unter Punkt I Ziffer 14, zu \nArtikel 35 folgende Klarstellung getroffen: \u201eDie Bundes-\nrepublik Deutschland und die Deutsche Demokratische \nRepublik erkl\u00e4ren im Zusammenhang mit Artikel 35 des \nVertrages: \n\n1. Das Bekenntnis zum sorbischen Volkstum und zur \nsorbischen Kultur ist frei. \n\n2. Die Bewahrung und Fortentwicklung der sorbischen \nKultur und der sorbischen Traditionen werden gew\u00e4hrleis-\ntet. \n\n3. Angeh\u00f6rige des sorbischen Volkes und ihrer Organisa-\ntionen haben die Freiheit zur Pflege und zur Bewahrung \nder sorbischen Sprache im \u00f6ffentlichen Leben. \n\n4. Die grundgesetzliche Zust\u00e4ndigkeitsverteilung zwi-\nschen Bund und L\u00e4ndern bleibt unber\u00fchrt.\u201c \n\nDurch diese Protokollerkl\u00e4rung werden die Rechte der \nSorben im vereinten Deutschland gesichert. Diese Be-\nstimmungen blieben nach Wirksamwerden des Beitritts \ngeltendes Bundesrecht. Insoweit gilt dieses Recht mit \nVerweis auf Artikel 45 Abs. 2 des Einigungsvertrages fort. \n\nIn dem Vertragswerk \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich betonen \u2013 \nist ein sp\u00e4teres Au\u00dferkrafttreten oder eine Befristung der \nGeltungsdauer der Protokollerkl\u00e4rung ausdr\u00fccklich  \nnicht vorgesehen. Dies ist sp\u00e4ter in den Diskussionen der \nGemeinsamen Verfassungskommission durch die beiden \nVertreter der gro\u00dfen Volksparteien, f\u00fcr die SPD \nDr. Henning Voscherau, f\u00fcr die CDU Prof. Dr. Rupert \nScholz, mehrfach deutlich gemacht worden. Als es nicht \ngelungen war, in das Grundgesetz einen Minderheiten- \noder Volksgruppenartikel hineinzubekommen, haben \ndiese beiden Vertreter deutlich gemacht, dass es auch \n\n 8528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nohne \u00c4nderung des Grundgesetzes eine aus Artikel 35 des \nEinigungsvertrages hergeleitete gesamtstaatliche Verant-\nwortung gibt und dass dies auch weiterhin so bleiben soll. \n\nDiese Rechtsauffassung, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, haben sowohl Vertreter der Bundesregierung als \nauch der S\u00e4chsischen Staatsregierung bisher stets vertre-\nten. In diesem Hohen Haus waren wir uns \u00fcber die Wei-\ntergeltung dieses Rechts einig. Dies belegt gleichsam die \nVerantwortung des Bundesstaates, eine Verantwortung, \ndie mit der Errichtung der Stiftung im Oktober 1991 als \nSignal der gemeinsamen Verantwortung der Bundesregie-\nrung, des Landes Brandenburg und des Freistaates Sach-\nsen wirksam wurde. \n\nDiese gemeinsame Idee von Bundeskanzler Helmut Kohl, \nMinisterpr\u00e4sident Manfred Stolpe und Ministerpr\u00e4sident \nKurt Biedenkopf wurde am 19. Oktober 1991 in der \nKirche zu Lohsa durch eine gemeinsame Erkl\u00e4rung der \nMinisterpr\u00e4sidenten und des Bundesministers des Innern \nbesiegelt. Die damalige Bundesministerin und heutige \nBundeskanzlerin Angela Merkel \u2013 Herr Kosel hat darauf \nhingewiesen \u2013 fand bei ihrer Rede in der Kirche zu Lohsa \nklare Worte. Der Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chte ich  \ndiese Worte auch vollst\u00e4ndig zitieren: \u201eSeit dem \n3. Oktober 1990 ist Deutschland in Freiheit vereint. Ich \ndenke, die Demokratie der Bundesrepublik beruht ganz \nwesentlich auf der Anerkennung von Minderheiten. \nDeshalb beteiligt sich der Bund auch an der Gr\u00fcndung \ndieser Stiftung. Wir wollen dazu beitragen, dass sich die \nSorben auch in Zukunft frei und ungehindert in ihrer \nkulturellen Eigenart entwickeln k\u00f6nnen. Die Bundesregie-\nrung nimmt die F\u00f6rderung der Kultur des sorbischen \nVolkes auch deshalb besonders ernst, weil die Sorben im \nUnterschied zu der anderen Minderheit, der d\u00e4nischen \nMinderheit, keinen nationalen Mutterstaat haben, der sich \nihnen verpflichtet f\u00fchlt und Sorge f\u00fcr ihren Erhalt und \nihre Fortentwicklung tr\u00e4gt. Es ist gerade der Respekt vor \nder traditionsreichen Geschichte und vor dem Willen des \nsorbischen Volkes, dass wir als Bund daf\u00fcr sorgen, dass \nsie die notwendigen Freir\u00e4ume erhalten, um ihre Kultur \nauch wirklich entfalten zu k\u00f6nnen. Die Stiftung ist dazu \nein wichtiger Beitrag. Sie wird alle erforderlichen F\u00f6r-\ndermittel bereitstellen, aber sie wird auch Garant daf\u00fcr \nsein, dass die Sorben ohne staatliche Bevormundung \u2013 ich \nbetone: ohne staatliche Bevormundung \u2013 die M\u00f6glichkeit \nhaben, ihre nationalen Belange selbst zu gestalten.\u201c \n\nDie Rede, die neben der Unterst\u00fctzung seitens des Staates \nauch eine Aufforderung an die Sorben war, sich entschei-\ndend f\u00fcr die eigene Zukunft zu engagieren, hat auch den \nklaren Unterschied zu den in S\u00fcdschleswig lebenden \nD\u00e4nen benannt. Die Sorben haben ihr Mutterland in der \nBundesrepublik Deutschland. Die S\u00fcdschleswiger haben \nihr sprachliches Mutterland im K\u00f6nigreich D\u00e4nemark. Sie \nm\u00fcssen sich das so vorstellen: Die S\u00fcdschleswiger haben \ndie Chance, die Literatur und all das, was in B\u00fcchern \nniedergelegt ist, im K\u00f6nigreich D\u00e4nemark zu erwerben. \nSie k\u00f6nnen die modernen Medien in d\u00e4nischer Sprache \naus dem Mutterland, dem K\u00f6nigreich D\u00e4nemark, nutzen. \nIm Sorbischen muss man dies alles selbst herstellen, weil \n\nes eben kein weiteres sprachliches Mutterland gibt. Es \nwird den Sorben niemand verdenken, dass sie dies alles in \nihrer eigenen Muttersprache erleben wollen. Deshalb ist \ndiese Unterst\u00fctzung notwendig. \n\nIch m\u00f6chte darauf verweisen, dass das Bonn-\nKopenhagener Abkommen aus dem Jahre 1955 ein \nwichtiges Vorbild f\u00fcr die Schaffung dieser Stiftung war. \nDas K\u00f6nigreich D\u00e4nemark unterst\u00fctzt die S\u00fcdschleswiger \nD\u00e4nen in Deutschland und die Bundesrepublik die Nord-\nschleswiger Deutschen im K\u00f6nigreich D\u00e4nemark. Dieses \nVorbild der F\u00f6rderung wurde von den engagierten Beam-\nten des Bundesinnenministeriums f\u00fcr die Stiftung \u00fcber-\nnommen. Die Inhalte der F\u00f6rderung der Nordschleswiger \nDeutschen und der S\u00fcdschleswiger D\u00e4nen sind denen der \nLausitzer Sorben vergleichbar, aber niemals gleichzuset-\nzen. Bei jedem sind Schwerpunkte aus der eigenen \nEntwicklung hervorgegangen. \n\nDie Finanzierung erfolgt seit 1991 nicht projektbezogen, \nwie das bei den Nordschleswigern der Fall ist. Die Nord-\nschleswiger haben von Anfang an eine projektbezogene \nF\u00f6rderung. Die F\u00f6rdermittelbereitsteller, die Bundes-\nrepublik, der Freistaat Sachsen und das Land Branden-\nburg, haben damals gesagt: Nein, das wollen wir nicht, \nwir wollen euch eine Summe geben, und ihr selbst m\u00fcsst \nmit unseren Mitarbeitern daf\u00fcr sorgen, dass die Projekte \nauf den Weg gebracht werden. Deshalb halte ich eine \nerneute Diskussion, ein st\u00e4ndiges \u201eRein in die Kartoffeln, \nraus aus den Kartoffeln\u201c eher f\u00fcr nicht hilfreich, weil man \ndadurch von der L\u00f6sung der wichtigen Probleme abgehal-\nten wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \ndarauf hinweisen, dass 1991 staatliche Aufgaben in die \nStiftung \u00fcberf\u00fchrt worden sind. Staatliche Aufgaben, die \nauf Bundesebene, aber auch in den L\u00e4ndern zu erledigen \nwaren, sollten von dieser Stiftung wirksam bearbeitet \nwerden. \n\nLassen Sie mich darauf hinweisen, dass viele Aufgaben, \ndie die Stiftung erf\u00fcllt, Unikate sind. Das gilt f\u00fcr das \nDeutsch-Sorbische Volkstheater in Bautzen als einzige \nzweisprachige Berufsb\u00fchne Deutschlands wie f\u00fcr das \nSorbische Nationalensemble mit seinen anspruchsvollen \nDarbietungen in den Gattungen Musik, Tanz, Gesang. Ich \nhalte es f\u00fcr sehr wichtig, dass in diesem Nationalen-\nsemble nicht nur Sorben t\u00e4tig sind, sondern auch viele \nDeutsche und Menschen, die aus anderen L\u00e4ndern kom-\nmen. Wenn man an einer Sache gemeinsam arbeitet, wird \nman sich auch im Leben besser verstehen. Deshalb ist \ndieses Nationalensemble eine Chance, eine Br\u00fccke \nzwischen Menschen und Kulturen. Ich freue mich beson-\nders, dass es dort diese gute Br\u00fccke zwischen Sorben und \nDeutschen gibt. Das darf nicht kaputtgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch erinnere an den Domowina-Verlag als Herausgeber \nvon sorbischen B\u00fcchern, Zeitungen und Zeitschriften, \ndessen 50-j\u00e4hriges Bestehen wir im Sommer dieses Jahres \n\n 8529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nw\u00fcrdig begehen werden, und an das au\u00dferuniversit\u00e4re \nSorbische Institut mit den Arbeitsstellen in Bautzen und \nCottbus, das Sprache, Geschichte und Kultur der Ethnie \nallseitig erforscht. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass ich \nimmer wieder ver\u00e4rgert bin, wenn ich in Publikationen \nlese, und zwar besonders von der Bundesebene angeregt, \ndass das Sorbische Institut in Bautzen endlich mit dem \nInstitut f\u00fcr Sorabistik der Universit\u00e4t Leipzig fusionieren \nsoll. Das ist die Idee eines ehemaligen Kulturstaatsminis-\nters in Berlin, der jetzt in einer anderen Funktion t\u00e4tig ist. \nEr ist damals auf diese Idee gekommen. \n\nIch habe jetzt festgestellt, dass dieser Vorschlag in den \nMinderheitenbericht der Bundesregierung aufgenommen \nworden ist. Ich wei\u00df nicht, wie lebensfremd man sein \nmuss, um solche Vorschl\u00e4ge machen zu k\u00f6nnen. Das \nInstitut in Bautzen geh\u00f6rt nach Bautzen. Es ist vom \nWissenschaftsrat empfohlen worden, dass dieses Institut \nin Bautzen angesiedelt werden soll. Ich kann Ihnen auch \nbelegen, dass die Bundesregierung nach Auffassung ihres \ndamaligen Staatssekret\u00e4rs Kroppenstedt 1992 erkl\u00e4rt hat, \n\u201edass dieses Institut wichtige Beitr\u00e4ge f\u00fcr den Erhalt der \nsorbischen Kultur und die Identit\u00e4t der Sorben leistet. Von \nbesonderer Bedeutung sind ganz sicher auch die Auswir-\nkungen der wissenschaftlichen Arbeit des Instituts auf die \neher praxisbezogene Arbeit der Stiftung.\u201c \n\nDie Evaluierung im Jahr 2003 hat dies nochmals best\u00e4tigt \nund ich kann uns alle nur davor warnen, diesen lebensfer-\nnen Dingen hinterherzulaufen. Das Institut geh\u00f6rt nach \nBautzen und das Institut f\u00fcr Sorabistik an der Universit\u00e4t \nin Leipzig geh\u00f6rt dorthin, um letztendlich auch f\u00fcr den \nLehrernachwuchs bei uns zu sorgen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte es nochmals hervorheben: Das Beispiel bzw. \ndie Grundlage f\u00fcr die Schaffung der Stiftung war f\u00fcr \ndiejenigen, die aus dem westlichen Teil des Vaterlandes \nkommen, das Bonn-Kopenhagener Abkommen. Dort ist \ndie Unterst\u00fctzung des Bundesstaates auch f\u00fcr Schule und \nLehrer nicht wegzudenken. Also, die Bundesrepublik \nDeutschland finanziert die deutschsprachigen Lehrer in \nNordschleswig und es ist ein Aberwitz der Geschichte, \ndass es in Stellungnahmen der Bundesebene eine Kritik \nan der Stiftung dahin gehend gibt, dass die Schulb\u00fccher, \ndie in geringen St\u00fcckzahlen hergestellt werden, nicht von \nder Stiftung, sondern vom Freistaat hergestellt werden \nsollen. Ich glaube, wenn man sich als Bundesrepublik \ndaf\u00fcr einsetzt, dass Lehrer und Schule in Nordschleswig \n\u00fcber dieses deutsch-d\u00e4nische Abkommen funktionieren, \ndann muss man sich auch daran erinnern k\u00f6nnen, dass es \n1995 eine Stiftungsentscheidung eben f\u00fcr diese Schul-\nbuchproduktion im Domowina-Verlag gegeben hat. \n\nLassen Sie mich darauf hinweisen, dass die d\u00e4nische \nMinderheit in S\u00fcdschleswig vom K\u00f6nigreich D\u00e4nemark \nim Jahr 2002 in einer H\u00f6he von 51 Millionen Euro \nunterst\u00fctzt worden ist. Im Jahre 2007 ist diese Unterst\u00fct-\nzung auf 55 Millionen Euro angewachsen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Schaffung \nder Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk ist ein Erfolgsmodell \nder Bundesrepublik Deutschland, des Freistaates und des \nLandes Brandenburg, ein Ergebnis harter Arbeitsjahre, \nnicht allein als Kulturf\u00f6rderung zu bezeichnen. Sie ist ein \nTeil des Erhalts der sorbischen Sprache. Deutsche haben \ndas unterst\u00fctzt, wof\u00fcr dem kleinen Volk der Sorben die \nKraft allein fehlt. Daf\u00fcr danke ich allen, die dabei bisher \nmitgeholfen haben. Mein Dank gilt Ihnen, meine Damen \nund Herren, die Sie das s\u00e4chsische Volk hier im Hohen \nHaus vertreten. Mein Dank gilt der Staatsregierung, \nbesonders dem Ministerpr\u00e4sidenten Georg Milbradt f\u00fcr \nsein Engagement beim Erhalt der Stiftung und letztend-\nlich auch beim Ausarbeiten der Finanzierungsvereinba-\nrung. Ich verbinde diesen Dank mit der Bitte, die Bundes-\nregierung und den Deutschen Bundestag davon zu \u00fcber-\nzeugen, wie notwendig die weitere Unterst\u00fctzung des \nsorbischen Volkes in der Niederlausitz und der Oberlau-\nsitz ist. \u2013 K\u00fcrzlich sprach mich ein Kollege an und fragte: \nSind denn das zwei unterschiedliche Sprachen? \u2013 Es sind \nzwei eigenst\u00e4ndige Schriftsprachen: in der Niederlausitz \ndas Niedersorbische und in der Oberlausitz das Obersor-\nbische. \n\nIch glaube, dass es dringenden Handlungsbedarf gibt. \nViele meiner Vorredner haben das angesprochen. Ich \nappelliere an die Verantwortung des Bundesstaates, sich \nbei seinem Zuschuss, wie in der mittelfristigen Finanzpla-\nnung seit 2003 empfohlen, bei 8,2 Millionen Euro zu \norientieren und damit ein klares Signal zu setzen, die gute \nArbeit der Stiftung weiterzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch appelliere \u2013 und das ist, glaube ich, noch viel wichti-\nger \u2013 und bitte den Deutschen Bundestag, die Ausgaben-\nsperre in H\u00f6he von 2,6 Millionen Euro aufzuheben. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion \nund der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nGeben Sie den Kindern und Jugendlichen in der sorbi-\nschen Lausitz eine vergleichbare Chance wie in deutsch-\nsprachigen Regionen! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Unterst\u00fct-\nzung der sorbischen Kultur ist von unmittelbarer Bedeu-\ntung f\u00fcr das Bestreben der Sorben, ihre Identit\u00e4t zu \nbewahren. Daher hat die F\u00f6rderung der sorbischen Kultur \neine europ\u00e4ische Dimension, die sie zu einer Aufgabe von \ngesamtdeutschem Charakter macht. Helfen wir mit, dass \nim Blumengarten der Sprachen Europas auch weiterhin \ndie Sprache der Sorben als kleine, aber sch\u00f6ne Blume \nerbl\u00fcht! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr \nSchiemann. \n\n(Unruhe) \n\n 8530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, es \ngeh\u00f6rt durchaus auch dazu, dass einem mal das Herz \n\u00fcberl\u00e4uft, und daf\u00fcr danke ich Ihnen, Herr Schiemann. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Linksfraktion) \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Frau Ministerin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Es ist  \nein wenig schwierig, solch einem leidenschaftlichen \nPl\u00e4doyer f\u00fcr die F\u00f6rderung des sorbischen Volkes noch \netwas N\u00fcchternes hinzuzuf\u00fcgen. Aber ich glaube, Herr \nSchiemann hat in aller Ausf\u00fchrlichkeit und Deutlichkeit \ngezeigt, warum es notwendig ist, dass die Stiftung f\u00fcr das \nsorbische Volk auch zuk\u00fcnftig eine dauerhafte, verl\u00e4ssli-\nche und ausk\u00f6mmliche Finanzierung ben\u00f6tigt, um ihre \nwichtige Arbeit, die Pflege und die Entwicklung der \nsorbischen Sprache und Kultur, auch in Zukunft fortset-\nzen zu k\u00f6nnen. Er hat, denke ich, durch seinen Beitrag \u2013 \nebenso wie Frau Hermenau und andere \u2013 hier deutlich \ngemacht, worum es geht. \n\nDie Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung, sich daf\u00fcr \neinzusetzen, dass es eine dauerhafte, verl\u00e4ssliche und \nausk\u00f6mmliche Finanzierung gibt, hat uns schon sehr \nfr\u00fchzeitig bewogen, entsprechende Initiativen f\u00fcr die \nVerhandlungen \u00fcber ein neues Finanzierungsabkommen \nmit dem Land Brandenburg und auch mit dem Bund zu \nergreifen. Schon im Koalitionsvertrag zur Bildung der \nStaatsregierung im Freistaat Sachsen im Jahr 2004, aber \nauch in der Koalitionsvereinbarung f\u00fcr die Zusammenar-\nbeit im brandenburgischen Landtag 2004 legten die \nKoalitionspartner SPD und CDU fest, dass sie das Finan-\nzierungsabkommen f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk \nauch \u00fcber das Jahr 2007 hinaus fortf\u00fchren wollen. \n\nBereits seit dem Fr\u00fchjahr 2006 setzt sich die S\u00e4chsische \nStaatsregierung f\u00fcr die Aufnahme und die Fortf\u00fchrung der \nVerhandlungen zu einem neuen Finanzierungsabkommen \nein, teilweise gemeinsam mit dem Land Brandenburg. So \nhaben die zust\u00e4ndige Staatsministerin des Freistaates \nSachsen und die zust\u00e4ndige Ministerin des Landes  \nBrandenburg in Schreiben vom 11.04.2006 und vom \n03.04.2006 an den Beauftragten f\u00fcr Kultur und Medien \num die Aufnahme der Verhandlungen gebeten. Zeitgleich \nhat sich damals der Ministerpr\u00e4sident des Freistaates \nSachsen in dieser Angelegenheit an Staatsminister  \nNeumann gewandt. \n\nVor dem Hintergrund der voranschreitenden Zeit wurden \ndie Bem\u00fchungen im Jahr 2007 vonseiten der s\u00e4chsischen \nLandesregierung verst\u00e4rkt. Neben den Verhandlungen auf \nArbeitsebene und dem Schreiben der Amtsspitze des \nSMWK an den Bund hat sich auch der Ministerpr\u00e4sident \nnochmals an den Bund, nun an die Bundeskanzlerin, \ngewandt. Von dieser erhielten wir mit Schreiben vom \n16.07.2007 die Antwort, der Bund sei grunds\u00e4tzlich \nbereit, sich auf der Grundlage des Einigungsvertrages und \ndes Rahmen\u00fcbereinkommens des Europarates vom \n\n1. Februar 1995 zum Schutz nationaler Minderheiten \nsowie der Europ\u00e4ischen Charta der Regional- und Min-\nderheitensprachen des Europarates vom 5. November \n1992 weiter an der Finanzierung zu beteiligen. \u2013 Ein \nwichtiges Signal in Anbetracht der Ausf\u00fchrungen des \nBundesrechnungshofes. \n\nDie Bem\u00fchungen, zu konkreten Verhandlungsergebnissen \nzu gelangen, verz\u00f6gerten sich allerdings aufgrund der \nBeratungen zum Bundeshaushalt 2008. Erst im Dezember \ndes vergangenen Jahres \u2013 nach Abschluss der Haushalts-\nverhandlungen auf Bundesebene \u2013 signalisierte das BKM \ndie Bereitschaft, die Verhandlungen wieder aufzunehmen. \nEine ma\u00dfgebliche Entscheidung f\u00fcr die jetzigen Rahmen-\nbedingungen wurde dabei durch das Votum des Haus-\nhaltsausschusses des Deutschen Bundestages vom No-\nvember 2007 getroffen. Hierin \u2013 das will ich noch einmal \ndeutlich machen, obwohl es in einigen Redebeitr\u00e4gen \nschon zum Ausdruck kam \u2013 wurde die F\u00f6rdersumme des \nBundes f\u00fcr die \u201eStiftung f\u00fcr das sorbische Volk\u201c f\u00fcr das \nJahr 2008 auf 7,6 Millionen Euro festgelegt. Davon sind \nallerdings 2,6 Millionen Euro mit einer Haushaltssperre \nversehen. Die Aufhebung der Sperre ist an folgende \nBedingungen gebunden: \n\nDie Bundesregierung ist aufgefordert \u2013 so der Haus-\nhaltsausschuss \u2013, im Rahmen der Finanzierungsvereinba-\nrung mit den Bundesl\u00e4ndern Brandenburg und Sachsen \nbis sp\u00e4testens 15.06.2008 ein umfassendes Weiterent-\nwicklungskonzept vorzulegen, das eine F\u00f6rderdegression \nvorsieht, um die Bedenken des Bundesrechnungshofes \nund des Bundesverwaltungshofes umzusetzen. Das BKM \nhat bisher keine Stellungnahme zum \u201eBericht des Bundes-\nrechnungshofes \u00fcber ausgew\u00e4hlte Aspekte des Zuschusses \ndes Bundes an die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk\u201c 2007 \nabgegeben. Sowohl das SMWK wie auch die Stiftung f\u00fcr \ndas sorbische Volk haben ihrerseits bereits im Mai 2007 \njeweils eine ausf\u00fchrliche Stellungnahme an das BKM \n\u00fcbermittelt, indem die Forderungen des Bundesrech-\nnungshofes nach K\u00fcrzung der Zusch\u00fcsse an die Stiftung \ndeutlich zur\u00fcckgewiesen werden. \n\nDie Staatsregierung war und ist bem\u00fcht, ihre Position eng \nmit dem Land Brandenburg abzustimmen. So haben sich \nbeide Kabinette in einer gemeinsamen Sitzung am \n16.10.2007 in Hoyerswerda zu folgenden Erwartungen \nverst\u00e4ndigt: erstens, eine dauerhaft ausk\u00f6mmliche Finan-\nzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk ausgehend von \nihren Aufgaben; zweitens, die Beibehaltung des bisheri-\ngen Finanzierungsschl\u00fcssels, der vorsieht, dass drei \nSechstel vonseiten des Bundes, zwei Sechstel vonseiten \nSachsens und ein Sechstel vonseiten des Landes Bran-\ndenburg f\u00fcr die Stiftung finanziert werden; drittens, dass \nweitere Globalzuweisungen durch den Bund erfolgen, \nalso keine Umstellung auf ausgew\u00e4hlte Projekte; und \nviertens, dass ein Abkommen mit unbefristeter Laufzeit, \nmindestens aber f\u00fcr die Dauer von f\u00fcnf Jahren abge-\nschlossen wird. \n\n 8531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nDas sind die Erwartungen der Kabinette in Brandenburg \nund in Sachsen als Ma\u00dfgabe f\u00fcr die Verhandlungen mit \ndem Bund. \n\nVor diesem Hintergrund der Verst\u00e4ndigung ist die Staats-\nregierung etwas irritiert, dass das Land Brandenburg von \nseinen f\u00fcr die Stiftung eingestellten 2,6 Millionen Euro \nf\u00fcr die Jahre 2008 und 2009 jeweils 0,6 Millionen Euro \ngesperrt hat. Brandenburg hat die Entsperrung dieser \nMittel vom Ausgang der Verhandlungen zum Finanzie-\nrungsabkommen abh\u00e4ngig gemacht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Derzeit stehen \nwir in einer sehr wichtigen, mit hoher Wahrscheinlichkeit \nauch abschlie\u00dfenden Phase der Verhandlungen. Das \nn\u00e4chste Gespr\u00e4ch der Zuwendungsgeber ist f\u00fcr \nM\u00e4rz 2008 vorgesehen. Ich rechne fest damit, dass wir \nsehr zeitnah \u2013 noch in diesem Fr\u00fchjahr \u2013 die zwischen \ndem Bund und den L\u00e4ndern abgestimmten Rahmendaten \nf\u00fcr das Finanzierungsabkommen haben werden; denn wie \nbereits ausgef\u00fchrt, erwartet auch der Haushaltsausschuss \ndes Bundestages bis sp\u00e4testens 15.06.2008 ein umfassen-\ndes Weiterentwicklungskonzept. \n\nIch bef\u00fcrchte, dass der Bund von seiner Haltung, seinen \nZuwendungsbetrag abzusenken, so wie das bereits f\u00fcr das \nJahr 2008 erfolgt ist, nicht abr\u00fccken wird. Im Einzelnen \ngehe ich aber davon aus, dass das neue Abkommen eine \nakzeptable zeitliche Planungssicherheit bieten und der \nBund seine Zuwendungen auch weiterhin im Wege einer \nglobalen F\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung stellen wird und die \ndrei Zuwendungsgeber insgesamt eine F\u00f6rdersumme zur \nVerf\u00fcgung stellen werden, die in etwa der jetzigen Finan-\nzierung entspricht. \n\nDas strukturelle Problem der Finanzierung der Stiftung \nund der von ihr gef\u00f6rderten Einrichtungen wird weiterbe-\nstehen, wenn nicht vonseiten der Stiftung ein Konzept zur \nWeiterentwicklung vorgelegt wird, welches ausweist, wie \ndie Stiftung zuk\u00fcnftig mit den ihr zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Zuwendungen ausk\u00f6mmlich arbeiten kann. Ich denke, \ndie Stiftung ist gut beraten, hierzu sehr bald entsprechen-\nde Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Wir f\u00fcr unseren Teil dr\u00e4ngen \nauf alle F\u00e4lle darauf. \n\nZum Antrag der Linksfraktion m\u00f6chte ich Folgendes \nanmerken: Auch bei gr\u00f6\u00dften Anstrengungen der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung k\u00f6nnen wir den Beschluss des \nHaushaltsausschusses des Deutschen Bundestages als \nRahmenbedingung nicht ignorieren. Die \u00c4nderung des \nStiftungsmodells in eine Stiftung mit Stiftungskapital \nhalte ich f\u00fcr wenig realistisch, auch w\u00e4ren damit \u2013 dies-\nbez\u00fcglich kann ich mich meinem Vorredner anschlie\u00dfen \u2013 \ndie Finanzierungsprobleme nicht automatisch gel\u00f6st. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird sich deshalb weiter-\nhin mit Nachdruck daf\u00fcr einsetzen, dass der Bund seine \nMittel auch zuk\u00fcnftig in der erforderlichen H\u00f6he zur \nVerf\u00fcgung stellt. Die Staatsregierung wird ihrerseits die \nintensive Zusammenarbeit mit dem Land Brandenburg \nund die Abstimmung von gemeinsamen Positionen der \nbeiden L\u00e4nder fortf\u00fchren. Diese Bem\u00fchungen werden in \nrealistischer Weise durch den Antrag der Koalitionsfrakti-\n\nonen unterst\u00fctzt, den ich deshalb sehr begr\u00fc\u00dfe und als \nR\u00fcckendeckung f\u00fcr diese Verhandlungen ansehe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP, den \nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die einreichenden \nFraktionen haben jetzt die Gelegenheit zum Schlusswort. \nHerr Hermsdorfer, bitte. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, die Diskussion im Haus \nhat gezeigt, dass wir mit dem Koalitionsantrag und dem \naufgerufenen Thema einen sehr wichtigen und aktuellen \nPunkt gesetzt haben. \n\nIch m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Debatte bedanken, \ndie im Gro\u00dfen und Ganzen Einvernehmen dar\u00fcber gezeigt \nhat, dass dieses Hohe Haus in G\u00e4nze die sorbische Min-\nderheit im Freistaat Sachsen weiterhin und kontinuierlich \nunterst\u00fctzen m\u00f6chte. Ich bedanke mich auch f\u00fcr den \nBeitrag der Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \nund daf\u00fcr, dass Sie mit Nachdruck in den Verhandlungen \nmit dem Bund auf die bislang bestehende F\u00f6rderung \nabzielen m\u00f6chten und dass Sie auch den Beitrag des \nLandes Brandenburg ohne Wenn und Aber einfordern und \nuns in unserem Wollen und in unserem politischen Aus-\ndruck unterst\u00fctzen, damit wir auch weiterhin zu den \neingestellten Mitteln in dieser H\u00f6he stehen und der \nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk gerecht werden. Ich denke, \ndar\u00fcber sind wir uns alle einig. \n\nFrau Hermenau, was Sie im Antrag vermisst haben, hat \nunser Kollege Schiemann mit Nachdruck nachgewiesen, \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nn\u00e4mlich Herzblut f\u00fcr die Sache und f\u00fcr das sorbische \nVolk. Ich denke, das haben wir in der Debatte erkennen \nlassen. In diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\nWas den Antrag der Linksfraktion betrifft, darf ich mich \nder Argumentation der Staatsministerin anschlie\u00dfen. Auch \nwir sehen das in dem Antrag formulierte Stiftungsmodell \nkritisch und k\u00f6nnen uns dem nicht anschlie\u00dfen. Wir \nwerden diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Sie \u00fcberraschen uns!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte die SPD \nnoch sprechen? \u2013 Sie schlie\u00dft sich dem Schlusswort an. \nNun bitte f\u00fcr die Linksfraktion der Abg. Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir, in \nW\u00fcrdigung der heute gef\u00fchrten Debatte auf folgende \nPunkte einzugehen: \n\nZum NPD-Beitrag habe ich auf eine Zwischenfrage vom \nrechten Rand bereits das Notwendige gesagt. Dem ist im \n\n 8532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nPrinzip nichts hinzuzuf\u00fcgen, au\u00dfer dem Hinweis, dass der \nsogenannte NPD-Kreisverband Spreewald im Jahre 2007 \nauf seiner Internetseite ausdr\u00fccklich behauptet hat, dass es \nsich bei den Sorben um kein eigenst\u00e4ndiges slawisches \nVolk, sondern um einen \u201edeutschen Volksstamm\u201c handele. \nEs ist wichtig, das hier kundzutun, damit alle in diesem \nHohen Haus und dar\u00fcber hinaus wissen, was von der \nGlaubw\u00fcrdigkeit des Beitrages der NPD zu halten ist: \nn\u00e4mlich nichts. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDen Rednern der Beitr\u00e4ge der demokratischen Fraktionen \nm\u00f6chte ich meinen Respekt und meinen Dank ausspre-\nchen, auch bez\u00fcglich der Zwischenfragen aus den demo-\nkratischen Fraktionen, denn \u2013 ich wiederhole es \u2013 die \nSorben haben gezeigt, dass man auch ohne eigenen Staat \nseine Identit\u00e4t erhalten kann. Man braucht dazu \u2013 auch die \nSorben brauchen dazu \u2013 keinen eigenen Staat, aber wir \nbrauchen die Partnerschaft unserer Mitb\u00fcrger in Sachsen, \nin der Bundesrepublik und in Europa. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Bez\u00fcglich des Redebeitrages \nder GR\u00dcNEN muss ich leider einen logischen Bruch \nkonstatieren. Wir wollen Ihnen aber dennoch die Gele-\ngenheit geben, unserem Antrag, den Sie als differenziert \nbezeichnet haben, in den Teilen, die Ihnen in seiner \nDifferenziertheit als zustimmungsf\u00e4hig erscheinen, \nzustimmen zu k\u00f6nnen. Ich beantrage deshalb punktweise \nAbstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Gestern wandten sich die \nVertreter der Sorben in einer Aufsehen erregenden Pres-\nsekonferenz in Berlin mit einem als \u201eMemorandum zur \nweiteren Existenz des sorbischen Volkes in der Bundesre-\npublik Deutschland\u201c bezeichneten Dokument an die \ndeutsche und internationale \u00d6ffentlichkeit. Mit Ihrer \nErlaubnis, Frau Pr\u00e4sidentin, zitiere ich die f\u00fcr mich \neindrucksvollsten und am st\u00e4rksten zum Nachdenken \nanregenden Passagen: \u201eMit der deutschen Wiedervereini-\ngung und der Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union haben \nsich neue Chancen er\u00f6ffnet. Die Sorben sind als ein \nautonomes Volk von der Bundesrepublik Deutschland \nanerkannt und haben Anspruch auf Schutz und F\u00f6rderung \nihrer Identit\u00e4t.\u201c \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u201eDennoch ist das Sorbische mit seinen zwei eigenst\u00e4ndi-\ngen westslawischen Literatursprachen existenziell be-\ndroht, ist die sorbische Kultur, die sich seit der Reforma-\ntion zu einer differenzierten Hochkultur entwickeln \nkonnte, im freiheitlich-demokratischen Deutschland in \nGefahr.\u201c Weiter hei\u00dft es im Memorandum: \u201eEs erscheint \nunverst\u00e4ndlich, dass sich ein weltoffenes Land wie die \nBundesrepublik, das alle europ\u00e4ischen Standards f\u00fcr die \nRechte von Minderheiten unterst\u00fctzt und unterzeichnet \nhat, bei der F\u00f6rderung des sorbischen Volkes derart \n\u00fcberfordert sieht.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Der neueste Jahresbericht der \nStiftung tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201eMjez p\u0159es\u0142apjenjom a \nnad\u017aiju\u201c, zu Deutsch: \u201eZwischen Entt\u00e4uschung und \nHoffnung\u201c. An uns, sehr geehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen der demokratischen Fraktionen, ist es heute, hier ein \nZeichen der Hoffnung zu setzen, das in der Lausitz \ndringend erwartet wird, dessen positive Folgewirkungen \naber weit \u00fcber die Grenzen des Freistaates, ja sogar der \nBundesrepublik Deutschland hinausreichen. \n\nStimmen Sie daher bitte unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen zur \nAbstimmung. Ich rufe zun\u00e4chst die Drucksache 4/11164, \nAntrag der Fraktionen von CDU und SPD, auf. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag einstimmig \nangenommen. Ich danke Ihnen. \n\nIch rufe die Drucksache 4/11139, Antrag der Linksfrakti-\non, auf. Dazu war punktweise Abstimmung beantragt. Ich \nrufe Punkt 1 auf. Hierin finden Sie vier Unterpunkte, die \nnicht beziffert sind. Ich rufe den ersten Unterpunkt auf. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von \nJastimmen, dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe den zweiten Unterpunkt auf. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr; \ndennoch mehrheitlich nicht beschlossen. \n\nIch rufe den dritten Unterpunkt auf. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \ndieser Punkt dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe den vierten Unterpunkt auf. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und eine gr\u00f6\u00dfere \nAnzahl von Jastimmen; dennoch wurde diesem Punkt \nnicht gefolgt. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Hierzu gibt es zwei Unterpunkte. Ich \nrufe den ersten Punkt auf. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \nStimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist dieser \nPunkt mehrheitlich nicht best\u00e4tigt worden. \n\nIch rufe den zweiten Punkt auf. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \ndieser Punkt dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\n 8533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nIch rufe den dritten Punkt auf. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen; bei Stimmen daf\u00fcr \nist dieser Punkt dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nSomit sind alle Einzelpunkte abgelehnt und es er\u00fcbrigt \nsich eine Gesamtabstimmung. Trotz alledem, meine \n\nDamen und Herren, denke ich, dass dies heute eine gute \nDebatte zu diesem Tagesordnungspunkt war. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir beenden damit den Tagesordnungspunkt 3. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit \u2013 Initiative zur  \nrechtlichen Gleichstellung der Leiharbeitnehmer \n\nDrucksache 4/10296, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion, danach CDU, SPD, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE sowie die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich \nerteile der Einreicherin das Wort. \u2013 Frau Abg. Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ist Leiharbeit nun der neue \nJobmotor oder ist sie eine neue Form der Sklavenarbeit? \nAn dieser Frage scheiden sich die Geister. Das Thema \nLeiharbeit wird mit genau diesen Formulierungen derzeit \nsehr viel auch in der Presse und in der Fachwelt disku-\ntiert. Eines steht au\u00dfer Frage: Die Leiharbeit in Sachsen \nboomt. Die Frage ist nur: Was haben die Besch\u00e4ftigten \nunterm Strich davon? Das ist f\u00fcr DIE LINKE nur bedingt \nAnlass zur Freude. Der Besch\u00e4ftigungszuwachs von \n2,6 % ist zum gro\u00dfen Teil auf den Anstieg von Leiharbeit, \nMinijobs und Teilzeitarbeitsverh\u00e4ltnissen zur\u00fcckzuf\u00fchren, \nund genau das ist unser Problem: wenn das angebliche \nBesch\u00e4ftigungswunder zu gro\u00dfen Teilen auf prek\u00e4rer \nBesch\u00e4ftigung und ihrem Anwachsen basiert. \n\nDie Staatsregierung selbst musste in der Antwort auf \nmeine Kleine Anfrage \u201eBesch\u00e4ftigungszuwachs durch \nLeiharbeit?\u201c zugeben: Es waren zwar im Jahr 2006 40 % \nmehr Leiharbeitnehmer zu verzeichnen, aber insgesamt ist \ndas Arbeitsvolumen nur um 0,6 % angestiegen. Vor \ndiesem Hintergrund, meine Damen und Herren, kann ich \nmich des Eindruckes nicht erwehren, dass der Anstieg der \nLeiharbeit auf Kosten regul\u00e4rer, ganz normaler Besch\u00e4fti-\ngung gegangen ist. Genau diesen Eindruck haben wir \nauch in Gespr\u00e4chen mit Betriebs- und Personalr\u00e4ten \nbekommen, von denen heute auch einige den Weg in den \nLandtag gefunden haben. Anstieg von Leiharbeit auf \nKosten ganz normaler, regul\u00e4rer Besch\u00e4ftigung \u2013 genau \ndas lehnt die Linksfraktion ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Warum eigentlich diese \nInvestition in Leih- und Zeitarbeit? Warum stellen Betrie-\nbe nicht einfach mehr regul\u00e4re Arbeitskr\u00e4fte ein? Als \nInstrument zur Bek\u00e4mpfung von Arbeitslosigkeit, wie es \nurspr\u00fcnglich bei der Einf\u00fchrung des Hartz-I-Gesetzes, bei \ndem die Regelungen ge\u00e4ndert wurden, gedacht war, wird \ndie Leiharbeit aus meiner Sicht deutlich \u00fcbersch\u00e4tzt. Dies \nsehe ich anders als die Staatsregierung in der Beantwor-\n\ntung unseres Antrages. Hier\u00fcber werden wir sicher disku-\ntieren m\u00fcssen. Nur 16 % der Leiharbeiter waren vorher \nlangzeitarbeitslos \u2013 immerhin! \u2013, aber das kann diesen \ndeutlichen Anstieg einfach nicht erkl\u00e4ren. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass eine ganz entscheidende \nMotivation darin liegt, Tarifl\u00f6hne und Arbeitnehmerrechte \nzu umgehen; \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Richtig!) \n\ndenn in den meisten F\u00e4llen verdienen Leiharbeitnehmer \ndeutlich weniger als die regul\u00e4r im Betrieb Besch\u00e4ftigten. \nEin Leiharbeiter bzw. eine Leiharbeiterin verdient im \nSchnitt 2 bis 3 Euro weniger als ein regul\u00e4r besch\u00e4ftigter \nArbeitnehmer. Nicht selten kommt es vor, dass Leiharbei-\nter bis zu 50 % weniger Geld verdienen. Meine Damen \nund Herren, es kann nicht angehen, dass zwei Menschen, \ndie die gleiche Qualifikation mitbringen und die gleiche \nArbeit verrichten, unterschiedlich verdienen \u2013 nur weil \nder eine zur Stammbelegschaft geh\u00f6rt und der andere \nnicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir wollen gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ich gestatte keine Zwischenfrage, ich m\u00f6chte meine \nGedanken weiter ausf\u00fchren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nHerr Bolick h\u00e4tte eh keine richtige Frage gestellt!) \n\nDas, meine Damen und Herren \u2013 gleicher Lohn f\u00fcr \ngleiche Arbeit \u2013, ist auch die Kernforderung des Antrages \nder Linksfraktion, den wir heute debattieren. Leiharbeit \nals ein Bestandteil des Niedriglohnsektors \u2013 das wollen \nwir nicht. \n\nVielleicht ist Leiharbeit auch ein Grund daf\u00fcr, dass wir \nzwar einen Aufschwung erleben, aber einen Aufschwung \nohne Lohnzuwachs in nennenswertem Ma\u00dfe, was auch in \nder Geschichte der Bundesrepublik Deutschland ein \neinmaliger Vorgang ist. Wir haben die Pressemeldungen \nin den letzten Tagen gelesen; sie sind auch von der CDU-\nFraktion in den vergangenen Tagen zitiert worden. \n\n 8534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nWer wenigstens diesem einen Punkt nicht zustimmen \nkann, meine Damen und Herren, dass wir n\u00e4mlich glei-\nchen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit wollen, der beteiligt sich \ndaran, Lohndumping bei der Leiharbeit zu erm\u00f6glichen. \nSelbst die EU-Kommission hat die Bundesrepublik vor \nwenigen Monaten aufgefordert, die Bedingungen f\u00fcr \nLeiharbeiter zu verbessern, weil die Unternehmen in \nDeutschland die Leiharbeit ausschlie\u00dflich zur Kosten-\nd\u00e4mpfung benutzen w\u00fcrden \u2013 so lautete der Vorwurf. \nDieser Aufforderung, meine Damen und Herren, sollten \nwir nachkommen, und ich sage auch ganz deutlich, dass \neine Mindestlohnregelung f\u00fcr Leiharbeitnehmer derzeit, \nwie sie ja auch diskutiert wird, aus meiner Sicht hier nicht \nausreicht. Es geht um den gleichen Lohn wie f\u00fcr die \nStammbelegschaft; das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \neinmal ganz klar sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aus all diesen \nGr\u00fcnden regt sich der Widerstand der Gewerkschaften \ngegen die Ausweitung der Leiharbeit. IG-Metallchef \nHuber l\u00e4sst sich zitieren, Leiharbeit w\u00fcrde gezielt einge-\nsetzt, um feste Stellen zu verdr\u00e4ngen. Der Osten ist hier \nein Exerzierfeld. Der DGB Sachsen rechnet uns vor, dass \njeder achte Leiharbeiter zus\u00e4tzlich ALG II \u2013 also Hartz IV \n\u2013 beantragen muss, weil die L\u00f6hne in der Leiharbeit so \ngering sind. Die Betriebsr\u00e4tekonferenz der DGB-Region \nChemnitz hat eine entsprechende Resolution zur Begren-\nzung der Leiharbeit verabschiedet, die Ihnen, Herr H\u00e4hle \n\u2013 er nimmt gerade an dieser interessanten Debatte nicht \nteil \u2013, bekannt sein d\u00fcrfte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Den haben \nsie verliehen! \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nDer Herr Hahn nimmt an der Debatte \nauch nicht teil, zur Vollst\u00e4ndigkeit! \u2013 \nZurufe der Abg. Karl Nolle, SPD, und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nUm es ganz klar zu sagen, meine Damen und Herren: DIE \nLINKE m\u00f6chte die Leiharbeit nicht grunds\u00e4tzlich verbie-\nten. Um Auftragsspitzen abfedern zu k\u00f6nnen, hat sie f\u00fcr \nuns eine Berechtigung. Aber dabei kann es eben nur um \neinen kurzfristigen, zeitlich begrenzten Rahmen gehen. \nUnd auf diesen urspr\u00fcnglichen Ansatz der Leiharbeit \nwollen wir sie auch wieder zur\u00fcckf\u00fchren. Deshalb fordert \nunser Antrag neben der Kernforderung \u201eGleicher Lohn \nf\u00fcr gleiche Arbeit\u201c auch eine zeitliche Befristung des \nEinsatzes von Leiharbeitnehmern. Was wir au\u00dferdem \nwollen, ist ein Verbot der fortlaufenden Wiederbesch\u00e4fti-\ngung von Leiharbeitnehmern in ein und demselben \nUnternehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, m\u00fcssen die Be-\ntriebs- und Personalr\u00e4te an Entscheidungen \u00fcber Umfang \nund Dauer von Leiharbeitsverh\u00e4ltnissen beteiligt werden. \nDas muss doch ein ganz normaler und selbstverst\u00e4ndli-\ncher Bestandteil betrieblicher Mitbestimmung sein, \ngenauso wie die Forderung, dass Leiharbeitnehmer \n\nrechtlich mit der Stammbelegschaft gleichgestellt werden \nm\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nMit unserem Antrag verlangen wir von der Staatsregie-\nrung, dass sie endlich in diesem Sinne im Bundesrat und \nauf der Konferenz der Arbeits-, Sozial- und Wirtschafts-\nminister aktiv wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nbitte, Herr Abg. Rasch. \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Wenn wir es jetzt mal der Ideolo-\ngie entkleiden, stellt sich die Frage: Was ist Zeitarbeit und \nwelche Rolle spielt die Zeit- und Leiharbeit? Es sind \u00fcber \n600 000 Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland. Das ist eine Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung von 1,5 % der sozialversicherungspflichtigen \nArbeitspl\u00e4tze, um die es hier geht. Es ist kein kleiner \nAnteil von Menschen, die aus der Arbeitslosigkeit genau \nbei diesen Zeitarbeitsfirmen Arbeit finden, sondern ein \nsehr gro\u00dfer Anteil. Ich lese eher von Zahlen, die bis in die \nGr\u00f6\u00dfenordnung von 60 % reichen. Diese Menschen \nkommen aus der Arbeitslosigkeit hinein in einen Job, \nhinein in eine in vielen F\u00e4llen dauerhafte Besch\u00e4ftigung. \nDazu gibt es unterschiedliche Angaben. Bis zur H\u00e4lfte der \nBesch\u00e4ftigten sind wohl ein Jahr sp\u00e4ter noch im dauerhaf-\nten Arbeitsverh\u00e4ltnis. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nMit wenig Geld!) \n\nWenn ich mir das anschaue und sehe, dass es nat\u00fcrlich \nauch in der Wirtschaft sinnvoll ist, um die Flexibilit\u00e4t zu \nerreichen, die ansonsten aufgrund unserer rechtlichen \nGegebenheiten nicht da ist, dann halte ich das f\u00fcr eine \ninteressante L\u00f6sung. Da sind einmal die Lastspitzen, die \nSie sogar anerkennen, aber da sind eben auch die Spezia-\nlisten auf Zeit. \n\nFrau Lay, wir haben ja schon mehrfach in Riesa im \nArbeitsamt zu den j\u00e4hrlichen Gespr\u00e4chen gesessen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Ja!) \n\nSeit anderthalb Jahrzehnten frage ich: Was tut unsere \nArbeitsverwaltung bez\u00fcglich der Qualifizierung von \nSchwei\u00dfern, NC-Maschinenbedienern, Werkzeugmachern \nusw.? Bisher gibt es \u00fcber die staatliche Arbeitsverwaltung \nquasi kein Ergebnis. Aber was lese ich, wenn ich die \nAnzeigen der Leiharbeitsfirmen betrachte? Dort sind \npl\u00f6tzlich gerade Fachleute dieser Qualifikation im Ange-\nbot. Und warum sind sie im Angebot? Weil man eben das \nArbeitskr\u00e4ftereservoir ordentlich gescreent hat, weil man \nLeute in der Hoffnung einstellt, sie qualifizieren zu \nk\u00f6nnen, und weil man damit Leuten einen Einstieg in den \nersten Arbeitsmarkt bietet, den sie sonst einfach nicht \nh\u00e4tten. \n\n 8535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nIch bitte vor allen Dingen immer wieder zu sehen, dass es \nhier um ganz konkrete Chancen f\u00fcr Menschen geht. Ich \ndenke zum Beispiel an den Endf\u00fcnfziger-DV-Fachmann \naus Dresden, der hier nichts gefunden hat. F\u00fcr die Leihar-\nbeitsfirma, f\u00fcr die er t\u00e4tig ist, arbeitet er eben im Erzge-\nbirge. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: F\u00fcr einen Hungerlohn!) \n\nIch denke, er ist froh und dankbar, dass er diese M\u00f6glich-\nkeit hat. \n\nWie ist nun Leiharbeit organisiert? Es gibt in der Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung reichlich 8 000 Unternehmen in Deutschland. Es \ngibt drei Tarifvertr\u00e4ge in dem Feld. Ein gro\u00dfer Teil der \nLeiharbeit geschieht tarifgebunden. Es gibt unterschiedli-\nche Verb\u00e4nde, die aktiv sind. Die Vielfalt der Bedingun-\ngen ist tats\u00e4chlich nicht so ohne Weiteres in einer kurzen \nDiskussion zu fassen. Es geht um Leute vom Hilfsarbeiter \nbis zum hoch qualifizierten Experten. \n\nEs ist das Ziel, dass Leiharbeitnehmer m\u00f6glichst unter \nBedingungen t\u00e4tig werden k\u00f6nnen, die andere festange-\nstellte Arbeitnehmer im Zielbetrieb ebenfalls vorfinden. \n\nMeine Damen und Herren! In vielen F\u00e4llen ist es eine \nFrage der Motivation, inwieweit man da eine Schere \naufgehen l\u00e4sst. Es wird sicher negative Beispiele geben, \nwo es gro\u00dfe Differenzen gibt. Aber ich denke, man wird \nauch das relativieren und in der Praxis genauer hinschau-\nen m\u00fcssen, wie die Dinge aussehen. \n\nMeine Damen und Herren! Man wird realistischerweise \neinige wirtschaftliche Sachverhalte ber\u00fccksichtigen \nm\u00fcssen. Wenn ich zum Beispiel einen gro\u00dfen Anteil \nWiedereinsteiger aus der Arbeitslosigkeit habe, was macht \ndann normalerweise die Arbeitsverwaltung, wenn sie \neinen Betrieb findet, der sich darauf einl\u00e4sst? Sie bietet \nlange gleitend wirtschaftliche Hilfen daf\u00fcr, dass die \nT\u00e4tigkeit des Menschen dort m\u00f6glich wird, weil er eben \nnicht vom ersten Tag an die volle Produktivit\u00e4t hat. Auch \ndas muss sich wirtschaftlich in dem widerspiegeln, was \ndie Leihfirmen ihrerseits anbieten k\u00f6nnen. \n\nDeutlich ist, dass es hier nicht um \u201ehire and fire\u201c, sondern \num Dauerbesch\u00e4ftigungen geht, nicht im Zielbetrieb, \nsondern beim Leiharbeitgeber. Wenn da L\u00fccken in der \nVerwendung auftreten, weil eben das Zielunternehmen \nm\u00f6glicherweise die Arbeitskr\u00e4fte nur f\u00fcr eine kurze Frist \nin Anspruch nimmt und nicht sofort eine Weiterverwen-\ndung m\u00f6glich ist, muss die Lohnsumme trotzdem f\u00fcr \ndiese Zeit erwirtschaftet werden. Wenn der Qualifikati-\nons- und Rekrutierungsaufwand nicht unbetr\u00e4chtlich ist, \nvor allem wenn es um hochqualitative Angebote geht, \ndann wird sich das auch wirtschaftlich niederschlagen \nm\u00fcssen. Soweit muss man realistisch sein. \n\nAber das Ziel muss sein \u2013 darin stimme ich mit Ihnen \n\u00fcberein \u2013, dass die Schere nicht zu weit auseinandergeht. \n\nWas ist aber der Weg? Der Weg ist Tarifautonomie. Es ist \nganz einfach so, dass die Vielfalt des Konditionengef\u00fcges, \ndas man dort in der Praxis vorfindet, nicht ohne Weiteres \n\ndurch administrative staatliche Regelungen zu ordnen ist. \nDaf\u00fcr ist das Leben in der Praxis viel zu bunt. \n\nMeine Damen und Herren! Was darf auf keinen Fall \npassieren? Auf keinen Fall darf das passieren, was \nFrau Lay gerade als Allheilmittel angepriesen hat: nur \nkurzfristige Verwendung, keine wiederholte Verwendung \nim gleichen Zielunternehmen und dergleichen mehr. \n\nFrau Lay, ich kann Ihnen sagen, dass wir schon seit \neinigen Jahren, n\u00e4mlich seit der letzten rot-gr\u00fcnen Bun-\ndesregierung, ein gutes Beispiel haben, wie so etwas \nfunktioniert. Nehmen Sie das Teilzeit- und Befristungsge-\nsetz. Dort haben wir genau die Situation, dass ein befriste-\nter Arbeitsvertrag zwei Jahre dauern darf und dann \nSchluss ist. Dann kann man sich vielleicht noch einmal \neine Runde mit einer Schwangerschaftsvertretung oder \n\u00c4hnlichem durchmogeln, aber danach ist wirklich \nSchluss. \n\nSie haben, meine Damen und Herren, im eigenen Nahbe-\nreich ein Beispiel daf\u00fcr, wie sich das auswirkt. Alle zwei \nJahre machen wir einen Haushalt, demn\u00e4chst wieder. Dort \ngibt es die wunderbaren befristeten Stellen. Jedes Ressort \nist zufrieden, wenn es wenigstens noch ein paar dieser \nbefristeten Stellen retten kann. Aber was passiert in der \nPraxis mit diesen befristeten Stellen? Dort arbeiten sich \nLeute ein, entwickeln eine hohe Qualifikation und Zuver-\nl\u00e4ssigkeit, sind also nahezu unabdingbar notwendig f\u00fcr \nden Arbeitsprozess, und trotzdem muss der \u00f6ffentliche \nArbeitgeber sie wieder an die Luft setzen, weil die zwei \nJahre abgelaufen sind. Wem ist denn damit gen\u00fctzt, meine \nDamen und Herren?! \n\n(Zurufe der Abg. Caren Lay und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nSie spenden hier quasi einen Segen mit der Keule, die \ndiejenigen, die Zielgruppe Ihrer Segnungen sein sollen, \nletztendlich erschl\u00e4gt. Das ist die Realit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas ist nun zu tun, liebe Frau Lay, wenn Sie die Leihar-\nbeit m\u00f6glichst eind\u00e4mmen wollen? Was ist zu tun? \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nIch habe einen guten Vorschlag: Flexibilisieren wir doch \ndas Arbeitsvertragsrecht! Machen wir mehr befristete \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Praxis wirksam! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nSofort haben Sie wesentliche W\u00e4sser auf den M\u00fchlen der \nLeiharbeitsunternehmen anders kanalisiert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn ich vorschlage, k\u00fcndigungsschutzrechtliche Rege-\nlungen zu flexibilisieren, haben wir auch dort sofort eine \nsehr wirksame Begrenzung der M\u00f6glichkeit von Leihar-\nbeit. \n\n 8536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHorst Rasch, CDU: Vielleicht sollten Sie ganz einfach \n\u00fcberlegen, in dieser Richtung voranzugehen. \u2013 Ich bedan-\nke mich, Frau Pr\u00e4sidentin. Das war mein Beitrag. Wir \nlehnen den Antrag der PDS-Fraktion ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Abg. Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich etwas zur Ge-\nschichte der Leiharbeit sagen. Wir hatten in der Bundes-\nrepublik alter Pr\u00e4gung lange Zeit ein Verbot von Leihar-\nbeit. Erst 1967 gab es dazu ein Urteil, das sogenannte \nAida-Interimsurteil, das sich damit auseinandergesetzt \nhat, ob eine \u00dcberlassung von Arbeitnehmern \u00fcberhaupt \nm\u00f6glich und zul\u00e4ssig ist. Nach diesem Urteil sind Arbeit-\ngeber verpflichtet worden, dass sie bestimmte Kriterien \nerf\u00fcllen m\u00fcssen, wenn eine solche \u00dcberlassung angedacht \nist. \n\nErst auf Basis dieser Debatte hat es 1972 das Arbeitneh-\nmer\u00fcberlassungsgesetz gegeben. In diesem Arbeitneh-\nmer\u00fcberlassungsgesetz von 1972 gab es praktisch ein \nVerbot der Leiharbeit. Dieses Verbot wurde an eine \nbeh\u00f6rdliche Erlaubnis gekn\u00fcpft. Es hat also sehr regle-\nmentiert und eingeschr\u00e4nkt gewirkt. \n\nHeute, das haben meine Vorredner schon gesagt, geh\u00f6rt \nLeiharbeit in vielen Bereichen zur Realit\u00e4t. Es gibt viele \nBetriebe, die auf Leiharbeitnehmer zur\u00fcckgreifen. Die \nZahl hat sich in den vergangenen Jahren verdreifacht. Im \nMoment gibt es eine Entwicklung, die zumindest aufhor-\nchen lassen sollte: Fast jeder zweite neue Job war im \nvergangenen Jahr ein Leiharbeitsjob. Eine Statistik von \n1996 sprach davon, dass wir circa 180 000 Besch\u00e4ftigte \nim Bereich der Leiharbeitsbranche hatten. 2001 waren es \n350 000. Nach den mir vorliegenden, neuesten Zahlen, \ndie auf einer Sch\u00e4tzung von Ende 2007/Anfang 2008 \nbasieren \u2013 Kollege Rasch, insofern eine Korrektur aus \nmeiner Sicht \u2013, sind es nicht 600 000, sondern 800 000 \nArbeitnehmer in der Republik. Das sind also noch mehr, \nals die Zahlen aussagten, die wir bisher hatten. Bundes-\nweit gibt es circa 13 500 Leiharbeitsunternehmen. Darun-\nter sind die gro\u00dfen, die am Markt bekannt sind. Ich \nm\u00f6chte hier keine Schleichwerbung machen; der Werbe-\nblock kommt sp\u00e4ter. Sie sind Ihnen allen bekannt. Es gibt \nmehrere Tausend kleinere Unternehmen, die sich mit \nLeiharbeit besch\u00e4ftigen. \n\nWenn man sich die ostdeutsche Situation anschaut, muss \nman feststellen, dass gerade in den ostdeutschen Bundes-\nl\u00e4ndern der Anteil der Leiharbeit \u00fcberproportional gro\u00df \nist. In der Tat gibt es keine verl\u00e4sslichen Zahlen, es gibt \nSch\u00e4tzungen von Verb\u00e4nden, Institutionen, Gewerkschaf-\nten und Sozialpartnern. Sie gehen davon aus, dass es in \nSachsen zwischen 20 000 und 30 000 Leiharbeitnehme-\nrinnen und Leiharbeitnehmern gibt. Trotz eines durchaus \n\nnachvollziehbaren Aufschwungs in dieser Branche ist das \nim Vergleich zu den Nachbarl\u00e4ndern immer noch recht \nwenig. Das muss man eingestehen. \n\nAus der Branche heraus gibt es den Hinweis, dass das \nPotenzial, das im Moment bei einem Umsatzvolumen von \n12 Milliarden Euro im Jahr liegt, noch gesteigert werden \nkann und wird. Durchaus zu Recht wird darauf hingewie-\nsen, dass es in England oder Holland einen Anteil gibt, \nder bei 5 % der Arbeitnehmer liegt. Im Moment sind es in \nder Bundesrepublik 1,4 % der versicherungspflichtigen \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Die Leiharbeitsbranche sagt, \nsie will diesen Anteil erh\u00f6hen. \n\nIm Moment ist der gr\u00f6\u00dfere Anteil dieser Leiharbeitneh-\nmerinnen und Leiharbeitnehmer im Bereich der Metallin-\ndustrie angesiedelt. Circa 70 % der Betriebe aus der \nMetall- und Elektroindustrie greifen darauf zur\u00fcck. Im \nBereich des verarbeitenden Gewerbes gibt es generell \neinen sehr hohen Anteil von 40 % Leiharbeitnehmerinnen \nund Leiharbeitnehmern. Die Tendenz ist steigend. \n\nAn der einen oder anderen Stelle \u2013 darauf hat Kollege \nRasch hingewiesen \u2013 sagen Leiharbeitnehmerinnen oder \nLeiharbeitnehmer, dass sie diese Arbeit als eine Art \nDurchgangsphase betrachten. Sie haben damit einen \nspeziellen Wunsch und manchmal pers\u00f6nliche Planungen \nverbunden. Ein Teil dieser Arbeitnehmerinnen und Ar-\nbeitnehmer glaubt, damit die Br\u00fccke in den ersten Ar-\nbeitsmarkt \u2013 also zur Festanstellung \u2013 schlagen zu k\u00f6n-\nnen. Aber das ist das Entscheidende: Der sogenannte \nKlebeeffekt \u2013 das hei\u00dft, diejenigen, die in den Betrieb \nkommen, k\u00f6nnen h\u00e4ngen bleiben und gehen in ein unbe-\nfristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcber \u2013 ist sehr gering. Ich \ndenke, genau das ist das Problem. \n\nDas Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung \u2013 es \nist sicherlich kein Gewerkschaftsinstitut, das kann man \nihm nicht vorwerfen \u2013 spricht davon, dass es nur 10 bis \n15 % sind, die dort h\u00e4ngen bleiben. Darin liegt aus meiner \nSicht das Problem. Nat\u00fcrlich ist es richtig, dass es einen \nTeil von Besch\u00e4ftigtengruppen gibt \u2013 Ingenieure, Be-\ntriebswirte, Schwei\u00dfer oder andere \u2013, die mit dem Stel-\nlenangebot der Arbeitskr\u00e4ftevermittler in der Verleihbran-\nche eine Perspektive finden. Das will ich gar nicht abstrei-\nten. Man muss sich jedoch ansehen, zu welchen Bedin-\ngungen. \n\nDamit komme ich zu dem Teil, der aus meiner Sicht \nschwierig ist. Es gibt positive Effekte, aber es gibt auch \neine Reihe von Problemen. Als Erstes muss ich benennen, \ndass die urspr\u00fcngliche \u00dcberlegung, dass man damit \nUmsatzspitzen abfangen und flexibel auf die Auftragslage \nreagieren wollte, gerade dazu nicht mehr genutzt wird. Es \nwar ja der Ansatz, mit der Hartz-I-Reform \u2013 Kollegin Lay \nhat das kurz ausgef\u00fchrt \u2013 zu versuchen, im Rahmen eines \nsolchen Instrumentes Arbeitslose, die es schon l\u00e4ngerfris-\ntig sind, zu integrieren und ihnen einen Zugang zum \nMarkt zu er\u00f6ffnen. \n\nWenn man sich genau anschaut, wie die Entwicklung war, \nmuss ich denen recht geben, die sagen, es hat dazu ge-\nf\u00fchrt, dass die Tarifvertr\u00e4ge unterlaufen worden sind. Es \n\n 8537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nhat im Wesentlichen dazu gef\u00fchrt, dass die L\u00f6hne in den \nBetrieben, die auf Leiharbeitnehmer zur\u00fcckgegriffen \nhaben, abgesenkt worden sind. Das ist klassische Lohn-\ndr\u00fcckerei. Da stimme ich ausdr\u00fccklich denen zu, die das \nvorgetragen haben. Es geht nat\u00fcrlich im Kern um den \nK\u00fcndigungsschutz und um den Abbau von K\u00fcndigungs-\nschutz. Es geht auch darum, dass man versucht, die \nMitbestimmungsrechte in den Betrieben damit zu unter-\nlaufen. \n\nDas Entscheidende ist f\u00fcr mich vor allem, dass der Ansatz \nzu sagen, dass klein- und mittelst\u00e4ndische Betriebe die \nChance haben sollten, diese Spitzen abzufangen, nicht \neingetreten ist. Gerade Gro\u00dfbetriebe versuchen damit ihre \nBelegschaft immer wieder aufzustocken. In dem Bereich, \nKollege Rasch, ist gerade nicht die Mehrheit tarifgebun-\nden. Ich wei\u00df nicht, woher Sie das haben, dass Sie die \n\u00c4u\u00dferung treffen k\u00f6nnen, die Mehrheit der Besch\u00e4ftigten \nsei tarifgebunden. Genau das Gegenteil ist der Fall. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin gro\u00dfer Teil von Betrieben stockt seine Belegschaft \nauf. Der Teil, der aufgestockt wird, stellt manchmal sogar \ndie Mehrheit der Belegschaft dar. Sie sind nicht tarifge-\nbunden und haben diese Regelung nicht. Den Zusammen-\nhang herzustellen, dass man damit die Tarifautonomie und \ndie Tarife st\u00e4rkt \u2013 ich w\u00fcrde mich freuen, wenn dem so \nw\u00e4re. In der Realit\u00e4t ist dem nicht so; denn auch die \nBereiche, in denen es Tarifvertr\u00e4ge gibt \u2013 die gro\u00dfen \nVerleihfirmen \u2013, sind nicht die Mehrheit. \n\nIch will also damit sagen, dass man schauen muss, worum \nes im Kern geht. Das ist eine gesellschaftliche Entwick-\nlung, die ich nicht guthei\u00dfen kann. Wir als Sozialdemo-\nkraten haben uns in unserer Fraktion lange mit dem \nThema besch\u00e4ftigt. Wir sind der Auffassung, dass das \nauch benannt werden muss. Es kann nicht gut und richtig \nsein, wenn zum Beispiel im Verlagsbereich Leiharbeitsge-\nsellschaften bewusst mit dem Ziel gegr\u00fcndet werden, \nRedakteure anzustellen, die unterhalb des bestehenden \nTarifvertrages, der f\u00fcr diese Branche gilt, die Zuarbeit f\u00fcr \ndie Tageszeitungen leisten. Man versucht dann \u00fcber das \nDeckm\u00e4ntelchen der Flexibilisierung diese Leiharbeit-\nnehmer zu nehmen. Im Kern geht es darum, dass man sich \nvor einem regul\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis dr\u00fccken \nwill. Man will sich vor einem regul\u00e4ren Besch\u00e4ftigungs-\nverh\u00e4ltnis dr\u00fccken und versucht, \u00fcber dieses Instrument \nLohndumping und Tarifflucht klassisch zu betreiben. In \nder Tat ist es so, dass die Entgelte, die gezahlt werden, \nzwischen 20 und 40 % unterhalb der Entgelte liegen, die \nin den Betrieben normalerweise gezahlt werden m\u00fcssten. \nDass das zu Spannungen f\u00fchrt, ist doch ganz klar. Des-\nhalb m\u00fcssen wir uns damit auseinandersetzen, welches \nKlima in den Betrieben entsteht. Genau darauf zielt auch \ndie Studie des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsfor-\nschung. Sie hat sich genau diesem Grundtrend gen\u00e4hert \nund feststellen k\u00f6nnen: \n\nImmer mehr Gro\u00dfbetriebe setzen diese Leiharbeiter ein. \nEs ist das verarbeitende Gewerbe. 45 % der Betriebe \nhaben mehr als 250 Besch\u00e4ftigte. Bei Gro\u00dfbetrieben \u00fcber \n\n5 000 Besch\u00e4ftigte sind es 60 %. Nur 2 % der Unterneh-\nmen, die weniger als zehn Besch\u00e4ftigte haben, greifen \ndarauf zur\u00fcck. \n\nInsgesamt gelange ich zu der Auffassung, dass da etwas \nverkehrt l\u00e4uft. Man muss sich dar\u00fcber Gedanken machen, \nwie es dazu kommt, dass man diesen Schwerpunkt im \nBereich des Leiharbeitseinsatzes in gro\u00dfen Betrieben \nfindet, obwohl dort auf der einen Seite die Gewinne \nsteigen und Deutschland immer noch Exportweltmeister \nist, weil made in Germany nach wie vor von hoher Quali-\nt\u00e4t gepr\u00e4gt ist, aber man auf der anderen Seite nicht bereit \nist, Menschen langfristig eine Besch\u00e4ftigungsperspektive \nzu geben. Dar\u00fcber muss man nachdenken, auch dar\u00fcber, \nwarum der urspr\u00fcngliche Ansatz, n\u00e4mlich das Abfedern \nvon Spitzen im Bereich der Produktion, kein Grund mehr \nsein kann, Besch\u00e4ftigte einzustellen. Mir geht es darum, \ndass wir uns als Politik \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie wir mit \ndiesem Problem umgehen. \n\nEs \u00fcberrascht mich, denn da sind wir nicht allein. Die EU \nhat dieses Problem erkannt und bereits im Septem-\nber 2007 die Bundesregierung und auch Gro\u00dfbritannien \naufgefordert und gesagt, dass diese Entwicklung und die \nBedingungen in diesen L\u00e4ndern schwierig sind und dort \nnachzubessern ist. Die EU-Kommission sagt im Kern, wir \nhatten 2002 arbeits- und sozialrechtliche Gleichstellung \nvereinbart, dass die Leiharbeitnehmer im Bereich dieser \nT\u00e4tigkeit ein festgeschriebenes besonderes Niveau errei-\nchen m\u00fcssen. Dem ist nicht so. Deshalb wird festgelegt, \ndass wir uns mit diesem Problem besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. In \nder EU wird klar gesagt, dass wir als Bundesrepublik uns \ndem Problem stellen m\u00fcssen, weil hinzukommt, dass es \nbei den Leiharbeitnehmern exorbitant mehr Arbeitsunf\u00e4lle \nals im Bereich der klassisch besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer \ngibt. \n\nDaher ist es dringend notwendig, dass wir uns \u00fcber die \ngesetzlichen Regelungen noch einmal verst\u00e4ndigen. Wir \nm\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, ob wir bei dieser \ngesetzlichen Befristung von Leiharbeitsbesch\u00e4ftigungen \nund der Unterbindung der l\u00fcckenlosen Wiederbesch\u00e4fti-\ngung im Leihbetrieb eine logische Kette anbauen und ob \ndas aus unserer Sicht die logische Folge sein soll. Wir \nm\u00fcssen nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber nachdenken, wie wir das \nbei der Mitbestimmung regeln. Ich will damit sagen, dass \ndas derzeitige Betriebsverfassungsgesetz f\u00fcr diese Be-\nsch\u00e4ftigten keine hinreichenden spezifischen Anforderun-\ngen und auch keinen hinreichenden spezifischen Schutz \nvorsieht. Auch dar\u00fcber muss man nachdenken: dass das \nBetriebsverfassungsgesetz den betrieblichen Realit\u00e4ten \nangepasst werden muss. \n\nDiese Probleme sind bei der SPD-Landtagsfraktion \nerkannt worden. Wir haben uns sehr ausf\u00fchrlich in unse-\nrer Klausur mit diesem Thema besch\u00e4ftigt und mit unse-\nren Koalitionspartnern gemeinsam die Gespr\u00e4che dar\u00fcber \nbegonnen, sodass wir glauben, dass wir uns mit einem \nentsprechenden Antrag, der den Arbeitstitel tr\u00e4gt \u201eZur \nEind\u00e4mmung des Missbrauchs der Leiharbeit\u201c, diesem \nThema widmen m\u00fcssen. \n\n 8538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nDie Punkte, die uns aus Sicht der Landtagsfraktion \nwichtig sind: \n\nWir sind der Auffassung, dass wir eine klare Regelung \nbrauchen, und zwar eine bindende, dass die Gleichstel-\nlung der Arbeitnehmer auf Leihbasis mit der Stammbe-\nlegschaft erfolgen muss. Das m\u00fcsste nach mindestens \nsechs Monaten der Besch\u00e4ftigung beim gleichen Entleiher \numgesetzt werden. \n\nIm Ziel sind wir uns in unserer Fraktion einig, dass wir \neine Begrenzung der Verleihzeit in den einzelnen Betrie-\nben brauchen. Wir brauchen auch zum Schutz von regul\u00e4-\nren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen eine Begrenzung der \nVerleihdauer in den Betrieben. Das muss geregelt werden. \nDiesen Punkt habe ich gerade beim Betriebsverfassungs-\ngesetz angesprochen. Es geht auch darum, dass man \ngleiche Rechte f\u00fcr Stammpersonal und Verleiharbeitneh-\nmer aufstellen muss. Es geht also auch um die Mitbe-\nstimmung in den Betrieben. \n\nMan k\u00f6nnte jetzt sagen, dass alles wunderbar ist. Die SPD \nsagt, das ist ihre Position. Dann k\u00f6nnte DIE LINKE \nsagen, dann stimmt doch unserem Antrag zu. Mitnichten \nist das so. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Klatschen k\u00f6nnen Sie gern. Ich hoffe, dass das, was ich \ngesagt habe, dem einen oder anderen doch gef\u00e4llt. Wir \nk\u00f6nnen aber diesem Antrag nicht zustimmen. \n\nWir k\u00f6nnen ihm auch guten Gewissens nicht zustimmen, \nweil dieser Antrag eine Historie hat. Ich habe mich einmal \ndamit besch\u00e4ftigt, wo die urspr\u00fcnglichen Ideen und \nFormulierungen herkommen. Ich bin darauf gekommen, \ndass es einen Antrag der Bundestagsfraktion der Linken \ngibt, und zwar die Drucksache 16/4805. Dieser Antrag ist \nfast identisch mit dem, den wir jetzt hier vorliegen haben. \nAbschreiben, wenn es gut gemacht ist, ist nicht verboten. \nDieser Antrag wurde viele Wochen diskutiert, er ist in \nallen zust\u00e4ndigen Fachaussch\u00fcssen bei langen Anh\u00f6run-\ngen abgelehnt und mit \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen untersetzt \nworden, die nicht akzeptiert worden sind. Man hat bei den \nAnh\u00f6rungen gerade bei dem Thema der Gewerkschaften, \naber auch der Arbeitgeberverb\u00e4nde ganz klar einige \nBedingungen formuliert. Es ging darum, wie man mit \ndem gesetzlichen Gleichbehandlungsgrundsatz umgeht. \nDer DGB hat zum Beispiel gesagt: Eine Aufnahme der \nLeiharbeitsbranche sollte eher im Arbeitnehmerentsende-\ngesetz funktionieren. Es gab auch eine Reihe von Nach-\nfragen, ob die Daten denn gesichert seien und ob das alles \nstimmen w\u00fcrde. \n\nWir sind der Meinung, dass all das in dem Antrag der \nLinken, der im Moment vorliegt, noch zu unausgegoren \nist. Es werden ja auch im zweiten Punkt des Antrages \nstrittige Punkte aufgez\u00e4hlt. Hier wird von den schwarzen \nSchafen gesprochen, die die Branche missbrauchen. Doch \nwie will man das regeln, wenn man wei\u00df, welche schwar-\nzen Schafe es gibt; wie will man das bek\u00e4mpfen? Dazu \nsagt dieser Antrag nichts. \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir dem mit dem \nAntrag, den ich gerade angek\u00fcndigt habe und den wir \nintern in der Koalition noch beraten werden \u2013 und der \nauch in enger Abstimmung mit dem DGB und der IG \nMetall diskutiert worden ist \u2013, eher Rechnung tragen \nwerden. In der Tendenz ist diese Diskussion wichtig und \nnotwendig. Es ist richtig, dass wir im Landtag dar\u00fcber \nreden. Aber das, was DIE LINKE hier vorgelegt hat, ist \nnoch zu kurz gesprungen. Insofern hoffe ich, wenn unser \nAntrag vorliegt, dass wir die breite Zustimmung des \nHauses bekommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ohne Umschweife gleich zu \nBeginn: Die NPD-Fraktion wird dem vorliegenden Antrag \nder Linksfraktion zur Gleichstellung der Leiharbeiter \nnat\u00fcrlich zustimmen. \n\nIn der Bundesrepublik gibt es inzwischen mehr als 4 500 \nZeit- bzw. Leiharbeitsunternehmen mit \u00fcber 8 500 Nie-\nderlassungen und etwa \u2013 da nehme ich einmal die goldene \nMitte zwischen den Zahlen von Herrn Brangs und Herrn \nRasch \u2013 700 000 Besch\u00e4ftigten. Nicht nur, dass sich die \nZahl der Leiharbeiter in den letzten zehn Jahren verdrei-\nfacht hat; dar\u00fcber hinausgehend rechnen Fachkreise \ndamit, dass sich die Zahl bis zum Jahr 2010 noch einmal \nverdoppelt. \n\nDie NPD-Fraktion, meine Damen und Herren, sieht es \n\u00fcbrigens als einen Fehler an, dass 2004 verschiedene \nSchutzvorschriften im Arbeitnehmerschutzgesetz gestri-\nchen wurden, und stellt fest, dass das beabsichtigte Ziel \neiner Integration von Arbeitslosen in den Arbeitsmarkt \ndurch die tats\u00e4chliche Entwicklung als weitestgehend \nverfehlt angesehen werden muss. \n\nDie NPD-Fraktion erachtet es auch nicht f\u00fcr notwendig, \nwie es Herr Staatsminister Jurk in der Stellungnahme der \nStaatsregierung zum Antrag kundtut, dass die Entwick-\nlung im Bereich der Arbeitnehmer\u00fcberlassung erst gr\u00fcnd-\nlich analysiert werden m\u00fcsse. Hierzu wurden bereits \nausreichend Studien durchgef\u00fchrt, deren Auswertung \nhinreichend aufschlussreich ist, um entscheidungsf\u00e4hig zu \nsein. \n\nBeispielgebend m\u00f6chte ich hierzu auf eine Studie des \nInstitutes f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung und des \nInstitutes f\u00fcr sozio\u00f6konomische Strukturanalyse verwei-\nsen. Der zufolge zeigt sich, dass die Leiharbeit weniger \nbeim Abfedern kurzfristiger Auftragssch\u00fcbe zum Tragen \nkommt, sondern vielmehr als Strategie zur Senkung der \nLohnkosten benutzt wird. Dies wiederum trifft weniger \nauf kleinere, weniger gewinnstarke Betriebe zu als viel-\nmehr auf Gro\u00dfunternehmen als Intensivnutzer mit bis \nzum Teil mehr als 20 % Leiharbeiteranteil. Bei den \n\n 8539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nGro\u00dfunternehmen mit \u00fcber 5 000 Besch\u00e4ftigten heuerten \nlaut besagter Studie sogar knapp 60 % Leiharbeiter an. \n\nEntscheidender ist aber nach Ansicht der NPD-Fraktion \nein weiterer Trend, nach dem immer mehr Verleihunter-\nnehmen die Zahl der nur zeitweise Besch\u00e4ftigten im \nVerh\u00e4ltnis zur Stammbelegschaft aufstocken. Entgegen \nden Behauptungen der Staatsregierung sind die Chancen \nf\u00fcr Leiharbeiter \u00e4u\u00dferst gering, eine stabile, dauerhafte \nBesch\u00e4ftigung zu finden. Lediglich 37,5 % der Leiharbei-\nter waren beispielsweise 2006 \u00fcberhaupt l\u00e4nger als drei \nMonate bei ihrem Verleihunternehmen besch\u00e4ftigt. \n\n\u201eLeiharbeit als alternative Probezeit zu verstehen, die \n\u00fcber eine Screeningfunktion wom\u00f6glich Klebeeffekte \nnach sich zieht, verkennt empirische Realit\u00e4ten\u201c, schrei-\nben deshalb auch die Wissenschaftler Lutz Bellmann und \nAlexander K\u00fchn. Laut einer Umfrage des Deutschen \nIndustrie- und Handelskammertages herrscht in keinem \nunternehmensbezogenen Dienstleistungsbereich so viel \nZuversicht wie bei den steigende Ums\u00e4tze und Gewinne \nverzeichnenden Leiharbeitsfirmen. Dies l\u00e4sst angesichts \nder Lohndumpingproblematik im Zusammenhang mit der \nLeiharbeitsproblematik durchaus die Frage nach der \nsozialen Gerechtigkeit aufkommen. \n\nDass dies nicht so bleiben muss, meine Damen und \nHerren, zeigt der Vergleich mit \u00d6sterreich. Dort erhalten \ndie Zeitarbeiter den gleichen Lohn wie die Stammbeleg-\nschaft, und die Zahl der Zeitarbeiter steigt dennoch. \nFolglich stellt sich die L\u00f6sung der diversen Problemsze-\nnarien f\u00fcr die NPD-Fraktion als eine Frage des politischen \nWillens dar und wir werden deshalb dem Antrag zustim-\nmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP; Herr \nAbg. Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es ist bereits mehrfach angesprochen \nworden, wie dynamisch sich die Zeitarbeitsbranche in den \nletzten Jahren entwickelt hat. In den letzten drei Jahren \nsind 400 000 neue Arbeitspl\u00e4tze in dieser Branche ge-\nschaffen worden und wir haben im Durchschnitt des \nJahres 2007 771 000 Besch\u00e4ftigte in der Zeitarbeitsbran-\nche. Durch diese zus\u00e4tzlichen 400 000 Arbeitspl\u00e4tze in \nden letzten drei Jahren hat die Zeitarbeitsbranche einen \nwichtigen Beitrag zum R\u00fcckgang der Arbeitslosigkeit \ngeleistet. \n\nHerr Kollege Brangs hat uns erfreulicherweise die Histo-\nrie der Zeitarbeit in Deutschland erkl\u00e4rt; aber Sie haben \neinen wichtigen Punkt vergessen: Sie haben n\u00e4mlich die \nGesetzes\u00e4nderungen aus dem Jahre 2002 vergessen, die \ngemacht worden sind, um die Zeitarbeit etwas zu flexibi-\nlisieren. Zielsetzung war ausdr\u00fccklich, l\u00e4ngerfristig \nArbeitslose wieder an den Arbeitsmarkt heranzuf\u00fchren. \nMan hat ihnen nun erlaubt, dass sie im Rahmen der \n\nZeitarbeit eben auch l\u00e4nger als zwei Jahre an ein Unter-\nnehmen, an einen Verleiher \u00fcberlassen werden k\u00f6nnen. \n\nHerr Kollege Rasch, Sie haben schon angesprochen, dass \nwir diese befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnisse haben; wir haben \nsie n\u00e4mlich in der freien Wirtschaft, und sie sind unter \nUmst\u00e4nden ein Problem. Auch deswegen haben wir eben \neinen Zulauf zur Zeitarbeit, weil wir ansonsten nur bis \nzwei Jahre einstellen k\u00f6nnen. Herr Rasch, ich kann Ihnen \nein Beispiel nennen. Sie hatten von den Ministerien \ngesprochen. Ich kann Ihnen sagen, wie staatliche Stellen \ndieses Gesetz umgehen, ganz konkret die Arbeitsagentur \nin Leipzig. Dort werden n\u00e4mlich die Arbeitnehmer zwi-\nschen der Agentur und der Stadt hin- und hergeschoben, \nwenn die Zweijahresfrist eingetreten ist. Das hei\u00dft, der \nStaat selbst umgeht das Gesetz, dessen Vollzug er eigent-\nlich durchsetzen sollte. Hier zeigt sich, wie problematisch \ndiese Regelung ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Brangs, Sie haben auch nicht gesagt, dass diese \nBerechtigung, l\u00e4nger als zwei Jahre zu verleihen, auch \nKonsequenzen f\u00fcr die Zeitarbeitsfirmen hatte; denn im \nJahre 2002 wurde eben auch festgelegt, dass die Zeitar-\nbeitnehmer die gleichen Arbeitsbedingungen wie die \nStammbelegschaft haben und auch den gleichen Lohn \nerhalten m\u00fcssen. Jetzt werden Sie sagen, das stimmt mit \nder Realit\u00e4t nicht \u00fcberein, wir kennen es anders. Das ist \nauch nachvollziehbar und erst einmal vollkommen ge-\nrecht, dass es anders ist: weil n\u00e4mlich \u2013 und das ist \nvollkommen legal \u2013 Zeitarbeitsfirmen von dieser Rege-\nlung abweichen k\u00f6nnen, wenn sie einen Tarifvertrag \nabgeschlossen haben. Das hei\u00dft, es ist nicht so, dass \nTarifvertr\u00e4ge unterlaufen werden, sondern es gibt in \ndiesen Zeitarbeitsfirmen, die andere Bedingungen anbie-\nten und einen geringeren Lohn zahlen, einen Tarifvertrag. \nDas ist gesetzlich so vorgeschrieben. \n\nSicher \u2013 da gebe ich Ihnen recht \u2013 gibt es schwarze \nSchafe, die, obwohl sie keiner Tarifbindung unterliegen \u2013 \nbei kleineren Zeitarbeitsfirmen mag das ja so sein \u2013, \nillegal nicht die gleichen Arbeitsbedingungen bieten. Ich \ndenke, wir sind uns darin einig, Kollege Brangs, dass wir \ndas nicht unterst\u00fctzen. Die Frage ist doch aber, ob wir \nhierbei wieder ein Gesetzesdefizit haben oder vielleicht \neher ein Vollzugsdefizit, wenn ganz klar geregelt ist, dass \njedes Zeitarbeitsunternehmen, das von den Regelungen \nim Stammbetrieb abweichen m\u00f6chte, einen Tarifvertrag \nhaben muss. Ich bin Ihrer Meinung, dass wir uns Gedan-\nken machen m\u00fcssen, wie wir unter Umst\u00e4nden diese \nschwarzen Schafe schneller finden, vielleicht auch klar \nzur Rechenschaft ziehen. Aber deswegen m\u00fcssen wir \nkeine \u00c4nderungen grunds\u00e4tzlicher Art vornehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAlso Sklavenarbeit m\u00f6glichst auf  \n\neine Vertragsbasis stellen!) \n\n\u2013 Lieber Kollege Porsch, wenn Sie eine Zwischenfrage \nstellen wollen, dann tun Sie das doch bitte; dann geht es \nauch nicht von meiner Redezeit ab. Aber das, was Sie hier \n\n 8540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nals Sklavenarbeit, wie ich es verstanden habe, bezeichnen, \nist das, was in Zeitarbeitsfirmen Unternehmer mit Ge-\nwerkschaften aushandeln. Dann sollten Sie einmal bei den \nentsprechenden Gewerkschaftsfunktion\u00e4ren vorbeischau-\nen und fragen, warum sie solche Arbeitsvertr\u00e4ge aushan-\ndeln; das w\u00fcrde ich Ihnen einmal empfehlen. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist schon angespro-\nchen worden, dass die Zeitarbeit ein wichtiges Mittel f\u00fcr \ndie Reintegration in den Arbeitsmarkt ist. \u00dcber 60 % \u2013 \ndiese Zahlen stammen aus dem Wirtschaftsministerium \u2013 \nder in der Zeitarbeit neu Besch\u00e4ftigten waren vor der \nAufnahme ihrer Besch\u00e4ftigung bei der Zeitarbeitsfirma \ntats\u00e4chlich arbeitslos. Hier wird also ein wesentlicher \nBeitrag geleistet und wir sollten diesen nicht zu gering \nsch\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist auch nicht so, dass die komplette Branche Lohn-\ndumping betreibt, wenn Sie einmal sehen, dass DGB-\nGewerkschaften tats\u00e4chlich mit Zeitarbeitsfirmen Min-\ndestlohnvereinbarungen abgeschlossen haben \u2013 zum \nBeispiel ist mir ein Fall mit 7,15 Euro bekannt; das gibt es \nalles. Von daher m\u00fcssen wir hier auch keine neuen Rege-\nlungen schaffen. Wir m\u00fcssen uns entscheiden: Wollen wir \nZeitarbeit oder wollen wir sie nicht? Wenn wir das ma-\nchen, was Sie von der Linken hier vorschlagen, dann \nhaben wir letztendlich nichts anderes als eine auftragsori-\nentierte Arbeitsvermittlung. Das wollen wir nicht \u2013 \nArbeitsvermittlung haben wir schon. \n\nWir wollen Zeitarbeit, und wenn es schwarze Schafe gibt, \nm\u00fcssen wir uns gemeinsam \u00fcberlegen, wie wir diese \nbek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Mit der Reform der Arbeitnehmer-\n\u00fcberlassung im Jahr 2003 wurde die vorherige Befristung \nvon Leiharbeit aufgehoben. Gleichzeitig wurde die \nGleichbehandlung von Stammbelegschaft und Leiharbei-\ntern festgeschrieben. Dies betrifft insbesondere Fragen \ndes Lohnes und der Arbeitsbedingungen. Die Verleihung \nbedarf in der Regel einer Erlaubnis durch die Bundes-\nagentur f\u00fcr Arbeit. \n\nZiel der Reform war es, die Leiharbeit zu flexibilisieren \nund attraktiver zu gestalten und so zus\u00e4tzliche Besch\u00e4fti-\ngungsm\u00f6glichkeiten zu schaffen. Durch die Verankerung \nvon sozialen Standards sollte die Leiharbeit au\u00dferdem ihr \nSchmuddelimage verlieren. \n\nMeine Damen und Herren, mit dem Konjunkturauf-\nschwung hat der Umfang von Leiharbeit deutlich zuge-\nnommen. Ich habe die Zahl 700 000 gefunden, Herr \nRasch 600 000, Herr Brangs 800 000 \u2013 also irgendwo \n\ndazwischen wird sich die Zahl einpendeln; so viele \nMenschen sind in diesem Bereich t\u00e4tig. Wahrscheinlich \nwird die Zahl der Besch\u00e4ftigten in Leiharbeit in den \nkommenden Jahren weiter steigen, denn durch deren \nh\u00f6here Flexibilit\u00e4t ist sie f\u00fcr Arbeitgeber auch attraktiver \ngeworden. \n\nF\u00fcr Arbeitslose kann diese Form der Besch\u00e4ftigung eine \nstabile Br\u00fccke zur\u00fcck in den ersten Arbeitsmarkt sein. \n\u00dcber den Klebeeffekt finden sie wieder Einstieg ins \nErwerbsleben. So haben 15 % aller Leiharbeitnehmer eine \nFesteinstellung im entleihenden Betrieb gefunden und \nweitere 30 % fanden im Anschluss an eine Entleiht\u00e4tigkeit \neinen festen Job in einem anderen Betrieb. \n\nDie Ausnahme vom A\u00dcG-Prinzip erm\u00f6glicht, dass \nvormals Arbeitslose f\u00fcr sechs Wochen in H\u00f6he ihres \nArbeitslosengeldanspruchs entlohnt werden k\u00f6nnen, und \nhat sich damit aus meiner Sicht bew\u00e4hrt. So weit, so gut. \n\nZunehmend, und das wurde hier auch schon thematisiert, \nist jedoch zu beobachten, dass einige Ausnahmeregelun-\ngen der Arbeitnehmer\u00fcberlassung missbraucht werden. So \nwerden immer wieder bisher Festangestellte der Stamm-\nbelegschaften durch Leiharbeitnehmer ersetzt. Damit \neinher gehen Lohndumping und verschlechterte Arbeits-\nbedingungen. Deswegen unterst\u00fctzen wir die Bem\u00fchun-\ngen, in diesem Bereich etwas zu \u00e4ndern. Missbrauch gibt \nes auch bei der Arbeitnehmer\u00fcberlassung zwischen \nKonzernen, die bisher noch nicht der Erlaubnispflicht \nunterliegen. Tochtergesellschaften werden beispielsweise \nh\u00e4ufig nur zu dem Zweck gegr\u00fcndet, Besch\u00e4ftigte auszu-\nlagern, um sie anschlie\u00dfend wieder zur\u00fcckzuverleihen. \nSie m\u00fcssen dann dieselbe Arbeit zu deutlich schlechteren \nKonditionen erledigen. \n\nMissbrauch und Lohndumping gibt es aber auch dort, wo \nLeiharbeitnehmer auf der Basis ung\u00fcnstigerer Tarifvertr\u00e4-\nge als f\u00fcr die Stammbelegschaft besch\u00e4ftigt werden. Auch \nin diesem Fall besteht Handlungsbedarf. Es gilt, die \nundurchsichtigen Haustarifvertr\u00e4ge abzuschaffen. Sie \nstellen keine akzeptable L\u00f6sung dar. An ihre Stelle m\u00fcs-\nsen die zwischen dem DGB und den Zeitarbeitsfirmen \nvereinbarten Regelungen treten. \n\nMeine Damen und Herren! Arbeitgeber der Zeitarbeits-\nbranche, die sich ihrer Verantwortung bewusst sind, \nunterst\u00fctzen diese Forderung; denn es liegt auch in ihrem \nInteresse, das Ausbeuterimage der Branche abzusch\u00fctteln \nund fair mit ihren Besch\u00e4ftigten umzugehen. Es steht also \nau\u00dfer Frage, dass die gesetzlichen Regelungen der Ar-\nbeitnehmer\u00fcberlassung modifiziert werden m\u00fcssen, \ninsbesondere in Fragen des Lohns und der Arbeitsbedin-\ngungen. Anders als von der Linksfraktion vorgeschlagen, \nmuss dabei jedoch Augenma\u00df und Fingerspitzengef\u00fchl \nwalten, damit nicht gleichzeitig die Br\u00fccke aus der Ar-\nbeitslosigkeit eingerissen wird, die Zeitarbeit f\u00fcr viele \nBesch\u00e4ftigte war und ist. \n\nUm bestehenden Missst\u00e4nden zu Leibe zu r\u00fccken, schla-\ngen wir dar\u00fcber hinaus folgende \u00c4nderungen des Geset-\nzes zur Regelung der erwerbsm\u00e4\u00dfigen Arbeitnehmer\u00fcber-\nlassung vor: \n\n 8541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nErstens. Arbeitnehmer\u00fcberlassungen zwischen Konzernen \nund Tochterunternehmen sollten k\u00fcnftig einer Erlaubnis-\npflicht unterliegen. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit kann die \nErlaubnis bei Missbrauch versagen. So k\u00f6nnen Entlas-\nsungen und die Ersetzung der Belegschaft sowie Lohn-\ndumping verhindert werden. Dem sogenannten Dreht\u00fcref-\nfekt wird damit ein Riegel vorgeschoben. \n\nZweitens. Ausnahmen vom Gleichbehandlungsgrundsatz \nauf der Basis eines Tarifvertrages m\u00fcssen tats\u00e4chlich \nAusnahmen bleiben. Nach drei Monaten muss der Leihar-\nbeitnehmer nach dem f\u00fcr die Stammbelegschaft g\u00fcltigen \nTarifvertrag bezahlt werden. So kann Lohndumping \nmittels g\u00fcnstigerer Tarifvertr\u00e4ge verhindert werden. \n\nDrittens. Vereinbarungen, die gegen die neue Festlegung \nversto\u00dfen, sind unwirksam und haben zur Folge, dass \nbetroffene Leiharbeitnehmer fest eingestellt und zu \nkorrekten Bedingungen entlohnt werden m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! So wird die Gleichbehandlung \nwieder hergestellt. Herr Brangs, Sie k\u00f6nnen diese Vor-\nschl\u00e4ge gern in Ihr Papier aufnehmen. Ich bin bereit, \ndabei mitzuarbeiten. Au\u00dferdem unterst\u00fctzen wir die \nForderung der B\u00fcndnisgr\u00fcnen-Bundestagsfraktion, die \nLeiharbeitsbranche in das Arbeitnehmerentsendegesetz \naufzunehmen, um so dem Tarifvertrag zwischen DGB und \nder Interessengemeinschaft deutscher Zeitarbeitsunter-\nnehmen Geltung zu verschaffen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aufgrund der gro\u00dfen \nund weiter wachsenden Zahl von Leiharbeitern ist dieses \nThema zu wichtig, als dass es den Unstimmigkeiten \ninnerhalb der Gro\u00dfen Koalition im Bundestag geopfert \nwerden darf. \n\n(Widerspruch des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAber auch \u00c4nderungsw\u00fcnsche, die bisherige Erfolge \ngef\u00e4hrden, Herr Prof. Porsch, k\u00f6nnen und wollen wir \nnicht unterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin sicher, ein ma\u00dfvolles, \naber unverz\u00fcgliches Handeln entsprechend den hier \nvorgetragenen Vorschl\u00e4gen verdient auch Ihre Unterst\u00fct-\nzung, denn damit bleibt Leiharbeit sinnvoll und kann \nnicht mehr missbraucht werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Linksfrak-\ntion Herr Abg. Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist vieles gesagt \nworden und eigentlich haben alle bis auf Herrn Rasch die \nAbsicht, die Leiharbeit einzugrenzen. Bei Herrn Rasch \nkommt die Sozialministerkonferenz der EU zum Aus-\ndruck, die mit dem Flexicurity Prinzipien aufgestellt hat, \ndie Flexibilisierung und materielle Sicherstellung hei\u00dfen. \nDas hei\u00dft weiter gar nichts, Herr Rasch \u2013 und das haben \nSie hier vertreten \u2013 als dass die Bundesrepublik Vorbild \n\nist und es damit in Europa tats\u00e4chlich weiter um den \nAbbau des K\u00fcndigungsschutzes geht. Sie haben es er-\nw\u00e4hnt: Lieber zwei Jahre einen befristeten Arbeitsvertrag \nals generell einen unbefristeten. Das hei\u00dft: weiter Ver-\nsch\u00e4rfung der aktivierenden Arbeitsmarktpolitik, Verl\u00e4n-\ngerung der Lebensarbeitszeit \u2013 das hat Deutschland auch \nbewiesen \u2013 und Kostend\u00e4mpfung bei Renten. Das w\u00fcrde \ndann alle betreffen. Dabei steht Deutschland als Vorbild in \nEuropa da. \n\nDeswegen ist dieser Antrag heute wichtig. Von hier aus \nmuss das Signal an den Bundestag kommen, dass es eine \nsolche Runde, Herr Brangs, in Europa nach dem Vorbild \nvon Deutschland nicht geben darf. \n\n(Widerspruch des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHerr Brangs, Sie haben zwar viel und lange geredet, aber \nman kann nicht einfach an der Geschichte vorbeigehen. \nWie sind wir \u00fcberhaupt in die Situation gekommen, dass \n\u00fcber 600 000 Menschen in Leiharbeit besch\u00e4ftigt sind? \nDas war vor Jahren nicht so. Zum Ersten muss man \nehrlich sein, dass das alles mit Hartz IV verbunden ist. \nMit dieser Gesetzgebung wurde damals das Arbeitneh-\nmer\u00fcberlassungsgesetz ver\u00e4ndert und es wurden zwei \nkleine Ausnahmel\u00fccken zugelassen, um den Unternehmen \ndie Chance zu geben, Lohndumping mit Leiharbeitern in \nDeutschland auszuweiten. \n\nAuch die Staatsregierung gibt uns keine Argumente, dass \ndie Begrenzung der Leiharbeit in Deutschland, wie wir sie \nvorschlagen, falsch w\u00e4re. Kommen wir auf die Studie, die \nauch Herr Brangs benannt hat, zur\u00fcck. Welche Besch\u00e4fti-\ngung bietet die M\u00f6glichkeit, in Arbeit zu kommen? Herr \nMorlok, wie kommen Sie denn darauf, dass die Leiharbeit \n400 000 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen habe? Welches Institut \nSie mir jetzt auch nennen wollen, die Leiharbeit hat \ntats\u00e4chliche Arbeit ersetzt. Es kann doch nicht sein, dass \nSie wirklich glauben, dass die Leiharbeit zus\u00e4tzlich \n400 000 Arbeitspl\u00e4tze aufbringt! \n\n(Sven Morlok, FDP, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Einen kleinen Moment, Herr Morlok. \n\nVon 1996 bis 2006 ist die Arbeitnehmerzahl bei Leihar-\nbeit auf 600 000 gestiegen. Beg\u00fcnstigt wurde diese \nEntwicklung durch Einf\u00fchrung eines Gesetzesparagrafen, \nseit 2003, im Zuge der Hartz-IV-Gesetzgebung, der die \nZeitarbeitsfirmen verpflichtet, ihren Besch\u00e4ftigten die \njeweils im entleihenden Unternehmen \u00fcblichen Konditio-\nnen zu gew\u00e4hren. Diese Gesetzes\u00e4nderung klang doch \ngut: Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit, gleicher Urlaub f\u00fcr \nalle. Doch M\u00fcntefering und die CDU haben als Gesetzge-\nber einen Ausweg offengelassen, Herr Brangs. Ein eige-\nner Zeitarbeitstarif wurde nicht installiert. Das hat Herr \nMorlok richtig erkannt. Das Gesetz schreibt einen Tarif \nvor, der von allen 4 700 Zeitarbeitsfirmen in Deutschland \ngenutzt wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 8542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Noch einen Satz, \nHerr Morlok, dann kommen Sie dran. \n\n60 % der Zeitarbeitsfirmen haben mit den Christen einen \nTarifvertrag gemacht, Herr Rasch. Wie hoch ist der \nEinstiegslohn f\u00fcr die Leiharbeiter in diesem Tarifvertrag \nder christlichen Gewerkschaft? 5,60 Euro. Das haben Sie \nhier vertreten. Das ist die Tarifbindung, die angeblich so \nk\u00fchn und erfolgreich ist. Damit werden t\u00e4glich Lohndum-\nping und Billigtarif produziert. Das ist auch in Sachsen \nso. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege Zais, geben Sie mir \nrecht, dass es sich rein rechnerisch um eine Steigerung \nvon knapp 400 000 handelt, wenn nach Aussage der \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit im Jahr 2004 385 000 Besch\u00e4f-\ntigte in der Zeitarbeitsbranche vorhanden waren und dies \nim Jahr 2007 771 000 sind? \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Aber Herr Morlok! \nSie haben es nicht verstanden. Die Leiharbeit ist gestie-\ngen. So ist es auch bei BMW in Leipzig. Glauben Sie als \nLeipziger, dass seit Ansiedlung von BMW in Leipzig dort \nein Mehr an Arbeitspl\u00e4tzen entstanden ist? Wir sprechen \nvon zweierlei Dingen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege Zais, wie vereinbart \nsich diese Behauptung mit der Tatsache, dass nach Anga-\nben des Wirtschaftsministeriums 60 % der Zeitarbeitneh-\nmer, die neu eingestellt wurden, aus der Arbeitslosigkeit \nkommen? Wenn Sie recht h\u00e4tten, m\u00fcssten die doch wohl \nvon BMW oder sonst irgendwoher gekommen sein? \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Nein. F\u00fcr diese \nVorlage danke ich Ihnen, Herr Morlok. Sie haben es \ngenannt, Herr Brangs hat es genannt, die Antwort der \nStaatsregierung auch: 60 % sind aus der Arbeitslosigkeit \nin die Leiharbeit gekommen. \n\nSven Morlok, FDP: Genau! \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Wissen Sie, was \ndas ist? Ein weiteres Argument dazu: In der Studie Si-\ncherheit und Gesundheit bei der Arbeit 2006, Herausgeber \nist die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedi-\nzin, wird gesagt \u2013 jedoch nicht von Ihnen, Herr Staatsmi-\nnister, wie auch nicht von Ihnen, Herr Morlok \u2013, dass \n50 %, also genau 45 % von den 60 % bis zu einem Jahr \narbeitslos waren. Das hei\u00dft, sie haben als letzte Rettung \nvor dem Hartz-IV-Absturz gesagt: Jetzt \u00fcbernehme ich die \nLeiharbeit. \u2013 Aber das sagt keiner. Deshalb sind die \nArbeitslosen gezwungen \u2013 \u2013 \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \nIst doch nicht schlimm!) \n\n\u2013 Doch, es ist schlimm. 5,60 Euro ist schlimm. Das \nk\u00f6nnen Sie ja einmal in Chemnitz verbreiten. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \nVerdienen doch nicht alle 5,60 Euro!) \n\nDas hei\u00dft, sie sind gezwungenerma\u00dfen in diese Leiharbeit \ngegangen und dort, Herr Morlok, was dieses Lohndum-\nping und diese moderne Sklavenhalterschaft ausmacht, \nwerden sie wiederum in derselben Statistik nicht ausge-\nwiesen; auch nicht in der Antwort des Staatsministers an \nuns auf diesen Antrag. Dort werden wiederum diese 50 % \ndavon nur sechs Wochen besch\u00e4ftigt. Sie sind fest ange-\nstellt in einer Leiharbeitsfirma, aber nur sechs Wochen \nbesch\u00e4ftigt und werden von einer Firma zur anderen \ngeschickt. Und wissen Sie warum? Weil sie dann nur das \nArbeitslosengeld f\u00fcr diese Wochen verlangen k\u00f6nnen, \nwas sie vorher hatten; also wieder Niedriglohn. Wieder \nwird damit Lohndumping produziert in diesem Land. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDann arbeiten sie bei BMW. Und Sie wollen mir erkl\u00e4ren, \ndass das mehr Arbeitspl\u00e4tze sind. Nein, sie werden \nausgetauscht, weil sie billiger sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: So ist es!) \n\nVerstehen Sie das?! Sie k\u00f6nnen es mir glauben. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Herr Staatsminister, Sie k\u00f6nnen mir dann auch antwor-\nten. \n\nSie k\u00f6nnen es mir glauben, alle wissen vom Statistischen \nLandesamt, dass in Sachsen \u2013 und es w\u00e4re schlimm, wenn \nes nicht so w\u00e4re \u2013 die Arbeitspl\u00e4tze weniger werden, in \nder Industrie durch Rationalisierung weniger geworden \nsind. Es w\u00e4re schlimm, wenn es umgekehrt w\u00e4re. \n\nNein, Herr Morlok, diese Leiharbeit ist deshalb von uns \nberechtigt unter Beschuss, weil sie Armut durch Arbeit \nproduziert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des Abg. \nPeter Klose, NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion: Sehr richtig!) \n\nMan kann hier arbeiten, arbeiten, arbeiten, und der Lohn \ngeht immer weiter zur\u00fcck. Herr Patt, das k\u00f6nnen wir \neinmal in Chemnitz machen: Wir besuchen einmal Fir-\nmen. Und deshalb bringen wir hier diesen Antrag ein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage von Herrn Krau\u00df. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie hatten diese 5,60 Euro als \nSklavenlohn bezeichnet. Das verleitet mich zu der Zwi-\nschenfrage, ob Ihnen bekannt ist, dass in Berlin, wo es \neine rot-rote Regierung gibt, L\u00f6hne im \u00f6ffentlichen \nDienst von 5,50 Euro gezahlt werden. \n\n 8543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Das ist genauso ein \nunversch\u00e4mter Lohn. Den haben wir Ihnen zu verdanken, \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nweil wir das \u00fcbernehmen mussten, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nLachen des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nweil wir ja in Berlin eine verzockte Landesbank \u00fcber-\nnehmen mussten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Jawohl!) \n\nDas haben wir in Sachsen noch vor uns. \n\nHerr Krau\u00df als Chef des Arbeitnehmerfl\u00fcgels der CDU, \nSie haben vollkommen recht. Sie m\u00fcssen nur die Ursache \nmit benennen. In der Hinsicht arbeiten wir daran. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWir werden noch darauf zur\u00fcckkommen. \n\nNun lassen Sie mich noch die Regelung der Zeitarbeit \u2013 \nHerr Rasch, es ist schon \u201eHeuern und Feuern\u201c und nichts \nanderes, was Sie hier vertreten haben \u2013 mit dem n\u00e4chsten \nTrick in diesem Gesetz darlegen. Der n\u00e4chste gemeine \nTrick gegen Hunderttausende Arbeitsuchende im Gesetz \nist: 50 % der Leiharbeiter arbeiten nicht nur l\u00e4nger, \nsondern k\u00fcrzer als drei Monate, wie ich das hier ausf\u00fchr-\nte. \n\nNun wird oft gesagt, es sind viele dabei ohne Ausbildung, \nohne Berufsausbildung oder ohne abgeschlossene Schul-\nausbildung. Es stimmt nicht, auch das ist in der Studie, \nHerr Brangs, nachgewiesen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bitte?) \n\nEs haben 60 % einen Beruf und es haben fast 80 % eine \nschulische Ausbildung. Es sind keine Dr\u00fcckeberger, die in \ndiese Leiharbeit gepresst werden. Deshalb, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, muss es ein Ende geben. Und das \ngeht ganz einfach, Herr Brangs: Diese zwei Ausnahmere-\ngelungen, n\u00e4mlich diese sechs Wochen und die Frage der \nTarifbindung, m\u00fcssen im Gesetz ge\u00e4ndert werden. Dann \ngibt es eine solche Arbeit mit Leiharbeit, wie sie derzeit \nunw\u00fcrdig in Deutschland gelebt wird, nicht mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Die befristete Besch\u00e4ftigung \nund die Leiharbeit betreffen besonders junge Menschen \nbis 45 Jahre. Wie ich ausgef\u00fchrt habe, stecken sie in \nunsicheren Jobs, befristeten Arbeitsvertr\u00e4gen, Teilzeitar-\nbeit und sogenannten Minijobs. Zeitarbeit pr\u00e4gt in \nDeutschland den Berufseinstieg junger Menschen. Das ist \nf\u00fcr die Betroffenen frustrierend und f\u00fcr den Freistaat \nverheerend, weil potenzielle Leistungstr\u00e4ger ohne Ent-\nwicklungschancen sind. \n\nJeder Dritte verdient weniger als 1 500 Euro in Deutsch-\nland. F\u00fcr Sachsen ist das schon viel zu hoch. Hier verdie-\nnen viele nur 700 bis 900 Euro netto, also 6 bis 7 Euro in \nder Stunde. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Netto!) \n\nWas ist das Ergebnis? Abwanderungen junger Menschen \nsind nach wie vor die Folge. Alle hier im Hohen Hause \nwissen das. Es ist die Politik, die das verursacht bzw. \nzul\u00e4sst. Es ist die Politik, die den Wildwuchs unsicherer \nBesch\u00e4ftigung geradezu f\u00f6rdert. Diese Formen m\u00f6gen \nden Arbeitsmarkt flexibler gemacht haben \u2013 stabile \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse haben sie nicht gebracht. \nNicht selten treffen bei Jugendlichen unter 30 Jahren \ngleich mehrere Unsicherheiten zusammen: befristete \nArbeitsverh\u00e4ltnisse bei Zeitarbeitsfirmen, Leiharbeit \nselbst und ein geringes Einkommen. \n\nWer zum Billigtarif in den Beruf startet, der setzt \u2013 auch \nwenn sich das die Politik immer w\u00fcnscht \u2013 zun\u00e4chst keine \nKinder in die Welt. Dieser Verantwortung k\u00f6nnen Sie sich \nnicht entziehen. In Leiharbeit verdienen Besch\u00e4ftigte 30 \nbis 50 % weniger, und 30 bis 50 % der Belegschaft \nmachen Leiharbeit in uns bekannten Firmen wie Infineon, \nSiemens, BMW oder VW aus. \n\nZeitarbeit, das hat schon meine Kollegin gesagt, kann \nsinnvoll sein, vor allem dann, wenn Firmen pl\u00f6tzlich \nmehr Auftr\u00e4ge erhalten. In solchen F\u00e4llen nutzt die \nLeiharbeit den Firmen und den Besch\u00e4ftigten gleicherma-\n\u00dfen. Es gibt aber auch Firmen, die ihr Stammpersonal \ndurch Leiharbeiter ersetzen, weil sie billiger sind. Dem \nm\u00fcssen wir endlich als Gesetzgeber einen Riegel vor-\nschieben. Deshalb sind unsere Forderungen: \n\nErstens f\u00fcr die Leiharbeitsbranche einen existenzsichern-\nden Mindestlohn, zweitens die Begrenzung der Verleih-\nzeit und die \u00dcbernahme in ein unbefristetes Arbeitsver-\nh\u00e4ltnis und drittens gleiche Bezahlung bei gleicher Arbeit \nvon Leiharbeitnehmern und Stammbelegschaft. Nur so \nkann Arbeit wieder sicherer gemacht werden, und um \nnicht mehr geht es: um sichere Arbeit und Zukunftspla-\nnung gerade f\u00fcr Jugendliche. \n\nHerr Minister, Sie haben uns geantwortet, es wird alles \nnoch analysiert. Ich fordere Sie hiermit auf: H\u00f6ren Sie auf \nmit Analysieren, die Dinge liegen auf dem Tisch! Handeln \nSie im Bund und helfen Sie, dieses Leiharbeitsgesetz in \nDeutschland zu ver\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Ren\u00e9 Despang, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsmi-\nnister, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! In der derzeit breit gef\u00fchrten \nDebatte um die Zukunft der Leiharbeit gibt es zwei \ngegens\u00e4tzliche Positionen. \n\nAuf der einen Seite stehen diejenigen, die in der Leihar-\nbeit eine Insel der Flexibilit\u00e4t sehen, wie es der Deutsche \nIndustrie- und Handelskammertag vor Kurzem formulier-\n\n 8544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nte. Andere betrachten Leiharbeit als \u201emoderne Sklaverei\u201c, \nwie die Linksfraktion in diesem Haus. \n\nDie Wahrheit, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nliegt wie so h\u00e4ufig in der Mitte. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal in Ruhe zu! \n\nIm Jahre 2003 hat man sich im Zuge der Arbeitsmarktre-\nform in der Bundesregierung unter Gerhard Schr\u00f6der \nauch des Themas Leiharbeit angenommen. So wurden die \nBeschr\u00e4nkungen, denen die Leiharbeit bis dahin unterlag, \nwesentlich gelockert. Beispielsweise gibt es keine zeitli-\nche Grenze mehr, wie lange ein Leiharbeitnehmer an ein \nUnternehmen verliehen werden kann. \n\nDamit sollte erreicht werden, dass Unternehmen Auf-\ntragsspitzen nicht mehr durch \u00dcberstunden abdecken, \nsondern dass neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden. Das \nInstrument der Leiharbeit bietet den Unternehmen dabei \ndie notwendige Flexibilit\u00e4t. Den Arbeitnehmern sollte die \nLeiharbeit auch eine M\u00f6glichkeit bieten, \u00fcber praktische \nBerufserfahrung wieder in den Arbeitsmarkt integriert zu \nwerden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Entwick-\nlung zeigt, dass bei dem Thema Leiharbeit Bewegung \neingezogen ist. Die mit der Liberalisierung der Leiharbeit \nverbundenen Erwartungen haben sich einerseits erf\u00fcllt, \nandererseits wurden nicht unerhebliche Probleme offen-\nbart. \n\nDoch zun\u00e4chst zu den Fakten. Die Leiharbeit hat sich als \nKatalysator erwiesen. Entgegen der allgemeinen Besch\u00e4f-\ntigungsentwicklung nahm die Besch\u00e4ftigung in der \nLeiharbeit schon in den Jahren 2004 und 2005 zu. Auch \n2006 und 2007 trug die Leiharbeit deutlich zum Besch\u00e4f-\ntigungsaufbau bei, wenn auch mit r\u00fcckl\u00e4ufigem Anteil. \n\nDer Bestand an Leiharbeitern ist seit 2004 erheblich \nangestiegen. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit f\u00fchrte im Juni \n2007 731 152 Leiharbeitnehmer in der Statistik. Wir \nhaben hier schon verschiedentlich \u00fcber Zahlen des Jahres \n2007 gesprochen. Das macht \u00fcbrigens allein im Vergleich \nzu 2006 eine Steigerung von 22 % aus. In Sachsen waren \nes im Juni 2007 21 937 Leiharbeitnehmer. Das waren \n26 % mehr als im Juni 2006. Dabei machen die Hilfsar-\nbeiter immer noch den gr\u00f6\u00dften Anteil aus; er betr\u00e4gt \n34 %. \n\nAuf Frau Lay geantwortet: Sie haben mir unterstellt, dass \nsich das Besch\u00e4ftigungswachstum nicht in der Zahl der \nsozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungen, die in \nFestanstellungen m\u00fcnden, ausdr\u00fcckt, sondern dass haupt-\ns\u00e4chlich die Leiharbeit eine Rolle spielt. Dazu im Wider-\nspruch steht \u2013 ich darf das hier nicht zeigen \u2013 die Zeitar-\nbeitsauswertung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zum \nFebruar 2006. Ich zitiere von Seite 12, Besch\u00e4ftigungs-\nentwicklung: \u201eSo nahm der Anteil der Zeitarbeiter am \nBesch\u00e4ftigungswachstum seit Mitte 2006 ab.\u201c Und an \nanderer Stelle: \u201eIm M\u00e4rz 2007 erreichte der Anteil der \nZeitarbeit am Wachstum der sozialversicherungspflichti-\n\ngen Besch\u00e4ftigung ein vor\u00fcbergehendes Minimum von \n23 %. Am aktuellen Rand\u201c \u2013 das ist immerhin 2007 \ngewesen \u2013 \u201eresultiert rund ein Viertel des Besch\u00e4fti-\ngungswachstums aus der Zeitarbeit.\u201c \u2013 So weit zu dieser \nVerlautbarung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. \n\n\u00dcber 60 % der 2006 und 2007 neu eingestellten Leihar-\nbeitnehmer waren zuvor arbeitslos. Das ist hier mehrfach \nbetont worden, das habe ich auch so beantwortet. Ich \nfinde es gut, dass Menschen aus der Arbeitslosigkeit \nwieder eine Chance f\u00fcr Besch\u00e4ftigung bekommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n\u00dcber die H\u00e4lfte der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in der \nLeiharbeit ist allerdings \u2013 das will ich ausdr\u00fccklich \nkritisch anmerken \u2013 k\u00fcrzer als drei Monate. Der Anteil \nder Leiharbeitnehmer \u2013 auch dar\u00fcber ist schon gespro-\nchen worden \u2013 an den sozialversicherungspflichtig Be-\nsch\u00e4ftigten betrug in Deutschland im Juni 2007 genau \n2,4 %. Ich wiederhole: 2,4 %. Das mag f\u00fcr den einen viel, \nf\u00fcr den anderen vielleicht wenig sein. Zum Vergleich: \nGro\u00dfbritannien 4,5 %, Niederlande 2,5 %, Frankreich \n2,4 %. \n\nDie Zahlen zeigen aber auch deutlich: Die M\u00f6glichkeiten \nder Leiharbeit werden genutzt. Arbeitslose und in beson-\nderem Ma\u00dfe Geringqualifizierte erhalten durch Leiharbeit \nwieder eine Chance. Zum anderen deuten die Fakten \nbisher nicht darauf hin, dass Leiharbeit in gro\u00dfem Stil zur \nVerdr\u00e4ngung regul\u00e4rer Besch\u00e4ftigung genutzt wird. \nGleichwohl haben wir mit dem neuen gesetzlichen Ins-\ntrumentarium vor allem Erfahrungen in einer Auf-\nschwungphase gesammelt. Dar\u00fcber, welche Wirkungen \nsich in Rezessionsphasen zeigen w\u00fcrden, k\u00f6nnen wir \nbisher nur spekulieren. \n\nObwohl der Leiharbeit weiteres Entwicklungspotenzial \nvorausgesagt wird, ist dieses Instrument jedoch an Gren-\nzen gesto\u00dfen. Welche Grenzen meine ich? Ich meine jene \nF\u00e4lle, in denen Leiharbeit tats\u00e4chlich zur Verdr\u00e4ngung \nregul\u00e4rer Besch\u00e4ftigung genutzt wird. Wenn ein Unter-\nnehmen zum Beispiel \u00fcber l\u00e4ngere Zeit 30 % seiner \nBelegschaft mit Leiharbeitern abdeckt, kann dies nicht \nallein mit den Flexibilit\u00e4tsanforderungen des Unterneh-\nmens begr\u00fcndet werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch meine aber auch solche F\u00e4lle, in denen Leiharbeiter \nf\u00fcr die gleiche Arbeit \u00fcber l\u00e4ngere Zeit wesentlich \nschlechter bezahlt werden als festangestellte Stammkr\u00e4fte \nim Unternehmen. Das kann nicht das Ziel sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch rede gar nicht von jenen F\u00e4llen, in denen Leiharbeiter \nunter Tarif bezahlt werden. \n\nLassen Sie es mich ganz deutlich sagen: Wir brauchen \nLeiharbeit. Leiharbeit ist ein Instrument von Flexibilit\u00e4t. \nEs ist gut f\u00fcr die Wirtschaft und f\u00fcr den Arbeitsmarkt, \nwenn es richtig eingesetzt wird. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n 8545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nWir m\u00fcssen uns immer wieder fragen, ob es Fehlentwick-\nlungen gibt und wie wir solcher Fehlentwicklungen Herr \nwerden k\u00f6nnen. Es entspricht auch dem Sinn des Koaliti-\nonsvertrages von Sachsen, sich die Dinge genau anzuse-\nhen und die notwendigen Konsequenzen zu ziehen. \nDeshalb m\u00fcssen wir die Spielregeln der Leiharbeit dort \n\u00e4ndern, wo die Grenzen deutlich werden. Wenn wir den \nWirtschaftsstandort Sachsen weiter verbessern wollen, \ngibt es viele Wege. Die massive Nutzung der Leiharbeit \nals Instrument der Kostensenkung, gewisserma\u00dfen als \nMissbrauch, kann aber nicht dazu geh\u00f6ren. Im Arbeit-\nnehmer\u00fcberlassungsgesetz steht nichts \u00fcber Kostensen-\nkung durch Leiharbeit. Das Gesetz geht ganz im Gegen-\nteil von dem Grundsatz aus, dass Leiharbeiter den glei-\nchen Lohn erhalten sollen wie Festangestellte. \n\nDie Abweichung von diesem Grundsatz durch Tarifver-\ntr\u00e4ge war eindeutig als Ausnahme gedacht. Faktisch ist \nder Gleichbehandlungsgrundsatz jedoch aufgehoben. Die \nTarifvertragsparteien haben von ihrer M\u00f6glichkeit, eigene \nTarifvertr\u00e4ge f\u00fcr die Leiharbeit abzuschlie\u00dfen und darin \nauch niedrigere L\u00f6hne f\u00fcr Leiharbeiter zu vereinbaren, \nfast fl\u00e4chendeckend Gebrauch gemacht. Leiharbeit darf \naber nicht mit Billigarbeit gleichgesetzt werden. \n\nIm Gesetz steht auch nicht, dass Leiharbeit den K\u00fcndi-\ngungsschutz aushebeln soll. Deshalb m\u00fcssen wir Regeln \nformulieren, die es Unternehmen untersagen, sich durch \ndie K\u00fcndigung von Leiharbeitern in gro\u00dfem Stil ihrer \ngesellschaftlichen Verantwortung f\u00fcr diese Arbeiterneh-\nmerinnen und Arbeitnehmer zu entziehen. Es ist gut, \nwenn es f\u00fcr die vom Stellenabbau bei BMW betroffenen \nArbeiter in Bayern gute Einsatzm\u00f6glichkeiten gibt. Aber \nwas w\u00e4re, wenn der Arbeitsmarkt dort nicht so aufnahme-\nf\u00e4hig w\u00e4re? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich unterst\u00fctze \ndeshalb die von der Bundesregierung bei ihrer Kabinetts-\nklausur in Meseberg eingesetzte Arbeitsgruppe zur Analy-\nse der Leiharbeit. Ich werde mich daf\u00fcr einsetzen, dass \nLeiharbeit weiterhin ihren Beitrag zur Wirtschaftsent-\nwicklung und zum Besch\u00e4ftigungsaufbau leisten kann. \nAber dies muss zu akzeptablen Bedingungen geschehen. \nLeiharbeiter sind n\u00e4mlich keine Besch\u00e4ftigten zweiter \nKlasse. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \ndes Abg. Ren\u00e9 Despang, NPD) \n\nWir brauchen f\u00fcr diese flei\u00dfigen und flexiblen Menschen \ngerechte Regeln. Wie diese Regeln konkret aussehen \nsollen, wird sich in der derzeit laufenden Diskussion \nsicherlich ergeben. Ich sehe zum einen die Tarifpartner in \nder Verantwortung. Sie k\u00f6nnen in ihren Tarifvertr\u00e4gen \nbeispielsweise Obergrenzen f\u00fcr den Anteil der Leiharbei-\nter an einem Unternehmen festlegen. Hier kann ich mir \ndurchaus kreative L\u00f6sungen vorstellen. F\u00fcr kurzzeitige \nAuftragsspitzen k\u00f6nnte beispielsweise ein Anteil von bis \nzu 40 % Leiharbeitern durchaus sinnvoll und zul\u00e4ssig \nsein, l\u00e4ngerfristig aber maximal ein Anteil von 15, viel-\nleicht 20 %. Die Tarifpartner wissen aber selbst am \n\nbesten, was f\u00fcr ein atmendes Unternehmen gebraucht \nwird. \n\nZur Verbesserung der Lohnsituation der Leiharbeiter w\u00e4re \nandererseits die Aufnahme der Leiharbeit in das Arbeit-\nnehmerentsendegesetz ein erster Schritt. Ein entsprechen-\nder Antrag liegt dem Bundesarbeitsminister bereits vor. \nIch halte auch Regelungen, wonach Leiharbeitnehmer \ngenerell nach einer bestimmten Zeit so behandelt werden \nm\u00fcssen wie andere Arbeitnehmer des gleichen Betriebes, \nf\u00fcr m\u00f6glich. \n\nLetztlich m\u00fcssen auch die Mitbestimmungsrechte des \nBetriebsrates in den Entleihbetrieben gest\u00e4rkt werden. \nEine st\u00e4rkere Kontrolle des ordnungsgem\u00e4\u00dfen Einsatzes \nder Leiharbeiter sowie des Umfangs und der Dauer der \nLeiharbeit durch den Betriebsrat kann Missbr\u00e4uchen \nvorbeugen. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAber ich will auch gern \u2013 und das tue ich ausdr\u00fccklich bei \nUnternehmensbesuchen in Sachsen \u2013 die Rolle der Be-\ntriebsr\u00e4te in den Unternehmen, die Leiharbeiter aufneh-\nmen, st\u00e4rken. Hier frage ich st\u00e4ndig nach, wie hoch der \nAnteil der Leiharbeiter in s\u00e4chsischen Unternehmen ist. \nIch stelle auch erfreut fest, dass die Betriebsr\u00e4te aus \nunterschiedlicher Motivation heraus sehr interessiert \ndaran sind, dass diese Leute angemessen bezahlt und \nentlohnt werden, weil sie nat\u00fcrlich wissen, dass auch \u00fcber \nLeiharbeiter der Druck auf die Belegschaft erh\u00f6ht werden \nkann, zu wie auch immer gearteten Zugest\u00e4ndnissen \nbereit zu sein. Deshalb ist es mir wichtig, dass auch von \nden Betriebsr\u00e4ten in den Unternehmen, die Leiharbeiter \naufnehmen, das Problem entsprechend erkannt und \nberaten wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe einige \nAnsatzpunkte f\u00fcr \u00c4nderungen genannt. Ich w\u00fcnsche mir, \ndass wir akzeptable Regelungen f\u00fcr die Leiharbeit finden, \nohne dabei die Leiharbeit abzuschaffen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe zum \nSchlusswort auf; Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Minister Jurk, ich \ndenke, es besteht Einigkeit bez\u00fcglich der Zahlen, die wir \nhier auch identisch zitiert haben. Allein uns unterscheidet \ndie Bewertung der Zahlen. Soll ich denn dar\u00fcber jubeln, \ndass ein Drittel des Besch\u00e4ftigungszuwachses in Sachsen \nauf Leiharbeit basiert? \u2013 Nein, dar\u00fcber kann ich in der Tat \nnicht jubeln. Vielmehr \u2013 ich habe es eingangs schon \nerw\u00e4hnt und m\u00f6chte auch hier auf die Antworten auf \nmeine Kleine Anfrage aus Ihrem Haus verweisen \u2013 kann \nich, wenn wir auf der einen Seite eine Situation haben, \ndass das Arbeitsvolumen so gut wie nicht angestiegen ist, \nsehr wohl aber ein Anstieg der Leiharbeit zu verzeichnen \nist, keine andere Ursache erkennen, als dass es innerhalb \nder Besch\u00e4ftigten zu massiven Verdr\u00e4ngungseffekten \ngekommen sein muss. \n\n 8546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nHerr Brangs hat sicherlich in der Analyse sehr viel Rich-\ntiges gesagt. Allein wir unterscheiden uns in den Konse-\nquenzen in Bezug auf unseren Antrag. Ich kann verstehen, \ndass Sie bei diesem Koalitionspartner unserem Antrag \nnicht zustimmen k\u00f6nnen. Ich freue mich aber immer, \nwenn die Kritik von SPD und GR\u00dcNEN an den von der \nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung einst selbst initiierten Hartz-\nReformen w\u00e4chst. Da kann ich nur sagen: DIE LINKE \nwirkt und DIE LINKE wirkt auch hier im S\u00e4chsischen \nLandtag. Denn wenn die Koalition nun einen Antrag in \ndieser Sache nachlegen sollte, dann hat sich unser Enga-\ngement schon gelohnt. Ich frage mich nur, wie Sie, Herr \nJurk, und wie die SPD Herrn Rasch und die CDU-\nFraktion vom Inhalt Ihres \u00c4nderungsantrages \u00fcberzeugen \nk\u00f6nnen und \u00fcberzeugen wollen. Daraus d\u00fcrfen wir noch \ngespannt sein. \n\nZur Wahrheit \u2013 das will ich hier nicht verschweigen \u2013 \ngeh\u00f6rt allerdings auch, dass der erste Anlauf der Europ\u00e4-\nischen Kommission, Zeitarbeit in Deutschland zu begren-\nzen und f\u00fcr Leiharbeitnehmer gleichen Lohn f\u00fcr gleiche \n\nArbeit durchzusetzen, im Jahr 2003 gescheitert ist. Es ist \nin der Bundesregierung blockiert worden, unter der \nBeteiligung der SPD. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch einmal \nversuchen, Sie zur Zustimmung zu unserem Antrag zur \nsozialen Regulierung der Leiharbeit zu bewegen, denn der \nunbefristete Einsatz von Leiharbeitnehmern f\u00fchrt zu \neinem deutlichen Druck und auch zu einem Erpressungs-\npotenzial gegen\u00fcber der Stammbelegschaft. Anstatt also \nLobeshymnen auf das vorget\u00e4uschte Besch\u00e4ftigungswun-\nder zu singen, erwarten wir Engagement f\u00fcr die Beendi-\ngung dieser ausbeuterischen Arbeitsverh\u00e4ltnisse. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/10296 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nEine Stimmenthaltung und eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr. \nDennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nKooperatives Promotionsverfahren \nDrucksache 4/10729, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDer Tagesordnungspunkt zum Thema \u201eKooperatives \nPromotionsverfahren\u201c ist von der Koalition f\u00fcr heute von \nder Tagesordnung abgesetzt worden. \n\nDaher komme ich jetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZukunftschancen f\u00fcr Sachsen nutzen \u2013 Bodensch\u00e4tze  \nfr\u00fchzeitig neu bewerten \n\nDrucksache 4/7912, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie NPD beginnt. Danach folgen CDU, Linksfraktion, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie das \nw\u00fcnscht. \u2013 Bitte, Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Unsere Fraktion hatte den Ihnen vorliegen-\nden Antrag auf Neubewertung der s\u00e4chsischen Rohstoff-\nlagerst\u00e4tten bereits vor einem Jahr in den Gesch\u00e4ftsgang \ndes Landtages eingebracht, weil wir erhebliche Defizite in \nder Bewertung gesehen haben. Der Antrag zielte darauf \nab, das Wertsch\u00f6pfungspotenzial dieser Rohstoffe f\u00fcr \nSachsen zu erschlie\u00dfen und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. \nAngesichts der rasanten Entwicklung der Weltmarktpreise \nf\u00fcr die in Sachsen vorkommenden Rohstoffe und der \ndamit f\u00fcr die Zukunft zu erwartenden Chancen f\u00fcr eine \nRenaissance des technischen Bergbaus hatten wir es als \nvorrangige Aufgabe der Staatsregierung angesehen, die \nBodensch\u00e4tze neu zu bewerten. Wir wollten damals die \nInitiative ergreifen, um daraus den maximalen Vorteil f\u00fcr \nSachsen und die Menschen in unseren Regionen zu \nerzielen. \n\nSeitdem ist ein Jahr vergangen und eine Reihe von berg-\nrechtlichen Entscheidungen ist bereits getroffen worden. \nAus diesem Grund hat unsere Fraktion noch einen \u00c4nde-\nrungsantrag eingereicht, der unseren eigenen Antrag, den \nUrsprungsantrag, erweitern soll, zu dem ich aber sp\u00e4ter \nnoch einmal komme. \n\nDie Rohstoffpreise auf dem Weltmarkt sind in den letzten \nJahren derart rapide angestiegen, dass sich g\u00e4nzlich neue \nRahmenbedingungen f\u00fcr einen m\u00f6glichen Abbau ergeben \nhaben, und die Tendenz ist weiter steigend. Beispielswei-\nse ging die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme zu \nunserem Antrag \u2013 vor einem Jahr, wie gesagt \u2013 noch von \neinem durchschnittlichen Preis f\u00fcr Kupfer von 6 750 US-\nDollar pro Tonne aus. Inzwischen hat der Weltmarktpreis \ndie Marke von 8 000 Dollar pro Tonne weit hinter sich \ngelassen und liegt bei der Notierung der Londoner Roh-\nstoffb\u00f6rse aktuell bei fast 8 600 Dollar. \n\nAber nicht nur bei Kupfer, sondern bei nahezu allen \nRohstoffen sind immense Preissteigerungen zu beobach-\n\n 8547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nten. Deshalb hat meine Fraktion eine umfassende Neube-\nwertung der s\u00e4chsischen Lagerst\u00e4tten beantragt. Wir \nsehen es dabei als zwingend notwendig an, auch die \nAbbauw\u00fcrdigkeit der Lagerst\u00e4tten zu untersuchen. Der \nAussage der Staatsregierung aus der Stellungnahme, \nwonach die Einsch\u00e4tzung der Abbaum\u00f6glichkeit einer \nLagerst\u00e4tte eine unternehmerische Entscheidung sei, kann \ndie NPD-Fraktion nicht folgen. Wir sehen es sehr wohl als \nnotwendig an, auch die Abbauw\u00fcrdigkeit der Lagerst\u00e4tten \nzu bewerten, weil nur dann die von interessierten Berg-\nbauunternehmen vorgelegten Konzepte richtig beurteilt \nwerden k\u00f6nnen. \n\nZudem ist es f\u00fcr unsere Fraktion v\u00f6llig inakzeptabel, dass \nder Abbau von Bodensch\u00e4tzen in Sachsen nicht durch ein \nKonsortium deutscher und s\u00e4chsischer Unternehmen \nerfolgt. Stattdessen rei\u00dfen sich mehrere ausl\u00e4ndische \nKonzerne um die Rechte an den Bodensch\u00e4tzen, deren \nErl\u00f6se langfristig im Milliardenbereich liegen. Auch dazu \nist eine umfassende Bewertung notwendig. Es ist die \nAufgabe des Staates, ein derartiges Konsortium zu unter-\nst\u00fctzen, um die Gewinnung der Bodensch\u00e4tze durch \ndeutsche Unternehmen sicherzustellen und dadurch die \nGewinne in Deutschland zu behalten. \n\nGerade in Sachsen, aber auch in anderen Bundesl\u00e4ndern \ngibt es eine Reihe von ehemaligen Bergleuten, die gern \nwieder in ihrem Beruf arbeiten w\u00fcrden, und es gibt auch \ngenug Unternehmen aus dem Bereich des Bergwesens, \ndie sich daran beteiligen w\u00fcrden. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte die \nFinanzierung eines solchen Vorhabens ein erhebliches \nVolumen, das steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage. Aber dies w\u00e4re \neine volkswirtschaftliche Aufgabe mit hohen Ertragsaus-\nsichten, die trotz anf\u00e4nglich hoher Kosten schnell zu \nErtr\u00e4gen f\u00fchren w\u00fcrde. \n\nAus diesem Grunde m\u00f6chte ich das Unverst\u00e4ndnis, ja die \nAblehnung meiner Fraktion zum Ausdruck bringen, was \ndie Aussagen der Staatsregierung dazu in der Stellung-\nnahme betrifft. Aus der Sicht unserer Fraktion ist es eben \nnicht Ihre Aufgabe, Unternehmen aus aller Herren L\u00e4nder \nbei der Erschlie\u00dfung des s\u00e4chsischen Rohstoffpotenzials \nzu unterst\u00fctzen, sondern vorrangig s\u00e4chsische und deut-\nsche Unternehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUnd wenn Sie beurteilen wollen, welche Konzepte am \nsinnvollsten sind, dann, bitte sch\u00f6n, muss auch dort die \nWertsch\u00f6pfung f\u00fcr Deutschland im Vordergrund stehen. \nKonzepte, bei denen die Gewinne aus den Bodensch\u00e4tzen \nan ausl\u00e4ndische Konzerne flie\u00dfen, k\u00f6nnen dabei wohl \nkaum von vorrangigem Interesse sein. \n\nAufgrund der Tatsache, dass im Laufe des vergangenen \nJahres bereits eine Reihe bergrechtlicher Genehmigungen \nerteilt wurde, haben wir zu unserem Antrag noch einen \n\u00c4nderungsantrag gestellt, der den Ursprungsantrag um \neinige Punkte erweitert: \n\nWir wollen insbesondere, dass der Landtag in die Roh-\nstoffpolitik der Staatsregierung einbezogen wird. Dabei \nsoll \u00fcber den Fortschritt und die Ergebnisse der Neube-\n\nwertung der s\u00e4chsischen Rohstofflagerst\u00e4tten in diesem \nHause Bericht erstattet werden. \n\nDes Weiteren erwarten wir detaillierte Ausk\u00fcnfte \u00fcber die \nbereits erteilten bergrechtlichen Genehmigungen und \nErlaubnisse in Bezug auf die s\u00e4chsischen Lagerst\u00e4tten. \nDabei soll nat\u00fcrlich besonders auf die Buntmetalllager-\nst\u00e4tten des Lausitzer Kupferschiefers eingegangen wer-\nden, weil diese in ihrer Ausdehnung und Gewinnerwar-\ntung von besonderer Bedeutung sind. Gerade die Tatsa-\nche, dass diese Lagerst\u00e4tten bereits seit den Drei\u00dfigerjah-\nren des letzten Jahrhunderts bekannt sind und in den \nSechzigerjahren bereits untersucht wurden, l\u00e4sst die Frage \noffen, warum sich die Staatsregierung nicht schon fr\u00fcher \num deren Erschlie\u00dfung durch einheimische Unternehmen \nbem\u00fcht hat. Dass die Lagerst\u00e4tten in der Vergangenheit \nschlechtgeredet wurden, kann dabei nur als Indiz f\u00fcr den \ndringenden Bedarf einer neuen \u00dcberpr\u00fcfung gelten. \n\nZudem ist es v\u00f6llig unzutreffend, dass der Abbau des \nKupfers in der DDR-Zeit wegen der angeblich zu hohen \nKosten nicht vorgenommen worden sein soll. Tatsache ist, \ndass seinerzeit erhebliche Kupfermengen aus Minenantei-\nlen in Chile bezogen wurden und somit eine Notwendig-\nkeit zum Abbau eigener Vorkommen gar nicht bestand. \nHeute kann Deutschland aber nicht mehr auf preiswertes \nKupfer aus Chile z\u00e4hlen und der Weltmarktpreis \u2013 ich \nsagte es schon \u2013 spricht eine deutliche Sprache. \n\nDeshalb ist es umso unverst\u00e4ndlicher, dass die vorhande-\nnen Ressourcen nicht f\u00fcr unser eigenes Land verf\u00fcgbar \ngemacht wurden. Der Vorgang, dass mit den nun erteilten \nGenehmigungen zur Erkundung der Lagerst\u00e4tten fast \nschon vollendete Tatsachen geschaffen wurden, weil den \nKonzernen daraus auch ein vorrangiges Recht zur Gewin-\nnung der Bodensch\u00e4tze erw\u00e4chst, ist aus unserer Sicht \nskandal\u00f6s und ein gl\u00e4nzendes Beispiel f\u00fcr den Ausverkauf \nwertvollen s\u00e4chsischen Tafelsilbers. \n\nWir fordern mit unserem \u00c4nderungsantrag Auskunft \u00fcber \ndie Entscheidungsgrunds\u00e4tze der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden \nund die zuk\u00fcnftige Politik der Staatsregierung in Bezug \nauf s\u00e4chsische Rohstofflagerst\u00e4tten und wir stellen uns \ndamit gegen den Ausverkauf heimischer Bodensch\u00e4tze an \ninternational agierende Konzerne. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie um Zustimmung \nund bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die ein-\nreichende Fraktion. Als N\u00e4chster spricht Herr Abg. \nLehmann. Er spricht f\u00fcr die Koalition. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Sachsen ist ein uraltes \nBergbauland. Davon k\u00fcndet eine Vielzahl an Heimatsa-\ngen. Wer einmal ein liebevoll hergerichtetes Schauberg-\nwerk besucht hat, wird immer wieder von der bergm\u00e4nni-\nschen Kunst unserer Altvorderen begeistert sein. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n 8548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nDie Bergakademie in Freiberg stellte jederzeit sicher, dass \nes den s\u00e4chsischen Bergbaugesellschaften niemals an \nbestens ausgebildeten Ingenieuren und Montanwissen-\nschaftlern mangelte. Der Glanz Dresdens und anderer \nSt\u00e4dte in Sachsen w\u00e4re ohne die Sch\u00e4tze des Berges \ndeutlich bescheidener ausgefallen. Der s\u00e4chsische Berg-\nbau, der seit dem Mittelalter \u00fcber viele Jahrhunderte und \ndar\u00fcber hinaus erfolgreich war, stie\u00df an die Grenzen der \ndamaligen technologischen M\u00f6glichkeiten und kam \nwegen zu hoher Kosten und zuletzt aus Gr\u00fcnden der \nUmweltvertr\u00e4glichkeit zum Erliegen. In Sachsen wurden \naber weiterhin Bodensch\u00e4tze gewonnen. Die Aktivit\u00e4ten \nkonzentrierten sich auf die einheimische Braunkohle, auf \nSteine, auf Kiese und Erden. Die technologische Entwick-\nlung im Bergbau ist niemals stehen geblieben. \n\nErfreulicherweise hatte unsere Bergakademie daran \nimmer einen hohen Anteil. Die s\u00e4chsischen Bergbauinge-\nnieure j\u00fcngeren Datums waren aber vorwiegend in frem-\nden Revieren zugange, um ihre modernsten Methoden zu \nerproben. Angesichts verbesserter Technologien und der \nstark gestiegenen Weltmarktpreise f\u00fcr Metalle und \nNichtmetalle hat sich die Situation in den letzten Jahren \nsp\u00fcrbar ver\u00e4ndert. \n\nEs besteht nun wieder der Bedarf, die in der Vergangen-\nheit als nicht abbauw\u00fcrdig eingestuften Lagerst\u00e4tten neu \nzu bewerten und zus\u00e4tzliche Lagerst\u00e4tten zu erkunden. \nDas wird auf Initiative und mit fachlicher Unterst\u00fctzung \nder s\u00e4chsischen Fachbeh\u00f6rden und Forschungseinrichtun-\ngen seit geraumer Zeit getan. Sachsen ist eine der berg-\nbaulich am besten erkundeten Regionen der Welt. Die \nUntersuchungen gehen weiter und werden voraussichtlich \nim Laufe des n\u00e4chsten Jahres vorl\u00e4ufig abgeschlossen \nsein. \n\nGegenw\u00e4rtig sind mehr als ein Dutzend deutscher und \nausl\u00e4ndischer Firmen dabei, Lagerst\u00e4tten f\u00fcr Buntmetalle, \nSpate, Sole und Erdw\u00e4rme zu erkunden. Neben der \nNutzung des s\u00e4chsischen Sachverstandes wurden durch \ndiese Aktivit\u00e4ten bereits zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze ge-\nschaffen. Sollten sich im Lichte der heutigen Rahmenbe-\ndingungen abbauw\u00fcrdige Vorkommen finden, w\u00fcrden \nweitere Arbeitspl\u00e4tze entstehen, was sich sowohl positiv \nauf das Steuereinkommen der s\u00e4chsischen Kommunen, \naber auch des Freistaates auswirken w\u00fcrde. Somit ist das \nf\u00fcr Sachsen eine durchaus vorteilhafte Situation. Wir sind \nviel erfolgreicher als der sagenhafte FDP-B\u00fcrgermeister, \nder noch in 300 Jahren durch das Erzgebirge spuken wird, \num nach versunkenen Sch\u00e4tzen zu suchen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Vorsicht!) \n\nAn sternenklaren und windstillen Tagen kann der n\u00e4chtli-\nche Wanderer in den Bergen rund um Deutschneudorf \nsch\u00fcrfende und klopfende Ger\u00e4usche h\u00f6ren, die von \nseinen ebenso ruhelosen wie vergeblichen Bem\u00fchungen \nzeugen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: \nBohrenden, nicht klopfenden!) \n\nTypisch FDP also: Viel L\u00e4rm um nichts. \u2013 Damit ist aber \nbereits Schluss mit lustig. \n\nDie NPD zielt mit ihrem Antrag nur am Rande auf die \nbergbaulichen Aktivit\u00e4ten in Sachsen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sondern worauf?) \n\nWer die Begr\u00fcndung aufmerksam gelesen hat, wird bald \ngemerkt haben, was Frau Sch\u00fc\u00dfler uns heute mit ihrer \nRede sagen wollte. Der NPD geht es wie h\u00e4ufig um das \nPflegen ihrer altbekannten Phobien. Dieses Mal geht es \nihnen nicht um Tschechenfeindlichkeit, nicht um T\u00fcrken-\nfeindlichkeit, nicht um Judenfeindlichkeit, auch nicht um \nEU-Feindlichkeit; beim Thema Bergbau sind es die USA-\nFeindlichkeit und die Polenfeindlichkeit, welche die NPD \numtreiben. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDenn von dort kommen einige Firmen, die sich mit der \nErkundung der s\u00e4chsischen Lagerst\u00e4tten aktuell besch\u00e4f-\ntigen. Nach Auffassung der NPD sind diese Firmen \nAbgesandte der USA-Plutokratie, die dem K\u00f6rper der \ndeutschen, der s\u00e4chsischen Muttererde die letzten Sch\u00e4tze \nzu entrei\u00dfen versuchen. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sie haben  \ndas gut verstanden! Danke! \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDem soll die Staatsregierung Einhalt gebieten. Damit, \nmeine Damen und Herren aus der rechtsextremen Ecke, \nsind Sie, wie so h\u00e4ufig, auf dem Holzweg. Deutschland ist \nExportweltmeister. Sachsens Wirtschaft ist gerade auf \ndem Sprung in die deutsche Nationalmannschaft. Wer \nWeltmeister werden will und wer Weltmeister bleiben \nwill, muss sich zuallererst an die Spielregeln halten. Diese \nSpielregeln sehen vor, dass sich nicht nur die deutschen \nFirmen auf dem Spielfeld der Mitbewerber mit ihren \nWaren und Dienstleistungen tummeln d\u00fcrfen, sondern \ndass auch wir unseren Teil des Spielfeldes der Konkur-\nrenz \u00f6ffnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Deshalb sind in der \nNationalmannschaft \u2026 Das war ein Eigentor!) \n\nGenau das ist die Basis f\u00fcr unseren bisherigen wirtschaft-\nlichen Erfolg, Herr Gansel. Das wollen wir auch in \nZukunft tun. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag samt \n\u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nBesteht weiterer Redebedarf? \u2013 Herr G\u00fcnther f\u00fcr die \nFDP-Fraktion, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Bevor ich zur NPD komme, kurz zu \nden Ausf\u00fchrungen von Herrn Lehmann. Wenn ich Ihr \nHeimatdorf und die Heimat meines sehr gesch\u00e4tzten \nFreundes und Abgeordneten im Bundestag Heinz-Peter \nHaustein sehe, dann bin ich mir sicher: Er hat sein Dorf \nweltweit besser vermarktet als Sie bis jetzt. \n\n 8549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n(Beifall des Abg. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\nIch komme zum Antrag der NPD. Beim Studieren Ihres \nAntrages habe ich festgestellt: Wenn Dummheit klein \nmachen w\u00fcrde, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2026 dann w\u00e4ren Sie klein!) \n\ndann k\u00f6nnten Sie von der NPD hier vom Rednerpult aus \nBungeejumping machen. Das Letzte, was unserem Land \ngefehlt hat, das wirklich Allerletzte, ist ein NPD-Antrag \ndieser G\u00fcte. Ich will die gesamten formalen Ablehnungs-\ngr\u00fcnde nicht wiederholen, die Herr Lehmann schon \ngebracht und \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es sind \ndoch gar keine genannt worden!) \n\ndie auch die Staatsregierung zu Recht in ihrer Stellung-\nnahme aufgef\u00fchrt hat. Zu den d\u00fcmmsten Forderungen \nm\u00f6chte ich aber doch etwas sagen. Die meisten Forderun-\ngen sind sowieso \u00fcberfl\u00fcssig, weil sie l\u00e4ngst erf\u00fcllt oder \n\u00fcberholt oder schlichtweg an den falschen Adressaten \ngerichtet sind. \n\nEs w\u00fcrde sich ein Blick auf die Internetseite, also das \nWeltnetz, des Landesamtes f\u00fcr Umwelt und Geologie in \nSachsen lohnen. Dort steht alles schwarz auf wei\u00df, gut \nlesbar und, wenn Sie der deutschen Sprache m\u00e4chtig sind, \nauch verstehbar drin. \n\nIn Punkt 8 Ihres Antrages steht \u2013 das ist wohl das Unver-\nst\u00e4ndlichste: \u201e\u2026 m\u00f6glichst viele einheimische Unterneh-\nmen an der Erkundung und dem m\u00f6glichen Abbau des \nLausitzer Kupferlagers wie auch anderer wirtschaftlich \ninteressanter Bodensch\u00e4tze zu beteiligen.\u201c \n\nWie sollen wir diese jetzt zwingen? Sollen wir versuchen, \ns\u00e4chsische Unternehmen zu finden, und diese zwingen, in \nder Lausitz das Kupferlager abzubauen? Oder wie stellen \nSie sich das vor? Oder sollen wir Untersuchungen vorle-\ngen, die belegen, dass die Exploration und die Kupferf\u00f6r-\nderung in der Lausitz statt von einem internationalen \nBergbaukonzern auch von einem Konsortium nationaler \nBergbauunternehmen oder einer landeseigenen Gesell-\nschaft bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnte? \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Was ist daran komisch?) \n\nAlso sollen wir VEB-Bergbau wieder einf\u00fchren? Am \nAnfang habe ich mich schon gewundert, warum Sie, Frau \nSch\u00fc\u00dfler, den Antrag eingebracht haben. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Warum?) \n\nIch habe eigentlich gedacht, dass das Herr Petzold macht. \nAber dann habe ich im Internet, also im Weltnetz, recher-\nchiert. Im August letzten Jahres waren Sie, Herr Petzold, \nin Leipzig zu einer Veranstaltung \u201eDas deutsche Volk im \nFadenkreuz \u2013 3 000 Jahre Antigermanismus\u201c. \n\n(Lachen des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nSie formulierten damals: \u201eDa Deutschland ein Land ohne \nBodensch\u00e4tze ist, stellt das wissenschaftliche Kopfpoten-\nzial ein wichtiges Kapital dar.\u201c \n\n(Zurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel \nund Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NDP) \n\nSie stellen also fest \u2013 das haben Sie gesagt \u2013, dass \nDeutschland \u2013 ich denke einmal, Sachsen geh\u00f6rt zu \nDeutschland \u2013 ein Land ohne Bodensch\u00e4tze ist. Und nun \nstellen Sie Antr\u00e4ge und wollen das alles neu bewertet \nwissen. Das ist sehr eigenartig. Aber in der Vorbereitung \nzu Ihrem Antrag \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Gansel, setzen! \u2013 Bei der Vorberei-\ntung habe ich \u00fcberlegt: Ich bin doch in den letzten zwei, \ndrei Monaten \u2013 wenn man NPD h\u00f6rt \u2013 schon einmal mit \neinem Werbespot in Verbindung gekommen, in dem NPD \nund Bergbau hier in Deutschland vorkamen. Beim Nach-\nschauen war es tats\u00e4chlich so. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Bei der Braunkohle!) \n\nIm hessischen Wahlkampf schaltete die NPD in Hessen \neinen Wahlspot. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Geh\u00f6rt das zum Antrag?) \n\nNach dem Schriftzug \u201eDie Volksfrontmedien\u201c sieht man \ndrei kleine Zwerge mit roten Zipfelm\u00fctzen im deutschen \nWald, lalala singend, nach Bodensch\u00e4tzen suchen. Sie \nhaben M\u00fctzen auf und kleine Trenchcoats an. Freudig \nrufen sie: oh, oh, oh! und finden kleine Goldbrocken. \nDann kommt der b\u00f6se deutsche Politiker und entrei\u00dft \nihnen diese Goldbrocken, diesen kleinen Nazi-Gnomen, \ndie dort herumrennen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nennen  \nSie ihn doch den Globalisten!) \n\nDann kommt der gro\u00dfe Retter, der deutschnationale \nAbgeordnete, und entrei\u00dft dem Demokraten das Gold, um \ndann auf Hessisch zu labern: Wer ordentlich arbeitet, soll \nauch ordentlich verdienen! \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, \ngestatten Sie nun eine Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein. \u2013 Das, was ich mit der NPD \nund Bodensch\u00e4tzen in der letzten Zeit in Verbindung \ngebracht habe, und Ihr Antrag sind einfach nur M\u00fcll, und \nich bitte um Ablehnung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gehe ich richtig in \nder Annahme, dass kein weiterer Redebedarf seitens der \nanderen Fraktionen besteht? \u2013 Ich frage die NPD-\nFraktion, ob sie ihren \u00c4nderungsantrag einbringen will. \n\n 8550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nSie k\u00f6nnen erst noch Ihren Antrag einbringen, dann \nk\u00f6nnen wir dar\u00fcber nochmals diskutieren. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ein kurzes \nSchlusswort; der Antrag ist eingebracht!) \n\n\u2013 Alles klar. Kommen Sie bitte zum Mikrofon. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr G\u00fcnther, zu Ihrem Beitrag f\u00e4llt \nmir eigentlich nur ein: Schuster, bleib bei deinem Leisten! \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nHolz ist zwar eine Naturressource, aber mit Bodensch\u00e4t-\nzen hat es nichts zu tun. Ansonsten war das doch eine \nsehr, sehr d\u00fcnne Vorstellung. \n\nZu Herrn Lehmanns Einlassung muss ich sagen: Der \nganze Anfang war doch ein sehr sachlicher Beitrag. So \nschlecht kann also unser Antrag gar nicht gewesen sein, \nwenn Sie so viel Sachlichkeit darin gefunden haben. Was \nmir gefehlt hat, waren Ihre Uranreserven f\u00fcr Ihren Atom-\nmeiler an der Nei\u00dfe; aber ansonsten, muss ich sagen, war \nder ganze Teil der Bewertung \u00fcberhaupt nicht so weit weg \nvon unserem Standpunkt, lediglich die \u00fcblichen Auslas-\nsungen, die zum Ende noch kamen. Aber sonst, denke ich, \nhaben wir ein Thema angesto\u00dfen, das nicht nur unserer \nFraktion wichtig sein d\u00fcrfte. Dass unser Standpunkt \nweitab von dem liegt, den die Liberalen haben, was \nWirtschaftspolitik betrifft, ist nat\u00fcrlich auch klar. \n\nWir m\u00f6chten, dass die Ressourcen, die in unserem Boden \nliegen, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr unser Land wirtschaften, wenn \nsie denn gehoben werden sollen, und ich denke, das ist \nheute noch legitim, auch in dieser Wirtschaftsordnung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag, \ninsbesondere f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag, der noch eine \nErg\u00e4nzung darstellt und den aktuellen Stand darlegt. Mehr \nkann ich eigentlich dazu nicht sagen. Vielen Dank f\u00fcr den \nsachlichen Anteil. Vielleicht geht es auch einmal bis zum \nEnde sachlich zu. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort, meine Damen und Herren. Wir kommen zur \nAbstimmung und beginnen mit dem bereits eingebrachten \n\u00c4nderungsantrag. Ich lasse nun \u00fcber die Erg\u00e4nzung der \nNPD-Fraktion mit der Drucksachennummer 4/11470 \nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nReihe von Jastimmen und keinen Enthaltungen mit \n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nWir kommen zum Originalantrag mit der Drucksachen-\nnummer 4/7912, Antrag der NPD-Fraktion. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten wie \nsoeben und somit abgelehnt. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet und ich \nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMehr Tempo und weniger B\u00fcrokratie beim Schulhausbau  \nund der Geb\u00e4udemodernisierung \n\nDrucksache 4/11366, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie einreichende Fraktion beginnt mit Herrn Herbst, \ndanach die gewohnte Reihenfolge. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Mit dem Stichwort \u201eTempo\u201c in Ihrer Einleitung \nhaben Sie es schon gut getroffen. Es geht in der Tat um \nGeschwindigkeit, und zwar beim Schulhausbau. Ich \ndenke, wir alle sind uns einig, dass seit der Wende sehr \nviel in s\u00e4chsische Schulen investiert wurde. Sowohl die \nKommunen als auch der Freistaat haben gro\u00dfe Anstren-\ngungen unternommen und auch viel, viel Geld investiert. \nDaf\u00fcr sind wir \u00e4u\u00dferst dankbar. \n\nDoch auch 18 Jahre nach der Wende wissen wir: Es gibt \nnoch einen gro\u00dfen Sanierungsbedarf, und l\u00e4ngst nicht \njedes Schulgeb\u00e4ude, nicht jede Sporthalle und nicht jede \nsanit\u00e4re Einrichtung befindet sich in einem vorzeigbaren \nZustand. Deshalb d\u00fcrfen wir bei den Anstrengungen zur \nSchulhaussanierung auch nicht nachlassen. Sanierte und \nmoderne Schulgeb\u00e4ude sind schlie\u00dflich kein Selbstzweck. \n\nEs geht darum, r\u00e4umliche Bedingungen zu schaffen, unter \ndenen das Lernen Spa\u00df macht. Alte Toiletten, br\u00f6ckelnder \nPutz und heruntergekommene Sporthallen geh\u00f6ren nicht \ndazu. \n\nAllein in der Landeshauptstadt Dresden wird in den \nn\u00e4chsten zehn Jahren mit einem Investitionsbedarf von \nrund 650 Millionen Euro gerechnet. Angesichts dieser \nGr\u00f6\u00dfenordnung wissen wir: Kommunen k\u00f6nnen Sanie-\nrungskosten nicht allein schultern. Sie sind auch weiterhin \ndringend auf die Unterst\u00fctzung des Freistaates angewie-\nsen. Doch die Schulhausbauf\u00f6rderung der Staatsregierung \nist leider auch ein Beispiel daf\u00fcr, wie B\u00fcrokratie am Ende \nkommunales Engagement ausbremst. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nViele Kommunen m\u00fcssen mittlerweile ewig auf einen \nF\u00f6rderbescheid warten. Wenn man sich das in der Praxis \nanschaut, hatte die Schule, die beispielsweise ihren \nF\u00f6rderantrag im Oktober 2006 gestellt hat, im Juni 2007 \n\n 8551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nzum Teil noch nicht einmal gr\u00fcnes Licht f\u00fcr den Baube-\nginn. Viele Schultr\u00e4ger planen gr\u00f6\u00dfere Bauarbeiten \nnat\u00fcrlich so, dass sie in die Ferienzeit fallen. Aber was \nbringt das, wenn der F\u00f6rderbescheid zum Beispiel erst \nwenige Tage vor den Sommerferien oder gar erst danach \neintrifft? Dann kann die Schule nicht mehr reagieren. Was \nist das Ergebnis? Im Zweifelsfall Baul\u00e4rm in der Unter-\nrichtszeit, im schlimmsten Fall eine Verschiebung des \nBauprojektes auf das n\u00e4chste Jahr. Sinnvoll ist das nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAus diesem Grund wollen wir die Bearbeitung der F\u00f6r-\nderantr\u00e4ge beschleunigen. Es ist aus unserer Sicht zu \npr\u00fcfen, ob tats\u00e4chlich die Mitwirkung aller bisherigen \nBeh\u00f6rden und der Bestand aller bisherigen Vorschriften \nn\u00f6tig sind. Wir glauben dies nicht. \n\nIch will Ihnen gern ein Beispiel nennen: das Raumpro-\ngramm. Eine Mittelschule wollte ihre Dreifeldsporthalle \nsanieren. Laut Vorschrift wird aber nur eine Einfeldturn-\nhalle erlaubt. Was w\u00e4re das Ergebnis? Eigentlich m\u00fcsste \nder Schultr\u00e4ger, die Kommune, die Dreifeldturnhalle \nabrei\u00dfen und eine Einfeldturnhalle bauen. Das macht \nwenig Sinn, meine Damen und Herren. \n\nWenn man sieht, dass auch die neue Richtlinie des Kul-\ntusministeriums f\u00fcr den Schulhausbau, die erst im Januar \nverabschiedet worden ist, eben diese Kritik nicht auf-\ngreift, die in der Vergangenheit ge\u00e4u\u00dfert wurde, dann \nkann man verstehen, dass die Kommunen und auch der \nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag berechtigt Kritik \n\u00fcben; denn die B\u00fcrokratie bleibt ja bestehen. Vor allem \ndie mit der Projektabwicklung betraute S\u00e4chsische Auf-\nbaubank hat bisher eines bewiesen: dass Schnelligkeit \nihre St\u00e4rke definitiv nicht ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs wurde angek\u00fcndigt, dass nun \u00fcber die allerwichtigsten \nBauma\u00dfnahmen jeweils bis zum Sommer entschieden \nwerden soll. Ich muss vielleicht noch einmal erl\u00e4utern: \nDie Bauantr\u00e4ge m\u00fcssen im Vorjahres gestellt werden. Es \nist doch eigentlich ein Armutszeugnis, wenn nur die \nallerwichtigsten Antr\u00e4ge bis zum Sommer bearbeitet \nwerden sollen. Sollten nicht eigentlich alle Antr\u00e4ge, die \ndann schon ein halbes Jahr alt sind, bis zum Sommer des \nentsprechenden Jahres entschieden sein? Ich denke, das \nsollte in Sachsen m\u00f6glich sein, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Neufassung der F\u00f6rderrichtlinie benachteiligt beson-\nders den l\u00e4ndlichen Raum. Schon bisher war es schwierig, \nF\u00f6rdermittel f\u00fcr kleine Schulen zu bekommen. Jetzt \nwerden die H\u00fcrden noch weiter erh\u00f6ht. So ist ab diesem \nJahr die F\u00f6rderung an die Erf\u00fcllung der sogenannten \nRichtwerte zur Klassenbildung gebunden. Machen wir es \npraktisch: Was hei\u00dft das? Im letzten Jahr reichten \n40 Sch\u00fcler je Klassenstufe aus, das hei\u00dft, die Mindest-\nsch\u00fclerzahlen waren die Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung. \nWenn man die Richtwerte zur Klassenbildung zugrunde \n\nlegt, m\u00fcssen es nun auf einmal 50 Sch\u00fcler je Klassenstufe \nan der Mittelschule sein. \n\nV\u00f6llig unklar ist zudem, ob und wann Schulen mit F\u00f6r-\ndermitteln rechnen k\u00f6nnen, die aufgrund niedriger Sch\u00fc-\nlerzahl unter dem sogenannten Beobachtungsstatus \nstehen. F\u00fcr all diese Schulen gibt es keine Planungssi-\ncherheit. Viele B\u00fcrgermeister haben sich deshalb auch an \nuns gewandt. Dass nach den vielen Schulschlie\u00dfungen im \nl\u00e4ndlichen Raum jetzt auch noch die Sanierung erschwert \nwird, kann man, glaube ich, keinem der Beteiligten \nerkl\u00e4ren. Im \u00dcbrigen haben auch diese Sch\u00fcler einen \nAnspruch auf moderne Schulgeb\u00e4ude, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDoch es werden nicht nur kleine Schulen benachteiligt, \nauch f\u00fcr die Kommunen gibt es Ver\u00e4nderungen. Der \nfinanzielle Eigenanteil steigt beispielsweise bei der \nF\u00f6rderung von Bauvorhaben an Mittelschulen und Gym-\nnasien. Was das f\u00fcr finanzschwache Kommunen hei\u00dft \u2013 \nich glaube, das liegt auf der Hand: Notwendige Bauma\u00df-\nnahmen werden entweder verschoben oder gar gestrichen. \nF\u00fcr uns ist das nicht akzeptabel. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In Schulen ist \nviel investiert worden, es ist aber noch unheimlich viel zu \ntun. Deshalb sagen wir: Wir brauchen eine effiziente und \nunb\u00fcrokratische F\u00f6rderung des Schulhausbaus. Und wir \nwollen keine Versch\u00e4rfung der F\u00f6rderbedingungen, weil \nes eben um die Schulen geht. Es ist im Interesse der \nSchulen, vor allem in l\u00e4ndlichen Regionen, im Interesse \nder Sch\u00fcler, der Lehrer und der Eltern, dass sich im \nRahmen der Schulhausbauf\u00f6rderung etwas bewegt, dass \nwir tats\u00e4chlich eine Entb\u00fcrokratisierung hinbekommen. \n\nDeshalb bitte ich Sie ganz herzlich: Stimmen Sie unserem \nAntrag zu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Das war \ndie einreichende Fraktion. Jetzt kommt als erste Erwide-\nrung die CDU-Fraktion, vertreten durch Herrn \nAbg. Rohwer. \n\n(Lars Rohwer, CDU, eilt in \nschnellen Schritten zum Rednerpult.) \n\n\u2013 Jawohl, das Tempo ist ja auf der Tagesordnung. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Antragsgerecht!) \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Die FDP hat gefordert, es soll mehr \nTempo bei der Antragsbearbeitung geben. Deshalb m\u00fcs-\nsen wir auch ein wenig forsch vorangehen. Vielen Dank. \n\nKollege Herbst, mit viel Herzblut haben Sie das Anliegen \nvorgetragen. Ich sage ganz offen: Ich kann die Intention \nvoll und ganz verstehen. Auch zu mir kommen Eltern und \nerz\u00e4hlen besorgt \u00fcber den Zustand von Schulen. Jeder von \n\n 8552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nuns im Parlament hat bestimmt solch ein Sorgenkind im \nUmfeld oder im Wahlkreis. Viele in diesem Hause haben \nsich auch in den letzten Monaten \u2013 so wie ich es wei\u00df \u2013 \nf\u00fcr ihre Sorgenkinder eingesetzt, so auch ich. \n\nNun liegen erste Ergebnisse vor. In Dresden werden \nbeispielsweise bis Ende M\u00e4rz drei Bescheide ausgestellt \nsein, weitere werden bis Ende Mai erwartet. In Dresden \nsind 80 Millionen Euro beantragt. Ich denke, dass wir den \neinen oder anderen Betrag nach Dresden bekommen \nwerden. Bei Ihnen in Ihren Wahlkreisen wird es \u00e4hnlich \nsein. Daher sollten wir dem S\u00e4chsischen Staatsministeri-\num f\u00fcr Kultus f\u00fcr diesen Kraftakt dankbar sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZur Kritik der FDP muss man Folgendes wissen: Erst mit \ndiesem F\u00f6rderjahr wurde das neue Verfahren eingef\u00fchrt. \nErster Ansprechpartner f\u00fcr Antr\u00e4ge ist nun die SAB. Von \ndieser gehen Pr\u00fcfauftr\u00e4ge an die S\u00e4chsische Bildungs-\nagentur und an die Oberfinanzdirektion. Dieses Verfahren \nist nicht ganz neu, aber neu strukturiert. Wir sind, um es \nbildlich auszudr\u00fccken, gerade in einer Kurve, bevor wir in \ndie Zielgerade kommen. Sie, meine Dame und meine \nHerren von der FDP, wollen nun in dieser Kurve Gas \ngeben. Was das bewirken w\u00fcrde, wissen wir aus der \nPhysik. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nInsofern glaube ich, dass das nicht wirklich ins Ziel \nf\u00fchren w\u00fcrde. \n\nIm Grunde haben wir Konsens: Wir m\u00fcssen n\u00e4mlich \nschneller vorankommen. Das Risiko, aus der Kurve zu \nfliegen, m\u00f6chten wir aber nicht eingehen. \n\nBleiben wir beim Beispiel Dresden, denn da kenne ich \nmich ganz gut aus. Die schwierige Situation erlebe ich \nhautnah. So wurde in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom \n28. Februar \u00fcber den Zustand einiger Schulen unterrich-\ntet. Es kamen auch Eltern zu Wort. Besonders emp\u00f6rt sind \nKlotzscher Eltern dar\u00fcber, dass die Turnhalle des Gymna-\nsiums erst in vier Jahren gebaut werden soll. Auch Herr \nHerbst hatte ja in seiner Rede ein Beispiel mit einer \nTurnhalle. \n\nHerr Herbst, Sie sagen: Wir m\u00fcssen schneller werden. \nSprechen wir doch einmal \u00fcber die Schritte, bis ein \nBauprojekt umgesetzt werden kann. \n\nDie Kommunen haben eine Schulnetzplanung. Daraus \nfolgend gibt es eine Priorit\u00e4tenliste f\u00fcr die Schulsanierung \nbzw. f\u00fcr die Bauprojekte. \u00dcber diese Priorit\u00e4tenliste \nentscheidet letztendlich der kommunale Tr\u00e4ger in seinem \nHaushaltsplan und seiner mittel- und langfristigen Investi-\ntionsplanung. Das muss auch so sein. In Dresden gibt es \nhierbei einen Investitionsstau von rund 600 Millionen \nEuro. Das sind 600 Millionen Euro, die durch das kluge \nVorgehen der hiesigen B\u00fcrgermeister Lehmann und \nVorjohann so z\u00fcgig wie m\u00f6glich abgearbeitet werden \nsollen. So z\u00fcgig wie m\u00f6glich hei\u00dft, auch fr\u00fchzeitig mit \nden Detailplanungen zu beginnen. So z\u00fcgig wie m\u00f6glich \nhei\u00dft, einen genehmigungsf\u00e4higen Haushalt vor dem \n\nJahreswechsel vorzulegen. So z\u00fcgig wie m\u00f6glich hei\u00dft \naber auch, eine Schulnetzplanung zu haben, die langfristig \ntr\u00e4gt und nicht jedes Jahr neu ausgew\u00fcrfelt wird. \n\n(Thomas Colditz, CDU: \nGerade in Dresden \u2013 genau!) \n\nDer Freistaat unterst\u00fctzt die Kommunen, wo er kann. Die \nCDU hat es sich auf die Fahne geschrieben, den Schul-\nhausbau zu forcieren. Der Ministerpr\u00e4sident hat es in \nseiner Neujahrsansprache auch noch einmal deutlich \ngemacht: Schulen sind eine kluge Investition in die \nZukunft. Daf\u00fcr stehen wir und so wird es auch im Frei-\nstaat umgesetzt. Ich sage aber auch klar: Die Kommunen \nsind mit im Boot, und das nicht nur als Gast! \n\nDie grobe Zeitschiene und viele Voraussetzungen f\u00fcr eine \nschnelle Umsetzung, beispielsweise f\u00fcr diese Turnhalle, \nwerden vor Ort festgelegt. Deshalb, liebe Dame und \nHerren von der FDP, singen Sie Ihr Klagelied bitte auch \nin den Kommunen und nicht nur hier im Landtag. \n\nBetrachten wir nun den weiteren Antragsablauf. \n\nIst das Bauprojekt im kommunalen Haushalt eingeordnet, \nwird beim Tr\u00e4ger entsprechend geplant. Der Antrag wird \nbei der S\u00e4chsischen Aufbaubank eingereicht. So ist es in \nder neuen Richtlinie vom Januar 2008 vorgesehen. Die \nS\u00e4chsische Aufbaubank pr\u00fcft die grunds\u00e4tzliche F\u00f6rder-\nf\u00e4higkeit und die S\u00e4chsische Bildungsagentur die Nach-\nhaltigkeit im Sinne der Schulnetzplanung. Ein stabiler \nSchulnetzplan, vorgelegt von der Kommune, ist da \nnat\u00fcrlich hilfreich. Sollte es sich um ein f\u00f6rderf\u00e4higes \nVolumen von \u00fcber 1,5 Millionen Euro bei einer Schule in \nkommunaler Tr\u00e4gerschaft oder \u00fcber 1 Million Euro bei \neiner Schule in freier Tr\u00e4gerschaft handeln, muss die \nOberfinanzdirektion eine baufachliche Pr\u00fcfung durchf\u00fch-\nren. Bei einer positiven Pr\u00fcfung reicht am Ende die \nS\u00e4chsische Aufbaubank den F\u00f6rderbescheid aus. Die \nletzte Entscheidung dar\u00fcber, ob er die F\u00f6rderung an-\nnimmt, liegt beim Tr\u00e4ger. Aber wenn er die F\u00f6rderung \nbeantragt hat, ist zu erwarten, dass er sie auch annimmt. \n\nUm es praktisch zu machen: 2007 wurden rund \n400 Antr\u00e4ge eingereicht. Davon konnte nur ein deutlich \nkleinerer Teil bez\u00fcglich der Standortsicherheit best\u00e4tigt \nwerden. Von diesen Antr\u00e4gen wurden rund 90 zur Pr\u00fcfung \nan die Oberfinanzdirektion gegeben. Das hei\u00dft, der Rest \nwird zwischen der S\u00e4chsischen Aufbaubank, der S\u00e4chsi-\nschen Bildungsagentur und den Ministerien entschieden. \n\nWarum erz\u00e4hle ich das so ausf\u00fchrlich? Das mache ich, \nweil nach meinem Erkenntnisstand Ende Februar bei der \nOberfinanzdirektion zus\u00e4tzliche Auftr\u00e4ge an externe \nGutachter erteilt wurden, um eben bis Ende Mai, Herr \nKollege Herbst, diese Antr\u00e4ge zu pr\u00fcfen und mit einer \nentsprechenden Stellungnahme der Oberfinanzdirektion \nauszustatten. \n\nDas h\u00f6rt sich, wie gesagt, kompliziert an, ist es aber aus \nmeiner Sicht nicht. Es geht um eine Qualit\u00e4tssicherung \nbei der F\u00f6rdermittelvergabe. Gerade Sie von der FDP, \naber nat\u00fcrlich auch der S\u00e4chsische Rechnungshof, werden \nsehr genau pr\u00fcfen und gegebenenfalls vorhandene Mittel-\n\n 8553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nverschwendung anprangern. Es ist nicht unser Geld, \nsondern das Geld des s\u00e4chsischen und deutschen Steuer-\nzahlers, \u00fcber das wir hier reden. So wie Sie und ich an der \nKaufhallenkasse darauf achten, korrektes Wechselgeld zu \nbekommen, hat der Steuerzahler das Recht auf eine \nkorrekte Verwendung seines Geldes. Sie w\u00e4ren doch die \nErsten, die auf Heller und Pfennig nachrechnen. Sie \nw\u00e4ren doch die Ersten, die die F\u00f6rdermittel beispielsweise \nf\u00fcr die Turnhalle beklagen, wenn die Schule in zwei \nJahren geschlossen werden m\u00fcsste. \n\nDeshalb gilt: Beantragen, pr\u00fcfen, bauen und dann nach-\nhaltig nutzen. Das sind wir unseren Kindern schuldig. \n\nMeine Damen und Herren! Ein letzter Punkt ist mir noch \nwichtig. Die FDP kritisiert die anscheinende Absenkung \nder F\u00f6rderh\u00f6hen. Tats\u00e4chlich wurde die maximale F\u00f6r-\nderh\u00f6he f\u00fcr berufsbildende Schulen und F\u00f6rderschulen \nvon 75 auf 70 % gesenkt. Ein schmerzhafter Einschnitt \u2013 \nso sagt es zumindest die FDP. Weniger dramatisch sieht es \nbei den Grundschulen aus. Sie bekommen nach wie vor \nmaximal 60 %. Bei Mittelschulen und Gymnasien f\u00e4llt \nder Vergleich schwerer, da fr\u00fcher die maximale F\u00f6rderh\u00f6-\nhe nach regionaler Bed\u00fcrftigkeit eingeordnet wurde und \nheute bei ebenfalls 60 % festgeschrieben ist. \n\nEs ist also nicht \u201ekriegsentscheidend\u201c, au\u00dfer man bl\u00e4ht \u2013 \nwie die Damen und Herren von der FDP \u2013 5 % zur neuen \ns\u00e4chsischen Gerechtigkeitsl\u00fccke auf. Aber Sie sind ja mit \n5 % bestens vertraut. Bei Ihnen gibt es offenbar eine \nbesondere Sensibilit\u00e4t, wenn 5 % die Welt bedeuten. \n\nFakt ist: Die maximale F\u00f6rderh\u00f6he kann und darf nicht \nalles sein. Sch\u00f6pfe ich mit einem Becher Wasser aus \neinem Eimer, leere ich ihn nat\u00fcrlich langsamer, wenn ich \nden Becher jeweils nur halb voll mache. Wir erreichen \nmehr f\u00fcr die Kinder, wenn wir nicht aus dem Vollen \nsch\u00f6pfen, sondern m\u00f6glichst viele Projekte auf den Weg \nbringen. Ein h\u00f6herer kommunaler Anteil ist zwar w\u00fcn-\nschenswert, wenn auch nicht von jedem K\u00e4mmerer \nleistbar. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist ja in Ordnung, \nwenn Sie von der FDP sich mit der Forderung nach \nEntb\u00fcrokratisierung profilieren wollen. Ihr Anliegen ist ja \nnicht v\u00f6llig von der Hand zu weisen. Die Eltern und \nSch\u00fcler in Sachsen erwarten Schulen in einem vern\u00fcnfti-\ngen Zustand. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass es T\u00f6pfe f\u00fcr \nden Schulhausbau gibt. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass die \nT\u00f6pfe prall gef\u00fcllt sind. Es sind auch weitere er\u00f6ffnet \nworden, beispielsweise die Stadtsanierung. Wir werden \ndarauf achten, dass es nun schnell vorangeht. \n\nEs ist keine Frage: Dort, wo es klemmt, m\u00fcssen die \nHindernisse aus dem Weg ger\u00e4umt werden. Auch wir \nwollen schneller vorankommen. Das Risiko, aus der \nKurve zu fliegen, wollen wir aber nicht eingehen. Daher \nsage ich Ihnen, was heute schon funktioniert: Wie man \nvon der Staatsregierung h\u00f6rt, wurde eine von der S\u00e4chsi-\nschen Staatskanzlei moderierte Koordinierungsgruppe \nzwischen den Ministerien eingerichtet, um einen direkten \nDraht zwischen Kultusministerium, Finanzministerium, \nS\u00e4chsischer Aufbaubank und s\u00e4chsischem Innenministe-\n\nrium zu pflegen. Das s\u00e4chsische Innenministerium nutzt \ndie Mittel aus der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung. Auch hier sind die \nGrunds\u00e4tze klar und richtig: Koordinieren, Entscheiden \nund Handeln. \n\nSie h\u00f6ren, meine Damen und Herren, in Sachsen ist der \nSchulhausbau auf oberer Ebene angesiedelt. Mehr braucht \nes im Augenblick nicht. Daher sehen wir den Antrag der \nFDP als \u00fcberfl\u00fcssig an. Wir werden ihn ablehnen, damit \ndas Verfahren weiterhin gut vorangeht, und das m\u00f6glichst \nschnell. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das Wort hat die \nLinksfraktion, vertreten durch Frau Bonk. \n\n(Oh-Rufe von der CDU und der FDP) \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die FDP nimmt sich der Entb\u00fcrokra-\ntisierung an. In der gestrigen Debatte zum Polytechnikun-\nterricht sagten Sie uns, wir w\u00fcrden die Unternehmen und \ndie Wirtschaft scheuen wie der Teufel das Weihwasser. \nWenn ich mir Ihre Initiativen zur Entb\u00fcrokratisierung \nansehe, muss ich mich fragen, ob die FDP nicht den Staat \nim Allgemeinen ebenso scheut wie der nasse Hund das \nHandtuch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nTorsten Herbst, FDP: Was?) \n\nAber ich m\u00f6chte Ihnen auf die Pinwand schreiben, denn \nso haben Sie es heute schon in Ihren Anzeigen angek\u00fcn-\ndigt, Kollegen von der FDP: Vater Staat \u2013 so spricht man \nnicht! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZuruf von der CDU: Aber Mutter Erde!) \n\nIch gebe zu bedenken: Was Sie Entb\u00fcrokratisierung \nnennen, kann auch fehlende demokratische Kontrolle der \n\u00f6ffentlichen Hand bedeuten. \u00c4mter und Beteiligungszei-\nten abzubauen w\u00fcrde \u2013 am Beispiel der Schulnetzplanung \ngezeigt \u2013 zu einem Verlust der Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten \nvon Kommunen, Eltern und Sch\u00fclern f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBeim Schulhausbau kann des das Gleiche sein. Wie die \nSchule modernisiert werden soll, kann und soll Gegen-\nstand der gemeinsamen Debatte der Beteiligten sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVielleicht k\u00f6nnte man festhalten, Kollegen: Wo Konsens \nbesteht, soll es schneller gehen k\u00f6nnen. Aber das ist \nsicher eine Aussage, die kaum geteilt werden kann. Mehr \nTempo, \u00fcberfl\u00fcssige Demokratie abschaffen \u2013 wer w\u00fcrde \ndem nicht zustimmen? So hat sich die FDP wohl gedacht, \nEntb\u00fcrokratisierung in Schulen als Themen zu verbinden, \nund so ist der Antrag wohl im Plenum gelandet. \n\n 8554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Genau!) \n\nAber genauere Aussagen dar\u00fcber, wie die Stellungnahmen \nund Gutachten ver\u00e4ndert werden sollen und was nach \nAnsicht der FDP verzichtbar ist, werden nicht gemacht. \nUm solche Fragen beantworten zu k\u00f6nnen, h\u00e4tte der \nAntrag eigentlich in den zust\u00e4ndigen Fachausschuss \ngeh\u00f6rt; \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Prof. Dr. Peter \nPorsch, Linksfraktion: Sehr richtig!) \n\ndenn f\u00fcr Polemik im Plenum eignen sich Schulhausbau \nund Schulsanierung nicht. Daf\u00fcr ist das zu kleinteilig und \nauch zu wichtig. Im Schulausschuss h\u00e4tten wir mit den \nzust\u00e4ndigen Verwaltungsexperten konkrete Ma\u00dfnahmen \nberaten k\u00f6nnen mit dem Ziel, die F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr die \nSanierung und den Neubau von Schulen im Detail zu \ndiskutieren und zu verbessern. \n\nDie Linksfraktion begr\u00fc\u00dft durchaus, dass die F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten, um den Bestand von Schulen zu sichern, nicht \nan das Prinzip f\u00fcr Klassenbildung, sondern an die Min-\ndestsch\u00fclerzahl und Mindestz\u00fcgigkeit gekoppelt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas w\u00fcrde der Benachteiligung des l\u00e4ndlichen Raumes \nentgegenwirken. Die Behandlung der Schulen mit Be-\nobachtungsstatus m\u00fcsste man noch einmal ausf\u00fchrlicher \ndiskutieren. Auch wir als Linke wollen uns der Angele-\ngenheit des Schulhausbaus annehmen und sie vorantrei-\nben. Dabei m\u00f6chte ich das Augenmerk auch auf zwei \nandere Schwerpunkte lenken. \n\nDer eigentliche Skandal ist nicht so sehr ein b\u00fcrokrati-\nscher als vielmehr ein politischer. Unsummen f\u00fcr Sanie-\nrung, Modernisierung und Neubau von Schulgeb\u00e4uden \nsind verwendet worden f\u00fcr Schulen, die mit gro\u00dfem \nfinanziellem Aufwand erneuert wurden, um sie im An-\nschluss zu schlie\u00dfen. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Wo denn?) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das in der Antwort auf unsere Kleine Anfra-\nge, Drucksache 4/1607, nachlesen. \n\nWir w\u00e4ren im Schulhausbau wesentlich weiter, wenn \nnicht die uns\u00e4gliche Schulschlie\u00dfungspolitik der Staatsre-\ngierung zu einer Fehllenkung der Mittel gef\u00fchrt h\u00e4tte. Das \nviele Geld h\u00e4tte sinnvoller angewendet werden k\u00f6nnen. \nDas hat damit zu tun, dass Sie sich in die Politik der \nSchultr\u00e4ger in so ma\u00dfgeblicher Form eingemischt haben, \nund zwar \u00fcber die Mittel zum Schulhausbau. Darauf \nwerde ich gleich noch zu sprechen kommen. \n\nDurch die Vergabe der F\u00f6rdermittel hat das Kultusminis-\nterium in der Vergangenheit indirekt, aber sehr offen in \ndie Schulnetzplanung der Schultr\u00e4ger eingegriffen, und \nzwar, wenn es um Schlie\u00dfung ging, teilweise mit repres-\nsiver H\u00e4rte. Sie haben gesagt: F\u00fcr dieses Schulgeb\u00e4ude \ngibt es keine Sanierung und keine Zusch\u00fcsse mehr. \nDaraufhin haben Sie die Kreise gezwungen, die auf der \neigenen Ebene demokratisch zu findenden Entscheidun-\ngen zu ver\u00e4ndern. Ich sage es noch einmal: Sie haben die \n\nEigenverantwortlichkeit der Schultr\u00e4ger bei der Schul-\nnetzplanung \u2013 also die Demokratie nach dem Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip \u2013 \u00fcber die Mittel des Schulhausbaus mit F\u00fc\u00dfen \ngetreten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas stimmt. Wir k\u00f6nnen nur hoffen, dass es in der Zu-\nkunft mit den neuen Kreisen anders wird; denn nach der \nVerwaltungsreform werden auch die neuen Kreise eine \nSchulnetzplanung machen und dabei neue Schwerpunkte \nsetzen m\u00fcssen. \n\nSie legen den Fokus auf Entb\u00fcrokratisierung, aber das \neigentliche Problem liegt bei der Unterfinanzierung durch \ndie \u00f6ffentliche Hand und den knappen Kassen der Kom-\nmunen und Kreise, also bei der Schultr\u00e4gerschaft. W\u00e4re \ndiese Falschsetzung politischer Schwerpunkte behoben, \nw\u00e4re die \u00f6ffentliche Hand wom\u00f6glich nicht gezwungen, \ndas zu tun, was auf Neudeutsch \u201ePublic Private Partner-\nship\u201c hei\u00dft. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Das ist englisch!) \n\nSchulen sollen in dem Fall durch mehr privates Geld \ngef\u00f6rdert werden, denn der \u00f6ffentlichen Hand fehlt das \nGeld daf\u00fcr. Die \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c berichtet heute \ndar\u00fcber am Beispiel der Stadt Leipzig. Es mag Ihnen als \nFDP vielleicht gefallen, dass die Unternehmen auf diese \nArt an die Schulen herankommen. Ich aber sage, die \nSchule sollte ein Raum frei von Wirtschaftsinteressen \nsein. Darum f\u00f6rdern wir mehr \u00f6ffentliche Aktivit\u00e4ten. \n\n(Torsten Herbst, FDP: \nDeswegen Berufsorientierung! \u2013 \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Subsidiarit\u00e4t! ) \n\n\u2013 Richtig, Unterst\u00fctzung in Finanzen und Verfahren, und \nzwar Verfahren, die die Beteiligten mitnehmen und zu \nschnellen L\u00f6sungen im Konsens f\u00fchren k\u00f6nnen, damit die \nSchultr\u00e4ger die M\u00f6glichkeit zur Sanierung haben und eine \ngute und schnelle Umsetzung erfolgt. \n\nNach unserer Auffassung gibt es im Freistaat Handlungs-\nbedarf im Schulhausbau. Darum wollen wir Ihrem Antrag \nzustimmen. Man muss aber auch die Lage differenziert \nsehen. Einige Kreise haben in den letzten Jahren mit \nHerzblut, mit Engagement, mit eigenen Mitteln und mit \nBedacht weite Teile ihrer Schulh\u00e4user saniert. Dort ist die \nLage sehr unterschiedlich. Diese Initiative darf man nicht \neinfach negieren. Diesen Kreisen wollen wir danken. Die \nArbeit des Kultusministeriums behalten wir im Auge und \nbesprechen das noch einmal im Fachausschuss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion; \nFrau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich ist das Thema Schulbauf\u00f6r-\nderung eines derjenigen, dem wir uns auch im Landtag \nwidmen sollten, sind doch durch den hohen Sanierungs-\nbedarf praktisch alle Regionen betroffen. Ob allerdings \n\n 8555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nder Antrag, der von der FDP gestellt wurde, dazu geeignet \nist, wage ich schon zu bezweifeln. Wenn man diese Dinge \nsachgerecht und verantwortlich diskutieren m\u00f6chte, \ngeh\u00f6rte er eigentlich in den Ausschuss, um die Facetten \ndeutlich ausdiskutieren zu k\u00f6nnen. Das kann man im \nPlenum nicht. \n\n(Beifall der Abg. Thomas Colditz, CDU,  \nund Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nZum anderen \u2013 das haben die Vorredner bereits gesagt \u2013 \nist eine neue Richtlinie verabschiedet worden, deren \nWirkung bis jetzt noch nicht einsch\u00e4tzbar ist. Die meisten \nAntr\u00e4ge, die gestellt worden sind, sind ja bereits abgear-\nbeitet. Gerade dadurch hat sich vielleicht das eine oder \nandere Problem bei dem einen oder anderen Tr\u00e4ger bereits \nerledigt. Allerdings ist es richtig, dass einige Problemfel-\nder bleiben. Ich m\u00f6chte auf eines oder zwei eingehen. \nDiese stehen jedoch nicht unbedingt mit dieser F\u00f6rder-\nrichtlinie im Zusammenhang. \n\nDas erste Problem ist der Bezug auf die Schulnetzpla-\nnungsverordnung, das zweite bezieht sich auf die Defini-\ntion der zuwendungsf\u00e4higen Aufgaben auf der Grundlage \nder Schulbau- und Raumprogrammempfehlungen des \nFreistaates. \n\nLassen Sie mich zu dem ersten Problem kommen, zur \nSchulnetzplanungsverordnung oder, genauer gesagt, \neiniges zu deren Anlage. Hier geht man auf die Klassen-\nrichtwerte ein, die festgeschrieben sind. Herr Herbst, Sie \nhatten bereits angedeutet, dass es dadurch zu Problemen \nkommt. Diese Verordnung kommt aus dem Jahr 2001, und \ngerade 2003 haben wir ja das Schulgesetz um einen \u00a7 4a \nerweitert. Dies korrespondiert dann nat\u00fcrlich nicht mehr \nmiteinander. Damals hat man wahrscheinlich gesehen, \ndass durch die Senkung des Klassenteilers von 33 auf 28, \nalso um f\u00fcnf Sch\u00fcler, auch die Mindestsch\u00fclerzahl bei \nMehrz\u00fcgigkeit um einen Sch\u00fcler verringert wird. \n\nEs war sicher nicht Aufgabe des Gesetzes, auch den \nKlassenrichtwert zu ver\u00e4ndern, weil er damals sicher \nnicht so von Bedeutung war oder schien. Allerdings war \ndurch die Bindung der Schulbauf\u00f6rdermittel an den \nKlassenrichtwert dies, wie sich das heute herausstellt, \nschon ein gewisser Trugschluss. Der Klassenrichtwert \nh\u00e4tte angepasst werden m\u00fcssen. Was ist dessen Funktion? \n\nEs ist eine Vorgabe f\u00fcr die Schulverwaltung, die be-\nstimmt, wie gro\u00df Klassen in Sachsen durchschnittlich zu \nsein haben. F\u00fcr jede Klasse zum Beispiel, in der wir 15 \nSch\u00fcler haben, m\u00fcssten, um diesen Klassenrichtwert \nwieder einzuhalten, entweder 3,3 Klassen mit 28 Sch\u00fclern \noder 5 Klassen mit 27 Sch\u00fclern oder 10 Klassen mit 26 \nSch\u00fclern gebildet werden. Das ist ein Widerspruch in \nsich. Das ergibt eine einfache Durchschnittsrechnung, die \ndamit involviert wird, dass ich dann, wenn ich kleine \nKlassen habe, andererseits durch den Durchschnittswert \nauch wieder sehr gro\u00dfe Klassen bilden muss. \n\nNun sehe ich das auch etwas anders. Wir haben im l\u00e4ndli-\nchen Raum zum Teil kleine Klassen. Gro\u00dfe St\u00e4dte sind \ndurch den Richtwert, der f\u00fcr das ganze Land gilt, ge-\n\nzwungen, gro\u00dfe Klassen zu bilden. Besonders beklagen \nsich bei uns auch Gemeinden, die eingemeindet wurden \nund damit am Rande einer Gro\u00dfstadt sind. Sie fallen jetzt \nunter diesen gro\u00dfst\u00e4dtischen Schl\u00fcssel und d\u00fcrfen nicht \nmehr wie im l\u00e4ndlichen Raum auch kleinere Klassen \nbilden. Hier muss noch einmal nachjustiert werden. \n\nAllerdings war die reale Entwicklung der Klassengr\u00f6\u00dfe \nauch eine andere. F\u00fcr das laufende Schuljahr sind es im \nGrundschulbereich circa 19,5 und f\u00fcr die Mittelschule \n21,7 Sch\u00fcler, also deutlich unter dem Klassenrichtwert. \nVor dem Hintergrund der laufenden Sch\u00fclerprognosen, \ndie keine gravierende Ver\u00e4nderung der Sch\u00fclerzahlen \nerkennen lassen, ist f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre ein Klassen-\nrichtwert von 25 Sch\u00fclern keine Planungsgr\u00f6\u00dfe mehr, es \nsei denn \u2013 das kam bei Herrn Herbst zum Teil schon zum \nAusdruck \u2013, man will mit dieser F\u00f6rderrichtlinie den \nSchulhausbau dazu benutzen, um das Schulgesetz zu \nunterlaufen. Davon gehe ich aber nicht aus, Herr Minister, \ndass Sie das so m\u00f6chten. Insofern ist die Schulnetz-\nplanungsverordnung in diesem Punkt \u00fcberholungsbed\u00fcrf-\ntig und der praktische Bezug zur F\u00f6rderrichtlinie Schul-\nhausbau nicht angemessen. \n\nZweiter Punkt. Ich hatte das Problem bereits angedeutet. \nEs ber\u00fchrt die Schulbau- und Raumprogrammempfehlung \ndes Freistaates. Auch hier denken wir, dass sie in zweifa-\ncher Hinsicht \u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftig ist. Sie entspricht \neinmal hinsichtlich der Raumvorgaben pro Sch\u00fcler nicht \nden Vorgaben, die an einen Arbeitsplatz gestellt werden. \nWenn man das einmal mit der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung \nvergleicht, m\u00fcsste eine Fl\u00e4che von circa 4 Quadratmetern \npro Sch\u00fcler zur Verf\u00fcgung stehen und nicht 2,5 Quadrat-\nmeter, wobei das sogar noch sinkt. Im Durchschnitt haben \nwir tats\u00e4chlich 2,4 Quadratmeter. Das funktioniert m\u00f6gli-\ncherweise noch im Grundschulbereich. Das w\u00fcrde aber in \nanderen Bereichen nicht mehr funktionieren, in denen wir \nandere Schulformen aufgreifen wollen, wo tats\u00e4chlich \nauch Bewegungsfreiheit ist. Nur dort, wo der alte Frontal-\nunterricht noch l\u00e4uft, k\u00f6nnte man das so machen. \n\nF\u00fcr die Berufsschulen funktioniert es nicht, aber f\u00fcr die \nSekundarstufe II. Das hei\u00dft, dass dieses Programm f\u00fcr \ninstruktive P\u00e4dagogik knapp ausgelegt ist. Das hat nichts \nmit zukunftsweisender P\u00e4dagogik zu tun. \n\nGleichzeitig sagen wir, wenn wir Ganztagsangebote \nwollen \u2013 das ist ja erkl\u00e4rter Wille \u2013, m\u00fcssen wir auch hier \nnachjustieren. \n\nNoch zu einigen anderen Punkten, die ich benennen \nm\u00f6chte. Sicherlich erscheint uns der Verwaltungsauf-\nwand, der jetzt geboten ist, als zu hoch. Eine Diskussion \ndar\u00fcber ist aber auch im Plenum fehl am Platze. Das \nsollte man ausf\u00fchrlich im Ausschuss diskutieren. Richtig \nist, dass man die Eigenbeteiligung von Schultr\u00e4gern \nimmer wieder neu diskutiert, wobei ich nat\u00fcrlich als \nkommunalpolitische Sprecherin immer daran erinnern \nm\u00f6chte, dass die Finanzsituation der Kommunen und \nderen Leistungsf\u00e4higkeit zu ber\u00fccksichtigen sind. Auch \ndas kann man ausf\u00fchrlich im Ausschuss besser diskutie-\nren. \n\n 8556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nEin letzter Punkt, den ich noch aufgreifen m\u00f6chte, ist die \nAufforderung zu nachhaltigem Bauen. Wir werden uns \nauch bei der Schulbauf\u00f6rderung nicht dem Weg ver-\nschlie\u00dfen d\u00fcrfen, nachhaltig zu bauen und die neuen \nRichtlinien dort zu ber\u00fccksichtigen, damit die Schule, die \nwir jetzt rekonstruieren, die wir jetzt neu bauen, auch \nzukunftsweisend ist. \n\nInsgesamt tragen die Hinweise, die ich jetzt noch einmal \naufgegriffen habe, aber nicht dazu bei, dem FDP-Antrag \nzuzustimmen, sodass wir als Fraktion diesen Antrag \nablehnen werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nverzichtet auf ihren Redebeitrag. Ich rufe die GR\u00dcNEN \nauf. Bitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich war schon sehr \u00fcberrascht, \nwie unverfroren das Kultusministerium kurz vor Weih-\nnachten in einer \u00f6ffentlichen Darstellung eine Verschlech-\nterung der bisherigen F\u00f6rderung des Schulhausbaus als \nErfolg verkauft hat. Das scheint mir allerdings symptoma-\ntisch f\u00fcr die gegenw\u00e4rtigen Versuche zu sein, die Situati-\non im Lande sch\u00f6nzureden. Der Gipfel war die Neujahrs-\nansprache des Ministerpr\u00e4sidenten, der die Offensive f\u00fcr \nmoderne Schulen ausgerufen hat. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDie Realit\u00e4t sieht anders aus. Kommen wir zu den Fakten \n\u2013 auch f\u00fcr Sie, Herr Colditz; Sie scheinen es noch nicht \nmitbekommen zu haben. \n\nBei den Mittelschulen sinkt der F\u00f6rdersatz des Freistaates \nvon bislang maximal 75 auf 60 %. Bei berufsbildenden \nund F\u00f6rderschulen gibt es eine Senkung um f\u00fcnf Prozent-\npunkte. Sie rechnen sich den Freistaat auf Kosten der \nKommunen sch\u00f6n. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das ist er schon!) \n\nUnd es kommt noch schlimmer: Antr\u00e4ge, die bereits 2007 \ngestellt wurden, und zwar auf Grundlage der alten F\u00f6rder-\nrichtlinie, und im Jahr 2007 noch nicht endg\u00fcltig beschie-\nden wurden, m\u00fcssen nun vermutlich zu den schlechteren \nBedingungen neu gestellt werden. Oder, man munkelt \u2013 \nHerr Rohwer hat es ja vorhin angesprochen \u2013, es gibt \nirgendwelche Hinterzimmerrunden, wo im Zuge der \nG\u00fcnstlingswirtschaft der eine oder andere m\u00f6glicherweise \ndoch noch zum Zuge kommt. Das kann nicht sein, das \nhalte ich f\u00fcr au\u00dferordentlich skandal\u00f6s. Ein solches \nVerfahren ist nicht transparent. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Astrid \nG\u00fcnther-Schmidt, gestatten Sie eine Zwischenfrage von \nHerrn Rohwer? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gern. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, k\u00f6nnen Sie \nmir bitte erkl\u00e4ren, wo ich in meinem Redebeitrag nur \n\nansatzweise den Geruch von G\u00fcnstlingswirtschaft erkl\u00e4rt \nhaben soll? Ich will das klar zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Das will ich Ihnen \ngern erkl\u00e4ren: Sie haben darauf Bezug genommen, dass \nSie und Ihre Fraktionskollegen sich nat\u00fcrlich in internen \nKreisen f\u00fcr den Schulhausbau der Schulen, die zu Ihrem \nRevier geh\u00f6ren, einsetzen. Das halte ich f\u00fcr unlauter. \n\n(Lars Rohwer, CDU: Das ist eine b\u00f6se \nUnterstellung! \u2013 Thomas Colditz, CDU: Lesen Sie \ndas einmal im Protokoll nach! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Gehen Sie doch ans Mikrofon, damit ich Sie verstehen \nkann, dann werde ich Ihnen auch gern antworten. \n\nKeine Transparenz \u2013 ich bleibe dabei: Das ist G\u00fcnst-\nlingswirtschaft. Es m\u00fcssen allgemeinverbindliche Regeln \ngelten, und zwar f\u00fcr alle, unabh\u00e4ngig davon, ob sie in \nZittau oder in Dresden eine Schule ausbauen wollen. \n\nDurch die Verabschiedung der neuen Richtlinie zur \nF\u00f6rderung des Schulhausbaus sehe ich eine ganze Reihe \nvon Projekten gef\u00e4hrdet \u2013 schon allein deshalb, weil die \nSchultr\u00e4ger nun n\u00e4mlich unerwartet mehr Geld, als sie \nsich vorgestellt hatten, in die Hand nehmen m\u00fcssen, um \ndie Schulen auszubauen. Die entsprechenden Warnungen \ndes St\u00e4dte- und Gemeindetages bereits im Dezember \nwurden von der Staatsregierung in den Wind geschlagen. \n\nKommen wir nun zum Lieblingsthema der FDP, der \nEntb\u00fcrokratisierung. Sie sind in dieser Woche mehrfach \nauff\u00e4llig geworden und mit entsprechenden Antr\u00e4gen \ngescheitert. Ich denke, das liegt zum Teil auch daran, dass \nsie handwerklich einfach schlecht gemacht waren. \n\n(Zuruf von der FDP: Nein!) \n\nDer Genehmigungsweg eines F\u00f6rdermittelantrages gleicht \naber \u2013 insofern haben Sie recht \u2013 einer Odyssee. Neben \ndem Schultr\u00e4ger sind die Regionalstelle der Bildungs-\nagentur, die S\u00e4chsische Aufbaubank, die Oberfinanzdirek-\ntion, das Kultusministerium sowie das Regierungspr\u00e4sidi-\num beteiligt. \n\nWenn es ganz schlimm kommt, sagt Herr Flath zwischen-\ndurch einmal: Moment; hier haben Sie aber keinen ge-\nnehmigten Schulnetzplan! Wenn ihr das nicht macht \u2013 \nHerr Rohwer wird sich erinnern, in Dresden ist das \npassiert \u2013, dann gibt es einen F\u00f6rdermittelstopp. In \nDresden hat das zu einem ganz erheblichen Antragsstau \ngef\u00fchrt. \n\nIch finde allerdings \u2013 im Unterschied zur FDP-Fraktion, \ndie die Oberfinanzdirektion aus dem Verfahren herauslas-\nsen will \u2013, dass die entsprechenden Beh\u00f6rden grunds\u00e4tz-\nlich zu Recht an diesem Prozess beteiligt sind. Die Frage \nist jedoch, wie es gelingen kann, diesen Prozess anders zu \norganisieren. Statt zun\u00e4chst die S\u00e4chsische Aufbaubank \nzu informieren und danach die Antragsunterlagen zu \nerarbeiten, den Antrag zum Regierungspr\u00e4sidium zu \ntragen, zur S\u00e4chsischen Aufbaubank weiterzuleiten, dann \nvon der Bildungsagentur pr\u00fcfen zu lassen, ob die Schule \n\n 8557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n\u00fcberhaupt noch weiter bestehen darf, und danach wiede-\nrum von der Aufbaubank pr\u00fcfen zu lassen, ob die Zuwen-\ndung 1 Million Euro \u00fcbersteigt oder nicht, damit die \nOberverwaltungsdirektion eingeschaltet werden kann \u2013 \nich mache hier jetzt erst einmal Schluss \u2013; \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nbis dieses Verfahren hier angekommen ist, sind im Regel-\nfall schon sechs Monate ins Land gegangen, ohne dass \netwas passiert ist. Man k\u00f6nnte also die einzelnen Beh\u00f6r-\nden sinnvoller einbeziehen, indem man zum Beispiel \nversucht, parallel eine Bearbeitung der Antr\u00e4ge durchzu-\nf\u00fchren. \n\nAllerdings zucke ich zusammen, wenn die FDP die \nbaulichen Standards zugunsten von billigeren Abwicklun-\ngen der Bauarbeiten abgesenkt sehen m\u00f6chte. Nein, bei \nmeiner Fraktion findet Billighausbau \u00e0 la FDP keine \nUnterst\u00fctzung. F\u00fcr unsere Schulen sollen die h\u00f6chsten \nStandards Anwendung finden, denn da schicken wir \nunsere Kinder hin. \n\nWas mich beunruhigt, ist dar\u00fcber hinaus, dass bei der \nBewilligung von F\u00f6rdermittelantr\u00e4gen nach wie vor die \nalten Raumprogrammempfehlungen f\u00fcr Schulen herange-\nzogen werden, die eigentlich gar nicht mehr g\u00fcltig sind. \nDas geht aus einer Antwort der Staatsregierung auf eine \nKleine Anfrage hervor, die ich im letzten Oktober gestellt \nhabe. Zwar meint das Kultusministerium, dass mit einer \n\u00d6ffnungsklausel auch auf moderne p\u00e4dagogische und \nstrukturelle Entwicklungen der Schullandschaft reagiert \nwerden kann; die Praxis zeigt jedoch, dass sich die Ober-\nfinanzdirektion im Ernstfall doch daran h\u00e4lt, weil es \nn\u00e4mlich billiger ist. Ich finde, Schulneu- und -ausbauten \nm\u00fcssen nach den neuesten p\u00e4dagogischen Erkenntnissen \numgesetzt werden. Erst dann werden es wirklich moderne \nSchulen. \n\nDeshalb meinen wir, dass die Schulbau- und Raumpro-\ngrammempfehlungen entsprechend den aktuellen Erfor-\ndernissen angepasst werden m\u00fcssen. K\u00fcnftige Ganztags-\nschulen, l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, jahrgangs\u00fcber-\ngreifender Unterricht und projektbezogene Angebote \nerfordern einen \u00e4u\u00dferen Rahmen, der sich deutlich von \ndem unterscheidet, was in den jetzigen Programmen steht: \nbeispielsweise mehr Begegnungsm\u00f6glichkeiten oder eine \neigene Schulk\u00fcche und nicht nur eine Essenausgabestelle. \nLeider sieht die Staatsregierung, wie sie mir in der Ant-\nwort auf meine Kleine Anfrage mitteilte, keinen Hand-\nlungsbedarf. \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts des erheblichen \nSanierungs- und Modernisierungsbedarfs, den wir bei den \nSchulgeb\u00e4uden nach wie vor haben, sehen wir GR\u00dcNEN \nsehr wohl an einigen Stellen gro\u00dfen Handlungsbedarf. \nWir unterst\u00fctzen das Anliegen des vorliegenden Antrages, \ndie Bearbeitung der F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge zu beschleunigen \nund die praktische Erh\u00f6hung des Eigenanteils f\u00fcr die \nKommunen zur\u00fcckzunehmen. Allerdings haben wir mit \nden L\u00f6sungsans\u00e4tzen erhebliche Probleme; wir k\u00f6nnen \ndem Antrag so nicht folgen. Unserer Auffassung nach \n\nh\u00e4tten Sie sich zum Beispiel im Punkt 6 die M\u00fche machen \nk\u00f6nnen, einen ordentlichen Antrag zur Neuformulierung \nder F\u00f6rderrichtlinien auszuarbeiten. Insofern ist dieser \nAntrag f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Das war \ndie Runde der Fraktionen. Gibt es seitens der Fraktionen \nweiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. \nHerr Staatsminister Flath, Sie haben das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Vielen Dank, \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Ich versuche es kurz zu machen, aber \nseitens der Staatsregierung muss ich schon ein paar Worte \ndazu sagen. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Sehr richtig!) \n\nZun\u00e4chst zum Antragsteller: Die FDP thematisiert Schul-\nhausbau \u2013 damit haben Sie ins Schwarze getroffen, das ist \nauch ein Schwerpunktthema der Koalition. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nSie mahnen Tempo an, das ist okay. Ihre heutigen Anzei-\ngen habe ich auch gelesen \u2013 dazu will ich allerdings schon \nein klares Wort sagen. Sie schreiben hier von kaputten \nToilettenanlagen, undichten Fenstern, br\u00f6ckelndem Putz. \nWenn ich einmal in die Lokalausgaben einiger Zeitungen \nschaue, ist davon die Rede, dass es in Sachsens Schulen \nhineinregnet; \n\n(Heinz Lehmann, CDU: \nVielleicht in Niedersachsen!) \n\nmanche scheinen bald zusammenzubrechen, und an allem \nseien das Kultusministerium und die Regierung schuld. \n\nEines wollen wir ganz klar festhalten: Der Freistaat \nSachsen ist nur f\u00fcr ganz, ganz wenige Schulen Schultr\u00e4-\nger. F\u00fcr die allermeisten sind es die B\u00fcrgermeister \u2013 also \ndie St\u00e4dte und Gemeinden \u2013, f\u00fcr einige Schulen, vor \nallem f\u00fcr weiterf\u00fchrende, auch die Landkreise. \n\nIch kann es ja verstehen \u2013 vielleicht wollen Sie, Herr \nHerbst, auch manchen helfen, die jetzt im Wahlkampf \nstehen \u2013, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nHaben Sie keinen OB-Kandidaten?) \n\nwenn Sie als Abgeordnete sich nicht mehr anders zu \nhelfen wissen \u2013 ich bin ja gestern und heute wieder von \nvielen angesprochen und auch ein bisschen unter Druck \ngesetzt worden. Wenn B\u00fcrgermeister oder Landr\u00e4te jetzt \nim Wahlkampf auf den Freistaat zeigen, weil es vielleicht \nhineinregnet, dann will ich nur eines sagen: Dann sollte \nman nach 18 Jahren eigentlich nicht wieder zur Wahl \nantreten, denn die Aufgabe ist klar geregelt: Der Schultr\u00e4-\nger ist zust\u00e4ndig, die Schulen in Ordnung zu halten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n 8558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nDazu geh\u00f6rt, dass der Putz nicht von den W\u00e4nden f\u00e4llt, \ndass es zu den Fenstern nicht hineinzieht und dass es nicht \nhineinregnet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWenn es hineinregnet, schaut man nach oben!) \n\nDie Verantwortlichkeit ist ganz eindeutig geregelt. Der \nFreistaat Sachsen hat von Anfang an gesagt: Wir wollen \nauch, dass die Schulen m\u00f6glichst schnell in Ordnung \nkommen, und deshalb unterst\u00fctzen wir die Gemeinden \nund die Landkreise. \n\nFast alle aus der Opposition sagen, die F\u00f6rders\u00e4tze seien \nzu niedrig. Haben Sie sich einmal in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern \u00fcber die F\u00f6rders\u00e4tze kundig gemacht, vor allen \nDingen in denen, von denen wir noch Mittel aus dem \nSolidarpakt bekommen? Finden Sie ein Land in Deutsch-\nland, dass Berufsschulen und F\u00f6rderschulen mit 70 % \nf\u00f6rdert, Gymnasien und Mittelschulen mit 60 %, Grund-\nschulen mit 50 %? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist relativ selten, dass ich zu Schuler\u00f6ffnungen gehe, \nweil mir das auch ein bisschen auf den Wecker f\u00e4llt. Ich \nerwarte gar nicht, dass sich jemand bedankt. Es sind ja \nauch nicht meine Gelder, sondern Steuergelder. Aber \ndieses Gejammer ist manchmal nicht zu ertragen. Ausge-\nrechnet die mir inzwischen sehr bekannt gewordene \ndamalige Landr\u00e4tin Pauli hat einem Landrat den Kopf \ngewaschen und erz\u00e4hlt, wie in Bayern die F\u00f6rders\u00e4tze \nsind. Er hatte sich beschwert, dass er f\u00fcr die Sporthalle \nnur 68 % gef\u00f6rdert bekommen hat. In Bayern w\u00e4ren es \n33 % gewesen. So ist die Realit\u00e4t. Ausgerechnet jetzt \nimmer wieder von der Unterfinanzierung der \u00f6ffentlichen \nHaushalte zu sprechen scheint mir so fair gegen\u00fcber den \nSteuerzahlern auch nicht zu sein. \n\nDass man bei den kommunalen Haushalten nicht das Geld \nhaben soll, um ein Dach in Ordnung zu halten, zeugt von \nfalscher Priorit\u00e4tensetzung, wenn es wirklich hineinreg-\nnet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Gelegenheit wollte ich nutzen, um ein klares Wort zu \nsagen. \n\nVerehrte Frau G\u00fcnther-Schmidt! Sie sprachen von G\u00fcnst-\nlingswirtschaft. Das war der Nachteil der alten F\u00f6rder-\nrichtlinie. Wir hatten in guter Absicht in der alten F\u00f6rder-\nrichtlinie Spannweiten, wodurch eine Verwaltung einen \nErmessensspielraum hatte. Es gab die Frage, warum eine \nSchule mit 73 % und eine andere mit 68 % gef\u00f6rdert \nwurde. Wir haben gesagt, dass wir damit aufh\u00f6ren und \nuns auf einen klar festgelegten F\u00f6rdersatz einigen, um \ndiesem Vorwurf aus dem Weg zu gehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich zur\u00fcckweisen, dass es G\u00fcnstlings-\nwirtschaft gegeben habe. Das l\u00e4sst sich auch nicht nach-\nweisen. Ohne Ansehen der Person oder Partei eines \nB\u00fcrgermeisters haben wir in Sachsen, dort, wo die Vor-\n\naussetzungen gegeben waren, den Schulhausbau unter-\nst\u00fctzt. \n\nIn einem haben Sie im FDP-Antrag recht: Stichwort \nB\u00fcrokratie. Dieser Aufgabe haben wir uns wiederum mit \nder Fortschreibung der F\u00f6rderrichtlinie gestellt. Das ist in \nmanchen Dingen gelungen, aber auch ich sage, dass ich es \nin manchen Dingen noch ein bisschen unb\u00fcrokratischer \nh\u00e4tte haben wollen. Allerdings st\u00f6\u00dft man an Grenzen, \nwenn man es ganz unb\u00fcrokratisch machen will und \nirgendein Ergebnis nicht stimmt. Dann gibt es ein Ge-\nschrei im Land, man h\u00e4tte besser hinschauen m\u00fcssen, wie \nkonntet ihr das f\u00f6rdern \u2026 Das ist immer so eine Grat-\nwanderung. Ich gebe Ihnen recht und wir bem\u00fchen uns \nauch. \n\nEines m\u00fcssen wir festhalten. Wir haben heute den \n7. M\u00e4rz. Im Januar ist die F\u00f6rderrichtlinie in Kraft getre-\nten. Ich wei\u00df nicht, ob es seit 1990 ein Jahr gab, in dem \nan einem 7. M\u00e4rz schon 37 Antr\u00e4ge bewilligt worden \nsind. Wie ich auch als Wahlkreisabgeordneter immer \nbeobachtet habe, d\u00fcrfte das in der ganzen Zeit ziemlich \neinmalig sein. Deshalb nehme ich gerne den Dank, der \nvon Herrn Herbst kam, entgegen, dass die Verwaltung \nschon bem\u00fcht ist, z\u00fcgig zu arbeiten und Anregungen \naufzugreifen. Die beteiligten Beh\u00f6rden haben versucht, in \neinem Parallelverfahren diese Antr\u00e4ge zu bearbeiten. Wir \nwerden weiterhin schauen, welche Gelder von der Euro-\np\u00e4ischen Union wir zum Einsatz bringen k\u00f6nnen. Es ist \nauch sehr erfreulich, dass sich das Innenministerium mit \nSt\u00e4dtebaumitteln beteiligt. \n\nWir haben uns als Ziel gesetzt, die Mittel aus dem s\u00e4chsi-\nschen Haushalt im Fr\u00fchjahr voll auszureichen, damit \ngebaut werden kann. Wir werden uns dann um weitere \nMittel bem\u00fchen. Ich bitte Sie heute schon um Unterst\u00fct-\nzung bei den Haushaltsberatungen, denn ich sehe auch, \ndass es im Lande immer noch Sanierungsbedarf gibt. \nMein Bestreben ist \u2013 und darin sind wir uns einig \u2013, dass \nwir diesen Sanierungsstau, der insbesondere in Gro\u00dfst\u00e4d-\nten besteht, abbauen. Das ist unser Ziel. Ich w\u00fcrde mich \nfreuen, wenn uns die Fraktionen, wie heute versichert, \ndabei unterst\u00fctzen. \n\nEin letztes Wort zu der schwierigen Frage des Klassen-\nrichtwertes. Dabei bitte ich um Verst\u00e4ndnis. Es wurde in \nder Debatte ausgef\u00fchrt, dass der Klassenrichtwert unver-\n\u00e4ndert bei 25 Sch\u00fclern liegt. Ein Finanzminister nimmt \ndie Sch\u00fclerzahl im Land \u2013 ich w\u00fcrde es \u00fcbrigens genauso \ntun \u2013, teilt sie durch den Klassenrichtwert, und das ergibt \nsoundso viele Lehrer. Dann sieht er sich die L\u00e4nderver-\ngleiche an, und dann haben wir die Diskussion im Haus-\nhaltsplan wie immer an dieser Stelle. An welcher anderen \nStelle soll denn der Freistaat darauf Einfluss nehmen, dass \nim Land vern\u00fcnftige Klassengr\u00f6\u00dfen \u2013 auch wieder im \nVerh\u00e4ltnis zu den Geberl\u00e4ndern \u2013 gebildet werden? Das \nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich \u00fcber die Bewilligung von F\u00f6rder-\nmitteln tun. Es ist vollkommen klar, dass St\u00e4dte anders zu \nbehandeln sind als der l\u00e4ndliche Raum. Wenn ein Problem \nbei Eingemeindungen um Gro\u00dfst\u00e4dte herum entstanden \nsein sollte, dann m\u00f6chte ich deutlich sagen: Der Speck-\n\n 8559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n(Beifall bei der FDP) g\u00fcrtel von Dresden ist aus meiner Sicht nicht gerade der \ntypische l\u00e4ndliche Raum, wo es darum ginge, Ausnahmen \nzu machen. Da fallen mir ganz andere Gegenden in \nSachsen ein, wo es richtig ist. Die sind froh, wenn sie 15 \noder 18 Sch\u00fcler zusammenbekommen. \n\nWenn die neuen Landkreise im Sommer gebildet sind \u2013 \nda haben Sie recht, Frau Bonk \u2013, muss man schauen, wo \ndie Ausnahmen gerechtfertigt sind. Wir werden diese \nKommunen unterst\u00fctzen. Bei Gro\u00dfst\u00e4dten bitte ich um \nVerst\u00e4ndnis. Dort k\u00f6nnen wir uns nicht an der Mindest-\nsch\u00fclerzahl orientieren, denn dann w\u00e4ren die Schulen zu \nklein. Das w\u00e4re im \u00dcbrigen auch nicht im Sinne der \nKommunen, weil diese an den Kosten der Unterhaltung \nder Schulgeb\u00e4ude bis hin zur Heizung betr\u00e4chtlich betei-\nligt sind. Deshalb wird in Wahlkampfzeiten manches in \nder \u00d6ffentlichkeit ein bisschen anders dargestellt, als es in \nWirklichkeit im gemeinsamen Interesse liegt. \n\nVom Anliegen her ist der Antrag durchaus in Ordnung. \nWir bem\u00fchen uns, k\u00f6nnen aber auf der anderen Seite auch \nsagen, dass wir eine ganze Menge von dem, was Sie jetzt \nin Anzeigen verbreiten, in Wirklichkeit in der Koalition \nund der Regierung schon umgesetzt haben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es nach den \nAusf\u00fchrungen des Ministers noch einmal allgemeinen \nRedebedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Dann erh\u00e4lt Herr \nHerbst f\u00fcr die FDP-Fraktion die M\u00f6glichkeit zum \nSchlusswort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es war gut, dass wir heute \n\u00fcber den Antrag gesprochen haben. Ich bedanke mich \nauch f\u00fcr die sachliche Auseinandersetzung von nahezu \nallen Fraktionen. Wenn der Kultusminister bittet, dass wir \nihn bei den Haushaltsverhandlungen und den Schulsanie-\nrungsmitteln unterst\u00fctzen sollen, dann machen wir das \nsehr gern. Da werden bald b\u00f6se Blicke vom Finanzminis-\nterium kommen. \n\nVon der Linksfraktion kam der gutgemeinte Ratschlag, \ndas alles im Ausschuss zu diskutieren. Dazu meine ich, \ndass es erstens gut ist, wenn die \u00d6ffentlichkeit sieht, dass \nwir uns mit solchen Themen im Landtag besch\u00e4ftigen, \nwas im Ausschuss nicht m\u00f6glich ist, und zweitens be-\nschwert sich die Linksfraktion immer, dass die Diskussion \nim Ausschuss nicht ergebnisoffen gef\u00fchrt wird und ihre \nAntr\u00e4ge abgelehnt werden. Das ist ja auch so. Deswegen \nist es gut, dass wir das eine oder andere Thema hier \nausdiskutieren. \n\nDie meisten Fraktionen bis hin zum Koalitionspartner, bis \nhin zur Selbstkritik des Kultusministers, haben den Bedarf \ngesehen, dass man etwas \u00e4ndern muss. Wir sollten weiter \ndaf\u00fcr k\u00e4mpfen, weniger B\u00fcrokratie zu haben und weniger \nSteine in den Weg zu legen. Nat\u00fcrlich haben auch die \nKommunen eine Verantwortung, m\u00fcssen ihre Unterlagen \neinreichen und sich selbst darum bem\u00fchen. Es hilft uns \naber auch nicht, die Kommunen zu beschimpfen, sie \nw\u00fcrden nichts machen. Die meisten Kommunen haben \ntrotz schwieriger Haushaltslage versucht, f\u00fcr Kindertages-\nst\u00e4tten und Schulen Mittel freizumachen, und sind selbst \nan die Grenzen gegangen. \n\nLars Rohwer hatte gefragt, was 5 oder 10 % weniger \nausmachen. Wenn einige Kommunalpolitiker, auch von \nder CDU, h\u00f6ren, dass es auf 5 oder 10 % nicht ankomme, \nw\u00e4ren sie nicht erfreut. Das ist bares Geld und nicht \ngerade wenig, wenn man wei\u00df, wie kurz die Finanzdecke \nim kommunalen Bereich ist. Es sind manchmal ein paar \nTausend Euro, um die in den Stadtr\u00e4ten heftig gestritten \nwird. Ich denke, man sollte sich nicht aufs hohe Ross \nsetzen und sagen: Was sind schon die paar Euro mehr \noder weniger?! Das ist richtig Geld. Das k\u00f6nnen nur \nLeute sagen, die wenig Verbindung zur kommunalen \nEbene haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn Richtung Gro\u00dfz\u00fcgigkeit k\u00f6nnen wir als FDP es uns \njetzt einmal leisten, irgendwo \u00fcber 5 % zu reden. Meine \nDamen und Herren von der CDU, wenn Sie heute noch \n5 % weniger im Wahlergebnis h\u00e4tten, w\u00fcsste ich nicht, ob \nSie noch in der Regierung s\u00e4\u00dfen. Ich w\u00fcsste auch nicht, \nob Lars Rohwer noch Ausschussvorsitzender w\u00e4re. \nDeshalb zeigen Sie sich lieber nicht so gro\u00dfz\u00fcgig und \nbehalten Sie die Prozente beisammen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort, meine Damen und Herren. Ich lasse jetzt \nabstimmen \u00fcber die Drucksache 4/11366 und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt nicht zu? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Jastimmen ist der Antrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n \n \n\n 8560\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n \nTagesordnungspunkt 8 \n\nExzellenz braucht Chancengleichheit \u2013 die H\u00e4lfte  \nder neuen Professuren bis 2020 an Frauen \n\nDrucksache 4/10663, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie einreichende Fraktion beginnt. Herr Dr. Gerstenberg, \nSie haben das Wort. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich bitte Sie um Aufmerk-\nsamkeit f\u00fcr den letzten Antrag dieser Plenarwoche. Es ist \nein Antrag, der die Br\u00fccke zum morgigen 8. M\u00e4rz schl\u00e4gt. \n\nDie Vereinten Nationen haben den Internationalen Frau-\nentag in diesem Jahr unter das Motto \u201eInvestieren in \nFrauen und M\u00e4dchen\u201c gestellt. Es geht um die Herstel-\nlung von Chancengleichheit und um deren Finanzierung. \nIn wenigen gesellschaftlichen Bereichen zeigen sich \nGeschlechterunterschiede so deutlich wie in jenem, der \nseinem Anspruch nach am aufgekl\u00e4rtesten sein m\u00fcsste: in \nder Wissenschaft. \n\nLassen Sie mich deshalb mit Worten beginnen, denen \neigene Erfahrungen der renommierten Berliner Rechts-\nprofessorin Susanne Baer, bis 2006 Vizepr\u00e4sidentin der \nHumboldt-Universit\u00e4t zu Berlin, zugrunde liegen. Zitat: \n\u201eViele Kolleginnen und Kollegen wollen sich nicht so \ngern mit Gleichstellung, sondern lieber mit Wissenschaft \nbefassen. Gleichstellung wird in der Praxis zwar nur noch \nvon ganz wenigen offen attackiert. Aber viele reagieren \nempfindlich, oft genervt, gelangweilt, subtil umgehend, \nironisch arrogant oder aggressiv, wenn die Frage nach \nGleichstellung in der Wissenschaft gestellt wird. Die \nForderung, Gleichstellung zu einem harten Kriterium bei \nder Stellenbesetzung oder bei der Mittelzuwendung zu \nmachen, wird als externe Zumutung, als Eingriff in die \nakademische Freiheit, als sachfremde St\u00f6rung des Stre-\nbens nach Erkenntnis abgelehnt. Auch deshalb ist es \ngerade in Leitungspositionen nicht so einfach, wirklich \naktiv f\u00fcr Gleichstellung einzutreten und zu wirken, und \nzwar auf allen drei Ebenen: in den Institutionen, in der \nKultur und in den K\u00f6pfen. Wenn wir aber diesen Haken \nnicht l\u00f6sen, passiert nicht viel.\u201c So weit Susanne Baer. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Geschlechterunter-\nschiede in der Wissenschaft sind un\u00fcbersehbar. Mittler-\nweile studieren zwar ebenso viele Frauen wie M\u00e4nner, \naber deutlich weniger Frauen als M\u00e4nner promovieren \nund habilitieren. Im Ergebnis werden lediglich 14 % der \nProfessuren an s\u00e4chsischen Hochschulen von Frauen \nwahrgenommen. Auch in den Hochschulgremien ist das \nGeschlechtergef\u00e4lle deutlich. W\u00e4hrend in den k\u00fcnftig \nwegfallenden Konzilen immerhin zu knapp einem Drittel \nFrauen sitzen, kommen in den s\u00e4chsischen Hochschullei-\ntungen auf eine Frau f\u00fcnf M\u00e4nner. Noch schlimmer sieht \nes in den Kuratorien aus: Auf eine Frau kommen \n14 M\u00e4nner. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, ausgerech-\nnet die Gremien mit dem geringsten Frauenanteil wollen \nSie mit Ihrem Hochschulgesetz aufwerten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass Sachsen bei der \nChancengleichheit von M\u00e4nnern und Frauen in der \nWissenschaft im Deutschlandvergleich ohnehin ganz \nhinten liegt. J\u00fcngst ver\u00f6ffentlichte Studien zeigen aber, \ndass Chancengleichheit einen ganz wesentlichen Einfluss \nauf wissenschaftliche Exzellenz hat. \n\nNicht umsonst sind die Freie Universit\u00e4t Berlin, die \nGeorg-August-Universit\u00e4t G\u00f6ttingen, die Technische \nUniversit\u00e4t M\u00fcnchen auch in der Spitzengruppe bei der \nChancengleichheit von Frauen in der Wissenschaft. Die \ns\u00e4chsischen Hochschulen und Sachsen in der L\u00e4nderbe-\nwertung liegen in diesem Vergleich zwischen unterem \nMittelfeld und Schluss. \n\nEs ist also h\u00f6chste Zeit zu handeln. Denn l\u00e4ngst ist klar, \ndass Chancengleichheit an Hochschulen nicht nur eine \nFrage der Geschlechtergerechtigkeit ist, also des guten \nRechts von Frauen auf einen Spitzenjob; sie ist ebenso ein \nGebot der wissenschaftlichen und \u00f6konomischen Ver-\nnunft. Das enorme Potenzial von Frauen in Wissenschaft \nund Hochschule darf nicht weiter verschleudert werden. \nAuf den Punkt gebracht: Exzellenz braucht Chancen-\ngleichheit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nForschung, welche die Perspektive von Frauen ausblen-\ndet, weist potenziell qualitative Defizite auf. Die Ingeni-\neurwissenschaften verfehlen M\u00e4rkte, solange sie nicht \nsystematisch reflektieren, dass Frauen und M\u00e4nner in \nunterschiedlichen Lebenslagen Technik unterschiedlich \nnutzen und ben\u00f6tigen. \n\nAuch in den Geistes- und Sozialwissenschaften werden \nviele Forschungsfelder nur unzureichend behandelt, \nsolange die Dimension von Frauen au\u00dfen vor bleibt. Dass \neine qualitativ exzellente Forschung ohne Frauen nicht \nauskommt, haben Hochschulen nicht nur in Deutschland, \nsondern vor allem im angels\u00e4chsischen Raum mit dem \nSchlagwort Diversity, zu Deutsch Unterschiedlichkeit, \nl\u00e4ngst erkannt. Was bleibt also zu tun? \n\nDie bisherige Gleichstellungspolitik mit den Instrumenta-\nrien der Gleichstellungsbeauftragten, der Frauenf\u00f6rder-\npl\u00e4ne und vereinzelten F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr den weibli-\nchen wissenschaftlichen Nachwuchs hat sich als richtig \n\n 8561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nund notwendig erwiesen. Sie ist aber unzureichend f\u00fcr \neine tats\u00e4chlich gleichberechtigte Repr\u00e4sentanz in den \nleitenden Positionen der s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nEbenfalls notwendig, aber auch nicht hinreichend ist die \nschrittweise Realisierung von familien- bzw. kinder-\nfreundlichen Bedingungen an Hochschulen. Wenn die \nstrukturelle Benachteiligung von Frauen in der Wissen-\nschaft aber beseitigt werden soll, dann setzt das vor allem \nverbindliche Zielstellungen in der Frauenf\u00f6rderung \nvoraus. Viele Frauen brechen schon vor der Familien-\ngr\u00fcndungsphase ihren wissenschaftlichen Karriereweg ab. \nBei allen Stufen wissenschaftlicher Laufbahnentschei-\ndungen wirken subtile Diskriminierungsmechanismen \neiner vorwiegend m\u00e4nnlich gepr\u00e4gten Wissenschaftskul-\ntur; auch wenn das etliche Herren hier im Hause zumin-\ndest innerlich sofort wieder bestreiten werden. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWissenschaftsrat und Hochschulrektorenkonferenz haben \ndas Problem l\u00e4ngst erkannt und fordern deshalb intelli-\ngente und ehrgeizige Zielstellungen. \n\nWeil die Professur die zentrale und die wichtigste Position \nim Hochschulwesen darstellt, muss jede Verbesserung der \nChancen von Frauen in der Wissenschaft an dieser Stelle \nansetzen. Deshalb fordern wir eine klare Zielsetzung, die \nsich auf die gesamte Personalentwicklung der Hochschu-\nlen auswirken muss: Die H\u00e4lfte aller neuen Professuren \nbis 2020 muss an eine Frau gehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDieses Ziel, das gebe ich zu, ist ehrgeizig. Aber ohne \nEhrgeiz kommen wir nicht weiter. Wir sehen uns durch \ndas Beispiel anderer Bundesl\u00e4nder best\u00e4tigt. L\u00e4nder wie \nNiedersachsen und Berlin haben vorgemacht, dass durch \nehrgeizige Zielvereinbarungen und flankierende gesetzli-\nche Regelungen mit \u00fcber 20 % der Professuren deutlich \nmehr Frauen in Spitzenpositionen kommen. \n\nSeit Anfang der Neunzigerjahre m\u00fcssen in Niedersachsen \n40 % der Gremienvertreter weiblich sein \u2013 eine Regelung, \ndie auch unser gr\u00fcner Hochschulgesetzentwurf vorsieht. \nAn dieser Philosophie \u2013 verbindliche Regelungen anstelle \nunverbindlicher Absichtsbeteuerungen \u2013 muss sich \nSachsen orientieren. \n\nMit dem Ziel, jede zweite neue Professur an Frauen zu \nvergeben, soll eine Dynamik in der Personalentwicklung \nin Gang gesetzt werden. Dabei geht es uns nicht um eine \nstarre Quote, sondern um eine Zielsetzung, die im Rah-\nmen von Zielvereinbarungen von den Hochschulen \nflexibel und eigenverantwortlich umgesetzt werden kann. \nDamit sollen die Hochschulen in die Lage versetzt wer-\nden, auf spezifische Problemlagen zu reagieren und \nInstrumente f\u00fcr eine geschlechtergerechte Personalent-\nwicklung \u00fcber den gesamten Karriereverlauf zu entwi-\nckeln. \n\nWenn einzelne Fakult\u00e4ten wissen, dass sie bis 2020 eine \nbestimmte Anzahl von Frauen auf ihre Professuren \n\nberufen m\u00fcssen, dann sind sie im eigenen Interesse \ngehalten, die besten Studentinnen zu finden, sie zu f\u00f6r-\ndern, und die besten Nachwuchswissenschaftler zu \npromovieren. Das mit der Juniorprofessur verbundene \nInstrument des \u201etenure track\u201c kann insbesondere f\u00fcr die \nF\u00f6rderung des weiblichen Wissenschaftsnachwuchses \ngezielt eingesetzt werden. Die Hochschulen haben es also \nselbst in der Hand. \n\nNotwendig sind \u00fcber die Besetzung von Professuren \nhinaus auch flankierende Ma\u00dfnahmen. Deshalb schlagen \nwir die Ber\u00fccksichtigung von Gender bei F\u00f6rderung und \nEvaluation von Forschung und Lehre, dazu Gender-\nBudgeting sowie die Einrichtung von geeigneten Instru-\nmenten f\u00fcr Personalentwicklung vor. Der Freistaat kann \nund sollte hier den Hochschulen gezielt beratend zur Seite \nstehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df, dass einige \u2013 \nnicht nur hier, sondern insbesondere in der Wissenschaft \u2013 \ndiese Forderung als zu ehrgeizig und als zu radikal \nablehnen. Genau das ist meines Erachtens Teil des Prob-\nlems. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir k\u00f6nnen die Gleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen \nin Institutionen, in der Kultur und in den K\u00f6pfen nur \nverwirklichen, wenn wir erkennen, dass versteckte Dis-\nkriminierungen nur durch verbindliche Regelungen zu \nbrechen sind und wenn wir das unserem politischen \nHandeln zugrunde legen. \n\nWir erwarten von der Koalition eine Zustimmung zu \ndiesem Antrag und damit ein deutliches Signal f\u00fcr Exzel-\nlenz und Chancengleichheit. In ihrem Hochschulgesetz-\nentwurf hat die Koalition bisher eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr die \nFrauenf\u00f6rderung vertan. Mit einem Bekenntnis zu ver-\nbindlichen Regelungen zur Frauenf\u00f6rderung an den \nHochschulen kann die Staatsregierung die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4l-\nlige gleichstellungspolitische Wende in der s\u00e4chsischen \nWissenschaftspolitik vollziehen. \n\nVielleicht hilft es einigen ja, wenn sie sehen, was es zu \ngewinnen gilt; denn wir gewinnen mit diesem ehrgeizigen \nZiel \u2013 ich zitiere abschlie\u00dfend erneut Susanne Baer \u2013 \n\u201esowohl im Wettbewerb um Personal als auch im Wett-\nbewerb um die beste Erkenntnis. Die Wissenschaft muss \nsich bewegen, und die zust\u00e4ndigen Ministerien und \nf\u00f6rdernden Mittelgeber k\u00f6nnen das forcieren. Nur weiter \nwarten, pr\u00fcfen, w\u00e4gen, das ist nicht mehr angesagt.\u201c \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die einreichende Fraktion. Es folgt die CDU. Herr \nHermsdorfer, bitte. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Sehr geehrter Herr Dr. Gerstenberg, \ndem Inhalt stimmen wir ja zu, \n\n 8562\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nzumindest in dem Punkt, dass wir beste Exzellenz unab-\nh\u00e4ngig von der Geschlechterspezifik an unseren s\u00e4chsi-\nschen Universit\u00e4ten und Hochschulen etablieren wollen. \n\nSelbst bislang ist es Bestandteil des Gesetzes, das f\u00fcr \nunsere Hochschulen aktuell g\u00fcltig ist, dass wir Frauen in \nder Auswahl ber\u00fccksichtigen und f\u00f6rdern wollen und dass \nwir im Auswahlverfahren auch entsprechende Regelungen \nbeachten, sodass Frauen eine herausgehobene Chance bei \nder Vergabe von Professorenstellen und anderen Stellen \nan den s\u00e4chsischen Hochschulen erhalten. \n\nIm Referentenentwurf des neuen Hochschulgesetzes, das \ndem Parlament zwar noch nicht zugeleitet ist, das wir aber \nsicherlich alle kennen, sind entsprechende Regelungen \nber\u00fccksichtigt. Ich gehe fest davon aus, dass damit auch \nder Genderprozess an den s\u00e4chsischen Hochschulen \nfortgesetzt wird. \n\nLassen Sie mich kurz noch ein paar Beispiele nennen:  \nIm Bund-L\u00e4nder-Programm aus dem Jahre 2007 sind \n150 Millionen Euro vorgesehen, um Professorinnenstellen \nan deutschen Universit\u00e4ten und Hochschulen zu schaffen. \nWeitere Einzelma\u00dfnahmen \u2013 so besagt es die Antwort der \nStaatsregierung \u2013 sind im Bund-L\u00e4nder-Programm bereits \numgesetzt. Das seit 2007 g\u00fcltige neue ESF-Programm \nl\u00e4sst neue Tatbest\u00e4nde zu. So haben wir auch im Freistaat \nSachsen \u00dcberlegungen angestellt, durch das ESF-Pro-\ngramm Erleichterungen f\u00fcr Professorinnen und Frauen im \nMittelbau der s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten zu erreichen. \nInsbesondere betrifft dies kinderfreundliche Regelungen \nan den Hochschulen. \n\nEine weitere Million Euro gibt es vom Bund aus dem \nHochschulpakt 2020 f\u00fcr die Gewinnung von Studentinnen \nin naturwissenschaftlichen und ingenieurtechnischen \nFachgebieten. \n\nDennoch bleibt f\u00fcr uns der Grundsatz \u2013 ich denke, da-\nr\u00fcber sind wir uns in diesem Haus weitgehend einig \u2013, \ndass es nicht darum geht, nach geschlechtsspezifischen \nGesichtspunkten beste Exzellenzen an unseren Universi-\nt\u00e4ten auszuw\u00e4hlen, sondern darum, Exzellenz nach wie \nvor danach zu bestimmen, wer die besten Fachleistungen \nbringt, um so unsere Universit\u00e4ten voranzubringen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nDer vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN sieht eine Quotie-\nrung an Hochschulen vor. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE, tritt ans Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Hermsdorfer, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Wir sollen bis 2020 die \nH\u00e4lfte der Professurenstellen mit Frauen besetzen. Es \nw\u00fcrde somit nach geschlechterspezifischen Grunds\u00e4tzen \nbeurteilt und nicht mehr nach Exzellenz. Wie das bei dem \n\nWettbewerb der Hochschulen im nationalen und internati-\nonalen Rahmen funktionieren soll, ist fraglich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Verstehe ich Sie \nrichtig, dass Sie meinen, dass der geringe Frauenanteil in \nder Wissenschaft aufgrund ihrer mangelnden Kompetenz \nentstanden ist? \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Nein, das verstehen Sie \nnicht richtig. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion, \ntritt ans Mikrofon.) \n\nDer vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN trifft nicht unsere \nIntention. Ich denke auch nicht, dass er unseren Fach-\nhochschulen und Universit\u00e4ten gerecht wird. Aus diesem \nGrund lehnen wir den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfraktion, \nFrau Werner. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Geehrte \nDamen und Herren! Ich muss zugeben, dass es mir nach \nder gestrigen Debatte, die ich furchtbar fand, nicht leicht \ngefallen ist, den Ball wieder aufzunehmen. Immer dann, \nwenn es um konkrete politische Handlungen geht, die \ntats\u00e4chlich Diskriminierung abbauen, die tats\u00e4chlich \nChancengleichheit erm\u00f6glichen sollen, kommt das eben \nnicht von allein. Es ist Aufgabe der Politik, Herr  \nHermsdorfer, hier einzugreifen und Gerechtigkeit herzu-\nstellen. \n\nAndererseits gibt mir die Antwort von Frau Ministerin \nStange in Teilen auch Hoffnung. Ich wei\u00df, dass Ihnen, \nFrau Ministerin Stange, dieses Thema wirklich wichtig \nist. Denn es ist nun einmal ungerecht, wenn die begabten \nund leistungsstarken Frauen pl\u00f6tzlich verschwinden \u2013 \nteilweise aufgrund der \u00dcbernahme stereotyper Verhal-\ntensmuster, aber eben auch aufgrund der Doppelbelas-\ntung, Familie und Beruf miteinander vereinbaren zu \nm\u00fcssen. Und mindestens genauso frustrierend ist dann die \nErfahrung f\u00fcr Frauen, irgendwann gegen eine gl\u00e4serne \nDecke zu sto\u00dfen, \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Unruhe.) \n\nK\u00f6nnen Sie nicht vielleicht etwas sagen, Herr Pr\u00e4sident? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich bin schon \nversucht. Fahren Sie fort. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Mindestens so frustrie-\nrend ist also die Erfahrung f\u00fcr Frauen, irgendwann an eine \ngl\u00e4serne Decke zu sto\u00dfen, die ihrem beruflichen Aufstieg \nunsichtbare Grenzen setzt. \n\n 8563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nIn diesem Zusammenhang k\u00f6nnen wir den S\u00e4chsischen \nHochschulbericht heranziehen. Ich m\u00f6chte lieber zitieren, \ndamit wir auf der Sachebene bleiben und nicht weiter \nunterirdisch diskutieren. \n\nIm S\u00e4chsischen Hochschulbericht hei\u00dft es: \u201eEs zeigt sich, \ndass an den Universit\u00e4ten insbesondere in den h\u00f6heren \nQualifikations- sowie Hierarchiestufen eine starke Selek-\ntivit\u00e4t nach Geschlecht besteht. So haben zum Beispiel \nAbsolventinnen der Naturwissenschaften an s\u00e4chsischen \nUniversit\u00e4ten insgesamt weniger als ein Viertel der \nChancen auf eine Professur im Vergleich zu den ehemali-\ngen Kommilitonen m\u00e4nnlichen Geschlechts aus der \ngleichen guten Ausbildung. Auch wenn sie keine Profes-\nsur anstreben, werden sie an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten im \nSchnitt nur zu etwa einem Viertel auf unbefristeten \nVollzeitstellen besch\u00e4ftigt. Dagegen ist der Frauenanteil \nbei befristeten Teilzeitstellen deutlich \u00fcberproportional.\u201c \n\nVergleicht man die Ergebnisse der Universit\u00e4ten in \nSachsen insgesamt mit denen der Fachhochschulen, so \ngewinnt man den Eindruck, dass es bei den Universit\u00e4ten \neine geschlechtsspezifische Einstellungspraxis geben \nk\u00f6nnte, nach der Frauen eher die unsicheren Stellen \nerhalten, also Projekt- und Drittmittelstellen. Sollte sich \ndies bei weiteren Analysen best\u00e4tigen, w\u00e4re fraglich, wie \ndies mit dem Verfassungsrang der Verwirklichung der \nGleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern wirklich verein-\nbar ist. Es gibt also offenbar soziale Mechanismen, die \ndazu f\u00fchren, dass Geschlechtergerechtigkeit nicht ver-\nwirklicht wird. Hier sind die Universit\u00e4ts- und Hochschul-\nleitungen, aber auch die Politik gefragt, den Ursachen \ndieser Mechanismen noch genauer nachzugehen und \nentsprechende Schlussfolgerungen daraus zu ziehen. \n\nWo liegen nun die Ursachen f\u00fcr diese Situation der \nFrauen in der Wissenschaft? Welche Barrieren werden \nihnen beim beruflichen Aufstieg in den Weg gelegt? Ich \ndenke, wir finden die Ursachen sowohl in der besonderen \nSituation berufst\u00e4tiger Frauen als auch berufst\u00e4tiger oder \nstudierender M\u00fctter und V\u00e4ter, also eben auch in den \nAuslese- und Arbeitsbedingungen der Universit\u00e4t. So \nfinden wir an den Hochschulen immer noch eine von \nM\u00e4nnern gepr\u00e4gte wissenschaftliche Welt, aber auch \ngesellschaftlich verfestigte Rollenbeschreibungen, und \nwir finden familienfeindliche Strukturen und Anforderun-\ngen. \n\nWir als Linksfraktion haben eine Umfrage unter Promo-\nvierenden gemacht. Eine Frage dabei bezog sich auf das \nProblem der Vereinbarkeit von Promotion und Familie. \nNur ein Zitat: \u201eJa, zun\u00e4chst war v\u00f6llig unklar, ob ich mir \ndie Promotion leisten kann. Schlie\u00dflich w\u00e4ren au\u00dferuni-\nversit\u00e4re Arbeit zur Deckung des Lebensunterhaltes, \nKindererziehung und Promotion zeitlich nicht vereinbar \ngewesen. Jetzt, mit einer Stelle an der Universit\u00e4t, habe \nich im gew\u00f6hnlichen Lehrbetrieb zu viele Aufgaben, um \neinen angemessenen zeitlichen Anteil f\u00fcr meine Promoti-\non w\u00e4hrend der Arbeitszeit zu haben, obwohl mir dieser \neigentlich vertraglich zust\u00fcnde. Folglich entsteht die \nPromotion in \u00dcberstunden, die wiederum zulasten meines \n\nKindes gehen. Prinz ipiell habe ich st\u00e4ndig ein schlechtes \nGewissen, weder meiner Promotion noch meinem Kind \ngerecht zu werden.\u201c \n\nWir haben eine \u00fcberholte Personalstruktur mit privilegier-\nten m\u00e4nnlichen Professoren im Beamtenstatus. Sie, Herr \nHermsdorfer, sollten sich wirklich einmal mit Frauenbe-\nauftragten unterhalten. Sie werden ihnen Geschichten \nerz\u00e4hlen, wie es diese Professoren immer wieder schaf-\nfen, Frauen aus den Berufungsverhandlungen zu kippen \noder ihnen sp\u00e4ter das Leben schwer zu machen. Warum es \nf\u00fcr unsere Gesellschaft so wichtig ist, dem entgegenzu-\nsteuern, haben wir schon sehr oft diskutiert: Fachkr\u00e4fte-\nmangel, Abwanderung usw. Es bedarf also \u2013 da gebe ich \nder GR\u00dcNE-Fraktion vollkommen recht \u2013 sowohl ent-\nsprechender finanzieller Mittel als auch Regelungen \ninnerhalb des zuk\u00fcnftigen Hochschulgesetzes bzw. in den \nEntwicklungsvereinbarungen und in der entsprechenden \nleistungsorientierten Mittelvergabe. \n\nDie Linksfraktion hat k\u00fcrzlich auch einen Gesetzentwurf \nvorgelegt und in den Landtag eingebracht. Dieser wurde \nleider von Ihnen abgelehnt. Aber die Zielsetzung des \nGR\u00dcNE-Antrags findet sich auch in unserem Entwurf \nwieder. Es geht also um eine verbindliche Quotierung von \nStellen mindestens entsprechend dem Frauenanteil einer \nvorangehenden Qualifikationsstufe f\u00fcr eine schrittweise \nErh\u00f6hung des Frauenanteils in allen Personalkategorien \nmit dem Ziel der Parit\u00e4t. Das ist ganz klar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nErfolg und Misserfolg in der Frauenf\u00f6rderung m\u00fcssen zu \neinem zentralen Kriterium bei Systemen der leistungsori-\nentierten Mittelvergabe werden. Wor\u00fcber wir auch drin-\ngend nachdenken m\u00fcssen, ist, dass der lange m\u00e4nnlich \ngepr\u00e4gte Ausbildungsprozess im Wissenschaftssystem \nund die sich selbst reproduzierende Personenrekrutierung \nan den Hochschulen durch Neugestaltung von Qualifika-\ntionswegen behandelt werden m\u00fcssen. Ich denke, wenn \nwir im Ausschuss \u00fcber die Promotion reden, wird genau \ndas ein wichtiger Punkt f\u00fcr uns sein m\u00fcssen. \n\nEs geht nat\u00fcrlich auch um eine institutionelle St\u00e4rkung \nvon Frauenbeauftragten an Hochschulen und ebenso in \nden Forschungseinrichtungen. Das Mindeste aus unserer \nSicht w\u00e4re, den Gleichstellungsbeauftragten mehr Ein-\ngriffs- und Beteiligungsrechte anzutragen, zum Beispiel \nauch in den Berufungsverfahren. Besser w\u00e4re aus unserer \nSicht eine geschlechterparit\u00e4tische Besetzung der Beru-\nfungsgremien. Sie haben sicherlich auch schon davon \ngeh\u00f6rt, dass es Untersuchungen gibt, die zeigen, dass bei \nder Besetzung von Stellen mit einem hohen Status nicht \nvordergr\u00fcndig Leistung entscheidet, sondern eben auch \nein gewisser Kodex, den die Person mitbringen muss, den \nder, der die Stelle will, mit dem, der die Stelle vergibt, \ngemeinsam haben sollte. Das wird zwischen Frauen und \nM\u00e4nnern noch sehr lange sehr unterschiedlich sein und \ndeswegen w\u00e4re ein h\u00f6herer Frauenanteil in den Beru-\nfungskommissionen ein Weg. \n\n 8564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nEs gibt noch einen weiteren Vorschlag \u2013 das wurde heute \nbereits angesprochen \u2013, der fast kostenneutral ist: die \nviertelparit\u00e4tische Besetzung der Hochschulgremien. \nWenn n\u00e4mlich weniger Professoren in den Gremien sind, \naber mehr Studierende und andere Hochschulangeh\u00f6rige, \ndann wird sich auch die Frauenbeteiligung erh\u00f6hen, die in \ndiesen Personengruppen viel h\u00e4ufiger anzutreffen ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nAus unserer Sicht sollte die Institution der Gleichstel-\nlungsbeauftragten gest\u00e4rkt werden. Sie sollte hauptamt-\nlich t\u00e4tig sein und \u00fcber ausreichend Personal und Sach-\nmittel verf\u00fcgen und die Kompetenzen d\u00fcrfen sich nicht \nnur auf Mitwirkungs- und Mitbestimmungsrechte in \nPersonalangelegenheiten beschr\u00e4nken. Genauso wichtig \nsind die Rechte in der Frauenf\u00f6rderung. Das gilt explizit \nauch f\u00fcr Haushaltsfragen und f\u00fcr die Hochschulentwick-\nlungsplanung. \n\nZu den Aufgaben der Gleichstellungsbeauftragten geh\u00f6rt \nauch die F\u00f6rderung der Einbeziehung frauen- und ge-\nschlechterbezogener Ans\u00e4tze in die wissenschaftliche \nArbeit der Hochschulen. Hier meinen wir nicht nur \nGender-Bezug oder Gleichstellung in Bezug auf Frauen, \nsondern eben auch auf M\u00e4nner, auf V\u00e4ter, auf Menschen \nmit Behinderung, Migrantinnen und Migranten usw. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nLetzteres ist das Wichtigste!) \n\nDie Gleichstellungsbeauftragte darf hinsichtlich der \nErf\u00fcllung ihrer Aufgaben nicht an fachliche Auftr\u00e4ge und \nWeisungen gebunden sein und soll zur Erf\u00fcllung ihrer \nAufgaben an allen Sitzungen von Gremien und Kollegial-\norganen mit Antrags- und Rederecht teilnehmen k\u00f6nnen. \nSie ist wie ein ordentliches Mitglied zu laden und zu \ninformieren. \n\nDes Weiteren muss im Gesetz die Gleichstellung als \nQuerschnittsaufgabe verstanden werden und dem muss \u2013 \ndem stimmen wir vollst\u00e4ndig zu \u2013 in allen wissenschafts-\npolitischen Programmen und ma\u00dfgebenden Einzelent-\nscheidungen Rechnung getragen werden. \n\nSie sehen also, wir stehen dementsprechend dem Antrag \nder GR\u00dcNE-Fraktion sehr aufgeschlossen gegen\u00fcber und \nwerden diesem sehr gern zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nSPD-Fraktion. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Das Thema des vorliegenden \nAntrags ist am Vorabend des Frauentages gut gew\u00e4hlt und \nnach wie vor hochaktuell. In den Empfehlungen des \nWissenschaftsrates zur Chancengleichheit von Wissen-\nschaftlerinnen und Wissenschaftlern vom Juli 2007 hei\u00dft \nes dazu \u2013 Zitat \u2013: \u201eWill eine Gesellschaft heutzutage \n\nkonkurrenzf\u00e4hig bleiben, kann sie es sich nicht leisten, \nihren Talentpool nur zur H\u00e4lfte auszusch\u00f6pfen.\u201c \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! von der Linksfraktion) \n\n\u201eFrauen maximieren das Kreativit\u00e4ts- und Innovationspo-\ntenzial einer Gesellschaft und diversifizieren die Kompe-\ntenz, die eine Gesellschaft zur L\u00f6sung vielf\u00e4ltiger Prob-\nleme in Gegenwart und Zukunft ben\u00f6tigt.\u201c \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas hei\u00dft, es leidet nicht nur die Quantit\u00e4t der Forschung \ndarunter, wenn Frauen nicht fest im Wissenschaftssystem \nverankert sind, sondern auch die Qualit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie medizinische Forschung ist ein gutes Beispiel m\u00e4nn-\nlich gepr\u00e4gter Arbeitskultur in unserer Wissenschaft. Auf \nBundesebene hat man diese Probleme ebenfalls erkannt \nund eine Vielzahl von entsprechenden F\u00f6rderprogrammen \naufgelegt. Als Beispiele seien an dieser Stelle genannt: \n\nDie Juniorprofessur, die als neue Kategorie vor einigen \nJahren auch in Deutschland eingef\u00fchrt wurde. Sie hat sich \nmittlerweile als Erfolgsmodell gerade zur wissenschaftli-\nchen Nachwuchsf\u00f6rderung in vielen Bundesl\u00e4ndern \netabliert. \n\nDas Bundesprogramm \u00fcber 200 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr \nProfessorinnen an deutschen Hochschulen, welches \nzuk\u00fcnftig von Bund und Land finanziert wird und beson-\nders diejenigen Hochschulen davon profitieren l\u00e4sst, die \ndie Gleichstellung ernst nehmen. Es geh\u00f6ren dazu \nBMWF-Projekte wie \u201eAnsto\u00df zum Aufstieg\u201c und Karrie-\nref\u00f6rderprogramme, und diese haben ebenfalls die beson-\ndere F\u00f6rderung von Frauen im Auge. \n\nZuk\u00fcnftig soll auch der Gremienmitwirkung von Frauen \nbei der Deutschen Forschungsgemeinschaft, der Max-\nPlanck-Gesellschaft und der Fraunhofer-Gesellschaft \u00fcber \nVereinbarungen mehr Gewicht beigemessen werden. \n\nTrotz all dieser Bem\u00fchungen ist der Anteil von Wissen-\nschaftlerinnen in den F\u00fchrungspositionen der Hochschu-\nlen noch immer marginal. An deutschen Hochschulen sind \nheute 46 % der Studierenden, 32 % des wissenschaftli-\nchen Personals, aber nur 15 % der Professoren weiblich. \nSchaut man sich diese Situation an den s\u00e4chsischen \nUniversit\u00e4ten genauer an, dann haben an der \nTU Chemnitz 10 % einen Lehrstuhl inne, an der \nTU Dresden sind es 8,5 % und an der TU Freiberg 3,2 %. \nDieses Ergebnis kann uns keinesfalls zufriedenstellen und \nes besteht erheblicher Nachholbedarf. \n\nWas will nun die Staatsregierung tun? \u2013 Im Hochschulge-\nsetz wird zuk\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit einer Teilzeitprofes-\nsur verankert sein, um die Familienplanung nicht zum \nKarriereknick werden zu lassen. Zuk\u00fcnftig werden \nturnusgem\u00e4\u00df Zielvereinbarungen mit den Hochschulen \nabgeschlossen, in denen verbindliche gleichstellungspoli-\ntische Kriterien enthalten sind. Die entsprechende Umset-\nzung muss dann aber unbedingt an die H\u00f6he der finanziel-\n\n 8565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nlen Zuweisungen gekn\u00fcpft werden. Ansonsten wird man \nhier kaum Effekte erzielen. \n\nPrinzipiell ist es aber auch wichtig, das Klima f\u00fcr Frauen \nin verantwortungsvollen Positionen an Hochschulen zu \nverbessern; denn 100 Jahre haben nicht ausgereicht, um \ndie deutliche Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen in Entschei-\ndungs- und F\u00fchrungspositionen, die ein hohes Ma\u00df \ngesellschaftlicher Anerkennung, Entscheidungsmacht und \nbeste Verdienstm\u00f6glichkeiten bieten, in eine positive \nRichtung zu ver\u00e4ndern. \n\nWie sind hierzu nun die Empfehlungen des Wissen-\nschaftsrates? \u2013 Als Schwerpunkte werden folgende Dinge \nbenannt: \n\nErstens. Elternverantwortung sollte endlich gleichberech-\ntigt behandelt und unterst\u00fctzt werden. \n\nZweitens. Die Arbeitsbedingungen und die Zeitorganisa-\ntion m\u00fcssen gerade auch auf professoraler Ebene flexibler \nund freier gestaltet werden. W\u00e4hrend tempor\u00e4re Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigung aus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden im akademischen \nMittelbau weitgehend akzeptiert ist, werden entsprechen-\nde Optionen von Professorinnen und Professoren kaum in \nAnspruch genommen. \n\nDrittens. Wichtig sind auch verl\u00e4sslichere und fr\u00fchere \nBesch\u00e4ftigungsperspektiven. \n\nAber auch die Forderung des vorliegenden Antrags der \nGR\u00dcNEN nach Einf\u00fchrung einer Quote wird vom Wis-\nsenschaftsrat unterst\u00fctzt. Auch wir halten dies f\u00fcr ein \nzielf\u00fchrendes Mittel. Als Vorbild gilt hierf\u00fcr die Universi-\nt\u00e4t Genf, in der bei Berufungen mindestens in jedem \nvierten Fall eine Frau eingestellt werden muss. Jede \nzweite Frau \u2013 wie in diesem Antrag gefordert \u2013 ist sicher-\nlich auch eine M\u00f6glichkeit, erfordert jedoch eine erhebli-\nche \u00dcberzeugungsarbeit und ist so im Moment in Sachsen \nleider nicht realisierbar. Wir werden deshalb diesen \nAntrag ablehnen m\u00fcssen. \n\nTrotzdem halte ich es f\u00fcr notwendig, wenn man ernsthaft \netwas bewegen will, umgehend konkrete Zahlen f\u00fcr \nBerufungen von Frauen festzulegen und formelgebundene \nMittelvergabe an Hochschulen nach Gleichstellungspara-\nmetern auszureichen. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion wird vertreten durch Herrn Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Mit dem vorliegenden Antrag ist den GR\u00dcNEN \nwieder einmal ihr Gender-Gaul durchgegangen. Ich will \nmich deshalb au\u00dferordentlich kurz fassen. \n\nDie GR\u00dcNEN zeigen mit ihrem Antrag wieder einmal, \ndass sie au\u00dferordentlich wenig Vertrauen in die Hoch-\nschulen, die dortigen Personalvorst\u00e4nde und selbst in die \nQualifikation der Bewerberinnen haben. Anders ist es \nnicht zu verstehen, dass sie wieder einmal mit gesetzgebe-\nrischen Mitteln krampfhaft eine angeblich nicht gegebene \n\nGleichberechtigung von Mann und Frau, von Dozenten \nund Dozentinnen durchsetzen wollen. \n\nAuch die GR\u00dcNEN sollten einmal zur Kenntnis nehmen, \nwas dieser Tage im \u201eHandelsblatt\u201c die langj\u00e4hrige Chefin \ndes Allensbacher Meinungsforschungsinstitutes, Frau \nProf. Renate K\u00f6cher, sagte: \u201eFrauen sollten heute nicht \nmehr davon ausgehen, dass sie bei der Karriere benachtei-\nligt sind.\u201c \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nIm Antrag der GR\u00dcNEN muss man dann noch so eine \nSchwachsinnsvokabel wie \u201eGender-Budgeting\u201c lesen. \nModeheischender geht es wohl nicht. Eine Vokabel wie \nGender-Budgeting findet sich im Antrag der GR\u00dcNEN, \nobwohl die Stellungnahme der Staatsregierung dargelegt \nhat, dass sich Bund und L\u00e4nder im Jahre 2007 auf ein \nGesamtvolumen von 150 Millionen Euro f\u00fcr Genderpro-\njekte geeinigt haben; 150 Millionen Euro, mit denen in \nden kommenden f\u00fcnf Jahren die Berufung von 200 \nProfessorinnen an deutschen Hochschulen gef\u00f6rdert \nwerden soll. \n\nManchmal lohnt es sich sogar, dem Mitteldeutschen \nRundfunk zu lauschen. Ausgerechnet dort wurde in den \nletzten Tagen berichtet, dass im Iran seit Kurzem eine \nQuotenregelung zugunsten m\u00e4nnlicher Dozenten besteht, \nweil dort inzwischen die Mehrheit des Hochschulperso-\nnals weiblich ist. \n\nIch m\u00f6chte die Frage an die GR\u00dcNEN stellen, ob sie \nernsthaft glauben, dass sich Frauen im s\u00e4chsischen \nHochschulwesen weniger durchsetzen k\u00f6nnen als Frauen \nselbst im Mullah-Staat des Irans? Wir halten den Antrag \nder GR\u00dcNEN f\u00fcr so \u00fcberfl\u00fcssig wie einen Gallenstein. \nWir werden den Antrag nat\u00fcrlich ablehnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Schmalfu\u00df, \nSie beenden diese Runde f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n(Zuruf von der CDU: Zu Protokoll!) \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich werde \nmeine Rede nicht zu Protokoll geben. Ich habe auch noch \ngen\u00fcgend Redezeit. Insofern werde ich zum Thema \nsprechen. \n\nDie FDP-Fraktion begr\u00fc\u00dft es ausdr\u00fccklich, dass die \nChancengleichheit von Frauen und M\u00e4nnern in der \nWissenschaft heute ein Thema im S\u00e4chsischen Landtag \nist. Dass Frauen in Sachsen wie in ganz Deutschland in \nder Wissenschaft unterrepr\u00e4sentiert sind, haben meine \nVorredner bereits ausgef\u00fchrt und ausreichend mit Zahlen \nbelegt. Insbesondere in den wissenschaftlichen Spitzenpo-\nsitionen sind Frauen erheblich unterrepr\u00e4sentiert. W\u00e4h-\nrend noch jede dritte Dissertation von einer Frau ge-\nschrieben wird, ist nur jede zehnte Professur von einer \nFrau besetzt. Dass diese Situation alles andere als zufrie-\ndenstellend ist, darin sind wir uns einig. Der Wissenschaft \ngehen somit gro\u00dfe Teile des Talentepools verloren, \n\n 8566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nvorhandenes Kreativit\u00e4ts- und Innovationspotenzial wird \nschlichtweg nicht ausgenutzt. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWie k\u00f6nnen wir diese ver\u00e4nderungsw\u00fcrdige Situation \nbeeinflussen? Von den GR\u00dcNEN steht der Vorschlag im \nRaum, den Hochschulen vorzuschreiben, die H\u00e4lfte aller \nProfessorenstellen bis zum Jahre 2020 mit Frauen zu \nbesetzen. Das hei\u00dft im Klartext: Bewirbt sich eine Frau \nauf eine Stelle und hat sie nur m\u00e4nnliche Mitbewerber, \nkann es sein, dass aufgrund des staatlich verordneten \nQuotendrucks die Bewerberin die Stelle bekommen muss, \nauch wenn unter Umst\u00e4nden das Profil eines ihrer m\u00e4nn-\nlichen Mitbewerber viel besser zu den Anforderungen \npasst. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nDas ist aber nicht so! \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Nutzen Sie einfach das Mikrofon, um eine Frage zu \nstellen! \u2013 Gleichzeitig ist die h\u00e4ufige Folge dieser Quo-\ntenpolitik, dass Frauen, die auf diesem Wege in Positio-\nnen kommen, meist grundlos als weniger qualifiziert \nangesehen werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Schmalfu\u00df, Sie \nhaben den Kollegen Porsch gelockt. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr gern, Herr \nProf. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kollege \nSchmalfu\u00df, sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass \nheute die Wahrscheinlichkeit, dass ein Mann bei weibli-\nchen Mitbewerbern nur deshalb Professor wird, weil er \nein Mann ist, viel gr\u00f6\u00dfer ist als das, was Sie gerade im \numgekehrten Fall beschworen haben? \n\n(Zuruf von der CDU \u2013 Alexander Delle, NPD: \nDas ist m\u00e4nnerfeindlich, was Sie sagen!) \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Prof. Porsch, ich \nwerde Ihnen ein Praxisbeispiel bringen, Namen und \nEinrichtung lasse ich weg. Ich hatte im vergangenen Jahr \ndie Gelegenheit, als Fachgutachter in einem Berufungs-\nverfahren ein Fachurteil abgeben zu k\u00f6nnen. Es gab eine \nReihe von Bewerbern. Es war ein Fach, das nicht unbe-\ndingt frauentypisch ist: Controlling, Kosten- und Leis-\ntungsrechnung. Raten Sie einmal, wer auf den ersten drei \nPl\u00e4tzen war, weil sie fachlich die Besten waren? \u2013 Es \nwaren drei Frauen. \n\nInsofern brauchen die Frauen Ihre Ratschl\u00e4ge und Ihre \nWahrscheinlichkeitsberechnungen nicht; die Realit\u00e4t ist \nauf dem Weg, sich zu \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Frage, Herr Schmalfu\u00df? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Ich will gar nicht \nbestreiten, dass die Realit\u00e4t auf dem Weg ist, sich zu \n\u00e4ndern. Wir haben daf\u00fcr auch schon eine Menge getan. \nAber sind Sie auch bereit einzugestehen, dass der Einzel-\nfall immer gegen das \u00dcbliche gestellt werden kann? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Das kann sicherlich sein, \naber das war das Berufungsverfahren, an dem ich als \nFachgutachter teilgenommen habe, und es hat einen \nAusgang gegeben. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nJetzt sagen Sie mir einmal, wie hoch die Wahrscheinlich-\nkeit ist, dass in einem Berufungsverfahren bei den Wirt-\nschaftswissenschaften unter den ersten Dreien Frauen \nsind? Wie hoch ist diese Wahrscheinlichkeit? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt machen wir \naber keine Fragestunde! \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ich m\u00f6chte mit meiner \nRede fortfahren. \u2013 Somit wird durch die Quotenvorgaben \nweder der Kandidatin noch der Hochschule ein Gefallen \ngetan. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, halte \nich eine solche Regelung f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEine solche Quotenpolitik hilft niemandem, im Gegenteil, \nsie gef\u00e4hrdet allenfalls die Qualit\u00e4t des Wissenschafts-\nstandortes Sachsen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nVor allem aber verwundert mich diese Forderung der \nGR\u00dcNEN im Hinblick auf ihren hochschulpolitischen \nLeitspruch: Mehr Autonomie wagen! \u2013 Ich denke, es ist \nan der Zeit, den Hochschulen echte Autonomie zuzuges-\ntehen. Das neue Hochschulgesetz erm\u00f6glicht es den \nHochschulen, endlich Berufungsverfahren komplett \nselbstst\u00e4ndig ohne Einfluss des Ministeriums zu gestalten \nund durchzuf\u00fchren. Diesen Schritt haben wir als FDP-\nFraktion immer gefordert. Dementsprechend begr\u00fc\u00dfen \nwir es jetzt, dass das neue Hochschulgesetz diese Rege-\nlung vorsieht. Nun aber die Hochschulen \u00fcber Quoten und \nandere Vorgaben wieder zu beschr\u00e4nken halten wir f\u00fcr \nden falschen Weg. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nStatt die Hochschulen in ein starres Korsett zu pressen, \nsind vielmehr Anreize gefragt. In diesem Zusammenhang \nist beispielsweise das schon erw\u00e4hnte Bund-L\u00e4nder-\nProgramm zu nennen. Hier werden den Hochschulen \nAnreize gesetzt und keine Pflichtvorgaben in der Perso-\nnalpolitik aufgezwungen. Die Staatsregierung hat diese \nInitiative bereits begr\u00fc\u00dft. Ich hoffe, dass die s\u00e4chsischen \n\n 8567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nHochschulen in diesem Zusammenhang entsprechend \nunterst\u00fctzt werden. Gleichzeitig gilt, Frauen verst\u00e4rkt zu \nmotivieren, nach der Promotion eine wissenschaftliche \nKarriere weiter zu verfolgen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDabei muss der Fokus vor allem auf Ma\u00dfnahmen zur \nVereinbarkeit von Familie und Beruf liegen. Dazu geh\u00f6-\nren flexible Arbeitszeiten, Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nKinder auch an den Hochschulen sowie Wiedereinstiegs-\nprogramme. Auch eine intensivere Betreuung und Beglei-\ntung von angehenden Wissenschaftlerinnen in Form von \nMentoring-Programmen und Netzwerken spielt dabei eine \ngro\u00dfe Rolle. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen von der GR\u00dcNEN-\nFraktion! Ihr Anliegen teilen wir vollumf\u00e4nglich. Wir \nbrauchen mehr Frauen, auch in den wissenschaftlichen \nSpitzenpositionen. Das ist unumstritten. Ihre Instrumente \nhalten wir hingegen nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Deshalb m\u00fcs-\nsen wir Ihren Antrag heute leider ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die letzte \nRunde der Fraktionen. Gibt es von den Fraktionen noch \nallgemeinen Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Frau Staatsministerin Dr. Stange, Sie haben das \nWort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Das ist eine gute \nBr\u00fccke zum Internationalen Frauentag, aber leider nicht \nam Freitagabend um diese Zeit, zumal im Hause bereits \nFrauentagsfeiern stattfinden. Insofern wird die Diskussion \nnicht viel Geh\u00f6r finden. \n\nVieles ist bereits in den Redebeitr\u00e4gen gesagt und auch an \nMa\u00dfnahmen genannt worden. Ich will das nicht wiederho-\nlen, zumal wir bei der Beantwortung der Anfrage auf \nzahlreiche Punkte eingegangen sind. \n\nIch m\u00f6chte auf einiges aus den Redebeitr\u00e4gen reagieren. \nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich bei B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN daf\u00fcr bedanken, dass das Thema auf die Tagesord-\nnung gekommen ist und man damit den Finger in eine \nWunde legt, die wir nicht nur in Sachsen, sondern  auch \ndeutschlandweit haben, n\u00e4mlich die Frage: Frauen in \nPositionen als Hochschullehrerinnen, nicht bei der Pro-\nmotion, und man kann weitergehen: in F\u00fchrungspositio-\nnen der Hochschulen und der Forschungseinrichtungen. \n\nIch m\u00f6chte das kurz an einem lebendigen Beispiel deut-\nlich machen, da ich t\u00e4glich damit konfrontiert bin. Ich bin \nMitglied des Senats der Leibniz-Gemeinschaft und war \ndort in den letzten Tagen die einzige anwesende Frau \u2013 \nvon ungef\u00e4hr 30 Mitgliedern des Senats der Leibniz-\nGemeinschaft. Das ist nur ein Ausdruck dessen, was hier \ndiskutiert worden ist. Leider, Frau Werner, muss ich Ihnen \nsagen, wird sich das Verh\u00e4ltnis nicht ohne Weiteres auch \nbei m\u00f6glicher F\u00f6rderparit\u00e4t \u00e4ndern; denn ich sitze oftmals \n\nden Vertretern der Studierenden gegen\u00fcber, die aus-\nschlie\u00dflich aus m\u00e4nnlichen studierenden Vertretern der \nHochschulen bestehen, wenn die KSS kommt, wof\u00fcr dann \nimmer die Entschuldigung ist, \n\n(Heike Werner, Linksfraktion: \nAber es gibt zwei Sprecherinnen!) \n\ndass die zwei Frauen gerade nicht da sind. Ich will damit \nnur andeuten, dass wir ein Problem haben, was die F\u00f6rde-\nrung von Frauen in den Hochschulen anbelangt. Wir \nhaben es nicht bei der Eingangsschwelle zu den Hoch-\nschulen, obwohl wir in Sachsen \u2013 auch das darf man nicht \nvernachl\u00e4ssigen; ich hatte es an anderer Stelle bereits \ngesagt \u2013 aufgrund der Technikorientierung bzw. der \ningenieurwissenschaftlichen Orientierung an der Mehrheit \nder Universit\u00e4ten und Fachhochschulen schon bei den \nStudierenden einen geringeren Frauenanteil haben als im \nbundesweiten Durchschnitt und uns leider ein Teil der \nhochschulzugangsberechtigten jungen Frauen verloren \ngeht, weil sie sich in diesen Studieng\u00e4ngen nicht wieder-\nfinden. \n\nDas ist zum Beispiel f\u00fcr mich ein Problem, weswegen ich \ndem Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN momentan \nnicht folgen kann. Wir haben leider in bestimmten Berei-\nchen der Ingenieurwissenschaften, der Elektro- und \nVerfahrenstechnik schon zu wenige promovierte bzw. \nhabilitierte Frauen, die \u00fcberhaupt zur Verf\u00fcgung stehen, \num in eine Professur berufen zu werden. Das ist ein Fakt, \nder sich auch durch unseren Hochschulbericht sehr gut \nnachweisen l\u00e4sst. Deshalb wollen wir zum Beispiel mit \nden Ma\u00dfnahmen, mit dem Geld aus dem Hochschulpakt \n2020, die Million, die hier bereits eine Rolle gespielt hat, \nfr\u00fcher ansetzen, um \u00fcberhaupt M\u00e4dchen bzw. junge \nFrauen zu gewinnen, damit sie sich f\u00fcr den Bereich der \nTechnik- und Naturwissenschaften interessieren und \ndamit der Pool der zuk\u00fcnftig promovierten jungen Frauen \nin diesem Bereich gr\u00f6\u00dfer wird, um \u00fcberhaupt f\u00fcr Beru-\nfungen zur Verf\u00fcgung zu stehen. \n\nInteressant ist n\u00e4mlich, dass der sogenannte Chancen-\ngleichheitskoeffizient \u2013 wie viele Chancen hat eine Frau, \nin einem normalen Berufungsverfahren berufen zu wer-\nden? \u2013 f\u00fcr den Bereich der Technik- und Ingenieurwissen-\nschaften sogar h\u00f6her ist als in allen anderen Bereichen. \nDas hei\u00dft, eine Frau, die einmal in dieses Berufungsver-\nfahren hineingekommen ist, hat eine h\u00f6here Chance, \nberufen zu werden, als ein Mann. Dies hat etwas damit zu \ntun, dass sich diese Frauen bereits durch einen Flaschen-\nhals der Technikwissenschaften vom Studium \u00fcber die \nPromotion bis zur Habilitation hindurchgek\u00e4mpft haben \nund dass damit bereits vorher ein Ausleseprozess stattge-\nfunden hat. Deshalb m\u00fcssen wir in diesen Bereichen viel \neher ansetzen, wenn wir wollen, dass an unseren Hoch-\nschulen, die in zahlreichen Studieng\u00e4ngen eben sehr \ntechnik- und ingenieurwissenschaftlich orientiert sind, \nmehr Frauen in die F\u00fchrungspositionen kommen. \n\nIch habe auch verfassungsrechtliche Bedenken gegen eine \nstarre Quotenregelung bei Berufungsverfahren. Das war \n\u00fcbrigens auch eine Diskussion im Zusammenhang mit \n\n 8568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\ndem von allen Fraktionen bereits erw\u00e4hnten Programm \nvon Bund und L\u00e4ndern, 150 Millionen Euro f\u00fcr die \nBerufung von 200 zus\u00e4tzlichen Professorinnen in den \nn\u00e4chsten Jahren zur Verf\u00fcgung zu stellen. Auch dort stellt \nsich die Frage, wie man es verfassungsrechtlich sauber \nhinbekommt, dass diese M\u00f6glichkeit bei Berufungsver-\nfahren \u00fcberhaupt gegeben ist. \n\nIch will jedoch deutlich machen \u2013 auch dies ist in den \nRedebeitr\u00e4gen bereits erw\u00e4hnt worden \u2013, dass es struktu-\nrelle Hindernisse gibt, die zum Beispiel in der Zusam-\nmensetzung von Berufungskommissionen bestehen, wenn \ndiese ausschlie\u00dflich aus M\u00e4nnern zusammengesetzt sind \nund informelle Netzwerke bis hin zu wissenschaftlichen \nBezugspersonen sehr m\u00e4nnlich dominiert sind. Dies ist in \neinem Berufungsverfahren, das den Anspruch hat, Frauen \n\u00fcberhaupt in die engere Wahl des Verfahrens einzubezie-\nhen, zu ber\u00fccksichtigen. Solche strukturellen Hindernisse \nm\u00fcssen wir \u00fcberwinden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDas ist verfassungskonform!) \n\nDeshalb werden wir \u2013 auch dies ist erw\u00e4hnt worden \u2013 im \nZusammenhang mit dem Hochschulgesetz und den dort \nverankerten Zielvereinbarungen mit den Hochschulen \ngleichstellungspolitische Ziel- und Leistungsvereinbarun-\ngen abschlie\u00dfen und damit einen materiellen Hebel, so \nm\u00f6chte ich es einmal bezeichnen, verwenden, damit sich \nGenderaspekte auch im Budget der Hochschule nieder-\nschlagen. Wenn sich eine Hochschule im Bereich der \nGleichstellungspolitik und -konzepte engagiert, dann soll \ndies auch im Budget zum Ausdruck kommen. \n\nIch halte es f\u00fcr einen positiven Effekt im Bund-L\u00e4nder-\nProgramm f\u00fcr die 200 Professorinnen, dass es nicht nur \ndarum geht, ob Professorinnen berufen werden, sondern \nzun\u00e4chst wird das Gleichstellungskonzept der jeweiligen \nHochschulen, die sich bewerben, bewertet und erst auf der \nGrundlage eines Gesamtkonzeptes der Hochschule wird \ndie F\u00f6rderung dieser Professuren erfolgen. Das war \netwas, was auf unseren Druck \u2013 auch auf meinen Druck \nhin \u2013 hineingekommen ist, weil ich es f\u00fcr zu kurz ge-\nsprungen halte, das Problem in den n\u00e4chsten Jahren allein \nmit 200 Professorinnen l\u00f6sen zu wollen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen Punkt eingehen, der immer \nwieder eine Rolle spielte: die Frage der Exzellenz in der \nForschung und Frauen. Mittlerweile \u2013 Gott sei Dank!; \nmuss man sagen \u2013 ist es bei allen Wissenschaftsorganisa-\ntionen bis hin zur DFG \u2013 der Wissenschaftsrat ist hier \nmehrfach zitiert worden \u2013 klar, dass alle Programme, auch \ndie Bund-L\u00e4nder-Exzellenzinitiative, unter Gleichstel-\nlungsaspekten begutachtet werden und diese Aspekte bei \nder Bewertung eine ganz zentrale Rolle spielen. \n\nIch m\u00f6chte dies an einem Beispiel deutlich machen, das \nuns selbst betrifft: die erfolgreiche Bewerbung der Leip-\nziger Graduiertenschule \u201eBauen mit Molek\u00fclen und \nNanoobjekten\u201c, also das BuildMoNa, das in der Exzel-\nlenzinitiative des Bundes und der L\u00e4nder erfolgreich war. \nDie Gutachter best\u00e4tigten und hoben besonders hervor, \n\ndass die Konzepte zur Gleichstellung sehr glaubhaft und \nrealistisch seien und von einem reflektierten Umgang mit \nder Problematik zeugten. Sie hoben dabei besonders auf \ndas Vorhaben ab, dass Doktorandinnen w\u00e4hrend der \nSchwangerschaft durch Laborassistentinnen unterst\u00fctzt \nwerden, da den Schwangeren aufgrund der strikten Ar-\nbeitsschutzbestimmungen der Gebrauch einer Vielzahl \nvon Chemikalien untersagt ist, wodurch es verst\u00e4ndli-\ncherweise in einem experimentell-naturwissenschaft-\nlichen Bereich oftmals zu erheblichen Verz\u00f6gerungen bei \nder Promotion kommt. Diese Ma\u00dfnahme wirkt dem \nsinnvoll entgegen, und das ist bei der Bewertung des \nKonzeptes auch besonders hervorgehoben worden. \n\nAuch im Rahmen der Landesexzellenzinitiative sind die \neingereichten Konzepte, die jetzt in die Vollantragstellung \ngegangen sind, unter dem Aspekt gleichstellungspoliti-\nscher Gesichtspunkte bewertet worden und haben auch \nentsprechende Kritik erfahren, wenn dies nicht in ausrei-\nchendem Ma\u00dfe in den Forschungsvorhaben zum Aus-\ndruck gekommen ist. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass ich mich \nauch in den n\u00e4chsten Jahren sehr wohl um dieses Thema \nbem\u00fchen will. Wir werden im Sommer eine Fachtagung \ndazu durchf\u00fchren, auf der wir den gesamten Komplex \ndiskutieren \u2013 einschlie\u00dflich dessen, was ich vorhin \nerw\u00e4hnt habe: dass wir junge Frauen schon viel eher daf\u00fcr \ngewinnen m\u00fcssen und wollen, sich der wissenschaftlichen \nLaufbahn sowie den Technikwissenschaften zu stellen, \ndass wir sie bereits \u2013 sprich: in der Schule, im Kindergar-\nten \u2013 gewinnen k\u00f6nnen und daf\u00fcr gen\u00fcgend Konzepte \nben\u00f6tigt werden, gerade auch, was die fachdidaktische \nAusbildung von Lehrerinnen und Lehrern in diesem \nBereich angeht, um dies zu erreichen. Wir werden uns auf \neiner Fachtagung diesem Problem einschlie\u00dflich des \nBerufungsverfahrens zuwenden. \n\nIch bitte darum, dass wir den Hochschulen nicht mit \nverfassungsrechtlich problematischen Vorschl\u00e4gen begeg-\nnen, sondern eher auf die Vielzahl der bereits eingeleite-\nten und heute auch genannten Ma\u00dfnahmen setzen, die \nHochschulen unter diesem Gesichtspunkt in der gleich-\nstellungspolitischen Entwicklung kritisch zu begleiten \nund zu beobachten. Das wird in den n\u00e4chsten Jahren auf \nalle F\u00e4lle geschehen, auch mit unserer Unterst\u00fctzung. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU und \nBeifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwaren die Ausf\u00fchrungen der Staatsministerin. Gibt es \ndaraufhin noch einmal allgemeinen Aussprachebedarf? \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, f\u00fcr \ndie einreichende Fraktion der GR\u00dcNEN haben Sie das \nSchlusswort. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSagen Sie: Schluss! Das ist ein Wort!) \n\n 8569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Staatsmi-\nnisterin Stange, wir sind uns in vielen Dingen einig. Wie \nich herausgeh\u00f6rt habe, sind wir uns auch in einer ganz \nformalen Frage einig: Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir \nhochschulpolitische Themen nicht immer erst am Abend \nzu sp\u00e4ter Stunde diskutieren m\u00fcssen, sondern zu einer \ng\u00fcnstigeren Zeit. Ich habe es ausgesprochen bedauert, \ndass die Koalition heute den Promotionsantrag von der \nTagesordnung genommen hat. \n\nAnsonsten ging es mir aber wie gestern bei der Gro\u00dfen \nAnfrage \u201eM\u00e4nner\u201c. Es zeigt sich offensichtlich, dass in \nFragen der Gleichstellung zwischen den Koalitionspart-\nnern Welten liegen. Die SPD ist uns offensichtlich um \neine ganze Welt n\u00e4her als die CDU-Fraktion, aber die \nSPD kann sich leider in der Koalition nicht durchsetzen. \nAuch das ist zu konstatieren. \n\nHerr Hermsdorfer, deshalb will ich mich Ihnen einmal \nwidmen. Ich bin \u00fcberzeugt, wir werden in Sachsen den \nZielen der Exzellenz vergeblich hinterherlaufen, wenn es \nuns nicht gelingt, Chancengleichheit f\u00fcr Frauen herzustel-\nlen. Das, was Sie da auseinandergenommen haben, geh\u00f6rt \nzusammen. Das sind zwei Seiten einer Medaille. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNun wei\u00df ich ja, dass in der CDU-Fraktion Vorurteile in \ndieser Hinsicht fest verwurzelt sind. Aber wenn Sie uns \nnicht glauben, wenn Sie Ihrem Koalitionspartner nicht \nglauben, dann schlagen Sie doch einmal in den Unterla-\ngen beim Kompetenzzentrum Frauen in Wissenschaft und \nForschung CEWS nach. Lesen Sie die Empfehlungen des \nWissenschaftsrates und der Hochschulrektorenkonferenz. \nNehmen Sie alle diese Dokumente und Empfehlungen \nund fragen Sie, ob da vielleicht nicht doch etwas dran ist, \nund zwar so viel, dass Sie Ihre Position endlich einmal \nver\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nZu Herrn Dr. Schmalfu\u00df m\u00f6chte ich nur sagen: Typisch \nFDP \u2013 das Anliegen wird geteilt, aber es darf nur nicht \nErnst damit gemacht werden. Dann k\u00f6nnte doch Gefahr \nauftreten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nFrau Staatsministerin Stange, eine Anmerkung noch zum \nSchluss: Ich nehme Kritik an dem Ziel, jede zweite neue \nProfessur an Frauen zu geben, sehr ernst. Die Vorausset-\nzungen in bestimmten Wissenschaftsbereichen sind daf\u00fcr \nim Moment nicht gut. Der Anteil weiblicher Studierender \n\nin den Technikwissenschaften ist gering. Das schl\u00e4gt sich \nnoch st\u00e4rker bei den Promovierenden nieder. Das ist \nnat\u00fcrlich ein Problem. Dann sagen Sie doch, dass dieses \nZiel, das die GR\u00dcNEN wollen und das sehr ehrgeizig ist, \nIhnen zu hoch ist und Sie eine \u00dcbergangsl\u00f6sung machen \nwollen. Nehmen Sie doch ein Kaskadenmodell, bei dem \nin der n\u00e4chsth\u00f6heren Stufe der Anteil zumindest so hoch \nsein muss wie in der darunterliegenden. Das w\u00e4re ein \n\u00dcbergang und w\u00fcrde allen Wissenschaftsbereichen \ngerecht werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWichtig ist es aus unserer Sicht aber, dass man bei den \nProfessuren, bei dieser zentralen Stelle, die auch in den \nNetzwerken wirkt, ansetzen muss. Nur wenn wir dort \nansetzen, motivieren wir auch die Hochschulen und die \nFakult\u00e4ten selbst. Das ist eine Frage der Autonomie, \nHerr Schmalfu\u00df. \n\nEs ist sicher gut, zum Internationalen Frauentag freundli-\nche Gl\u00fcckw\u00fcnsche auszuteilen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs ist auch gut, Preise zu verleihen und ein kleines Ban-\nkett zu veranstalten. Es ist ganz wichtig, morgen Aktionen \nzu machen und zu diskutieren. Aber entscheidend ver\u00e4n-\ndern kann man nur Dinge, wenn man wirklich dort \neingreift, wo es um Stellen und finanzielle Mittel geht. \nDeswegen bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar das Schlusswort, meine Damen und Herren. Somit \nkommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse nun \u00fcber den Antrag \nder Fraktion der GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/10663 \nabstimmen. Wer dem zustimmt, der melde sich bitte jetzt. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \n\u2013 Bei einer Reihe von Zustimmungen und einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Ablehnungen ist dieser Antrag nicht ange-\nnommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! In 14 Tagen ist Karfreitag. Wir \nn\u00e4hern uns also Ostern und haben einige Tage sitzungs-\nfrei. Ich w\u00fcnsche Ihnen und Ihren Lieben ein geruhsames \nund erholsames Osterfest. Wir sehen uns wieder am \n16. April um 10:00 Uhr hier in diesem Saal. Alles Gute \nbis dahin! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:39 Uhr)\n\n 8570\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n \n\n 8571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 103. Sitzung 7. M\u00e4rz 2008 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 8572\n\n\n",
    "status": 200
}