{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-10-11T09:07:34Z",
        "Last-Modified": "2007-10-11T09:47:02Z",
        "Last-Save-Date": "2007-10-11T09:47:02Z",
        "SourceModified": "D:20071011090628",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "610",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-10-11T09:07:34Z",
        "creator": "install",
        "date": "2007-10-11T09:47:02Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/90 28.09.2007",
        "dcterms:created": "2007-10-11T09:07:34Z",
        "dcterms:modified": "2007-10-11T09:47:02Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2007-10-11T09:07:34Z",
        "meta:save-date": "2007-10-11T09:47:02Z",
        "modified": "2007-10-11T09:47:02Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2185",
            "3192",
            "1589",
            "4957",
            "5398",
            "3999",
            "5094",
            "4986",
            "5546",
            "5141",
            "5277",
            "5472",
            "5409",
            "4917",
            "5178",
            "5889",
            "5108",
            "4766",
            "5401",
            "5228",
            "4548",
            "4874",
            "5669",
            "5611",
            "4808",
            "4623",
            "5586",
            "5483",
            "4007",
            "5067",
            "5691",
            "5137",
            "5120",
            "5140",
            "4842",
            "5228",
            "4690",
            "5179",
            "5039",
            "5403",
            "5517",
            "5586",
            "5422",
            "5463",
            "5472",
            "4178",
            "5100",
            "5795",
            "5313",
            "5481",
            "5383",
            "4692",
            "5503",
            "4528",
            "476"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-10-11T09:07:34Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20071011090628",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-10-11T09:47:02Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/90 28.09.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_90_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/90 28.09.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:d6490d2c-d78b-4c06-bee8-964826d4151a",
        "xmpTPg:NPages": "55"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/90 28.09.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/90\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n90. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 28. September 2007, Plenarsaal Schluss: 15:30 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 7401 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den \nAbg. Wolfgang Pfeifer, CDU 7401 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7401 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7401 \n Heinz Lehmann, CDU 7401 \n Caren Lay, Linksfraktion 7402 \n Torsten Herbst, FDP 7402 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7402 \n Stefan Brangs, SPD 7402 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7402 \n\n1 Vereidigung von Mitgliedern \nder Staatsregierung 7403 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 7403 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/9874 7403 \n\n \u2013 Volkssolidarit\u00e4t (Frage Nr. 1)  \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 7403 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 7403 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 7404 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 7404 \n\n \u2013 Auftritt der Jungen Landsmannschaft \nOstdeutschland zum Tag der Sachsen \n(Frage Nr. 5)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 7404 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 7404 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7405 \n \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 7405 \n\n \u2013 Ver\u00e4nderung des Marktpreises auf \ndem Strommarkt durch Nachfrage-\nmanipulation an der Leipziger Strom-\nb\u00f6rse EEX (Frage Nr. 3)  \n\n Winfried Petzold, NPD 7405 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7405 \n\n \u2013 Rahmenvereinbarung Wasserfl\u00e4che \nBerzdorfer See Freistaat Sachsen mit \nder Lausitzer Mitteldeutschen Bergbau-\nVerwaltungsgesellschaft mbH (LMBV) \n(Frage Nr. 14)  \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7406 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7406 \n\n \u2013 Umsetzungsstand der s\u00e4chsischen \nBleiberechtsregelung (Frage Nr. 10)  \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7406 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 7407 \n\n \u2013 Vorf\u00e4lle in M\u00fcgeln am 18.08.2007 \n(Frage Nr. 2)  \n\n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 7407 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 7407 \n\n \u2013 NPD-Tour durch das Vogtland und \nPlauen (Frage Nr. 6)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 7407 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7407 \n\n \u2013 Gesundheitlich bedenkliche  \nFarbstoffe in Lebensmitteln im  \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 4)  \n\n Winfried Petzold, NPD 7408 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 7408 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\n \n \n \u2013 Biotoppflege im Rahmen der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c \u2013 F\u00f6rde-\nrung f\u00fcr das Jahr 2008 (Frage Nr. 11)  \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7408 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 7409 \n\n \u2013 Krankenhaus Gro\u00dfschweidnitz \n(Frage Nr. 7)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 7409 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 7409 \n\n \u2013 Ersatzbrennstoffheizkraftwerk  \nim Industriegebiet Leppersdorf/ \nSperrwirkung des B\u00fcrgerentscheids \n(Frage Nr. 15)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7410 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 7410 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7410 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 7410 \n\n \u2013 Verwaltungsstruktur (Frage Nr. 8)  \n Bettina Simon, Linksfraktion 7411 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 7411 \n Bettina Simon, Linksfraktion 7411 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 7411 \n\n \u2013 Finanzierung unbedingt ben\u00f6tigter \nSchulmaterialien (Frage Nr. 9)  \n\n Regina Schulz, Linksfraktion 7411 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7412 \n Bettina Simon, Linksfraktion 7412 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7412 \n Bettina Simon, Linksfraktion 7412 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7412 \n\n \u2013 Bundesf\u00f6rderung der Stiftung f\u00fcr das \nsorbische Volk (Frage Nr. 12)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 7412 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7413 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 7414 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7414 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 7414 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 7414 \n\n \u2013 Grenz\u00fcberschreitende Verkehrsver-\nbindungen (Frage Nr. 13)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 7414 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7414 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7415 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7415 \n \n\n \n \n3 Budgetrecht des Parlaments wahren \n\n\u2013 Verwendung von Steuermehrein-\nnahmen im Landtag verhandeln  \n\n Drucksache 4/8821, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 7415 \n\n Ronald Weckesser, Linksfraktion 7415 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 7417 \n Caren Lay, Linksfraktion 7417 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 7417 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7418 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 7418 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7418 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 7418 \n Sven Morlok, FDP 7418 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 7418 \n Sven Morlok, FDP 7419 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 7419 \n Mario Pecher, SPD 7419 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 7419 \n Mario Pecher, SPD 7419 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7420 \n Mario Pecher, SPD 7420 \n Alexander Delle, NPD 7421 \n Holger Zastrow, FDP 7422 \n Antje, Hermenau, GR\u00dcNE 7424 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 7425 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7425 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 7425 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion 7425 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7426 \n\n4 \u00a7 130 StGB streichen \u2013 Rechtsstaat \nund Meinungsfreiheit wiederher-\nstellen!  \n\n Drucksache 4/9731, Antrag der \nFraktion der NPD 7427 \n\n Holger Apfel, NPD 7427 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 7429 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7430 \n Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos 7432 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7433 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7434 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\n \n \n5 Beschleunigung der Eisenbahn-\n\nverbindung Dresden\u2013Berlin  \n Drucksache 4/9228, Antrag der \n\nFraktion der FDP 7434 \n\n Sven Morlok, FDP 7434 \n Lars Rohwer, CDU 7435 \n Sven Morlok, FDP 7435 \n Frank Heidan, CDU 7436 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7436 \n Frank Heidan, CDU 7436 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7437 \n Dr. Simone Raatz, SPD 7438 \n Sven Morlok, FDP 7438 \n Dr. Simone Raatz, SPD 7439 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7440 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7441 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7442 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7442 \n Sven Morlok, FDP 7442 \n Heinz Lehmann, CDU 7443 \n Sven Morlok, FDP 7443 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7443 \n\n Dr. Martin Gillo, CDU 7443 \n Lars Rohwer, CDU 7443 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n6 \u2013 Initiative des Freistaates Sachsen \n\nf\u00fcr faire Praktika  \n Drucksache 4/8182, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung  \n\n \u2013 Faire Praktika bei der \nStaatsregierung  \n\n Drucksache 4/7758, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 7444 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7444 \n Caren Lay, Linksfraktion 7445 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 7446 \n Stefan Brangs, SPD 7448 \n Torsten Herbst, FDP 7448 \n Caren Lay, Linksfraktion 7449 \n Torsten Herbst, FDP 7449 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 7449 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7450 \n Caren Lay, Linksfraktion 7451 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/8182 7451 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/7758 7451 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7451 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 90. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nZun\u00e4chst habe ich wieder eine angenehme Aufgabe \u2013 aber \nnat\u00fcrlich auch anschlie\u00dfend und auch sonst. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch darf Herrn Abg. Pfeifer ganz herzlich zu seinem \nGeburtstag gratulieren, ihm alles Gute, Gesundheit und \nWohlergehen w\u00fcnschen. \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Hilker, Herr Baier, Herr \nDr. Metz, Herr G\u00fcnther und Frau Pfeiffer. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 \nbis 11 folgende Redezeiten festgelegt: CDU 85 Minuten, \nLinksfraktion 65 Minuten, SPD 40 Minuten, NPD, FDP \nund GR\u00dcNE je 30 Minuten, Fraktionslose je 5 Minuten, \nStaatsregierung 65 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Aus der vorliegenden Tages-\nordnung bitte ich die Punkte 3 bis 6, 3. Lesungen, zu \nstreichen, da wir sie bereits gestern behandelt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Fraktion GR\u00dcNE unter dem Titel \n\u201eKein Ausverkauf der Leipziger Stromb\u00f6rse\u201c in der \nDrucksache 4/9926 vor. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, \ngem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlich-\nkeit festzustellen. Dann m\u00fcsste der Antrag noch auf die \nheutige Tagesordnung gesetzt werden. Voraussetzung f\u00fcr \neine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfah-\nren eine rechtzeitige Entscheidung \u00fcber den Antrag im \nLandtag nicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der Dringlich-\nkeit. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Erst in der vergangenen \nWoche ist durch Presseberichte \u2013 zuerst in der \u201eWirt-\nschaftswoche\u201c am 20.09. \u2013 bekannt geworden, dass die \nLeipziger Stromb\u00f6rse EEX mit der franz\u00f6sischen Strom-\nb\u00f6rse Powernext fusionieren und der k\u00fcnftige Sitz in Paris \nsein soll. Ein erster Fusionsschritt, der die Spotm\u00e4rkte \u2013 \ndas Gesch\u00e4ft mit kurzfristigen Lieferungen \u2013 betrifft, ist \nbereits f\u00fcr den 20. Oktober angek\u00fcndigt. \n\nDie Ansiedlung der Stromb\u00f6rse in Leipzig war ein poli-\ntisch gewollter Schritt. In dieser Situation ist unsere \nFraktion der Auffassung, dass die Staatsregierung mit \nallen ihren M\u00f6glichkeiten gegen eine solche Verlagerung \nnach Paris einschreiten muss. \n\nWir hatten keine M\u00f6glichkeit, unseren Antrag, der dieses \nAnliegen vertritt, in das normale Verfahren einzubringen, \nda, wie gesagt, diese Tatsache erst Ende vergangener \nWoche bekannt wurde. Eine Behandlung im n\u00e4chsten \nPlenum im November w\u00fcrde zu sp\u00e4t kommen \u2013 mit allen \nm\u00f6glichen Folgen f\u00fcr den Handelsplatz Leipzig und die \ndortigen Arbeitspl\u00e4tze, da der Termin 20. Oktober f\u00fcr \neinen ersten Fusionsschritt bereits \u00f6ffentlich geworden ist. \n\nIch bitte deshalb, der Dringlichkeit dieses Antrags zuzu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die GR\u00dcNE-Fraktion \nbegr\u00fcndet die Dringlichkeit ihres Antrages mit einer \nZeitungsmeldung vom 20.09., die von einer bevorstehen-\nden Verschmelzung der Spotaktivit\u00e4ten der Leipziger \nEEX mit der franz\u00f6sischen Powernext spricht. Das ist \nohne Frage ein interessantes Thema, \u00fcber das im Wirt-\nschaftsausschuss, m\u00f6glicherweise sogar \u2013 wegen der \n3,71-prozentigen direkten Beteiligung des Freistaates an \ndem Unternehmen \u2013 im Finanzausschuss, beraten werden \nsollte. Es ist aber kein Thema f\u00fcr einen Dringlichen \nAntrag. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber hallo!) \n\nDie Fusionsabsichten sind bereits seit L\u00e4ngerem bekannt. \nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c und die \u201eDNN\u201c zitierten bereits \nEnde Juli dieses Jahres EEX-Chef Menzel mit den Wor-\nten: \u201eWir sind nicht gro\u00df genug, um alles allein machen \nzu k\u00f6nnen.\u201c Und: \u201eWir wollen den sich rasant ver\u00e4ndern-\nden Markt mitgestalten und sind darum f\u00fcr Partner f\u00fcr \nunsere T\u00f6chter offen.\u201c \n\nEin Zusammengehen mit Powernext w\u00e4re in diesem \nKontext kein irreparabler Schaden, wie die GR\u00dcNEN \nsagen, sondern erkl\u00e4rte Unternehmensstrategie. \n\nZur Gesch\u00e4ftsordnung! Der von Ihnen als dringlich \nbezeichnete Antrag ist unserer Auffassung nach bereits \nvor dem Annahmeschluss f\u00fcr fristgerecht einzureichende \nAntr\u00e4ge bekannt gewesen. Sie h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit \ngehabt, bis zum 17.09., 12:00 Uhr, einen Antrag nach  \n\u00a7 53 Abs. 5 Satz 1 der GO zu stellen. Sie haben das nicht \ngetan. Es handelt sich somit unserer Auffassung nach um \neine konstruierte, selbst gemachte Dringlichkeit gem\u00e4\u00df \ndem juristischen Gutachten. Einem solchen Antrag \nwerden wir unsere Zustimmung verweigern. Nichtsdesto-\ntrotz bin ich gespannt auf die interessante Beratung \u00fcber \ndieses Thema im Wirtschaftsausschuss. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Bitte, Frau Lay. \n\n 7401\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Linksfraktion m\u00f6chte die Dring-\nlichkeit des GR\u00dcNEN-Antrags ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. \nAuch wir sehen in der m\u00f6glichen Verlagerung nach Paris \ns\u00e4chsische Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet. Ich denke, das ist ein \nThema, mit dem sich der S\u00e4chsische Landtag schnellst-\nm\u00f6glich besch\u00e4ftigen muss. Wir sehen auch die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Dringlichkeit als gegeben an. Schlie\u00df-\nlich ist durch die Pressemeldungen in der letzten Woche \neine neue Situation eingetreten. Wir denken auch, dass \nwegen des dort genannten Termins 20. Oktober eine \nBeratung jetzt dringlich ist. Der S\u00e4chsische Landtag ist \nbisher nicht ausdr\u00fccklich \u00fcber die Fusionspl\u00e4ne informiert \nworden. Deswegen m\u00fcssen wir heute dar\u00fcber beraten. Ich \nbitte auch die Koalition, der Dringlichkeit des Antrages \nder GR\u00dcNEN zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Auch aus der Sicht \nder FDP-Fraktion ist die Dringlichkeit gegeben; denn es \nist ein Unterschied, ob man vor einigen Monaten eine \nKonzernstrategie ank\u00fcndigt und \u00dcberlegungen \u00e4u\u00dfert, \netwas zu fusionieren oder zu verlagern, oder ob, wie jetzt, \neine konkrete Entscheidung ansteht. Die Entscheidung ist \nerst nach Ende der Antragsfrist \u00f6ffentlich geworden. Es \ngibt eine Deadline mit dem 20. Oktober. Aus diesem \nGrund ist aus unserer Sicht die Dringlichkeit gegeben. \nAuch ich bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nKollege Lehmann, ich kann Ihrer Begr\u00fcndung f\u00fcr die \nAblehnung der Dringlichkeit ausdr\u00fccklich nicht zustim-\nmen. Wenn Sie in unseren Antrag schauen, stellen Sie \nfest, dass wir uns darin nicht gegen die Ausgr\u00fcndung von \nTochtergesellschaften und Fusionen wenden. Es geht \neinzig und allein um die Verlagerung des Spotgesch\u00e4ftes \nnach Paris. Das ist eine Tatsache, die erst ganz frisch, in \nder vergangenen Woche, bekannt geworden ist. Die \nAusgr\u00fcndung von Tochtergesellschaften ist problemlos. \nDas hat die Leipziger Stromb\u00f6rse mit ECC, das hei\u00dft dem \nClearinggesch\u00e4ft, bereits sehr erfolgreich getan. In unse-\nrem Antrag geht es um die beabsichtigte Verlagerung nach \nParis. Wenn Sie, die Koalition, der Dringlichkeit unseres \nAntrages nicht zustimmen wollen, dann m\u00fcssen Sie \ngemeinsam mit der Staatsregierung, insbesondere dem \nWirtschaftsministerium, die Verantwortung f\u00fcr die gege-\nbenenfalls eintretende Schw\u00e4chung des Handelsplatzes \nLeipzig tragen. Sie haben aber keine M\u00f6glichkeit, hier, \nwie so oft, von \u201evorgeschobener Dringlichkeit\u201c zu spre-\nchen. Die Voraussetzungen f\u00fcr die Dringlichkeitserkl\u00e4-\nrung sind gegeben. Sagen Sie bitte, dass Sie die Debatte \n\nnicht wollen. Die Voraussetzungen sind, wie gesagt, \nvorhanden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bringe ich den als dringlich bezeichneten Antrag der \nFraktion GR\u00dcNE, Drucksache 4/9926, Kein Ausverkauf \nder Leipziger Stromb\u00f6rse, zur Abstimmung. Es geht \nausdr\u00fccklich um die Dringlichkeit. Wer dem Antrag \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit des \nAntrages mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob es weitere \nAntr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident, die Koalitionsfrak-\ntionen beantragen gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die Absetzung des Punktes 7 von der heutigen \nTagesordnung. Die Inhalte dieses Antrages sind sozusa-\ngen durch den Fortgang der Gesch\u00e4fte erf\u00fcllt. Es laufen \nTarifverhandlungen. Eine erste Sondierung hat stattgefun-\nden. Am 27.09. gab es die Verhandlungen; die n\u00e4chste \nwird am 25.10. stattfinden. An dieser Stelle sind wir der \nAuffassung, dass wir als Politik uns nicht in die Tarifau-\ntonomie einmischen sollten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann nehmen wir das zur \nKenntnis. Ich darf noch erw\u00e4hnen, dass es die Drucksa-\nche 4/9449 ist. \u2013 Es gibt eine weitere Wortmeldung. Herr \nDr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion zum \nTagesordnungspunkt 1 erkl\u00e4ren, dass wir die politische \nVerantwortung insbesondere f\u00fcr die finanziellen Probleme \ndes Freistaat Sachsen beim Ministerpr\u00e4sidenten sehen. Er \nhat pers\u00f6nlich nicht die Kraft gehabt, seinen R\u00fccktritt \nanzuk\u00fcndigen. Die CDU hat es auch nicht vermocht \u2013 \nnicht als Fraktion und nicht als Partei. Wir werden des-\nhalb als Fraktion am Tagesordnungspunkt 1 nicht teil-\nnehmen. Das ist ausdr\u00fccklich keine Wertung des zuk\u00fcnf-\ntigen Ministers, sondern es ist Kritik am Ministerpr\u00e4si-\ndenten. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Gibt \nes weitere Wortmeldungen zur Tagesordnung? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung \nmit den entsprechend vorgenommenen Streichungen f\u00fcr \ndie heutige Beratung als best\u00e4tigt. \n\n(Die Fraktion der NPD verl\u00e4sst unter Beifall der \nanderen Fraktionen geschlossen den Saal. \u2013 \n\nZuruf von anderen Fraktionen: Das  \nkann ruhig so bleiben! Am besten  \n\ndrau\u00dfen bleiben! Macht die T\u00fcr zu!) \n\n 7402\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nMeine Damen und Herren! Darf ich jetzt um Ihre Auf-\nmerksamkeit bitten? \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nVereidigung von Mitgliedern der Staatsregierung \nMeine Damen und Herren! Nach Artikel 61 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen haben die Mitglieder der \nStaatsregierung bei Amtsantritt den Amtseid zu leisten. \nIch bitte aus diesem Grunde Herrn Prof. Dr. W\u00f6ller zu mir \nnach vorn. \n\nHerr Prof. Dr. W\u00f6ller, Sie sind durch den Ministerpr\u00e4si-\ndenten zum Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft berufen worden. Ich bitte Sie, mir nun den folgen-\nden Amtseid nachzusprechen. Sie k\u00f6nnen diesem noch \nhinzuf\u00fcgen: So wahr mir Gott helfe. \n\nDer Amtseid lautet: Ich schw\u00f6re, dass ich meine Kraft \ndem Wohle des Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, \nSchaden von ihm wenden, Verfassung und Recht wahren \nund verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen \nund Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Ich schw\u00f6re, dass ich \nmeine Kraft dem Wohle des Volkes widmen, seinen \nNutzen mehren, Schaden von ihm wenden, Verfassung \nund Recht wahren und verteidigen, meine Pflichten \n\ngewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \n\u00fcben werde, so wahr mir Gott helfe. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich gratuliere Ihnen ganz herz-\nlich zur Berufung, w\u00fcnsche Ihnen alles Gute und gute \nZusammenarbeit zwischen Regierung und Parlament. \n\nStaatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: Danke sch\u00f6n. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU, der SPD, \nder Linksfraktion, der FDP, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nBevor ich den Tagesordnungspunkt beende, m\u00f6chte ich \nnoch einmal ganz offiziell Ihnen, Herr Minister, ganz \nherzlich zu diesem hohen Amt alles Gute und viel Erfolg \nin Ihrer Arbeit w\u00fcnschen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/9874 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages als Drucksache 4/9874 vor. Diese Fragen \nwurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig \nist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereich-\nten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt, dass der Abg. \nHerr Dr. J\u00e4hnichen von der Fraktion der CDU seine Frage \nan die Staatsregierung stellt. Ich bitte um Aufmerksam-\nkeit. \n\n(Zahlreiche Mitglieder der Fraktionen  \ngratulieren Herrn Staatsminister  \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller zu seiner Berufung.) \n\n\u2013 Herr Dr. J\u00e4hnichen, warten Sie bitte noch etwas, bis sich \ndie Aufregung gelegt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie darauf aufmerk-\nsam machen \u2013 dies ist ein Hinweis an die Fraktionen \u2013, \ndass wir nach der Fragestunde noch einen Tagesord-\nnungspunkt behandeln, bevor wir in eine Pause eintreten. \nNach der Fragestunde wird also noch ein Antrag, so wie \ndas abgesprochen war, behandelt. \n\nHerr Dr. J\u00e4hnichen, ich darf Ihnen jetzt das Wort zu Ihrer \nFrage an die Staatsregierung erteilen; Frage Nr. 1. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich habe Fragen zur Volkssolidarit\u00e4t: \n\n1. Entsprechen die im Magazin \u201eDer Spiegel\u201c Nr. 34/07 \nver\u00f6ffentlichten Behauptungen zur Verquickung von \nVolkssolidarit\u00e4t und Versicherungen der Wahrheit? \n\n2. Wenn die Behauptungen zutreffen, ist die Volkssolidari-\nt\u00e4t dann noch \u201egemeinn\u00fctzig\u201c im Sinne des Steuerrechts? \n\n(Die NPD-Fraktion betritt \ngeschlossen wieder den Saal.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Frau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr \ngeehrter Herr Abg. Dr. J\u00e4hnichen! \n\nIch nehme zur ersten Frage wie folgt Stellung. \u00dcber die \nvom Magazin \u201eSpiegel\u201c ver\u00f6ffentlichten Behauptungen \nhinaus liegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum \nSachverhalt keinerlei Informationen vor. \n\nZur zweiten Frage. Nach derzeitiger Kenntnis ist f\u00fcr die \nPr\u00fcfung der Frage, ob das Gesch\u00e4ftsgebaren, das vom \n\u201eSpiegel\u201c aufgegriffen wurde, m\u00f6glicherweise sch\u00e4dlich \n\n 7403\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nf\u00fcr die Gemeinn\u00fctzigkeit sein k\u00f6nnte, die s\u00e4chsische \nFinanzverwaltung nicht zust\u00e4ndig. \n\nDer Bundesverband der Volkssolidarit\u00e4t ist nach den \nbisher vorliegenden Informationen in Berlin ans\u00e4ssig. Die \nSpenden werden nach der vom Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nerteilten telefonischen Auskunft beim Bundesverband in \nBerlin vereinnahmt. Insofern kann zu einem m\u00f6glicher-\nweise drohenden Verlust der Gemeinn\u00fctzigkeit keine \nAussage im konkreten Fall getroffen werden. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt jedoch, dass gemeinn\u00fctzige Organisati-\nonen, die Einnahmen aus wirtschaftlichen T\u00e4tigkeiten \nerzielen, deswegen nicht zwingend die Gemeinn\u00fctzigkeit \nverlieren. Gegebenenfalls unterhalten diese einen wirt-\nschaftlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb, der gem\u00e4\u00df \u00a7 64  Abs. 1 der \nAbgabenordnung von der Steuerbefreiung ausgeschlossen \nist. Dieser nicht steuerbefreite wirtschaftliche Gesch\u00e4fts-\nbetrieb kann nur dann insgesamt gemeinn\u00fctzigkeitssch\u00e4d-\nlich sein, wenn er der K\u00f6rperschaft bei einer Gesamtbe-\ntrachtung das Gepr\u00e4ge gibt. Dies kann nur jeweils anhand \ndes tats\u00e4chlichen Sachverhaltes, der aus oben genannten \nGr\u00fcnden hier nicht bekannt ist, im Einzelfall entschieden \nwerden. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Darf ich eine Nachfrage \nstellen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Selbstverst\u00e4ndlich, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Ministerin, aber die \nVer\u00f6ffentlichung im \u201eSpiegel\u201c ist Ihnen bekannt? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Die ist uns \nbekannt. Wir haben ja \u2013 wie in meinem Beitrag kurz \nerw\u00e4hnt \u2013 auch versucht, telefonisch zu recherchieren. \nAber es sind nur sehr begrenzte Informationen zu uns \ngelangt. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass Frau \nAbg. Roth, Linksfraktion, ihre Fragen an die Staatsregie-\nrung stellt; Frage Nr. 5. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Ich m\u00f6chte zu der Jungen Landsmannschaft Ost-\ndeutschland fragen. \n\nAm Sonnabend, dem 8. August 2007, trat der extremisti-\nsche Jugendverband \u201eJunge Landsmannschaft Ost-\ndeutschland\u201c anl\u00e4sslich des \u201eTages der Sachsen\u201c 2007 im \nvogtl\u00e4ndischen Reichenbach auf einer der B\u00fchnen im \nGel\u00e4nde des Volksfestes auf. \n\nMeine Fragen: \n\n1. Aus welchen der Staatsregierung bekannten Gr\u00fcnden \nverweigerten die Organisatoren der Stadt Reichenbach \neine Genehmigung des beantragten Auftritts? \n\n2. Welche Voraussetzungen sprachen letztendlich nach \nKenntnissen der Staatsregierung doch f\u00fcr eine Genehmi-\ngung des Auftritts? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Frau Abgeordnete, ich antworte Ihnen in \nVertretung des aus dienstlichen Gr\u00fcnden abwesenden \nHerrn Innenministers. \n\nAm 28. M\u00e4rz 2007 ging der Antrag der Jungen Lands-\nmannschaft Ostdeutschland e. V. auf Teilnahme am \u201eTag \nder Sachsen\u201c in Reichenbach bei der Stadtverwaltung ein. \nEr umfasste einen Antrag auf einen Pr\u00e4sentationsstand, \ndie Auff\u00fchrung auf einer Vereinsb\u00fchne \u2013 Volkstanz in \nTrachten \u2013 sowie die Teilnahme am Festumzug. \n\nNach dem Eingang und der Standvergabe der Stadt \nReichenbach bei der Gesch\u00e4ftsstelle \u201eTag der Sachsen\u201c \nwurde die Stadtverwaltung telefonisch dar\u00fcber in Kennt-\nnis gesetzt, dass der genannten Gruppierung vom Lan-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz rechtsextremistische Be-\nstrebungen attestiert werden. Der Stadt Reichenbach \nwurde deswegen nahegelegt, die Gruppierung von der \nTeilnahme am \u201eTag der Sachsen\u201c auszuschlie\u00dfen. \n\nDem Antrag der Organisation wurde von der Stadt Rei-\nchenbach dennoch stattgegeben, da man keine M\u00f6glich-\nkeit sah, ihr im Vorhinein eine Teilnahme gerichtsfest zu \nverweigern. \n\nDie Gesch\u00e4ftsstelle des \u201eTages der Sachsen\u201c hat darauf-\nhin die Stadt Reichenbach noch einmal mit einem Auszug \naus dem Verfassungsschutzbericht eindringlich auf die \nEinsch\u00e4tzung des Landesamtes hingewiesen. Die Stadt \nReichenbach sah sich jedoch wegen aus ihrer Sicht \nunzureichender konkreter Gr\u00fcnde nicht in der Lage, die \nZulassung zu widerrufen. Dabei spielte wohl auch die \nBef\u00fcrchtung eine Rolle, die Gruppierung k\u00f6nnte sich die \nTeilnahme auf dem Gerichtsweg erstreiten und damit eine \nunerw\u00fcnschte Signalwirkung erzielen. \n\nDennoch: Der Auftritt auf der Vereinsb\u00fchne, der erste der \ndrei angemeldeten Punkte, wurde gegen 13:30 Uhr \nbeobachtet. Der angek\u00fcndigte Programmpunkt Volkstanz \nin Trachten fand nicht statt. Es wurden dagegen Musik-\nst\u00fccke mit Gesang aufgef\u00fchrt, und in der Anmoderation \nwurden von Mitgliedern der Gruppierung geschichtsver-\nf\u00e4lschende politische \u00c4u\u00dferungen gemacht. \n\n(Zurufe von und Widerspruch bei der NPD) \n\nDaraufhin hat die Stadt Reichenbach als Veranstalterin \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Politischer Analphabet! \u2013 \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nunverz\u00fcglich reagiert, den Auftritt abbrechen lassen und \ndie Teilnahmeerlaubnis am Festumzug widerrufen. \n\nSo weit die Fakten chronologisch geordnet. Ich glaube, \nwir sind uns alle einig, dass der \u201eTag der Sachsen\u201c nicht \nf\u00fcr politische Propagandaveranstaltungen und schon gar \nnicht f\u00fcr solche missbraucht werden darf. Die Stadt als \nVeranstalterin hat, als ein solcher Missbrauch offensicht-\nlich wurde, gehandelt. \n\n 7404\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nEs war wohl sp\u00e4t, aber es war noch nicht zu sp\u00e4t. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Minister? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Nein, \njetzt gestatte ich gar nichts. Und in der Fragestunde eine \nZwischenfrage? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Eine Zwischenfrage ist immer \nm\u00f6glich. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich \ngestatte jetzt keine Zwischenfrage. \n\nDer Stadt muss man dabei zugestehen, dass sie sich \nsowohl bei der Zulassung der Teilnehmer als auch beim \nWiderruf der Teilnahmeerlaubnis juristisch nicht angreif-\nbar machen wollte. Wir sind alle gemeinsam aufgerufen, \naus dem Geschehen zu lernen. Es ist jetzt Zeit, um in \nRuhe zu analysieren und zu pr\u00fcfen, was man tun kann, \num f\u00fcr die folgenden \u201eTage der Sachsen\u201c M\u00f6glichkeiten \ndaf\u00fcr zu schaffen, Teilnehmer, die gegen die Teilnahme-\nbedingungen versto\u00dfen oder durch ihr bisheriges Verhal-\nten dem Ansehen des Freistaates abtr\u00e4glich sind, rechtzei-\ntig zu erkennen und auszuschlie\u00dfen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich danke Ihnen, Herr \nMinister. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie wollten eine Zusatzfrage \nstellen, Herr Gansel? \u2013 Das ist m\u00f6glich, bitte sch\u00f6n. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Minister, eine Zusatzfrage. \nHabe ich Sie eben richtig verstanden, dass Sie es \u201ege-\nschichtsverf\u00e4lschend\u201c genannt haben, darauf hinzuweisen, \ndass Schlesien, Ostpreu\u00dfen und Pommern zum histori-\nschen Ostdeutschland geh\u00f6ren? Haben Sie diesen Hinweis \neben als geschichtsverf\u00e4lschend dargestellt? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nAbgeordneter, ich habe dem, was ich gesagt habe, kein \nJota hinzuzuf\u00fcgen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Unglaublich! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der \nAbg. Petzold, NPD-Fraktion, seine Frage an die Staatsre-\ngierung stellt; Frage Nr. 3. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Das Thema lautet \u201eVer\u00e4nderung des Markt-\npreises auf dem Strommarkt durch Nachfragemanipulati-\non an der Leipziger Stromb\u00f6rse EEX\u201c. \n\nIm Fr\u00fchjahr 2007 wurde von mehreren Seiten der Vor-\nwurf erhoben, zwei der vier gro\u00dfen Energieunternehmen \nin der Bundesrepublik w\u00fcrden mehr Strom an der Leipzi-\nger Stromb\u00f6rse EEX erwerben als dort verkaufen mit dem \nZiel, den Strompreis auf diese Art und Weise in die H\u00f6he \nzu treiben. Mit den erh\u00f6hten B\u00f6rsenpreisen k\u00f6nnten dann \n\ndie Konzerne bilaterale Vertr\u00e4ge anbieten, in denen sie die \nB\u00f6rsenpreise knapp unterbieten und so eine Rechtferti-\ngung f\u00fcr steigende Preise bei Direktvertr\u00e4gen mit Kunden \nh\u00e4tten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Informationen sind der Staatsregierung be-\nkannt, wonach Stromerzeuger an der Leipziger Stromb\u00f6r-\nse EEX manipulative Aufk\u00e4ufe vornehmen, um zum \nZweck der Profitmaximierung Strompreiserh\u00f6hungen \nzum Nachteil von Endverbrauchern durchzusetzen? \n\n2. Mit welchen wirtschaftspolitischen Mitteln will die \nStaatsregierung sicherstellen, dass am Strommarkt Wett-\nbewerbsgleichheit herrscht und die Endverbraucher vor \nKartellbildung und Preisdiktat gesch\u00fctzt werden? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Petzold, ich beantworte Ihre Fragen \nwie folgt: \n\nZur Frage 1: Der Staatsregierung liegen keine Informatio-\nnen vor, die ein systematisches, manipulatives Handeln \neinzelner B\u00f6rsenteilnehmer belegen. Die in meinem Haus \nans\u00e4ssige B\u00f6rsenaufsicht konnte ebenso wenig wie die \nBaFin, also das Bundesaufsichtsamt f\u00fcr Finanzdienstleis-\ntungen, bisher Belege f\u00fcr Manipulationen an der EEX \nentdecken. \n\nAllerdings betrachtet die B\u00f6rsenaufsicht lediglich das \nb\u00f6rsliche Handelsverhalten einzelner Teilnehmer. Um \naber das gesamte Marktverhalten und die dahinterste-\nckende Handelsstrategie eines Stromgro\u00dfh\u00e4ndlers umfas-\nsend bewerten zu k\u00f6nnen, fehlt es an Informationen \u00fcber \nden au\u00dferb\u00f6rslichen Stromgro\u00dfhandel, an dem nahezu \n80 % des gesamten Terminmarktvolumens gehandelt \nwerden. \n\nZu Ihrer Frage 2: Um den Wettbewerb auf dem Strom-\nmarkt zu verbessern, sind insgesamt mehr relevante \nInformationen f\u00fcr den Markt und die Aufsicht notwendig. \nDenn wenn sich alle Teilnehmer im Stromgro\u00dfhandel \numfassend \u00fcber relevante Marktdaten vor allem aus dem \nErzeugungsbereich informieren k\u00f6nnen, werden die \nWissensvorspr\u00fcnge einzelner gro\u00dfer Energieversorgungs-\nunternehmen \u00fcber Angebot und Nachfrage reduziert \nwerden. \n\nDie Rahmenbedingungen entsprechend zu \u00e4ndern ist in \nerster Linie die Aufgabe des Bundes bzw. der EU, denn \nder Stromgro\u00dfhandel ist europaweit zu sehen. Vor allem \ndie Gruppe der europ\u00e4ischen Regulierungsbeh\u00f6rden, zu \nder auch die Bundesnetzagentur geh\u00f6rt, ist damit befasst, \ndie relevanten Informationen zu definieren und in die \neinzelnen europ\u00e4ischen Regionalm\u00e4rkte zu integrieren. \n\nMit den von meinem Haus im vergangenen Jahr in Auf-\ntrag gegebenen Studien zur Verbesserung der Transparenz \nauf dem Stromgro\u00dfhandelsmarkt aus \u00f6konomischer sowie \nenergie- und kapitalmarktrechtlicher Sicht konnten wir \n\n 7405\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nden Prozess auf Bundes- und EU-Ebene unterst\u00fctzen. Die \nUntersuchung hat auch die bestehenden L\u00fccken in der \nMarktaufsicht aufgezeigt. Diese erschweren es, markt-\nmissbr\u00e4uchliches Verhalten aufzudecken. Der Bundestag \nhat aufgrund meiner Initiative die Bundesregierung im \nMai aufgefordert, die Aufsichtsstandards im Bereich des \nWaren- und des Derivatehandels weiterzuentwickeln und \nan die Standards im Wertpapierhandel anzupassen, damit \nmarktwidriges Verhalten zuk\u00fcnftig effizienter verhindert \nund das Vertrauen in den Stromgro\u00dfhandel und der \nWettbewerb im Stromgro\u00dfhandel gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen. \n\nBeispielsweise gibt es derzeit keine Meldepflichten f\u00fcr \nau\u00dferb\u00f6rsliche Gesch\u00e4fte. Die Gro\u00dfhandelspreise machen \nneben den Netzentgelten einen wesentlichen Teil des \nStrompreises f\u00fcr den Endverbraucher aus. Deshalb \ngeb\u00fchrt dem von uns aus eine gro\u00dfe Aufmerksamkeit. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAuskunft. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass jetzt die Abg. Frau \nSch\u00fctz, FDP-Fraktion, ihre Frage an die Staatsregierung \nstellt; Frage Nr. 14. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Frage an die Staatsregierung steht im Zusammen-\nhang mit der Rahmenvereinbarung Wasserfl\u00e4che Berzdor-\nfer See Freistaat Sachsen mit der Lausitzer Mitteldeut-\nschen Bergbau-Verwaltungsgesellschaft mbH (LMBV). \n\nDie Rahmenvereinbarung Wasserfl\u00e4che Berzdorfer See \nFreistaat Sachsen mit der LMBV ist mit von entscheiden-\nder Bedeutung f\u00fcr die weitere Entwicklung des Umfeldes \ndes Berzdorfer Sees und damit f\u00fcr die Schaffung neuer \nArbeitspl\u00e4tze. Durch das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft \nund Arbeit wurde der Abschluss der Rahmenvereinbarung \nbereits f\u00fcr das I. Quartal 2007, dann f\u00fcr das II. Quartal \n2007 zugesagt. Mittlerweile haben wir das III. Quartal \n2007 beendet ohne eine abgeschlossene Rahmenvereinba-\nrung. \n\nMeine Frage an die Staatsregierung: \n\nWann wird die Rahmenvereinbarung Wasserfl\u00e4che Berz-\ndorfer See Freistaat Sachsen mit der LMBV abgeschlos-\nsen sein? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Abg. Sch\u00fctz, ich m\u00f6chte Ihre Frage beant-\nworten. \u00dcber eine Rahmenvereinbarung des Freistaates \nSachsen mit der LMBV zur Wasserfl\u00e4che des Berzdorfer \nSees wird nicht verhandelt. Richtig ist, dass wir mit der \nLMBV \u00fcber einen Rahmenvertrag \u00fcber alle in den s\u00e4chsi-\nschen Braunkohlenrevieren entstehenden Restseen ver-\nhandeln. Es geht um circa 40 Tagebaurestseen mit einer \nGesamtfl\u00e4che von 14 000 Hektar, also umgerechnet \n140 Quadratkilometer. Das ist ein umfangreiches Paket. \nDie Gew\u00e4sser werden aufgrund bergrechtlicher Erforder-\nnisse hergestellt. Das Eigentum und die Verantwortung \n\nf\u00fcr die Unterhaltung der Seen liegen bei der LMBV. Die \nLMBV ist derzeit nur bereit, entwicklungsf\u00e4hige Ufer-\ngrundst\u00fccke zu ver\u00e4u\u00dfern, wenn die Frage der Unterhal-\ntungslast geregelt ist, um am Ende nicht auf den Zu-\nkunftskosten sitzen zu bleiben. \n\nDiese Koppelung \u2013 das ist mir wichtig \u2013 drohte zu einem \nEntwicklungshemmnis zu f\u00fchren. Daher haben wir bereits \nim Jahre 2005 mit der LMBV ein Eckpunktepapier \nunterzeichnet, in dem sich der Freistaat Sachsen bereiter-\nkl\u00e4rt, die Tagebaurestseen zu \u00fcbernehmen, wenn be-\nstimmte Voraussetzungen gegeben sind. Das hei\u00dft, die \nTagebaurestseen m\u00fcssen ihren Endwasserstand erreicht \nhaben, die wasserrechtlichen Bestimmungen m\u00fcssen \nerf\u00fcllt sein, der bergrechtliche Betriebsplan ist abgearbei-\ntet und die Gew\u00e4sser k\u00f6nnen genutzt werden. Auf dieser \nBasis wird \u00fcber die hier angesprochene Gew\u00e4sserrahmen-\nvereinbarung verhandelt, in der die einzelnen Randbedin-\ngungen fixiert werden sollen. Der Abschluss der Verhand-\nlungen hat sich, wie Sie bereits richtigerweise festgestellt \nhaben, mehrfach verz\u00f6gert. Dabei haben sich die Gespr\u00e4-\nche aufgrund der Gr\u00f6\u00dfe des Verhandlungspaketes schwie-\nriger gestaltet, als vorhersehbar war. Die Akzeptanz der \nZeitverz\u00f6gerung war aber mit Blick auf die Alternativen \u2013 \nAufgabe von entscheidenden Verhandlungspositionen \nunter Zeitdruck bzw. gar ein Scheitern der Verhandlungen \n\u2013 hinnehmbar. Zu Details der Verhandlungen m\u00f6chte ich \nmich hier nicht \u00e4u\u00dfern. \n\nIn einer dritten Stufe sollen konkrete Gew\u00e4sser\u00fcbernah-\nmevertr\u00e4ge geschlossen werden, deren Inhalt weitestge-\nhend durch die Gew\u00e4sserrahmenvereinbarung vorbe-\nstimmt sein wird. Im Allgemeinen ist nicht vor 2010 mit \ndem \u00dcbergang eines Gew\u00e4ssers zu rechnen. F\u00fcr den \nBerzdorfer See werden die Randbedingungen f\u00fcr eine \n\u00dcbernahme voraussichtlich erst im Jahre 2013 erreicht \nwerden k\u00f6nnen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte nun darum, dass der \nAbg. Herr Dr. Gerstenberg, Fraktion GR\u00dcNE, seine Frage \nNr. 10 an die Staatsregierung stellt. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es geht um den \nUmsetzungsstand der s\u00e4chsischen Bleiberechtsregelung. \n\nHintergrund: Am 30. September 2007 l\u00e4uft die in der \nAnordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des \nInnern nach \u00a7 23 Abs. 1 und \u00a7 60a Abs. 1 des Gesetzes \n\u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integra-\ntion von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet (AufenthG) \u00fcber \nden weiteren Aufenthalt von ausreisepflichtigen ausl\u00e4ndi-\nschen Staatsangeh\u00f6rigen, die faktisch, wirtschaftlich und \nsozial im Bundesgebiet integriert sind (VwV Bleiberecht \n2006), gesetzte Frist zur Arbeitssuche f\u00fcr Antragstel-\nler(innen) aus. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie gestaltet sich der aktuelle Bearbeitungsstand der \nim Zuge der VwV Bleiberecht 2006 gestellten Antr\u00e4ge \nauf eine Aufenthaltserlaubnis (bitte aufschl\u00fcsseln nach \n\n 7406\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\npositiv beschieden, negativ beschieden, Erteilung einer \nDuldung nach Ziffer 1 Nr. 7 VwV Bleiberecht 2006)? \n\n2. Wie viele der s\u00e4chsischen Antragstellerinnen und \nAntragsteller, die eine Duldung nach Ziffer 1 Nr. 7 VwV \nBleiberecht 2006 bis zum 30.09.2007 zur Arbeitssuche \nerhielten, haben inzwischen durch Arbeitsaufnahme eine \nAufenthaltserlaubnis erhalten bzw. werden diese in \nn\u00e4chster Zeit erhalten? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nAbgeordneter, mir bzw. dem Herrn Innenminister, den ich \nhier auch vertrete, liegen nur die Zahlen bis zum Stichtag \n30. Juni 2007 vor. Die unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sind \nnach der VwV Bleiberecht 2006 verpflichtet, ihre Statisti-\nken zu den Antr\u00e4gen und ihren Entscheidungen quartals-\nweise jeweils zu Beginn des nachfolgenden Quartals an \ndie Regierungspr\u00e4sidien zu melden. Diese fassen die \nAngaben zusammen und \u00fcbermitteln sie dem S\u00e4chsischen \nStaatsministerium des Innern bis zum 30. des Monats, der \ndem erfassten Quartal folgt. Deshalb liegen mir nur die \nZahlen bis zum 30. Juni vor. \n\nNun zu Frage 1. Auf der Grundlage der VwV Bleibe-\nrecht 2006 haben im Freistaat Sachsen bis zum \n30. Juni 2007 insgesamt 1 679 Personen die Erteilung \neiner Aufenthaltserlaubnis beantragt. Davon haben \n55 Personen ihren Antrag sp\u00e4ter wieder zur\u00fcckgenom-\nmen. 97 Personen konnte sofort eine Aufenthaltserlaubnis \nerteilt werden. Bei 112 Personen wurde die Erteilung \neiner Aufenthaltserlaubnis wegen des Vorliegens von \nAusschlussgr\u00fcnden abgelehnt, und 483 Personen erhielten \naufgrund der VwV Bleiberecht eine bis zum \n30. September 2007 befristete Duldung zur Arbeitsplatz-\nsuche. \n\nZu Frage 2. Wiederum bis zum Stichtag 30. Juni 2007 \nhaben 115 der nach der VwV Bleiberecht 2006 befristet \ngeduldeten Personen einen Arbeitsplatz nachgewiesen. \nIhnen konnte daher eine Aufenthaltserlaubnis erteilt \nwerden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte nun, dass der Abg. \nDr. J\u00e4hnichen, CDU-Fraktion, seine Frage Nr. 2 an die \nStaatsregierung stellt. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Es geht um die Vorf\u00e4lle in \nM\u00fcgeln am 18.08.2007. \n\nMeine Frage an die Staatsregierung: \n\nWelchen Aufenthaltsstatus haben die in M\u00fcgeln angegrif-\nfenen Inder (zum Beispiel deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit; \nbegrenzte Aufenthaltsgenehmigung; Asylanten usw.)? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet wiederum Herr Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Vielen \nDank. \u2013 Herr Dr. J\u00e4hnichen! Von den in M\u00fcgeln insge-\n\nsamt beteiligten acht Indern sind f\u00fcnf im Besitz einer \nNiederlassungserlaubnis und zwei haben eine Duldung. \nDie achte Person ist wegen der beantragten Verl\u00e4ngerung \nder Aufenthaltserlaubnis im Besitz einer sogenannten \nFiktionsbescheinigung. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte nun, dass die Abg. \nFrau Roth, Linksfraktion, Frage Nr. 6 an die Staatsregie-\nrung stellt. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Es geht \num die NPD-Tour durch das Vogtland und Plauen. \n\nIn der Woche vom 03.09. bis 07.09.2007 f\u00fchrte der \nKreisverband der NPD mit Hilfe des Landesverbandes \nund der Landtagsfraktion eine Tour durch das Vogtland \nund Plauen durch. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Schulen/Berufsschulen waren laut Kenntnissen \nder Staatsregierung Ziel der NPD-Schultour im Vogtland \nund in Plauen? \n\n2. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung \u00fcber \ndas verteilte Infomaterial vor (wie zum Beispiel die \nSch\u00fclerzeitung \u201ePerplex\u201c oder die neue Schulhof-CD)? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr verehrte \nFrau Abg. Roth! Nach Angaben der zust\u00e4ndigen Polizeidi-\nrektion k\u00f6nnen keine Aussagen dar\u00fcber getroffen werden, \nwelche Schulen im Einzelnen von der angesprochenen \nAktion betroffen waren. \n\n(Alexander Delle, NPD: Mehr, als Sie denken!) \n\nWir wissen jedoch, dass Schulleitungen und Lehrer \nbesonnen reagiert haben. Neben Gespr\u00e4chen mit Sch\u00fclern \nwurden einzelne Fragen auch im Unterricht thematisiert. \n\nDa die Aktion au\u00dferhalb des Schulgel\u00e4ndes stattfand, war \nder Einfluss auf das Personal der Infost\u00e4nde begrenzt. Das \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen informierte mit \nSchreiben vom 17. September 2007 die S\u00e4chsische \nBildungsagentur \u00fcber die Aktivit\u00e4ten der NPD, deren \nWerbeaktion an Schulen sowie die beabsichtigte Vertei-\nlung der Publikation \u201ePerplex\u201c. Alle Regionalstellen der \nS\u00e4chsischen Bildungsagentur haben diese Informationen \nan die Schulen weitergeleitet. Am 20. September wurden \nExemplare der genannten Zeitschrift in Dresden be-\nschlagnahmt. Im Rahmen des eingeleiteten Ermittlungs-\nverfahrens wegen Versto\u00dfes gegen das Jugendschutzge-\nsetz werden diese gegenw\u00e4rtig bei der Staatsanwaltschaft \nDresden ausgewertet. Im Hinblick auf die laufenden \nErmittlungen k\u00f6nnen hierzu von mir keine weiteren \nAussagen getroffen werden. \u00dcber das angeblich in der \nZeit vom 3. bis 9. September im Vogtlandkreis verteilte \nMaterial liegen der Staatsanwaltschaft keine Kenntnisse \n\n 7407\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nvor. Nach Angaben der Polizei handelt es sich bei der \nverteilten CD um eine \u00e4ltere Ausgabe, die strafrechtlich \nnicht relevant ist. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte nun den Abg. Petzold, \nNPD-Fraktion, Frage Nr. 4 an die Staatsregierung zu \nstellen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Es geht um gesundheitlich \nbedenkliche Farbstoffe in Lebensmitteln im Freistaat \nSachsen. \n\nBereits im Jahr 2005 hat die Organisation \u201eGreenpeace\u201c \nOstereier \u00fcberpr\u00fcft und dabei gesundheitlich bedenkliche \nFarbstoffe festgestellt. Eine Untersuchung im ersten \nHalbjahr 2007 hat diese Ergebnisse best\u00e4tigt. In 14 von \n16 Produkten wurden gesundheitlich bedenkliche Farb-\nstoffe entdeckt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Aussage kann die Staatsregierung treffen \u00fcber \ndie Gesundheitsgef\u00e4hrdung durch bedenkliche Farbstoffe \nin Lebensmitteln im Freistaat Sachsen? \n\n2. In welchem Umfang ist im Freistaat Sachsen sicherge-\nstellt, dass durch \u2013 in welchem Turnus und nach welchen \nRichtlinien \u2013 erfolgende Lebensmittelkontrollen eine \ngesundheitliche Gef\u00e4hrdung der Bev\u00f6lkerung durch \nbedenkliche Farbstoffe in Lebensmitteln nachhaltig \nausgeschlossen werden kann? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Frau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr \nAbg. Petzold, zur ersten Frage nehme ich wie folgt \nStellung: Die Verwendung von Zusatzstoffen allgemein \nund von Farbstoffen im Speziellen ist in Europa durch \nRichtlinien einheitlich geregelt. Diese Regelungen wur-\nden in der Bundesrepublik Deutschland im Rahmen der \nZusatzstoffzulassungsverordnung in nationales Recht \numgesetzt. Danach d\u00fcrfen nur Zusatzstoffe, also auch \nFarbstoffe, verwendet werden, die ausdr\u00fccklich zugelas-\nsen sind. Zugelassen werden nur Lebensmittelzusatzstof-\nfe, die f\u00fcr den Verbraucher gesundheitlich unbedenklich \nsind. \n\nEine andere Problematik stellt die illegale Verwendung \nvon nicht zugelassenen gesundheitlich bedenklichen \nFarbstoffen dar, zu denen die illegalen Farbstoffe Sudan I \nbis Sudan IV geh\u00f6ren. Diese k\u00f6nnen in einer breiten \nPalette von Lebensmitteln, wie zum Beispiel Paprikapul-\nver, Chili, Chilisaucen, Currypulver zur Gew\u00fcrzzuberei-\ntung, Gew\u00fcrzsalz, Gew\u00fcrzsaucen, marinierten Fleisch- \nund Wursterzeugnissen, Kurkuma und Keim\u00f6l, vorkom-\nmen. Die Einfuhr dieser Erzeugnisse in die EU ist deshalb \nverboten, es sei denn, der Sendung liegt ein Originalana-\n\nlysebericht bei, mit dem nachgewiesen wird, dass das \nErzeugnis keinen Farbstoff Sudan I bis Sudan IV enth\u00e4lt. \n\nDas Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung h\u00e4lt die Sudan-\nFarbstoffe grunds\u00e4tzlich f\u00fcr geeignet, die Gesundheit zu \nsch\u00e4digen. Jedoch muss angemerkt werden, dass nach \nAnsicht des BfR die Wahrscheinlichkeit des Risikos einer \nKrebserkrankung bei gelegentlichem Verzehr von Spei-\nsen, die nur wenige Milligramm von Sudan-Farbstoffen \nenthalten, sehr gering ist. \n\nZur zweiten Frage: Die prim\u00e4re Verantwortung f\u00fcr das \nIn-Verkehr-Bringen ausschlie\u00dflich rechtskonformer \nLebensmittel liegt nach Artikel 7 Abs. 1 der Verordnung \nder EG Nr. 178/2002 bei dem Lebensmittelunternehmer. \nDieser hat sich im Rahmen seiner Sorgfaltspflicht durch \neigene Kontrollen dar\u00fcber Gewissheit zu verschaffen. Die \namtliche Lebensmittel\u00fcberwachung hat im Rahmen der \nF\u00fcrsorgepflicht des Staates die Kontrolle der Kontrolle zu \nleisten. Dem kommt sie durch stichprobenartige risikoori-\nentierte Kontrolle der einschl\u00e4gigen Unternehmen und \nProdukte nach. Im Rahmen dessen wurden und werden \nLebensmittelproben auf den Zusatz illegaler Farbstoffe \nuntersucht. Das waren im Jahre 2003 77 Lebensmittelpro-\nben, von denen eine beanstandet wurde; im Jahre 2004 \n188 Lebensmittelproben, von denen f\u00fcnf beanstandet \nwurden, im Jahre 2005 227 Lebensmittelproben, von \ndenen vier beanstandet wurden, im Jahre 2006  \n131 Lebensmittelproben, bei denen es keine Beanstan-\ndungen gab, und bisher im Jahre 2007 \n93 Lebensmittelproben, ebenfalls ohne Beanstandungen. \nEs wurde also seit 2003 in zehn F\u00e4llen ein Gehalt an \nillegalen Farbstoffen festgestellt und die Proben wurden \nvon den Sachverst\u00e4ndigen der NOA entsprechend bean-\nstandet. Die Lebensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r-\n\u00e4mter der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte ergreifen in \ndiesen F\u00e4llen die rechtlich m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen, das \nVerkehrsverbot f\u00fcr die beanstandeten Waren durchzuset-\nzen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Vielen Dank f\u00fcr die Auskunft. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. \nWeichert, Fraktion GR\u00dcNE, seine Frage an die Staatsre-\ngierung stellt; Frage Nr. 11. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Mir geht es um die Biotop-\npflege im Rahmen der F\u00f6rderrichtlinie \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c \n\u2013 F\u00f6rderung f\u00fcr das Jahr 2008. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Rahmen \neines Besuches im Naturschutzzentrum Annaberg bin ich \nauf das nachgefragte Problem mit den Zuwendungsbe-\nscheiden im Rahmen der F\u00f6rderrichtlinie \u201eNat\u00fcrliches \nErbe\u201c gesto\u00dfen. Ich werde gleich beide Fragen nachein-\nander stellen: \n\n1. Wann k\u00f6nnen die Naturschutzeinrichtungen in Sachsen, \ndie Landschaftspflegearbeiten durchf\u00fchren, ihre Zuwen-\ndungsbescheide im Rahmen der Richtlinie \u201eNat\u00fcrliches \nErbe\u201c f\u00fcr Landschaftspflegearbeiten 2008 erhalten? \n\n 7408\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\n2. Wie hoch ist die H\u00f6he der Zuwendung im Rahmen der \nF\u00f6rderrichtlinie \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c f\u00fcr Landschaftspfle-\ngema\u00dfnahmen? Ich bitte um absolute Angaben, bei-\nspielsweise f\u00fcr einsch\u00fcrige Hand- oder Maschinenmahd \nmit Ber\u00e4umung unter extremen Bedingungen f\u00fcr Hang-\nneigungen \u00fcber 25 %. Das betrifft also die etwas heraus-\ngegriffenen besonderen Anforderungen an Naturschutz-\nzentren, die FFH-Gebiete pflegen. Die Staatsregierung hat \nja eine Verantwortung im Hinblick auf das Verschlechte-\nrungsverbot bei diesen FFH-Gebieten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Prof. Dr. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \ngeehrter Herr Abgeordneter, Herr Kollege, ich nehme zu \nIhren Fragen wie folgt Stellung: \n\nZu 1.: Die S\u00e4chsische Staatsregierung strebt an, die \nRichtlinie \u201eNat\u00fcrliches Erbe\u201c zum 1. Dezember 2007 in \nKraft treten zu lassen. Der F\u00f6rderbeginn steht unter dem \nVorbehalt der beihilferechtlichen Genehmigung durch die \nEurop\u00e4ische Kommission. Zuwendungen k\u00f6nnen dann \nnach Ablauf der Antragsfrist am 15. Mai und nach Pr\u00fc-\nfung durch den Regierungspr\u00e4sidenten genehmigt werden. \n\nZu 2.: Zurzeit werden die Antragsunterlagen bearbeitet \nund die F\u00f6rders\u00e4tze durch die Landesanstalt f\u00fcr Landwirt-\nschaft kalkuliert, sodass ich Ihnen derzeit noch keine \nZuwendungsh\u00f6he nennen kann. F\u00fcr h\u00e4ufig wiederkehren-\nde Biotoppflege- und Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen sollen \ndie F\u00f6rderh\u00f6hen anhand von standardisierten Kosten \nkalkuliert werden. Diese Kalkulationen werden den \nBewilligungsbeh\u00f6rden als Handreichung zur Verf\u00fcgung \ngestellt. F\u00fcr Einzelf\u00e4lle, die mit diesen Kalkulationen \nnicht abgedeckt werden k\u00f6nnen, sind spezifische Kalkula-\ntionen nach demselben Verfahren und auf derselben \nGrundlage vorzunehmen. Die vorkalkulierten S\u00e4tze sollen \nrechtzeitig vor Beginn der Antragstellung ver\u00f6ffentlicht \nwerden. \u2013 Danke. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Minis-\nter. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass die Abg. Frau \nSimon, Linksfraktion, ihre Frage an die Staatsregierung \nstellt; Frage Nr. 7. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Es geht um das Kran-\nkenhaus Gro\u00dfschweidnitz. \n\nDie geplante Umwandlung des Krankenhauses f\u00fcr Psy-\nchiatrie und Neurologie Gro\u00dfschweidnitz sorgt unter der \nBelegschaft wegen ihrer mangelnden Einbeziehung f\u00fcr \nenorme Unruhe. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten daher: \n\n1. Aus welchem Grund, in welchen zeitlichen Schritten \nund mit welchem Ziel soll die Rechtsform des Kranken-\n\nhauses f\u00fcr Psychiatrie und Neurologie Gro\u00dfschweidnitz \nge\u00e4ndert werden? \n\n2. Wie wird die Belegschaft des Krankenhauses an den \ngeplanten \u00c4nderungen beteiligt und dar\u00fcber informiert, \nund mit welchen Auswirkungen, insbesondere bez\u00fcglich \ndes Stellenplanes und Tarifvertrages, hat sie zu rechnen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Frau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr \ngeehrte Frau Abg. Simon, die vier s\u00e4chsischen Landes-\nkrankenh\u00e4user, denen ein Ma\u00dfregelvollzug angeschlossen \nist, sollen in eine Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts \u00fcber-\nf\u00fchrt werden. Diese Anstalt soll die Tr\u00e4geraufgaben im \nSinne des S\u00e4chsischen Krankenhausgesetzes wahrnehmen \nund mit der Durchf\u00fchrung von Aufgaben des Ma\u00dfregel-\nvollzuges beauftragt werden. Unter dem Dach der Anstalt \nsoll jedes s\u00e4chsische Landeskrankenhaus als eigenst\u00e4ndi-\nges Krankenhaus im Sinne von \u00a7 107 SGB V gef\u00fchrt \nwerden. Gew\u00e4hrtr\u00e4ger der Anstalt soll der Freistaat \nSachsen sein. \n\nDas vom S\u00e4chsischen Landtag im Juli 2007 beschlossene \nGesetz zur \u00c4nderung von \u00a7 38 Abs. 6 des Gesetzes \u00fcber \ndie Hilfen und die Unterbringung bei psychischen Krank-\nheiten sieht vor, dass mit der Durchf\u00fchrung von Aufgaben \ndes Vollzuges der Ma\u00dfregel durch den Freistaat Sachsen \nkommunale K\u00f6rperschaften und Anstalten des \u00f6ffentli-\nchen Rechts beauftragt werden k\u00f6nnen. Mit der Errich-\ntung der Anstalt soll eine weitere Verbesserung der \nwirtschaftlichen Betriebsf\u00fchrung und damit eine weitere \nSt\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user erreicht werden. \nAu\u00dferdem ist es nicht Aufgabe des Freistaates, ein Kran-\nkenhaus zu betreiben, da er gleichzeitig mit Aufsichts- \nund F\u00f6rderaufgaben aller Krankenh\u00e4user befasst ist und \nden eigenen Krankenh\u00e4usern Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten \nanderer juristischer Personen fehlen. \n\nZur zweiten Frage: Der Gesetzentwurf befindet sich \nderzeit in der Normpr\u00fcfung beim Normpr\u00fcfungsaus-\nschuss. Der Entwurf wird an die Personalvertretungen und \ndie Krankenhausleitungen weitergeleitet, sobald das \nKabinett den Gesetzentwurf zur Anh\u00f6rung freigibt. \u00dcber \ndiesen Verlauf wurden der Hauptpersonalrat und mit ihm \ndie \u00f6rtlichen Personalr\u00e4te mehrfach informiert. Die \ngleiche Information wurde auch in den Belegschaftsver-\nsammlungen in Gro\u00dfschweidnitz im September 2005, im \nNovember 2006 sowie j\u00fcngst am 24. September 2007 \ngegeben. \n\nUngeachtet dieser wiederholten Zusagen an die Personal-\nvertretungen sind Bedienstete des SKH Gro\u00dfschweidnitz \nan Abgeordnete des Landtages herangetreten und haben \nAuskunft zu den Inhalten des Gesetzentwurfs begehrt. Im \nMittelpunkt der Diskussion stehen die Forderungen, dass \ndie \u00dcbernahme des geltenden Tarifvertrages gesetzlich \nfestgeschrieben wird und dass Vertreter der Besch\u00e4ftigten \nin den Verwaltungsrat entsandt werden k\u00f6nnen. Dazu ist \nim gegenw\u00e4rtigen Gesetzentwurf vorgesehen, dass zwei \n\n 7409\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\ngew\u00e4hlte Vertreter aus dem Kreis der Besch\u00e4ftigten des \nVerbundes dem Verwaltungsrat angeh\u00f6ren. Weiterhin ist \ndie Regelung vorgesehen, dass f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der \nbisherigen SKH und die \u00fcbergeleiteten Mitarbeiter des \nSMS das zum Zeitpunkt des \u00dcbergangs g\u00fcltige Tarifrecht \ndes \u00f6ffentlichen Dienstes der neuen Bundesl\u00e4nder bis \nzum Abschluss eines neuen Tarifvertrages einzelvertrag-\nlich weiter gilt. Der Verbund SKH kann zur Regelung der \nArbeits- und Wirtschaftsbedingungen jedoch neue Tarif-\nvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen. Die Auspr\u00e4gung der Tarifvertr\u00e4ge \nwird von der Stabilit\u00e4t der wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse \nder SKH bestimmt werden. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte den Abg. Lichdi, \nFraktion der GR\u00dcNEN, seine Frage an die Staatsregie-\nrung zu stellen; Frage Nr. 15. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Es geht um die Frage des Baus eines sogenannten \nErsatzbrennstoffheizkraftwerks im Industriegebiet Lep-\npersdorf und die Sperrwirkung des B\u00fcrgerentscheids. \n\nEin B\u00fcrgerentscheid vom Dezember 2006 richtet sich \ngegen einen Bebauungsplan, der den Bau eines Ersatz-\nbrennstoffheizkraftwerkes im Industriegebiet Leppersdorf \ndurch die Sachsenmilch AG, Molkerei Leppersdorf, \nerm\u00f6glichen sollte. Am 12. September 2007 hat der \nGemeinderat in Wachau die Aufstellung eines vorhaben-\nbezogenen Ersatzbrennstoffheizkraftwerkes genehmigt. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Steht dem Aufstellungsbeschluss vom 12. Septem-\nber 2007 nach Auffassung der Staatsregierung die Sperr-\nwirkung des B\u00fcrgerentscheids gem\u00e4\u00df \u00a7 24 Abs. 2 der \nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung entgegen? \n\n2. Falls nein, warum erkennt die Staatsregierung keine \nSperrwirkung des B\u00fcrgerentscheids an, obwohl es sich bei \ndem Aufstellungsbeschluss vom 12. September 2007 auch \num ein Ersatzbrennstoffheizkraftwerk handelt? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Vielen \nDank. \u2013 Herr Abgeordneter, ich antworte Ihnen wieder in \nVertretung von Herrn Dr. Buttolo. \n\nDer Gemeinderatsbeschluss vom 12. September 2007 \nsteht dem B\u00fcrgerentscheid vom 10. Dezember 2006 nicht \nim Sinne von \u00a7 24 Abs. 4 Satz 2 der S\u00e4chsischen Ge-\nmeindeordnung entgegen. Am 10. Dezember wurde in \nLeppersdorf ein B\u00fcrgerentscheid zu folgender Frage \ndurchgef\u00fchrt: \u201eSind Sie daf\u00fcr, dass der Gemeinderat \nWachau durch Beschluss eines entsprechenden Bebau-\nungsplanes den Bau eines Ersatzbrennstoffheizkraftwerks \nmit einer Kapazit\u00e4t von mehr als 6 Tonnen pro Stunde, \nh\u00f6chstens jedoch 41 Tonnen pro Stunde Ersatzbrennstoff \nund einer Geb\u00e4udeh\u00f6he von mehr als 25 Metern, h\u00f6chs-\n\ntens jedoch 48 Metern, im Industriegebiet Leppersdorf \ngrunds\u00e4tzlich erm\u00f6glicht?\u201c \u2013 So weit die Frage. \n\nDiese Frage wurde von der gem\u00e4\u00df \u00a7 24 Abs. 3 Satz 1 der \nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung erforderlichen Mehrheit \nmit Nein beantwortet und entschieden. Ein gleichlauten-\nder Gemeinderatsbeschluss \u00fcber einen Bebauungsplan \nw\u00e4re deshalb f\u00fcr die Dauer der Sperrwirkung des B\u00fcrger-\nentscheides, also bis zum 10.12.2009, rechtswidrig. \n\nDie Sachsenmilch AG verfolgt die Errichtung eines \nErsatzbrennstoffheizkraftwerks an einem anderen Stand-\nort in Leppersdorf weiter. Um das Vorhaben dort zu \nverwirklichen, ist ein Bebauungsplan notwendig. F\u00fcr die \nAufstellung des dazu erforderlichen Vorhaben- und \nErschlie\u00dfungsplanes nach \u00a7 12 Bundesbaugesetzbuch ist \nein Beschluss des Gemeinderates unerl\u00e4sslich und diesen \nBeschluss hat der Gemeinderat von Wachau am \n12. September 2007 gefasst. \n\nZu Frage 2: Der B\u00fcrgerentscheid vom 10. Dezember 2007 \nsteht dem Vorhaben an einem alternativen Standort wegen \nder seinerzeitigen engen Fragestellung \u2013 Kapazit\u00e4t, \nGeb\u00e4udeh\u00f6he, Lage im Industriegebiet Leppersdorf \u2013 \nnicht entgegen, weil sich die Sperrwirkung des B\u00fcrgerent-\nscheides auf den Bau des Ersatzbrennstoffheizkraftwerkes \nim Industriegebiet Leppersdorf bezieht. Der Beschluss \ndes Gemeinderates vom 12. September 2007 betrifft \njedoch einen Standort \u00f6stlich des Firmengel\u00e4ndes und \nsomit au\u00dferhalb des vorhandenen Industriegebietes in \nLeppersdorf. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe eine Nachfrage, \nbitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, bitte. Eine Zusatzfrage. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Herr Staats-\nminister, habe ich Sie also richtig verstanden, dass Sie die \nSperrwirkung deswegen nicht annehmen, weil der Stand-\nort ein anderer ist? Sie k\u00f6nnen sich noch korrigieren. So \nhabe ich Sie verstanden. \n\nW\u00fcrden Sie diese Position auch angesichts des Umstan-\ndes, dass nach meinem Wissen der Standort um ganze \n300 Meter verschoben worden ist, so aufrechterhalten \nwollen? W\u00fcrden Sie nicht mit mir darin \u00fcbereinstimmen, \ndass es aus der Sicht der B\u00fcrger, die damals im B\u00fcrger-\nentscheid entschieden haben, wohl nicht der wesentliche \nPunkt sein kann, ob die Anlage jetzt n\u00f6rdlich oder s\u00fcdlich \ndes bestehenden Werkes um 300 Meter verschoben \nangesiedelt wird? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nAbgeordneter, die \u00d6rtlichkeiten sind mir selbstverst\u00e4nd-\nlich nicht bekannt. Ich gehe davon aus: Wenn die Frage so \nwie im B\u00fcrgerentscheid vorgesehen mit Nein beantwortet \nworden ist und wenn der jetzt vorgesehene und vom \nGemeinderat beschlossene Standort identisch ist mit dem, \nnach dem gefragt worden ist, dann ist diese Rechtsfrage in \nder Tat so zu beantworten, wie ich es Ihnen eben gesagt \nhabe. Wenn die \u00d6rtlichkeiten einen anderen Standort \n\n 7410\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nhergeben, wenn also dieser Standort, wie viele Meter er \nauch immer entfernt sein sollte, \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ungef\u00e4hr 300 Meter nach \nmeiner Kenntnis. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: \u2013 au\u00dfer-\nhalb des Industriegebietes liegt, dann ist der Bau nicht \nmehr von der Sperrwirkung des B\u00fcrgerentscheides betrof-\nfen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt die \nAbg. Frau Simon, Linksfraktion, ihre Frage an die Staats-\nregierung zu stellen; Frage Nr. 8. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \n\nEs geht um eine Verwaltungsstruktur. \n\nDie J\u00e4gerkaserne in G\u00f6rlitz ist sowohl f\u00fcr die Polizeidi-\nrektion Oberlausitz-Niederschlesien als auch f\u00fcr das \nLandratsamt des zu erwartenden Landkreises G\u00f6rlitz im \nGespr\u00e4ch. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Entscheidung hat die Staatsregierung bez\u00fcglich \ndes Sitzes der Polizeidirektion Oberlausitz-Nieder-\nschlesien getroffen bzw. wann ist diese zu erwarten? \n\n2. Ist die Staatsregierung bereit, verbindlich zu erkl\u00e4ren, \ndass die J\u00e4gerkaserne als Sitz des neuen Landratsamtes \ngenutzt werden kann? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nAbgeordnete, zur Frage 1: Die Entscheidung bez\u00fcglich \ndes Dienstsitzes der Polizeidirektion Oberlausitz-\nNiederschlesien hat die Staatsregierung bereits im \nMai 2003 getroffen. Zu diesem Zeitpunkt best\u00e4tigte das \nKabinett die Vorschl\u00e4ge des Innenministers zur Neuorga-\nnisation der s\u00e4chsischen Polizei und damit auch den \nStandort G\u00f6rlitz als Dienstsitz der Polizeidirektion Ober-\nlausitz-Niederschlesien. \n\nIm Auftrag des Innenministeriums pr\u00fcft das Finanzminis-\nterium unter Einbeziehung des Staatsbetriebes S\u00e4chsi-\nsches Immobilien- und Baumanagement (SIB) verschie-\ndene Unterbringungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Polizeidirekti-\non Oberlausitz-Niederschlesien auf ihre Wirtschaftlich-\nkeit, so unter anderem das im Eigentum der Stadt G\u00f6rlitz \nbefindliche Objekt J\u00e4gerkaserne, ein Objekt auf der \nBr\u00fcckenstra\u00dfe, das sich im Besitz eines privaten Investors \nbefindet, sowie ein Objekt auf der Christoph-L\u00fcders-\nStra\u00dfe, ehemals Waggonbau G\u00f6rlitz. Sobald ein Ergebnis \ndieser Pr\u00fcfung vorliegt, wird der Innenminister zun\u00e4chst \ndas Kabinett und dann die \u00fcbrigen Beteiligten informie-\nren. \n\nMeine Antwort zur zweiten Frage: Es ist Sache der \nkommunalen Selbstverwaltung und nicht der Staatsregie-\nrung zu entscheiden, in welcher Liegenschaft das m\u00f6gli-\n\nche neue Landratsamt untergebracht werden soll. Tatsache \nist, dass die J\u00e4gerkaserne durch den SIB als eine m\u00f6gliche \nVariante f\u00fcr die Unterbringung der Polizeidirektion \nOberlausitz-Niederschlesien untersucht wird. Ein ab-\nschlie\u00dfendes Ergebnis gibt es, wie gesagt, noch nicht. \n\nSollte die J\u00e4gerkaserne f\u00fcr eine polizeiliche Nutzung \nnicht infrage kommen \u2013 was sich andeutet \u2013 w\u00e4re eine \nanderweitige Nutzung grunds\u00e4tzlich denkbar und sinn-\nvoll. Der Staatsregierung liegen dazu allerdings keine \nErkenntnisse vor. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, gestatten \nSie eine Nachfrage? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Es ist nat\u00fcrlich schwierig \nf\u00fcr Sie. Ich bitte darum, dass die Fragen an das Innenmi-\nnisterium weitergegeben werden. \n\nErstens h\u00e4tte ich die Nachfrage, ob eine Pr\u00fcfungszeit von \nvier Jahren f\u00fcr die Eignung oder Nichteignung eines \nGeb\u00e4udes f\u00fcr diesen oder jenen Verwaltungszweck als \nangemessen betrachtet wird. \n\nZweitens w\u00fcrde ich gern fragen wollen, inwieweit unter \ndem Gesichtspunkt der vom Innenministerium federf\u00fch-\nrend begleiteten Kreisreform hier eigentlich eine tats\u00e4ch-\nlich notwendige, kurzfristige Entscheidung zu treffen \nw\u00e4re. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nAbgeordnete, ich w\u00fcrde, Ihr Einverst\u00e4ndnis vorausge-\nsetzt, die Fragen an meinen Kollegen weiterleiten und \nschriftlich beantworten lassen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich bitte Sie darum. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: So \nspontan schaffe ich das nicht. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ja. Ich bitte um eine \nkurzfristige Antwort, k\u00fcrzer als vier Jahre. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf jetzt die Abg. Frau \nSchulz, Linksfraktion, bitten, ihre Anfrage an die Staats-\nregierung zu stellen; Frage Nr. 9. \n\nRegina Schulz, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Hier geht es um die Finanzierung unbedingt \nben\u00f6tigter Schulmaterialien. \n\nEltern erhielten zu Beginn des neuen Schuljahres von den \nSchulen ihrer Kinder Listen unbedingt ben\u00f6tigter Ar-\nbeitsmaterialien ausgeh\u00e4ndigt. Der Kostenaufwand \nbetr\u00e4gt 60 bis 90 Euro pro Kind. Viele Eltern, insbesonde-\nre wenn sie Geringverdiener und Hartz-IV-Betroffene sind \noder mehrere schulpflichtige Kinder haben, sehen sich \nau\u00dferstande, diese Mittel aufzubringen. \n\nDeshalb frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Auf welche M\u00f6glichkeiten kann die Staatsregierung \nbetroffene Eltern verweisen, um diese in die Lage zu \n\n 7411\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nversetzen, ihren Kindern die unbedingt ben\u00f6tigten Ar-\nbeitsmaterialien zur Verf\u00fcgung zu stellen? \n\n2. Welche Initiative wird die Staatsregierung ergreifen, \num allen Sch\u00fclern bez\u00fcglich der unbedingt ben\u00f6tigten \nArbeitsmaterialien gleiche Chancen einzur\u00e4umen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Frau Abg. Schulz! Unser freiheit-\nlich-demokratisches Gemeinwesen beruht auf der \u00dcber-\nzeugung, dass der Staat nur dort regelnd eingreifen darf, \nwo es unerl\u00e4sslich ist. Aus diesem Grund wurde im \nSchulgesetz festgelegt, dass die notwendigen Schulb\u00fc-\ncher, die zur Sicherung eines guten Unterrichts identisch \nsein m\u00fcssen, den Sch\u00fclern vom Schultr\u00e4ger zur Verf\u00fc-\ngung gestellt werden. Bei den sonstigen Arbeitsmateria-\nlien nimmt das Schulgesetz jedoch ausdr\u00fccklich die \nEltern in die Pflicht. Das ist auch richtig so; denn die \nEltern sollen ja nicht aus ihrer erzieherischen Verantwor-\ntung entlassen werden. \n\nMithin ist es nicht Aufgabe der Staatsregierung, den \nEltern einen bestimmten Weg zur Beschaffung von \nArbeitsmaterialien vorzuschreiben. Dies wird vielmehr \nvon den Eltern selbst und oft in enger Zusammenarbeit \nmit den Lehrkr\u00e4ften und Schulen vor Ort erledigt. Wo der \nStaat die Aufgabe hat, Bed\u00fcrftige in der Bestreitung ihres \nLebensunterhalts zu unterst\u00fctzen, also etwa bei Hartz-IV-\nEmpf\u00e4ngern, sind diese Kosten in die entsprechenden \nGesetze grunds\u00e4tzlich eingearbeitet. Die Chancengleich-\nheit besteht also. Wenn es im Einzelfall zu Problemen \nkommt, finden sich nach meiner Erfahrung bereits jetzt \nL\u00f6sungen im Gespr\u00e4ch der Betroffenen mit der Schule. \nDie Verantwortung daf\u00fcr und auch die Verantwortung, \nhier selbst initiativ zu werden, liegt bei den Eltern. Ich \nhalte es auch f\u00fcr richtig, dass die Eltern dieser Verantwor-\ntung nachkommen. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch betonen, dass \nSachsen eines der L\u00e4nder ist, in denen die Lernmittelfrei-\nheit am weitesten geht. In vielen anderen Bundesl\u00e4ndern \nwird von den Eltern inzwischen ein B\u00fcchergeld f\u00fcr die \nnotwendigen Schulb\u00fccher verlangt oder die Eltern werden \nzum Kauf verpflichtet. Im Freistaat Sachsen werden die \nSchulb\u00fccher den Sch\u00fclern kostenlos ausgeliehen. Auch \ndiese Regelung tr\u00e4gt zur Chancengleichheit bei, insbe-\nsondere, wenn Sie ber\u00fccksichtigen, dass die Kosten f\u00fcr \neinen kompletten Satz Schulb\u00fccher deutlich \u00fcber den von \nIhnen angef\u00fchrten Kosten f\u00fcr die Arbeitsmaterialien \nliegen. \n\nSo weit zur Antwort. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Eine Nachfrage, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Ich \nw\u00fcrde gern zwei Nachfragen stellen. Die erste Nachfrage \nlautet, ob diese Antwort nicht eher dem Sozialministerium \nh\u00e4tte zugeleitet werden sollen. \n\nMeine zweite Nachfrage, Herr Flath: K\u00f6nnen Sie mir \nzustimmen \u2013 wie gesagt, in der Frage geht es ja um Hartz-\nIV-Empf\u00e4nger \u2013, dass es entsprechend der Aufgliederung \nim Regelsatz von 5,47 Euro f\u00fcr B\u00fccher und Brosch\u00fcren \nund von 2,72 Euro f\u00fcr Schreibwaren f\u00fcr die Eltern bedeu-\nten w\u00fcrde, dass sie fast zwei Jahre sparen m\u00fcssten, um \naus diesen S\u00e4tzen heraus die Einschulung ihrer Kinder zu \nfinanzieren, und dass es vielleicht doch \u00fcberlegenswert \nw\u00e4re, dort eine andere Regelung zu finden? \n\nSie k\u00f6nnen mir die Antwort auch gern schriftlich nachrei-\nchen, Herr Kultusminister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Lassen Sie \nmich kurz \u00fcberlegen, Frau Abgeordnete. \n\nIhre erste Frage w\u00fcrde ich mit Ja beantworten. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich glaube \naber, dass die Antwort durch das Sozialministerium nicht \nanders ausgefallen w\u00e4re. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Schauen wir mal! \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die zweite \nFrage nach der Angemessenheit der S\u00e4tze w\u00fcrde ich doch \nlieber mitnehmen und sie durch das Sozialministerium \nbeantworten lassen. \n\nEs sei mir aber eine Anmerkung gestattet. Ich w\u00fcrde eine \nSchulanfangsfeier in den privaten Bereich der Eltern \neinordnen und sie nicht zu einer staatlichen Angelegenheit \nmachen wollen. Die Frage ging vielmehr in Richtung \nArbeitsmaterialien an den Schulen, w\u00e4hrend Sie jetzt nach \neiner Schulanfangsfeier gefragt haben, wenn ich Sie nicht \nmissverstanden habe. \n\nVielleicht k\u00f6nnen wir uns also darauf verst\u00e4ndigen, dass \nich die Frage in das Sozialministerium mitnehme. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: M\u00f6chten Sie noch etwas richtig-\nstellen? Es gibt keine Nachfragem\u00f6glichkeit. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte das sachlich \nrichtigstellen. Von einer Feier habe ich mir gar nicht \ngetraut zu sprechen. Es geht wirklich nur um die Materi-\nalausstattung f\u00fcr die Schulanf\u00e4ngerkinder aus sozial \nschwachen Familien. Von einer Feier ist kein Wort gefal-\nlen. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Dann habe ich \nSie missverstanden. Ich entschuldige mich. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der \nAbg. Kosel, Linksfraktion, seine Frage an die Staatsregie-\nrung stellt; Frage Nr. 12. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Meine Frage bezieht sich auf die Bundesf\u00f6r-\nderung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk. \n\n 7412\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nIm Haushaltsentwurf des Bundes f\u00fcr 2008 wurde die \nSumme zur Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische \nVolk von 7,6 auf 7 Millionen Euro gek\u00fcrzt. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\nErstens. Welche konkreten Schritte mit welchem Erfolg \nhat die Staatsregierung zur R\u00fccknahme der K\u00fcrzungsvor-\nhaben des Bundes unternommen? \n\nZweitens. Wie bewertet die Staatsregierung die Auffas-\nsung des Bundesrechnungshofes, dass die Festlegungen \ndes Einigungsvertrages hinsichtlich der F\u00f6rderung der \nsorbischen Sprache und Kultur verbraucht seien? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Frau Staatsministerin Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Sehr \ngeehrter Herr Kosel! Mit Blick auf die Verhandlungen f\u00fcr \ndas neue Abkommen zur Finanzierung der Stiftung f\u00fcr \ndas sorbische Volk f\u00fcr die Zeit ab 2008 hat die Staatsre-\ngierung seit dem Herbst 2006 bereits mehrfach m\u00fcndlich \nund auch schriftlich gegen\u00fcber dem Bund sowie \u00f6ffent-\nlich die Erwartung ge\u00e4u\u00dfert, dass sich der Bund j\u00e4hrlich \nmit rund 8,2 Millionen Euro an der Finanzierung der \nStiftung beteiligen sollte. Diesen Zuschuss soll der Bund \nauch 2008, also mit dem neuen Vertrag, zur Verf\u00fcgung \nstellen. Dabei hat die Staatsregierung immer auf den in \ngleichbleibender H\u00f6he zu erwartenden und derzeit lau-\nfenden Zuschuss in der H\u00f6he von 5,5 Millionen Euro \nhingewiesen. \n\nNachdem aus dem Haushaltsplanentwurf der Bundesre-\ngierung f\u00fcr 2008 die K\u00fcrzungsabsichten des Bundes \u2013 Sie \nhaben darauf hingewiesen \u2013 bekannt wurden, hat die \nStaatsregierung \u00fcber die genannten bisherigen Bem\u00fchun-\ngen hinaus auf dem Weg des Bundesratsverfahrens einen \n\u00c4nderungsantrag zum Entwurf des Bundeshaushaltspla-\nnes 2008 eingebracht. In der Sitzung des Bundesrates \nvom 21. September 2007 wurde zum Tagesordnungs-\npunkt 2a und b, Haushaltsgesetz 2008 und Finanzplan des \nBundes 2007 bis 2011, Bundesratsdrucksache 450/07, von \nSachsen mittels Protokollerkl\u00e4rung eine Erh\u00f6hung der \nMittel von 7 Millionen Euro auf 8,181 Millionen Euro f\u00fcr \ndie Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk gefordert. \n\nDa die K\u00fcrzungsabsichten des Bundes seitens des Beauf-\ntragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien \nebenfalls unter Bezug auf eine Pr\u00fcfungsmitteilung des \nBundesrechnungshofes begr\u00fcndet wurden, hat sich das \nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \nbereits am 24. Juli 2007 mit einer entsprechenden um-\nfangreichen Stellungnahme an den Beauftragten der \nBundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien gewandt. N\u00e4he-\nres zur dort vertretenen grunds\u00e4tzlichen Auffassung werde \nich in der zweiten Frage erl\u00e4utern. \n\nEin endg\u00fcltiges Ergebnis zu den s\u00e4chsischen Bem\u00fchun-\ngen liegt noch nicht vor. Als positives Zwischenergebnis \nkann man allerdings die Antwort der Bundeskanzlerin \n\nvom 16. Juli 2007 auf einen Brief des Ministerpr\u00e4sidenten \nwerten. Demnach ist der Bund grunds\u00e4tzlich bereit, sich \nauch nach dem Auslaufen des derzeitigen Abkommens \nzur Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk, also \nam 21. Dezember 2007, auf der Grundlage des Eini-\ngungsvertrages und des Rahmen\u00fcbereinkommens des \nEuroparates zum Schutz nationaler Minderheiten sowie \nder Europ\u00e4ischen Charta der Regional- und Minderheiten-\nsprachen weiter an der Finanzierung der Einrichtungen \ndes sorbischen Volkes zu beteiligen. \n\nSo weit zur ersten Frage. \n\nZur zweiten Frage: Nach Auffassung der Staatsregierung \nist die Protokollnotiz Nr. 14 Art. 35 des Einigungsvertra-\nges weiterhin uneingeschr\u00e4nkt g\u00fcltig. Es liegt in der Natur \nder Sache, dass die Protokollnotiz zum Zeitpunkt des \nEinigungsvertrages zun\u00e4chst in hohem Ma\u00dfe die Be-\nstandssicherung im Blick hatte. Die Protokollnotiz muss \njedoch auch angesichts der sp\u00e4teren Entwicklungen in der \nBundesrepublik Deutschland im Kontext mit dem Rah-\nmen\u00fcbereinkommen des Europarates vom 1. Febru-\nar 1995 zum Schutz nationaler Minderheiten \u2013 es ist in \nDeutschland zum 01.02.1998 in Kraft getreten \u2013 und mit \nder Europ\u00e4ischen Charta der Regional- und Minderheiten-\nsprachen vom 5. November 1992 \u2013 in der Bundesrepublik \nDeutschland am 01.01.1999 in Kraft getreten \u2013 gesehen \nwerden. Beide Dokumente sowie die Protokollnotiz sind \nunbefristet geltendes Recht in der Bundesrepublik. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe daher ausdr\u00fccklich, dass sich gem\u00e4\u00df dem \nbereits genannten Schreiben der Bundeskanzlerin auch die \nweitere Mitfinanzierungsbereitschaft des Bundes sowohl \nauf den Einigungsvertrag als auch auf die beiden \u00dcber-\neinkommen des Europarates st\u00fctzt, denn \u00fcber die Stiftung \nf\u00fcr das sorbische Volk wird eine in der Bundesrepublik \nDeutschland anerkannte nationale Minderheit gef\u00f6rdert. \nAuch wenn diese F\u00f6rderung Kulturf\u00f6rderung einschlie\u00dft, \nso geht es doch bei der F\u00f6rderung einer nationalen Min-\nderheit weit dar\u00fcber hinaus. Jede nationale Minderheit hat \nihre eigene Geschichte und Gegenwart und sie kann \ndemgem\u00e4\u00df in Bezug auf den Gesamtstaat ihr Dasein im \nStatus einer Territorialautonomie, Kulturautonomie oder \nLokalautonomie gestalten. \n\nDie B\u00fcrger sorbischer Volkszugeh\u00f6rigkeit sind in der \nRegel deutsche Staatsangeh\u00f6rige. F\u00fcr das sorbische Volk \ngibt es weder eine Territorialautonomie noch eine Lokal-\nautonomie, jedoch wird das sich aus dem v\u00f6lkerrechtli-\nchen Minderheitenschutz ergebende Selbstbestimmungs-\nrecht des sorbischen Volkes im Wesentlichen in Anleh-\nnung an die Kulturautonomie verwirklicht. Die Kulturau-\ntonomie hat alle Angelegenheiten zu umfassen, die f\u00fcr die \nBewahrung, den Schutz und die Identit\u00e4t der jeweiligen \nVolksgruppe wesentlich sind. Dies wird in einem wichti-\ngen Teil durch die Bundesrepublik Deutschland, den \nFreistaat Sachsen und das Land Brandenburg gemeinsam \n\u00fcber die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk erm\u00f6glicht. \n\nDas minderheitenpolitisch sinnvolle Prinzip \u201eDer Staat \nschafft die Rahmenbedingungen \u2013 die Minderheiten f\u00fcllen \nsie aus\u201c, das dieser Stiftung zugrunde liegt, muss aus \n\n 7413\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nunserer Sicht auch weiterhin Bestand haben. Dieses \nPrinzip findet in der Zusammensetzung und der Arbeit der \nStiftungsgremien seinen praktischen Ausdruck und bietet \neine gute Grundlage daf\u00fcr, dass die von der Bundesrepu-\nblik Deutschland eingegangenen internationalen Ver-\npflichtungen zum Minderheitenschutz in vorbildlicher \nWeise auch zuk\u00fcnftig, also weiterhin, erf\u00fcllt werden \nk\u00f6nnen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Frau Ministerin, ich danke \nIhnen f\u00fcr Umfang und Inhalt der Beantwortung. Ich habe \ndennoch zwei Nachfragen. \u2013 Herr Pr\u00e4sident, wenn Sie \ngestatten, m\u00f6chte ich diese gern stellen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Frau Staatsministerin, Sie \nhaben die Bem\u00fchungen der Staatsregierung seit \nHerbst 2006 geschildert, bez\u00fcglich der Bundesf\u00f6rderung \nder Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk zu einem positiven \nErgebnis zu kommen. Wie bewerten Sie als Staatsregie-\nrung daher die Position des Bundesrechnungshofes, die \nL\u00e4nder und damit auch Sachsen h\u00e4tten die K\u00fcrzungen des \nBundes lediglich \u201eresignativ hingenommen\u201c? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Den Bericht des Rechnungshofes \nhaben wir versp\u00e4tet und \u00fcberhaupt erst auf Nachfrage zur \nKenntnis bekommen. Er ist also gar nicht zur Stellung-\nnahme an den Freistaat gerichtet worden. Es gibt eine \nStellungnahme der Stiftung dazu, die zur\u00fcckweist, dass \ndie Stiftung das nur resignativ zur Kenntnis genommen \nhabe. Die Stiftung hat bereits in den vergangenen Jahren \nerhebliche Ma\u00dfnahmen eingeleitet, um mit den bereits \ngek\u00fcrzten Zusch\u00fcssen zurechtzukommen und darauf im \nVorfeld zu reagieren. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Ich habe \nnoch eine weitere Nachfrage, wenn Sie gestatten, Herr \nPr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Ist die Staatsregierung \nbereit, im Interesse der notwendigen Unterst\u00fctzung der \nsorbischen Sprachkulturf\u00f6rderung und somit auch, wie \nSie ausgef\u00fchrt haben, Frau Staatsministerin, zur Siche-\nrung der Rechte aus dem Einigungsvertrag von der \nKlagebefugnis des Freistaates Sachsen aus Arti-\nkel 44 Einigungsvertrag Gebrauch zu machen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Zurzeit sind wir dabei, mit der Bun-\ndesregierung und dem Land Brandenburg eine vern\u00fcnfti-\nge Einigung zu finden. Ich hatte darauf hingewiesen, dass \nder Bund seinen Verpflichtungen \u2013 8,2 Millionen Euro in \ndie Stiftung zu finanzieren \u2013 nachkommen muss und \nBrandenburg gleicherma\u00dfen seinen Anteil erbringt, um \nauf diesem Weg eine Einigung zu erzielen. Ich gehe nach \nwie vor davon aus, dass das bis November des Jahres \nm\u00f6glich ist. Dann sind die Haushaltsverhandlungen beim \n\nBund abgeschlossen. Wir werden danach zu entscheiden \nhaben, ob wir von der Klagem\u00f6glichkeit Gebrauch ma-\nchen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Staats-\nministerin. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Abg. Kosel, ich bitte Sie, \nIhre weitere Frage an die Staatsregierung zu stellen; Frage \nNr. 13. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf grenz-\n\u00fcberschreitende Verkehrsverbindungen. \n\nMit dem Beitritt Tschechiens zum Schengener Abkom-\nmen ergeben sich neue M\u00f6glichkeiten des grenz\u00fcber-\nschreitenden Verkehrs. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Trifft es zu, wie auf Veranstaltungen im Grenzgebiet \nerkl\u00e4rt wurde, dass am Jahresende der Eisenbahnverkehr \nauf der Linie Chemnitz\u2013Annaberg\u2013Vejprty\u2013Chomutov \nauf tschechischer Seite eingestellt werden soll? \n\n2. F\u00fcr wann rechnet die Staatsregierung mit der Fertig-\nstellung des Verbindungsst\u00fccks der Eisenbahn zwischen \nSebnitz und Dolni Poustevna? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Kosel, ich komme zur Beantwortung \nIhrer ersten Frage. Ich muss leider feststellen, dass dies-\nbez\u00fcgliche Berichte weitestgehend der Realit\u00e4t entspre-\nchen. \n\nBeim letzten Besuch des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers des zust\u00e4ndi-\ngen Aufgabentr\u00e4gers Zweckverband Verkehrsverbund \nMittelsachsen bei Vertretern des Kreises \u00dast\u03af nad Labem \nvor zwei Wochen erkl\u00e4rten Letztere, dass die Strecke \nVejprty\u2013Chomutov im kommenden Jahr von tschechi-\nscher Seite werktags nur noch mit Bussen betrieben \nwerden soll. Auf Dr\u00e4ngen der s\u00e4chsischen Seite konnte \nimmerhin erreicht werden, dass an den Wochenenden \nzumindest bis 30. Juni 2008 zwei Zugpaare zwischen \nVejprty und Chomutov verkehren werden. An Sonnaben-\nden und Sonntagen war die Verbindung mit Abstand am \nst\u00e4rksten nachgefragt worden. \n\nDie tschechische Seite begr\u00fcndete die Umstellung auf \nBusverkehre vornehmlich mit dem Argument, dass die \nZwischenhalte auf der Strecke Vejprty\u2013Chomutov ver-\nkehrstechnisch ung\u00fcnstig, das hei\u00dft au\u00dferhalb der Sied-\nlungsschwerpunkte, liegen. Man erhoffe sich, den Mobili-\nt\u00e4tsw\u00fcnschen der B\u00fcrger mit Busverkehren besser ent-\nsprechen zu k\u00f6nnen. \n\nAuf deutscher Seite wird der Streckenabschnitt von \nAnnaberg-Buchholz, Unterer Bahnhof, nach Erdmanns-\ndorf-Augustusburg zurzeit von der Erzgebirgsbahn \numfassend modernisiert. Zum Fahrplanwechsel am \n\n 7414\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\n8. Dezember soll die Strecke wieder auf h\u00f6herem Niveau \nvoll betriebsf\u00e4hig sein. Die Erzgebirgsbahn wird dann \nauch wieder mit vier Zugpaaren t\u00e4glich direkt von Chem-\nnitz nach Vejprty fahren. \n\nGestatten Sie mir in diesem Zusammenhang noch eine \ngrunds\u00e4tzliche Bemerkung. Die aktuellen Schwierigkeiten \nbei den grenz\u00fcberschreitenden SPNV-Verbindungen \nzwischen Tschechien und Deutschland \u2013 im Bereich \nKlingenthal\u2013Kraslice haben wir ein \u00e4hnlich geartetes \nProblem \u2013 machen deutlich, welch ein hervorragendes \nInstrument uns hierzulande mit dem Regionalisierungsge-\nsetz zur Verf\u00fcgung steht. Ungeachtet dessen, dass wir auf \ndie Mittelk\u00fcrzungen des vergangenen Jahres liebend gern \nverzichtet h\u00e4tten, besitzen wir jetzt Planungssicherheit \nbis 2014, die wir mit der neuen \u00d6PNV-Finanzie-\nrungsvereinbarung sehr gern an die SPNV-Aufga-\nbentr\u00e4ger weitergeben wollen. Ich w\u00fcnsche unseren \ntschechischen Partnern, dass es ihnen gelingen m\u00f6ge, ein \n\u00e4hnlich klares und verl\u00e4ssliches Instrument f\u00fcr die Orga-\nnisation und Finanzierung des Schienenpersonennahver-\nkehrs zu finden. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Seit September 2004 werden \ndurch den zust\u00e4ndigen SPNV-Aufgabentr\u00e4ger, den \nZVOE, konkrete Planungen bez\u00fcglich der Wiederer\u00f6ff-\nnung des Eisenbahngrenz\u00fcberganges Sebnitz\u2013Dolni \nPoustevna betrieben. Zuvor hatte sich das SMWA erfolg-\nreich f\u00fcr die Aufnahme des Vorhabens in das deutsch-\ntschechische Grenzabkommen eingesetzt. Mittlerweile \nsind die Vorplanungen zum Grenz\u00fcbergang sowohl auf \ntschechischer als auch auf deutscher Seite abgeschlossen. \nDie diesbez\u00fcglichen Unterlagen liegen jeweils auch in \n\u00fcbersetzter Fassung vor. \n\nEs wurde danach vereinbart, dass jede Seite die Infra-\nstruktur auf ihrem Territorium finanziert. In den letzten \nMonaten wurden die Abstimmungen zum Betriebspro-\ngramm zwischen dem Zweckverband Oberelbe und dem \n\nBezirk \u00dast\u03af weiter vertieft, so zum Beispiel in Fragen des \nTarifes und des Fahrzeugeinsatzes. Bevor auf deutscher \nSeite Investitionen in die Infrastruktur erfolgen k\u00f6nnen, \nm\u00fcssen verbindliche Zusagen zu den Leistungsbestellun-\ngen des Bezirkes \u00dast\u03af vorliegen. Diese sind im Zusam-\nmenhang mit dem Beschluss der Bezirksregierung zum \nVerkehrskonzept \u00dast\u03af im Dezember 2007 zu erwarten. \nDer Zweckverband Oberelbe geht davon aus, mit dem \nWiederaufbau der Eisenbahnverbindung Sebnitz\u2013Dolni \nPoustevna im Jahr 2008 zu beginnen. Unter dieser Vor-\naussetzung w\u00e4re eine Inbetriebnahme des Grenz\u00fcbergan-\nges Ende 2008/Anfang 2009 m\u00f6glich. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Staatsminister, festatten Sie \neine Nachfrage durch andere Abgeordnete? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ja. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Staatsminister, inwie-\nweit sind meine Informationen zutreffend, dass vor allem \nein technisches Problem darin besteht, dass die tschechi-\nschen Bahnen, die zum Beispiel die Strecke Sebnitz\u2013\nSchmilka \u2013 genau genommen von Rumburg nach Tet-\nschen \u2013 mit bedienen sollten, mit dem deutschen Signal- \nund Meldesystem nicht kompatibel w\u00e4ren? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Das ist mir im Moment nicht bekannt, aber ich \nkann das gern in Erfahrung bringen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die Fragestunde beendet. Wir fahren in der \nTagesordnung fort. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nBudgetrecht des Parlaments wahren \u2013 Verwendung von \nSteuermehreinnahmen im Landtag verhandeln \n\nDrucksache 4/8821, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde lautet: Linksfraktion, CDU, \nSPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte darum, dass \ndie Linksfraktion das Wort nimmt. \n\n(Ronald Weckesser, Linksfraktion, tritt  \nmit etwas Versp\u00e4tung ans Rednerpult.) \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin etwas \nabgelenkt worden, weil mir gerade die Frage gestellt \nwurde, wer diesen \u201eunterirdischen Antrag\u201c zu verantwor-\nten hat. \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 \nBeifall des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nIch habe ja nur begr\u00fcndet, warum ich hier nicht sofort \nparat stand. Zum Antrag selbst sage ich etwas. Ich halte \nihn f\u00fcr richtig gut, sonst w\u00fcrde ich ihn nicht einbringen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, jetzt mal im Ernst: Am liebs-\nten wird ja hier immer \u00fcber virtuelles Geld gesprochen, \n\u00fcber Geld, das wir nicht haben, aber gern ausgeben \nm\u00f6chten. Dann brennt die Luft und dann ist das Haus \nvoll. Heute besteht die M\u00f6glichkeit, mal \u00fcber vorhande-\nnes Geld zu sprechen und Vorschl\u00e4ge zu machen und sich \ndar\u00fcber auszutauschen, was man damit machen k\u00f6nnte. \n\n 7415\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nUnd siehe da: g\u00e4hnende Leere. Gut, das kann am Frei-\ntagmittag liegen \u2026; ich will das gar nicht \u00fcberbewerten. \n\nEigentlich hatte ich mir \u00fcberlegt, man m\u00fcsste zu Beginn \neiner solchen Debatte einen Test machen und einmal \nfragen: Wie hoch waren denn nun die Mehreinnahmen, \n\u00fcber die hier gesprochen werden soll \u2013 250, 500 oder \n1 000 Millionen Euro? Kreuzen Sie bitte an: A, B oder C; \ndas w\u00e4re vielleicht ganz spannend, aber ich tue es nicht. \n\nStattdessen erz\u00e4hle ich Ihnen lieber etwas zur Geschichte \nunseres Antrages. Am 15. Mai kam die regionalisierte \nSteuersch\u00e4tzung, das hei\u00dft, wir bekamen mitgeteilt, was \ntats\u00e4chlich zu erwarten sein w\u00fcrde. Am 23. Mai haben wir \ndann im Haushalts- und Finanzausschuss dar\u00fcber gespro-\nchen. Herr Dr. Metz, damals noch Finanzminister, hat sie \nvorgestellt und auf Haushaltsgesetz, Haushaltsordnung \nund Einzelplan 15, Kapitel 15.10, verwiesen, dass dort \nalles so eingestellt w\u00e4re. \n\nAm 24. Mai, also einen Tag darauf, hat meine Fraktion \nden vorliegenden Antrag eingebracht und ein ganzes \nPaket von W\u00fcnschen ge\u00e4u\u00dfert, unter anderem als Punkt I \neine FAG-Aufstockung. \n\nAm 3. Juli hat Dr. Metz in seiner Stellungnahme zu \nunserem Antrag alles abgelehnt \u2013 nicht inhaltlich, sondern \nerneut mit Verweis auf die Haushaltsordnung und den \nbeschlossenen Doppelhaushalt 2007/2008. Ich kann ihn \neinmal zitieren. Er hat sich auf die geltende Rechtslage \nberufen: \u201e\u00a7 25 S\u00e4chsische Haushaltsordnung legt fest, \ndass verbleibende Einnahmen zur Tilgung von Schulden \noder f\u00fcr R\u00fccklagen zu verwenden sind. Der S\u00e4chsische \nLandtag hat dies mit dem Beschluss zum Doppelhaushalt \nnochmals bekr\u00e4ftigt und konkretisiert. Im Einzelplan 15, \nKapitel 15.10, wurde durch verbindlichen Haushaltsver-\nmerk festgelegt, dass Steuermehreinnahmen zur Schul-\ndentilgung, f\u00fcr den Finanzierungsfonds und f\u00fcr unab-\nweisbare und unvorhergesehene Ausgaben zu verwenden \nsind.\u201c \n\nIch muss aber dazusagen: Er hat sich auf eine bewusste \u2013 \nnehme ich einmal an \u2013 Fehlinterpretation dessen, was wir \nbeantragt haben, berufen und wiederum abgelehnt. Ich \nzitiere erneut: \u201eVor allem die in dem Antrag unter Ziffer II \naufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen f\u00fchren zu deutlichen Mehraus-\ngaben auch im Jahre 2009 und in den Folgejahren.\u201c \u2013 \nDarum geht es. \n\nWenn man sich die beantragten Punkte anschaut \u2013 man \nkann sie ja gut oder schlecht finden, man kann sich \nablehnend verhalten oder nicht \u2013, dann ist es so, dass sie \nin der \u00fcberwiegenden Menge eben nicht auf die Folgejah-\nre durchschlagen, sondern nur f\u00fcr die unmittelbar folgen-\nden Jahre Vorschl\u00e4ge machen; und dann gibt es tats\u00e4ch-\nlich zum Beispiel Punkt e) f\u00fcr die Auflage eines Landes-\nprogramms f\u00fcr die Einrichtung von 5 000 zus\u00e4tzlichen \nAusbildungspl\u00e4tzen, also ebenfalls keine Dauerausgabe \nbis in alle Ewigkeit, sondern ein \u00fcberschaubares Pro-\ngramm f\u00fcr ein, zwei, drei Jahre \u2013 so wie sich die Mehr-\nheiten daf\u00fcr finden. \n\nIch denke, dass dort ein kultiviertes Missverst\u00e4ndnis \nvorliegt, dass man sich nicht tiefer mit den Argumenten \nauseinandersetzen muss. Aber sei es drum. \n\nAm 6. Juni haben der Landkreistag und der St\u00e4dte- und \nGemeindetag die Bitte an das SMF herangetragen, doch \neine FAG-Aufstockung ins Auge zu fassen. \u2013 Genau das, \nwas wir beantragt hatten; allerdings in der H\u00f6he differie-\nrend, das gebe ich gern zu. \n\nAm 7. September gab es eine gemeinsame Presseerkl\u00e4-\nrung von Landkreistag, St\u00e4dtetag und Finanzministerium, \naus der ich noch einmal zitieren m\u00f6chte: \u201e\u2026 haben sich \ndas s\u00e4chsische Finanzministerium und die kommunalen \nLandesverb\u00e4nde gestern auf eine Anhebung der kommu-\nnalen Finanzausgleichsmasse im Jahre 2008 um 122 Mil-\nlionen Euro geeinigt.\u201c \n\nDieser Betrag soll nicht, wie bisher vorgesehen, im \nJahre 2009, wenn er gesetzlich ohnehin f\u00e4llig werden \nw\u00fcrde, sondern bereits im Jahre 2008 zur Erh\u00f6hung der \nsogenannten Schl\u00fcsselzuweisungen verwendet werden. \n\nGestern nun, am 27. September, hatten wir unter Tages-\nordnungspunkt 9 die 1. Lesung genau dieser FAG-\nNovelle. Um einen bekannten Spruch aus der Fernseh-\nwerbung zu zitieren: \u201eGeht doch!\u201c \n\nAlso, bitte keine schmalbr\u00fcstigen Ausreden mehr. Immer, \nwenn die Regierung will, geht vieles. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Es geht immer!) \n\nEs gibt daf\u00fcr noch mehr Beispiele. Ich will nur am Rande \nnoch einmal die 300 Millionen Euro Eigenkapitalaufsto-\nckung f\u00fcr die Landesbank oder das Umschaufeln riesiger \nSummen innerhalb der beschlossenen Haushaltsans\u00e4tze, \nwas ESF, EFRE und ELER betrifft, erw\u00e4hnen \u2013 und nun \neben erneut. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch halte das f\u00fcr normal, es ist kein Vorwurf; so sollte \nman es auch machen. \n\nAlso mein Wort an die Staatsregierung: Ja, die Richtung \nstimmt, \u00fcber die H\u00f6he sollten wir noch einmal miteinan-\nder sprechen, und zwar in Ruhe. Es w\u00e4re doch gut \u2013 \njedenfalls aus unserer Sicht \u2013, eventuelle weitere Mehr-\neinnahmen, die sich aus der November-Sch\u00e4tzung erge-\nben, gleich noch mit einzufangen. \n\nAn die Kolleginnen und Kollegen im Hause \u2013 vor allen \nDingen der Koalition \u2013 geht mein Vorwurf: Sie warten \nimmer, bis die Regierung t\u00e4tig wird, dann stimmen Sie zu, \nund wenn die Regierung unt\u00e4tig ist und ablehnt, dann \nstimmen Sie auch zu. Es ist also egal, was die Regierung \nvorschl\u00e4gt \u2013 Sie sichern immer die Mehrheit. In diesem \nFall, den ich gerade zitiert habe, kommt der notwendige \nDruck von au\u00dfen. Er kommt immer von au\u00dfen \u2013 diesmal \nvon uns und den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \u2013, und \nsiehe da: Es funktioniert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 7416\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nJetzt also mein Aufruf: Stimmen Sie wenigstens heute \neinmal zu! Es geht um unser gemeinsames Recht \u2013 das \nvornehmste Recht dieses Hohen Hauses, das vornehmste \nRecht des Parlaments \u2013: das Budgetrecht. \n\nSo viel zur Einbringung dieses Antrages. Ich bin neugie-\nrig auf Ihre Beitr\u00e4ge. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktionen haben \ndie M\u00f6glichkeit, darauf zu erwidern. CDU-Fraktion? \u2013 \nHerr Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Weckesser, ich \nf\u00fchle mich in meinem Budgetrecht als Haushaltspolitiker \n\u00fcberhaupt nicht eingeschr\u00e4nkt; denn alles, was hier \npassiert, passiert planm\u00e4\u00dfig. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU \u2013 \nOh-Rufe von der Linksfraktion \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Planwirtschaft kennen Sie ja, Herr Prof. Porsch. Aber \nim Gegensatz zu Ihrer Planwirtschaft halten wir uns auch \nan die Ziele und setzen sie mit Erfolg durch und schaffen \ndamit kein desastr\u00f6ses Ergebnis wie Sie. \u2013 Sie sind \nschlussendlich abgel\u00f6st worden. \n\nKollege Weckesser, wenn Sie davon sprechen, ob wir erst \n\u00fcber Spitzenverb\u00e4nde oder dergleichen handeln m\u00fcssen \u2013 \nich glaube, wir sind in den Wahlkreisen als CDU-Fraktion \nso weit verhaftet, dass das, was die Kommunen auf den \nWeg bringen, mit uns schon so abgestimmt ist, sodass wir \ndavon ausgehen k\u00f6nnen: Wir reagieren nicht auf die \nStaatsregierung, sondern wir agieren zusammen mit der \nStaatsregierung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIhre Ausf\u00fchrungen zum FAG sind nur ein Teil der Wahr-\nheit; ein anderer ist der zweite Teil des Antrages, in dem \nSie verschiedene Geschenke aussch\u00fctten wollen aus \nErgebnissen, die wir zu erzielen hoffen, aber f\u00fcr die wir \nschon eine klare Regelung haben, n\u00e4mlich diese Ergeb-\nnisse allein in den Lastenausgleich zu stecken. Dieser \nLastenausgleich \u2013 alles, was da hineinflie\u00dft oder was aus \nIhrer Sicht nicht hineinflie\u00dft, weil es nur f\u00fcr zwei oder \ndrei Jahre in ein kurzfristiges Programm gesteckt werden \nsoll \u2013; all diese Mittel, die nicht in die Lastentilgung \nflie\u00dfen, belasten unsere Zukunft. Das ist nicht das, was \nwir wollen, sondern das ist das, was wir genau in dem \nHaushaltsgesetz festgelegt haben: Alles, was \u00fcbersch\u00fcssig \nist, flie\u00dft dort hinein. \n\nEs gibt f\u00fcr mich auch keinen Ansatz, noch einmal in ein \nPalaver einzutreten, wo wir noch irgendwo Geld, was wir \nvielleicht haben werden, einsetzen k\u00f6nnten. Die Koaliti-\nonsfraktionen stehen zu dem Haushaltsgesetz 2007/2008, \nund es ist lange austariert worden; das werden wir auch \n\ndurchziehen \u2013 so wie beschlossen und mit allen bespro-\nchen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Verehrter Herr Kollege Patt, \nhabe ich Sie gerade richtig verstanden, dass f\u00fcr Sie das \nBudgetrecht des Parlamentes dadurch gewahrt wird, dass \ndie Wahlkreisb\u00fcros der CDU-Abgeordneten mit der \nStaatsregierung im regelm\u00e4\u00dfigen Dialog stehen? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Es ist sicherlich unbenom-\nmen, dass wir als Regierungsfraktion gewisse Vorteile \nhaben, und wir werden selbstverst\u00e4ndlich auf das h\u00f6ren, \nwas die B\u00fcrger in unserem Freistaat wollen. Das ist \nunsere Aufgabe mit Wahlkreisb\u00fcros, und so gehen wir \nauch mit Spitzenverb\u00e4nden der kommunalen Wirtschaft \num. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU \u2013 Zuruf \ndes Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Prof. Porsch, Sie haben nicht mehr die Aufgabe eines \nLyrik-Rambos, sondern, wie ich, die eines Drittb\u00e4nklers. \nVielleicht k\u00f6nnen wir das etwas zur\u00fcckziehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSie haben ein Wahlkreisb\u00fcro der Regierung \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt! Das ist illegal!) \n\n\u2013 Unfug. \n\nUnsere Aufgabe ist die Einhaltung von Schuldengrenzen \nbzw. die Einf\u00fchrung von Schuldenbremsen oder Konjunk-\nturkorridoren, egal, wie Sie es nennen wollen. Wir wollen \ndie Lasten zur\u00fcckzahlen. Das, was wir von unseren \nKindern geborgt haben, werden wir mit unseren \u00dcber-\nsch\u00fcssen \u2013 das Institut der Deutschen Wirtschaft hat f\u00fcr \ndas erste Halbjahr 2007 \u00fcbrigens einen Haushalts\u00fcber-\nschuss von 1,4 Milliarden Euro ermittelt; ich wei\u00df noch \nnicht, ob es so weit kommt \u2013 zur\u00fcckzahlen. Ich erinnere \nan unsere Konsolidierungsdividende. Von langer Hand \nvorbereitet, haben wir heute, verglichen mit anderen \nBundesl\u00e4ndern, einen Vorteil von 800 Millionen Euro im \nJahr. Das ist Geld, das wir nicht Banken oder Kapitalge-\nbern geben m\u00fcssen, sondern durch gute Haushaltswirt-\nschaft eingespart haben und heute anders verwenden \nk\u00f6nnen. Da brauchen wir nicht nachzutarocken. Unsere \nPlanungen sind immer eingehalten worden. Eine Aus-\nnahme war die Hochwassersituation. Wir haben auch gar \nkeine Luft, noch irgendetwas dazuzutun. \n\nVielleicht m\u00fcssen wir auch das eine oder andere Risiko \naus der Sachsen LB verkraften. Auch das kann passieren. \nIch bin gar nicht gl\u00fccklich \u00fcber das, was dort in einem \nUnma\u00df au\u00dferbilanziell passiert ist. Aber wir haben gen\u00fc-\ngend Luft und werden \u2013 zusammen mit der LBBW \u2013 \nsolche Lasten stemmen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte davor warnen, dass diese 17 Jahre Erfolg \ndurch einfaches Abzocken und einen Regierungswechsel, \nwie Sie ihn anstreben, Prof. Porsch, wieder dahinflie\u00dfen. \nDas Geld ist schnell die Elbe hinuntergeflossen. \n\n 7417\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nGezockt haben Sie!) \n\nIch h\u00e4tte gro\u00dfe Sorge, wenn Sie an die Regierung k\u00e4men, \ninsbesondere dann, wenn ich mir Ihre Begriffe von \n\u201eInvestitionen\u201c ansehe, die Sie aus dem Konsumbereich \n\u00fcbernommen haben und kreditfinanzieren wollen. Diese \nKreditfinanzierung werden wir nicht mitmachen. Es f\u00fchrt \nkein Weg in neue Ausgabenprogramme. Wenn wir es \nehrlich meinen, dann werden wir das Verschuldungsver-\nbot demn\u00e4chst in der Verfassung verankern. Wir brauchen \nein klares Verschuldungsverbot und ein R\u00fcckzahlungs-\nkonzept auch f\u00fcr die alten Schulden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie erneut \neine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kollege \nPatt, k\u00f6nnen Sie mir aus den vergangenen drei Haushalts-\ndebatten irgendeinen Antrag der Fraktion der PDS bzw. \nder Linksfraktion nennen, mit denen wir mehr Verschul-\ndung verlangt h\u00e4tten, als es die Staatsregierung selbst in \nihrem jeweiligen Entwurf vorgeschlagen hat? K\u00f6nnen Sie \nmir irgendeinen Antrag nennen, der das verlangt h\u00e4tte? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich darf mit einer Gegenfrage \nantworten: K\u00f6nnen Sie mir ein Haushaltsprogramm von \nIhrer Seite nennen, welches hier Zustimmung der Mehr-\nheit der Bev\u00f6lkerung gefunden h\u00e4tte? K\u00f6nnen Sie mir ein \nHaushaltsprogramm von Ihnen nennen, mit denen wir f\u00fcr \ndie s\u00e4chsische Wirtschaft und die s\u00e4chsischen B\u00fcrger die \nwirtschaftlichen bzw. infrastrukturellen Grundlagen f\u00fcr \ndie heutigen Einnahmen h\u00e4tten legen k\u00f6nnen? \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das ist eine \nZwischenfrage des Redners gewesen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Darf ich sie \nbeantworten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nein, Prof. Porsch. \nDas ist eine rhetorische Frage. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich glaube nicht, dass das \ngeht. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Sie glauben \nnicht, dass das geht? Ich k\u00f6nnte Ihnen das alles beantwor-\nten. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich glaube nicht, dass Sie das \nk\u00f6nnen. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Sie sind der liebe \nGott? \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Alternativer Haushalt!) \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Wenn der die Linke heute \ndominierende Saarl\u00e4nder Oskar Lafontaine, dem Sie alle \nauf den Leim gehen, mit seinen keynesianischen Ausga-\nbenprogrammen weitermacht und Sie nur die eine Seite \ndes Programms sehen, nicht aber den Aspekt der Schul-\ndenr\u00fcckzahlung in guten Zeiten, dann wei\u00df ich nicht, wo \nIhre Haushaltspolitik hingehen soll. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Ist Oskar \nLafontaine Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages? \u2013 \nKarl Nolle, SPD: Nieder mit dem Neoliberalismus! \n\n\u2013 Heiterkeit und Beifall) \n\n\u2013 Herr Kollege Nolle, vielleicht besch\u00e4ftigen Sie sich \neinmal etwas eingehender mit dem Neoliberalismus. Was \nwar der Liberalismus denn bzw. worauf hat er geantwor-\ntet? Der Liberalismus ist dann auch gegen die uns\u00e4glichen \nErgebnisse der Nazizeit angegangen. Danach wollten wir \neinen Neoliberalismus der Freiburger Schule. Das ist \nwohl eine ganz ordentliche Grundlage f\u00fcr unsere Arbeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \nHolger Zastrow, FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion, und Sven Morlok, FDP, \nmelden sich zu Zwischenfragen.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Patt, beantwor-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage von Prof. Porsch? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: In welcher Reihenfolge? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich w\u00fcrde die Zwi-\nschenfragen in der Reihenfolge Prof. Porsch \u2013 \nHerr Morlok zulassen. Prof. Porsch bitte ich, darauf zu \nachten, dass es nicht in einen Dialog ausartet. Die letzte \nFrage jetzt! \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Meine Frage ist \nkurz und b\u00fcndig: K\u00f6nnen Sie mir die Seite im Handbuch \ndes S\u00e4chsischen Landtages nennen, wo Oskar Lafontaine \nals dessen Mitglied eingetragen ist? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Haben Sie sich nicht gerade \nalle mit ihm vereinigt? \u201eLinke aller L\u00e4nder, vereinigt \neuch!\u201c? \n\n(Lachen bei der Linksfraktion \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \n\nUm Gottes willen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, Ihre \nFrage bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Patt, sind Sie tats\u00e4chlich der \nAuffassung, dass der Liberalismus seine Wurzeln in der \nZeit nach dem Zweiten Weltkrieg hat, wie Sie es gerade \ngesagt haben? \n\n(Lachen und Beifall bei der NPD  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Der Ordoliberalismus bzw. \nder Neoliberalismus haben ihre Wurzeln in den Zwanzi-\nger- und Drei\u00dfigerjahren. Sie haben sich insbesondere \n\n 7418\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nunter \u2013 unserem und auch Ihrem \u2013 Ludwig Erhard als \nGrundlage unseres Wirtschaftssystems bew\u00e4hrt. Auf \ndiesem Fundament ist unsere Wirtschaftsdemokratie \naufgebaut worden. Man wollte sich von den Zw\u00e4ngen und \nder Bevormundung einer eben nicht liberalen Gesellschaft \nl\u00f6sen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nHabt ihr keinen anderen Redner?) \n\n\u2013 Sie haben auch keinen anderen Zwischenquatscher. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt den Wunsch \nnach einer Nachfrage. Gestatten Sie diese? \u2013 Bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Sie haben gerade die Zwanziger- \nund Drei\u00dfigerjahre als Zeitrahmen genannt. Wie bringen \nSie das mit Ihrer zuvor gemachten \u00c4u\u00dferung in Einklang, \nder Ordo- bzw. Neoliberalismus sei eine Reaktion auf die \nNazizeit gewesen? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Morlok, wenn Sie \nzugeh\u00f6rt h\u00e4tten und nicht nur lachen w\u00fcrden, dann \nw\u00fcssten Sie, dass ich gesagt habe: Die Wurzeln unseres \nWirtschaftssystems, die wir nach 1945 gelegt haben \u2013 \n\u00fcbrigens zusammen mit Ihrem und unserem Ludwig \nErhard \u2013, basieren auf einer Aussch\u00f6pfung der liberalen \nTendenzen vor dem Zweiten Weltkrieg. Erinnern Sie sich: \nDeswegen bezeichnen wir ihn heute als Neo- oder Ordo-\nliberalismus. Sie k\u00f6nnen gern in Handb\u00fcchern f\u00fcr \u00d6ko-\nnomie nachschauen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nWir schenken Ihnen eines!) \n\nIch glaube, das geh\u00f6rt zum Grundwissen aus den ersten \nSemestern des Studiums der Volkswirtschaftslehre. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion,  \nder NPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte alle Mitglie-\nder des Hauses, sich wieder am Antrag zu orientieren. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Das ist sehr gut. Das ist auch \nmein Ziel. \u2013 Die \u00dcbersch\u00fcsse, die das Institut der Deut-\nschen Wirtschaft auf 1,3 Milliarden Euro f\u00fcr das erste \nHalbjahr taxiert hat, wollen wir \u2013 ich habe es gesagt \u2013 f\u00fcr \ndie Lastentilgung und nicht f\u00fcr neue Ausgabenprogramme \nverwenden. Die Verringerung der Lasten ist ein erster \nAnsatz f\u00fcr ein Verschuldungsverbot; die FDP hat dazu \nebenfalls Vorschl\u00e4ge gemacht. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch an die impliziten Schul-\nden erinnern. Das sind die Schulden, die aus der Versor-\ngung ehemaliger Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes \nresultieren. Wir wollen auch diese Gl\u00e4ubiger verl\u00e4sslich \nbedienen und haben bereits einige hundert Millionen Euro \nin die Vorsorge gesteckt. Gleichwohl ist Sachsen mit etwa \n2 600 Euro pro Einwohner heute das Bundesland mit der \nzweitniedrigsten Verschuldung. Wir sind das erste Bun-\ndesland, das entsprechend seinen demografischen Bedin-\ngungen 62 Millionen Euro Schulden zur\u00fcckgezahlt hat. \n\nWenn wir unseren Haushalt weiterhin gut in den Griff \nbekommen, werden wir die Konsolidierungsdividende \u2013 \nman liest gelegentlich, sie sei auf unseren heutigen \nMinisterpr\u00e4sidenten zur\u00fcckzuf\u00fchren \u2013 erh\u00f6hen k\u00f6nnen. \nAb 2009 schmelzen die Mittel aus dem Solidarpakt. 2013 \nlaufen die EU-Strukturfonds aus; ob es eine Verl\u00e4ngerung \ngibt, wissen wir nicht. 2019 endet der Solidarpakt. 2020 \nhaben wir unser gro\u00dfes Problem mit den Renten der Ende \nder F\u00fcnfziger-/Anfang der Sechzigerjahre Geborenen, das \nhei\u00dft mit den geburtenstarken Jahrg\u00e4ngen. Daf\u00fcr gilt es \nvorzusorgen. Das geht nur mit einer ordentlichen Haus-\nhaltspolitik, wie sie geplant und weitsichtig vorbereitet \nist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Caren Lay, Linksfraktion: \nMein Gott, Geschichte F\u00fcnf!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr \nWeckesser hat recht: Ich habe die Frage gestellt. Ich finde \ndiesen Antrag unterirdisch, das gebe ich ehrlich zu. Ich \nversuche, das zu begr\u00fcnden, wie es sich geh\u00f6rt. \n\nRichtig ist: Wir haben Steuermehreinnahmen. Sachsen \ngeht es gut. \n\nRichtig ist: Seit die Sozialdemokratie in Sachsen Regie-\nrungsverantwortung tr\u00e4gt, haben wir das beste Wirt-\nschaftswachstum, die geringste Arbeitslosigkeit, die \nh\u00f6chsten Steuerzuw\u00e4chse und null Schuldenaufnahme. \n\n(Lachen und Beifall bei der Linksfraktion, \nder NPD, der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEs stehe der auf, der diese Tatsache bestreitet! \n\n(Die Abg. Karl Nolle, SPD, Caren Lay, \nLinksfraktion, und Holger Zastrow, FDP, erheben \n\nsich. \u2013 Heiterkeit \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion, und Peter Wilhelm Patt, CDU, \n\nmelden sich zu Zwischenfragen.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ein Abgeordneter \nsteht am Mikrofon 6. Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Ich wei\u00df, dass er es nicht lassen \nkann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nein, am Mikrofon 6 \nhat sich zun\u00e4chst Herr Patt gemeldet. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Kollege Pecher, meinen \nSie \u201ewegen Ihrer Mitarbeit\u201c oder \u201etrotz Ihrer Mitarbeit\u201c? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU, \nder Linksfraktion, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMario Pecher, SPD: Herr Patt, man muss sich Gott sei \nDank nicht jede Jacke anziehen, die einem hingehalten \nwird. \n\n 7419\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nIch glaube, die Zahlen, die in der Presse ver\u00f6ffentlicht \nwurden, was das Wirtschaftswachstum, was die Arbeitslo-\nsigkeit, was die Steuerzuw\u00e4chse betrifft und was auch die \nTatsache im Haushalt zur Nichtschuldenaufnahme doku-\nmentiert \u2013 diese Tatsachen kann man nicht wegdiskutie-\nren, genauso wenig, wie man wegdiskutieren kann, dass \nwir seit 2004 in der Regierungskoalition sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt eine weitere \nZwischenfrage. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Nach der Frage \nvon Herrn Patt muss ich etwas anders formulieren: Herr \nPecher, sind Sie bereit, meine Hilfe in Anspruch zu \nnehmen und Herrn Patt zu sagen, dass es nebst Kausalit\u00e4-\nten manchmal auch zuf\u00e4llige Parallelit\u00e4ten gibt? \n\nMario Pecher, SPD: Ich beantworte die Frage ganz kurz: \nNein. \n\nNun haben wir das Problem, dass jetzt die Linke mit dem \nAntrag kommt. Punkt 1 FAG. Dazu muss man ganz \ndeutlich sagen, Herr Weckesser, dass wir aus den Steuer-\nmehreinnahmen das Geld entsprechend in die R\u00fccklage \ngestellt haben. Das wissen Sie, dazu gab es eine entspre-\nchende \u00dcpL. Das Geld ist da. Der Antrag, der jetzt vor-\nliegt, bedeutet doch nichts anderes, als dass es den Kom-\nmunen nun darum geht, das Geld eher auszuzahlen, als es \ngesetzlich vorgesehen ist. Das hat mit der Verwendung \nvon Steuereinnahmen \u00fcberhaupt nichts zu tun. Das Geld \nist da und im Sinne und Geist des \u00a7 25 S\u00e4chsische Haus-\nhaltsordnung zur\u00fcckgelegt worden. Insofern ist Ihr \nPunkt 1 grunds\u00e4tzlich erledigt, vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig, \ndeshalb ist dieser Antrag auch \u201eunterirdisch\u201c. \n\nZu Punkt 2. Was Sie da mit den 300 Millionen Euro \nj\u00e4hrlich 2007 und 2008 aufgeschrieben haben, Geld, das \nhoffentlich auch kommt \u2013 dazu muss ich sagen, dass ich \nnicht wei\u00df, wo Sie die Liste herhaben, ob es Ihnen beim \nKaffeeholen jemand zugerufen hat. Sie widerspricht allen \nGrunds\u00e4tzen, auch das, was Sie selbst in den Aussch\u00fcssen \nund in Ihren eigenen Gesetzentw\u00fcrfen machen, n\u00e4mlich \ndie klare Aufschl\u00fcsselung: Was will man, woraus wird es \nbezahlt und was sind die Ziele? Sie haben hier einfach \nirgendetwas aufgeschrieben. 60 Gemeinschaftsschulen \u2013  \nwarum nicht 100, warum nicht 150? 300 Millionen Euro \u2013 \nwarum nicht 400 oder wie in Ihrem omin\u00f6sen Gegen-\nhaushalt, der sich auf zwei oder drei Seiten \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge beschr\u00e4nkt, warum nicht 400 oder 500 Millionen? \nInhaltlich, denke ich, muss man diese undifferenzierten, \ndeutlich gesagt, populistischen allgemeinen S\u00e4tze \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Beliebig!) \n\n\u2013 beliebig, wie Herr Patt sagt \u2013 nicht gerade kommentie-\nren. \n\nRichtig ist, Herr Weckesser, dass man die Verwendung \nvon Steuermehreinnahmen nat\u00fcrlich diskutieren kann. \nMeine Auffassung \u2013 das habe ich gestern schon gesagt \u2013, \nist die Nettotilgung, die direkte Schuldentilgung, weil das \n\nunmittelbar finanzielle und vor allem dauerhafte finan-\nzielle Freir\u00e4ume schafft. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nRichtig ist auch, dass man dar\u00fcber diskutieren kann, in \nden Haushaltsplan einen Tilgungsplan einzubauen. \nRichtig ist, dass man sagt, man macht eine Haushaltsposi-\ntion, dass in jedem Jahr soundsoviele Euro Tilgung \ngeleistet wird, weil das auch Planbarkeit f\u00fcr die Zukunft \nschafft. Das ist im Sinne und Geist und im Buchstaben \ndes \u00a7 25 S\u00e4chsische Haushaltsordnung, desselben Para-\ngrafen, den Sie am 19.12. nach meinem Kenntnisstand \nmit beschlossen und zu dem Sie nie einen \u00c4nderungsan-\ntrag eingebracht haben. \n\nWenn man also eine diesen Sinn und Geist widerspre-\nchende Mittelverwendung beantragt \u2013 das ist hier der Fall \n\u2013, dann muss man doch so fair sein und die \u00c4nderung \ndieses Paragrafen beantragen, n\u00e4mlich dieses Paragrafen \nder S\u00e4chsischen Haushaltsordnung, der die vorrangige \nTilgung und R\u00fcckf\u00fchrung vorsieht. Das w\u00e4re doch fair. \nAber das k\u00f6nnen Sie nicht machen, weil Sie damit prak-\ntisch sich selbst entlarven w\u00fcrden, dass Sie n\u00e4mlich hier \neinfach eine Verteilung machen, vollkommen vorbei am \nBuchstaben des Gesetzes. Sie fordern eigentlich mit \ndiesem Antrag die Staatsregierung zum Rechtsbruch auf. \nDas ist aus meiner Sicht eine Tatsache. \n\nKommen wir noch einmal zum Budgetrecht. Wo ist denn \ndas Budgetrecht nicht gewahrt? Sie implementieren, dass \ndas Budgetrecht des Parlamentes nicht gewahrt ist. Oh \nGott, ist es denn nicht gewahrt, Herr Weckesser? Ist es \ndenn in irgendeiner Form nicht gewahrt? Ich kann es \nnicht best\u00e4tigen. Die Mittelverwendung ist im Finanzaus-\nschuss diskutiert worden. Sie haben die Sammeldrucksa-\nche auch hier im Plenum. Sie k\u00f6nnen sie jederzeit einse-\nhen und diskutieren. Ja, Sie k\u00f6nnen sogar mit jeder \u00dcpL, \nwenn Sie damit nicht einverstanden sind, im Zweifel zum \nVerfassungsgericht gehen. Haben Sie das irgendwann \neinmal gemacht? Sie haben es nicht gemacht. \n\nSie machen auch Folgendes, was ja gut f\u00fcr dieses Land \nist. Sie sehen sich diese \u00dcpLs an, und in der Regel stim-\nmen Sie ihnen auch zu. Es gibt ganz wenige, bei denen \nSie Ihr Veto einlegen. In den meisten F\u00e4llen stimmen Sie \nihnen zu. Da frage ich mich, wie Sie zu diesem Antrag \nkommen. Deshalb, so meine ich, ist dieser Antrag unterir-\ndisch. Und er ist noch etwas: Dieser Antrag ist Wasser auf \ndie M\u00fchlen derer, die im Finanzministerium in der Ver-\ngangenheit eher regulatorisch und statisch handelten. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist jetzt vorbei!) \n\n\u2013 So weit sind wir noch nicht, wir sind auf dem Weg. \n\nAber richtig ist, Karl, wir wollen nat\u00fcrlich gemeinsam mit \nden Ministerien und Aussch\u00fcssen ein dialogorientiertes \nund l\u00f6sungsorientiertes Finanzministerium haben. Du \nbrauchst jetzt nicht dazwischenzurufen. Ich wei\u00df, dass \ndieser Weg sehr schwierig und weit ist. Das ist auch im \nInteresse dieses Landes. Aber da ist Ihr Antrag aus meiner \n\n 7420\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nSicht genauso kontraproduktiv, und er ist aus dieser Sicht \nauch abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion unterst\u00fctzt \ndiesen Antrag, und zwar sowohl die Vorziehung der \nAnpassung der Finanzausgleichsmasse als auch die \nvorgeschlagenen Mittelans\u00e4tze f\u00fcr Bildung, Landesent-\nwicklung und Ausbildungspl\u00e4tze. \n\nWas die Anpassung der Finanzausgleichsmasse betrifft, \nhandelt es sich ja ohnehin um die Gelder der Kommunen. \nEs geht nur darum, wann ihnen diese zur Verf\u00fcgung \ngestellt werden. Ich sehe keinen Grund, damit bis zum \n\u00fcbern\u00e4chsten Haushaltsjahr zu warten, auch wenn dies \nnach dem Finanzausgleichsgesetz m\u00f6glich ist. Ich betone \nm\u00f6glich, nicht zwingend notwendig. \n\nDer Finanzminister selbst hat ja in seiner Antwort bzw. \nder vorherige Finanzminister an die Antragstellerin auf \ndie schwierige Haushaltssituation ab dem Jahr 2009 \nhingewiesen, w\u00e4hrend im laufenden und im n\u00e4chsten Jahr \ntempor\u00e4re Mehreinnahmen zu verzeichnen sind. Warum \nsollte dann die Aufteilung dieser Mehreinnahmen im \nRahmen des Finanzausgleichs nicht gleich vorgenommen \nwerden? Das w\u00fcrde im Moment dem Staatshaushalt \nweniger weh tun als sp\u00e4ter, da ja mit den Mehreinnahmen \nnicht gerechnet worden ist. Andererseits wissen wir, dass \nviele Kommunen an Schwindsucht leiden, weil immer \nwieder ganz pl\u00f6tzlich unverschuldet unabweisbare Forde-\nrungen auf sie zukommen. So muss beispielsweise die \nLandeshauptstadt Dresden gegenw\u00e4rtig 1,84 Millio-\nnen Euro \u00fcberplanm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Pflichtleistungen nach \nSGB XII bereitstellen. Je eher die Kommunen das Geld \nbekommen, desto eher k\u00f6nnen sie ihrem eigenen Verfall \nvorbeugen, wozu nicht zuletzt der Schuldenabbau geh\u00f6rt. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen liegt zwar beim \nGesamtschuldenstand auf dem zweitbesten Platz nach \nBayern, und zwar mit einem Schuldenstand je Einwohner \nvon 3 698 Euro gegen\u00fcber einem Durchschnitt aller \nBundesl\u00e4nder von 6 991 Euro. Das gilt, wie gesagt, f\u00fcr \nden Gesamtschuldenstand von Gemeinden und Freistaat. \nNehmen wir aber die kommunalen Schulden allein, so \nsind diese in Sachsen nicht nur h\u00f6her als der Durchschnitt \nder neuen Bundesl\u00e4nder, sondern auch ungef\u00e4hr 15 % \nh\u00f6her als die der finanzschwachen alten L\u00e4nder. Daraus, \nmeine Damen und Herren, kann man erkennen, wo bei \nuns der Konsolidierungsbedarf in erster Linie liegt, \nn\u00e4mlich bei den Kommunen. Deswegen begr\u00fc\u00dfen wir den \nAntrag der Linksfraktion und werden ihm auch zustim-\nmen. \n\nAllerdings muss ich noch anmerken, dass in diesem \nZusammenhang Einzelantr\u00e4ge in Sonderf\u00e4llen in der \nRegel nicht besonders viel bringen, besonders im Hin-\n\nblick auf das Budgetrecht des Parlaments; denn im \nZusammenhang mit dem kommunalen Finanzausgleich \nwird dieses Recht doch haupts\u00e4chlich dadurch einge-\nschr\u00e4nkt, dass der Landtag \u00fcber die eigentliche Schl\u00fcssel-\ngr\u00f6\u00dfe, n\u00e4mlich die Finanzmassenaufteilung zwischen \nFreistaat und Gemeinden, \u00fcberhaupt nicht diskutiert, \ngeschweige denn dar\u00fcber entscheidet. Stattdessen wird \nder sogenannte vertikale Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz ohne \njedes Hinterfragen gebetsm\u00fchlenartig heruntergeleiert. \n\nW\u00e4hrend meiner drei Jahre hier im Landtag habe ich zwar \nviel Fachsimpeln und Hickhack \u00fcber Einzelaspekte des \nkommunalen Finanzausgleichs geh\u00f6rt, insbesondere auch \nvon der Linksfraktion, aber kein einziges Mal ist mir zu \nOhren gekommen, dass diese Partei die grundlegende und \nzugleich eigentlich einzig wichtige Frage thematisiert \nh\u00e4tte: Welchen Schl\u00fcssel brauchen wir f\u00fcr die Aufteilung \nder s\u00e4chsischen Gesamtfinanzen zwischen Freistaat und \nGemeinden? \n\nIch frage Sie, meine Damen und Herren: Handelt es sich \nhier nicht in Wirklichkeit um eine der wichtigsten Fragen \nder Haushaltsf\u00fchrung, n\u00e4mlich um die Aufteilung der \nFinanzmittel zwischen den Aufgaben der zentralen Ver-\nwaltung einerseits und der Erhaltung unseres Landes als \nFl\u00e4chenland andererseits? Ich m\u00f6chte diese rhetorische \nFrage nat\u00fcrlich auch gleich mit Ja beantworten. Es ist eine \nder wichtigsten finanzpolitischen Fragen. Daran kann \neigentlich kein Zweifel bestehen, und zwar umso weniger, \nje mehr das flache Land au\u00dferhalb der Metropolen ver-\nf\u00e4llt. \n\nWie kommt es, dass der Landtag ausgerechnet diese Frage \nnicht einmal andeutungsweise diskutiert, sondern sie \nhinter der hochtrabenden Floskel \u201evertikaler Gleichm\u00e4-\n\u00dfigkeitsgrundsatz\u201c versteckt und der Exekutive zur \nalleinigen Entscheidung \u00fcberl\u00e4sst? F\u00fcr meine Fraktion ist \ndies unbegreiflich. \n\nWir haben deswegen auch in der vergangenen Haushalts-\ndebatte ein Umdenken bei der Gestaltung des kommuna-\nlen Finanzausgleichs gefordert, insbesondere eine explizi-\nte Festlegung des Verteilungsschl\u00fcssels zwischen dem \nFreistaat und den Kommunen durch den Landtag. Das \nw\u00fcrde zwar nicht automatisch zu einer anderen Finanz-\nverteilung f\u00fchren, weil die Regierungsmehrheit nach wie \nvor ihre Vorstellung durchsetzen k\u00f6nnte. Aber es w\u00fcrde \nwenigstens zu einer offenen Diskussion des Parlaments \n\u00fcber diese Frage hier im Landtag f\u00fchren und dadurch \nnat\u00fcrlich zu einer St\u00e4rkung des Budgetrechtes des Parla-\nmentes. Wenn die Linksfraktion das wirklich auch m\u00f6ch-\nte, dann h\u00e4tte sie im Dezember vergangenen Jahres \nunserem Antrag zur Reform des Finanzausgleiches \nzustimmen m\u00fcssen. Sie hat aber dagegen gestimmt. Das \nhalte ich \u2013 gelinde gesagt \u2013 f\u00fcr inkonsequent. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nIm Gegensatz dazu, meine Damen und Herren, sind wir \nals NPD-Fraktion, die die einzige Fraktion ist, die aus \nsachlichen Erw\u00e4gungen entscheidet, sehr wohl konse-\nquent \n\n 7421\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nund werden deshalb Ihrem Antrag auch zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nSie wissen gar nicht, was sachlich ist!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der FDP-\nFraktion das Wort, Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Das sind doch einmal \nsch\u00f6ne Zeiten. Dank einer verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig florierenden \nWirtschaft und dank der Tatsache, dass unsere berufst\u00e4ti-\nge Bev\u00f6lkerung immer mehr von ihrem sauer verdienten \nGeld an Papa Staat abf\u00fchren muss, k\u00f6nnen wir heute \neinmal \u00fcber zu erwartende Steuermehreinnahmen spre-\nchen \u2013 Steuermehreinnahmen \u2013 ich w\u00fcrde ankreuzen, \nHerr Weckesser, den Buchstaben C \u2013 \n\n(Ronald Weckesser, Linksfraktion: Richtig!) \n\nvon etwa 1 Milliarde Euro in den n\u00e4chsten zwei Jahren. \nHerr Weckesser, nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel: Es ist \nnat\u00fcrlich klar, dass das unsere sozialistischen Verteilungs-\nprofis auf den Plan rufen muss. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nMit staatlichen Plankommissionen haben Sie ja Ihre \nErfahrungen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nDeswegen war das auch zu erwarten. Aber bevor ich jetzt \nwieder die Zwischenrufe von Ihnen, Herr Porsch, be-\nkomme, will ich das \u00fcberhaupt nicht kritisieren oder nicht \nso sehr kritisieren; \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\ndenn Steuermehreinnahmen sind f\u00fcr uns alle im Parla-\nment nat\u00fcrlich ein sehr seltener Gl\u00fccksfall. Ich bin mir \nsicher, dass jeder von uns hier in diesem Raum sicherlich \nzehn Vorschl\u00e4ge im K\u00f6cher hat, die er unterbreiten \nk\u00f6nnte, wie er denn diese Steuermehreinnahmen verteilen \nw\u00fcrde. \n\nEines lassen Sie mich zu Anfang auch noch sagen. Mir \nw\u00e4re es eigentlich viel lieber, anstatt \u00fcber Steuermehrein-\nnahmen zu diskutieren, endlich einmal \u00fcber Steuer- und \nAbgabensenkungen zu diskutieren \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Tilgungen!) \n\nund dar\u00fcber, wie wir dazu kommen, dass unsere berufst\u00e4-\ntige Bev\u00f6lkerung und auch unsere Rentner demn\u00e4chst \nwieder etwas mehr auf ihren Lohn- oder Gehaltsabrech-\nnungen bzw. auf ihren Rentenbescheiden haben, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Aber das war ja nicht Ihr Antrag, Herr Pecher, und auch \nnicht ein Antrag der Linksfraktion. Deswegen sprechen \nwir heute \u00fcber Steuermehreinnahmen. \n\nZwei Dinge sollten wir allerdings im Auge haben; auf \neine Sache hat Herr Patt vorhin schon richtigerweise \nhingewiesen: Wir sollten zun\u00e4chst einmal abwarten, was \nam 31.12. dieses Jahres unter dem Strich steht. Denn es \nkann durchaus sein, dass uns der Notverkauf der Sach-\nsen LB noch derart heftig ins Kontor schl\u00e4gt, dass sich \nweitere Diskussionen \u00fcber die Verwendung von Steuer-\nmehreinnahmen ein St\u00fcck weit auch erledigen. Ich be-\nf\u00fcrchte schlichtweg, dass das schlechte Ergebnis unserer \nFinanzjongleure in der Staatsregierung nicht ohne Folgen \nf\u00fcr unseren Landeshaushalt bleiben wird, meine Damen \nund Herren. \n\nWir sollten uns zweitens bei aller Gl\u00fcckseligkeit nichts \nvormachen und uns vor allem die mahnenden Worte des \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes \u2013 aktuell nachzulesen im \nJahresbericht \u2013 ein bisschen zu Herzen nehmen. Dort \nhei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer zunehmend prognostizierte \nSilberstreifen am Horizont darf nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4u-\nschen, dass die gegenw\u00e4rtige Haushaltslage auch auf \nstrukturelle Defizite zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, die schon eher \nh\u00e4tten bereinigt werden sollen. Die Erholung der Ge-\nsamtwirtschaft wird, wenn \u00fcberhaupt, nur einen geringen \nTeil der bestehenden Probleme beseitigen helfen.\u201c \n\nWir brauchen jetzt einen k\u00fchlen Kopf, liebe Kollegen von \nder Linksfraktion, und keinen hei\u00dfen, und bevor Sie mit \nleuchtenden Augen im Katalog bl\u00e4ttern \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund bestellen, sollten Sie schauen, dass Sie erst einmal die \noffenen Rechnungen bezahlen. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion) \n\nBevor wir also \u00fcber neue Geschenke oder Wohltaten \nreden, schauen wir uns in Sachsen lieber einmal an, was \nnoch offen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir schieben in unserem Land \nimmer noch 12 Milliarden Euro Schulden vor uns her und \nzahlen daf\u00fcr pro Jahr \u00fcber eine halbe Milliarde Euro \nZinsen. Mit dieser halben Milliarde k\u00f6nnten wir \u2013 rein \ntheoretisch \u2013 zum Beispiel 10 000 neue Lehrer in Sachsen \neinstellen. Das will nat\u00fcrlich keiner, das ist ganz klar. Es \nist nur eine theoretische Zahl. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nAllerdings sage ich Ihnen ganz ehrlich \u2013 um auch einmal \nin meinen K\u00f6cher zu greifen, meine Damen und Herren \u2013, \ndas Geld f\u00fcr die 200 Grundschullehrer, die wir in Sachsen \nbrauchen, damit wir den Fremdsprachenunterricht ab \nKlasse 1 sachsenweit realisieren k\u00f6nnten, h\u00e4tte ich schon \nganz gern. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n 7422\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nAber das Lehrerbeispiel, meine Damen und Herren, zeigt \nmeiner Ansicht nach eines ganz deutlich auf: Ohne die \nPflicht, Zinsen bedienen zu m\u00fcssen, ohne diese hohe \nStaatsverschuldung, die wir nach wie vor in Sachsen \nhaben, h\u00e4tten wir ganz andere Handlungsspielr\u00e4ume und \nk\u00f6nnten ganz andere Ausgabenprogramme l\u00f6sen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nH\u00e4tten wir die Schulden nicht gemacht, h\u00e4tten wir \n\nmanches nicht! \u2013 Peter Wilhelm Patt, CDU: \nDie haben wir noch von Ihnen!) \n\n\u2013 Wenn sich jetzt Herr Patt mit Herrn Porsch unterhalten \nwill, w\u00fcrde ich den Platz hier frei machen. Ansonsten \nfahre ich einfach fort, denn es gibt noch einen ganz \nentscheidenden Punkt, Herr Porsch. Sie als Literat werden \nmir sicher recht geben, wir sind hier eben nicht bei \nGrimm und noch weniger bei dem M\u00e4rchen vom Sternta-\nler. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nUnser neuer Finanzminister, Herr Tillich \u2013 sehen Sie ihn \nsich genau an \u2013, sieht auch nicht aus wie das kleine \nM\u00e4dchen im Sterntaler, das unter freiem Himmel steht \nund das R\u00f6ckchen aufh\u00e4lt. Dann fallen Sterne vom \nHimmel, die sich durch Wunderhand in Taler verwandeln. \nEr sieht nicht aus wie das kleine M\u00e4dchen; Sie, Herr \nPorsch, sehen diesem kleinen M\u00e4dchen auch nicht \u00e4hn-\nlich. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDas stimmt!) \n\nDie Mehreinnahmen unseres Staates fallen eben nicht als \nWunder vom Himmel, sondern es ist Geld, das den \nSteuerzahlern in den letzten Jahren von Schwarz-Rot auf \nBundesebene \u2013 \u00fcbrigens mit Zustimmung unserer Staats-\nregierung im Bundesrat \u2013 in einer regelrechten Steuerer-\nh\u00f6hungsorgie, ich erinnere nur kurz an die Mehrwertsteu-\nererh\u00f6hung, abgepresst worden ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAlso m\u00fcssen wir es zur\u00fcckgeben! \u2013 \nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Herr Pecher, weil das bei Ihnen gefehlt hat, habe ich es \nja gebracht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAlso m\u00fcssen wir es zur\u00fcckgeben!) \n\n\u2013 Auf die Idee, dass man in wirtschaftlich besseren Zeiten \nden Menschen dieses Geld zur\u00fcckgeben k\u00f6nnte, Herr \nPorsch, aber nicht \u00fcber Ihre parteipolitischen Verteilungs-\nprogramme, sondern ganz direkt \u00fcber Steuern- und \nAbgabensenkung, ist komischerweise \u2013 oder man muss \ndas eigentlich erwarten \u2013 in diesem Land noch niemand \ngekommen; \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nau\u00dfer nat\u00fcrlich der FDP. \n\n(Lachen der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDas wissen Sie. Wenn es Spielr\u00e4ume gibt, meine Damen \nund Herren, dann sollte die Politik daf\u00fcr sorgen, dass die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes letztendlich \nwieder mehr Netto vom Brutto \u00fcbrig haben, anstatt die \nAusgaben des Staates weiter nach vorn zu treiben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBevor Sie noch lauter schimpfen, liebe Kolleginnen und \nKollegen von der Linkspartei: In einer Sache sind wir mit \nIhnen allerdings einig, das haben wir auch schon \u00f6fter \nhier an dieser Stelle besprochen: \u00dcber die Verwendung \nvon m\u00f6glichen Steuermehreinnahmen muss nat\u00fcrlich hier \nund nirgendwo anders, nicht in irgendwelchen Hinter-\nzimmern auf der anderen Elbseite, \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nDas ist doch schon was!) \n\nsondern im Parlament gesprochen und vor allem auch \nentschieden werden. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nSp\u00e4testens seit den Vorg\u00e4ngen um die Sachsen LB haben \nwir, ich w\u00fcrde schon sagen, den endg\u00fcltigen Beweis \ndaf\u00fcr, dass diese Staatsregierung \u00fcberhaupt nicht dazu in \nder Lage ist, allein die richtigen Entscheidungen f\u00fcr \ndieses Land zu treffen. \n\n(Rita Henke, CDU: Nur mit der FDP! \u2013 \nLachen der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n\u2013 Das w\u00e4re eine Variante. \n\nDie Staatsregierung hat nicht nur die Sachsen LB, son-\ndern auch das Vertrauen in eine solide s\u00e4chsische Finanz-\npolitik verspielt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDeswegen \u2013 und darin stimmen wir mit den Oppositions-\nkollegen auf jeden Fall \u00fcberein \u2013 ist es zwingend notwen-\ndig, dass wir als Parlamentarier, egal ob Regierungsfrak-\ntionen oder Opposition, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\ndiese Regierung unterst\u00fctzen, meine Damen und Herren. \nWir m\u00fcssen dieser Regierung helfen. Und helfen k\u00f6nnen \nwir nur hier im Plenum, helfen k\u00f6nnen wir nur, wenn sie \nunsere Unterst\u00fctzung auch annimmt. Also ist es zwingend \nnotwendig, dass alle wichtigen finanzpolitischen Ent-\nscheidungen in Zukunft hier in diesem Raum und nicht \nauf der anderen Elbseite getroffen werden. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\n 7423\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Das \nparlamentarische Budgetrecht ist ein hohes Gut. Sie \nwissen, dass wir dies auch so sehen; denn Sie haben \nverfolgen k\u00f6nnen, dass wir deshalb sogar eine eigene \nOrganklage eingebracht haben, als es darum ging, wie \nhier \u00fcber die EU-F\u00f6rdermittelverteilung bis 2013 verf\u00fcgt \nworden ist. Aber wenn man Ihren Antrag liest, \u201eliebe \nLinke\u201c \u2013 nicht nur die \u00dcberschrift \u2013, dann merkt man, \ndass die Linke hier \u00fcberhaupt nicht das Budgetrecht \nwahren will. Darum geht es nicht, sondern Sie wollen den \nHaushalt mit dauerhaften Mehrbelastungen \u00fcberfrachten. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDas ist Etikettenschwindel, und es ist auch nicht das ABC \nseri\u00f6ser Haushaltspolitik. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nIch dachte, Sie verstehen etwas davon!) \n\nIch verstehe auch Sie nicht, Herr Weckesser, dass Sie Ihre \nReputation, die Sie sich offensichtlich \u00fcber Jahre erarbei-\ntet haben, so leichtfertig aufs Spiel setzen, indem Sie hier \nvorn einen derartigen Antrag vertreten. An Ihrer Stelle \nh\u00e4tte ich das Frau Ernst vortragen lassen, das w\u00e4re viel-\nleicht angemessener gewesen. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nIch glaube, dass Sie, Herr Weckesser, sich nicht hier \nhinstellen k\u00f6nnen nach dem Motto: \u201eWas k\u00fcmmert mich \nder Schuldenberg von morgen?\u201c, und das hier so vortra-\ngen. Es gibt einen ehernen Grundsatz \u2013 den kennen Sie \nauch \u2013, dieser besagt: Steuermehreinnahmen werden \nniemals \u2013 niemals! \u2013 f\u00fcr dauerhafte Ausgaben aufzuwen-\nden sein, weil sie unberechenbare Einnahmen mit einem \n\u201eVerfallsdatum\u201c sind. Das ist zu riskant. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWenn Sie das f\u00fcr 2007/2008 tun wollen, haben Sie maxi-\nmal noch ein reichliches Jahr, denn 2007 ist fast herum. \nIch finde das wirklich h\u00f6chst unseri\u00f6s. Sie wollen den \nBetrieb von Gemeinschaftsschulen mitfinanzieren; das \nPersonal, also Geh\u00e4lter, wollen Sie damit finanzieren, Sie \nwollen die F\u00f6rderung einer nachhaltigen regionalen \nEntwicklung in der Lausitz finanzieren usw. Das sind \nalles l\u00f6bliche Ziele. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nAber mit unkalkulierbaren Einmal-Einnahmen? Sie \nwecken damit bei den Menschen Hoffnungen, und dann \nwollen Sie die Lehrer vielleicht nach einem Jahr wieder \nentlassen, weil die Steuereinnahmen nicht mehr vorhan-\nden sind? Oder Sie wollen die nachhaltige Entwicklung \nder Lausitz im Jahr 2008 beenden, weil das Geld nicht \nmehr kommt? \u2013 Also, ich finde das unglaublich, ganz \nehrlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen wird es Sie auch nicht verwundern, dass wir \ndiesen finanzpolitisch hochgradig unseri\u00f6sen Punkt II \nnat\u00fcrlich schlichtweg ablehnen. Und Punkt I? Sie wollen \n\ndie Kommunen getreu dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz \nam Geldsegen beteiligen. Das ist in Ordnung. Meiner \nMeinung nach steht den Kommunen das Geld auch zu, \nohne Zweifel; aber nicht in dieser H\u00f6he. Unsere Zahlen \nsind andere. Wer wei\u00df, woher Sie Ihre haben. Aber \nunabh\u00e4ngig davon w\u00fcrden wir gern in den n\u00e4chsten \nWochen im Haushaltsausschuss dar\u00fcber diskutieren, ob \nman nicht \u00fcber die Fondsregelung nachdenkt, die seit \nKurzem im Land Rheinland-Pfalz Anwendung findet; \ndenn die Fr\u00fchindikatoren der Konjunktur sind nicht so \noptimistisch, dass man davon ausgehen kann, dass wir \n\u00fcber mehrere Jahre solche Einnahmen haben werden. \nAu\u00dferdem werden die Solidarpaktmittel weiter zur\u00fcckge-\nhen. In Rheinland-Pfalz gibt es einen Fonds, bei dem das \nGeld f\u00fcr die Kommunen zur Auszahlung kommt, wenn \nzum Beispiel durch schlechte Wirtschaftslage entstehende \nL\u00fccken aufzuf\u00fcllen sind. Ich kann etwas damit anfangen, \ndass man versucht, in Konjunkturdellen ein wenig d\u00e4mp-\nfend zu wirken. Wir k\u00f6nnen dies ja diskutieren. \n\nNoch einmal zum Budgetrecht. Die Staatsregierung, Herr \nFinanzminister Tillich, steht da auf d\u00fcnnem Eis. Sie \nbeziehen sich auf den Haushaltsvermerk, der alles regeln \nw\u00fcrde. Das ist in meinen Augen alles andere als hieb- und \nstichfest. Wir denken, dass man Sie zur Vorlage eines \nNachtragshaushaltes verpflichten k\u00f6nnte. Die Rechtslage \ngibt dies her, und Sie haben nur vorerst \u2013 vorerst! \u2013 \nunsere Unterst\u00fctzung, wenn Sie wirklich beim Haushalts-\nvermerk bleiben und mit diesem Geld den Abbau von \nHaushaltslasten betreiben. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWenn Sie aber in Ihre Trickkiste der unabweisbaren \nMehrausgaben greifen, um marode Weing\u00fcter zu finanzie-\nren oder Flugzeuglandebahnen durchzufinanzieren, dann \nwerden wir uns darauf berufen, dass das Bundesverfas-\nsungsgericht festgestellt hat: \u201eErst wenn eine Mehrausga-\nbe so eilbed\u00fcrftig ist, dass die Erbringung eines Nach-\ntragshaushaltes bzw. eines Erg\u00e4nzungshaushaltsplanes \noder schlie\u00dflich deren Verschiebung bis zum n\u00e4chsten \nregelm\u00e4\u00dfigen Haushalt bei vern\u00fcnftiger Beurteilung der \njeweiligen Lage als nicht mehr vertretbar anerkannt \nwerden kann, liegt der Fall der Unabweisbarkeit vor. Fehlt \nindessen das Moment des Zeitdruckes, dann bleibt der \nGesetzgeber allein f\u00fcr die Mittelbewilligung zust\u00e4ndig\u201c \u2013 \nund das sind wir, der Landtag. Also, den Nachtragshaus-\nhalt fordern wir auf der Basis dieses Urteils ein, wenn Sie \nden Abbau von Haushaltslasten nicht mit diesem Geld \nbetreiben; denn das Budgetrecht ist und bleibt das K\u00f6-\nnigsrecht des Parlamentes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Aussprache. \u2013 Ich frage, ob die Linksfraktion \nnoch einmal in die Debatte eingreifen m\u00f6chte. \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Die CDU-Fraktion? \u2013 Ebenfalls nicht. Gibt \nes bei den anderen Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Somit hat die Staatsregierung \ndas Wort; Herr Staatsminister Tillich, bitte. \n\n 7424\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Vielen \nDank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Ich m\u00f6chte mich bei der Vielzahl der \nAbgeordneten, die mir zum heutigen Amtsantritt als \nFinanzminister gratuliert haben, sehr herzlich bedanken \nund biete Ihnen auch in diesem Fachbereich eine kon-\nstruktive Zusammenarbeit an. \n\nHerr Pecher, Sie haben sich dankenswerterweise f\u00fcr die \nKoalition zu dem Antrag der Linksfraktion sehr ausf\u00fchr-\nlich ge\u00e4u\u00dfert, und ich m\u00f6chte Ihnen nur zurufen: Es ist in \nder Tat so \u2013 in guten wie in schlechten Zeiten \u2013, der \nErfolg hat immer viele V\u00e4ter. Was das pers\u00f6nliche Leiden \neinzelner Abgeordneter betrifft, so kann ich als Finanzmi-\nnister nat\u00fcrlich nur wenig daf\u00fcr tun. Daf\u00fcr ist zuerst der \nLeibarzt zust\u00e4ndig. Aber nat\u00fcrlich m\u00f6chte ich das Leiden \nder Allgemeinheit nicht durch mein Amt bef\u00f6rdern. \n\nNun jedoch zum Antrag selbst! Meine Damen und Herren \nvon der Linksfraktion! Die Mehreinnahmen 2007/2008 \nsind vor\u00fcbergehender Natur. Deshalb hat Frau Hermenau \nausdr\u00fccklich recht: Wir m\u00fcssen sie nachhaltig einsetzen, \nsodass wir dadurch in Zukunft Minderausgaben und keine \nMehrausgaben haben. Wir brauchen schlie\u00dflich f\u00fcr die \nZukunft finanzielle Spielr\u00e4ume. Frau Hermenau, ich w\u00e4re \nsehr froh dar\u00fcber, wenn wir uns auch darin einig w\u00e4ren, \ndass diese Einmal-Einnahmen, die wir jetzt durch Steu-\nermehreinnahmen haben, auch auf Gewinnaussch\u00fcttungen \n\u00fcbertragen werden k\u00f6nnten. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie Linksfraktion ignoriert die schwierige Einnahmensi-\ntuation ab dem Jahr 2009; denn durch die Absenkung des \nSolidarpaktes werden wir j\u00e4hrlich rund 200 Millionen \nEuro weniger Einnahmen haben. Die in Ihrem Antrag, \nmeine Damen und Herren von der Linksfraktion, aufge-\nf\u00fchrten Ma\u00dfnahmen f\u00fchren jedoch zu deutlichen Mehr-\nausgaben im Jahr 2009 wie auch in den Folgejahren. Ich \ndenke nicht, dass die Linksfraktion den geforderten \nBetrieb von Gemeinschaftsschulen oder das Ausbildungs-\nprogramm ab 2009 wieder einstellen will, sonst h\u00e4tte sie \nes zumindest gleich in den Antrag hineinschreiben m\u00fcs-\nsen. \n\nMein Kollege Dr. Metz hat bereits nach der Steuersch\u00e4t-\nzung im Mai angek\u00fcndigt, die Mehreinnahmen insbeson-\ndere zum Abbau von Schulden und zum Abbau k\u00fcnftiger \nBelastungen zu verwenden. Dabei bleibe ich, und ich \nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass dies die geltende Rechts-\nlage ist. \u00a7 25 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung legt fest, \ndass verbleibende Einnahmen zur Tilgung von Schulden \noder f\u00fcr R\u00fccklagen zu verwenden sind. Das Parlament hat \ndiesen Grundsatz mit dem Beschluss zum Doppelhaus-\nhalt 2007/2008 nochmals bekr\u00e4ftigt. Im Einzelplan 15 \nsteht geschrieben, dass Mehreinnahmen nur zur Schulden-\ntilgung, f\u00fcr den Finanzierungsfonds und f\u00fcr unvorherge-\nsehene Mehrausgaben verwendet werden d\u00fcrfen. \nFrau Hermenau, Sie haben darauf zu Recht hingewiesen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Ja, bitte \nsch\u00f6n, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Tillich, folgen-\nde Frage: Haben Sie den letzten und auch die vorange-\ngangenen OECD-Berichte zur Kenntnis genommen, in \ndenen nachgewiesenerma\u00dfen in Deutschland zu wenig \nGeld f\u00fcr Bildung ausgegeben wird und wir im letzten \nDrittel mittlerweile auf dem vorletzten Platz aller OECD-\nL\u00e4nder stehen, sodass man nat\u00fcrlich einen Schritt unter-\nnehmen m\u00fcsste, um sich endlich an vergleichbare Indust-\nriel\u00e4nder in den Bildungsausgaben anzugleichen? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Frau \nDr. Runge, ich teile Ihre Auffassung nicht, dass allein das \nGeld etwas \u00fcber das Bildungsniveau eines deutschen \nFacharbeiters bzw. Ingenieurs aussagt; denn diese Bil-\ndungsniveaus sind international hoch anerkannt; sonst \nw\u00fcrden deutsche Facharbeiter und Ingenieure nicht \nweltweit hohe Anerkennung finden bzw. wohl willkom-\nmen sein. Das ist, denke ich, ein hinkender Vergleich. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion) \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Die Staatsregie-\nrung, meine Damen und Herren von der Linksfraktion, \nh\u00e4lt sich an die geltende Rechtslage. Das Budgetrecht des \nParlamentes bleibt \u2013 dies sagten andere Redner bereits \u2013 \ngerade auch dadurch gewahrt. Durch den Antrag der \nLinksfraktion allerdings wurde die Staatsregierung \naufgefordert, sich \u00fcber die geltende Rechtslage hinwegzu-\nsetzen. Ich kann Ihnen nur empfehlen, diesem Antrag \nnicht zu folgen. \n\nZu Herrn Delle m\u00f6chte ich noch sagen: Der s\u00e4chsische \nB\u00fcrger hatte pro Kopf per 31.12.2006 einen Schul-\ndenstand von 2 849 Euro \u2013 und nicht die von Ihnen \nverwendete Zahl. Dies nur zur Richtigstellung f\u00fcr das \nProtokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion: Oh!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte noch jemand \ndarauf erwidern? \u2013 Nein. Somit erteile ich die M\u00f6g-\nlichkeit zum Schlusswort f\u00fcr die Linksfraktion.  \nHerr Weckesser, bitte. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte \ngar nicht gedacht, dass es hierzu eine so lebhafte und \nwitzige Debatte geben k\u00f6nnte. Aber das freut mich. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nIch hatte gehofft, dass es dazu kommt, und Sie haben mir \n\u2013 sagen wir einmal so \u2013 auch diesen Gefallen getan. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind das gegriffene Zahlen. Das ist \nschon richtig. Allerdings werden Sie, Herr Pecher, be-\nmerkt haben, dass ich nicht auf die Begr\u00fcndung dieser \n\n 7425\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nEin weiterer Punkt, zu dem ich noch etwas sagen wollte: \nUnser Antrag liegt seit vier Monaten vor. Es war gen\u00fc-\ngend Zeit f\u00fcr alle, eigene Initiativen zu starten. \n\nEinzelzahlen eingegangen bin. Das h\u00e4tte ich tun k\u00f6nnen, \naber dann w\u00e4re die Zeit weg gewesen. Ich habe lieber den \nVorgang von Mai bis heute exemplarisch dargestellt. \n\nIch kann noch Folgendes hinzuf\u00fcgen: Urspr\u00fcnglich wollte \nich diesen Antrag tats\u00e4chlich damals auf der Tagesord-\nnung haben, also relativ kurzfristig nach Einbringung. \nDann kam uns die Regierungserkl\u00e4rung aus Anlass der \nHalbzeitbilanz dazwischen. Daher habe ich gesagt: Na \ngut, dann lassen wir es erst einmal liegen. \n\nDamals w\u00e4re der Zusammenhang mit der Steuersch\u00e4tzung \nnoch unmittelbarer gewesen. Das ist wahr. Aber die \nProvokation scheint trotzdem geklappt zu haben. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Na ja, gut. Frau Hermenau, Sie k\u00f6nnen mir schon \nglauben, dass ich wei\u00df, wovon ich rede, und dass ich mir \ndar\u00fcber klar bin, was ich hier vertrete und warum ich das \ntue. Das wissen Sie auch. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, gut. Es w\u00e4re schlimm, wenn Sie jetzt sagen w\u00fcrden: \nToll, dass hier endlich einmal jemand das Richtige sagt! \u2013 \nDann k\u00f6nnten wir uns n\u00e4mlich gleich zusammenschlie-\n\u00dfen, aber wir sind nun einmal in konkurrierenden Verei-\nnen. Lassen wir es dabei. \n\nAus meiner Sicht ist der Kern: Wir haben \u00fcber vorhande-\nnes und nicht \u00fcber virtuelles Geld gesprochen. Wir haben \n\u00fcber Geld gesprochen, das noch nicht durch Planungen \ndes Freistaates Sachsen gebunden ist, \u00fcber das man also \nverf\u00fcgen k\u00f6nnte, wenn man wollte. \n\nNoch einmal, Herr Zastrow: Es geht nicht um das Vertei-\nlen von Geschenken, es geht um das Zur\u00fcckgeben von \nGeld, das anderweitig im Moment noch nicht ausgegeben \nwerden soll. Das halte ich f\u00fcr v\u00f6llig legitim und nicht f\u00fcr \neine Aufforderung zum Rechtsbruch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nZu den Schwierigkeiten des Haushaltsgesetzes und der \nHaushaltsordnung haben wir wiederholt laut und deutlich \nStellung genommen. Das will ich hier nicht vortragen. Ich \nsage nur, dass wir uns in diesem Rahmen bewegen. Wir \nhalten das, was hier in Sachsen m\u00f6glich ist, f\u00fcr eine \nAushebelung des Budgetrechts mit gesetzlichen und \nlegalen Mitteln. Punkt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: So ist es!) \n\nFraktions\u00fcbergreifend passierte jedoch nichts. Wenn wir \nheute nicht \u00fcber den Antrag diskutiert h\u00e4tten, w\u00fcrde auch \nweiterhin nichts passieren. Das ist mein Hauptvorwurf. \nInsofern bin ich ganz gl\u00fccklich, dass wir heute wenigstens \ndiese Diskussion gef\u00fchrt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas, was Herrn Lafontaine betrifft, ist schon gesagt \nworden. Ich will ganz zum Schluss nur noch einen Ge-\ndanken bringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss! \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Ich bitte noch um \ndrei Sekunden. \u2013 Wir h\u00e4tten ja das machen k\u00f6nnen, was \ngestern zweimal gemacht wurde, n\u00e4mlich den Antrag \nvorzustellen und anschlie\u00dfend an einen Ausschuss zu \n\u00fcberweisen. So unfair waren wir nicht. Wir wollten die \nDebatte, wir haben sie bekommen. Es war schon wichtig, \ndass die Aussagen und auch die Begr\u00fcndungen, die ich \nneben dem Text, den wir aufgeschrieben haben, f\u00fcr \nwichtig halte, im Protokoll festgehalten werden. \n\nRecht sch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, ich stelle die Drucksache 4/8821 zur Abstimmung \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntungen. Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist \ndie Drucksache 4/8821 dennoch nicht beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet, und ich schlage \nvor, dass wir an dieser Stelle die Mittagspause einlegen. \nWir treffen uns 13:15 Uhr hier wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:14 bis 13:15 Uhr) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir setzen die Beratung fort. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n 7426\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u00a7 130 StGB streichen \u2013 Rechtsstaat und Meinungsfreiheit wiederherstellen! \nDrucksache 4/9731, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion beginnt. Danach gilt die ge-\nwohnte Reihenfolge. Bitte sch\u00f6n, Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich bin immer wieder beeindruckt, wie ernst \ndieses vermeintlich Hohe Haus die parlamentarische \nDemokratie nimmt. Die Mittagspause wird immer sehr \ngro\u00dfz\u00fcgig ausgelegt. Wieder einmal ist nur ein Bruchteil \nder Abgeordneten der selbsternannten demokratischen \nFraktionen hier anwesend. Aber sei es drum! \n\n(Zurufe von der Linksfraktion und der SPD) \n\nZum Einstieg in das Thema bietet sich ein Zitat an: \u201eIch \nhoffe inbr\u00fcnstig f\u00fcr Sie, dass bald der Tag kommen wird, \nan dem niemand mehr das Gef\u00e4ngnis f\u00fcrchten muss \nwegen eines Deliktes, bei dem es um nichts mehr geht als \num das gesprochene und geschriebene Wort.\u201c \n\nDiesen Wunsch rief niemand anderes als der amerikani-\nsche Pr\u00e4sident Ronald Reagan im Juli 1988 den Men-\nschen hinter dem Eisernen Vorhang zu, die seit Jahrzehn-\nten von kommunistischen Regimes unterdr\u00fcckt wurden. \nDiese Unrechtsstaaten, die den Antifaschismus zur \nStaatsdoktrin gemacht hatten, sind auf dem M\u00fcllhaufen \nder Geschichte gelandet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDie Faschisten auch!) \n\nDoch etwas von ihnen existiert hinter rechtsstaatlicher \nFassade und vor demokratischem Kulissenzauber weiter: \nMeinungszensur und Gesinnungsverfolgung im Namen \neiner neuen antifaschistischen Staatsr\u00e4son. Die Bundesre-\npublik Deutschland ist weit davon entfernt, die Freiheit \ndes gesprochenen und geschriebenen Wortes f\u00fcr jeder-\nmann zu garantieren, wie es der amerikanische Pr\u00e4sident \nin seinem Freiheitsappell anmahnte. \n\nImmer h\u00e4ufiger, immer drastischer wird mit dem dehnba-\nren Strafrechtsparagrafen 130, bekannt unter dem irref\u00fch-\nrenden Titel der Volksverhetzung, gegen Deutsche vorge-\ngangen, gegen Deutsche, die das Recht auf Meinungsfrei-\nheit wahrnehmen und zum Beispiel ein allzu kritisches \noffenes Wort zum Thema \u00dcberfremdung oder zur Islami-\nsierung Deutschlands im Munde f\u00fchren. \n\n(Martin Dulig, SPD: Ist das  \nIhre Rede oder die von Past\u00f6rs?) \n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie nachher nachlesen, Herr Dulig, wenn \nSie lesen k\u00f6nnen. \n\nW\u00e4hrend Schwerkriminelle, meine Damen und Herren, \nwegen angeblich schwerer Kindheit oder politischer \nVerfolgung in ihren Herkunftsl\u00e4ndern mit der Nachsicht \ndes Rechtsstaates rechnen k\u00f6nnen, werden \u00fcberfrem-\ndungskritische Deutsche unter Anwendung des \u00a7 130 \nnicht selten zu Gef\u00e4ngnisstrafen verurteilt. \n\nDie Entwicklung der letzten 50 Jahre hat eine stetige, seit \n1992 eine rasante und im Jahr 2000, im Jahr des ver-\nmeintlichen \u201eAufstands der Anst\u00e4ndigen\u201c, eine alarmie-\nrende Einschr\u00e4nkung des Grundrechts auf Meinungsfrei-\nheit f\u00fcr politisch unkorrekte Deutsche mit sich gebracht. \nVereinzelte Freispr\u00fcche in Strafverfahren wegen Volks-\nverhetzung f\u00fchrten zu weiteren Gesetzesversch\u00e4rfungen, \nund die Gerichte verh\u00e4ngten immer strengere Strafen f\u00fcr \nblo\u00dfe Meinungsbekundungen. Die Grenze des Erlaubten \nwurde immer weiter zuungunsten politisch unkorrekter \nDeutscher verschoben und Kritik an der multikulturellen \nGesellschaft immer mehr ins Visier antideutscher Straf-\nverfolger ger\u00fcckt. \n\nMan kann sich des Eindrucks nicht erwehren, dass die \nAntifa-Parole \u201eFaschismus ist keine Meinung, sondern \nein Verbrechen\u201c l\u00e4ngst zum Dogma der BRD-\nStaatsorgane einschlie\u00dflich der Justiz geworden ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nWeil es die Wahrheit ist!) \n\nDabei wei\u00df jeder, der sich in der Ideengeschichte des \n20. Jahrhunderts auch nur etwas auskennt, dass der \nFaschismusbegriff ein wichtiges Denunziationsinstrument \nder Kommunisten gewesen ist, um Nichtkommunisten zu \ndiskreditieren. Wenn Sozis wie Cornelius Weiss und \nMartin Dulig heute den Spruch \u201eFaschismus ist keine \nMeinung, sondern ein Verbrechen\u201c nachplappern, um die \nEinschr\u00e4nkung von Grundrechten zu begr\u00fcnden, sollten \nsie daran denken, dass ihre eigenen Parteigenossen in der \nersten H\u00e4lfte des letzten Jahrhunderts selbst als \u201eSozialfa-\nschisten\u201c verfemt wurden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nMit dem sinnentleerten Faschismusbegriff soll heute alles \nirgendwie Heimat- und Volksbewusste moralisch ge\u00e4chtet \nund gesinnungsstrafrechtlich verfolgt werden. Wie per-\nvers dabei das heutige Rechtsverst\u00e4ndnis entartet ist, \nk\u00f6nnen wir daran feststellen, dass der Volksverhetzungs-\nparagraf die Deutschen als rechtlich schutzw\u00fcrdige \nGruppe im Sinne der Aufstachelung zum Gruppenhass de \nfacto nicht kennt. \n\nGegen Linke gibt es in diesem Land keine Strafverfol-\ngung wegen Meinungsdelikten, sondern nur gegen Rech-\nte. Der Grund liegt auf der Hand: Die linke Volksverhet-\nzung richtet sich ja nur gegen die \u201eh\u00e4sslichen und b\u00f6sen \nDeutschen\u201c, die angebliche Volksverhetzung der Rechten \naber gegen \u201earme Ausl\u00e4nder\u201c und ewig \u201everfolgte Juden\u201c. \nSo erkl\u00e4rte das Bundesverfassungsgericht mit Beschluss \nvom 3. November 2000 ungeheuerlicherweise, dass der \nSatz \u201eDeutschland muss sterben, damit wir leben k\u00f6nnen\u201c \nerlaubt ist. \n\n 7427\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nMeine Damen und Herren, vor dem Hintergrund dieser \nEntscheidung stellt sich die Frage, ob es in dieser ach so \nfreiheitlichen Bundesrepublik wohl auch erlaubt w\u00e4re zu \nsagen \u201eDie T\u00fcrkei muss sterben, damit wir leben k\u00f6n-\nnen\u201c. Wohl kaum! Ich w\u00fcrde auf zwei Jahre Knast tippen, \nweil Ausl\u00e4nder in diesem Staat nun mal eine rechtlich \nschutzw\u00fcrdigere Gruppe darstellen als Deutsche. Auch \ndie Losung \u201eDeutschland verrecke!\u201c ist nach Auffassung \nder Richter keine Volksverhetzung, sondern eine gew\u00f6hn-\nliche Meinungs\u00e4u\u00dferung. Es wird halt nur gegen Deut-\nsche, die eigenen Landsleute, gegen das eigene Land \ngehetzt. \n\nEs ist bedauerlich, dass die Justiz offenbar jedwedes \nGesp\u00fcr daf\u00fcr verloren hat, was des Richters Aufgabe ist. \nAnstatt den Meinungsbildungsprozess in seiner Vielfalt zu \nsch\u00fctzen, wird dieser reglementiert. Die vier Gewalten \nder BRD, die Massenmedien eingerechnet, sind zu Wahr-\nheitsdogmatikern verkommen und spielen sich zum \nScharfrichter des Denkens auf. \n\n\u00dcbrigens l\u00e4uft man in diesem mittelalterlich anmutenden \nInquisitionsklima ja schon Gefahr, politisch und beruflich \nkaltgestellt zu werden, wenn man gar nicht gegen den \nMaulkorbparagrafen 130 verst\u00f6\u00dft, sondern ihn einfach \nnur zu kritisieren wagt. Dies musste vor wenigen Tagen \nder bis dato ohne Fehl und Tadel im Bundesverkehrsmi-\nnisterium t\u00e4tige Regierungsdirektor Josef Sch\u00fc\u00dflburner \nerleben. Wie die Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c am \n24. September berichtete, hat n\u00e4mlich Bundesverkehrs-\nminister Tiefensee Sch\u00fc\u00dflburner f\u00fcrs Erste beurlaubt und \npr\u00fcft ein Disziplinarverfahren gegen ihn. Was war das \ngesinnungspolitisch zu ahnende Kapitalverbrechen des \nRegierungsdirektors? \u2013 Er publiziert seit Langem in \npatriotischen Bl\u00e4ttern und hat den Volksverhetzungspara-\ngrafen als sch\u00e4ndlich und verfassungswidrig bezeichnet. \nDas, meine Damen und Herren, reicht in dieser irrege-\nwordenen Antifa-Republik also bereits aus, um die \nberufliche Existenz eines tadellosen Beamten zu vernich-\nten. \n\nIm Beifallswahn des Zentralrats der Juden und der Bun-\ndestagsfraktion der Linken geht aber unter, dass gericht-\nlich mehrfach festgestellt wurde, dass die Forderung nach \nAbschaffung des \u00a7 130 vom Grundrecht auf Meinungs-\nfreiheit gedeckt ist. Das Bundesverfassungsgericht stellte \ndies in einem Beschluss vom 26./27. Januar 2006 fest. \nSelbst die Menschenrechtsorganisation Human Rights \nWatch kommentierte schon 1995 die Versch\u00e4rfung des \nParagrafen mit den Worten: \u201eDie Gerichtsentscheidung \nschr\u00e4nkt auf \u00fcbertriebene und unangebrachte Weise das \ngesch\u00fctzte Recht auf Meinungsfreiheit ein.\u201c \u2013 Doch Anti-\nRechtsk\u00e4mpfer wie Wolfgang Tiefensee schert das hohe \nGut der Meinungsfreiheit genauso wenig wie die W\u00fcrde \ndes Menschen, die auch f\u00fcr Deutsche gelten soll, auch f\u00fcr \nsolche mit nationaler Gesinnung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nFerner, meine Damen und Herren, geh\u00f6rt zum Selbstbe-\nstimmungsrecht der Deutschen auch das Recht, seine \nMeinung in Wort, Schrift und Bild frei zu \u00e4u\u00dfern und zu \n\nverbreiten, so wie es eben im Grundgesetz der Bundesre-\npublik steht. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nDie Aush\u00f6hlung der demokratietheoretisch bedeutungs-\nvollen Kommunikationsrechte ist ein Angriff auf das \nSelbstbestimmungsrecht des deutschen Volkes, weil mit \nder Strafandrohung f\u00fcr Volksverhetzung zum Beispiel \neine offene Kritik an der \u00dcberfremdung, an der Veraus-\nl\u00e4nderung, an der Islamisierung des deutschen Volkes \nunterdr\u00fcckt werden soll. \n\nUm Rechtsstaatlichkeit und Meinungsfreiheit wiederher-\nzustellen, hat die NPD-Fraktion hier und heute einen \nAntrag zur Streichung des Maulkorbparagrafen 130 \neingebracht. Nicht nur nach unserer Auffassung ist der \n\u00a7 130 grundgesetzwidrig. Er steht im Widerspruch zu \nArtikel 3 Abs. 1 des Grundgesetzes \u2013 \u201eAlle Menschen \nsind vor dem Gesetz gleich.\u201c \u2013 und Artikel 5 Abs. 1 \nGrundgesetz \u2013 \u201eJeder hat das Recht, seine Meinung in \nWort, Schrift und Bild frei zu \u00e4u\u00dfern und zu verbreiten.\u201c \n\nDas im Jahr 1994 vom Gesetzgeber bei der Novellierung \ndes Paragrafen geltend gemachte Interesse am \u00f6ffentli-\nchen Frieden ist kein ausreichend fassbarer Rechtsgrund \nf\u00fcr eine rechtsstaatlich legitimierte Strafandrohung. Der \nin Teilen der Fachliteratur als Rechtsgut aufgefasste \n\u00f6ffentliche Friede hat in seiner Umschreibung als Gef\u00fchl \nder Sicherheit keinen weiterf\u00fchrenden Inhalt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nEr rechtfertigt deshalb nach unserer Auffassung auch \nkeine strafrechtliche Verfolgung. \n\nIch wies bereits darauf hin, dass sich mittlerweile F\u00e4lle \nh\u00e4ufen, in denen selbst moderate Islam- oder T\u00fcrkei-\nKritik als strafrechtlich relevante Ausl\u00e4nderfeindlichkeit \naufgefasst wird. Damit soll ganz offenkundig eine demo-\nkratisch zwingend gebotene Diskussion \u00fcber die Folgen \nvon \u00dcberfremdung und Landnahme unterbunden und das \ndeutsche Volk mundtot gemacht werden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nIm Zuge der Versch\u00e4rfung des Paragrafen gaben f\u00fchrende \nPolitiker der Blockparteien unverhohlen zu, dass durch \ndie Tabuisierung von Meinungs\u00e4u\u00dferungen das innenpoli-\ntische Klima im Sinne der Herrschenden ver\u00e4ndert und \nrechtsoppositionelle Str\u00f6mungen verfolgt werden sollten. \nSo sagte der fr\u00fchere brandenburgische Innenminister \nAlwin Ziel auf die Frage des \u201eSpiegel\u201c, ob die weitere \nVersch\u00e4rfung des \u00a7 130 nicht auf ein gesinnungsstraf-\nrechtliches Recht hinauslaufe \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAllerdings \nmeine ich, dass wir seit 1990 eine neue Qualit\u00e4t der \njuristischen Diskussion ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Die \nVereinigung ist nicht ohne Einfluss auf den ordre public \ngeblieben. Von daher sind auch Eingriffe in Meinungs- \nund Versammlungsfreiheit, die vor der Wende als kritisch \ngalten, heute gerechtfertigt. Deutschland und sein Grund-\n\n 7428\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\ngesetz sind heute etwas anderes, als sie es vor der Verei-\nnigung waren.\u201c \n\nWarum meinten die Herrschenden aber nach der Wende, \nnun die Meinungs- und Versammlungsfreiheit beschnei-\nden zu m\u00fcssen? \u2013 Nun, da die politische Klasse der BRD \nschon nicht die staatliche Wiedervereinigung verhindern \nkonnte, wollte sie wenigstens das unterdr\u00fccken, was der \nfr\u00fchere SPD-Vordenker Peter Glotz als \u201eNormalisie-\nrungsnationalismus\u201c bezeichnete. Mit anderen Worten: \nDie Renaissance nationalen Denkens sollte mit allen \nMitteln verhindert werden. Also musste unbedingt ein \nneototalit\u00e4res Gesinnungsstrafrecht gegen aufm\u00fcpfige \nDeutsche da sein, die es mit dem Grundrecht auf Mei-\nnungsfreiheit zu genau nehmen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Dass Nazis \nzu dem Thema reden, ist ein Hohn!) \n\nMeine Damen und Herren! Am Mittwoch wurden in \ndiesem Haus bei der Debatte um die Sicherheitsgesetze \ndes Innenministers richtigerweise die b\u00fcrgerlichen Frei-\nheitsrechte beschworen. Wie wichtig Ihnen diese Frei-\nheitsrechte sind, wie wichtig Ihnen der Respekt vor der \nMeinung des Andersdenkenden in diesem Lande wirklich \nist, k\u00f6nnen Sie heute beweisen, indem Sie unserem \nAntrag auf Streichung des Knebelparagrafen zustimmen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nZeigen Sie, dass Sie nicht nur hohle Freiheitsphrasen \ndreschen oder sch\u00e4bigen Lobbyismus f\u00fcr die Feinde \nDeutschlands betreiben, beweisen Sie, dass Sie es wirk-\nlich ernst meinen mit der Meinungsfreiheit auch f\u00fcr \nDeutsche in diesem Land! \n\nAber nat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass Sie unseren Antrag ableh-\nnen werden \u2013 und diesen Antrag noch viel mehr und \nlieber als jeden anderen. Schlie\u00dflich wissen Sie nur allzu \ngut, dass Sie mit dem \u00a7 130 Meinungen unterdr\u00fccken, die \nvon immer mehr Menschen geteilt werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir sehen das an j\u00fcngsten Umfragen, wonach sich trotz \ngesellschaftlicher Kriminalisierung und millionenfacher \nVerschenkung deutscher P\u00e4sse an Ausl\u00e4nder inzwischen \n13 % der B\u00fcrger vorstellen k\u00f6nnen, eine rechte Partei zu \nw\u00e4hlen. Also versuchen Sie verzweifelt mit den Mitteln \neines totalit\u00e4ren Staates zu erreichen, dass Meinungen \nAndersdenkender nicht mehr ausgesprochen werden \nd\u00fcrfen, um zu verhindern, dass sich der Protest gegen Ihre \nPolitik b\u00fcndeln kann. \n\n(Martin Dulig, SPD: Ja, ja, Sie sind Opfer!) \n\nAuch wenn Ihre Scheinmoralit\u00e4t in Person des Herrn \nWeiss gleich mit tr\u00e4nenerstickter Stimme an das Redner-\npult treten wird, um wieder einmal die Faschismuskeule \ngegen uns zu schwingen und die Geister von einst herauf-\nzubeschw\u00f6ren \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 und das, obwohl es uns mit unserem Antrag nicht um \ndie Vergangenheit, sondern um die Gegenwart geht, um \ndie Probleme der Gegenwart, die von Ihnen eben tabui-\nsiert und kriminalisiert werden. So m\u00f6gen Sie, die Sie \nsich l\u00e4ngst vom Volk entfernt haben, sich hier in diesem \nElfenbeinturm ruhig wieder selbst beweihr\u00e4uchern und \nbeklatschen. Vergessen Sie auch nicht, obwohl heute nur \nwenige Leute da sind, Ihre stehenden Ovationen f\u00fcr die \naufgesetzte emotionale Ergriffenheit von Herrn Weiss. \nUns juckt das wenig, schlie\u00dflich wissen wir, dass wir hier \nim S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr immer mehr Deutsche spre-\nchen, die die Schnauze voll haben von den Betroffenheits-\nriten dieser Berliner Narrenrepublik. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie, meine Damen und Herren, lassen sich immer als \naufrechte Demokraten feiern. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Aufh\u00f6ren!) \n\nDoch ist es wirklich demokratisch, wenn Sie nicht die \nargumentative Auseinandersetzung suchen, sondern sich \nfeige hinter Verboten verstecken? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nNein, meine Damen und Herren, Sie heucheln Demokra-\ntie, sind aber allesamt Demokratiever\u00e4chter, die das hohe \nGut der Meinungsfreiheit in diesem Lande mit F\u00fc\u00dfen \ntreten. Wer sich nicht l\u00e4nger an der Demokratie vers\u00fcndi-\ngen will, der sei aufgerufen: Stimmen Sie unserem Antrag \nzu! Singen Sie nicht l\u00e4nger das Hohelied der angeblich \nwehrhaften Demokratie, sondern stimmen Sie f\u00fcr unseren \nAntrag, f\u00fcr Demokratie und Toleranz gegen\u00fcber der \nMeinung des Andersdenkenden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die CDU-Fraktion \nhat keinen Redner gemeldet. \u2013 Die Linksfraktion, soviel \nich sehe, auch nicht. \u2013 Dann spricht Herr Prof. Weiss von \nder SPD-Fraktion f\u00fcr die Koalition. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren Demokraten! Nein, ich \nneige nicht zu Tr\u00e4nenausbr\u00fcchen, schon gar nicht bei \nIhren Ausf\u00fchrungen. Mit dem vorliegenden Antrag zur \nAbschaffung des \u00a7 130 des Strafgesetzbuches hat sich die \nNPD-Fraktion wieder einmal die senfbraune Jacke ange-\nzogen, die bestens zu ihr passt und die sie in ihrem \nwahren Gewand zeigt. \n\nWorum geht es? \u00a7 130 Strafgesetzbuch lautet \u2013 ich zitiere \nAbs. 1: \u2013 \u201eWer in einer Weise, die geeignet ist, den \n\u00f6ffentlichen Frieden zu st\u00f6ren, erstens zum Hass gegen \nTeile der Bev\u00f6lkerung aufstachelt oder zu Gewalt oder \nWillk\u00fcrma\u00dfnahmen gegen sie auffordert oder zweitens \ndie Menschenw\u00fcrde anderer dadurch angreift, dass er \nTeile der Bev\u00f6lkerung beschimpft, b\u00f6swillig ver\u00e4chtlich \n\n 7429\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nmacht oder verleumdet, wird mit Freiheitsstrafe von drei \nMonaten bis zu f\u00fcnf Jahren bestraft.\u201c \u2013 So weit der Text \ndes Paragrafen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDas ist gut so!) \n\nWenn Sie, die NPD, diesen Paragrafen streichen wollen, \ndann kann das doch nach den Gesetzen der Logik nur \nbedeuten, dass Sie straflos zu Hass oder zu Gewalt und \nWillk\u00fcrma\u00dfnahmen aufstacheln oder aufwiegeln wollen. \nSie wollen straflos die Menschenw\u00fcrde anderer Menschen \ndurch gezielte Agitation angreifen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein,  \neine freie Debatte wollen wir!) \n\nEinerseits bin ich ja ganz froh, dass Sie mit diesem Antrag \nf\u00fcr alle sichtbar Ihre Maske fallen lassen und Ihre verfas-\nsungsfeindliche Gesinnung offenbaren, andererseits \n\u00fcberkommt mich bei dem heutigen Antrag und insbeson-\ndere nach der hasserf\u00fcllten Rede des Herrn Apfel Abscheu \nund Ekel. Angesichts von Millionen Opfern der national-\nsozialistischen Gewaltherrschaft \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie h\u00e4tten \nvielleicht einmal zuh\u00f6ren sollen!) \n\nverschl\u00e4gt es einem fast die Sprache, wenn die NPD in \ndiesem Hohen Hause die Abschaffung des Straftatbestan-\ndes der Volksverhetzung fordert. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAber, meine Damen und Herren, angesichts dieser scham-\nlosen Provokation d\u00fcrfen wir einfach nicht sprachlos \nbleiben. So zynisch wie dieser Antrag ist auch seine \nBegr\u00fcndung. So hei\u00dft es, der Straftatbestand der Volks-\nverhetzung sei grundgesetzwidrig, nicht mit der Mei-\nnungsfreiheit vereinbar und behindere die Artikulation \ngesellschaftlich legitimer Auffassungen. Das ist nun \nwirklich pervers, Herr Apfel! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Demokraten! \nDie NPD scheut also nicht einmal davor zur\u00fcck, unsere \nVerfassung und die Meinungsfreiheit als Kronzeugen zu \nbem\u00fchen, um ihre infamen Thesen von der sogenannten \nAuschwitzl\u00fcge und von dem angeblich falschen histori-\nschen Bild des sogenannten Dritten Reiches \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Davon war gar  \nnicht die Rede, Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\ngesellschaftlich und juristisch hoff\u00e4hig zu machen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in einem Beschluss \nvom 13. April 1994 jedoch sehr deutlich die Verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit des Straftatbestandes der Volksverhetzung \nbest\u00e4tigt. Die M\u00e4r von der sogenannten Auschwitzl\u00fcge \nund die verkl\u00e4rende R\u00fcckschau auf das sogenannte Dritte \nReich sind keine legitimen Meinungen, sondern greifen in \nihrer Aussage und Zielsetzung den Schutz der Men-\n\nschenw\u00fcrde in Artikel 1 Abs. 1 des Grundgesetzes fun-\ndamental an. \n\nDer Staat ist berechtigt und angesichts der bedrohlichen \nVirulenz rechtsextremer Ideologien sogar verpflichtet, das \nGedenken an unwiderlegbare historische Tatsachen wie \nden Holocaust und die Schrecken der NS-Gewalt-\nherrschaft gegen solche Behauptungen und gezielten \nLegendenbildungen zu verteidigen, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\ndie nichts anderes im Sinn haben, als zu versuchen, die \nGeschehnisse der deutschen Geschichte zu relativieren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Argumente statt Verbote!) \n\nDer in Artikel 1 Abs. 1 des Grundgesetzes allen anderen \nVerfassungsnormen vorangestellte Schutz der Menschen-\nw\u00fcrde ist Ausdruck der konsequenten Absage des Grund-\ngesetzes an die nationalsozialistische Gewaltherrschaft \nund verk\u00f6rpert den personalisierten Anspruch der Opfer \nauf Schutz vor Diskriminierung ihres Schicksals. Wer die \nVerbrechen des Nationalsozialismus zu leugnen versucht, \nspricht den Opfern ihre Menschenw\u00fcrde ab und bewegt \nsich au\u00dferhalb der grundgesetzlichen Garantien gegen \neine Wiederholung diktatorischen Unrechts. Genau \ndeswegen wird die Meinungsfreiheit nicht vorbehaltlos, \nsondern im Lichte der Menschenw\u00fcrde gew\u00e4hrt, einer \nMenschenw\u00fcrde nat\u00fcrlich, der die NPD und ihre Hetz-\nkampagnen keinen Platz einr\u00e4umen und keinen Respekt \nzollen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die j\u00fcngsten \nSchulhof-CDs und Sch\u00fclerzeitungen, die von der NPD \nverbreitet werden, zeigen deutlich, dass die NPD den \nStraftatbestand der Volksverhetzung zu Recht f\u00fcrchten \nmuss. Nicht die Sorge um die Meinungsfreiheit in unse-\nrem Land, sondern das Bestreben, eine menschenverach-\ntende Ideologie gegen das Grundgesetz und seine Werte \nzu stellen, sind der Antrieb der NPD, Volksverhetzungen \nzu legalisieren. \n\nDies allerdings wird eine wehrhafte Demokratie wie die \nunsere niemals dulden \u2013 niemals, meine Damen und \nHerren! \n\n(Starker Beifall bei der SPD,  \nder CDU, der Linksfraktion, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \n\nHerr Dr. Martens, Sie sprechen f\u00fcr die FDP \u2013 oder f\u00fcr die \ngesamte Opposition. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der Antrag, den \u00a7 130 Strafgesetz-\nbuch abzuschaffen, wird schon eigenartig begr\u00fcndet. \nWenn man sich das anschaut, dann geht es der NPD \nscheinbar tats\u00e4chlich um die Aush\u00f6hlung rechtsstaatlicher \nGrunds\u00e4tze durch eine Inkriminierung von Meinungs\u00e4u-\n\n 7430\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\n\u00dferungen. Dem m\u00f6chte man entgegentreten. Die NPD \nsorgt sich also um eine liberale Republik, die Meinungs-\nfreiheit \n\n(Holger Apfel, NPD: Genau, Sie haben es erkannt! \n\u2013 Alexander Delle, NPD: Ein guter Mann!) \n\nund sogar \u2013 auch das ist in der Begr\u00fcndung zu finden \u2013 \num den pluralistischen Austausch von Meinungen und \nArgumenten. \n\nWer von Ihnen m\u00f6chte denn \u00fcber den pluralistischen \nAustausch von Meinungen und Argumenten vor den \nSkinheads S\u00e4chsische Schweiz oder dem Sturm 34 mal \nein Referat halten? \n\nWelche Meinungs\u00e4u\u00dferungen sind es denn, die da nicht \nl\u00e4nger der angeblichen Gesinnungsjustiz zum Opfer fallen \nsollen? Herr Apfel hat es gesagt: Das ist alles Heimatbe-\nwusste. Nein, das ist nicht alles Heimatbewusste. Das \ngeht schon noch ein bisschen weiter. Da geht es um die \nAussagen von Herrn Ernst Z\u00fcndel, der den Holocaust als \nb\u00f6sartige Erfindung einer j\u00fcdisch-amerikanisch-bolsche-\nwistischen Weltverschw\u00f6rung aufdeckt, und zwar durch \nfr\u00f6hliche Verbreitung des \u201eLeuchterreports\u201c, eines uns\u00e4g-\nlichen pseudowissenschaftlichen Aufsatzes, mit dem \nnachgewiesen werden soll, dass Auschwitz gar nicht \nstattgefunden hat. Darum geht es. Es geht darum, dass Sie \ngern verbreiten m\u00f6chten, was Gerry Lauck von der \nNSDAP/AO verbreitet, der NSDAP-Auslandsorgani-\nsation, die sich \u00fcbrigens r\u00fchrend einsetzt f\u00fcr die Rechte \ndieser verfolgten NPD, aber gleichzeitig verk\u00fcndet: \u201eIn \nunersch\u00fctterlichem Glauben schw\u00f6ren wir, die National-\nsozialisten, aufs Neue zu k\u00e4mpfen, bis der Endsieg \nerrungen ist.\u201c Das ist doch eine klare Ansage. Das ist der \nKampf gegen die Demokratie. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist Meinungsfreiheit!) \n\nDas ist der Kampf gegen die Zivilisation an sich. Dem \nm\u00f6chten Sie hier gern einen entsprechenden Raum \nverschaffen. Dem treten wir entgegen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nVielleicht ist es nicht einmal das, was Sie umtreibt, \nsondern einfach nur der Wunsch, die von Ihnen ange-\nnommenen und gew\u00e4hnten Ressentiments bei manchen \nMenschen anzustacheln, Hass und Hetztiraden zu verbrei-\nten. Worum es dabei geht, zeigt ein Blick auf einschl\u00e4gige \nInternetseiten. Da werden Asylbewerber grunds\u00e4tzlich nur \nals Schmarotzer oder Betr\u00fcger bezeichnet. Farbige Mit-\nb\u00fcrger werden als Nigger bezeichnet und entsprechend \nbeschimpft, und zwar regelm\u00e4\u00dfig. \n\n(Zuruf von der NPD: Nicht auf der NPD-Seite!) \n\nDas ist nicht die Ausnahme, sondern die Regel. Nach \nAuffassung der NPD sollen dies angeblich Meinungs\u00e4u-\n\u00dferungen sein. Die sollen dann in einem gew\u00fcnschten \npluralistischen Austausch von Meinungen und Argumen-\nten stattfinden. Im Leben nicht! \n\nWie ein solcher pluralistischer Austausch aussieht, wenn \nsich Nationalisten und vor allem ihre geistigen V\u00e4ter \ndaran beteiligen, ist sattsam bekannt. \n\nIch sage ganz deutlich: Der Ruf \u201eJuda verrecke!\u201c wird nie \nwieder in Deutschland \u00f6ffentlich zu h\u00f6ren sein d\u00fcrfen. \n\n(Starker Beifall bei der FDP, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund der Staatsregierung \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nAber \u201eDeutschland verrecke!\u201c ist erlaubt?) \n\nDas ist keine Meinungs\u00e4u\u00dferung. Auch das Bundesver-\nfassungsgericht hat gesagt, dass solche beleidigenden und \ndie Tatsachen entstellenden \u00c4u\u00dferungen nicht dem Schutz \nder Meinungsfreiheit unterliegen. \n\n(Zurufe der Abg. J\u00fcrgen Gansel  \nund Holger Apfel, NPD:  \n\nAber \u201eDeutschland verrecke!\u201c) \n\nDiese \u00c4u\u00dferungen, meine Damen und Herren, haben \neinen ganz anderen Zweck. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ach ja!) \n\nSie sind nicht Meinungs\u00e4u\u00dferung, sie sind Zweck, sie \nsollen ein bestimmtes Klima in der \u00d6ffentlichkeit schaf-\nfen, sie sind gleichzeitig Programm und Ansage. Auch \nhier lohnt sich ein Blick in die Geschichte, ins Tagebuch \nvon Joseph Goebbels \u2013 das ist nicht gef\u00e4lscht. Er schreibt \nam 10.06.1938, warum er das macht. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nVor 300 Polizeioffizieren in Berlin hat er \u00fcber die Juden-\nfrage gesagt: \u201eIch putsche richtig auf. Gegen jede Senti-\nmentalit\u00e4t. Nicht Gesetz ist die Parole, sondern Schikane. \nDie Juden m\u00fcssen aus Berlin raus!\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDeshalb diese Propaganda! Deshalb diese S\u00e4tze! Deshalb \ndiese angeblichen Meinungs\u00e4u\u00dferungen! Heute bei Ihnen \nsind es die Ausl\u00e4nder, die raus m\u00fcssen. Dazu soll die von \nIhnen betriebene Hetze zuk\u00fcnftig ungest\u00f6rt unters Volk \ngebracht werden. Nein, auch als Liberaler sage ich: Das \nwird nicht der Fall sein! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie Weimarer Republik hatte nicht die Mittel und die \nKraft, um sich gegen die Mordredner und die nationalso-\nzialistischen Hassprediger zu verteidigen. Das Ergebnis \nist sattsam bekannt. Wir sind hier in diesem Landtag \nimmer noch damit besch\u00e4ftigt, uns mit diesen Ergebnissen \nabzum\u00fchen und sie aufzuarbeiten. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nGenau aus diesen Erfahrungen heraus hat der Gesetzgeber \nden Tatbestand des \u00a7 130 StGB in seiner jetzigen Fassung \ngeschaffen. Nicht jede \u00c4u\u00dferung einer Meinung wird \ndanach geahndet, sondern \u2013 Prof. Weiss hat es ausgef\u00fchrt \n\u2013 nur solche \u00c4u\u00dferungen, die geeignet sind, den \u00f6ffentli-\n\n 7431\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nchen Frieden zu st\u00f6ren, indem sie zum Hass gegen Teile \nder Bev\u00f6lkerung aufstacheln oder die Menschenw\u00fcrde \nanderer angreifen. Gesch\u00fctztes Rechtsgut ist der \u00f6ffentli-\nche Friede, nicht der Schutz vor bestimmten Meinungen. \n\nDas Zusammenleben der Menschen in diesem Land soll \ngesch\u00fctzt werden, und zwar ein Zusammenleben, das frei \nist von Hasspredigten und gesch\u00fctzt wird vor Hetztiraden \ngegen\u00fcber Minderheiten. Gesch\u00fctzt wird damit der \nRespekt vor der Menschenw\u00fcrde, die alle Menschen \ngleicherma\u00dfen haben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas ist Ihrem v\u00f6lkischen Rassismus zutiefst fremd. Sie \nk\u00f6nnen nicht verstehen, dass alle Menschen die gleiche \nMenschenw\u00fcrde haben. Eigentlich sollte die Achtung der \nMenschenw\u00fcrde eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein \u2013 jeden-\nfalls wenn man ein Mindestma\u00df an Anstand hat. Solange \naber Leute wie Sie, die so gut wie \u00fcber keinen politischen \nAnstand verf\u00fcgen, ihre Hasstiraden weiter verbreiten \nwollen, ist \u00a7 130 bitter n\u00f6tig. Dass Sie diese Regelung \nabschaffen m\u00f6chten, verwundert nicht, sondern \u2013 da sind \nSie eben nicht in einer Berliner Narrenrepublik, wie Sie, \nHerr Apfel, meinen \u2013 diese Republik wehrt sich und sie \nl\u00e4sst Sie als Feinde der Freiheit nicht gew\u00e4hren. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Billiger Rabulismus!) \n\nDer Grund f\u00fcr Ihren Antrag ist nicht die Sorge um einen \npluralistischen Austausch von Meinungen, sondern die \nSorge um die anschwellenden Vorstrafenregister Ihrer \nMitglieder, Mitarbeiter und Mitk\u00e4mpfer. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nHier noch ein letztes Mal: Wie meinte Goebbels in einem \nZeitungsartikel im \u201eAngriff\u201c am 30.04.1928: \u201eWir gehen \nin den Reichstag hinein, um uns im Waffenarsenal der \nDemokratie mit deren eigenen Waffen zu versorgen. Wir \nwerden Reichstagsabgeordnete, um die Weimarer Gesin-\nnung mit ihrer eigenen Unterst\u00fctzung lahmzulegen.\u201c \n\nDas hat in der deutschen Geschichte nur einmal funktio-\nniert. Heute und hier wird nichts daraus. Ich sage Ihnen: \nWir werden den Straftatbestand des sexuellen Miss-\nbrauchs Minderj\u00e4hriger auf Anregung des Bundesverban-\ndes der Kindersch\u00e4nder nicht abschaffen! Wir werden den \n\u00a7 130 StGB nicht auf Antrag der NPD streichen! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der fraktionslose \nAbg. Menzel hat um das Wort gebeten. \n\n(Martin Dulig, SPD: Ich habe meine Schutzweste \nvergessen! \u2013 Caren Lay, Linksfraktion: Gehen Sie \n\nin Deckung! \u2013 Weitere Zurufe von der SPD) \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Was hier gerade \u00fcber den \nber\u00fcchtigten \u00a7 130 gesagt wurde, wollte ich eigentlich \n\nnicht kommentieren. Im Gegensatz zu meinen Kameraden \nvon der NPD ist er f\u00fcr mich gleich. \n\nDie Pest des vorigen und des hiesigen Jahrhunderts ist \nund bleibt der Zionismus. Herr Prof. Weiss, das m\u00f6chte \nich Ihnen hier sagen! \n\n(Unruhe im Saal) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Menzel, das \ngibt einen Ordnungsruf. \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Das habe ich zur \nKenntnis genommen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Rausschmei\u00dfen! \u2013 \nWeitere Zurufe von der CDU und der  \n\nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n\u2013 Hier schmei\u00dft keiner jemanden raus. Wir sind gew\u00e4hlt, \ngenauso wie Sie! \n\n(Karl Nolle, SPD: Welcher  \nZynismus, das gibt\u2019s doch gar nicht!) \n\n\u2013 Wissen Sie, was das ist? Das glaube ich Ihnen nicht, \nHerr Nolle. \u00dcbrigens, wie ist das mit Ihrem Lied? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Abf\u00fchren!) \n\n\u2013 Von wegen abf\u00fchren. \u2013 Kommen wir zum ber\u00fcchtigten \nGummiparagrafen 130. Hier steht einer vor Ihnen, der ihn \neinige Male erfahren hat. Ich muss sagen, ich bin so \ngleichg\u00fcltig geworden. Der hat mich nur in meiner \nZielsetzung best\u00e4rkt. \n\nWir haben es ja gelesen. Vor einigen Wochen hat es Eva \nHerman erwischt. Warum? \u2013 Sie hat sich den Luxus \nerlaubt, eine eigene Meinung zu haben, weiter nichts. Ist \nes der Grund: rechtlich und grundgesetzlich gesch\u00fctzt? \u2013 \nDenkste! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Wer hat \nBeamte entlassen, nur wegen ihrer Herkunft?) \n\n\u2013 Wollen Sie die Rede fortf\u00fchren? \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Danke. Der Zweite war seine Eminenz, der Erzbischof \nvon K\u00f6ln. Er hat auch ein Wort gebraucht, das jetzt unter \nVerbotenes f\u00e4llt. Er sprach von \u201eentarteter Kunst\u201c. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Hat er gar nicht!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich hat er das. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Sie haben \nmit Christentum \u00fcberhaupt nichts am Hut!) \n\n\u2013 Nein, Gott sei Dank! Im \u00dcbrigen hat der Mann auch \nseinen Segen gekriegt. Heute Morgen lief \u00fcber den Ticker, \naus Hamburg kommend: Der ber\u00fchmte S\u00e4nger Freddy \nQuinn hat jetzt auch seine Watsche bekommen. Den \nhaben sie unter einem F\u00fchrerbild erwischt, wie er gesun-\ngen hat \u201eJunge, komm bald wieder!\u201c. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Welcher Junge?) \n\n 7432\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich. \n\n(Martin Dulig, SPD: Wer wohl?!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Menzel, ich \nwerde mir noch einmal einen nachtr\u00e4glichen Ordnungsruf \nvorbehalten. Er h\u00e4tte dann die Konsequenz, dass Sie beim \ndritten Ordnungsruf des Saales verwiesen werden. \u201eJunge, \nkomm bald wieder!\u201c und Sie w\u00fcnschen sich in diesem \nSinne, dass dieses Lied in Erf\u00fcllung ginge \u2013 ich denke, \nich erteile Ihnen diesen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWir sind noch bei der Runde der Abgeordneten. Herr \nGansel, Sie sind noch als Redner f\u00fcr Ihre Fraktion gemel-\ndet. Ich frage die anderen Fraktionen in der Reihenfolge. \n\u2013 Dann, Herr Gansel, haben Sie das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Weiss, dass es die NPD-\nFraktion bei dieser Debatte mit Ihnen als moralische \nScheinautorit\u00e4t dieses Hauses zu tun bek\u00e4me, war uns \nklar. Absehbar war auch, dass Sie mit verkniffener Miene \nund erigiertem Zeigefinger den Wortlaut des \u00a7 130 des \nStrafgesetzesbuches vortragen w\u00fcrden, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\num zu mutma\u00dfen, was die NPD mit der Meinungsfreiheit, \nsollte sie denn in diesem Staat endlich Wirklichkeit \nwerden, so alles im Schilde f\u00fchre. Den sehr schlicht \ngehaltenen juristischen Nachhilfeunterricht, Herr Weiss, \nh\u00e4tten Sie sich getrost sparen k\u00f6nnen. Wir wissen schon, \nwogegen wir sind. Wir wissen, was im 130er an Rechts-\nstaatswidrigem alles drinsteht. Wenn Sie, Herr Weiss und \nHerr Martens, die innere Kraft gehabt h\u00e4tten, der Rede \nvon Holger Apfel zu folgen, w\u00e4re Ihnen aufgegangen, \nwarum wir diesen Maulkorbparagrafen abgeschafft sehen \nwollen. Anderslautenden Behauptungen zum Trotz geht es \nuns keineswegs darum, mit der Streichung des \u00a7 130 das \nBilligen, Leugnen oder Verharmlosen des Holocausts zum \nneuen Volkssport im Lande zu machen. Darum geht es \nuns \u00fcberhaupt nicht. Nein, uns als nachgeborene Deut-\nsche, als Abgeordnete der mitgliederj\u00fcngsten Partei \nDeutschlands interessiert der Holocaust gar nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nWir wollen 62 Jahre \n\n(Protest bei der CDU, der Linksfraktion, \nder  SPD und der FDP \u2013 Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \n\nGR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nnach Kriegsende einfach einen Schlussstrich unter eine \nmoraltriefende, einseitige und ritualisierte Vergangen-\nheitsbew\u00e4ltigung ziehen, nicht mehr und nicht weniger. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Mord verj\u00e4hrt nicht!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, von dieser smarten Dame \ngestatte ich keine Zwischenfrage. \u2013 \n\nSie, Herr Weiss, und Sie, Herr Martens, sind vorgestrig. \nSie kommen doch von der Negativfixierung auf das Dritte \nReich nicht los. Sie kleben doch an einer manischen \nVergangenheitsbew\u00e4ltigung, w\u00e4hrend die NPD angesichts \nder von Ihnen aufget\u00fcrmten Probleme im Land nichts als \ndie Gegenwartsbew\u00e4ltigung will. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD, \nund von der Linksfraktion) \n\nIch will Ihnen aber nicht ersparen, was G\u00fcnter Bertram, \nehemaliger Vorsitzender Richter am Landgericht Ham-\nburg, zur Fragw\u00fcrdigkeit des Volksverhetzungsparagrafen \nfeststellte. Ich zitiere: \u201e\u2026 Unser \u00a7 130 Abs. 3 und 4 Straf-\ngesetzbuch ist vom Standpunkt der Meinungsfreiheit aus \n\u2026 fragw\u00fcrdig. In fast ganz Europa, so scheint es, wird \nneuerdings Geschichtsdeutung nicht mehr von Historikern \nbetrieben, sondern von Staats wegen unter Drohungen \nverordnet. \u2026 Meinungen aber\u201c \u2013 so der hohe Jurist weiter \n\u2013 \u201em\u00fcssen sich im H\u00e4rtetest \u00f6ffentlicher Diskussion \ndurchsetzen oder in ihm \u2013 und nicht vor dem Kadi \u2013 \nscheitern. Es wird wohl Zeit, dass die Politik hierzulande \nden genannten Paragrafen unseres Strafrechts unter ihre \nkritische Lupe legt.\u201c \u2013 So der ehemalige Vorsitzende des \nLandgerichtes Hamburg. Genau das hat unl\u00e4ngst die \nNPD-Fraktion in Mecklenburg-Vorpommern getan, und \ndas gleiche Ansinnen verfolgt heute die NPD-Fraktion im \nS\u00e4chsischen Landtag. \n\nDer \u00a7 130 des Strafgesetzbuches stellt aber nicht nur \nunerw\u00fcnschte Geschichtsauffassungen unter Strafe und \nsuspendiert damit die Wissenschaftsfreiheit. Er ist vor \nallem ein juristisches Kampfmittel der \u00dcberfremdungspo-\nlitiker und Ausl\u00e4nderlobbyisten gegen all jene Deutsche, \ndie sich partout nicht damit abfinden wollen, eines Tages \nFremde im eigenen Land zu sein. \n\nDer \u00a7 130 ist ein Knebelparagraf f\u00fcr alle Gegner der \nmultikulturellen Gesellschaft und damit de facto ein \ninl\u00e4nderfeindlicher Ausl\u00e4nderschutzparagraf. \n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen von der Linksfraktion) \n\nAm 16. April 2005 sah sich das Bundesverfassungsgericht \ngezwungen, eine haarstr\u00e4ubende Verurteilung wegen \nVolksverhetzung aufzuheben. Der Sachverhalt: Ein \nDeutscher hatte ein Flugblatt mit dem harmlosen Titel \n\u201eBenehmen sich G\u00e4ste so?\u201c verfasst, nachdem es in \neinem Mehrfamilienhaus seiner Heimatstadt zu einem \nStreit zwischen deutschen und t\u00fcrkischen Mietern ge-\nkommen war, der mit zwei verletzten Deutschen endete. \nDer Flugblattverfasser schrieb in seinem Text vom \u201eTer-\nror von T\u00fcrken an Deutschen\u201c und fragte, ob eine \u201eethni-\nsche S\u00e4uberung an Deutschen in Deutschland\u201c stattfinde, \nund forderte die B\u00fcrger auf, sich eine freie Meinung zum \nGeschehen zu bilden. \n\n 7433\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nDas Amtsgericht Krefeld und das Oberlandesgericht \nD\u00fcsseldorf verurteilten daraufhin den Verfasser dieses \nFlugblattes wegen Volksverhetzung zu einer vierstelligen \nGeldstrafe, womit nat\u00fcrlich auch die \u00dcbernahme s\u00e4mtli-\ncher Gerichtskosten f\u00fcr den Verurteilten verbunden war. \n\nDieser Fall zeigt, wie es in Multikultistan wirklich zugeht: \nDeutsche werden viel h\u00e4ufiger Opfer von Ausl\u00e4nderge-\nwalt, als Ausl\u00e4nder Opfer von Deutschen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nWer wei\u00df, ob es in M\u00fcgeln nicht \u00e4hnlich war, denn l\u00e4ngst \nwird auch gegen vier Inder ermittelt, die nach mehreren \nAugenzeugenberichten die Gewalt entfacht haben sollen. \n\nDass Deutsche im eigenen Land ausl\u00e4ndischer Gewalt \nzum Opfer fallen, ist schon schlimm genug; dass aber \nDeutsche, die dies offen beim Namen nennen, auch noch \nstrafrechtlich verfolgt und gerichtlich abgeurteilt werden, \nist ein rechtspolitischer Skandal. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nSie verdrehen die Tatsachen!) \n\nWie sehr der Volksverhetzungsparagraf die Rechtskultur \nin diesem Land zerst\u00f6rt hat und der Meinungsunterdr\u00fc-\nckung in Ausl\u00e4nderfragen dient, wurde erst Anfang dieser \nWoche in Frankfurt am Main deutlich. In dieser Stadt \nwehren sich gro\u00dfe Teile der restdeutschen B\u00fcrgerschaft \ngegen den Bau einer weiteren Gro\u00dfmoschee. Um diesem \nProtest bundesweites Geh\u00f6r zu verschaffen, meldete unser \nNPD-Stadtrat eine Demonstration an unter dem modera-\nten Motto \u201eStoppt die Islamisierung \u2013 Keine Gro\u00dfmo-\nschee in Frankfurt-Hausen\u201c \u2013 ein wirklich schlimmes, ein \nwirklich \u201evolksverhetzendes\u201c Demo-Motto. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nWas war der erste Gedanke der Frankfurter Stadtoberen: \ndiesen legitimen Volksprotest mit dem Knebelparagra-\nfen 130 zu unterbinden! Der CDU-Ordnungsdezernent \nBoris Rhein k\u00fcndigte umgehend an, ein Demonstrations-\nverbot und eine Strafverfolgung gegen den Demo-\nAnmelder wegen angeblicher Volksverhetzung zu pr\u00fcfen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nSo weit, meine Damen und Herren, sind wir in diesem \nlinken Ideologiestaat schon gekommen: dass bereits ein \nAufruf gegen die Islamisierung unserer Heimat zur \nStrafverfolgung wegen Volksverhetzung f\u00fchrt. \n\nWir Deutschen haben aber \u2013 und das stelle ich namens der \nNPD-Fraktion klar \u2013 das verdammte Recht, das Ausl\u00e4n-\nderproblem im eigenen Land beim Namen zu nennen und \nzu sagen, dass wir es nicht wollen, dass Fremde aus dem \nMorgenland hier zuerst ihre Moscheen bauen und uns \ndann die Bomben um die Ohren werfen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Caren Lay, Linksfraktion: \nDas ist eine Unterstellung! Das ist \n\nVolksverhetzung! \u2013 Weitere Zurufe von \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nKritik an Islamisierung, an \u00dcberfremdung, an Terror-\nMuselmanen darf nicht l\u00e4nger strafverfolgt werden. Die \nNPD-Fraktion fordert deshalb im S\u00e4chsischen Landtag \neine Bundesratsinitiative zur Streichung des inl\u00e4nderdis-\nkriminierenden Ausl\u00e4nderschutzparagrafen 130. \n\nMeine Damen und Herren, es lebe die Meinungsfreiheit! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nOh-Rufe von der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die Mit-\nglieder des Hauses, ob noch einmal ein Redebeitrag \nerw\u00fcnscht ist. \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: So viel \nUnsinn kann man nicht kommentieren!) \n\n\u2013 Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Das ist auch nicht \nder Fall. \n\nMeine Damen und Herren, somit kommen wir zum \nSchlusswort. \u2013 Darauf wird verzichtet. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Ich stelle die \nDrucksache 4/9731, Antrag der NPD-Fraktion, zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Bei \nkeinen Enthaltungen und wenigen Jastimmen ist der \nAntrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit des Hauses abgelehnt \nund dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBeschleunigung der Eisenbahnverbindung Dresden\u2013Berlin \nDrucksache 4/9228, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHerr Morlok, Sie k\u00f6nnen f\u00fcr die einreichende Fraktion \nsprechen; danach die gewohnte Reihenfolge. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir \nwissen alle, dass Verkehrsinfrastruktur ein wichtiger \nStandortfaktor ist, und wir haben in diesem Bereich in \nSachsen bereits erhebliche Erfolge zu verzeichnen. Ich \n\ndenke nur an die s\u00e4chsischen Autobahnen \u2013 das Netz ist \nweitgehend gekn\u00fcpft \u2013, an die Verkehrsflugh\u00e4fen in \nLeipzig und Dresden oder an die relativ neue ICE-\nVerbindung von Leipzig nach Berlin. \n\nAber wir haben ein echtes Sorgenkind, und zwar die \nEisenbahnverbindung zwischen Dresden und Berlin. Sie \nk\u00f6nnen inzwischen auf der Linie von Leipzig nach Berlin \nin 1:15 Stunden fahren; von Dresden nach Berlin dauert \n\n 7434\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nes 2:08 Stunden. Da reibt man sich verwundert die Augen \nund \u00fcberlegt sich: Ist denn Dresden so viel weiter weg \nvon der Hauptstadt als Leipzig? Dem ist nat\u00fcrlich nicht \nso, denn vor dem Krieg war die Strecke mit dem legend\u00e4-\nren Hentschel-Wegmann-Zug in 1:40 Stunden machbar. \nVor dem Krieg 1:40 Stunden, jetzt 2:08 Stunden \u2013 das \nsind 28 Minuten mehr, als wir damals f\u00fcr die Strecke \nben\u00f6tigt haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSie m\u00fcssen auch mehr zahlen! \u2013  \n\nZuruf des  Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Herr Jurk, Sie haben gestern die Bahn \u00fcber den gr\u00fcnen \nKlee gelobt \u2013 ich habe darauf aufmerksam zu machen \nversucht, dass man noch Verbesserungsbedarf hat. Wir \nk\u00f6nnen gern im Protokoll nachschauen, aber es klang \nzumindest so, als ob alles gut w\u00e4re. Und 28 Minuten mehr \nFahrzeit, Herr Jurk, ist kein technischer Fortschritt. Nur \nzum Verst\u00e4ndnis: Fortschritt ist, wenn es schneller geht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nFortschritt ist, wenn er zu Fu\u00df geht!) \n\nMit dem Ausbau auf 200 Kilometer pro Stunde Ge-\nschwindigkeit der 125 Kilometer von B\u00f6hla bis zum \nBerliner Au\u00dfenring w\u00e4re eine Fahrtreduzierung um \n20 Minuten m\u00f6glich, und wenn wir die Probleme des \nfehlenden Baurechts in Lichtenrade noch in den Griff \nbekommen w\u00fcrden, w\u00e4ren weitere 10 Minuten Fahrzeit-\nverk\u00fcrzung m\u00f6glich. \n\nDas w\u00e4re eine echte Alternative zum Auto, die auch von \nden Autofahrern sicher gern angenommen w\u00fcrde. Es freut \nmich, dass wir als FDP Verb\u00fcndete in diesem Bereich bei \ndieser Forderung haben. Es gibt ein Positionspapier \n\u201eSchneller nach Dresden\u201c aus dem Juni 2007 von der \nIHK Dresden, von der Handwerkskammer Dresden, vom \nTourismusverein Dresden, aber auch von der TU Dresden \nund vom VVO. Weitere haben sich daran beteiligt und \nunterschrieben \u2013 uns hier im Hause gut bekannt: Andreas \nL\u00e4mmel von der CDU, ehemaliger Vorsitzender des \nWirtschaftsausschusses, und Lars Rohwer, der Kreisvor-\nsitzende der CDU und unser Abgeordnetenkollege hier im \nLandtag. Sie wollen sogar den Ausbau bis 2011, also ein \nJahr fr\u00fcher, als wir es Ihnen in unserem Antrag vorschla-\ngen. Herr L\u00e4mmel geht noch weiter: Er posiert in schicker \nWarnweste \u00f6ffentlich und sagt: Dresden droht verkehrs-\ntechnisch das Absinken in die Bedeutungslosigkeit. Das \nsind sch\u00f6ne Gesten und sch\u00f6ne Worte, aber es kommt \nnichts dabei heraus, nur hei\u00dfe Luft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch hoffe, Lars Rohwer bleibt seiner Linie treu und steht \nzu seiner Position und sorgt daf\u00fcr, dass die CDU heute \nunserem Antrag zustimmt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es gibt \nnoch einen \u00c4nderungsantrag!) \n\n\u2013 Auf den \u00c4nderungsantrag werden wir noch zu sprechen \nkommen. \n\nDenn derzeit passiert \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sind Sie einverstan-\nden, dass der angesprochene Herr Rohwer eine Zwischen-\nfrage stellt? \n\nSven Morlok, FDP: Herr Rohwer, eine Zwischenfrage, \nselbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Morlok, weil Sie mich gerade \nkonkret angesprochen haben: K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, \nwarum der Kreisverband der FDP hier in Dresden das \nPapier noch nicht mitgezeichnet hat, obwohl er es seit \nJuni vorliegen hat? Wenn Sie das hier vertreten, kann er \nes doch mitzeichnen? \n\nSven Morlok, FDP: Lieber Kollege Rohwer, ich bin \nVorsitzender des FDP-Kreisverbandes Leipzig. Genauso \nwie ich erwarte, dass mir mein Vorsitzendenkollege aus \nDresden keine Ratschl\u00e4ge erteilt, erteile ich ihm auch \nkeine. Ich denke, das praktizieren Sie in Ihrer Partei \ngenauso. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Staatsminister Thomas Jurk: \nWie sind Sie denn zu Ihrem Antrag gekommen?) \n\nWir haben momentan die Situation, dass Dresden, wie es \nHerr L\u00e4mmel bereits sagte, total abgeh\u00e4ngt ist. Dresden \nist das Tal der Ahnungslosen gewesen; heute ist Dresden \ndas Tal der Abgeh\u00e4ngten. \n\nUnd die Bahn? Sie macht nichts mehr. Sie sagt sich \nn\u00e4mlich \u2013 das kann ich nachvollziehen \u2013: Solange dieses \nAusbauprojekt in der Planung ist, lohnt es sich nicht, mit \nEigen- bzw. Bestandsmitteln Reparaturma\u00dfnahmen zu \nergreifen. Deswegen ist die Politik gefordert, dazu beizu-\ntragen, dass der Entscheidungsstau endlich aufgel\u00f6st wird. \n\nWie dringend das notwendig ist, zeigt eine Stellungnahme \naus dem Verkehrsverbund Berlin-Brandenburg. Dort hei\u00dft \nes: \n\n\u201eAllein im Abschnitt zwischen Elsterwerda und dem \nBerliner Au\u00dfenring m\u00fcssen die Z\u00fcge an 18 Stellen auf \nGeringgeschwindigkeit abbremsen. Im Bereich Hohenlei-\npisch\u2013Elsterwerda fahren die Z\u00fcge auf einer L\u00e4nge von \nmehreren Kilometern sogar nur 60 Kilometer pro Stunde. \nInsgesamt k\u00f6nnen die Z\u00fcge auf einem Drittel der Ge-\nsamtstrecke nicht die volle Geschwindigkeit fahren. \nRegionalexpressz\u00fcge sind zehn Minuten l\u00e4nger als auf \nm\u00e4ngelfreier Strecke unterwegs.\u201c \n\nVom Verkehrsverbund Berlin-Brandenburg hei\u00dft es weiter \n\u2013 das ist sehr bedenklich \u2013: \u201eIn der Z\u00e4hlung der DB Netz \nAG ist keine einzige dieser Stellen enthalten, da die \nEinschr\u00e4nkungen bereits \u00fcber viele Jahre bestehen und \nsomit DB-intern nicht als Langsamfahrstellen gelten.\u201c \n\nHier zeigt sich einmal mehr Probleml\u00f6sung \u00e0 la Bahn. Die \nLangsamfahrstrecken werden nicht beseitigt, sondern \neinfach wegdefiniert. Die Folge ist, dass die Fahrzeit \nimmer l\u00e4nger wird, und das auf einer Strecke, die zu den \n\n 7435\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\npaneurop\u00e4ischen Korridoren geh\u00f6rt, das hei\u00dft zu der \neurop\u00e4ischen Schienenverbindung von Berlin bis nach \nBudapest. \n\nLieber Herr Minister Jurk, ich m\u00f6chte Sie an dieser Stelle \nan das Thema Vorfinanzierung erinnern. Das w\u00e4re hier \neine echte Alternative. Sie k\u00f6nnen sich nicht mit dem \nHinweis darauf herausreden, so etwas ginge wegen der \nVerfassung nicht. Es ist wohl unstrittig, dass im Bahnbe-\nreich die Vorfinanzierung m\u00f6glich ist. Die Kollegen aus \nBaden-W\u00fcrttemberg haben mit \u201eStuttgart 21\u201c gerade \nvorgemacht, wie Stadt und Bundesland ein wichtiges \nEisenbahnstrukturprojekt vorfinanzieren k\u00f6nnen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aber Schwachsinn!) \n\nWas macht die Staatsregierung? In der \u201eLVZ\u201c vom \n15. M\u00e4rz dieses Jahres konnte man eine Aussage von \nMinister Jurk zu den Investitionsausgaben der Bahn \nnachlesen. Er sagte damals: \u201eIch hoffe, dass die Bahn sich \nin gleicher Weise f\u00fcr den Ausbau der Strecke Dresden\u2013\nBerlin einsetzt.\u201c \n\nLieber Herr Minister Jurk, hoffen und beten k\u00f6nnen Sie in \nder Kirche; in der Staatsregierung m\u00fcssen Sie handeln! \n\n(Beifall bei der FDP und der \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. \u2013 Jetzt hat f\u00fcr die CDU-Fraktion \nHerr Heidan das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist zun\u00e4chst einmal verlo-\nckend, von schnellen Verbindungen zwischen St\u00e4dten \u2013 \nhier zwischen der Landeshauptstadt Dresden und der \nBundeshauptstadt Berlin \u2013 zu reden und diese zu fordern. \nAuch wir wollen schnelle Verbindungen. Wenn ich Sie \naber mit einem Koch vergleichen darf, dann muss ich \nIhnen sagen: Sie sind ein schlechter Koch, weil Sie uns \nmit Ihren vollblumigen Ank\u00fcndigungen etwas verkaufen \nwollen, das, verkehrspolitisch gesehen, mit einem \nschlechten Dessert vergleichbar ist. Oben ist als \nSchlagsahne die Streckenert\u00fcchtigung Dresden\u2013Berlin. \nUnter der Schlagsahne sollte aber nach meinem Daf\u00fcrhal-\nten genauso ausgewogen S\u00fc\u00dfes vorkommen. Aber weit \ngefehlt! Mit Ihrer Politik kommt eher Sauerkraut zum \nVorschein. So k\u00f6nnen Sie doch nicht allen Ernstes Ver-\nkehrspolitik gestalten! \n\nIch will es Ihnen erkl\u00e4ren. Wenn Sie schon meine Dresd-\nner CDU-Kollegen zitieren und sich die Initiative von \nAndreas L\u00e4mmel und meinem Kollegen Lars Rohwer zu \neigen machen wollen, dann schreiben Sie doch wenigs-\ntens richtig und in G\u00e4nze ab. Die Dresdner CDU-\nKollegen haben nicht nur die Strecke Dresden\u2013Berlin, \nsondern auch weiterf\u00fchrende Initiativen gefordert. Das \nm\u00fcssten Sie einmal nachlesen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGrundlage aller \u00dcberlegungen d\u00fcrfen nur ganzheitliche \nBetrachtungen und L\u00f6sungen sein, sonst ist Verkehrspoli-\n\ntik St\u00fcckwerk. Das wollen wir nicht, meine Damen und \nHerren. F\u00fcr Sie als FDP ist es sicherlich nicht neu, mit \ngro\u00dfen Anzeigen \u2013 Sie haben es bewiesen \u2013 St\u00fcckwerk zu \nverkaufen. Unsere Politik ist das nicht. \n\nIch wiederhole: Vern\u00fcnftig ist es, solche ganzheitlichen \nL\u00f6sungen vom Bund zu fordern und umzusetzen, die f\u00fcr \nSachsen sp\u00fcrbare Verbesserungen auch im europ\u00e4ischen \nKontext bringen. Es ist ein Gebot der Stunde, genau diese \nDinge zu tun. Die Deutsche Bahn AG muss insgesamt \nnoch viel tun, um im europ\u00e4ischen Wettbewerb mithalten, \naber auch ihrer Verantwortung gegen\u00fcber den Regionen \nim Freistaat gerecht werden zu k\u00f6nnen. Der Ausbau des \nSchienennetzes ist dabei besonders im Auge zu behalten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heidan, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Porsch, \nbitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kollege \nund Herr Pr\u00e4sident, zuvor ein Satz, um die Frage zu \nerkl\u00e4ren. Ich schlie\u00dfe mich Ihnen vollst\u00e4ndig an, wenn es \ndarum geht, eine Gesamtl\u00f6sung zu finden. Wie aber \nkommen Sie auf die Idee, man d\u00fcrfe angesichts der \nTatsache, dass man von Athen mit dem Zug noch nicht \nschnell genug nach Dresden kommt, nicht auch schnell \nvon Dresden nach Berlin kommen? Denn das ist der \nTenor Ihrer Rede. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nFrank Heidan, CDU: Lieber Herr Porsch, wir m\u00fcssen \ns\u00e4chsische L\u00f6sungen fordern. Wir haben die Probleme in \nSachsen zu kl\u00e4ren. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nWir sind s\u00e4chsische Politiker und haben uns f\u00fcr die \nL\u00f6sung s\u00e4chsischer Probleme einzusetzen. \n\nPriorit\u00e4t k\u00f6nnen dabei sicherlich nicht, wie im Antrag \nformuliert, Strecken mit Ert\u00fcchtigung zum schnellen \nBefahren sein. Ich darf Sie, verehrte Mitglieder der FDP-\nFraktion, noch auf die Aussage von Bundesverkehrsmi-\nnister Tiefensee vom M\u00e4rz dieses Jahres aufmerksam \nmachen. Ich zitiere w\u00f6rtlich: \u201eWir haben die Trendwende \ngeschafft. Der Schieneng\u00fcterverkehr boomt wie nie \nzuvor.\u201c \n\nUnd weiter: \u201eDer G\u00fcterverkehr w\u00e4chst \u00fcberproportional.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren, ist genau der Punkt, \u00fcber \nden wir hier beraten m\u00fcssen. Herr Porsch, h\u00f6ren Sie doch \neinmal zu! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nIch h\u00f6re immer zu! Ich habe blo\u00df \n\nkeine Zwischenfrage mehr!) \n\nWir m\u00fcssen nicht nur Schnelligkeit im Personenzugver-\nkehr erreichen, sondern auch die wachsenden Verkehrs-\n\n 7436\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nstr\u00f6me auf der Schiene in den Griff bekommen. Das \nStichwort hei\u00dft \u201eTranseurop\u00e4ische Netze\u201c. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP, Ihnen muss ich \nsagen, dass sich die CDU-Fraktion daf\u00fcr einsetzt, dass die \ntranseurop\u00e4ischen Netze unter dem besonderen Augen-\nmerk der Entwicklung einer osteurop\u00e4ischen bzw. skandi-\nnavischen Wirtschaftsregion ausgebaut werden m\u00fcssen. \nWir d\u00fcrfen nicht in Klein-Klein-Kategorien einer einzel-\nnen schnellen Zugverbindung verfallen \u2013 diese ist ohne \nFrage wichtig \u2013, dabei aber das Wichtigste v\u00f6llig au\u00dfer \nAcht lassen. \n\nIhr Antrag ist nicht zielf\u00fchrend. Die Probleme k\u00f6nnen \ndamit nicht gel\u00f6st werden, weil es um eine Erweiterung \nder Achsen und um eine Integration in die transeurop\u00e4-\nischen Netze gehen muss, wenn wir f\u00fcr Sachsen einen \ngro\u00dfen Nutzen erzielen wollen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Schneller nach Athen?) \n\nDeshalb ist es notwendig, bei den \u00dcberlegungen eine \nwichtige Nord-S\u00fcd- bzw. Ost-West-Verbindung nicht \nau\u00dfer Acht zu lassen: die Sachsen-Franken-Magistrale, \ndie neben Leipzig auch den gesamten Dresdner Raum \nerschlie\u00dft und Bestandteil einer transeurop\u00e4ischen Schie-\nnenverbindung ist. Auch hier scheint eine Erweiterung in \nn\u00f6rdliche Richtung bis zu den Seeh\u00e4fen Rostock oder \nMukran \u00e4u\u00dferst sinnvoll zu sein. Die Bahn hat insgesamt \nin den n\u00e4chsten Jahren viel zu leisten, damit sie gute und \nausbauf\u00e4hige Strecken vorweisen kann, die den gesamten \nWarenstrom und den Personenverkehr aufnehmen k\u00f6n-\nnen. Wir m\u00fcssen dabei  nicht nur tolle Ausbaustrecken \nfavorisieren, wie Sie das hier tun, sondern nach guten und \ndurchdachten L\u00f6sungen suchen, um den Anforderungen \nder Zukunft gerecht zu werden. Ihr Antrag ist dabei nicht \nsonderlich hilfreich und deckt schlie\u00dflich nur die halbe \nWahrheit bei der Entwicklung der Bahn ab. \n\nDeshalb werden wir ihn ablehnen, und wir haben einen \nentsprechenden \u00c4nderungsantrag eingebracht, den wir \nhier zur Abstimmung stellen. Dieser beschreibt in G\u00e4nze \ndie vordringlichen Entwicklungsziele der Nord-S\u00fcd- und \nOst-West-Schienenverbindung f\u00fcr Sachsen und steht im \neurop\u00e4ischen Kontext. Ihre Forderung zur Ert\u00fcchtigung \nder Strecke Berlin\u2013Dresden wie auch Ihre Forderung f\u00fcr \ndie Strecke Dresden\u2013Prag, die Sie vielleicht im kommen-\nden Plenum aufmachen werden, sind dabei \u2013 und darauf \nliegt die Betonung \u2013 in ein harmonisiertes Gesamtvorha-\nben integriert. Weitblick und Zukunftsf\u00e4higkeit gehen \neben vor Polemik, wie Sie es gestern oder heute in einer \ns\u00e4chsischen Zeitung getan haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Runge \nspricht f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nEigentlich verstehe ich die Polemik von Herrn Heidan \ngegen den FDP-Antrag \u00fcberhaupt nicht. \n\n(Alle Abgeordneten der FDP-Fraktion: \nWir auch nicht!) \n\n\u2013 Das beruhigt mich. \n\nNat\u00fcrlich geht der CDU-Antrag etwas weiter, weil dies \ndie Sachsen-Franken-Magistrale und vor allem die  \nAufnahme beider Strecken \u2013 Berlin\u2013Dresden und die \nSachsen-Franken-Magistrale \u2013 in die transeurop\u00e4ischen \nVerkehrsnetze bedeutet. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, dass f\u00fcr die \nPlanung und letztlich auch f\u00fcr Investitionsentscheidun-\ngen, die beim Bund und bei der Bahn getroffen werden, \neine solche priorit\u00e4re Liste dennoch wichtig ist, um \n\u00fcberhaupt zu solchen Investitionsentscheidungen zu \nkommen. \n\nIch m\u00f6chte nicht das wiederholen, was Herr Morlok zur \nStrecke Berlin\u2013Dresden vorgetragen hat. Aber ich m\u00f6chte \nnoch ein Schm\u00e4ckerchen draufsetzen und einen klaren \nAuftrag an den Verkehrsminister Herrn Jurk bewirken. \nMir ist eine Initiative von St\u00e4dten aus Sachsen und \nBrandenburg bekannt, die unterschrieben worden ist unter \nanderem von der Oberb\u00fcrgermeisterin aus Chemnitz, aber \nauch von Brandenburger B\u00fcrgermeistern wie aus Bad \nLiebenwerda oder Elsterwerda. Und zwar plant die DB ab \nWinterfahrplan den Wegfall von sieben Verkehrshalten \ndurch Intercity- und Eurocityz\u00fcge auf der Schienenanbin-\ndung Dresden\u2013Berlin. Das betrifft vor allem den Halt \nElsterwerda. \n\nZur Begr\u00fcndung f\u00fchrt die Bahn nach einer Verkehrsz\u00e4h-\nlung an, dass angeblich nicht mehr die notwendigen \nKunden, die Bahnreisenden, da sind. Die Verantwortli-\nchen vor Ort kritisieren die Art von Verkehrsz\u00e4hlung, weil \nn\u00e4mlich die Berufspendlerhochzeiten nicht in diese \nVerkehrsz\u00e4hlung einbezogen worden sind. Ich bitte \ndarum, Herr Jurk, dass Sie initiativ werden, um zu errei-\nchen, dass dieser Verkehrshalt Elsterwerda in der Fern-\nverbindung zwischen Berlin und Dresden aufrechterhalten \nwird. Ich glaube, das, was die Bahn an praktischen Ent-\nscheidungen tut, ist so nicht mehr hinzunehmen. Das wird \nnicht besser, \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nwenn die Einflussm\u00f6glichkeiten des Bundes im Falle \neines B\u00f6rsenganges noch einmal beschnitten werden. \n\nEs ist mittlerweile so, dass zwar in den Investitionsrah-\nmenplan des Bundes die Instandhaltungsarbeiten auf der \nStrecke aufgenommen worden sind \u2013 da muss man jedoch \nmit Nachdruck schauen, ob das wirklich passiert \u2013; aber \nwenn ich mir \u00fcberlege, dass im Langsamfahrstellenbe-\nricht der Bahn AG zum Beispiel f\u00fcr Brandenburg insge-\nsamt 35 Langsamfahrstellen ausgewiesen werden und \nnach \u00dcberpr\u00fcfung der Landesverkehrsgesellschaft Bran-\ndenburg \u00fcber 600 Langsamfahrstellen ermittelt worden \nsind, dann best\u00e4tigt das nur unseren Verdacht, dass die \nBahn in ihren Berichten nicht mit offenen Karten spielt \n\n 7437\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nund keine Transparenz hergestellt wird. Ich bitte darum, \ndass wahrheitsgem\u00e4\u00df \u00fcber die Langsamfahrstellen auch in \nSachsen ein Pr\u00fcfauftrag \u2013 meinetwegen an eine externe \nGruppe \u2013 gegeben wird, weil man sich auf den Bericht \nder Bahn AG zu diesem Thema einfach nicht verlassen \nkann. \n\nDas sind unsere Baustellen, die wir zun\u00e4chst aktuell zu \nl\u00f6sen haben. Dann, denke ich schon, muss der notwendige \nDruck auch \u00fcber Bundesminister Tiefensee ausge\u00fcbt \nwerden, dass letztlich in den kommenden Investitions-\nrahmenplan der Ausbau der Fernverkehrsstrecke Dres-\nden\u2013Berlin priorit\u00e4r auch in die Liste transeurop\u00e4ischer \nKorridore aufgenommen wird. \n\nIn dieser Hinsicht sehe ich keinen gro\u00dfen Widerspruch  \nzwischen FDP-Antrag und CDU-Antrag. Sie erg\u00e4nzen \nsich vielmehr. Insofern kann man auch beiden zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Herr \nMorlok von der FDP-Fraktion! Der Antrag \u2013 es wurde ja \nschon viel dazu ausgef\u00fchrt \u2013 beinhaltet nat\u00fcrlich ein \nProblem, n\u00e4mlich die Problemstrecke Dresden\u2013Berlin. \nSie sind nicht die Ersten, die das als FDP-Fraktion hier \nentdecken. Das erregt schon lange viele Gem\u00fcter, vor \nallem die Bahnreisenden. Neulich \u00e4u\u00dferten sich auch \nBundestagsabgeordnete dazu, die auch sagen, wir wollen \nda etwas tun usw. usf. Wenn man das ehrlich betrachtet, \nmuss man sagen, dass das verheerende Zust\u00e4nde sind, \ndenn die Strecke Berlin\u2013Dresden wurde Anfang der \nNeunzigerjahre in der ersten Ausbaustufe mit einer \nAusbaugeschwindigkeit von 160 Kilometer pro Stunde \nfertiggestellt. Da ist es doch schon sehr bemerkenswert, \ndass die DB AG diese f\u00fcr Sachsen wirklich wichtige \nVerkehrsstrecke in den letzten Jahren in puncto Instand-\nhaltung so vernachl\u00e4ssigt hat, dass wir uns heute mit \nIhrem Antrag besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\nDas Thema ist also nicht neu, es g\u00e4rt seit vielen Jahren. \nAus diesem Grunde bin ich mir nicht sicher, ob das hier \ndie richtige Adresse ist. Wir k\u00f6nnen hier zwar viele \nWissensbekundungen abgeben, aber es sind meines \nErachtens noch andere Verantwortlichkeiten zu zitieren. \nVor allem wir als Abgeordnete m\u00fcssen uns auch an andere \nStellen wenden. Ich werde dazu noch etwas sagen. \n\nZur Bahnverbindung Dresden\u2013Berlin stellten regionale \nSPD-Abgeordnete erst k\u00fcrzlich folgende Frage an Herrn \nHans-J\u00fcrgen L\u00fccking \u2013 das macht nur noch einmal \ndeutlich, wie die Gesamtproblematik eigentlich ist; Herr \nL\u00fccking ist ja Konzernbevollm\u00e4chtigter der DB AG im \nFreistaat Sachsen. Ich zitiere die Anfragen der Abgeord-\nneten: \u201eSeit dem letzten Fahrplanwechsel hat sich die \nVerbindung noch einmal deutlich verschlechtert. Wer \nbeispielsweise montags 9 Uhr einen Termin in Berlin \nwahrnehmen will, muss schon Sonntagabend fahren oder \n\neine \u00fcberlange Fahrzeit mit Umsteigen in Kauf nehmen. \nInsgesamt bedeutet der aktuelle Fahrplan verl\u00e4ngerte \nFahrdauer und ein ausged\u00fcnntes Angebot. Was ist hier \ndurch die Bahn zur Verbesserung der Situation geplant?\u201c \n\nDie Antwort von Herrn L\u00fccking hierauf ist: \u201eDer weitere \nAusbau der Strecke ist im Bundesverkehrswegeplan als \nBedarfsplanma\u00dfnahme enthalten, aber nicht finanzierbar.\u201c \nGanz toll! \u201eDurch Ver\u00e4nderungen des Laufweges der \nLinie im Gro\u00dfraum Berlin ist kein direkter Vergleich mit \ndem fr\u00fcheren Angebot m\u00f6glich. Wesentliche Verk\u00fcrzun-\ngen der Reisezeit sind erst nach Realisierung der Bedarfs-\nplanma\u00dfnahmen und der Fertigstellung der Dresdner \nBahn in Berlin m\u00f6glich.\u201c \n\nNun frage ich Sie: Was sagt uns das? Eigentlich nicht \nallzu viel, aber auf jeden Fall: Es gibt keinen konkreten \nTermin, zu dem diese Strecke saniert oder weitergebaut \noder in irgendeiner Art und Weise in ihrem Zustand \nverbessert werden soll. Ich denke, nach der Antwort von \nHerrn L\u00fccking sind wir genauso schlau wie vorher. Aber \ngenau dorthin geh\u00f6rt Ihr Anliegen, liebe FDP-Fraktion: \nn\u00e4mlich auf den Tisch der DB AG. \n\nNach meinen Informationen hat das s\u00e4chsische Wirt-\nschaftsministerium alles daf\u00fcr getan, um sich sowohl \ngegen\u00fcber der Bundesregierung als auch gegen\u00fcber der \nDeutschen Bahn AG nachhaltig f\u00fcr einen schnellstm\u00f6gli-\nchen Ausbau der Strecke Berlin\u2013Dresden einzusetzen. \nDer Erfolg ist nicht gerade \u00fcberw\u00e4ltigend. Deswegen \nstehen wir ja auch heute hier in dieser Debatte. \n\nAber ich bin absolut dagegen, dass Sachsen auch hier \nnoch in die Vorfinanzierung gehen soll. F\u00fcr diese Ma\u00df-\nnahme tr\u00e4gt eindeutig die Bahn Verantwortung und sie hat \ndieser Verantwortung endlich nachzukommen. Die dies-\nbez\u00fcgliche Lustlosigkeit der Bahn m\u00f6chte ich heute nicht \nweiter interpretieren. Aber es w\u00e4re schon zielf\u00fchrend, \nnoch einmal prinzipiell dar\u00fcber nachzudenken, wie man \nDruck \u2013 so wie es Frau Runge heute ge\u00e4u\u00dfert hat \u2013 \naus\u00fcben kann, einen wesentlich st\u00e4rkeren Druck, als er \ndiese Strecke betreffend bisher ausge\u00fcbt wurde. \n\nIch m\u00f6chte an die Adresse von Herrn Rohwer sagen und \nan die der Dresdner, die sich gerade mit dem Papier des \nStadtverbandes noch mal dazu ge\u00e4u\u00dfert haben, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Raatz, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Kollegin Dr. Raatz, Sie haben \ngesagt, es w\u00e4re notwendig \u2013 so habe ich Sie verstanden \u2013, \npolitischen Druck auszu\u00fcben. Meinen Sie nicht auch, dass \ndie Befassung und Beschlussfassung in einem Parlament \ngenau das ist, was politischer Druck bedeutet? \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n 7438\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Das st\u00e4rkste Argument, das ein \nLand hat, ist, dass seine Projekte in den Bundesverkehrs-\nwegeplan eingeordnet werden, und zwar als priorit\u00e4re \nMa\u00dfnahme. Nun bekommen wir aber mitgeteilt: Das ist ja \nalles ganz gut und sch\u00f6n, aber finanziert wird es trotzdem \nnicht. \n\nAlso das ist die Frage des st\u00e4rksten Arguments des Lan-\ndes Sachsen. Und Sachsen hat diese Ma\u00dfnahme f\u00fcr den \nBundesverkehrswegeplan angemeldet. Sie steht auch drin. \nTrotz alledem passiert aber nichts. Da m\u00fcssen wir uns \ndoch als Parlamentarier Gedanken machen, wie es weiter-\ngehen soll. \n\nSven Morlok, FDP: Warum? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: \u2013 Ja, warum und wie weiter? \nDazu m\u00f6chte ich ein Beispiel, das Sie alle kennen, anf\u00fch-\nren: die Sachsen-Franken-Magistrale. Die kennen Sie. \nDas war ja schauerlich, der gesamte Verlauf, die gesamten \nDebatten, die wir zum Teil auch hier hatten. Aber es \nhaben sich Kr\u00e4fte geb\u00fcndelt, n\u00e4mlich: Wir als Abgeordne-\nte haben uns hinter das Projekt gestellt, es haben sich die \nB\u00fcrgermeister hinter das Projekt gestellt, die Landr\u00e4te, \nVerantwortliche sowohl aus Sachsen als auch aus Bayern \nmit diesem S\u00e4chsisch-Bayerischen St\u00e4dtenetz. Das ist \njetzt ein Projekt, das kommt, das wird etwas. Ich habe \ngemerkt, hier sind die Kr\u00e4fte geb\u00fcndelt worden, hier \npassiert jetzt etwas. Allein das Ministerium auf die Stre-\ncke zu schicken und zu sagen \u201eMacht mal was!\u201c ist nach \nmeiner Meinung nicht unbedingt zielf\u00fchrend. Deshalb so \nzu agieren wie bei der Sachsen-Franken-Magistrale hielte \nich f\u00fcr sinnvoll. Denn gerade Dresden\u2013Berlin ist ein \nProjekt, das sowohl Sachsen als auch Brandenburg \nbetrifft. Hier m\u00fcssen wir meiner Meinung nach die Kr\u00e4fte \nsehr viel mehr in dieser Richtung b\u00fcndeln. Darum sage \nich, es ist hier nicht das Ministerium die einzige Adresse, \nsondern es sind sehr viel mehr Dinge zusammenzuf\u00fchren. \nDa haben wir noch eine Menge zu tun. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nTrotzdem sind wir doch auch eine Adresse!) \n\nUnabh\u00e4ngig von dem Beispiel, das ich gerade genannt \nhabe, n\u00e4mlich die Sachsen-Franken-Magistrale, an dem \nman deutlich sieht, welche Mittel, Wege, Personen zum \nZiel f\u00fchren, muss ich sagen, hat diese Strecke, weil sie \neben jetzt auf diesem Weg ist, f\u00fcr mich als Landespoliti-\nkerin echt Priorit\u00e4t. Aber unabh\u00e4ngig davon ist auch die \nStrecke Dresden\u2013Berlin f\u00fcr Sachsen wichtig. Doch sie \nmuss, um wirklich erfolgreiche Verkehrspolitik zu ma-\nchen und entsprechend integriert zu werden, in einen \ngr\u00f6\u00dferen Kontext gestellt werden, n\u00e4mlich in den der \ntranseurop\u00e4ischen Netze. Hierzu hat auch mein Kollege \nHerr Heidan gerade einiges ausgef\u00fchrt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nEs macht eben keinen Sinn mehr, nur diese Klein-Klein-\nStrecken zu betrachten. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber hinausgehen. \nIch will gern noch einmal wiederholen, was ich gerade \ngesagt habe: auch wirklich zu versuchen, hier Kr\u00e4fte zu \n\nb\u00fcndeln, um eine Gegenkraft \u2013 so komisch das klingt \u2013 \ngegen\u00fcber der Bahn darzustellen. Wenn wir ehrlich sind: \nAn Sachsen gehen langsam alle Fernverkehre vorbei. Was \nf\u00fcr wichtige Verkehre haben wir denn noch in Sachsen? \n\nPolen steht im europ\u00e4ischen Kontext schon an und sagt: \nWir wollen die G\u00fcterverkehrsstr\u00f6me \u00fcber unser Land \nhaben. Wenn man sich einmal anschaut, was hier interna-\ntional passiert, dann muss man ganz einfach konstatieren: \nAn Sachsen gehen die internationalen Verkehre vorbei. \n\nUnsere zuk\u00fcnftige Aufgabe wird es sein, diesen zentral-\nostdeutschen Verkehrskorridor im Rahmen des Corridor \nof Innovation and Cooperation, ein Gesamtkonzept des \nBundesverkehrsministeriums, mit allen Kr\u00e4ften zu unter-\nst\u00fctzen, um einen skandinavisch-zentraleurop\u00e4ischen \nWirtschaftsraum als Integrationsstrategie der \u00f6stlichen \nBundesl\u00e4nder in das neue Europa zu installieren. Es ist \ndringend geboten und l\u00e4ngst an der Zeit, etwas daf\u00fcr zu \ntun, dass die Entwicklung nicht wirklich an uns vorbei-\ngeht, so wie es sich derzeit darstellt. \n\nAuf der 34. Regionalkonferenz der Regierungschefs der \nostdeutschen L\u00e4nder am 27. Juni dieses Jahres haben sich \ndie Ministerpr\u00e4sidenten deutlich f\u00fcr eine St\u00e4rkung der \nNord-S\u00fcd-Verkehrswege ausgesprochen. Das ist nach \nmeiner Meinung ein erster wichtiger Schritt, um dieser \nStrecke auch eine gewisse Bedeutung und Relevanz zu \ngeben. \n\nEin Zitat aus der Abschlusserkl\u00e4rung m\u00f6chte ich hier gern \nnoch anf\u00fchren: \u201eDie Regierungschefs der ostdeutschen \nL\u00e4nder fordern die Bundesregierung auf, die Schienen-\nverkehrsverbindungen zwischen Rostock\u2013Sa\u00dfnitz \u00fcber \nBerlin\u2013Dresden nach Prag sowie von Berlin\u2013Dresden \nnach Breslau unter entsprechender Anbindung des Rau-\nmes Halle, Leipzig, Magdeburg kurzfristig zu leistungsf\u00e4-\nhigen Schienenverbindungen auszubauen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Bis Wien!) \n\num die Anbindung der ostdeutschen L\u00e4nder an die Wirt-\nschaftszentren Skandinaviens, Mittel- und S\u00fcdeuropas, \nder Balkanl\u00e4nder und Oberitaliens zu erm\u00f6glichen.\u201c \n\nLiebe Kollegen der FDP-Fraktion, Sie sehen also, die \nDimension ist deutlich weiter zu ziehen, als es Ihr Antrag \ntut. Eine st\u00fcckchenweise Politik macht im vorliegenden \nFall wenig Sinn. Ich denke, nur kraftvolle Aktionen \nhelfen. Ihren Antrag w\u00fcrde ich aber eher als kraftlos und \nauch als ideenlos bezeichnen. \n\nWir als Koalition werden uns dieses Problems nat\u00fcrlich \nauch weiterhin annehmen, wie wir dies bisher getan \nhaben. Wir m\u00fcssen aber sehen, dass wir das wirklich in \neinen vern\u00fcnftigen Kontext stellen. Aus diesem Grund \nwerden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Fraktion der \nNPD hat keine Redezeit mehr. Die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN, Herr Lichdi. \n\n 7439\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Liste der \nM\u00e4ngel, die der Bundesrechnungshof 2006 \u00fcber das \nStreckennetz der Deutschen Bahn angefertigt hat, ist lang. \nEinige der aufgef\u00fchrten Punkte sind sogar sicherheitsrele-\nvant, so die Bonner Beh\u00f6rde. Verrostete Schrauben \ngef\u00e4hrden die Stabilit\u00e4t und Standsicherheit der Z\u00fcge. So \nist letztes Jahr ein G\u00fcterzug aufgrund festgefressener \nBremsen entgleist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nLaut Rechnungshof hat die Bahn nur 25 % der geplanten \nInstandhaltungsmittel \u00fcberhaupt eingesetzt. Au\u00dferdem \nwurden die Fristen f\u00fcr M\u00e4ngelbeseitigungen immer \nwieder erheblich \u00fcberschritten. Die Fahrgastinitiative \n\u201ePro Bahn\u201c kritisiert, die Bahn habe, statt die Sch\u00e4den zu \nbeheben, einfach die H\u00f6chstgeschwindigkeit der Z\u00fcge \nherabgesetzt und sogenannte Langsamfahrstellen einge-\nrichtet. Wie gewohnt antwortet die Bahn in Abwehrhal-\ntung: Die Beispiele seien nur Einzelf\u00e4lle. \n\nEin Stiefkind der Streckensanierung innerhalb der Deut-\nschen Bahn ist die Eisenbahntrasse Dresden\u2013Berlin. \u00dcber \nzwei Stunden \u2013 meine Vorredner haben es erw\u00e4hnt \u2013 \nben\u00f6tigt der Fahrgast heute, um von Elbflorenz nach \nSpreeathen zu gelangen. Dies ist angesichts der fr\u00fcher \nbereits erreichten Reisegeschwindigkeit mehr als blama-\nbel. Die zahlreichen Langsamfahrstrecken sind eher \ngeeignet, Sachsens Natur- und Kulturlandschaft in allen \nZ\u00fcgen zu genie\u00dfen. \n\n(Lachen der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Vielleicht gelingt es Ihnen, am \nRande der EC-Strecke von Dresden nach Berlin den \nRothirsch oder den Kranich und vielleicht in der D\u00e4mme-\nrung sogar einmal den scheuen Wolf zu beobachten. Aber \neinmal ehrlich: Das ist nicht die Aufgabe einer Euro-City-\nVerbindung. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE, \nund Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDiese Ideen k\u00f6nnten die Verkehrsverb\u00fcnde m\u00f6glicherwei-\nse zusammen mit dem Landestourismusverband auf \nNebenstrecken entwickeln und sicher erfolgreich ver-\nmarkten. \n\nDie Bahnstrecke Berlin\u2013Dresden wird im Bundesver-\nkehrswegeplan 2003 von der Bundesregierung als vor-\ndringlicher Bedarf eingeordnet. Bis zum Jahre 2015 sollen \ndaf\u00fcr 53 Millionen Euro an Investitionskosten ausgegeben \nwerden. Ziel des Streckenausbaus soll eine Geschwindig-\nkeit von 160 km/h sein. Nur, meine Damen und Herren, \nwir wissen es, auf der sogenannten 66er-Liste findet sich \ndiese Strecke nicht. Meine Vorrednerin, Frau Dr. Raatz, \nhat es gesagt: Es ist bis heute v\u00f6llig unabsehbar, ob und \nwann die Bahn diese Strecke \u00fcberhaupt einmal anfasst. \n\nDas ist nat\u00fcrlich ein Skandal sondergleichen. Den sollten \nwir uns hier in Sachsen fraktions- und partei\u00fcbergreifend \nauf keinen Fall gefallen lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nAuch wir als B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vertreten die \nMeinung: Die Fahrzeit zwischen den beiden St\u00e4dten ist \nviel zu lang und keineswegs geeignet, Kunden von der \nStra\u00dfe auf die Schiene zu bewegen. Es muss etwas getan \nwerden, um die geplanten Investitionen zu beschleunigen. \n\nDass die Beschleunigung auch anders geht, zeigt ein \nVergleich. Wir hatten gestern ein bisschen den Streit, dass \nich die Deutsche Bahn zu sehr kritisiert h\u00e4tte. Wir haben \nheute wieder ein Beispiel auf dem Tisch, das zeigt, dass \nmeine Kritik vielleicht doch berechtigt war. \n\nDass es anders geht, beweist die Strecke von Leipzig nach \nBerlin, auf der es jetzt nur noch 60 Minuten dauert, und \ndas bei einer Entfernung von 180 Kilometern. \n\nUm Bahnverbindungen zu beschleunigen, brauchen wir \nklare Analysen des Zustandes des Streckennetzes. Herr \nStaatsminister Jurk, ich habe es gestern bereits in meiner \nRede zur Bahnprivatisierung angesprochen: Warum soll \nes nicht m\u00f6glich sein, wie in den L\u00e4ndern Berlin und \nBrandenburg eine Qualit\u00e4tsanalyse \u201eNetzzustand 2007\u201c \nvorzulegen? Die haben es jedenfalls geschafft. Warum \nsoll dies in Sachsen nicht m\u00f6glich sein? \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: \nDas stimmt aber nicht!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ja nachher gleich sprechen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: \nJa, aber Sie erz\u00e4hlen gerade M\u00fcll!) \n\nIn dieser Qualit\u00e4tsanalyse \u201eNetzzustand 2007\u201c werden \nsanierungsbed\u00fcrftige wie auch Langsamfahrstrecken mit \nNamen und Adresse benannt und katalogisiert. Oftmals \nmuss die Reisegeschwindigkeit auf Abschnitten um fast \n10 Kilometer auf 60 Kilometer pro Stunde reduziert \nwerden. Das bremst den IC nat\u00fcrlich aus, der dann seinen \nNamen eigentlich nicht mehr verdient. So wird etwa f\u00fcr \ndie Strecke Blankenfelde\u2013Elsterwerda in Brandenburg \n\u201eunbedingter Handlungsbedarf\u201c \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 genannt. \nHerr Staatsminister, eine solche Analyse w\u00fcrde uns in \nSachsen die M\u00f6glichkeit geben, die Schwachstellen exakt \nzu benennen und damit politischen Druck auf die Bahn \nauszu\u00fcben. \nZuletzt wurde hier bereits die Initiative der Dresdner \nCDU zur schnelleren Einbindung der Landeshauptstadt \nDresden in das Bahnverkehrsnetz angesprochen. Nat\u00fcr-\nlich begr\u00fc\u00dfen wir diese Initiative, und es ist auch schon \nrichtig gesagt worden, dass sich diese Initiative nat\u00fcrlich \nnicht allein auf die Strecke Berlin\u2013Dresden beschr\u00e4nken \ndarf, sondern auch die Strecke nach Breslau, die Sachsen-\nFranken-Magistrale und die Strecke nach Prag umfassen \nmuss. \n\nNur, lieber Lars Rohwer, ich habe schon den Eindruck \u2013 \nso, wie diese Initiative medial gesetzt wurde \u2013, dass es \nsich sogar um eine Initiative handelt, die eben nicht \nversucht, die politischen Kr\u00e4fte in Dresden in Richtung \n\n 7440\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nBerlin gemeinsam zu b\u00fcndeln, sondern dass es eher \ndarum ging, die Verkehrspolitiker der CDU, insbesondere \nHerrn L\u00e4mmel, wieder einmal ins rechte Licht zu r\u00fccken. \nIch m\u00f6chte Sie deshalb schon fragen, Herr Rohwer, wie \ndenn diese Initiative mit den etwas witzigen \u2013 jedenfalls \nnicht sehr fachlichen \u2013 \u00dcberlegungen des Dresdner CDU-\nAbgeordneten Arnold Vaatz, der immer mal wieder eine \nTransrapid-Strecke zwischen Berlin und Dresden fordert, \nin Verbindung steht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nIch denke, dort m\u00fcssten Sie noch nacharbeiten, und es \nw\u00fcrde dem gemeinsamen Anliegen n\u00fctzen, wenn wir \nhierbei die Parteipolitik etwas beiseitelassen und gemein-\nsam am Aufbau und der Beschleunigung eines geeigneten \nDruckes in Richtung Berlin arbeiten w\u00fcrden. Ich kann \nbeim besten Willen auch den Unterschied zwischen dem \nFDP-Antrag und dem Koalitionsantrag nicht erkennen, \nau\u00dfer, dass der Koalitionsantrag den Fachbegriff TEN \nverwendet. Wenn ihn ein B\u00fcrger lesen w\u00fcrde, h\u00e4tte er sich \nvielleicht auch gefreut, wenn er \u201eTranseurop\u00e4ische Netze\u201c \nh\u00e4tte lesen k\u00f6nnen, dann w\u00e4re es vielleicht noch verst\u00e4nd-\nlicher gewesen. \n\nAber sei es, wie es sei: Wir werden beiden Antr\u00e4gen \nzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ergibt sich seitens der Fraktionen noch erweiter-\nter Aussprachebedarf? \u2013 Dies scheint nicht der Fall zu \nsein. Herr Staatsminister Jurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Bahnverbindung Dresden\u2013 \nBerlin geh\u00f6rte einmal zu den zentralen Verbindungsach-\nsen Deutschlands. Die gute Anbindung an die Hauptstadt \nnutzte Sachsen zu DDR-Zeiten insbesondere zum Einkau-\nfen-Fahren in der besser versorgten DDR-Hauptstadt, \nw\u00e4hrend Dresden wiederum ein beliebtes Ausflugsziel der \nBerliner war. Ich wei\u00df nicht, wo sich die Genossen der \nLinksfraktion versorgt haben, aber egal. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nHeute befindet sich diese Verbindung in einem desolaten \nZustand. Davon k\u00f6nnen alle, die hier sitzen oder stehen, \nein Lied singen, und es ist wahrlich kein lustiges Lied. \nAus diesem Grund, auch weil ich es pers\u00f6nlich als Zumu-\ntung empfinde, hat sich die Staatsregierung noch nie so \nintensiv um Abhilfe in dieser Situation bem\u00fcht wie im \nzur\u00fcckliegenden Jahr. \n\nDie Schienenverbindung Dresden\u2013Berlin ist Bestandteil \neines Verkehrskorridors, der von den Balkanl\u00e4ndern und \nNorditalien \u00fcber Wien, Prag, Dresden, Berlin, Nord- und \nOstseeh\u00e4fen nach Skandinavien reicht und dessen Funkti-\nonalit\u00e4t ureigenes Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nder s\u00e4chsischen Industrie ist. Deshalb ist die Vernachl\u00e4s-\n\nsigung der Strecke Dresden\u2013Berlin durch die Deutsche \nBahn AG \u00fcberhaupt nicht hinnehmbar. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Genau!) \n\nWir brauchen eine Hochleistungsstrecke f\u00fcr den Reise- \nund fast noch mehr f\u00fcr den G\u00fcterverkehr; denn im Verlauf \nder Verkehrskorridore gestaltet und entwickelt sich die \nWirtschaft. Dies belegen die Nord-S\u00fcd-Verkehrskorridore \nim Westteil Deutschlands. Das wird mir sicher \nHerr Lichdi best\u00e4tigen, der \u00fcberhaupt nicht zuh\u00f6rt. \n\nDie Staatsregierung nimmt es nicht hin, dass die Ausbau-\ngeschwindigkeit der Strecke von 160 Kilometer pro \nStunde, wie im Fahrplan 1993/94 gefahren, heute auf \nmehr als 60 % der Strecke nicht mehr erreicht wird und \nGeschwindigkeitseinbr\u00fcche bis auf 40 Kilometer pro \nStunde existieren. Wenn von den 360 Millionen Euro \nFinanzbedarf f\u00fcr die Herstellung der ersten Ausbaustufe, \nn\u00e4mlich der 160 Kilometer pro Stunde, 100 Millio-\nnen Euro investiert sind, so sind davon betroffene Ab-\nschnitte teilweise schon wieder instandsetzungsnotwen-\ndig. Die Staatsregierung setzt auf einen Ausbau der \nStrecke auf 200 bzw. 230 Kilometer pro Stunde in einem \nZuge mit einem vorhergesehenen Finanzbedarf von \n900 Millionen Euro. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle und \nDr. Martin Gillo, CDU, sowie \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nEs ist nachvollziehbar, dass eine solche Entscheidung Zeit \nbraucht. Die S\u00e4chsische Staatsregierung sieht sie aber als \neilbed\u00fcrftig an und f\u00fchrt gegenw\u00e4rtig Gespr\u00e4che mit der \nBundesregierung dar\u00fcber, wie eine Finanzierung unter \nEinbindung der europ\u00e4ischen Finanzierungsm\u00f6glichkeiten \nherbeigef\u00fchrt werden kann. Die Strecke Dresden\u2013Berlin \nmuss aber im Zusammenhang mit der Neubaustrecke \nDresden\u2013Prag gesehen werden, da der Abschnitt Prag\u2013\nBerlin das Nadel\u00f6hr in dem genannten Verkehrskorridor \nist. Die Elbtalstrecke nach S\u00fcden ist an ihrer Kapazit\u00e4ts-\ngrenze angelangt. Wenn Sachsen auch auf der Schiene \nwettbewerbsf\u00e4hig sein soll, m\u00fcssen wir den Gesamtab-\nschnitt Prag\u2013Berlin im Visier haben. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs, SPD, \nDr. Martin Gillo, CDU, und Dr. Monika Runge, \n\nLinksfraktion \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: War das nicht nach Wien?) \n\nInsofern wird die verkehrspolitische Dimension dieser \nAufgabe deutlich \u2013 von mir aus auch bis Wien, Herr \nKollege Porsch. Man kann ja von Prag noch weiter nach \nS\u00fcden kommen. \n\nVor diesem Hintergrund hat die Staatsregierung auf der \n34. Regionalkonferenz der ostdeutschen L\u00e4nder am \n27. Juni 2007 in Gera bzw. Ronneburg einen Beschluss \nerwirkt, der die Verbesserung der europ\u00e4ischen Verkehrs-\nnetze in den ostdeutschen L\u00e4ndern zum Inhalt hat. In \ndiesem Beschluss wird die Bundesregierung unter ande-\nrem aufgefordert, die Schienenverkehrsverbindungen von \n\n 7441\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nDresden nach Berlin kurzfristig zu einer leistungsf\u00e4higen \nSchienenverbindung auszubauen. An der Umsetzung \ndieses Beschlusses wird nun mit aller Kraft gearbeitet. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr gut! \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion) \n\nAuf europ\u00e4ischer Ebene wurden diese Situation anl\u00e4sslich \neines Treffens zwischen dem Ministerpr\u00e4sidenten und \ndem EU-Kommissionspr\u00e4sidenten Barroso am \n10. September dieses Jahres thematisiert und die dringend \nnotwendige Verbesserung der europ\u00e4ischen Schienenver-\nkehrsnetze in den ostdeutschen L\u00e4ndern und die sich \ndaraus ergebenden, f\u00fcr den Freistaat Sachsen dringend \nerforderlichen Ma\u00dfnahmen angesprochen. Ich kann Ihnen \nversichern, dass die Staatsregierung alles daransetzt, um \nzeitnah eine Verbesserung der Schienenverkehrsverbin-\ndung zwischen Dresden und Berlin zu erreichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch habe Ihnen den Sachstand zum Vorhaben Dresden\u2013\nBerlin ausf\u00fchrlich geschildert. Die erforderlichen Ma\u00df-\nnahmen sind also eingeleitet. Insofern halte ich den von \nder FDP gestellten Antrag f\u00fcr entbehrlich. Ich m\u00f6chte \ndennoch darauf hinweisen, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Frau Dr. Runge? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte den Gedanken kurz zu \nEnde f\u00fchren und danach gern die Zwischenfrage zulassen. \n\nDa ich gerade dabei war, wie entbehrlich ich den Antrag \nfinde, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass in den Jah-\nren 1990 bis 1998 die FDP Koalitionspartner in der \nBundesregierung war. Wenn ich daran denke, dass zum \nBeispiel Ihr aus Sachsen kommender Abg. Joachim \nG\u00fcnther sogar als Mitglied der Bundesregierung Parla-\nmentarischer Staatssekret\u00e4r \u2013 zwar des Bundesbauminis-\nteriums \u2013 war und dort eine gewichtige Rolle gespielt hat, \ndann frage ich mich, warum es Ihnen und Ihren Partei-\nfreunden in dieser wichtigen Zeit, in der sehr viel mehr \nGeld vorhanden war, nicht gelungen ist, dass die Strecke \nso ausgebaut worden ist, wie Sie das heute verlangen, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Staatsminis-\nter Jurk, Ihre Aktivit\u00e4ten und Ihr Engagement sind sehr zu \nloben. Ich hatte eine konkrete Frage aufgeworfen, was \nden Erhalt der Station Elsterwerda zum Aus- und Umstei-\ngen f\u00fcr die Zugreisenden betrifft. Die Deutsche Bahn \nplant, diesen Halt aus dem Winterfahrplan herauszuneh-\nmen. Haben Sie diesbez\u00fcglich bereits Aktivit\u00e4ten unter-\nnommen, oder auf welche Weise k\u00f6nnten Sie bewirken, \ndass dies weiterhin im Fahrplan, wie gehabt, bleibt? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Da die Bahn offensichtlich solche Aktivit\u00e4ten \nhegt, werde ich sicherlich gemeinsam mit meinem Kolle-\ngen Dellmann intervenieren. Reinhold Dellmann ist \nLandesverkehrsminister in Brandenburg und ist \u00fcbrigens \ngeb\u00fcrtiger Sachse. Er kommt aus dem \u2013 leider dem \nBraunkohlenabbau geopferten \u2013 Magdeborn, und ich \ndenke, ich habe in ihm einen wirklichen Verb\u00fcndeten, \ndessen Herz f\u00fcr Sachsen schl\u00e4gt, da Elsterwerda zwar im \nElbe-Elster-Kreis des Landes Brandenburg liegt, aber an \nder Schnittstelle zwischen Sachsen und Brandenburg f\u00fcr \nuns besondere Bedeutung erlangen wird. Wir sollten also \ngemeinsam alles tun, um das zu verhindern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich komme zum \nAntrag zur\u00fcck. Ich habe Ihnen dargestellt, was ich unter-\nnommen habe. Ich lasse mir nicht vorwerfen, diesbez\u00fcg-\nlich nichts getan zu haben. Herr Morlok, wenn gestern die \nDeutsche Bahn angesprochen wurde, so haben Sie offen-\nsichtlich nicht verstanden, dass ich die Bilanzen und die \nZahlen gemeint habe. Das, was dahintersteht, muss man \nkritisch hinterfragen. Das tue ich auch. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren: Mit \nPolemik ist der Sache nicht gedient. Ich bitte darum, den \nAntrag abzulehnen und mich weiter bei den Aktivit\u00e4ten zu \nunterst\u00fctzen, die ich gemeinsam mit dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten, aber auch mit meinen Fachkollegen im Blick auf \ndie Strecke Berlin\u2013Dresden unternehme. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes nunmehr erneut Aussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Morlok, das Schlusswort. Ich will Sie nicht \nanimieren. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich denke, die Debatte hat deutlich ge-\nmacht, dass der Ausbau der Strecke Berlin\u2013Dresden auf \n200 Kilometer L\u00e4nge und vielleicht noch etwas mehr \ndringend erforderlich ist. Ich habe von keinem derjenigen, \ndie hier das Wort ergriffen haben, etwas anderes geh\u00f6rt. \nVon allen Debattenrednern ist der Zustand dieser Strecke \nbeklagt worden. Auch vom Minister ist der Zustand der \nStrecke beklagt worden. Von den Rednern sind teilweise \nsehr deftige Worte zum Verhalten der Bahn gefallen. \n\nIch denke, wenn wir inhaltlich eine so gro\u00dfe Einigkeit in \ndiesem Hause feststellen, sollten wir diese Einigkeit \nb\u00fcndeln und in Form eines Beschlusses deutlich machen, \nwie das Parlament in Sachsen zu dieser Frage steht. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion sowie des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch denke, dass ein solcher Beschluss die Arbeit des \nMinisters und des Ministerpr\u00e4sidenten unterst\u00fctzen w\u00fcrde \nin dem Bem\u00fchen, zu einem baldigen Streckenausbau zu \nkommen. Es w\u00e4re also gut, wenn sich dieses Parlament \neinm\u00fctig hinter den Antrag meiner Fraktion stellen w\u00fcrde. \n\n 7442\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU, meldet sich zu Wort.) Ich denke, wir m\u00fcssten die Kraft haben, einmal von \nKoalitions\u00fcberlegungen Abstand zu nehmen und uns \ninhaltlich an der Sache zu orientieren. Wenn wir alle in \ndiesem Hause der Auffassung sind, dass der Zustand auf \ndieser Strecke skandal\u00f6s ist und ver\u00e4ndert werden muss, \nsollten wir einen Antrag, der genau dies zum Ziel hat, der \nalso die Staatsregierung ersucht, dies zu tun, unterst\u00fctzen. \nIch bitte daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP sowie der Abg. Dr. Dietmar \nPellmann und Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, wir n\u00e4hern uns der Abstim-\nmung. Herr Lehmann hat um das Wort gebeten. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir als Koaliti-\nonsfraktionen ziehen den \u00c4nderungsantrag, Drucksache \n4/9981, zur\u00fcck. Eine nochmalige Pr\u00fcfung hat ergeben, \ndass er nicht in vollem Ma\u00dfe den Vorgaben nach \u00a7 52 \nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung entspricht. Wir werden \numgehend einen eigenst\u00e4ndigen Antrag erarbeiten, der die \ntranseurop\u00e4ischen Schienennetze zum Inhalt hat, und ihn \ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 5 in den Gesch\u00e4ftsgang bringen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, \nbegr\u00fcnden Sie, was Sie laut Gesch\u00e4ftsordnung jetzt tun \nwollen. \n\nSven Morlok, FDP: Ich wollte darauf hinweisen, dass \nsich der \u00c4nderungsantrag, der hier vorgelegt worden ist, \nmit Ausbaustrecken besch\u00e4ftigt, aber eben gerade nicht \nmit der Strecke Dresden\u2013Berlin. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, \nKollege Lehmann hat gerade auf die Gesch\u00e4ftsordnung \nverwiesen und den Antrag zur\u00fcckgezogen. Also ist eine \nDebatte \u00fcber den \u00c4nderungsantrag jetzt m\u00fc\u00dfig. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDamit gibt es nur noch einen Antrag, n\u00e4mlich den Origi-\nnalantrag in Drucksache 4/9228, und diesen stimmen wir \njetzt ab. \n\nWer dem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Aber, Herr Gillo!) \n\nWer lehnt den Antrag ab? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl zustimmender Stimmen und einer Enthal-\ntung ist der Antrag dennoch abgelehnt worden. \n\nIch nehme an, Sie m\u00f6chten Ihr Abstimmungsverhalten \nerkl\u00e4ren. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte mein \nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Die Idee, dass die \nStrecke von Dresden nach Berlin ausgebaut werden soll, \nist nicht kontrovers. Wir sind alle daf\u00fcr. Allerdings wird \ndiese Investition durch Haushalte bestimmt, und wir \nhaben nicht so viel Geld, dass wir alles finanzieren \nk\u00f6nnen. \n\nIm Zusammenhang mit den Verkehrsausbaustrecken \nm\u00fcssen wir daran denken, dass wir Abgeordnete des \ngesamten Landes und nicht nur eines Teils des Landes \nsind. Deshalb m\u00fcssen Vorschl\u00e4ge aus diesem Landtag die \nNotwendigkeiten des gesamten Freistaates ber\u00fccksichti-\ngen, auch was die Verkehrswege angeht. Aus diesem \nGrunde habe ich mich gegen den Antrag der FDP gestellt, \nobwohl er vom Inhalt her ein Teil der L\u00f6sung ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich danke f\u00fcr diese \nErkl\u00e4rung. Es gibt noch einmal das gleiche Begehren. \nHerr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe mich bei \ndiesem Antrag nicht deshalb der Stimme enthalten, weil \nich meine Meinung ge\u00e4ndert habe. Ich bin auch schon in \nder Debatte darauf angesprochen worden, wie ich mich \n\u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert habe. Ich habe mich der Stimme \nenthalten, weil ich die Vorgehensweise der FDP-Fraktion \nzu diesem Thema nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend halte. Ich denke, \ndass wir auf diesem Wege in der Tat nicht zum gew\u00fcnsch-\nten Ergebnis kommen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon fand ich es schade, dass die Koaliti-\nonsdisziplin meine Fraktion nicht dazu bringen konnte, \ndiesem Antrag zuzustimmen. Das ist leider auch die \nRealit\u00e4t. Unabh\u00e4ngig davon bin ich f\u00fcr den dringenden \nAusbau dieser Strecke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Nach \ndiesen beiden Erkl\u00e4rungen erkl\u00e4re ich den Tagesord-\nnungspunkt 5 f\u00fcr beendet. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nIch w\u00fcrde gern den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufru-\nfen. \u2013 Meine Herrschaften, wenn Sie gern m\u00f6chten, dass \nwir fortsetzen, dann \u00fcbert\u00f6nen Sie mich bitte nicht. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n \n\n 7443\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Initiative des Freistaates Sachsen f\u00fcr faire Praktika \nDrucksache 4/8182, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Faire Praktika bei der Staatsregierung \nDrucksache 4/7758, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge: GR\u00dcNE, Linksfraktion und danach die \ngewohnte Reihenfolge nach der Gr\u00f6\u00dfe der Fraktionen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Dr. \nGerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nkann wohl davon ausgehen, dass fast jeder und jede von \nuns bereits in der einen oder anderen Form einmal ein \nPraktikum absolviert hat. Der individuelle Nutzen eines \nsolchen Praktikums wird sicherlich von niemandem \nbestritten, denn es bietet die M\u00f6glichkeit, neben der \nBerufsausbildung und dem Studium praktische Fertigkei-\nten zu erlangen sowie theoretisches Wissen zu erproben. \n\nInzwischen sind nun die meisten von uns selbst zu Anbie-\ntern von Praktikapl\u00e4tzen geworden, sei es als Abgeordnete \nin der Fraktion oder auch in Unternehmen. Auch hier \u2013 da \nwerden Sie mir sicherlich zustimmen \u2013 profitieren wir \nvon der qualifizierten Arbeit der Praktikantinnen und \nPraktikanten. Zum einen erreichen uns als Praktikageber \ndie neu eingebrachten Sichtweisen und Ideen der Prakti-\nkanten. Zum anderen k\u00f6nnen wir Praktika nutzen, um \nf\u00e4hige neue Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter zu gewin-\nnen. Wir sind uns also sicherlich schnell einig: Praktika \nsind eine sinnvolle Einrichtung. \n\nDennoch sind Praktika unter dem Schlagwort \u201eGeneration \nPraktikum\u201c l\u00e4ngst in die Kritik gekommen. Dauerkopie-\nrende und Kaffee kochende Praktikanten sind leider mehr \nals ein Klischee. F\u00fcr viele Akademiker besteht der Be-\nrufseinstieg aus einem unbezahlten Praktikum nach dem \nanderen. Mittlerweile belegen auch Studien die Realit\u00e4t \ndes Problems vor allem bei Geistes- und Sozialwissen-\nschaften. Mehr als die H\u00e4lfe der Studierenden absolviert \nmindestens ein Praktikum j\u00e4hrlich. Von ihnen erh\u00e4lt \u00fcber \nalle Branchen hinweg jedoch nur ein knappes Drittel eine \nVerg\u00fctung, die oft nur bei 1 oder 2 Euro je Stunde liegt. \n\nObwohl Praktika eigentlich f\u00fcr die Studienphase gedacht \nsind, beginnt mehr als ein Drittel der Hochschulabsolven-\nten seinen Berufsstart damit. Etwa die H\u00e4lfte von ihnen ist \nbereits fest in den Arbeitsablauf eingeplant. Nur jeder \nZweite erh\u00e4lt eine Verg\u00fctung. Diese Zahlen zeigen, dass \nes sich nicht um ein Randph\u00e4nomen handelt, sondern um \neine weitverbreitete Lebenserfahrung junger Menschen, \neben der Generation Praktikum. \n\nIch bestreite \u00fcberhaupt nicht, dass ein gro\u00dfer Teil der \nPraktikantinnen und Praktikanten durchaus zufrieden ist \nhinsichtlich dessen, was sie an praktischer Erfahrung \n\nmitnehmen. Das \u00e4ndert aber nichts an der traurigen \nTatsache, dass arbeitsrechtliche Standards f\u00fcr die Praktika \nfehlen. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nWas hat ein Praktikum zu leisten? Welche Aufgaben \nd\u00fcrfen Praktikanten \u00fcbernehmen und welche nicht? Steht \neinem Praktikanten eine Verg\u00fctung zu und, wenn ja, in \nwelcher H\u00f6he? Welche Rechte und welche Pflichten \nhaben Praktikageber und Praktikanehmer? \u2013 Das sind \nUnklarheiten, die sich bis in die s\u00e4chsische Staatsverwal-\ntung ziehen. Wie die Stellungnahme zu unserem Antrag \nund zu dem Antrag der Linksfraktion zeigt, unterliegen \nPraktika in den Ministerien und Beh\u00f6rden bisher keinen \nverbindlichen Regelungen. \n\nAuch wenn der eine die \u201eGeneration Praktikum\u201c als \naufgeblasenen Medien-Hype abzutun versucht oder wenn \nder andere das Ph\u00e4nomen mit zur\u00fcckgehenden Arbeitslo-\nsenzahlen als weitgehend erledigt ansieht, kommt man an \nder Tatsache, dass Praktika f\u00fcr viele \u2013f\u00fcr zu viele \u2013 hoch \nqualifizierte junge Leute den Einstieg in prek\u00e4re Arbeits- \nund Lebensverh\u00e4ltnisse bedeuten, nicht vorbei. An dieser \nunbefriedigenden Situation wird sich nichts \u00e4ndern, \nsolange Standards f\u00fcr faire Praktika fehlen. Solche Stan-\ndards wurden von verschiedenen Seiten entwickelt, \ninsbesondere von der DGB-Jugend. Sie sind in den \nKernpunkten auch unumstritten und finden sich in unse-\nrem Antrag wieder: \n\nErstens. Praktika sind keine Arbeitsverh\u00e4ltnisse, sondern \nLernverh\u00e4ltnisse. Sie ersetzen folglich keine regul\u00e4ren \nStellen, sondern sind zus\u00e4tzlich einzurichten. \n\nZweitens. Die Dauer eines Praktikums richtet sich da-\nnach, welche spezifischen F\u00e4higkeiten und Kenntnisse \nerworben werden sollen. Sie sollte deshalb in der Regel \nvier Monate nicht \u00fcberschreiten. \n\nDrittens. Praktika sollen nur von Personen in Ausbildung, \nalso meist von Studierenden, absolviert werden. Deutlich \nabzugrenzen ist dagegen eine andere Situation. Wenn \nn\u00e4mlich bereits ein Hochschulabschluss oder ein Berufs-\nabschluss vorliegt, dann geht es nicht um ein Praktikum, \nsondern um einen qualifizierten Berufseinstieg oder ein \nBerufstraining, welches entsprechend zu verg\u00fcten ist. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE, \nsowie der Abg. Regina Schulz und \n\nCaren Lay, Linksfraktion) \n\nViertens. Der den Praktikantinnen und Praktikanten \nentstehende Aufwand ist zu entsch\u00e4digen. Wir schlagen \n\n 7444\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nhierf\u00fcr mindestens 250 Euro monatlich vor, sofern keine \ntarifvertraglichen Regelungen existieren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit diesen verbindli-\nchen und einheitlichen Standards innerhalb der s\u00e4chsi-\nschen Staatsministerien, der Landesverwaltung und der \nnachgeordneten Bereiche soll der Freistaat seiner Vorbild-\nfunktion nachkommen und selbst faire Praktika anbieten. \nAllein dass dies trotz der lange anhaltenden Diskussion \nzum Thema noch nicht geschehen ist, verwundert schon. \nDass die Staatsregierung solche Standards aber grunds\u00e4tz-\nlich nicht einmal f\u00fcr notwendig h\u00e4lt, wie in ihrer Stel-\nlungnahme zum Ausdruck kommt, verwundert nicht nur, \nsondern das emp\u00f6rt. Ich kann die Staatsregierung und die \nKoalitionsfraktionen hier nur auffordern, die negative \nBotschaft, die von einer solchen Position der \u00f6ffentlichen \nHand ausgeht, ernst zu nehmen und ihre Haltung zu \n\u00e4ndern. \n\nFaire Praktika in der s\u00e4chsischen Staatsverwaltung k\u00f6n-\nnen aber nur ein Anfang sein. Anders als die Linksfraktion \nwollen wir, dass der Freistaat nicht nur im Bereich der \neigenen Verwaltung aktiv wird, sondern auch die Instru-\nmente der F\u00f6rderpolitik nutzt, um Standards f\u00fcr Praktika \nbei \u00f6ffentlichen und privaten Einrichtungen durchzuset-\nzen. Damit sollen nicht zuletzt Einrichtungen in freier \nTr\u00e4gerschaft \u2013 etwa im Kultur- oder im Bildungsbereich \u2013 \ndazu angehalten werden, faire Praktika zum Bestandteil \nihrer Arbeitsbedingungen zu machen. \n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, dass gerade kulturelle Einrichtungen, \nwie etwa Museen, allzu oft mit sehr, sehr knappen Mitteln \nkalkulieren m\u00fcssen und dass dies h\u00e4ufig zulasten von \nStammpersonal und eben auch Praktikantinnen und \nPraktikanten geht. Das kann und darf aber weder eine \nAusrede f\u00fcr Dumpingl\u00f6hne hauptberuflicher Mitarbeiter \nnoch f\u00fcr die Ausbeutung von Praktikanten sein. Faire \nBedingungen und leistungsgerechte Verg\u00fctung der Be-\nsch\u00e4ftigten sind existenzielle Voraussetzungen f\u00fcr anhal-\ntend hohe Qualit\u00e4t gerade in der Kultur- und Bildungsar-\nbeit. Ohne motivierte Besch\u00e4ftigte in diesen Bereichen ist \nderen Arbeit nur die H\u00e4lfte wert und das muss auch der \nFreistaat bei den F\u00f6rderkriterien wie bei der finanziellen \nAusstattung der F\u00f6rderprogramme zur Gesch\u00e4ftsgrundla-\nge machen. \n\nIn Bezug auf die Einrichtungen au\u00dferhalb der Staatsver-\nwaltung und des F\u00f6rderbereichs halten wir eine Selbst-\nverpflichtung zur Einrichtung von Praktikapl\u00e4tzen f\u00fcr das \ngeeignete Instrument. Hier sollte der Freistaat die Rolle \ndes Initiators und des Moderators einnehmen. \n\nDas von uns vorgeschlagene unabh\u00e4ngige G\u00fctesiegel f\u00fcr \nein Praktikum soll vor allem dort zu der notwendigen \nTransparenz beitragen, wo staatliche Regelungen nicht \ngreifen. Mit dem Grad seiner Verbreitung w\u00e4chst nicht \nnur die Anzahl fairer Praktika, sondern steigt auch der \nDruck auf diejenigen, die noch keine Regelung getroffen \nhaben. Ein unabh\u00e4ngiges G\u00fctesiegel k\u00f6nnte einerseits f\u00fcr \ndie Praktikantinnen und Praktikanten ein Anreiz sein, sich \ngerade um diesen Platz zu bem\u00fchen, weil sie dort faire \nund geregelte Verh\u00e4ltnisse erwarten. F\u00fcr den Praktikums-\n\ngeber andererseits ist es ein werbewirksames Aush\u00e4nge-\nschild. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Praktika m\u00fcssen auch \nweiterhin f\u00fcr beide Seiten attraktiv sein. Die Vorausset-\nzungen daf\u00fcr sind aber faire Bedingungen, wie wir sie im \nvorliegenden Antrag beschrieben haben. \u00dcber die Prakti-\nkasituation und die notwendigen Ver\u00e4nderungen haben \nwir in einer Veranstaltungsreihe mit Studierenden, mit der \nDGB-Jugend, mit der Praktikantenvereinigung Fair Work \ndiskutiert. Wir haben aber nicht nur geredet, wir haben \nauch selbst gehandelt. Unsere Fraktion hat in einer \nSelbstverpflichtung Anfang dieses Jahres Richtlinien f\u00fcr \nein faires Praktikum verabschiedet und damit sehr gute \nErfahrungen gemacht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nManchmal sind es nicht die gro\u00dfen Worte, sondern die \nkleinen Zeichen, die aufmerken lassen. Ein solches \nZeichen stand vorhin, bevor ich herunterkam, in der \nTeek\u00fcche unserer Fraktion: eine Schale mit S\u00fc\u00dfigkeiten \nund daran ein Zettel mit den Worten \u201eVielen Dank f\u00fcr die \nsch\u00f6ne und interessante Praktikumszeit.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bitte Sie, nehmen \nSie Ihre Verantwortung gegen\u00fcber den Praktikantinnen \nund Praktikanten in unserem Lande wahr \u2013 und das nicht \nnur wegen eventuell in Aussicht stehender Dankesbewei-\nse, sondern weil diese ein Recht auf faire Bedingungen \nhaben. Verhelfen Sie ihnen zu diesem Recht, tragen Sie \ndazu bei, eine hohe Qualit\u00e4t f\u00fcr die Praktika zu sichern. \nStimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion. \nFrau Abg. Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Problematik der \n\u201eGeneration Praktikum\u201c macht die Runde. Viele junge \nMenschen scheitern nach ihrer Ausbildung an einem \ngelungenen Berufseinstieg, an der sogenannten zweiten \nSchwelle. Ohne sich monatelang in unbezahlten oder \nschlecht bezahlten Praktika zu verdingen, ist es in vielen \nBranchen kaum mehr m\u00f6glich, einen regul\u00e4ren Job zu \nfinden. Das gro\u00dfe Problem sind dabei die sogenannten \nScheinpraktika. Es gibt Branchen, vor allen Dingen im \nBereich der neuen Medien, in denen Praktikanten tats\u00e4ch-\nlich ausgebeutet werden, anstatt dass neue Stellen einge-\nrichtet werden. \n\nLaut einer Studie des DGB sind 37 % aller Berufsschul-\nabsolventen nach ihrem Studienabschluss erst mal in \neinem Praktikum und in den letzten zwei Jahren ist die \nZahl der Praktika nach dem Hochschulabschluss um mehr \nals 60 % gestiegen. Das, meine Damen und Herren, \nk\u00f6nnen wir uns nicht l\u00e4nger leisten. Wir m\u00fcssen jungen \nMenschen eine sichere Perspektive bieten, wir m\u00fcssen \ndaf\u00fcr sorgen, dass sie einen guten Berufseinstieg bekom-\nmen, dass sie nicht von vornherein im Prekariat landen. \n\n 7445\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nEin gelungener Berufseinstieg, meine Damen und Herren, \nist auch ein wichtiges Instrument, um Abwanderung aus \nSachsen nachhaltig zu verhindern. Wir wissen aus der \nForschung: So, wie der Berufseinstieg verl\u00e4uft, so wird es \nsich im weiteren Berufsleben in aller Regel fortsetzen. \nDas hei\u00dft konkret: Einmal Prekariat \u2013 und die Chancen \nstehen gut, immer im Prekariat zu bleiben. \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, braucht es bundes-\ngesetzliche Regelungen, die klarstellen, dass Praktika \nlediglich zu Ausbildungszwecken dienen und keine \nregul\u00e4ren Stellen ersetzen d\u00fcrfen. Praktika sind Lernver-\nh\u00e4ltnisse und keine Arbeitsverh\u00e4ltnisse. Trotz Ank\u00fcndi-\ngung von Arbeitsminister M\u00fcntefering warten wir hier auf \nentsprechende Initiativen der Bundesregierung. Ich freue \nmich daher, dass sich die betroffenen jungen Leute zur \nWehr gesetzt haben. Es gab eine Massenpetition an den \nDeutschen Bundestag. \u00dcber 50 000 Menschen haben die \nMassenpetition f\u00fcr faire Praktikumsbedingungen unter-\nst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nVor diesem Hintergrund \u2013 so m\u00f6chte man meinen \u2013 hat \ndie Staatsregierung mit ihren Beh\u00f6rden eine Vorbildfunk-\ntion; denn solange es keine bundeseinheitlichen Regelun-\ngen gibt \u2013 was uns das Liebste w\u00e4re \u2013, sollten wir in \nSachsen mit gutem Beispiel vorangehen \u2013 und das nat\u00fcr-\nlich in der Staatsregierung und ihren nachgeordneten \nBeh\u00f6rden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie sollte sich an den von der DGB-Jugend aufgestellten \nLeits\u00e4tzen orientieren. Doch was tut sie? \u2013 Meine Kleine \nAnfrage vor einem Dreivierteljahr hat Folgendes ergeben: \nDie Staatsregierung zahlt Praktikantinnen und Praktikan-\nten in der Regel keine Verg\u00fctung, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nPraktikumsvertr\u00e4ge und Praktikumszeugnisse sind kein \neinheitlicher Standard. Allein im Jahr 2006 gab es \n275 Praktika, die l\u00e4nger als drei Monate dauerten, bei \ndenen man also annehmen darf, dass sie den Charakter \neines Lernverh\u00e4ltnisses verlassen haben. Es gibt auch eine \nReihe von Praktikanten, die trotz abgeschlossener Berufs-\nbildung lediglich als Praktikanten und nicht als Trainee \noder als regul\u00e4r Besch\u00e4ftigte in der Staatsregierung \neingesetzt werden. Das hei\u00dft, auch die Staatsregierung \nverst\u00f6\u00dft eklatant gegen die Leitlinien, die f\u00fcr faire Prakti-\nka gelten sollten. Auch die Linke will, dass in den Beh\u00f6r-\nden des Freistaates Praktikumsverh\u00e4ltnisse eingerichtet \nwerden \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \u2013, aber so, meine Damen und \nHerren, geht es nicht. Die Linke will einheitliche, hohe \nStandards f\u00fcr Praktikanten. Stattdessen lesen wir in der \nAntwort auf meine Kleine Anfrage: \u201ePraktikumsbedin-\ngungen werden durch die jeweilige Beh\u00f6rde einzelfallbe-\nzogen festgelegt.\u201c Nein, wir brauchen einheitliche Rege-\nlungen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBei diesen einheitlichen Regelungen orientieren wir uns \nam Leitfaden des DGB. \n\nErstens. Praktikumspl\u00e4tze sind Lernverh\u00e4ltnisse. Zwei-\ntens. Jedem Praktikanten wird eine angemessene Verg\u00fc-\ntung von mindestens 300 Euro monatlich gew\u00e4hrt. Drit-\ntens. Praktika d\u00fcrfen in der Regel nicht l\u00e4nger als drei \nMonate laufen. Viertens. F\u00fcr diejenigen, die schon l\u00e4ngst \neine Ausbildung beendet haben, m\u00fcssen Trai-\nneeprogramme eingerichtet werden, nat\u00fcrlich mit einer \nentsprechend anderen Verg\u00fctung. \n\nDas, meine Damen und Herren, erwarten wir nicht nur \nvon der Staatsregierung und ihren Beh\u00f6rden. Auch die \nLinksfraktion h\u00e4lt diese Standards ein. Wir haben Anfang \ndes Jahres einen entsprechenden Beschluss in unserer \nFraktion gefasst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Praktika sind eine gute Idee, \nsie sind ein Schnupperkurs, um Berufsorientierung und \nerste Einblicke in die Berufswelt zu erlangen. Deswegen \nbegr\u00fc\u00dfen wir, dass es beim Freistaat Sachsen Praktika \ngibt. Aber sie m\u00fcssen fair sein, sie d\u00fcrfen keine Schein-\npraktika sein. Wir wollen, dass hohe Standards f\u00fcr faire \nPraktika in Sachsen eingehalten werden. \n\nIch werbe um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \nbitte. Herr Abg. Patt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nZum Sendeschluss noch mal ein H\u00f6hepunkt!) \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Porsch, Ihnen bleibt \nauch nichts erspart. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \nEinsch\u00e4tzung von Herrn Dr. Gerstenberg, die Emp\u00f6rung, \nteile ich nicht. Ich teile aber sehr dieses Anliegen, das Sie \nvorgetragen haben, und mit mir teilen es die Koalitions-\nfraktionen. \n\nIch teile die Emp\u00f6rung nicht, weil es einen Unterschied \nzwischen Handeln und Reden gibt. Dass sich die Staats-\nregierung kein Siegel f\u00fcr faire Praktika gegeben hat, hei\u00dft \nja nicht, dass sie unfaire Praktika vergibt. Unsere Staats-\nregierung geht fair mit Praktikanten um. Wenn man das \nmacht, kann man sich daf\u00fcr auch ein Siegel geben oder \nsich den Vorgaben und Richtlinien eines Siegels unterzie-\nhen. \n\nDas Ganze ist ein guter Ansatz, den wir begleiten wollen \nund unterst\u00fctzen. Das ist f\u00fcr uns ein wichtiges Anliegen. \nIch m\u00f6chte das aber auch auf \u00e4ltere Menschen ausdehnen. \nNicht nur junge, sondern auch \u00e4ltere Menschen in unse-\nrem Lande leben von Praktikum zu Praktikum. Wenn wir \nan uns\u00e4gliche Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen und \n\n 7446\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\n\u00c4hnliches denken, dann betrifft das nicht nur junge \nMenschen. \u00c4ltere Arbeitnehmer, die sich in andere Berufe \neingliedern sollen, denen man Hoffnung macht, dass dort \nPlatz f\u00fcr sie w\u00e4re, werden h\u00e4ufig von Praktikum zu \nPraktikum geschickt. Diese Menschen m\u00f6chte ich aus-\ndr\u00fccklich einbeziehen, wenn wir von fairen Praktika \nsprechen. Das betrifft sowohl die Bereiche der Staatsver-\nwaltung als auch der freien Wirtschaft. \n\nDer Auftrag zum lebenslangen Lernen, zur Weiterbildung, \nder jeden Tag an uns ergeht, bedeutet, dass wir uns nicht \nauf eine einzelne Ausbildung verlassen k\u00f6nnen, sondern \nregelm\u00e4\u00dfig auch in andere Ausbildungen hin\u00fcbergleiten \nm\u00fcssen. Das kann man sehr gut, wenn man sich seiner \neigenen Berufsperspektive nicht sicher ist, indem man \nfamuliert, hospitiert, sich selbst ausprobiert. \n\nEs ist auch f\u00fcr die Unternehmer eine wichtige M\u00f6glich-\nkeit zu testen, ob derjenige, der sich bewirbt und der mit \nallen arbeitsrechtlichen Konsequenzen einzustellen ist \nund ein ordentlicher Mitarbeiter sein soll, auch geeignet \nist mit seinen F\u00e4higkeiten, die man sonst nur aus den \nBewerbungsmappen kennt. \n\nEin solches Fairness-Siegel ist ein wichtiger Kompass f\u00fcr \nJugendliche oder auch \u00e4ltere Arbeitnehmer. Der Freistaat \nSachsen m\u00f6chte, wenn wir ihn heute dazu auffordern, \ndamit ein Signal setzen f\u00fcr eigene nachgeordnete Berei-\nche \u2013 ich habe keinen Zweifel, dass es dort schon l\u00e4uft \u2013, \naber auch f\u00fcr die freie Wirtschaft. \n\nAuch die freie Wirtschaft hat sich zu einer Aktion zu-\nsammengeschlossen. \u00dcber 800 gro\u00dfe Betriebe haben sich \nzusammengefunden, um diesem G\u00fctesiegel \u201eFaires \nPraktikum\u201c zu entsprechen. Die Europ\u00e4ische Union hat \neinen entsprechenden Vorsto\u00df gemacht und wird dieses \nThema in den n\u00e4chsten Monaten einer st\u00e4rkeren parla-\nmentarischen Diskussion unterziehen. Der Vorsto\u00df ist \neindeutig. \n\nWir sitzen alle im selben Boot. Wir wollen alle das \nGleiche. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDa k\u00f6nnen Sie ja zustimmen!) \n\n94 % der Praktikanten im Freistaat, in den Ministerien \nund nachgeordneten Bereichen, sind maximal drei Mona-\nte engagiert gewesen. Nur 5,7 % der Praktikanten waren \nl\u00e4nger als drei Monate t\u00e4tig. Das hat die Antwort auf \nFrau Lays Anfrage ergeben. Dass sie l\u00e4nger als drei \nMonate t\u00e4tig waren, hei\u00dft ja noch nicht, dass das schlecht \nist, sondern kann mit Studien- und Berufsordnungen \nzusammenh\u00e4ngen, die das m\u00f6glicherweise vorsehen. Da \nunterstelle ich nicht gleich \u2013 schon gar nicht als regie-\nrungstragende Partei \u2013, dass das alles unfair ist. Ich finde \ndas unz\u00fcchtig und schamlos, wenn man gleich so auf die \nStaatsregierung einhaut. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wir sind \nimmer unz\u00fcchtig und schamlos! \u2013 \nZuruf von der Linksfraktion: Oh!) \n\n\u2013 Es ist gut, dass Sie \u201eOh!\u201c sagen und sich dazu beken-\nnen, dass es Ihnen nicht gef\u00e4llt, was aus Ihren Reihen \nvorgetragen worden ist. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nIch habe mich dazu bekannt!) \n\nIch m\u00f6chte dem Vorwurf entgegentreten, dass man mit \nder Aneinanderreihung von Praktika Geld sparen kann. \nAls Arbeitgeber und Ausbilder kann ich deutlich sagen, \ndass jeder Praktikant Kosten verursacht. Wir m\u00fcssen und \nwollen ihm etwas beibringen. Das bedeutet Ausbildungs-\nkosten, Transaktionskosten, Kosten f\u00fcr die interne Ver-\nwaltung, m\u00f6gliche Sch\u00e4den f\u00fcr Schlecht- oder Falschleis-\ntung. Das ist etwas, was wir in der Wirtschaft, aber nicht \nSie in der Linksfraktion, gern tragen und das wir auch fair \nim Umgang mit den Praktikanten tun wollen. \n\nIch gebe aber zu, dass es Branchen gibt, die Praktikanten \nals billigen Arbeitsersatz missbrauchen. Auch manche \nUmschulungseinrichtung lebt ganz gut von dieser Klien-\ntel, die nach kurzen Arbeitsbeschaffungs- und Schu-\nlungsma\u00dfnahmen von der Arbeitsagentur wieder in diesen \nBereich zur\u00fcck\u00fcberwiesen wird. \n\nUnsere Zielsetzung muss sein, dass wir als wissensbasier-\nte Gesellschaft junge und alte Menschen bef\u00e4higen und \nihnen g\u00fcnstige Voraussetzungen schaffen, damit sie ihre \nF\u00e4higkeiten entwickeln und eine Erwerbsarbeit im ersten \nArbeitsmarkt aufnehmen. Damit erfahren sie die Wert-\nsch\u00e4tzung in der Gesellschaft und k\u00f6nnen sich besser und \naktiver an ihr beteiligen. Dann kommt man auch nicht auf \nextremistische Gedanken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Oh!) \n\nWir m\u00fcssen verhindern, dass am Arbeitsmarkt vorbei \ngelernt und geschult wird. Wir m\u00fcssen vor allen Dingen \nInhalte, Struktur und Qualit\u00e4t in der Arbeitsnachfrage \nverbessern und eine Kongruenz, eine Deckungsgleichheit \nschaffen zwischen dem Bedarf an Arbeitskr\u00e4ften und den \npers\u00f6nlichen W\u00fcnschen, die der eine oder andere meist \nam Beginn seiner Ausbildung oder seines Studiums hat. \nNur so erreichen wir eine Befriedigung des schon jetzt \nerkennbaren Fachkr\u00e4ftebedarfs. Nur so erreichen wir \nAusbildungseffizienz. Daf\u00fcr brauchen wir auch Praktika. \n\nWir schlie\u00dfen uns dem Ansatz der GR\u00dcNEN-Fraktion im \nersten Teil an. Ich bitte allerdings um getrennte Abstim-\nmung der beiden Teile, da wir dem zweiten nicht folgen \nk\u00f6nnen. Wir empfinden seine Zielsetzung als eine \u00dcber-\nb\u00fcrokratisierung, eine Engf\u00fchrung, die den Spielraum, \nden die Staatsregierung sonst auch im Haushaltsvollzug \nhat, zu sehr beschr\u00e4nkt. \n\nWir gehen davon aus, dass zum Beispiel \u00a7 138 Be-\nrufsbildungsgesetz, das Urteil des Bundesarbeitsgerichts \nvon 2003 oder auch die Praktikantenrichtlinie der Tarif-\ngemeinschaft der deutschen L\u00e4nder ausreichende Grund-\nlage f\u00fcr B\u00fcrokratie bieten. Dem wollen wir nicht noch \netwas hinzuf\u00fcgen. Wir sollten uns wie ehrbare Kaufleute \nbenehmen. Um Missbrauch zu verhindern, schlagen wir \n\n 7447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nvor, dem Antrag der GR\u00dcNEN im ersten Teil zuzustim-\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Brangs \nspricht f\u00fcr SPD-Fraktion, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Auch wenn der \nWunsch besteht, die Rede zu Protokoll zu geben, m\u00f6chte \nich das nicht tun. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bei diesem Tagesord-\nnungspunkt k\u00f6nnen wir einmal beweisen, dass es durch-\naus Themen gibt, die partei- und fraktions\u00fcbergreifend im \nKern dieselbe Botschaft haben. Das ist eine erfreuliche \nMitteilung f\u00fcr den Freitagnachmittag, denn f\u00fcr die SPD-\nFraktion ist es in der Tat ein wichtiges Anliegen. Soeben \nhaben wir von Herrn Patt geh\u00f6rt, dass die Koalition \nvorschl\u00e4gt, den Antrag der GR\u00dcNEN im ersten Teil \nanzunehmen. \n\nAls ich heute Morgen hierher fuhr, gab es eine Radiomel-\ndung, \u00fcber die ich mich gefreut habe: Der Vorsitzende der \nCDU-Bundestagsfraktion, Volker Kauder, hat in einem \nInterview gesagt, es w\u00e4re an der Zeit, aus der Generation \nPraktikum endlich die Generation Berufseinstieg zu \nmachen. Ich denke, das ist eine gute und richtige Bot-\nschaft. \n\nVon meinen Vorrednerinnen und Vorrednern ist viel \u00fcber \nden Analyseteil gesagt worden. Es ist auch viel dar\u00fcber \ngesagt worden, dass wir ein faires Praktikum brauchen. \nWeiterhin ist gesagt worden, ein Praktikum soll im We-\nsentlichen dazu beitragen, dass man berufliche Erkennt-\nnisse, Fertigkeiten und Erfahrungen sammeln kann, dass \ndabei die jeweilige Arbeitsleistung des Praktikanten im \nVordergrund steht und nicht davon \u00fcberlagert werden \ndarf, ihn als Arbeitskraft einzusetzen. \n\nInsofern ist es nicht \u00fcberraschend, dass viele der Auffas-\nsung sind, Praktika angemessen zu verg\u00fcten, und die \nDauer eines Praktikums sollte drei Monate nicht \u00fcberstei-\ngen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt einen recht \nguten Ansatz aus zwei Ministerien, die wir als Sozialde-\nmokraten auch zu verantworten haben. In diesen zwei \nMinisterien ist vor geraumer Zeit genau dieses Verfahren \nunter die Lupe genommen worden. Das erfreut mich. Man \nhat genau untersucht, wie der Umgang mit Praktikanten in \ndiesen Ministerien und den nachgeordneten Bereichen ist. \nMit den Beschl\u00fcssen heute \u2013 dazu werden wir ja kommen \n\u2013 werden wir noch einmal als S\u00e4chsischer Landtag klar-\nmachen, dass dringender \u00c4nderungsbedarf geboten ist \nund wir handeln sollten. \n\nDie Zahlen sind ziemlich beeindruckend: 2003 waren es \nim Bereich der s\u00e4chsischen Ministerien und nachgeordne-\nten Einrichtungen circa 4 000 Sch\u00fcler und Studenten, \n2004 hat sich die Zahl um 200 erh\u00f6ht, 2005 waren es \n1 000 mehr \u2013 n\u00e4mlich 5 200 Praktikanten \u2013 und 2006 \n\nwaren es dann wieder circa 5 000. Ich denke, das sind \nZahlen, die aufhorchen lassen sollten. Genau f\u00fcr diejeni-\ngen, die eine Zeit als Praktikant besch\u00e4ftigt sind und in \nkeinem regul\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen, sollten \nwir vern\u00fcnftige Regelungen finden. Wir m\u00fcssen feststel-\nlen, dass ein Teil dieser Praktikanten auch l\u00e4nger als drei \nMonate besch\u00e4ftigt wird. \n\nEs ist also ganz klar, dass es Nachholbedarf gibt. Ich \ndenke, dass der Freistaat und die staatlichen Einrichtun-\ngen hierbei Vorbildfunktion haben. Diese sollten sie auch \nausf\u00fcllen. Wir befinden uns da in guter Gesellschaft, weil \nauf europ\u00e4ischer Ebene das Thema Praktika thematisiert \nworden ist. Am 5. September gab es eine Mitteilung der \nEU-Kommission, die sich genau damit auseinandergesetzt \nhat. Die Kommission h\u00e4lt nach wie vor daran fest, dass \nPraktika ein wichtiges Instrument sind, um jungen Men-\nschen Gelegenheit zu geben, Berufserfahrung zu sam-\nmeln. Allerdings muss das eng mit dem Ausbildungs- und \nStudienplan verkn\u00fcpft sein. \n\nEs freut mich, dass man in Brosch\u00fcren der EU das Zitat \nfinden kann: \u201ePraktikum kann ein T\u00fcr\u00f6ffner zu Besch\u00e4fti-\ngung sein, aber die Tatsache, dass sich junge Menschen \nvon einem Praktikum zum n\u00e4chsten hangeln ohne Aus-\nsicht auf regul\u00e4re Arbeit und die dann nicht bezahlt wird, \nist skandal\u00f6s.\u201c Ich denke, das trifft genau den Punkt. \n\nAls SPD-Fraktion w\u00e4ren wir in der Tat erfreut dar\u00fcber, \nwenn wir auch in Sachsen \u2013 das \u00fcberrascht sicherlich \nniemanden hier im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 zu einer \ntariflichen Regelung k\u00e4men, sodass wir die Entlohnung, \ndie T\u00e4tigkeit und den Zeitraum der erbrachten Leistungen \ntarifvertraglich regeln k\u00f6nnten. Insofern stimmen wir dem \nGrundanliegen der Fraktionen zu, sind aber der Auffas-\nsung, dass Punkt 1 des Antrages von B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN zun\u00e4chst die Zielrichtung vorgibt. Des-\nhalb gibt es den Wunsch nach punktweiser Abstimmung \nund einer Zustimmung zum Teil 1. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nWir haben keine Redezeit mehr!) \n\n\u2013 Sie haben keine Redezeit mehr. Jetzt h\u00e4tte ich Ihnen \nbeinahe etwas zugestanden, was Ihnen gar nicht zusteht. \n\nDie FDP-Fraktion, bitte. Bei Ihnen ist die Zeit auch ein \nwenig knapp. Zwei Minuten haben Sie noch. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es gibt gute und schlechte \nPraktika, sicher auch n\u00fctzliche und nutzlose. Demn\u00e4chst \nsoll es also faire und unfaire Praktika geben. \n\nIch denke, wir sind uns alle darin einig, dass Praktika \ngrunds\u00e4tzlich sinnvoll sind, weil junge Leute sich dabei \nausprobieren k\u00f6nnen, Erfahrungen in T\u00e4tigkeiten und \n\n 7448\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nBerufsfeldern sammeln, in denen sie sp\u00e4ter vielleicht t\u00e4tig \nsein werden. Unternehmen und Verwaltungen k\u00f6nnen \njunge Leute kennenlernen, die vielleicht einmal dort \narbeiten werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nAber fair sollten sie auch sein!) \n\nDoch das Schreckensszenario, das hier teilweise an die \nWand gemalt wird \u2013 n\u00e4mlich dass die Praktikanten jetzt \ndie modernen Tagel\u00f6hner sind \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nund dass man durch ihre Besch\u00e4ftigung regul\u00e4re Fach-\nkr\u00e4fte entlassen kann \u2013, geht doch ziemlich an der Realit\u00e4t \nvorbei. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, Sie scheinen sich ja gut bei uns auszuken-\nnen. Wenn Sie in der SPD Praktikanten nicht ordentlich \nbehandeln, dann ist das Ihr Problem. Aber wir behandeln \nunsere Praktikanten ganz ordentlich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Es wird vergessen, dass ein \nPraktikum f\u00fcr denjenigen, der den Praktikumsplatz \nanbietet, auch Aufwand bedeutet. Denn wer einen Prakti-\nkanten ordentlich betreut, stellt einen Arbeitsplatz und \nPersonal zur Verf\u00fcgung, sodass ein Praktikant auch etwas \nlernt, in das Betriebsgeschehen einbezogen wird und die \nChance erh\u00e4lt, tats\u00e4chlich etwas aus diesem Praktikum \nmitzunehmen. \n\nDamit bin ich bei Herrn Gerstenberg. Nat\u00fcrlich geht es \nnicht darum, einen Praktikanten zum Kaffeekochen und \nKopieren einzusetzen. Das w\u00e4re f\u00fcr mich in der Tat ein \nunfaires Praktikum. Aber allein am Geld festzumachen, \nob etwas fair oder unfair ist, geht meiner Meinung nach \nziemlich an der Praxis vorbei. \n\nIn beiden Antr\u00e4gen kann ich im \u00dcbrigen sehr wenig zur \nQualit\u00e4t des Praktikums finden. Sie machen alles am Geld \nfest. Der Nutzen eines Praktikums, meine Damen und \nHerren, besteht doch nicht nur im Geld. Er besteht doch in \nder Erfahrung, die man dabei sammelt. Er besteht darin, \ndass man interessante Kontakte kn\u00fcpft und dass man \nvielleicht eine Br\u00fccke in einen sp\u00e4teren Job bekommt. \n\nWenn ich mir anschaue, was so gefordert wird, zumindest \nbei der Linksfraktion: 800 Euro netto, bei welcher Stun-\ndenzahl bleibt erst einmal offen, 800 Euro f\u00fcr Hochschul-\nabsolventen! Ich glaube, meine Damen und Herren, Sie \nhaben manchmal das Gef\u00fchl f\u00fcr die L\u00f6hne in diesem \nLand verloren. Gerade wenn Sie sich immer f\u00fcr die \nkleinen Leute einsetzen wollen, muss ich Sie fragen: \nWissen Sie eigentlich, was eine Friseuse oder eine Ver-\nk\u00e4uferin, die in Vollzeit arbeitet, in diesem Land verdient? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nIhre Forderung ist ein Schlag ins Gesicht all derjenigen, \ndie in einem regul\u00e4ren Job arbeiten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir sind uns einig dar\u00fcber, dass es schwarze Schafe gibt, \ndie Praktikanten missbrauchen. Aber wir sind uns sicher \nauch darin einig, dass das eher die Ausnahme als die \nRegel ist. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Sofort, ich m\u00f6chte nur meinen \nSatz zu Ende bringen. \u2013 Deswegen gleich eine neue \nB\u00fcrokratie, eine neue Regelungswut zu schaffen ist \n\u00fcberfl\u00fcssig. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Lay, \nbitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Verehrter Herr Kollege \nHerbst, k\u00f6nnen Sie sich erinnern, dass es die Linksfrakti-\non war, die schon mehrfach in diesem Hohen Hause \nbeantragt hat, dass sich Sachsen f\u00fcr die Einf\u00fchrung \ngesetzlicher Mindestl\u00f6hne einsetzt? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Ah!) \n\nZweitens: K\u00f6nnen Sie uns bitte noch einmal das Abstim-\nmungsverhalten der FDP zu diesen Antr\u00e4gen mitteilen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Das bereitet mir \u00fcberhaupt keine \nProbleme. Wir sind nicht der Meinung, dass Arbeitspl\u00e4tze \nin Sachsen durch die Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes \nvernichtet werden sollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas k\u00f6nnen Sie im Protokoll nachlesen. Lassen Sie mich \nerg\u00e4nzen: Ich glaube nicht, dass wir den Praktikanten \nhelfen, indem wir einen fl\u00e4chendeckenden Einheitsprakti-\nkantentarifvertrag schlie\u00dfen. Ich glaube nicht, dass den \nPraktikanten damit geholfen w\u00e4re. Das Ergebnis w\u00e4re \nn\u00e4mlich ganz anders: Es w\u00fcrden nicht mehr und fairere \nPraktika angeboten, sondern es w\u00fcrden weniger Praktika \nangeboten. Das hilft keinem weiter, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Das ist unfair!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte die Staatsregierung. Herr Minister Tillich, \nbitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \nDie Staatsregierung hat im Zusammenhang mit den \nAntr\u00e4gen von Linksfraktion und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in den letzten Monaten immer \n\n 7449\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nwieder betont, dass die Durchf\u00fchrung von fairen Praktika \nin den Ministerien und den anderen Landesbeh\u00f6rden \nGrundsatz ist. \n\nDie GR\u00dcNEN ersuchen die Staatsregierung, f\u00fcr die \nDurchsetzung von Standards f\u00fcr faire Praktika im Rah-\nmen von Selbstverpflichtungen und rechtlichen Regelun-\ngen initiativ zu werden; die Linksfraktion spricht sich \ndaf\u00fcr aus, bei der Gestaltung von Praktika die Anforde-\nrungen des von der DGB-Jugend erarbeiteten Leitfadens \nf\u00fcr ein faires Praktikum zugrunde zu legen. \n\nDie geforderten Standards und Regelungen sind bereits \nzum jetzigen Zeitpunkt weitgehend Inhalt der Arbeit mit \nPraktikanten. Herr Brangs hat darauf hingewiesen: \n2005/2006 kamen in den Staatsministerien und anderen \nLandesbeh\u00f6rden j\u00e4hrlich um die 5 000 Praktikanten zum \nEinsatz. Diese bewerben sich in der Mehrzahl eigeninitia-\ntiv. Der Einsatz der Praktikanten erfolgt \u00fcberwiegend, \nHerr Gerstenberg, im Rahmen der jeweils geltenden \nAusbildungs-, Pr\u00fcfungs- und Studienordnungen und \ndauert in der Regel nicht mehr als drei Monate. \u2013 Frau \nLay hatte gesagt, dass die Regeln des DGB auch drei \nMonate vorsehen. \n\nPraktikumsvertr\u00e4ge und Praktikumszeugnisse sind nicht \ngenerell vorgeschrieben, werden aber in der Regel erstellt, \num den Praktikanten Nachweism\u00f6glichkeiten zu geben. \n\nDie Mehrzahl der Praktika erfolgt als Bestandteil einer \nSchul- bzw. Hochschulausbildung. Die Beh\u00f6rden sind \ndabei bestrebt, im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden \nKapazit\u00e4ten m\u00f6glichst vielen Bewerbern ein Praktikum zu \nerm\u00f6glichen, um zu einer erfolgreichen Ausbildung der \njungen Menschen beizutragen. \n\nIn den Ministerien und nachgeordneten Beh\u00f6rden erfolgt \nder Einsatz der Praktikanten \u2013 so wie Sie, Herr \nGerstenberg, es vorgetragen haben \u2013 parallel zum laufen-\nden Dienstbetrieb. Praktikanten ersetzen also keine \nregul\u00e4ren Besch\u00e4ftigten. Dies ist und war nie vorgesehen. \nDamit kommen wir der Anforderung nach, dass ein \nPraktikum vor allem dem Erwerb beruflicher Kenntnisse, \nFertigkeiten und Erfahrungen dient. \n\nPraktikantenverg\u00fctungen werden gew\u00e4hrt, soweit tarif-\nrechtliche Regelungen bestehen. Existieren diese nicht, so \ngelten f\u00fcr den Freistaat die Praktikantenrichtlinien der \nTarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder. Der Freistaat Sach-\nsen ist als Mitglied dieser Tarifgemeinschaft deutscher \nL\u00e4nder an die Praktikantenrichtlinien gebunden, die \ngewisse einheitliche Standards auf L\u00e4nderebene setzen. \nNach diesen Richtlinien kann unter bestimmten Voraus-\nsetzungen eine Verg\u00fctung gezahlt werden. Von dieser \nM\u00f6glichkeit wird in einigen Landesbeh\u00f6rden auch \nGebrauch gemacht, wenn ein besonderes Interesse an der \nBesch\u00e4ftigung des Praktikanten besteht und Haushaltsmit-\ntel daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen. Bei einer solchen Kann-\nbestimmung sollte es nach unserer Auffassung bleiben. \nDie bestehenden tariflichen und au\u00dfertariflichen Rege-\nlungen h\u00e4lt die Staatsregierung insgesamt f\u00fcr angemes-\nsen. \n\nDer von der Linksfraktion und der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aufgestellten Forderung nach einer \nmonatlichen Aufwandsentsch\u00e4digung von 250 bzw. \n300 Euro f\u00fcr jeden Praktikanten k\u00f6nnen wir aus folgen-\nden Gr\u00fcnden nicht folgen: \n\nErstens: Im Haushalt w\u00e4ren j\u00e4hrlich 2 bis 4 Millio-\nnen Euro zus\u00e4tzlich daf\u00fcr erforderlich. Vor dem Hinter-\ngrund des Stellenabbaus und der damit verbundenen \nEinschnitte in den Personalhaushalten w\u00e4re dies kaum \nvertretbar. \n\nZweitens: Durch eine Pflichtverg\u00fctung w\u00fcrde sich die \nZahl der Praktikumspl\u00e4tze erheblich verringern. Das \nwiederum w\u00fcrde die ohnehin engen M\u00f6glichkeiten eines \nBerufszugangs der jungen Menschen weiter einschr\u00e4nken. \nOb das im Interesse der Praktikanten l\u00e4ge, m\u00f6chte ich \nbezweifeln. \n\nDrittens ist der Freistaat, wie bereits gesagt, an die Prakti-\nkantenrichtlinie der Tarifgemeinschaft der deutschen \nL\u00e4nder gebunden. \n\nDie Staatsregierung ist aber gern bereit, so wie Sie, Herr \nGerstenberg, f\u00fcr die Bereitstellung von ausreichenden \nPraktikumspl\u00e4tzen im Bereich des privaten und \u00f6ffentli-\nchen Sektors weiter zu werben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Er hat \ngerade zugegeben, dass man bezahltes Personal \n\ngegen unbezahltes Personal austauscht!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \nSchlusswort auf. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann es relativ \nkurz machen. Herr Staatsminister Tillich, ich stimme \nIhnen zu, dass die Praktika in der Staatsregierung und den \nnachgeordneten Beh\u00f6rden in der Regel sicher nach \nordentlichen Kriterien verlaufen. Uns geht es aber auch \num die F\u00e4lle, die nicht in der Regel sind, das hei\u00dft um die \nAusnahmef\u00e4lle. Es gibt durchaus noch M\u00f6glichkeiten, \ndort zu handeln \u2013 sowohl was Vertr\u00e4ge als auch was \nBetreuung und Praktikalaufzeiten betrifft. \n\nDie Frage der Aufwandsentsch\u00e4digung ist nat\u00fcrlich eine \nzentrale Frage. Herr Herbst hat v\u00f6llig unrecht, wenn er \nsagt, dass wir mit unserem Antrag alles am Geld festma-\nchen. Ich reiche der FDP-Fraktion gern einmal die Selbst-\nverpflichtung und die Richtlinien unserer Fraktion f\u00fcr \nPraktika her\u00fcber \u2013 da ist Geld nur ein Punkt unter vielen; \nda geht es um die Rechte der Praktikanten, um Betreu-\nungsrechte, um Vertr\u00e4ge oder um Zeugnisse, die am Ende \ndes Praktikums auszustellen sind. \n\nDas sind Dinge, mit denen man sich einmal besch\u00e4ftigen \nund zu solchen Erkenntnissen kommen muss. Wir w\u00fcrden \ngern die L\u00fccken in den Ministerien und in der Staatsver-\nwaltung auff\u00fcllen, die dort noch vorliegen. \n\n 7450\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\nWas mich emp\u00f6rt hat, ist genau dieser Fall: dass keine \nBereitschaft besteht, wenn keine tarifvertraglichen Ver-\nh\u00e4ltnisse vorliegen, in einer Selbstverpflichtung Auf-\nwandsentsch\u00e4digung zu zahlen. Nat\u00fcrlich kostet das \nzus\u00e4tzliche finanzielle Mittel, aber das ist der Punkt, den \nwir \u00fcberwinden m\u00fcssen; denn gerade junge Leute in der \nAusbildungsphase sind extrem darauf angewiesen, auch \ndort finanzielle Unterst\u00fctzung zu erhalten. Da ist einfach \nein Umdenken notwendig. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE, \nund bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle schlie\u00dfen. Ich freue mich sehr, \ndass von den Koalitionsfraktionen zumindest eine Zu-\nstimmung zum ersten Teil unseres Antrages signalisiert \nwird. Da stehen die \u201eharten Bedingungen\u201c der Praktika \nnicht drin, aber der Begriff \u201efaire Praktika\u201c ist eigentlich \nin der deutschland- und mittlerweile auch europaweiten \nDiskussion so weit ausgef\u00fcllt, dass gerade dieser Teil des \nAntrages sehr hilfreich f\u00fcr die Staatsregierung ist, in ihren \nBereichen die noch existierenden L\u00fccken zu schlie\u00dfen \nund insgesamt zu fairen Verh\u00e4ltnissen zu kommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Abg. \nLay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Patt, ich k\u00f6nnte jetzt nat\u00fcrlich \nauf Ihren Redebeitrag eingehen und mit Ihnen streiten und \nauf die Anw\u00fcrfe gegen die Linke entgegnen. \n\nIch muss aber sagen, ein Dankesch\u00f6n h\u00e4tte auch gereicht. \nFreuen Sie sich doch, dass ich es war, die mit ihrer Klei-\nnen Anfrage diese Debatte \u00fcberhaupt erst angesto\u00dfen hat; \nund wie Sie sehen, war es nicht ganz ohne Erfolg. Denn \nwie es ausschaut, werden wir heute mit den Stimmen von \nKoalition, GR\u00dcNEN und auch der Linken zumindest \neinige Regelungen beschlie\u00dfen, die ein Schritt in die \nrichtige Richtung sind. Ich h\u00e4tte mir mehr gew\u00fcnscht, \naber immerhin. \n\nDie Antr\u00e4ge von GR\u00dcNEN und Linksfraktion sind im \nDetail unterschiedlich, sie atmen aber den gleichen Geist. \nWir werden deswegen nicht nur unserem Antrag, sondern \nauch dem Antrag der GR\u00dcNEN zustimmen. Und ich \nwerbe daf\u00fcr, dem Antrag der GR\u00dcNEN im zweiten Teil \nzuzustimmen \u2013 auch Sie, Herr Brangs \u2013 und auch unse-\nrem Antrag; denn der zweite Teil des GR\u00dcNEN-Antrages \nund unser Antrag sind im Kern identisch. \n\nWir wollen \u2013 darauf beharren wir \u2013 eine angemessene \nVerg\u00fctung von Praktikantinnen und Praktikanten errei-\n\nchen. Das muss keinen Abbau von Praktikumspl\u00e4tzen \nbedeuten. Die Verg\u00fctungen sind im Rahmen dessen, was \nder Landtag der Verwaltung zur Mittelbewirtschaftung \nbewilligt hat, m\u00f6glich. Das sieht unser Antrag vor und \ndeswegen stellen wir ihn zur Abstimmung. Ich werbe \nhiermit um Zustimmung zu unserem Antrag und damit f\u00fcr \neine angemessene Verg\u00fctung von Praktikantinnen und \nPraktikanten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Wenn ich es \nrichtig verstanden habe, soll der Antrag der GR\u00dcNEN in \nPunkt I und Punkt II geteilt werden. \n\nSomit rufe ich den Antrag in Drucksache 4/8182, Antrag \nder Fraktion GR\u00dcNE, auf und lasse abstimmen \u00fcber \nPunkt I. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab Ein-\nstimmigkeit, sehr erfreulich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch rufe Punkt II desselben Antrages auf. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei keiner Stimmenthaltung und einer Anzahl \nvon Stimmen daf\u00fcr ist Punkt II dennoch abgelehnt wor-\nden. \n\nIch lasse noch einmal \u00fcber den Antrag der GR\u00dcNEN in \nder Fassung, wie soeben beschlossen, abstimmen. Wer \ngibt seine Zustimmung? Den Fall hatten wir gestern schon \neinmal: Wir m\u00fcssen noch einmal \u00fcber den Antrag ab-\nstimmen lassen. \u2013 Gut. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine Enthaltung und keine \nGegenstimmen; damit ist Teil I so beschlossen. \n\nIch rufe den Antrag der Linksfraktion in Drucksa-\nche 4/7758 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet und die Tagesordnung unserer Sitzung ist abgear-\nbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung wird am 7. November, \n10:00 Uhr, stattfinden. Die Einladung und die Tagesord-\nnung gehen Ihnen zu. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein erholsames \nWochenende. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 15:30 Uhr)\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 7451\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 90. Sitzung 28. September 2007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 7452\n\n\n",
    "status": 200
}