{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-03-18T07:20:42Z",
        "Last-Modified": "2008-03-18T08:05:45Z",
        "Last-Save-Date": "2008-03-18T08:05:45Z",
        "SourceModified": "D:20080317132436",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1156",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-03-18T07:20:42Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-03-18T08:05:45Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/101 05.03.2008",
        "dcterms:created": "2008-03-18T07:20:42Z",
        "dcterms:modified": "2008-03-18T08:05:45Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-03-18T07:20:42Z",
        "meta:save-date": "2008-03-18T08:05:45Z",
        "modified": "2008-03-18T08:05:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1757",
            "2882",
            "2692",
            "2584",
            "1375",
            "5028",
            "4348",
            "3472",
            "4788",
            "5962",
            "4751",
            "5223",
            "4712",
            "5366",
            "5397",
            "5019",
            "5387",
            "5554",
            "5319",
            "5008",
            "3761",
            "5288",
            "5265",
            "4779",
            "5515",
            "5465",
            "5356",
            "5360",
            "4382",
            "4630",
            "5088",
            "4598",
            "5304",
            "5440",
            "5237",
            "5711",
            "5631",
            "5182",
            "5188",
            "5394",
            "4984",
            "5445",
            "4757",
            "4799",
            "4293",
            "4573",
            "4869",
            "4587",
            "5289",
            "5431",
            "5213",
            "4689",
            "4540",
            "5564",
            "5310",
            "5507",
            "5478",
            "5517",
            "4929",
            "4723",
            "4415",
            "5228",
            "4693",
            "5365",
            "4747",
            "5874",
            "4332",
            "4842",
            "5643",
            "5226",
            "5642",
            "5703",
            "5717",
            "5713",
            "5477",
            "5208",
            "5563",
            "5488",
            "4979",
            "5402",
            "5364",
            "5367",
            "5586",
            "5641",
            "5381",
            "5106",
            "5577",
            "5107",
            "5583",
            "4095",
            "5851",
            "5680",
            "4860",
            "5246",
            "5480",
            "5437",
            "5551",
            "5874",
            "5164",
            "5439",
            "5494",
            "4823",
            "4959",
            "5100",
            "5237",
            "5134",
            "5290",
            "5528",
            "2188"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-03-18T07:20:42Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080317132436",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-03-18T08:05:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/101 05.03.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_101_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/101 05.03.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:a0dd8874-d002-4ceb-a0c6-4891e76cf815",
        "xmpTPg:NPages": "109"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/101 05.03.2008\n\n\n  Plenarprotokoll 4/101\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n101. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 5. M\u00e4rz 2008, Plenarsaal Schluss: 21:08 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 8291 \n\n Verpflichtung des Abg.  \nHeiner Sandig, CDU 8291 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 8291 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8291 \n Heinz Lehmann, CDU 8291 \n Caren Lay, Linksfraktion 8292 \n\n1 Wahl eines Mitglieds und eines \nstellvertretenden Mitglieds des \n1. Untersuchungsausschusses  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungs-\nausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/11376 \u2013 zu Druck-\nsache 4/1591 \u2013, Wahlvorschlag  \nder Fraktion der CDU 8292 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8292 \n\n Wahlhandlung 8292 \n\n2 Wahl eines stellvertretenden  \nMitglieds des 2. Untersuchungs-\nausschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Unter-\nsuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/11377 \u2013 zu Drucksa-\nche 4/9266 \u2013, Wahlvorschlag der \nFraktion der CDU 8293 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8293 \n\n Wahlhandlung \u2013 Ergebnis  \nsiehe Seite 8306) 8293 \n\n \n\n3 Wahl eines Mitglieds und eines \nstellvertretenden Mitglieds der  \nG-10-Kommission (gem\u00e4\u00df \u00a7 3  \nGesetz zur Ausf\u00fchrung des  \nGesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz \nim Freistaat Sachsen)  \n\n Drucksache 4/11378 \u2013 zu Druck-\nsache 4/0168 \u2013, Wahlvorschlag  \nder Fraktion der CDU 8293 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8293 \n\n Wahlhandlung \u2013 Ergebnis siehe  \nSeite 8306) 8293 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 8294 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 8294 \n\n Wahlhandlung \u2013 Ergebnis siehe  \nSeite 8305) 8294 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Pressegesetzes (S\u00e4chsPresseG)  \n\n Drucksache 4/9840, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 4/10914, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 8294 \n\n Holger Apfel, NPD 8294 \n Gunther Hatzsch, SPD 8296 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8296 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8298 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur Einf\u00fchrung gemeind-\nlicher Gedenktage an die friedliche \nRevolution 1989  \n\n Drucksache 4/9870, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 4/11285, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 8298 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8298 \n Peter Schowtka, CDU 8299 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 8300 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 8301 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 8301 \n Margit Weihnert, SPD 8301 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 8303 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 8304 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 8304 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 8305 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 8305 \n\n Wahlergebnis 8305 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 8306 \n\n Wahlergebnis 8306 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 8306 \n\n Wahlergebnis 8306 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Regelung der Beteili-\ngungs- und Mitwirkungsrechte  \nder Seniorinnen und Senioren am \ngesellschaftlichen Leben im  \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \nSeniorenmitwirkungsgesetz)  \n\n Drucksache 4/9258, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion  \n\n Drucksache 4/11347, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 8306 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 8306 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 8308 \n Johannes Gerlach, SPD 8309 \n Winfried Petzold, NPD 8310 \n\n  \n \nKristin Sch\u00fctz, FDP 8311 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8312 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 8313 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 8315 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 8316 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8316 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8317 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz des UNESCO-\nWelterbes in Sachsen  \n\n Drucksache 4/6607, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN   \n\n Drucksache 4/11348, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 8318 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 8318 \n Volker Bandmann, CDU 8319 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 8320 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8321 \n Holger Apfel, NPD 8322 \n Holger Zastrow, FDP 8323 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8324 \n Holger Zastrow, FDP 8324 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8325 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 8327 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/11461 8328 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8328 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8328 \n\n8 2. Lesung des Entwurfs  \n1. Gesetz zum B\u00fcrokratieabbau im \nFreistaat Sachsen \u2013 Begrenzung \nkommunaler Baumschutzsatzungen  \n\n Drucksache 4/9245, Gesetzentwurf \nder FDP-Fraktion  \n\n Drucksache 4/11349, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 8328 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 8328 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 8329 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8329 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8329 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8330 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 8330 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8330 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 8330 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8330 \n Peter Schowtka, CDU 8331 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 8331 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8332 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 8332 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8333 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 8333 \n Dr. Liane Deicke, SPD 8333 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8333 \n Dr. Liane Deicke, SPD 8333 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8333 \n Dr. Liane Deicke, SPD 8333 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8334 \n Dr. Liane Deicke, SPD 8334 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8334 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8335 \n Sven Morlok, FDP 8335 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8335 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8336 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 8336 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8337 \n Stefan Brangs, SPD 8337 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8337 \n Stefan Brangs, SPD 8337 \n Tino G\u00fcnther, FDP 8337 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8337 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 8337 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8338 \n\n9 2. Lesung des Entwurfs  \n2. Gesetz zum B\u00fcrokratieabbau  \nim Freistaat Sachsen \u2013 B\u00fcrger-\nfreundliches Laden\u00f6ffnungsgesetz  \n\n Drucksache 4/10892, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP  \n\n Drucksache 4/11362, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 8338 \n\n Sven Morlok, FDP 8338 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 8340 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 8340 \n Stefan Brangs, SPD 8341 \n Sven Morlok, FDP 8342 \n Stefan Brangs, SPD 8342 \n Torsten Herbst, FDP 8342 \n Stefan Brangs, SPD 8342 \n Alexander Delle, NPD 8343 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 8343 \n Sven Morlok, FDP 8344 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8345 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n10 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Integrationsgesetzes  \n\n Drucksache 4/11172, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  8345 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8345 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8346 \n\n11 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Zehnten Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \nPrivatrundfunkgesetzes  \n\n Drucksache 4/11379, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 8347 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 8347 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8347 \n\n12 1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Versamm-\nlungen und Aufz\u00fcge (S\u00e4chsisches \nVersammlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVersG)  \n\n Drucksache 4/11380, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 8348 \n\n Geert Mackenroth, Staatsminister  \nder Justiz 8348 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8349 \n\n13 1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Versamm-\nlungen und Demonstrationen  \n(Versammlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVersG)  \n\n Drucksache 4/11381, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD 8350 \n\n Holger Apfel, NPD 8350 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 8352 \n\n14 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Laden\u00f6ffnungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/11382, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU  \nund der SPD 8352 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 8352 \n Sven Morlok, FDP 8352 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 8352 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 8352 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\n15 \u2013 Entwicklung und Auswirkungen \nvon Lkw-\u00dcberholverboten auf \nAutobahnen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/11360, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Mehr Sicherheit auf s\u00e4chsischen \nAutobahnen \u2013 Lkw-\u00dcberholverbote \nausweiten  \n\n Drucksache 4/10439, Antrag  \nder Fraktion der FDP 8353 \n\n Frank Heidan, CDU 8353 \n Dr. Simone Raatz, SPD 8354 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8355 \n Dr. Simone Raatz, SPD 8355 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8355 \n Dr. Simone Raatz, SPD 8355 \n Sven Morlok, FDP 8356 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 8357 \n Winfried Petzold, NPD 8358 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8358 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 8360 \n Frank Heidan, CDU 8361 \n Sven Morlok, FDP 8361 \n Frank Heidan, CDU 8361 \n Sven Morlok, FDP 8361 \n Frank Heidan, CDU 8361 \n Sven Morlok, FDP 8362 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/11360 8362 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/11460 8362 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8363 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 8363 \n Sven Morlok, FDP 8363 \n Dr. Simone Raatz, SPD 8363 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8363 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/10439 8364 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n16 \u2013 Medizinische Versorgungszentren \n(Polikliniken) in Sachsen  \n\n Drucksache 4/5785, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung  \n\n \u2013 Einf\u00fchrung eines Gemeinde-\nschwesternprogramms in Sachsen \nund Umsetzung der Erfahrungen aus \ndem Modellprojekt \u201eAGnES\u201c  \n\n Drucksache 4/5971, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 8364 \n\n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 8364 \n Karin Strempel, CDU 8365 \n Johannes Gerlach, SPD 8366 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8368 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 8369 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8370 \n Horst Wehner, Linksfraktion 8371 \n Karin Strempel, CDU 8373 \n Horst Wehner, Linksfraktion 8373 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8373 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 8374 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/5785 8375 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/5971 8375 \n\n17 Konsequente Bek\u00e4mpfung  \ndes Einsatzes unerlaubter  \nPflanzenschutzmittel 8375 \n\n Heinz Lehmann, CDU 8375 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 8375 \n\n18 Besteuerung von Kraftstoffen senken \n\u2013 Biokraftstoffe f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 4/10894, Antrag der \nFraktion der NPD, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 8375 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8375 \n Johannes Gerlach, SPD 8377 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nder Finanzen 8378 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 8378 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8378 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 8378 \n\n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \nder Finanzen 8378 \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\n19 Keine weiteren Belastungen f\u00fcr \nAutofahrer \u2013 h\u00f6here Zwangsbeimi-\nschung von Biosprit in Super-  \nund Normalbenzin stoppen!  \n\n Drucksache 4/11368, Antrag der \nFraktion der FDP 8379 \n\n Sven Morlok, FDP 8379 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8380 \n Sven Morlok, FDP 8381 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 8381 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 8382 \n Johannes Gerlach, SPD 8382 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 8384 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 8384 \n Elke Altmann, Linksfraktion 8386 \n Johannes Gerlach, SPD 8386 \n Elke Altmann, Linksfraktion 8386 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 8386 \n Sven Morlok, FDP 8386 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 8387 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n20 Bundesratsinitiative zur Einf\u00fchrung \ndes kommunalen Wahlrechts f\u00fcr \nNicht-EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger  \n\n Drucksache 4/10318, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 8387 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8387 \n Volker Bandmann, CDU 8388 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 8388 \n Margit Weihnert, SPD 8389 \n Holger Apfel, NPD 8389 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8391 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 8391 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 8391 \n\n Abstimmung und Ablehnung 8392 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll  \n\n Volker Bandmann, CDU 8392 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 8393 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 8393 \n\n \n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 8394 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 101. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nEntsprechend \u00a7 2 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung werden \nneu in den Landtag eintretende Abgeordnete von mir in \nder ihrer Berufung folgenden Sitzung des Landtages \ndurch Handschlag verpflichtet. Das ist heute der Fall. Ich \nbegr\u00fc\u00dfe ganz herzlich Herrn Heiner Sandig, CDU-\nFraktion, der f\u00fcr Herrn Thomas Pietzsch nachger\u00fcckt ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bitte Herrn Sandig zu mir nach vorn. \n\n(Verpflichtung des Abg. Heiner Sandig, CDU, \ndurch den Pr\u00e4sidenten. \u2013 Die Abgeordneten  \n\naller Fraktionen und die Mitglieder der \nStaatsregierung erheben sich von den Pl\u00e4tzen. \u2013  \n\nBeifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Folgende \nAbgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschul-\ndigt: Frau Orosz, Herr Eggert, Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, \nFrau Dr. Deicke \u2013 nein, sie ist anwesend \u2013, Herr Baier, \nFrau de Haas, Frau Henke, Herr Sch\u00f6n, Herr Mirko \nSchmidt und Herr Dulig. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis \n9 und 15 bis 20 folgende Redezeiten festgelegt: CDU \n202 Minuten, Linksfraktion 154 Minuten, SPD 94 Minu-\nten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 70 Minuten, fraktionslose \nMdL je 12 Minuten, Staatsregierung 154 Minuten. Die \nRedezeiten k\u00f6nnen entsprechend dem Bedarf der Fraktio-\nnen auf die einzelnen Tagesordnungspunkte verteilt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Fraktion der NPD in der Druck-\nsache 4/11416 vor. Er hat die \u00dcberschrift: \u201eIllegales \nUntertauchen abgelehnter Asylbewerber im Freistaat \nSachsen\u201c. \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzustellen. Dann \nwird dieser Antrag noch auf der heutigen Sitzung behan-\ndelt. \n\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der Dringlich-\nkeit. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mir liegt eine Presseerkl\u00e4rung des \nRegierungspr\u00e4sidiums Chemnitz mit Datum vom \n27.02.2008 vor. Darin hei\u00dft es, dass von den 27 314 \nausreisepflichtigen Asylbewerbern in Sachsen 23 236 \nabgetaucht, also mit unbekanntem Aufenthalt seien. Ich \ndenke, das ist eine Sache, die den Landtag auch aus \nfinanziellen Gr\u00fcnden bewegen sollte. Wir haben in \n\nunserem Antrag Informations- und Ma\u00dfnahmenbegehren \ngestellt. Der 27. Februar liegt unstrittig nach dem \n25. Februar, 12 Uhr, als Einreichungsschluss f\u00fcr Antr\u00e4ge \nim normalen Gesch\u00e4ftsgang. Die Presseerkl\u00e4rung des \nRegierungspr\u00e4sidiums datiert vom 27. Februar; am \ngleichen Tage gab es von ddp eine entsprechende Agen-\nturmeldung. Es war uns also nicht m\u00f6glich, den Antrag im \nregul\u00e4ren Gesch\u00e4ftsgang zu stellen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Die NPD sollte \nabtauchen! \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem Antrag das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Wollen Sie nach vorn kommen? Bitte \nsch\u00f6n. \n\n(Heinz Lehmann, CDU, spricht  \nnicht vom Saalmikrofon, sondern  \n\nbegibt sich zum Rednerpult.) \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die NPD versucht mit \nihrem als dringlich bezeichneten Antrag den Eindruck zu \nerwecken, dass 23 200 abgelehnte Asylbewerber in \nSachsen untergetaucht seien und nun wieder eingefangen \nwerden m\u00fcssten. Dem ist nicht so. Die Zahl ist das \nErgebnis einer Fortschreibungsstatistik von 1990 bis \n2007. \n\n(Holger Apfel, NPD: Zur  \nDringlichkeit, Herr Lehmann!) \n\nIn dieser Zeit \u2013 das sind inzwischen 18 Jahre \u2013 wurden in \nSachsen insgesamt 110 400 Asylbewerber aufgenommen \nim Sinne von registriert. Der Verbleib von knapp vier \nF\u00fcnfteln, also \u00fcber 87 000 Personen, ist der Statistik \nbekannt. Die Differenz ergibt sich aus der Abschiebepro-\nzedur. Die zur R\u00fcckkehr in ihre Heimatl\u00e4nder verpflichte-\nten abgelehnten Asylbewerber erhalten eine Grenz\u00fcber-\ntrittsbescheinigung, die sie bei ihrer Ausreise den deut-\nschen Grenzbeh\u00f6rden bzw. den deutschen Vertretungen in \nihren Heimatl\u00e4ndern aush\u00e4ndigen m\u00fcssen. Tun sie das \nnicht, bleiben sie als Personen mit unbekanntem Aufent-\nhalt in der Statistik. Gleiches trifft f\u00fcr die Personen zu, die \nunabgemeldet in ein Drittland weitergereist sind. \n\nZum anderen ist durchaus davon auszugehen, dass sich \neine Zahl der in Sachsen abgelehnten Asylbewerber \nillegal im Bundesgebiet aufh\u00e4lt und dazu m\u00f6glicherweise \nsogar ihre Identit\u00e4t ge\u00e4ndert hat. Es handelt sich also um \nkein typisch s\u00e4chsisches Problem. Kein Grund also zu \nblindem Aktionismus! \n\nDas fachlich zust\u00e4ndige Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz \ngibt zu Beginn eines jeden Jahres eine Statistik \u00fcber die \nnachvollziehbar ausreisepflichtigen abgelehnten Asylbe-\nwerber mit unbekanntem Aufenthalt heraus. Die n\u00e4chste \nStatistik wird im Januar 2009 erscheinen. Bis dahin hat \nder zust\u00e4ndige Fachausschuss die M\u00f6glichkeit, sich auf \nder Basis eines fristgerecht eingereichten Antrags mit dem \nThema zu befassen. Eine Dringlichkeit nach \u00a7 54 Abs. 3 \n\n 8291\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung liegt damit nicht vor. Wir werden \nIhren diesbez\u00fcglichen Antrag deswegen ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Man kann es auch k\u00fcrzer machen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDer vorliegende Antrag der NPD-Fraktion ist f\u00fcr \nDIE LINKE ein weiterer Beleg daf\u00fcr, dass die NPD \nlediglich versucht, mit rassistischen Vorurteilen populisti-\nsche Stimmung zu machen. Deswegen wird die Links-\nfraktion den Inhalt und die Dringlichkeit dieses Antrages \nablehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die \nDringlichkeit des Antrags der Fraktion der NPD, Druck-\nsache 4/11416, Illegales Untertauchen abgelehnter Asyl-\nbewerber im Freistaat Sachsen, zur Abstimmung. Wer der \nDringlichkeit des Antrags zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist \ndie Dringlichkeit mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu der \nIhnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung als verbind-\nlich. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Mitglieds und eines stellvertretenden  \nMitglieds des 1. Untersuchungsausschusses  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz) \nDrucksache 4/11376 \u2013 zu Drucksache 4/1591 \u2013, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nIn der 17. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages wurde \nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates \nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und stellver-\ntretenden Mitglieder des 1. Untersuchungsausschusses \ndurchgef\u00fchrt. Die Verteilung der Mitglieder und stellver-\ntretenden Mitglieder auf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 \nAbs. 2 Satz 1 des Untersuchungsausschussgesetzes nach \nder Mitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach \u00a7 9 Abs. 2 \nSatz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren nach \nd\u2019Hondt zur Anwendung kommt. \n\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\nschen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Untersu-\nchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Landtag \nnach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. \n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt der Wahlvorschlag \nder CDU-Fraktion in der Drucksache 4/11376 vor. \n\nWir kommen jetzt zur Wahl. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \nAbgeordneter widerspricht. Ich frage, ob der offenen \nWahl widersprochen wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Zurufe von den Fraktionen: Doch!) \n\n\u2013 Ja, der Herr Menzel. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu einer \ngeheimen Wahl. Ich berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fch-\n\nrer eine Wahlkommission mit folgenden Mitgliedern des \nLandtages: Linksfraktion Frau Roth als Leiterin, CDU \nHerr Colditz, SPD Frau Dr. Raatz, NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, \nFDP Herr Dr. Martens und GR\u00dcNE Herr Weichert. Ich \nbitte, dass Frau Roth die weiteren Wahlhandlungen \n\u00fcbernimmt. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache die \nKandidaten als Mitglied bzw. als stellvertretendes Mit-\nglied f\u00fcr den 1. Untersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt sind. \nSie k\u00f6nnen sich zu dem jeweiligen Kandidaten durch \nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder \nStimmenthaltung entscheiden. Die Kandidaten sind \ngew\u00e4hlt, wenn sie mehr Ja- als Neinstimmen erhalten. Wir \nbeginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIch unterbreche die Wahl und \u00fcbergebe das Wort dem \nPr\u00e4sidenten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Es ist aufgefallen, dass bei der Wahl Namen \nvertauscht worden sind. Wir unterbrechen jetzt den \nWahlvorgang und kommen zu Tagesordnungspunkt 2. \nDas ist ebenfalls eine Wahl. \n\nIch bitte um ein paar Minuten Geduld, damit wir das \nvorbereiten k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 8292\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des 2. Untersuchungsausschusses \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz) \n\nDrucksache 4/11377 \u2013 zu Drucksache 4/9266 \u2013, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nEin Abbruch ist hier nicht zu bef\u00fcrchten, da wir nur ein \neinziges Mitglied w\u00e4hlen m\u00fcssen. \n\nIn der 86. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages wurde \nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates \nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und deren \nStellvertreter des 2. Untersuchungsausschusses durchge-\nf\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt der Wahlvorschlag \nder CDU-Fraktion in der Drucksache 4/11377 zu Druck-\nsache 4/9266 vor. Wir kommen zur Wahl. Die Wahl findet \nnach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung \ngeheim statt. Allerdings kann stattdessen durch Handzei-\nchen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter \nwiderspricht. Ich frage daher, ob widersprochen wird. \u2013 \nEs wird widersprochen. Damit kommen wir zu einer \ngeheimen Wahl. \n\nIch bitte, dass die gleichen Personen unter der Leitung \nvon Frau Roth die Wahlkommission bilden. \u2013 Es erhebt \nsich kein Widerspruch. Damit \u00fcbergebe ich jetzt das Wort \nder Abg. Frau Roth als Leiterin der Wahlkommission. \nBitte sch\u00f6n. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Nachdem wir etwas ge\u00fcbt haben, geht es jetzt \nbesonders schnell. Die Abgeordneten werden wieder in \nalphabetischer Reihenfolge aufgerufen. Sie bekommen \neinen Stimmschein, auf dem entsprechend der angegebe-\nnen Drucksache der Kandidat als stellvertretendes Mit-\nglied f\u00fcr den 2. Untersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt ist. \nSie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen im \nentsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung \nentscheiden. Der Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- \nals Neinstimmen erh\u00e4lt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Wir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl eines Mitglieds und eines stellvertretenden Mitglieds  \nder G-10-Kommission (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes  \n\nzu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen) \nDrucksache 4/11378 \u2013 zu Drucksache 4/0168 \u2013, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDie Wahlen finden nach den Bestimmungen unserer \nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Es kann aber auch offen \nabgestimmt werden, wenn niemand widerspricht. Ich \nfrage, ob jemand widerspricht. \u2013 Es widerspricht jemand. \n\nDamit berufe ich eine Wahlkommission und bitte \nFrau Roth, als Leiterin zu fungieren. F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Colditz, f\u00fcr die SPD-Fraktion \nFrau Dr. Raatz, f\u00fcr die NPD-Fraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler, f\u00fcr \ndie FDP-Fraktion Herr Dr. Martens und f\u00fcr die GR\u00dcNE-\nFraktion Herr Weichert. \n\nFrau Roth, bitte \u00fcbernehmen Sie jetzt den Wahlaufruf. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Meine Damen und Herren, auch jetzt werden die \n\nAbgeordneten in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen. \nSie erhalten einen Stimmschein, auf dem entsprechend \nder angegebenen Drucksache der Kandidat f\u00fcr das ge-\nnannte Gremium aufgef\u00fchrt ist. \n\nBei der Wahl der Mitglieder der G-10-Kommission ist \ngew\u00e4hlt, wer 63 oder mehr Stimmen erh\u00e4lt. Wir beginnen \nmit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nHabe ich jemanden nicht aufgerufen, der sich im Saal \nbefindet und stimmberechtigt ist? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n \n\n \n\n \n\n 8293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Nachdem der Wahlzettel \u2013 \nTagesordnungspunkt 1 \u2013 korrigiert worden ist, wiederho-\nlen wir die Wahl eines Mitgliedes und eines stellvertre-\ntenden Mitgliedes des 1. Untersuchungsausschusses. Ich \nhatte Ihnen die Begr\u00fcndung f\u00fcr die Wahl bereits vorgetra-\ngen und bitte darum, dass die Wahlkommission noch \neinmal in Funktion tritt. Ich bitte Frau Abg. Roth, die \nWahl zu leiten. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Ich rufe die Abgeordneten in alphabetischer Reihen-\nfolge auf. Sie erhalten einen Stimmschein, auf dem \nentsprechend der angegebenen Drucksache die Kandida-\nten als Mitglied bzw. als stellvertretendes Mitglied f\u00fcr den \n1. Untersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen \nsich f\u00fcr die jeweiligen Kandidaten durch Ankreuzen des \nentsprechenden Feldes mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung \n\nentscheiden. Die Kandidaten sind gew\u00e4hlt, wenn sie mehr \nJa- als Neinstimmen erhalten. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIch frage auch hier: Befindet sich jemand im Saal, den ich \nnicht aufgerufen habe? \u2013 Nein. \n\n(Kurze Unterbrechung  \nzur Ausz\u00e4hlung der Stimmen) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis setzen wir die \nTagesordnung fort. Das Ergebnis der Tagesordnungspunk-\nte 1 bis 3 wird Ihnen, sobald es vorliegt, bekannt gegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Pressegesetzes (S\u00e4chsPresseG) \n\nDrucksache 4/9840, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 4/10914, Beschlussempfehlung  \ndes Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache das \nWort erteilt. Zuerst spricht die Fraktion der NPD, es \nfolgen CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Ich bitte darum, dass \ndie Fraktion der NPD das Wort ergreift. Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Um Beteiligungen politischer Parteien an Me-\ndienunternehmen f\u00fcr den B\u00fcrger transparenter zu machen, \ngreift die NPD-Fraktion mit dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf eine schon l\u00e4ngst in das Hessische Pressegesetz \neingeflossene Initiative der hessischen CDU-Fraktion auf. \n\nIch wei\u00df nicht, von welchem Motiv sich die hessische \nCDU bei dieser Initiative leiten lie\u00df; aber f\u00fcr die NPD-\nFraktion kann ich feststellen, dass sich unsere Gesetzes-\ninitiative nicht gegen eine bestimmte Partei \u2013 jedoch nicht \ngegen die SPD \u2013 richtet, obwohl bekannt ist, dass diese \n\u00fcber die mit Abstand gr\u00f6\u00dften Pressebeteiligungen aller \npolitischen Parteien in Deutschland verf\u00fcgt. Auch wenn \nfeststeht, dass die SPD an den wichtigsten s\u00e4chsischen \nPresseorganen, wie der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c und der \n\u201eLeipziger Volkszeitung\u201c, beteiligt ist, w\u00e4re es sicherlich \nm\u00fc\u00dfig nachzuweisen, ob und inwieweit die Partei die \nBerichterstattung dieser Zeitungen tats\u00e4chlich konkret \nbeeinflusst. Ich neige zu der Auffassung, dass die Bericht-\nerstattung \u00fcber die Blockparteien von der CDU bis zur \nLinksfraktion durch solche Beteiligungen nicht wesent-\nlich beeinflusst wird. Hier hackt keine Kr\u00e4he der anderen \nein Auge aus, und eine einseitige Berichterstattung \u00fcber \ndas relativ oberfl\u00e4chliche parteipolitische Hickhack \n\nzwischen den herrschenden BRD-Parteien w\u00e4re ohnehin \nsinnlos. \n\nAnders sieht es bei der fundamentalistischen Bek\u00e4mpfung \nder nationalen Opposition aus, mit anderen Worten: bei \nder Bek\u00e4mpfung der wirklichen Opposition. Hier ist \nunverkennbar, dass die Zeitungsredaktionen detaillierte \nVorgaben haben, wann, was und wie sie schreiben d\u00fcrfen. \nDass diese Vorgaben umso unerbittlicher durchgesetzt \nwerden, wenn eine etablierte Partei zu den Anteilseignern \ngeh\u00f6rt, ist nachvollziehbar, und dies wird kaum jemand \nbezweifeln. \n\nAber, meine Damen und Herren, das ist nicht der eigentli-\nche Grund f\u00fcr den Gesetzentwurf der NPD zur \u00c4nderung \ndes Pressegesetzes. Das Ziel unseres Entwurfes ist viel-\nmehr die Sensibilisierung von Parlament, Parteien und \n\u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Frage, wer denn eigentlich hinter \nder Medienmacht steht. Das Ziel unseres Entwurfes soll \ndie Frage aufwerfen, wie das m\u00f6glich ist, wenn nicht die \nParteien selbst mit gutem Beispiel vorangehen und eine \nRegelung zulassen, die vor allem sie selbst verpflichtet, \ndiese vollst\u00e4ndigen Medienbeteiligungen und ihre tats\u00e4ch-\nlichen Einflussm\u00f6glichkeiten zu offenbaren, bzw. die \nVerlage dazu verpflichtet, diese zu ver\u00f6ffentlichen. Genau \ndas, meine Damen und Herren, soll der Gesetzentwurf der \nNPD bewirken. \n\nDabei sieht schon das aktuelle Pressegesetz im \u00a7 8, \nOffenlegungspflicht, vor, dass der Verleger periodischer \nDruckwerke die Inhaber- und Beteiligungsverh\u00e4ltnisse \nund seine Rechtsbeziehungen zu mit ihm verbundenen \n\n 8294\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nUnternehmen im Impressum der ersten Ausgabe jedes \nKalenderjahres und bei Tageszeitungen im Impressum der \nersten Ausgabe jedes Kalenderhalbjahres bekannt zu \ngeben hat. Aber davon wird in der Praxis nur ein kleiner \nTeil der tats\u00e4chlichen Einfl\u00fcsse dieser Art offengelegt. Vor \nallem werden die besonderen Verh\u00e4ltnisse nicht ber\u00fcck-\nsichtigt, die dann gelten, wenn nicht Wirtschafts- und \nFinanzkreise, sondern eben politische Parteien \u00fcber \nKapitalbeteiligungen Einfluss aus\u00fcben. Hier wollen wir \nden Anwendungsbereich erweitern, indem wir f\u00fcr Partei-\nen den Beteiligungsumfang wesentlich absenken, bei dem \neine Einflussm\u00f6glichkeit angenommen wird. Ich werde \ngleich noch darauf eingehen. \n\nZuerst aber noch einige Worte zum politischen Sinn \ndieser Regelung. In erster Linie sollte das Bewusstsein \ndaf\u00fcr gest\u00e4rkt werden, dass es von erheblicher gesell-\nschaftspolitischer Bedeutung ist, welche politischen \nInteressen die Presse kontrollieren, und vor allem, ob \ndiese offen oder verdeckt geschehen. Dass in der Presse-\nwirtschaft seit Jahren ein Konzentrationsprozess stattfin-\ndet, ist hinl\u00e4nglich bekannt. Mit welchen politischen \nInteressen diese privaten Beteiligungen jedoch verbunden \nsind, ist naturgem\u00e4\u00df schwer nachvollziehbar. So ist zum \nBeispiel zwar hinl\u00e4nglich bekannt, dass die Springer-\nPresse einen amerika-, NATO- und israelfreundlichen \nKurs steuert und dass es entsprechende Anweisungen f\u00fcr \ndie Redaktion geben soll. Aber wie das tats\u00e4chlich wil-\nlensbildende und steuernde Wirkungsgef\u00fcge hinter den \nKulissen aussieht und funktioniert, bleibt im Dunkeln. \nDas liegt bei einer zunehmend internationalen und kos-\nmopolitischen kapitalmarktabh\u00e4ngigen Medienwirtschaft \nauf der Hand, und dem w\u00e4re allenfalls kartellrechtlich zu \nbegegnen. \n\nAber, meine Damen und Herren, die Politik kann ein \nZeichen setzen, gewisserma\u00dfen einen Standard definie-\nren, indem sie sich selbst verpflichtet, eigene Beteiligun-\ngen und damit Kontroll- und Steuerungsm\u00f6glichkeiten im \nBereich der Presse \u00f6ffentlich bekannt zu geben, und zwar \nin vollem Umfang. Ich wiederhole: Ich spreche von \nM\u00f6glichkeiten, nicht von einer nachweislich ausge\u00fcbten \npolitischen Kontrolle. Der entsprechende Nachweis d\u00fcrfte \nin der Praxis ohnehin schwer zu erbringen sein. Aber die \npotenzielle M\u00f6glichkeit und das grunds\u00e4tzliche politische \nInteresse einer Partei, mit Kapitalbeteiligungen an wichti-\ngen Presseorganen einen entsprechenden Einfluss in dem \neinen oder anderen Sinne auszu\u00fcben, ist doch evident. \n\nWozu sollte sie sonst die Beteiligung \u00fcberhaupt halten, \nanstatt zum Beispiel das Geld in profitablen Fonds anzu-\nlegen? Der B\u00fcrger wei\u00df, dass Parteienzusammenschl\u00fcsse \nder Erlangung der Macht dienen, und er wei\u00df auch, dass \ndiese auf dem Wege der Meinungsf\u00fchrerschaft l\u00e4uft. In \nder Regel h\u00e4lt er das sogar f\u00fcr legitim; aber er m\u00f6chte \ndoch zumindest wissen, wo ihn diese Parteien mit ihrer \nMeinung abholen \u2013 in ihren bunten Prospekten in der \nMittagspause oder auch beim Zeitungslesen. Das k\u00f6nnen \nihm die Parteien auch sagen, und zwar, wie ich meine, \nohne sich dadurch etwas zu vergeben. \n\nUnser Anliegen ist vor allem, dass so die Politik deutlich \nan Glaubw\u00fcrdigkeit gewinnen kann, vor allem in ihren \nBem\u00fchungen um eine generelle Medientransparenz. Diese \nwird aufgrund der Konzentrationsprozesse und immer \nundurchsichtigeren Kapitalverflechtungen in den kom-\nmenden Jahren noch schwieriger zu erlangen sein. W\u00e4re \nes dann, meine Damen und Herren, nicht geradezu g\u00fcns-\ntig, wenn die Politik das, was sie von der Medienwirt-\nschaft fordert, zun\u00e4chst einmal in vollem Umfang selbst \nerf\u00fcllen w\u00fcrde? \n\nMeine Fraktion zeigt in Form der Drucksache 4/9840 \nunseres Erachtens einen gangbaren Weg dazu auf. Durch \nden Gesetzentwurf soll das Pressegesetz so ge\u00e4ndert \nwerden, dass Parteien \u00fcber die allgemeine Offenlegungs-\npflicht hinaus verpflichtet werden, von sich aus den \nVerlegern periodischer Druckwerke s\u00e4mtliche Parteibetei-\nligungen an den betreffenden Verlagsh\u00e4usern anzuzeigen, \nund die Verleger ihrerseits diese Beteiligungen zu ver\u00f6f-\nfentlichen haben. Dabei sollen nicht nur unmittelbare \nInhaberverh\u00e4ltnisse und Beteiligungen eine Rolle spielen, \nsondern auch indirekte und mehrfach indirekte Beteili-\ngungsverh\u00e4ltnisse. \n\nAls Kriterium f\u00fcr das Vorhandensein einer Einflussm\u00f6g-\nlichkeit seitens der Partei \u2013 und damit f\u00fcr die Ver\u00f6ffentli-\nchungspflicht \u2013 wird eine resultierende Beteiligungsquote \nvon mindestens 5 % festgelegt. Das mag niedrig klingen, \nist aber gerechtfertigt, weil politische Parteien auch mit \neiner geringen Beteiligung durchaus in der Lage sind, \neinen publizistischen Einfluss auf ein Presseunternehmen \nauszu\u00fcben. \n\nAber nicht nur die direkten und indirekten Kapitalbeteili-\ngungen einer Partei selbst z\u00e4hlen, sondern auch die von \nTreuh\u00e4ndern, die auf Rechnung der Partei handeln, oder \nvon zwischengeschalteten Unternehmen, die der Partei \nzugerechnet werden. F\u00fcr die Zurechnung wird eine \nBeteiligung von 15 % vorausgesetzt \u2013 anders als im \nAktiengesetz, wonach eine Mehrheitsbeteiligung erforder-\nlich ist. Auch hier wird dem Umstand Rechnung getragen, \ndass ein ma\u00dfgeblicher Einfluss einer Partei auch mit \ngeringen Beteiligungen m\u00f6glich ist und sich dieser \nEinfluss \u00fcber mehrere Beteiligungsstufen bis zu jenem \nUnternehmen fortpflanzen kann, das unmittelbar an dem \nPresseunternehmen beteiligt ist. Ich m\u00f6chte diesen ver-\nst\u00e4rkten Einfluss des Kapitals in der Hand einer Partei als \nden Resonanzeffekt von Politik und Kapital bezeichnen. \nDass dieser bei der Presse besonders gro\u00df sein d\u00fcrfte, ist \nwohl einleuchtend. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nUm bei Verlagen mit der Gesellschaftsform Aktiengesell-\nschaft oder Kommanditgesellschaft auf Aktien die Betei-\nligungsverh\u00e4ltnisse nachvollziehen zu k\u00f6nnen, bestimmt \nder Gesetzentwurf, dass die Aktien auf den Namen laufen \nm\u00fcssen. Schlie\u00dflich sorgt der Gesetzentwurf daf\u00fcr, dass \ndie eingef\u00fchrte Offenlegungspflicht auch eine Strafbe-\nwehrung erh\u00e4lt, und zwar sollen wissentlich falsche \n\n 8295\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nAngaben bei der Offenlegungspflicht mit Freiheitsstrafen \nbis zu zwei Jahren oder mit Geldstrafen bestraft werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der NPD-\nFraktion liegt Ihnen vor. Er kostet kein Geld und tut den \nAdressaten der vorgesehenen Regelung auch nicht weh. \nAber er wird f\u00fcr Transparenz und f\u00fcr Vertrauen sorgen. \nVerst\u00e4rktes Vertrauen wiederum sorgt daf\u00fcr, dass Politik \nund auch die Presse wieder gr\u00f6\u00dferes Vertrauen genie\u00dfen. \nDeswegen bitte ich um Zustimmung zu unserem Gesetz-\nentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. \u2013 Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 F\u00fcr die Koalition? \n\n(Gunther Hatzsch, SPD,  \nbegibt sich zum Rednerpult.) \n\nDann frage ich erst noch einmal die Linksfraktion. \u2013 Jetzt \ndie SPD-Fraktion, bitte sch\u00f6n. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nHerr Hatzsch, bitte. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine verehrten Damen und Herren! Die Pressefreiheit \nist eines der h\u00f6chsten G\u00fcter und Fundament unserer \nDemokratie. Ausfluss der Meinungs- und Pressefreiheit \nist der Medienpluralismus. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben hier einen Gesetz-\nentwurf einer Gruppierung vorliegen, die vorgibt, dieses \nGut sch\u00fctzen zu wollen und die B\u00fcrger aufzukl\u00e4ren. \n\nEs war im Jahre 1933, als auf der Grundlage von Notver-\nordnungen \n\n(Lachen bei der NPD \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ein Armutszeugnis!) \n\ndes sogenannten Erm\u00e4chtigungsgesetzes die Pressefreiheit \nabgeschafft wurde. Journalisten durften nicht mehr frei \nberichten. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nIst schon ein paar Jahre her! \u2013  \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Geschichte ist Geschichte!) \n\nEin Teil der Presse wurde enteignet und dem Diktat des \nPropagandaministeriums unter Goebbels unterworfen. \n\nWer nicht genehm war, wurde mit Berufsverbot belegt \noder kam gar ins Lager. Genehm waren nach Reichs-\nschriftleitergesetz nur diejenigen, die rassische Vorausset-\nzungen erf\u00fcllten, n\u00e4mlich arisch waren. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Gruppierung, die hier \nvorgibt, den Meinungs- und Medienpluralismus sch\u00fctzen \nzu wollen, hat ihre bekennenden Wurzeln in dieser Ge-\nschichte und sie verfolgt diese Linie noch heute. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nIm Jahre 2006 hat die NPD auf ihrem Bundesparteitag \nJournalisten an der freien Berichterstattung gehindert. Die \nJournalisten durften nur f\u00fcr rund zwei Stunden in den \nSaal. Bildjournalisten durften keine Portr\u00e4taufnahmen \nmachen. Ein Mitarbeiter des NPD-Organisationsdienstes \nkontrollierte sogar die Bilder eines Fotografen. \n\nBei einer Wahlparty der NPD in einem Schweriner Lokal \nim Jahre 2006 ist es gar zu Handgreiflichkeiten und \n\u00dcbergriffen gekommen. \n\n(Zuruf von der CDU: Pfui!) \n\nJa, meine Damen und Herren, die SPD h\u00e4lt Beteiligungen \nan verschiedenen Presseerzeugnissen \u00fcber die Holding \nder Deutschen Druck- und Verlagsgesellschaft. Wir \nmachen daraus kein Geheimnis. Die Beteiligungen sind \nalle offengelegt, zum einen auf der Internetseite, zum \nanderen im Gesch\u00e4ftsbericht. \n\nIch spreche hier auch f\u00fcr meinen Koalitionspartner, der \u2013\ndas ist auch kein Geheimnis \u2013 die Beteiligung an Presse-\nerzeugnissen hin und wieder in verschiedener Art hinter-\nfragt. Aber \u2013 und in diesem Punkt sind wir uns einig \u2013 wir \nwerden jeden, aber auch jeden Versuch, unsere demokra-\ntische Grundordnung und Verfassung zu zerst\u00f6ren, ab-\nwehren. Denn hinter dem scheinbar vorgebrachten Grund \ndes Schutzes der Pressefreiheit steht ein Gedankengut, \nwelches auf die Abschaffung derselben und damit der \nDemokratie gerichtet ist. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, vereinzelt  \nbei der Linksfraktion und Beifall des \n\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktion der FDP, \nob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Die Fraktion GR\u00dcNE \nfrage ich ebenfalls. \u2013 Es ist nicht gew\u00fcnscht. Dann frage \nich die Fraktion der NPD. \u2013 Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Hatzsch, das, was Sie \ngerade eben hier wieder abgeliefert haben, ist ein intellek-\ntuelles Armutszeugnis sondergleichen. Wir haben hier \neinen Gesetzentwurf f\u00fcr ein Pressegesetz des Jahres 2008 \neingebracht und Ihnen in Ihrer fast pathologischen Vor-\ngestrigkeit f\u00e4llt nichts anderes ein, als wieder auf irgend-\nwelche alten Kamellen aus dem Jahre 1933 zu sprechen \nzu kommen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nSie h\u00e4tten zuh\u00f6ren m\u00fcssen!) \n\nSie kleben in einer geradezu manischen Art und Weise an \nden zw\u00f6lf Jahren Nationalsozialismus. Werfen Sie uns das \nnicht immer vor, was scheinbar Ihr Denken in Ihrer \nganzen Vorgestrigkeit bestimmt! Wir sind auf ein Anlie-\ngen des Jahres 2008 zu sprechen gekommen. Deswegen \n\n 8296\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nwill ich auch gar keine weiteren Entgegnungen in dieser \nRichtung geben. Das ist alles ein hoffnungsloser Fall. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wer behauptet, es gebe \nkeinen Handlungsbedarf hinsichtlich des Einflusses von \nParteien auf die Medien, redet wider besseres Wissen oder \nhat wie die SPD ein Eigeninteresse an der Verschleierung \ndes Parteieinflusses. Wenn es eine neutrale Berichterstat-\ntung und eine Chancengleichheit im Meinungswettstreit \nin diesem Land g\u00e4be, dann w\u00fcrden die \u201eS\u00e4chsi-\nsche Zeitung\u201c und der \u00f6ffentliche Rundfunk auch \u00fcber die \nparlamentarischen Initiativen der NPD-Fraktion berich-\nten, die immerhin die zweitst\u00e4rkste Oppositionsfraktion \nim S\u00e4chsischen Landtag ist. \n\nDiese Presseorgane berichten aber nicht, sie berichten gar \nnichts. Vielmehr herrscht eine totale Nachrichtensperre, \nwie man sie eigentlich nur aus totalit\u00e4ren Systemen kennt. \nEntweder wird eine antidemokratische Mauer des \nSchweigens um die NPD-Fraktion und ihre Aktivit\u00e4ten \ngebaut, oder es wird so gegen die nationale Opposition \ngehetzt, dass Karl-Eduard von Schnitzler seine wahre \nFreude daran gehabt h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \nder einen Zeitungsartikel hochh\u00e4lt) \n\n\u2013 Ja, Sie k\u00f6nnen gern etwas zum \u201eSchwarzen Kanal\u201c und \nden Epigonen in der heutigen BRD-Mediengesellschaft \nsagen, Herr Hahn. \n\nIch erinnere mich zum Beispiel daran, wie in den \u201eDresd-\nner Neueste Nachrichten\u201c und in der \u201eS\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c vor zweieinhalb Jahren \u00fcber die Landtagsdiskussion \nzur Schlie\u00dfung der neuen Erba-Lautex in Neugersdorf \nberichtet wurde. Obwohl das Schicksal dieses wirtschaft-\nlich gesunden Unternehmens in der Lausitz, das durch \neinen Federstrich der EU-Kommission abgewickelt \nwurde, ohne die NPD-Fraktion nie auf die Tagesordnung \ndes Landtages gekommen w\u00e4re, wurde die NPD mit \nihrem entsprechenden Rettungsantrag mit keinem einzi-\ngen Wort in der Medienberichterstattung erw\u00e4hnt. \n\nBei der Diskussion \u00fcber die Umwandlung der S\u00e4chsi-\nschen Landesbank in eine Aktiengesellschaft Mitte \nvergangenen Jahres war die NPD die einzige Fraktion, die \ndiese Umwandlung grunds\u00e4tzlich ablehnte, weil wir f\u00fcr \nRegionalbanken im Rahmen von raumorientierten Wirt-\nschaftsstrukturen und gegen die Dominanz der internatio-\nnalen Kapitalm\u00e4rkte sind. Trotzdem hielt sich die Sys-\ntempresse hundertprozentig an die Regel, nichts \u00fcber die \nlandespolitische Stellungnahme der NPD-Fraktion zu \nberichten. \n\nAuch der Umstand, dass es zuerst die NPD-Fraktion war, \ndie im Jahre 2005 die Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses zum Landesbankenskandal forderte und hier \nim Plenum auch beantragte, wurde den Sachsen von den \nLeitmedien im Land konsequent vorenthalten. \n\nErst als DIE LINKE die NPD-Forderung aufgriff und mit \nihrem Quorum im Landtag auch durchsetzte, wurde der \nUntersuchungsausschuss ein Medienthema. \n\nAngesichts dieses jedem Demokratieverst\u00e4ndnis hohn-\nspottenden Verh\u00e4ltnisses ist es nur folgerichtig, dass die \nNPD mehr Transparenz in der Medienlandschaft und die \nOffenlegung der Beteiligungsverh\u00e4ltnisse von politischen \nParteien im Zeitungsverlagswesen fordert. Die gleichge-\nschalteten und durch Unternehmensbeteiligungen partei-\nabh\u00e4ngigen Printmedien sind nur zu offensichtlich eine \nentscheidende Waffe im Kampf gegen die nationale \nOpposition. \n\nDass unsere Transparenzforderung den Blockparteien \nnicht gef\u00e4llt, k\u00f6nnen wir durchaus nachvollziehen. Denn \nwelches Interesse sollte ausgerechnet die SPD als gro\u00dfe \nMedienunternehmerin daran haben, dass ihre Beteili-\ngungsverh\u00e4ltnisse der \u00d6ffentlichkeit bekannt gemacht \nwerden? So ist es. Ja, das wei\u00df die \u00d6ffentlichkeit nicht \nund es wird nat\u00fcrlich von den entsprechenden Medien \nnicht offengelegt. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\n40 % der Unternehmensbeteiligung an der \u201eS\u00e4chsischen \nZeitung\u201c und der \u201eMorgenpost\u201c werden von der SPD \ngehalten und die SPD-Medienholding DDVG hielt \nzeitweilig sogar 100 % Beteiligung am \u201eVogtland-\nAnzeiger\u201c. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Davon wei\u00df ich nichts!) \n\n\u2013 Da kann man sich ja wirklich auf eine erfrischende, \nunparteiliche und objektive Berichterstattung des \u201eVogt-\nland-Anzeigers\u201c freuen, Herr Brangs! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDamit etwas politische Sauberkeit in die politische Ausei-\nnandersetzung Einzug h\u00e4lt und die Leser auch wissen, \nvon welchem tendenzi\u00f6sen Parteiblatt sie mehr oder \nweniger schlecht informiert werden, bitten wir um Zu-\nstimmung zu unserem Antrag. \n\nIch m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit daran erinnern, welche \nPosition die s\u00e4chsische CDU im Jahre 2003 in dieser \nSache noch vertreten hat. Damals wurde n\u00e4mlich in der \ns\u00e4chsischen CDU die Forderung laut, eine Bundesratsini-\ntiative zu starten, um gegen die SPD-Medienbetei-\nligungen vorzugehen. Zuf\u00e4lligerweise habe ich zahlreiche \nPresseerkl\u00e4rungen und Stellungnahmen aus dem Jahr \n2003 vorliegen, als der damalige CDU-Generalsekret\u00e4r \nWinkler Folgendes sagte: \u201eDie Monopoly-Spieler der \nSPD gef\u00e4hrden die Pressefreiheit.\u201c Das ist eine Aussage, \nder sich die NPD-Fraktion im Jahre 2008 anschlie\u00dft. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber weil es so sch\u00f6n ist: Vor f\u00fcnf Jahren, als die CDU \nnoch nicht durch diese ungeliebte Koalition gefesselt war, \nsagte Hermann Winkler: \u201eDie Monopoly-Spieler der SPD \ngef\u00e4hrden die Pressefreiheit.\u201c \n\n 8297\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nDamit wir diesem roten Medientendenzbetrieb einen \nrechtsstaatlichen Riegel vorschieben k\u00f6nnen, bitte ich um \nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Der spricht im Fieber!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nkommen wir zur Abstimmung. Ich frage, ob der Bericht-\nerstatter des Ausschusses das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist \nebenfalls nicht der Fall. Dann schlage ich Ihnen vor, dass \nwir entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetz-\nentwurf artikelweise abstimmen. Erhebt sich dagegen \nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir \nzur Abstimmung selbst. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nPressegesetzes. Dem liegt ein Gesetzentwurf der NPD-\nFraktion zugrunde. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzent-\nwurf der NPD-Fraktion, zuerst \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer \nder \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist \ndas mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Pressegesetzes. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stim-\nmen daf\u00fcr ist Artikel 1 mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, Inkrafttreten. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten und \ndamit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle Einzelbestimmungen \nvom Plenum abgelehnt worden sind, erfolgt keine weitere \nBeratung entsprechend \u00a7 44 Abs. 7 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Damit ist die 2. Beratung abgeschlossen und der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fchrung gemeindlicher Gedenktage  \n\nan die friedliche Revolution 1989 \nDrucksache 4/9870, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/11285, Beschlussempfehlung des Verfassungs-,  \nRechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird zur allgemeinen Aussprache das \nWort erteilt. Es beginnt die Fraktion GR\u00dcNE, danach \nCDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP und die Staatsregie-\nrung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte darum, dass die \nFraktion GR\u00dcNE das Wort nimmt. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mit diesem Gesetzentwurf erhalten \ndie s\u00e4chsischen Kommunen und Gemeinden die M\u00f6glich-\nkeit, einen Feier- und Gedenktag an die friedliche Revolu-\ntion 1989 einzurichten. Die 89er Revolution hatte kein \nrevolution\u00e4res Zentrum \u2013 weder r\u00e4umlich noch personell \nund auch nicht theoretisch. Das Besondere und die St\u00e4rke \ndieser Revolution waren, dass viele Menschen an vielen \nOrten gleichzeitig das Richtige gemacht haben, und sie \nhaben damit die Welt ver\u00e4ndert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nLokale Geschichte steht derzeit hoch im Kurs. Es ist \nwichtig, Besucher und uns folgende Generationen auf die \ndamaligen Ereignisse hinzuweisen und die Orte zu kenn-\nzeichnen, an denen b\u00fcrgerschaftliche Zivilcourage einer \nbis an die Z\u00e4hne bewaffneten Staatsmacht frei und offen \ngegen\u00fcberstand und an denen damit ein St\u00fcck Weltge-\nschichte mitgeschrieben wurde. Tag und Orte des Geden-\nkens, Arten der Vermittlung und Form der Ausgestaltung \n\nwollen wir der Fantasie und der lokalen Identit\u00e4t der \nB\u00fcrgerschaft \u00fcberlassen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben f\u00fcr die Erinne-\nrungskultur in unserem Land eine Verantwortung. Was \nsp\u00e4tere Generationen in die Geschichtsb\u00fccher schreiben, \nk\u00f6nnen wir nicht beeinflussen. Aber wir k\u00f6nnen die \nErinnerung an das, was wir selbst erlebt haben, wachhal-\nten und weitergeben. Das meine ich mit Erinnerungskul-\ntur. \n\nErinnern Sie sich bitte an den Film \u201eNikolaikirche\u201c von \nFrank Beyer nach dem gleichnamigen Roman von Erich \nLoest, an die Szene, in der der Leipziger Bezirks-Stasi-\nChef vor der Wand mit den Schwarz-wei\u00df-Monitoren \nsteht und v\u00f6llig fassungslos die Bilder von der Montags-\ndemo auf dem Leipziger Ring am 9. Oktober 1989 an-\nschaut. Er sagt: \u201eMit allem haben wir gerechnet, aber \nnicht mit Gebeten und Kerzen.\u201c Das, meine Damen und \nHerren, war das Einzigartige dieser Revolution und das \nwar das Friedliche an dieser Revolution. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nOhne dieses Ereignis h\u00e4tte es nicht vier Wochen sp\u00e4ter die \nMauer\u00f6ffnung in Berlin und die \u00dcberwindung des Eiser-\nnen Vorhangs in Deutschland gegeben, wohl auch nicht so \nschnell danach die deutsche Einheit und das Ende der \n\n 8298\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nTeilung Europas. Die friedlich erk\u00e4mpfte Freiheit hat die \nEinheit erst m\u00f6glich gemacht. \n\nMeine Damen und Herren! Noch einen kleinen vision\u00e4ren \nAusblick: Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass im Jahr 2089, \nam 9. Oktober, anl\u00e4sslich des 100-j\u00e4hrigen Begehens der \nfriedlichen Revolution 1989 dieser Tag ein europ\u00e4ischer \nNationalfeiertag ist. \n\nAuf jeden Fall ist dieser Gesetzentwurf ein Schritt in \ndiese Richtung und ich bitte Sie herzlich um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nCDU. Herr Schowtka, bitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Zw\u00f6lf Jahre nationalsozialisti-\nsche Schreckensherrschaft und 44 Jahre kommunistische \nDiktatur konnten in den Herzen der Menschen, die zum \nSchluss in dem Teil Deutschlands lebten, der sich wie \nzum Hohn \u201eDeutsche Demokratische Republik\u201c nannte, \nnicht die Sehnsucht nach Freiheit t\u00f6ten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nHerr Schowtka begreift nichts! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nAls diese Sehnsucht immer gr\u00f6\u00dfer und st\u00e4rker wurde als \ndie w\u00e4hrend so vieler Jahre gesp\u00fcrte Angst, versammelten \nsich die Menschen zu Friedensgebeten, um danach nur \nmit Kerzen auf die Stra\u00dfe zu gehen und die ersehnte \nFreiheit einzufordern. Dass dieses spontane Aufbegehren \nHunderttausender, hinter dem keine m\u00e4chtige Organisati-\non oder langfristige Planung stand, im Angesicht einsatz-\nbereiter Streitkr\u00e4fte gewaltlos und unblutig verlief, kann \nunter Ber\u00fccksichtigung aller Umst\u00e4nde im Nachhinein \nnur als ein Wunder erkl\u00e4rt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Diese wunderbaren Gescheh-\nnisse, die in Dresden, Leipzig, Plauen und anderswo in \nSachsen ihren Ausgang hatten und der kommunistischen \nDiktatur den Todessto\u00df versetzten, \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Schowtka? \n\nPeter Schowtka, CDU: Nein. \n\n\u2013 erfahren im Herbst 2009 ihre 20-j\u00e4hrige Wiederkehr. \nDas ist ein Jahrestag, der es wie kein anderer verdient, \nfeierlich gew\u00fcrdigt zu werden \u2013 aus Freude und Dankbar-\nkeit, dass es so und nicht anders gekommen ist, wie zum \nBeispiel auf dem Platz des Himmlischen Friedens in \nPeking im selben Jahr, eine Gelegenheit, um den Jungen, \ndie vor 20 Jahren noch nicht dabei sein konnten, zur \nKenntnis zu bringen, was damals geschehen ist; denn es \nd\u00fcrfte wohl ein Gl\u00fccksfall in der damit nicht gerade reich \n\ngesegneten Geschichte unseres Volkes sein, dass viele von \nuns Akteure und Teilnehmer einer siegreichen und friedli-\nchen Revolution sein durften. \n\nDas k\u00f6nnen nicht viele von sich sagen. Deswegen m\u00fcssen \nwir auch die zunehmenden Versuche zur\u00fcckweisen, das, \nwas vor 20 Jahren und davor geschehen ist, schon wieder \nanders deuten zu wollen: die DDR nostalgisch zu verkl\u00e4-\nren, Mauer und Stasi zur\u00fcckzuw\u00fcnschen, wie es j\u00fcngst \naus Kreisen linker Mandatstr\u00e4ger verlautete. \n\nF\u00fcr uns ist die sich so nennende LINKE so lange keine \ndemokratische Partei, solange sie sich nicht von ihrer \nkommunistischen Vergangenheit distanziert, Stasi und \nMauerbau r\u00fcckhaltlos verurteilt und die Opfer der Dikta-\ntur ehrlich um Vergebung bittet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDass DIE LINKE immer noch nicht bereit ist, mit ihrer \nVergangenheit als SED zu brechen, zeigt ja auch ihre \ndemonstrative Abwesenheit beim Festakt des Landtages \nzum Tag der Deutschen Einheit am 3. Oktober vergange-\nnen Jahres, als sie wohl den Festredner Joachim Gauck \nf\u00fcrchtete, der das f\u00fcr sie brisante Thema \u201eFreiheit und \nVerantwortung\u201c gew\u00e4hlt hatte. Meine Damen und Herren! \nJoachim Gaucks beeindruckende und tiefsinnige Rede ist \nnachdenkenswert und sollte in der j\u00fcngst vom Landtags-\npr\u00e4sidenten herausgegebenen kleinen Brosch\u00fcre von \nIhnen nachgelesen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Den mutigen Revolution\u00e4ren \nvom Herbst 1989 sind wir zu unendlichem Dank ver-\npflichtet, denn ohne die von ihnen praktizierte Zivilcoura-\nge d\u00fcrften wir nicht in diesem Hohen Hause weilen und \num Demokratie ringen. Dankbarkeit sollten insbesondere \nauch jene f\u00fchlen, die ohne pers\u00f6nliches Risiko in den \nbewegten Zeiten von 1989 bereitwillig die Fr\u00fcchte der \nfriedlichen Revolution geerntet haben und heute sichere \nPositionen in Politik, Wirtschaft und Gesellschaft beklei-\nden, und sei es, weil sie im Westen ihre Lebensplanung \nunter rechtsstaatlichen Verh\u00e4ltnissen selbst gestalten \nkonnten oder im Osten rechtzeitig die Fahne wechselten, \nim Unterschied zu jenen Menschen, die in der DDR \naufgrund ihrer Einstellung diskriminiert waren und nach \nder Revolution kaum Chancen hatten, in Positionen zu \ngelangen, f\u00fcr die sie Ausbildung und Studienabschl\u00fcsse \nnicht erwerben konnten. \n\nWie k\u00f6nnen wir jenen unseren Dank abstatten, die ihre \nbesten Jahre in Sibirien oder in den Verlie\u00dfen des SED-\nRegimes verbringen mussten und heute, oft seelisch und \nk\u00f6rperlich gebrochen, eine weit geringere Rente erhalten \nals viele einzelne St\u00fctzen des kommunistischen Regimes? \nGerade gegen\u00fcber diesen mutigen Menschen und Opfern \ndes Stalinismus deutscher Pr\u00e4gung sch\u00e4me ich mich und \nfinde es unertr\u00e4glich und geschmacklos, dass die von der \nSED zur Linken mutierte Partei in diesem aus der Revolu-\ntion geborenen Parlament immer wieder versucht, die \nVerh\u00e4ltnisse in der untergegangenen DDR sch\u00f6nzureden, \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Zum Thema!) \n\n 8299\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nwie es Ihr Fraktionsvorsitzender Dr. Hahn vor knapp drei \nMonaten in der Debatte zum Freiheitsdenkmal in Leipzig \nunter Verwendung aller m\u00f6glichen demagogischen Argu-\nmente praktizierte und dabei sein Bedauern \u00fcber den \ntats\u00e4chlichen Verlauf der Geschichte in Richtung auf die \nWiedervereinigung Deutschlands ausdr\u00fcckte. \n\nNein, meine Damen und Herren, die Deutung unserer \nj\u00fcngsten Vergangenheit d\u00fcrfen sich die Revolution\u00e4re von \n1989 nicht aus der Hand nehmen lassen. Das sind wir den \nOpfern des Stalinismus und vor allem unserer jungen \nGeneration schuldig. Gott sei Dank wird diese Verpflich-\ntung in j\u00fcngster Zeit auch von Film und Fernsehen st\u00e4rker \nwahrgenommen, wie die beeindruckenden Filme \u201eDas \nLeben der Anderen\u201c oder \u201eDie Frau vom Checkpoint \nCharly\u201c zeigen. \n\nDer vorliegende Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN verfolgt ein Anliegen, das auch meine Fraktion \nseit Langem umtreibt. Insofern darf ich in diesem Zu-\nsammenhang mit Recht das Sprichwort \u201eZwei Seelen \u2013 \nein Gedanke\u201c zitieren und freue mich, dass sich die \nB\u00fcndnisgr\u00fcnen an ihre revolution\u00e4ren Wurzeln im Osten \nerinnern, die wir mit ihnen teilten, als wir gemeinsam \ngegen den SED-Staat aufstanden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nLeider haben viele von den einstigen ostdeutschen B\u00fcr-\ngerrechtlern wie Werner Schulz, Conrad Weiss oder \nMartin Wettker in ihren Reihen nicht mehr das Sagen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nMeine Fraktion wird Ihrem Antrag zustimmen, in Erinne-\nrung an den Herbst 1989 St\u00e4dte und Gemeinden zu \nermutigen, lokale identit\u00e4tsstiftende Ereignisse durch \neinen eigenen Gedenktag zu w\u00fcrdigen. Dies erscheint uns \nals ein wichtiger Beitrag, die Deutungshoheit \u00fcber den \nHerbst 1989, seine Vorgeschichte und Folgen in den \nH\u00e4nden derjenigen festzuhalten, die seine Akteure waren, \nn\u00e4mlich diejenigen, die mit brennenden Kerzen statt \nWaffen die einzige siegreiche Revolution in der Geschich-\nte des deutschen Volkes gewinnen durften und eine \nWiederkehr gescheiterter Gesellschaftsmodelle verhin-\ndern werden, m\u00f6gen sie auch in noch so rosarotem Licht \nverkl\u00e4rt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Deutschen, die am \n9. November 1989, als die Mauer fiel, als das gl\u00fccklichste \nVolk der Welt bezeichnet wurden, haben gemeinsam mit \nihren Nachbarn im freien Europa allen Grund, die \n20. Wiederkehr der friedlichen Revolution zu feiern. Das \nsollte nicht nur im Rahmen hochoffizieller Festakte vor \nMikrofonen und Fernsehkameras stattfinden, sondern vor \nallem auch an der Basis, dort, wo das s\u00e4chsische Herz \nschl\u00e4gt: in den St\u00e4dten und D\u00f6rfern, Kirchen und Schu-\nlen, Vereinen und Verb\u00e4nden. Dazu wollen wir mit unse-\nrer Unterst\u00fctzung f\u00fcr diesen Gesetzentwurf beitragen. \nDabei bietet sich die ganz besondere Chance, unserer \nJugend, die nach dem Mauerfall geboren ist und Unfrei-\n\nheit, Mangelwirtschaft und Reisebeschr\u00e4nkungen nicht \nkennen lernen musste, ein realistisches Geschichtsbild zu \nverschaffen, ein Kapitel deutscher Geschichte, f\u00fcr das wir \nuns nicht, wie in so vielen F\u00e4llen, sch\u00e4men m\u00fcssen, \nsondern \u00fcber das wir mit Recht froh und stolz sein d\u00fcrfen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nAuf die \u00c4u\u00dferungen von Herrn Schowtka kann ich nicht \neingehen. Ich glaube, es geht bei ihm auch nicht um \ndiesen Gesetzentwurf. Ich m\u00f6chte gern zu diesem Gesetz-\nentwurf sprechen, denn er ist es wert. \n\nDie Fraktion DIE LINKE wird diesem Antrag zustimmen, \nund das aus gutem Grund. Wir werden zustimmen, auch \nwenn wir in den Aussch\u00fcssen, zum Beispiel im Verfas-\nsungsausschuss, handwerkliche Fehler moniert haben und \nes f\u00fcr schwierig erachten \u2013 das will ich zumindest am \nAnfang genannt haben \u2013, dass ein neues Institut per \nGesetz eingef\u00fchrt wird, das sich lediglich auf einen \neinzigen bestimmten gemeindlichen Gedenktag bezieht \nund sich nicht auch f\u00fcr andere \u00f6ffnet. \n\nAber \u2013 das muss man hinzuf\u00fcgen \u2013 wir wissen ebenso um \ndie Einmaligkeit der Ereignisse von 1989, ihre gro\u00dfe \nhistorische Bedeutung f\u00fcr das, was wir heute tun oder \nauch lassen. Insofern halten wir als Fraktion die Einf\u00fch-\nrung eines solchen gemeindlichen Gedenktages, wo es \ndenn gew\u00fcnscht ist, f\u00fcr richtig, und wir unterst\u00fctzen das \nauch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAuch f\u00fcr uns, DIE LINKE, hat, ganz nebenbei gesagt, \ndieses Datum \u00fcberragende Bedeutung, weil wir ohne den \nHerbst 1989 \u2013 wenn ich das einmal feststellen darf \u2013 \nheute als pluralistische, demokratische und antistalinisti-\nsche Partei nicht auf der Welt w\u00e4ren, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nweder im Osten noch im Westen, das ist Fakt; denn der \nHerbst 1989 fegte die F\u00fchrungsrolle der SED weg, und \ndas zu Recht, und beendete auch die geschlossene Gesell-\nschaft des Ostens friedlich, beispielhaft friedlich fast \n\u00fcberall in Europa. \n\nLandl\u00e4ufig die Wende genannt, war der Herbst 1989 \nAusgangspunkt bedeutender gesellschaftlicher Umw\u00e4l-\nzungen \u2013 das verkennen wir auch nicht \u2013, die massenmo-\nbilisierende Wirkungen hatten. Meinungs-, Presse-, Ver-\nsammlungsfreiheit, Reisefreiheit und freie demokratische \nWahlen standen nun auch DDR-B\u00fcrgern zur Verf\u00fcgung, \nund ein friedlicher Weg zu einem geeinten Deutschland \nwurde geebnet. Zumindest das ist sehr wohl revolution\u00e4r \nan den Umw\u00e4lzungen von 1989, denn die Gewinnung \n\n 8300\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nerstrangiger demokratischer Freiheits- und B\u00fcrgerrechte \nstellte die DDR objektiv in den historischen Schatten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nDr. Ernst! Vorhin wurde von Herrn Schowtka von einem \nWunder der Friedlichkeit in der Herbstrevolution 1989 \ngesprochen. Ist Ihnen bekannt, Frau Dr. Ernst, dass die \nInitiative zur Gewaltfreiheit unter anderem vom zust\u00e4ndi-\ngen Kultursekret\u00e4r der SED-Bezirksleitung \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: ... von Egon Krenz?) \n\nKurt Meier ausging, der die Initiative ergriff, Herrn \nKurt Masur anrief \n\n(Protest des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nund weitere Pers\u00f6nlichkeiten, die gemeinsam diesen \nAufruf f\u00fcr Gewaltfreiheit verfassten und verk\u00fcndeten? \n\n(Frank Kupfer, CDU:  \nSie sch\u00e4men sich kein bisschen!) \n\n\u2013 Nein. \n\nIm \u00dcbrigen: Wenn wir ihnen die Deutungshoheit \u00fcber die \nGeschichtsinterpretation \u00fcberlassen w\u00fcrden, k\u00e4me genau \ndas heraus, was Herr Schowtka vorgetragen hat. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Frau Kollegin \nDr. Runge, ich will nur sagen, zur Wende geh\u00f6rt eben \nmehr, und zur Wahrheit der Wende geh\u00f6rt mehr, und auch \ndieser Fakt. Man muss ihn zur Kenntnis nehmen, wenigs-\ntens zur Kenntnis nehmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich erlebte das \nJahr 1989 an drei verschiedenen Schaupl\u00e4tzen: zun\u00e4chst \nin Berlin die gro\u00dfen Herbstdemonstrationen und die f\u00fcr \nmich pers\u00f6nlich einschneidende Lesung von Walter Janka \n\u00fcber die Schwierigkeiten mit der Wahrheit. Wochen sp\u00e4ter \nwar ich hier in diesem Geb\u00e4ude, der damaligen Bezirks-\nleitung der SED, und habe zusammen mit Kollegen und \nmit Hans Modrow Briefe zur Wende ausgewertet. Ganz \neinfache Leute aus Rostock, Jena und anderen St\u00e4dten \nmachten Vorschl\u00e4ge zur Reform der DDR \u2013 auch das \ngeh\u00f6rt zur Wende \u2013, wof\u00fcr es allerdings leider zu sp\u00e4t \nwar. \n\nUnd ich erlebte Anfang 1990 \u2013 auch das geh\u00f6rt zur \nWende \u2013 die Ereignisse in der kleinen Stadt Gro\u00dfenhain, \nin der ich \u00fcber viele Jahre als Lehrerin t\u00e4tig war; und \nunsere Einrichtung sollte abgewickelt werden. Zusammen \nmit einem zu DDR-Zeiten geschassten Parteisekret\u00e4r, \nzwei parteilosen Kollegen und einer gro\u00dfartigen Studen-\ntenschaft organisierten wir damals den ersten Streik \nunseres Lebens. Wir zogen in die Staatskanzlei \u2013 damals \nkonnte man da \u00fcbrigens noch ungehindert hinein \u2013 und \nbrachten unsere Vorschl\u00e4ge und Forderungen ein. Im \n\n\u00dcbrigen konnten wir die Einrichtung retten \u2013 auch das \ngeh\u00f6rt zur Wende \u2013, und eine der Erfahrungen, die ich \nmachte, war ganz simpel: K\u00e4mpfen lohnt sich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, der Herbst 1989 setzte \u00fcberall \nenorme Kr\u00e4fte frei und es lohnt sich sehr wohl, in diese \nJahre zur\u00fcckzublicken. Es ist auch wichtig, dies zu tun, \num zu verstehen und zu erkl\u00e4ren, was die DDR war und \nwas sie nicht war. Heute, zur\u00fcckblickend, wurden 1989 \ngro\u00dfe Chancen \u2013 und zwar in ganz Deutschland \u2013, \u00c4nde-\nrungen herbeizuf\u00fchren, verpasst. 1989 \u2013 das bedaure ich \nsehr \u2013 blieb viel zu sehr ein Ereignis der Ostdeutschen \u2013 \nzu Unrecht, meine ich. Wenn heute im Osten die Men-\nschen eher von Wende als von friedlicher Revolution \nsprechen, dann nicht, weil sie die Ergebnisse von 1989 \nmissachten oder nicht wertsch\u00e4tzen, sondern weil die \nStunde nicht genutzt wurde, Freiheits- und B\u00fcrgerrechte \nvon Beginn an mit sozialen Rechten zu verkn\u00fcpfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber die Menschen, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, brauchen eben beides: Freiheit und soziale Si-\ncherheit. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ja, es ist vern\u00fcnftig, die \nGrundidee dieses Gesetzentwurfes zu unterst\u00fctzen; wir \ntun das. Vielleicht bieten auch solche Gedenktage, gerade \nim \u00f6rtlichen Bereich, die M\u00f6glichkeit, sich vorurteilsfrei \nund ohne Siegermentalit\u00e4t der Geschichte dieser Jahre zu \nstellen. Vielleicht gelingt es irgendwann \u2013 so hoffe ich \ndoch \u2013, Objektivit\u00e4t und Wahrhaftigkeit um diese Ereig-\nnisse herzustellen \u2013 auch, um die DDR-Klischees abzu-\nbauen und die Verst\u00e4ndigung der Menschen zwischen Ost \nund West zu bef\u00f6rdern. Dazu kann dieses Gesetz beitra-\ngen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Frau Weihnert, bitte. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wo ist die CDU \neigentlich \u2013 interessiert Sie das Thema nicht? \u2013 \n\nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich hat jeder von uns so seine \neigenen pers\u00f6nlichen Erinnerungen an die Jahre \n1989/1990 und einige von Ihnen waren ja damals auch \ndabei. \n\n(Frank Kupfer, CDU:  \nAn welchem Ort auch immer!) \n\nGerade in Sachsen haben dabei viele St\u00e4dte ihre eigene \nGeschichte, ob Dresden, Chemnitz \u2013 oder Karl-Marx-\nStadt, wie es damals hie\u00df \u2013 oder Plauen, um einige Orte \nzu nennen, und nat\u00fcrlich Leipzig. Leipzig und die Leipzi-\nger \u2013 Leipzig, die Heldenstadt, wie sie sp\u00e4ter genannt \nwurde. Ich glaube, niemand von uns hat sich damals als \n\n 8301\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nHeld gef\u00fchlt. Welche Art Gef\u00fchle auch immer damals \ndominierten \u2013 sie waren sehr verschieden. Es war eher ein \nGemisch aus Angst, Wut, Verzweiflung und dem Drang, \netwas Sichtbares zu tun, und nicht mehr nur das heimliche \nTreffen und Diskutieren in einer Kirche oder an anderen \nOrten. \n\nNiemand sollte die Ereignisse von Peking vergessen und \nuntersch\u00e4tzen, und gleichzeitig war \u201ewie reagiert Gorbi?\u201c \nin vielen K\u00f6pfen. Auch die Tatsache, dass Polizei und \nKampfgruppen montags in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in die Stadt \nfuhren \u2013 voll bewaffnet in Bereitschaft standen \u2013, war \njedem von uns allgegenw\u00e4rtig. \n\nWir haben uns im Kollegenkreis manchmal am\u00fcsiert, \nwenn montags der Personal- und Parteichef mit Jeans, \nThermoskanne und Stullenpaket \u2013 nat\u00fcrlich auch mit dem \n\u201eND\u201c \u2013 zur Nikolaikirche aufbrach. Wir selbst aber \nerhielten die Aufforderung, nach Dienstende die Innen-\nstadt zu meiden und unverz\u00fcglich nach Hause zu fahren. \nGleichzeitig war sich jeder der Gefahr bewusst, die man \nauf sich nahm. Denn wer einfach auf einen Lkw geladen \nw\u00fcrde, weil mehrere Menschen zusammenstanden, oder \nob und wann und unter welchen Umst\u00e4nden geschossen \nwerden w\u00fcrde, wusste niemand von uns. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bei vielen Gespr\u00e4chen, \ndie ich in den letzten Jahren mit Jung oder Alt gef\u00fchrt \nhabe, wollte niemand die Mauer wiederhaben \u2013 aber auch \nnicht den teilweise ignoranten Umgang mit unserer DDR-\nVergangenheit. Und damit haben sie recht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nIch glaube aber, selbst nach 19 Jahren ist vieles noch zu \nfrisch, haben sich die Gef\u00fchle noch nicht gesetzt \u2013 gerade \nin Leipzig. Am 25. September waren es 5 000, am \n2. Oktober schon 20 000, die die mont\u00e4glichen Friedens-\nandachten vor der Kirche unterst\u00fctzten, und am \n9. Oktober war der Bann gebrochen. Es war ein Tag, an \ndem viele Zehntausende von uns ihre Angst besiegten und \nden Ring entlanggingen, und ab diesem Zeitpunkt in \nLeipzig jeden Montag. \n\nR\u00fcckblickend gibt es in diesem Herbst zwei Daten, die \nweltweit Beachtung fanden und finden und die Welt \ngrundlegend ver\u00e4ndern sollten: den 9. Oktober in Leipzig \nund den 9. November, den Fall der Mauer. Doch niemand \nvon uns vergisst all jene, die \u00fcber Ungarn oder Prag ihren \npers\u00f6nlichen Weg in die Demokratie und Freiheit gesucht \nund gefunden haben. Niemand von uns vergisst all die \nanderen Menschen in Dresden, Chemnitz oder Plauen, die \nsich in ihrer Stadt und ihrer Region den aufrechten Gang \nnicht haben nehmen lassen. Niemand von uns vergisst die \nFriedensgebete und die Kerzen \u2013 die Kerzen, die einen \nfriedlichen Protest deutlich machten. \n\nHeute, 19 Jahre sp\u00e4ter, m\u00fcssen wir nun die Frage beant-\nworten, wie wir diese Erinnerung an die Wende und die \nWiedervereinigung auch gerade bei kommenden Genera-\ntionen wachhalten wollen. Eine breit angelegte gesell-\nschaftliche Debatte ist wichtig, weil das Bewusstsein, \n\ndass die DDR keine gescheiterte Utopie, sondern schlicht \nein totalit\u00e4rer Staat war, \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nin Teilen unserer Gesellschaft deutlich nachgelassen hat \nund das Geschichtsbild der DDR zunehmend verkl\u00e4rt \nwird. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: So ist es!) \n\nDie DDR l\u00e4sst sich nicht auf ihre sozialen Sicherungssys-\nteme reduzieren. Ich bin daher froh, dass immer mehr \njunge Menschen ein gro\u00dfes Interesse an den Ereignissen \nder Wendezeit haben. Viele von ihnen besitzen zwar nur \nwenige Grundkenntnisse \u00fcber die friedliche Revolution \n1989. In der Mehrzahl wissen sie aber, dass die Zeit, zu \nder sie geboren wurden, dieses Land grundlegend ver\u00e4n-\ndert hat. Nur wer das ungeschminkte Bild der DDR kennt, \nwei\u00df um die historische Dimension der friedlichen Revo-\nlution 1989. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN, des Abg. \nTorsten Herbst, FDP, und der Staatsregierung) \n\nDeshalb bin ich dankbar, dass die demokratischen Partei-\nen gerade diese Initiative von B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dc-\nNEN aufgegriffen haben, dass wir gemeinsam im Rahmen \nder Koalition noch einmal dieses Gesetz soweit vervoll-\nst\u00e4ndigt haben, dass wir \u2013 unterschiedlich selbstverst\u00e4nd-\nlich, jeder aus seiner Erinnerung heraus \u2013 aber eine \nM\u00f6glichkeit geben, regional zu gedenken. \n\nDie Diskussion, wohin ein zentrales Denkmal f\u00fcr die \nfriedliche Revolution 1989 und die deutsche Einheit \ngeh\u00f6rt, hat diese Tatsache sicher wieder ins Bewusstsein \ngerufen, dass es zur Wende nicht nur einen historischen \nzentralen Ort oder ein zentrales historisches Datum gibt, \nsondern viele regionale Ereignisse, \n\n(Beifall bei der Staatsregierung) \n\ndie f\u00fcr den Ver\u00e4nderungsprozess in der DDR bedeutsam \nwaren. Dies trifft insbesondere f\u00fcr unsere Sachsen zu. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf er\u00f6ffnet den Gemeinden \njetzt die M\u00f6glichkeit, kommunale Gedenktage zu bege-\nhen, die aus der jeweiligen \u00f6rtlichen Sicht f\u00fcr die friedli-\nche Revolution wichtig waren. \n\nDie friedliche Revolution 1989 war kein Einzelereignis, \nsondern es gab viele \u00f6rtliche Akteure. Ich hoffe, dass wir \ndiese sp\u00e4ter auch einmal in unseren Geschichtsb\u00fcchern \nwiederfinden werden. \n\nDie Stadt Leipzig hat in den letzten Jahren durch ihr \nB\u00fcrgerfest am 9. Oktober die Erinnerung an diesen Tag \nimmer wachgehalten und gew\u00fcrdigt. Nun besteht die \nM\u00f6glichkeit, auch durch einen kommunalen Gedenktag \ndie Erinnerung wachzuhalten. \n\nLassen Sie mich aber noch einmal auf die besondere \nTatsache hinweisen, dass wir als Koalition heute einem \nGesetzentwurf der Opposition zustimmen. Das ist gut so \n\n 8302\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nund wichtig bei diesem Thema. Das ist f\u00fcr mich Ausdruck \neines lebendigen Parlamentarismus. \n\nSoviel ich wei\u00df, beabsichtigt der Ministerpr\u00e4sident, im \nn\u00e4chsten Jahr an 20 Personen einen Verdienstorden zu \nvergeben, an jene, die regional und \u00fcberregional beson-\nders mit diesem Ereignis verbunden sind. Ich hoffe, dass \nes gelingt, auch die weniger bekannten Aufrechten zu \nehren, diejenigen, die da oder dort noch nicht erw\u00e4hnt \nwurden. \n\nVielen Dank. \n\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Im n\u00e4chsten Jahr begehen wir \nden 20. Jahrestag der friedlichen Volkserhebung gegen die \nAltherrenclique der SED, die den Freiheits- und Ein-\nheitswillen der Mitteldeutschen mit roher Gewalt unter-\ndr\u00fcckte, wie der 17. Juni 1953 der ganzen Welt bewiesen \nhatte. Deshalb ist es hoch an der Zeit, dar\u00fcber nachzuden-\nken, wie ein w\u00fcrdevolles und die innere Anteilnahme \nbef\u00f6rderndes Gedenken aussehen kann. \n\nEs hat dabei etwas Verlockendes, dieses Gedenken au-\nthentisch dort abzuhalten, wo im Herbst 1989 die Men-\nschen unter Inkaufnahme schwerster staatlicher Repressi-\non f\u00fcr die Freiheit und Einheit ihres widernat\u00fcrlich \ngeteilten Vaterlandes auf die Stra\u00dfe gingen. \n\nEs ist deshalb nur richtig, die St\u00e4dte und Gemeinden, \netwa Leipzig, Dresden und Plauen, mit einem Gesetz \ndarin zu best\u00e4rken, lokale Gedenktage an den Wende-\nherbst 1989 abzuhalten und diese Gedenktage auch nach \neigenen Vorstellungen auszugestalten. Die NPD-Fraktion \nwird dem vorliegenden Antrag deshalb zustimmen. \n\nWir stimmen aber nicht zu, weil der Antrag von den \nGR\u00dcNEN kommt, sondern obwohl er von den GR\u00dcNEN \nkommt. Wir wollen hier n\u00e4mlich keine Geschichtsklitte-\nrung betreiben und so tun, als wenn die Westgr\u00fcnen, die \nsich das B\u00fcndnis 90 einverleibten, 1989 und 1990 auch \nnur eine Freudentr\u00e4ne \u00fcber die wiedererlangte Einheit der \nDeutschen vergossen h\u00e4tten. Nein, ich kann mich noch \ngenau an 1990 erinnern. Ich kann mich erinnern an die \nBerichterstattung \u00fcber eine linksradikale Gro\u00dfdemonstra-\ntion 1990 in Berlin, die unter dem perversen und von \nSelbsthass zerfressenen Motto \u201eNie wieder Deutschland!\u201c \nstand. Getragen wurde dieses \u201eNie wieder Deutschland!\u201c-\nTransparent von den damaligen Frontfrauen der GR\u00dc-\nNEN, Jutta Dittfurth und Angelika Beer. \n\n(Beifall des Abg. Falk Neubert, Linksfraktion) \n\n\u2013 Dass Sie da applaudieren, spricht f\u00fcr Ihren, wie soll ich \nmich zur\u00fcckhaltend ausdr\u00fccken, zweifelhaften Geisteszu-\nstand. \n\nIm S\u00e4chsischen Landtag wollen hier und heute ausge-\nrechnet die gr\u00fcnen Nationalmasochisten den Anschein \nerwecken, ihnen liege das Gedenken an die mitteldeutsche \nVolkserhebung irgendwie am Herzen. Das ist grotesk und \nein Ausbund politischer Verlogenheit, wenn man wei\u00df, \ndass die Gr\u00fcnen-Abgeordneten Lichdi und G\u00fcnther-\nSchmidt das Wort \u201eDeutschland\u201c doch kaum \u00fcber ihre \nLippen bringen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg  \nund Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Wieder verr\u00e4terischer Beifall, danke sch\u00f6n. \n\nAber auch die anderen Fraktionen in diesem Haus sollten \nbei den Vereinnahmungsversuchen des Wendeherbstes \netwas Zur\u00fcckhaltung walten lassen. Bei der \nSED/PDS/Linkspartei ist der Fall klar: Ihre Kader, die \nheute auch noch diesen Landtag bev\u00f6lkern, k\u00e4mpften bis \nzuletzt um den Erhalt des maroden SED-Staates. Als \ndieser nicht mehr zu retten war, fabulierten sie von einem \n\u201edemokratischen Sozialismus\u201c als angeblich drittem Weg. \n\nErst j\u00fcngst erkl\u00e4rte eine Steinzeitkommunistin, die auf \ndem Ticket der Linken in den Nieders\u00e4chsischen Landtag \ngelangte, dass der Bau der mit Stacheldraht und Selbst-\nschussanlagen versehenen Mauer richtig gewesen sei. \nAu\u00dferdem forderte die geistig wohl etwas angekr\u00e4nkelte \nFrau Wegner die Wiedereinf\u00fchrung einer neuen Staatssi-\ncherheit gegen sogenannte reaktion\u00e4re Kr\u00e4fte. \n\nEin Treppenwitz der Nationalgeschichte ist es aber, dass \nsich mit Oskar Lafontaine als Lautsprecher der Linken \nausgerechnet derjenige als Vertreter der Mitteldeutschen \naufspielt, der den Status quo der deutschen Teilung bis \nzuletzt verteidigte und die einheitswilligen Mitteldeut-\nschen nach Strich und Faden verh\u00f6hnte. Von Lafontaine \nsind Aussagen aus der Zeit 1989/90 \u00fcberliefert, nach \ndenen ihm Asylanten in der BRD viel lieber w\u00e4ren als \nDDR-B\u00fcrger, die er n\u00e4mlich f\u00fcr furchtbar provinziell, \nr\u00fcckst\u00e4ndig und potenziell nationalismusanf\u00e4llig hielt. \nWenn also die Lafontaine-Linke heute die friedliche \nRevolution von 1989 so besingt, wie Frau Ernst es getan \nhat, ist das etwa so glaubw\u00fcrdig wie das Bekenntnis von \nKlaus Zumwinkel zu Sozialstaat oder Steuergerechtigkeit \noder so glaubw\u00fcrdig wie das Bekenntnis von George W. \nBush zu Demokratie und Weltfrieden. Das nimmt Ihnen \nalles niemand ab. \n\nDass sich auch f\u00fchrende SPD- und CDU-Politiker in den \n1980er Jahren vom Wiedervereinigungsgebot des Grund-\ngesetzes verabschiedet hatten, ist ebenfalls durch zahlrei-\nche Aussagen und auch durch praktisches Politikhandeln \nbelegt. Die Herrschenden in BRD und DDR \u2013 die einen \nVasallen der Amerikaner, die anderen Vasallen der Sow-\njets \u2013 verabschiedeten sich schon fr\u00fch vom Gedanken der \nstaatlichen Einheit ihres Volkes. Im Westen fand diese \nVergessenheit, diese Verdr\u00e4ngung des Wiedervereini-\ngungsgebotes Ausdruck in den besinnungslosen Wirt-\nschaftswunderjahren, in der Adenauer-Ignoranz gegen-\n\u00fcber den Stalin-Noten und in der nationalen Selbstverach-\ntung der 68er. In der DDR standen der niedergeschlagene \n\n 8303\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nVolksaufstand von 1953 und der Mauerbau 1961 f\u00fcr das \nDesinteresse der Machthaber an der \u00dcberwindung der \nTeilung. \n\nDeshalb sollte das Gedenken an die friedliche Volkserhe-\nbung den Vereinnahmungsversuchen der Blockparteien \nentzogen und in die H\u00e4nde derjenigen gelegt werden, die \nehrlichen Herzens an die \u00dcberwindung der Teilung \nDeutschlands erinnern wollen. \n\nDie NPD wird dem vorliegenden Antrag deshalb zustim-\nmen, obwohl er verlogenerweise von einer Partei kommt, \ndie die Einheit damals aus nationalem Selbsthass ablehn-\nte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im November des \nvergangenen Jahres hat der Deutsche Bundestag entschie-\nden, dass ein Freiheits- und Einheitsdenkmal zum Geden-\nken an die friedliche Revolution von 1989 in Berlin und \nnicht in Leipzig errichtet werden soll. \n\nDaraufhin haben CDU und SPD im S\u00e4chsischen Landtag \nangeregt, die Staatsregierung solle versuchen, trotz der \neindeutigen Entscheidung des Bundestages die Bundesre-\ngierung doch noch von einem Freiheitsdenkmal in Leip-\nzig zu \u00fcberzeugen. \n\nDar\u00fcber hinaus hat sich die FDP-Fraktion in ihrem \n\u00c4nderungsantrag daf\u00fcr ausgesprochen, dass es dem \nFreistaat Sachsen selbst obliegen soll, ohne Zutun des \nBundes in eigener Verantwortung f\u00fcr den Bau eines \nsolchen Denkmals zu sorgen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBisher scheint jedoch nichts geschehen zu sein. Auch dem \naktuellen Bericht der Staatskanzlei zum Stand des Verfah-\nrens lassen sich keine konkreten Schritte entnehmen. \n\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dft die FDP-Fraktion die \nparlamentarische Initiative der GR\u00dcNEN und wird dem \nvorliegenden Gesetzentwurf zustimmen. \n\nAus der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf geht hervor, \ndass insbesondere dem Ansinnen der Stadt Leipzig, am \n9. Oktober eines jeden Jahres an die Ereignisse vom \nHerbst \u201989 zu erinnern, entsprochen werden soll. Die \nfriedliche Revolution ging nicht zuletzt von Sachsen aus. \nDie s\u00e4chsischen B\u00fcrger sind daher mit den Ereignissen in \nganz besondere Weise pers\u00f6nlich verbunden. \n\nMit den Friedensgebeten in der Leipziger Nikolaikirche, \nden Montagsdemonstrationen in Leipzig, den Protesten \nam Dresdner Hauptbahnhof, der \u201eGruppe der 20\u201c in \nDresden, der Gro\u00dfdemonstration in Plauen und Aktionen \nin vielen anderen s\u00e4chsischen St\u00e4dten begann der Anfang \nvom Ende der ehemaligen DDR. Diese Ereignisse waren \ndie Initialz\u00fcndung f\u00fcr die friedliche Revolution in allen \nanderen Regionen Ostdeutschlands. Ohne den Mut der \n\nMenschen in Sachsen, die im Herbst 1989 hohe pers\u00f6nli-\nche Risiken in Kauf nahmen und sich dem DDR-Regime \nund seinem \u00fcberm\u00e4chtigen Sicherheitsapparat entgegen-\ngestellt haben, w\u00e4re die Wiedervereinigung Deutschlands \nnicht m\u00f6glich gewesen. \n\nHeute leben wir alle gemeinsam in einem freien und \ndemokratischen Deutschland, aber Erinnerung ist ebenso \nwichtig f\u00fcr die Menschen, insbesondere f\u00fcr die B\u00fcrger, \ndie zu Zeiten des kommunistischen Regimes in der DDR \nlebten und von den Auswirkungen der kommunistischen \nDiktatur pers\u00f6nlich betroffen waren. Diesen Menschen \ngilt unser besonderer Respekt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\nSchade ist nur, dass es 18 Jahre gedauert hat, bis wir uns \nmit der Bedeutung der friedlichen Revolution und deren \nangemessener W\u00fcrdigung auseinandersetzen. Zum \ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ist unklar, inwieweit sich die \nStaatsregierung daf\u00fcr stark macht, dass in Leipzig endlich \nein Freiheitsdenkmal gebaut wird. Die Staatsregierung \nsoll weder vermitteln noch moderieren, wie sie das in dem \naktuellen Bericht zum damaligen Landtagsbeschluss f\u00fcr \nsich in Anspruch nimmt; sie soll endlich handeln. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Leipziger und die s\u00e4chsischen B\u00fcrger in ihrer Ge-\nsamtheit w\u00fcnschen sich ein Denkmal und haben es auch \nverdient. Der Gesetzentwurf wird von der FDP-Fraktion \nnur als ein erster, aber wichtiger Schritt in die richtige \nRichtung empfunden. Daher werden wir den Gesetzent-\nwurf unterst\u00fctzen, um der Ereignisse der friedlichen \nRevolution von 1989 gedenken zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nich f\u00fcr die Staatsregierung Herrn Minister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im \nn\u00e4chsten Jahr j\u00e4hrt sich zum 20. Mal jener Herbst, in dem \ndie B\u00fcrger in der Mitte und im Osten Deutschlands den \n56 Jahren totalit\u00e4rer und autorit\u00e4rer Diktatur ein Ende \nsetzten. \n\nIch freue mich namens der Staatsregierung \u00fcber das \nAnliegen dieses Gesetzentwurfes, die St\u00e4dte und Ge-\nmeinden im Freistaat zu ermutigen, Gedenktage an die \nfriedliche Revolution von 1989 einzuf\u00fchren. Das war eine \ngute Idee, die auch insgesamt vom Haus aufgegriffen \nworden ist. Die Ereignisse des Herbstes 1989 sind von \nzentraler historischer Bedeutung und in der Pr\u00e4ambel der \nVerfassung des Freistaates Sachsen fest verankert. Peter \nSchowtka hat darauf zu Recht hingewiesen. Es ist ganz \nwesentlich dem Mut der Menschen bei den Friedensgebe-\nten, Demonstrationen oder kritischen Diskussionen mit \nVertretern der SED-Diktatur im Herbst 1989 zu verdan-\nken, dass die Mauer fallen konnte, Deutschland vereint \n\n 8304\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nund der Freistaat Sachsen wieder begr\u00fcndet werden \nkonnten. Es sind Orte wie Leipzig mit den Friedensgebe-\nten in der Nikolaikirche und der gr\u00f6\u00dften Montagsde-\nmonstration am 23. Oktober 1989 oder in Dresden mit \nden sieben Tagen im Oktober, die wir mit der Revolution \nvom Herbst 1989 verbinden. \n\nAuf der Grundlage des heute zur Verabschiedung anste-\nhenden Gesetzentwurfes kann in Leipzig, Dresden, Plauen \nund anderswo im Freistaat Sachsen frei entschieden \nwerden, ob die friedliche Revolution des Herbstes 1989 \nmit einem lokalen Gedenktag gew\u00fcrdigt wird. Kommuna-\nle Gedenktage machen Sinn. Sie werden die Werte der \nfreiheitlichen Demokratie in Erinnerung rufen, Werte, die \nnach dem Freudenfest der Wiedervereinigung f\u00fcr viele \nrecht schnell zu Alltag und Selbstverst\u00e4ndlichkeit gewor-\nden sind. Gemeindliche Gedenktage werden zudem ganz \nbesonders der jungen Generation die Ereignisse vom \nHerbst \u201989 bewusst machen, damit sie populistischen \nVersuchungen der Unfreiheit von links au\u00dfen wie von \nrechts au\u00dfen nicht erliegen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nIch finde es au\u00dferdem richtig, dass die gemeindlichen \nGedenktage weder Tage der Arbeitsruhe sind noch dass \n\u00f6ffentliche Vergn\u00fcgungen schlechthin verboten werden. \nDie \u00f6rtliche Gemeinschaft soll selbst entscheiden k\u00f6nnen, \nob und wie dieser Tag begangen wird, ob nun eher still \nund getragen oder etwa in Gestalt eines Volksfestes. \n\nIch freue mich, dass der zun\u00e4chst von der Fraktion der \nGR\u00dcNEN eingereichte Gesetzentwurf in der Fassung des \n\u00c4nderungsantrages der Koalitionsfraktionen von CDU \nund SPD im Hohen Hause einen so breiten R\u00fcckhalt hat, \nund bitte Sie auch namens der Staatsregierung um Zu-\nstimmung zu diesem Vorhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die Aussprache beendet. Wir kommen jetzt zu \nden Einzelberatungen. Ich frage, ob der Berichterstatter \ndes Ausschusses, Herr Bandmann, das Wort w\u00fcnscht. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Danke!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen deshalb vor, \n\u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie \nsie durch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten \nund abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 \nDas ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nAbstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur Einf\u00fchrung \ngemeindlicher Gedenktage an die friedliche Revolution \n1989. Dem liegt ein Gesetzentwurf der Fraktion GR\u00dcNE \nzugrunde. Wir stimmen auf der Grundlage der Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschusses, Drucksache 4/11285, ab. Zun\u00e4chst stimmen wir \n\u00fcber die \u00dcberschrift ab, die aufgrund des Beschlusses im \nAusschuss folgenderma\u00dfen gefasst ist: Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes \u00fcber Sonn- und Feiertage in Freistaat \nSachsen. Wer der \u00dcberschrift die Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das war \neinstimmig. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 in der Fassung des \nAusschusses. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Artikel 1 ist ebenfalls einstimmig \nbeschlossen. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2 in der Fassung des Ausschusses \nabstimmen. Wer dem Artikel 2 zustimmt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist Artikel 2 ebenfalls \neinstimmig beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge angenommen worden sind, kommen \nwir gleich zur 3. Beratung. Ich stelle somit den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Sonn- und Feier-\ntage im Freistaat Sachsen in der in der 2. Lesung be-\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \nEntwurf einstimmig als Gesetz beschlossen. \n\nIch m\u00f6chte die Bemerkung anf\u00fcgen: Ich bin sehr stolz auf \ndiese einstimmige Entscheidung. Danke sch\u00f6n. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n \nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\n \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt die \nErgebnisse der Wahlen in den Tagesordnungspunkten 1, 2 \nund 3 bekanntgeben. Zuerst nenne ich das Ergebnis der \nWahl in Tagesordnungspunkt 1. Es wurden 109 Stimm-\nscheine abgegeben. Ein Stimmschein war ung\u00fcltig. \n\nEs wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr Herrn Christian \nPiwarz haben 59 Abgeordnete mit Ja gestimmt, 32 mit \nNein und 17 Abgeordnete haben sich enthalten. F\u00fcr Herrn \n\nHeiner Sandig als Stellvertreter haben 90 Abgeordnete \nmit Ja gestimmt, 13 mit Nein bei 5 Enthaltungen. Damit \nhaben Herr Christian Piwarz als Mitglied und Herr \nHeiner Sandig als stellvertretendes Mitglied die notwen-\ndigen mehr Ja- als Neinstimmen erhalten. \n\nIch frage zuerst Herrn Piwarz, ob er die Wahl annimmt. \u2013 \nJa. Dann frage ich Herrn Heiner Sandig. \u2013 Auch Herr \nSandig nimmt die Wahl an. Damit sind beide Abgeordnete \n\n 8305\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\njetzt Mitglieder entsprechend dem Wahlergebnis. Ich \ngratuliere Ihnen. \n\nDer Tagesordnungspunkt 1 ist beendet. \n\n \nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\n \nIch gebe Ihnen das Wahlergebnis bei Tagesordnungs-\npunkt 2, der Wahl eines stellvertretenden Mitglieds des \n2. Untersuchungsausschusses, bekannt: Es wurden \n111 Stimmscheine abgegeben. Ein Stimmschein war \nung\u00fcltig. Es wurde wie folgt abgestimmt: Herr Heiner \nSandig bekam 94 Jastimmen und 13 Gegenstimmen bei \n\n3 Enthaltungen. Damit hat Herr Heiner Sandig die not-\nwendigen mehr Ja- als Neinstimmen bekommen. \n\nIch frage Herrn Sandig, ob er die Wahl annimmt. \u2013 Das ist \nder Fall. Dann gratuliere ich Ihnen, Herr Sandig. Der \nTagesordnungspunkt 2 ist beendet. \n\n \nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3 \n\n \nIch gebe Ihnen das Ergebnis der geheimen Wahl im \nTagesordnungspunkt 3, Wahl eines Mitglieds der G-10-\nKommission, bekannt: Es wurden 111 Stimmscheine \nabgegeben. Ung\u00fcltig war ein Stimmschein. Es wurde wie \nfolgt abgestimmt: Herr Peter Schowtka hat 63 Jastimmen \nerhalten. Es gab 34 Gegenstimmen und 13 Enthaltungen. \nDamit ist Herr Peter Schowtka gew\u00e4hlt. \n\nIch frage Sie, Herr Abgeordneter: Nehmen Sie die Wahl \nan? \u2013 Er nimmt die Wahl an. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist Tagesordnungs-\npunkt 3 ebenfalls beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Regelung der Beteiligungs- und Mitwirkungsrechte  \nder Seniorinnen und Senioren am gesellschaftlichen Leben im  \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Seniorenmitwirkungsgesetz) \n\nDrucksache 4/9258, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/11347, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die Linksfraktion. Danach \nsprechen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Linksfraktion \ndas Wort nimmt. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident, \nSie haben im Zusammenhang mit einem soeben behandel-\nten anderen wichtigen Tagesordnungspunkt Ihrer Freude \ndar\u00fcber Ausdruck gegeben, dass die Abstimmung ein \neinstimmiges Ergebnis hatte. F\u00fcr das Gesetz, das wir \neinbringen, erwarte ich keine einstimmige Zustimmung, \naber es w\u00e4re gut, wenn dieses ebenfalls sehr wichtige \nGesetz eine Mehrheit finden w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch habe im Juli unseren Gesetzentwurf f\u00fcr ein Senioren-\nmitwirkungsgesetz in 1. Lesung eingebracht. Seither sind \nfast acht Monate vergangen. Meine sehr verehrten Damen \nund Herren, wir haben uns mit der Debatte \u00fcber diesen \n\nGesetzentwurf ganz bewusst sehr viel Zeit gelassen, weil \nwir darauf gewartet haben, welche Reaktionen nicht nur \nvon denen, die uns sozusagen den Auftrag f\u00fcr ein solches \nGesetz gegeben haben, kommen w\u00fcrden, sondern auch \nvon jenen, bei denen man vermuten konnte, dass sie \ndagegen sein k\u00f6nnten. \n\nErst am 20. Februar wurde in einer Sitzung des Sozialaus-\nschusses, \u00fcber die ich hier wegen ihrer Nicht\u00f6ffentlichkeit \nnicht ausf\u00fchrlich informieren darf, von einem Abgeordne-\nten, dessen Namen ich auch nicht nennen darf \u2013 ich \nnehme aber an, dass er sich nach mir in die Debatte \nbegeben wird, sodass Sie sehen werden, um wen es sich \nhandelt \u2013, sehr ausf\u00fchrlich dargelegt, warum man dieses \nGesetz in keinem Falle annehmen k\u00f6nne. \n\nIch werde heute nicht noch einmal ausf\u00fchrlich jedes \nDetail erl\u00e4utern. Ich muss mich allerdings wundern, dass \nsich die Koalitionsfraktionen, insbesondere die CDU, erst \nsehr sp\u00e4t mit dem Text befasst haben. Wenn die Koaliti-\nonsfraktionen denn schon, aus welchen Gr\u00fcnden auch \nimmer \u2013 wir kennen sie ja hinreichend \u2013, unserem Ent-\nwurf nicht zustimmen, h\u00e4tte ich erwartet, dass sie wenigs-\n\n 8306\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\ntens \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht h\u00e4tten \u2013 das geh\u00f6rt \nzur Diskussionskultur, meine Damen und Herren \u2013 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\noder dass sie sich beflei\u00dfigt h\u00e4tten, wie sie das gelegent-\nlich tun, einen eigenen Gesetzentwurf vorzulegen. \n\nIch warte darauf nach wie vor, denn eines will ich deut-\nlich sagen, bevor ich nochmals auf einzelne Dinge einge-\nhe: Es gibt eine Mehrheit der \u00e4lteren Menschen in Sach-\nsen \u2013 wir k\u00f6nnen das einigerma\u00dfen repr\u00e4sentativ belegen \n\u2013, die ein solches Gesetz will. Wenn Sie schon nicht \nunserem Gesetzentwurf zustimmen wollen, weil Sie das \naus Ihrer Tradition werfen w\u00fcrde, h\u00e4tten Sie etwas Eige-\nnes einbringen k\u00f6nnen. Ansonsten haben Sie lediglich \nScheinargumente geliefert, weshalb man dem Gesetz \nnicht zustimmen k\u00f6nne. \n\nLassen Sie mich auf einige dieser Scheinargumente \neingehen. Sie sagen, in Sachsen sei alles in Ordnung, ein \nsolches Gesetz sei nicht n\u00f6tig. Ich sage Ihnen hier noch \neinmal: Die Idee zu diesem Gesetz kam nicht von uns. \nSchon vor Jahren haben sich Seniorenverb\u00e4nde und \nGewerkschaften an alle Fraktionen dieses Hauses mit der \nBitte gewandt, ein solches Gesetz zu entwerfen. Viele \nJahre tat sich nichts, bis wir \u2013 ich sage Ihnen das so \u2013 die \nNase voll hatten und endlich diesem Wunsch vieler \nSeniorenverb\u00e4nde und Gewerkschaften mit einem Ent-\nwurf Rechnung getragen haben. Wir wollten \u2013 weil Sie \nsagen, es sei alles in Ordnung \u2013 eben Rahmenbedingun-\ngen schaffen, damit sich die Interessenvertretung noch \nbesser entfalten kann. \n\n50 Stellungnahmen aus ganz Sachsen sind zu unserem \nGesetzentwurf eingegangen, von wesentlichen Verb\u00e4nden, \nim \u00dcbrigen auch aus den Reihen von CDU und SPD. \n200 Vorschl\u00e4ge hat es gegeben. Trotz mancher Einw\u00e4nde \nzu Details war man mehrheitlich f\u00fcr dieses Gesetz. Im \n\u00dcbrigen gilt dies auch f\u00fcr die Experten, die wir in der \nAnh\u00f6rung hatten. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Nicht alle!) \n\n\u2013 Mehrheitlich! Ich rede doch noch deutlich, obwohl ich \nwegen des Nichtraucherschutzgesetzes hier ziemlich \nangekrankt bin. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nZweites Scheinargument: Senioren d\u00fcrften doch nicht \ndurch ein eigenes Gesetz privilegiert werden, wurde \ngesagt. Da frage ich: Warum werden Frauen privilegiert \u2013 \ndort ist das festgelegt \u2013, warum Kinder und Jugendliche? \nWarum haben selbst behinderte Menschen mit dem \nSGB IX ein eigenes Sozialgesetzbuch und weitere gesetz-\nliche Bestimmungen? Dazu wurde von einem Abgeordne-\nten eingewandt, behinderte Menschen k\u00f6nnten ihre \nInteressen nicht vertreten, \u00e4ltere Menschen sehr wohl. \n\nDazu sage ich in aller \u00d6ffentlichkeit deutlich: Wer so \u00fcber \ndie M\u00f6glichkeit behinderter Menschen zur Interessenver-\ntretung spricht, sollte seine Standpunkte gr\u00fcndlich \u00fcber-\ndenken und in sich gehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nBehinderte Menschen \u2013 ich sage das pers\u00f6nlich und auch \nim Namen meines Kollegen Horst Wehner, der in dieser \nAusschusssitzung sehr betroffen war \u2013 k\u00f6nnen ihre \nInteressen sehr wohl vertreten, und sie tun es t\u00e4glich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas dritte Scheinargument: Seniorenbeauftragte seien \nnicht n\u00f6tig und eigentlich auch nicht demokratisch legiti-\nmiert. Viele Beauftragte, auch Seniorenbeauftragte nicht \nzuletzt in meiner Stadt Leipzig, leisten eine sehr gute \nArbeit. Sie sind oft eine Br\u00fccke zwischen den Verwaltun-\ngen und der B\u00fcrgerschaft. Das wollen wir nicht missen. \nWir wollen ihre Rolle st\u00e4rken. \n\nWenn man das ernst n\u00e4hme, was da eingewandt wurde, \nw\u00fcrde das ja bedeuten, dass die Minister der Staatsregie-\nrung eigentlich nicht demokratisch legitimiert seien, denn \nsie sind auch nur berufen und nicht gew\u00e4hlt. Aber auf \neinen solchen Gedanken k\u00e4me die CDU sicherlich nie-\nmals, weil er nicht in ihr Konzept passt. Aber wer in \nSachen demokratische Legitimation A sagt, muss dann \neben auch B sagen. \n\nLassen Sie mich ein viertes Scheinargument andeuten, das \ninsbesondere auch aus der Fraktion der GR\u00dcNEN kam, \nn\u00e4mlich: Zwei Vertretungsinstitutionen auf Landesebene \nseien eigentlich nicht sinnvoll. Ja, das haben wir auch so \ngesehen. In unserem ersten Entwurf hatten wir nur eine \nVertretungsk\u00f6rperschaft, n\u00e4mlich den Landesseniorenbei-\nrat. Aber in den vielen Stellungnahmen, die wir erhalten \nhaben, wiesen uns die Betroffenen, f\u00fcr die das Gesetz sein \nsoll, darauf hin, dass sie es gut finden w\u00fcrden, wenn man \nan der Praxis von zwei Vertretungen und zwei K\u00f6rper-\nschaften festhielte. \n\nWas macht ein guter Demokrat dann? \u2013 Er \u00fcberpr\u00fcft \nseinen eigenen Kenntnisstand, seinen eigenen Stand, und \nwird sich, wenn es im Interesse derer ist, die das Gesetz \nbrauchen, diesem anschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nInsofern zieht auch dieses Argument f\u00fcr uns im Endeffekt \nnicht. \n\nDer letzte Einwand: Wir w\u00fcrden mit diesem Gesetz \nunzul\u00e4ssig in die kommunale Selbstverwaltung eingrei-\nfen. Also, meine Damen und Herren, insbesondere von \nder CDU, fast jedes Gesetz, das hier von Ihnen initiiert \nund beschlossen wird, beinhaltet radikale Eingriffe in die \nkommunale Selbstverwaltung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nVerwaltungsreform!) \n\nInsbesondere die regelrechte finanzielle Knebelung \nseitens des Freistaates gegen\u00fcber den Kommunen \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 was ist das anderes, als ein direkter, unmittelbarer \nEingriff in kommunale Selbstverwaltung? Aber ich will \nIhnen Folgendes sagen: Ja, wir greifen mit diesem Gesetz \n\n 8307\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nin kommunale Selbstverwaltung ein, ich gebe das zu. \nAber wir st\u00e4rken sie, indem wir sinnvolle Rahmenbedin-\ngungen schaffen, damit insbesondere Seniorenvertreterin-\nnen und -vertreter vor Ort agieren k\u00f6nnen, ohne dass sie \nvom Gutd\u00fcnken eines Landrates oder eines B\u00fcrgermeis-\nters abh\u00e4ngen, davon, ob er sie denn zul\u00e4sst oder nicht. \nDas ist St\u00e4rkung kommunaler Selbstverwaltung, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nn\u00e4mlich vor Ort die M\u00f6glichkeit zur unmittelbaren \nBet\u00e4tigung zu schaffen. \n\nAbschlie\u00dfend: Ja, ich gehe davon aus, obwohl ich einlei-\ntend eine andere Hoffnung hatte, dass Sie auch dieses \nGesetz ablehnen werden. Aber damit \u2013 das sage ich \ndeutlich \u2013 treten Sie den mehrheitlichen Willen von \n\u00e4lteren Menschen mit F\u00fc\u00dfen. \n\nIch schlie\u00dfe ab. Wir werden in dieser Legislaturperiode \nmit hoher Wahrscheinlichkeit kein Seniorenmitwirkungs-\ngesetz haben. Wer dieses Gesetz will, meine Damen und \nHerren, der muss so lange warten, bis die CDU \u2013 dann \naber auf den Oppositionsb\u00e4nken, die sie dr\u00fccken wird \u2013 \nnicht mehr dagegen sein kann. Vorher wird es nicht \nm\u00f6glich sein. Also, auch das ist bei allen Wahlentschei-\ndungen zu ber\u00fccksichtigen. Allzu lange ist es nicht mehr \nhin. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEs kommen schwere Zeiten, Herr Dr. J\u00e4hnichen! \u2013  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie Lehrerschelte nicht  \n\nvergessen, Herr Dr. J\u00e4hnichen!) \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Ja, ich finde es gut, dass \nwir im Rahmen dieses Tagesordnungspunktes in diesem \nHohen Haus einmal eine seniorenpolitische Diskussion \nf\u00fchren, denn die zunehmende Alterung der Bev\u00f6lkerung \nin Deutschland ist mit einer Menge von Herausforderun-\ngen verbunden. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nIm Mittelpunkt der \u00f6ffentlichen Diskussion stehen insbe-\nsondere die \u00f6konomischen und die sozialpolitischen \nFolgen. Stichworte sind hier: R\u00fcckgang, Alterung der \nErwerbspersonen, ung\u00fcnstige Auswirkungen auf Kauf-\nkraft und Wirtschaftswachstum, sozialpolitische Folgen in \nerster Linie bez\u00fcglich der gesetzlichen Kranken-, Alters- \nund Pflegekassen. \n\nAber, meine Damen und Herren, die politischen und auch \ndie kulturellen Herausforderungen werden oft \u00fcbersehen. \nDabei ist die Mobilisierung von Potenzialen und Kompe-\ntenzen der Seniorengeneration eigentlich die wichtigste \nnationale Ressource, die wir haben. Gegen\u00fcber fr\u00fcheren \nGenerationen haben sich die Bedingungen des Alterns in \n\nallen modernen Wohlfahrtsstaaten stark ge\u00e4ndert. Mit den \ngewonnenen Lebensjahren geht eine Verl\u00e4ngerung der \nPhase mit einer relativ guten Gesundheit einher. \n\nWir diskutieren Seniorenpolitik aber nach wie vor vorran-\ngig unter sozialpolitischen Aspekten, wie Hilfe- oder \nPflegebed\u00fcrftigkeit. \u00c4ltere Menschen verf\u00fcgen \u00fcber \nF\u00e4higkeiten und Erfahrungen, die sie in Wirtschaft und \nGesellschaft einbringen wollen und auch k\u00f6nnen. Sie \nhaben oft eine hohe Qualifikation und Motivation oft, \neine bessere Bildung als fr\u00fchere Generationen sowie ein \nhohes Selbstbewusstsein und es gilt, diese gewonnenen \nJahre sowohl f\u00fcr den Einzelnen als auch f\u00fcr die Gesell-\nschaft zu nutzen. \n\nNun, meine Damen und Herren, zu den Details dieses \nGesetzentwurfes: \n\nDie anl\u00e4sslich der Anh\u00f6rung zu dem Gesetzentwurf von \nden Parteien benannten und vom Landtag eingeladenen \nDamen und Herren haben in ihrer Mehrzahl gesagt: \nEigentlich ist so etwas unsch\u00e4dlich, man kann so etwas \ndurchaus machen. Es ist, wenn Sie so wollen, eine Auf-\nwertung der Senioren. Die aktive Beteiligung der Senio-\nrinnen und Senioren im Freistaat Sachsen am gesell-\nschaftlichen Leben st\u00e4rker bef\u00f6rdern zu wollen \u2013 so hei\u00dft \nes in der Zielstellung zum Gesetzentwurf \u2013 ist auch eine \nl\u00f6bliche Absicht. \n\nAllerdings haben mehrere Experten in der Anh\u00f6rung auch \ndarauf hingewiesen, dass der Gesetzentwurf massiv gegen \ndie kommunale Selbstverwaltung verst\u00f6\u00dft, keine Aussa-\ngen zur Finanzierung enth\u00e4lt und andere Gesetze des \nLandes tangiert. Meine Fraktion stellt deshalb Folgendes \nfest: \n\nErstens. Wir sind gerade gemeinsam mit dem Koalitions-\npartner dabei, das gr\u00f6\u00dfte Reformwerk dieser Legislatur-\nperiode umzusetzen, n\u00e4mlich eine Verwaltungs- und \nFunktionalreform mit dem Ziel, die kommunale Ebene in \nihrer Entscheidungsfreiheit, in ihren Kompetenzen und in \nihrer Verantwortung zu st\u00e4rken. Wie Sie wissen, ist f\u00fcr \nuns Christdemokraten die Subsidiarit\u00e4t ein Grundanliegen \nder Politik. Nun fordert DIE  LINKE in ihrer Gesetzes-\ninitiative genau das Gegenteil: Wir sollen den St\u00e4dten, \nGemeinden und Landkreisen mehr Vorschriften machen, \nsie gesetzlich zwingen, Seniorenr\u00e4te, -vertretungen,  \n-beauftragte per Landesrecht zu etablieren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nIst ja wirklich unerh\u00f6rt!) \n\nDabei sind alle gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr derarti-\nge Vertretungen und Beauftragte bereits vorhanden, aber \nin kommunaler Eigenregie. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn dem k\u00fcrzlich der \u00d6ffentlichkeit \u00fcbergebenen Altenhil-\nferahmenplan der Koalitionsregierung hei\u00dft es \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eDas Wirken von Seniorenvertretungen im \nsogenannten vorpolitischen Raum sollte mit Nachdruck \nunterst\u00fctzt werden. Dies ist Aufgabe der Kommunen.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren, soll auch so bleiben. \n\n 8308\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nZweitens. Wir wollen keine Sondergremien neben den \ngew\u00e4hlten Stadt- und Gemeinder\u00e4ten in den Kreistagen \ndurch gesetzliche Anordnungen ohne einen klaren W\u00e4h-\nlerauftrag, ohne klare Kompetenzen und ohne eine klare \nFinanzierung. Was DIE LINKE hier dem Landtag vorlegt, \nist oberfl\u00e4chlich und voller Widerspr\u00fcche. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nWo ist denn Ihr Vorschlag?) \n\nEs geht nicht darum, die Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten der \nSenioren zu st\u00e4rken, sondern es geht hier darum, eine \nShow zu veranstalten. In einem Punkt allerdings gebe ich \nIhnen, Herr Pellmann, recht: Es ist wirklich an der Zeit, \ndass sich der Landtag einmal mit Seniorenfragen und \nSeniorenpolitik besch\u00e4ftigt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nUnd dank der Linken tun wir es auch!) \n\nDer Vorsitzende des Landesseniorenbeirats, Herr Regitz, \nhat in der Anh\u00f6rung festgestellt \u2013 ich zitiere ihn \u2013: \u201eDas \nfreiwillige Engagement der Senioren bewirkt mehr als \neine gesetzliche Regelung zur Struktur der Mitbestim-\nmung.\u201c \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU) \n\nDem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. Aber zur Verdeutlichung \nm\u00f6chte ich noch einmal klarstellen: Der Seniorenbeirat ist \nein von der Regierung berufenes Beratungsgremium in \nSeniorenfragen. Er ber\u00e4t die Staatsregierung und, meine \nDamen und Herren, die Staatsregierung sollte ruhig \nk\u00fcnftig besser als bisher auf diese fundierten Ratschl\u00e4ge \nh\u00f6ren. Die Seniorenlandesvertretung ist das gemeinsame \nGremium der Seniorenkreisvertretungen. Manchmal \nhei\u00dfen sie auch Seniorenkommission, Seniorenbeirat usw. \nDie Landesseniorenvertretung unterst\u00fctzt die Arbeit der \nKreise, leitet Anregungen weiter, k\u00fcmmert sich um die \nQualifizierung, kn\u00fcpft Kontakte zu anderen Bundesl\u00e4n-\ndern usw. \n\nMeine Damen und Herren, es sind also zwei Gremien mit \nverschiedenen Aufgaben. Das soll auch so bleiben. \nWarum das mit dem Gesetzesvorschlag ge\u00e4ndert werden \nsoll, bleibt unverst\u00e4ndlich. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich allen Seniorin-\nnen und Senioren namens meiner Fraktion danken, die \nsich in diesen Gremien ehrenamtlich engagieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie T\u00e4tigkeit auf allen Ebenen wird gerade deshalb so \nhoch geachtet, weil sie, wie Herr Ragnitz sagte, freiwilli-\nges Engagement ist. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, noch ein Wort zum \ndritten Komplex, dem Beauftragtenwesen oder besser \ndem Beauftragtenunwesen, der vorgeschlagenen Etablie-\nrung hauptamtlicher Personen nebst Verwaltungsapparat \nzur Verwaltung von Seniorenangelegenheiten. \n\nMeine Damen und Herren! Hier muss ich meinem Herzen \neinmal Luft machen. Was erwartet uns eigentlich noch auf \ndiesem Gebiet? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nLeere CDU-B\u00e4nke!) \n\nHerr Pellmann hat mit Recht gesagt: Gleichstellungsbe-\nauftragte und Behindertenbeauftragte haben wir schon. \nFrau Motzer, Seniorenbeauftragte der Stadt Leipzig, hat \nuns weitere M\u00f6glichkeiten in der Anh\u00f6rung aufgez\u00e4hlt: \nAusl\u00e4nderbeauftragter, Kinderbeauftragter, Tierschutzbe-\nauftragter usw. \u2013 nat\u00fcrlich alle mit eigenem Verwaltungs-\napparat. Diese sind in meinen Augen eine Missachtung \ndemokratischer Strukturen und f\u00fchren letztlich zu einer \nv\u00f6llig unn\u00f6tigen Spaltung der Gesellschaft, denn sie \nf\u00f6rdern Lobbydenken und verstellen den Blick auf die \nGesellschaft als solche. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAls Spezialisten haben wir die Regierung und die Verwal-\ntung. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nWir Abgeordneten sollten unseren Blick und unsere \nVerantwortung f\u00fcr das Ganze nicht einschr\u00e4nken lassen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir haben eine \nspezielle Regierung, aber keine Spezialisten!) \n\nDas betrifft \u00fcbrigens auch die Arbeit der Landessenioren-\nbeauftragten. Es ist gut, dass es sie gibt, aber lassen wir \nsie dort, wo sie jetzt angesiedelt ist, n\u00e4mlich bei der \nRegierung. Fazit: Die von den Aussch\u00fcssen festgestellten \nErgebnisse sollten wir auch hier so festhalten. Der Ge-\nsetzentwurf ist deshalb abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der uns vorliegende \nGesetzentwurf ist im Ausschuss abgelehnt worden \u2013 die \nZustimmung kam allein von der einbringenden Fraktion. \nAllein das ist schon ein Zeichen daf\u00fcr, dass es nicht nur \num eine inhaltliche Koalitionskonfrontation mit den \nLinken geht, sondern es gab noch sehr viel mehr Argu-\nmente. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!) \n\nZiel des Gesetzentwurfes ist die St\u00e4rkung der Mitwirkung \nder Seniorinnen und Senioren. Dem ist erst einmal nichts \nhinzuzuf\u00fcgen. Das ist so und das sollte man auch \u00fcberall \ndort, wo es sinnvoll ist, unterst\u00fctzen. Aber die Frage ist: \nWelche Initiativen sind dazu notwendig und bedarf es \ndazu eines Gesetzentwurfes? Wir sagen dazu ganz klar \nNein. \n\n 8309\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nKritisiert wurden die \u00dcberinstitutionalisierung und die zu \ngro\u00dfe Formalisierung von allen Seiten, auch von der \nH\u00e4lfte der Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung. Neben den \nkommunalen Seniorenvertretungen soll es weiterhin den \nLandesseniorenbeirat und den Landesseniorenbeauftrag-\nten geben, wobei die kommunalen Vertreter nicht mit dem \nLandesseniorenbeirat gekoppelt sind. Mein Vorredner hat \ndas bereits sehr gut dargestellt. \n\nIn Sachsen gibt es derzeit 29 kommunale Seniorenvertre-\ntungen, die jeweils eine eigene Entstehungsgeschichte \nhaben und individuelle Organisationsformen besitzen. \nDiese sind in \u00f6rtliche Strukturen eingebracht. Das Gesetz \nw\u00fcrde aus unserer Sicht dadurch vieles infrage stellen und \nMehrfachzust\u00e4ndigkeiten schaffen. Die Sachverst\u00e4ndige \nFrau Eifers wies darauf hin, dass alle Forschungen zum \nehrenamtlichen Bereich \u2013 auch das wurde angef\u00fchrt \u2013 \nbelegen, dass es den ausgepr\u00e4gten Wunsch nicht nach \nstark formalisiertem, sondern nach autonomem, auf \nSelbstst\u00e4ndigkeit abzielendem Engagement gibt, das hei\u00dft \n\u2013 das kam auch in verschiedenen Gespr\u00e4chen mit unter-\nschiedlichen Seniorengruppen immer wieder zum Aus-\ndruck \u2013, dass es bei Weitem nicht alle als eine Bereiche-\nrung ansehen w\u00fcrden, wenn dieses Gesetz in Kraft treten \nw\u00fcrde. Auch das muss einmal gesagt werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEinen Sachverst\u00e4ndigenhinweis aus juristischer Sicht gab \nes, was die Privilegierung einer Bev\u00f6lkerungsgruppe \nbetrifft, die das aktive Wahlrecht besitzt und hierdurch \nnoch weiter privilegiert werden soll, w\u00e4hrend es bei einer \nsolchen Vorschrift doch eher um Bev\u00f6lkerungsteile gehen \nsollte, die das nicht besitzen. \n\nHerr Dr. Pellmann sprach von Scheinargumenten. Er wies \ndarauf hin \u2013 was ich nur unterst\u00fctzen kann \u2013, dass sich \nBehinderte in vielen Bereichen selbst vertreten k\u00f6nnen. \nSelbst wir bei der Lebenshilfe haben eine Art Beirat, in \ndem geistig Behinderte ihren M\u00f6glichkeiten entsprechend \nmitwirken k\u00f6nnen \u2013 und das auch bei Entscheidungen. \nDas ist richtig, Herr Dr. Pellmann. Aber Sie f\u00fchren dann \nan: Ein Kindergesetz haben wir, ein Frauengesetz haben \nwir \u2013 ich wei\u00df nicht mehr, was Sie alles genannt haben. \nAber dort geht es doch nicht einfach darum, dass ein \nGesetz f\u00fcr die Gruppe als solches gemacht wird, sondern \nes geht darum, dass diese Gesetze bestimmte Schutzklau-\nseln oder Vorsorgeklauseln enthalten, speziell bei Kindern \nbzw. Jugendlichen. Ich denke, das unterscheidet sich sehr \nwohl von dem, was Sie in diesem Gesetz formuliert \nhaben. \n\nEs ist bei Weitem nicht so, dass der Gro\u00dfteil der Seniorin-\nnen und Senioren \u2013 Sie sprechen mit diesem Gesetz alle \nSeniorinnen und Senioren an \u2013 eines besonderen Schutzes \nbedarf. Zu diesem Punkt habe ich eine ganz andere \nMeinung, als Sie sie hier vertreten haben. \n\nAu\u00dferdem haben Sie noch die Verwaltungs- und Funktio-\nnalreform angesprochen, mehr Verantwortlichkeiten der \nkommunalen Ebene. Das Gesetz w\u00fcrde das konterkarie-\nren. \n\nMein Fazit: Wenn die Anzahl der Seniorinnen und Senio-\nren st\u00e4ndig steigt \u2013 sowohl relativ und als auch absolut \u2013, \ndann muss man nicht sofort ein eigenes Gesetz f\u00fcr sie \nschaffen. Wichtig ist doch, ihre Teilhabem\u00f6glichkeit zu \nsichern. Das, Herr Dr. Pellmann, tut Sachsen. \n\nWir haben in diesen Bereichen Gesetze, in denen sich \nPersonen, auch Altersgruppen, nicht ausreichend allein \nbehaupten k\u00f6nnen. Ich hatte es schon angesprochen. \n\nUnsere Alternative ist: St\u00e4rkung des b\u00fcrgerlichen Enga-\ngements. Hier muss sich Sachsen nicht verstecken. Wir \nhaben als einziges Bundesland diese F\u00f6rderrichtlinie mit \nrund 7 Millionen Euro pro Jahr \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nEs ist wichtig, die Gremien weiter zu st\u00e4rken und die \nSeniorenbeir\u00e4te in die Belange und Planungen auf Lan-\ndes- und Kommunalebene einzubeziehen. Ferner ist die \n\u00dcberpr\u00fcfung der Ausstattung der Beir\u00e4te vor Ort notwen-\ndig und wichtig. Sie brauchen die B\u00fcromitbenutzung, sie \nbrauchen Sachmittel und \u00c4hnliches. Wenn wir das ma-\nchen, brauchen wir Ihr Gesetz nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort, Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ganz unschuldig, wie so oft bei parlamenta-\nrischen Initiativen der Linken und im Gewande der \nHarmlosigkeit und Selbstverst\u00e4ndlichkeit verpackt, \nkommt auch dieser Gesetzentwurf ins Hohe Haus. \n\n(Lachen des Abg.  \nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion) \n\nWer k\u00f6nnte ernsthaft etwas gegen die Beteiligung und die \nMitwirkung von Seniorinnen und Senioren am gesell-\nschaftlichen Leben im Freistaat Sachsen haben? \n\nAngesichts der Tatsache, dass die Lebenserwartung in \nDeutschland st\u00e4ndig zunimmt und in Sachsen \u2013 auch \nbedingt durch die gravierenden Folgen der Abwanderung \n\u2013 der h\u00f6chste Altersdurchschnitt amtlich festgestellt \nwurde, verwundert es, dass sich noch keine Partei dieses \nProblems mit einer Gesetzesinitiative angenommen hat. \n\nDennoch ist es fast nat\u00fcrlich, dass die Fraktion DIE \nLINKE dieses Thema zuerst aufgegriffen hat, ist doch der \nAltersdurchschnitt ihrer Mitglieder mit Abstand der \nh\u00f6chste und sind doch sie es, die, was die Beteiligung und \ndie Mitwirkung von Seniorinnen und Senioren, von \nGerontokraten im Zentralkomitee und im Politb\u00fcro \nbetrifft, die l\u00e4ngsten Erfahrungswerte f\u00fcr sich in Anspruch \nnehmen k\u00f6nnen. \n\nDoch nun zu Ihrem Gesetzentwurf. Herr Dr. Pellmann, \nSie haben in Ihrer Einbringungsrede betont darauf ver-\nwiesen, dass dieser Gesetzentwurf nicht am gr\u00fcnen Tisch \nentstanden ist, sondern mit Hunderten von Betroffenen \n\n 8310\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nabgestimmt worden sei. Man konnte sich in der Anh\u00f6rung \ndes Eindruckes nicht erwehren, dass diese Masse von \nBefragten eben doch keinen repr\u00e4sentativen Querschnitt \nausmachte, sondern weitgehend Ihrer politischen Klientel \nentstammte. Nur so ist erkl\u00e4rbar, dass aus den Reihen der \nExperten, die fast nur aus pers\u00f6nlich Betroffenen bestan-\nden, solch massiver Widerspruch hervorging. Ich meine \nhier nicht nur die verst\u00e4ndlichen, aber auch reflexartigen \nWiderst\u00e4nde der Vertreter des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \nGemeindetages und des S\u00e4chsischen Landkreistages, die \nsich an den von Ihnen nicht quantifizierten Mehrkosten \ndieses gesetzlichen Regelungsvorschlages reiben oder \ndarin einen Eingriff in die kommunale Selbstverwaltung \nausmachen. \n\nKaum ins Gewicht f\u00e4llt dabei ein falscher Zahlenansatz, \nder Ihrem Gesetzentwurf besonderen Nachdruck verlei-\nhen sollte. Sie behaupten, dass ab 2020 jeder zweite in \nDeutschland lebende Mensch \u00fcber 60 Jahre alt sein wird. \nVerl\u00e4sslichere Statistiken sprechen allerdings davon, dass \nerst 2030 jeder Dritte \u00fcber 60 Jahre alt sein wird. Das ist \nschon ein gewaltiger Unterschied, stellt aber nicht infrage, \ndass uns die Alterung unseres Volkes vor v\u00f6llig neue \nAufgaben stellen wird. \n\nDer Ansatz unserer Kritik an Ihrem Gesetzentwurf, den \nwir mit den Kritikern in der Anh\u00f6rung teilen, liegt im \nMenschenbild meiner Partei, der NPD, begr\u00fcndet. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das glaube ich!) \n\nWir vertreten die Auffassung, dass eine Volksgemein-\nschaft nicht aus verschiedenen Gruppierungen mit wider-\nstreitenden Interessen besteht, die \u00fcber ein grassierendes \nBeauftragtenunwesen Klientelpolitik und Lobbyismus \nbetreiben, sondern aus einem nat\u00fcrlich gewachsenen \nVolksk\u00f6rper, dessen Generationen sich harmonisch \nerg\u00e4nzen sollen. \n\n(Emp\u00f6rung bei der Linksfraktion) \n\nSenioren sind keine Sondergruppe wie Jugendliche, \nFrauen, Migranten, gleichgeschlechtliche Sexualmutanten \noder Drogenfixer, \u2013 \n\n(Fortgesetzte Emp\u00f6rung bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Petzold, ich \nerteile Ihnen f\u00fcr diese Formulierung einen Ordnungsruf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWinfried Petzold, NPD: \u2013 die nicht f\u00fcr ihre eigenen \nInteressen eintreten k\u00f6nnen. Wir werden daher das von \nIhnen bevorzugte Sonderbeauftragtenunwesen und die \ndamit verbundene gesetzliche Regelungswut nicht mittra-\ngen, da wir der Auffassung sind, dass Senioren, die aus \nallen Schichten der Bev\u00f6lkerung kommen, selbst in der \nLage sind, ihre Interessen zu artikulieren und zu vertreten. \n\nAnsonsten haben in einer Parteiendemokratie die Parteien \ndie Interessen aller Menschen \u2013 also auch die der Senio-\nren \u2013 angemessen zu wahren. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDies werden sie umso st\u00e4rker tun, als immer mehr alte \nMenschen wahlberechtigt sind und die Politik daher \nohnehin auf diese zugehen muss. Die zunehmende \u00dcber-\nalterung, das sp\u00e4tere Renteneintrittsalter und die erheblich \ngeringeren Renten werden sowieso dazu f\u00fchren, dass wir \nuns in Zukunft st\u00e4rker wieder der F\u00e4higkeiten, Potenziale, \nSt\u00e4rken und Erfahrungen der \u00e4lteren Generation bedienen \nm\u00fcssen. \n\nDer heutzutage grassierende Jugendwahn wird in nicht \nallzu ferner Zukunft einem ganzheitlichen Ansatz wei-\nchen, bei dem sich \u00e4ltere Menschen l\u00e4nger im Bereich der \nWirtschaft, Kultur, Gesundheit, der Selbsthilfe sowie der \nUnterst\u00fctzung der Pflegebed\u00fcrftigen einbringen. Bis \ndahin, bis also in Deutschland wieder ein ganzheitliches \nMenschenbild mit einem daraus erwachsenden generati-\nons\u00fcbergreifenden Engagement Fr\u00fcchte tragen kann, kann \nIhre Partei die auf Bundesebene in Aufl\u00f6sung begriffenen \nGrauen Panther abl\u00f6sen und sich danach zum f\u00fcnften Mal \numbenennen. Wie w\u00e4re \u201eDie ergraute Linke\u201c? \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Reaktion auf das eben \nGeh\u00f6rte \u00fcberlasse ich Ihnen von links. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas sollten wir aber schon zusammen k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Auf alle F\u00e4lle! \u2013 An die Einreicher: Eine Demokratie \nwird nicht wehrhafter, je mehr man sie institutionalisiert, \noder anders gesagt: Mehr Institution schafft nicht automa-\ntisch mehr Demokratie. \n\nMit diesem Gesetzentwurf wird eines klar, so scheint es: \nDie Linksfraktion traut unseren Kommunen und unseren \nSenioren wenig zu. Eine \u00fcbergeordnete Instanz soll etwas \nregeln, was eigentlich vor Ort besser angesiedelt ist und \nauch vor Ort entschieden werden kann. Kommunen haben \nbisher die M\u00f6glichkeit, Beir\u00e4te einzurichten. Auf dieser \nGrundlage haben sich auch in vielen Orten Sachsens \nSeniorenbeir\u00e4te gegr\u00fcndet, und sie arbeiten, wie bei-\nspielsweise hier in Dresden, gut mit der Stadt zusammen. \nWir haben geh\u00f6rt, dass dies nicht \u00fcberall so gut funktio-\nniert. Doch wird das Problem gel\u00f6st, wenn der Freistaat \nden Kommunen eine Seniorenvertretung aufdr\u00e4ngt und \nsie in ein enges b\u00fcrokratisches Korsett zw\u00e4ngt? Ich \nglaube nicht. Was nicht vor Ort gelebt und unterst\u00fctzt \nwird, ist nicht erfolgreich, und ich denke, wir alle wollen, \ndass Seniorenmitwirkung erfolgreich sein soll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn in verschiedenen Landkreisen Probleme auftreten, \ndann k\u00f6nnen und sollten sie auch in diesen Landkreisen \ngel\u00f6st werden. Zur Erinnerung: In drei Monaten, im Juni \ndieses Jahres, finden die Kreistagswahlen statt. Dort kann \ndie Mitwirkung von Senioren durchaus zum Thema \n\n 8311\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\ngemacht werden. Es liegt also in unserer Hand, in der \nHand der Parteien vor Ort. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt  \nbei der CDU und Beifall des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nMitwirkung funktioniert nicht nur \u00fcber Beir\u00e4te und \nBeauftragte. Senioren k\u00f6nnen und sollen auch konkret als \nStadt- und Kreisr\u00e4te unsere Kommunen mitgestalten \nk\u00f6nnen. Kurz: Senioren sind W\u00e4hler und auch Kandida-\nten, anders als beispielsweise Kinder und Jugendliche. \nDarauf m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hinweisen, wenn im \nBeauftragtenwesen immer diskutiert wird. Senioren \nk\u00f6nnen eben aktiv Politik mitgestalten oder eben dies \npassiv nicht tun. \n\nStatt eines b\u00fcrokratischen Gesetzes, wie es der Gesetz-\nentwurf der Linksfraktion hier darstellt, will die FDP \nmehr Freiheit f\u00fcr Senioren, um sich zu engagieren. Ich \nhalte es pers\u00f6nlich f\u00fcr besser, ganz konkrete Hindernisse \nf\u00fcr Seniorenmitwirkung abzubauen, anstatt etwas vorzu-\nschreiben. Unserer Meinung nach war es beispielsweise \nviel entscheidender, bei ehrenamtlichen Ortsvorstehern \ndie Altersgrenze abzuschaffen, statt \u00fcberall Seniorenbe-\nauftragte zu benennen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir als FDP haben daf\u00fcr gesorgt, dass diese diskriminie-\nrende Altersgrenze abgeschafft wird; denn damit k\u00f6nnen \nunsere r\u00fcstigen und kompetenten, aber nicht mehr ganz so \njungen Kommunalpolitiker weiterhin ihr Ehrenamt aus-\n\u00fcben und das Leben in ihrer Kommune gemeinsam mit \nden Gemeinder\u00e4ten gestalten. Dies halte ich f\u00fcr deutlich \nbesser als das Seniorenmitwirkungsgesetz. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU) \n\nIch gestehe Ihnen von der Linksfraktion zu: Es war gut \ngemeint; aber gut gemacht w\u00e4re eben besser gewesen. \nDies gilt auch f\u00fcr die Regelungen f\u00fcr die Landessenioren-\nvertretungen und den Landesseniorenbeirat. Beide sind \ngetrennt voneinander mit ganz spezifischen Aufgaben \nausgestaltet. Eine St\u00e4rkung der Seniorenmitwirkung \nfindet dadurch jedoch nicht statt. Sie wird b\u00fcrokratischer, \nes kommt zu \u00dcberschneidungen der Kompetenzen und \ndie Gremien werden aufgebl\u00e4ht. Damit wird Seniorenver-\ntretung nicht besser, sondern schwerf\u00e4lliger. \n\nIch hatte gehofft, dass die Linksfraktion nach der Anh\u00f6-\nrung noch einige der \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge der Sachver-\nst\u00e4ndigen ernst genommen h\u00e4tte, doch dies ist leider nicht \nder Fall. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sicher ist das \nGrundanliegen \u2013 die F\u00f6rderung der Seniorenmitwirkung \u2013 \nnur zu unterst\u00fctzen; doch der vorliegende Gesetzentwurf \nist dazu kein geeigneter Beitrag. Wir werden ihn deshalb \nablehnen m\u00fcssen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die GR\u00dcNE-Fraktion begr\u00fc\u00dft \ndas Anliegen des Gesetzentwurfes, die Mitwirkungsrechte \nf\u00fcr Seniorinnen und Senioren im vorparlamentarischen \nRaum zu st\u00e4rken. Ich sage es gleich: Wir teilen aber nicht \nden Weg, den die Linksfraktion vorschl\u00e4gt. \n\nWas kritisieren wir im Einzelnen? Ich m\u00f6chte Ihnen das \nanhand eines Bildes vor Augen f\u00fchren. Die Seniorenmit-\nwirkung spannt sich derzeit wie ein buntes und lebendiges \nGewebe \u00fcber das ganze Land Sachsen. Ja, es ist wahr, der \nStoff hat an einigen Stellen L\u00f6cher, n\u00e4mlich dort, wo es \nkeine Seniorenvertretungen oder -beir\u00e4te gibt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWo die CDU regiert!) \n\nDeshalb ist es unsere gemeinsame Aufgabe, darauf zu \ndringen, dass es nach der Gebietsreform keinen Gro\u00dfkreis \nohne Seniorenvertretung mehr gibt. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, dieses bunte Bild \ndes Gewebes Seniorenmitwirkung ergibt sich, weil die \nFormen der Vertretung in Sachsen so vielgestaltig sind \nwie die Frauen und M\u00e4nner, die sich dort engagieren. \n\nDer Vorschlag der Linksfraktion hat dagegen ein einheit-\nlich gef\u00e4rbtes Bild zum Ziel. Ihr Vorschlag ist dem Berli-\nner Seniorenmitwirkungsgesetz entnommen. Dort passt er \nvielleicht, weil es sich um eine Stadt mit einer relativ \neinheitlichen Struktur handelt. In Sachsen, einem Fl\u00e4-\nchenland mit Stadtzentren und dicht und d\u00fcnn besiedelten \nR\u00e4umen, passt er eben nicht. \n\nMit dem Gesetzentwurf sollen die Mitwirkungsrechte \ngest\u00e4rkt werden, indem man sie institutionalisiert. Das \nbedeutet, dem Land wird eine einheitliche Struktur \n\u00fcbergest\u00fclpt: kommunale Seniorenvertretungen und \nSeniorenbeauftragte und auf der Landesebene ein Dreier-\ngespann aus Landesseniorenvertretung, Landessenioren-\nbeirat und Landesseniorenbeauftragten. Um nicht aus dem \nTritt zu kommen und um im Bild zu bleiben setzt das \nvoraus, dass die einzelnen Akteure, die im Gesetzentwurf \nvorgeschlagen werden, eine gemeinsame Gangart finden. \nAber eine Antwort auf die Frage, wie diese Gemeinsam-\nkeit hergestellt werden soll, wie diese Strukturen zusam-\nmenarbeiten sollen, sucht man in Ihrem Gesetzentwurf \nvergeblich. \n\nBeauftragte und Vertretungen agieren nebeneinander. Ihr \nGesetz sieht weder kommunal noch auf Landesebene eine \n\u2013 wie auch immer geartete \u2013 Mitgliedschaft der Beauf-\ntragten in den Vertretungen vor. Der Landesbeauftragte \nund der Landesseniorenbeirat agieren ebenfalls neben-\neinander. \n\nHerr Dr. Pellmann, hier haben Sie meine Kritik falsch \nverstanden. Ich habe nicht gesagt, wir brauchen nur eine \nVertretung auf Landesebene, sondern ich habe gesagt, die \nVerbindung zwischen diesen beiden Vertretungen muss \ngeschaffen werden. In Ihrem Gesetzentwurf ist keine \n\n 8312\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nMitgliedschaft des Beauftragten im Landesseniorenbeirat \nvorgesehen. Die Verbindung zwischen Landessenioren-\nvertretung und Landesseniorenbeirat, wie Sie sie vorgese-\nhen haben, entspricht eben nicht unserer Vorstellung von \naktiver Beteiligung der Senioren. \n\nIhr Gesetz sagt, dass die Landesseniorenvertretung \nMitglieder in den Landesseniorenbeirat entsendet. Das ist \naber heute auch schon so. Und in der Anh\u00f6rung wurde \ngerade kritisiert, dass eine ausreichende Repr\u00e4sentanz der \nkommunalen Seniorenvertretungen im Landessenioren-\nbeirat durch Ihren Gesetzentwurf eben nicht sichergestellt \nist. Das Verh\u00e4ltnis im Entwurf ist 5 : 26 bzw. 29. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \n\u00c4nderungsantrag machen!) \n\nDas hei\u00dft, die kommunalen Seniorenvertretungen spielen \ndadurch eine geringf\u00fcgigere Rolle. Gerade dort, in den \nkommunalen Vertretungen findet eine aktive Beteiligung \nstatt. Dort werden Ideen entwickelt. Dort fallen die \nProbleme auf, die es gibt. \n\nAuch im Hinblick auf m\u00f6glicherweise dominierende \nVerbandsinteressen ist diese Zusammensetzung problema-\ntisch. \n\nEin weiterer Kritikpunkt: kommunale Seniorenvertretung \nund Landesseniorenvertretung. Im Gesetzentwurf ist die \nLandesseniorenvertretung sehr auf \u00d6ffentlichkeitsarbeit \nverengt. Offen bleibt, wie dort Beteiligung organisiert \nwerden soll. Kommunale Seniorenvertretungen repr\u00e4sen-\ntieren die Basis. Die Frage ist, wie die Weiterleitung von \nAnregungen dieser Basis an die entsprechenden politi-\nschen Gremien stattfindet und welche fachliche Unter-\nst\u00fctzung sie dabei bekommt. \n\nNoch ein Wort zu den Beauftragten, die Sie auf kommu-\nnaler Ebene und auf Landesebene vorgeschlagen haben. \nSie wollen mit Ihrem Gesetz Mitwirkungsrechte der \nSeniorinnen und Senioren st\u00e4rken. Das entspricht den \nW\u00fcnschen der \u00e4lteren Generation, ihre Vorstellungen in \naktiver Weise selbst deutlich zu machen und selbst zur \nUmsetzung ihrer Ideen beizutragen. \n\nDie Generation, \u00fcber die wir sprechen, ist sehr aktiv und \nsehr lebendig. Deshalb m\u00fcssen die Formen der Partizipa-\ntion dieser Selbstst\u00e4ndigkeit Rechnung tragen und die \nAutonomie sicherstellen. Beauftragte sind eben nicht das \nMittel, diesem Wunsch nach eigenst\u00e4ndigem Agieren der \nSeniorinnen und Senioren gerecht zu werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist auch durchaus \nnicht so, dass an dem vorliegenden Gesetzentwurf keine \nKritik ge\u00e4u\u00dfert wurde. Kritik wurde in der Anh\u00f6rung \nsowohl von den Verb\u00e4nden ge\u00e4u\u00dfert \u2013 Dr. Pellmann hat \ndas hier verschwiegen \u2013 als auch deutlich von den Senio-\nrinnen und Senioren selbst. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir genau pr\u00fcfen, ob das Anliegen, das \nSie in der Zielstellung Ihres Gesetzentwurfes formulieren, \nmit dem Gesetz auch wirklich erreicht wird. Gewinnen \nwir mehr \u00e4ltere Menschen f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Enga-\n\ngement? F\u00fchren die vorgeschlagenen Wege wirklich zu \nmehr Autonomie? Passt der Rahmen zum ver\u00e4nderten \nSelbstbild der \u00e4lteren Generation? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja!) \n\nIch meine, das ist nicht der Fall. Sie werden das formu-\nlierte Ziel meiner Meinung nach mit Ihrem Entwurf nicht \nerreichen und an manchen Stellen ist vielleicht sogar das \nGegenteil zu bef\u00fcrchten. \n\nDeshalb hat die GR\u00dcNE-Fraktion einen eigenen Antrag \neingebracht. Wir fordern unter anderem, dass das Enga-\ngement in kommunalen Seniorenvertretungen explizit als \nF\u00f6rderungsgegenstand in die F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr \nSachsen\u201c aufgenommen wird. Wir wollen n\u00e4mlich nicht, \ndass sich Rentnerinnen und Rentner, Seniorinnen und \nSenioren deshalb nicht engagieren, weil sie sich Fahrtkos-\nten oder Kosten f\u00fcr Telefon und Porto nicht leisten k\u00f6n-\nnen. \n\nWeiter wollen wir, dass die kommunalen Seniorenvertre-\ntungen \u2013 und damit die Akteure vor Ort \u2013 mehr Gewicht \nund Stimme im Landesseniorenbeirat bekommen. \n\nZur Landesseniorenvertretung. Das, liebe Kolleginnen \nund Kollegen von der Linksfraktion, ist die basisdemokra-\ntische Institution der kommunalen Akteure; nicht Senio-\nrenbeauftragte, sondern die Eigenorganisation der Senio-\nrinnen und Senioren m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen. Dazu \nbraucht die Landesseniorenvertretung eine angemessen \nausgestattete Gesch\u00e4ftsstelle, denn nur dann kann sie als \nDachverband Interessenvertreter und Dienstleister f\u00fcr die \nkommunalen Seniorenvertretungen sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion! \nIch hatte es eingangs schon gesagt: Wir teilen Ihr Anlie-\ngen, aber wir teilen nicht den Weg. Da wir an ganz vielen \nStellen Kritik haben, w\u00e4re \u2013 Sie hatten es ja gesagt \u2013 die \nM\u00f6glichkeit, das Gesetz \u00fcber \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu \nver\u00e4ndern, einfach viel zu aufwendig gewesen. Deshalb \nhaben wir einen eigenen Antrag eingebracht. Wir werden \nuns heute wie auch schon im Sozialausschuss enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die Staats-\nregierung? \u2013 Die CDU m\u00f6chte noch einmal sprechen. \nHerr Dr. J\u00e4hnichen, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Nach dieser notwendigen Debatte \n\u00fcber Seniorenpolitik auf der Basis eines miserablen \nGesetzentwurfes stellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Welche \nLehren ziehen wir insgesamt? \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wo ist denn Ihrer?) \n\nErstens haben wir fast einhellig von den Fraktionen \nfestgestellt: Die bisherigen Strukturen haben sich be-\nw\u00e4hrt. Sie sind weiter zu unterst\u00fctzen und zu st\u00e4rken. \nDazu brauchen wir aber keine neuen Paragrafen, die am \n\n 8313\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nEnde vielleicht an einen Paragrafenpranger geh\u00f6ren \nw\u00fcrden. \n\nZweitens muss die Staatsregierung in der Tat die Belange \nder \u00e4lteren Generation ernster nehmen. Alle reden nur \ndavon. Unsere Enquete-Kommission hier im Hohen Haus \nhat wichtige Analysen vorgelegt. Aber wir brauchen auch \npraktische Hilfen. Ich will daf\u00fcr zwei Beispiele nennen, \nvielleicht ankn\u00fcpfend an das, was Frau Kollegin Sch\u00fctz \ngesagt hat. \n\nWir haben noch in einer Reihe von Gesetzen Altersgren-\nzen. Das ist eine Diskriminierung und verst\u00f6\u00dft gegen \neurop\u00e4isches Recht. Ich erinnere an unsere Debatte zur \nFrage ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister. \n\nAber man kann nat\u00fcrlich genauso fragen: Warum d\u00fcrfen \nSch\u00f6ffen nicht \u00e4lter als 69 Jahre sein oder \u00f6ffentlich \nbestellte Gutachter in der Regel h\u00f6chstens 67 Jahre? Von \nStaatsanw\u00e4lten, Landr\u00e4ten usw. ganz zu schweigen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nWenn \u00fcberhaupt, dann liegt dort ein Generationenkon-\nflikt. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nFakt ist, dass bei uns meist die 30- bis 50-J\u00e4hrigen in \nSchl\u00fcsselpositionen sind. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nMan kann deshalb wirklich fragen: Gibt es in unserer \nGesellschaft vielleicht tats\u00e4chlich eine Angst vor der \n\u00e4lteren Generation? \n\nDIE LINKE als Einbringerin dieser Gesetzesinitiative hat, \nwenn ich das richtig sehe, keine Abgeordneten mehr in \nihren Reihen, die \u00e4lter als 60 Jahre sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Was?!) \n\n\u2013 Oh doch, Herr Professor Porsch, als gerade abgel\u00f6ster \nund abgew\u00e4hlter Vertreter, Sie sind, wenn ich das richtig \nsehe, der Einzige. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIch habe mein Amt abgegeben!) \n\nMan kann schon fragen: Warum hat diese Fraktion so \ngnadenlos die \u00e4ltere Generation entsorgt? \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \nTorsten Herbst, FDP \u2013 Widerspruch bei der \n\nLinksfraktion) \n\nWo sind sie denn geblieben? Wo ist denn die Frau  \nZschoche? Wo ist denn die Frau Schneider? Die Frau \nLattmann-Kretschmer? \n\n(Volker Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWo ist denn Herr Dr. Bramke oder Herr Langer, meine \nDamen und Herren? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Verlogenheit dieser Partei und dieser Fraktion kommt \ngerade beim Thema Sozialpolitik au\u00dferordentlich dras-\ntisch zum Vorschein. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nEs ist eben keine Partei der Seniorengerechtigkeit. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch sehe es anders. Es ist weiter nichts, Herr Porsch, als \nMachtkungelei in Ihrer Fraktion und damit auch in dem, \nwas Sie vorhaben. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nIch stelle fest, dass in meiner Fraktion ein Viertel der \nMitglieder \u00e4lter als 60 Jahre ist. Dazu geh\u00f6ren auch der \nLandtagspr\u00e4sident, der Ministerpr\u00e4sident und der Frakti-\nonsvorsitzende. Ich denke, das ist ein gutes Verh\u00e4ltnis. \nUm diese Reife zu erreichen, brauchen Sie, Herr \nDr. Hahn, noch mindestens 20 Jahre. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVielleicht sind Sie dann auch etwas kl\u00fcger geworden; ich \nw\u00fcnsche es Ihnen jedenfalls. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAber ich wollte zwei Beispiele nennen, deshalb ein \nzweites Beispiel. Das ist die Frage der Rentenunterschie-\nde in Ost und West. Herr Pellmann, hier ziehen wir sicher \nan einem Strang. Die unterschiedlichen Renteneckwerte \nbzw. die unterschiedlichen Berechnungen in Ost und West \nsind auch f\u00fcr mich ein gro\u00dfes \u00c4rgernis. Darin sind wir \n\u00fcbrigens auch mit den Gewerkschaften einer Meinung. \n\nNoch vor wenigen Jahren verschickten Westverb\u00e4nde \nStatistiken, aus denen hervorgeht, dass die Rentner im \nOsten im Durchschnitt mehr Rente bekommen w\u00fcrden als \njene im Westen. Die Zusammenh\u00e4nge wurden leider \nverschwiegen, zum Beispiel, dass die sogenannten Bes-\nserverdiener im Westen nicht Rente, sondern Pension \nbekommen. Im Osten gab es das in der Vergangenheit \nnicht. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, Frau Kollegin, dann m\u00fcssen wir fragen: Warum gab \nes das im Osten nicht? Warum gab es keine Besserverdie-\nnenden? \u2013 Weil die SED-Gesellschaft das gesamte Volk \nverarmt hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nWiderspruch bei der Linksfraktion) \n\nDas ist eine Tatsache. Wer hatte denn im Osten am Ende \nnoch Verm\u00f6gen? Am Ende haben sie ja sogar noch die \nSparb\u00fccher abger\u00e4umt. Die waren ja zur W\u00e4hrungsunion \nauch nichts mehr wert. Das haben wir ja festgestellt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDas ist das Ergebnis von SED-Politik! \n\n 8314\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Zum Thema! \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nSie waren doch Besserverdiener, Herr J\u00e4hnichen!) \n\nMeine Damen und Herren, hier fordere ich mit allem \nNachdruck Gerechtigkeit f\u00fcr die Rentner im Osten. Dazu \nbitte ich die Staatsregierung, sich \u2013 gegebenenfalls ge-\nmeinsam mit den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 weiter-\nhin daf\u00fcr einzusetzen. Der Seniorenbeirat wird dabei \nsicher gern behilflich sein. Hier, meine Damen und \nHerren, muss sich aktive Seniorenpolitik zeigen! \n\nFazit unserer Debatte: Namens meiner Fraktion ermutige \nich unsere Seniorinnen und Senioren, sich aktiv in der \nPolitik einzusetzen, und zwar auf allen Ebenen. Ich kann \nnur das wiederholen, was Frau Kollegin Sch\u00fctz gesagt \nhat: Am besten, Sie kandidieren als Gemeinde- und \nStadtr\u00e4te, f\u00fcr die Kreistage und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den \nLandtag! Lassen Sie sich nicht mit beratenden Beir\u00e4ten \nabspeisen! Engagieren Sie sich in den politischen Partei-\nen! \n\nFrau Dr. Ernst, Sie haben gesagt, dass sich k\u00e4mpfen lohnt. \nAber ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: in einer Demokratie. Viel-\nleicht sollten wir in Zukunft auf diesen kleinen Unter-\nschied achten, wenn wir dar\u00fcber sprechen. Ich bin sehr \ndaf\u00fcr, dass sich in einer Demokratie k\u00e4mpfen lohnt. \n\nDie heutige \u00e4ltere Generation ist, wenn Sie so wollen, \ndurch drei Markenzeichen gekennzeichnet: Sie ist ver-\nantwortungsvoll, familienorientiert und beweist B\u00fcrger-\nsinn. Auch das haben Sie, Herr Pellmann, zu Recht \nangemerkt: Sie beteiligt sich \u00fcberdurchschnittlich an \nWahlen. Das sollten wir in Zukunft sehr ernst nehmen. Es \nist kein gutes Signal, wenn eine Fraktion von einer Art \nJugendbrigade beherrscht wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber sie  \nhaben die \u00e4ltesten Mitglieder!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Aber, Herr Dr. \nJ\u00e4hnichen, Sie sprechen zum Gesetzentwurf! \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Meine Damen und Herren, so \nwenig wie wir ein besonderes Seniorengesetz und Senio-\nrenbeauftragte brauchen, so wenig brauchen wir eine \nbesondere Seniorenpartei, wenn die gegenw\u00e4rtigen \nParteien die Senioren klug integrieren und ihnen nicht den \nKatzennapf zuweisen, wie hier zum Beispiel DIE LINKE. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, das kann politisch nicht \ngewollt sein. Wir brauchen eine andere Seniorenpolitik, \naber nicht jene, die dieses Gesetz zeigt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \n\nmeldet Redebedarf an.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nach diesem Rede-\nbeitrag gibt es noch weitere Diskussionsw\u00fcnsche; Herr \nDr. Pellmann f\u00fcr die Linksfraktion. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nF\u00fcr die Jugendbrigade!) \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nJugendbrigade!) \n\nIch hatte nicht die Absicht, noch einmal zu reden. Aber \naus zwei Gr\u00fcnden muss ich es doch tun. Ich kann es nicht \nertragen, wenn sich Herr J\u00e4hnichen hier zu einem von uns \neingebrachten Gesetzentwurf sozusagen wie der Weise \naus dem Morgenland zu einem Schlusswort hinrei\u00dfen \nl\u00e4sst. Das geht nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wo leben Sie denn?!) \n\nZum Zweiten hat er ein paar Dinge verwechselt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Nein, die  \nhat er genau auf den Punkt gebracht!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, halten Sie sich doch heraus! Was \nhaben Sie denn davon? \u2013 Herr J\u00e4hnichen war der Auffas-\nsung, er m\u00fcsse mal dar\u00fcber reden, dass wir all unsere \nAlten davongejagt h\u00e4tten. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Was ja stimmt!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, damit Sie klarsehen: Bei Ihnen h\u00e4tten \nwir nicht aufs Alter geachtet, Sie h\u00e4tten wir auf jeden Fall \ndavongejagt! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch muss Ihnen Folgendes sagen, wir beherzigen \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Pellmann,  \ndie Drohung ist angekommen!) \n\n\u2013 Ja, sehen Sie mal, und die war auch bitter n\u00f6tig bei \nIhnen! \u2013 Herr J\u00e4hnichen, wir beherzigen sehr wohl: Wer \ndie Jugend hat, hat die Zukunft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEines will ich Ihnen jetzt schon versprechen: Sie meinten, \nSie meinten \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Da muss ich es eben etwas h\u00f6her stellen, damit es lauter \nwird. \u2013 Sie meinten zum Beispiel, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Auch wenn  \nes lauter ist, wird es nicht wahrer!) \n\ndass unser Gesetzentwurf eine Zumutung sei. Ich will \nIhnen sagen, was passiert. Dar\u00fcber, bitte sch\u00f6n, m\u00fcssen \nSie die \u00e4lteren Menschen, in deren Auftrag wir hier mit \ngehandelt haben, nicht belehren. Die werden selbst ihren \nSpruch dar\u00fcber f\u00e4llen. \n\nEine letzte Bemerkung \u2013 und die meine ich ernst, beson-\nders ernst. \n\n 8315\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, Sie sind doch im Spa\u00dfmachen nicht zu \n\u00fcbertreffen. \u2013 Diese Bemerkung meine ich wirklich ernst: \nHerr J\u00e4hnichen, ich entschuldige mich bei Ihnen daf\u00fcr, \nnachdem Sie heute nicht zum ersten Mal eine Interpretati-\non Ihrer Biografie darlegten. Ich entschuldige mich als \nVertreter einer Partei bei Ihnen, dass Sie in der DDR \nstudieren mussten. Ich entschuldige mich daf\u00fcr, dass Sie \nin der DDR stellvertretender LPG-Vorsitzender sein \nmussten. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann doch nicht sein!) \n\nIch denke, so viel schwere Last hat Sie so weit herunter-\ngedr\u00fcckt, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nPromoviert hat er!) \n\ndass Sie m\u00f6glicherweise zu Fehlinterpretationen im \neigenen Leben gezwungen wurden. Das ist f\u00fcr mich ein \nAnlass, mich bei Ihnen zu entschuldigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nWortmeldungen dazu? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte an \ndieser Stelle nur noch sagen, dass das, was der Herr \nAbg. Pellmann hier zuletzt kundgetan hat, an Zynismus \nnicht zu \u00fcbertreffen war. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nGel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob die \nStaatsregierung das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Prof. W\u00f6ller, \nbitte. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion \u2013 \nUnruhe im Saal) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nIch hoffe, wir kommen bald zur\u00fcck zum Thema. Lassen \nSie mich zu Beginn Folgendes feststellen: Ich denke, \naufgrund der h\u00f6heren Lebenserwartung \u2013 Gott sei Dank! \n\u2013 und einer immer ges\u00fcnderen Bev\u00f6lkerung werden wir \nauf das Wissen und K\u00f6nnen unserer \u00e4lteren Mitb\u00fcrger in \nZukunft, auch aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden, nicht mehr \nverzichten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie sind uns deshalb in allen Positionen willkommen. \nVonseiten der Staatsregierung werden wir diese Entwick-\nlung nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich trage ich das im \nGesetzentwurf formulierte Ziel voll und ganz mit. Es ist \nf\u00fcr unsere Gesellschaft unverzichtbar, das Wissen und die \nErfahrungen der \u00e4lteren Generation in unser Leben \neinzubeziehen. Daher muss mehr daf\u00fcr getan werden, \n\ndieses Potenzial besser zu nutzen. Somit unterst\u00fctze ich \ndie Absicht, die M\u00f6glichkeiten und die Voraussetzungen \nf\u00fcr eine aktive Beteiligung von Seniorinnen und Senioren \nzu verbessern. Aber kommen wir diesem Ziel mit diesem \nGesetz n\u00e4her? \n\n(Zuruf bei der Linksfraktion: Ja!) \n\nWohl kaum. Wir verf\u00fcgen auch ohne eine gesetzliche \nRegelung von Vorgaben zur F\u00f6rderung der Beteiligungs- \nund Mitwirkungsrechte bereits jetzt \u00fcber alle M\u00f6glichkei-\nten, das Engagement von Seniorinnen und Senioren aktiv \nin die Kommunal- und Landespolitik einflie\u00dfen zu lassen. \n\nDie Arbeit von Seniorengremien hat sich bereits in der \nPraxis ohne Gesetz etabliert. Diese Gremien gibt es in \nvielen Kommunen. Auf Landesebene existieren seit vielen \nJahren der Landesseniorenbeirat und die Landessenioren-\nvertretung. Auch ohne Gesetz k\u00f6nnen wir die noch \nwei\u00dfen Flecken durch die Vorbildwirkung der bereits \netablierten Seniorenvertretungen beseitigen. Engagement \n\u00e4lterer Menschen l\u00e4sst sich nicht durch ein Gesetz er-\nzwingen, wenn die entsprechende Basis noch nicht \nvorhanden ist. \n\nDie verpflichtende Festschreibung von Seniorenvertre-\ntungen birgt die Gefahr in sich, dass sich Gremien teil-\nweise nur rein formal gr\u00fcnden w\u00fcrden, um dem Gesetz zu \ngen\u00fcgen. Stattdessen sollten wir mehr Wert darauf legen, \ndass sich solche Gremien aus dem Engagement und aus \nder eigenen Kraft der Seniorinnen und Senioren selbst \nentwickeln. Nur auf dieser Basis entsteht ein gesellschaft-\nliches Engagement. \n\nHinsichtlich einer gesetzlichen Vorgabe zur Schaffung \nvon Seniorenbeauftragten in den Kommunen weise ich \ndarauf hin, dass es sich dabei um eine kommunale Selbst-\nverwaltungsaufgabe handelt, in die eingegriffen w\u00fcrde. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Ich stelle fest, dass die Fraktion der Linken offensicht-\nlich kein Interesse an dem so wichtigen Thema, das hier \ngerade diskutiert wird, hat, n\u00e4mlich dem Thema Seniorin-\nnen und Senioren. \n\nMeine Damen und Herren! Damit komme ich zur Frage \ndes Landesseniorenbeauftragten. Einerseits werden durch \ndie Anbindung dieser Funktion beim Landtag m\u00f6glicher-\nweise eine bessere Abgrenzung und eine gr\u00f6\u00dfere Unab-\nh\u00e4ngigkeit gegen\u00fcber der Regierung gew\u00e4hrleistet. \nAndererseits vergibt man damit die Chance, dass die an \nden Landesseniorenbeauftragten herangetragenen Anlie-\ngen unmittelbar und schnell ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6n-\nnen. Ohne die Einbindung in das Sozialministerium ist \nau\u00dferdem eine Einschr\u00e4nkung der Einflussnahme und der \nGestaltungsm\u00f6glichkeiten denkbar. Hinzu kommt, dass \nunter Abw\u00e4gung aller Argumente bei der vorgeschlagenen \nVariante einer im Landtag zus\u00e4tzlich zu schaffenden \nGesch\u00e4ftsstelle die Kostenfrage nicht au\u00dfer Acht gelassen \nwerden darf. \n\nLassen Sie mich etwas zur Gesetzesregelung des Landes-\nseniorenbeirates bemerken. Die in der Verwaltungsvor-\n\n 8316\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nschrift des SMS \u00fcber die Bildung und Arbeit des Landes-\nseniorenbeirates enthaltenen Ausf\u00fchrungen vom \n18. Juni 2001 sind f\u00fcr die weitere Arbeit des seit 1993 \nt\u00e4tigen Landesseniorenbeirates ausreichend und haben \nbisher zu keinen Problemen gef\u00fchrt, die eine gesetzliche \nFestschreibung rechtfertigen w\u00fcrden. Selbst wenn es um \neine Aktualisierung und Erg\u00e4nzung der seit 2001 beste-\nhenden Regelungen ginge, beispielsweise zu den Aufga-\nben, der Mitgliederzahl und dergleichen, k\u00f6nnten diese \nAnpassungen auch \u00fcber eine \u00c4nderung der Verwaltungs-\nvorschrift vorgenommen werden. \n\nSomit fasse ich abschlie\u00dfend zusammen: \n\n1. In Zeiten von B\u00fcrokratieabbau sollte kein neues Gesetz \ngeschaffen werden, mit dem bei genauer Betrachtung \nDinge geregelt werden, die bereits geregelt sind oder \nkeiner Regelung bed\u00fcrfen. \n\n2. Gegen das Gesetz sprechen verfassungsrechtliche \nBedenken. Ich halte es f\u00fcr fraglich, ein solches spezielles \nGesetzeswerk ausschlie\u00dflich nur f\u00fcr einen Teil der Bev\u00f6l-\nkerung zu schaffen, und habe Zweifel, ob dies nicht gar \neine Verletzung des Gleichbehandlungsgrundsatzes \ndarstellt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann jetzt keine \nweiteren Wortmeldungen erkennen. Damit beenden wir \ndie Aussprache und treten in die Einzelberatung ein. \nZun\u00e4chst frage ich aber den Berichterstatter des Aus-\nschusses, Herrn Gerlach, ob er f\u00fcr den Ausschuss das \nWort noch einmal w\u00fcnscht. \u2013 Nein. Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 \nAbs. 5 Satz 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen \nvor, \u00fcber den Gesetzentwurf abschnittsweise zu beraten \nund abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann rufe ich auf: Gesetz zur \nRegelung der Beteiligungs- und Mitwirkungsrechte der \nSeniorinnen und Senioren am gesellschaftlichen Leben in \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Seniorenmitwirkungsge-\nsetz), Drucksache 4/9258, Gesetzentwurf der Linksfrakti-\non. \n\nIch rufe auf die \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \ndie \u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf den 1. Abschnitt, die \u00a7\u00a7 1 bis 3 Grunds\u00e4tze. \nWer dem 1. Abschnitt seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013  Gleiches \nAbstimmungsverhalten wie soeben. Der 1. Abschnitt ist \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf den 2. Abschnitt, die \u00a7\u00a7 4 und 5 Seniorenver-\ntretungen. Wer dem 2. Abschnitt seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches \nAbstimmungsverhalten. Der 2. Abschnitt ist mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch rufe auf den 3. Abschnitt, die \u00a7\u00a7 6 und 7 Kommunale \nSeniorenbeauftragte. Wer dem 3. Abschnitt seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Analoges Abstimmungsverhalten. Der \n3. Abschnitt ist mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf den 4. Abschnitt, die \u00a7\u00a7 8 bis 11 Der Landes-\nseniorenbeauftragte. Wer dem 4. Abschnitt seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Analoges Abstimmungsverhalten. Der 4. Abschnitt ist \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf den 5. Abschnitt, die \u00a7\u00a7 12 bis 16 Der Lan-\ndesseniorenbeirat. Wer dem 5. Abschnitt seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Analoges Abstimmungsverhalten. Der 5. Abschnitt ist \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf den 6. Abschnitt, die \u00a7\u00a7 17 und 18 \u00dcber-\ngangsbestimmungen und Inkrafttreten. Wer dem \n6. Abschnitt seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Analoges Abstimmungs-\nverhalten. Der 6. Abschnitt ist mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche \nBestimmungen des Gesetzentwurfs abgelehnt wurden, \nfindet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung keine weitere Beratung und Abstimmung \nmehr statt. Damit ist die 2. Beratung abgeschlossen und \nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch schlage Ihnen vor, an dieser Stelle die Mittagspause \neinzulegen. Wir treffen uns zur Fortsetzung der Tagesord-\nnung 14:10 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 13:08 bis 14:09 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 8317\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz des UNESCO-Welterbes in Sachsen \n\nDrucksache 4/6607, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nDrucksache 4/11348, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die Fraktion GR\u00dcNE, danach  \ndie CDU und weiter in gewohnter Reihenfolge. Frau \nAbg. Hermenau, Sie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Der kundige Beobachter \ndes Sachverhaltes wird sich vielleicht die Frage stellen, \nwarum die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eine \nNovelle zum Denkmalschutzgesetz und zum Natur-\nschutzgesetz eingebracht hat, um Welterbeg\u00fcter in Sach-\nsen zu sch\u00fctzen. Denn es muss Ihnen ja klar sein, wenn \nSie die Diskussion verfolgt haben, dass B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN der Auffassung ist: Sachsen ist \nverpflichtet, die Welterbekonvention einzuhalten und alles \ndaf\u00fcr zu tun, die Welterbeg\u00fcter zu sch\u00fctzen. Stimmt! Aber \nin Sachsen ticken ja die Uhren bekanntlich ein bisschen \nanders als im Rest der Republik. Deshalb muss man hier \nimmer auf Nummer Sicher gehen und zum Beispiel auch \netwas, was wir f\u00fcr v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich halten, trotz-\ndem noch einmal einklagen, zum Beispiel mit einer \nGesetzesnovelle wie dieser. \n\nDas Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland ist im \nKern v\u00f6lkerrechtsfreundlich. Das hei\u00dft auch, dass alle an \ndiese offene Staatlichkeit gebunden sind. Das bedeutet \nganz konkret, dass Gemeinden und Bundesl\u00e4nder v\u00f6lker-\nrechtliche Vertr\u00e4ge zu respektieren haben. Aber genau das \nGegenteil passiert hier in Sachsen. Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung stellt das mit einem, wie ich finde, sehr alter-\nt\u00fcmlichen Begriff von Staatsverst\u00e4ndnis, der Staatlichkeit, \nimmer wieder infrage, vor allem am Beispiel der \nWaldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, wo es das Dresdner Elbtal vor \ndem Bau der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke zu sch\u00fctzen gilt. \n\n1976 \u2013 das ist lange her und da gab es hier im Osten noch \ndie DDR \u2013 stimmten die L\u00e4nder, die Altbundesl\u00e4nder, der \nRatifikation der Konvention zum Welterbe ausdr\u00fccklich \nzu. Das ist festgehalten im sogenannten Lindauer Ab-\nkommen. Dadurch, dass die L\u00e4nder explizit zugestimmt \nhaben, ist dieser V\u00f6lkerrechtsvertrag auch f\u00fcr die L\u00e4nder \nverpflichtend. \n\nAber nun stellt man sich hier in Sachsen hin und sagt: \nHier ist Ex-DDR-Gebiet und wir waren 1976 in Lindau \nnicht dabei; deswegen k\u00f6nnen wir auch die Lindauer \nAbsprache nicht mit getroffen haben und deswegen ist es \nf\u00fcr uns nicht verpflichtend. Hier verweise ich auf Arti-\nkel 11 des Einigungsvertrages, in dem festgehalten ist, \ndass alle v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4ge, denen die BRD als \nVertragspartei angeh\u00f6rt, ihre G\u00fcltigkeit behalten, auch im \nBeitrittsgebiet; und das betrifft dann eben auch Sachsen. \nEs ist in diesem Sinne ein Planfeststellungsfehler des \n\nRP Dresden gewesen, diese dramatische Kollision des \nBr\u00fcckenbaus mit dem Welterbetitel nicht erkannt und \nthematisiert zu haben. Sie haben nicht alle Belange des \n\u00f6ffentlichen Interesses wirklich gepr\u00fcft. \n\nDer B\u00fcrgerentscheid, auf den immer verwiesen wird \u2013 am \nBeispiel der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke \u2013, kann auch nur im \nRahmen des Rechts wirksam werden. Das ist \u00fcbrigens \nauch in der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung so festgelegt. \n\nWo stehen wir jetzt? Wir stehen hier in Sachsen am \nBeispiel der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke und des Dresdner \nElbtals, das den Welterbetitel zu verlieren droht, bei der \nBev\u00f6lkerung im Prinzip vor der Verzweiflung der Men-\nschen \u00fcber die Politikunf\u00e4higkeit dieser Staatsregierung \u2013 \nauch in der Stadt Dresden vielleicht \u2013; eine Politikunf\u00e4-\nhigkeit, die jetzt aus Br\u00fcckenbef\u00fcrwortern zum gro\u00dfen \nTeil automatisch Welterbezerst\u00f6rer macht. Die Dresdner \nB\u00fcrgerschaft ist in sich gespalten und viele, viele Men-\nschen sind genervt. \n\nWenn man sich die Brosch\u00fcre der Landeshauptstadt \nDresden zum Dresdner Elbtal und zu dem Welterbetitel \nanschaut, prangt einem als \u00dcberschrift entgegen: \u201ePerfek-\nte Harmonie aus Architektur und Landschaft\u201c. Dazu kann \nich nur sagen: Das war einmal so. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Stadtratsbeschluss der Stadt Dresden vom 10. April \nvergangenen Jahres ist diesbez\u00fcglich au\u00dferordentlich \nberedt. Im Punkt 1.1 hei\u00dft es: \u201eEs besteht der unbedingte \nWille, aufgrund des Ergebnisses des Br\u00fcckenentscheides \nvom 27.02.2005 eine Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke zu errich-\nten.\u201c Im Punkt 1.2 hei\u00dft es: \u201eEs besteht weiterhin der \nunbedingte Wille, das Welterbe Dresdner Elbtal zu erhal-\nten und zu sch\u00fctzen.\u201c Ja, aber das bekommen Sie nicht \nhin. Die Politikunf\u00e4higkeit hat dazu gef\u00fchrt, dass sich \nPunkt 1.1 und Punkt 1.2 v\u00f6llig ausschlie\u00dfen, weil man \nnicht versucht hat, einen gemeinsamen Kompromiss zu \nfinden. Im Gegenteil: Wir durften in den letzten Wochen \nZeuge eines Baumgemetzels an den Dresdner Stra\u00dfen \nwerden, die Anrainer sind. \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013 Beifall bei  \nden GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWir sehen tagt\u00e4glich die Bem\u00fchungen, Br\u00fcckenpfeiler in \ndie Landschaft zu klotzen, um sichtbare Tatsachen zu \nschaffen. Das ist nat\u00fcrlich erkennbar. Tun Sie doch nicht \nso, als wenn wir das nicht verstehen w\u00fcrden. Sie wollen \nsichtbare Tatsachen schaffen. Der Ministerpr\u00e4sident will \nmorgen auf der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz deutlich \nmachen, dass das ganze Thema Welterbetitel Chefsache \nf\u00fcr ihn ist. Die Kultusministerkonferenz hat sich lange \n\n 8318\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nund oft damit besch\u00e4ftigt. Die Abstimmung ging immer \n15 : 1 gegen Sachsen aus. Das wird auch morgen auf der \nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz nicht anders sein. Aber Sie \nhaben damit nat\u00fcrlich Zeit gekauft und k\u00f6nnen weiter an \nIhren Br\u00fcckenpfeilern werkeln, die vielleicht irgendwann \neinmal als Mahnmal des s\u00e4chsischen Politikversagens in \nder Landschaft herumstehen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm Prinzip geht es immer um einen Kompromiss, und das \nVerbei\u00dfen in der Ausgangsposition hat dem Ziel, den Titel \nzu erhalten, erheblich geschadet. Wir haben jetzt deswe-\ngen die Novelle eingebracht, um weiteren Bewerbern f\u00fcr \nden Welterbetitel dieses Schicksal zu ersparen, das hier \ndem Dresdner Elbtal angetan worden ist. \n\nNoch ein Wort zu dem Thema, was ein solches Welterbe \nbedeutet. Vergangenes Jahr hat die UNESCO erstmals \neinen solchen Titel aberkannt, und zwar dem Oman. Der \nOman ist ein \u00d6lstaat. Er lebt vom \u00d6lexport und hat \ndeshalb ein bestimmtes Naturschutzgebiet wieder zur\u00fcck \nzum \u00d6lf\u00f6rdergebiet gemacht. Sachsen lebt meines Wis-\nsens nicht vom Br\u00fcckenbau, sondern von seiner Kultur \u2013 \nSachsen ist ein Kulturland. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nMan kann ja zu der Frage des Oman stehen, wie man will: \nUnsere Existenzgrundlage in Sachsen ist die Kultur, nicht \ndiese Br\u00fccke. Deshalb m\u00fcsste die Abw\u00e4gung eigentlich \nklar sein. Wir jedenfalls wollen die Hoffnungen derer \nunterst\u00fctzen, die die Montanregion Erzgebirge, die \nBachst\u00e4tten in Leipzig oder die S\u00e4chsisch-B\u00f6hmische \nSchweiz zum Welterbe erheben wollen, und hoffen, das \nmit unserer Novelle auch zu schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Hermenau, es \nfreut mich, wenn ich h\u00f6re, dass Sie sich auf den Eini-\ngungsvertrag berufen. Wichtig ist, an dieser Stelle noch \neinmal darauf hinzuweisen, dass die GR\u00dcNEN dem \nEinigungsvertrag gar nicht zugestimmt haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nEr ist aber nun Rechtsgrundlage!) \n\nDas sollte in diesem Haus noch einmal in Erinnerung \ngerufen werden. Dennoch berufen sie sich darauf und \nhaben damit offensichtlich Ihre damalige ablehnende \nHaltung deutlich revidiert durch Erfahrung. Erfahrung \nmacht nicht selten kl\u00fcger. Wenn B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN in der Innenausschusssitzung am 21. Februar \ndieses Jahres erkl\u00e4ren, dass die Anh\u00f6rung die Fraktion in \nihrer Auffassung best\u00e4tigt hat, so muss ich feststellen, \ndass die Anh\u00f6rung auch die Position der CDU-Fraktion \n\nbest\u00e4tigt hat. Das bedeutet, dass der Gesetzentwurf so \nnicht beschlossen werden kann. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich jedoch das Augenmerk auf das dem \nGesetzentwurf zugrunde liegende Anliegen richten. Es \nunterstellt, dass in Sachsen Ma\u00dfnahmen zum Schutz des \nKultur- und Naturerbes notwendig w\u00e4ren und diese G\u00fcter \nweiteren Schutzes bed\u00fcrften, weil \u2013 so die Unterstellung \u2013 \ndies alles in Gefahr sei. Dies verkennt v\u00f6llig, dass wir seit \nder friedlichen Revolution eine Vielzahl von Kultur- und \nNaturdenkmalen in ihrem Bestand gerettet und erhalten \nhaben und diese jetzt vor allem weiter intensiv pflegen. \nDabei geht es nicht immer um solche G\u00fcter, die  \nUNESCO-Welterbe darstellen. \u2013 Frau Hermenau, wenn \nSie die Existenzgrundlage des Freistaates Sachsen oder \nSachsens \u00fcberhaupt ansprechen, dann gehen Sie fehl in \nder Annahme, dass die Kultur die Existenzgrundlage ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nWas ist es denn dann?) \n\nDie Kultur ist Ausdruck der Existenzgrundlage, des \nErfindergeistes der Ingenieure, der Handwerker und des \nFlei\u00dfes der Menschen. Das m\u00fcndet in dem Anspruch, sich \nin Kultur darzustellen. Kultur ist das Ergebnis dieser \nleistungsf\u00e4higen und innovativen Gesellschaft. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSie drehen die Dinge einfach um. Ich denke, da sollten \nwir einfach die F\u00fc\u00dfe unten und den Kopf oben lassen. \n\nWenn Sie, Frau Hermenau, mit diesem Gesetzentwurf \nerneut nur eine Br\u00fcckendiskussion haben wollen, dann \nsollten Sie einmal in die Archive der Stadt Dresden gehen \nund nachschauen, wie die Diskussion zum Blauen Wun-\nder verlief. Sie werden Ihr blaues Wunder erleben \u2013 sie ist \noffensichtlich recht \u00e4hnlich gewesen. \n\nAber zum Thema! Wir haben in Sachsen bereits eine hohe \nSchutzwirkung durch das S\u00e4chsische Denkmalschutzge-\nsetz. Das ist unbestritten. Mit dem Gesetzentwurf soll eine \nLex Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke geschaffen werden. B\u00fcnd-\nnis 90 bringen den Gesetzentwurf nur ein, um den Bau \ndieser Br\u00fccke und \u00fcberhaupt den Bau von Br\u00fccken zu \nverhindern. Genau diese Absicht werden wir nicht unter-\nst\u00fctzen. Sie haben mit Ihrem Begriff \u201eBaumgemetzel\u201c \ndeutlich gemacht, dass Sie im Zusammenhang mit nach-\nwachsenden Rohstoffen Begriffe w\u00e4hlen, die v\u00f6llig \ndeplatziert sind. \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages geht davon \naus, dass der ver\u00e4nderte neue Entwurf der Br\u00fccke die \nChance bietet, dass die UNESCO den Welterbetitel nicht \ninfrage stellt und diesen Dresden bel\u00e4sst. \n\nDie CDU-Fraktion ist sehr dankbar, dass es gelungen ist, \nHerrn Eberhard Burger, den ehemaligen Baudirektor der \nFrauenkirche und Dresdner Ehrenb\u00fcrger, zu gewinnen, \nder sich mit den Ver\u00e4nderungsm\u00f6glichkeiten am ur-\nspr\u00fcnglichen Br\u00fcckenentwurf befasst. \n\nGenau die Leute, die den Welterbetitel mit dem Br\u00fccken-\nbau in Verbindung bringen, gef\u00e4hrden diesen Titel, der f\u00fcr \nDresden und Sachsen insgesamt doch von Bedeutung ist. \n\n 8319\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nDieser Titel wurde allerdings in Kenntnis des geplanten \nBr\u00fcckenbaus verliehen. Daran sollte immer wieder \nerinnert werden. \n\nAber zur\u00fcck zum vorliegenden Gesetzentwurf! Wir sind \ndavon \u00fcberzeugt, dass er handwerklich nicht geeignet ist. \nDas kann ich durchaus an einem Beispiel untermauern, \ndas mir mein Kollege Prof. Mannsfeld noch einmal \nnahegebracht hat. Nach Ihrem Entwurf kann die oberste \nNaturschutzbeh\u00f6rde ein Gebiet einstweilig nach \u00a7 52 \nsicherstellen. In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es, das SMUL solle \nein Gebiet oder Teile davon einstweilig sicherstellen \nk\u00f6nnen. Sie m\u00fcssten sich also auf \u00a7 50 beziehen: Zust\u00e4n-\ndigkeiten f\u00fcr untere, h\u00f6here und oberste Beh\u00f6rden. Das \nSMUL ist als oberste Naturschutzbeh\u00f6rde nicht zust\u00e4ndig. \nVon daher sollten Sie handwerklich auf alle F\u00e4lle nach-\nbessern. \n\nEs ist auch rechtlich nicht eindeutig gekl\u00e4rt \u2013 da wider-\nspreche ich Ihnen \u2013, ob eine innerstaatliche Bindungswir-\nkung an die UNESCO-Welterbekonvention besteht. Sie \nhaben selbst darauf verwiesen. Wenn die Welterbekonven-\ntion innerstaatliche Bindungswirkung entfalten w\u00fcrde, \nw\u00e4re darauf hinzuweisen, was das Bundesverfassungsge-\nricht ausdr\u00fccklich festgestellt hat. Laut Artikel 4 und 5 der \nWelterbekonvention bleibt die Souver\u00e4nit\u00e4t, was Schutz \nund Erhaltung des kulturellen und nat\u00fcrlichen Erbes \nangeht, bei den Vertragsstaaten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nLindauer Abkommen!) \n\nDas ist zun\u00e4chst einmal die Grundlage. Auch mit dem \n\u00c4nderungsantrag gelingt es aus unserer Sicht nicht, \nsicherzustellen, dass bei gro\u00dfen Gebieten die entspre-\nchenden Schutzmechanismen greifen. Denkmalschutz ist \ngrunds\u00e4tzlich Einzelobjektschutz oder betrifft Ensemble-\nschutz. Die Schutzmechanismen k\u00f6nnen nicht fl\u00e4chende-\nckend angewendet werden. Die Bedenken dagegen \nk\u00f6nnen auch mit der im \u00c4nderungsantrag enthaltenen \nVerordnungserm\u00e4chtigung der obersten Denkmalschutz-\nbeh\u00f6rde nicht entkr\u00e4ftet werden. Der Umfang der zu \nregelnden Ma\u00dfnahmen und Genehmigungsvorbehalte \nver\u00e4ndert sich trotz Rechtsverordnung nicht. \n\nIm Bereich des Naturschutzes gibt es hinreichend Schutz-\ngebietskategorien. Dem Bund obliegt im Rahmen seiner \nkonkurrierenden Gesetzgebung die Novellierung des \nUmweltgesetzbuches und des Naturschutzgesetzes, sodass \nwir hier zu Recht mit s\u00e4chsischen Sonderregelungen sehr \nzur\u00fcckhaltend sein sollten. \n\nSie selbst haben darauf verwiesen, dass man sich auf \nBundesebene morgen im Rahmen der Ministerpr\u00e4siden-\ntenkonferenz mit dieser schwierigen Verfassungsfrage \nnoch einmal auseinandersetzen will. Es gibt verschiedene \nGutachten, Urteile und Stellungnahmen \u2013 auch mit \ngegens\u00e4tzlichen Aussagen \u2013, die einfach einer Auswer-\ntung unterzogen werden m\u00fcssen. Wir sind der Ansicht, \ndass dieses Verfahren abgewartet werden muss. Wir haben \nim Innenausschuss zur Kenntnis genommen, dass sich die \n\nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz voraussichtlich morgen mit \ndiesem Thema besch\u00e4ftigen wird. \n\nIhnen, meine Damen und Herren von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, war die Entscheidung in der \nSache wichtig. Sie wollten nicht weiter verhandeln, \nsondern forderten, dass jetzt entschieden wird. Daran und \nauch an der Verwendung des Wortes \u201eBaumgemetzel\u201c ist \ndeutlich geworden, dass es Ihnen nur um Klamauk geht, \nnicht aber um eine sachliche Diskussion. In der Art und \nWeise, wie Sie sich als B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nzum Thema \u201eB\u00e4ume\u201c eingebracht haben, ist das auch f\u00fcr \njeden nachzuvollziehen. \n\nWenn Sie die Umfragen zur Br\u00fccke zur Kenntnis nehmen \nund die betroffenen Dresdner B\u00fcrger fragen, dann wissen \nSie, dass sich nach wie vor kein anderes Ergebnis dar-\nstellt. Die Br\u00fccke wird gebraucht. Wir diskutieren heute \n\u00fcber Ihren Gesetzentwurf. Dieser ist abzulehnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nspricht Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Bandmann \nhat sich wieder einmal als Philosoph ge\u00e4u\u00dfert, Baumf\u00e4l-\nlungsaktionen gewisserma\u00dfen denunziert, Schlachtenge-\nm\u00e4lde widergespiegelt, die es so nicht gab und nicht gibt. \nAber Herr Bandmann ist eben Herr Bandmann. Das l\u00e4sst \nsich auch nicht \u00e4ndern \u2013 okay. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist gut so!) \n\n\u2013 Das haben Sie gesagt! Damit haben Sie Herrn Wowereit \nzitiert, okay. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist keine auf Dresdner \nGez\u00e4nk zu reduzierende Angelegenheit, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nsondern entspringt doch der Frage: Was k\u00f6nnen wir als \nFreistaat tun \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden \u2013, um das \nUNESCO-Welterbe hier im Lande zu sch\u00fctzen? Das ist \ndoch die Frage, um die es geht! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir k\u00f6nnen es auch anders formulieren: Wie k\u00f6nnen \nWelterbeg\u00fcter \u2013 das ist in dem \u00c4nderungsantrag der \nGR\u00dcNE-Fraktion noch einmal klargestellt worden \u2013, die \nja zu Recht Weltkulturerbe \u2013 Weltkulturerbe! \u2013 hei\u00dfen, \nvor der Zerst\u00f6rung bewahrt werden? So m\u00fcssen wir die \nFrage hier in Sachsen stellen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnten \nauch aus Dresdner Sicht fragen \u2013 ich bin Dresdnerin und \ndarf das deshalb \u2013: Wie k\u00f6nnen wir verhindern, dass das \nWeltkulturerbe politischen Interessen geopfert wird? So \n\n 8320\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nstehen doch im Moment die Fragen in Dresden, verdammt \nnoch mal! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Antwort kann doch wirklich nicht sein, dass wir gar \nnichts tun und nur hier sitzen und philosophieren, ob das \nGesetz passend ist oder nicht. Die oft wiederholte, rein \njuristisch indizierte Antwort, dass Sachsen nicht ver-\npflichtet sei, ein solches Gesetz wie das vorliegende \naufzulegen, bringt uns doch keinen Millimeter weiter. Die \nneue Br\u00fccken-Variante in Dresden folgt dem Prinzip \n\u201ed\u00fcnnere Elefantenbeine\u201c; etwas anderes ist es nicht! \nMan muss genau hinsehen, was den alten vom neuen \nBr\u00fccken-Entwurf unterscheidet. Manchmal finden Spiele \nstatt nach dem Motto: \u201eKreuzen Sie an, was neu ist!\u201c Ich \nhabe kaum Unterschiede zwischen beiden Br\u00fcckenmodel-\nlen gefunden. Sollte die UNESCO nun entscheiden, dass \nder Bau der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke in Dresden auch in \nder leicht retuschierten Variante zur Aberkennung des \nWelterbetitels f\u00fcr das Dresdner Elbtal f\u00fchrt, dann ist das \neine weltweite Blamage f\u00fcr uns alle in dieser Republik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern hat Ihre hochgesch\u00e4tzte Frau Merkel durchaus \nunrecht, wenn sie hierbei von einem \u201eregionalen Kon-\nflikt\u201c spricht, der regional gel\u00f6st werden m\u00fcsse. Der \nVerlust des Welterbetitels ist auch Bruch von V\u00f6lkerrecht. \nEntschuldigung, aber das muss auch die Bundesebene in \ngewisser Weise interessieren! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind hier, \num als Parlament Vorkehrungen zu treffen, das Kulturerbe \nzu sch\u00fctzen, um es Generationen nach uns weitervererben \nzu k\u00f6nnen. Wir sind hier, um politisch zu entscheiden und \nnicht tatenlos zuzuschauen, wie in der Landeshauptstadt \nder Welterbetitel verspielt wird. Sie warten und warten ab. \nSie sitzen immer nur da und bewegen sich nicht. Das ist \ndoch das Problem der CDU! \n\nMachen Sie doch die Augen auf, damit Sie sehen, was \ngegenw\u00e4rtig in der Landeshauptstadt passiert! Das ist \ndoch absurd: Ein neuer B\u00fcrgerentscheid \u00fcber einen \nTunnel statt einer Br\u00fccke zur Rettung des Welterbetitels \nwird durchgef\u00fchrt. Ich will ganz ehrlich sagen, es ist die \nletzte Gelegenheit, um \u00fcberhaupt noch den Welterbetitel \nzu retten. Das muss man sich einmal \u00fcberlegen. Da muss \nman einen erneuten B\u00fcrgerentscheid durchf\u00fchren. So ist \ndie Sachlage. Da fragt keiner mehr nach verkehrspolitisch \nsinnvollen L\u00f6sungen. Das interessiert gar keinen mehr. \nDas ist weg! Wir werden irgendetwas bauen, egal ob es \nvern\u00fcnftig ist oder unvern\u00fcnftig, ob es gebraucht wird \noder nicht. Diese Diskussion gibt es schon lange nicht \nmehr in Dresden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich \nk\u00f6nnen wir mit diesem Gesetzentwurf nicht alle Probleme \nl\u00f6sen. Das hat auch die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN nicht behauptet. Ich kann auch die Kritiken aus \nder Anh\u00f6rung durch und durch nachvollziehen. Die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat vieles davon \naufgenommen und ihren Entwurf ge\u00e4ndert. So wird \n\nnunmehr die oberste Denkmalschutzbeh\u00f6rde durch \nRechtsverordnung erm\u00e4chtigt, Ma\u00dfnahmen zu kennzeich-\nnen, die dem denkmalschutzrechtlichen Eingriffsinstru-\nmentarium zu unterwerfen sind. Auf diese Weise kann \nman kennzeichnen, welche Ma\u00dfnahmen denkmalschutz-\nrechtlichen Eingriffen unterliegen und welche nicht. Das \nmacht die Sachlage bei 20 Kilometern Dresdner Elbtal \netwas leichter. \n\nIch kann nur sagen: Wer bessere Ideen hat, m\u00f6ge sie doch \n\u00e4u\u00dfern. Die CDU-Fraktion hat daf\u00fcr nichts getan, weder \nim Land noch in der Stadt \u2013 im Gegenteil, sie bewegt sich \nnicht, f\u00fchrt Eiert\u00e4nze auf und die Betonpolitik der  \nLandes-CDU findet sich auch in der Stadt wieder. \n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nIch denke, dass das verantwortungslos ist. Meine Fraktion \nist der Auffassung, dass der vorliegende Gesetzentwurf \nein Schritt in die richtige Richtung ist \u2013 gut genug, um ihn \nzu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn man \ndieser Debatte folgt, kommt das Gef\u00fchl auf, dass das \nDresdner Elbtal das Welterbe in Deutschland schlechthin \nist. Ich will zur Versachlichung der Debatte darauf hin-\nweisen, dass es noch 31 andere Welterbest\u00e4tten in Sach-\nsen und auch au\u00dferhalb von Sachsen gibt. 184 Staaten, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, haben sich \nbisher vertraglich an die UNESCO-Konvention zum \nSchutz des Kultur- und Naturerbes der Welt gebunden, \nund zwar aus dem Selbstverst\u00e4ndnis heraus, dass der \nSchutz einmaliger Zeugnisse der menschlichen Kulturge-\nschichte Aufgabe und Verpflichtung f\u00fcr die gesamte \nMenschheit sind. Auch die Bundesrepublik Deutschland \u2013 \ndas haben wir geh\u00f6rt \u2013 befindet sich unter den Vertrags-\nstaaten und verpflichtet sich damit, das auf ihrem Gebiet \nbefindliche Welterbe selbst zu erfassen, zu sch\u00fctzen und \nf\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen zu erhalten. \n\nIn der Tat ungekl\u00e4rt ist \u2013 da muss ich Ihnen leider wider-\nsprechen, Frau Hermenau \u2013, ob die Welterbekonvention \nf\u00fcr die einzelnen Bundesl\u00e4nder, die ja nach dem Grundge-\nsetz die Kulturhoheit besitzen, unmittelbare Geltung hat \nund damit die Konvention f\u00fcr die in Deutschland geliste-\nten St\u00e4tten \u00fcberhaupt ihre Schutzfunktion entfalten kann. \nDass es diese ungekl\u00e4rte rechtliche Situation gibt, daran \n\u00e4ndern auch das Lindauer Abkommen und der Einigungs-\nvertrag erst einmal nichts. Wegen der in der Konvention \nzwingend enthaltenen Verbindung von v\u00f6lkerrechtlichen \nund nationalen Verpflichtungen l\u00e4sst sich diese Frage \nnicht allein landesrechtlich l\u00f6sen, sondern es muss ent-\nsprechend der Kompetenzordnung im Grundgesetz von \nallen Bundesl\u00e4ndern und vom Bund gemeinsam beant-\nwortet werden. \n\n 8321\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Schon mal  \nwas vom Kulturerbe der L\u00e4nder geh\u00f6rt?) \n\nIm Falle der fehlenden unmittelbaren Geltung muss das \nProblem im Einvernehmen zwischen Bundesl\u00e4ndern und \nBund gel\u00f6st werden. Die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz \nversucht gerade \u2013 Herr Bandmann hat darauf hingewiesen \n\u2013, auf eine bundeseinheitliche Bewertung hinzuwirken. \nAuch die Kulturminister und die Justizminister der \nL\u00e4nder sind in diese Planungen einbezogen. Das ist das \nProblem des Gesetzentwurfes, \u00fcber den wir heute debat-\ntieren. Sie setzen auf einen s\u00e4chsischen Alleingang, der \nsich aber mit dem internationalen Wesen und den v\u00f6lker-\nrechtlichen Folgen dieser Konvention nur unzureichend \nauseinandersetzt. Wir k\u00f6nnen auch die Folgen f\u00fcr die \nWelterbest\u00e4tten in den anderen Bundesl\u00e4ndern nicht \nabsehen. Wir setzen uns nicht ausreichend damit aus-\neinander. \n\nDeshalb ist es aus unserer Sicht zum jetzigen Zeitpunkt zu \nfr\u00fch, die rechtliche Notwendigkeit einer Gesetzesaktivit\u00e4t \nabschlie\u00dfend zu beantworten. Wir m\u00f6chten zun\u00e4chst die \nErgebnisse des Abstimmungsprozesses, die Ergebnisse \nder Konsultationen von Bund und L\u00e4ndern abwarten und \nuns dann eine Meinung bilden, ob es eine rechtliche \nNotwendigkeit f\u00fcr eine gesetzliche Regelung gibt. Wir \ngestehen durchaus zu, dass politischer Handlungsbedarf \nbesteht. Das Thema Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke ist nach wie \nvor ungel\u00f6st. Ich pers\u00f6nlich \u2013 das ist ganz ausdr\u00fccklich \nmeine Meinung und nicht die Meinung meiner Fraktion \u2013 \nhalte den Hype um diese Br\u00fccke f\u00fcr ma\u00dflos \u00fcbertrieben. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: In der \nStadtratsfraktion reden alle anders, alle!) \n\n\u2013 Wir sind hier nicht im Dresdner Stadtrat, sondern im \nLandtag, Frau Dr. Ernst. \u2013 Ich hoffe dennoch, dass es \ngelingen wird, eine welterbevertr\u00e4gliche Elbquerung auf \nden Weg zu bringen. Schlie\u00dflich hat sich auch, und das \nerkenne ich an, der S\u00e4chsische Landtag mehrheitlich zur \nSuche nach einer welterbevertr\u00e4glichen L\u00f6sung bekannt. \nIch bin auch sehr froh, dass mein Fraktionsvorsitzender \nMartin Dulig heute in Paris zu Gespr\u00e4chen bei der  \nUNESCO ist. Er tr\u00e4gt durch sein eigenes Engagement \ndem Willen des S\u00e4chsischen Landtages und auch der \nSPD-Fraktion Rechnung, auf eine welterbevertr\u00e4gliche \nElbquerung f\u00fcr Dresden hinzuwirken. \n\nUm noch einmal zum Gesetzentwurf zur\u00fcckzukommen \nund die Sache abzurunden: Der vorliegende Gesetzent-\nwurf kommt meiner Fraktion derzeit zu fr\u00fch. Er ist auch \nhandwerklich nicht ausgereift. Deshalb gibt es f\u00fcr uns nur \nein Votum, und das ist Ablehnung. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Mit der heute zur Debatte stehenden Gesetzesini-\n\ntiative wird wahrlich eine neue Sternstunde im Parlament \neingel\u00e4utet. Nach dem Willen der GR\u00dcNEN soll der \nLandtag heute per Gesetz beschlie\u00dfen, wie die Welterbe-\nkonvention der UNESCO zu verstehen und umzusetzen \nist. Das bedeutet letztendlich nichts anderes, als dass die \nGR\u00dcNEN den Landtag auffordern, von Sachsen aus die \nWelterbekonvention als v\u00f6lkerrechtlichen Vertrag auszu-\nlegen. \n\nAn dieser Stelle will ich f\u00fcr die NPD-Fraktion klarstellen, \ndass wir nicht nur \u00fcber Ihr seltsames Rechtsverst\u00e4ndnis \nerstaunt sind, sondern auch Ihren langsam einsetzenden \nGr\u00f6\u00dfenwahn f\u00fcr bedenklich halten. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Lachen der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWenn diese Entwicklung so weitergehen sollte, werden \nSie in einem Ihrer n\u00e4chsten Gesetzentw\u00fcrfe auch noch die \nKlarstellung der Genfer Konvention und deren Umset-\nzung in Landesrecht fordern. Die Welterbekonvention der \nUNESCO ist und bleibt ein \u00fcberstaatliches \u00dcbereinkom-\nmen. Auch wenn es uns nicht passt, ist festzustellen, dass \nsie unmittelbar so gilt, wie sie von der Bundesrepublik \nDeutschland ratifiziert wurde. Wie Sie in der Begr\u00fcndung \nIhres Gesetzentwurfes folgerichtig darstellen, hat das \nBundesverfassungsgericht entschieden, dass V\u00f6lkerrecht \nbei der Auslegung und Anwendung von innerstaatlichem \nRecht nach M\u00f6glichkeit zu beachten ist. Die Betonung \nliegt dabei auf den Worten \u201enach M\u00f6glichkeit\u201c, was \nbedeutet, dass dies nicht immer der Fall sein muss. \n\nDes Weiteren haben Sie richtig erkannt, dass das V\u00f6lker-\nrecht laut Bundesverfassungsgericht bei der Anwendung \nvon Gesetzen zu beachten ist \u2013 hier liegt die Betonung auf \n\u201eAnwendung\u201c \u2013 und keinesfalls bei der Verabschiedung \nvon nationalen Gesetzen. Ihr Gesetzentwurf ist folglich \nvon seiner rechtlichen Stellung gesehen vollkommen \n\u00fcberfl\u00fcssig. \n\nUngeachtet dessen stellt sich f\u00fcr die NPD-Fraktion aber \nauch die Frage der praktischen Notwendigkeit der von \nIhnen vorgeschlagenen \u00c4nderungen. Kulturg\u00fcter und \nNaturgebilde, die f\u00fcr die Aufnahme in die Liste des \nWelterbes in Frage kommen, sind ohnehin durch die \nnationale Gesetzgebung ausreichend gesch\u00fctzt. Das \nDenkmalschutzgesetz umfasst bereits die derzeitigen oder \nin Zukunft m\u00f6glicherweise relevanten Kulturg\u00fcter. Vom \nGesetz wird bereits jetzt auch die Umgebung der Kultur-\ng\u00fcter erfasst. Gleiches gilt f\u00fcr Gebiete, die als Naturerbe \nrelevant sind. Solche Gebiete, die f\u00fcr eine Aufnahme in \ndie Weltnaturerbeliste infrage kommen, erf\u00fcllen in ihrem \nStatus gleichzeitig die Kriterien f\u00fcr die bereits entstehen-\nden Schutzgebietskategorien des Naturschutzgesetzes. \nDer von Ihnen vorgelegte Gesetzentwurf ist also nicht nur \naus rechtlicher, sondern auch aus fachlicher Sicht voll-\nkommen \u00fcberfl\u00fcssig. Der wirksame Schutz von Natur- \nund Kulturg\u00fctern bedarf aus Sicht der NPD-Fraktion \nkeiner \u00fcberstaatlichen Vertr\u00e4ge, sondern wird am besten \ndurch nationale Gesetze erreicht. \n\n 8322\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nLetzten Endes ist der Gesetzentwurf nichts anderes als ein \nneuer Akt in dem seit Jahren andauernden Schmierenthea-\nter um den Bau der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke sowie dem \ndamit verbundenen Verlust des Welterbetitels f\u00fcr das \nDresdner Elbtal. \n\nIn Bezug auf Ihren Gesetzentwurf sei eines mit aller \nDeutlichkeit gesagt: Selbst wenn Ihr Gesetz in Kraft \ngetreten w\u00e4re, bevor \u00fcberhaupt an den Bau der Wald-\nschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke gedacht wurde, h\u00e4tte das rein gar nichts \nan der derzeitigen Situation ge\u00e4ndert. Im Kern war es \neinzig und allein das Welterbekomitee der UNESCO, das \ndie Br\u00fccke als eine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr den Welterbestatus \neingestuft hat, und nicht etwa die Denkmalschutzbeh\u00f6r-\nden. Ich bin sicher, dass die hiesigen Denkmalschutzbe-\nh\u00f6rden keine Einw\u00e4nde gegen den Vollzug des B\u00fcrgerent-\nscheids und gegen den Bau der dringend ben\u00f6tigten \nBr\u00fccke gehabt h\u00e4tten, und ich bin auch sicher, dass die \nBr\u00fccke der Sch\u00f6nheit der Altstadt mit ihren Baudenkm\u00e4-\nlern keinen Abbruch tun wird. \n\nIhren \u00fcberfl\u00fcssigen Gesetzentwurf braucht Sachsen nicht, \nund wir werden ihn deshalb ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Z\u00e4hlen Sie eigentlich \nnoch? Ich habe es aufgegeben. Ich habe es aufgegeben zu \nz\u00e4hlen, wie oft wir hier im S\u00e4chsischen Landtag oder \nauch im Dresdner Stadtrat, dem ich ebenfalls angeh\u00f6re, \nbisher \u00fcber Weltkulturerbe, \u00fcber Br\u00fccke oder so etwas \ndiskutiert haben. Mindestens gef\u00fchlte 40 Mal! Mindes-\ntens! Ich sage Ihnen ganz ehrlich, ich bin mir ziemlich \nsicher, dass auch der durchschnittliche vernunftbegabte \nDresdner B\u00fcrger keine Lust mehr auf diese Debatte und \nkeine Lust mehr darauf hat, sich die immer gleichen \nArgumente und die immer gleichen falschen Behauptun-\ngen anh\u00f6ren zu m\u00fcssen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU  \nsowie des Abg. Ren\u00e9 Despang, NPD) \n\nLiebe Kollegen von PDS und von den GR\u00dcNEN, zum \nTeil auch der SPD \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Linke!) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Linke!) \n\n\u2013 Ach so. \u201eLinke\u201c hei\u00dfen Sie jetzt. So oft, wie Sie Ihren \nNamen wechseln, da kann man schon durcheinander \nkommen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nJa, da kann man bei Ihnen ins Gr\u00fcbeln kommen. Im \nDresdner Stadtrat gibt es sogar zwei PDS-Fraktionen. Wie \nh\u00e4tten Sie es denn gern? Wie soll ich Sie nennen? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nR\u00f6misch I, r\u00f6misch II, ergibt zwei!) \n\n\u2013 R\u00f6misch I, r\u00f6misch II. Akzeptieren Sie doch endlich \neinfach eine Tatsache: Die Dresdner haben entschieden: \nDie Br\u00fccke muss gebaut werden, und jeder, der die Elbe \nhinaufschaut, sieht auch, dass sie gebaut wird. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU  \nsowie des Abg. Ren\u00e9 Despang, NPD) \n\nIch bin mir ganz sicher, dass die gro\u00dfe Mehrheit der \nDresdner ihre Meinung zum Bau der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fc-\ncke \u2013 Frau Hermenau hat es als \u201eBaumgemetzel\u201c be-\nzeichnet \u2013 trotz Buche, Tunnell\u00fcgen- und Baustoppdebat-\nte nicht ge\u00e4ndert hat und nach wie vor v\u00f6llig unverr\u00fcckt \nzum Ergebnis des B\u00fcrgerentscheides steht und diese \nBr\u00fccke will. Daran \u00e4ndern Sie mit Ihrem Gesetzentwurf, \nauch wenn Sie etwas anderes wollen, \u00fcberhaupt nichts, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWeil zum Thema Welterbe aus meiner Sicht wirklich \nschon alles von wirklich allen und in jedem denkbaren \nTonfall gesagt worden ist, beschr\u00e4nke ich mich heute hier \ndarauf, nur ganz wenige Aspekte zusammenzufassen. \n\nErstens ist der Weltkulturerbetitel nat\u00fcrlich eine sch\u00f6ne \nund sehr ehrenvolle Sache, aber angesichts von \n851 Welterbest\u00e4tten, davon allein rund 380 in Europa und \n32 in Deutschland \u2013 zw\u00f6lf stehen \u00fcbrigens zus\u00e4tzlich zur \nEntscheidung an \u2013, ist dieser Titel eben keineswegs so \nexklusiv, wie der eine oder andere uns das hier glauben \nmachen will. \n\nWir sagen als FDP: Welterbetitel ja, aber nicht um jeden \nPreis, meine Damen und Herren. Frauenkirche, Gr\u00fcnes \nGew\u00f6lbe und Semperoper sind viel mehr ein Alleinstel-\nlungsmerkmal f\u00fcr die Stadt Dresden als ein nicht gerade \nselten vergebenes UNESCO-Pr\u00e4dikat, meine Damen und \nHerren. \n\nZweitens: F\u00fcr den Welterbetitel \u2013 so salopp darf ich das \nan dieser Stelle sagen \u2013 kann man sich eben nichts kau-\nfen, denn f\u00fcr diesen Titel gibt es von niemandem Geld, \nweder von der EU noch vom Bund, noch vom Land und \nnat\u00fcrlich auch keinesfalls von der UNESCO selbst. Im \nGegenteil, der Erwerb des Titels war f\u00fcr die Stadt Dres-\nden mit erheblichen Kosten verbunden, und die Arbeit mit \ndem Titel ist es ganz genauso. Um \u00fcberhaupt wirtschaftli-\nche und touristische Effekte aus dem Welterbetitel zu \nziehen, m\u00fcsste die Stadt Dresden sehr viel Geld in die \nHand nehmen, um diesen Titel weltweit zu vermarkten. \nDieses Geld hat die Stadt Dresden schlichtweg nicht, \nmeine Damen und Herren. \n\nDrittens: Angesichts der \u00e4u\u00dferst problematischen Ar-\nbeitsweise der UNESCO, der von der UNESCO und nicht \nvon der Stadt Dresden oder von der Landesregierung \nverursachten Fehler im Gutachten, der aus unserer Sicht \nbedenklichen Einstellung der UNESCO zu von ihr selbst \nin fr\u00fcherer Zeit gemachten Aussagen und des mangelnden \n\n 8323\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nRespekts des Gremiums vor demokratischen Grundprin-\nzipien sowie der klar akzentuierten Meinung der gro\u00dfen \nMehrheit der B\u00fcrger muss man wohl feststellen, meine \nDamen und Herren, dass die Bewerbung der Stadt Dres-\nden um den Welterbetitel ein Fehler gewesen ist. Ich \njedenfalls w\u00fcrde es keiner Gro\u00dfstadt von Rang empfeh-\nlen, sich um diesen Titel zu bewerben. Es mag sein, dass \ndieses Pr\u00e4dikat f\u00fcr einzelne Attraktionen, wie zum Bei-\nspiel f\u00fcr den K\u00f6lner Dom oder auch f\u00fcr den P\u00fcckler-Park \nin Bad Muskau, positive Effekte haben kann. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Jurk, SPD) \n\nF\u00fcr sich entwickelnde Kulturlandschaften wie das Dresd-\nner Elbtal ist dieser Titel leider zu einer Last und zu einer \nB\u00fcrde geworden. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Ren\u00e9 Despang, NPD) \n\nWeil es derartige Diskussionen gerade auch in Sachsen \ngibt, empfehle ich den Menschen im Erzgebirge sehr \ndeutlich, sich genau zu \u00fcberlegen, ob man die Montanre-\ngion tats\u00e4chlich zum Weltkulturerbe ernennen lassen will. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDresden sollte allen Leuten im Erzgebirge ein warnendes \nBeispiel sein. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Sehr richtig!) \n\nViertens und letztens. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zastrow, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, gern. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Kollege Zastrow, mich \nw\u00fcrde jetzt Folgendes interessieren: Sprechen Sie bei \ndieser Bewerbungsempfehlung f\u00fcr sich oder f\u00fcr die \nLiberalen? K\u00f6nnte es sein, dass zum Beispiel die gesamte \nFraktion der Liberalen im Kreistag S\u00e4chsische Schweiz \nf\u00fcr den Weltnaturerbetitel f\u00fcr die S\u00e4chsisch-B\u00f6hmische \nSchweiz gestimmt hat? \n\nHolger Zastrow, FDP: Dr. M\u00fcller, das kann sein, das \nwei\u00df ich nicht. Ich kenne die Beschlusslage des Kreista-\nges S\u00e4chsische Schweiz leider nicht. Das ist ein Vers\u00e4um-\nnis, aber ich muss dazu sagen, Herr Dr. M\u00fcller, es liegt \nmir v\u00f6llig fern, den Kreistagen irgendetwas vorzuschrei-\nben. Ich sagte, man sollte dar\u00fcber nachdenken. Wir haben \nin Dresden inzwischen Erfahrungen mit dem Welterbetitel \ngesammelt, Erfahrungen, die, glaube ich, unserer Stadt \nnicht guttun. Das sollten alle Verantwortungstr\u00e4ger bei der \nUNESCO bei k\u00fcnftigen Entscheidungen ber\u00fccksichtigen. \nWenn sie trotzdem einen Antrag stellen, ist das ihre \nEntscheidung vor Ort. Sie m\u00fcssen selbst sehen, ob sie \ndamit klarkommen. Ich sage, Dresden sollte ein warnen-\ndes Beispiel sein und die Kreistage veranlassen, \u00fcber die \nKonsequenzen noch einmal gr\u00fcndlich nachzudenken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEiner meiner Kollegen, der Bundestagsabgeordnete Jan \nM\u00fccke, hat zusammen mit der FDP-Bundestagsfraktion in \nder vergangenen Woche die Bundesregierung gefragt, \nwelche rechtliche Bindungswirkung die Welterbekonven-\ntion f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Kommunen entfaltet. Das war \nein gro\u00dfes Thema im Kulturausschuss des Deutschen \nBundestages. Die Antwort der Bundesregierung ist \ninteressant. Sie lautet n\u00e4mlich: Bindungswirkung ja, \nHandlungsverpflichtung nein. Im Klartext: Die Welterbe-\nkonvention enth\u00e4lt \u2013 ich zitiere \u2013 \u201elediglich Absichtser-\nkl\u00e4rungen und Bem\u00fchenspflichten\u201c. Die enthaltenen \nVorschriften seien rein programmatischer Natur. Das \nhei\u00dft, dass wir in Dresden, wir in Sachsen machen k\u00f6n-\nnen, was wir f\u00fcr richtig halten. Ich finde, das ist auch gut \nso. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, das sind die Fakten, die der \nheute vorliegende Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN leider \nv\u00f6llig ignoriert. Dieser Entwurf zeigt einmal mehr, wie \nweit sich gr\u00fcne Politik von der Lebenswirklichkeit der \nMenschen in diesem Land inzwischen entfernt hat. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist doch billig!) \n\n\u2013 Das ist nicht billig, sondern h\u00f6chstens preiswert, f\u00fcr Sie \nmache ich es aber teuer. Der Entwurf zeigt, wie ideolo-\ngisch und anma\u00dfend gr\u00fcne Politik oft ist. Denn was \nbeabsichtigen Sie, liebe Kollegen der GR\u00dcNEN, mit \ndiesem Gesetz? Sie wollen das Dresdner Elbtal in weiten \nTeilen unter eine K\u00e4seglocke stecken. Als jemand, der \nganz pers\u00f6nlich unter dieser K\u00e4seglocke leben soll, wenn \nes nach Ihnen geht, sage ich Ihnen: Unter dieser Glocke \nwird mir die Luft viel zu knapp. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSie wollen die Fortentwicklung eines nat\u00fcrlich gewachse-\nnen Lebensraums verhindern. Sie wollen \u2013 \u00fcbrigens viel \nst\u00e4rker, als es die UNESCO selbst will; das ist der interes-\nsante Punkt \u2013 jedem, der im Welterbegebiet lebt und \narbeitet, vorschreiben, was er zu tun und was er zu lassen \nhat. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \nSo ein vollkommener Bl\u00f6dsinn!) \n\nSie missbrauchen den Welterbetitel, um Ihre altert\u00fcmli-\nchen verkehrspolitischen Dogmen und Ihre Feindschaft \ngegen individuelle Mobilit\u00e4t auszuleben. Sie blockieren \nZukunft ohne R\u00fccksicht darauf, dass eine urbane und dass \neine wachsende Stadt eine entsprechende Infrastruktur \nbraucht. \n\nF\u00fcr uns als FDP ist klar: Eine Stadt, die durch ihre Be-\nwohner selbst \u2013 und nicht durch ferne B\u00fcrokraten hier im \nLandtag, in Berlin oder auch in Paris \u2013 verantwortungs-\nvoll und stets abw\u00e4gend so sch\u00f6n gemacht wurde, so \nsch\u00f6n, dass sie sogar so, wie wir sie aufgebaut haben, den \nWelterbetitel bekommen hat; diese Stadt wei\u00df ganz \ngenau, was sie zu tun hat. Mein Vertrauen darin, dass \ndiese Stadt noch sch\u00f6ner wird, dass Erhaltenswertes \n\n 8324\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nbewahrt und gepflegt wird und diese Stadt trotzdem \u00fcber \neine moderne Infrastruktur verf\u00fcgt, mein Vertrauen in die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Dresdens ist jedenfalls weitaus \ngr\u00f6\u00dfer als zu Ihnen, liebe Weltpolitiker von den GR\u00dc-\nNEN, oder zu Herrn Bandarin in Paris. \n\nEs ist ganz klar, meine Damen und Herren: Ihrem Gesetz \nstimmen wir als FDP \u2013 im Namen der \u00fcbergro\u00dfen Mehr-\nheit der Dresdner B\u00fcrger und auch im Namen der Ver-\nnunft \u2013 nicht zu. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der CDU und der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch Aus-\nsprachebedarf. Herr Abg. Lichdi, bitte, f\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir m\u00fcssten uns \nheute nicht mit dem Gesetzentwurf der GR\u00dcNE-Fraktion \nzum Schutz des Welterbes im Freistaat Sachsen besch\u00e4fti-\ngen, wenn die Staatsregierung in ihrem Willen, die \nWaldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke auf Biegen und Brechen durchzu-\nsetzen, davor zur\u00fcckgeschreckt w\u00e4re, die Bindung Sach-\nsens als deutscher Bundesstaat an das V\u00f6lkerrecht infrage \nzu stellen. Denn, meine Damen und Herren, es geht hier \num eine ganz einfache Frage: Ist der Freistaat Sachsen ein \nTeil der Bundesrepublik Deutschland, ja oder nein? \u2013 Ich \nwar bis zu dieser Debatte der Auffassung, dass diese \nFrage wohl unzweideutig mit Ja zu beantworten w\u00e4re, \nund wenn ich die S\u00e4chsische Verfassung und das Grund-\ngesetz der Bundesrepublik Deutschland zurate ziehe, dann \nsagen mir deren Texte das Gleiche. \n\nOffensichtlich ist diese zentrale Botschaft bei Herrn \nMilbradt noch nicht angekommen. Die Staatsregierung \nund Herr Milbradt pers\u00f6nlich haben die v\u00f6lkerrechtliche \nEinbindung Sachsens infrage gestellt, indem sie den \nRegierungspr\u00e4sidenten Hasenpflug angewiesen haben, die \nGeltung der Welterbekonvention f\u00fcr Sachsen infrage zu \nstellen. Der V\u00f6lkerrechtler Prof. Fastenrath von der \nTU Dresden hat zu Recht betont, dass aufgrund der \nBehauptung des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden, es \nbestehe keine Bindung an die Welterbekonvention, \ndurchaus und sehr wohl Anlass zu einer klarstellenden \nGesetzgebung besteht. \n\nMeine Damen und Herren von der Union, kommen Sie \nmir jetzt bitte nicht mit dem Hinweis auf das OVG \nBautzen oder das Bundesverfassungsgericht. Diese \nGerichte haben in einstweiligen Verfahren entschieden \u2013 \nund dies ist ja gerade Teil dieses absurden Dramas \u2013, dass \nder Ministerpr\u00e4sident dieses Monstrum errichten lassen \nwill, obwohl bis heute keine Entscheidung in der Haupt-\nsache vorliegt, wenn man davon absieht, dass das \nOVG Bautzen jetzt schon ein Tempolimit von 30 km/h \nauf der Staatsstra\u00dfe Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke angeordnet \nhat. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDie Koalitionsfraktionen und ihre Sachverst\u00e4ndigen \nhaben sich in der Anh\u00f6rung auf eine rechtliche Scheinde-\nbatte verlegt und Herr Bandmann und Herr Br\u00e4unig haben \ndiese Scheindebatte heute im Hohen Hause wiederum \naufgef\u00fchrt. Sie behaupten allen Ernstes, dass die Welter-\nbekonvention keine Rechtswirkungen entfalte. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Tut sie auch nicht!) \n\nSie behaupten dies, obwohl der Freistaat Sachsen selbst \ndie Anerkennung als Welterbe im Fall des Welterbes \n\u201eDresdner Elbtal\u201c beantragt. \u2013 \u00dcbrigens, meine Damen \nund Herren, \u201eWelterbe \u201aDresdner Elbtal\u2019\u201c, bitte nicht \n\u201eWeltkulturerbe\u201c. Ich meine, das sollte man in der Debat-\nte wirklich mittlerweile mitbekommen haben. \u2013 Wir \nbrauchen hier \u00fcberhaupt keinen juristischen Sachverstand, \num diese Argumentation als offensichtlich unrichtig und \nparteipolitisch motiviert zu entlarven. \n\nSie behaupten als Erstes, es best\u00fcnde keine v\u00f6lkerrechtli-\nche Rechtspflicht, das UNESCO-Welterbe in Landesrecht \numzusetzen. Aber, meine Damen und Herren, es geht \nnicht um eine Rechtspflicht zum Erlass eines Gesetzes, \nsondern um den politischen Willen, hier und heute ein \nGesetz zum Schutz des Welterbes in Sachsen zu erlassen, \nund diesen Willen haben Sie eben nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIhr Hauptsachverst\u00e4ndiger Dr. Br\u00fcggen, der ehemalige \nStaatskanzleiminister aus der biedenkopfschen Endzeit, \nhat keineswegs bestritten, dass wir selbstverst\u00e4ndlich als \nLandtag berechtigt sind, ein Welterbegesetz zu erlassen, \nwie es im \u00dcbrigen und bekannterma\u00dfen das Land Sach-\nsen-Anhalt vor bereits zehn Jahren getan hat. \n\nSie lassen zweitens vortragen, dass die UNESCO-\nWelterbekonvention nur Bem\u00fchensregeln kenne, sodass \nkeine Rechtspflicht daraus abgeleitet werden k\u00f6nne. \nMeine Damen und Herren, auch eine Bem\u00fchenspflicht ist \neine Rechtspflicht. Der Unterschied zu einer Norm mit \nstrikt vorgehender Rechtsfolge ist eben, dass das Ergebnis \nder Bem\u00fchungen nicht gesetzlich vorgezeichnet ist. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Korrekt!) \n\nJedenfalls handelt es sich bei der Bem\u00fchenspflicht um \neinen Abw\u00e4gungsgesichtspunkt, der mit hohem Gewicht \neinzustellen ist. \n\nSehen wir uns noch mal die Welterbekonvention an, das \nhaben Sie n\u00e4mlich alle nicht getan. Dort steht beispiels-\nweise in Artikel 6 Abs. 3, dass die Unterzeichnerstaaten \nsich verpflichten \u2013 also auch die Bundesrepublik Deutsch-\nland und somit auch der Freistaat Sachsen, da ich davon \nausgehe, dass der Freistaat Sachsen immer noch Teil der \nBundesrepublik Deutschland ist \u2013, alle vors\u00e4tzlich sch\u00e4-\ndigenden Ma\u00dfnahmen zu unterlassen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nWie soll denn das Bem\u00fchen aussehen? Es ist doch damit \nv\u00f6llig klar: Die Staatsregierung sollte sich jedenfalls \nbem\u00fchen. Sie bem\u00fcht sich aber um das Gegenteil. Das \n\n 8325\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\neigentliche geheime Ziel der Staatsregierung ist es, den \nWelterbetitel m\u00f6glichst schnell loszuwerden \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nGeheim ist es nicht mehr!) \n\nund die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke durchzupr\u00fcgeln. \n\nMeine Damen und Herren! Genau aus diesem Grunde \nbrauchen wir ein Gesetz zum Schutz des Welterbes und \nwir brauchen es nicht so sehr im Interesse des Dresdener \nWelterbes, sondern vor allem im Interesse der Bewerbung \ndes Erzgebirges und der B\u00f6hmisch-S\u00e4chsischen Schweiz \nund der anderen Welterbest\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEinwand drei: Wir w\u00fcrden durch die Inkorporierung der \nWelterbekonvention unsere Definitionsmacht an die \nUNESCO abgeben, was gegen die Wesentlichkeitstheorie \nversto\u00dfen w\u00fcrde \u2013 so gedrechselt Herr Dr. Br\u00fcggen. \nLeider auch falsch, denn die UNESCO definiert das \nWelterbe nicht, sondern erkennt es auf Antrag des Mit-\ngliedsstaates, also Deutschlands und nach meinem Ver-\nst\u00e4ndnis auch Sachsens, lediglich an. Das ist ein feiner, \naber wesentlicher juristischer Unterschied. \n\nSchlie\u00dflich der letzte Einwand: Das Welterbe sei zu \nkomplex, es k\u00f6nne gar nicht gesch\u00fctzt werden. Wirklich, \nmeine Damen und Herren, ein tolles Argument. Es \u00fcber-\nsieht, dass es im s\u00e4chsischen Denkmalschutzrecht l\u00e4ngst \neinen Ensembleschutz gibt. Unsere L\u00f6sung \u00fcber eine \nRechtsverordnung stellt klar, welche Geb\u00e4ude und Natur-\nteile in welcher Form vor Ver\u00e4nderung durch einen \nGenehmigungsvorbehalt gesch\u00fctzt werden und welche \nnicht. Es ist keineswegs so, dass wir jeden Farbanstrich \ngenehmigungspflichtig machen, und wer das behauptet, \nmeine Damen und Herren, der hat entweder keine Ahnung \noder ist b\u00f6swillig. Ich unterstelle Ihnen beides. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFazit: Der Freistaat Sachsen ist befugt, das Welterbe \ndurch Aufnahme in sein Denkmalschutzgesetz zu sch\u00fct-\nzen. Er kommt damit wie das Land Sachsen-Anhalt in \nhervorragender Weise seiner Bem\u00fchenspflicht zum \nSchutz des Welterbes nach. \n\nZweitens. Aufgrund der Rechtsposition des RP Dresden \nals Beh\u00f6rde des Freistaates \u2013 es ist ja nicht vom Himmel \ngefallen, es ist unmittelbar der Staatskanzlei im Wei-\nsungsstrang unterworfen \u2013 und des Oberverwaltungsge-\nrichtes Bautzen als oberstes Verwaltungsgericht des \nFreistaates Sachsen ist der Landtag aufgerufen, durch \nGesetzgebungsakt klarzustellen, dass sich der Freistaat \nSachsen zur Pflicht zum Schutz des Welterbes bekennt. \n\nDrittens. Die rechtliche L\u00f6sung, den Umfang der Geneh-\nmigungspflicht \u00fcber eine Rechtsverordnung zu regeln, ist \nrechtsstaatlich sauber und f\u00fcr jeden B\u00fcrger erkennbar. \n\nWer heute unserem Gesetzentwurf nicht zustimmen will, \nder will kein Welterbe, und, meine Damen und Herren, \ndas gilt f\u00fcr die CDU. Wer sich heute auf die Ministerpr\u00e4-\nsidentenkonferenz beruft, wie es leider auch die SPD \n\ngetan hat, der macht wider besseres Wissen den Bock \nMilbradt zum vorgeblichen Welterbeg\u00e4rtner. Aber die \nSPD hat sich schon l\u00e4ngst entschieden, die Welterbefrage \nnicht zur Koalitionsfrage zu machen. Es grenzt also \nwirklich schon \u2013 \u2013 Es ist der Gipfel der Unversch\u00e4mtheit, \nwenn sich hier ein Vertreter der SPD vor dieses Hohe \nHaus stellt \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was ist daran unversch\u00e4mt?) \n\nund sagt, unser Gesetzentwurf sei nicht ausgereift. Und \nHerr Tiefensee ist es \u2013 meines Wissens immer noch \nMitglied des s\u00e4chsischen SPD-Verbandes \u2013, der ein \nGutachten im Namen der Bundesregierung in Auftrag \ngibt, der genau unsere Rechtsposition, die wir in diesem \nGesetzentwurf vortragen, teilt, damit gro\u00df an die Presse \ngeht und sich hinstellt \n\n(Stefan Brangs, SPD: Na und!) \n\nund so tut, als ob das alles nicht stimmt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ist das  \nDenken verboten oder was?) \n\nLiebe Genossinnen und Genossen von der SPD, einigen \nSie sich mal bitte, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nob Herr Tiefensee recht hat oder ob Sie recht haben mit \ndem, was Sie hier vorgetragen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEs ist schon mehr als eine Schmierenkom\u00f6die, wenn Ihr \nVorsitzender Dulig heute an dieser Debatte nicht teil-\nnimmt und \u00fcber gro\u00dfe Pressemitteilungen verk\u00fcnden \nl\u00e4sst, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\ndass er nach Paris f\u00e4hrt, um dort f\u00fcr das Welterbe zu \nk\u00e4mpfen, obwohl er ganz genau wei\u00df, dass Herr Bandarin \nsich nicht \u00e4u\u00dfern wird \u2013 weder in die eine noch in die \nandere Richtung \u2013, weil das eben der Welterbekonferenz \nim Monat Juli vorbehalten bleibt. \n\nNein, es ist der SPD wichtiger, hier so zu tun, als ob man \nsich tats\u00e4chlich einsetzen w\u00fcrde. Aber wo es darum geht \nzu k\u00e4mpfen \u2013 n\u00e4mlich hier im S\u00e4chsischen Landtag und \nin der Staatsregierung \u2013, da zieht man den Schwanz ein. \nDa ist man immer sch\u00f6n koalitionstreu, aber nach au\u00dfen \nbella figura machen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren von der SPD, das lassen wir \nIhnen nicht durchgehen, nicht so billig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Jawohl!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch weite-\nren Diskussionsbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. \n\n 8326\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Bedarf gebe  \nes genug, aber wir haben keine Redezeit!) \n\nIch erteile der Staatsregierung das Wort; Herr Minister \nMackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \ndarf zu diesem Tagesordnungspunkt den Innenminister \nvertreten, der sich heute Morgen krank gemeldet hat. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Frau Hermenau, Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischenfrage \nstellen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es gibt eine Nachfrage, ob er \nHerrn Beck gek\u00fcsst hat! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Im Radio war er heute fr\u00fch noch!) \n\n\u2013 Die K\u00fcsschen werden woanders verteilt. \n\nMit ihrem Gesetzentwurf, meine Damen und Herren, \nversucht die antragstellende Fraktion zun\u00e4chst eines: Sie \nversucht zu suggerieren, dass Kultur- und Naturg\u00fcter in \nSachsen eines zus\u00e4tzlichen Schutzes bed\u00fcrfen, und \u2013 wen \nwundert es \u2013 es sind wieder einmal die GR\u00dcNEN, die f\u00fcr \ndiesen vermeintlich notwendigen zus\u00e4tzlichen Schutz \nSorge tragen wollen. \n\nDoch bereits die erste Grundannahme des Gesetzentwur-\nfes ist falsch. S\u00e4chsische Kultur- und Naturg\u00fcter bed\u00fcrfen \nkeiner weiteren Schutzkategorie. Seit der Wende, seitdem \nChristdemokraten \u2013 jetzt zusammen mit Sozialdemokra-\nten \u2013 in Sachsen Verantwortung tragen, sind Anzahl und \nvor allem Erhaltungszustand der Kultur- und Naturg\u00fcter \nbest\u00e4ndig gestiegen. Das, was zu zerfallen drohte, wurde \nrestauriert, das, was in Umweltzerst\u00f6rung unterzugehen \ndrohte, wurde gerettet. Sachsen ist heute reich an einzig-\nartigen Kulturdenkmalen, wie auch an einzigartigen \nLandschaften \u2013 all das mit den vorhandenen Schutzins-\ntrumenten. \n\nEs ist schon ziemlich unverfroren zu behaupten, mit dem \nGesetzentwurf w\u00fcrde die Glaubw\u00fcrdigkeit Sachsens \ngegen\u00fcber der Bundesrepublik sowie der UNESCO \nwiederhergestellt. Herr Lichdi, ich finde es unehrlich, \nwenn Sie mehrfach wiederholen, die Staatsregierung habe \ndiese Br\u00fccke gebaut. Dem ist nicht so. Die Dresdner \nhaben die Br\u00fccke gebaut und sich bewusst mit einer \nZweidrittelmehrheit f\u00fcr diese Br\u00fccke entschieden. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nSie steht noch nicht, Herr Mackenroth!) \n\nIch finde es unverfroren, Herr Lichdi, wenn Sie sagen, \nhier h\u00e4tte jemand durch den Bau oder durch den B\u00fcrger-\nentscheid V\u00f6lkerrecht verletzt. Das sehen unsere h\u00f6chsten \nGerichte von Bautzen bis Karlsruhe anders. Ich finde es \nim \u00dcbrigen, Herr Lichdi, auch arrogant, wenn Sie sich \nhier hinstellen und sagen: Wer nicht f\u00fcr uns ist, ist gegen \ndas Welterbe. \u2013 So einfach k\u00f6nnen Sie sich das nicht \nmachen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \ndes Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nNein, meine Damen und Herren, der Freistaat hat nie an \nGlaubw\u00fcrdigkeit verloren, auch und vor allem nicht durch \nden Rechtsentscheid f\u00fcr den Bau der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fc-\ncke. Es ist eben genau diese von der Staatsregierung \neingeforderte Rechtsstaatlichkeit, die Glaubw\u00fcrdigkeit \nerst begr\u00fcndet, Herr Lichdi. Aber wir wissen, worum es \nden GR\u00dcNEN geht: um die Verhinderung der Br\u00fccke. \nGenau daf\u00fcr wird das Welterbe instrumentalisiert. Frau \nHermenau und Herr Lichdi haben das offen einger\u00e4umt. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf reiht sich damit zwanglos \nin die Kette auf allen m\u00f6glichen Ebenen initiierter Ma\u00df-\nnahmen ein. Angesichts dieser zugrunde liegenden Ziel-\nstellung verwundert es nicht, dass der Gesetzentwurf \u2013 \nder Abg. Bandmann hat darauf hingewiesen \u2013 auch \nhandwerklich missgl\u00fcckt ist. Schon der urspr\u00fcngliche \nEntwurf wurde im September 2007 von den Sachverst\u00e4n-\ndigen in der Anh\u00f6rung sehr kontrovers diskutiert. \n\nDie vorgetragenen rechtlichen Bedenken sind gravierend. \nMit dem \u00c4nderungsantrag werden diese Bedenken nicht \nausger\u00e4umt, sondern weiter verst\u00e4rkt. In allen Aussch\u00fcs-\nsen des Landtages ist der Gesetzentwurf folgerichtig \nabgelehnt worden. \n\nWenn die Antragsteller gro\u00dffl\u00e4chige Welterbest\u00e4tten unter \nSchutz stellen wollen, dann passt das erstens nicht in die \nGesetzessystematik des S\u00e4chsischen Denkmalschutzge-\nsetzes, f\u00fchrt zweitens zu b\u00fcrokratischen Ausw\u00fcchsen und \ngreift drittens unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in die Rechte Dritter ein. \n\nDie strengen Vorschriften unseres Denkmalschutzgesetzes \nsind auf einzelne bedeutsame Objekte, allenfalls auf \nEnsemble zugeschnitten. Eine gro\u00dffl\u00e4chige Anwendung \nbeispielsweise auf die rund 20 000 Quadratkilometer des \nWelterbes Dresdner Elbtal ist auch mit Blick auf zuk\u00fcnf-\ntige Entwicklungsm\u00f6glichkeiten nicht praktikabel und \nzudem rechtlich zweifelhaft; denn damit werden zum \nBeispiel Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern erhebliche Restriktio-\nnen auferlegt. Der Staat g\u00e4ngelt die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger noch mehr und greift in ihr Eigentum ein. Wie \nviele Beschr\u00e4nkungen \u2013 so frage ich \u2013 sollen unsere \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger noch hinnehmen? \n\nDie Aufnahme von Weltnaturerbegebieten als Schutzgut \nin unser Naturschutzgesetz kommt der Normierung einer \nneuen Schutzgebietskategorie gleich. Die Einf\u00fchrung \neiner solchen neuen Kategorie ist insbesondere im Hin-\nblick auf die Kompetenzlage im Grundgesetz fraglich. \nAuch darauf hat Herr Br\u00e4unig bereits hingewiesen. Der \nBund hat in diesem Punkt die Gesetzgebungskompetenz, \num abweichungsfeste Grunds\u00e4tze f\u00fcr alle L\u00e4nder festzu-\nlegen. Das hat mit der Kulturhoheit der L\u00e4nder gar nichts \nzu tun. \n\nSchlie\u00dflich ist ein gesetzlicher Schutz der UNESCO-\nWeltnaturerbegebiete angesichts anderer geeigneter \nSchutzm\u00f6glichkeiten, beispielsweise der Unterschutzstel-\nlung als Landschaftsschutzgebiet, \u00fcber die vorhandenen \nKategorien hinaus nicht erforderlich. \n\n 8327\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nAbschlie\u00dfend darf ich auf das Argument hinweisen, das \nwir im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nintensiv diskutiert haben. Die Ministerpr\u00e4sidentenkonfe-\nrenz wird sich mit der Rechtsfrage der Bindungswirkung \nbesch\u00e4ftigen, um eine einheitliche Handhabung in allen \nBundesl\u00e4ndern zu erreichen. Alles, was davon abweicht \noder dies pr\u00e4judiziert, ist derzeit kontraproduktiv. Das ist \nbereits gesagt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen wird \nzweifellos auch ohne dieses Gesetz den Grundideen und \nseinen Grundpflichten aus dem Welterbe-\u00dcbereinkommen \ngerecht. Wir bewahren nicht nur unser Natur- und Kultur-\ngut, sondern erm\u00f6glichen daneben sinnvollerweise auch \ndie Weiterentwicklung unseres Landes, indem wir beide \nRechtsg\u00fcter so in \u00dcbereinstimmung bringen, dass das \nandere Rechtsgut so wenig wie m\u00f6glich beeintr\u00e4chtigt \nwird. Diesen Aufgaben werden wir auch weiterhin mit \nSelbstbewusstsein und Souver\u00e4nit\u00e4t nachkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD \u2013  \n\nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit beenden wir \ndie Aussprache zu dem vorliegenden Gesetzentwurf. Vor \nder Einzelberatung frage ich den Berichterstatter des \nAusschusses, ob er noch einmal das Wort w\u00fcnscht. Herr \nSchowtka? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 \nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \nden Gesetzentwurf artikelweise zu beraten und abzustim-\nmen. Ich nehme an, Sie teilen diesen Vorschlag. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Schutz des UNESCO-\nWelterbes in Sachsen, Drucksache 4/6607, Gesetzentwurf \nder Fraktion GR\u00dcNE. Ihnen liegt ferner ein \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion GR\u00dcNE vor mit Drucksache 4/11461, \nder eine Neufassung des gesamten Gesetzentwurfes \n\nbeinhaltet. Wir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber diesen \u00c4nderungs-\nantrag ab. \n\nIch frage, ob es zuvor dazu noch Aussprachebedarf gibt. \u2013 \nDas ist nicht der Fall, denn es wurde in der Debatte darauf \nbereits Bezug genommen. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nGR\u00dcNE, Drucksache 4/11461. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltungen. Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber die Gesetzes\u00fcberschrift in der Ursprungs-\nfassung abstimmen. Wer stimmt der \u00dcberschrift zu? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltungen, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmen daf\u00fcr. \nDamit ist die \u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, \u00c4nderung des Gesetzes zum Schutz \nund zur Pflege der Kulturdenkmale im Freistaat Sachsen. \nWer stimmt ihm zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Artikel 1 ist \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Geset-\nzes \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege. Ich bitte um \ndie Zustimmung. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstimmverhalten. \nArtikel 2 ist mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 3 auf, Inkrafttreten. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013 \nKeine Stimmenthaltungen, einige Stimmen daf\u00fcr; den-\nnoch ist Artikel 3 mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDamit, meine Damen und Herren, sind s\u00e4mtliche Be-\nstimmungen des Gesetzentwurfes abgelehnt und es findet \n\u00fcber diesen Entwurf keine weitere Beratung und Abstim-\nmung mehr statt. \u2013 Die 2. Beratung ist damit abgeschlos-\nsen und wir beenden den Tagesordnungspunkt. \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n1. Gesetz zum B\u00fcrokratieabbau im Freistaat Sachsen  \n\n\u2013 Begrenzung kommunaler Baumschutzsatzungen \nDrucksache 4/9245, Gesetzentwurf der FDP-Fraktion \n\nDrucksache 4/11349, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: FDP, \ndanach in gewohnter Weise weiter. \u2013 Ich erteile der FDP-\nFraktion das Wort. Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Im Februar 2003 startete mit \ngro\u00dfen Worten der \u201eParagrafenpranger\u201c. Der damalige \nJustizminister Thomas de Maizi\u00e8re sagte: \u201eWer sich \n\nimmer schon \u00fcber den Paragrafendschungel beklagt hat, \nkann jetzt beweisen, dass er konstruktiv zu einer sinnvol-\nlen Rechtsbereinigung beizutragen hat.\u201c Und die B\u00fcrger \nin Sachsen hatten sehr viel beizutragen. 1 800 Einzelvor-\nschl\u00e4ge wurden gemacht. Was bisher leider fehlt, ist die \nUmsetzung durch die Staatsregierung. \n\nIm Februar 2004, also am Ende der 3. Legislaturperiode, \nhie\u00df es, der Gesetzentwurf k\u00e4me zu Beginn der n\u00e4chsten \nLegislaturperiode. Zu Beginn! Im M\u00e4rz 2005 \u00e4u\u00dferte sich \n\n 8328\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\ndann erstmals der Herr Staatsminister der Justiz, Geert \nMackenroth. Seine Aussage kam Mitte des Jahres. Im \nMai 2006 hie\u00df es dann: im Laufe des Jahres 2006. Zu-\nletzt, in diesem Februar, meldete die \u201eS\u00e4chsische Zei-\ntung\u201c, dass der Gesetzentwurf durch die Staatsregierung \nim M\u00e4rz 2008 eingereicht werde. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: \u201eEmma\u201c h\u00e4lt sich dran!) \n\nAber auf der Tagesordnung des Plenums habe ich ihn \nwieder einmal ganz vergeblich gesucht. Da die Staatsre-\ngierung scheinbar unf\u00e4hig ist, die Vorschl\u00e4ge der B\u00fcrger \naus der Aktion \u201eParagrafenpranger\u201c umzusetzen, tun wir \nLiberalen dies. \n\nEin Kritikpunkt, der von vielen B\u00fcrgern kam, waren die \nlangwierigen Genehmigungsverfahren zum F\u00e4llen von \nB\u00e4umen auf dem eigenen Grundst\u00fcck. Diesen Wunsch \nnach einem einfacheren, unb\u00fcrokratischen Weg setzen wir \nmit unserem Gesetzentwurf um. Viele Gemeinden in \nSachsen haben Baumschutzsatzungen erlassen und das \nF\u00e4llen von B\u00e4umen ab einem bestimmten Stammumfang \nunter Genehmigung gestellt. Die Folge ist, dass der \nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer nicht selbst \u00fcber die F\u00e4llung \nseines Baumes entscheiden kann, sondern aufwendige \nGenehmigungen einholen muss, die ihn auch noch Geld \nkosten. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nUnsere Gesetzes\u00e4nderung zielt darauf ab, dieses Verfah-\nren in bestimmten F\u00e4llen entbehrlich zu machen. Wir \nwollen nicht die Abschaffung aller Baumschutzsatzungen, \nsondern lediglich eine Einschr\u00e4nkung bei kleineren \nGrundst\u00fccken. Grundst\u00fccke mit einer vorhandenen \nBebauung mit bis zu zwei Wohneinheiten oder mit Wohn-\nh\u00e4usern bebaute Grundst\u00fccke bis zu einer Gr\u00f6\u00dfe von \n1 000 Quadratmetern sowie Einzelg\u00e4rten werden auch aus \ndem Geltungsbereich gemeindlicher Baumschutzsatzun-\ngen herausgenommen. Gerade Eigent\u00fcmer kleinerer \nGrundst\u00fccke haben ein Interesse daran, ihre Grundst\u00fccke \nohne Genehmigungsverfahren gestalten zu k\u00f6nnen, und \nsie werden ihre Grundst\u00fccke nicht zu Betonw\u00fcsten \numgestalten, wie der eine oder andere Politiker der \nGR\u00dcNEN oder jetzt der SPD behauptet. \n\nWenn ich sehe, mit welcher Akribie jetzt wieder in man-\nchen G\u00e4rten gewerkelt wird, dann glaube ich kaum, dass \nes in Sachsen zu gro\u00dfartigen Baumf\u00e4llorgien kommen \nwird. Einige St\u00e4dte und Gemeinden haben es bereits \nvorgemacht. So hat zum Beispiel die Gemeinde K\u00f6nig-\nstein ihre Baumschutzsatzung komplett abgeschafft, und \nes stehen selbstverst\u00e4ndlich weiterhin B\u00e4ume im Stadtge-\nbiet. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr die Kommunen entf\u00e4llt der Aufwand, der mit der \nErteilung der Genehmigung, der Begutachtung vor Ort \nund der Kontrolle der notwendigen Ersatzpflanzungen \ndurch Verwaltungsmitarbeiter verbunden ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \nG\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr G\u00fcnther, ist \nIhnen bekannt, dass die Stadt G\u00f6rlitz ihre Baumschutzsat-\nzung abgeschafft hat und die FDP dort an vorderster Front \ndaf\u00fcr k\u00e4mpft, dass sie wieder in Kraft gesetzt wird? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gibt es denn das? Das kann \ndoch gar nicht wahr sein!) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Das ist mir bekannt; aber ich kann \nIhnen genau das Gleiche antworten wie mein Kolle-\nge Zastrow in der vorhergehenden Debatte: Wir schreiben \nnat\u00fcrlich den Kollegen vor Ort nicht vor, was sie zu \ndenken, wie sie zu handeln und Politik vor Ort zu gestal-\nten haben. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Ja, ja!) \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDieses irrwitzige Treiben, dass wir zum Beispiel vor Ort \ngehen m\u00fcssen, um auf fremden Grundst\u00fccken zu schauen, \nwelchen Umfang der Baum hat, kenne ich selbst aus \nmeiner Erfahrung als Gemeinderat in Seiffen. Ich war \ndort im Technischen Ausschuss und musste auf Grundst\u00fc-\ncke von B\u00fcrgern gehen und dort nachmessen, ob diese \nden Baum f\u00e4llen d\u00fcrfen oder nicht. Unfug! Die Kommu-\nnen haben, wenn unser Gesetz Kraft erlangen w\u00fcrde, \ndamit auch mehr Kapazit\u00e4t, sich um ihre Kernaufgaben zu \nk\u00fcmmern. W\u00e4hrend bisher umfangreiche Genehmigungs-\nverfahren notwendig waren, ist f\u00fcr den B\u00fcrger aufgrund \nder leicht verst\u00e4ndlichen Neuregelung schnell und einfach \nersichtlich, ob er auf seinem Grundst\u00fcck stehende B\u00e4ume \nf\u00e4llen darf oder eine Genehmigung notwendig ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Br\u00e4unig, \nbitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \nHerr G\u00fcnther, Ihr Gesetzentwurf hei\u00dft \u201eGesetz zum \nB\u00fcrokratieabbau im Freistaat Sachsen\u201c. K\u00f6nnten Sie uns \nmit wenigen, leicht verst\u00e4ndlichen Worten erkl\u00e4ren, wo \nim Einzelnen die B\u00fcrokratie vorhanden ist, die dadurch \nabgebaut werden soll? \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n 8329\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Kollege Br\u00e4unig, \nsehr, sehr gern. Ich trage es einmal vor, grob zusammen-\ngefasst. \n\n(Leichte Unruhe bei den Fraktionen) \n\nFolgendes: Ich bin beispielsweise Grundst\u00fccksbesitzer \nund habe ein Grundst\u00fcck von 900 Quadratmetern. Darauf \nw\u00e4chst ein Baum. Nun m\u00f6chte ich auf diesem Grund-\nst\u00fcck, auf dem der Baum w\u00e4chst, eine Garage errichten. \nIch gehe also zur Gemeinde und stelle einen Antrag \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bauantrag!) \n\n\u2013 einen Bauantrag \u2013 und einen Baumf\u00e4llgenehmigungsan-\ntrag; denn dieser ist nicht im Bauantrag enthalten. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDann warte ich und warte. Es gibt folgende M\u00f6glichkei-\nten: In gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten gibt es daf\u00fcr ein Amt, in kleine-\nren St\u00e4dten entscheidet dar\u00fcber der Technische Aus-\nschuss. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWie es oft ist, tagt der Technische Ausschuss nicht jede \nWoche. Also ist die Realit\u00e4t so, dass der Grundst\u00fccksbe-\nsitzer lange warten muss, bevor in der n\u00e4chsten Sitzung \ndes Technischen Ausschusses beschlossen wird, dass \ndessen Mitglieder vor Ort gehen und nachschauen und in \nder \u00fcbern\u00e4chsten Sitzung dar\u00fcber entscheiden, ob der \nBaum gef\u00e4llt wird. Dies kann in Ausnahmef\u00e4llen bis zu \neinem halben Jahr dauern, bevor der B\u00fcrger ihn entweder \nf\u00e4llen darf oder nicht. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nWas ist mit der Garage?) \n\nMit unserem Antrag misst er nach: Ist sein Grundst\u00fcck so \nund so gro\u00df \u2013 oder nicht, und er wei\u00df selbst, ob er einen \nAntrag stellen muss \u2013 oder nicht. Das nenne ich echte \nB\u00fcrokratieentlastung, wenn man n\u00e4mlich keinen Antrag \nzu stellen braucht, um dies auf seinem Grundst\u00fcck zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich glaube, \nHerr Br\u00e4unig hat noch eine Zwischenfrage an Sie. Erlau-\nben Sie diese? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Br\u00e4unig, \nbitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Stimmen Sie mit mir \u00fcberein, \ndass es auch eine Form von B\u00fcrokratieabbau ist, wenn \nsich die Gemeinde im Rahmen ihrer kommunalen Selbst-\nverwaltung entschlie\u00dft, die Baumschutzsatzung aufzuhe-\nben und gar nicht mehr zur Anwendung zu bringen? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Wenn die Gemeinde sich dazu \nentschlie\u00dft, dann ist es in Ordnung. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Dann braucht man aber Ihr Gesetz \nnicht mehr. Oder? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Da wir nicht ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, \ndass nicht alle Gemeinden in Sachsen so handeln, brau-\nchen wir unser Gesetz durchaus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage von Herrn Dr. H\u00e4hle. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. H\u00e4hle, \nbitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Mich w\u00fcrde jetzt einmal interes-\nsieren, wenn ich ein Grundst\u00fcck von 1 100 Quadratme-\ntern habe \n\n(Heiterkeit) \n\nund einen Baum f\u00e4llen will, ob ich dann nach Ihrem \nGesetz vorher 100 Quadratmeter verkaufen muss. \n\n(Heiterkeit) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Dr. H\u00e4hle, Sie m\u00fcssten nach \nunserem Gesetz 101 Quadratmeter verkaufen, wenn ich \nIhrer Argumentation folgen soll, denn Adam Ries wird im \nErzgebirge gro\u00df geschrieben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Heiterkeit) \n\nEs ist tats\u00e4chlich so: Es ist immer das Problem, wenn man \neine Grenze einzieht. Diesen Bedenken habe ich auch im \nAusschuss schon Rechnung getragen. Aber diesen Beden-\nken kann man gut begegnen, indem man sagt: Viele \nGrundst\u00fccke sind kleine Grundst\u00fccke und besonders die \nBesitzer von kleinen Grundst\u00fccken bewegt diese Frage. \nDeswegen haben wir diese 1 000 Quadratmeter \u2013 auch die \nStaatsregierung \u2013 als Grenze eingezogen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGibt es noch Fragen? \u2013 Nein. \n\nUnsere geplante Regelung ist auch eine Regelung f\u00fcr \nmehr B\u00e4ume. Viel zu oft ist es so, dass sich Grundst\u00fccks-\nbesitzer dreimal \u00fcberlegen, ob sie einen Baum pflanzen \noder \u2013 bevor er den Durchschnitt erreicht \u2013 umschneiden, \nweil sie ihn m\u00f6glicherweise sp\u00e4ter nicht mehr f\u00e4llen \nd\u00fcrfen, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nwenn das Grundst\u00fcck anders gestaltet werden soll. Dieser \nGrund, auf das Pflanzen eines Baumes zu verzichten, fiele \nk\u00fcnftig weg. Die Neuregelung f\u00fchrt zu einer erheblichen \nEntb\u00fcrokratisierung \u2013 ich habe es eben ausgef\u00fchrt \u2013 und \nzu Entlastungen f\u00fcr B\u00fcrger, Unternehmen und Kommu-\nnen. Den B\u00fcrokratieabbau haben sich CDU und SPD ja \nangeblich auf ihre Fahnen geschrieben. \n\n 8330\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nIch habe es bereits gesagt: Der Gesetzentwurf der Staats-\nregierung zur Umsetzung der Aktion Paragrafenpranger \nl\u00e4sst leider immer noch auf sich warten, \u00fcbrigens ebenso \ndie Ergebnisse der B\u00fcrokratiekostenmessung. Im Gegen-\nsatz zu Ihnen, meine Damen und Herren von SPD und \nCDU, schwingen wir nicht nur gro\u00dfe Reden, sondern \nhandeln und bringen Gesetzentw\u00fcrfe ein, sei es unser \nGesetzentwurf zum Reiten im Wald oder unser Antrag zur \nSonntags\u00f6ffnung von automatischen Autowaschanlagen \nund Videotheken. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, bitte Ruhe! \n\nDas sind alles Vorschl\u00e4ge der B\u00fcrger zum Paragrafen-\npranger, die wir umsetzen wollen. Sie schaffen es, die \nVerordnung zur Herausgabe von Sch\u00fclerzeitschriften \nabzuschaffen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSchlimm genug, dass sie zuvor \u00fcberhaupt eingef\u00fchrt \nworden ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb reagieren wir Liberalen und greifen der Staatsre-\ngierung wieder einmal mit unserem 1. Gesetz zum B\u00fcro-\nkratieabbau im Freistaat Sachsen unter die Arme, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nWie viele kommen noch?!) \n\nund wir bitten Sie, unserem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Herr Abg. Schowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Diskussion um das Thema \nBaumschutz, kommunale Baumschutzsatzungen sowie \neine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber Natur-\nschutz und Landschaftspflege hat l\u00e4ngst vor der Einbrin-\ngung des Gesetzentwurfes der FDP-Fraktion am 26. Juni \nvorigen Jahres in der CDU-Fraktion und beim Koalitions-\npartner SPD begonnen. \n\nDie im \u00a7 22 Abs. 2 Satz 1 vorgeschlagene Regelung, \nmeine Damen und Herren von der FDP-Fraktion, ist uns \ndaher \u00fcberhaupt nicht unbekannt. Sie ist n\u00e4mlich aus dem \nReferentenentwurf der Staatsregierung zum Paragrafen-\nprangergesetz abgeschrieben. \n\nNachdem der mitberatende Ausschuss f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft aus fachpolitischer Sicht zu einem klaren \nAblehnungsvotum mit 1 : 19 : 0 Stimmen gekommen ist, \nhat auch der federf\u00fchrende Innenausschuss in seiner \nBeratung am 21. Februar deutlich gegen den Gesetzent-\nwurf votiert. F\u00fcr uns CDU-Innenpolitiker ist die kommu-\nnale Selbstverwaltung ein hohes Gut. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nBislang konnten die Kommunen selbst entscheiden, ob sie \nkommunale Baumschutzsatzungen erlassen oder nicht. \nDie Kommunen sollen auch weiterhin ihren Baumbestand \nwirkungsvoll sch\u00fctzen und die entsprechenden Instrumen-\ntarien ausw\u00e4hlen d\u00fcrfen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ihren Baumbestand!) \n\nWenn man den Kommunen das Instrumentarium des \nErlasses von Baumschutzsatzungen einr\u00e4umt, dann \nm\u00fcssen die Kommunen auch f\u00fcr die Umsetzung und den \nVollzug der Satzung zust\u00e4ndig sein und d\u00fcrfen nicht \nau\u00dfen vor gelassen werden. \n\nEs ist auch nicht nachvollziehbar, wie man die Gr\u00f6\u00dfe der \nGrundst\u00fccke ermittelt. Von B\u00fcrokratieabbau wage ich \nnicht zu sprechen, wenn eine Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe von \n1 000 Quadratmetern zugrunde gelegt wird. Daraus ergibt \nsich die Notwendigkeit, die Gr\u00f6\u00dfe zun\u00e4chst festzustellen, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wie messbar?!) \n\nund sei es nur mittels eines Formulars oder einer Grund-\nbucheinsicht. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIn kleinen l\u00e4ndlichen Kommunen erscheint dies aufgrund \nder \u00dcberschaubarkeit eher realisierbar als in den gro\u00dfen \nSt\u00e4dten. Ich vermute, dass es gerade in den kreisfreien \nSt\u00e4dten durchaus um einen erheblichen Baumbestand \ngeht. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Mein Garten?) \n\nOffen geblieben ist auch die Frage, warum gerade \nGrundst\u00fccke bis zu einer Gr\u00f6\u00dfe von 1 000 Quadratmetern \nausgenommen sein sollen. Es macht doch keinen Unter-\nschied, ob es sich um einen Baum auf einem kleineren \noder einem gr\u00f6\u00dferen Grundst\u00fcck handelt. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich halte es f\u00fcr notwendig, die \nDiskussion um einen sachgerechten Baumschutz weiter \nzu f\u00fchren. Der Prozess ist noch lange nicht abgeschlossen. \nMan darf die Frage nicht aus dem Auge verlieren, ob \nnicht an der einen oder anderen Stelle durchaus bestimmte \nEntb\u00fcrokratisierungseffekte m\u00f6glich und erreichbar sind. \nAber dabei helfen nur Sachverstand und Augenma\u00df und \nnicht Populismus pur. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU sowie der \nAbg. Margit Weihnert, SPD,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Die sp\u00e4ten \nEinsichten der Damen und Herren der Koalitionsfraktio-\n\n 8331\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nnen \u00fcberraschen mich jetzt, aber das ist ja einmal eine \nfreudige \u00dcberraschung an diesem Tag. Dann kann ich den \nStadtr\u00e4ten in G\u00f6rlitz mal meine freudige Botschaft \u00fcber-\nbringen. \n\nLassen Sie mich dennoch, wenn auch schon vieles gesagt \nwurde, einiges zum Thema hinzuf\u00fcgen. \u201eEs ist immer \nwieder verlockend, das Schlagwort vom m\u00fcndigen \nB\u00fcrger. Weil wir Menschen aber nicht selten kurzsichtig \nund egoistisch sind, nehmen wir uns auch ganz gern \nFreiheiten heraus, die der Allgemeinheit auf die F\u00fc\u00dfe \nfallen.\u201c \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Aha!) \n\nDiese Einsicht vermittelte uns der Lokalredakteur der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c in G\u00f6rlitz, Herr Frank Seibel. Er \nnahm dabei Bezug auf die in der Nei\u00dfestadt aktuelle \nForderung nach einer neuen Baumschutzsatzung \u2013 meine \nKollegin G\u00fcnther-Schmidt hat bereits darauf hingewiesen \n\u2013, f\u00fcnf Jahre nachdem sie in G\u00f6rlitz abgeschafft worden \nist. \n\n\u201eIn G\u00f6rlitz\u201c, sagt Herr Seibel weiter, \u201ehaben wir die \nErfahrung gemacht, dass sich zu viele Baumeigent\u00fcmer \naus zu schlechten Gr\u00fcnden die Freiheit herausgenommen \nhaben, B\u00e4ume abzus\u00e4gen. Daher sind strengere Regeln \nsinnvoll.\u201c \n\nLiebe Kollegen der FDP-Fraktion, ich hatte schon ge-\nhofft, dass meine Bemerkungen zu Ihrem Antrag in der \nAusschussdebatte zumindest so weit auf Geh\u00f6r gesto\u00dfen \nw\u00e4ren, dass Sie sich vielleicht einmal mit Ihrem Stadtrat \nvor Ort kurzgeschlossen h\u00e4tten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Aber selbstver-\nst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\n(Zuruf von der CDU: Aus G\u00f6rlitz!) \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Kollegin, wenn \nSie sich so sehr in der G\u00f6rlitzer Presse auskennen, haben \nSie sicherlich auch die Diskussion der B\u00fcrger mitbekom-\nmen, dass es bei den Baumf\u00e4llungen nicht um Baumf\u00e4l-\nlungen im privaten Bereich ging, sondern haupts\u00e4chlich \nim \u00f6ffentlichen Bereich, was dort kritisiert wurde. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Frau Kollegin, \nsowohl im privaten als auch im \u00f6ffentlichen Bereich. Ich \nselbst war bei der Veranstaltung \u2013 lassen Sie mich fortfah-\nren \u2013 und kann daher aus eigenem Mund sagen, welche \nGrundst\u00fccke betroffen waren. H\u00f6ren Sie einmal zu, ich \nkomme wirklich darauf zur\u00fcck. \n\nKommen wir auf die Veranstaltung in G\u00f6rlitz zur\u00fcck. \nSehr bewusst will man dort noch vor einer m\u00f6glichen \nAufweichung, die jetzt offensichtlich doch in weite Ferne \nr\u00fcckt, \u00fcber das leidige Paragrafenprangergesetz zur\u00fcck zu \n\nfesten Regelungen in der Baumschutzsatzung kommen. \nDas war Tenor der Veranstaltung von Stadtr\u00e4ten Mit-\nte Februar in der Nei\u00dfestadt, an der ich \u2013 wie gesagt \u2013 \nteilgenommen habe. \n\nAnlass f\u00fcr diese Initiative ist die Erkenntnis, dass \u2013 \nFrau Kollegin Sch\u00fctz, jetzt kommt es, das ist eine Aussa-\nge der Stadtverwaltung, die ich mir nicht aus den Fingern \ngesogen, nicht einmal von Herrn Seibel abgeschrieben \nhabe \u2013 seit der Abschaffung der Satzung im Jahre 2003 \nmassiv in den Gro\u00dfgr\u00fcnbestand der Stadt eingegriffen \nwurde, sowohl in privaten G\u00e4rten als auch auf \u00f6ffentli-\nchen Fl\u00e4chen. \n\nVon einer \u201eWelle des Abholzens\u201c war die Rede. Die \nKettens\u00e4gen h\u00e4tten gesungen wie auf einer Gro\u00dfbaustelle. \nEines der Zitate stammt von einem FDP-Stadtrat. \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\nVerheerende Beispiele von falscher Baum- und Strauch-\npflege oder von unsinnigen Gr\u00fcnfl\u00e4chengestaltungen, die \nlediglich dem Anspruch der Minimierung des Pflegeauf-\nwandes gen\u00fcgen sollten, wurden diskutiert. \n\nDas Bemerkenswerte an der Veranstaltung in G\u00f6rlitz war, \ndass die Stadtr\u00e4te fast aller Parteien, aber auch Vertreter \ndes Siedler- und Kleingartenverbandes, der Grundst\u00fccks-\neigent\u00fcmer, der Stadtverwaltung sowie Naturschutzinte-\nressierte und Besch\u00e4ftigte in Gartenbaubetrieben munter \n\u00fcber das Wie einer neuen Satzung diskutierten. Niemand \nzweifelte an der grunds\u00e4tzlichen Notwendigkeit. Man \ngestaltete bereits die neue Satzung. Der Entwurf lag auch \nschon vor. \n\nDanach haben die G\u00f6rlitzer ganz konkrete Erwartungen \nan ihre Satzung. Intensive Beratung und finanzielle \nEntlastung der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer, beispielsweise bei \nder relativ teuren Entsorgung des Laubes, sind f\u00fcr sie \nSchl\u00fcssel f\u00fcr den Interessenausgleich zwischen Natur- \nund Klimaschutz, Stadtbildgestaltung und Eigent\u00fcmer-\nrecht. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Bitte sch\u00f6n, Frau \nSch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Kollegin, geben Sie mir recht, \ndass zu dieser Veranstaltung, \u00fcber die Sie die ganze Zeit \nreferieren, die Linken eingeladen hatten? \n\n(Ah-Rufe von der CDU) \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Ist das der Veran-\nstaltung oder dem Inhalt abtr\u00e4glich? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Um Gottes willen! \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Er\u00f6ffnet hat \nzumindest Kollege Twupack von der FDP. Es schlossen \nsich weitere Stadtr\u00e4te an. Vertreter der GR\u00dcNEN waren \n\n 8332\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nzugegen und nat\u00fcrlich auch Herr Ahrens von der Stadt-\nfraktion der Linken. Damit habe ich kein Problem. Ich \nkann auch Ihres nicht erkennen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Das tut mir leid. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Zur\u00fcck zum Text. \nIch hatte gesagt, dass sie eine intensive Beratung und \nfinanzielle Entlastung der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer als \nSchl\u00fcssel f\u00fcr den Interessenausgleich ansehen. Das ist f\u00fcr \nmich gelebte, verantwortungsvolle B\u00fcrgerbeteiligung. \nHier wird der neuen Herausforderung Klimawandel \nproduktiv begegnet und die eigene Verantwortung f\u00fcr die \nLebensqualit\u00e4t aller B\u00fcrger in der Stadt erkannt. \n\nIch konnte und kann bis zu diesem Tag nicht erkennen, \nwarum sich nun der Landesgesetzgeber in die Belange \ndieses Stadtrates einmischen muss, um ihm vorzuschrei-\nben \u2013 bleiben wir mal beim Beispiel G\u00f6rlitz \u2013, dass circa \n60 % der Stadtfl\u00e4che ihrer kommunalen Einflussnahme \nentzogen werden sollen. 60 % der Stadtfl\u00e4che \u2013 da kann \neine sinnvolle, ganzheitliche Stadtgr\u00fcngestaltung nicht \nmehr gew\u00e4hrleistet werden. Positive Ans\u00e4tze beim kom-\nmunalen Klimaschutz werden torpediert. Meine sehr \nverehrten Damen und Herren, das ist in der heutigen Zeit \ngeradezu schizophren. \n\nIch wei\u00df auch nicht, liebe Kollegen von der FDP, wie \nviele Anh\u00f6rungen Sie noch brauchen, um die natur- und \nklimaschutzfachliche Dimension dieser angeblichen \nVerwaltungsvereinfachung zu durchdringen. Aber als \nPartei, die ja generell die zu starke G\u00e4ngelung der B\u00fcrger \ndurch den Staat kritisiert, muss ich Sie eben darauf \naufmerksam machen, dass Sie hier gerade einen verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigen Aufwand bei der Umsetzung der Baum-\nschutzsatzung gewaltig aufbl\u00e4hen wollen. Meinen Vor-\nrednern habe ich dabei nichts hinzuzuf\u00fcgen. Solch eine \nwillk\u00fcrlich angesetzte Grundst\u00fccksgrenze provoziert \ngeradezu Widerspr\u00fcche und Eingaben bis hin zu juristi-\nschen Kleinkriegen sowie neue Grundst\u00fccksabteilungen \nund damit zus\u00e4tzlichen Verwaltungsaufwand. \n\nAn dieser Stelle kann ich nur wiederholen: Das als Entb\u00fc-\nrokratisierung getarnte Herumschnippeln am Natur-\nschutzgesetz \u00fcber den inzwischen stark geschrumpften \nParagrafenpranger ist unzeitgem\u00e4\u00df und naturschutzfach-\nlich katastrophal. Es bringt au\u00dferdem keine Verwaltungs-\nvereinfachung und greift in die kommunale Selbstverwal-\ntung der Kommunen ein. Es gef\u00e4hrdet dar\u00fcber hinaus eine \nnoch junge wirtschaftliche Branche, n\u00e4mlich die der \nBaumpflege. Entlastungen der B\u00fcrger, finanzieller wie \nb\u00fcrokratischer Natur, hat die Gemeinde \u00fcber die konkrete \nAusgestaltung der Satzung selbst in der Hand. Wenn Sie \ndie Presse aufmerksam verfolgen, werden Sie feststellen, \ndass das gegenw\u00e4rtig in vielen Kommunen geschieht. \n\nDieses Gesetzesvorhaben ist so \u00fcberfl\u00fcssig wie ein Kropf \nund der vorliegende Antrag damit auch. Die Linksfraktion \nwird ihn selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Lieber Kollege G\u00fcnther, ich \nnehme an, Sie kennen sicher den schwarzen Zwerg mit \nder goldenen Nase. Wissen Sie, wie der hei\u00dft? \u2013 Plagiari-\nus. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nFalls Sie den Plagiarius nicht kennen: Das ist der Preis, \nder j\u00e4hrlich an die dreistesten Nachahmer von Produkten \nverliehen wird. Bedauerlicherweise wird dieser Preis aber \nnoch nicht an Plagiate f\u00fcr politische Projekte verliehen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Dr. Deicke, Nachahmen w\u00fcrde \nja bedeuten \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Frage \nstellen! \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Wenn wir nachgeahmt h\u00e4tten, h\u00e4tte \nja zuvor ein Gesetzentwurf da sein m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWelchen Gesetzentwurf sollen wir denn nachahmen? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sie hatten doch den Referenten-\nentwurf als Grundlage. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Da wir aber einen Gesetzentwurf \neingebracht haben, k\u00f6nnen wir ja keinen Referentenent-\nwurf nachgeahmt haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \nw\u00fcrden Sie bitte eine Frage formulieren! \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Was sagen Sie dazu? \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Staatsminister  \nThomas Jurk: Jetzt k\u00f6nnen Sie alles sagen!) \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Da kann ich gleich in meiner \nRede fortfahren. Dazu kann ich nur sagen: Sie haben zwar \nsehr rationell gearbeitet, \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Danke!) \n\naber nicht sehr originell. \n\n 8333\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Bitte, Herr Lichdi. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi, \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Kollegin Dr. Deicke, \nteilen Sie meine \u00dcberzeugung, die ich mir durch eigene \nKenntnisnahme verschafft habe, dass der sogenannte \nGesetzentwurf der FDP-Fraktion wort-, komma- und \npunktgleich mit dem Referentenentwurf der Staatsregie-\nrung ist und dass es sich insoweit wirklich um eine \nherausragende Leistung gesetzgeberischer Kunst im \nS\u00e4chsischen Landtag handelt? \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Genau das habe ich mit meinen \neinf\u00fchrenden Worten gemeint. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Liebe FDP, auf jeden Fall ist das \nder erste Ablehnungsgrund. Er ist formal. \n\n(Torsten Herbst, FDP:  \nNicht der Inhalt, nur formal!) \n\nInhaltlich gehe ich auch noch darauf ein. Das ist ein \nAblehnungsgrund; inhaltlich haben wir nat\u00fcrlich auch \nnoch etwas dazu zu sagen. \n\nMit der Gr\u00f6\u00dfe eines Grundst\u00fccks wird ein v\u00f6llig artfrem-\ndes Kriterium f\u00fcr die eigentliche Zielstellung \u2013 Natur- \nund Umweltschutz \u2013 herangezogen. Man kann es auch \nanders sagen: Kann die Gr\u00f6\u00dfe und Beschaffenheit eines \nGrundst\u00fccks Ma\u00dfstab f\u00fcr die Bewertung eines Baumes \nsein? Ein Baum ist nicht weniger sch\u00fctzenswert, nur weil \ner sich auf einem kleinen Grundst\u00fcck befindet. \n\nSchauen wir uns die Argumentation im Gesetzentwurf der \nFDP mal an. In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es, dass mit dem \nF\u00e4llen von B\u00e4umen auf kleinen Grundst\u00fccken \u2013 die dann \nwillk\u00fcrlich festgelegte Grundst\u00fccke bis 1 000 Quadratme-\nter sind \u2013 \u201etypischerweise kein nennenswerter Eingriff in \ndas Gesamt\u00f6kosystem\u201c verbunden ist. \u2013 Aha, ein Baum, \nder auf einem 1 000 Quadratmeter gro\u00dfen Grundst\u00fcck \nsteht, beg\u00fcnstigt weniger das Klima, bietet weniger \nV\u00f6geln einen Nistplatz, ist weniger L\u00e4rmschutz, tr\u00e4gt \nweniger zur Sauerstoffproduktion bei, als wenn derselbe \nBaum auf einem Grundst\u00fcck von 1 001 Quadratmetern \nst\u00fcnde. \u00dcbrigens, nach Adam Ries war Ihre Rechnung \nvorhin falsch. Herr H\u00e4hle hatte n\u00e4mlich gefragt, ob er von \nden 1 100 Quadratmetern 100 verkaufen m\u00fcsste. Ja, er \nmuss 100 verkaufen, wenn er unter diese Regelung fallen \nwollte. Das ist auf jeden Fall eine interessante Logik. \n\nAu\u00dferdem wird noch die Argumentation des Schutzes von \nEigent\u00fcmerrechten bem\u00fcht. Es scheint, als w\u00fcrde es \nMillionen von Eigent\u00fcmern geben, die einen ungeliebten \nBaum auf einem Grundst\u00fcck weghaben wollen, und als \nob es \u00e4u\u00dferst schwierig sei, eine F\u00e4llgenehmigung zu \nerhalten. \n\nWenn Sie sich an die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung zu diesem \nThema erinnern, werden Sie sich auch daran erinnern, \ndass die von den Sachverst\u00e4ndigen vorgetragenen Zahlen \ndiese Begr\u00fcndung als Strohpuppe entlarven. Ich k\u00f6nnte \nnoch einige weitere Dinge nennen, aber das spare ich mir. \n\nAbgesehen von der oben genannten umweltfachlich \nunsinnigen Argumentation, die Schutzw\u00fcrdigkeit eines \nBaumbestandes in Abh\u00e4ngigkeit zur Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe \noder Umgebungsbebauung zu stellen, ist die Regelung \nnach Auffassung der SPD auch aus innenpolitischer Sicht \nfragw\u00fcrdig. \n\nDie Kommunen sind nach der derzeitigen Regelung v\u00f6llig \nfrei, ob und inwieweit sie Baumschutzsatzungen erlassen. \nNach Position der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde soll dies \nals Teil der kommunalen Selbstverwaltung auch so \nbleiben, und das meinen wir auch. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Der von der FDP-Fraktion unter dem \nviel versprechenden Titel \u201e1. Gesetz zum B\u00fcrokratieab-\nbau im Freistaat Sachsen\u201c vorgelegte Gesetzentwurf hat \naus Sicht der NPD-Fraktion nichts, aber auch rein gar \nnichts mit dem Abbau von B\u00fcrokratie zu tun. Man kann \nes, um das Gesetz kurz zu bewerten, auf einen ganz \neinfachen Nenner bringen: Es ist ein unn\u00f6tiges Gesetz, \ndas der Natur eher Schaden zuf\u00fcgen wird, und obendrein \nist es v\u00f6llig praxisuntauglich, im Vollzug nicht umsetzbar \nund zumindest mit einer ebensolchen B\u00fcrokratie verbun-\nden wie bei der Einholung einer Einzelgenehmigung f\u00fcr \ndie Baumf\u00e4llung. Ich werde Ihnen selbstverst\u00e4ndlich auch \ndie Begr\u00fcndung nicht schuldig bleiben, warum die NPD-\nFraktion dies so sieht. \n\nUnn\u00f6tig ist das Gesetz, weil es \u00fcberhaupt keine Rechtfer-\ntigung daf\u00fcr gibt, in die kommunale Entscheidung \u00fcber \nden Erlass einer Baumschutzsatzung und deren Ausgestal-\ntung einzugreifen. Das S\u00e4chsische Naturschutzgesetz \ner\u00f6ffnet den Kommunen lediglich die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr \ndas Gebiet der Gemeinde eine Geh\u00f6lzschutzsatzung zu \nerlassen. Es bleibt damit den Kommunen \u00fcberlassen, ob \nsie dies tun und wie restriktiv diese Satzung ausgestaltet \nwird. Wir von der NPD-Fraktion trauen es den kommuna-\nlen Gremien zu, dass diese selbst beurteilen k\u00f6nnen, \nwelches Ma\u00df an Schutz f\u00fcr die Geh\u00f6lze in ihrer Gemein-\nde notwendig ist und welche Geh\u00f6lze oder Fl\u00e4chen \nausgenommen werden k\u00f6nnen. \n\nDass dies bisher wunderbar funktioniert, zeigt auch die \nTatsache, dass sich die Satzungen der verschiedenen \nKommunen in Sachsen dar\u00fcber, was gesch\u00fctzt werden \nsoll, deutlich unterscheiden. Es gibt auch eine ganze \nReihe von Kommunen, die gar keine Baumschutzsatzung \nerlassen haben. Es ist auch nicht so, dass das F\u00e4llen eines \nBaumes auf seinem eigenen Grundst\u00fcck f\u00fcr den B\u00fcrger \n\n 8334\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\neine unl\u00f6sbare H\u00fcrde darstellen w\u00fcrde, wie Sie es in \nIhrem Gesetzentwurf durch die Formulierung \u201eaufwendi-\nge Genehmigungsverfahren\u201c suggerieren. Wenn berech-\ntigte Gr\u00fcnde f\u00fcr das F\u00e4llen eines Baumes vorliegen, wird \ndas Verfahren auch v\u00f6llig problemlos sein. An dieser \nStelle l\u00e4sst sich sicherlich auch \u00fcber die H\u00f6he der Kosten \neiner F\u00e4llgenehmigung diskutieren, und man stellt \nschlie\u00dflich die Frage, ob diese immer gerechtfertigt sind. \nAber das liegt ja auch in der kommunalen Hoheit. Grund-\ns\u00e4tzlich zweifeln wir als NPD-Fraktion jedenfalls nicht an \nder Notwendigkeit des Schutzes von Geh\u00f6lzen. \n\nWenn wir Ihrem Gesetzentwurf zustimmen w\u00fcrden, \nk\u00f6nnte jeder nach eigenem Gutd\u00fcnken f\u00e4llen, was er will, \nauch wenn keine wesentlichen Beeintr\u00e4chtigungen oder \nanderweitige Gr\u00fcnde vorliegen. Erfahrungen aus anderen \nBundesl\u00e4ndern haben dies deutlich gezeigt. Es ist eben \nnicht so, wie Sie behaupten, dass jeder B\u00fcrger verantwor-\ntungsvoll mit B\u00e4umen auf seinem Grundst\u00fcck umgehen \nw\u00fcrde. \n\nBevor ich zum Schluss komme, m\u00f6chte ich noch einmal \ndarauf eingehen, dass Ihr Gesetzentwurf, so, wie er \nvorliegt, in der Praxis \u00fcberhaupt nicht sinnvoll umsetzbar \nist. Sie schreiben eine willk\u00fcrliche Grenze von \n1 000 Quadratmetern f\u00fcr Grundst\u00fccke in das Gesetz, bis \nzu der das F\u00e4llen von B\u00e4umen genehmigungsfrei sei. Was \nbesagt aber die Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe \u00fcber die Schutzw\u00fcrdig-\nkeit von Geh\u00f6lzen? In einem 100 Hektar gro\u00dfen Fichten-\nforst ist das F\u00e4llen von 20 oder 30 Fichten sicherlich \n\u00f6kologisch weniger problematisch als zum Beispiel das \nF\u00e4llen eines solit\u00e4ren Baumes auf einem 1 000 Quadrat-\nmeter gro\u00dfen Grundst\u00fcck. Auch kulturhistorisch gibt es \nB\u00e4ume, die als Hausb\u00e4ume einen h\u00f6heren Wert haben als \nein Baum irgendwo mitten im Wald. Eine Grundst\u00fccks-\ngr\u00f6\u00dfe kann doch nie etwas \u00fcber die Schutzw\u00fcrdigkeit des \nGeh\u00f6lzes als solches aussagen. \n\nNein, Sie w\u00fcrden mit Ihrem Gesetz eine Regelung schaf-\nfen, die f\u00fcr die Kommunen und Beh\u00f6rden fast nicht zu \nkontrollieren w\u00e4re und auch unsinnig ist. Um zu beurtei-\nlen, ob das F\u00e4llen von Geh\u00f6lzen einer Genehmigung \nbedarf, m\u00fcsste dann im Kontroll- oder Anzeigefall jeweils \neine Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfenermittlung zumindest im Liegen-\nschaftsamt einhergehen, was auch wieder B\u00fcrokratie \nbedeuten w\u00fcrde. Das ist sicherlich nicht weniger aufwen-\ndig als die F\u00e4llgenehmigung im Einzelfall. Mit Vereinfa-\nchung und B\u00fcrokratieabbau hat Ihr Gesetz jedenfalls rein \ngar nichts zu tun. \n\nHinzu kommt, dass Grundst\u00fccke oft auch aus mehreren \nFlurst\u00fccken bestehen. Die Folge w\u00e4re, dass jemand, der \nein zusammengesetztes Grundst\u00fcck von mehreren Grund-\nst\u00fccksteilen hat, die jeweils unter 1 000 Quadratmetern \nsind, dann m\u00f6glicherweise trotz gr\u00f6\u00dferer Gesamtgrund-\nst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe f\u00e4llen kann, und der Nachbar, bei dem das \nGrundst\u00fcck ein Flurst\u00fcck ist, das dann nicht d\u00fcrfte. Wir \nhalten das f\u00fcr gesetzgeberischen Unsinn. Unsere Fraktion \nwird Ihren Gesetzentwurf daher ablehnen. Wir wollen, \ndass die Kommunen in dieser Frage weiter selbst ent-\nscheidungsf\u00e4hig sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es sind wirklich alle \nArgumente ausgetauscht worden. Ich m\u00f6chte aber in die \nDebatte noch einen anderen Ton hineinbringen. \n\nMir gef\u00e4llt nicht, dass in dieser Debatte auch bei den \nRednern, die sich zu Recht gegen diesen absurden Vor-\nschlag gewandt haben, etwas aus dem Blick gekommen \nzu sein scheint. Vielleicht trauen wir uns auch nicht, es \nauszusprechen, dass ein Baum ein Lebewesen ist. Ein \nBaum ist keine Sache, den ich nach Belieben einmal \nabhacken kann, dann pflanze ich ihn, dann verschiebe ich \nihn um drei Meter oder mache sonst etwas damit. Ein \nBaum ist ein Lebewesen. Er hat das Recht zu wachsen, alt \nzu werden und eines nat\u00fcrlichen Todes zu sterben. Es ist \nso, dass uns in der modernen Gesellschaft dieses Be-\nwusstsein leider abhanden gekommen ist, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Gleich. \n\n\u2013 denn dann, wenn wir das noch wissen und ernst nehmen \nw\u00fcrden, wenn wir es wagen w\u00fcrden, uns der Kraft und \nder Sch\u00f6nheit eines Baumes in der Natur auszusetzen, \nglaube ich nicht, dass man auf eine derart absurde Vorstel-\nlung kommen k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBitte, Herr Kollege Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Kollege Lichdi, verstehe ich Sie \nrichtig, dass Sie in der Konsequenz Ihrer Argumentation \ndie Forstwirtschaft in Sachsen abschaffen wollen? \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013  \nZuruf von der CDU: M\u00f6rderbande!) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich krame jetzt gerade in \nmeinem Kopf nach einer h\u00f6flichen Erwiderung. Herr \nKollege Morlok, mir f\u00e4llt sie nicht ein. Deswegen ver-\nzichte ich auf eine Antwort auf Ihre Zwischenfrage. \n\nEs ist schon gesagt worden, die FDP und auch die Staats-\nregierung \u2013 der Herr Justizminister steht ja hinter dem \nabsurden Ansinnen, die kommunalen Baumschutzsatzun-\ngen abzuschaffen \u2013 weisen immer darauf hin, die B\u00fcrger \nseien ja m\u00fcndig, die B\u00fcrger w\u00fcrden es zu sch\u00e4tzen wis-\nsen, wenn sie einen sch\u00f6nen, gro\u00dfen, alten, starken Baum \nim Garten h\u00e4tten. Dann wird immer appelliert \u2013 das macht \nsich nat\u00fcrlich gut \u2013 an das Verantwortungsgef\u00fchl des \nEinzelnen. Meine Damen und Herren von der FDP, es ist \neben nicht so. Sie sollten schon das Beispiel der Stadt \nG\u00f6rlitz ernst nehmen, wo es jetzt zum Gl\u00fcck zu einem \nUmschwung und zu einer neuen Meinungsbildung ge-\n\n 8335\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nkommen ist, was die B\u00fcrger dort veranlasst, tats\u00e4chlich \nwieder eine Baumschutzsatzung zu fordern. \n\nHerr Kollege G\u00fcnther, ich kann es Ihnen nicht verdenken. \nIch m\u00f6chte einfach einmal zitieren, was in der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c vom 19. Februar 2008 \u2013 nicht vom Kolle-\ngen Seibel, sondern vom Kollegen Kramer \u2013 geschrieben \nsteht: \u201eSeit die Baumschutzsatzung 2003 abgeschafft \nwurde, sind in allen Stadtteilen viele gesunde wertvolle \nB\u00e4ume verschwunden.\u201c Das st\u00f6\u00dft Harald Twupack, dem \nschon Genannten, auf: \u201eB\u00e4ume stellen ein Riesenst\u00fcck \nLebensqualit\u00e4t dar.\u201c Wo er recht hat, hat er recht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der FDP) \n\n\u201eSeine Partei\u201c \u2013 der FDP-Mann Twupack wird weiter \nindirekt so zitiert \u2013 \u201estehe f\u00fcr B\u00fcrokratieabbau. Aber an \ndieser Stelle sollte die Stadt die Kontrolle behalten.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie sollten auch hier den Mut haben \u2013 Sie fordern ja \nimmer Mut zum B\u00fcrger und zu dessen Willen \u2013, Ihren \nkommunalen Experten ein St\u00fcck zu folgen, bevor Sie den \nschnellen und billigen Gewinn suchen. \n\nNein, meine Damen und Herren, das ist ein v\u00f6llig absur-\nder Vorschlag. Meine Kollegen haben zu Recht darauf \nhingewiesen. Kommunale Selbstverwaltung wird hier \neingeschr\u00e4nkt. Das geht nat\u00fcrlich gar nicht. Es wurden \nschon die Argumente zum angeblichen B\u00fcrokratieabbau \ngenannt, doch tats\u00e4chlich wird viel mehr B\u00fcrokratie \ngeschaffen. \n\nIch m\u00f6chte den genannten Punkten noch einen weiteren \nhinzuf\u00fcgen: Nach dem geltenden S\u00e4chsischen Natur-\nschutzgesetz sind Baumf\u00e4llungen zwischen dem 1. M\u00e4rz \nund dem 30. September verboten und bed\u00fcrfen nach \u00a7 25 \nAbs. 2 einer Ausnahmegenehmigung. Leider wird diese \nviel zu oft und standardm\u00e4\u00dfig gegeben. Nichtsdestotrotz \nbedarf es eines f\u00f6rmlichen Verfahrens. Sie sehen also, \nauch hier greift Ihr Gesetzentwurf wesentlich zu kurz. \n\nNein, meine Damen und Herren, es ist gut, dass wir in \ndiesem Hause eine weit fraktions\u00fcbergreifende Einigkeit \nhaben, dass wir das nicht wollen, dass wir den Kommu-\nnen tats\u00e4chlich die M\u00f6glichkeit belassen wollen, es in \neigener Zust\u00e4ndigkeit zu regeln. Ich kann wirklich nur \u2013 \nzur\u00fcckkommend an den Anfang meiner Rede \u2013 an Sie \nappellieren: Stellen Sie sich vielleicht einmal ruhig vor \neinen alten Baum, schauen Sie sich den an und denken \nSie einmal dar\u00fcber nach. Ich wei\u00df, es f\u00e4llt immer leicht, \nden Ernst ins L\u00e4cherliche zu ziehen und solche absurden \nZwischenfragen zu stellen, wie es Herr Morlok versucht \nhat. Aber vielleicht, wenn Sie einmal aus diesem Hause \nhinausgegangen sind, wenn Sie einmal die Politik verges-\nsen haben, wenn Sie vielleicht einmal an einem Sonntag-\nnachmittag spazieren gehen, versuchen Sie sich mal \nwieder einem unmittelbaren Naturerlebnis auszusetzen. \nIch glaube n\u00e4mlich, das ist Ihnen schon lange nicht mehr \ngegl\u00fcckt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der \nLinksfraktion \u2013 Zurufe von der FDP \u2013 Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie w\u00fcnschen \nweiter zur Debatte das Wort? \u2013 Bitte, Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Lieber Johannes Lichdi, ich \nglaube, jeder betrachtet gern einen Baum. Aber das als \nArgumentationsgrundlage im S\u00e4chsischen Landtag zu \nmachen \u2013 ich wei\u00df es nicht. Demn\u00e4chst verklagen Sie \nnoch den Sachsenforst als Baumm\u00f6rderbande. Lieber \nJohannes Lichdi, ein Baum wirft Schatten; wenn man \naber auf einem Baum sitzt \u2013 ob das dann \u00fcbertragbar ist \u2013 \nich wei\u00df es nicht \u2013, das zu behaupten steht mir nicht zu. \n\nUm noch auf die anderen Redner einzugehen: Sehr \ngeehrter Herr Schowtka, die Gr\u00f6\u00dfe eines Grundst\u00fcckes \nl\u00e4sst sich sehr leicht feststellen: Man schaut in das \nGrundbuch oder man hat eine Flurkarte, und ich gehe fest \ndavon aus, dass jeder Grundst\u00fccksbesitzer ganz genau \nwei\u00df, wie gro\u00df sein Grundst\u00fcck ist. Deswegen haben wir \nkeine gro\u00dfen Probleme beim Feststellen der Grundst\u00fccks-\ngrenze. \n\nFrau Kagelmann, was haben Sie f\u00fcr ein Menschenbild, \nwenn Sie sagen, wir w\u00fcrden als Schlagwort den m\u00fcndi-\ngen B\u00fcrger bringen? Der m\u00fcndige B\u00fcrger ist kein \nSchlagwort, der m\u00fcndige B\u00fcrger ist unser Ideal. \n\n(Kathrin Kagelmann, Linksfraktion: Das war  \nein Zitat aus der \u201eSZ\u201c von Frank Seibel!) \n\nWir setzen uns in diesem und in jedem anderen Parlament \ndaf\u00fcr ein, dass jeder B\u00fcrger ein m\u00fcndiger B\u00fcrger ist und \nauch so behandelt wird, auch vom Gesetz her. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Frau Deicke: Referentenentw\u00fcrfe sind keine \nGesetzentw\u00fcrfe. In Ihren Tagesordnungsunterlagen finden \nSie DA (Dringliche Antr\u00e4ge), GE (Gesetzentw\u00fcrfe), \nA (Antr\u00e4ge), AS (Aktuelle Stunden), aber keine RE. Wir \nhaben hier noch nie \u00fcber einen RE diskutiert und abge-\nstimmt. REs kommen hier nicht vor; Gesetzentw\u00fcrfe \nwerden diskutiert. Deswegen konnten wir nichts nachma-\nchen. Wir haben es deckungsgleich geschrieben, aber \nnachgemacht nicht. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Heiterkeit und Zurufe) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \nZwischenfrage von Frau Kagelmann? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Immer. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kagelmann, \nbitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Herr G\u00fcnther, \nk\u00f6nnen Sie meiner Korrektur folgen, dass ich mich beim \nm\u00fcndigen B\u00fcrger ausdr\u00fccklich auf ein Zitat des \u201eSZ\u201c-\nRedakteurs Frank Seibel bezogen habe? Es war nicht \nmeine Formulierung. \n\n 8336\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Wenn Sie es so korrigieren, dann sei \nes Ihnen geg\u00f6nnt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Brangs? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, habe ich Sie jetzt \nrichtig verstanden, dass der Vergleich, den Sie gebracht \nhaben, ungef\u00e4hr so ist wie bei den Schwibb\u00f6gen, die aus \nChina kommen? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein, die sind ja schon da. Also, \nlieber Herr Brangs, Sie sollten sich nicht darauf einlassen, \nmit mir \u00fcber Sachen zu diskutieren, von denen Sie nichts \nverstehen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage von Herrn Brangs? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Gestatten Sie mir, dass ich trotzdem \n\u2013 auch wenn Sie meinen, dass ich von etwas nichts \nverstehe \u2013 eine Nachfrage dazu stellen darf? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Jederzeit. \n\nStefan Brangs, SPD: Danke. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Um es noch einmal zu begr\u00fcnden, \nweil auch die Diskussion aufkam, es g\u00e4be keinen Bedarf \ndanach: Wie Sie alle wissen, hat der Verband Wohneigen-\ntum, in dem 11 000 s\u00e4chsische Mitgliedsfamilien gebun-\nden sind, dringend gebeten, dass wir dieser \u00c4nderung hier \nin Sachsen nachkommen. \n\nAbschlie\u00dfend ein praktisches Beispiel daf\u00fcr, dass eine \nBaumschutzsatzung \u00fcberhaupt nichts bewirkt: Schauen \nSie sich einmal die B\u00e4ume drau\u00dfen vor unserem Plenar-\nsaal an, was an diesen B\u00e4umen ver\u00fcbt wurde \u2013 trotz \nBaumschutzsatzung. Also, Schutz hat sie nicht geboten. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Aber Pflege!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird zur Diskus-\nsion weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das letzte Zitat von Kolle-\ngen G\u00fcnther zeigt wieder, dass er wirklich von Tuten und \nBlasen keine Ahnung hat, Entschuldigung. Da drau\u00dfen \nhandelt es sich um einen \u00f6ffentlichen Weg. Das betrifft \nalso \u00fcberhaupt nicht die Baumschutzsatzung. \n\n(Leichte Heiterkeit und Zurufe von der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht \nder Fall zu sein. Herr Minister, Sie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wie \nhinreichend bekannt und soeben ausreichend thematisiert, \nentspricht der Gesetzentwurf zur Begrenzung kommuna-\nler Baumschutzsatzungen der FDP-Fraktion inhaltlich bis \nwortgleich den durch das Staatsministerium der Justiz \nbereits im Jahre 2006 unterbreiteten Vorschl\u00e4gen zur \nUmsetzung der Empfehlung der Kommission f\u00fcr Vor-\nschriftenabbau, die Eingang in den seit Oktober 2006 \nbekannten Entwurf eines Paragrafenprangergesetzes \ngefunden haben. Die Baumschutzsatzungen sind nicht der \nerste Fall, bei dem es hei\u00dft: Wir sind alle f\u00fcr B\u00fcrokratie-\nabbau, aber bitte nicht in diesem konkreten Punkt! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas Staatsministerium der Justiz sah und sieht sich \naufgrund eines Kabinettsbeschlusses in der Pflicht, die \nzum sogenannten Paragrafenpranger eingegangenen \nVorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieabbau zur Diskussion zu \nstellen, auch in der Form von Gesetzentw\u00fcrfen. Das \nhaben wir getan und das tun wir. \n\nEs spricht einiges daf\u00fcr \u2013 und ich halte es durchaus nicht \nf\u00fcr absurd \u2013, dass die Herausnahme von Grundst\u00fccken \nmit einer vorhandenen Bebauung mit bis zu zwei Wohn-\neinheiten, von bebauten Grundst\u00fccken bis zu einer Gr\u00f6\u00dfe \nvon 1 000 Quadratmetern sowie von Kleing\u00e4rten aus dem \nGeltungsbereich gemeindlicher Baumschutzsatzungen \neine gute M\u00f6glichkeit darstellt, den b\u00fcrokratischen \nAufwand f\u00fcr die B\u00fcrger zu verringern, ohne dabei die \nBelange des Naturschutzes entscheidend zu vernachl\u00e4ssi-\ngen. Zudem w\u00fcrde hierdurch ein Beitrag zur Deregulie-\nrung des Landesrechts geleistet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u2013 Applaudieren Sie nicht zu fr\u00fch. \n\n(Torsten Herbst, FDP:  \nBesser in dem Moment als zu sp\u00e4t!) \n\n\u2013 So ist es richtig: Man muss wissen, wann man applau-\ndieren muss. \n\nDeregulierung und B\u00fcrokratieabbau bedeuten n\u00e4mlich \nnach meinem Verst\u00e4ndnis nicht nur, als \u00fcberfl\u00fcssig \nerachtete Vorschriften aufzuheben oder Verfahrensverein-\nfachungen zu schaffen, sondern auch, den B\u00fcrgern \u2013 in \ndiesem Fall den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern und den Klein-\ng\u00e4rtnern \u2013 ein gewisses Ma\u00df an Eigenverantwortung f\u00fcr \nprivate und \u00f6ffentliche Belange zur\u00fcckzugeben. Ich \nglaube nach wie vor, wir k\u00f6nnen den G\u00e4rtnern, den \nB\u00fcrgern mit solchen Grundst\u00fccken an dieser Stelle mehr \nFreiheit geben, als sie derzeit haben. Und wir k\u00f6nnen \nihnen durchaus vertrauen, dass sie ihre Eigenverantwor-\ntung im wahrsten Sinne des Wortes auch \u00f6kologisch \nverantwortungsvoll wahrnehmen. \n\n 8337\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nGleichwohl erscheint eine Novellierung des S\u00e4chsischen \nNaturschutzgesetzes zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht \nals sinnvoll. Wir sind schlicht und ergreifend noch nicht \nso weit. Im Rahmen der Anh\u00f6rung zum Entwurf des \nParagrafenprangergesetzes haben sich ma\u00dfgebliche \nStimmen \u2013 ich gebe gern zu: auch aus unerwarteten \nRichtungen \u2013 gegen die geplante Regelung erhoben und \neine Vielzahl von Gegenargumenten vorgebracht. So wird \nzum Beispiel eingewandt, dass mit der hier in Rede \nstehenden Regelung ein erheblicher Teil der Grundst\u00fccke \neiner Gemeinde \u00fcberhaupt nicht mehr den Schutzbereich \nder kommunalen Baumschutzsatzungen unterfiele und \ndamit erhebliche Eingriffe in das Gesamt\u00f6kosystem zu \nbef\u00fcrchten seien. \n\nFerner wurde gefordert \u2013 Herr Br\u00e4unig hat es angedeutet \n\u2013, dass die Entscheidungsbefugnis zum Baumschutz auch \nweiterhin uneingeschr\u00e4nkt und allein bei den Gemeinden \nbelassen werden sollte, da diese die Bed\u00fcrfnisse der \nUnterschutzstellung des Bestandes an B\u00e4umen und \nStr\u00e4uchern auf ihrem Gemeindegebiet am besten ein-\nsch\u00e4tzen und im Rahmen ihrer Satzungshoheit gemeinde-\nspezifische Satzungen erlassen k\u00f6nnten. \n\nIch finde, meine Damen und Herren, das l\u00e4sst sich alles \nh\u00f6ren, und, liebe Liberale, das sind dann eben die Details, \ndie M\u00fchen der Ebene, mit denen wir uns im Rahmen der \nAbw\u00e4gungsprozesse au\u00dferordentlich intensiv besch\u00e4fti-\ngen, auch gern besch\u00e4ftigen. \n\nSie besch\u00e4ftigen sich aber mit diesen M\u00fchen der Ebene \nnicht, sondern springen h\u00fcbsch auf den Zug auf und \nsagen, eigentlich ist es gut und eigentlich kann man damit \ndoch wunderbar kleine Punkte machen. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz einiger f\u00fcr unseren \nVorschlag sprechender Gr\u00fcnde wird deutlich, dass wir, \nwie der Abg. Schowtka schon sagte, noch eine intensive \nDiskussion brauchen, um tats\u00e4chlich eine ausgewogene \nEntscheidung treffen zu k\u00f6nnen. \n\nBei dieser Entscheidung sind das \u00f6ffentliche Interesse \ndaran, die \u00f6kologische Vielfalt und den Baumbestand \neiner Gemeinde zu erhalten, und das Interesse des Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmers, mit seinem Grundst\u00fcck bzw. Garten \nnach eigenem Belieben zu verfahren, in vern\u00fcnftige \n\n\u00dcbereinstimmung zu bringen. Wichtig erscheint es mir, \ndie Anh\u00f6rung gr\u00fcndlich auszuwerten und die hier disku-\ntieren Vorschl\u00e4ge vor allen Dingen auf eine breite Basis \nder Akzeptanz zu stellen. Insoweit sehe ich erheblichen \nAufkl\u00e4rungsbedarf, um gerade den Kritikern die Angst \nvor B\u00fcrokratieabbau zu nehmen. \n\nUnter Ber\u00fccksichtigung dessen w\u00fcrde die Verabschiedung \nIhres Gesetzentwurfs im jetzigen Stadium der Diskussion \neiner abschlie\u00dfenden Pr\u00fcfung der f\u00fcr und gegen die \nbeabsichtige Regelung sprechenden Argumente vorgrei-\nfen. Ich bitte Sie, diese Gesichtspunkte in Ihre Entschei-\ndung einflie\u00dfen zu lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf \nartikelweise zu beraten und abzustimmen. Gibt es dage-\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nAufgerufen ist das 1. Gesetz zum B\u00fcrokratieabbau im \nFreistaat Sachsen \u2013 Begrenzung kommunaler Baum-\nschutzsatzungen. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf \nder FDP-Fraktion. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer die Zustimmung \ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr und ohne Stimmenthaltung wurde die \n\u00dcberschrift abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches \nStimmverhalten; Artikel 1 wurde mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt. \n\nWer gibt Artikel 2 die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\nmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch Artikel 2 wurde \nbei wenigen Daf\u00fcrstimmen abgelehnt. \n\nDamit sind alle Einzelabstimmungen gescheitert. Eine \nweitere Beratung ist nicht erforderlich. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n2. Gesetz zum B\u00fcrokratieabbau im Freistaat Sachsen  \n\n\u2013 B\u00fcrgerfreundliches Laden\u00f6ffnungsgesetz \nDrucksache 4/10892, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 4/11362, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nIch er\u00f6ffne die allgemeine Aussprache. Es beginnt die \nFDP. Danach folgen CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nHerr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte auf das Thema \u201eAbschreiben\u201c \nan dieser Stelle nicht weiter eingehen. Wenn wir die \nDebatte zu Ende f\u00fchren, werden Sie sicherlich Gelegen-\n\n 8338\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nheit haben, dar\u00fcber nachzudenken, wer in diesem Hause \nvon wem abschreibt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass zum Thema \u201eSonntags\u00f6ffnung\u201c hier in Sachsen \nRegelungsbedarf besteht, hat sich \u00fcber die Partei- und \nFraktionsgrenzen hinweg herumgesprochen. Wir haben in \nSachsen die deutschlandweit einmalige Situation, dass am \nTotensonntag und am Volkstrauertag in Friedhofsg\u00e4rtne-\nreien kein Grabschmuck eingekauft werden darf. Das gibt \nes so in Deutschland nur in Sachsen. Wir haben in diesem \nJahr auch die Situation, dass am Muttertag der Blumen-\nverkauf verboten ist. Das ist wider die Lebensgewohnhei-\nten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es sind nicht nur die \nBlumenh\u00e4ndler betroffen, sondern auch die B\u00e4ckereien, \ndie Konditoreien und die Zeitungskioske. Wann hat denn \neine Familie einmal Zeit, gemeinsam zu fr\u00fchst\u00fccken, und \ndas mit frischen Br\u00f6tchen? Doch wohl am Sonntag oder \nam Feiertag. Wann trifft man sich mit Freunden und \nBekannten auch einmal nachmittags im Caf\u00e9? Doch wohl \nam Sonntag oder am Feiertag. \n\nWir haben circa 60 Sonn- und Feiertage. An 15 davon \u2013 \ndas entspricht 25 % aller Sonn- und Feiertage \u2013 m\u00fcssen \naber in Sachsen die Gesch\u00e4fte \u2013 Konditoreien, B\u00e4ckerei-\nen, Blumengesch\u00e4fte \u2013 geschlossen bleiben. Das ist \ndeutschlandweit ein trauriger Spitzenplatz. Was wir hier \nin Sachsen haben, ist kein Laden\u00f6ffnungsgesetz, sondern \nfaktisch ein Ladenschlussgesetz. \n\nWir erhalten \u00fcberwiegend positive Stellungnahmen aus \nder \u00d6ffentlichkeit. Die Kirchen sagen, dass eine Ver\u00e4nde-\nrung erforderlich ist. Sogar die Gewerkschaften meinen, \ndass der Gesetzgeber \u00fcber das Ziel hinausgeschossen ist. \nEinzelh\u00e4ndler nehmen positiv zu einer Liberalisierung \nStellung. Die Kammern tun es auch. Heute haben wir ein \nSchreiben der IHK Leipzig erhalten, in dem es hei\u00dft, die \nLaden\u00f6ffnung solle nur an drei Sonn- und Feiertagen \nuntersagt werden, n\u00e4mlich am Ostermontag, am Pfingst-\nmontag und am 2. Weihnachtsfeiertag. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\n\u2013 Dieser Vorschlag der IHK, lieber Herr Kollege Bolick, \nist deckungsgleich mit dem hier vorliegenden FDP-\nGesetzentwurf. Auch wir beschr\u00e4nken uns genau auf diese \ndrei Sonn- und Feiertage. Die Stellungnahme der IHK ist \nauch nicht \u00fcberraschend, weil sich die Regelung, die wir \nIhnen vorschlagen, bew\u00e4hrt hat. Sie galt n\u00e4mlich bundes-\nweit bis 2006, in Sachsen bis zum Inkrafttreten des \nLaden\u00f6ffnungsgesetzes im Jahr 2007. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Beschwerden \u00fcber \ndiese Regelung, als die Laden\u00f6ffnung noch Bundeskom-\npetenz war, sind mir nicht zu Ohren gekommen. Warum \nwurde in Sachsen durch den Gesetzgeber eine Regelung \neingeschr\u00e4nkt, die \u00fcber Jahrzehnte erfolgreich war? Ich \nkann das nicht verstehen. \n\nDieses Einschr\u00e4nken war auch kein Versehen, wie CDU-\nVertreter im Wirtschaftsausschuss behauptet haben. Dort \nhie\u00df es, man habe aus Versehen eine Regelung getroffen, \ndie man nicht \u00fcberblickt habe. Das stimmt nicht. Zur \nWahrheit geh\u00f6rt, dass im Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung von drei Sonntagen mit \u00d6ffnungsverbot um sechs \nauf neun nach oben gegangen wurde. Liebe Kollegen von \nder Koalition, Sie haben sich das ganz bewusst ange-\nschaut; Sie haben n\u00e4mlich auf die zus\u00e4tzlichen sechs der \nStaatsregierung noch einmal sechs draufgesattelt. Damit \nsind wir bei 15. Sie haben in diesem Punkt den Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung explizit ge\u00e4ndert. Das war \nkein Versehen, sondern eine ganz bewusste Handlung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir werden es nicht zulassen \u2013 damit spreche ich insbe-\nsondere Sie an, liebe Kollegen von der Union \u2013, dass Sie \ndurch die Lande ziehen und Ihre M\u00e4r vom Versehen \nverbreiten. Sie t\u00e4uschen die \u00d6ffentlichkeit. Sie predigen \nLiberalisierung, beschlie\u00dfen aber ein Verbot. \u00d6ffentlich \ngerieren Sie sich als Anw\u00e4lte der Blumenh\u00e4ndler, aber im \nWirtschaftsausschuss stimmen Sie gegen unseren Gesetz-\nentwurf, der genau die gew\u00fcnschte Liberalisierung \nschaffen sollte. Ihre Politik im Parlament ist das Gegenteil \nIhrer \u00f6ffentlichen Lippenbekenntnisse. \n\nWir waren bereit, im Ausschuss schnell eine Regelung zu \nfinden. Frau Pr\u00e4sidentin, ich glaube, Sie geben mir recht \u2013 \nwidersprechen Sie mir, wenn ich etwas Falsches sage \u2013: \nDie Aussch\u00fcsse sind daf\u00fcr da, die Fachkompetenz des \nParlaments in gewissen Fragen zu b\u00fcndeln. Es ist schwer, \nin einer gro\u00dfen Debatte im Plenum \u00c4nderungen an \nGesetzentw\u00fcrfen vorzunehmen. Eigentlich sind die \nAussch\u00fcsse daf\u00fcr da, um sachkompetent \u00fcber einzelne \nFragen Meinungen auszutauschen und auch Kompromisse \nzu finden. \n\nEs w\u00e4re durchaus m\u00f6glich gewesen, in diesen Gesetzent-\nwurf den einen oder anderen Tag hinzuzuf\u00fcgen oder \nwegzunehmen, wenn man in einer Diskussion zu dem \nErgebnis gekommen w\u00e4re, dass dies sachgerechter ist. \nGerade daf\u00fcr sind die Aussch\u00fcsse in unserem Parlament \nda. \n\nAber, liebe Kollegen von der Koalition, dazu waren Sie \nentweder aus parteipolitischen \u00dcberlegungen nicht bereit \noder intellektuell nicht in der Lage. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Koalitionspolitische \nGr\u00fcnde! \u2013 Stefan Brangs, SPD: Ach so?) \n\nIch wei\u00df nicht, was schlimmer ist. Wenn die wirtschafts-\npolitische Kompetenz Ihrer Fraktion im Wirtschaftsaus-\nschuss sitzt, dann haben Sie keine. Bereits am 23. M\u00e4rz \nist Ostersonntag. Wenn ich mir den von der Koalition \neingebrachten Gesetzentwurf ansehe, sollen am Oster-\nsonntag auch nach Ihren Vorstellungen die L\u00e4den ge\u00f6ffnet \nsein. \n\nOstersonntag ist der 23. M\u00e4rz. Was wir gemeinsam f\u00fcr \nrichtig erachten, k\u00f6nnen wir nur dadurch erreichen, indem \nwir es heute beschlie\u00dfen, weil das n\u00e4chste Plenum im \n\n 8339\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nApril und somit offensichtlich nach dem 23. M\u00e4rz ist. Wir \nk\u00f6nnen eine gemeinsam gewollte Regelung nicht verab-\nschieden, nur weil Sie aus parteitaktischen Gr\u00fcnden nicht \nmitmachen. \n\nDer Muttertag ist am 4. Mai. Sie wissen genau, auch hier \nkann eine \u00d6ffnung nur erreicht werden, wenn wir im \nApril-Plenum eine Regelung finden. Sie m\u00fcssen sich \nFolgendes vor Augen f\u00fchren: Wenn in diesem Jahr am \nMuttertag die Blumenl\u00e4den geschlossen bleiben, tragen \ndaf\u00fcr allein CDU- und SPD-Fraktion die Verantwortung. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das k\u00f6nnen wir ertragen!) \n\nNoch ist es nicht zu sp\u00e4t. Wir k\u00f6nnen uns im Parlament \nverst\u00e4ndigen. Stimmen Sie unserem Gesetzentwurf zu! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Abg. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir haben viel geh\u00f6rt, aber es ist \nnicht alles wahr. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nAls wir vor circa einem Jahr, im M\u00e4rz 2007, das Gesetz \n\u00fcber die Laden\u00f6ffnungszeiten in Kraft gesetzt haben, \nentsprachen wir der F\u00f6deralismusreform und haben eine \nL\u00e4nderregelung eingef\u00fchrt. Zur Diskussion standen viele \nVorschl\u00e4ge. Wir haben uns in der Koalition geeinigt und \nbei den Wochentagen flexiblere Regelungen eingef\u00fchrt, \ndie noch gar nicht voll in Anspruch genommen werden, \nund auch an den Sonntagen haben wir flexibilisiert, indem \nvier Stunden f\u00fcr bestimmte Warengruppen ge\u00f6ffnet \nwerden kann. Im Gegenzug haben wir die Feiertage \nbesser gesch\u00fctzt. Dort ist sicherlich unbeabsichtigt \u2013 \u2013 \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\n\u2013 Sie tun jetzt so gescheit und haben es damals auch nicht \nangesprochen. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nSie haben es nicht angesprochen. Es war damals auch in \nden Anh\u00f6rungen kein spezielles Problem, dass insbeson-\ndere bei Blumen und Backwaren gegen\u00fcber der vorheri-\ngen Regelung eine Verschlechterung eingetreten ist. Nur \nan dieser Stelle. Das war eine Einschr\u00e4nkung zur jahre-\nlang ge\u00fcbten Praxis. Die Briefe, die Sie bekommen \nhaben, sind nat\u00fcrlich auch bei uns angekommen. Wir \nhaben uns dazu Gedanken gemacht. \n\nEin besonderes Problem ist in diesem Jahr der Muttertag, \nder f\u00fcr lange Zeit relativ einmalig auf Pfingstsonntag f\u00e4llt, \nweshalb wir auf die an uns herangetragenen Dinge reagie-\nren wollen. Das w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass am Muttertag \nkeine Blumen verkauft werden k\u00f6nnen. Das wollen wir \nnat\u00fcrlich auch nicht, weil wir wissen, dass der Muttertag \nbei den G\u00e4rtnern der umsatzst\u00e4rkste Tag im Jahr ist. Sie \nk\u00f6nnen damit rechnen, dass die CDU-Fraktion ganz \nsicher die Regelung bis zum Muttertag in Sack und T\u00fcten \n\nhaben will. Wir wissen auch, dass es die Blumenbranche \ndurch die Energiekostenentwicklung und durch den \nBlumenverkauf in Gro\u00dfm\u00e4rkten und Tankstellen schwer \nhat. Wir stehen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung unserer kleinen und \nmittelst\u00e4ndischen Betriebe. Wir haben Gespr\u00e4che mit den \nKammern, den Verb\u00e4nden, den Branchenvertretern und \nden Kirchen gef\u00fchrt und nach Abstimmung einen gemein-\nsamen Standpunkt gefunden. \n\nUnd welch ein Zufall, Herr Morlok, kurze Zeit, nachdem \ndie Einladungen an die Kammer- und Branchenvertreter \nverschickt waren, kommt der FDP-Gesetzentwurf auf den \nTisch. Diese Termingleiche ist schon eigenartig. Sie \nhaben dort in anderthalb Zeilen unter dem populistischen \nNamen \u201eB\u00fcrokratieabbau\u201c die Freigabe aller Feiertage bis \nauf die Montage, wie Pfingstmontag, Ostermontag, und \nWeihnachten hineingeschrieben. Diesen Weg wollen wir \nnicht gehen und ich glaube, das wollen die Sachsen auch \nnicht. Das geht viel zu weit. \n\nTrotzdem waren wir aus Zeitgr\u00fcnden bereit, mit einem \n\u00c4nderungsantrag Ihrem Gesetz sozusagen den notwendi-\ngen Schliff zu verleihen, um damit bis Pfingsten die \nRegelung herbeizuf\u00fchren. Leider war unser Koalitions-\npartner nicht bereit, diesen \u00c4nderungsantrag mitzutragen. \nWir haben dann die Entscheidung getroffen, ein eigenes \nGesetz einzubringen. Das werden wir heute im Laufe des \nTages noch machen. Ich hoffe, dass wir noch so viel Zeit \nhaben. \n\nHerr Morlok, ich finde es \u00fcberhaupt nicht in Ordnung, \ndass in der Regionalpresse, speziell in Ihrer Region \nLeipzig, meine Kollegin Jutta Schmidt der L\u00fcge bezich-\ntigt wurde. Ich m\u00f6chte wissen, wo wir gelogen haben! \nWir gehen einen anderen Weg. Viele Wege f\u00fchren nach \nRom. Der jetzt eingeschlagene Weg dauert vielleicht vier \nWochen l\u00e4nger, aber wir kommen zu dem Ziel, das wir \nvon Anfang an versprochen haben, und das ist das Ent-\nscheidende. Wir werden sichern, dass die Blumenh\u00e4ndler \nzum Muttertag und auch an den anderen angedachten \nFeiertagen offen haben k\u00f6nnen. Wir lehnen den Gesetz-\nentwurf der FDP-Fraktion ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nLinksfraktion; Herr Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Morlok, die Begehrlich-\nkeiten der FDP-Fraktion, insbesondere beim Laden\u00f6ff-\nnungsgesetz, sind gro\u00df, sehr gro\u00df. Warum Sie deshalb \nmeinen, dass die IHKs, von denen alle eingeladen waren, \ndie h\u00f6chste Wirtschaftskompetenz haben, sodass Sie alles \nvon dort abschreiben m\u00fcssen, bleibt Ihr Geheimnis. Ich \nkenne viele Mitglieder in der IHK oder in der Hand-\nwerkskammer, die f\u00fcr gesetzlichen Mindestlohn sind, \nderen F\u00fcrsten in Sachsen sind es aber immer noch nicht. \nDamit will ich erst einmal Ihre Behauptung ad absurdum \nf\u00fchren. \n\n 8340\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nWenn ich Ihren Gesetzentwurf lese und auch den der \nIHK, Herr Morlok, kann ich mich des Eindrucks nicht \nerwehren, dass Sie glauben, fehlende Kaufkraft durch \nl\u00e4ngere Laden\u00f6ffnungszeiten ersetzen zu k\u00f6nnen. So viele \nStunden hat kein Tag und so viele Tage hat kein Jahr, um \ndie fehlende Kaufkraft durch l\u00e4ngere Laden\u00f6ffnungszei-\nten wettmachen zu k\u00f6nnen. Da m\u00fcssen Sie uns doch recht \ngeben. Genauso ist es bei der Mehrwertsteuererh\u00f6hung. \nJetzt tragen insbesondere die H\u00e4ndler die Mehrwertsteu-\nererh\u00f6hung. Wo keine Kaufkraft ist, braucht man auch \nkeine l\u00e4ngeren Laden\u00f6ffnungszeiten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWas bedeutet denn die Verl\u00e4ngerung der Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten? Mehrarbeit und geringere Bezahlung der Besch\u00e4f-\ntigten w\u00e4re die Folge, so wie wir es seit der Idee von Graf \nLambsdorff vor \u00fcber 20 Jahren in der BRD kennen. Ihr \nGesetzentwurf ist f\u00fcr DIE LINKE nicht annehmbar, weil \nIhr Angriff auf die gesetzlichen Feiertage einfach unver-\nsch\u00e4mt ist. Herr Morlok, Sie haben es hier vorgerechnet. \nSie gehen von 15 auf drei Feiertage herunter, an denen Sie \nnoch die L\u00e4den geschlossen haben wollen. Das ist einfach \nhorrend, einfach unversch\u00e4mt. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nNachdem die Ladenschlusszeiten gegen jeglichen Bedarf \nan sechs Tagen in der Woche bis 22 Uhr und an Sonnta-\ngen auf sechs Stunden erweitert wurden und damit ein \nschlechtes Laden\u00f6ffnungsgesetz verabschiedet wurde, \nwollen Sie nunmehr auch noch die Feiertage erobern. \nDiese sollen Ihren liberalen Wunschvorstellungen zum \nOpfer fallen. Das ist mit der Linken nicht zu machen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nDie wollen das Gesetz abschaffen, das ist alles!) \n\nDa k\u00f6nnen sich die Sachsen \u2013 die Bemerkung sei mir \ngestattet \u2013 sehr freuen, wenn zuk\u00fcnftig das Tandem \nHerr Zastrow und Herr Flath angeblich die Macht ergreift. \nJetzt k\u00f6nnen sich alle Sachsen f\u00fcr die Zukunft einen Reim \ndarauf machen. \n\nBei einer Beratung in Chemnitz mit dem S\u00e4chsischen \nFloristenverband, meine Damen und Herren von der FDP-\nFraktion, bei der Sie als Halbtagsparlamentarier leider \nnicht dabei waren \u2013 alle anderen Fraktionen waren vertre-\nten \u2013, habe ich wie auch andere Fraktionen \u00f6ffentlich \nerkl\u00e4rt, dass an mindestens zwei Tagen, dem Volkstrauer-\ntag und dem Muttertag \u2013 der mir pers\u00f6nlich nicht viel sagt \n\u2013, wenn sie auf Feiertage fallen, f\u00fcr sechs Stunden ge\u00f6ff-\nnet werden kann. Das sind seit Jahrzehnten die umsatz-\nst\u00e4rksten Tage f\u00fcr die Floristen. Das ist f\u00fcr mich ein \nkorrigierbarer Fehler, wie auch Herr Bolick zugegeben \nhat, um das schlechte Ladenschlussgesetz des Freistaates \nSachsen zu \u00e4ndern. \n\nDie Linksfraktion erkl\u00e4rt sich auch heute dazu bereit, \n2008 f\u00fcr den Pfingstsonntag und gleichzeitig Muttertag \neine solche Regelung schnell herbeizuf\u00fchren. \n\nDie Korrektur wird den ambulanten Handel ein wenig \neind\u00e4mmen, den Gartenbaubetrieben insbesondere in den \nl\u00e4ndlichen Regionen \u00f6konomisch aber nicht wirklich \nhelfen. \n\nBekanntlich liegt uns heute ein Koalitionsentwurf vor. \nSchauen wir einmal, wie wir im Ausschuss und beim \nn\u00e4chsten Plenum den Koalitionsentwurf behandeln. F\u00fcr \ndie Floristen haben Sie unser Wort. Den Gesetzentwurf \nder Liberalen braucht Sachsen nicht. Ihn lehnen wir ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir haben jetzt in der Tat wieder das \nThema Laden\u00f6ffnung. Es geht um das Laden\u00f6ffnungsge-\nsetz. Einige von Ihnen haben wieder vom Ladenschluss-\ngesetz gesprochen. Es ist aber schon lange her, dass wir \n\u00fcber ein Ladenschlussgesetz gesprochen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\n\u2013 Um Gottes willen! Jetzt kommt aber hier die Mottenkis-\nte! Vom Ladenschlussgesetz war die Rede, als es noch ein \nBundesgesetz gab. Wie wir wissen, ist das durch die \nF\u00f6deralismusreform auf die L\u00e4nder \u00fcbertragen worden. \nJetzt sprechen wir vom Laden\u00f6ffnungsgesetz. \n\nKollege Bolick hat zu Recht darauf hingewiesen, dass \nwir, als wir dieses Gesetz in Sachsen verabschiedet haben, \neine lange Diskussion \u00fcber die Frage gef\u00fchrt haben, was \nwir hier regeln wollen und was wir nicht regeln wollen. \nDas betraf auch die \u00d6ffnungszeiten, also auch die Tage, \ndie wir mit einem besonderen Schutz versehen. Dazu hat \nes eine Reihe von Debatten gegeben, auch Abw\u00e4gungs-\nprozesse mit Interessenverb\u00e4nden, mit den Kirchen, mit \nGewerkschaften, mit Unternehmerverb\u00e4nden etc. Das \nErgebnis ist Ihnen allen bekannt. \n\nWir haben uns damals darauf verst\u00e4ndigt, dass dieses \nGesetz zun\u00e4chst bis 2010 in Kraft bleibt, dass wir nach \ndiesen drei Jahren eine Evaluierung durchf\u00fchren und \ndabei pr\u00fcfen, ob das, was wir in Sachsen verabschiedet \nhaben, tats\u00e4chlich noch standh\u00e4lt. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir diesen Weg weiterge-\nhen k\u00f6nnen, aber es ist zu Recht darauf hingewiesen \nworden, dass es in dem verabschiedeten Laden\u00f6ffnungs-\ngesetz auch Regelungen gab, die bei dem einen oder \nanderen Interessenvertreter Unmut ausgel\u00f6st haben. \nDarauf muss man eingehen, denke ich. Ich glaube, dass \ndie vielen Schreiben, die schon erw\u00e4hnt worden sind, \ndazu beigetragen haben, dass wir uns in der Sache einigen \nkonnten. \n\nIch will vor allem auf zwei Punkte eingehen, die mir \neinfach wichtig sind, weil sie auch damit zu tun haben, \nwie wir miteinander umgehen und welches Bild wir in der \n\u00d6ffentlichkeit produzieren. \n\nIch habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man auch begleitend zur \nPolitik zum Beispiel mit Anzeigen in Tageszeitungen das \nThema transportieren will und dass man als FDP den \n\n 8341\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nAnschein erwecken wollte, als sei man sehr nahe dran an \nden Menschen, als w\u00fcrde man mit einer absoluten Libera-\nlisierung der Laden\u00f6ffnungszeiten den Nerv der Zeit \ntreffen und die Wunderwaffe der Besch\u00e4ftigungspolitik \ndamit gefunden haben. \n\nAber manches ist dabei schon ein bisschen seltsam. \nKollege Morlok, das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit: Erinnern Sie \nsich bitte an die letzte Sitzung des Wirtschafts- und \nArbeitsausschusses. Dort gab es eine Auszeit. In dieser \nAuszeit haben Sie den Vorschlag gemacht, exakt eins zu \neins den jetzt vorliegenden Gesetzentwurf der Koalition \nzu \u00fcbernehmen. Da ist eben nichts mehr \u00fcbrig geblieben \nvon Ihren anderthalb S\u00e4tzen der vollkommenen Freigabe, \nsondern Sie haben mit einem \u00c4nderungsantrag versucht, \nexakt die Einschr\u00e4nkung, die Sie jetzt kritisieren, in den \nAusschuss als Ihre Position einzubringen. Das geh\u00f6rt \nauch zur Wahrheit. Dann stellen Sie sich hier bitte nicht \nhin und sagen, Sie h\u00e4tten das liberalste Gesetz einge-\nbracht. Genau das Gegenteil haben Sie im Ausschuss \ngetan. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\nSie w\u00e4ren doch so weit gegangen, liebe Freunde von der \nFDP \u2013 Ihnen ist doch an dieser Stelle nichts heilig \u2013, dass \nSie, wenn genau dieses abgeschriebene Gesetz eins zu \neins \u00fcbernommen worden w\u00e4re, gar nichts mehr dazu \ngesagt h\u00e4tten. Also tun Sie bitte nicht so, als h\u00e4tten wir \netwas getan, was nicht in Ihrem Interesse ist. Sie haben \ndoch den Versuch unternommen, das, was wir unter \nTagesordnungspunkt 14 einreichen werden, vorab selbst \neinzureichen. Das ist einfach unredlich. Das k\u00f6nnen Sie \ngern tun, aber ich denke, es ist deutlich geworden, dass \nman Sie an dieser Stelle entlarvt. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Ja, Kollege Herbst, das tut weh. Die Wahrheit schmerzt, \naber das ist nun einmal so. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\n\u2013 Ja, die FDP ist da schmerzfrei, ich wei\u00df. Wahrheit und \nFDP, das passt nicht zueinander. \n\nZweitens geht es mir um eine Veranstaltung in Delitzsch. \nIch habe geh\u00f6rt, dass Kollege Morlok gefragt worden sei, \nob mit dem vorliegenden Entwurf der Koalitionsregierung \ndie Interessen der Blumenh\u00e4ndler, der Konditoren- und \nder B\u00e4ckerinnung gew\u00e4hrleistet seien. Kollege Morlok \nhabe dies verneint und gesagt, deren Interessen k\u00f6nne \nman damit nicht umsetzen, weil die Regierung es gar \nnicht schaffe, ein solches Gesetz in der K\u00fcrze der Zeit \numzusetzen. Also, bei Tagesordnungspunkt 14 werden wir \nbeweisen, dass wir es schaffen. Ich finde eine solche Art \ndes Umgangs nicht redlich. Sie ist mittlerweile im Poli-\ntikklima angelangt. Das kann man machen, aber ich finde \ndiese Art nicht besonders prickelnd. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Aber nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nMorlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege Brangs, nehmen Sie \nbitte zur Kenntnis, dass ich auf der von Ihnen angespro-\nchenen Veranstaltung gesagt habe, dass in einem geordne-\nten Verfahren ohne Sondersitzungen ein Inkrafttreten \neiner solchen Regelung bis zum Muttertag nicht mehr \nm\u00f6glich ist. Entspricht es der tats\u00e4chlichen Situation, dass \nohne Inanspruchnahme von Sondersitzungen die Durch-\nsetzung einer solchen Regelung nicht mehr m\u00f6glich ist? \nDas waren zwei Fragen. \n\nStefan Brangs, SPD: Mein Kenntnisstand ist, dass Sie \ndas in dieser Ausdifferenziertheit, in die Sie jetzt diese \nFrage gekleidet haben, dort nicht vorgetragen haben. Die \nPresse hat es auch nicht so berichtet. Die Presse hat \n\u00fcbereinstimmend gesagt, dass es nicht m\u00f6glich sei. Das \nnehme ich zur Kenntnis. An dieser Stelle halte ich mich \nmehr an das, was mir meine Kollegen zugetragen haben, \ndie selbst anwesend waren. Das Auftreten im Ausschuss \nhat Sie doch in ein etwas seltsames Licht ger\u00fcckt. Dort \nhaben Sie auch von Liberalisierung und Freigabe gespro-\nchen, haben dann aber doch versucht, \u00fcber die Hintert\u00fcr \neinen anderen Weg zu gehen. Insofern glaube ich eher \ndem, was ich gelesen habe, und dem, was mir von meinen \nKollegen zugetragen wurde: dass Sie n\u00e4mlich dort klar \ngesagt haben, mit der Regelung der Koalition gebe es \neinen solchen Weg f\u00fcr die Betroffenen nicht. \n\nDritter Punkt, der noch wichtig ist: Wenn man sich an das \nurspr\u00fcngliche Gesetz erinnert, stellt man fest, dass der \nWirtschafts- und Arbeitsminister den Vorschlag gemacht \nhat, die jetzt bestehende Mussvorschrift in eine Sollvor-\nschrift zu \u00e4ndern. Man h\u00e4tte also nur ein Wort ver\u00e4ndern \nund aus dem \u201eMuss\u201c ein \u201eSoll\u201c machen m\u00fcssen. Dann \nh\u00e4tte man das an die Landkreise, an die Kommunen \n\u00fcbertragen k\u00f6nnen, also genau dorthin, wo es hingeh\u00f6rt. \nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass es damals nicht m\u00f6glich \nwar, das umzusetzen. Im Nachgang bedaure ich das. \nDamit h\u00e4tten wir diejenigen gest\u00e4rkt, die vor Ort die \nEntscheidung treffen m\u00fcssen. Ich geh\u00f6re nicht zu denje-\nnigen, die glauben, die Kommunen seien nicht in der \nLage, eigenverantwortlich mit diesen Dingen umzugehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Aber nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Kollege Brangs, wenn Sie so \nbedauern, wie der Gesetzentwurf am Ende im Plenum \nverabschiedet wurde, k\u00f6nnen Sie dann bitte uns und der \n\u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4ren, wer den \u00c4nderungsantrag gestellt \nhat, welche Fraktionen ihm zugestimmt haben, sodass der \nGesetzentwurf am Ende eben diesen Fehler enthielt? \n\nStefan Brangs, SPD: Das wissen Sie ebenso gut wie ich. \nDas ist eine Frage f\u00fcr die Galerie. Im allgemeinen Verfah-\n\n 8342\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nren ist das zu einem Koalitionsantrag geworden. In der \nKoalition haben wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigt. Ich sage, ich \nh\u00e4tte ebenso wie meine Fraktion gut mit der Regelung des \nWirtschafts- und Arbeitsministeriums leben k\u00f6nnen, die \neinen solchen Vorschlag enthielt. \n\nEin letzter Punkt, auch noch einmal mit Blick auf Kolle-\ngen Morlok: Sie haben in der 1. Lesung im Januar bei der \nEinbringung Ihres Gesetzentwurfes gesagt, dass Sie \nglauben, dass die Koalition nicht in der Lage sei und es \nnicht in die Reihe bringen w\u00fcrde, ein eigenes Gesetz \neinzureichen und damit diesem Problem zu begegnen. Wir \nwerden unter Tagesordnungspunkt 14 genau dies tun. \nInsofern haben Sie sich, glaube ich, geirrt. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg.  \nDr. Fritz H\u00e4hle und Marko Schiemann, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Was den zweiten, jetzt zur \nDiskussion stehenden FDP-Gesetzentwurf zum Thema \nB\u00fcrokratieabbau angeht, kann ich es relativ kurz machen. \nUns ist nat\u00fcrlich klar, dass die FDP wirklich jede L\u00fccke \nnutzen m\u00f6chte, um ihre liberalistische Generallinie \nirgendwie durchzudr\u00fccken, n\u00e4mlich so viel Flexibilit\u00e4t \nwie m\u00f6glich und so wenig Regelung und Staat wie n\u00f6tig. \n\nDie NPD-Fraktion ist allerdings lebensnah genug, um \nbestimmte Sachfragen auch ganz unideologisch zu disku-\ntieren. Im Zweifelsfall machen wir uns dann lieber die \nInteressen unserer s\u00e4chsischen Mitb\u00fcrgerinnen und \nMitb\u00fcrger zu eigen, statt lange ideologische Grundsatzde-\nbatten zu f\u00fchren, von denen niemand etwas hat. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nDas habe ich noch nicht mitbekommen!) \n\nKurz und gut, auch die NPD-Fraktion h\u00e4lt es f\u00fcr ein \nUnding, dass im Zuge des neuen Ladenschlussgesetzes, \ndas auf eine Ausweitung der Laden\u00f6ffnungszeiten abzielt \n\u2013 weshalb wir damals auch dagegen gestimmt haben \u2013, in \neinzelnen Bereichen Restriktionen greifen, die v\u00f6llig \nkontraproduktiv sind und gerade die Betreiber von klei-\nnen und mittelst\u00e4ndischen Gesch\u00e4ften immens sch\u00e4digen. \nMit Recht macht die Antragstellerin zum Beispiel auf die \nBlumenl\u00e4den aufmerksam. Das kann und darf nicht so \nbleiben, meine Damen und Herren. Deshalb werden wir \ndem FDP-Gesetzentwurf zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es ist noch nicht einmal ein Jahr her, \nseit ich an gleicher Stelle das Laden\u00f6ffnungsgesetz und \n\ndessen Geburtswehen kommentierte. Das \u201egraue M\u00e4u-\nschen\u201c, so nannte ich das Resultat seinerzeit, hat seitdem \nnoch immer nicht laufen gelernt. Vielmehr schleppt es \nsich mehr schlecht als recht dahin und tr\u00e4gt die schwere \nLast der Halbherzigkeit mit sich herum. Ein bisschen \nAusweitung der \u00d6ffnungszeiten, eine Prise Arbeitnehmer-\nschutz und auch \u2013 nat\u00fcrlich! \u2013 etwas Schutz des Sonntags \n\u2013 f\u00fcr jeden sollte das Passende dabei sein. \n\nIm Unterschied zu heute dachte ich damals, die Ergebnis-\nse dieses unentschlossenen Slalomlaufs zum Ziel eines \nzeitgem\u00e4\u00dfen Laden\u00f6ffnungsgesetzes w\u00fcrden zwar nie-\nmandem wirklich nutzen, nachhaltig schaden w\u00fcrden sie \njedoch auch nicht. Doch weit gefehlt! Das Verkaufsverbot \nf\u00fcr bestimmte Waren, wie Blumen oder B\u00e4cker- und \nKonditoreiwaren, an Sonn- und Feiertagen wurde gegen-\n\u00fcber dem Ladenschlussgesetz des Bundes merklich \nversch\u00e4rft. So d\u00fcrfen an besonderen Tagen, wie dem \nVolkstrauertag, dem Totensonntag oder dem Muttertag, \nwenn er wie in diesem Jahr auf einen Pfingstsonntag f\u00e4llt, \nkeine Blumen verkauft werden, und um dieses Problem \ngeht es mir jetzt. \n\nSicherlich kann man die Regelung im Laden\u00f6ffnungsge-\nsetz kontrovers diskutieren. Auch in meiner Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gibt es dazu unterschiedli-\nche Ansichten. Aber das ist im Prozess politischer Mei-\nnungsbildung normal und gewollt und um dem Rechnung \nzu tragen, haben wir das Abstimmungsverhalten freigege-\nben. \n\nSchlie\u00dflich gilt es, den Spagat zwischen den unternehme-\nrischen Interessen der Klein- und mittelst\u00e4ndischen \nWirtschaft einerseits und dem Schutz des freien Sonntags \nandererseits zu schaffen. Dieser darf nicht angegriffen \nwerden \u2013 darin sind wir uns einig \u2013, damit aus der Aus-\nnahme nicht die Regel wird. \n\nMeines Erachtens zu Recht \u00e4u\u00dferten die S\u00e4chsische IHK, \nder S\u00e4chsische Handwerkertag, der Fachverband Deut-\nscher Floristen und der Landesinnungsverband des \nB\u00e4ckereihandwerks sowie der Direktvermarktung in \nSachsen e. V., um nur die Wichtigsten zu nennen, ihr \nUnverst\u00e4ndnis bez\u00fcglich der neuen gesetzlichen Rege-\nlung. Selbst die Kirchen haben zumindest gegen den \nVerkauf von Blumen an den besagten Feiertagen keine \nEinw\u00e4nde. So verzeichnen zum Beispiel Blumenl\u00e4den \nund G\u00e4rtnereien aufgrund der Verkaufsverbote einerseits \nschmerzhafte Umsatz- und Ertragseinbu\u00dfen und geraten \nandererseits auch noch aufgrund des Unverst\u00e4ndnisses \nirritierter Kunden unter Druck. Denen ist n\u00e4mlich nicht zu \nvermitteln, warum die Gesch\u00e4fte an wichtigen Feiertagen \ngeschlossen bleiben, wo doch st\u00e4ndig von der Liberalisie-\nrung der Laden\u00f6ffnung gesprochen wird. \n\nWenn sich zwei streiten, freut sich der Dritte, wie der \nVolksmund treffend bemerkt. Zu den lachenden Dritten \nz\u00e4hlen in diesem Fall die Tankstellen, denn sie verf\u00fcgen \n\u00fcber Sondergenehmigungen, die den Verkauf von Blumen \nund Backwaren auch an den zur Diskussion stehenden \nFeiertagen erm\u00f6glichen. Am vergangenen Totensonntag \nwurden die Filialen der gro\u00dfen Mineral\u00f6lkonzerne von \n\n 8343\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nden Kunden f\u00f6rmlich \u00fcberrannt. Dieser Umsatz fehlt den \ns\u00e4chsischen H\u00e4ndlern und Gewerbetreibenden. Sie gene-\nrierten bisher einen wichtigen Teil ihres Umsatzes an \ndiesen Feiertagen. Wann kann denn ein Blumengesch\u00e4ft \nmehr Umsatz machen als am Muttertag oder am Toten-\nsonntag, meine Damen und Herren? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Am 1. Mai!) \n\nEin chinesisches Sprichwort besagt: Ein Blume, die in der \nD\u00fcrre erbl\u00fcht, ist die seltenste und sch\u00f6nste von allen. \u2013 \nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen wir in diesem \nHause die Blume der Vernunft erbl\u00fchen und sorgen wir \ndaf\u00fcr, dass die \u00fcberf\u00e4lligen Korrekturen des S\u00e4chsischen \nLaden\u00f6ffnungsgesetzes schnellstm\u00f6glich umgesetzt \nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr Morlok, \nbitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte auf ein paar Punkte aus der \nDebatte eingehen. Ich denke, Herr Kollege Zais, Herr \nKollege Prof. Bolick, Herr Kollege Brangs, Sie haben es \nnicht verstanden, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nweil Sie hier immer argumentieren, wir wollten die Zahl \nder Sonn- und Feiertage, an denen Kioske, Blumenge-\nsch\u00e4fte und B\u00e4ckereien \u00f6ffnen d\u00fcrften, drastisch auswei-\nten. Das war Ihre Formulierung hier in der Debatte. \n\nGenau das ist eben nicht der Fall. Wir haben beantragt, \neine Regelung wieder herzustellen, wie sie bis 2006 \nbundesweit galt. Wenn hier jemand etwas ver\u00e4ndert hat, \ndann war das doch die Koalition aus CDU und SPD, die \ndie Sonntags\u00f6ffnung drastisch eingeschr\u00e4nkt hat. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: \u00d6ffnung  \nam Sonntag nicht eingeschr\u00e4nkt, erweitert!) \n\n\u2013 Auch wenn Sie dazwischenrufen, Herr Prof. Bolick, \nm\u00fcssen Sie das zugeben: Drei Sonntage im Jahr sind \nweniger als 15 Sonntage im Jahr. Das sollte selbst in Ihren \nKopf hineingehen. Drei sind weniger als 15 Sonntage. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\nSie sollten sich mal \u00fcberlegen, wie die Situation vor 2006 \nwar. Drohte da der Untergang des Abendlandes, weil an \nnur drei Sonntagen der Blumenverkauf verboten war? \u2013 \nDoch offensichtlich nicht. Was haben Sie denn gegen \ndiese Regelung, die sich \u00fcber lange Zeit bew\u00e4hrt hat? \nWenn Sie sich mal anschauen \u2013 Herr Prof. Bolick, Sie \nhaben von Mittelstandsunterst\u00fctzung gesprochen \u2013, \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: Genau!) \n\nwie diese Gesch\u00e4fte gef\u00fchrt werden: Gerade die kleinen \nGesch\u00e4fte sind vorwiegend inhabergef\u00fchrt. In der Regel \narbeiten Familienmitglieder dort mit. Als Beispiel: Bei der \nFloristik werden 50 % der Fachgesch\u00e4fte ausschlie\u00dflich \n\nvon Inhabern oder Angeh\u00f6rigen gef\u00fchrt. Wenn Sie dann \nsehen \u2013 was Herr Kollege Weichert angesprochen hat \u2013 \ndass der Blumenverkauf und der Verkauf von Zeitschrif-\nten und Backwaren an Tankstellen erlaubt ist: Herr \nKollege Brangs, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bitte!) \n\nTankstellen sind in der Regel nicht inhabergef\u00fchrt, da \narbeiten auch keine Familienmitglieder mit. In der Regel \nhaben Sie gerade an Sonntagen in Tankstellen \u00fcberwie-\ngend geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, die doch \nvon Ihnen so sehr kritisiert werden. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nDas hei\u00dft doch, Sie erreichen damit nichts anderes, als \ndass letztlich die Blumen und die Br\u00f6tchen von geringf\u00fc-\ngig Besch\u00e4ftigten in Tankstellen verkauft werden anstatt \nvon den Facheinzelh\u00e4ndlern in B\u00e4ckereien und Blumen-\nl\u00e4den. Das ist doch das Ergebnis Ihrer Argumentation. \n\nWenn wir uns noch einmal das Thema Kirchen anschau-\nen, muss ich Sie schon mal fragen: \n\n(Stefan Brangs, SPD: Mich?) \n\nWas ist an Blumen, die in Tankstellen verkauft werden, \nbesonders christlich, und was ist an in Fachgesch\u00e4ften \ngekauften Blumen besonders unchristlich? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDer Blumenverkauf ist ja nicht verboten, auch nach Ihrer \nRegelung nicht. Nur, an der Tankstelle darf man kaufen, \ndort ist es mit den christlichen Werten vereinbar, aber im \nBlumengesch\u00e4ft ist es verboten. Auch diese Regelung \nk\u00f6nnen wir nicht nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Warum der B\u00fcrger dem \nGedenken an die Reformation am 31. Oktober besser \nGen\u00fcge tut, wenn er seine frischen Reformationsbr\u00f6tchen \nin den Tankstellten kauft anstatt in B\u00e4ckereien, das \nm\u00fcssen Sie uns erst noch mal erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie reden von Mittelstandf\u00f6rderung und von St\u00e4rkung des \nMittelstandes, \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\naber mit den Regelungen, die Sie in diesem Gesetzent-\nwurf vorschlagen, erreichen Sie das Gegenteil, weil Sie \nn\u00e4mlich den kleinen Facheinzelh\u00e4ndler in den Ruin \ntreiben, weil er an den Tagen, an denen er gerade den \ngro\u00dfen Umsatz macht, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\neben nicht \u00f6ffnen darf und die Kundinnen und Kunden \nauf die Tankstellen ausweichen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nMerken Sie denn nicht, wie abstrus Ihre Argumentation in \ndieser Frage ist? Ich kann Sie nur bitten: Kommen Sie \n\n 8344\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nendlich zur Vernunft, stimmen Sie unserem Gesetzent-\nwurf zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nWortmeldungen vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Ich frage: M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \n\u2013 Das scheint auch nicht der Fall zu sein. \n\nMeine Damen und Herren, dann kommen wir jetzt zur \nAbstimmung. Ich schlage Ihnen vor, dass wir wieder \nartikelweise verfahren. Aufgerufen ist das 2. Gesetz zum \nB\u00fcrokratieabbau im Freistaat Sachsen \u2013 B\u00fcrgerfreundli-\nches Laden\u00f6ffnungsgesetz. Wir stimmen ab \u00fcber den \nGesetzentwurf der FDP-Fraktion. \n\nWir beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Wenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist die \u00dcber-\nschrift mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr wurde Artikel 1 mit Mehrheit abge-\nlehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \ngleiches Stimmverhalten. Artikel 2 wurde mit Stimmen \ndaf\u00fcr mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nDamit sind alle Bestimmungen des Gesetzentwurfes \nabgelehnt worden und es er\u00fcbrigt sich eine weitere \nBehandlung. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. Wir kommen zu \nden 1. Lesungen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes \n\nDrucksache 4/11172, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Ich bitte \num die Einbringung des Gesetzentwurfes. Frau \nAbg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN legt Ihnen heute einen Gesetzent-\nwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes \nvor. Das S\u00e4chsische Integrationsgesetz ist im Jahre 2004 \nnach langer und \u2013 wie Sie alle wissen \u2013 sehr kontroverser \nDiskussion verabschiedet worden. \n\nEs f\u00fchrt auf der Ebene der Bundesl\u00e4nder das fort, was im \nJahre 2002 mit dem Bundesgleichstellungsgesetz begon-\nnen wurde. Dieser Umsetzungsprozess stellte alle L\u00e4nder \nvor die gleichen Aufgaben, aber die L\u00f6sungswege sind \ndurchaus unterschiedlich. In Sachsen fallen zwei Dinge \nauf. \n\nWir haben seit dem Jahre 2004 dieses Integrationsgesetz; \naber noch immer sind wesentliche Aufgaben, die im \nGesetz formuliert sind, nicht oder nur teilweise erf\u00fcllt. \nUnser s\u00e4chsisches Gesetz gilt verbindlich nur f\u00fcr Beh\u00f6r-\nden und sonstige \u00f6ffentliche Stellen auf Landesebene. \nBesonders dieser Punkt hat schon beim Gesetzgebungs-\nverfahren im Jahre 2004 zu viel Kritik gef\u00fchrt, zum \nBeispiel aus den Reihen der SPD. \n\nBereits damals haben sich die Kommunen mit Verweis \nauf das Konnexit\u00e4tsprinzip dagegen gewehrt, auch als \nKommune zur Barrierefreiheit verpflichtet zu werden. \nDas Land war damals ebenso wenig bereit, den Kommu-\nnen Geld f\u00fcr barrierefrei zu gestaltende Verwaltungsver-\nfahren zuzubilligen. Damit bleibt die Reichweite des \nS\u00e4chsischen Integrationsgesetzes beschr\u00e4nkt. Die Kom-\n\nmunen werden lediglich auf das Benachteiligungsverbot \nnach Artikel 3 Abs. 2 Satz 2 Grundgesetz \u2013 \u201eNiemand \ndarf wegen seiner Behinderung benachteiligt werden\u201c \u2013 \nverwiesen. \n\nWarum schlagen wir Ihnen gerade jetzt eine \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes vor? Zum \n1. August 2008 werden im Zuge der Verwaltungs- und \nFunktionalreform zahlreiche Aufgaben vom Land auf die \nKommunen \u00fcbertragen. Zu diesen Aufgaben geh\u00f6ren \nunter anderem Verwaltungsverfahren, die ausschlie\u00dflich \nMenschen mit Behinderung betreffen, wie zum Beispiel \ndie Feststellung des Grades der Behinderung und die \nGew\u00e4hrung des Landesblindengeldes oder anderer \nNachteilsausgleiche. Landesbeh\u00f6rden sind, wie ich \nausgef\u00fchrt habe, dank des Integrationsgesetzes angewie-\nsen, Betroffenen auf Antrag kostenfrei einen Geb\u00e4rden-\ndolmetscher oder sonstige Kommunikationshilfen zur \nVerf\u00fcgung zu stellen, wenn dies f\u00fcr die Wahrnehmung \nihrer Rechte im Verwaltungsverfahren erforderlich ist. \nDieses Recht f\u00fcr die Betroffenen wollen wir sichern, auch \nwenn die Aufgaben k\u00fcnftig von den Kommunen wahrge-\nnommen werden, \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nsonst, liebe Kolleginnen und Kollegen, w\u00e4re die Verwal-\ntungsreform mit erheblichen Nachteilen f\u00fcr Menschen mit \nHandicap verbunden. Das kann niemand von uns wollen. \nJedenfalls reden Sie im Plenum immer anders: Sie spre-\nchen von Teilhabe und von Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Betrof-\nfenen, zu denen im \u00dcbrigen in zunehmendem Ma\u00dfe auch \n\u00e4ltere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geh\u00f6ren \u2013 denken Sie an \ndie Debatte heute Morgen \u2013, weil sich im Alter eben auch \nEinschr\u00e4nkungen einstellen: Eine kleine Schrift ist \n\n 8345\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nschlechter zu lesen, hohe Stufen k\u00f6nnen zum Hindernis \nwerden usw. usf. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gerade das Gef\u00fchl von \nAbh\u00e4ngigkeit, aufgrund einer Behinderung auch in der \nKommunikation eingeschr\u00e4nkt zu werden, weil die \nnotwendigen Voraussetzungen zur Kommunikation \nentweder nicht vorhanden oder gar nicht im Blick sind, \nbehindert Menschen mit Handicap oft mehr als die Be-\nhinderung selbst. \n\nDeshalb hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nbereits in der Debatte zur Verwaltungs- und Funktionalre-\nform im Januar-Plenum einen entsprechenden \u00c4nde-\nrungsantrag eingebracht. Wir wollten, dass die Bestim-\nmungen des S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes auch f\u00fcr die \nneu auf die kommunale Ebene \u00fcbertragenen Aufgaben \ngelten sollen. Dieser Antrag wurde im Sozial- und im \nInnenausschuss abgelehnt. Damit haben Sie dem eigenen \nAnliegen mit der Verwaltungs- und Funktionalreform, das \nSie uns vorgetragen haben, n\u00e4mlich mehr B\u00fcrgern\u00e4he, \nselbst widersprochen. Im Gegenteil, es ist so: Sie errich-\nten neue H\u00fcrden f\u00fcr betroffene B\u00fcrger. Die Begr\u00fcndung \nIhrer damaligen Ablehnung zeigt deutlich, dass einigen \nvon Ihnen noch nicht einmal klar ist, dass Barrierefreiheit \nmehr bedeutet als der freie Zugang ohne bauliche Barrie-\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHaben Sie schon einmal etwas von unterst\u00fctzter Kommu-\nnikation geh\u00f6rt? Besuchen Sie einmal die Schule \u201eSchloss \nSch\u00f6nefeld\u201c in Leipzig und lernen Sie die Bem\u00fchungen \nder Lehrerinnen und Lehrer kennen, verschiedene M\u00f6g-\nlichkeiten von unterst\u00fctzter Kommunikation mit den \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu erproben, weil das Grund-\nrecht auf Kommunikation eines jeden Menschen ernst \ngenommen werden muss. \n\n(Beifall der Abg. Horst Wehner  \nund Julia Bonk, Linksfraktion) \n\nSie aber, meine Damen und Herren von der Koalition, \nhaben mit der Verwaltungs- und Funktionalreform \nzugleich einem Standardabbau zulasten von Menschen \nmit Behinderung in Sachsen zugestimmt. Mit unserem \nGesetzentwurf geben wir Ihnen heute die M\u00f6glichkeit, \ndiesen Fehler zu korrigieren. \n\nFrau Orosz hat im Innenausschuss gesagt, dass die Mehr-\nkosten f\u00fcr umfassende Barrierefreiheit, die auf die Kom-\nmunen im Zuge der Verwaltungs- und Funktionalreform \nzuk\u00e4men, im kommunalen Mehrbelastungsausgleich \n\nenthalten seien. Obwohl wir uns schon wundern, was in \nder Schatulle Mehrbelastungsausgleich alles drin sein \nsoll, stellen wir fest: Am Geld kann unser Gesetzentwurf \nschon einmal nicht scheitern. \n\nNoch ein Wort zur H\u00f6he der Kosten. Unsere Kleine \nAnfrage zu den Kosten f\u00fcr Geb\u00e4rdendolmetscher und \nandere Kommunikationshilfen im Zusammenhang mit \ndem S\u00e4chsischen Integrationsgesetz \u2013 das ist die Druck-\nsache 4/10751 \u2013 zeigt, dass sich die damit verbundenen \nKosten auf circa 15 000 bis 20 000 Euro f\u00fcr alle Verwal-\ntungsverfahren auf Landesebene summieren. Damit \nkennen Sie zumindest die Gr\u00f6\u00dfenordnung. \n\nIch habe bereits ausgef\u00fchrt, dass das S\u00e4chsische Integrati-\nonsgesetz in einigen Punkten bisher nicht umgesetzt \nwurde. Derzeit gibt es keine Besuchskommission nach \n\u00a7 12. Der Landesbeirat f\u00fcr Menschen mit Behinderung \nnach \u00a7 11 wurde erst im Oktober letzten Jahres berufen. \nAuch der Beauftragte der Staatsregierung f\u00fcr die Belange \nvon Menschen mit Behinderung hat keinen eigenen \nInternetauftritt. Suchen Sie im Internet einmal nach \n\u201eBehindertenbeauftragter Sachsen\u201c. Diese Suche nach \neinem wichtigen Ansprechpartner ist alles andere als \nbarrierefrei. Seien Sie gewiss, liebe Kolleginnen und \nKollegen, auch bei diesen Punkten werden wir dranblei-\nben und immer wieder nach dem Stand der Umsetzung \nfragen. \n\nHeute schlagen wir Ihnen mit dem Gesetzentwurf unbe-\ndingt notwendige \u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Integrati-\nonsgesetzes vor. Wir bitten um \u00dcberweisung des Gesetz-\nentwurfes an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den \nHaushalts- und Finanzausschuss sowie an den Innenaus-\nschuss. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \neingebrachten Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013 sowie an den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss und an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \nstimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung. Damit ist der \nGesetzentwurf \u00fcberwiesen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 8346\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Zehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und  \n\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \nDrucksache 4/11379, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nIch bitte die Staatsregierung um Einbringung. Herr \nMinister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Seit \ngeraumer Zeit befindet sich die Medienwelt in einer \nrasanten Ver\u00e4nderung. Im Zentrum steht dabei die Digita-\nlisierung des Rundfunks, die den Rundfunkteilnehmern \nviel mehr bieten wird, als sie es in der Vergangenheit von \nFernsehen und Radio gewohnt waren, vor allem eine \nerheblich gr\u00f6\u00dfere Programmvielfalt in besserer Bild- und \nTonqualit\u00e4t. \n\nDaneben steigt aber auch die individuelle Informations- \nund Unterhaltungsfreiheit. Einzelne Sendungen k\u00f6nnen \nzeitunabh\u00e4ngig abgerufen werden; intelligente Programm-\nf\u00fchrer machen die Auswahl komfortabel. Ein wichtiger \nn\u00e4chster Schritt wird die Einf\u00fchrung von Handy-TV sein. \nNeue technische Standards, die speziell auf Empfangsge-\nr\u00e4te mit sehr kleinen Bildschirmen abgestimmt sind, \nerm\u00f6glichen den Rundfunkempfang. Das Handy wird \ngewisserma\u00dfen zum \u201eMultimediazentrum in der Hosenta-\nsche\u201c. Die Rundfunknutzung wird damit zeit- und orts-\nunabh\u00e4ngig und vor allen Dingen individuell. Dahinter \nsteht der rasante Fortschritt in der Rundfunktechnik; aber \ngerade beim Handy-TV stehen dahinter ganz neue wirt-\nschaftliche Gesch\u00e4ftsmodelle. \n\nNicht zuletzt m\u00fcssen diese Entwicklungen auch rechtlich \nbegleitet werden. Genau hierzu dient der Zehnte Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, den ich heute in den S\u00e4chsi-\nschen Landtag einbringen darf. Er regelt gewisserma\u00dfen \nden vollst\u00e4ndigen \u00dcbergang des Rundfunks in die digitale \nWelt. \n\nZentrale Regelungsgegenst\u00e4nde sind dabei die Reform der \nAufsicht \u00fcber den privaten Rundfunk und die Regulierung \nvon technischen Plattformen. Damit wird bundesweit \nzugelassenen Rundfunkveranstaltern wie auch den erst-\nmals definierten Plattformanbietern Rechts- und Pla-\nnungssicherheit gegeben. F\u00fcr bundesweite medienrechtli-\nche Sachverhalte, insbesondere die rechtlichen Zulassun-\ngen f\u00fcr Rundfunkveranstalter, die Zuweisungen von \ntechnischen \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten und die Behandlung \nvon Plattformanbietern, wird ein verl\u00e4sslicher Rechtsrah-\nmen geschaffen, der einheitliche Entscheidungen sicher-\nstellt. \n\nNach dem Vorbild bereits bestehender bundesweit han-\ndelnder Kommissionen soll eine weitere Kommission f\u00fcr \nZulassung und Aufsicht gebildet werden, die f\u00fcr die \nProgrammaufsicht und Lizenzierung von privaten Radio- \nund Fernsehsendern mit bundesweiter Verbreitung zu-\nst\u00e4ndig sein wird. Bestimmte Auswahlentscheidungen \n\nwerden dar\u00fcber hinaus von der Gremienvorsitzendenkon-\nferenz der Landesmedienanstalten getroffen. \n\nDie im Medienkonzentrationsrecht bundesweit handelnde \nKommission zur Ermittlung der Konzentration im Me-\ndienbereich, kurz KEK, wird insoweit gest\u00e4rkt, als zu den \nbislang t\u00e4tigen sechs unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen \nweitere sechs Direktoren der Landesmedienanstalten \nhinzutreten. Im Gegenzug wird die Konferenz der Direk-\ntoren der Landesmedienanstalten aufgel\u00f6st, die bislang \ndie Entscheidungen der KEK mit einer Dreiviertelmehr-\nheit \u00e4ndern konnte. Nachteile dieses bisherigen Verfah-\nrens haben sich bei der gescheiterten \u00dcbernahme von \nPro7 und Sat1 durch den Axel-Springer-Verlag gezeigt. \n\nDer \u00c4nderungsstaatsvertrag regelt auch die Zuordnung \nbzw. Zuweisung drahtloser \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten und \ndie erstmals begrifflich eingef\u00fchrten Plattformen. Neben \nden bekannten Plattformen wie Kabelnetz und Satelliten \nfallen darunter auch die Plattformen, \u00fcber die das Handy-\nFernsehen \u00fcbertragen werden sollen oder \u00fcber die Rund-\nfunkprogramme via Internet Protocol zu empfangen sind. \nAuch die Anbieter dieser Plattformen m\u00fcssen bestimmten \nrechtlichen Pflichten unterworfen werden. Dazu geh\u00f6ren \nbeispielsweise die medienrechtlich bedeutsamen Kriterien \ndes diskriminierungsfreien Zuganges der Mithilfe gegen \nrechtlich bedenkliche Angebote und die Beachtung von \nBelegungsregelungen, damit ein m\u00f6glichst vielf\u00e4ltiges \nAngebot geschaffen werden kann. \n\nAu\u00dferdem sollen einige kleinere \u00c4nderungen an den \nBedingungen f\u00fcr Gewinnspielsendungen vorgenommen \nwerden. Gewinnspiele im Rundfunk gelten nicht als \nGl\u00fccksspiele; es sind gleichwohl die Belange des Jugend- \nund Teilnehmerschutzes zu wahren, was dadurch ge-\nschieht, dass sie transparent ausgestaltet werden m\u00fcssen \nund nur ein geringes Entgelt von bis zu 50 Cent f\u00fcr die \nTeilnahme verlangt werden kann. \n\nDer Zehnte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ist damit ein \nerheblicher erster Beitrag zur grundlegenden Reform der \nRundfunkordnung in Deutschland. Ich bitte um wohlwol-\nlende Behandlung in den Aussch\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \neingebrachten Entwurf an den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft, Hochschule, Kultur und Medien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 \nsowie an den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nzu \u00fcberweisen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegen-\nstimmen, einstimmig \u00fcberwiesen. \n\n 8347\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nIch beende damit diesen Tagesordnungspunkt. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Versammlungen und Aufz\u00fcge  \n\n(S\u00e4chsisches Versammlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVersG) \nDrucksache 4/11380, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nAuch hierzu bitte ich um Einbringung. Herr Staatsminis-\nter Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \nGesetzentwurf der Staatsregierung f\u00fcr ein S\u00e4chsisches \nVersammlungsgesetz verfolgt das Ziel, die W\u00fcrde und \nEhre der Opfer der nationalsozialistischen Gewaltherr-\nschaft besser als bisher gegen Verunglimpfungen zu \nsch\u00fctzen. Er verfolgt nicht das Ziel, das verfassungsrecht-\nlich gesch\u00fctzte Demonstrationsrecht abzuschaffen oder \nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zu beschneiden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nat\u00fcrlich nicht!) \n\nDie Versammlungsbeh\u00f6rden sollen vielmehr die Befugnis \nerhalten, durch den Erlass von Auflagen oder Verboten \ngegen Versammlungen an einzelnen Orten und Tagen \nvorzugehen, wenn und soweit solche Versammlungen \neine besondere Bedeutung f\u00fcr die Opfer des nationalsozi-\nalistischen Regimes haben. \n\nIn den vergangenen Jahren sind \u00f6ffentliche Demonstrati-\nonen mit neonazistischer Propaganda immer h\u00e4ufiger \ngeworden. Seit Jahren versuchen Neonazis etwa, die \nzivilen Kriegsopfer und die Zerst\u00f6rung Dresdens f\u00fcr die \nZwecke der eigenen Ideologie zu vereinnahmen. Dies hat \nam 13. Februar 2007 ein w\u00fcrdevolles Gedenken an die \nKriegsopfer in Dresden nahezu unm\u00f6glich gemacht. \n\n(Zustimmung der Abg.  \nMargit Weihnert und Stefan Brangs, SPD) \n\nAuch sonst f\u00fchren speziell rechtsextremistische Gruppen \nihre Aufm\u00e4rsche immer \u00f6fter bewusst an Orten und Tagen \ndurch, die eine besondere symbolische Bedeutung f\u00fcr die \nVerfolgten des nationalsozialistischen Regimes \n\n(Holger Apfel, NPD: Am V\u00f6lkerschlachtdenkmal!) \n\nund die Opfer des von diesem entfesselten Zweiten \nWeltkrieges haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: V\u00f6lkerschlachtdenkmal!) \n\nDamit wollen sie die Opfer zus\u00e4tzlich verh\u00f6hnen, histori-\nsche Zusammenh\u00e4nge verf\u00e4lschen, fremde Traditionen f\u00fcr \nsich vereinnahmen, das Versammlungsrecht anderer \nbeeintr\u00e4chtigen und letztlich den Rechtsstaat als ohn-\nm\u00e4chtig darstellen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nUnd deswegen wird er kastriert!) \n\nDie bisherige Rechtslage zwingt uns, dem fast tatenlos \nzuzusehen. Dabei besteht f\u00fcr mich kein vern\u00fcnftiger \nZweifel daran, dass derartige Versammlungen an Orten \ndes Gedenkens an die Opfer deren W\u00fcrde in einer Weise \nbeeintr\u00e4chtigen, die auch durch den hohen Stellenwert der \nVersammlungsfreiheit in der freiheitlich-demokratischen \nGrundordnung nicht zu rechtfertigen ist. Der Bund hat \ndeshalb, vom Bundesverfassungsgericht best\u00e4tigt, das \nHolocaust-Mahnmal in Berlin f\u00fcr rechtsextremistische \nAufm\u00e4rsche gesperrt. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das verf\u00e4llt doch sowieso!) \n\nDer Gesetzentwurf der Staatsregierung greift diesen \nGedanken des Opferschutzes auf und \u00fcbertr\u00e4gt ihn auf \ns\u00e4chsische Verh\u00e4ltnisse. Er sieht, wie gesagt, vor, dass die \nVersammlungsbeh\u00f6rden die Befugnis erhalten, Versamm-\nlungen, die an Orten oder Tagen der Erinnerung speziell \nan die Opfer der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft \noder von Kriegen, aber auch an den Widerstand gegen die \nnationalsozialistische Gewaltherrschaft stattfinden sollen, \nvon Auflagen abh\u00e4ngig zu machen oder zu verbieten, \nwenn zu bef\u00fcrchten ist, dass die Veranstaltung die W\u00fcrde \nder Menschen verletzt, deren Schicksal mit diesem Ort \noder diesem Tag verkn\u00fcpft ist. \n\nAls Erinnerungsorte werden unter anderem die Synago-\ngen und die Pl\u00e4tze der ehemaligen Synagogen, die Gel\u00e4n-\nde ehemaliger Konzentrationslager in Sachsen, der Platz \num die Frauenkirche in Dresden und Kriegsgr\u00e4berst\u00e4tten \ngesch\u00fctzt. Tage der Erinnerung an die Opfer der national-\nsozialistischen Gewaltherrschaft und die Personen, die \nWiderstand gegen das Regime geleistet haben, sind zum \nBeispiel der Holocaust-Gedenktag, der Tag des Attentats \nGraf von Stauffenbergs auf Hitler und der Tag des \nReichspogroms. \n\nGegen\u00fcber dem geltenden Recht verbessert das Gesetz \ndie Handlungsm\u00f6glichkeiten der Versammlungsbeh\u00f6rden. \nAn den besonders gesch\u00fctzten Orten und Tagen m\u00fcssen \ndie Versammlungsbeh\u00f6rden eben nicht l\u00e4nger pr\u00fcfen \u2013 \nwie bisher \u2013, ob dort die Erinnerung an die Opfer pr\u00e4sent \nist und welches Gewicht diese Erinnerung hat. Diese \nEinsch\u00e4tzung trifft das Gesetz selbst. Es kommt nur noch \ndarauf an, ob die Versammlung nach Inhalt und Form mit \nder Erinnerungsfunktion vereinbar ist. Auf diese Weise \nwird es den Rechtsextremisten k\u00fcnftig unm\u00f6glich, mit \nihren sogenannten Heldengedenken in Dresden um den \n13. Februar oder auf Kriegsgr\u00e4berst\u00e4tten die Opfer weiter \nzu verh\u00f6hnen. \n\n(Gel\u00e4chter des Abg. Ren\u00e9 Despang, NPD) \n\n 8348\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nMit dem Gesetz d\u00fcrfen wir allerdings nicht die Erwartung \nverbinden, dass k\u00fcnftig rechtsextremistische Versamm-\nlungen jederzeit und allerorts unterbunden werden k\u00f6n-\nnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber das h\u00e4tten Sie  \nschon ganz gerne, seien Sie doch mal ehrlich!) \n\nDas wollen wir nicht und das l\u00e4sst unsere Verfassung \nauch nicht zu. Der Gesetzentwurf steht auf dem Boden \nder Verfassung. Auch die Kritiker haben die verfassungs-\nrechtlichen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten nicht bestritten, \nsondern lediglich politisch motiviertes Unbehagen ge\u00e4u-\n\u00dfert. \n\nVorrangig an zwei Punkten entz\u00fcndet sich die Kritik. \n\nErstens. Der Entwurf sei nicht hilfreich, nicht zielf\u00fchrend, \nweil ja Demonstranten drei Stra\u00dfen weiter gehen k\u00f6nnten. \nDas ist richtig, aber es verkennt, dass wir Opfer und Orte \nsch\u00fctzen, nicht Demonstrationen verbieten wollen. \n\nZweitens. Der Gesetzentwurf richte sich allein gegen \nRechtsextremisten. Auch dieses Argument zieht nicht. Wir \nsch\u00fctzen \u00fcber die Orte und die Tage die W\u00fcrde der Opfer. \nWenn diese W\u00fcrde verh\u00f6hnt wird, auch etwa durch solch \nwiderliche Parolen wie \u201eDresdner, heult weiter\u201c oder \u201eDo \nit again, Bomber Harris\u201c, genau dann greift das Gesetz; \negal von wem solche Parolen artikuliert werden. \n\nDer Gesetzentwurf, meine Damen und Herren, sch\u00fctzt die \nMenschenw\u00fcrde und damit den h\u00f6chsten Wert unserer \nVerfassung. \n\n(Zuruf von der NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDass auch der Opferschutz Teil des Schutzes der Men-\nschenw\u00fcrde ist, hat das Bundesverfassungsgericht mehr-\nfach wiederholt. In seiner Entscheidung zum Verbot einer \nVersammlung am Holocaustmahnmal am 8. Mai hat das \nGericht nicht den Hauch eines Zweifels daran gelassen, \ndass Opferschutz an Erinnerungsorten und -tagen Vorrang \nvor der Versammlungs- und Meinungsfreiheit genie\u00dfen \nkann. \n\nNun ist die Frauenkirche in Dresden nicht das Holo-\ncaustmahnmal in Berlin. Aber beide Orte sind verbunden \nmit Erinnerung an die Verbrechen des nationalsozialisti-\nschen Regimes und des von ihm verantworteten Zweiten \nWeltkrieges. Beide Orte haben insoweit eine vergleichba-\nre herausragende Symbolkraft. \n\nDie W\u00fcrde der Opfer wird beeintr\u00e4chtigt, wenn durch \nVersammlungen oder Aufz\u00fcge an Gedenkorten oder zu \nGedenktagen die historische Verantwortung des National-\nsozialismus f\u00fcr Verfolgungshandlungen, Kriegsverbre-\nchen oder Kriegsopfer \u2013 von wem auch immer \u2013 geleug-\nnet, verharmlost oder gegen die Verantwortung anderer \naufgerechnet wird. \n\nWorum es schlie\u00dflich nicht geht: Dem Entwurf kann nicht \nvorgeworfen werden, eine Mehrheitsmeinung zu sanktio-\nnieren, staatlicherseits die Deutungshoheit \u00fcber histori-\nsche Geschehnisse, Orte und Jubil\u00e4en zu beanspruchen \n\nund die Aus\u00fcbung der Versammlungsfreiheit im Sinne \ndieser Deutung zu beschneiden. \n\nRechtsextremisten werden im Rahmen des geltenden \nRechts f\u00fcr ihre Gesinnung an 358 Tagen im Jahr an fast \nallen Orten in Sachsen demonstrieren k\u00f6nnen, auch an \nOrten, die eine gro\u00dfe \u00d6ffentlichkeitswirksamkeit verspre-\nchen. Nur an wenigen Tagen, an wenigen Orten gibt es \nGr\u00fcnde, die noch schwerer als die Versammlungsfreiheit \nwiegen. Dies bringt der Gesetzentwurf zur Geltung. \n\nAnsonsten gilt: Die gesch\u00fctzten Orte sind keine allgemei-\nne Sperrzone f\u00fcr Demonstrationen jeder Art. Wenn die \nVersammlungen den Charakter des Ortes wahren oder \nihm gerade in besonderer Weise Rechnung tragen \u2013 wie \nzum Beispiel die Zusammenk\u00fcnfte der vielen Menschen \nin Dresden am 13. Februar an der Frauenkirche \u2013, dann \nbleibt es selbstverst\u00e4ndlich ungeschm\u00e4lert bei dem verfas-\nsungsrechtlich gew\u00e4hrleisteten Recht, sich friedlich \nversammeln zu d\u00fcrfen. \n\nEine andere Frage, meine Damen und Herren, ist, ob das \nGesetz auch die Opfer der kommunistischen Gewaltherr-\nschaft sch\u00fctzen sollte. Nach der S\u00e4chsischen Verfassung \u2013 \nich verweise hier auf deren Pr\u00e4ambel und Artikel 116 \u2013 ist \ndie Antwort v\u00f6llig klar: Selbstverst\u00e4ndlich verdienen auch \ndie Opfer der SED und der Stasi gesetzlichen Schutz. \nAuch ihre W\u00fcrde darf durch \u00f6ffentliche Versammlungen \nnicht verletzt werden. Andererseits fanden hierzu w\u00fcrde-\nverletzende Aufm\u00e4rsche im Freistaat bislang nicht statt; \nzumindest nicht an Orten oder Tagen der Erinnerung an \ndie Opfer des SED-Regimes. Es fehlt also der konkrete \nRegelungsbedarf, jedenfalls fehlt derzeit die Erfahrung, \ngegen welche Ausw\u00fcchse ein Gesetz Vorsorge treffen \nm\u00fcsste. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung ist sich \ndar\u00fcber im Klaren, dass der Rechtsextremismus im \nFreistaat nicht durch dieses Gesetz verschwinden wird, \ndass es daf\u00fcr vielmehr weiterhin breiter gesellschaftlicher \nAnstrengungen bedarf, die wir unter anderem mit dem \ngro\u00dfen Forum in Riesa vor wenigen Wochen bereits \nkraftvoll angegangen sind. Die Staatsregierung kennt \nauch die grunds\u00e4tzlichen Bedenken derer, die sich aus \nfester freiheitlicher demokratischer \u00dcberzeugung gegen \nEinschr\u00e4nkungen der Versammlungs- und Meinungsfrei-\nheit aussprechen. \n\nDennoch bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Gesetz-\nentwurf. Tun Sie das, was getan werden kann. Setzen Sie \nals Demokraten gemeinsam mit uns ein Zeichen und \nsprechen Sie sich f\u00fcr erweiterten Schutz der Opfer des \nNationalsozialismus und des Krieges aus. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \neingebrachten Gesetzentwurf an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an \n\n 8349\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nden Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nIch sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung \nbeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Versammlungen und Demonstrationen \n\n(Versammlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVersG) \nDrucksache 4/11381, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nIch bitte jetzt um Einbringung durch die Fraktion; \nHerr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Durch die F\u00f6deralismusreform wurde die Gesetz-\ngebungskompetenz f\u00fcr das Versammlungsrecht vom Bund \nauf die L\u00e4nder \u00fcbertragen. \n\nNach unserem Verst\u00e4ndnis stehen dem Landtag folgende \nM\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung, um auf die neue gesetzge-\nbungsm\u00e4\u00dfige Verordnung des Versammlungsrechts zu \nreagieren. \n\nDie erste M\u00f6glichkeit: Sachsen verzichtet auf ein eigenes \nVersammlungsgesetz, Artikel 125 a Abs. 1 Grundgesetz. \nDanach bliebe das Bundesversammlungsgesetz vorerst \ng\u00fcltig. Bei k\u00fcnftigen \u00c4nderungen des Versammlungsrech-\ntes m\u00fcsste dann aber auf jeden Fall ein eigenes Landesge-\nsetz beschlossen werden. \n\nDie zweite M\u00f6glichkeit: Sachsen \u00fcbernimmt das vollst\u00e4n-\ndige Bundesversammlungsgesetz. Auch in diesem Fall \nbliebe das Bundesgesetz inhaltlich g\u00fcltig, k\u00fcnftige \u00c4nde-\nrungen k\u00f6nnten durch Novellierung des neuen Landesge-\nsetzes ber\u00fccksichtigt werden. \n\nDie dritte M\u00f6glichkeit: Sachsen beschlie\u00dft ein rudiment\u00e4-\nres Versammlungsgesetz, das das Bundesgesetz zum \nLandesrecht erkl\u00e4rt und zus\u00e4tzlich vermeintlich erforder-\nliche s\u00e4chsische Spezifika regelt. \n\nLetzteres schlie\u00dft die NPD-Fraktion aus. Denn es ent-\nst\u00fcnde ein Provisorium, zumindest dann, wenn Sachsen \ndie ihm durch die F\u00f6deralismusreform zugefallene neue \nGesetzgebungskompetenz k\u00fcnftig wirklich wahrnehmen \nwill. Denn sobald der Landesgesetzgeber eine Anpassung \ndes kodifizierten Versammlungsrechts an die zwischen-\nzeitliche Entwicklung vornehmen wollte \u2013 zum Beispiel \nan die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes \u2013, \nm\u00fcsste er n\u00e4mlich die Struktur des Gesetzes vollkommen \n\u00fcberarbeiten. Dieser Weg w\u00e4re nur sinnvoll, wenn die \nVerlagerung der Gesetzgebungskompetenz auf Landes-\nebene nicht der k\u00fcnftigen Weiterentwicklung des Ver-\nsammlungsrechts dienen w\u00fcrde, sondern nur der landes-\nspezifischen Festlegung von Ausnahmebestimmungen \nzum Zwecke der selektiven Grundrechtseinschr\u00e4nkung. \n\nDie NPD lehnt eine solche Vorgehensweise entschieden \nab, denn sie w\u00e4re blankes Unrecht, die Perversion rechts-\npolitischen Denkens. Sie liefe auf die Zersplitterung einer \n\ngrundrechtsrelevanten Gesetzgebungskompetenz hinaus \neinzig und allein zur Festlegung regionaler Grund-\nrechtseinschr\u00e4nkungen mit Sondergesetzcharakter. \n\nHinzu k\u00e4me, dass das Bundesversammlungsgesetz als \neine Art Gesetzestorso in einer nicht mehr reformierbaren \nFassung mitgeschleppt w\u00fcrde. Das w\u00e4re umso schlimmer, \nda sich dieses Gesetz ohnehin im desolaten Zustand \nbefindet. \n\nIch weise nur darauf hin, dass nicht einmal die Weiter-\nentwicklung des Versammlungsrechts durch das Brock-\ndorf-Urteil des Bundesverfassungsgerichtes von 1985 in \ndas Gesetz eingearbeitet wurde. Viele wesentliche Aspek-\nte dieses Urteils, zum Beispiel die Eilversammlung, \nSpontandemonstrationen, Versammlungsfreundlichkeit, \nKooperation zwischen Beh\u00f6rde und Veranstalter, kommen \nim Gesetz nicht einmal vor. \n\nDem Umstand, dass das Bundesverfassungsgericht die \nblo\u00dfe Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Ordnung, also nicht etwa \nf\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit, als keinen ausreichenden \nGrund f\u00fcr ein Verbot oder Auflagen sieht, ist im Gesetz \nauch nicht Rechnung getragen. Es ist in der Tat so, dass \nvom Bundesgesetzgeber und vielen Beh\u00f6rden fast alles \nignoriert wurde, was in den letzten Jahrzehnten durch die \nRechtsprechung zur Wahrung von Grundrechten entwi-\nckelt wurde. \n\nFazit: Eine solche Vorgehensweise kommt f\u00fcr die NPD \nunter keinen Umst\u00e4nden infrage. Da aber die begr\u00fcndete \nBef\u00fcrchtung besteht, dass die Entwicklung gerade in diese \nRichtung geht, f\u00fchlt sich die NPD verpflichtet, dem \nLandtag einen eigenen Entwurf vorzulegen. \n\nDamit realisieren wir die vierte m\u00f6gliche Vorgehensweise \nf\u00fcr die neue Gesetzgebungskompetenz, n\u00e4mlich ein \nkomplett neues Versammlungsgesetz, das zwar auf dem \nexistierenden Bundesversammlungsgesetz aufbaut, \ngleichzeitig aber Erkenntnisse aus der versammlungs-\nrechtlichen Praxis der letzten Jahrzehnte ber\u00fccksichtigt \nund vor allem jene \u00fcberf\u00e4lligen Korrekturen beinhaltet, \ndie verfassungsrechtlich notwendig sind. \n\nUnd in der Tat sind diese notwendig. Denn im Bereich des \nVersammlungsrechts hat sich in den letzten Jahren eine \nWillk\u00fcrpraxis entwickelt, die zu schweren Rechtsverst\u00f6-\n\u00dfen f\u00fchrt und geeignet ist, immer gr\u00f6\u00dfere Zweifel an der \nRechtsstaatlichkeit der BRD zu wecken, bzw. den Ver-\n\n 8350\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\ndacht n\u00e4hrt, dass sich der Rechtsstaat immer st\u00e4rker in \neinen Linksstaat, einen Unrechtsstaat verwandelt. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nAls prominenter Zeuge f\u00fcr diese alarmierende Feststel-\nlung sei Prof. Hoffmann-Riem zitiert, der zust\u00e4ndige \nRichter f\u00fcr Versammlungsrecht am 1. Senat des Bundes-\nverfassungsgerichtes. \n\nIn der \u201eJuristischen Wochenzeitung\u201c schrieb er wie folgt: \n\u201eH\u00e4tte ich die vielen Akten \u00fcber die von mir aus verfas-\nsungsgerichtlicher Warte gepr\u00fcften Entscheidungen nicht \nmit eigenen Augen gesehen, ich h\u00e4tte nicht geglaubt, dass \neinzelne Beh\u00f6rden und Gerichte in diesem Fall so nach-\nhaltig fehlerhaft handeln w\u00fcrden. Manche Entscheidun-\ngen erwecken den Eindruck, als sei mit gro\u00dfer Fantasie \nnach Gr\u00fcnden gesucht worden, wie man die jeweiligen \nVersammlungen verbieten kann, und dies, obwohl das \nGrundgesetz von dem Grundsatz \u201eim Zweifel f\u00fcr die \nFreiheit\u201c ausgeht und die Beweislast f\u00fcr das Vorliegen \neiner Gefahr, deretwegen die Versammlung verboten \nwerden darf, bei der Beh\u00f6rde liegt. Es entsteht manchmal \nder Eindruck, als werde hier ein spezieller, die Rechtsext-\nremisten besonders treffender Ma\u00dfstab angelegt und als \ngebe es besondere Instrumente zur Verhinderung ihres \nFreiheitsgebrauchs.\u201c \n\nVor allem vor dem Hintergrund des Brokdorf-Beschlusses \nist der Beitrag brisant, denn hier ist unter anderem festge-\nlegt: Die staatlichen Beh\u00f6rden sind gehalten, nach dem \nVorbild friedlich verlaufender Gro\u00dfdemonstrationen \nversammlungsfreundlich zu verfahren und nicht ohne \nausreichenden Grund hinter bew\u00e4hrten Erfahrungen \nzur\u00fcckzubleiben. Je mehr die Veranstalter ihrerseits zu \neinseitigen, vertrauensbildenden Ma\u00dfnahmen oder zu \neiner demonstrationsfreundlichen Kooperation bereit sind, \ndesto h\u00f6her r\u00fcckt die Schwelle f\u00fcr beh\u00f6rdliches Eingrei-\nfen wegen Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Sicherheit. \n\nAn anderer Stelle hei\u00dft es: \u201eDie Forderung an die staatli-\nchen Beh\u00f6rden, nach dem Vorbild friedlich verlaufender \nGro\u00dfdemonstrationen versammlungsfreundlich zu verfah-\nren und nicht ohne zureichenden Grund hinter bew\u00e4hrten \nErfahrungen zur\u00fcckzubleiben, entspricht den Bestrebun-\ngen nach verfassungsrechtlicher Effektuierung von \nFreiheitsrechten. Eine Verpflichtung, diese Erfahrungen \nnicht nur in Erw\u00e4gung zu ziehen, sondern tats\u00e4chlich auch \nzu erproben, l\u00e4sst sich verfassungsrechtlich zus\u00e4tzlich \ndadurch rechtfertigen, dass dies das mildere Mittel gegen-\n\u00fcber Eingriffen in Gestalt von Verboten oder Aufl\u00f6sung \nist.\u201c \n\nDie Praxis, meine Damen und Herren, sieht anders aus. \nPraktisch routinem\u00e4\u00dfig verboten die Beh\u00f6rden auf politi-\nsche Weise nationale Versammlungen unter freiem Him-\nmel. Auf rechtsstaatsverh\u00f6hnende und steuergeldver-\nschwendende Weise erkl\u00e4rten B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te \n\u00f6ffentlich: Wir gehen zwar davon aus, dass das Verbot \nnicht gerichtsfest sei, werden es aber trotzdem einfach \nanordnen. In manchen St\u00e4dten wird sogar im Stadtrat \u00fcber \n\ndas Demonstrationsverbot aus politischer Motivation \nabgestimmt. Die Mehrheit ist nat\u00fcrlich daf\u00fcr, worauf die \nVersammlungsbeh\u00f6rde angewiesen wird, das Verbot zu \nerlassen und sich pseudojuristische Begr\u00fcndungen aus \nden Fingern zu saugen, die vor keinem Verwaltungsge-\nricht standhalten. \n\nDiese Grundrechtsverachtung und die v\u00f6llig offen zur \nSchau getragene Verletzung der Rechtsordnung pr\u00e4gt bis \nheute die versammlungsrechtliche Praxis. Es d\u00fcrfte \ndeutlich werden, dass bei einer Reform des Versamm-\nlungsgesetzes die \u00dcberarbeitung und Pr\u00e4zisierung der \nKriterien f\u00fcr ein beh\u00f6rdliches Einschreiten mit an erster \nStelle stehen muss. \n\nGenau dies ist in unserem Gesetzentwurf der Fall. Im \u00a7 15 \nwerden die Kriterien \u201eVerbot\u201c, \u201eAufl\u00f6sung\u201c und \u201eAufla-\ngen\u201c so pr\u00e4zise festgelegt, dass f\u00fcr Willk\u00fcrentscheidun-\ngen kein Spielraum mehr ist. F\u00fcr die Verf\u00fcgung von \nVerboten oder Auflagen sind k\u00fcnftig Tatsachen erforder-\nlich, aus denen sich ergibt, dass bei Durchf\u00fchrung der \nVeranstaltung die \u00f6ffentliche Sicherheit unmittelbar \ngef\u00e4hrdet w\u00e4re. \n\nHier sind schon zwei Vorgaben des Bundesverfassungsge-\nrichtes ber\u00fccksichtigt: erstens das Erfordernis von Tatsa-\nchen und zweitens die Unzul\u00e4ssigkeit eines Einschreitens \nausschlie\u00dflich wegen einer Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen \nOrdnung. F\u00fcr die Verh\u00e4ngung von Auflagen legt unser \nEntwurf fest, dass dies nur zul\u00e4ssig ist, wenn sie eine \nverbotsbegr\u00fcndende Gef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Sicher-\nheit beseitigen oder zum Schutz eines anderen, gegen\u00fcber \ndem Grundrecht auf Versammlungsfreiheit gleich- oder \nh\u00f6herwertigen Rechtsgutes erlassen werden. \n\nMeine Damen und Herren, derzeit werden vollkommen \nbeliebige Auflagen verh\u00e4ngt, zum Beispiel das Verbot \nbestimmter Parolen \u2013 etwa so gef\u00e4hrliche Ausspr\u00fcche wie \n\u201eHier marschiert der nationale Widerstand\u201c \u2013 oder die \nBeschr\u00e4nkung der Anzahl mitgef\u00fchrter Fahnen. Das, \nmeine Damen und Herren, ist Willk\u00fcr und in keiner Weise \nzu begr\u00fcnden. \n\nWird die \u00f6ffentliche Sicherheit nicht durch die betreffen-\nde Veranstaltung selbst, sondern durch sogenannte Ge-\ngenveranstaltungen gef\u00e4hrdet, so sind die Ma\u00dfnahmen der \nBeh\u00f6rde nur gegen diese, nicht aber gegen die von den \nSt\u00f6rern attackierte Ursprungsveranstaltung zu richten. \nGegen diese friedlichen Veranstaltungen sind Ma\u00dfnahmen \nnur unter der Voraussetzung des polizeilichen Notstandes \nzul\u00e4ssig, das hei\u00dft, nur wenn die Polizei nicht in der Lage \nist, f\u00fcr Recht und Ordnung zu sorgen. Wird eine friedliche \nVeranstaltung wegen Notstandes verboten oder aufgel\u00f6st, \nist die Beh\u00f6rde verpflichtet, \u00f6ffentlich bekannt zu geben, \ndass dies nicht wegen Fehlverhaltens des Veranstalters \nerfolgte, sondern durch ein von der Polizei nicht mehr \nverhindertes rechtswidriges und gewaltt\u00e4tiges Verhalten \nexterner St\u00f6rer. \n\nDies dient der \u00f6ffentlichen Rehabilitierung der Veranstal-\nter und der Teilnehmer der friedlichen Versammlung. \nWenn das Grundrecht auf Versammlungsfreiheit wegen \ngewaltt\u00e4tiger St\u00f6rungen Dritter eingeschr\u00e4nkt werden \n\n 8351\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nmuss, weil die Polizei nicht einschreiten kann oder will, \nso haben die Betroffenen zumindest einen Anspruch auf \n\u00f6ffentliche Rehabilitierung. \n\nRechte Versammlungen wurden zeitweise mit dem Ver-\nweis auf angeblichen Notstand verboten, und zwar ohne \ndass die \u00d6ffentlichkeit aufgekl\u00e4rt wurde, dass von diesen \nVersammlungen selbst keine Gewalt zu erwarten war. Das \nsind untragbare Zust\u00e4nde, die den Rechtsstaatsanspruch \nder Bundesrepublik Deutschland ad absurdum f\u00fchren und \ndeswegen beseitigt werden m\u00fcssen, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch denke, angesichts des Umstandes, dass die Zeit \nabgelaufen ist und dass die Priorit\u00e4ten f\u00fcr den Gesetzent-\nwurf und einige seiner inhaltlichen Kernpunkte verst\u00e4nd-\nlich dargestellt werden konnten, w\u00fcrde ich mir zum \nAbschluss w\u00fcnschen, dass dieser Gesetzentwurf, der im \nGegensatz zu dem der Staatsregierung wahrhaft liberal \n\nund wirklich rechtsstaatlich ist, Ausgangspunkt einer \nbreiten \u00f6ffentlichen Diskussion sein wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es ist vorgeschlagen, den soeben eingebrachten \nGesetzentwurf an den Verfassungs-, Rechts- und Euro-\npausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Innenausschuss \nzu \u00fcberweisen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund wenigen Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberweisung dennoch \nbeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Laden\u00f6ffnungsgesetzes \nDrucksache 4/11382, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nWird noch einmal Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nAbg. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! \u00dcber den Sachverhalt haben wir \nschon vor einer halben Stunde ausf\u00fchrlich diskutiert. Ich \nm\u00f6chte noch einmal kurz auf die Gr\u00fcnde eingehen, \nweshalb wir das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nLaden\u00f6ffnungsgesetzes einbringen. \n\nWir wollen die M\u00f6glichkeit schaffen, an den Feiertagen \nTotensonntag, Bu\u00dftag, Volkstrauertag, Ostersonntag und \nPfingstsonntag Waren bestimmter Gruppen \u2013 n\u00e4mlich \nBlumen, Zeitungen, Zeitschriften, B\u00e4cker- und Konditor-\nwaren, frische Milch und Milcherzeugnisse \u2013 zu verkau-\nfen. Das ist das Anliegen unseres Gesetzentwurfes. \n\nHerr Morlok, ich kann gar nicht verstehen, warum Sie \nvorhin die Situation so dramatisiert haben. Dass wir Ihr \nMontagsfeiertagsschutzgesetz nicht annehmen konnten, \nversteht sich ja. Das haben wir dargelegt. Aber dieses \nGesetz, welches wir jetzt einbringen, entspricht genau \ndem, was Sie im Ausschuss \u2013 Herr Brangs sagte es schon \n\u2013 nach der Auszeit eingebracht haben. Dazu, dass Sie die \nVariante sehen, wir w\u00fcrden den Mittelstand benachteili-\ngen, sage ich: Wir reagieren auf die Probleme. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege Prof. Bolick, wenn Sie \nsagen, dass das, was wir im Ausschuss eingebracht haben, \n\ngenau dem entspricht, was Sie hier als Gesetzentwurf \neinbringen, warum haben Sie dem dann im Ausschuss \nnicht zugestimmt? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Warum, habe ich im Aus-\nschuss begr\u00fcndet. Ich habe gesagt, es gibt noch Kl\u00e4rungs-\nbedarf zu einigen Feiertagen, zum Beispiel zum 1. Mai. \nMittlerweile entspricht die Kl\u00e4rungssituation zum 1. Mai \ngenau dem, was Sie eingebracht haben. \n\nIch denke, wir haben mittlerweile gemerkt, dass alle \ndieses Gesetz wollen und dass die Notwendigkeit erkannt \nist. Wir wissen auch, dass eine gewisse Eilbed\u00fcrftigkeit \nbesteht. F\u00fcr den Freitag haben wir eine Sondersitzung des \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr einberu-\nfen. Wir hoffen, dass wir das Gesetz dort entsprechend \nbehandeln k\u00f6nnen. \n\nWir bitten um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Gesetzentwurf \nund um \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jawohl, darum geht \nes, meine Damen und Herren. Wer dem \u00dcberweisungs-\nvorschlag, auch des Pr\u00e4sidiums, an den Ausschuss f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr zustimmen m\u00f6chte, der \nmelde sich bitte jetzt. \u2013 Danke. Wer stimmt nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit \nfest. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\n 8352\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\n\u2013 Entwicklung und Auswirkungen von Lkw-\u00dcberholverboten  \nauf Autobahnen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 4/11360, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Mehr Sicherheit auf s\u00e4chsischen Autobahnen \u2013  \nLkw-\u00dcberholverbote ausweiten \n\nDrucksache 4/10439, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnt in der ersten Runde die CDU-Fraktion und \ndanach die gewohnte Reihenfolge. Herr Heidan, Sie \nhaben das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu \nBeginn kurz zu unserem Antrag und dann aber auch \ngleich zum FDP-Antrag sprechen. \n\nMit der Einf\u00fchrung von Lkw-\u00dcberholverboten auf zwei-\nstreifigen Autobahnen wird sicherlich eine Verbesserung \ndes Verkehrsflusses erreicht. Aber ein allgemeines Ver-\nkehrs- oder \u00dcberholverbot bringt mit Sicherheit nicht die \nVerbesserung, die wir uns w\u00fcnschen. Wir wollen mit \nunserem Antrag letztendlich gesicherte Informationen \nhaben. Wir wollen mit unserem Antrag nicht ins Blaue \nhinein diskutieren, sondern auf diesen gesicherten Grund-\nlagen die notwendigen Konsequenzen daraus entwickeln \nund die Staatsregierung beauftragen, das danach umzuset-\nzen. \n\nWir haben in diesen acht Punkten in unserem Antrag, \nDrucksache 4/11360, darauf hingewiesen und bitten die \nStaatsregierung, hier im Ausschuss zu berichten, dann im \nWirtschafts- und Verkehrsausschuss die notwendigen \nDinge vorzustellen und die Sinnf\u00e4lligkeit vorzutragen. \n\nLassen Sie mich aber nun zum FDP-Antrag, Drucksa-\nche 4/10439, sprechen. Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Als ich den Antrag das erste Mal gelesen habe, \ndachte ich, dass ein Schreibfehler beim Antragsteller \nvorliegt. Sie als die gro\u00dfen Verfechter und Gurus der \nFreiheit, der Entb\u00fcrokratisierung und Retter h\u00f6chster \nB\u00fcrgerrechte fordern ein Lkw-\u00dcberholverbot! Aber wenn \nman sich weiter Ihren Antrag durchliest, so schreiben Sie \nin Punkt 2, dass Sie kein generelles \u00dcberholverbot wol-\nlen. \n\nIch h\u00f6re Sie jetzt sagen: Genau, wir wollen ein intelligen-\ntes Verkehrsmanagementsystem, das steht ja in diesem \nPunkt. Sie schreiben weiter: \u201e\u2026 unter Ber\u00fccksichtigung \nzeitlicher, geografischer sowie wetterbedingter Rahmen-\nbedingungen\u201c. Das kann man hier nachlesen. Jetzt raten \nSie einmal, wie das geht. Das geht mit noch mehr Kame-\nras, mit noch mehr \u00dcberwachungs- und Videotechnik. \nDass das ausgerechnet von der FDP kommt, verwundert \nmich schon sehr, wo sie doch hier auch in diesem Hohen \nHaus sich immer wieder gegen Video\u00fcberwachung auf \n\u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und Stra\u00dfen ausgesprochen hat. Also, \nmeine Herren von der FDP \u2013 die Dame ist im Moment \n\nnicht da \u2013, ich kann hier nicht richtig nachvollziehen, was \nSie mit Ihrem Antrag machen wollen. \n\nIch m\u00f6chte nun zum Inhalt sprechen. Die von Ihnen \nangegebenen Zahlen sind schlichtweg falsch, weil ihr \nAntrag sicherlich noch aus dem alten Jahr resultiert. Sie \nhaben zwar die Antwort des Ministeriums f\u00fcr die A 4 und \nauch f\u00fcr die A 17 erhalten. Zum heutigen Stand k\u00f6nnen \nwir aber feststellen, dass sich diese Situation besonders \nauf den Autobahnen A 4 und A 14 ver\u00e4ndert hat. Zus\u00e4tz-\nlich zu den bestehenden Verboten wurden weitere fast \n50 Kilometer zweistreifige Autobahnen mit Lkw-\n\u00dcberholverboten belegt. Das ist im Bereich Limbach-\nOberfrohna, Hohenstein-Ernstthal und \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Baustelle!) \n\nGlauchau-Ost. Auch die A 14 zwischen Leipzig-Ost und \nMessegel\u00e4nde wurde aufgrund des Schwerlastanteils und \nder fehlenden Standstreifen mit einem Lkw-\u00dcberhol-\nverbot belegt. Der Freistaat hat bereits an der Ausweisung \nzus\u00e4tzlicher \u00dcberholverbote auf vierspurige Autobahnen \nhingearbeitet. Der Minister hat das Anfang dieses Jahres \nja einmal an die \u00d6ffentlichkeit gebracht. Schade, dass es \nIhnen nicht aufgefallen ist, dass zus\u00e4tzliche \u00dcberholver-\nbote zum Beispiel auch an der A 72, wo ich eher zu Hause \nbin, weil ich dort t\u00e4glich fahre, bestehen. \n\nDie Schaffung einer dritten Spur an neuralgischen Berg-\npassagen hat dazu gef\u00fchrt, dass Staus und Verkehrsbehin-\nderungen auf gerade dieser Autobahn, von der ich sprach, \nentscheidend abgenommen haben. Derartige Ma\u00dfnahmen \ndienen dem gesamten Stra\u00dfenverkehr und f\u00fchren zu einer \nbesseren Durchl\u00e4ssigkeit der Autobahn. Sie wissen, \nwovon ich rede. Ich meine die langgezogene Bergstei-\ngung von Zwickau-Ost nach Zwickau-West und andere \nStellen auf diesen Autobahnabschnitten. \n\nDurch eine vorausschauende Planung und die Bereitstel-\nlung der hierf\u00fcr erforderlichen Mittel im Landeshaushalt \nist es auch gelungen, die Autobahn A 4 zwischen Dresden \nund der Landesgrenze nach Polen zu einem gro\u00dfen Teil \nbereits heute dreireifig auszubauen. Bei zunehmendem \nVerkehr auf den Abschnitten zwischen Dresden und der \nGrenze nach Polen sollten wir im Hinblick auf die Ver-\nkehrsprognosen, besonders der Schwerlastverkehre, \nernsthaft \u00fcber eine Erweiterung des dreistreifigen Aus-\nbaus nachdenken. \n\n 8353\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nIch m\u00f6chte aber noch einen weiteren Aspekt anf\u00fchren. \nLkw-\u00dcberholverbote als Allheilmittel f\u00fcr zunehmende \nVerkehre, Staus und Verkehrsunf\u00e4lle heranzuziehen ist \nschlicht falsch. In einer Untersuchung der Universit\u00e4t \nDuisburg-Essen weist Physikprofessor und Stauforscher \nMichael Schreckenberg darauf hin, dass ein generelles \n\u00dcberholverbot eben diese Aufgabe gerade nicht erf\u00fcllen \nkann. Er verweist in seiner Studie darauf, dass unter \nUmst\u00e4nden zwar ein zeitlich begrenztes \u00dcberholverbot \ngeringe Verbesserungen bringen kann, jedoch immer \nunter der Beachtung des Verkehrsaufkommens. Bei \nschwachem Verkehrsaufkommen w\u00fcrde ein Lkw-\n\u00dcberholverbot dazu f\u00fchren \u2013 so steht es dort \u2013, dass alle \nhinter dem langsamsten Fahrer hinterherfahren und es zu \nkilometerlangen Kolonnen k\u00e4me, die wiederum dazu \nf\u00fchren, dass langsam fahrende Pkws nicht mehr die \nM\u00f6glichkeit haben, gefahrlos vor dem Hintermann in die \nL\u00fccke auszuweichen, so der Wissenschaftler. Das be-\nkommen Sie auch nicht mit intelligenten Systemen in den \nGriff, meine Herren von der FDP. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch auf den \u00c4rger \u00fcber das \nsogenannte Elefantenrennen auf der Autobahn eingehen. \nDas kann man zeitweise beobachten. Ich habe mich \npers\u00f6nlich auch schon ma\u00dflos dar\u00fcber ge\u00e4rgert, wenn \nman ein oder zwei Kilometer auf der linken Seite hinter \neinem solchen Lkw herfahren muss. Sie wissen es sicher \nselbst. Diese Rennen sind im \u00dcbrigen verboten und \nk\u00f6nnen auch nicht durch irgendwelche ausgekl\u00fcgelten \nSysteme unterbunden werden. Hier hilft nur Polizeipr\u00e4-\nsenz. Herr Dr. Martens, mit der Polizeipr\u00e4senz hat ja die \nFDP auch nicht unbedingt etwas am Hut. \n\nSie merken, dass Ihr Antrag nicht geeignet ist, dieses \nProblem zu l\u00f6sen. Unsere Fraktion \u2013 darin stimmen wir \nmit unserem Koalitionspartner \u00fcberein \u2013 l\u00f6st Verkehrs-\nprobleme. Deswegen haben wir selbst einen Antrag \ngestellt, und wir werden eine vorausschauende Verkehrs-\nplanung einfordern. Wir m\u00f6chten, wie ich es bereits am \nAnfang sagte, mit konkreten Zahlen und Fakten dieses \nProblem beseitigen. Deshalb werden wir uns diese Dinge, \ndie hier zu begutachten sind, genauestens ansehen. \n\nSie als Leipziger m\u00fcssten gerade \u2013 es sind ja einige \nLeipziger da \u2013 als Verfechter einer Logistikregion Halle-\nLeipzig auf diese Branche h\u00f6ren. \n\nWir hatten uns in unserem Arbeitskreis schon mit den \nDamen und Herren in Verbindung gesetzt, dass gerade die \nSpeditions- und Logistikwirtschaft die klaren Verlierer bei \nder Einf\u00fchrung grunds\u00e4tzlicher und \u00fcberfl\u00fcssiger Lkw-\nVerbote w\u00e4ren. \n\nErkl\u00e4ren Sie doch bitte einmal den Betroffenen, wie das, \nwas Sie hier fordern, mit Ihren Forderungen nach Weiter-\nentwicklung des Standortes zusammenpassen soll. Wir als \nCDU-Fraktion wollen als Logistikstandort diesen weiter-\nentwickeln. Wir schaffen mit unserer Verkehrs- und \nInvestitionspolitik g\u00fcnstige Rahmenbedingungen f\u00fcr \nUnternehmen und zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze und k\u00f6nnen \nes uns einfach nicht leisten, dass Lkws durch Ihre \u00dcber-\nholverbote, die jeglichem Zahlenmaterial nicht entspre-\n\nchen, lange auf der Autobahn sind. Bei uns hei\u00dft es, die \nLkws sollen zum Kunden, und zwar rechtzeitig. Wir \nwerden Ihren Antrag deswegen ablehnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nSPD-Fraktion hat Frau Dr. Raatz gemeldet; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich spre-\nche zum gleichen Thema wie Herr Heidan; ich werde \nmich sowohl unserem Antrag, dem Koalitionsantrag, \nzuwenden, gleichzeitig aber auch auf den FDP-Antrag \neingehen, der sich mit den \u00dcberholverboten von Lkws auf \nAutobahnen befasst. \n\nWir alle stellen fest \u2013 jedes Jahr aufs Neue \u2013, dass immer \nwieder neue Rekorde aufgestellt werden. Jedes Jahr \nwerden mehr G\u00fcter und Personen durch das Land trans-\nportiert, und auch Sachsen ist nat\u00fcrlich davon betroffen. \n\nZwischen 1950 und 2006 nahm der Verkehr im G\u00fcterver-\nkehrsbereich zum Beispiel um 820 % zu, und das betrifft \nhaupts\u00e4chlich die Stra\u00dfe \u2013 leider, muss ich sagen. Das \nUmsteuern auf die Schiene, das gerade wir als SPD-\nFraktion immer wieder fordern, hat bisher so noch nicht \ngeklappt, und wir m\u00fcssen uns mit diesem Thema gerade \nhier im Hohen Hause intensiv befassen. \n\n(Wiederholte unverst\u00e4ndliche Zurufe  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAber das heutige Thema lautet ja \u00dcberholverbot auf \nAutobahnen, l\u00e4sst also die Schienentransporte vollkom-\nmen au\u00dfen vor. Wir werden uns also in einer der n\u00e4chsten \nPlenarsitzungen mit diesem Thema befassen. Auch in den \nkommenden Jahren wird sich dieser Trend nicht \u00e4ndern, \nsondern fortsetzen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Stellen Sie doch eine \nFrage, Herr Lichdi, nicht dauernd hineinrufen!) \n\n\u2013 Genau, Herr Lichdi, bitte, ich w\u00fcrde mich freuen. Ihre \nZwischenrufe verstehe ich so schlecht \u2013 ich antworte \nIhnen gern. Kommen Sie doch ans Mikrofon, dann \nk\u00f6nnen wir es mit einer Zwischenfrage kl\u00e4ren. \n\nAuch die zentrale Lage macht deutlich, dass wir hier in \nSachsen zuk\u00fcnftig weiter als Transitland fungieren \nwerden und dass der europ\u00e4ische G\u00fcterverkehr weiter \nzunehmen wird. Voraussagen liegen bei plus 200 %. Wir \nkennen auch andere Horrorvisionen. Mittlerweile hat sich \ndas alles relativiert. Trotz allem zeigen 200 % deutlich, \nwas wir noch zu erwarten haben. \n\nUnbestritten ist, dass dieser Verkehrszuwachs erhebliche \nProbleme mit sich bringt, besonders im Bereich der \nVerkehrssicherheit und der Leistungsf\u00e4higkeit. Es ist auch \nder Hintergrund von CDU/SPD und der FDP-Fraktion, \nhier mehr Licht ins Dunkel zu bringen. \n\nDie Bundesl\u00e4nder sehen daher \u00fcbereinstimmend Hand-\nlungsbedarf in diesem Bereich. Der Verkehrsfluss soll \n\n 8354\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nalso auf den Autobahnen entlastet und die Sicherheit \nerh\u00f6ht werden. \n\nWie k\u00f6nnte nun die L\u00f6sung des Problems aussehen? \nAu\u00dfen vor lassen sollte man die Verlagerung m\u00f6glichen \nVerkehrs auf die Schiene nicht. Bleibt man aber bei der \nStra\u00dfe, dann ist die Einf\u00fchrung partieller \u00dcberholverbote \nzu gewissen Sto\u00dfzeiten an gewissen Autobahnabschnitten, \nbesonders an Unfallschwerpunkten oder bei bestimmten \nWetterlagen, nat\u00fcrlich sinnvoll. Die SPD-Landtags-\nfraktion hat sich hierzu schon vor Jahren ge\u00e4u\u00dfert; als wir \nin der Opposition waren, hatten wir dazu eine gro\u00dfe \nInitiative. \n\nEs geht aber auch um L\u00fcckenschl\u00fcsse im deutschen \nAutobahnnetz, um den Ausbau hoch belasteter Autobahn-\nteilst\u00fccke, um Stau vermeidende Ma\u00dfnahmen und um das \nErgreifen von Ma\u00dfnahmen, die zu einer Verfl\u00fcssigung des \nVerkehrs beitragen. Genau solche Ans\u00e4tze hat das zust\u00e4n-\ndige s\u00e4chsische Wirtschaftsministerium seit den Be-\nschl\u00fcssen der Verkehrsministerkonferenz \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Raatz, jetzt \nkommt die Zwischenfrage. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: \u2013 Ja, ich bringe den Satz noch \nschnell zu Ende. \n\n\u2013 im April des vergangenen Jahres bereits in die Wege \ngeleitet. \u2013 Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Kollegin \nRaatz. \u2013 Ich habe jetzt gerade geh\u00f6rt \u2013 vielleicht habe ich \nes auch nicht richtig geh\u00f6rt \u2013, dass die s\u00e4chsische SPD \ngegebenenfalls L\u00fcckenschl\u00fcsse im s\u00e4chsischen Auto-\nbahnnetz f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt. K\u00f6nnen Sie mir n\u00e4her \nsagen, um welche L\u00fcckenschl\u00fcsse es sich dabei handeln \nsoll? \n\n(Frank Kupfer, CDU: A 16!) \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sicherlich ist dies deutschland-\nweit gemeint, man kann aber auch Beispiele in Sachsen \nauff\u00fchren. Wir sind mit der A 72 noch nicht fertig, wie \nIhnen sicher bekannt ist; und mich w\u00fcrde auch freuen, \nwenn die A 38, die wir auf s\u00e4chsischem Gebiet fertigge-\nstellt haben, in anderen Gebieten fertiggestellt werden \nw\u00fcrde \u2013 in Richtung alte Bundesl\u00e4nder gemeint. Es ist \nIhnen sicher bekannt, dass da noch einige Teilst\u00fccke zu \nbauen sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Zwischenfrage? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Gern. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe jetzt sehr genau \nzugeh\u00f6rt und m\u00f6chte Sie auf die Frage A 16 ansprechen \u2013 \nLeipzig, Torgau usw. nach Osten. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Die A 16 spielt bei uns als \nAutobahnthema keine Rolle. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das haben  \nSie doch im Bundestag verhindert!) \n\nWenn Sie sich dazu einmal die vergangenen Debatten \nanschauen, die zu diesem Thema schon gelaufen sind, \ndann werden Sie nachlesen k\u00f6nnen, dass wir f\u00fcr den \nAusbau der Bundesstra\u00dfe sind und dies f\u00fcr den sinnvolle-\nren Weg halten, statt eine neue Autobahn A 16 zu bauen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Darauf muss  \nman aber nicht stolz sein, oder?!) \n\nIch m\u00f6chte auf die Ergebnisse der Verkehrsministerkonfe-\nrenz zur\u00fcckkommen. Im Mittelpunkt standen dabei die \nAusweitungen von \u00dcberholverboten f\u00fcr Lkws auf kriti-\nschen Autobahnabschnitten und der weitere Ausbau von \nVerkehrsbeeinflussungsanlagen. Mein Kollege Heidan \nsagte schon, dass es eine Antwort auf eine Kleine Anfrage \nvon Herrn Morlok aus dem Februar 2007 gibt. Zu dieser \nZeit gab es in Sachsen nur 19,5 Kilometer der zweistreifi-\ngen Richtungsfahrbahn, die mit einem Lkw-\u00dcberholver-\nbot versehen waren, und nach den Beschl\u00fcssen dieser \nVerkehrsministerkonferenz, also im April 2007, ist der \nFreistaat umgehend t\u00e4tig geworden und hat nun auf \ninsgesamt 49,6 Kilometern Strecke ein Lkw-\u00dcberholver-\nbot eingerichtet. Die konkreten Teilst\u00fccke hat Herr \nHeidan benannt. Das betrifft haupts\u00e4chlich Abschnitte auf \nder A 4 und der A 14. \n\nW\u00e4hrend diese Ma\u00dfnahmen bei der Bev\u00f6lkerung und \nauch bei uns als Autofahrer auf gro\u00dfe Zustimmung \nsto\u00dfen, gibt es aber auch Gegner. Es ist der ADAC, aber \nvor allem der Verband Spedition und Logistik, der sich \ngegen ein \u00dcberholverbot wendet. Er hat dazu auch Briefe \nan die Abgeordneten versendet \u2013 ich zitiere daraus: Es \ngebe keine Statistik, die die Vorteile eines Verbotes f\u00fcr die \nSicherheit belegen. Das Fahren auf einer Perlenschnur sei \nunfair f\u00fcr den Einzelnen und \u00e4u\u00dferst unwirtschaftlich \nobendrein. Zudem k\u00f6nne sich ein solches Verbot kontra-\nproduktiv auswirken, da sich die Konzentration der Fahrer \nbei stundenlangem monotonem Hintereinanderfahren \nvermindere. Daher k\u00f6nne es vermehrt zu Auffahrunf\u00e4llen \nkommen. \n\nAu\u00dferdem ist zu ber\u00fccksichtigen: Die zul\u00e4ssige H\u00f6chst-\ngeschwindigkeit f\u00fcr Lkws betr\u00e4gt auf Autobahnen nach \n\u00a7 18 Abs. 5 Stra\u00dfenverkehrsordnung 80 Kilometer pro \nStunde. Beim \u00dcberholen sollte die Geschwindigkeitsdif-\nferenz nach einem Gerichtsurteil des Bayerischen Ober-\nlandesgerichtes mehr als 10 Kilometer pro Stunde betra-\ngen. Wir alle wissen, wie dies in der Realit\u00e4t aussieht und \nsich verh\u00e4lt. Eine Untersuchung aus dem Jahre 2002 zeigt \naber, dass nur rund 1 % der auf den Untersuchungsstre-\ncken beobachteten \u00dcberholvorg\u00e4nge von Lkws regelkon-\nform durchgef\u00fchrt wird. In allen anderen F\u00e4llen war \nentweder die beobachtete Differenzgeschwindigkeit nicht \nausreichend oder die zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit \nwurde \u00fcberschritten. \n\nWenn man also, wie die FDP-Fraktion, nach Regelungen \nsucht und m\u00f6glicherweise auch Gesetze erlassen will, \ndann muss auch die Umsetzung kontrolliert werden. Wir \n\n 8355\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nsehen, dass wir schon mit dem bestehenden Gesetz \nSchwierigkeiten haben und dass eine Kontrolle sehr \nschwierig ist. \n\nFazit: Gesucht wird nach einer klugen und durchdachten \nL\u00f6sung. Die Forderung der FDP-Fraktion nach einem \nintelligenten Verkehrsmanagementsystem ist dies nach \nunserer Meinung nicht; denn die Einf\u00fchrung eines sol-\nchen Systems w\u00fcrde einen erheblichen finanziellen \nAufwand bedeuten, ohne dass auch in Ihrem Antrag der \nNutzen n\u00e4her zu quantifizieren w\u00e4re. \n\nMit dem Antrag der Koalition wird die Staatsregierung \nunter anderem aufgefordert, zun\u00e4chst die Faktoren zu \nbenennen, die die Beurteilung der Sinnhaftigkeit der \nEinf\u00fchrung eines Lkw-\u00dcberholverbotes ma\u00dfgeblich \nbeeinflussen, welche Faktoren hier ma\u00dfgeblich sind, und \ndarzulegen, wie sich die bisher eingef\u00fchrten Lkw-\n\u00dcberholverbote auf den Verkehrsfluss und die Unfallent-\nwicklung ausgewirkt haben. \n\nMein Kollege Heidan hat gerade deutlich gemacht, dass \nes hierzu Untersuchungsergebnisse gibt, die nicht unbe-\ndingt die gleiche Sprache sprechen wie Ihr Antrag, n\u00e4m-\nlich dass \u00dcberholverbote dazu f\u00fchren, dass sich die \nSicherheit hier entsprechend positiv auswirken w\u00fcrde. \n\nWir werden also abwarten, wie die Staatsregierung \nberichtet, das hei\u00dft, welche Ergebnisse uns pr\u00e4sentiert \nwerden. Entsprechend werden wir als Koalition mit dem \nThema weiter verfahren. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt \nhat die einreichende Fraktion des zweiten Antrags das \nWort. Es spricht Herr Morlok, FDP-Fraktion. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Wenn man wei\u00df, was intelligente Ve-\nkehrsmanagementsysteme leisten k\u00f6nnen, und wenn man \ndann den Beitrag des Kollegen Heidan h\u00f6rt, ist man \nversucht, jetzt zum Thema \u201eIntelligenz von Mensch und \nMaschine\u201c zu sprechen. Das m\u00f6chte ich aber an dieser \nStelle doch nicht tun, sondern auf die wesentliche Punkte \neingehen. \n\nDie Notwendigkeit von Lkw-\u00dcberholverboten ist bereits \nin den Redebeitr\u00e4gen von Herrn Heidan und Frau \nDr. Raatz deutlich geworden. Ich denke, wir sind uns \ndarin einig, dass das Verkehrsaufkommen auf s\u00e4chsischen \nStra\u00dfen zugenommen hat und in den n\u00e4chsten Jahren \nweiter deutlich zunehmen wird. Entsprechende Prognosen \ndes Wirtschaftsministeriums liegen vor. So soll zum \nBeispiel der Lkw-Verkehr in Richtung Polen bis zum \nJahr 2015 um 200 % steigen. Es ist schon Aufgabe von \nPolitik, sich rechtzeitig auf diese Dinge einzustellen. \n\nWenn man sich die Daten zum Unfallgeschehen ansieht, \nstellt man fest, dass gerade Unf\u00e4lle mit Lkws einen \nerheblichen Teil der Gesamtzahl der Unf\u00e4lle ausmachen. \nAn ungef\u00e4hr einem Drittel aller Unf\u00e4lle sind Lkws betei-\n\nligt. Deswegen ist das Lkw-\u00dcberholverbot ein wichtiges \nThema. Es geht eben nicht nur um die Frage, wie schnell \nich von A nach B komme, sondern Unf\u00e4lle sind mit \nerheblichen Risiken verbunden. Menschen sind betroffen, \ndas hei\u00dft, es kommt zu Personensch\u00e4den. Deswegen muss \nman das Thema sehr ernst nehmen. \n\nEs ist richtig: Wir haben bereits im Dezember des vergan-\ngenen Jahres einen entsprechenden Antrag hier in das \nParlament eingebracht. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass \ndieser Antrag aus dem Dezember die Zahlen aus dem \nFebruar dieses Jahres nicht enthalten kann; auch wir sind \nkeine Hellseher. Aber wir gestehen gern zu, dass hier in \nSachsen eine Ver\u00e4nderung stattgefunden hat. Herr Minis-\nter Jurk, Sie haben ungef\u00e4hr 50 Kilometer zus\u00e4tzliche \n\u00dcberholverbotsstrecken ausgewiesen. Das erkennen wir \nan. \n\nAber der entscheidende Punkt wurde von Ihnen nicht in \nAngriff genommen und von den Rednern der Koalition \nsogar in Abrede gestellt: Es geht um intelligente Ver-\nkehrsmanagementsysteme. Es ist vollkommen richtig, \ndass ein stures Erh\u00f6hen der Zahl der Verbotsstrecken \nallein nichts bringt und irgendwann sogar kontraproduktiv \nwirkt. In Zeiten schwachen Verkehrsaufkommens w\u00fcrde \neine starre Verbotsregelung dazu f\u00fchren, dass die Lkws \nalle langsam hintereinander herfahren m\u00fcssten, was nicht \nsein muss. Es ist auch \u00fcberhaupt nicht einzusehen, warum \nman nicht \u2013 in Abh\u00e4ngigkeit von der Witterung \u2013 intelli-\ngente L\u00f6sungen finden kann. Solche L\u00f6sungen gibt es \nbereits. Jeder, der aus dem westlichen Landesteil nach \nDresden zum Landtag f\u00e4hrt, bekommt deren Wirksamkeit \nmit. Wenn Sie von der Autobahn nach Dresden hineinfah-\nren, dann erleben Sie ein intelligentes Verkehrsmanage-\nmentsystem. Zeitabh\u00e4ngig k\u00f6nnen n\u00e4mlich Geschwindig-\nkeitsbegrenzungen vorgenommen und Lkw-Verbote \nverh\u00e4ngt werden. \n\nLieber Herr Kollege Heidan, Sie sollten sich einmal \ntechnologisch informieren: Um das Verkehrsaufkommen \nzu messen, nimmt man keine Kameras und z\u00e4hlt Bilder, \nsondern daf\u00fcr gibt es Induktionsschleifen in der Fahrbahn, \nmit denen das Verkehrsaufkommen vollkommen neutral \ngemessen wird. Das hat nichts mit Datenschutz zu tun. \nInformieren Sie sich erst einmal, bevor Sie hier im Land-\ntag solche Reden halten! \n\nWir sind auch der Auffassung, dass das Anliegen des \nSpeditionsgewerbes, die Transportzeiten in einem vertret-\nbaren Ma\u00dfe zu halten, ber\u00fccksichtigt werden muss. \nDeswegen bitte ich Sie, mit uns gemeinsam dar\u00fcber \nnachzudenken, wie wir das mit intelligenten Verkehrsma-\nnagementsystemen realisieren k\u00f6nnen. Es muss doch \nm\u00f6glich sein, wenn es erforderlich ist, ein Lkw-\n\u00dcberholverbot auszuweisen, und dann, wenn es nicht \nerforderlich und aus unserer Sicht nicht geboten ist, ein \nsolches Verbot nicht auszuweisen. \n\nAnstatt diese Vorschl\u00e4ge mit der Behauptung in Abrede \nzu stellen, die Umsetzung sei zu teuer \u2013 entsprechende \nModelle gibt es aber bereits in Sachsen \u2013, sollten Sie mit \nuns gemeinsam diesen Weg gehen. Darin unterscheidet \n\n 8356\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nsich unser Antrag von Ihrem. Wir wollen eine Ver\u00e4nde-\nrung. Deswegen bitten wir Sie, unserem Antrag zuzu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt spricht Frau \nDr. Runge f\u00fcr die Linksfraktion. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nFDP-Fraktion fordert in ihrem Antrag die Staatsregierung \nauf, ein Konzept zur Ausweitung der Lkw-\u00dcberhol-\nverbote auf zweispurigen Autobahnen im Freistaat Sach-\nsen sowie ein intelligentes Verkehrsmanagement zu \nerarbeiten und den Landtag bis zum 31. Mai zu unterrich-\nten. Hier kn\u00fcpft der von den Koalitionsfraktionen nachge-\nreichte Berichtsantrag zur Entwicklung und den Auswir-\nkungen von Lkw-\u00dcberholverboten auf Autobahnen im \nFreistaat Sachsen an. \n\nDie Argumente, welche die FDP zur Begr\u00fcndung ihres \nAntrags vorbringt, beschreiben die Zunahme von Sicher-\nheitsrisiken und fordern von der Regierung ein intelligen-\ntes Verkehrsmanagement, das zeitliche, geografische und \nwetterbedingte Lkw-\u00dcberholverbote auf zweispurigen \nAutobahnen anordnen soll. Es ist nicht so, wie von Herrn \nHeidan hier in den Raum gestellt: Der Ruf nach allgemei-\nnen Lkw-\u00dcberholverboten ist nicht laut geworden. Von \nsolchen Forderungen ist in dem Antrag keine Rede. \n\nWie aus der Antwort auf eine Kleine Anfrage der FDP-\nFraktion hervorgeht, existieren zurzeit auf 69 Kilometern \nder insgesamt 764 Streckenkilometer zweispuriger Auto-\nbahnen Lkw-\u00dcberholverbote. Das ist relativ wenig und \nbetrifft die A 4 und die A 14. \n\nLeider wird man auch aus den Fragen der FDP-Fraktion \nund den Antworten der Regierung darauf nicht dar\u00fcber \nschlau, wie sich der Schwerlastverkehr auf Sachsens \nStra\u00dfen in den letzten Jahren entwickelt hat. Diese Frage \naber wurde von der FDP-Fraktion \u00fcberhaupt nicht ge-\nstellt. Es w\u00e4re gut, wenn wir vom Minister dar\u00fcber \nN\u00e4heres erfahren k\u00f6nnten. \n\nWas man allerdings aus den Antworten der Regierung \nerf\u00e4hrt, ist, dass im Vergleich der Verkehrsz\u00e4hlstellen f\u00fcr \ndie A 17 \u2013 Breitenau \u2013 ein Schwerlastverkehrsanteil von \n41,5 % gemessen wurde \u2013 ein Wert, der im Vergleich zu \nden anderen angegebenen Verkehrsz\u00e4hlstellen deutlich \nerh\u00f6ht ist. \n\nAus den noch erfragten Unfallstatistiken geht hervor, dass \nsich die gesamten Unfallzahlen auf s\u00e4chsischen Autobah-\nnen verringert haben und zugleich die absolute Zahl der in \nUnf\u00e4lle verwickelten Lkws r\u00fcckl\u00e4ufig ist. \n\nAus der Statistik ist nun allerdings nicht erkennbar, \nwodurch die Unf\u00e4lle, in die Lkws verwickelt waren, \nausgel\u00f6st worden sind. Waren das tats\u00e4chlich durch \n\u00dcberholman\u00f6ver ausgel\u00f6ste Unf\u00e4lle? Um diese Frage zu \nbeantworten, m\u00fcsste in der Tat jeder Unfallhergang \nanalysiert werden, wozu Unfallstatistiken nicht taugen. \nWovon aber alle Autofahrerinnen und Autofahrer sowie \n\nBeifahrerinnen und Beifahrer berichten k\u00f6nnen, sind \nErlebnisse auf zweispurigen Autobahnen, wenn Lkws sich \nan Steigungen wechselseitig \u00fcberholen und damit Staus \noder Auffahrunf\u00e4lle provozieren. Insofern halte ich es f\u00fcr \ndurchaus geboten, wenn das \u00dcberholverbot f\u00fcr Lkws auf \nweiteren Streckenabschnitten, zum Beispiel an Steigun-\ngen, Unfallschwerpunkten sowie abh\u00e4ngig von der \nVerkehrsdichte, zeitlich begrenzt ausgeweitet w\u00fcrde. Die \nSicherheit f\u00fcr die Fahrteilnehmer auf Autobahnen k\u00f6nnte \ndadurch sicher erh\u00f6ht werden. \n\nWachsendem G\u00fcterverkehr und einer erh\u00f6hten Lkw-\nDichte auf Autobahnen, Staus und Unfallgeschehen auf \nzweispurigen Autobahnen kann aber mit \u00dcberholverboten \nallein nicht begegnet werden. W\u00e4hrend die FDP in jeder \nHinsicht gern alles den Regeln des freien Marktes \u00fcber-\nantworten m\u00f6chte, ruft sie jetzt zur Bek\u00e4mpfung von \nSymptomen auf, indem der Staat Regeln erlassen soll. Da \nmuss ich mich doch sehr wundern. Von Ihnen, verehrte \nFDP-Kollegen, habe ich noch nicht vernommen, wie es \ngelingen kann, G\u00fctertransporte durch regionale Wirt-\nschaftskreisl\u00e4ufe zu vermeiden. Stattdessen reden Sie dem \nungehinderten globalen Wettbewerb das Wort. \n\nVon Ihnen habe ich auch noch nicht geh\u00f6rt, mehr G\u00fcter-\ntransporte auf die Schiene zu verlagern oder gar die \nZulassung von Gigalinern auf den Autobahnen zu verhin-\ndern. Stattdessen rufen Sie nun nach dem Staat. Nat\u00fcrlich \nkann man nichts dagegen haben, wenn kurzfristig durch \nAusweitung von Lkw-\u00dcberholverboten auf Autobahnen \nund durch ein intelligentes Verkehrsmanagement das \nSicherheitsrisiko auf Autobahnen reduziert werden kann. \nNur eines muss Ihnen klar sein: Wenn die Verkehrsprog-\nnosen f\u00fcr die Zunahme des Transitg\u00fcterverkehrs auf den \nStra\u00dfen sich sukzessive real einstellen, reichen Verbote \nund zus\u00e4tzlich vom Staat verordnete Regeln, die auch \nkontrollierbar sein m\u00fcssen, nicht mehr aus, um Sicher-\nheitsrisiken zu begrenzen. \n\nInsofern stimme ich Ihnen, Frau Raatz, zu einem gewis-\nsen Teil zu. Es m\u00fcssen schon intelligente verkehrspoliti-\nsche Konzepte her und umgesetzt werden. Der Status quo \nim Verkehrsmanagement reicht nicht aus, um den Heraus-\nforderungen der Zukunft zu begegnen. Deshalb fordert die \nLinksfraktion f\u00fcr ein anderes verkehrspolitisches Kon-\nzept: erstens die steuerliche Gleichbehandlung der ver-\nschiedenen Verkehrstr\u00e4ger; zweitens die Priorit\u00e4t bei \nInvestitionen in den Schienenverkehr \u2013 es kann sich also \ngar nicht darum handeln, Herr Heidan, dass s\u00e4mtliche \nAutobahnen dreispurig ausgebaut werden sollen \u2013; \n\n(Frank Heidan, CDU: Das habe  \nich auch nicht gesagt. Zuh\u00f6ren!) \n\ndrittens die Erh\u00f6hung der Lkw-Maut f\u00fcr Autobahnen und \ndie Ausweitung auf s\u00e4mtliche Bundesfernstra\u00dfen; viertens \nden Ausbau von Gleisanschl\u00fcssen f\u00fcr Unternehmen und \nschlie\u00dflich f\u00fcnftens der Ausbau von G\u00fcterverkehrszent-\nren, die einen intermodalen Split managen und erm\u00f6gli-\nchen k\u00f6nnen. Das geschieht bereits in Sachsen in den \nbestehenden G\u00fcterverkehrszentren. \n\n 8357\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden halten wir die Forderungen \nder FDP-Fraktion lediglich f\u00fcr kurzfristig wirksam und \nm\u00f6glich. Sie k\u00f6nnen aber langfristige verkehrspolitische \nStrategien nicht ersetzen, die darauf gerichtet sein m\u00fcs-\nsen, weitr\u00e4umige G\u00fctertransporte zu vermeiden und diese \nvon der Stra\u00dfe auf die Schiene bzw. auf Wasserwege zu \nbringen. Insofern k\u00f6nnen wir bei grunds\u00e4tzlicher Kritik an \nIhrem verkehrspolitischen Herangehen, verehrte FDP-\nKollegen, zwar Ihrem Antrag zustimmen, wohl wissend, \ndass damit nur Symptome gelindert werden k\u00f6nnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe die NPD-\nFraktion; Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Das Thema Lkw-\u00dcberholverbote auf s\u00e4chsi-\nschen Autobahnen hat uns hier schon \u00f6fter besch\u00e4ftigt. \nIch darf nur daran erinnern, dass mein NPD-\nFraktionskollege Dr. M\u00fcller das hier in Rede stehende \nProblem, die Unfallgef\u00e4hrdung durch Lkw-\u00dcberhol-\nman\u00f6ver auf zweispurigen Autobahnen, schon vor einigen \nMonaten zum Gegenstand mehrerer Kleiner Anfragen \ngemacht hat. Deshalb wirkt im \u00dcbrigen auch der Be-\nrichtsantrag von CDU- und SPD-Fraktion wieder einmal \nwie abgeschrieben. \n\nDie Anfragen von Herrn Dr. M\u00fcller waren schon am \n28.08.2007 eingereicht worden, w\u00e4hrend Ihr Antrag vom \n22. Februar 2008 datiert. Die Ausk\u00fcnfte der Staatsregie-\nrung auf die Anfragen der NPD-Fraktion vom letzten Jahr \nfielen allerdings recht d\u00fcnn aus. Wir k\u00f6nnen nur hoffen, \ndass jetzt vielleicht etwas mehr an Informationen kommt. \nSo hat die Staatsregierung in ihren Antworten vom \n27.09.2007 zum Beispiel explizit ihre Absicht dokumen-\ntiert, auch in Zukunft kein generelles Lkw-\u00dcberholverbot \neinzurichten und auch entsprechende, von meinem NPD-\nFraktionskollegen Dr. M\u00fcller angeregte Bundesratsinitia-\ntiven nicht auf den Weg zu bringen. Das ist immerhin eine \nklare Aussage. Es ist schlie\u00dflich selten genug, dass die \neigene Unt\u00e4tigkeit auch noch so unumwunden zu Proto-\nkoll gegeben wird. \n\nGanz substanzlos waren die Antworten aus dem Staatsmi-\nnisterium des Innern allerdings doch nicht, weil sie \nzumindest in quantitativer Hinsicht eine Entwicklung auf \nden s\u00e4chsischen Autobahnen dokumentieren, weshalb \nauch die NPD-Fraktion Handlungsbedarf sieht. Folgt man \nder Statistik der Staatsregierung f\u00fcr den Zeitraum zwi-\nschen 1991 und 1996 \u2013 wir hatten allerdings den komplet-\nten Zeitraum bis 2006 angefragt \u2013, dann ist anhand der \nZahlen schon ein ziemlich eindeutiger Trend zu erkennen, \nder gar keinen anderen Schluss zul\u00e4sst als den, dass Lkws \n\u00fcber 3,5 Tonnen zul\u00e4ssiges Gesamtgewicht h\u00e4ufiger an \nUnf\u00e4llen auf s\u00e4chsischen Autobahnen beteiligt sind. \nWaren es 1991 noch 148 F\u00e4lle, so stieg diese Zahl bis \n1996 immerhin auf 261 F\u00e4lle an, Tendenz steigend. Wir \nh\u00e4tten, wie gesagt, gern erfahren, wie sich diese Zahlen \nbis 2006 entwickelt haben. \n\nDie Forderung nach einem intelligenten Verkehrsmana-\ngementsystem geht zwar in die richtige Richtung. In \nAnbetracht der Tatsache, dass viele Autobahnen im \nFreistaat nur zweispurig sind, h\u00e4tten wir es begr\u00fc\u00dft, wenn \nsich die FDP-Fraktion f\u00fcr ein generelles \u00dcberholverbot \nausgesprochen h\u00e4tte. Vollends zur Luftnummer wird die \nInitiative der FDP-Fraktion aber, wenn man sich vor \nAugen h\u00e4lt, dass man im Freistaat eigentlich nur die \ng\u00fcltigen gesetzlichen Bestimmungen einhalten und \ndurchsetzen m\u00fcsste. Es ist doch wohl so, dass laut Stra-\n\u00dfenverkehrsordnung \u00dcberholvorg\u00e4nge ohnehin nur mit \neiner deutlich h\u00f6heren Geschwindigkeit des \u00fcberholenden \nFahrzeugs durchgef\u00fchrt werden d\u00fcrfen. Wenn wir f\u00fcr \nLkws eine gesetzliche H\u00f6chstgeschwindigkeit von \n80 Stundenkilometern haben, macht sich ein Lkw-Fahrer, \nder deutlich schneller f\u00e4hrt, schlicht und einfach strafbar. \nHier gilt es wirklich, nur die geltenden Vorschriften \neinzuhalten. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen in der EU zugelassene Lkws bekannt-\nlich schon seit November 2004 serienm\u00e4\u00dfig \u00fcber eine \ntechnische Leistungsabriegelung f\u00fcr Geschwindigkeiten, \ndie h\u00f6her als 90 Stundenkilometer liegen, verf\u00fcgen. Die \nentsprechende Vorschrift steht in der Stra\u00dfenverkehrszu-\nlassungsordnung. Zugrunde liegt die EU-Richtlinie 2004-\n11-EG. Somit versto\u00dfen Transit-Lkws, insbesondere aus \nden neuen EU-Beitrittsl\u00e4ndern im Osten, welche diesen \nAbriegelungsmechanismus nicht haben, gegen geltende \nEU-Bestimmungen. Hier liegt der Fall ganz klar. Der \nGesetzgeber m\u00fcsste lediglich darauf dr\u00e4ngen, dass auf \ndeutschen Stra\u00dfen tats\u00e4chlich nur Lastkraftwagen fahren, \ndie den vorgeschriebenen Abriegelungsmechanismus \neingebaut haben. Damit w\u00e4re ein Gro\u00dfteil des Problems \nder Verkehrsbehinderung durch Lkw-\u00dcberholung auf \ns\u00e4chsischen Autobahnen gel\u00f6st. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Den Abschluss der \nersten Runde macht die Fraktion der GR\u00dcNEN; \nHerr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich werde vorwiegend zum Antrag \nder FDP-Fraktion sprechen, weil der Antrag der Koaliti-\nonsfraktionen nur ein Berichtsantrag ist, den jeder halb-\nwegs effektiv arbeitende Parlamentarier mit zwei Kleinen \nAnfragen erledigt h\u00e4tte. Die Absetzung des Antrags der \nFDP-Fraktion von der Tagesordnung im Dezember 2007 \nh\u00e4tte der Koalition die M\u00f6glichkeit gegeben, sich noch \neinmal tiefer mit der Materie zu besch\u00e4ftigen, aber offen-\nbar hat dazu die Kraft nicht gereicht. Herr Staatsminister \nJurk hat heute kurzfristig in der \u201eMorgenpost\u201c nachgear-\nbeitet. Er wird uns dann sicher erkl\u00e4ren, wie gut er das \ngemacht hat. \n\nWenn die GR\u00dcNEN einen solchen Antrag wie die  \nFDP-Fraktion eingebracht h\u00e4tten, dann h\u00e4tte uns die FDP-\nFraktion sicher vorgeworfen, wir w\u00fcrden mit obrigkeits-\nstaatlichen Mitteln die freie Entfaltung der Wirtschaft \n\n 8358\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nbehindern. Verbote f\u00fcr Lkws, und das von der FDP? \nBehindert das nicht die wirtschaftliche Dynamik und \nMobilit\u00e4t? Laufen wir nicht ernsthaft Gefahr, dass all jene \nauswandern, die wir so dringend brauchen und die sich \nein liberaleres Land w\u00fcnschen, wo man \u00fcberholen darf, \nwenn man in einem Lkw sitzt? \n\nNun, wir freuen uns, wenn auch die FDP-Fraktion einmal \nerkennt, dass der Markt nicht alles regeln kann und \ngelegentlich ein regelnder Eingriff f\u00fcr die \u201efreie Fahrt f\u00fcr \nfreie B\u00fcrger\u201c erforderlich ist. \n\nIch werde allerdings den Verdacht nicht los, dass Sie \neigentlich die Lkws ausgrenzen wollen, um selbst unge-\nst\u00f6rt auf der linken Spur rasen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg.  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nSie k\u00f6nnen sich ja auch der Zustimmung einer gro\u00dfen \nZahl von B\u00fcrgern sicher sein, die es einfach nur nervt, \nwenn sie bei einem der typischen Elefantenrennen wieder \neinmal ins Hintertreffen geraten. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind uns sicherlich einig: \n\u00dcberholman\u00f6ver zwischen Lkws mit geringen Geschwin-\ndigkeitsunterschieden sind eine gef\u00e4hrliche Sache, gerade \nbei hohem Verkehrsaufkommen. Ich finde ja, dass das \nhohe Verkehrsaufkommen an sich das Gef\u00e4hrliche an der \nSache ist. Wir sollten uns eigentlich Gedanken machen, \nwie wir unn\u00f6tige Transporte vermeiden und die G\u00fcter von \nder Stra\u00dfe auf die Schiene verlagern. Das ist aber heute \nleider nicht Gegenstand der Debatte. \n\nUm nicht missverstanden zu werden: Ich kann der Idee \neines \u00dcberholverbots f\u00fcr Lkws auf bestimmten Strecken \ndurchaus etwas abgewinnen. Ich glaube nur nicht, dass \nein Lkw-\u00dcberholverbot das zentrale Instrument ist, um \nmehr Sicherheit auf Autobahnen herzustellen, wie es der \nAntrag vorgibt. Interessanterweise melden Sie auch nicht, \nwie viele Unf\u00e4lle auf die fraglichen Lkw-\u00dcberholvor-\ng\u00e4nge \u00fcberhaupt zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Vor Investitionen \nin ausgekl\u00fcgelte Verkehrsmanagementsysteme sollte man \nhier vielleicht doch noch einmal in die Analyse gehen. \nInsofern ist der Koalitionsvertrag wenigstens nicht sch\u00e4d-\nlich. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich auch noch einmal ein paar Dinge zu \nbedenken geben, die meiner Ansicht nach Ber\u00fccksichti-\ngung finden m\u00fcssen, wenn man entsprechende Konzepte \nverfolgt. \n\nErstens. Durch ein Lkw-\u00dcberholverbot w\u00fcrde der rechte \nFahrstreifen chronisch verstopft und das Ein- und Ausfah-\nren auf der Autobahn erheblich erschwert. Ich wei\u00df nicht, \nob Ihnen das klar ist. Sie laufen Gefahr, gar nicht mehr \nauf die Autobahn hinaufzukommen, wenn die gesamte \nrechte Fahrbahn mit Lkws besetzt ist, oder Sie kommen \neben nicht wieder herunter. Gef\u00e4hrliches Schneiden der \nLkws durch Pkws w\u00e4re die Folge. Dadurch m\u00fcssten \nganze Lkw-Kolonnen abbremsen und erneut beschleuni-\ngen. Das erh\u00f6ht auch nicht gerade die Sicherheit. \n\nZweitens. Gut motorisierte und sicherheitstechnisch gut \nausgestattete Lkws werden ausgebremst, weil sie langsa-\nme an diesen Stellen nicht mehr \u00fcberholen d\u00fcrfen. Die \nTheorie, dass alle Lkws bei einem generellen \u00dcberholver-\nbot auf zweispurigen Bundesautobahnen konstant und mit \ngleicher Geschwindigkeit hintereinander herfahren, \nbewahrheitet sich in der Praxis leider nicht. Dies setzt \nn\u00e4mlich voraus, dass jeder Lkw gleich schwer ist und die \ngleiche Motorisierung hat. Jeder Lkw hat aber eine andere \nMotorisierung und ist unterschiedlich beladen. Schon bei \nkleinen Steigungen, die von Pkw-Fahrern auf einer \nAutobahn kaum wahrgenommen werden, fallen viele \nLkws von ihrer Reisegeschwindigkeit merklich ab. \n\nIch zitiere einmal, liebe FDP \u2013 das d\u00fcrfte neu f\u00fcr Sie sein, \ndass ausgerechnet ich das tue \u2013, den ADAC. Da sagte \nn\u00e4mlich ein Sprecher im Oktober 2006 in den \u201eStuttgarter \nNachrichten\u201c: \u201eEin generelles Verbot wird den Verkehr \nauf beiden Spuren zum Erliegen bringen, weil dann \njeweils das langsamste Fahrzeug das Tempo bestimmen \nw\u00fcrde. Die Folgen w\u00e4ren chaotisch.\u201c \n\nUm es noch mit anderen Worten zu sagen: Die Verkehrs-\nst\u00e4rke, also die Anzahl der auf einem Fahrweg befindli-\nchen Fahrzeuge, nimmt zu, da diese sich lediglich auf \neinen Streifen konzentrieren. Daraus folgt, dass sich der \n\u00fcbrige Verkehr, also der Personenverkehr, nunmehr auf \ndie linke Spur orientiert, da bei hohem Lkw-Aufkommen \ndie rechte Spur weniger Einf\u00e4delm\u00f6glichkeiten bietet. \n\nMeine Damen und Herren, wenn es uns um mehr Ver-\nkehrssicherheit auf Sachsens Autobahnen geht, kommen \nwir um das Thema Tempolimit nicht herum. Das haben \n\u00fcbrigens auch manche FDP-Kollegen schon erkannt, Herr \nKollege G\u00fcnther. Niedersachsens Verkehrsminister \nWalter Hirche, FDP, richtete zur Senkung des Unfall- und \nStaurisikos auf stark befahrenen Autobahnen in Nieder-\nsachsen einerseits mehr \u00dcberholverbote f\u00fcr Lastwagen \nein. In einer Pressemitteilung des Kollegen Hirche steht \naber auch: \u201eAuf diesen Autobahnabschnitten wird das \nLkw-\u00dcberholverbot aus Gr\u00fcnden der Verkehrssicherheit \nan ein Tempolimit von 120 km/h f\u00fcr alle Fahrzeuge \ngekoppelt.\u201c \n\nInteressanterweise kehrte im Dezember Hirche auch auf \nder A 2 zu starren Geschwindigkeitsbegrenzungen und \nLkw-\u00dcberholverboten um, verzichtete also auf das von \nIhnen im Antrag angemahnte flexible System. Ich denke, \ndiese Erfahrungen ihrer Kollegen aus Niedersachsen \nd\u00fcrften auch der FDP helfen, unserer Erg\u00e4nzung ihres \nAntrags zuzustimmen. Um Staus zu vermeiden und den \nVerkehr fl\u00fcssiger zu gestalten, hilft es vor allem, wenn \nalle Fahrer mit einer geringeren Geschwindigkeit unter-\nwegs sind. \n\nDie Einf\u00fchrung eines Tempolimits auf Autobahnen ist \nvielleicht nicht ganz so popul\u00e4r wie das Verbot von \nElefantenrennen. Wenn wir es aber unter Sicherheitsas-\npekten betrachten, geh\u00f6rt eine Tempolimit auf jeden Fall \ndazu; denn es kann nicht die Aufgabe eines Politikers \nsein, die \u00f6ffentliche Meinung abzuklopfen und dann das \nPopul\u00e4re zu tun, was Sie von der FDP sich ja zum Ziel \n\n 8359\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\ngesetzt haben. Aufgabe eines redlichen Politikers ist es, \ndas Richtige zu tun und es popul\u00e4r zu machen. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem \n\u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Das war \ndie erste Runde der Fraktionen. Einen allgemeinen Aus-\nsprachebedarf der Fraktionen kann ich nicht sehen. Herr \nStaatsminister Jurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, tritt an die  \nPl\u00e4tze der Linksfraktion und unterh\u00e4lt  \n\nsich mit einigen Abgeordneten.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, der \nStaatsminister hat das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Lichdi, ich freue mich, wenn Sie zuh\u00f6ren. \nIch versuche immer, Ihre Zwischenrufe zu identifizieren. \nDas ist nicht ganz einfach. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Sie kennen die \nSituation: Aus der schier endlosen Reihe der rechts \nfahrenden Lkws schert pl\u00f6tzlich einer der Brummis aus, \num sich f\u00fcr die n\u00e4chsten drei, vier Kilometer mit seinem \nVordermann ein sogenanntes Elefantenrennen zu liefern. \nDabei bremst er nat\u00fcrlich den gesamten nachfolgenden \nVerkehr aus. Ver\u00e4rgert denkt man da schon an eine radika-\nle Ver\u00e4nderung der gesetzlichen Vorschriften. Aber \ndennoch rate ich zu Nachdenklichkeit. Sie k\u00f6nnen jedoch \nsicher sein, dass ich alle Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctze, die dazu \nbeitragen, diese nicht nur \u00e4rgerlichen, sondern auch \nriskanten Situationen zu vermeiden. \n\nDie zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit f\u00fcr Lkws betr\u00e4gt \nauf Autobahnen 80 km/h. Nach \u00a7 5 Abs. 2 der Stra\u00dfen-\nverkehrsordnung darf grunds\u00e4tzlich nur derjenige \u00fcberho-\nlen, der mit wesentlich h\u00f6herer Geschwindigkeit als der \nzu \u00dcberholende f\u00e4hrt. Die Rechtsprechung verlangt beim \n\u00dcberholen au\u00dferorts eine Geschwindigkeitsdifferenz von \nmehr als 10 km/h. Dass diese Differenz h\u00e4ufig nicht \neingehalten wird, wissen wir aus eigenen Erfahrungen mit \nden bereits genannten Elefantenrennen. \n\n\u00dcberholvorg\u00e4nge f\u00fchren insbesondere dann zu heftigen \nBremsman\u00f6vern und Verkehrsgef\u00e4hrdungen, wenn die \nLkws pl\u00f6tzlich auf die linke Spur ausscheren, die von \nschnellen Fahrzeugen befahren wird. Geeignete Ma\u00dfnah-\nmen zur Vermeidung dieser gef\u00e4hrlichen Situationen sind \ndie Ausweisung von \u00dcberholverboten f\u00fcr Lkws auf \nweiteren kritischen Autobahnabschnitten und vor allem \nauch der weitere Ausbau von Verkehrsbeeinflussungsan-\nlagen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, auf diesem \nGebiet ist in Sachsen schon eine Menge geschehen. Es ist \nn\u00e4mlich keineswegs so, dass das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit bei der Festlegung von \n\u00dcberholverboten f\u00fcr Lkws unt\u00e4tig geblieben w\u00e4re, wie im \nAntrag der Fraktion der FDP unterstellt wird. Vielmehr \nhat das Autobahnamt Sachsen erst im Juli und August \nvergangenen Jahres auf insgesamt 49,6 Kilometern \nzweistreifiger Richtungsfahrbahnen Lkw-\u00dcberholverbote \nangeordnet. Das betrifft drei Abschnitte, n\u00e4mlich auf der \nA 4 den Abschnitt von Glauchau bis Dresden, also den \nGesamtabschnitt, und zwei Abschnitte auf der A 14, die \nbekannterma\u00dfen Dresden mit Leipzig und Magdeburg \nverbinden. Damit wurde die Gesamtl\u00e4nge der \u00f6rtlichen \n\u00dcberholverbote f\u00fcr Lkws auf zweistreifigen Richtungs-\nfahrbahnen im Freistaat mehr als verdreifacht. \n\nAllerdings ist es aufgrund der Verkehrsentwicklung nicht \nm\u00f6glich, ein statisches Konzept zur Ausweitung der Lkw-\n\u00dcberholverbote zu erarbeiten. Notwendig sind und \nbleiben die st\u00e4ndige Beobachtung und Analyse des sich \ndynamisch entwickelnden Verkehrsgeschehens und eine \ndarauf gest\u00fctzte Umsetzung der im konkreten Einzelfall \nerforderlichen Ma\u00dfnahmen. Genau dies wird vom Auto-\nbahnamt Sachsen mit Unterst\u00fctzung der landeseigenen \nLIST GmbH laufend getan. \n\nWir d\u00fcrfen aber auch nicht verkennen, dass der Lkw-\nVerkehr auf den s\u00e4chsischen Autobahnen aufgrund der \nvielen Transitstrecken eine besondere Bedeutung hat. Der \nAnteil des Lkw-Verkehrs auf s\u00e4chsischen Autobahnen \nbetrug im letzten Jahr durchschnittlich 16,6 %. Damit \ngehe ich auf die Frage der Abg. Frau Dr. Runge ein. Die \nsogenannte durchschnittliche t\u00e4gliche Verkehrsbelastung \nist damit seit dem Jahre 2000 von 15,8 % auf eben jene \n16,6 % gestiegen. Das hei\u00dft, bei einem insgesamt st\u00e4rke-\nren Verkehrsaufkommen ist der Lkw-Verkehr \u00fcberdurch-\nschnittlich gewachsen. \n\nMittelfristig ist eine weitere Steigerung des Transportauf-\nkommens und damit auch des Lkw-Anteils auf allen \nAutobahnen zu erwarten. Bei aller Sympathie und allem \nEngagement f\u00fcr die Bahn \u2013 auch dies muss man realis-\ntisch einsch\u00e4tzen \u2013 werden wir dort auch eine weitere \nZunahme haben. Aus diesem Grund ist es positiv zu \nwerten, dass in Sachsen viele Autobahnstrecken mit hoher \nVerkehrsbelastung dreistreifig ausgebaut sind und damit \nauch zuk\u00fcnftig den prognostizierten Verkehrszuwachs \nbew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nDie Verkehrsminister des Bundes und der L\u00e4nder haben \nsich bei ihrer Konferenz im April letzten Jahres f\u00fcr Lkw-\n\u00dcberholverbote auf l\u00e4ngeren Streckenabschnitten zwei-\nspuriger Autobahnrichtungsfahrbahnen ausgesprochen, \nwenn durch \u00fcberholende Lkw der Verkehrsfluss stark \ngest\u00f6rt und so die Verkehrssicherheit beeintr\u00e4chtigt wird. \nDies kann in Abh\u00e4ngigkeit vom Lkw-Anteil bei einer \nBelastung von mehr als 2 000 Kraftfahrzeugen pro Stunde \nder Fall sein. Weitere Kriterien f\u00fcr die Anordnung sind \nSteigungsstrecken und Unfallh\u00e4ufigkeit. \n\n 8360\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nIn dem Entwurf der Novelle der StVO \u201eBessere Beschil-\nderung\u201c, der bald in den Bundesrat eingebracht werden \nsoll, ist nach Mitteilung des zust\u00e4ndigen Bundesministe-\nriums bereits eine entsprechende \u00c4nderung der Verwal-\ntungsvorschrift zur Stra\u00dfenverkehrsordnung vorgesehen. \nDurch die Mehrheit der L\u00e4nder und den Bund wird auch \ndie Einf\u00fchrung eines generellen \u00dcberholverbots bei \nextremen Wetterlagen, wie zum Beispiel bei Schnee und \nStarkregen, bef\u00fcrwortet. Hier wird allerdings noch disku-\ntiert, wie diese Regelung am besten innerhalb der Stra-\n\u00dfenverkehrsordnung umgesetzt werden kann. \n\nDie optimale L\u00f6sung des Problems ist aus der Sicht des \nFreistaates die Anordnung situationsbedingter Lkw-\n\u00dcberholverbote durch elektronische Verkehrsleiteinrich-\ntungen, die sich an konkreten Verkehrssituationen orien-\ntieren. Solche intelligenten Streckenbeeinflussungsanla-\ngen existieren bislang auf der A 4 und der A 17 im Raum \nDresden und sind hier bereits angesprochen worden. \nAllerdings entscheidet \u00fcber solche Ma\u00dfnahmen letztend-\nlich der Bund, der nach Pr\u00fcfung der Entwurfsunterlagen \nf\u00fcr Verkehrsbeeinflussungsanlagen die entsprechenden \nHaushaltsmittel zweckgebunden zuweisen muss. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag der \nFDP geht von der nach meiner Auffassung veralteten \nVorstellung eines mehr oder weniger statischen Konzepts \naus. Wir brauchen aber, und zwar sowohl zur Verhinde-\nrung von Elefantenrennen als auch zur Gew\u00e4hrleistung \neines fl\u00fcssigen und sicheren Transitverkehrs, intelligente \nL\u00f6sungen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich \ndenke, dass wir bei der Diskussion gemerkt haben, dass in \ndiesem Hause Intelligenz durchaus ausreichend vorhan-\nden ist. So freue ich mich auch, den entsprechenden \nAntrag beantworten zu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, seien Sie \ngewiss, wir werden uns weiterhin mit Augenma\u00df, aber \nauch mit Entschiedenheit des Themas annehmen. Aber \ndas Thema Lkw \u2013 da spreche ich gerade auch \u00fcber die \nFrage des Zuwachses von Verkehren \u2013 ist nur eine Facet-\nte. Ich denke, wir tun gut daran, auch andere Verkehrstr\u00e4-\nger und insbesondere die Vernetzung im Blick zu behal-\nten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, gibt es daraufhin Bedarf, noch \neinmal eine allgemeine Aussprache zu er\u00f6ffnen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Damit kommen wir zu den Schlussworten, \ndrei an der Zahl. Wir gehen in der Reihenfolge vor: CDU, \nSPD und FDP. \u2013 Herr Heidan, Sie sprechen f\u00fcr die CDU. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! In der eben gef\u00fchrten Debatte hat \nes sich bewiesen, dass die s\u00e4chsischen Autobahnen durch \ndas Wirtschaftsministerium sicherer geworden sind. Es \nsind Ma\u00dfnahmen ergriffen worden, die das Unfallgesche-\nhen beeinflusst haben. \n\nHerr Staatsminister Jurk hat eben auch gesagt, dass wir \nintelligente L\u00f6sungen brauchen. Herr Morlok, ich wei\u00df \nnicht, ob Induktionsschleifen, die schon vor 30 Jahren \nerfunden worden sind, die L\u00f6sung des Problems beinhal-\nten. Ich habe gedacht, dass Sie mit Ihrem Antrag ausge-\nreiftere L\u00f6sungen fordern w\u00fcrden. Aber wenn Sie meinen, \nInduktionsschleifen seien das Nonplusultra, dann muss \nich mich entschuldigen, dann habe ich Ihren Antrag an der \nStelle falsch verstanden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heidan, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, ich gestatte eine Zwischenfra-\nge. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Lieber Herr Kollege Heidan, wenn \nSie das Verkehrsaufkommen von Pkws und Lkws messen \nwollen: Warum soll man Geld f\u00fcr teure \u00dcberwachungs-\nkameras ausgeben, wenn einfache Systeme das gleiche \nErgebnis bringen, auch wenn sie schon ein bisschen \u00e4lter \nsind? Warum sollte man da f\u00fcr teure Sachen Geld ausge-\nben? \n\nFrank Heidan, CDU: Lieber Herr Morlok, Sie hatten da \ndrei Beschreibungen geliefert. Witterungsbedingtes kann \nich nicht mit Induktionsschleifen l\u00f6sen. Ich kann mit \nInduktionsschleifen letztendlich nur die Anzahl der \nFahrzeuge und eventuell noch die Fahrzeugtypen bestim-\nmen. Das kann ich mit Induktionsschleifen machen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \u2013 Das ist Ihre Entscheidung. \n\nFrank Heidan, CDU: Wenn die Zeit gestoppt wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist immer so. \nIhre Zeit l\u00e4uft nicht weiter. \n\nFrank Heidan, CDU: Die Anzeige war aber bei zwei \nMinuten und jetzt sind es nur noch 1,35. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut, ich gebe Ihnen \ndie halbe Minute zu. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege Heidan, geben Sie mir \nauch recht, dass zwar Witterungsverh\u00e4ltnisse durch \nInduktionsschleifen nicht feststellbar sind, dass man aber \nzur Feststellung von Witterungsverh\u00e4ltnissen kein Kame-\nrasystem aufbauen muss, mit dem datenschutzrelevante \nBelange gemessen werden? Das geht doch auch durch \nSysteme, ohne den einzelnen Autofahrer zu fotografieren? \nGeben Sie mir darin recht? \n\nFrank Heidan, CDU: Ich habe ja schon gesagt: Ich war \nder Meinung, dass Sie wirklich verbesserte Pr\u00fcfger\u00e4te \nhaben wollen, nicht Induktionsschleifen, die vor \n35 Jahren erfunden worden sind. Dass es hier Verbesse-\nrungen gab und dass es weitere geben wird, hat der \n\n 8361\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nMinister hier angek\u00fcndigt und das werden wir sehr wohl \nunterst\u00fctzen. \n\nAber ich m\u00f6chte noch einen Hinweis geben, n\u00e4mlich in \nBezug auf die Beantwortung der Kleinen Anfrage von \nHerrn Morlok vom 29. Januar dieses Jahres. Die Gesamt-\nzahl der Unf\u00e4lle auf s\u00e4chsischen Autobahnen im Jahre \n2005 betrug 1 228 F\u00e4lle und im Jahr 2007 \u2013 h\u00f6ren Sie gut \nzu! \u2013 995 F\u00e4lle. Lkw-Beteiligung: Im Jahr 2005, bei den \n1 228 Unf\u00e4llen, waren 387 Lkws beteiligt und im Jahr \n2007 waren es 302. Auch das ist ein Indiz daf\u00fcr, dass wir \n\u2013 und deswegen haben wir den Berichtsantrag gestellt \u2013 \nweiterhin intelligente L\u00f6sungen suchen m\u00fcssen, um auch \ndiese Zahlen noch weiter zu senken. Aber es ist auch ein \nIndiz daf\u00fcr, dass hier schon etwas gemacht worden ist. \n\nIch darf noch einmal daf\u00fcr werben und darum bitten, dass \nSie unserem Berichtsantrag Ihre Zustimmung geben. \nDenn wir wollen erst eine Analyse und danach die not-\nwendigen Schritte einfordern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nverzichtet? \u2013 Dann Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Staatsmi-\nnister, ich denke, Sie gestehen mir zu, dass ich sage, dass \nwir, wenn unser Antrag aus dem Dezember letzten Jahres \nist, selbstverst\u00e4ndlich im Dezember letzten Jahres die \nZahlen, die von Ihnen im Fr\u00fchjahr dieses Jahres bekannt \ngemacht wurden, noch nicht kennen und diese deswegen \nauch nicht Gegenstand unseres Antrages sein konnten. Ich \nhabe in meinem Debattenbeitrag ausdr\u00fccklich gesagt, \ndass wir anerkennen, dass es eine Ver\u00e4nderung \u2013 auch \nzum Guten \u2013 gegeben hat. Es kommt durchaus vor, dass \nbei einer \u00fcbervollen Tagesordnung, wie wir sie auch heute \nwieder haben, Antr\u00e4ge abgesetzt und dann sp\u00e4ter behan-\ndelt werden. Dann kann es schon passieren, dass im \nAntragstext vielleicht nicht die aktuelle Zahl steht. Auf \njeden Fall hat sich etwas ge\u00e4ndert, auch in die richtige \nRichtung. \n\nEs freut mich insbesondere, dass Sie, Herr Minister Jurk, \nauf die Frage eingegangen sind, welche Systeme besser \nsind, statische Systeme, also eine generelle Anordnung, \noder dynamische Systeme, die tats\u00e4chlich auf unter-\nschiedliche Bedingungen eingehen, sei es die Verkehrs-\ndichte, sei es aber auch die Witterung. Nachdem dies von \nden Rednern der Koalitionsfraktionen noch total in \nAbrede gestellt wurde, freut es mich, dass man im Minis-\nterium in dieser Frage offensichtlich deutlich weiter ist, \nn\u00e4mlich tats\u00e4chlich \u00fcber Verkehrsbeeinflussungssysteme \nsituativ Anordnungen zu treffen, auch situativ Anordnun-\ngen hinsichtlich von Lkw-\u00dcberholverboten. \n\nIch bin auch sehr daf\u00fcr \u2013 da komme ich zu den Ausf\u00fch-\nrungen des Kollegen Lichdi \u2013, auch mal situativ Anord-\nnungen f\u00fcr Pkw-\u00dcberholverbote und f\u00fcr Pkw-H\u00f6chst-\ngeschwindigkeiten zu treffen. Was der B\u00fcrger nicht \n\nversteht, ist, wenn bei sch\u00f6nem Wetter auf einer freien \nAutobahn eine Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung auf \n120 km/h angeordnet wird. Das wird nicht verstanden und \ndas ist auch nicht notwendig. In all den Situationen, in \ndenen es notwendig ist, kann man das auch situativ \nanordnen. \n\nIch meine, die Technik bietet heute M\u00f6glichkeiten, die \nwir vor 20, 30 Jahren nicht hatten. Wir m\u00fcssen im Interes-\nse der B\u00fcrger diese Technik sinnvoll einsetzen: immer \ngenau dann, wenn die Verkehrslage es erfordert, regelnd \neingreifen \u2013 das ist Aufgabe des Staates \u2013, aber auch \nimmer dann, wenn es die Verkehrslage nicht erfordert, \nsich von Regelungen fernhalten. \n\nFrau Dr. Runge, ich gebe Ihnen vollkommen recht, dass \nwir uns Gedanken dar\u00fcber machen m\u00fcssen, welcher \nVerkehrstr\u00e4ger der richtige f\u00fcr den G\u00fcterverkehr ist. Nur \nzu sagen: \u201eWir \u00fcbernehmen den G\u00fcterverkehr auf die \nSchiene\u201c, ist zwar inhaltlich richtig, aber Sie wissen so \ngut wie ich, Frau Dr. Runge, dass die Schienenstrecken im \nFreistaat Sachsen momentan gar nicht daf\u00fcr ausgelegt \nsind, nennenswert h\u00f6here Transporte aufzunehmen. Das \nist doch das Dilemma, das wir haben. \n\nSie wissen auch, dass der gesamte Verkehrsbereich \u2013 also \nSchiene und Stra\u00dfe \u2013 in Deutschland chronisch unterfi-\nnanziert ist. Wir haben in diesem Hause schon des \u00d6fteren \ndar\u00fcber diskutiert, dass wir im Schienenbereich mehr \nInvestitionen ben\u00f6tigen. Nur k\u00f6nnen wir nicht darauf \nwarten, Frau Dr. Runge, bis wir irgendwann einmal besser \nausgebaute Schienenwege und deshalb mehr G\u00fcterver-\nkehr auf der Schiene haben, sondern wir m\u00fcssen jetzt \nhandeln im Interesse der Verkehrssicherheit und im \nInteresse der betroffenen Personen und auch bez\u00fcglich \nder Unfallzahlen, die zugegebenerma\u00dfen gesunken, aber \nimmer noch zu hoch sind. \n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr sinnvoll, dass wir uns heute im \nParlament f\u00fcr flexible Systeme aussprechen, die vom \nMinisterium bereits angewandt und nur von den Koaliti-\nonsfraktionen abgelehnt werden. Wir wollen mehr als die \nKoalitionsfraktionen. Sie wollen nur wieder einen Bericht \nhaben, aber wir wollen Taten sehen. Das unterscheidet \nuns. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das waren die \nSchlussworte, meine Damen und Herren. Wir n\u00e4hern uns \nder Abstimmung. Ich lasse \u00fcber zwei Drucksachen ab-\nstimmen. Zur ersten Drucksache gibt es kein \u00c4nderungs-\nbegehren. Demzufolge lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber den \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD, Drucksa-\nche 4/11360. Wer dem folgen kann, der melde sich bitte \njetzt. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Ich stelle \nEinstimmigkeit fest. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der \nFDP, Drucksache 4/10439. Herr Lichdi steht schon bereit, \num den \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN einzubringen \nbzw. zu begr\u00fcnden. \n\n 8362\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich hatte es in \nmeinem Redebeitrag angek\u00fcndigt zu sagen, wer tats\u00e4ch-\nlich etwas f\u00fcr die Verkehrssicherheit tun kann. \n\nHerr Staatsminister, ich habe Ihre Antworten, die angeb-\nlich das Gegenteil ausweisen, noch einmal studiert. Sie \nhaben mich trotzdem nicht \u00fcberzeugt. Wer tats\u00e4chlich \netwas f\u00fcr die Verkehrssicherheit auf Autobahnen tun will, \nder kommt um ein Tempolimit nicht herum. Deshalb ist es \nwichtig, dass wir an dieser Stelle diesen \u00c4nderungsantrag \nstellen, um Sie dazu zu zwingen, liebe FDP und liebe \nKoalitionsfraktionen, jetzt zu bekennen, ob es Ihnen um \ndie Verkehrssicherheit geht oder ob es nur darum geht, \nlinks sch\u00f6n mit Bleifu\u00df an den Lkws vorbeizuziehen. Ich \nhabe vorhin schon meinem Verdacht Ausdruck verliehen, \ndass das wohl der wahre Grund Ihres Antrages war. \n\nIch m\u00f6chte neben der Frage der Verkehrssicherheit noch \neinmal die \u00f6kologischen Vorteile eines Tempolimits \nbenennen. Die Staatsregierung hat mir geantwortet, dass \nbei einem Tempolimit von 120 km/h in Sachsen 10 bis \n20 % CO2, das auf den Autobahnen entsteht, eingespart \nwerden k\u00f6nnten \u2013 in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung auch an \nKraftstoff. \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, angesichts der \nPleite der s\u00e4chsischen Klimaschutzpolitik, die wir zu \nverzeichnen haben, sind wir darauf angewiesen, jede \nEinsparungsm\u00f6glichkeit zu nutzen, zumal es auch f\u00fcr die \nVerkehrssicherheit gut ist. Ich denke, insbesondere der \nSozialdemokratischen Partei Deutschlands sollte es nicht \nschwerfallen, diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen, da \nman sich auf Ihrem Parteitag \u2013 ich glaube, er war in \nHamburg \u2013 an die Brust geklopft und gesagt hat: Auch \nwir sind jetzt f\u00fcr ein Tempolimit. Das hat zwar der zu-\nst\u00e4ndige Umweltminister gleich wieder einkassiert, aber \nich glaube, er hat sich mittlerweile doch wieder eines \nBesseren besonnen. \n\nAlso, liebe Sozialdemokraten, hier k\u00f6nnen Sie sich \nbekennen und Ihre Parteitagsbeschl\u00fcsse umsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wer m\u00f6chte zu \ndiesem \u00c4nderungsantrag Stellung nehmen? \u2013 Frau \nDr. Runge f\u00fcr die Linksfraktion, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nNachdem auch ich zun\u00e4chst sehr skeptisch gegen\u00fcber \nGeschwindigkeitsbegrenzungen von 130 km/h auf Auto-\nbahnen war, ich mich aber in letzter Zeit etwas kundig \ngemacht habe und vor allem Studien zur Kenntnis ge-\nnommen habe, die eindeutig belegen, dass f\u00fcr einen \nfl\u00fcssigen Verkehr und zur Stauvermeidung tats\u00e4chlich \nGeschwindigkeitsbegrenzungen das beste Instrument \nsind, habe ich mich von diesen Studien \u00fcberzeugen \nlassen. Es ist wichtig, einen fl\u00fcssigen Verkehr zu gew\u00e4hr-\nleisten, um die Sicherheitsrisiken f\u00fcr alle Beteiligten zu \nbegrenzen. Es ist aber auch so \u2013 das ist das dritte Argu-\n\nment \u2013, dass die Experten berechnet haben, dass bei einer \nGeschwindigkeitsbegrenzung von 120 km/h circa 10 bis \n20 % des CO2-Aussto\u00dfes vermieden werden k\u00f6nnten. Das \nhei\u00dft, auch der Klimaschutz ist ein wichtiger Gesichts-\npunkt. \n\nUmfragen in der Bev\u00f6lkerung haben ergeben, dass 58 % \nder deutschen Bev\u00f6lkerung f\u00fcr eine Geschwindigkeitsbe-\ngrenzung von 130 km/h sind. Ich denke, die Mehrheit der \nBev\u00f6lkerung hat in diesem Fall v\u00f6llig recht. Es ist nicht \neinfach nur populistisch, heute eine solche Geschwindig-\nkeitsbegrenzung zu fordern. Insofern, Herr Lichdi, stimmt \ndie Linksfraktion Ihrem \u00c4nderungsantrag zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, Sie \nm\u00f6chten f\u00fcr die einreichende Fraktion sprechen? \u2013 Bitte \nsch\u00f6n. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich habe es bereits in meinem Redebeitrag \nangedeutet: Nat\u00fcrlich ist man in der Lage, situativ ent-\nsprechende verkehrsordnende Ma\u00dfnahmen anzuordnen. \nDas k\u00f6nnen im Einzelfall auch Tempobeschr\u00e4nkungen f\u00fcr \nPkws sein, und zwar dort, wo diese erforderlich sind. \nAber f\u00fcr eine generelle Geschwindigkeitsbegrenzung auf \nAutobahnen besteht keine Notwendigkeit. Ich bitte Sie \ndaher, diesen \u00c4nderungsantrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Frau Dr. Raatz, bitte, f\u00fcr die SPD-\nFraktion. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Da Herr Lichdi die SPD-\nFraktion direkt angesprochen hat, muss ich darauf antwor-\nten. Sie kennen unsere Parteitagsbeschl\u00fcsse sehr gut. \nNat\u00fcrlich wurde die Geschwindigkeitsbegrenzung von \n130 km/h bei Pkws so beschlossen, um dort ein Limit zu \nsetzen. Ich m\u00f6chte nicht verhehlen, dass ich von dem \nBeschluss nicht besonders begeistert war, aber die Mehr-\nheitsentscheidung akzeptiere. Der Zusammenhang mit \ndem vorliegenden Antrag erschlie\u00dft sich mir aber  nicht. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nIch hatte es gesagt, auch der Staatsminister ist darauf \neingegangen: Lkws haben eine H\u00f6chstgeschwindigkeit \nvon 80 km/h. Das wurde deutlich gesagt. Sie fordern hier \neine zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit von 130 km/h. Das \npasst f\u00fcr mich in keiner Weise zusammen. Aus diesem \nGrund werden wir diesen Antrag ablehnen. \u00dcber das \nandere Thema kann man gern noch einmal in einem \ngesonderten Antrag sprechen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nMeinungen sind ausgetauscht. Dann stimmen wir als \nErstes \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/11460, ab, der sich \nauf den Ursprungsantrag der FDP-Fraktion bezieht. Wer \ndem \u00c4nderungsantrag zustimmt, der melde sich bitte \n\n 8363\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\njetzt. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Bei einer \nReihe von Jastimmen und keinen Enthaltungen mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt. \n\nSomit kommen wir zum Originalantrag, dem Antrag der \nFDP-Fraktion, Drucksache 4/10439. Wer stimmt diesem \nAntrag zu? \u2013 Wer stimmt diesem Antrag nicht zu? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Enthaltungen und einigen \nBef\u00fcrwortern mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\n\u2013 Medizinische Versorgungszentren (Polikliniken) in Sachsen \nDrucksache 4/5785, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Einf\u00fchrung eines Gemeindeschwesternprogramms in Sachsen und \nUmsetzung der Erfahrungen aus dem Modellprojekt \u201eAGnES\u201c \n\nDrucksache 4/5971, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie einbringende Fraktion beginnt. Bitte sch\u00f6n, \nFrau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Der \nLkw-Verkehr endet manchmal im Gesundheitssystem \u2013 \nleider, also ist die Reihenfolge der Tagesordnungspunkte \nganz gut gew\u00e4hlt. \n\nWir haben heute zwei Antr\u00e4ge auf der Tagesordnung, die \nschon l\u00e4ngere Zeit auf ihre Umsetzung warten. Liest man \ndiese Antr\u00e4ge, dann sind sie noch genauso aktuell wie \nMitte des Jahres 2006. Die Themen \u201eSchwester Agnes\u201c \nund \u201eMedizinische Versorgungszentren\u201c haben nichts an \nihrer Aktualit\u00e4t eingeb\u00fc\u00dft. Das Modellprojekt \u201eAGnES\u201c \nist seit circa einem Dreivierteljahr in der Probephase. Es \nzeichnet sich ab, dass \u201eSchwester AGnES\u201c ein Erfolgs-\nschlager werden k\u00f6nnte, sofern man sie l\u00e4sst. L\u00e4sst man \nes zu bei einer linken Idee? \n\nDurch die wissenschaftliche Begleitung der Uni Greifs-\nwald k\u00f6nnen unsere Problemstellungen zum Teil beant-\nwortet werden. Das T\u00e4tigkeitsprofil reicht von der Umset-\nzung der Anweisungen und Auftr\u00e4ge der \u00c4rzte, der \n\u00dcberpr\u00fcfung des Gesundheits- und Pflegezustandes der \nPatienten, der Medikamentenkontrolle und der Sturzpro-\nphylaxe \u00fcber die Pr\u00fcfung der geriatrischen F\u00e4higkeiten, \ndie Palliativversorgung bis hin zur Dokumentation. Eine \nerforderliche fachliche Voraussetzung wird wissenschaft-\nlich begleitet geschaffen. Der Aus- und Weiterbildung \nwird eine hohe Bedeutung beigemessen. Warum also jetzt \ndieser Antrag? \n\nIch werde es Ihnen begr\u00fcnden. Wir gehen in diesem Jahr \nin die Haushaltsplanung, deshalb m\u00fcssen wir jetzt die \nnotwendigen gesetzlichen Rahmenbedingungen schaffen. \nBerufs- und haftungsrechtliche Voraussetzungen f\u00fcr eine \nKompetenzerweiterung sind erforderlich. Nur so k\u00f6nnen \nwir die Voraussetzungen f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende \u00dcber-\nnahme des Modellprojektes in ein Programm f\u00fcr ganz \nSachsen schaffen. Die Arbeitsaufgaben und der Arbeits-\numfang zeigen, dass \u201eSchwester AGnES\u201c gebraucht wird, \nnicht nur in ausgew\u00e4hlten Regionen. In diesen sind sie \njetzt schon die Feuerwehr im Gesundheitssystem. \n\nWen betreut die Gemeindeschwester eigentlich? Es sind \nmeist Patienten mit einem Durchschnittsalter von \n79 Jahren, meist ohne Pflegestufe. Sie ist also keine \nKonkurrenz zu ambulanten Pflegediensten. Sie arbeitet in \neinem Umkreis von circa 15 Kilometern, also sehr eng \nbegrenzt, und spart f\u00fcr den Arzt circa 300 Stunden im \nJahr, die er oder sie mehr Zeit f\u00fcr ihre Patienten haben. Es \nist nat\u00fcrlich nicht so, dass \u201eSchwester AGnES\u201c weniger \n\u00c4rzte ben\u00f6tigt. Eine Gemeindeschwester ersetzt keinen \nArzt, sie entlastet ihn. Es werden also auch weiterhin \nmehr \u00c4rzte f\u00fcr Sachsen gebraucht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Gemeinsame \nBundesausschuss ist f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung der wirkli-\nchen Regionaldaten verantwortlich. Die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung Sachsen fordert diese Ber\u00fccksichtigung, der \nGemeinsame Bundesausschuss sieht ebenfalls \u00c4nde-\nrungsbedarf. \u2013 Toll, sage ich. Hier wird die Verantwortung \nnur hin- und hergeschoben; denn der Gemeinsame Bun-\ndesausschuss wartet jetzt auf einen formalen Antrag der \nKV, sonst kann er nicht t\u00e4tig werden. \n\nJa, sehr geehrte Koalition, ich m\u00f6chte Sie auffordern, \nschnellstens die gesetzlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr \nSachsen zu schaffen und mit einem Finanzkonzept f\u00fcr ein \nfl\u00e4chendeckendes Gemeindeschwesternprogramm f\u00fcr \nSachsen aufzuwarten mit dem Ziel, dieses in die Haus-\nhaltsplanung einzuordnen und in Zusammenarbeit mit der \nKV Sachsen und dem Gemeinsamen Bundesausschuss die \nnotwendigen Voraussetzungen zu schaffen, die Ma\u00dfst\u00e4be \nder Bedarfsermittlung zu korrigieren. \n\nAber es m\u00fcssen nat\u00fcrlich noch weitere Projekte folgen. \nF\u00f6rdermittel allein reichen nicht aus, damit sich junge \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte in l\u00e4ndlichen Regionen niederlassen. \nDas sehen wir an den Erfahrungen aus Torgau-Oschatz. \nIch finde es schon spitze, dass eine Allgemein\u00e4rztin aus \nTorgau nicht jammert und redet. Nein, sie will Medizin-\nstudenten f\u00fcr ihren Beruf begeistern. Solche Projekte \nsollten wir f\u00f6rdern. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ja!) \n\nSie d\u00fcrfen keine Eintagsfliegen sein. Wenn Mediziner, die \nschon an ihrer Leistungsgrenze arbeiten, nun auch noch \n\n 8364\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nStudenten f\u00fcr ihre Region begeistern wollen, dann sollten \nwir dieses gezielt unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern. Nur so k\u00f6n-\nnen wir junge \u00c4rzte f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum motivieren. \nDann helfen auch die F\u00f6rdermittel; \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\ndenn bereits jetzt arbeiten 16 000 deutsche \u00c4rzte im \nAusland, aber nur 1 000 ausl\u00e4ndische \u00c4rzte in Deutsch-\nland. Weitere Ideen sind hier also gefragt. \n\nZum Thema der Medizinischen Versorgungszentren in \nSachsen wird mein Kollege Wehner sprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nCDU-Fraktion, vertreten durch Frau Strempel, sagt uns \nnun, was sie von AGnES h\u00e4lt. \n\nKarin Strempel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Leider ist Herr \nDr. Hahn nicht da. Trotzdem m\u00f6chte ich ganz kurz sagen: \nDas, was er gestern in der Presse losgelassen hat, ist \neinfach schlimm und unverantwortlich. Sachlichkeit, wie \nSie sie jetzt gebracht haben, Frau Lauterbach, ist richtig; \naber solche Pressedarstellungen verunsichern die Bev\u00f6l-\nkerung und bringen uns absolut nicht voran. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie wissen nur zu gut, dass seit Jahren Bem\u00fchungen von \nallen Beteiligten unternommen werden, um die medizini-\nsche Versorgung f\u00fcr die Zukunft auf relativ gute F\u00fc\u00dfe zu \nstellen. Dass es Probleme gibt, wissen wir tats\u00e4chlich seit \nJahren, und das wird auch nicht verschwiegen. Dazu \nbedarf es auch nicht der Aufforderung zu einem Ruck, so \nwie es in der Presse stand; denn dieser Ruck ist schon vor \nmindestens f\u00fcnf Jahren in der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung erfolgt. Der Zug der Bem\u00fchungen aller Beteiligten, \nnicht nur der Staatsregierung, sondern auch der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung, der Krankenkassen und aller \nniedergelassenen bzw. auch der angestellten \u00c4rzte in den \nKrankenh\u00e4usern rollt. Also: Ihre Aufforderung gestern in \nder Presse \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Vorgestern!) \n\nist \u00fcberfl\u00fcssig und populistisch. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEr wird doch noch etwas sagen d\u00fcrfen!) \n\nIch m\u00f6chte an eine Diskussion erinnern, die im November \nletzten Jahres stattgefunden hat und inhaltlich in etwa \nvergleichbar ist. Es war eine Diskussion aufgrund eines \nAntrages der FDP. Drei Monate sp\u00e4ter haben wir zwei \ngleiche Themen wieder auf der Tagesordnung, und man \nmuss der Fairness halber sagen: Wesentliche Ver\u00e4nderun-\ngen hat es innerhalb dieser drei Monate nicht gegeben; \naber von 77 Medizinischen Versorgungszentren ausge-\nhend gibt es jetzt bereits 79, allerdings \u00fcberwiegend in \nBallungszentren. \n\nDas Gemeindeschwesternprojekt AGnES, auch dies \nsagten Sie bereits, wird seit M\u00e4rz letzten Jahres in Sach-\nsen durchgef\u00fchrt. Es ist sehr, sehr gut angenommen \nworden, sowohl von den Patientinnen als auch von den \nPatienten. Nun werde ich einige Ausf\u00fchrungen machen. \n\nMedizinische Versorgungszentren sind eine fach- und \nberufsgruppen\u00fcbergreifende Einrichtung bzw. Versor-\ngungsform der ambulanten Leistungserbringung. Sie sind \neine Art der integrierten Versorgung mit enger Kooperati-\non von \u00e4rztlichen und nicht\u00e4rztlichen Leistungserbrin-\ngern. Zugleich bedeuten sie kurze Wege f\u00fcr Patientinnen \nund Patienten. Ich zitiere aus der Mitteilung der Kassen-\n\u00e4rztlichen Bundesvereinigung: \u201eAls Teil der vertrags\u00e4rzt-\nlichen Versorgung unterliegen sie der Bedarfsplanung. \nDie Zulassung erfolgt \u00fcber den jeweiligen Zulassungsaus-\nschuss der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung f\u00fcr den Ort der \nBetriebsst\u00e4tte.\u201c Also, wie gesagt, es liegt in der Verant-\nwortung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung. \n\nMedizinische Versorgungszentren sind f\u00fcr \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte eine Alternative, ihre Berufst\u00e4tigkeit in der ambu-\nlanten Versorgung auszu\u00fcben, ohne sich massiv einer \nVerschuldung aussetzen zu m\u00fcssen. Gerade f\u00fcr junge \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte ist dies eine Chance, im Angestell-\ntenverh\u00e4ltnis ohne gro\u00dfes \u00f6konomisches Risiko zu \narbeiten. Positiv ist weiterhin f\u00fcr sie, dass sie nicht mehr \nwie Freiberufler praktisch rund um die Uhr zur Verf\u00fcgung \nstehen m\u00fcssen, sondern eine geregeltere Arbeitszeit \nhaben. Dadurch ist es vor allem attraktiver f\u00fcr \u00c4rztinnen \nmit Kindern, die zur\u00fcck in den Beruf wollen. \n\nWichtig ist, dass die Medizinischen Versorgungszentren \ngleichberechtigte Leistungserbringer neben freiberuflich \nt\u00e4tigen Vertrags\u00e4rzten sind. Ich betone aber: Sie ersetzen \nsie nicht; sie ersetzen nicht die niedergelassenen \u00c4rzte! \nMedizinische Versorgungszentren sind nur ein Teil der \nM\u00f6glichkeiten, die k\u00fcnftigen Spannungen in der Versor-\ngung zu relativieren. Wir k\u00f6nnen auf keinen Fall zulassen, \ndass sich niedergelassene Haus- und Fach\u00e4rzte verdr\u00e4ngt \nf\u00fchlen. Ihr Stellenwert muss in Form einer ad\u00e4quaten \nHonorierung in Euro und nicht in Punktwerten gew\u00fcrdigt \nwerden. Dies ist nicht allein Aufgabe der Politik, sondern \nes liegt in der Verantwortung der gesetzlich beauftragten \nGremien wie der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung. \n\nLassen Sie mich zum Modell AGnES kommen. \nFrau Lauterbach, auch dies stimmt nicht: AGnES ist keine \nIdee der Linksfraktion. AGnES ist eine Idee \u2013 ich sagte \ndies bereits im November letzten Jahres \u2013 von \nProf. Dr. Hoffmann von der Uni Greifswald. Er ist der \ngeistige Vater dieses Modellprojektes AGnES. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nAgnes gab es laut Medien schon in der DDR!) \n\n\u2013 Dann l\u00fcgen die Medien, und dann l\u00fcgt auch Herr \nProf. Hoffmann? Also, schm\u00fccken Sie sich nicht mit den \nFedern, die anderen zukommen! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 8365\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nDieses Modellprojekt \u201eAGnES\u201c findet in der Zwischen-\nzeit auch in den alten Bundesl\u00e4ndern sehr viel Aufmerk-\nsamkeit, denn die stehen ebenfalls vor den Problemen der \nmangelnden Versorgung in l\u00e4ndlichen Gebieten. \n\nZwischenzeitlich ist \u201eAGnES\u201c in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern integriert. \u201eAGnES\u201c hei\u00dft arztentlastende, gemein-\ndenahe, E-Health-gest\u00fctzte, Systemische Intervention. \nDie Schwester unterst\u00fctzt den Hausarzt durch Arbeiten \nwie beispielsweise gesundheitliche \u00dcberwachung des \nPatienten, dabei vielfach unterst\u00fctzt durch telemedizini-\nsche Technik, oder auch die \u00dcberwachung von \u00e4lteren \nPatienten wie Sturzprophylaxe, Medikamentenkontrolle \nund weitere Beurteilungen zu F\u00e4higkeiten und Defiziten. \n\nWir haben in Sachsen f\u00fcnf Haus\u00e4rzte, die von f\u00fcnf \nSchwestern bzw. Betreuungsassistentinnen unterst\u00fctzt \nwerden. Immerhin \u00fcber 1 000 Hausbesuche haben seit der \nEinf\u00fchrung stattgefunden. \n\nIch komme jetzt zum Sachverst\u00e4ndigenrat. Man kann hier \nviel fordern und sagen, die Mittel m\u00fcssen in den Haushalt \neingestellt werden. Aber die Verantwortung f\u00fcr \u201eAGnES\u201c \nbzw. die Indikation eines solchen Projektes liegt nicht auf \nder Ebene von Sachsen. Sachsen setzt sich daf\u00fcr ein. \n\nJa, es ist richtig, der Sachverst\u00e4ndigenrat hat in seinem \nGutachten \u2013 auch das habe ich bereits im November \nletzten Jahres gesagt \u2013 best\u00e4tigt, dass solche Projekte wie \nGemeindeschwester \u201eAGnES\u201c ihre feste Implementierung \nin der Versorgungslandschaft finden m\u00fcssen, das hei\u00dft \nalso, die rechtliche Regelung im SGB V und auch die \nfinanzielle Unterst\u00fctzung durch die Kostentr\u00e4ger m\u00fcssen \nerfolgen. Aber, meine Damen und Herren, Fakt ist eines: \nBevor dies erfolgen kann, muss der zukunftsf\u00e4hige \nNachweis erbracht werden. Dazu braucht man eine \ngesicherte Datengrundlage. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte deshalb aus der letzten Brosch\u00fcre der Ersatz-\nkassen zitieren \u2013 wer nachlesen will: Nummer 10/2007 \u2013: \n\u201eErst wenn eine wissenschaftliche Evaluation positive \nEffekte dieser Modellvorhaben nachgewiesen hat, kann \ndann im letzten Schritt die Einf\u00fchrung der neuen Aufga-\nbenverteilung in die Regelversorgung erfolgen.\u201c \n\nDie Steuerungsgruppe Gemeindeschwester der neuen \nBundesl\u00e4nder erarbeitete ein Argumentationspapier als \nGrundlage f\u00fcr die gesetzliche Verankerung dieses Projek-\ntes auf der Bundesebene. Deshalb ist die Forderung mit \ndem Haushalt in Sachsen reiner Populismus. \n\nGrunds\u00e4tzlich m\u00fcssen wir noch \u00fcber andere Dinge disku-\ntieren, n\u00e4mlich \u00fcber die M\u00f6glichkeiten zur Aufgabenneu-\nverteilung in und zwischen den \u00e4rztlichen und nicht\u00e4rztli-\nchen Gesundheitsberufen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nAuch was die Zusammenarbeit der Gesundheitsberufe \nbetrifft, sollten sich die Berufsgruppen auf die wachsende \nBedeutung von Kooperation und Koordinierung einstel-\n\nlen. Egoismen und Misstrauen m\u00fcssen der Vergangenheit \nangeh\u00f6ren. \n\nKooperation und Koordinierung hei\u00dft unter anderem eine \nwachsende Bereitschaft f\u00fcr eine gemeinsame Datendo-\nkumentation und vor allen Dingen eine verst\u00e4rkte Einf\u00fch-\nrung der Telemedizin. \n\nAuch hier m\u00f6chte ich noch einmal auf meinen Beitrag im \nNovember 2007 zur\u00fcckkommen. Andere L\u00e4nder machen \nes Deutschland schon lange vor. L\u00e4nder wie Schweden \nund Finnland k\u00f6nnen sich eine Arbeit ohne moderne \nTelemedizin nicht mehr vorstellen. Nur so besteht in \ndiesen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit, rasche Diagnosen \nf\u00fcr Patienten von einem medizinischen Versorgungszent-\nrum aus zu treffen, obwohl sich der Patient zum Teil \nmehrere hundert Kilometer entfernt in einem medizini-\nschen Kleinzentrum befindet. \n\nIn diesen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern wie Finnland st\u00f6hnt man eben-\nfalls \u00fcber das Problem der Absicherung der medizinischen \nVersorgung. Aber bitte, lassen Sie uns doch ehrlicherwei-\nse nicht vergessen, dass es sich dort um Entfernungen \u2013 \nwir haben es vor Ort selbst geh\u00f6rt \u2013 von bis zu \n460 Kilometern handelt. \n\nAbsolut nicht nachvollziehbar ist f\u00fcr uns, dass sich die \nBundes\u00e4rztekammer massiv gegen die elektronische \nPatientenkarte ausspricht. Wovor hat sie Angst? Vor \neinem gl\u00e4sernen Arzt oder dem Wegfall der Rolle ihres \nVerbandes? Da sind unsere s\u00e4chsischen \u00c4rzte viel fort-\nschrittlicher, denn sie stehen der Karte wesentlich offener \ngegen\u00fcber. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben die \u00c4rzte recht, wenn sie sagen, \ndass eine Einf\u00fchrung dann notwendig und auch machbar \nist, wenn die Voraussetzungen wahrlich wasserdicht sind. \nDazu k\u00f6nnen wir einfach nur sagen: Das stimmt, das ist \nrichtig. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt viele, sehr viele gute \nIdeen und Modelle sowie st\u00e4ndig neue Bem\u00fchungen aller \nBeteiligten, die an der Sicherung der medizinischen \nVersorgung interessiert sind. Ich habe in meinem Beitrag \nnur einige Varianten genannt, nicht nur die Medizinischen \nVersorgungszentren, nicht nur das Modell \u201eAGnES\u201c. \nDiese Ma\u00dfnahmen zu w\u00fcrdigen, anzuerkennen sowie \nkreativ mitzuwirken, damit eine gute medizinische Ver-\nsorgung in der Zukunft gew\u00e4hrleistet wird, ist Aufgabe \nanst\u00e4ndiger und verantwortungsvoller Politik. F\u00fcr uns als \nCDU nehmen wir das in Anspruch. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um Ableh-\nnung der Antr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. F\u00fcr \ndie SPD spricht Herr Kollege Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wissen Sie, was die \n311er-Einrichtungen sind? \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\n 8366\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nDar\u00fcber reden wir n\u00e4mlich heute. Es sind die eigentlich \nurspr\u00fcnglich abgewickelten, dann aber weiter zugelasse-\nnen und heute per \u00a7 311 SGB V zugesicherten ehemaligen \nPolikliniken der DDR. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Genau!) \n\nDie einzige Landesregierung, die sich kraft der energie-\nstrotzenden Sozialministerin Regine Hildebrandt damals \nvoll hinter die Polikliniken stellte, war Brandenburg. In \nBerlin gab es Unterst\u00fctzung des Instituts f\u00fcr Gesundheits- \nund Sozialforschung. Obwohl das alles ganz anders war \nals in Sachsen, hat auch Brandenburg dasselbe Problem \nwie wir: Die \u00c4rzte sind ungleich verteilt und erhalten \nimmer weniger Nachwuchs. \n\nGenau darum geht es der Linken heute, wenn sie uns mit \nden Nachkommen der Polikliniken, die heute MVZ, \nMedizinische Versorgungszentren, hei\u00dfen, und der alten \nDDR-Serie, die schon genannt wurde \u2013 \u201eSchwes-\nter Agnes\u201c \u2013, begl\u00fccken. Es sind zwei Antr\u00e4ge, die schon \nbald ihren zweiten Geburtstag feiern. \n\nDen Sinn des Unterfangens beschreibt DIE LINKE \nteilweise ganz frei und offen in ihrer Pressemitteilung von \nvorgestern: Wieder einmal die \u00c4rztemangeldiskussion \nf\u00fchren im Landtag. Das ist Ihr gutes Recht, auch wenn ich \nmich nicht erinnern kann, dass wir auch nur einen einzi-\ngen Teilaspekt bei bisherigen Diskussionen hier im \nS\u00e4chsischen Landtag ausgelassen h\u00e4tten. \n\nWas DIE LINKE nicht in die Pressemitteilung schreibt, \nist, dass sie sich im Wahlkampf gegen die Sozialministe-\nrin Orosz befindet, die zurzeit in Dresden Wahlkampf \nmacht. Die Plakate der Linken in Dresden sollen etwas \n\u00d6ffentlichkeitswirkung durch die Debatte hier bekom-\nmen. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nAber das haben auch schon andere bei anderen Themen \nund Anl\u00e4ssen gemacht. Nur wissen muss man es, wenn \nman inhaltlich darauf eingehen will. Ich beteilige mich \nnicht an dem Wahlkampfget\u00f6se, sondern versuche auf \nIhre Argumente von vor fast zwei Jahren einzugehen. \n\nZu den MVZ. Hier begehrt DIE LINKE einen umfassen-\nden Bericht, den wir heute auch erhalten. Damit ist aus \nmeiner Sicht dieser Punkt erledigt. \n\nIm zweiten Punkt werden eine Menge Details begehrt, \nvon denen aus unserer Sicht viele bereits m\u00f6glich oder \numgesetzt sind. Aber ich will einige Punkte herausgreifen. \n\nWas ist denn zum Beispiel Schlimmes dabei, wenn die \nMVZ-Gr\u00fcndungen nicht mehr von den Kliniken ausge-\nhen, sondern von anderen Institutionen? Weshalb sollen \nsie sich dort nicht angliedern d\u00fcrfen? Was ist denn daran \nso falsch? Ich hoffe, Herr Wehner wird dann darauf \nantworten. \n\nDie Forderung des B\u00fcrokratieabbaus ist ja schon so \nselbstverst\u00e4ndlich wie das \u201eGuten Morgen\u201c in der Kanti-\nne. Das muss man nicht extra fordern. \n\nWas Sie eigentlich wollen, das ist doch nicht B\u00fcrokratie-\nabbau \u2013 das hei\u00dft am Ende auch Kontrollabbau \u2013, sondern \nSie wollen wahrscheinlich die \u00c4rzte von Schreibarbeiten \nentlasten. Ich habe kein Problem damit. Das geht aber nur \nzum Teil und w\u00e4re sicher schneller erreichbar, wenn \nlediglich die wirklich notwendigen, aber nicht \u00fcberzoge-\nnen Datenschutzforderungen, die besonders oft auch von \nIhrer Seite kommen, wieder aufgestellt w\u00fcrden. \n\nViel versprechen wir uns von der Einf\u00fchrung der elektro-\nnischen Gesundheitskarte mit ihren angeschlossenen \nDatenverarbeitungsm\u00f6glichkeiten. \n\nN\u00e4chster Punkt. Wem m\u00f6chten Sie denn \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 \u201edie \nbetriebswirtschaftlichen Beratungs- und Weiterbildungs-\nma\u00dfnahmen\u201c aus dem Punkt 2 anbieten? Doch nicht etwa \nden \u00c4rzten selbst, die im MVZ nur Angestellte sein \nsollen. Das hat sich mir aus Ihrem Antrag nicht erschlos-\nsen. \n\nMein Fazit zu diesem Antrag: Hier l\u00e4uft schon vieles so, \ndass es Ihres Antrages nicht bedarf. \n\nSeine Annahme w\u00fcrde auch keinen zus\u00e4tzlichen Beitrag \nzu dem bringen, was Sie ebenfalls vorgestern \u00f6ffentlich \ngro\u00df ank\u00fcndigten: \u201eeinen Beitrag zur Eind\u00e4mmung des \n\u00c4rztemangels\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie bestehenden MVZs leisten das bereits. \n\nZum Gemeindeschwesterprogramm in Sachsen und zur \nUmsetzung der Erfahrungen aus dem Modellprojekt \nAGnES. Antragspunkt 1 ist \u00fcberholt, weil wir in Sachsen \nauf eigene Erfahrungen mit dem Modell zur\u00fcckgreifen \nk\u00f6nnen. Bei Antragstellung war es allerdings so, dass es \nnur Mecklenburg-Vorpommern war. \n\nIm Antragspunkt 2 begehren Sie die umfassende Abstim-\nmung mit allen m\u00f6glichen Betroffenen, bevor das Pro-\ngramm eingef\u00fchrt werde. Dazu folgende Gedanken: \nSachsen hat sich am Modellprojekt beteiligt und positive \nErgebnisse festgestellt. Die Stellungnahme zum Antrag \ngeht davon aus, dass circa Ende 2008 eine Entscheidung \n\u00fcber das weitere Vorgehen m\u00f6glich sein wird. Die Minis-\nterin, die heute vertreten wird, wird dar\u00fcber sicher noch \neinige Aussagen in ihrem schriftlich vorbereiteten Beitrag \nbringen. Meine Vorrednerin ist bereits darauf eingegan-\ngen. \n\nDurch die Teilnahme am Modellprojekt sind wir sogar \nweit \u00fcber das hinausgegangen, was Sie hier fordern. Wir \nkonnten Erfahrungen in eng abgegrenzten Gebieten \nsammeln, die nat\u00fcrlich mit den entsprechenden Fachleu-\nten und Betroffenen ausgewertet werden. Beispielsweise \nsteht die Staatsregierung in enger Verbindung mit der Uni \nGreifswald. \n\nWas bleibt f\u00fcr die Programmeinf\u00fchrung noch zu tun? Um \nes in die Regelversorgung aufnehmen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen \nRegelungen auf Bundesebene getroffen werden, zum \nBeispiel zu fehlenden Verg\u00fctungsregelungen, Klarstellung \nder Delegationsf\u00e4higkeit, bis Telemedizin fl\u00e4chendeckend \nin der Regelversorgung angewendet werden kann, usw. \n\n 8367\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nDerzeit befindet sich die Steuerungsgruppe zu AGnES in \nder Diskussion mit der Bundesregierung, um die entspre-\nchenden \u00c4nderungen in das Pflegeweiterentwicklungsge-\nsetz einf\u00fcgen zu k\u00f6nnen. Das SMS hat dazu bereits \nInitiativen unternommen und erf\u00e4hrt auf Bundesebene \nauch Unterst\u00fctzung. Die entsprechenden \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge sind bereits in das Gesetzgebungsverfahren eingespeist \nworden. \n\nZum Ausblick. Sollten die gesetzlichen Voraussetzungen \nvorliegen, wird Sachsen nicht z\u00f6gern, das Konzept in die \nRegelversorgung aufzunehmen. Unser Ziel und Ziel des \nProgramms ist ein Beitrag zur Sicherstellung der \u00e4rztli-\nchen Versorgung, besonders im l\u00e4ndlichen Raum, und das \nschaffen wir auch. Nat\u00fcrlich haben wir noch ein besonde-\nres, eigenes Programm im SMWA angesiedelt, das in \nbesonderer Weise mithilft. Um es ganz klar zu sagen: Die \n\u00e4rztliche Versorgung, besonders im l\u00e4ndlichen Raum, \nschaffen wir auch ohne Ihre Ladenh\u00fcter aus dem Jahr \n2006. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Vor uns liegen zwei Antr\u00e4ge der \nLinksfraktion, die sich vermeintlich mit der Verbesserung \nder medizinischen Versorgung der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lke-\nrung befassen. Zugleich stehen die Antr\u00e4ge f\u00fcr das, was \nman unter dem Begriff Ostalgie verstehen k\u00f6nnte, also f\u00fcr \neinen durchaus nachvollziehbaren Reflex ehemaliger \nB\u00fcrger aus der DDR auf einen vielfach erzwungenen \nIdentit\u00e4tsverlust. Seien wir doch mal ehrlich: Nicht alles, \nwas damals abgewickelt wurde, war \u00fcberlebt oder hatte \nversagt. \n\nEs mutet allerdings ein wenig kurios an, wenn man sich \nvergegenw\u00e4rtigt, mit welcher rhetorischen Gewandtheit \nman in Mecklenburg-Vorpommern das Modellprojekt \neines Gemeindeschwesterprogramms konstruierte, damit \ndurch dessen Abk\u00fcrzung beim Publikum eine liebgewon-\nnene Erinnerung assoziiert wurde. Man nahm die Namen \nzusammen \u2013 arztentlastende, gemeindenahe, E-Health-\ngest\u00fctzte, systemische Intervention \u2013 und machte daraus \nden Begriff AGnES. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWir sind aber kreativ!) \n\nNun soll also der Prototyp der robusten, resoluten \u2013 sehr \nkreativ, Herr Hahn! \u2013 und alle Probleme des t\u00e4glichen \nLebens meisternden Gemeindeschwester Agnes endlich \nmit ihrer legend\u00e4ren Schwalbe auch wieder dort fahren \nund nach dem Rechten schauen k\u00f6nnen, wo sie Mitte der \nSiebzigerjahre im Fernsehen begonnen hatte. \n\nNun gut, wir Nationaldemokraten begr\u00fc\u00dfen es prinzipiell, \nwenn der Typus der ambulanten Gemeindeschwester zur \n\nfl\u00e4chendeckenden medizinischen Versorgung in Gebieten \nbeitragen kann, deren \u00c4rztedichte ausged\u00fcnnt ist. Selbst-\nverst\u00e4ndlich m\u00fcssen dabei die Diagnostik und die grund-\ns\u00e4tzlichen Therapieentscheidungen weiterhin \u00e4rztliches \nAufgabengebiet bleiben. Die Therapieausf\u00fchrung wird \njedoch in vielen F\u00e4llen \u2013 zumal dann, wenn diese mit \nHausbesuchen verbunden ist \u2013 von fahrenden und ent-\nsprechend qualifizierten Krankenschwestern \u00fcbernommen \nwerden k\u00f6nnen. \n\nDass daf\u00fcr entsprechende rechtliche Voraussetzungen \ngeschaffen werden m\u00fcssen, versteht sich von selbst. In all \nden daf\u00fcr notwendigen Rahmenbedingungen sollte \nallerdings nicht vergessen werden, dass insbesondere f\u00fcr \neine gute basismedizinische Versorgung ein ausreichender \nZeitfaktor f\u00fcr den Patienten bleiben muss. Viele Probleme \nlassen sich schon dadurch kl\u00e4ren oder zumindest mindern, \nwenn Arzt oder Schwester sich ausreichend Zeit nehmen, \nSorgen und Probleme in Ruhe anzuh\u00f6ren und zu beraten. \n\nEin ganzheitlicher Medizinansatz ist eben nicht allein mit \nunserer heutigen Technikgl\u00e4ubigkeit realisierbar. Ich sage \ndies insbesondere deshalb, weil ein Wortbestandteil \u201eE-\nHealth\u201c ist, und au\u00dferdem auch im Hinblick auf \nFrau Strempels Appell zu Telemedizin und elektronischer \nPatientenkarte. Das allein wird uns nicht helfen. Frau \nStrempel, Sie kennen sicher die Presseerkl\u00e4rung der \nS\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer, die auch in Sachsen \nsehr skeptisch der Einf\u00fchrung der E-Patientenkarte \ngegen\u00fcbersteht. \u2013 So viel zu dem einen Antrag. \n\nMehr Bauchschmerzen bereiten uns die heutigen Medizi-\nnische Versorgungszentren \u2013 MVZ \u2013 genannten Einrich-\ntungen, die in der DDR die Bezeichnung \u201ePoliklinik\u201c \ntrugen. F\u00fcr die NPD ist wichtig, dass hier nicht \u00fcber die \nHintert\u00fcr eine Art Staatsmedizin verankert und das \nFreiberuflertum abgeschafft wird, und zwar mit allen \nFolgewirkungen staatlicher Zw\u00e4nge f\u00fcr \u00c4rzte und Patien-\nten. Unseres Erachtens muss der Patient weiterhin das \nRecht auf die M\u00f6glichkeit zur freien Arztwahl haben. Wir \nsehen uns darin durch das Urteil des Bundessozialgerichts \nzum Thema Barmer Modellprojekt best\u00e4rkt. \n\nEbenso unerl\u00e4sslich ist f\u00fcr uns das Recht des Arztes auf \nTherapiefreiheit, selbstverst\u00e4ndlich im Rahmen der \nfachwissenschaftlichen Richtlinien. Die Antwort der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung auf den Antrag der Linken \nvom 29.06.2006 l\u00e4sst deutlich die Reserviertheit der \nStaatsregierung erkennen, die man dem Wiederaufleben \nder Polikliniken unter neuer Bezeichnung entgegenbringt. \n\nDie NPD sieht, insbesondere auf fach\u00e4rztlicher Ebene, \ndurchaus B\u00fcndelungsm\u00f6glichkeiten und Einsparpotenzia-\nle, und zwar auch ohne Qualit\u00e4tsverluste in \u2013 wie auch \nimmer benannten \u2013 Medizinischen Versorgungszentren, \nzum Beispiel durch Bildung von Ger\u00e4tegemeinschaften. \nEine Umstellung des bisherigen freiberuflich organisier-\nten, ambulanten \u00e4rztlichen Versorgungssystems auf ein \nstaatsreguliertes \u00c4rztewesen, m\u00f6glichst im Angestellten-\nverh\u00e4ltnis, kann f\u00fcr uns allerdings nicht Ziel einer zu-\nkunftsorientierten Gesundheitspolitik sein. \n\n 8368\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nWegen dieser Zweiteiligkeit der Problematik werden wir \nuns bei dem MVZ-Antrag der Stimme enthalten. Dem \nGemeindeschwesternantrag wird meine Fraktion zustim-\nmen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die medizinische \nVersorgung in Sachsen ist immer mehr gepr\u00e4gt von \n\u00fcberf\u00fcllten Wartezimmern und Praxen mit Schildern mit \nder Aufschrift \u201eNehme keine Patienten an\u201c. \n\nDoch was jetzt schon eine Zumutung f\u00fcr Patienten und \n\u00c4rzte darstellt, ist erst der Anfang des bevorstehenden \n\u00c4rztemangels in Sachsen. Es ist erst der Anfang einer der \ngr\u00f6\u00dften sozial- und gesundheitspolitischen Herausforde-\nrungen der kommenden Jahre. \n\nLange Zeit konnte sich die Staatsregierung hinter offiziel-\nlen Statistiken verstecken, die leider nicht die Wirklich-\nkeit abbilden. Doch auch das ist nun nicht mehr m\u00f6glich. \nDer \u00c4rztemangel ist inzwischen nicht nur f\u00fchlbar, son-\ndern auch statistisch sichtbar. Noch Ende letzten Jahres \nerkl\u00e4rte Frau Staatsministerin Orosz bei den Antr\u00e4gen der \nFDP, dass es keinen Mangel, sondern nur ein Verteilungs-\nproblem bei den \u00c4rzten gibt. \u2013 Eine Bemerkung, die ich \nangesichts der Probleme f\u00fcr zynisch hielt. \n\nDabei wei\u00df es Frau Staatsministerin Orosz doch eigent-\nlich besser. Bei ihrer Rede im Bundesrat vor mehr als \neinem Jahr, als es um die Verabschiedung der Gesund-\nheitsreform ging, warnte sie nachdr\u00fccklich vor dem \nbestehenden \u00c4rztemangel. Ich frage Sie nun: Warum \nsagen Sie das nicht auch in der s\u00e4chsischen \u00d6ffentlichkeit \nso? Hat Frau Orosz Angst um die Bilanz ihrer Amtszeit \nals Sozialministerin oder hat sie Angst vor der Gewiss-\nheit, dass die bisherigen Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel der \nInvestitionszuschuss, nicht zum Ziel f\u00fchren? Diese Angst \nmag berechtigt sein und hat, wie man lesen kann, nun \nauch die CDU-Fraktion infiziert. Ich denke nur an die \nRundreise in der Region Torgau-Oschatz Anfang Februar, \nauf der sich Frau Orosz und Herr Milbradt ein Bild von \nder Situation vor Ort machen konnten. \n\nWann immer aber die Regierung und die CDU/SPD-\nKoalition ein Problem nicht wahrhaben wollen, sind wir \nin der Opposition die Schlechtredner und Miesmacher. \nDieses Mantra hat die CDU beim Thema \u00c4rztemangel \nerst wieder vergangenen Montag heruntergebetet. Liebe \nKollegen der Koalition, wer Probleme nicht wahrhaben \nwill, kann sie auch nicht l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nH\u00f6ren Sie deshalb auf, jede Kritik als Schlechtreden oder \nPopulismus zu diffamieren. Wir haben ein Problem bei \nder \u00e4rztlichen Versorgung und wir m\u00fcssen es endlich \nl\u00f6sen. \n\nLassen Sie mich vorab eines klarstellen: Die von den \nLinken vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen die Folgen \ndes \u00c4rztemangels kurzfristig lindern, ihn aber nicht \nbek\u00e4mpfen. Au\u00dferdem geht die Linksfraktion auch zu \nunkritisch mit m\u00f6glichen Problemen bei den medizini-\nschen Versorgungszentren und den sogenannten Gemein-\ndeschwestern um. \n\nDerzeit l\u00e4uft ein Modellprojekt der Gemeindeschwestern \nin Sachsen. Es soll die Haus\u00e4rzte entlasten und die N\u00e4he \nzum Patienten herstellen. Die Effekte sind noch nicht \nwissenschaftlich zu belegen. Die Gemeindeschwester \nkann, muss aber nicht positive Effekte \u00fcber lange Zeit \nhaben. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir auch aufpassen, dass wir \nnicht eine neue Ebene schaffen und damit auch finanzie-\nren, die mit anderen Bereichen in Konkurrenz tritt und das \nGesundheitssystem weiter verteuert. Die Gefahr der \nEtablierung von Parallelstrukturen ist gro\u00df. Ich denke da \nnur an den ambulanten Pflegedienst. \n\nVon einer fl\u00e4chendeckenden Einf\u00fchrung von \u201eAGnES\u201c \nzum jetzigen Zeitpunkt w\u00fcrde ich pers\u00f6nlich abraten. \nWarten wir erst einmal die Ergebnisse ab. Au\u00dferdem \nbraucht eine Gemeindeschwester auch \u00c4rzte, an die sie \nangebunden ist. Den Mangel an \u00c4rzten f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum k\u00f6nnen wir so nicht eind\u00e4mmen. \n\nAuch den zweiten Vorschlag, die Etablierung von soge-\nnannten Polikliniken, sieht meine Fraktion nicht unkri-\ntisch. Nat\u00fcrlich sind Medizinische Versorgungszentren in \nunterversorgten Regionen eine sinnvolle Ma\u00dfnahme. \nDoch die Realit\u00e4t sieht meist anders aus. Viele Medizini-\nsche Versorgungszentren werden von Krankenh\u00e4usern \ngegr\u00fcndet und diesen angegliedert. Diese Formen dienen \ndann nicht immer der besseren Versorgung im l\u00e4ndlichen \nRaum, sie geben aber mitunter Anreize, beispielsweise die \nAuslastung von Ger\u00e4ten im Krankenhaus zu erh\u00f6hen. \n\nDie besondere Stellung der niedergelassenen \u00c4rzte, zum \nBeispiel bei \u00dcberweisungen und den Untersuchungen \nbesonders ohne wirtschaftliches Interesse, muss weiter \ngew\u00e4hrleistet bleiben. Wenn wir den Arztberuf weiter \naush\u00f6hlen, ist das nicht der Weg f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDaher muss klar sein, dass die Stellung des niedergelasse-\nnen Arztes nicht weiter geschw\u00e4cht werden darf. Im \nGegenteil. Die FDP setzt sich f\u00fcr eine St\u00e4rkung dieses \nBerufsbildes ein. Nur so kann langfristig der Nachwuchs \nvor allem bei den Haus\u00e4rzten gesichert werden. Hierzu \nben\u00f6tigen wir Medizinstudenten, die sich nach dem \nStudium auch daf\u00fcr entscheiden, als niedergelassener Arzt \n\u00fcberhaupt t\u00e4tig sein zu wollen und eine entsprechende \nWeiterbildung zu machen. Wir brauchen Medizinstuden-\nten, die bereit sind, sich den Herausforderungen im \nl\u00e4ndlichen Raum zu stellen. Die Verlagerung aller medi-\nzinischen Leistungen in \u2013 wie es die Linken nennen \u2013 \nPolikliniken ist meiner Meinung nach nicht zielf\u00fchrend. \nMedizinische Versorgungszentren sind eine sinnvolle \nErg\u00e4nzung in unterversorgten Gebieten, jedoch kein \nAllheilmittel. \n\nDie Sicherung des \u00c4rztenachwuchses findet schon im \nStudium statt. Dabei muss endlich auch die Staatsregie-\n\n 8369\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nrung ihre Hausaufgaben machen. Zahlreiche Lehrst\u00fchle in \nDresden und Leipzig sind im medizinischen Bereich \nschon lange unbesetzt. W\u00e4hrend andere Bundesl\u00e4nder \ngezielt in eine bessere Ausbildung der Mediziner investie-\nren, behindert der niedrige Besoldungsschnitt, den die \nKoalition per Gesetz festgelegt hat, die Anwendung \ngeeigneter Professuren. Das geht auch am Studium nicht \nspurlos vor\u00fcber. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Problem \ndes \u00c4rztemangels ist vielschichtig. Dabei gibt es viele \neinzelne Ma\u00dfnahmen auf Landesebene, im Bund und bei \nder Selbstverwaltung im Gesundheitswesen, die uns bei \nder Probleml\u00f6sung helfen. Sicher sind auch die Ans\u00e4tze \nder Linken nicht falsch, jedoch sind sie zum einen nicht \nneu, werden bereits angewandt, und zum anderen \u00fcberse-\nhen wir auch noch nicht die Gefahren. Deshalb wird sich \ndie FDP-Fraktion bei beiden Antr\u00e4gen enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann, \nFraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Beide Antr\u00e4ge der Linksfraktion, \n\u00fcber die wir heute diskutieren, stammen aus dem \nJahr 2006. Das ist von meinen Vorrednern schon gesagt \nworden. \n\nFrau Lauterbach, Sie sagen, beide Antr\u00e4ge sind aktuell. \nIch meine, die Themen sind wohl aktuell, die Antr\u00e4ge \naber nicht. Der Antrag \u201eGemeindeschwester AGnES\u201c war \nim Sommer 2006 richtig. Da gab es das Modellprojekt in \nSachsen noch nicht. Aber der Auftrag, den Sie mit diesem \nAntrag der Staatsregierung erteilen, ist mittlerweile \neingel\u00f6st. Zu den Medizinischen Versorgungszentren \nwollen Sie im Wesentlichen einen Bericht der Staatsregie-\nrung. Aber nachdem zum 01.01.2007 das Vertragsarzt-\nrechts\u00e4nderungsgesetz in Kraft getreten ist, h\u00e4tten Sie sich \ndie M\u00fche machen m\u00fcssen, auch diesen Antrag zu \u00fcberar-\nbeiten, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\ndenn einige der Dinge, die Sie unter Punkt 2 fordern, sind \nbereits erf\u00fcllt und damit heute mitnichten aktuell. \n\nAber offenbar ist Ihr Ziel ein anderes. Sie wollen die \nAntr\u00e4ge als Wahlkampfeinstieg benutzen. Gesundheitspo-\nlitik ist ein Thema, das alle Menschen betrifft. Da ist es \nnicht so wichtig, dass wir im Juni eigentlich Kommunal-\nwahlen haben und die meisten Entscheidungen auf der \nBundesebene liegen. Was mich an Ihren Antr\u00e4gen au\u00dfer \ndem Alter der Antr\u00e4ge st\u00f6rt, ist der verkl\u00e4rte Blick zur\u00fcck \nin die DDR. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDieser spricht auch aus Ihren Pressemitteilungen. Das ist \nein einseitiger Blick. Das sage ich Ihnen aus meiner \nBerufserfahrung in der DDR. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDurch diesen einseitigen Blick versperren Sie sich leider \nauch den freien Blick auf die M\u00f6glichkeiten. Sie bewegen \nsich ausschlie\u00dflich in einem vermeintlichen Spielraum. \nWo bleiben denn neue Ideen? So l\u00f6sen Sie keine Proble-\nme. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nLassen Sie mich weiterreden, ich werde Vorschl\u00e4ge \nmachen. Brauchen wir zum Beispiel eine andere Arbeits-\nteilung f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige, bezahlbare Gesundheits-\nversorgung? Der Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr die Begutach-\ntung und Entwicklung im Gesundheitswesen hat 2007 \nfestgestellt, dass die \u00dcbertragung von Aufgaben und \nT\u00e4tigkeiten an die Pflege und eine gr\u00f6\u00dfere Handlungsau-\ntonomie nicht zu umgehen sein werden, wenn die Versor-\ngung aufrechterhalten und verbessert werden soll. Die \nMedizinischen Versorgungszentren sind ein Schritt in \ndiese Richtung. Sie sind Einrichtungen, in denen \u00c4rzte \nunterschiedlicher medizinischer Fachgebiete und mittler-\nweile nach dem Vertrags\u00e4rzte\u00e4nderungsgesetz auch \nunterschiedlicher Schwerpunktsetzung zusammenarbei-\nten. Dar\u00fcber hinaus eignen sie sich besonders f\u00fcr die \nKooperation mit anderen Leistungserbringern wie Pflege-\ndiensten oder Therapeuten. \n\nPatienten bieten sie eine enge Zusammenarbeit aller an \nder Behandlung Beteiligten und eine gemeinsame Ver-\nst\u00e4ndigung \u00fcber den Behandlungsablauf, die Behand-\nlungsziele und die Therapie. Sie sind im \u00dcbrigen keine \nDDR-Erfindung. Statt den Blick zur\u00fcck auf die Poliklini-\nken zu richten, sollten wir \u00fcberlegen, welche M\u00f6glichkei-\nten die MVZs zum Beispiel im l\u00e4ndlichen Raum zus\u00e4tz-\nlich bieten k\u00f6nnten. Wie k\u00f6nnten die Menschen bei \nabnehmender Mobilit\u00e4t hinkommen und wie kann viel-\nleicht kommunale Verwaltung Angebote nahe an den \nGesundheitseinrichtungen machen? Welche M\u00f6glichkei-\nten der Begegnung lassen sich denn mit diesen medizini-\nschen Versorgungszentren verbinden? Die Einsamkeit der \n\u00e4lteren Menschen wird zunehmend ein Problem, das sich \nim \u00dcbrigen auch gesundheitlich auswirkt. Wir brauchen \neinfach mehr Mut, Neues zu denken. \n\nDas Gemeindeschwesterprojekt \u201eAGnES\u201c ist ein gutes \nModell, aber ich h\u00e4tte mir eine innovativere Ausgestal-\ntung des Projektes gew\u00fcnscht, und zwar mit mehr Kom-\npetenzen f\u00fcr die Gemeindeschwestern. Das hei\u00dft dann \naber auch, dass wir \u00fcber Ausbildung neu nachdenken \nm\u00fcssen. Im angels\u00e4chsischen Raum haben Schwestern \nmehr Kompetenzen. In den USA gibt es ein sechssemest-\nriges Studium f\u00fcr Schwestern, die danach auch mehr \nVerantwortung tragen. Das geht so in Deutschland nur, \nwenn wir uns wagen, \u00fcber die Aufgabenteilung von \n\u00c4rzten und anderem medizinischem Personal nachzuden-\nken. Ich bin sehr daf\u00fcr, dass wir uns keine Denkverbote \nauferlegen. Wenn wir die Pflege professionalisieren \nwollen, brauchen wir grundst\u00e4ndige, prim\u00e4r qualifizieren-\nde Pflegestudieng\u00e4nge. Wo gibt es diese in Sachsen? \n\n 8370\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Ausbildung ist der \nSchl\u00fcssel f\u00fcr Ver\u00e4nderungen. Wie k\u00f6nnte \u201eAGnES\u201c dann \nweiterentwickelt werden! An die Ministerinnen w\u00fcrde ich \ndie Frage stellen, wenn sie hier w\u00e4ren: Wo sind denn die \nModellstudieng\u00e4nge f\u00fcr Mediziner in Sachsen? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die starre Grenzzie-\nhung zwischen den Berufen im Gesundheitswesen in \nDeutschland ist ein Teil des Problems. Au\u00dferdem legen \nwir zu wenig Wert auf Pr\u00e4vention. Dabei spart Pr\u00e4vention \nnicht nur Geld, sondern kann das Lebensgef\u00fchl wesent-\nlich verbessern. Wie Sie wissen, gab es bereits unter Rot-\nGr\u00fcn einen ersten Gesetzentwurf f\u00fcr ein Pr\u00e4ventionsge-\nsetz, der am Votum der unionsregierten L\u00e4nder damals im \nBundesrat gescheitert ist. Trotzdem ist es Konsens, dass \ngesundheitliche Pr\u00e4vention eine eigene Rechtsgrundlage \nbraucht, denn Vorbeugen ist besser als Heilen. \n\nDeshalb brauchen wir ein Pr\u00e4ventionsgesetz. Im Dezem-\nber ist eines im Bundestag eingebracht worden, aber \ndaran w\u00e4re viel Kritik zu \u00fcben. Notwendig w\u00e4re ein \nEntscheidungsgremium auf Bundesebene mit Finanzver-\nantwortung. Wir brauchen Investitionen in Pr\u00e4vention. \nDie von der Bundesregierung vorgesehenen 350 Millio-\nnen Euro reichen daf\u00fcr nicht aus. Mindestens 500 Millio-\nnen Euro sind ein guter Ausgangspunkt f\u00fcr einen pr\u00e4ven-\ntionspolitischen Start. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe deutlich zu \nmachen versucht, dass sich die Probleme mit \u201emehr von \ndemselben\u201c nicht l\u00f6sen lassen. \n\nZu Ihren Antr\u00e4gen, liebe Kolleginnen und Kollegen von \nden Linken, werden wir uns enthalten, weil Sie sie nach \nmeiner Meinung selbst nicht richtig ernst nehmen, denn \nsonst h\u00e4tten Sie sie \u00fcberarbeitet, bevor Sie sie uns zur \nDiskussion vorlegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Die zweite \nRunde wird er\u00f6ffnet durch den Vertreter der Linksfrakti-\non, Herrn Kollegen Wehner. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nkann die Aufregung hier im Saal nicht verstehen, das \nmuss ich Ihnen ehrlich gestehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich auch nicht!) \n\nSie ereifern sich und interpretieren in den Antrag etwas \nhinein, was eigentlich \u00fcberhaupt nicht drinsteht. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Sehr richtig! \u2013 \nMichael Weichert, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist ja das Problem!) \n\nNiemand will die niedergelassenen \u00c4rzte verdr\u00e4ngen, \nFrau Strempel. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Die gehen \nvon allein! \u2013 Karin Strempel, CDU:  \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 Doch, das haben Sie so zum Ausdruck gebracht. Ich bin \nschon der Meinung, dass es der Antr\u00e4ge bedarf, die hier in \nRede stehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs gibt ein Wort, das schon sehr alt ist: \u201eEs muss immer \ndie Sorge der Gesellschaft sein, die Kranken durch eine \nKur nicht arm zu machen.\u201c Diese Worte hat Christoph \nWilhelm Hufeland gesagt \u2013 Arzt und Wissenschaftler \u2013, \nder im Jahre 1810 die erste Poliklinik in Berlin einrichte-\nte, sehr zum Nutzen der armen Kranken. In der Poliklinik \nwurde unentgeltlich behandelt. \n\nEs geht hier \u00fcberhaupt nicht darum, irgendeine DDR-\nNostalgie zu betreiben, meine Damen und Herren; aber \nSie werden mir recht geben \u2013 und die Bundespolitik gibt \nmir insoweit auch recht \u2013, dass es ein verdammter Fehler \nwar, als es um den Einigungsvertrag ging, diese wichtige \nLeistung der Polikliniken nicht in den Leistungskatalog \nder gesetzlichen Krankenversicherung aufgenommen zu \nhaben! Diesen Fehler hat man erkannt! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLassen Sie mich dennoch etwas zu dem Antrag \u201eMedizi-\nnische Versorgungszentren in Sachsen\u201c in der Drucksa-\nche 4/5785 sagen. Es geht einzig und allein darum, meine \nDamen und Herren, eine erste Evaluierung der Medizini-\nschen Versorgungszentren zu erhalten. Mit dem seit 2004 \ngeltenden Gesetz zur Modernisierung der gesetzlichen \nKrankenversicherung wurde die M\u00f6glichkeit zur Bildung \nsogenannter Medizinischer Versorgungszentren geschaf-\nfen, die als fach\u00fcbergreifende Einrichtungen ambulante \nmedizinische Leistungen erbringen k\u00f6nnen. Hier sind die \n\u00a7\u00a7 95 ff. des V. Sozialgesetzbuches einschl\u00e4gig. \n\nNach den theoretischen Vorgaben sollen Medizinische \nVersorgungszentren f\u00fcr Patienten folgende Vorteile \nbringen: \n\n\u2013 schnellere Diagnostik und Versorgung, \n\n\u2013 fach\u00fcbergreifende Behandlungsm\u00f6glichkeiten aus einer  \n    Hand, \n\n\u2013 zentrale Terminvorgaben, \n\n\u2013 die positive Erinnerung an die Poliklinik, \n\n\u2013 Arztvertretung am gleichen Standort und \n\n\u2013 kurze Wege. \n\nAber auch f\u00fcr die Leistungserbringer werden Vorteile \nbeschrieben. Es ist auch hier genannt worden \u2013 das ist gar \nnicht in Abrede zu stellen \u2013: Kooperation unter einem \nDach, also der interkollegiale und der interdisziplin\u00e4re \nAustausch, ist hier von Bedeutung. \u00c4rzte im Ruhestand \nk\u00f6nnen sich teilzeitbesch\u00e4ftigt anstellen lassen \u2013 mit \nBlick auf die Entwicklung des \u00c4rztebestandes im Frei-\nstaat Sachsen gar keine uninteressante Variante. F\u00fcr junge \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte k\u00f6nnen Medizinische Versorgungs-\nzentren insofern attraktiv sein, als auf sie nicht das finan-\nzielle Risiko einer Praxisgr\u00fcndung zukommen muss. \n\n 8371\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nFlexible Arbeitszeitm\u00f6glichkeiten entstehen und somit \nbessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie. \n\nDas sind alles positive Dinge, die der Bundesgesetzgeber \nhier insoweit zugrunde gelegt hat und die von uns Linken \nauch mitgetragen werden. \n\nSchlie\u00dflich sah der Gesetzgeber mit den Versorgungszent-\nren weitere Chancen: die Teilnahme von jungen \u00c4rzten an \nder vertrags\u00e4rztlichen Versorgung, gemeinsame Nutzung \nvon Strukturen und Ressourcen, Kosteneinsparung, \ngemeinsame Nutzung der Medizintechnik, Reduzierung \ndes Verwaltungsaufwandes, zentrales Angebot fach\u00e4rztli-\ncher Leistungen, Vertragspartnerschaft mit Krankenkas-\nsen bei integrierten Versorgungsvertr\u00e4gen. \n\nMeine Damen und Herren, nun ist es doch aber nach vier \nJahren \u2013 wir haben das schon 2006, also nach zwei \nJahren, gewollt \u2013 an der Zeit nachzufragen, wie sich die \nDinge etabliert haben. Wir wollen von der Staatsregierung \nnichts weiter als wissen, wie sich die Entwicklung im \nFreistaat Sachsen bez\u00fcglich der Medizinischen Versor-\ngungszentren vollzogen hat. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst,  \nLinksfraktion \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nDie Zahl der im Freistaat Sachsen bestehenden Medizini-\nschen Versorgungszentren hat sich in den letzten Jahren \nnahezu verdoppelt. Stellt man allein auf die Anzahl der im \nFreistaat Sachsen bestehenden Medizinischen Versor-\ngungszentren ab \u2013 Frau Strempel hat es erw\u00e4hnt: 79 \u2013, \ndann belegt Sachsen einen der vorderen Pl\u00e4tze in der \nBundesrepublik. Das ist ja nicht schlecht, aber ist es gut, \nmeine Damen und Herren? Werden die Medizinischen \nVersorgungszentren denn auch den Anspr\u00fcchen gerecht? \nTragen die Medizinischen Versorgungszentren dazu bei, \nL\u00fccken in der gesundheitlichen Versorgung der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger vor allem im l\u00e4ndlichen Raum zu schlie-\n\u00dfen? Wie kommt es, dass sich die Medizinischen Versor-\ngungszentren \u00fcberwiegend in den Ballungsgebieten \ngebildet haben und weniger im l\u00e4ndlichen Raum? Hat das \nvielleicht auch etwas mit der von Frau Herrmann be-\nschriebenen Mobilit\u00e4t und den sogenannten weichen \nWirtschaftsfaktoren zu tun? Welches sind die zweckm\u00e4\u00dfi-\ngen Rechtsformen von Medizinischen Versorgungszent-\nren? Sind \u00c4rzte tats\u00e4chlich von b\u00fcrokratischen Arbeiten \nentlastet? Wie ist es zu bewerten, dass bei den \n79 Medizinischen Versorgungszentren etwa nur 30 All-\ngemeinmediziner angesiedelt sind? K\u00f6nnte hier der Anteil \nnicht h\u00f6her sein? Wie ist es zu bewerten, dass etwa die \nH\u00e4lfte der Medizinischen Versorgungszentren entweder \nvon Krankenh\u00e4usern betrieben wird oder an Krankenh\u00e4u-\nser angegliedert ist? 2006 sagte die Staatsregierung auf \nunseren Antrag hin noch aus, dass der \u00fcberwiegende Teil \nder Medizinischen Versorgungszentren nicht von Kran-\nkenh\u00e4usern gebildet werden w\u00fcrden. Was sind die Hinter-\ngr\u00fcnde f\u00fcr die wahrscheinlich so nicht gewollte Entwick-\nlung? Wie wird im Freistaat Sachsen dem Anspruch \n\u201eLeistungen aus einer Hand\u201c entsprochen, meine Damen \nund Herren? \n\nIch habe mir einmal die Antwort der Staatsregierung auf \ndie Kleine Anfrage meiner Kollegin Sch\u00fctz von der FDP \nunter dem Aspekt betrachtet, welches Medizinische \nVersorgungszentrum f\u00fcr mich infrage kommen w\u00fcrde, \nund da hatte ich ein Problem: Entweder es fehlte der \nAllgemeinmediziner oder ich finde Medizinische Versor-\ngungszentren, in denen mehrere Fach\u00e4rzte eines Gebietes \nt\u00e4tig sind: entweder dreimal Augenheilkunde oder dreimal \nHaut- und Geschlechtskrankheiten, dreimal Chirurgie, \ndreimal Neurologie und Psychiatrie, viermal Innere \nMedizin, Kardiologie, zweimal HNO oder viermal Kin-\nder- und Jugendmedizin usw. Genaueres ist in der Druck-\nsache 4/10069 nachzulesen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Medizinischen Versor-\ngungszentren mit der Kombination fach\u00fcbergreifend, \ninterdisziplin\u00e4r \u2013 HNO, Orthop\u00e4die, Innere Medizin, \nUrologen, Augen\u00e4rzte oder Kinder- und Jugendmedizin, \naber jedenfalls mit unterschiedlichen medizinischen \nFachrichtungen \u2013, sind regelm\u00e4\u00dfig nicht zu finden. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nWie bewerten Sie denn das? Ist das von der Entwicklung \nher wirklich so gewollt? Da muss doch einfach erlaubt \nsein nachzufragen, wie die Staatsregierung so etwas \nbewertet; und Sie ereifern sich dar\u00fcber. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, es muss eine genaue Analyse \ndar\u00fcber auf den Tisch, was gewollt ist und was entstanden \nist. Meines Erachtens haben wir eine Fehlentwicklung in \ndiesem Bereich zu konstatieren. Nur die Anzahl der \nMedizinischen Versorgungszentren und der darin arbei-\ntenden \u00c4rzte und anderen medizinischen Personals darf \ndoch nicht das Kriterium f\u00fcr eine sachgerechte Beurtei-\nlung der gesundheitlichen Versorgungssituation im Frei-\nstaat Sachsen bez\u00fcglich der Medizinischen Versorgungs-\nzentren sein. \n\nSchlie\u00dflich haben wir nicht aus dem Blick zu verlieren, \num wen es hier geht: die Versicherten, die Patienten und \ndie Leistungserbringer, und zwar im Komplex. \n\nMeine Damen und Herren, in Sachsen droht der \u00c4rzte-\nmangel \u2013 das haben alle gesagt. Mittlerweile ist es ja auch \nnicht mehr streitig, obwohl es zu Beginn der Legislatur \nvon diesem Haus \u2013 gerade von Ihnen, von CDU und SPD \n\u2013 anders gesehen wurde. \n\nSie alle kennen das seit einigen Jahren gravierendste \nProblem bei der Sicherstellung der gesundheitlichen \nVersorgung der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung: Es fehlt an \n\u00c4rzten bzw. es wird an \u00c4rzten fehlen. 42 % der 5 600 in \nSachsen niedergelassenen \u00c4rzte gehen in den n\u00e4chsten \nzehn Jahren in den Ruhestand. \n\nMeine Damen und Herren, sehr geehrte Frau Strempel, \nsagen Sie bitte nicht, der Sicherstellungsauftrag liege bei \nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung und den Kassen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 8372\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nDie gesundheitliche Versorgung der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger des Freistaates Sachsen ist eine hoheitliche Auf-\ngabe und liegt in unserem Bereich, speziell im Bereich \nder Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Bewertung der Medizinischen Versorgungszentren \nwird wichtige Aufschl\u00fcsse f\u00fcr die weitere Arbeit geben. \nVerschlie\u00dfen Sie sich doch nicht dieser sachlichen Dis-\nkussion! Erw\u00e4rmen Sie sich f\u00fcr die Intention des Antrags; \ndenn auch sie steht in der Tradition von Hufeland: \u201eVor-\nbeugen ist besser als heilen\u201c. Das sind seine Worte. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Das war \ndie Er\u00f6ffnung der zweiten Runde. \n\nWer m\u00f6chte diese Runde fortsetzen? \u2013 Frau Strempel f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion. \n\nKarin Strempel, CDU: Eigentlich hatte ich nicht die \nAbsicht, noch einmal das Wort zu ergreifen. Aber so sehr \nich Sie sch\u00e4tze, Herr Wehner, ich muss doch noch einmal \nauf einiges eingehen. \n\nEs gibt nun einmal eine bundesgesetzliche Regelung. Das \nBundesgesetz hat die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen \nbeauftragt zu \u00fcberwachen, dass die \u00e4rztliche Versorgung \nsichergestellt wird. Das macht sie, das ist richtig. Es ist \nnat\u00fcrlich auch Aufgabe aller Partner und der Staatsregie-\nrung, dort mitzuwirken, wenn es Engp\u00e4sse gibt, und neue \nFormen von Regularien zu finden. Regularien laufen auf \nBundesebene, das wissen Sie auch. \n\nEines muss man sagen: Die im Januar ausgestrahlte \nSendung des MDR, auf die Sie sich berufen, hat tats\u00e4ch-\nlich aufgedeckt, dass die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nSachsen ihren Antrag etwas versp\u00e4tet nach Berlin ge-\nschickt hat, nachdem der Gemeinsame Bundesausschuss \ngesagt hatte: Dann gebt es uns! \u2013 Dieses Hin-und-her-\nJonglieren ist nicht richtig, keine Frage. Aber es ist auch \nFakt: Wenn jemand Verantwortung hat, dann muss er ihr \nnachkommen. Daraus entlasse ich die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung nicht. \n\nDie Staatsregierung \u2013 das ist schon von meinem Kollegen \nGerlach gesagt worden \u2013 hat zu verschiedenen Dingen \u2013 \nob es die Gemeindeschwester oder der Gemeinsame \nSteuerungsausschuss ist \u2013 ihre Antr\u00e4ge in Berlin einge-\nbracht. Das l\u00e4uft auch. Niemand ignoriert dieses Thema. \nWir verschlie\u00dfen uns auch nicht der Diskussion. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAbschlie\u00dfend stelle ich fest: Ich habe vorhin nicht gesagt, \ndass die niedergelassenen \u00c4rzte gef\u00e4hrdet seien. Die \nniedergelassenen \u00c4rzte selbst haben die Furcht, dass man \nihre Rolle im Verh\u00e4ltnis zum MVZ nicht mehr so in der \n\u00d6ffentlichkeit wahrnimmt. \n\nIch habe in meinem Redebeitrag auch gesagt: Diese \nDiskussionen m\u00fcssen wieder relativiert werden. Wir \n\nbrauchen die niedergelassenen \u00c4rzte, ob Haus\u00e4rzte oder \nFach\u00e4rzte. Sie sind ein wichtiger Partner f\u00fcr uns und auch \nf\u00fcr die MVZs. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Wehner, Sie \nm\u00f6chten eine sachliche Richtigstellung vornehmen? \n\n(Horst Wehner, Linksfraktion: Ja!) \n\n\u2013 Dann tun Sie das. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Strem-\npel, da habe ich Sie missverstanden. Selbstverst\u00e4ndlich \nakzeptiere ich das auch so. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut. \u2013 Gibt es \nweiteren allgemeinen Aussprachebedarf? \u2013 Ich kann \nkeinen erkennen. \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Es spricht wieder Prof. \nW\u00f6ller. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nFrau Orosz ist wohl schon im Wahlkampf?) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Ressort, \nf\u00fcr das ich zust\u00e4ndig bin, hei\u00dft Lebensministerium. Aber \nich m\u00f6chte deutlich machen, dass ich hier in Vertretung \nmeiner gesch\u00e4tzten Kollegin Orosz spreche. \n\nNicht immer sind die Dinge so einfach, wie man sie gern \nh\u00e4tte. In der Politik ist es in einem solchen Fall wichtig, \nsich differenziert damit auseinanderzusetzen und dann die \nrichtigen Schl\u00fcsse zu ziehen, um diese anschlie\u00dfend \nrichtig zu kommunizieren. Da dies Ihnen, werte Kollegen \nvon der Linkspartei, angesichts Ihrer Antr\u00e4ge, insbesonde-\nre auch Ihrer entsprechenden Pressemitteilungen, im Feld \nder s\u00e4chsischen Gesundheitspolitik \u00fcberwiegend nicht \ngelungen ist, sorge ich hier gern noch einmal f\u00fcr Klarheit. \n\nErstens werde ich \u00fcber die Rolle der Medizinischen \nVersorgungszentren im Freistaat Sachsen sprechen. \nZweitens nehme ich zum Modellvorhaben \u201eGemeinde-\nschwestern\u201c Stellung. \n\nErstens. Die Zahl der Medizinischen Versorgungszentren \nist innerhalb von anderthalb Jahren, seit die Linkspartei \nihren Antrag im Juli 2006 gestellt hat, von 41 auf 79 \ngestiegen. Darauf ist im Verlauf der Debatte schon hin-\ngewiesen worden. Wir gehen davon aus, dass sich diese \ndynamische Entwicklung fortsetzen wird. \n\nNach wie vor gilt: Medizinische Versorgungszentren \nerweitern die ambulante \u00e4rztliche Versorgung. Sie erset-\nzen nicht die niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. Sie \nk\u00f6nnen m\u00f6glicherweise in manchen Regionen zur Verbes-\nserung der Sicherstellung \u00e4rztlicher Versorgung beitragen. \nSie k\u00f6nnen durch die M\u00f6glichkeit der engen Zusammen-\narbeit Behandlungsabl\u00e4ufe f\u00fcr Patienten verbessern und \nEinsparungen erzielen. MVZs sind also genauso wenig \n\n 8373\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\ndas Rezept gegen \u00c4rztemangel wie die Flexibilisierung \ndes Beruferechts. Beide Faktoren sind aber ein unver-\nzichtbarer Baustein zur Verbesserung der \u00e4rztlichen \nVersorgung. Beide erleichtern die Anstellung von \u00c4rzten, \nweil sie zusammen erhebliche Vorteile bieten. \n\nMedizinische Nachwuchskr\u00e4fte, die ambulant t\u00e4tig \nwerden wollen, m\u00fcssen nicht gleich nach Abschluss ihrer \nAusbildung die schwerwiegende Entscheidung f\u00fcr eine \neigene Niederlassung treffen. \n\nDie Struktur der ambulant t\u00e4tigen \u00c4rzte zeigt, dass die \nsteigende Zahl der angestellten \u00c4rzte den R\u00fcckgang der \nZahl niedergelassener \u00c4rzte insgesamt abmildert. Dies \nhalte ich f\u00fcr positiv. Die Zahlen zeigen aber auch, dass \nMVZs in erster Linie in Ballungsr\u00e4umen gegr\u00fcndet \nwerden. Sie sind also eher geeignet, die Versorgungsquali-\nt\u00e4t im verdichteten Raum zu verbessern, garantieren aber \nkeine fl\u00e4chendeckende wohnortnahe Versorgung. 46 % \nder Zentren wurden bisher durch einen Krankenhaustr\u00e4ger \ngegr\u00fcndet. Wir werden die Entwicklung der Tr\u00e4gerschaft \naufmerksam verfolgen. F\u00fcr eine weitergehende und \nabschlie\u00dfende Bewertung der Effekte der MVZs ist es \nallerdings noch zu fr\u00fch. \n\nZweitens. Das Modellvorhaben zur haus\u00e4rztlichen \nBetreuungsassistentin \u2013 weiterhin auch unter dem Begriff \n\u201eGemeindeschwester\u201c bekannt \u2013 ist in Sachsen im ver-\ngangenen Jahr gestartet. Uns kam es darauf an, die ersten \nErfahrungen aus Mecklenburg-Vorpommern und Bran-\ndenburg abzuwarten und neben deren Erkenntnissen auch \neigene zu nutzen. Das Modellvorhaben in Sachsen zielt \nvor allem darauf ab, die Entlastung von Haus\u00e4rzten in \nsolchen Regionen zu testen, in denen die l\u00e4ndlichen \nStrukturen Hausbesuche erschweren und die eine schlech-\nte Versorgungssituation aufweisen. \n\nUnsere Erfahrungen sind durchaus positiv. Bisher haben \nf\u00fcnf Betreuungsassistentinnen, die f\u00fcnf Haus\u00e4rzte unter-\nst\u00fctzten, \u00fcber 1 000 Hausbesuche absolviert und aus-\nschlie\u00dflich positive Resonanz von den betreuten Patienten \nerfahren. \n\nAuch die \u00c4rzte werden wirksam entlastet. Die H\u00e4ufigkeit \nvon \u00e4rztlichen Hausbesuchen ist deutlich zur\u00fcckgegan-\ngen. Klar ist: Die haus\u00e4rztliche Betreuungsassistentin ist \nkeine generelle L\u00f6sung des Problems der \u00e4rztlichen \nBasisversorgung. Sie ist aber ein wichtiger Baustein, um \ndie knapper werdende Ressource Arzt wirkungsvoller \neinzusetzen. Dies hat meine Kollegin Strempel in ihrem \nRedebeitrag deutlich hervorgehoben, wof\u00fcr ich ihr herz-\nlich danke. \n\nMeiner Einsch\u00e4tzung nach hat der Umstand, dass nun alle \nneuen L\u00e4nder dieses Modellvorhaben durchf\u00fchren, einen \nUmdenkprozess auf der Bundesebene herbeigef\u00fchrt. Die \nverfasste \u00c4rzteschaft nimmt nun bundesweit eher zur \nKenntnis, dass es mit diesem Projekt nicht darum geht, \n\u00c4rzte zu verdr\u00e4ngen, sondern darum, die Arbeitsbedin-\ngungen f\u00fcr \u00c4rzte zu verbessern, wenn zu wenige \u00c4rzte \nzur Verf\u00fcgung stehen. Hier k\u00f6nnen die alten L\u00e4nder von \nden neuen lernen, da der Nachwuchsmangel bei niederge-\n\nlassenen \u00c4rzten zeitverz\u00f6gert auch im Westen eintreten \nwird. \n\nDie urspr\u00fcnglichen Bef\u00fcrchtungen der \u00c4rzteschaft sind \nschon deshalb unbegr\u00fcndet, weil eine Entlastung nicht \ngegen ihren Willen vorgenommen werden kann, sondern \nallein vom Arzt gesteuert wird. \n\nWie bei den MVZ gilt auch hier: Es ist noch zu fr\u00fch, das \nlaufende Modellvorhaben in Sachsen abschlie\u00dfend zu \nbewerten. Alle Beteiligten im Modellprojekt haben sich \naber daf\u00fcr ausgesprochen, schon jetzt die erforderlichen \nRahmenbedingungen im Bundesrecht zu \u00e4ndern, damit \ndie Betreuungsassistentinnen nahtlos versorgungswirksam \nbleiben k\u00f6nnen. Dazu bedarf es einer gesetzlichen Klar-\nstellung, dass ein Arzt befugt ist, Leistungen auf eine \nentsprechend qualifizierte Person seines Vertrauens zu \ndelegieren, und der Einsatz der Assistentinnen muss \nad\u00e4quat verg\u00fctet werden k\u00f6nnen. Augenblicklich ist die \nUnterst\u00fctzung ohne die Bedingungen des Modellvorha-\nbens aus Sicht der \u00c4rzte n\u00e4mlich ein finanzielles Zu-\nschussgesch\u00e4ft. \n\nDiese beiden \u00c4nderungsw\u00fcnsche haben die neuen L\u00e4nder \ngemeinsam in das derzeitige Gesetzgebungsverfahren \nzum Pflegeweiterentwicklungsgesetz eingebracht. Wir \nhoffen, dass die Bundesregierung diese W\u00fcnsche ber\u00fcck-\nsichtigt. Sollte dies der Fall sein, k\u00f6nnten die Arbeitsbe-\ndingungen f\u00fcr Land\u00e4rzte und die Versorgungssituation der \nPatienten verbessert werden. Ich sehe dies als einen \nweiteren Beleg daf\u00fcr an, wie wichtig es ist, in den L\u00e4n-\ndern gesundheitspolitische Kompetenzen zu erhalten. \nGesundheitspolitik ist ein Politikbereich, in dem Populis-\nmus zu gro\u00dfer Verunsicherung f\u00fchren kann. Aus diesem \nGrund bitte ich Sie, komplizierte Sachverhalte nicht auf \neinfache, beliebige Floskeln zu reduzieren. \n\nLothar Sp\u00e4th stellte einmal fest: Es gibt Politiker, die \nmeinen, von nichts etwas verstehen zu m\u00fcssen, weil man \nnur so unbefangen \u00fcber alles M\u00f6gliche reden k\u00f6nne. Das \nGegenteil sollte der Anspruch aller hier sein, die politi-\nsche Forderungen am Pult formulieren, gerade und auch \nin der Gesundheitspolitik. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen \nmir aus den Fraktionen nicht vor. Das Schlusswort hat \ndemnach die Fraktion Linke. Bitte sch\u00f6n. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Liebe \nFrau Strempel, Sie waren doch beim Vortrag des VdAK \ndabei und haben sicher geh\u00f6rt, dass das Projekt unter der \nrot-roten Landesregierung in Mecklenburg-Vorpommern \nauf der Insel R\u00fcgen von einer linken Landr\u00e4tin begonnen \nwurde. Aber das ist eigentlich nicht so wichtig, sondern \nwichtig ist, dass wir Ergebnisse erreichen, und das ist \nnicht der Fall. \n\n 8374\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nWerte Abgeordnete! Ihre allgemeinen Reaktionen zeigen \nmir, dass Sie in Ihren Regionen \u00e4hnliche Erfahrungen \ngesammelt haben und etwas f\u00fcr Ihre Region tun wollen. \nDas ist wichtig. \n\nHerr Lebensminister! Ist es wirklich zu fr\u00fch, wie Sie in \nIhrer Rede gesagt haben? Wollen wir warten und den \nAussagen der KV Sachsen glauben, dass es noch keinen \n\u00c4rztemangel gibt? Warten wir lieber noch ein bisschen \nab? Das Blatt k\u00f6nnte sich ja noch wenden. Nein, werte \nAbgeordnete, das Blatt wendet sich f\u00fcr uns in die falsche \nRichtung. Prognosen sagen f\u00fcr 2020 eine Bedarfsdeckung \nvon 48 % f\u00fcr Haus\u00e4rzte und Nerven\u00e4rzte voraus, bei \nKinder\u00e4rzten sind es nur noch 42 %, so wir nicht schnells-\ntens etwas dagegen tun. \n\nHerr Gerlach, wenn Sie das Problem allein l\u00f6sen k\u00f6nnen, \ndann ist das ja toll. Hauptsache, Sie l\u00f6sen es in Ihrer \nKoalition. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion) \n\nUnd, Frau Strempel, wir haben eine Pressekonferenz zu \ndiesem Thema gemacht. So wie wir es dort dargestellt \nhaben, so meinen wir es auch. Deshalb hat die Linksfrak-\ntion im S\u00e4chsischen Landtag eine Kampagne unter dem \nMotto \u201eMehr \u00c4rzte f\u00fcr Sachsen\u201c gestartet. Zentrales \nElement ist eine Befragung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nzu ihren Problemen mit dem Gesundheitssystem. Wir \nwerden diese Ergebnisse auswerten, mit den unrealisti-\nschen Statistiken der KV vergleichen und damit an die \n\n\u00d6ffentlichkeit gehen, denn die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im \nl\u00e4ndlichen Raum arbeiten an ihrer Leistungsgrenze und \ndie Patienten sind oft an ihrer Schmerzgrenze angekom-\nmen. Es reicht nicht aus, in Torgau-Oschatz Gespr\u00e4che zu \nf\u00fchren und wieder nach Hause zu fahren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u201eWorte sind L\u00fcgen, wenn keine Taten folgen.\u201c Das wusste \nschon der alte Goethe. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksachen. Ich lasse \nzuerst abstimmen \u00fcber die Drucksache 4/5785. Wer dieser \nDrucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist die Drucksache mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 4/5971. Wer \ndieser Drucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist diese Drucksache mehrheitlich \nabgelehnt worden und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nKonsequente Bek\u00e4mpfung des Einsatzes unerlaubter Pflanzenschutzmittel \nDrucksache 4/10689, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHerr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Angesichts der \nnoch reichlichen Tagesordnung m\u00f6chte ich f\u00fcr die Koali-\ntion darum bitten, dass der Antrag in der Drucksa-\nche 4/10689, Konsequente Bek\u00e4mpfung des Einsatzes \nunerlaubter Pflanzenschutzmittel, f\u00fcr heute abgesetzt \nwird, damit wir ihn zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt erneut \nberaten k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Vorsichtshalber frage ich, ob \nnoch eine Fraktion einen Antrag absetzen m\u00f6chte. \u2013 Das \nscheint nicht der Fall zu sein. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zum \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nBesteuerung von Kraftstoffen senken \u2013 Biokraftstoffe f\u00f6rdern \nDrucksache 4/10894, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie Fraktion der NPD, danach CDU, Linksfraktion, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \nHerr Dr. M\u00fcller, Sie haben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir erleben seit etwa einem Jahr den \n\nexplosionsartigen Anstieg der Kraftstoffpreise. Dies hat \nfatale Folgen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung \nDeutschlands, insbesondere der mitteldeutschen L\u00e4nder, \nalso auch Sachsens, aber auch f\u00fcr jeden einzelnen B\u00fcrger, \nder ja durch Mobilit\u00e4t Ihre gescheiterte Arbeitsmarktpoli-\ntik ausgleichen soll. \n\n 8375\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDer Stellungnahme der Staatsregierung ist interessanter-\nweise zu entnehmen, welch \u201ebegrenzte M\u00f6glichkeiten\u201c \nzur Einflussnahme bestehen. Nichtsdestotrotz sollte die \nStaatsregierung aktiv werden, vor allem wenn, wie so \nh\u00e4ufig, supranationale EU-rechtliche Hindernisse auftre-\nten und endinstanzlich der Bund zust\u00e4ndig ist. Hinsicht-\nlich der Kompetenzzuordnung im Rahmen der konkurrie-\nrenden Gesetzgebung kann dennoch \u00fcber den Bundesrat \nDruck auf die Bundesregierung ausge\u00fcbt werden. Wir \nfordern Sie auf: Nutzen Sie auch begrenzte M\u00f6glichkei-\nten, ehe gar nichts getan wird! Bei gleichbleibender \nPreisentwicklung bei den Kraftstoffen d\u00fcrften alle Appel-\nle in Sachen Mobilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t der Gesellschaft \nwirkungslos bleiben. \n\nF\u00fcr uns als Abgeordnete stellen im Vergleich zu vielen \nGeringverdienern im Lande die steigenden Kraftstoffprei-\nse finanziell kein gleichartiges Problem dar, zumal durch \ndie Mehrheit dieses Landtages erst k\u00fcrzlich eine entspre-\nchende Steigerung der Aufwandspauschale erfolgte. Nicht \nzuletzt deshalb h\u00e4lt es die NPD-Fraktion f\u00fcr ein Gebot \ndes sozialen Anstands, auch an die Berufspendler drau\u00dfen \nim Lande zu denken, und stellt den vorliegenden Antrag. \n\nZiel des Antrages ist es, dass der Freistaat Sachsen sich \nzum Vorreiter auf Bundesebene macht, Ma\u00dfnahmen \ndurchzusetzen, die zu einer sp\u00fcrbaren Senkung der \nKraftstoffpreise f\u00fchren. Geschehen soll dies durch Steuer-\nsenkungen bei Kraft- und Heizstoffen im Bereich des \nEnergiesteuergesetzes einerseits sowie einer Vermeidung \nder Mehrfachbesteuerung. Auch soll eine verbraucher-\nfreundliche Preissenkung im Gefolge der Schaffung eines \nerm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatzes erm\u00f6glicht werden. \n\nUnd, meine Damen und Herren Abgeordneten, lassen Sie \nlieber die Finger von EU-Regelungen, wenn diese sinn-\nvollen Ma\u00dfnahmen widersprechen, als dass wir von \nsinnvollen Ma\u00dfnahmen ablassen. \n\nDer NPD-Fraktion ist es dar\u00fcber hinaus ebenfalls ein \nAnliegen, die Erh\u00f6hung der Beimischungsquoten bioge-\nner zu konventionellen Kraftstoffen voranzutreiben. \n\n\u00c4nderungen bei der Besteuerung von biogenen Kraftstof-\nfen h\u00e4lt die NPD-Fraktion deshalb f\u00fcr geboten. Es muss \nunseres Erachtens auch eine \u00dcberkompensation der \nMehrkosten bei der Erzeugung gegen\u00fcber mineralischen \nKraftstoffen m\u00f6glich sein, wenn die F\u00f6rderung alternati-\nver Kraftstoffe politisch wirklich gewollt ist, was perspek-\ntivisch auch die Erzeugungskosten senken d\u00fcrfte. \n\nDie Bedeutung der im NPD-Antrag zum Ausdruck kom-\nmenden Zielsetzungen darf im Blick auf die Gesamtwirt-\nschaft nicht untersch\u00e4tzt werden. Die Entlastung der \nVerbraucher kann Konjunkturimpulse an anderer Stelle \nhervorrufen. Der allgemeinen Teuerungsentwicklung \nw\u00fcrde entgegengewirkt. Die F\u00f6rderung von Biokraftstof-\nfen w\u00e4re ein wertvoller Beitrag erstens zur F\u00f6rderung des \nl\u00e4ndlichen Raumes, zweitens zum Klimaschutz und \ndrittens zur Versorgungssicherheit. \n\nAbgesehen davon sieht es die NPD-Fraktion als ein \nDefizit sozialer Gerechtigkeit an, dass sich der Staat \u00fcber \ndie Mineral\u00f6lsteuer noch zus\u00e4tzlich an den gestiegenen \nRohstoffpreisen bereichert. Dieser Umstand ist von umso \ngr\u00f6\u00dferem Interesse, als davon auszugehen ist, dass der \nRoh\u00f6lpreis auch in n\u00e4chster Zukunft ein hohes Niveau, \nvermutlich sogar noch ein h\u00f6heres als derzeit, aufweisen \nwird. \n\nMeine Damen und Herren, den gr\u00f6\u00dften Anteil am Ben-\nzinpreis haben die Steuern. Aus diesem Grund hat es der \nStaat sehr wohl in der Hand, auf die Preisentwicklung \nEinfluss, ja sogar den entscheidenden Einfluss zu neh-\nmen. Weit mehr als 60 % machen Mineral\u00f6l-, \u00d6ko- und \nMehrwertsteuer am Gesamtbenzinpreis aus. Deshalb setzt \nder NPD-Antrag genau dort an. Die Politik trachtete all \ndie Jahre nicht danach, die Preisanstiege aufgrund der \nsteigenden Rohstoffpreise zum Beispiel \u00fcber eine Sen-\nkung der Mineral\u00f6lsteuer zu kompensieren. W\u00e4hrend der \nMineral\u00f6lsteueranteil zum Zeitpunkt der Wende, in \nEurocent gerechnet, noch unter 30 Cent pro Liter ohne \nMehrwertsteuer lag, liegt er heute bei reichlich 65 Cent, \ndas hei\u00dft bei mehr als dem Doppelten. Bei Dieselkraft-\nstoff verh\u00e4lt es sich \u00e4hnlich. Es m\u00f6ge also keiner behaup-\nten, die Steuerpolitik des Bundes habe nicht einen wesent-\nlichen Schuldanteil an der Preisexplosion angesichts von \nf\u00fcnf Mineral\u00f6lsteuererh\u00f6hungen allein zwischen 1990 \nund 2003. \n\nNoch im Januar 2002, also vor gar nicht allzu langer Zeit, \nlag der Preis f\u00fcr einen Liter Normalbenzin bei 96 Cent, \nw\u00e4hrend er heute bei circa 1,40 Euro angekommen ist; \nTendenz steigend. \n\nLassen Sie uns in diesem Zusammenhang auch kurz \neinige internationale Vergleiche heranziehen. In Irland \noder auch in \u00d6sterreich liegt der Preis f\u00fcr Normalbenzin \nbei 1,13 Euro, in Liechtenstein, also in dem Land, wo sich \ndie deutschen Steuergelder befinden, liegt der Preis bei \n1,12 Euro, in Polen, in der Tschechei und in der Schweiz \nbei 1,11 Euro, in Spanien bei 1,01 Euro, in Kroatien gar \nnur bei 86 Cent. Aber in Deutschland k\u00f6nnen wir uns \nderzeit auf einen Preis von 1,40 Euro pro Liter einstellen. \n\nMeine Damen und Herren, unter den obwaltenden Um-\nst\u00e4nden braucht man sich auch kaum \u00fcber die zunehmen-\nde Verlagerung der Kraftstoffnachfrage in Deutschland zu \nwundern. Diesbez\u00fcglich kommt der Verkehrswissen-\nschaftler Ralf Katzenberger in einer j\u00fcngst verfassten \nStudie zu dem Ergebnis, dass das Gesamtvolumen der \ndurch solche grauen Importe verursachten Steuerausf\u00e4lle \nbeispielsweise f\u00fcr das Jahr 2006 auf rund 2,4 Milliarden \nEuro zu sch\u00e4tzen ist. \n\nDie NPD-Fraktion ist der Ansicht, dass es angesichts \ndieser Steuerausf\u00e4lle besser ist, \u00fcber eine Steuersenkung \ndiese grauen Importe obsolet werden zu lassen und die \ngesamte Nachfrage wieder auf den heimischen Markt \nzur\u00fcckzuholen. Aber in erster Linie geht es der NPD-\nFraktion mit ihrem Antrag um den Verbraucher und die \nsozial benachteiligten Schichten in unserem Volk, die eine \nsp\u00fcrbare Entlastung erfahren sollen. \n\n 8376\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nLassen Sie mich das abschlie\u00dfend anhand eines Rechen-\nbeispiels verdeutlichen. Nehmen wir einen Arbeiter mit \neiner einfachen Wegstrecke von 30 Kilometern zu seinem \nArbeitsplatz und werfen wir einen Blick auf seine beruf-\nlich bedingten j\u00e4hrlichen Mehrkosten seit der Euro-\nEinf\u00fchrung f\u00fcr den Fall von 20 Arbeitstagen im Monat \nbei 30 Tagen Jahresurlaub und einem durchschnittlichen \nVerbrauch von 6,5 Liter Normalbenzin auf 100 Kilometer. \nWenn Sie dies nur grob \u00fcberschlagen, meine Damen und \nHerren, werden Sie zu dem Ergebnis kommen, dass seit \n2002 f\u00fcr dieses Fallbeispiel zus\u00e4tzliche Mehrkosten von \nfast 350 Euro im Jahr anfallen. Private Autofahrten sind \nhierbei noch gar nicht inbegriffen. Wenn Sie diese auch \nnoch hinzunehmen und die Preissteigerungen bei den \nLebensmitteln und den Mietnebenkosten, insbesondere \nStrom und Gas, ber\u00fccksichtigen, m\u00fcsste doch jedem klar \nwerden, dass dies den Familien jedweden finanziellen \nSpielraum rauben d\u00fcrfte. Wer dies als normal empfindet, \nmag bitte sch\u00f6n k\u00fcnftig von keinem Sozialstaat mehr \nsprechen. \n\nLassen Sie uns folglich gemeinsam Sorge daf\u00fcr tragen, im \nBereich der Kraftstoffpreisentwicklung eine Trendwende \nherbeizuf\u00fchren und diese auch noch auf den Heiz\u00f6lsektor \nusw. zu erweitern. Stimmen Sie deshalb unserem NPD-\nAntrag zu! \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die \nLinksfraktion. \u2013 Dann frage ich die SPD. \u2013 Herr Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde den Redebei-\ntrag f\u00fcr die Koalition geben. \n\nWenn Sie in dem Beitrag, den Sie gerade gehalten haben, \nstatt der 6,5 Liter pro 100 Kilometer ein 3-Liter-Auto \nangesetzt h\u00e4tten, w\u00e4ren Sie nicht auf 350 Euro, sondern \nauf die knappe H\u00e4lfte gekommen. Das nur als Einstieg. \n\nIch habe einmal, was ich sonst normalerweise nicht \nmache, die Stellungnahme der Staatsregierung mit herge-\nbracht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, lacht laut.) \n\nWenn jemand einen Antrag stellt und wenn dann von der \nStaatsregierung als Antwort kommt, Buchstabe a bedarf \nnicht der Zustimmung des Bundesrates, Buchstabe b ist \nnicht m\u00f6glich, Buchstabe c ist nicht m\u00f6glich, Buchstabe d \nging einigerma\u00dfen, Buchstabe e ist unzutreffend, ist das \nf\u00fcr jemanden, der einen Antrag schreibt, eine vernichten-\nde Sache, wer auch immer von Ihnen dieses Ding ge-\nschrieben hat. Schon das allein w\u00e4re es wert, Ihren Antrag \nabzulehnen. \n\nBevor ich aber auf Ihren Antrag eingehe, will ich klarstel-\nlen: Wie ist denn eigentlich die Kostenzusammensetzung \nf\u00fcr einen Liter Kraftstoff? Wir haben den sogenannten \nProdukteinstiegspreis. Das ist gewisserma\u00dfen der Import-\n\npreis, der Preis auf den internationalen \u00d6lm\u00e4rkten. Sie \nhaben das Beispiel mit 2002 gebracht. Dabei m\u00fcssen Sie \nauch sagen, dass wir inzwischen bei einem \u00d6lpreis von \netwa 100 Dollar pro Barrel angekommen sind. Da k\u00f6nnen \nSie an der Steuerschraube drehen, wie Sie wollen, daran \n\u00e4ndert sich erst einmal nicht allzu viel. \n\nDann kommen als N\u00e4chstes die Deckungskosten. Das \nsind Kosten und Gewinn der Mineral\u00f6lkonzerne inklusive \neines halben Cents f\u00fcr den sogenannten gesetzlichen \nBeratungsverband. Wir planen 90 Tage Sicherheit ein. \nDann kommt noch die Energiesteuer. Fr\u00fcher hie\u00df sie \nMineral\u00f6lsteuer. Circa 40 Milliarden Euro nimmt der \nStaat dadurch ein. Das Ganze ist von der Treibstoffart \nabh\u00e4ngig. Das haben Sie angedeutet. Darin enthalten \u2013 \ndiesbez\u00fcglich ist Ihr Antrag auch falsch \u2013 ist seit 1990 die \n\u00d6kosteuer. Von 1999 bis 2003 \u2013 das hat Rot-Gr\u00fcn damals \nbeschlossen, damit sind sie auch in den Wahlkampf \ngegangen und gew\u00e4hlt worden \u2013 ist das Ganze in f\u00fcnf \nStufen f\u00fcr einen Liter Benzin von etwa 50,1 auf \n65,45 Cent angehoben worden. Seit 2003 hat sich die \nEnergiesteuer auf Kraftstoffe nicht mehr erh\u00f6ht. Sie ist \nabh\u00e4ngig von der Umweltvertr\u00e4glichkeit. Bei Fl\u00fcssiggas, \nErdgas, Diesel, Benzin usw. sind das unterschiedliche \nWerte. Und dann kommt noch die Mehrwertsteuer von \n19 % hinzu. \n\nWas ist richtig an Ihrem Antrag? Erstens ist es ein Thema, \ndas die Menschen interessiert und das wir sehr ernst \nnehmen. Zweitens werden die sogenannten biogenen \nKraftstoffe zuk\u00fcnftig eine wichtigere Rolle \u00fcbernehmen, \nohne auch nur die Chance zu haben, die heutige Erd\u00f6lba-\nsis zu ersetzen. Das muss man ganz klar sagen. Und \ndrittens nimmt der Staat auf diesem Wege einen gewalti-\ngen Steueranteil ein. \n\nWas ist falsch an Ihrem Antrag? Ich habe damit schon \nangefangen. Das Erste ist: Es gibt keine Dreifachbesteue-\nrung, weil die \u00d6kosteuer in der Energiesteuer enthalten \nist. Die Kompetenzzuweisungen des Bundes habe ich \nschon genannt. Der Wegfall der in der Energiesteuer \nenthaltenen \u00d6kosteuer w\u00fcrde nicht zu einer Entlastung \nder Verbraucher f\u00fchren, wie Sie das in Ihrem Antrag \ndarzulegen versuchen, sondern unmittelbar zu einer \nErh\u00f6hung der Rentenbeitr\u00e4ge von circa 1,7 Prozentpunk-\nten, weil die \u00d6kosteuer \u2013 sie wird f\u00e4lschlicherweise so \ngenannt \u2013 im Wesentlichen daf\u00fcr verwendet wird, die \nRentenkasse zu st\u00fctzen, und zwar seit 1999. \n\nEin erm\u00e4\u00dfigter Mehrwertsteuersatz auf Kraftstoffe \u2013 auch \ndas wollen Sie ja eigentlich \u2013 leuchtet zwar an den \nStammtischen der NPD relativ schnell ein, w\u00fcrde aber \neine Steuerverschiebung in andere Bereiche n\u00f6tig machen \nund eben dann eine Ausgabenreduzierung bei der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung, bei der Schulbildung, im \u00f6ffentlichen \nNahverkehr \u2013 ich k\u00f6nnte noch eine Menge aufz\u00e4hlen \u2013 \nzur Folge haben. \n\nEine Erh\u00f6hung der Beimischungsquote \u2013 diesbez\u00fcglich \nstehen Sie kontr\u00e4r zu dem, was die FDP verlangt \u2013 \u201est\u00e4r-\nker und zeitnaher\u201c, wie Sie das fordern, ist ebenfalls nicht \ngut f\u00fcr die Menschen, da diese mit der Besteuerung der \n\n 8377\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nPflanzen\u00f6lkraftstoffe und des Biodiesels erkauft wurde, \nwas zum Beispiel zu Produktionsausf\u00e4llen in gro\u00dfem Stil \nin Deutschland f\u00fchrte. Darauf gehe ich aber noch ein, \nwenn ich zu dem FDP-Antrag spreche. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich \ndie Fraktion der GR\u00dcNEN. \u2013 Ebenfalls nicht. Die Staats-\nregierung? \u2013 Bitte, Herr Minister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Ich \nm\u00f6chte, nur damit die falschen Behauptungen der NPD \nrichtiggestellt werden, meine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDie h\u00e4tten wir aber gern geh\u00f6rt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nerteile damit der NPD als Einreicherin das Schlusswort. \nHerr Despang. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es ist doch offensichtlich: Ihre Tankf\u00fcllungen \nsind gesichert, haben Sie doch die M\u00f6glichkeit, diese \nabzurechnen. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nIch sage es Ihnen ganz deutlich: Tun Sie dies so lange, bis \ndas Volk mit Ihrer Arroganz der Macht abrechnet. Ich \nwei\u00df nicht, ob Sie nicht verstehen k\u00f6nnen oder lediglich \nnicht verstehen wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAber sei es drum! Ihr Verhalten in dieser Debatte l\u00e4dt \njedenfalls geradezu ein, dies im Rahmen einer Kampagne \nvornehmlich an den Tankstellen im Land deutlich zu \nthematisieren. Die ins Uferlose steigenden Mobilit\u00e4tskos-\nten \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nwirken sich auf die gesamte wirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus. \nNicht zuletzt wurde mit Blick auf die von der NPD-\nFraktion angesprochene Entwicklung selbst seitens der \nDeutschen Industrie- und Handelskammer im Januar im \n\u201eManager Magazin\u201c eine Warnung ausgesprochen, dass \ndurch die derzeitigen Preise und Teuerungsrisiken eine \nweitere Schw\u00e4chung der Binnennachfrage drohe. Es steht \nunzweifelhaft fest, dass die hohen Kraftstoffpreise auf das \nTransportwesen durchschlagen und folglich auf die zu \ntransportierenden G\u00fcter umgeschlagen werden. Auch sind \nTaxiunternehmen, Busunternehmen und Fahrschulen \nbetroffen, die allesamt ihre Tarife erh\u00f6hen bzw. werden \nerh\u00f6hen m\u00fcssen. Hier wird eine Preisspirale zugelassen, \nobwohl der Staat die M\u00f6glichkeit bes\u00e4\u00dfe, die Bremse zu \nbet\u00e4tigen. \n\nNachdem von der Seite der sogenannten politischen Elite \nnicht zu erwarten ist, dass an die Mineral\u00f6lwirtschaft \nordnungspolitisch ernsthaft herangetreten wird, hoffte die \nNPD-Fraktion, dass, wenn schon nicht ordnungspolitisch, \nzumindest fiskalisch an das Problem herangegangen wird. \nDoch Fehlanzeige! Trotz des Preisanstiegs auf den Roh-\n\u00f6lm\u00e4rkten waren aufgrund des schwachen Dollars im Jahr \n2007 geringere Kosten f\u00fcr die Roh\u00f6limporte zu verzeich-\nnen, sodass schon aus dieser Perspektive die hohen Preise \nals eine soziale Unversch\u00e4mtheit zu bewerten sind. Als \ngeradezu skandal\u00f6s bezeichne ich es aber, dass sich selbst \ndie Politik nicht scheut, aus dieser sozialen Unversch\u00e4mt-\nheit noch eigenen Profit zu schlagen \u2013 zulasten des \nkleinen Mannes. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nstelle nun die Drucksache 4/10894 zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei weni-\ngen zustimmenden Stimmen ist der Antrag mehrheitlich \nabgelehnt. Meine Damen und Herren, der Tagesord-\nnungspunkt 18 ist damit beendet. \n\n \n\n \nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Gegen \nPreise anzugehen, vor allem wenn es um die Kraftstoff-\npreise geht, ist sehr popul\u00e4r. Das Mittel, das die An-\ntragsteller vorschlagen, zeigt aber, dass sie die wirtschaft-\nlichen Zusammenh\u00e4nge der Marktwirtschaft nicht ver-\nstanden haben. Im \u00dcbrigen stelle ich fest, dass Superben-\nzin im Schnitt derzeit so viel kostet wie im Juli 2006, \nn\u00e4mlich 1,39 Euro. Auch wenn Dieselkraftstoff in dieser \nZeit etwas teurer geworden ist, so zeigt sich deutlich der \nPopulismus des Antrags. \n\nDie Vorstellung, dass der Staat einfach nur die Steuern \nsenken muss, dann fallen auch die Preise, ist zu einfach \ngestrickt und funktioniert so nicht. Sie l\u00e4sst au\u00dfer Acht, \n\ndass es im wirtschaftlichen Geschehen viele Faktoren \ngibt, die letztlich f\u00fcr den Verbraucherpreis am Markt \nverantwortlich sind. Dazu geh\u00f6rt auch das Grundprinzip, \ndass Angebot und Nachfrage das Preisgeschehen bestim-\nmen. \n\nSelbst wenn die Energiesteuer gesenkt w\u00fcrde, w\u00e4re das \nnicht gleichbedeutend mit geringeren Preisen f\u00fcr den \nVerbraucher, denn der Kraftstoffpreis wird nicht vom \nStaat bestimmt. Es best\u00fcnde im Gegenteil die Gefahr, dass \ndie Steuerentlastung \u00fcber kurz oder lang vom Markt \naufgesogen w\u00fcrde. F\u00fcr den Verbraucher w\u00e4re damit nichts \ngewonnen, die Steuerentlastung w\u00e4re wirkungslos ver-\npufft. \n\n 8378\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nZur Erhebung von Energiesteuer auf Kraftstoffe sind die \nEU-Staaten verpflichtet. Die EU gibt in diesem Zusam-\nmenhang Mindeststeuers\u00e4tze vor. In Deutschland betr\u00e4gt \ndie Energiesteuer etwa 65 Cent je Liter Superbenzin und \nrund 47 Cent je Liter Diesel und wird in einem festen Satz \nauf die Menge des in Verkehr gebrachten Kraftstoffs \nbemessen. Die Energiesteuer bleibt also unver\u00e4ndert, \negal, ob ein Liter Kraftstoff 1,20 Euro kostet oder \n1,30 Euro. Die Einsch\u00e4tzung der Antragsteller, dass die \nStaatskasse aus gestiegenen Rohstoffpreisen Profit schla-\nge, geht also v\u00f6llig fehl. \n\nDie Mehrwertsteuer orientiert sich dagegen wie bei allen \nG\u00fctern und Dienstleistungen am Preis. Die Antragsteller \nschlagen die Einf\u00fchrung eines erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteu-\nersatzes auf Kraftstoffe vor und halten laut Antragsbe-\ngr\u00fcndung einen solchen erm\u00e4\u00dfigten Steuersatz nach den \nBedingungen der EU-Mehrwertsteuer-Systemrichtlinie \nf\u00fcr zul\u00e4ssig. \n\nEinmal abgesehen davon, dass die NPD nichts dazu sagt, \nwie sie das alles finanzieren will \u2013 der Vorschlag ist schon \ndeshalb sinnlos, weil er inhaltlich gar keinen Erfolg haben \nkann. Die Mehrwertsteuerrichtlinie der EU f\u00fchrt die \nLieferungen und Dienstleistungen auf, f\u00fcr die eine erm\u00e4-\n\u00dfigte Besteuerung infrage kommt. Die Lieferung von \nKraftstoffen ist nicht darunter. Die Einf\u00fchrung eines \nerm\u00e4\u00dfigten Steuersatzes auf Kraftstoffe ist dem Bundes-\ngesetzgeber somit also \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. \n\nHinsichtlich der Abschaffung der Mehrfachbesteuerung \nverweise ich darauf, dass die Mineral\u00f6lsteuer und die \n\u00d6kosteuer in der Energiesteuer aufgegangen sind und \ndeshalb keine eigenst\u00e4ndigen Steuerarten darstellen. Auch \ngibt es kein Wahlrecht, Kraftstoffe mit Energiesteuer oder \nUmsatzsteuer zu belegen. Auch hier ist die Rechtslage \neindeutig. Energiesteuer f\u00e4llt schon deshalb an, weil die \n\nEU bestimmte Mindeststeuers\u00e4tze vorschreibt, und f\u00fcr die \nMehrwertsteuer ist Bemessungsgrundlage das Entgelt, \nalso alles, was der Verbraucher aufzuwenden hat, um die \nLieferungen oder Dienstleistungen zu erhalten. \n\nAuch im Hinblick auf Steuererm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr Biokraft-\nstoffe gibt es Regelungen der EU, an die die Mitglieds-\nstaaten gebunden sind. Demnach sind Steuererm\u00e4\u00dfigun-\ngen entsprechend der Entwicklung der Rohstoffpreise so \nauszugestalten, dass sie nicht zu einer \u00dcberkompensation \nder Mehrkosten bei den Biokraftstoffen f\u00fchren. \n\nSchlie\u00dflich w\u00e4re eine weitere Erh\u00f6hung der Beimi-\nschungsquoten problematisch. Zwar hat der Bundesrat mit \nunserer Unterst\u00fctzung die Bundesregierung gebeten, \neinen h\u00f6heren Anteil von Biodiesel nach dem Biokraft-\nstoffquotengesetz vorzusehen \u2013 allerdings unter der \nBedingung einer positiven Klimaschutz- und Umweltbi-\nlanz sowie der Absicherung regionaler Wertsch\u00f6pfungs-\nketten. \n\nEs hilft dem Klima und dem Umweltschutz nicht, wenn \ndas, was durch h\u00f6here Beimischungsquoten im Kraftstoff \ngutgemacht wird, durch eine weltweite Ausdehnung des \nRohstoffanbaus f\u00fcr Biokraftstoffe wieder ins Gegenteil \nverkehrt wird. Auch muss erst noch gepr\u00fcft werden, \ninwieweit die Fahrzeuge den Biosprit \u00fcberhaupt vertra-\ngen. \n\nDer Antrag enth\u00e4lt Forderungen, die in weiten Teilen \nnicht umsetzbar sind. Zum einen widersprechen sie \n\u00fcbergeordnetem Recht, zum anderen sind sie wirtschafts-\npolitisch und \u00f6kologisch nicht durchdacht. Im \u00dcbrigen \nenth\u00e4lt der Antrag keinerlei Angaben, wie das alles zu \nfinanzieren ist. Ich lehne deshalb den Antrag ab. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\nKeine weiteren Belastungen f\u00fcr Autofahrer \u2013 h\u00f6here Zwangsbeimischung \nvon Biosprit in Super- und Normalbenzin stoppen! \n\nDrucksache 4/11368, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie FDP, danach CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dc-\nNE und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Herr Morlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte angesichts der fortgeschritte-\nnen Zeit meine Redezeit nicht voll aussch\u00f6pfen, sondern \nmich kurz fassen. \n\nWie Sie wissen, gibt es eine EU-Richtlinie, wonach bis \nzum Jahr 2020 der Anteil des Biosprits am Super- und \nNormalbenzin auf 20 % erh\u00f6ht werden soll. Wenn man \ndie aktuelle politische Debatte verfolgt, dann sieht man, \ndass die Bundesrepublik Deutschland wohl wieder mal als \nErste bei der Umsetzung von EU-Regelungen \u00fcber die \nZiellinie gehen m\u00f6chte, dass letztendlich aber dabei \n\nBelange von B\u00fcrgern und Unternehmen auf der Strecke \nzu bleiben drohen. Sie haben die Pl\u00e4ne von Bundesum-\nweltminister Gabriel in der Diskussion verfolgt, bis 2009 \nden Bioethanolanteil von derzeit 5 % auf dann 10 % zu \nverdoppeln. Nach Angaben der Mineral\u00f6lwirtschaft wird \ndas zu einer Kostensteigerung von circa 6 Cent je Liter \nf\u00fchren, da Ethanol teurer herzustellen als derzeit das \nMineral\u00f6l zu gewinnen ist. \n\nHier sieht man, dass diese Erh\u00f6hung, die zwangsl\u00e4ufig \nauf den Verbraucher umgelegt w\u00fcrde, eben auch diesen \nVerbraucher wiederum belasten w\u00fcrde. Aber es ist nicht \nnur eine Preisfrage, sondern \u2013 das haben wir auch in der \n\u00f6ffentlichen Diskussion vernommen \u2013 nach Aussagen des \nADAC oder des VdA sind \u00e4ltere Fahrzeugtypen f\u00fcr den \nEinsatz von Bioethanol bzw. f\u00fcr den erh\u00f6hten Einsatz von \nBioethanol nicht oder nur begrenzt geeignet. Die Aussa-\n\n 8379\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\ngen dazu sind widerspr\u00fcchlich. W\u00e4hrend der VdA sagt, es \nbetreffe 375 000 Fahrzeuge in Deutschland, sagt der \nADAC, es seien 1,5 Millionen. Aber immerhin gibt es \neine gro\u00dfe Unklarheit, ob es tats\u00e4chlich m\u00f6glich ist, \u00e4ltere \nFahrzeuge mit diesem erh\u00f6hten Bioethanolanteil heute \nnoch zu betreiben. Die Verbraucher werden gezwungen, \nsich entweder neue Fahrzeuge zuzulegen oder das teure \nSuperplusbenzin zu tanken, was wiederum zu einer \nerheblichen Mehrbelastung der Verbraucher f\u00fchren \nw\u00fcrde. \n\nWir hatten schon einen Anstieg der Mehrwertsteuer, der \nzu entsprechender Belastung der Verbraucher f\u00fchrte, wir \nhaben die K\u00fcrzung der Pendlerpauschale, die auch die \nentsprechenden Pendler belastet. Gerade f\u00fcr ein Fl\u00e4chen-\nland wie Sachsen ist das Thema Pendlerpauschale ein \nThema, dem wir uns in der Politik widmen m\u00fcssen. Wir \nsollten diese zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr Sachsen als ein \nLand mit einer hohen Zahl mit Berufspendlern nicht \nhinnehmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir m\u00fcssen auch sehen, dass \u00e4ltere Fahrzeuge \u00fcberwie-\ngend von sozial Schw\u00e4cheren gefahren werden. Die sozial \nSchw\u00e4cheren haben es schwerer, sich mal schnell ein \nneues Auto zu kaufen, und die sozial Schw\u00e4cheren sind \nauch eher von einer entsprechenden Preiserh\u00f6hung \nbetroffen als jemand, dem es etwas besser geht. Diesen \nEffekt sollten wir in der Diskussion ber\u00fccksichtigen. \n\nWir haben in diesem Hause auch schon dar\u00fcber diskutiert, \ndass wir inzwischen beim Ackerbau in Deutschland, bei \nder Erzeugung von Lebensmitteln eine Konkurrenz \nzwischen dem Anbau von Biopflanzen f\u00fcr regenerative \nEnergien und Nahrungsmitteln bekommen haben. Auch \nhier sollten wir vorsichtig sein, damit es nicht zu einer \nunheilvollen Konkurrenz kommt. \n\nWir haben auch zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, dass in \nmanchen Bereichen biogene Kraftstoffe von weither \nimportiert werden. Es gibt F\u00e4lle, in denen letztlich der \ntropische Regenwald daf\u00fcr b\u00fc\u00dfen muss, dass wir  \nin Deutschland Energieerzeugungsanlagen \u00f6kologisch \ngerecht mit Biosprit betreiben. Auch das sollte man, \ndenke ich, mit in Betracht ziehen. Von daher ist es nicht \nverwunderlich, dass Minister Gabriel aufgrund der star-\nken \u00f6ffentlichen Kritik inzwischen bei seinem Vorhaben \neinen R\u00fcckzieher machen musste. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber der R\u00fcckzieher, so vern\u00fcnftig er ist, ist zun\u00e4chst \neinmal eine pers\u00f6nliche Entscheidung des Ministers und \nwir vertrauen, muss ich sagen, hier nicht darauf, dass bei \nder n\u00e4chst passenden oder unpassenden Gelegenheit diese \nIdee nicht wieder auf die Tagesordnung kommt. \n\nDeswegen sind wir der Auffassung, dass wir als Sachsen \nuns auf der Bundesebene f\u00fcr ein generelles Moratorium \nhinsichtlich der Erh\u00f6hung der Biokraftstoffquote einset-\nzen sollten, bis die \u00f6kologischen und \u00f6konomischen \nAuswirkungen \u2013 ich denke gerade auch an die Eignung \n\nvon Fahrzeugmotoren f\u00fcr den Biosprit \u2013 abschlie\u00dfend \ngekl\u00e4rt sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch denke, wir sind uns in diesem Hause alle einig, dass \nwir perspektivisch einen Ersatz f\u00fcr die fossilen Energie-\ntr\u00e4ger haben m\u00fcssen. Es wird nicht vollst\u00e4ndig gelingen, \ndas ist ganz klar. Aber der Weg muss eine Reduzierung \nvon fossilen Energietr\u00e4gern sein, keine Frage. Aber auch \nbei diesem Weg m\u00fcssen wir sorgsam vorgehen, damit \nberechtigte Interessen unserer s\u00e4chsischen Mitb\u00fcrgerin-\nnen und Mitb\u00fcrger nicht auf der Strecke bleiben. \n\nIn dem Zusammenhang \u2013 ich mache das nicht oft, aber \nich mache das, wenn es geboten ist, auch gern \u2013 m\u00f6chte \nich Ihnen, Herr Minister W\u00f6ller, herzlich danken, weil Sie \nletztendlich initiativ geworden sind. Denn es war so, dass \nauf Initiative Sachsens der Bundesrat Mitte Februar die \nvon der Bundesregierung geplante Erh\u00f6hung der Bio-\nkraftstoffquote auf 20 % bis 2020 erst einmal abgelehnt \nhat. Hier, muss man sagen, hat die Staatsregierung das \nProblem erkannt, das f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nin Sachsen droht, und ist entsprechend initiativ geworden. \nUns reicht das aber in der einen konkreten Frage, Herr \nMinister W\u00f6ller, nicht aus. Es ist wichtig, dass wir uns \ndarauf verst\u00e4ndigen, ganz klar ein Moratorium zu fordern, \nbevor diese Fragen nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt sind. \n\nInhaltlich sind wir nicht weit voneinander entfernt. Von \ndaher, denke ich, wird es Ihnen keine gro\u00dfe M\u00fche berei-\nten, unserem heutigen Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Volker Bandmann, CDU: \nJetzt wissen wir wenigstens,  \nwas  bei der FDP \u201ekurz\u201c ist!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sie haben noch einmal von \nder einbringenden Fraktion vernommen, dass die Staats-\nregierung aufgefordert wird, sich auf Bundesebene daf\u00fcr \neinzusetzen, dass der Aktionismus von Umweltminister \nGabriel, ab 1. Januar 2009 dem Normal- und Superbenzin \n10 % Bioethanol verpflichtend beizumischen, nicht \numgesetzt wird und dass dieses ausgegebene Ziel der \nUmweltpolitik des Bundes nicht realisiert oder doch \nwenigstens bis zur Vorlage fundierter Erkenntnisse \nausgesetzt wird. \n\nIn diesem Ziel, verehrte Kolleginnen und Kollegen von \nder FDP-Fraktion, stimmt meine Fraktion durchaus mit \nIhnen \u00fcberein. \n\nWas aber den Antrag untauglich macht und weswegen er \nauch nicht zustimmungsf\u00e4hig sein kann, ist die Zeitschie-\nne. Sie, Kollege Morlok, haben wunderbar versucht zu \nkaschieren und angefangen, \u00fcber Punkt 2 Ihres Antrages \nselbst zu philosophieren, den Sie von der Regierung \neigentlich beantwortet haben wollten, \u00fcber all die \u00f6kolo-\n\n 8380\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\ngischen, sozialen und sonstigen Auswirkungen eines \nsolchen Planes, und erst zum Schluss klargemacht, dass \nIhr eigentliches Ziel die Aufforderung an die Staatsregie-\nrung ist, auf Bundesebene, sprich beim Bundesrat, t\u00e4tig zu \nwerden. \n\nSie haben aber \u2013 vielleicht hat das der eine oder andere \n\u00fcbersehen \u2013 nicht darauf hingewiesen, dass der Bundesrat \nam 15. Februar 2008 in mehreren Antr\u00e4gen, also in einem \nEntschlie\u00dfungsantrag und einer Stellungnahme zum \nAchten Gesetz zur \u00c4nderung des Bundes-Immissions-\nschutzgesetzes Tatsachen geschaffen hat. Zehn Tage nach \ndieser Entscheidung im Bundesrat f\u00e4llt es jemandem in \nder FDP-Fraktion ein, dass dort eine Entscheidung getrof-\nfen worden ist, und man macht zehn Tage sp\u00e4ter einen \nv\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssigen Antrag, um dieses Thema zu beset-\nzen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: So sind sie halt!) \n\nDas ist nicht besonders zielf\u00fchrend. Es ist ein klassischer \nFall f\u00fcr die Realit\u00e4t des Hase-Igel-Syndroms. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich Folgen-\ndes klarmachen: Es hat zun\u00e4chst eine Ablehnung des \nBundesrates zu diesem Achten Gesetz gegeben. In seiner \nStellungnahme hat der Bundesrat die geplanten Regelun-\ngen unter anderem zur Biokraftstoffquote auch mit Blick \nauf die andauernden Er\u00f6rterungen auf EU-Ebene \u2013 und \nwas mir besonders wichtig ist \u2013 zur Vermeidung nationa-\nler Alleing\u00e4nge abgelehnt. Dann hat es einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag auf der Basis einer Initiative von Schleswig-\nHolstein gegeben, der angenommen wurde, worin der \nBundesrat die Bundesregierung ersucht, die nicht zu-\nstimmungspflichtige Biomassenachhaltigkeitsverordnung, \nin deren Rahmen diese 10-prozentige Ethanolbeimengung \nbeabsichtigt war, erst in Kraft zu setzen \u2013 das deckt sich \nwiederum mit den FDP-Forderungen \u2013, wenn alle wirt-\nschaftlichen, \u00f6kologischen und sozialen Folgewirkungen \nbelastbar gekl\u00e4rt sind. \n\nDass es zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag kam, hat der \nFreistaat Sachsen mit einer eigenen Vorlage im Umwelt-\nausschuss des Bundesrates bereits Ende Januar ma\u00dfgeb-\nlich initiiert. Mit dieser Entscheidung vom 15.  Februar \nwar zun\u00e4chst ein Stopp dieser ehrgeizigen, aber nicht \nausgegorenen Pl\u00e4ne gesetzt. Der Bundesminister hat, wie \nSie, Kollege Morlok, richtig ausgef\u00fchrt haben, kurz \ndarauf selbst gesagt, dass er diese Zielstellung gr\u00fcndlich \n\u00fcberpr\u00fcfen lassen muss. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Aber bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Prof. Mannsfeld, stimmen Sie mir \nzu, dass ich in meinem Redebeitrag darauf hingewiesen \nhabe, dass der Umweltminister des Freistaates Sachsen \nauf der Bundesebene im Bundesrat aktiv geworden ist, \n\num dieses zu verhindern, und ich ihn ausdr\u00fccklich gelobt \nhabe? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Es ist sehr sch\u00f6n, dass \nSie das getan haben, und es ist auch in gewisser Weise \nredlich, aber es stellt den Antrag, den Sie selbst einge-\nbracht haben, auf den Kopf. Wenn Sie zehn Tage, nach-\ndem der Freistaat positiv gehandelt hat, den Antrag \nstellen, eine Realit\u00e4t, die bereits besteht, herbeizuf\u00fchren, \ndann sehe ich den Sinn nicht, auch wenn es in diesem \nHohen Haus sicherlich noch einmal Sinn macht, die \nWirkungslosigkeit dieser E-10-Ma\u00dfnahme als echten \nBeitrag zum Klimaschutz darzustellen, weil diese Bio-\nkraftstoffregelung allein auf den Aspekt der Nettotreib-\nhausgasminderungsquote bezogen wird. \n\n(Sven Morlok steht immer noch am Mikrofon.) \n\nEs ist sch\u00f6n, dass wir all das noch einmal er\u00f6rtern k\u00f6n-\nnen, aber ich denke, dass ich Ihre Frage beantwortet habe. \n\nIch sah keine aktuelle Veranlassung, das Handeln noch \neinmal in einen Auftrag umzusetzen. Zehn Tage, nachdem \ndie Staatsregierung im Verbund mit den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern t\u00e4tig geworden war, schreiben Sie in den Antrag, \nsie m\u00f6ge doch t\u00e4tig werden. Sie haben dann in Ihrem \nBeitrag \u2013 das will ich durchaus konzedieren \u2013 gesagt, man \nm\u00fcsse auch noch ein St\u00fcck dar\u00fcber hinausgehen und nicht \nnur diese unmittelbare 10-prozentige Regelung aufgreifen \n\u2013 das ist richtig \u2013; denn die Umsetzung der gesamten \nTreibhausgasminderungsquote, auf die der Bund das \nGesamtziel beziehen will, w\u00fcrde enorme Mengen an \nBiomasse f\u00fcr die Kraftstoffproduktion binden, die somit \naus Sicht des Klimaschutzes viel wichtigeren und besse-\nren Nutzungswegen, wie zum Beispiel Kraftw\u00e4rmeerzeu-\ngung etc. in station\u00e4ren Anlagen, dann verloren geht. \n\nInsofern ist es durchaus wichtig gewesen, eine gemeinsa-\nme Position abzuleiten. Es ist vielleicht erlaubt, eines \nnoch zum Schluss zu sagen: Es haben findige K\u00f6pfe \nausgerechnet, dass am Ende der Kraftstoff Super Plus mit \nder 98er Oktanzahl, der von der E-10-Regelung ausge-\nnommen sein soll, aufgrund der Energieverluste und der \nKostenerh\u00f6hung wirtschaftlicher ist \u2013 von der Sie auch \ngesprochen haben \u2013, sodass dies letztlich noch wirtschaft-\nlicher ist als dieser beigemengte Kraftstoff Bioethanol. \nDas hei\u00dft doch aber nur, dass der Versuch des Bundes an \ndieser Stelle nicht besonders hilfreich oder qualifiziert \nwar. \n\nAber ich wollte noch einmal darstellen, dass die Staatsre-\ngierung in der richtigen und notwendigen Weise im \nVerbund mit den anderen Bundesl\u00e4ndern gehandelt hat. \nDeswegen w\u00fcrde ich erwarten, dass die FDP-Fraktion mit \nder Aussprache diesen Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt, weil das \neigentliche Ziel erf\u00fcllt worden ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Links-\nfraktion das Wort; Frau Dr. Runge, bitte. \n\n 8381\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte die kritischen Anmerkungen, die Herr \nProf. Mannsfeld eben vorgetragen hat, nicht wiederholen. \nDas w\u00e4ren auch meine kritischen Bemerkungen zu dem \nAntrag der FDP-Fraktion gewesen. Die Staatsregierung \nwurde diesbez\u00fcglich bereits aktiv, diese Beimischungs-\nquotenverordnung und dieses Achte Gesetz zur \u00c4nderung \ndes Immissionsschutzgesetzes im Bundesrat zu stoppen. \nWichtig ist es f\u00fcr uns dennoch. \n\nIm zweiten Teil des FDP-Antrages wird immerhin dazu \naufgeordert, \u00fcber die sachlichen Zusammenh\u00e4nge, \u00fcber \ndie \u00f6konomischen, die \u00f6kologischen und die sozialen \nFolgen \u2013 global, national wie lokal \u2013 zu debattieren. \nInsofern ist der FDP-Antrag im zweiten Teil nicht erle-\ndigt. \n\nGew\u00fcnscht h\u00e4tte ich mir von der FDP, dass Sie in Ihrem \nAntrag etwas genauer bestimmt h\u00e4tten, auf welche Druck-\nsache des Bundestages bzw. des Bundesrates Sie sich \nbeziehen. Es war diesbez\u00fcglich etwas Kompassarbeit \nn\u00f6tig, um sich durchzuforsten und f\u00fcndig zu werden, \nwelche Drucksache mit welcher Bundesverordnung \neigentlich gemeint ist, worauf sich sozusagen Ihr Gesamt-\nantrag bezieht. \n\nKlar ist auch \u2013 das hat alle aufschrecken lassen; ich habe \ndie ZDF-Sendung \u201eFrontal\u201c ebenfalls gesehen und gleich \nin der darauf folgenden Umweltausschusssitzung die \nFragen dazu gestellt \u2013: Wenn es tats\u00e4chlich so ist, dass \nsolche unterschiedlichen Zahlen von \u00e4lteren Autos kursie-\nren, die davon technisch hart betroffen w\u00fcrden, und diese \nZahlen tats\u00e4chlich zwischen 375 000, 1,5 Millionen oder \ngar 10 Millionen schwanken, dann ist es nat\u00fcrlich richtig, \ndass man diese Verordnung zun\u00e4chst einmal stoppt und \nnochmals genauer recherchieren l\u00e4sst, welche Autos bzw. \nwelche Fahrzeugtypen tats\u00e4chlich betroffen sind. Ich war \nv\u00f6llig \u00fcberrascht, dass selbst Fahrzeugtypen von Merce-\ndes-Benz, die vor 1997 zugelassen worden sind, und \nBMWs, die vor 1998 zugelassen worden sind, hart getrof-\nfen w\u00fcrden, wenn diese Beimischungsquote auf 10 % \nansteigen w\u00fcrde. \n\nDamit sind nat\u00fcrlich unglaubliche Sicherheitsrisiken f\u00fcr \ndie Autofahrerinnen und Autofahrer verbunden. Risiken \nbis hin zu Autobr\u00e4nden werden von technischen Fachleu-\nten ins Spiel gebracht; aber es w\u00e4ren nat\u00fcrlich auch \nerhebliche soziale Konsequenzen damit verbunden, da die \nEinkommensschw\u00e4chsten am wenigsten in der Lage sind, \nsich neue Autos zu kaufen und m\u00f6glicherweise mit dem \ndann nur noch m\u00f6glichen teureren Super-Plus-Benzin \nfahren m\u00fcssten. Wir haben es hier in der Tat nicht nur mit \neinem \u00f6kologischen Nachhaltigkeitsproblem und einem \n\u00f6konomischen Problem, sondern auch mit einem gravie-\nrenden sozialen Problem zu tun. Solange diese Zusam-\nmenh\u00e4nge nicht aufgekl\u00e4rt sind, sollten wir diesen Weg \nnicht beschreiten. \n\nMeine Kollegin Elke Altmann wird sp\u00e4ter noch einmal \nvor allem etwas \u00fcber diese fachlichen Zusammenh\u00e4nge \nsagen. Ich m\u00f6chte mich kurz fassen. Umweltminister \n\nGabriel hat aufgrund des \u00f6ffentlichen und des politischen \nDruckes meiner Ansicht nach zun\u00e4chst einmal richtig \ngehandelt, das zu stoppen. Wir erwarten eine Verordnung, \ndie bestimmten Mindestkriterien von Nachhaltigkeit \nentspricht, obwohl klar ist: Ohne die Forschung und \nEntwicklung bei Biosprit der ersten Generation werden \nwir nat\u00fcrlich keine Impulse f\u00fcr Forschung und Entwick-\nlung in der zweiten Generation bekommen, obwohl in \nFreiberg mit der Firma Choren hier schon eine enorme \nEntwicklung eingesetzt hat. Ich denke, man muss bei den \nBiokraftstoffen k\u00fcnftig zwischen erster, zweiter und \ndritter Generation unterscheiden. \n\n(Gesine Matthes, CDU: Aber nicht heute Abend!) \n\nWas wir Politiker aber nicht zulassen d\u00fcrfen, ist, dass wir \nuns damit in eine \u00f6kologische Sackgasse man\u00f6vrieren. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Sie nicht \nbeschwindeln; deshalb sage ich nicht, dass ich mich kurz \nfassen werde, wie es meine beiden Vorredner getan haben. \n\nWorum geht es heute? Es geht laut FDP um eine \u201eh\u00f6chst \naggressive Biochemikalie\u201c, um \u201egepanschten Sprit\u201c und \ndarum, dass \u201eSachsen in Berlin gefordert\u201c sei. \u2013 So steht \nes in der Annonce, die die FDP heute geschaltet hat. \nZumindest haben wir sie in der \u201eFreien Presse\u201c gelesen. \nIch wei\u00df nicht, wo sie noch \u00fcberall gestanden hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c!) \n\nAus diesem Grunde denke ich, dass es noch einmal \ndringend notwendig ist zu wiederholen, was mein Kollege \nMannsfeld vorhin bereits gesagt hat: Sie versuchen, auf \neinen schon vor zehn Tagen abgefahrenen Zug aufzu-\nspringen. Da m\u00fcssen sie aber sehr weit springen, liebe \nKolleginnen und Kollegen von der FDP! Die FDP richtet \nsich au\u00dferdem wieder einmal nach den medientr\u00e4chtigen \nVorgaben ihres Werbefachmannes aus, also versucht sie \nbeim lange zitierten Thema Autofahren \u2013 deshalb steht es \nauch im Titel des Antrages; der Werbestratege der FDP \n\u00fcberl\u00e4sst dabei nichts dem Zufall \u2013, wieder einmal in \nSachsen zu punkten, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nNein, das sage ich jetzt!) \n\nund die Menschen, die in ihrer \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit die \nEntscheidungen des Bundesrates nicht verfolgen, sollen \nsagen: Toll, was die Jungs und die junge Frau von der \nFDP mal wieder f\u00fcr Sachsen getan haben! \n\nWorum geht es eigentlich? Ankn\u00fcpfend an das, was ich \nbereits zum NPD-Antrag gesagt habe, will ich hier etwas \nweiter ausholen, weil es notwendig ist. Sie haben auf \nIhren Antrag ja ausdr\u00fccklich nicht verzichtet, und Sie \n\n 8382\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nhaben auch Ihre Gr\u00fcnde. Da Sie die Annonce bereits \ngeschaltet hatten, ginge dies auch schlecht. \n\nWie auch immer: Ausgangspunkt ist die Koalitionsver-\neinbarung in Berlin. W\u00f6rtlich hei\u00dft es darin: \u201eMineral-\n\u00f6lsteuerbefreiung der Biokraftstoffe wird ersetzt durch \neine Beimischungspflicht.\u201c Das war der Ausgangspunkt. \nIch halte das f\u00fcr komplett falsch; denn wir gehen tenden-\nziell dazu \u00fcber, dass wir Importe aus fragw\u00fcrdigen An-\nbaugebieten durchf\u00fchren, und diese werden auch noch \ngest\u00e4rkt und unsere heimische Industrie wird zerst\u00f6rt. \n\nIch h\u00e4tte eigentlich von der FDP erwartet, dass dies \nkommt. Es ist aber nicht gekommen. Ich zitiere jetzt \neinmal und sage Ihnen danach, woher es kommt: \u201eMit \nInkrafttreten der zweiten Steuerstufe auf Biodiesel und \nPflanzen\u00f6l am 01.01.2008 ist nunmehr der Absatzmarkt \nf\u00fcr deutschen Biodiesel und Pflanzen\u00f6l vollst\u00e4ndig \nzusammengebrochen. Biodiesel ist mit der derzeitigen \nBesteuerung von 15 Cent pro Liter und Pflanzen\u00f6l von \n10 Cent pro Liter teurer als Diesel, und damit sind beide \nunverk\u00e4uflich. Circa 85 % der deutschen Biodiesel-\nProduktionskapazit\u00e4t von etwa 5 Millionen Tonnen stehen \nstill. Bei den vorgelagerten Pflanzen\u00f6lpressen haben etwa \n70 % der Unternehmen aus steuerpolitischen Gr\u00fcnden \nihren Betrieb einstellen m\u00fcssen. Gro\u00dfe Mengen des in \nDeutschland und Europa angebauten Rapses werden \nzuk\u00fcnftig aus Deutschland in L\u00e4nder wie \u00d6sterreich, \nTschechien, die USA usw. exportiert, wo die wirtschaftli-\nchen Absatzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Pflanzen\u00f6l sowohl im \nNahrungsmittelbereich als auch f\u00fcr die Kraftstoffverwer-\ntung gegeben sind. Die Demontage der B-100-\nBiodieselanlagen und einer Vielzahl von Pflanzen\u00f6lpres-\nsen ist in vollem Gange.\u201c Dies schrieb der Pr\u00e4sident des \nBundesverbandes Biogene und Regenerative Kraft- und \nTreibstoffe, Herr Peter Schrum, vor wenigen Tagen an die \nBundeskanzlerin. \n\nDie Vorgaben der EU beim Einsatz von Biokraftstoffen \nkamen beim Umweltminister mit dieser hier genannten \nAnk\u00fcndigung an, die Beimischung auf 10 % zu erh\u00f6hen. \nEs gab einen Aufschrei der Autoindustrie, weil man nur \ncirca 5 % f\u00fcr technisch ungef\u00e4hrlich h\u00e4lt, usw. usf. Ver-\nschiedene Menschen haben sich eingemischt, und \u2013 es \nwurde bereits angedeutet \u2013 Sachsen hat bei diesen Bera-\ntungen einen eigenen Antrag in den Umweltausschuss des \nBundesrates eingebracht. Sachsen hat dort verlangt, die \nBeimischung schrittweise von 4 % im Jahr 2015 auf \n6,5 % im Jahr 2020 anzuheben. Dies wurde im Gesamt-\nverfahren am Ende nicht verwirklicht; denn in der Be-\nschlussvorlage steht es nicht mehr drin, und angenommen \nwurde auf der Basis eines Antragstextes von Schleswig-\nHolstein vom 15.01.2008, leicht ge\u00e4ndert, wie gesagt, \nzehn Tage vor Einreichung Ihres Antrages der vom \nKollegen Mannsfeld bereits ausreichend erl\u00e4uterte Antrag. \n\nKurz danach hat Minister Gabriel eine Art Moratorium \nerkl\u00e4rt. Die Ergebnisse von Untersuchungen sollten \nabgewartet werden, wie sich die Beimischung technisch \nund vor allem finanziell auswirkt. Wenn \u00fcberhaupt etwas \nvom FDP-Antrag \u00fcbrig bleibt, w\u00e4re es Punkt 2. Aber auch \n\ndieser wird sich mit dem Redebeitrag des Umweltminis-\nters erledigen, davon gehe ich aus, da dieser den bisheri-\ngen Stand heute zusammenfassen wird. \n\nNun haben Sie in den Antrag geschrieben, Sie wollen bis \nEnde Mai eine Unterrichtung haben. Aber dazu muss ich \nIhnen sagen: Bis Ende Mai wird man noch nicht sehr viel \nschlauer sein und Ihnen nicht sehr viel mehr als heute \ndazu sagen k\u00f6nnen, weil die Diskussion \u2013 Sie haben die \nverschiedenen Redebeitr\u00e4ge geh\u00f6rt \u2013 in vollem Gange ist, \nund man ist da wirklich sehr unsicher, nicht nur in der \nBundesrepublik Deutschland, wie man mit dem ganzen \nThema \u00fcberhaupt umgehen soll. \n\nWas ist aus unserer Sicht dringend zu regeln? Dabei sollte \nman immer wieder daran denken, dass die Zust\u00e4ndigkei-\nten auf der Bundesebene liegen. \n\nErstens \u2013 die Zertifizierung des Anbaues der Biomasse: \nRaps, Zuckerrohr, Mais, Soja, Palm\u00f6l usw. \n\nZweitens \u2013 den Blick auf die Gesamtpflanze lenken und \nnicht nur auf den f\u00fcr Biosprit verwertbaren Teil. \n\nBeispiele: Raps hat immerhin zwei Drittel Eiwei\u00dffutter-\nmittelanteil und nur ein Drittel Pflanzen\u00f6lanteil, Soja \nsogar vier F\u00fcnftel Eiwei\u00dffuttermittelanteil und ein F\u00fcnf-\ntel Pflanzen\u00f6lanteil. \n\nDrittens. \u201eBei den derzeitigen Verarbeitungskapazit\u00e4ten \nvon 5 Millionen Tonnen Biodiesel und circa einer Milli-\non Tonnen Ethanol aus Zuckerr\u00fcben und Schadgetreide \nsind heute bereits 6 Millionen Tonnen Reinbiokraftstoffe, \ndas hei\u00dft, mehr als 10 % aller deutschen Kraftstoffe, ohne \nZusatzinvestitionen produzierbar. Dieser Anteil w\u00e4re \nsogar auf 16 bis 17 % (B-100, Pflanzen\u00f6l, E-75) erweiter-\nbar, wenn die Reinbiokraftstoffe nicht wie jetzt aus dem \nMarkt heraus besteuert w\u00fcrden.\u201c Das Letzte war ein Zitat \nvom bereits genannten Herrn Schrum. \n\nViertens. Die Orientierung des Nahrungsmittel-Leit-\npreises von Getreide an den m\u00f6glichen verwertbaren \nEnergieinhalten f\u00fchrt dazu, dass die Bauern endlich \nordentlich entlohnt werden. Und das ist gut so. Auch \nBauern haben ein Recht darauf, von ihrer H\u00e4nde Arbeit \nausreichend leben zu k\u00f6nnen. Damit stellt sich hier so \neine Art \u201eMindestlohn in der Landwirtschaft\u201c ein. \n\nAber \u2013 und damit bin ich beim Punkt 5 \u2013 die Politik hat \nauch die Pflicht, regulierend in den Gesamtprozess \neinzugreifen, wenn sich die Marktkr\u00e4fte verselbstst\u00e4ndi-\ngen wollen. Lebensmittel \u2013 die Betonung liegt auf Leben \n\u2013 sind das, was ihr Name so sch\u00f6n sagt: Die brauchen wir \nwirklich zum Leben. Deshalb darf es eine Verdr\u00e4ngung \nder f\u00fcr die Lebensmittel notwendigen Fl\u00e4chen nicht \ngeben. K\u00f6nnen sie, wie zum Beispiel beim Raps, sowohl \nf\u00fcr die Lebensmittelproduktion als auch f\u00fcr die Energie-\nproduktion verwertet werden, sollten wir das nicht mit \nfalschen Steuern verhindern. \n\nSechstens. Es ist schon vom Wirkungsgrad her nicht \nm\u00f6glich, alle heute aus Erd\u00f6l produzierten Kraftstoffe \nauch nur ann\u00e4hernd durch Biokraftstoffe ersetzen zu \nwollen. \n\n 8383\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nSiebentens. Aus diesem Grund bin ich der Meinung, dass \ndie Biokraftstoffe zwar ihren Anteil an der CO2-\nEinsparung bringen werden, die zuk\u00fcnftige Mobilit\u00e4t wird \nallerdings entweder elektrisch oder zum Beispiel mit \nanderen Stoffen wie Wasserstoff erfolgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich hatte ja f\u00fcr die NPD-Fraktion \nschon im vorliegenden Antrag klargemacht, dass wir f\u00fcr \neine Erh\u00f6hung der Beimischungsquoten von biogenen \nKraftstoffen zu konventionellen Kraftstoffen sind. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen auch die vor\u00fcbergehende Aussetzung durch das \nBundesumweltministerium wegen der Kl\u00e4rung der Ver-\ntr\u00e4glichkeit f\u00fcr die Kraftfahrzeuge. Allerdings pendelt es \nsich ja doch irgendwo bei den 370 000 Kraftfahrzeugen, \ndie betroffen sein k\u00f6nnten, ein. Selbst der VDA sagt, dass \nes eine geringe Anzahl der 50 Millionen zugelassenen \nKraftfahrzeuge in Deutschland sein wird, die betroffen ist, \nsodass wir in dem Antrag der FDP doch mehr eine Art \nHysterie und einen Lobbyismus in Richtung Mineral\u00f6l-\nkonzerne sehen. Wir werden den Antrag ablehnen. \u2013 \nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war in Kurzform \ndie NPD-Fraktion. Die Fraktion GR\u00dcNE erh\u00e4lt das Wort; \nHerr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Was die Gro\u00dfe Koalition \nin Berlin in Sachen Biotreibstoffe an Konzeptionen \nvorlegt, wird leider nicht dazu dienen, den Klimaschutz \nvoranzubringen, und entgegen der Schwerpunktsetzung \ndurch die FDP-Fraktion ist das das eigentliche Thema, \nwas wir uns bei der Frage Biokraftstoffe/Biotreibstoffe \nvorlegen sollten. \n\nDas eigentliche Problem ist aus Sicht meiner Fraktion  \ndie widerspr\u00fcchliche Klimaschutzpolitik der derzeitigen \nBundesregierung. Diese hatte im vorigen Jahr die  \nAbschaffung der Steuerbefreiung von Biotreibstoffen \nbeschlossen. Die stattdessen vorgesehene Beimischungs-\nquote von Biokraftstoffen wird nicht die erforderliche \nSteuerungswirkung entfalten. Das war von Anfang an klar \nund das beweist sich jetzt. \n\nMit 6 Cent pro Liter Steuererh\u00f6hung seit dem 01.01.2008 \nf\u00fcr Biodiesel und gar 10 Cent f\u00fcr Pflanzen\u00f6le werden die \nbereits im Markt verf\u00fcgbaren Reinbiokraftstoffe verteuert. \nSo, meine Damen und Herren, f\u00fchrt die Koalition gro\u00dfe \nTeile der mittelst\u00e4ndischen Biokraftstoffbranche in den \nRuin. Statt auf die gestiegenen landwirtschaftlichen \nRohstoffpreise mit einer sogar von manchem Unions- und \nSPD-Politiker geforderten Aussetzung der weiteren \nBesteuerung zu reagieren, erdrosselt die Bundesregierung \n\nden unter Rot-Gr\u00fcn erfolgreich aufgebauten Mittelstand \nzur Produktion von Reinbiokraftstoffen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWenn ich Herrn Kollegen Gerlach gerade richtig zugeh\u00f6rt \nhabe, dann hat er das auch gesagt. Nur hat er es so ver-\nklausuliert formuliert, dass es wieder keiner merken \nkonnte. \n\nMeine Damen und Herren! Sie, n\u00e4mlich die Bundesregie-\nrung, nimmt damit der Gesellschaft einen kosteng\u00fcnsti-\ngen, umweltfreundlichen Ersatz vom immer teureren und \nklimasch\u00e4dlichen Erd\u00f6l. Viele mittelst\u00e4ndische Umr\u00fcster \nvon Dieselautos auf Pflanzen\u00f6l, viele Pflanzen\u00f6lprodu-\nzenten und viele Biodieselproduzenten haben auf die \nunter Rot-Gr\u00fcn beschlossene Steuerbefreiung bis 2009 \nvertraut und investiert. \n\n(Fortgesetzte Unruhe) \n\nNun haben sie bereits aufgegeben oder verlagern ihre \nGesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit ins Ausland. Das wurde bereits darge-\nstellt. Dezentrale Erzeugung und Vermarktung, umwelt-\nfreundliche Anbaumethoden, \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nregionale Versorgungssicherheit mit Biosprit und Zehn-\ntausende Arbeitspl\u00e4tze kommen dabei unter die R\u00e4der. \nDamit geht Deutschland eine unter Rot-Gr\u00fcn erfolgreich \naufgebaute innovative Branche verloren. Eine Eigenver-\nmarktung der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Hersteller \nd\u00fcrfte damit zuk\u00fcnftig kaum noch m\u00f6glich sein. \n\nVon den derzeit etwa 50 Biodieselproduzenten werden \nmaximal die zehn gr\u00f6\u00dften die von der Bundesregierung \nvorgegebene Beimischungsquote von Biodiesel erf\u00fcllen \nk\u00f6nnen. Die Fixierung auf die Beimischungsquote l\u00e4dt \nzur Kartellbildung geradezu ein. Gro\u00dfe Mineral\u00f6lkonzer-\nne werden ihrer Beimischungspflicht mit Billigimporten \nnachkommen, hinter denen h\u00f6chst zweifelhafte Anbau-\nkonzepte stehen, unter anderem aus L\u00e4ndern, in denen \nTropenw\u00e4lder abgeholzt werden, um Plantagen f\u00fcr Ener-\ngiepflanzen anzulegen. \n\nImportierte Biokraftstoffe, hinter denen un\u00f6kologische \nAnbaubedingungen und lange Lieferketten stehen, sind \n\u00f6kologisch unverantwortlich. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Richtig!) \n\nHier teilen wir die Bef\u00fcrchtung der FDP-Fraktion. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir unterst\u00fctzen deshalb alle Anstrengungen, mit Zertifi-\nzierungssystemen Regelungen zu treffen, nach denen die \nsteuerliche und ordnungsrechtliche F\u00f6rderung der Bio-\nkraftstoffe an die Einhaltung von definierten Nachhaltig-\nkeitskriterien gebunden werden soll. \n\nDer vorliegende Entwurf der Biomassenachhaltigkeits-\nverordnung der Bundesregierung weist hier allerdings \nnoch einige Schw\u00e4chen auf. Ich m\u00f6chte, da ich jetzt eine \nLanze f\u00fcr die Biokraftstoffe gebrochen habe, zur Klarstel-\n\n 8384\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nlung unsere Forderungen an eine solche Verordnung hier \nvortragen. \n\nBeim weltweiten Ausbau der Bioenergien muss der \nGrundsatz \u201eFood first\u201c, also Nahrungsmittel zuerst, strikt \nbeachtet werden. Die Energiepflanzen m\u00fcssen unter \nBer\u00fccksichtigung der gesamten Produktionskette eine \npositive CO2-Bilanz aufweisen. Der Anbau von Energie-\npflanzen muss naturvertr\u00e4glich und unter Ausschluss \ngentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen erfolgen, Herr Gerlach. \n\n(Beifall der Abg. Elke Altmann, Linksfraktion) \n\nDie Vernichtung nat\u00fcrlicher \u00d6ko-Systeme muss unter-\nbunden werden. Nicht nachhaltig erzeugte Bioenergien \nm\u00fcssen vom deutschen und vom europ\u00e4ischen Markt \nausgeschlossen werden. Und: Die Bereitstellung von \nBioenergien muss weltweit durch eine zuverl\u00e4ssige \nZertifizierung nach sozialen und \u00f6kologischen Kriterien \nentwickelt und umgesetzt werden. Dabei sind die Um-\nwelt- und Menschenrechtsgruppen in den Erzeugerl\u00e4n-\ndern zwingend zu beteiligen. \n\nWenn wir allerdings nicht insgesamt \u2013 und \u00fcber diese \nDebatte t\u00e4uscht sich ja die \u00d6ffentlichkeit auch immer gern \nhinweg \u2013 zu einer Verringerung des Energieverbrauchs \nund zu einer Verbesserung der Energieeffizienz kommen, \nist es tats\u00e4chlich ungewiss, ob der Einsatz von Biotreib-\nstoffen \u00fcberhaupt zu einer Verringerung der Emission \nf\u00fchrt. Aus Gr\u00fcnden des Klimaschutzes muss eine ambiti-\nonierte B\u00fcndelung aller CO2-Vermeidungsstrategien \norganisiert werden. Dabei sind Effizienzstrategien ebenso \nnotwendig wie der Einsatz von Bioenergien. Wir d\u00fcrfen \neben auch nicht vor verbindlichen Grenzwerten f\u00fcr den \nBenzinverbrauch und den CO2-Aussto\u00df von Autos zu-\nr\u00fcckschrecken. Wir wissen ja alle, dass es gerade ein Ziel \nder Bundeskanzlerin Merkel war, hier die lange verein-\nbarten CO2-Grenzwerte, die ja immer noch viel zu hoch \nsind, auf EU-Ebene zu verw\u00e4ssern. \n\n25 % Biokraftstoffe in Deutschland bis 2020 sind ambiti-\noniert, w\u00e4ren aber realistisch. Dabei m\u00fcssen wir aller-\ndings auf die Nutzung der gesamten Pflanze setzen. \nDaneben m\u00fcssen wir verst\u00e4rkt auf die Nutzung von \nReststoffen setzen. Gerade Stroh und andere landwirt-\nschaftliche Wertstoffe sind im \u00dcberma\u00df vorhanden und \neignen sich f\u00fcr die Herstellung von Bioethanol mit neuen \neffizienten Techniken. \n\nEin Zielkonflikt zwischen Klimaschutz, Ern\u00e4hrungssi-\ncherheit und Naturschutz entsteht nur dann, wenn der \nBlick auf die Nutzung von Agrarerzeugnissen wie Raps, \nMais oder Getreide verengt wird. Tats\u00e4chlich ist das \nverf\u00fcgbare Potenzial an Biomasse f\u00fcr die Biokraftstoffer-\nzeugung aber sehr viel gr\u00f6\u00dfer. Mit Ans\u00e4tzen wie gemein-\nsamer Anbau von Nahrungsenergiepflanzen, Ganzpflan-\nzennutzung und der Rest- und Abfallstoffverwertung, die \naber z\u00fcgig umgesetzt werden m\u00fcssen, wird ein zus\u00e4tzli-\nches enormes Potenzial freigesetzt. \n\nWir GR\u00dcNE setzen weiter auf den Einsatz von Biotreib-\nstoffen als einen zentralen Baustein einer Strategie \u201eweg \nvom \u00d6l\u201c. \n\nAnders als die FDP sehen wir darin einen wesentlichen \nBeitrag zum Klimaschutz. Wir freuen uns allerdings auch, \ndass die FDP zumindest im Begr\u00fcndungstext andere \nEinsparma\u00dfnahmen in den Blick nimmt. Vielleicht \nkommen wir dann auch bei Punkten wie Tempolimit auf \nAutobahnen, der damit mittelfristig einhergehenden \nGewichtsverringerung von Kraftfahrzeugen \u2013 das ist ein \nwesentlicher Punkt des Tempolimits \u2013, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Ach, Herr Brangs, das ist sinnlos bei Ihnen. \n\n\u2013 CO2-Grenzwerten und einer zunehmenden F\u00f6rderung \ndes \u00f6ffentlichen Nahverkehrs oder der Verlagerung von \nTransporten auf die Schiene einmal zusammen. Herr \nKollege Brangs \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nIch habe jetzt gar nichts gesagt!) \n\nHerr Kollege Brangs, wenn Sie an unserem Klimakon-\ngress h\u00e4tten teilnehmen k\u00f6nnen \u2013 Sie waren sicher ver-\nhindert und hatten Wichtigeres zu tun \u2013, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Dann h\u00e4tten Sie mich \neinladen sollen, ich komme gern zu Ihnen!) \n\ndann h\u00e4tten Sie dem von Ihrem Umweltminister Gabriel \nkaltgestellten Experten des Umweltbundesamtes, Herrn \nDr. Friedrich, lauschen k\u00f6nnen. Es war sehr interessant, \nwas Dr. Friedrich vorgetragen hat. Er hat n\u00e4mlich gesagt, \ndass es mit allerleichtesten technischen Mitteln m\u00f6glich \nist, jetzt schon das Gewicht von Fahrzeugen zu verrin-\ngern, und dass allein diese Gewichtsverringerung einen \nriesigen Beitrag zur CO2-Einsparung leisten k\u00f6nnte. \nWoran scheitert es? Es scheitert am politischen Willen. Es \nscheitert vor allem am Druck der Autolobby, die ja Ihre \nKernlobby ist und die Sie gern bedienen. Vielleicht hilft \nes auch, wenn Sie sich mit dem Thema etwas besch\u00e4fti-\ngen w\u00fcrden. \n\nDem vorliegenden Antrag k\u00f6nnen wir in Punkt 2 uneinge-\nschr\u00e4nkt zustimmen; denn auch f\u00fcr uns ist es interessant, \nwie die Ergebnisse, auf Sachsen heruntergebrochen, \naussehen. Punkt 1, meine lieben Freundinnen und Freun-\nde von der FDP, k\u00f6nnen wir allerdings so nicht folgen. \n\n(Oh-Rufe von der FDP \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vorsicht!) \n\nIch hoffe mal, Sie haben die Ironie geh\u00f6rt, sonst sage ich \nes gern noch einmal. Punkt 1 k\u00f6nnen wir allerdings so \nnicht folgen, weil er zu pauschal eine Erh\u00f6hung des \nAnteils von Biokraftstoff ablehnt, ohne die anderen \nSteuerungsinstrumente in den Blick zu nehmen. Frau \nPr\u00e4sidentin, daher bitte ich um getrennte Abstimmung \n\u00fcber die Punkte 1 und 2 des Antrags der FDP. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bevor ich der Staats-\nregierung das Wort erteile, frage ich, ob es noch Diskussi-\nonsbedarf gibt. \u2013 Die Linksfraktion, Frau Altmann, bitte. \n\n 8385\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Da ich bereits von meiner Kollegin \nFrau Dr. Runge angek\u00fcndigt wurde, trete ich noch einmal \nans Rednerpult. Ich widerstehe aber der Versuchung, nach \ndem Motto zu verfahren, es ist von allen alles schon \ngesagt, nur nicht von mir. Ich m\u00f6chte nur noch auf die \nDinge ganz kurz eingehen, die hier noch nicht angespro-\nchen wurden. Im Wesentlichen schlie\u00dfe ich mich Herrn \nLichdi in fast allen Punkten an, im Wesentlichen auch \nHerrn Gerlach. \n\nHerrn Gerlach m\u00f6chte ich allerdings widersprechen, dass \ndie k\u00fcnftige Mobilit\u00e4t durch die anderen Kraftstoffe der \nzweiten und dritten Generation usw. gesichert werden \nkann. Ich bin viel n\u00e4her bei Herrn Lichdi, wenn er sagt, \nwir werden die Mobilit\u00e4t auch nicht mit Biokraftstoffen \nder zweiten und dritten Generation sichern k\u00f6nnen, wenn \nwir nicht ganz klar auf v\u00f6llig andere Methoden \u2013 Ver-\nkehrsvermeidung, \u00f6ffentlicher Personennahverkehr usw. \u2013 \nsetzen. Nur so werden wir es \u00fcberhaupt schaffen, auf \nfossile Kraftstoffe verzichten zu k\u00f6nnen. \n\nWir als Linke lehnen die Zwangsbeimischung von Bio-\nkraftstoffen grunds\u00e4tzlich ab. Wir haben sie schon immer \nabgelehnt, da sie genau die Effekte hat, die auch schon \nbeschrieben worden sind: Totmachung von regionalen \nStrukturen, von kleinen, dezentralen Anlagen usw. \n\n(Johannes Gerlach, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sagen Sie bitte, ist f\u00fcr Sie \nStrom ein Biokraftstoff der zweiten Generation? Ich habe \nIhren Redebeitrag in dem Sinne nicht verstehen k\u00f6nnen. \nIch habe davon gesprochen, dass die Zukunft nicht durch \nBiokraftstoffe gedeckt sein wird. Sie unterstellen mir jetzt \ndas mit der zweiten Generation. Ich frage Sie: Ist Strom \nf\u00fcr Sie ein Biokraftstoff der zweiten Generation? \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Herr Gerlach, nat\u00fcrlich \nnicht. Das ist nicht so. Ich habe auch geh\u00f6rt, was Sie \ngesagt haben. Das ist dem geschuldet, dass ich wirklich \nversuche zu straffen. Trotz v\u00f6llig anderer Antriebssysteme \njenseits von Biokraftstoffen werden wir mit all diesen \nDingen die Mobilit\u00e4t in Zukunft nicht sichern k\u00f6nnen, \nwenn wir nicht konsequent auf Verkehrsvermeidung, auf \nkraftstoffsparende Autos usw. setzen. Das ist meine volle \n\u00dcberzeugung. Das ist im \u00dcbrigen \u2013 ich denke nicht, dass \nSie mir da widersprechen werden \u2013 viel umweltvertr\u00e4gli-\ncher, als auf ungehemmte Mobilit\u00e4t zu setzen. \n\nWo Biokraftstoffe einen wirklichen Anteil leisten k\u00f6nnen \nund wo sie einfach hingeh\u00f6ren \u2013 und sie geh\u00f6ren kaum in \neinen anderen Bereich als dorthin \u2013, ist genau dort, wo sie \nproduziert werden: Sie geh\u00f6ren in allererster Linie in die \nLandwirtschaft und k\u00f6nnen dort meiner Meinung nach \neinen Beitrag leisten, dass sich diese Branche in k\u00fcrzester \n\nZeit v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von fossilen Kraftstoffen macht. \nDas ist f\u00fcr mich vern\u00fcnftiger Umgang mit diesen Kraft-\nstoffen. Wenn in der Landwirtschaft reines Pflanzen\u00f6l und \nnicht Biodiesel eingesetzt wird, dann sind auch die \n\u00d6kobilanz, die Energiebilanz und alles Weitere v\u00f6llig im \ngr\u00fcnen Bereich. \n\nDas wollte ich noch erg\u00e4nzend zu dem sagen, was die \nVorredner schon gebracht haben: zum Teil sehr Richtiges, \nzum Teil in Richtung der FDP mehr oder weniger Unsinn. \nDeswegen werden wir uns zum ersten Punkt Ihres Antrags \nder Stimme enthalten. Dem zweiten Punkt werden wir \nzustimmen, weil wir f\u00fcr Sachsen gern h\u00f6ren m\u00f6chten, \nwas Sie von der Staatsregierung fordern. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich nehme an, wir \nh\u00f6ren jetzt etwas von der Staatsregierung. Herr Minister \nW\u00f6ller, Sie haben das Wort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin aufge-\nfordert worden, dazu Stellung zu nehmen. Urspr\u00fcnglich \nhatte ich vor, weitreichende Erkl\u00e4rungen dazu abzugeben, \naber w\u00e4hrend der ausf\u00fchrlichen Wortmeldungen und \nEr\u00f6rterungen, f\u00fcr die ich sehr dankbar bin \u2013 Frau \nDr. Runge, Herrn Prof. Mannsfeld, Herrn Gerlach \u2013, habe \nich mich an einen Ausspruch von Mark Twain erinnert. \nMark Twain hat mal gesagt: \u201eDonnern ist gut und ein-\ndrucksvoll, aber die eigentliche Arbeit leistet der Blitz.\u201c \n\nNun wird das Thema, das Sie zum Gegenstand des An-\ntrags gemacht haben, schon seit Wochen und Monaten in \nder \u00d6ffentlichkeit diskutiert. Sie haben selbst darauf \nhingewiesen, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung gehan-\ndelt hat. Auch zum zweiten Teil Ihres Antrags kann ich \nkurz zusammenfassen, dass die wesentlichen Untersu-\nchungen, Gutachten und wissenschaftlichen Meinungs\u00e4u-\n\u00dferungen auf dem Tisch liegen. Insofern ist eine Diskus-\nsion entbehrlich. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP, Sie wollen es mit \nIhrem Antrag noch einmal so richtig donnern lassen, aber \nder Blitz hat schon l\u00e4ngst eingeschlagen. Insofern kann \nich auch von meiner Seite aus sagen: Wir lehnen den \nAntrag ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion hat \nGelegenheit zum Schlusswort. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Unser Antrag hat sich mitnichten erledigt; \ndenn ein Moratorium, wie wir es fordern, wenn man es \nauf der Bundesebene durchsetzen w\u00fcrde, ist etwas ande-\nres als eine einfache Erkl\u00e4rung eines Bundesministers. Ich \n\n 8386\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\ndenke, das w\u00fcrden Sie als Parlamentarier auch so erken-\nnen. Von daher ist die Notwendigkeit vorhanden, diesem \nAntrag \u2013 dem Begehren eines Moratoriums \u2013 zuzustim-\nmen. Von daher ist der erste Punkt nicht erledigt. \n\nPunkt 2, lieber Herr Kollege Gerlach, k\u00f6nnten wir heute \nzu sp\u00e4ter Stunde zum Anlass nehmen, ein gro\u00dfes B\u00fcndnis  \n\u2013 fraktions\u00fcbergreifend \u2013 zu schmieden zur Effizienzstei-\ngerung der parlamentarischen Arbeit und zur Entlastung \nder Staatsregierung. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Aufl\u00f6ser!) \n\nWenn wir \u2013 \u2013 Nein, das m\u00f6chten vielleicht Sie. Die Frage \nist nur, was Sie aufl\u00f6sen wollen, Kollege Brangs. Das \nParlament oder die Regierung? Ich w\u00fcrde lieber die \nRegierung aufl\u00f6sen. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Zur Sache!) \n\nWir haben von Ihnen, Kollege Gerlach, geh\u00f6rt, dass sich \nunser Antrag erledigt haben k\u00f6nnte, weil es ja im Punkt 2 \nein Berichtsantrag ist, die Staatsregierung dazu Stellung \nnimmt und damit der Bericht gegeben ist. Man kann \ndieser \u00dcberlegung schon eine gewisse Sympathie abge-\nwinnen. Nur, liebe Kolleginnen und Kollegen, h\u00e4tte es \ndann einige Folgen f\u00fcr andere in diesem Hause, denn \nCDU und SPD stellen in diesem Hause ja ausschlie\u00dflich \nBerichtsantr\u00e4ge. Mit ganz, ganz wenigen Ausnahmen \nhaben sie Antr\u00e4ge, die reine Berichtsantr\u00e4ge sind. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Zur Sache!) \n\nWenn wir uns also, wie von Kollegen Gerlach vorge-\nschlagen, darauf verst\u00e4ndigen, einen Antrag, der ein \nBerichtsantrag ist, immer dann f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren, \nwenn der Staatsminister dazu geredet hat, w\u00fcrden sich die \nmeisten Antr\u00e4ge von CDU und SPD von selbst erledigen. \nWenn Sie das zuk\u00fcnftig so praktizieren wollen, dann \nnehme ich das gern auf. Dann hat sich unser Anliegen in \ndem Punkt auch erledigt, nur dann, bitte, alle anderen \nAntr\u00e4ge der Koalition in Zukunft auch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Es wurde von zwei Fraktionen beantragt, punkt-\nweise abzustimmen. Ich denke, das k\u00f6nnen wir so tun. Ich \nstelle die Drucksache 4/11368 zur Abstimmung. \n\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist Punkt 1 mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltung, eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl Stimmen daf\u00fcr. Dennoch \nist Punkt 2 mehrheitlich abgelehnt. \n\nDa beide Punkte abgelehnt sind, er\u00fcbrigt sich eine Ge-\nsamtabstimmung. Damit ist die Drucksache 4/11368 nicht \nbeschlossen, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 20 \n\nBundesratsinitiative zur Einf\u00fchrung des kommunalen Wahlrechts  \nf\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger \n\nDrucksache 4/10318, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE, danach CDU, Linksfrakti-\non, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile den Einreichern das Wort. Frau Abg. Herr-\nmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der undankbare letzte Antrag \nam heutigen sp\u00e4ten Abend. Ich werde Ihnen trotzdem \nunseren Vorschlag vortragen, weil mir das Anliegen ganz \nbesonders wichtig ist. \n\nAnfang September 2007 brachte das Land Rheinland-\nPfalz \u2013 genauer gesagt, Ihre Kollegen von der SPD \u2013 \neinen Gesetzentwurf in den Bundesrat ein, der durch eine \nGrundgesetz\u00e4nderung die Einf\u00fchrung des kommunalen \nWahlrechts auch f\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger \nerm\u00f6glichen soll. Wir GR\u00dcNE setzen uns schon seit \nvielen Jahren f\u00fcr kommunales Wahlrecht auch f\u00fcr Dritt-\nstaatenangeh\u00f6rige ein. Deshalb nutzen wir diese Diskus-\nsion im Bundesrat. Wir wollen auch mit der Stimme aus \n\nSachsen erreichen, dass das Grundgesetz an dieser Stelle \nge\u00e4ndert wird. Mittlerweile wird die Bundesratsinitiative \nvon Rheinland-Pfalz auch von Berlin unterst\u00fctzt. \n\nAllerdings haben wir am 29.09. letzten Jahres in der \n\u201eBerliner Zeitung\u201c lesen k\u00f6nnen, dass Sachsen diesen \nVorsto\u00df im Bundesrat ablehnen will. Jetzt frage ich Sie, \nliebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, regieren \nSie eigentlich mit in Berlin? Etwas mehr Engagement f\u00fcr \ndas Vorhaben Ihres Parteivorsitzenden h\u00e4tte ich an dieser \nStelle schon erwartet. Wir sind auch gern bereit, Ihnen \nheute die notwendige Unterst\u00fctzung zu bieten. \n\nIch m\u00f6chte in aller K\u00fcrze auf zwei Gr\u00fcnde eingehen, die \nf\u00fcr die Einf\u00fchrung des kommunalen Wahlrechts in \nDeutschland und in Sachsen auch f\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrger \nsprechen. Zum einen sollen Menschen, die dauerhaft in \nSachsen oder in Deutschland leben, mitbestimmen k\u00f6n-\nnen, was in ihrer Kommune passiert; denn wer von \npolitischen Entscheidungen betroffen ist, sollte auch \nEinfluss auf diese politischen Entscheidungen nehmen \nk\u00f6nnen. So lautet schon ein alter r\u00f6mischer Rechtsgrund-\n\n 8387\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nsatz. Eine lebendige Demokratie, liebe Kolleginnen und \nKollegen, kann es sich einfach nicht leisten, einem Teil \nder Bev\u00f6lkerung auf Dauer die politische Teilhabe zu \nverwehren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNur wenn die Stimme aller auf kommunaler Ebene z\u00e4hlt, \nk\u00f6nnen auch die Belange aller ber\u00fccksichtigt werden. Das \nist gerade in Kommunen besonders wichtig, weil dort die \nEntscheidungen ja besonders nahe an den Menschen sind \nund dort das Zusammenleben gestaltet wird. So verstehen \nwir jedenfalls Demokratie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Zweiten, liebe Kolleginnen und Kollegen, reden \nauch Sie von der CDU gern und viel von Integration. \nIntegration funktioniert aber nur, wenn wir Migrantinnen \nund Migranten nicht nur Pflichten auferlegen, sondern \nauch Rechte zugestehen. Eine demokratische Mitbestim-\nmung in den Kommunen vermittelt Migrantinnen und \nMigranten aus Nicht-EU-Staaten das Gef\u00fchl, ernst ge-\nnommen zu werden. Als Steuerb\u00fcrger sind Sie Ihnen ja \nauch willkommen. Zus\u00e4tzlich kann dieser kommunale \nRaum, wo Politik gestaltet wird, auch als Begegnungs-\nraum fungieren. Um das zu illustrieren, m\u00f6chte ich Ihnen \nein Beispiel erz\u00e4hlen. \n\nDas Beispiel ist aus Irland. Roucimi Adebari fl\u00fcchtete im \nJahr 2000 aus Nigeria in eine 15 000-Einwohnerstadt im \nHerzen Irlands. Trotz zehnj\u00e4hriger Arbeitserfahrung im \nEinzelhandel bekam er in Irland nicht einmal einen Job \nals Autow\u00e4scher, weil er ein Einwanderer war und man \nihm das obendrein auch noch ansah. \n\n(Zuruf von der NPD: Da ist  \ner wieder nach Hause gefahren!) \n\nAlso fing er an, sich politisch zu engagieren \u2013 im Gegen-\nsatz zu Deutschland ist das in Irland n\u00e4mlich m\u00f6glich \u2013, \nauch um seinen Mitb\u00fcrgern zu zeigen, dass sich die \nZeiten ge\u00e4ndert haben und Einwanderer in Irland mittler-\nweile zur Normalit\u00e4t geh\u00f6ren. 2004 wurde er in den \nStadtrat gew\u00e4hlt und im Juni 2007 zum B\u00fcrgermeister. Er \nwurde also von Bewohnerinnen und Bewohnern der Stadt \ngew\u00e4hlt, die ihn einige Jahre zuvor nicht einmal einstellen \nwollten. Das kommunale Wahlrecht in Irland, das offen \nf\u00fcr alle Migrantinnen und Migranten ist, hat ein Kennen-\nlernen und eine Auseinandersetzung, und zwar f\u00fcr beide \nSeiten, erm\u00f6glicht. Das wollen wir f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr \nDeutschland auch erreichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNoch ein Zitat f\u00fcr die Kollegen der SPD, Ihres Partei-\nfreundes Sebastian Edathy. Er hat im letzten Oktober \nFolgendes gesagt: \u201eWenn Menschen sich dazu entschei-\nden, rechtm\u00e4\u00dfig l\u00e4nger in Deutschland zu bleiben, sollten \nsie auch die M\u00f6glichkeit bekommen, ihr direktes Lebens-\numfeld politisch mitzugestalten. Wer Verantwortung \ntragen darf, f\u00fchlt sich auch verantwortlich. Wer es ernst \nmeint mit besseren Rahmenbedingungen f\u00fcr die Integrati-\non, sollte eine solche Regelung, n\u00e4mlich ein kommunales \n\nWahlrecht f\u00fcr Migrantinnen und Migranten, unterst\u00fct-\nzen.\u201c Das hat Herr Edathy gesagt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nWenn Sie es hier in Sachsen mit der Demokratie und der \nIntegration ernst meinen, dann k\u00f6nnen Sie unserem \nAntrag an dieser Stelle nur zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Herr Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Um es kurz zu machen: Wir \nlehnen diesen Antrag ab. Ich gebe meinen Beitrag zu \nProtokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. Herr Dr. Friedrich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Uns \nist das Thema zu wichtig, um den Beitrag zu Protokoll zu \ngeben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb nehme ich lieber diesen Beifall in Anspruch als \nden Beifall f\u00fcr Arbeitsverweigerung, auch wenn es kurz \nvor 21:00 Uhr ist. \n\nDie Linksfraktion unterst\u00fctzt ohne Wenn und Aber den \nAntrag der GR\u00dcNE-Fraktion, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nein kommunales Ausl\u00e4nderwahlrecht f\u00fcr alle Ausl\u00e4nde-\nrinnen und Ausl\u00e4nder einzuf\u00fchren, also nicht nur f\u00fcr die \nEU-B\u00fcrgerinnen und EU-B\u00fcrger, f\u00fcr die es das ja seit \n1992 gibt. \n\nIch darf auf den fast inhaltsgleichen Antrag der Linksfrak-\ntion im Deutschen Bundestag vom 04. Juli 2007 verwei-\nsen, der am 24. Oktober des vergangenen Jahres zu \nallerdings nachtschlafender Zeit behandelt worden ist und \nleider abgelehnt wurde. Auch B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN sind ja im Deutschen Bundestag aktiv geworden. \nDiese Drucksache 16/5904 ist im Prinzip identisch mit \ndem GR\u00dcNEN-Antrag; das freut uns. Im Kern geht es \ndarum, die Bundesratsinitiative nicht nur dem Land \nRheinland-Pfalz und der Unterst\u00fctzung von Berlin zu \n\u00fcberlassen \u2013 das ist ja inzwischen definitiv \u2013, sondern sich \nauch als Freistaat Sachsen dieser wichtigen Bundesratsini-\ntiative anzuschlie\u00dfen. \n\nDazu m\u00fcsste der Artikel 28 Abs. 1 Grundgesetz mit der \nentsprechenden Zweidrittelmehrheit ge\u00e4ndert werden. \nDas ist eine hohe H\u00fcrde. Angesichts der jetzt bestehenden \nGro\u00dfen Koalition sind allerdings gute Voraussetzungen \n\n 8388\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nvorhanden, eine Grundgesetz\u00e4nderung vorzunehmen. Ich \ndarf daran erinnern, dass bei der F\u00f6deralismusreform \nStufe I sehr umfangreiche Grundgesetz\u00e4nderungen vorge-\nnommen worden sind. \n\nNun gibt es ein entsprechendes Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes aus dem Jahre 1990, das einige Hindernis-\nse f\u00fcr die umfassende Einf\u00fchrung eines solchen Kommu-\nnalwahlrechtes f\u00fcr einschlie\u00dflich alle Ausl\u00e4nderinnen und \nAusl\u00e4nder einf\u00fchrt. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen diese Bestimmun-\ngen des Bundesverfassungsgerichtes sorgf\u00e4ltig beachtet \nwerden. Ich sage aber klipp und klar, dass dieses Urteil \nder Karlsruher Richter mitnichten die Einf\u00fchrung des \ngenerellen Kommunalwahlrechtes ausschlie\u00dft. Im Gegen-\nteil, das ist m\u00f6glich. Man muss diese Restriktionen \nbeachten, und die konkrete Umsetzung erfolgt dann \u00fcber \ndas entsprechende Landeswahlgesetz. \n\nAus unserer Sicht ist es wichtig \u2013 das sollte man noch \nhinzuf\u00fcgen \u2013, dass es nicht nur um das Wahlrecht als \nsolches geht, sondern nat\u00fcrlich auch um kommunale \nAbstimmungen, sprich B\u00fcrgerentscheide und B\u00fcrgerbe-\ngehren gem\u00e4\u00df unserer Landkreis- bzw. Gemeindeord-\nnung. \n\nZur eigentlichen Begr\u00fcndung hat Frau Kollegin Herrmann \nalles Wesentliche gesagt; ich will das nicht ohne Not \nverl\u00e4ngern. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Appell an Sie, meine Damen und \nHerren speziell aus den Koalitionsfraktionen, abschlie\u00dfen: \nGeben Sie sich bitte heute Abend einen Ruck; denn wenn \nwir diesen Antrag ann\u00e4hmen, w\u00fcrde nicht nur europ\u00e4ische \nNormalit\u00e4t hergestellt \u2013 in 16 EU-L\u00e4ndern gibt es dieses \ngenerelle Ausl\u00e4nderwahlrecht bereits \u2013, sondern \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nUnd Sie h\u00e4tten ein paar W\u00e4hler mehr!) \n\n\u2013 Dass Sie dazwischenquaken, ist schon klar; ich hatte \nnichts anderes erwartet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDenken Sie daran, dass es gerade in der SPD und in der \nCDU sehr wesentliche Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzer \ndieses Anliegens gibt. \u2013 Es ist nicht nur der Vorsitzende \ndes Bundesinnenausschusses; ich darf hier insbesondere \nauch den SPD-Bundesvorsitzenden, Kurt Beck, oder den \nehemaligen Bundesminister und SPD-Vorsitzenden \nFranz M\u00fcntefering nennen; ich darf Frau Rita S\u00fcssmuth \nund die Frankfurter Oberb\u00fcrgermeisterin, Frau Pet-\nra Roth, sowie den Oberb\u00fcrgermeister von K\u00f6ln, Herrn \nFritz Schramma, auff\u00fchren. In dieser prominenten Gesell-\nschaft sollte Ihnen, meine Damen und Herren, die Zu-\nstimmung nicht schwerfallen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Frau Abg. Weihnert. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Jetzt wird  \nes schwer \u2013 Sie wollen es doch, das wei\u00df ich! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die wesentlichen Punkte sind \ngenannt. Es gibt eine Bundesratsinitiative aus Rheinland-\nPfalz. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nGrund ist, den Artikel 28 Abs. 1 Satz 2 des Grundgesetzes \nzu \u00e4ndern, um Ausl\u00e4ndern aus Nicht-EU-Staaten, die \ndauerhaft bei uns leben, die Integration weiter zu erm\u00f6g-\nlichen und sie zu f\u00f6rdern. Die SPD-Fraktion findet es \ndurchaus richtig, dass im Integrationsbereich \u00fcber eine \nAusweitung des kommunalen Wahlrechtes nachgedacht \nwird. Dass es dort nicht nur prominente SPD-Genossen \ngibt, die dies unterst\u00fctzen, sondern auch CDU-Frauen und \n-M\u00e4nner, wurde bereits gesagt. Ich kann mich auch ganz \nduster daran erinnern, dass es schon einmal eine Zustim-\nmung im Bundesrat zu dieser Sache gab; irgendwie \nverlief das aber aufgrund bestimmter Zeiten der Diskonti-\nnuit\u00e4t. Rheinland-Pfalz hat jetzt wieder einen Anlauf \ngenommen, der nat\u00fcrlich Sinn macht. \n\nRichtig ist, dass diese Bundesratsinitiative \u2013 auch daf\u00fcr \nsind die H\u00fcrden bereits genannt worden \u2013 mit zwei \nDritteln erst einmal angenommen werden muss; erst dann \nk\u00f6nnen wir \u00fcber ein Landesgesetz und die Umsetzung im \nFreistaat Sachsen nachdenken. Richtig ist, dass es \nmanchmal zu einem klassischen AB-Konflikt in den \neinzelnen Bereichen kommt, und ich gehe davon aus \u2013 \nsollte es diesen Konflikt auch hier geben \u2013, dass in F\u00e4llen \nder Gro\u00dfen Koalition eine gemeinsame Regierung von \nCDU und SPD im Bundesrat sich auch entsprechend \nverhalten wird, sich n\u00e4mlich auch zu enthalten. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,  \nder CDU und der Staatsregierung \u2013 Zurufe) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Der Antrag der GR\u00dcNEN kann niemanden \n\u00fcberraschen, der die Vorliebe dieser Partei f\u00fcr Menschen \nmit Migrationshintergrund kennt. Mit der ihnen eigenen \nBescheidenheit beabsichtigen die GR\u00dcNEN mit ihrem \nAntrag, letztendlich eine Grundgesetz\u00e4nderung herbeizu-\nf\u00fchren. Durch \u00c4nderung des Artikels 28 Abs. 1 beabsich-\ntigen sie nun noch die Einf\u00fchrung eines Ausl\u00e4nderwahl-\nrechtes im kommunalen Bereich selbst f\u00fcr Ausl\u00e4nder aus \nStaaten, die nicht einmal der ohnehin schon 25 L\u00e4nder \numfassenden EU angeh\u00f6ren. \n\n(Peter Schowtka, CDU: 27!) \n\nTrotzdem dr\u00e4ngen sich allen normal Gebliebenen Fragen \nauf: Was, bitte, wollen Sie eigentlich mit der Einf\u00fchrung \n\n 8389\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\neines kommunalen Ausl\u00e4nderwahlrechtes bezwecken? \nWollen Sie mal wieder die Ausl\u00e4nder beg\u00fcnstigen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nJa, die d\u00fcrfen zweimal w\u00e4hlen!) \n\nWollen Sie das wirklich? Nein, Sie wollen keine Beg\u00fcns-\ntigung. Dann wollen Sie wohl \u2013 so wie die NPD \u2013, dass es \nein Ende hat mit diesen vielen konflikttr\u00e4chtigen parallel-\ngesellschaftlichen Strukturen in Deutschland, mit den \nSchwierigkeiten an unseren Schulen durch gewaltt\u00e4tige \nausl\u00e4ndische Jugendbanden usw. \n\nWollen Sie etwa mithilfe des kommunalen Ausl\u00e4nder-\nwahlrechtes die Schw\u00e4chen einer heterogenen Migrati-\nonsgesellschaft durch verst\u00e4rkte Integration \u00fcberwinden? \nSie wollen angeblich die Folgen einer Politik beseitigen, \ndie Sie selbst flei\u00dfig \u00fcberall dort herbeigef\u00fchrt haben, wo \nSie die M\u00f6glichkeit dazu hatten. \n\nMit der Einf\u00fchrung des kommunalen Wahlrechtes f\u00fcr \nAusl\u00e4nder aus Nicht-EU-Staaten w\u00e4re das so, als wollte \nman Feuer l\u00f6schen, indem man noch mehr \u00d6l hineingie\u00dft. \nDie jahrzehntelange Masseneinwanderung von Ausl\u00e4n-\ndern nach Deutschland schw\u00e4chte und schw\u00e4cht nicht nur \ndie Lebensbedingungen der Deutschen in entscheidender \nWeise. Insgeheim wissen Sie das auch alle in diesem \nRaume. Und weil Sie das alle wissen und trotzdem nichts \ndagegen tun, m\u00fcssen Sie sich auch das Ergebnis zuschrei-\nben lassen. Doch die Geschichte f\u00fchrt ein Notizbuch, \nmeine Damen und Herren, verlassen Sie sich darauf. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ein braunes?!) \n\nWas die GR\u00dcNEN mit ihrer vor allem in der Antragsbe-\ngr\u00fcndung enthaltenen Begriffsverwirrung erreichen \nwollen, zielt aus unserer Sicht ganz klar auf die Zerst\u00f6-\nrung der Grundlage des seit Jahrhunderten Bew\u00e4hrten ab. \nDenn Volk ist nicht gleich Wohnbev\u00f6lkerung. Diesen \nEindruck will man nur suggerieren, um die Deutschen \neinzuwiegen in ihren Todesschlaf. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nMan muss die Zusammenh\u00e4nge in Verbindung mit extre-\nmem Geburtendefizit erkennen, mit massenhaften Ein-\nb\u00fcrgerungen von Ausl\u00e4ndern, mit inzwischen 15,3 Milli-\nonen Menschen mit Migrationshintergrund, letztlich mit \nder Entfremdung des Deutschen von sich selbst. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nApfel ist wahrscheinlich Einwanderer! \u2013   \n\nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nUnd nun sollen die Deutschen als letzten strategischen \nSchritt auch noch als machtpolitischer Souver\u00e4n in \nureigensten Belangen neutralisiert werden. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nEs ist ja vollkommen klar, dass die Einf\u00fchrung des \nkommunalen Ausl\u00e4nderwahlunrechts nur ein Einfallstor \nund ein Testfeld f\u00fcr die n\u00e4chsten \u00fcberfremdungspoliti-\nschen Innovationen der politischen Klasse sein w\u00fcrde. \n\nGR\u00dcNE und LINKE gehen hier stets mit der bev\u00f6lke-\nrungspolitischen Machete der anderen Parteien voraus. \n\n(Zurufe) \n\nDie NPD bekennt sich im Gegensatz zu Ihnen zum \nBeschluss des 2. Senats des Bundesverfassungsgerichtes \nvom 31.10.1990, dessen wesentlicher Tenor in folgende \nKerns\u00e4tze gefasst werden kann: Das Staatsvolk der \nBundesrepublik Deutschland ist Tr\u00e4ger und Subjekt der \nStaatsgewalt. Das Staatsvolk, von dem die Staatsgewalt in \nder Bundesrepublik Deutschland ausgeht, wird nach dem \nGrundgesetz von den Deutschen, also den deutschen \nStaatsangeh\u00f6rigen, gebildet. \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nF\u00fcr das Wahlrecht, durch dessen Aus\u00fcbung das Volk in \nerster Linie die ihm zukommende Staatsgewalt wahr-\nnimmt, wird nach der Konzeption des Grundgesetzes die \nEigenschaft als Deutscher vorausgesetzt. \n\n(Unruhe) \n\nDie den Bundesl\u00e4ndern zukommende Staatsgewalt kann \ngem\u00e4\u00df Artikel 20 Abs. 2 und Artikel 28 Abs. 1 Satz 1 \nGrundgesetz ebenfalls nur von denjenigen getragen \nwerden, die Deutsche im Sinne des Artikels 116 Abs. 1 \nGrundgesetz sind. Auch soweit Artikel 28 Abs. 1 Satz 2 \nGrundgesetz eine Vertretung des Volkes f\u00fcr die Kreise \nund Gemeinden vorschreibt, bilden ausschlie\u00dflich Deut-\nsche das Volk und w\u00e4hlen dessen Vertretung.\u201c So weit das \nBundesverfassungsgericht am 31. Oktober 1990. \n\nAber, meine Damen und Herren, in diesem Antrag geht es \nIhnen ja nur vordergr\u00fcndig um das Wohl der seit einigen \nJahren in Deutschland lebenden und daher unbedingt mal \nwieder in den Genuss der kommunalen Mitbestimmung \nkommen sollenden Afrikaner und Asiaten. Das wahre \nMotiv, von dem Sie sich strategisch leiten lassen, ist nicht \netwa Altruismus oder ein Helfersyndrom. Es ist ganz \neinfach wahlstrategisches Kalk\u00fcl und damit nackte \nHeuchelei. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWir reden davon, Solidarit\u00e4t \u00fcben zu wollen, aufeinander \nzugehen zu wollen, zukunftsorientiert zu planen, Zeichen \nzu setzen. In Wahrheit haben Sie den Rechenschieber in \nder Hand. Es ist offenkundig, dass GR\u00dcNE und Linke in \nerster Linie in den Zuwanderern W\u00e4hlerklientel sehen, um \ntrotz offenkundig deutschfeindlicher Politik an die Futter-\ntr\u00f6ge der politischen Macht zu kommen. Sie wollen sich \nein W\u00e4hlerpotenzial aus Menschen aller Herren L\u00e4nder \nverschaffen, die man nur als Papierdeutsche bezeichnen \nkann; denn das einzige Merkmal, was an diesen Leuten \ndeutsch ist, ist der verschleuderte Pass, meine Damen und \nHerren. \n\nDieser Personenkreis wei\u00df nat\u00fcrlich, von wem er weitere \nWohltaten erwarten kann. Und da er streng nach eigener \nInteressenlage und nicht etwa nach deutschen Interessen \nw\u00e4hlt, vermehren sie auf diese wunderbare Weise und \n\n 8390\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\nbeliebig steigerbar ihr W\u00e4hlerreservoir. Ein Schelm, der \nB\u00f6ses dabei denkt. Wenn diesem Wahnsinn, meine Da-\nmen und Herren, kein Riegel vorgeschoben wird, wird \nauch die Union bald feststellen m\u00fcssen, dass schon in \nK\u00fcrze wohl in keinem Parlament in diesem Land mehr \neine b\u00fcrgerliche Mehrheit m\u00f6glich sein wird. Wachen Sie \nauf, meine Damen und Herren der Union! Schon bei der \nBundestagswahl 2002 waren die Doppelpass-Deutschen \ndas entscheidende Z\u00fcnglein an der Waage f\u00fcr die Regie-\nrung Schr\u00f6der und gegen Edmund Stoiber. Auch ein \nRoland Koch k\u00f6nnte wohl \u00fcber den 5. April hinaus in \nHessen regieren, wenn, ja wenn nicht Doppelpass-\nDeutsche die Ausl\u00e4nderlobbyisten der GR\u00dcNEN und der \nLinken w\u00e4hlen w\u00fcrden und sich die Sozialdemokraten \nnicht immer st\u00e4rker als Nutte der Kommunisten miss-\nbrauchen lie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\nWachen Sie, meine Damen und Herren der Union, endlich \naus Ihrem b\u00fcrgerlichen Tiefschlaf auf. Erkennen Sie, dass \nsich die gesamte politische Linke anschickt, einzig und \nallein zur Sicherung ihrer langfristigen Machtstellung ein \nvollkommen neues Wahlvolk zu schaffen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDa wir diese drohenden Verh\u00e4ltnisse nicht nur f\u00fcr Mittel-\ndeutschland verhindern, sondern im gesamten Land \nzur\u00fcckdr\u00e4ngen wollen, wird die NPD-Fraktion und \nhoffentlich nicht nur die NPD-Fraktion diesem Antrag \nselbstverst\u00e4ndlich die Zustimmung verweigern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Abtreten!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Apfel, ich \nwerde Ihre gemachte Bemerkung pr\u00fcfen lassen. Wir \nhaben es, weil Sie sehr undeutlich gesprochen haben, \nnicht ganz genau verstanden. Ich k\u00fcndige Ihnen aber, \nwenn Sie gesagt haben, was ich denke, einen Ordnungsruf \nan. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Ich habe noch  \n\n11 Minuten. Ich kann ja noch mal sprechen.) \n\nHerr Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Zu dem, was wir gerade eben geh\u00f6rt haben, ist so viel \nanzumerken: Es geht nicht darum, mit dieser Debatte das \ndeutsche Volk in einen Todesschlaf zu wiegen, wie es hier \nformuliert wurde, oder \u00dcberfremdung zu betreiben, \nsondern wir versuchen dar\u00fcber zu diskutieren, wie wir \ntats\u00e4chlich kommunale Teilhabe in diesem Land gestalten, \nund zwar mit Menschen, die bereits hier leben. Das haben \nSie alles nicht verstanden. \n\nDas Volk, sagten Sie, ist nicht die Wohnbev\u00f6lkerung. Es \nsei die Frage erlaubt, welches Volk Sie meinen. Die \n\nWahlgrunds\u00e4tze der Demokratie wollen Sie verteidigen, \naber die Demokratie lehnen Sie bereits ab. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Volksherrschaft!) \n\nDas ist die Fremdherrschaft der Alliierten, die hier errich-\ntet worden ist. Das wollen Sie abwickeln. Ihnen geht es \ngar nicht um Demokratie. Und was Sie mit Volk meinen, \nkann man auch noch einmal richtig hinterfragen. Das wird \nbei Ihnen dann zur heute auch beschworenen heimeligen \nVolksgemeinschaft, zu einem letztlich rassisch definierten \nVolksk\u00f6rper dieser Volksgemeinschaft, die mit dem Volk \nin Deutschland und den Realit\u00e4ten und dem Grundgesetz \nnicht das Mindeste gemein hat. Es geht nicht um die \nAuseinandersetzung \u00fcber die Grunds\u00e4tze des Gemeinwe-\nsens, um die Frage, wer an kommunalen Entscheidungen \nund Wahlen teilhaben kann, sondern es geht Ihnen nur \ndarum, vorhandene Fremdenfeindlichkeit und \u00dcberfrem-\ndungs\u00e4ngste zu sch\u00fcren, um sie als Vehikel f\u00fcr Ihren \nv\u00f6lkischen Staat zu benutzen, der nichts anderes ist als \neine rassistische Gewaltherrschaft. Dem werden wir uns \nhier immer entgegenstellen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Rede zu dem Antrag der GR\u00dcNEN gebe ich zu \nProtokoll. Weil eine zeitliche Begrenzung der Aufent-\nhaltsdauer als Voraussetzung f\u00fcr das Wahlrecht fehlt, \nk\u00f6nnen wir diesem Antrag allerdings nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr Minis-\nter Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nachdem die \nAbg. Weihnert zutreffend beschrieben hat, wie und wann \ndie Staatsregierung ihr Abstimmungsverhalten im Bun-\ndesrat festlegt und was unser Koalitionsvertrag bei deut-\nlich unterschiedlichen Positionen der Koalitionspartner im \nEinzelnen vorsieht, kann ich die Rede, die ich in Vertre-\ntung des Innenministers vorbereitet habe, guten Gewis-\nsens zu Protokoll geben. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Fraktion der GR\u00dcNEN. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich kann das Schlusswort \nkurz machen. Ich bin insbesondere Herrn Dr. Friedrich \ndankbar, dass er noch einmal darauf hingewiesen hat, \nwelch breite Unterst\u00fctzung der Vorschlag, den wir Ihnen \nheute unterbreitet haben, bereits in weiten Teilen der \nCDU, der SPD sowieso gefunden hat, wie viele L\u00e4nder in \nEuropa schon dieses Kommunalwahlrecht f\u00fcr Nicht-EU-\nB\u00fcrger/-innen eingef\u00fchrt haben und dass diese L\u00e4nder \n\n 8391\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\ndurchaus positive und in der Regel nur positive Erfahrun-\ngen mit dieser M\u00f6glichkeit machen. Ich m\u00f6chte Ihnen \nnoch einmal ganz sehr ans Herz legen zu bedenken, dass \nin Deutschland immer noch erhebliche Teile der Bev\u00f6lke-\nrung, und zwar alle die, die nicht deutsch sind und aus \nkeinem EU-Land kommen, vom Wahlrecht ausgeschlos-\nsen sind. Sie leben mit uns hier als Nachbarn, als Arbeit-\ngeber, als Arbeitnehmer, als Eltern, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der NPD: Als Drogendealer!) \n\n\u2013 als Kulturschaffende usw., aber sie besitzen nicht die \nvollen B\u00fcrgerrechte. Wir wollen das mit unserem Antrag \n\u00e4ndern. Wir bitten Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/10318 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Ich frage nach Stimmenthal-\ntungen. \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\n \n\n \nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nVolker Bandmann, CDU: Die CDU-Fraktionen von \nBund und L\u00e4ndern bekennen sich zu einer aktiven Integ-\nrationspolitik. Integration hei\u00dft f\u00fcr uns, dass sich Men-\nschen, die in Deutschland Schutz suchen und dauerhaft \nhier leben wollen, mit Deutschland identifizieren. Die \nCDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages wird sich daf\u00fcr \neinsetzen, die Integration der bei uns rechtm\u00e4\u00dfig lebenden \nAusl\u00e4nder voranzubringen. \n\nDie Selbstverpflichtungen von Bund, L\u00e4ndern und Kom-\nmunen und der wichtigsten gesellschaftlichen Organisati-\nonen sind nicht nur ein Beitrag, Integrationspolitik zu \nverbessern und voranzubringen. Integration wird damit \nvor allem als gesamtgesellschaftliche Aufgabe festge-\nschrieben. Die entsprechenden Verpflichtungen gilt es \numzusetzen. Ich bin der Auffassung, dass Sachsen bereits \nauf gute Ergebnisse im Bereich der schulischen Integrati-\non verweisen kann. Es wird nun in den kommenden \nMonaten und Jahren darum gehen, nicht locker zu lassen \nund gemeinsam mit den Migrantinnen und Migranten \nIntegration \u2013 also Teilhabe und Chancengerechtigkeit \u2013 in \nunserem Land zu erm\u00f6glichen. Wir haben einen entspre-\nchenden Antrag vorbereitet, um uns \u00fcber die Umsetzung \nder Selbstverpflichtungen des Freistaates ein Bild zu \nmachen. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, ein Wahl-\nrecht auf kommunaler Ebene kann aus Sicht der CDU-\nFraktion des S\u00e4chsischen Landtages erst am Ende eines \nnachhaltigen Integrationsprozesses stehen. Wir sagen mit \naller Deutlichkeit, dass die Einr\u00e4umung eines Wahlrechts \nf\u00fcr alle Ausl\u00e4nder, also auch f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nder, \nkein geeignetes Mittel f\u00fcr eine Integration ist. Nicht jeder \nAusl\u00e4nder, der sich in Deutschland aufh\u00e4lt, will dauerhaft \nim Land bleiben und an der Staatsgestaltung mitwirken. \nWenn er das will, dann bedarf es einer Integration, die ich \nkurz beschrieben habe und die in Abh\u00e4ngigkeit vom \nHerkunftsland und der pers\u00f6nlichen Lebenssituation \nunterschiedlich lange dauern kann. \n\nIch brauche hier nicht umfassend Artikel 20 Abs. 2 des \nGrundgesetzes auszuf\u00fchren. Nur so viel: Artikel 20 \nbestimmt das Staatsvolk zum Inhaber der Staatsgewalt, \ndie insbesondere durch die Wahlen ausge\u00fcbt wird. Die \n\nZugeh\u00f6rigkeit zum Staatsvolk wird in der Bundesrepublik \nDeutschland durch die Staatsangeh\u00f6rigkeit vermittelt. Es \nist die Gesamtheit der Deutschen und der ihnen nach \nArtikel 116 Abs. 1 gleichgestellten Personen. Wir unter-\nst\u00fctzen das 1992 eingef\u00fchrte Wahlrecht in Artikel 28 \nAbs. 1 Satz 3 Grundgesetz f\u00fcr EU-B\u00fcrger. Dieses wurde \ngeschaffen, um den Integrationsprozess innerhalb der EU-\nStaaten im gleichen Umfang zu vollziehen. Es erfasst \nbewusst und gewollt nicht alle Ausl\u00e4nder. \n\nEs handelt sich aus unserer Sicht auch nicht um eine \nUngleichbehandlung zu den EU-Ausl\u00e4ndern, denen dieses \nWahlrecht zusteht. Die Zuerkennung des kommunalen \nWahlrechts f\u00fcr Unionsb\u00fcrger stellt eine auf europ\u00e4ischem \nRecht beruhende zul\u00e4ssige Privilegierung dar, die dem \nIntegrationsprozess innerhalb der EU Rechnung tr\u00e4gt. Wir \nsehen darin keine rechtliche Benachteiligung von Nicht-\nEU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern. F\u00fcr B\u00fcrger der EU-\nMitgliedsstaaten gelten seit den Vertr\u00e4gen von Maastricht \naus gutem Grund Ausnahmen: Im Zuge der europ\u00e4ischen \nEntwicklung wurde die Unionsb\u00fcrgerschaft eingef\u00fchrt, \ndie den B\u00fcrgern der EU-Staaten ein Kommunalwahlrecht \neinr\u00e4umt. \n\nDie Argumente \u00fcberzeugen uns nicht wirklich, warum \njetzt f\u00fcr Nicht-EU-B\u00fcrger auch dieses Wahlrecht gelten \nsoll. Das aktive und passive Wahlrecht ist an die Zugeh\u00f6-\nrigkeit zur betroffenen Gesellschaft gebunden und nicht \nan den unter Umst\u00e4nden vor\u00fcbergehenden Aufenthaltsort. \nDaran halten wir fest, auch wenn Sie uns vorhalten \nwerden, dass in L\u00e4ndern der EU wie Schweden, D\u00e4ne-\nmark, Irland und den Niederlanden das kommunale \nWahlrecht f\u00fcr Migrantinnen und Migranten bereits einge-\nf\u00fchrt wurde. Gerade die j\u00fcngsten Beispiele der Gewaltes-\nkalation von jungen Migranten zeigen, dass auch, unter \nanderem, einger\u00e4umte Wahlrechte das Problem nicht \nl\u00f6sen. \n\nIch habe durchaus Verst\u00e4ndnis, wenn die SPD-Fraktion \neine andere Auffassung vertritt. Die Bundesratsinitiative, \ndie dem Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nzugrunde liegt, kommt aus Rheinland-Pfalz; Berlin ist \nbeigetreten. Wir konnten uns innerhalb der Koalition \naufgrund unserer unterschiedlichen Positionen nicht zu \n\n 8392\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\neinem Ergebnis verst\u00e4ndigen, sodass wir aufgrund des \nKoalitionsvertrages dem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nIm \u00dcbrigen enth\u00e4lt der Koalitionsvertrag zwischen \nCDU/CSU und SPD vom 18. November 2005 einen \nPr\u00fcfauftrag hinsichtlich des kommunalen Wahlrechts f\u00fcr \nAusl\u00e4nder, die keine EU-B\u00fcrger sind. Dieser Pr\u00fcfauftrag \nist noch offen. Die Bundesregierung hat erkl\u00e4rt, sie werde \ndie bestehenden rechtlichen und politischen Handlungs-\noptionen sorgf\u00e4ltig und ohne Zeitdruck abw\u00e4gen. Ich \nmeine daher, dass die Landesregierung der Bundesregie-\nrung nicht vorgreifen sollte. \n\nAllerdings sehe ich auch, dass sich gegenw\u00e4rtig auf \nBundesebene weder im Bundesrat noch im Bundestag \neine f\u00fcr eine Verfassungs\u00e4nderung notwendige Zweidrit-\ntelmehrheit f\u00fcr ein Kommunalwahlrecht von Nicht-EU-\nB\u00fcrgern finden lassen d\u00fcrfte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN fordert mit ihrem Antrag die Einf\u00fchrung \ndes Kommunalwahlrechts f\u00fcr ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger, die \ndie Staatsangeh\u00f6rigkeit eines Staates au\u00dferhalb der \nEurop\u00e4ischen Union besitzen. \n\nGrunds\u00e4tzlich erachten wir dies f\u00fcr eine sinnvolle Ma\u00df-\nnahme. \n\nNach Artikel 20 Abs. 2 des Grundgesetzes geht alle \nStaatsgewalt vom Volke aus. Sie wird vom Volke in \nWahlen und Abstimmungen ausge\u00fcbt. Mit der Gew\u00e4hrung \ndes Kommunalwahlrechts f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nder w\u00fcrde \nder Gesetzgeber darauf reagieren, dass sich die gesell-\nschaftlichen Verh\u00e4ltnisse in Deutschland in den letzten \nJahren deutlich ge\u00e4ndert haben. Wir k\u00f6nnen die Augen \nnicht davor verschlie\u00dfen, dass in Deutschland Millionen \nvon Ausl\u00e4ndern nicht nur vor\u00fcbergehend, sondern auf \nDauer leben. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gibt es die M\u00f6glichkeit, die deutsche \nStaatsangeh\u00f6rigkeit und damit das Wahlrecht zu erwer-\nben. Unabh\u00e4ngig davon bleibt es aber eine Tatsache, dass \n\u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 viele in Deutsch-\nland lebende Ausl\u00e4nder dauerhaft ausschlie\u00dflich ihre \nurspr\u00fcngliche Staatsangeh\u00f6rigkeit haben, keine doppelte \nStaatsangeh\u00f6rigkeit erwerben k\u00f6nnen und nicht die \ndeutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit unter Aufgabe ihrer ur-\nspr\u00fcnglichen Staatsangeh\u00f6rigkeit anstreben. \n\nMeine Fraktion ist davon \u00fcberzeugt, dass es falsch ist, \ndiese gro\u00dfe Gruppe von der Mitgestaltung des unmittelba-\nren Umfeldes durch Aus\u00fcbung des kommunalen Wahl-\nrechts auszuschlie\u00dfen. Es dient der Integration, jedenfalls \nauf der Ebene, wo ein unmittelbarer pers\u00f6nlicher Bezug \nzu den politischen Entscheidungen besteht, die Mitbe-\nstimmung durch \u00dcbertragung des Kommunalwahlrechts \nf\u00fcr alle Ausl\u00e4nder zuzulassen. \n\nDennoch k\u00f6nnen wir dem Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht zustimmen. Unserer Ansicht \nnach muss Voraussetzung f\u00fcr ein Kommunalwahlrecht f\u00fcr \nNicht-EU-Ausl\u00e4nder eine gewisse Dauer des rechtm\u00e4\u00dfi-\ngen Aufenthalts in Deutschland sein. Demgem\u00e4\u00df hat die \n\nFDP in ihrem Bundestagswahlprogramm 1994 gefordert, \ndas Kommunalwahlrecht f\u00fcr alle Ausl\u00e4nder einzuf\u00fchren, \ndie sich seit acht Jahren rechtm\u00e4\u00dfig im Bundesgebiet \naufhalten. \n\nDie erneute Bundesratsinitiative von Rheinland-Pfalz \nweicht im \u00dcbrigen von einem eigenen Gesetzentwurf der \nGR\u00dcNEN, ebenfalls aus dem Jahr 1997, ab. Damals \nhaben auch sie das Kommunalwahlrecht f\u00fcr Nicht-EU-\nAusl\u00e4nder noch an einen rechtm\u00e4\u00dfigen f\u00fcnfj\u00e4hrigen \nAufenthalt in Deutschland gekn\u00fcpft. Auch dem k\u00f6nnten \nwir zustimmen. \n\nDie aber jetzt \u00fcber Rheinland-Pfalz eingebrachte Bundes-\nratsinitiative f\u00fcr ein Kommunalwahlrecht f\u00fcr Nicht-EU-\nAusl\u00e4nder ohne Voraussetzungen lehnen wir ab und somit \nauch Ihren vorliegenden Antrag. \n\nIm \u00dcbrigen bin ich der Auffassung, dass, wenn zu ihrem \nim Bundestag eingebrachten Gesetzentwurf eine \u00f6ffentli-\nche Anh\u00f6rung beschlossen wurde, wir auch in Sachsen \ndas Ergebnis dieser \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung abwarten \nsollten. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ziel des \nGesetzesantrags des Landes Rheinland-Pfalz, den die \nStaatsregierung unterst\u00fctzen soll, ist die Einf\u00fchrung des \nKommunalwahlrechts f\u00fcr Nicht-EU-Ausl\u00e4nder als Ge-\nsetzgebungsangelegenheit des Landesgesetzgebers. \n\nDer federf\u00fchrende Rechtsausschuss und der Ausschuss f\u00fcr \nInnere Angelegenheiten des Bundesrates haben dem \nBundesratsplenum empfohlen, den Gesetzesantrag nicht \nin den Deutschen Bundestag einzubringen. Im Plenum ist \ndie Sache bisher nicht auf die Tagesordnung gekommen. \nDie Staatsregierung legt ihr Bestimmungsverhalten im \nBundesrat jeweils in der Kabinettssitzung vor dem Bun-\ndesratsplenum fest. So wird sie es auch hier halten; im \nMoment ist das Bestimmungsverhalten und wegen unter-\nschiedlicher Haltungen der Koalitionspartner zu der hier \nin Rede stehenden Frage noch nicht entschieden. \n\nIch trage Ihnen daher im Folgenden nicht die Auffassung \nder Staatsregierung vor, sondern allein die Auffassung des \nInnenministers, den ich auch bei diesem Tagesordnungs-\npunkt vertreten darf. Der Innenminister lehnt eine Unter-\nst\u00fctzung der Initiative im Bundesrat ab. \n\nErst sollte die Integration abgeschlossen sein, dann \u2013 \nsozusagen als vorletzter Schritt \u2013 kann es um die deutsche \nStaatsb\u00fcrgerschaft gehen, aus der sich dann das Wahlrecht \nableitet. \n\nDas Wahlrecht ist das mit Abstand wichtigste Recht des \nB\u00fcrgers zur unmittelbaren Beteiligung an der Aus\u00fcbung \npolitischer Macht. Deshalb kann es nicht beliebig verlie-\nhen oder gar zum blo\u00dfen Mittel zur Integration Einzelner \nherabgestuft werden. \n\nDas Wahlrecht ist vielmehr denen vorbehalten, die eine \nbesondere \u2013 zeitliche, aber auch pers\u00f6nliche \u2013 Bindung an \ndas Staatsgebiet haben. Diese Bindung vermittelt sich \neben zun\u00e4chst und nur durch die Staatsb\u00fcrgerschaft. Wenn \nein Nicht-EU-Ausl\u00e4nder eine solche besondere Bindung \n\n 8393\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 5. M\u00e4rz 2008 \n\neingehen will, so steht es ihm frei, die Staatsb\u00fcrgerschaft \nanzustreben. Danach stehen ihm selbstverst\u00e4ndlich alle \nsogenannten Deutschenrechte nach unseren Gesetzen zu. \n\nSolange er aber die Voraussetzung f\u00fcr die Erlangung der \nStaatsb\u00fcrgerschaft nicht erf\u00fcllt oder diese erst gar nicht \nanstrebt, ist auch nicht einzusehen, weshalb ihm das \nwichtigste Teilhaberecht verliehen werden soll, was ein \ndemokratischer Staat \u00fcberhaupt verleihen kann: das \nWahlrecht. \n\nDas 1992 eingef\u00fchrte Wahlrecht f\u00fcr EU-B\u00fcrger steht dem \nnicht entgegen. Es wurde geschaffen, um den Integrati-\nonsprozess der Mitgliedsstaaten innerhalb der EU zu \nerleichtern und zu f\u00f6rdern. Es dient also dem Zweck, das \nZusammenwachsen der Mitgliedsstaaten in der EU zu \nst\u00e4rken. Deshalb \u2013 und nicht zur beliebigen Ausdehnung \ndes Wahlrechts \u2013 steht es den EU-B\u00fcrgern innerhalb der \nEU-Staaten wechselseitig und in gleichem Umfang zu. \n\nDer EG-Vertrag differenziert zwischen EU-Staatsb\u00fcrgern \nund anderen Staatsb\u00fcrgern, r\u00e4umt das kommunale Wahl-\nrecht allen EU-B\u00fcrgern ein und erfasst bewusst nicht alle \n\nAusl\u00e4nder. Somit liegt auch keine Ungleichbehandlung \nzwischen EU-Ausl\u00e4ndern und Nicht-EU-Ausl\u00e4ndern vor, \nwie immer wieder behauptet wird. F\u00fcr eine Ausdehnung \ndes Kommunalwahlrechts auf alle Ausl\u00e4nder fehlt es an \neinem vergleichbaren Grund, wie er im EG-Vertrag und \nim Grundgesetz festgeschrieben ist. \n\nDer Antrag ist abzulehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe den \nTagesordnungspunkt und so auch die 101. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 102. Sitzung auf \nmorgen, Donnerstag, den 6. M\u00e4rz, 10:00 Uhr, festgelegt. \nDie Einladung liegt Ihnen vor. Ich w\u00fcnsche Ihnen jetzt \neinen guten Nachhauseweg. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:08 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 8394\n\n\n",
    "status": 200
}