{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-03-26T09:10:53Z",
        "Last-Modified": "2009-03-26T11:46:49Z",
        "Last-Save-Date": "2009-03-26T11:46:49Z",
        "SourceModified": "D:20090326090834",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1277",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-03-26T09:10:53Z",
        "creator": "install",
        "date": "2009-03-26T11:46:49Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/133 13.03.2009",
        "dcterms:created": "2009-03-26T09:10:53Z",
        "dcterms:modified": "2009-03-26T11:46:49Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2009-03-26T09:10:53Z",
        "meta:save-date": "2009-03-26T11:46:49Z",
        "modified": "2009-03-26T11:46:49Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2281",
            "3603",
            "3371",
            "714",
            "4830",
            "4713",
            "5158",
            "5688",
            "5013",
            "5454",
            "5217",
            "5546",
            "5303",
            "5136",
            "5391",
            "5479",
            "5527",
            "5502",
            "5593",
            "5300",
            "5007",
            "4761",
            "5349",
            "5186",
            "3742",
            "5280",
            "5010",
            "5065",
            "5359",
            "5540",
            "5246",
            "5398",
            "4383",
            "5323",
            "3904",
            "4792",
            "5158",
            "4660",
            "5759",
            "5511",
            "5450",
            "5007",
            "5594",
            "5228",
            "5425",
            "5467",
            "4273",
            "5216",
            "5011",
            "5238",
            "5036",
            "4999",
            "4975",
            "5070",
            "5271",
            "4457",
            "5652",
            "5943",
            "5752",
            "5506",
            "6058",
            "5382",
            "5436",
            "5834",
            "5460",
            "5680",
            "5808",
            "4598",
            "5650",
            "5479",
            "4900",
            "5243",
            "5084",
            "5622",
            "4982",
            "5363",
            "5497",
            "5316",
            "4916",
            "5019",
            "5336",
            "5475",
            "5249",
            "4426",
            "5292",
            "5208",
            "4769",
            "5660",
            "5372",
            "5399",
            "5838",
            "4886",
            "5301",
            "5977",
            "4951",
            "4699",
            "4971",
            "4958",
            "5101",
            "5831",
            "5109",
            "5366",
            "4754",
            "5584",
            "3759",
            "485"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-03-26T09:10:53Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090326090834",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-03-26T11:46:49Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/133 13.03.2009",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_133_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/133 13.03.2009",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:6b55c18e-8ca7-4699-a8e8-1e9fc6d3ad97",
        "xmpTPg:NPages": "106"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/133 13.03.2009\n\n\n  Plenarprotokoll 4/133\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n133. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 13. M\u00e4rz 2009, Plenarsaal Schluss: 20:07 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 11123 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 11123 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11123 \n Heinz Lehmann, CDU 11123 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11123 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung  \nzum Thema  \n\n \u201eSport bewegt Sachsen\u201c 11124 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \nf\u00fcr Kultus 11124 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 11127 \n Horst Wehner, Linksfraktion 11127 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 11127 \n Karl Nolle, SPD 11128 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 11128 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11129 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 11129 \n Gesine Matthes, CDU 11130 \n Stefan Brangs, SPD 11132 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11134 \n Torsten Herbst, FDP 11135 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11137 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 11139 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11140 \n Thomas Colditz, CDU 11140 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11140 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11140 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11140 \n Gesine Matthes, CDU 11140 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11142 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD, \nDrucksache 4/14961 11142 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 11142 \n\n Torsten Herbst, FDP 11143 \n Abstimmung und Zustimmung 11143 \n\n2 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Sachsen erkl\u00e4rt seine Solidarit\u00e4t  \n\nmit Erika Steinbach \u2013 Polnische  \nEinmischungsversuche zur\u00fcckweisen \n\u2013 Vertreibungsdenkmal in G\u00f6rlitz \nerrichten!  \n\n Antrag der Fraktion der NPD 11143 \n\n Holger Apfel, NPD 11143 \n Caren Lay, Linksfraktion 11145 \n Volker Bandmann, CDU 11145 \n Karl Nolle, SPD 11146 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 11147 \n Holger Zastrow, FDP 11148 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11149 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 11150 \n Caren Lay, Linksfraktion 11151 \n Volker Bandmann, CDU 11151 \n Holger Apfel, NPD 11152 \n Karl Nolle, SPD 11153 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11153 \n \n\n2. Aktuelle Debatte  \n Niedergelassene Fach\u00e4rzte st\u00e4rken \u2013 \n\nQualit\u00e4t der medizinischen Versor-\ngung in den Regionen sichern!  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 11154 \n\n Holger Zastrow, FDP 11154 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 11155 \n Holger Zastrow, FDP 11155 \n Karin Strempel, CDU 11155 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 11156 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11157 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n Winfried Petzold, NPD 11158 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11158 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11159 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11159 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11160 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11160 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11160 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11160 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11160 \n Karin Strempel, CDU 11160 \n Horst Wehner, Linksfraktion 11161 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11162 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11162 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11163 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11164 \n\n3 Fragestunde  \n Drucksache 4/14870 11165 \n\n \u2013 Luther-Dekade 2007 bis 2017 \n(Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11165 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11165 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11165 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11165 \n\n \u2013 Fehlende Umsetzung des Landtags-\nbeschlusses zur Vermeidung von \nausbeuterischer Kinderarbeit \n(Frage Nr. 5)  \n\n Caren Lay, Linksfraktion 11165 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11166 \n Caren Lay, Linksfraktion 11166 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11166 \n\n \u2013 Gesundheitliche Risiken f\u00fcr Jugend-\nliche beim Konsum von Energie-\nGetr\u00e4nken (Energy-Drinks) (Frage \nNr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 11166 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11166 \n\n \u2013 Streikrecht f\u00fcr Lehramtsreferendare \n(Frage Nr. 13)  \n\n Torsten Herbst, FDP 11167 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 11167 \n Torsten Herbst, FDP 11167 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 11167 \n\n \u2013 Annahme und Behandlung gef\u00e4hrli-\ncher Abf\u00e4lle (Frage Nr. 11)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11167 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11167 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11168 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11168 \n\n \u2013 Fehlende Lehrgangspl\u00e4tze f\u00fcr Feuer-\nwehrausbildung (Frage Nr. 4)  \n\n Heinz Lehmann, CDU 11168 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 11168 \n\n \u2013 Vorlage der Abwasserbeseitigungs-\nkonzepte (Frage Nr. 6)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 11169 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11169 \n Andrea Roth, Linksfraktion 11169 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11169 \n Andrea Roth, Linksfraktion 11169 \n\n \u2013 Revisionsoperationen nach k\u00fcnst-\nlichem Gelenkersatz im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 3)  \n\n Winfried Petzold, NPD 11169 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11170 \n\n \u2013 Annahme gef\u00e4hrlicher Schl\u00e4mme \n(Frage Nr. 12)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11170 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11170 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11170 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11170 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11170 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11171 \n\n \u2013 F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Sanierung der \nGrundschule J\u00f6\u00dfnitz (Frage Nr. 7)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 11171 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 11171 \n Andrea Roth, Linksfraktion 11171 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 11171 \n Andrea Roth, Linksfraktion 11171 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 11171 \n\n \u2013 Erhebliche Honorar- und Gewinn-\neinbu\u00dfen im I. Quartal 2009 in s\u00e4chsi-\nschen Arztpraxen bei kleineren  \nFacharztgruppen wie zum Beispiel \nNerven\u00e4rzten, Neurologen oder  \nPsychiatern, trotz der zum 01.01.2009 \nerfolgten Honorarsteigerung \n(Frage Nr. 14)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11171 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11171 \n\n \u2013 Antr\u00e4ge im Schwerbehindertenrecht \n(Frage Nr. 8)  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 11172 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11172 \n Bettina Simon, Linksfraktion 11172 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11172 \n\n \u2013 F\u00f6rderung der Agro-Gentechnik in \nSachsen (Frage Nr. 15)  \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11172 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11173 \n\n \u2013 R\u00fcckforderung von F\u00f6rdermitteln \n(Frage Nr. 9)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 11173 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 11173 \n\n \u2013 Finanzierungsabkommen der Stiftung \nf\u00fcr das sorbische Volk (Frage Nr. 10)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 11173 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11174 \n\n4 Ausl\u00e4ndische Studierende an \ns\u00e4chsischen Hochschulen  \n\n Drucksache 4/11988, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 11174 \n\n Dr. Martin Gillo, CDU 11174 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11177 \n Heike Werner, Linksfraktion 11178 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11180 \n Heike Werner, Linksfraktion 11180 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11180 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11181 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 11182 \n Dr. Martin Gillo, CDU 11183 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11184 \n Dr. Martin Gillo, CDU 11186 \n\n5 Einsatzkonzepte und Einsatzstrate-\ngie der Polizei bei Demonstrationen \nvon Neonazis und Gegenaktivit\u00e4ten \nam 13./14. Februar 2009 in Dresden  \n\n Drucksache 4/14746, Antrag der \nLinksfraktion 11186 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 11186 \n Volker Bandmann, CDU 11188 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 11190 \n Holger Apfel, NPD 11191 \n Caren Lay, Linksfraktion 11193 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11193 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11194 \n Julia Bonk, Linksfraktion 11196 \n Dr. Martin Gillo, CDU 11197 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 11198 \n Lars Rohwer, CDU 11199 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11200 \n Lars Rohwer, CDU 11200 \n Stefan Brangs, SPD 11200 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 11201 \n Lars Rohwer, CDU 11202 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 11202 \n Lars Rohwer, CDU 11202 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 11202 \n Lars Rohwer, CDU 11203 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 11203 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 11203 \n Julia Bonk, Linksfraktion 11204 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11204 \n Julia Bonk, Linksfraktion 11204 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11205 \n\n6 \u201eGender-Mainstreaming\u201c-\nProgramme einstellen \u2013  \nFamilien besser f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 4/14366, Antrag  \nder Fraktion der NPD 11205 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11205 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 11206 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11208 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 11209 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11210 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11210 \n\n7 Familien entlasten \u2013 Kostenfreie \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung einf\u00fchren  \n\n Drucksache 4/14520, Antrag  \nder Fraktion der FDP 11210 \n\n Torsten Herbst, FDP 11210 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11211 \n Torsten Herbst, FDP 11211 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11211 \n Torsten Herbst, FDP 11211 \n Alfons Kienzle, CDU 11211 \n Julia Bonk, Linksfraktion 11211 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11213 \n Tino G\u00fcnther, FDP 11213 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11214 \n Tino G\u00fcnther, FDP 11214 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11214 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11214 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 11215 \n Torsten Herbst, FDP 11215 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11215 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11216 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11216 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n Alfons Kienzle, CDU 11216 \n\n8 Datenschutz f\u00fcr Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer jetzt st\u00e4rken  \n\n Drucksache 4/14827, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 11217 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11217 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11218 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 11219 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11219 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 11219 \n Stefan Brangs, SPD 11220 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11220 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 11221 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11221 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11221 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11221 \n\n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit 11221 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 11223 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 133. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Prof. Dr. Milbradt, Herr Sch\u00f6n, Herr \nPecher, Herr Schimpff, Herr Tillich, Herr Dr. K\u00fclow, Herr \nHilker, Herr Prof. Dr. Porsch, Frau Nicolaus, Herr \nProf. Dr. Schneider, Herr Thomas Schmidt, Frau Mattern \nund Frau Clau\u00df. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis \n15 folgende Redezeiten festgelegt: CDU 80 Minuten, \nLinksfraktion 60 Minuten, SPD 35 Minuten, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE 25 Minuten, fraktionslose MdL je 4 Minuten, \nStaatsregierung 60 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter \nAntrag der Fraktion der NPD liegt Ihnen in der Drucksa-\nche 4/14975 unter dem Titel \u201eBundesratsinitiative des \nFreistaates Sachsen zur selektiven Mehrwertsteuersen-\nkung\u201c vor. Der Antrag ist am 11. M\u00e4rz 2009 eingereicht \nworden. Dadurch ist die Einreichungsfrist von drei Ar-\nbeitstagen vor der Plenarsitzung nicht eingehalten wor-\nden. Die NPD-Fraktion beantragt in der Drucksa-\nche 4/14976 gem\u00e4\u00df \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung eine \nFristverk\u00fcrzung, \u00fcber die von der Versammlung zu \ndiskutieren w\u00e4re. \n\nIch bitte nun um Begr\u00fcndung des Antrags auf Abwei-\nchung nach \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wie Sie bereits sagten, begehrt die \nNPD-Fraktion eine Befassung des Landtages mit dem \nThema \u201eSelektive Mehrwertsteuersenkung f\u00fcr Hand-\nwerks- und Gastronomiebetriebe\u201c, und zwar aus folgen-\ndem Grund: Die Finanzminister der Europ\u00e4ischen Union \nhaben erst am Montag beschlossen, dass eine selektive \nMehrwertsteuersenkung f\u00fcr diese Bereiche in der EU \nm\u00f6glich werden soll. Der Beschluss der EU-\nFinanzminister lag bereits nach dem Fristende f\u00fcr die \nEinreichung von Antr\u00e4gen f\u00fcr dieses Plenum. \n\nWeiterhin ist es so, dass am 16. M\u00e4rz der Bundesratsfi-\nnanzausschuss und am 3. April das Plenum des Bundesra-\ntes tagen, sodass durch eine Behandlung unseres Antrags \nerst im n\u00e4chsten Plenum des Landtages eine m\u00f6glichst \nkurzfristige Umsetzung des Begehrens nicht m\u00f6glich \nw\u00e4re. Uns bleibt also nur die M\u00f6glichkeit, heute einen \nAntrag auf Fristverk\u00fcrzung nach \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung einzureichen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, \nbitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die selektive Mehr-\nwertsteuersenkung ist in der Tat ein Thema, mit dem man \nsich politisch auseinandersetzen muss. Meine Fraktion \nund \u2013 davon gehe ich aus \u2013 auch die anderen Fraktionen \nhaben sich mit dem Thema bereits befasst. Wir sind \ndar\u00fcber hinaus mit unseren Bundestagsabgeordneten im \nGespr\u00e4ch \u00fcber dieses Thema; es ist am Ende ein Bundes-\nthema. \n\nDas Thema ist aber zu komplex, um es heute hier im \nLandtag im Eilverfahren auf der Grundlage einer Aus-\nnahmereglung nach \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung zu \nbehandeln. Wir werden der Abweichung von der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung aus diesem Grunde unsere Zustimmung \nnicht geben k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Kollege Lehmann, ich kann aller-\ndings aus Ihrer Rede nicht erkennen, dass das Thema \nnicht dringlich sei. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Sie haben \ndas doch gar nicht zu entscheiden!) \n\nSie haben versucht, sich inhaltlich mit dem Thema ausei-\nnanderzusetzen. Ich denke, die Dringlichkeit als solche ist \nnach Gesch\u00e4ftsordnung gegeben. Eine andere Einrei-\nchungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr uns gab es nicht, sodass unser \nAntrag also bestehen bleibt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf zur Aufkl\u00e4rung beitra-\ngen. Die Einreichungsfrist ist nicht eingehalten worden. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nKonnte nicht eingehalten werden!) \n\nDeswegen diskutieren wir jetzt nur \u00fcber eine Verk\u00fcrzung \nder Einreichungsfrist. Dazu ist ein Antrag gestellt worden. \nDie Gegenrede ist erfolgt. \n\nIch frage jetzt, ob es weitere Redebeitr\u00e4ge gibt. \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, dann bringe ich diesen Antrag zur \nAbstimmung. Die NPD-Fraktion begehrt eine Fristver-\nk\u00fcrzung gem\u00e4\u00df \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung, um einen \nDringlichen Antrag einbringen zu k\u00f6nnen. Wer einer \nFristverk\u00fcrzung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist die Fristverk\u00fcrzung \nnach \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung mehrheitlich abgelehnt \nworden. Damit ist auch der beantragte Dringliche Antrag \ngegenstandslos geworden. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte, in der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung die Punkte 4 bis 10, 3. Lesungen, \nzu streichen, da sie bereits in dieser Plenarwoche stattge-\nfunden haben. \n\n 11123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es Ihrerseits noch \nErg\u00e4nzungsw\u00fcnsche zu der vorliegenden Tagesordnung \ngibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die vorliegende \nTagesordnung \u2013 mit den entsprechenden Streichungen \u2013 \nals f\u00fcr unsere heutige Beratung verbindlich. \n\nWir kommen damit zur Tagesordnung selbst. Aufgerufen \nist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema \n\n\u201eSport bewegt Sachsen\u201c \nIch \u00fcbergebe Herrn Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller das \nWort. Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Fu\u00dfball im Besonderen und Sport im \nAllgemeinen, so besagt eine Redensart, seien die sch\u00f6nste \nNebensache der Welt. \n\n(Heiterkeit) \n\nMenschen, die dies behaupten, irren allerdings gewaltig. \nDenn Sport ist keine Nebensache. Sport \u2013 das bedeutet \nBewegung und Spiel. Der Drang nach Bewegung und die \nLust am Spiel wohnen dem Menschen inne. \n\nSchon vor Tausenden von Jahren richteten die alten \nGriechen regelm\u00e4\u00dfig landesweite Sportfestspiele aus. Ein \nTeil davon ist uns noch in den Olympischen Spielen \nerhalten. Den alten Griechen \u2013 wir wissen, wie klug sie \nwaren \u2013 war die Bedeutung der k\u00f6rperlichen Bet\u00e4tigung \nbekannt. Sie ist ein unverzichtbarer Teil ihrer Kultur, einer \nKultur, die \u00fcber Jahrtausende hinweg erhalten blieb und \nzum gemeinsamen Erbe europ\u00e4ischer Geschichte geh\u00f6rt. \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass Sport schon immer, \naber gerade in unserer heutigen, modernen Gesellschaft \neine ganz au\u00dferordentliche, wichtige Rolle spielt \u2013 aus \nverschiedenen Gr\u00fcnden. \n\nErstens. Gesundheit ist unser wertvollstes Gut. Bewe-\ngungsmangel verursacht Herz- und Kreislauferkrankun-\ngen. K\u00f6rperliche Bet\u00e4tigung wirkt dem entgegen und \nsch\u00e4rft das Bewusstsein f\u00fcr eigene Gesundheit. Wir \nm\u00f6chten die Menschen f\u00fcr Sport begeistern, damit sie \ndurch sportliche Bet\u00e4tigung Vorsorge treffen k\u00f6nnen. \n\nZweitens. In Sportvereinen treffen sich die Menschen. Es \nist ein Paradoxon unserer modernen Zeit, dass die Kom-\nmunikationsmittel immer besser werden, doch die Kom-\nmunikation unter den Menschen immer schlechter. In \nVereinen bl\u00fcht die Kommunikation auf. Im Verein findet \nman Freunde, einen neuen Teamkollegen, einen gemein-\nsamen Wettkampf. Die geteilte Begeisterung f\u00fcr Fu\u00dfball, \ndas Gemeinschaftserlebnis, das F\u00fcreinander-Einstehen \nstellen angesichts der zunehmenden Individualisierung \neinen ganz wesentlichen Wert dar. Mit ihrer integrativen \nKraft erweisen sich Sportvereine auch als taugliches \nModell, die wachsende Zahl von Ausl\u00e4ndern und Migran-\nten in das gesellschaftliche Leben einzubeziehen. \n\nDrittens. Die Zukunft des Landes liegt in der Hand \nunserer Kinder. Zu deren Erziehung leisten Sportvereine \nund Verb\u00e4nde einen wesentlichen Beitrag, denn sie \nkultivieren und f\u00f6rdern unsere gesellschaftlichen Werte. \nSportliche Leistung, egal auf welcher Ebene sie erbracht \nwird, f\u00f6rdert Einsatzbereitschaft; sie f\u00f6rdert Disziplin, \npers\u00f6nlichen Ehrgeiz und Teamgeist. Das sind Charakter-\neigenschaften, die wir st\u00e4rken m\u00fcssen. \n\nViertens. Die F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung von Sportver-\nb\u00e4nden dient auch dem Ruf unseres Landes. Die s\u00e4chsi-\nschen Leistungssportler sind so etwas wie Botschafter \nunseres Landes. Ihre internationalen Erfolge oder die \nDurchf\u00fchrung bedeutsamer Sportveranstaltungen im \nFreistaat zeigen bundesweit und international, was wir \nhier in Sachsen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie wirken aber auch nach innen, indem sie die Identifika-\ntion der s\u00e4chsischen B\u00fcrger mit ihrem Freistaat st\u00e4rken \nund Vorbilder f\u00fcr die nachwachsende Generation liefern. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung tr\u00e4gt die \nVerantwortung f\u00fcr die Entwicklung dieses Landes. Um \ndieser Verantwortung gerecht zu werden, widmet sie dem \nSport ihre besondere Aufmerksamkeit. Sie muss Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr seine Weiterentwicklung schaffen. \nDarum m\u00f6chte ich Sachsens Sportst\u00e4tten mit ausreichend \nstaatlichen F\u00f6rdermitteln ausstatten. In den vergangenen \nzehn Jahren hat das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \nKultus Sportf\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 460 Millionen Euro \nbereitgestellt. \n\nEine der wichtigsten S\u00e4ulen des Sports ist der Brei-\ntensport. Der Bereich des s\u00e4chsischen Breitensports \nbeeindruckt mit beachtlichen Zuw\u00e4chsen. Bei der Gr\u00fcn-\ndung des Landessportbundes vor 18 Jahren waren etwa \n326 000 Menschen in Sportvereinen organisiert. Das \nentsprach 6,9 % der Gesamtbev\u00f6lkerung. Jetzt sind es \n13,4 %. 562 000 Sachsen, weit \u00fcber eine halbe Million, \nnutzen unsere Sportangebote. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDamit, meine Damen und Herren \u2013 das sage ich gerade \nvor dem Hintergrund der demografischen Entwicklung \u2013, \nist der Landessportbund die gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerinitiative im \nFreistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 11124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nSport und insbesondere der Breitensport leben vom \nfreiwilligen Engagement jedes Einzelnen. Nach einer \nErhebung des Landessportbundes engagieren sich \u00fcber \n85 000 Sachsen ehrenamtlich f\u00fcr den Sport. Sie leisten \npro Jahr sch\u00e4tzungsweise 15 Millionen unentgeltliche \nArbeitsstunden. Ihre Leistungen f\u00fcr die Gesellschaft \nverdienen nicht nur unseren Dank, sondern vor allem \nunsere W\u00fcrdigung und Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas vorbildliche Engagement von etwa 19 500 \u00dcbungs-\nleitern f\u00f6rdert mein Haus daher aus Landesmitteln mit \neinem Pauschalbetrag von je 250 Euro pro Jahr. Ebenso \nentsch\u00e4digt es Kampf- und Schiedsrichter und bezu-\nschusst Kreis- und Stadtsportb\u00fcnde. Wie der Name schon \nsagt, geb\u00fchrt dem Ehrenamt Ehre. Daher zeichnen wir \u2013 \nneben anderen Ehrungen \u2013 jedes Jahr 50 Verdiente aus \ndem Bereich des Sports im Rahmen einer Festveranstal-\ntung mit dem \u201eJoker im Ehrenamt\u201c aus. \n\nAber es geht noch mehr. Wir m\u00fcssen die Ehren\u00e4mter \nschmackhaft machen, indem wir das Bewusstsein der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger daf\u00fcr sch\u00e4rfen, wie wichtig und \nerf\u00fcllend eine ehrenamtliche T\u00e4tigkeit ist. \n\nGrundlage des s\u00e4chsischen Breitensports ist die T\u00e4tigkeit \nder Sportvereine. Der Freistaat Sachsen wird ihnen in \ndiesem Jahr insgesamt 10,8 Millionen Euro bereitstellen. \nDie 50 vom Kultusministerium gef\u00f6rderten Landesfach-\nverb\u00e4nde \u00fcben existenziell wichtige Aufgaben aus. Sie \nsorgen beispielsweise f\u00fcr die sportartbezogene Aus- und \nFortbildung von Fach\u00fcbungsleitern und Trainern. \n\nDer Landessportbund erh\u00e4lt f\u00fcr seine wichtige umfangrei-\nche T\u00e4tigkeit bei der inhaltlichen Ausrichtung und Steue-\nrung des s\u00e4chsischen Sports in diesem Jahr eine instituti-\nonelle F\u00f6rderung von 900 000 Euro. \n\nMeine Damen und Herren! Der Landessportbund und die \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde bef\u00fcrworten unsere ge-\ngenw\u00e4rtige F\u00f6rderpraxis. Sie ist \u00fcberzeugend, und sie ist \nnachhaltig. Deswegen soll sie in dieser Form auch weiter \nbestehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch habe ein gro\u00dfes inhaltliches Anliegen an die Gestal-\ntung des Sportangebotes. Ich m\u00f6chte, dass unsere Kinder \nschon fr\u00fch Bewegung, Sport und Spiel lieben lernen. \nJunge Menschen bewegen sich von Natur aus gern. Wir \nsollten das bereits vorhandene Potenzial nutzen, ihren \nBewegungsdrang zu f\u00f6rdern. \u201eEin gesunder Geist wohnt \nin einem gesunden K\u00f6rper.\u201c Diese Worte des r\u00f6mischen \nSatirikers Juvenal sind hoch aktuell. Muskelbeanspru-\nchung regt die Durchblutung des Gehirns an \u2013 auch f\u00fcr \nSie, Herr Nolle. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDie Kinder sind auffassungsf\u00e4higer und ausgeglichener. \nVielleicht sollten Sie es mal probieren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Sebastian Scheel, \nLinksfraktion: Arroganter Fatzke!) \n\nGemeinsam mit anderen Sportministern m\u00f6chte ich daher \nfl\u00e4chendeckend Bewegungskinderg\u00e4rten und \u201eBewegte \nGrundschulen\u201c errichten. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nNein. \n\nProjekte wie \u201eKOMM! in den Sportverein\u201c, verfolgen das \nZiel, unsere Kinder fr\u00fchzeitig und langfristig an die \nSportvereine heranzuf\u00fchren. Dieses Projekt erleichtert \nKindern der Klassenstufe 3 den Schritt zu einer Mitglied-\nschaft im Sportverein. Die Sch\u00fcler bekommen Gutscheine \nim Wert von je 30 Euro, die sie in zwei Sportvereinen \nihrer Wahl einl\u00f6sen k\u00f6nnen. Damit schlagen wir drei \nFliegen mit einer Klappe: Wir halten die Sch\u00fcler zu mehr \nBewegung an, wir f\u00f6rdern damit ihre Gesundheit und ihr \nBewusstsein f\u00fcr die Gesundheit. Wir f\u00f6rdern die Vereine \nund wir bringen unserem Nachwuchs die erf\u00fcllende \nErfahrung nahe, die die Aus\u00fcbung eines Ehrenamtes mit \nsich bringt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! \u201eOhne Breite auch keine \nSpitze.\u201c Der Breitensport ist Grundlage und Ausgangsba-\nsis f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Erfolgskapitel, den Leistungssport. \nDer Freistaat z\u00e4hlt hier schon lange zu den f\u00fchrenden \nBundesl\u00e4ndern. \n\nIn den letzten Wochen haben wir alle begeistert an den \nErfolgen unserer Sportler Anteil genommen. Die Gesamt-\nzahl der s\u00e4chsischen Bundeskaderathleten und die Zahl \nder Bundesst\u00fctzpunkte sind \u00fcberproportional hoch. Der \nGrundstein der Erfolge unserer Sportler wird hier in \nSachsen gelegt. Etwa 350 Talentst\u00fctzpunkte, sachsenweite \nEinrichtungen f\u00fcr besonders talentierte Kinder zwischen \nacht und zw\u00f6lf Jahren, bieten ein sogenanntes Grundla-\ngentraining an. Dort bekommt der Nachwuchs einen \nVorgeschmack auf die Anforderungen des leistungssport-\nlichen Trainings. \n\nEin weiterer Meilenstein auf dem Weg zum Siegertrepp-\nchen ist die Ausbildung an den zw\u00f6lf sportbetonten \nSchulen des Freistaates. F\u00fcr die besten s\u00e4chsischen \nSporttalente hat der Freistaat Sachsen dort beste Bedin-\ngungen geschaffen, um Schule und Training miteinander \nzu vereinbaren. \n\nZus\u00e4tzlich zu den sportbetonten Schulen f\u00f6rdert das SMK \nden Leistungssport in diesem Jahr mit einer Gesamtsum-\nme von rund 7,4 Millionen Euro. Ein Gro\u00dfteil davon \nflie\u00dft in den Nachwuchsleistungssport. Des Weiteren \nerhalten die beiden s\u00e4chsischen Olympiast\u00fctzpunkte \nDresden und Chemnitz sowie Leipzig anteilig Landesmit-\ntel. \n\nUm im Leistungssport erfolgreich sein zu k\u00f6nnen, bedarf \nes eines systematischen und langfristig angelegten harten \n\n 11125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nTrainings. Hierf\u00fcr bieten Einrichtungen wie die Sport-\nhochschule Leipzig und das IAT eine professionelle Basis. \n\nMeine Damen und Herren! Leistungssport begeistert die \nMassen. Sachsen ist Gastgeber bei Weltmeisterschaften \nund Weltcupveranstaltungen gewesen. Gerade struktur-\nschwache, stark auf den Tourismus orientierte Regionen \nwie das Erzgebirge und das Vogtland ziehen aus derarti-\ngen Veranstaltungen neben der \u00fcberregionalen Werbewir-\nkung auch wirtschaftlichen Nutzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie s\u00e4chsische Leistungssportf\u00f6rderung hat Zukunftspo-\ntenzial. Wir m\u00fcssen unsere \u00fcberdurchschnittliche Position \nim Bundesl\u00e4ndervergleich beibehalten, um auch weiterhin \ns\u00e4chsische Medaillengewinner bei Weltmeisterschaften \nund Olympischen Spielen hervorzubringen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDaher m\u00f6chte ich noch einmal folgende Punkte betonen: \nDie motorischen F\u00e4higkeiten m\u00fcssen bereits im Kindesal-\nter trainiert werden. Eine verl\u00e4ssliche staatliche F\u00f6rde-\nrung, auch hier mit hoher Planungssicherheit, ist f\u00fcr die \nBetreuung unserer Talente auf ihrem Weg zur Weltklasse-\nleistung unerl\u00e4sslich. Sportliche H\u00f6chstleistung ist nicht \nallein mit Talent zu erreichen. Sie erfordert professionelle \nBetreuung. Diese Verantwortung liegt bei unseren Trai-\nnern. Der Trainerberuf muss attraktiver werden. Wir \nbrauchen beispielsweise Einstellungszusagen nach Stu-\ndienabschluss. Es ist auch an der Zeit, die Ausbildungsin-\nhalte der sportwissenschaftlichen Studieng\u00e4nge zu \u00fcber-\npr\u00fcfen. \n\nKein Talent darf verloren gehen. Darum m\u00fcssen wir es \nden Jugendlichen erleichtern, Ausbildung und sportliche \nBet\u00e4tigung miteinander zu vereinbaren. Hier k\u00f6nnen wir \nbereits ein ganz konkretes Erfolgsergebnis verbuchen: In \nZusammenarbeit mit dem Innenministerium errichtete das \nSMK eine Sportf\u00f6rdergruppe bei der s\u00e4chsischen Polizei. \nDort nehmen ab September 2009 zehn Sportler ihre \nAusbildung auf, die von drei auf f\u00fcnf Jahre gestreckt \nwurde. So k\u00f6nnen sie parallel im Leistungssport trainie-\nren. Das ist ein gro\u00dfer Schritt in die richtige Richtung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Beim Breiten- und Leistungs-\nsport kann sich jeder selbst entscheiden, ob er mitmacht \noder nicht. Bei der dritten S\u00e4ule des Sports, beim Schul-\nsport, ist das anders. Wir erreichen alle Kinder, auch die \nweniger sportlichen. Um einen m\u00f6glichst wirksamen \nSportunterricht zu erm\u00f6glichen, haben wir seit Kurzem \nSportlehrpl\u00e4ne, die jeden Sch\u00fcler im Rahmen seiner \nsportlichen F\u00e4higkeiten fordern. An Mittelschulen, Be-\nrufsschulen und Gymnasien unterrichten fast durchg\u00e4ngig \nausgebildete Lehrkr\u00e4fte. Bei der Ausbildung der Sport-\nlehrkr\u00e4fte im Primarbereich, zu Unrecht oft kritisiert, \nweisen wir einen Spitzenwert im Bundesma\u00dfstab auf. \n73 % der Sportlehrer an s\u00e4chsischen Grundschulen sind \nfachspezifisch ausgebildet. So soll es weitergehen. Daher \n\nist eine neue Ausbildungsinitiative ab dem Schuljahr \n2009/2010 geplant. \n\n(Widerspruch der Abg. \nCornelia Falken, Linksfraktion) \n\nMein Haus verbucht noch einen Erfolg, das Projekt \n\u201eBewegte Schule\u201c. Es h\u00e4lt Sch\u00fcler zu mehr Bewegung im \nAlltag an und entstand in Zusammenarbeit mit der Uni-\nversit\u00e4t Leipzig. In seinem Rahmen lernen Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler leicht und \u00fcberall anwendbare Gymnastik-\n\u00fcbungen kennen. Eine Studie der Universit\u00e4t Leipzig \nzeigt, dass die Sch\u00fcler eine bessere Konzentrationsf\u00e4hig-\nkeit und h\u00f6here Kontaktbereitschaft besitzen, der Hang zu \nAggressionen abnimmt und die Schul- und Lernfreude \nzunimmt. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg. Darauf k\u00f6nnen wir zu \nRecht stolz sein, denn wir m\u00f6chten unseren Kindern ein \ngutes Lern- und Lebensgef\u00fchl vermitteln. \n\nEin weiterer Lichtblick auf dem Gebiet ist die \u00fcberdurch-\nschnittlich rege Teilnahme am Bundeswettbewerb der \nSchulen \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c. Im Schul-\njahr 2007/2008 nahmen \u00fcber 57 000 Sch\u00fcler teil. Damit \nstieg die Teilnahme trotz r\u00fcckl\u00e4ufiger Sch\u00fclerzahlen \nentgegen dem Bundestrend auf 18,3 % aller s\u00e4chsischen \nSch\u00fcler, 10 % mehr als im vorigen Schuljahr. Auch \nschulische Ganztagskonzepte nehmen ein vielf\u00e4ltiges \nSportangebot auf. Modellcharakter hat das Projekt \u201eEnt-\ndecke deine St\u00e4rken\u201c, das das SMK gemeinsam mit dem \nDeutschen Olympischen Sportbund, dem Deutschen \nFu\u00dfballbund und dem Landessportbund Sachsen in \ndiesem Schuljahr initiierte. Im Rahmen dieser Initiative \ntrainieren qualifizierte Bewegungstrainer Sch\u00fcler von \nbislang 74 Grundschulen mit dem Ziel einer Verbesserung \nihrer allgemeinen motorischen F\u00e4higkeiten. Wir brauchen \nmehr solche Initiativen. \n\nMein Haus m\u00f6chte das Sportangebot inner- als auch \nau\u00dferschulisch erweitern und Kindern den Weg in den \nSportverein ebnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, wir haben viel vor. \nWir wollen Ver\u00e4nderung. Dazu ben\u00f6tigen wir eine leis-\ntungsf\u00e4hige Infrastruktur der Sportst\u00e4tten. Der Freistaat \nSachsen engagierte sich in den vergangenen zehn Jahren \nmit circa 280 Millionen Euro f\u00fcr den Erhalt dieser Sport-\nst\u00e4tten. Trotz dieser Anstrengungen ist der Bedarf nicht \nausreichend gedeckt und auch die vorhandenen Anlagen \nbed\u00fcrfen teilweise weiterer Sanierungen. Der Neubau und \ndie Sanierung von Sportst\u00e4tten z\u00e4hlen weiterhin zu den \nwichtigsten Aufgaben des Sportministeriums. Schlie\u00dflich \nsteigern sie die Lebensqualit\u00e4t in den St\u00e4dten und Ge-\nmeinden. Auf Wunsch des organisierten Sports m\u00f6chten \nwir die staatliche F\u00f6rderung von gedeckten und unge-\ndeckten Vereinssportst\u00e4tten angleichen. Ende dieses \nMonats wird das Kabinett die letzte Entscheidung dar\u00fcber \ntreffen, und ich bin dankbar daf\u00fcr, dass ich zahlreiche und \nenge Dialoge mit jedem Stadt- und Kreissportbund f\u00fchren \nkann, die gleich in umsetzungsf\u00e4hige Initiativen m\u00fcnden \nk\u00f6nnen. Herzlichen Dank daf\u00fcr. \n\n 11126\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSportereignisse ziehen die Menschen an. Der Sport lebt \nvon seinen Fans und Zuschauern. Wettk\u00e4mpfe sind \nGesellschaftsereignisse. Daher strebt das SMK im Rah-\nmen der Umsetzung des Konjunkturpaketes II des Bundes \nauch die F\u00f6rderung von Sportinfrastruktur im kommuna-\nlen Bereich an, beispielsweise f\u00fcr den Bau neuer Trib\u00fcnen \nf\u00fcr Zuschauer. Um die bestm\u00f6gliche Nutzung der F\u00f6r-\ndermittel sicherzustellen, stehen die einzelnen Kommunen \nbzw. regionalen Planungsverb\u00e4nde in der Pflicht. Sie \nerarbeiten Sportst\u00e4tten-Entwicklungspl\u00e4ne, die die Nach-\nhaltigkeit der Investitionen sichern. Die Planung nimmt in \nihrer Raumgestaltung und ihrem Angebot auch die Erfor-\ndernisse der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung in den Blick. \n\nKeines unserer Talente darf verloren gehen. Daher ist mir \nder Sportst\u00e4ttenbau f\u00fcr unsere heranwachsenden \nLeistungs- und Spitzensportler an den Bundesst\u00fctzpunk-\nten besonders wichtig. Gemeinsam mit dem Bundesin-\nnenministerium investiert der Freistaat Sachsen in die \nSportanlagen des Bundes bzw. die Olympiast\u00fctzpunkte. \nEinige unserer Bundesst\u00fctzpunkte sind im internationalen \nSpitzensport bekannt. Dieses Qualit\u00e4tsmerkmal f\u00fcr \nSachsen m\u00f6chte ich pflegen und ausbauen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nUm ein so wichtiges Anliegen zu verwirklichen, m\u00f6chte \nich die Inanspruchnahme von Finanzhilfen aus dem \nKonjunkturpaket II des Bundes forcieren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, Sie geben mir recht: \nSport ist keine Nebensache. Wir stehen in der Verantwor-\ntung. Wie in vielen Dingen sollten wir uns auch hier ein \nVorbild an den alten Griechen nehmen und Sport als ein \n\u00e4u\u00dferst ernst zu nehmendes Spiel betrachten. Das Kul-\ntusministerium wird ihn mit allen zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Mitteln f\u00f6rdern, um dieses kulturelle Erbe im Alltag \nunserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fest zu verankern. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \ndanken dem Kultusminister f\u00fcr seine Fachregierungser-\nkl\u00e4rung und kommen zur Aussprache. Folgende Redezei-\nten sind f\u00fcr die Fraktionen festgelegt worden: CDU \n50 Minuten, Linksfraktion 35 Minuten, SPD 15 Minuten, \nNPD, FDP und GR\u00dcNE je 13 Minuten. Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Die Linksfraktion hat das Wort; Herr Dr. Hahn, \nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wenn \nder Sport in den letzten Legislaturperioden hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag thematisiert worden ist, dann ging es im \nWesentlichen um Haushaltsdebatten oder es ging um \nparlamentarische Initiativen der LINKEN bzw. der PDS. \nDenn wir waren es, die mehrfach Gro\u00dfe Anfragen zu \ndiesem Thema eingebracht haben. \n\nWenn nun die Staatsregierung erstmals seit 19 Jahren eine \nRegierungserkl\u00e4rung zur Situation des Sports in unserem \nLand abgibt, dann gibt es daf\u00fcr grunds\u00e4tzlich zwei Erkl\u00e4-\nrungsmuster. Entweder hat die Regierung inzwischen \nwirklich verstanden, wie wichtig, wie bedeutsam der \nSportbereich f\u00fcr die Entwicklung der Gesellschaft, f\u00fcr \nsoziale Integration oder auch f\u00fcr die Gesundheitsvorsorge \nin Sachsen ist. \n\nOder aber die Staatsregierung hat durch die j\u00fcngsten \nVer\u00f6ffentlichungen des Landessportbundes pl\u00f6tzlich \nbegriffen, dass die mehr als eine halbe Million Sporttrei-\nbenden in diesem Land auch ein erhebliches W\u00e4hlerpo-\ntenzial darstellen und es deshalb von Vorteil sein k\u00f6nnte, \nwenn man diese Klientel kurz vor der Landtagswahl noch \neinmal \u00f6ffentlichkeitswirksam in einer Landtagssitzung \nbedient. \n\nSelbst wenn ich annehme, dass der heraufziehende Wahl-\nkampf bei der Entscheidung zur heutigen Fachregierungs-\nerkl\u00e4rung \u00fcberhaupt keine Rolle gespielt hat \u2013 was mir \nzugegebenerma\u00dfen schwerf\u00e4llt \u2013, muss ich wirklich \nfeststellen, dass ich selten einen derart substanzlosen \nBeitrag geh\u00f6rt habe, wie ihn Staatsminister W\u00f6ller heute \ngeboten hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nAu\u00dfer Allgemeinpl\u00e4tzen war nicht viel zu h\u00f6ren. Konkre-\nte Aussagen zur Verbesserung der Rahmenbedingungen \nf\u00fcr den Sport waren absolute Fehlanzeige. Und, Herr \nKollege W\u00f6ller, Ihre Bemerkung in Richtung von \nKarl Nolle war schlichtweg eine Unversch\u00e4mtheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Wehner. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Herr Dr. Hahn \u2013 Herr \nPr\u00e4sident, vielen Dank \u2013, haben Sie wie ich verstanden, \ndass der Staatspr\u00e4sident ausgef\u00fchrt hat \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Staatsminister. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Ich bin richtig aufgeregt \n\u00fcber das, was ich vorhin geh\u00f6rt habe, dass ein gesunder \nGeist in einem gesunden K\u00f6rper w\u00e4chst. Haben Sie das \ngenauso verstanden wie ich? K\u00f6nnen Sie mir vielleicht \nsagen, wie er das gemeint haben k\u00f6nnte, und eine Wer-\ntung abgeben? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Also, dass Herr W\u00f6ller \nStaatspr\u00e4sident werde, davor m\u00f6ge man uns beh\u00fcten. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\n 11127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nUnabh\u00e4ngig davon habe ich das auch so geh\u00f6rt. Ich habe \naber verstanden, dass Herr W\u00f6ller hier ein Zitat gebracht \nhat. Ich fand allerdings dieses Zitat an dieser Stelle \nwirklich sehr unpassend. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Nolle. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege, sind Sie mit mir der \nMeinung, dass in die Logik dieses Spruchs auch die \nbeiden S\u00e4tze hineingeh\u00f6ren \u201eArbeit macht frei\u201c und \n\u201eJedem das Seine\u201c? \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich glaube, Herr \nKollege Nolle, das brauche ich nicht zu kommentieren. \nIch finde es allerdings schade, dass, wenn wir schon \neinmal \u00fcber das Thema Sport sprechen, durch den Beitrag \ndes Ministers jetzt eine Situation entstanden ist, die solche \nZwischenfragen hervorruft. Ich h\u00e4tte mich viel lieber mit \nkonkreten Vorschl\u00e4gen der Staatsregierung zur Verbesse-\nrung der Situation des Sports auseinandergesetzt. Davon \nwar allerdings in der Rede leider nichts zu h\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn Sie, Herr Minister, zu Recht auf die gestiegenen \nZahlen bei den Mitgliedern und Vereinen im Landes-\nsportbund Sachsen verweisen, \u00fcber die wir uns nat\u00fcrlich \nebenfalls freuen, dann hat das so gut wie nichts mit der \nPolitik der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu tun, sondern \ndas ist das Ergebnis einer engagierten Arbeit an der Basis \ndes s\u00e4chsischen Sports. Daf\u00fcr gilt allen Haupt- und \nEhrenamtlichen unser ganz herzlicher Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch schlie\u00dfe in diesen Dank \u2013 das will ich hinzuf\u00fcgen \u2013 \nausdr\u00fccklich auch das Team des Landessportbundes \nSachsen ein. \n\nUnbestritten, Herr Kollege W\u00f6ller, gab es in Ihrer Rede \neine ganze Reihe von allgemeinen Aussagen, die wir als \nLinksfraktion grunds\u00e4tzlich teilen k\u00f6nnen, angefangen \nvon der Bedeutung des Sports f\u00fcr die Gesundheit, die \nbegr\u00fc\u00dfenswerte Kommunikation in den Vereinen, \u00fcber \ndie Rolle des Breitensports sowie die Vorbildwirkung der \ns\u00e4chsischen Leistungssportlerinnen und Leistungssportler \nbis hin zur W\u00fcrdigung des Ehrenamtes und der Notwen-\ndigkeit einer weiteren F\u00f6rderung des Sportst\u00e4ttenbaus hier \nbei uns in Sachsen. Denn trotz unbestreitbarer Fortschritte \n\u2013 Sie haben die Zahlen genannt \u2013 existiert immer noch ein \nerheblicher Investitionsstau. \n\nBei aller \u00dcbereinstimmung im Grunds\u00e4tzlichen gibt es \nallerdings im Detail auch einige Differenzen und Erg\u00e4n-\n\nzungen, von denen ich heute nur wenige Punkte anspre-\nchen kann. \n\nMinister W\u00f6ller hat in seiner Rede ausgef\u00fchrt, dass das \nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus in den vergange-\nnen zehn Jahren Sportf\u00f6rdermittel in H\u00f6he von \n460 Millionen Euro bereitgestellt hat. Eines hat er jedoch \ndabei vergessen zu erw\u00e4hnen, n\u00e4mlich, dass es nicht die \nStaatsregierung in ihrer grenzenlosen Weisheit war, die \ndiesen Betrag festgesetzt hat, sondern das Parlament, also \nder S\u00e4chsische Landtag als Haushaltsgesetzgeber. \n\nWenn es ein Gebiet gab, wo es so gut wie nie zum Streit \n\u00fcber die Mittel gekommen ist, dann war es der Sportbe-\nreich. Denn hier ist seitens der Opposition \u2013 wenn \u00fcber-\nhaupt \u2013 kritisiert worden, dass im Zweifel nicht noch \nmehr Mittel bereitgestellt werden konnten. \n\nAuch wir anerkennen, dass die finanzielle F\u00f6rderung im \nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern im Sportbereich in \nSachsen positiv zu bewerten ist. Aber wenn man die \ndeutlich gestiegenen Mitgliedszahlen im Landessportbund \nnimmt und diese zur H\u00f6he der Zuwendungen seitens des \nFreistaates Sachsen ins Verh\u00e4ltnis setzt, dann ist festzu-\nstellen, dass die Pro-Kopf-F\u00f6rderung des Sports gegen-\n\u00fcber dem Stand von vor zehn Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig ist. \n\nAuch dass sich der Anteil der in den s\u00e4chsischen Sport-\nvereinen organisierten Sachsen in den letzten 18 Jahren \nnahezu verdoppelt hat, hat nur sehr wenig mit der Staats-\nregierung, daf\u00fcr aber sehr viel mit dem Engagement der \nTrainer und \u00dcbungsleiter und den Tausenden ehrenamtli-\nchen Funktion\u00e4ren in den mehr als 4 400 Vereinen in \nunserem Land zu tun, die sich von der Politik allerdings \nimmer noch allzu oft alleingelassen f\u00fchlen: sei es bei \nFreistellungsregelungen, sei es bei dem f\u00fcr die notwendi-\nge Qualifizierung erforderlichen Bildungsurlaub, sei es \nbei Versicherungsfragen oder auch bei steuerrechtlichen \nBestimmungen. Hier g\u00e4be es viel zu tun. Dazu haben Sie \nleider nichts gesagt, Herr Minister. Von einem warmen \nH\u00e4ndedruck bei der Verleihung des \u201eJokers im Ehrenamt\u201c \nk\u00f6nnen sich die Betroffenen nicht wirklich etwas kaufen. \n\nWenn der Sportminister dieser Tage durch die Landkreise \nreist, dann ist das ein durchaus positives Signal. Aller-\ndings w\u00fcnschen sich die Sportlerinnen und Sportler vor \nOrt, dass so etwas nicht nur im Wahljahr passiert. Sie \nerhoffen sich vom Minister auch eindeutige Antworten \nauf ihre Fragen. Ich habe mit vielen gesprochen, die in \nIhren Veranstaltungen waren. Herr W\u00f6ller ist allzu oft \ndiese konkreten Antworten schuldig geblieben und eine \nGoodwilltour ist nicht geeignet, politische Entscheidun-\ngen zu ersetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSofern der Minister in seiner Regierungserkl\u00e4rung auf die \nBedeutung des Kinder- und Jugendsports hingewiesen \nhat, teilen wir selbstverst\u00e4ndlich seine diesbez\u00fcglichen \nBewertungen. Nat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dfen wir solche Projekte wie \n\u201eKOMM! in den Sportverein\u201c, weil wir durch die Bereit-\nstellung von Gutscheinen durchaus einen Beitrag dazu \nleisten k\u00f6nnen, M\u00e4dchen und Jungen auch aus sozial \n\n 11128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nbenachteiligten Familien an den organisierten Sport \nheranzuf\u00fchren. \n\nDie Aktion \u201eKOMM! in den Sportverein\u201c wurde bekannt-\nlich als gro\u00dfer Erfolg verkauft und entsprechend medien-\nwirksam in Szene gesetzt. Bei n\u00e4herer Betrachtung kann \njedoch von einem wirklich gro\u00dfen Wurf keine Rede sein. \nF\u00fcr eine vorl\u00e4ufige oder gar abschlie\u00dfende Bewertung der \nInitiative ist es ganz sicher noch zu fr\u00fch. Aber ich denke, \ndass es ein Fehler war, dass das Kultusministerium \nwichtige Hinweise von Experten einfach in den Wind \ngeschlagen hat, als es die Aktion allein auf die Klassen-\nstufe 3 beschr\u00e4nkte. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nGerade in diesem Altersbereich haben wir ohnehin schon \nden h\u00f6chsten Organisationsgrad \u00fcberhaupt. Das bedeutet, \ndass das tats\u00e4chliche Potenzial f\u00fcr Sportneueinsteiger in \ndieser Altersgruppe besonders gering war und ist. In der \nPraxis f\u00fchrt dies dazu, dass die Gutscheine in den Verei-\nnen eher von Kindern genutzt werden, die ohnehin schon \nMitglied sind und die nunmehr ihren Beitrag erstattet \nbekommen. Doch genau das war ja mit der Aktion wohl \neigentlich nicht beabsichtigt. \n\nInsofern sollte gepr\u00fcft werden, ob man die im Haushalt \nbereitgestellten Gelder nicht vor allem f\u00fcr sozial Schwa-\nche einsetzen sollte, um ihnen eine Vereinsmitgliedschaft \nzu erm\u00f6glichen, und zwar unabh\u00e4ngig von der jeweiligen \nKlassenstufe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Unterst\u00fct-\nzung des Kinder- und Jugendsportes ist ganz ohne Zwei-\nfel eine wichtige Aufgabe der Landespolitik. Zugleich \njedoch d\u00fcrfen wir die demografische Entwicklung nicht \nau\u00dfer Acht lassen. Sachsen ist nach statistischen Erhe-\nbungen bundesweit das Land mit dem h\u00f6chsten Alters-\ndurchschnitt. Bereits im Jahre 2006 waren 23 % der \nBev\u00f6lkerung \u00e4lter als 65 Jahre. \n\nDie Expertenkommission der Staatsregierung zum demo-\ngrafischen Wandel stellte dazu fest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIm \nJahr 2030 wird jeder dritte Bundesb\u00fcrger \u00e4lter als \n60 Jahre sein. Sachsen ist vom demografischen Wandel \nbesonders betroffen. Schon jetzt hat Sachsen mit \n42,3 Jahren den h\u00f6chsten Altersdurchschnitt aller Bundes-\nl\u00e4nder, und der Anteil der Bev\u00f6lkerung unter 20 Jahren \nnimmt von heute 16,9 % auf 14,9 % im Jahr 2020 ab. \nSpiegelbildlich nimmt der Anteil der Bev\u00f6lkerung \u00fcber \n60 Jahre von gegenw\u00e4rtig 28,9 % auf 36,9 % zu.\u201c \n\nAuf diese Entwicklung sollten auch der Sport und die \nSportf\u00f6rderung reagieren. Die Sportst\u00e4tten in unserem \nLand m\u00fcssen also zunehmend sowohl alters- wie auch \nbehindertengerecht umgestaltet werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich schon bei diesem \nThema bin, Herr Staatsminister W\u00f6ller, dann komme ich \nallerdings nicht umhin festzustellen: Dass Sie in Ihrer \n\ngesamten Rede kein einziges Wort zum Behindertensport \nverloren haben, finde ich v\u00f6llig inakzeptabel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \nsowie des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas gilt, wenn ich vom Behindertensport spreche, sowohl \nf\u00fcr den Breitensport als auch f\u00fcr den Leistungssport in \ndiesem Bereich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nLieber Herr Kollege Hahn, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, \ndass der Verzicht auf die Erw\u00e4hnung des Behinderten-\nsports etwas damit zu tun hat, dass Minister W\u00f6ller gesagt \nhat: \u201eEin gesunder Geist wohnt in einem gesunden \nK\u00f6rper\u201c und dass deswegen dieses Thema konsequent \nausgegrenzt wurde? \n\n(Zuruf: Pfui!) \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich kann mir bei Herrn \nW\u00f6ller leider vieles vorstellen. \n\nAber ich war beim Thema Behindertensport und m\u00f6chte \ndas auch noch kurz ausf\u00fchren. Der Breitensport bei den \nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigungen hat vor allem unter \ndem verbesserungsw\u00fcrdigen Zustand vieler Sportst\u00e4tten \nzu leiden, und den Leistungssportlern im Behindertenbe-\nreich wiederum fehlen oft die finanziellen Mittel zum \nBeispiel f\u00fcr teure Sportger\u00e4te, f\u00fcr besondere medizinische \nHilfsmittel oder auch f\u00fcr die Teilnahme an nationalen und \ninternationalen Meisterschaften. Hier gibt es nach wie vor \neinen erheblichen Nachholbedarf, und ich h\u00e4tte mir \ngew\u00fcnscht, Herr Minister, dass Sie dazu hier etwas gesagt \nh\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, dass viele Entscheidungen in Sachen \nSport in kommunaler Hoheit getroffen werden. Das Land \nregelt nur die entsprechenden Rahmenbedingungen und \ntrifft Festlegungen hinsichtlich der finanziellen Ausstat-\ntung. Dazu habe ich bereits einige Ausf\u00fchrungen ge-\nmacht. Aber auch andere politische Entscheidungen \nbeeinflussen den Sportbereich, wenn ich zum Beispiel an \ndie Schulschlie\u00dfungen der letzten Jahre denke. \n\nSeit 1990 wurden in Sachsen bekanntlich mehr als tau-\nsend Schulstandorte dicht gemacht, und fast an jeder \nSchule hing auch eine Turnhalle oder zumindest ein \nGymnastikraum. Diese Schulschlie\u00dfungen waren mit \nSicherheit kein Beitrag, um die sportliche Bet\u00e4tigung von \nKindern und Jugendlichen zu unterst\u00fctzen. Schulschlie-\n\u00dfungen f\u00fchrten leider auch zum Wegfall von Vereinen, \nzum Weggang von engagierten \u00dcbungsleitern; denn nicht \nselten sind gerade P\u00e4dagogen und eben nicht nur Sport-\n\n 11129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nlehrer in diesem Bereich aktiv und unterbreiten aus \nmeiner Sicht eigentlich unverzichtbare Angebote. Und der \nZwang zur Benutzung des allzu h\u00e4ufig trainingsunfreund-\nlichen Sch\u00fclerverkehrs ist einem kontinuierlichen sportli-\nchen Engagement auch nicht gerade f\u00f6rderlich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIm \u00dcbrigen tr\u00e4gt auch der Sportunterricht selbst nicht \nimmer dazu bei, das Interesse an k\u00f6rperlicher Bet\u00e4tigung \nzu st\u00e4rken; denn der Ausfall im Fach Sport liegt nach wie \nvor deutlich \u00fcber dem Durchschnitt der anderen F\u00e4cher. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nWie aus der Antwort auf eine Gro\u00dfe Anfrage meiner \nFraktion bereits in der letzten Legislaturperiode hervor-\nging, sieht die Staatsregierung die Ursache daf\u00fcr in einer \nUnterbewertung des Faches Sport durch die Schulleiter \nund die Eltern. Bei Engp\u00e4ssen in der Unterrichtsversor-\ngung werde h\u00e4ufig zuerst das Fach Sport gek\u00fcrzt, da die \nEltern hier am wenigsten intervenieren w\u00fcrden. Au\u00dfer-\ndem z\u00f6gen sich \u00e4ltere Sportlehrer aufgrund der k\u00f6rperli-\nchen Belastung zunehmend aus dem Sportunterricht \nzur\u00fcck und unterrichteten verst\u00e4rkt in ihrem zweiten \nFach. \n\nIch meine, hier muss das Kultusministerium endlich \nhandeln, zum Beispiel durch die Einstellung junger \nAbsolventen. Der derzeitige Ausfall jedenfalls ist nicht \nl\u00e4nger hinnehmbar, und die Folgen sind einfach zu sehen. \nDie gesundheitlichen Untersuchungen ergeben von Jahr \nzu Jahr eine wachsende Zahl von Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern mit Haltungssch\u00e4den und \u00dcbergewichtigkeit. \nAuch Herr W\u00f6ller hat darauf in seinem Beitrag hingewie-\nsen. Hier k\u00f6nnte durch gezielte sportliche Bet\u00e4tigung sehr \nviel zum Positiven entwickelt werden. \n\nEs gibt aber auch noch einen anderen Punkt, der das \norganisierte Sporttreiben insbesondere im Kinder- und \nJugendbereich zunehmend bedroht. Ich meine die in \nvielen Orten steigenden Nutzungsgeb\u00fchren f\u00fcr die kom-\nmunalen Sportst\u00e4tten. Dies ist aus meiner Sicht ein \nKardinalproblem des Sports im Freistaat Sachsen. Von \nallen Seiten wurde und wird immer wieder darauf auf-\nmerksam gemacht, dass hier dringender Kl\u00e4rungsbedarf \nbesteht. Die Staatsregierung hat bislang jedoch nichts \nunternommen, um den Anstieg der Sportst\u00e4ttengeb\u00fchren \nendlich zu stoppen. Im Gegenteil, selbst jenen Kommu-\nnen, die aus eigenem Entschluss im Interesse des Sports \nganz oder teilweise auf die Erhebung von Sportst\u00e4ttenge-\nb\u00fchren verzichten, werden immer wieder Steine in den \nWeg gelegt. Regierungspr\u00e4sidien und Landrats\u00e4mter \nverlangten in den letzten Jahren bei der Genehmigung der \nkommunalen Haushalte zunehmend eine Konzentration \nauf die sogenannten Pflichtaufgaben und forderten in \nf\u00f6rmlichen Auflagen zum Genehmigungsbescheid die \nErh\u00f6hung bzw. die Erhebung von Geb\u00fchren, also letztlich \nauch bei den Sportst\u00e4tten. \n\nLeidtragende dieser Entwicklung sind vor allem jene \nVereine, die besonders viele Kinder und Jugendliche in \nihren Reihen haben; denn hier sind die Beitragseinnah-\n\nmen entsprechend gering, die Geb\u00fchren pro Stunde \nHallennutzung sind jedoch in vielen Orten gleich oder nur \ngering differenziert. Das f\u00fchrt dazu oder kann zumindest \ndazu f\u00fchren, dass sich Vereine zunehmend von der Nach-\nwuchsarbeit abwenden. Das jedoch \u2013 und dann sind wir \nuns hoffentlich alle einig \u2013 w\u00e4re genau das falsche Signal. \n\nUm den Trainings- und Wettkampfbetrieb f\u00fcr Kinder und \nJugendliche ohne Abstriche dauerhaft aufrechterhalten zu \nk\u00f6nnen, brauchen wir endlich eine rechtliche Klarstel-\nlung, und zwar dergestalt, dass im Nachwuchsbereich \ngenerell keine Sportst\u00e4ttengeb\u00fchren erhoben werden oder \naber zumindest eine Obergrenze festgeschrieben wird. So \nwie bisher kann und darf es nicht weitergehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie \nmir noch eine letzte Bemerkung, die ich seit 15 Jahren \nhier immer wieder gemacht habe. Ich denke, es st\u00fcnde \nuns allen gut zu Gesicht, wenn wir den traurigen Zustand, \ndass die in der S\u00e4chsischen Verfassung enthaltene Ver-\npflichtung des Landes zur F\u00f6rderung der sportlichen \nBet\u00e4tigung bis dato noch immer ohne gesetzliche Unter-\nsetzung geblieben ist, schnellstm\u00f6glich beenden w\u00fcrden. \nWie DIE LINKE ist die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Vereine \nder Ansicht: Sachsen braucht endlich ein Sportf\u00f6rderge-\nsetz. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKernpunkt dieses Gesetzes sollte es sein, dass der Sport \nk\u00fcnftig als Pflichtaufgabe der Kommunen eingestuft wird \nund nicht mehr als sogenannte freiwillige Leistung dem \nRotstift zum Opfer f\u00e4llt. In einem solchen Sportf\u00f6rderge-\nsetz k\u00f6nnten auch Regelungen zum behindertengerechten \nNeu- und Umbau von Sportst\u00e4tten, zur Freistellung von \n\u00dcbungsleitern sowie von Kampf- und Schiedsrichtern \noder zur institutionellen F\u00f6rderung des Landessportbun-\ndes sowie des Leistungssports verankert werden. \n\nCDU und SPD haben jetzt fast f\u00fcnf Jahre Zeit gehabt und \nnichts unternommen. DIE LINKE wird nach der Land-\ntagswahl nicht nur in dieser Frage entschlossen handeln. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Frau Matthes, bitte. \n\nGesine Matthes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! \u00dcber diese Art der Debatte zum \nThema Sport bin ich jetzt sehr betroffen, Herr Hahn. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nSie haben \u00fcber die Einigkeit des Plenums gesprochen. \nAuch wenn es lange her ist und wenn es in dieser Legisla-\nturperiode noch keine Fachregierungserkl\u00e4rung zum \nThema Sport gegeben hat, so wei\u00df ich, dass unz\u00e4hlige \nmeiner Kollegen nicht reden, sondern tun, und zwar in \nden Sportvereinen. \n\n 11130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Wir auch!) \n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt, wenn es Ihnen entgangen sein \nsollte: Unser Staatsminister ist Schirmherr der Paralym-\npics in Wilsdruff \u2013 und das seit vielen Jahren. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe \nvon der Linksfraktion) \n\nEr macht dort auch in Behindertenkinderg\u00e4rten eine sehr \ngute Arbeit und direkt vor Ort. \n\nIhre Bemerkung war eine ziemliche Unterstellung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE: Das war seine Bemerkung! \u2013 \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Warum sagt er denn \ndann nichts dazu? \u2013 Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \n\nGR\u00dcNE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Matthes? \n\nGesine Matthes, CDU: Nein. \u2013 \u201eSport st\u00e4rkt Arme, \nRumpf und Beine, k\u00fcrzt die \u00f6de Zeit, und er sch\u00fctzt uns \ndurch Vereine vor der Einsamkeit.\u201c Dieser nicht ganz so \nernst gemeinte, aber doch sehr bezeichnende Spruch \nstammt von Joachim Ringelnatz. Er zeigt: Sport ist eines \nder wichtigsten Elemente in der Erhaltung und Verbesse-\nrung unseres Gemeinwesens. Er vermittelt soziale und \ngesellschaftliche Kompetenzen auf der einen und das \nBewusstsein zur Gesunderhaltung auf der anderen Seite. \nDurch die Integration in Sportvereine lernen insbesondere \nKinder und junge Menschen, Verantwortung zu \u00fcberneh-\nmen und Teamgeist zu entwickeln. Disziplin, Leistungs-\nbereitschaft und Fairness sind charakterliche Eigenschaf-\nten, die bei der Aus\u00fcbung von Sport, besonders beim \nMannschaftssport, in hohem Ma\u00dfe gefordert sind und sich \nso herausbilden. \n\nNeben dem Elternhaus und der Schule leisten somit auch \ndie s\u00e4chsischen Sportvereine einen Beitrag zur Erziehung \nvon Kindern und Jugendlichen. An dieser Stelle bedanke \nich mich bei allen Ehrenamtlichen in den Sportvereinen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas w\u00e4re der Sport ohne die unz\u00e4hligen Eltern und \nGro\u00dfeltern, die die jungen Sportler zu Training und \nWettk\u00e4mpfen \u2013 oftmals durch die ganze Republik \u2013 \nfahren, ohne die vielen Helfer am Rande von Sportereig-\nnissen jeglicher Art, ohne die \u00dcbungsleiter und Trainer, \nohne die Kampf- und Schiedsrichter? Als Pr\u00e4sidentin \neines Vereins mit Nachwuchs- und Bundesligamannschaf-\nten wei\u00df ich, dass ohne diese Hilfe nichts m\u00f6glich w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der CDU sowie der Abg. \nMargit Weihnert und Stefan Brangs, SPD) \n\nLebensgewohnheiten und Freizeitverhalten haben sich \nver\u00e4ndert. Sie sind gepr\u00e4gt von digitaler Vernetzung, \nComputer und Fernsehen sowie von falschen Ern\u00e4hrungs-\ngewohnheiten. Hierbei kann Sport einen erheblichen \nBeitrag zur Volksgesundheit leisten. So ist es unsere \n\nlandespolitische Zielstellung, den Sport in Sachsen auch \nweiterhin zu f\u00f6rdern und diese Unterst\u00fctzung bedarfsge-\nrecht fortzusetzen. Hierzu einige Aspekte: \n\nVorrangige Zielstellung bei der Unterst\u00fctzung des Sports \nsind die Sicherung und der an der Realit\u00e4t gespiegelte \nAusbau des Breitensports. Wir diskutieren seit Jahren sehr \nintensiv \u00fcber die demografische Entwicklung, die beson-\nders in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 und damit auch in \nSachsen \u2013 gravierende Auswirkungen hat. \u00dcberalterung \nund r\u00fcckl\u00e4ufige Geburtenraten \u2013 und damit auch Einwoh-\nnerzahlen \u2013 machen es den Sportvereinen zunehmend \nschwerer, neue Mitglieder zu gewinnen. \n\nSo ist es umso positiver, dass wir in den letzten Jahren \u2013 \nes wurde bereits genannt \u2013, konkret seit 1991, die Zahl \nder Mitglieder in den Sportvereinen im Freistaat fast \nverdoppeln konnten. Waren es 1991 noch 326 000 Sach-\nsen \u2013 das sind 9,1 % der Bev\u00f6lkerung, die in Sportverei-\nnen organisiert waren \u2013, so sind es heute bereits \n552 000 Personen, also 13,1 % der Sachsen, denen \nsportliche Bet\u00e4tigung und Leistungsbereitschaft wichtig \nsind. \n\nDas Miteinander in den Sportvereinen ist es, was wir \nbesonders im Breitensport auch in den kommenden \nJahren f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. \nStefan Brangs, SPD, und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n\u00dcber den Sport k\u00f6nnen wir nicht nur unseren Kindern und \nJugendlichen Werte vermitteln und zur Gesunderhaltung \nbeitragen. Auch f\u00fcr Senioren stellen Sportvereine M\u00f6g-\nlichkeiten dar, sich nach der aktiven Besch\u00e4ftigungsphase \nmit ihren Erfahrungen und ihrem Wissen f\u00fcr das Ge-\nmeinwesen zu engagieren und Anerkennung zu finden. \nHier bringt sich der Freistaat ebenfalls aktiv durch finan-\nzielle Unterst\u00fctzung von \u00dcbungsleitern, die Ehrung \nehrenamtlich T\u00e4tiger oder die F\u00f6rderung der Landesfach-\nverb\u00e4nde ein. Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzt Sachsen das \nBundesprogramm \u201eIntegration durch Sport\u201c als eine \nMa\u00dfnahme zur gesellschaftlichen Eingliederung von \nSp\u00e4taussiedlern, deren Familien und ausl\u00e4ndischen \nZuwanderern. \n\nDer Freistaat f\u00f6rdert ebenfalls die Arbeit des S\u00e4chsischen \nBehinderten- und Versehrtensportverbandes sowie des \nGeh\u00f6rlosenverbandes. Unsere Fraktion hat konkret hierf\u00fcr \nin den letzten Haushaltsverhandlungen 40 000 Euro \nj\u00e4hrlich gefordert und dies gemeinsam mit dem Koaliti-\nonspartner durchgesetzt. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. \nStefan Brangs, SPD, und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nSport mit Behinderten hat viele Facetten, die es zu f\u00f6rdern \ngilt und die eine Integration in unsere Gesellschaft erm\u00f6g-\nlichen, sei es als Freizeitgestaltung, als Therapiebestand-\nteil und nicht zuletzt zur Erh\u00f6hung des pers\u00f6nlichen \nWertegef\u00fchls. Hier, meine Damen und Herren, sollten wir \n\n 11131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nin Zukunft noch mehr politischen Einfluss nehmen, um \nden Behinderten- und Versehrtensport zu f\u00f6rdern und die \nLeistungen behinderter Sportler im Freistaat Sachsen in \nnoch st\u00e4rkerem Ma\u00dfe zu vermitteln und zu honorieren. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. \nStefan Brangs, SPD, und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nIm Bereich des Breitensports k\u00f6nnen wir die besten \nEffekte f\u00fcr die Gesundheit und das Gemeinwohl unserer \nMenschen erzielen. Hier legen wir den Grundstein f\u00fcr \nzuk\u00fcnftige Leistungstr\u00e4ger und vermitteln Werte und \nLeistungsbereitschaft. Mit dem Projekt \u201eKOMM! in den \nSportverein\u201c hat Staatsminister Prof. Dr. W\u00f6ller die \nInitiative der Koalition aufgenommen, welche im aktuel-\nlen Doppelhaushalt verankert wurde. Damit schaffen wir \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche zus\u00e4tzliche Anreize, Mitglied \nin einem Sportverein zu werden und sich f\u00fcr eine sinnvol-\nle Freizeitgestaltung zu entscheiden, \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. \nStefan Brangs, SPD, und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nund, Herr Dr. Hahn: Gerade in den Gespr\u00e4chen mit den \nSportvereinen ist die Entscheidung getroffen worden, erst \neinmal nur die Altersklasse 3 zu nehmen; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDie sind doch schon organisiert!) \n\ndenn wir k\u00f6nnen unsere Sportvereine in diesem Fall nicht \n\u00fcberfordern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin besseres Angebot als den Sport gibt es nicht, um die \nKinder und Jugendlichen auf das Leben vorzubereiten, \nihnen Disziplin, Leistungsbereitschaft und Flei\u00df nahezu-\nbringen und sie weg von Bildschirmen und von der Stra\u00dfe \nzu holen. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nAuf weitere Aspekte gehe ich in meiner n\u00e4chsten Rede \nein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers \nProf. Dr. Roland W\u00f6ller \u2013 Caren Lay, \n\nLinksfraktion: \u201eDisziplin, Flei\u00df und von der Stra\u00dfe \nholen\u201c \u2013 da fehlen mir echt die Worte!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Unser demokratisches Gemeinwesen \nbezieht sich in wesentlichen Teilen auf die engagierte \nLeistung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die damit die \nZukunftsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft herstellen. Bei der \nBegleitung von sozialen Angeboten im Bereich der \n\u00f6ffentlichen Pflege von Einrichtungen, im Bereich der \nKultur und des Sports \u2013 \u00fcberall dort wirken B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger f\u00fcr die Menschen im Freistaat. Im Mittelpunkt \nstehen dabei die Grundwerte Freiheit, Gerechtigkeit und \nSolidarit\u00e4t, die auch im Sport das Leben bestimmen. \n\nIm Wesentlichen ist also das b\u00fcrgerschaftliche Engage-\nment ein wichtiger Bestandteil unserer Gesellschaft. Das \ngilt es zu f\u00f6rdern, und wir als Politik und Staat sind \naufgefordert, diese Freir\u00e4ume zu schaffen, damit Eigen-\nverantwortlichkeit und vor allem Mitbestimmung in \ndiesem Bereich der \u00f6ffentlichen Belange erreicht werden \nk\u00f6nnen. \n\nWir als SPD stehen deshalb f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche Partner-\nschaft des Sports und der Politik, und ich denke, wer sich \nmit Sport fit h\u00e4lt, der ist leistungsf\u00e4higer, und wo es \u2013 \ngerade f\u00fcr junge Menschen \u2013 vielf\u00e4ltige Sportangebote \ngibt, dort sp\u00fcrt man Fairplay, einen Teamgedanken und \nFairness. Sport unterst\u00fctzt im Wesentlichen auch die \nIntegration in den Sportvereinen, und Sportvereine haben \nnachweislich, gerade was Integration anbelangt, eine \nhohe, nicht oft genug wertzusch\u00e4tzende Arbeit geleistet. \nVon dieser Stelle aus geht mein herzlicher Dank an \ndiejenigen, die dort arbeiten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Linksfraktion) \n\nWenn man auf der einen Seite die Hochachtung f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat hat, die im Brei-\ntensport t\u00e4tig sind, dann muss man auf der anderen Seite \nsagen, dass der Spitzensport auch eine wichtige Funktion \nhat. Der Spitzensport in Sachsen hat gro\u00dfe Erfolge vor-\nzuweisen. Er hat wesentlich zum positiven Image Sach-\nsens beigetragen. Der Spitzensport dient als Vorbildfunk-\ntion, insbesondere die Nachwuchsarbeit betreffend. Von \ndaher geht mein herzlicher Dank an alle Spitzensportler in \nSachsen, die unseren Freistaat in der Welt ber\u00fchmt ge-\nmacht haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLassen Sie mich das ausdr\u00fccklich sagen, da ich wei\u00df, dass \nZitate manchmal missverstanden werden und etwas \nmissverst\u00e4ndlich her\u00fcberkommen k\u00f6nnen: Der besondere \nDank gilt auch den Aktiven, die mit hervorragenden \nLeistungen im Behindertensport und bei den Paralympics \nSachsen vertreten haben. Einen herzlichen Dank an diesen \nBereich! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \ndes Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE, \n\nund der Staatsregierung) \n\nDa in der Fachregierungserkl\u00e4rung viel zu den Themen \nEhrenamt, Gesundheit und Vereinsleben gesagt worden \nist, will ich mich im Wesentlichen auf den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Koalition beziehen. In unserem gemein-\nsamen Entschlie\u00dfungsantrag haben wir die besonderen \nAspekte des Sports dargelegt. Ich will sie nicht alle noch \neinmal erl\u00e4utern; das w\u00e4re m\u00fc\u00dfig. Noch ein Zitat w\u00fcrde \nbedeuten, Eulen nach Athen zu tragen. Das will ich nicht \ntun. Ich m\u00f6chte vor allem die Grunds\u00e4tze zum Thema \nSportpolitik noch einmal erl\u00e4utern, die wir im Konsens \n\n 11132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nmit unserem Koalitionspartner aufstellen konnten. Von \nunserem gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag wird der \nSport in Sachsen tats\u00e4chlich profitieren. \n\nNat\u00fcrlich gibt es Unterschiede im Detail. Das \u00fcberrascht, \ndenke ich, niemanden. Wir sind uns darin einig, dass der \nSport einen breiten Konsens aller demokratischen Frakti-\nonen hier im Landtag genie\u00dft. Wenn man auf der einen \nSeite Landesmittel zur Verf\u00fcgung stellt, dann gibt es bei \nder Frage, wof\u00fcr man sie zur Verf\u00fcgung stellt und mit \nwelchen Instrumenten man was tut, Unterschiede. Aber \ndas liegt in der Natur der Sache. \n\nWir streiten also nicht \u00fcber das Thema Sport, \u00fcber die \nF\u00f6rderung des Sportes, sondern wir streiten \u2013 wenn \n\u00fcberhaupt \u2013 \u00fcber die Instrumente, die wir daf\u00fcr anbieten. \nEs geht darum, wie wir dieses Geld mit dem gr\u00f6\u00dften \nNutzen und den besten Effekten f\u00fcr den Sport so einset-\nzen k\u00f6nnen, dass vor Ort das meiste davon ankommt. \nLassen Sie mich auf dieser differenzierten Basis einige \nPunkte formulieren, die aus unserer Sicht wichtig sind. \n\nZun\u00e4chst steht die Aufgabe, dass wir den Stellenwert des \nSportes st\u00e4rker gesetzlich verankern wollen. Das mag \ndem einen oder anderen nicht ganz einleuchten. Aber \njeder, der sich tiefer mit der Materie besch\u00e4ftigt und der \nwei\u00df, wie Sport vor Ort organisiert wird, der kennt die \nProbleme der Aktiven. Da ist oftmals \u2013 das muss man \nehrlich sagen \u2013 noch eine geh\u00f6rige Portion Sand im \nGetriebe. Es gilt, dagegen etwas zu tun. Oftmals muss \nman sehr viel Engagement aufwenden, um die Bedingun-\ngen daf\u00fcr zu schaffen, dass man sich sportlich bet\u00e4tigen \nkann. Wenn sich die Kommunen in einer schwierigen \nHaushaltssituation befinden, k\u00f6nnen viele Aktive ein Lied \ndavon singen, wie schwer es dann ist, f\u00fcr den Sport die \nn\u00f6tige Unterst\u00fctzung zu bekommen. \n\nAus diesem Grund halten wir es nach wie vor f\u00fcr sinn-\nvoll, richtig und wichtig, dass wir uns \u00fcber ein Sportf\u00f6r-\ndergesetz im Freistaat verst\u00e4ndigen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nIn der Vergangenheit haben wir mit vielen Vertretern des \nSports und der Kommunen dar\u00fcber diskutiert. Eine \nendg\u00fcltige Fassung seitens der SPD liegt seit einigen \nWochen bei unserem Koalitionspartner. Ich hoffe, dass \nwir gemeinsam zu einem guten Ergebnis kommen. \n\nIch m\u00f6chte die Kerns\u00e4tze dieses Gesetzentwurfes kurz \nerl\u00e4utern. Worum geht es uns in diesem Sportf\u00f6rderge-\nsetz? Erstens geht es uns darum, dass Sportf\u00f6rderung \nunterhalb einer kommunalen Pflichtaufgabe als Aufgabe \nder kommunalen Daseinsvorsorge beschrieben werden \nmuss. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDamit w\u00fcrden wir erreichen, dass auch bei Haushaltskon-\nsolidierungen vor Ort die M\u00f6glichkeit gegeben w\u00e4re, dass \nwir die F\u00f6rderung nach Sport \u2013 \u2013 \n\n(Interne Gespr\u00e4che von Abgeordneten \nder CDU und der FDP \u2013 Unruhe im Saal) \n\nDas Sportf\u00f6rdergesetz scheint ja ein sehr interessantes \nThema zu sein, was ich hier aufgegriffen habe. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte um mehr Aufmerksam-\nkeit f\u00fcr den Redner! \n\nStefan Brangs, SPD: Wenn jemand etwas dazu beitragen \nm\u00f6chte, kann er sp\u00e4ter in der Debatte noch einmal seine \nPosition erl\u00e4utern. \n\nZweitens h\u00e4tten wir \u00fcber ein Sportf\u00f6rdergesetz in der Tat \ndie M\u00f6glichkeit, dass wir f\u00fcr kommunale Haushalte \nMindestvorgaben formulieren k\u00f6nnten, in welcher Form \nund in welcher H\u00f6he Sportf\u00f6rderung ausgebracht werden \nsollte. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass das etwas mit \nPlanungssicherheit f\u00fcr diejenigen, die den Sport in den \nRegionen vertreten, zu tun hat. \n\nDrittens geht es im Sportf\u00f6rdergesetz darum, dass wir \nMindeststandards f\u00fcr Sport- und Spielanlangen formulie-\nren wollen. Damit wollen wir die Nachhaltigkeit von \nInvestitionen sichern. Das ist ein entscheidender Punkt. \nEs ist ein schwieriges Unterfangen, wenn wir immer \nwieder feststellen m\u00fcssen, dass es Beispiele gibt, wo \nAnlagen errichtet worden sind, bei denen ein paar Milli-\nmeter oder Zentimeter fehlen oder an der einen oder \nanderen Stelle etwas nicht bedacht worden ist. Dann \nk\u00f6nnen diese Einrichtungen nicht f\u00fcr Spitzensportveran-\nstaltungen im Wettkampfbetrieb genutzt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nDeshalb w\u00e4re es sinnvoll, dass die Kreise die Aufgaben \nerhalten sollen, Leitpl\u00e4ne f\u00fcr Sport- und Spielanlagen in \nAbstimmung mit den Kommunen zu erstellen. Dadurch \nwollen wir sichern, dass die guten Bedingungen, die es \nbereits im Land gibt, auch im Bereich der Investitionen \nund des Engagements so effizient wie m\u00f6glich eingesetzt \nwerden. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nWir denken, dass der Sport in Sachsen mit einem solchen \nGesetz auf ein sicheres Fundament gestellt werden kann. \nNach unserer \u00dcberzeugung k\u00f6nnen wir damit dem Sport \neinen entscheidenden Schub geben. \n\nAuch zu den Bereichen, f\u00fcr die der Freistaat zus\u00e4tzliche \nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung gestellt hat, \nhat der Staatsminister schon etwas ausgef\u00fchrt. \u201eKOMM! \nin den Sportverein\u201c \u2013 das ist ein richtiger und notwendi-\nger Ansatz. Das ist unbestritten. Im Bereich der Ganztags-\nangebote an Schulen, insbesondere das Thema Sport \nbetreffend, haben wir das eine oder andere noch vor uns. \nIch k\u00f6nnte mir durchaus vorstellen, dass man in Form \neiner Mindestquote dar\u00fcber nachdenkt, dass Ganztagsan-\ngebote nach au\u00dfen vergeben werden m\u00fcssen, damit man \ndie Integration von Vereinen in den Schulen f\u00f6rdern kann. \nDar\u00fcber k\u00f6nnte man nachdenken. So w\u00fcrden F\u00f6rdermittel \ndes Freistaates zum Sport \u00fcber Umwege auch den Schu-\n\n 11133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nlen zugute kommen. Das ist eine Anregung, \u00fcber die wir \nnoch diskutieren k\u00f6nnen. \n\nEs gibt eine Reihe von Ideen und Konzepten. Es ist ein \ngro\u00dfes Potenzial vorhanden, um den Kindern den Sport-\ngedanken noch n\u00e4her bringen zu k\u00f6nnen und Kinder dazu \nzu bef\u00e4higen, im Schulunterricht das Thema Sport aus \neiner anderen Perspektive zu sehen. Dabei geht es um die \nZusammenarbeit von Vereinen und Schulsport, wobei wir \ndas eine oder andere noch verbessern k\u00f6nnen. \n\nUm dies alles zu koordinieren und zu erm\u00f6glichen, \nm\u00fcssen wir, wenn wir A sagen, auch B sagen. Damit \nkommen wir zum Thema der personellen Ausstattung. \nDaf\u00fcr braucht man in den Kreissportverb\u00e4nden konkrete \nAnsprechpartner und Koordinatoren. Man sollte \u00fcber eine \nAufstockung der Regionaltrainer nachdenken. Das w\u00e4re \nein Schritt in die richtige Richtung. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nIn einigen Bereichen zum Programm zur F\u00f6rderung des \nVereinssportes gibt es an der einen oder anderen Stelle \nnoch Ver\u00e4nderungsbedarf, abgesehen von den F\u00f6rders\u00e4t-\nzen. Sie wissen, dass es Unterschiede zwischen Freianla-\ngen und \u00fcberdachten Anlagen gibt. Dar\u00fcber sollte man \nsich verst\u00e4ndigen. Aber auch die Antragsvordrucke und \ndas Antragsverfahren sind f\u00fcr viele ehrenamtlich T\u00e4tige in \nden Vereinen sehr kompliziert. Die Abfl\u00fcsse der F\u00f6rder-\nmittel sollten uns an dieser Stelle zu denken geben. An \nder einen oder anderen Stelle ist Nachholbedarf vorhan-\nden. \n\nIm Rahmen des Sports sollten wir uns intensiver dar\u00fcber \nverst\u00e4ndigen, wie wir mit dem Gewaltpotenzial in ver-\nschiedenen Sportarten umgehen. Man muss klar sagen: \nDa ist mehr sozialp\u00e4dagogische Arbeit notwendig. Wir \nsollten es sogar als Chance begreifen, dass der Sport ein \nbestimmtes Gewaltpotenzial b\u00fcndelt und zusammenf\u00fchrt. \nVielleicht besteht auch da die Chance, wenn man das mit \nSozialp\u00e4dagogen vern\u00fcnftig begleitet und dort Projektmit-\ntel einstellt, aktiv zu intervenieren. Das muss man als \nChance und darf es nicht als Gefahr begreifen. Wir sollten \nuns auf jeden Fall im n\u00e4chsten Doppelhaushalt auch \ndar\u00fcber verst\u00e4ndigen, ob wir nicht sinnvolle und erfolg-\nreiche Fan-Arbeit auf breitere F\u00fc\u00dfe stellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nUnabh\u00e4ngig von all dem jetzt Gesagten, wo es an der \neinen oder anderen Stelle andere Instrumente sein k\u00f6nn-\nten, bleibt klar und eindeutig festzuhalten, dass der Sport \nin Sachsen in der Debatte einen breiten Konsens hat, aber \nauch bei den demokratischen Fraktionen des S\u00e4chsischen \nLandtages. Unstrittig ist auch, dass der gemeinsame Wille \nvorhanden ist, alles daf\u00fcr zu tun, dass diese positiven und \nguten Ans\u00e4tze des Sports weiter ausgebaut werden. An \nder einen oder anderen Stelle gibt es unterschiedliche \nAuffassungen, welchen Weg man da beschreiten soll, um \ndieses Ziel zu erreichen. \n\nIch denke, es bleibt festzustellen, auch wenn der Kultus-\nminister dies ein wenig relativiert hat, dass Sport die \nsch\u00f6nste Nebensache der Welt ist. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Die zweitsch\u00f6nste!) \n\n\u2013 Die zweitsch\u00f6nste. Ich bin gern bereit, mich darauf \neinzulassen. \n\nDie F\u00f6rderung des Breiten- und Spitzensports liegt uns \nallen am Herzen, der Koalition besonders. Das zeigt der \nHaushalt. Ich will auch mit einem Ausspruch eines Welt- \nund Europameisters schlie\u00dfen. Andreas (Andy) M\u00f6ller hat \neinmal gesagt: \u201eVom Feeling her habe ich ein gutes \nGef\u00fchl. Madrid oder Mailand, das ist doch egal, Hauptsa-\nche Italien.\u201c \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Hoffentlich war das jetzt keine \nDiskriminierung. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich erteile \nder NPD-Fraktion das Wort; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Auch die NPD-Fraktion sieht im Sport ein we-\nsentliches Element, das \u00fcber die reine Freizeitgestaltung \nhinaus hilft, die Erziehung junger Menschen positiv zu \nbeeinflussen, die Bindung in einem Volk zu st\u00e4rken und \nden Gemeinschaftsgedanken zu f\u00f6rdern oder, wie es Herr \nW\u00f6ller vorhin formuliert hat, Disziplin, Leistungsbereit-\nschaft und Teamgeist zu f\u00f6rdern. \n\nDen Titel, den die Regierungserkl\u00e4rung tr\u00e4gt, \u201eSport \nbewegt Sachsen\u201c, m\u00f6chte ich an dieser Stelle aber nicht \nunkommentiert stehen lassen. \u201eSport bewegt Sachsen\u201c \nmag zwar im physischen Sinne richtig sein; angesichts der \nderzeitigen politischen und wirtschaftlichen Lage in \nDeutschland sind es aber im Moment ganz andere Dinge, \ndie die Menschen wirklich bewegen. \n\nEin von Entlassung bedrohter Kurzarbeiter oder ein \nHartz-IV-Empf\u00e4nger hat sicherlich genug Zeit f\u00fcr die \nk\u00f6rperliche Bewegung beim Sport, in seinem Innersten \nwirklich bewegt wird er aber von der Angst um seine \nExistenz und vor den t\u00e4glichen finanziellen und sozialen \nProblemen. Dem Zitat von Staatsminister W\u00f6ller, wonach \nder Sport der Kitt der Gesellschaft sei, der alle Alters-\ngruppen zusammenf\u00fchrt, m\u00f6chte ich deshalb noch hinzu-\nf\u00fcgen, dass Sport in der BRD inzwischen auch immer \nst\u00e4rker der Kitt ist, der Arm und Reich und Oben und \nUnten zusammenh\u00e4lt. \n\nDer Freistaat Sachsen f\u00f6rdert den Sport in diesem Jahr \nmit 33,8 Millionen Euro und gibt dabei, wie bereits \ngesagt, im Vergleich zum Vorjahr 1,4 Millionen Euro \nmehr aus. Diese Steigerung begr\u00fc\u00dfen wir als NPD selbst-\nverst\u00e4ndlich, und wir freuen uns, dass dem gestiegenen \nBedarf der Vereine eine wachsende Bereitschaft der \nSachsen zur gemeinsamen sportlichen Bet\u00e4tigung unter \ndem Dach der zahlreichen Sportvereine gegen\u00fcbersteht. \n\nIn der Steigerung der \u00fcber den Landessportbund ausge-\nreichten Mittel zur F\u00f6rderung des Sports sehen wir \n\n 11134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\ndeshalb ein positives Signal an die Vereine und die \nzahlreichen ehrenamtlichen Akteure, die sich daran \nbeteiligen. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch das \nProgramm \u201eKOMM! in den Sportverein\u201c des Freistaates \nlobend erw\u00e4hnen. Allerdings \u2013 das muss ich in aller \nDeutlichkeit sagen \u2013 leistet der Freistaat mit seiner j\u00e4hrli-\nchen F\u00f6rderung nur einen Bruchteil der insgesamt n\u00f6tigen \nSportf\u00f6rderung. \n\nDer Anteil der L\u00e4nder an der direkten F\u00f6rderung des \nSports liegt im Schnitt bei gerade einmal 17 %, und der \nBund tr\u00e4gt davon nur Bruchteile zur F\u00f6rderung bei und \nbeschr\u00e4nkt sich fast ausschlie\u00dflich auf den Spitzensport. \nDie wirklich tragende S\u00e4ule der Sportf\u00f6rderung und hier \ninsbesondere die F\u00f6rderung des Breitensports sind nach \nwie vor die Kommunen, die diese Arbeit im Rahmen ihrer \nM\u00f6glichkeiten leisten. \n\nEtwa 80 % der finanziellen Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Sport \nm\u00fcssen die Kommunen aufbringen. Dies geschieht auf \nunterschiedlichen Wegen, sei es \u00fcber die direkte F\u00f6rde-\nrung aus kommunalen Haushalten oder durch die F\u00f6rde-\nrung kommunaler Sparkassen oder anderer \u00f6ffentlicher \nInstitutionen. \n\nDas Prinzip der Subsidiarit\u00e4t ist also in der Theorie in \nBezug auf die F\u00f6rderung des Sports hervorragend umge-\nsetzt, denn die wesentlichen Aufgaben werden auf unters-\nter Ebene von den Kommunen wahrgenommen. In der \nPraxis beginnen aber hier bereits die Probleme in Bezug \nauf ein fl\u00e4chendeckendes Angebot. Letztlich ist n\u00e4mlich \ndie Finanzlage der Kommunen entscheidend f\u00fcr deren \nBereitschaft, Mittel f\u00fcr den Sport bereitzustellen. Hier ist \nder Trend bereits deutlich erkennbar: dass viele Kommu-\nnen diese finanzielle Unterst\u00fctzung aufgrund ihrer eige-\nnen finanziellen Situation nicht mehr im ben\u00f6tigten \nUmfang wahrnehmen k\u00f6nnen. In der Endkonsequenz \nbedeutet das verst\u00e4rkte Engagement des Freistaates also \nnicht, dass f\u00fcr den Sport unter dem Strich mehr Mittel zur \nVerf\u00fcgung stehen. Entscheidend ist eine zuk\u00fcnftige \nPolitik, die den s\u00e4chsischen Kommunen einen finanziel-\nlen Spielraum erlaubt, damit diese der Aufgabe einer \numfassenden F\u00f6rderung des Breitensports nachhaltig \ngerecht werden k\u00f6nnen. \n\nWir sehen aber nicht nur in der direkten finanziellen \nUnterst\u00fctzung der Sportler auf allen Ebenen einen An-\nsatzpunkt. Eine weitere M\u00f6glichkeit w\u00e4re es, die zahlrei-\nchen Sportler in Sachsen, ob organisiert im Verein oder \nunorganisiert, zu entlasten und dadurch zu f\u00f6rdern. Ein \nBeispiel k\u00f6nnte dabei die kostenlose Nutzung kommuna-\nler Sportst\u00e4tten sein. Das wurde bereits angesprochen. Es \nstehen aber der kostenlosen Nutzung von Sportst\u00e4tten \nnoch vielfach die geltenden Haushaltsgrunds\u00e4tze entge-\ngen, und man ist dazu verpflichtet, die Kosten f\u00fcr die \nNutzung der Sportst\u00e4tten auf die Sportler umzulegen. \nDies muss aus unserer Sicht nicht so sein; denn die beste \nF\u00f6rderung des Sports liegt nicht darin, Zusch\u00fcsse als \nAnreiz zu verteilen, sondern unb\u00fcrokratisch die wirklich \nSporttreibenden von Kosten zu entlasten. Hier sieht auch \nmeine Fraktion noch immer Handlungsbedarf gerade in \n\nBezug auf die Finanzaufsicht der Kommunen. Ein ent-\nsprechender Erlass des Ministers k\u00f6nnte hier sofort \nAbhilfe schaffen. \n\nEine weitere damit einhergehende Forderung der NPD-\nFraktion liegt darin, die F\u00f6rderung des Sports als Pflicht-\naufgabe des Staates und der Kommunen gesetzlich zu \nverankern. Damit w\u00fcrden einerseits die rechtlichen \nVoraussetzungen geschaffen, auf Einnahmen aus der \nBenutzung von Sportst\u00e4tten und \u00c4hnlichem zu verzich-\nten, und es w\u00e4re andererseits eine dauerhafte und nachhal-\ntige F\u00f6rderung des Sports sichergestellt. Meine Fraktion \nhat dabei auch keine Bedenken, wie Herr Dr. Hahn bereits \nausf\u00fchrlich dargelegt hat, die Sportf\u00f6rderung als Pflicht-\naufgabe zu verankern. \n\nSportliche Bet\u00e4tigung nimmt einen immer wesentlicheren \nPlatz im Zusammenleben ein und hat vielseitige und \npositive Auswirkungen auf den Lebensmut, die Lebens-\nqualit\u00e4t und die Gesundheit unserer Landsleute. \n\nNoch ein Wort zum Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition. \nDiesem k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich zustimmen. Ich m\u00f6chte nur \ndarauf hinweisen, Sie h\u00e4tten es vielleicht sowieso noch \ngetan: Da werden die Behinderten ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, \ndoch die Frauen werden aus irgendwelchen Gr\u00fcnden \nverschwiegen. \n\nWir stimmen zu. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich will zun\u00e4chst einmal \nden Kultusminister aus seiner Bredouille erl\u00f6sen, weil ich \nglaube, dass ein ungl\u00fcckliches Zitat hier zu sehr eigenar-\ntigen Reaktionen gef\u00fchrt hat. Aber den Anlass bot leider \nder Kultusminister. \n\nIm Original hei\u00dft das Zitat: \u201eOrandum est, ut sit mens \nsana in corpore sano.\u201c Da die wenigsten von uns Lateiner \nsind, \u00fcbersetze ich es auch gern noch einmal. \u201eEs ist \nw\u00fcnschenswert, dass in einem gesunden K\u00f6rper ein \ngesunder Geist wohnt.\u201c Dies hat Juvenal gesagt, satirisch \ngemeint im Hinblick auf Gladiatoren. Deshalb ist leider \ndie Aufregung entstanden, weil das Zitat falsch wiederge-\ngeben wurde und weil der Kontext, meine Damen und \nHerren, leider auch nicht stimmt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVielleicht ein kleiner Tipp an die Redenschreiber im \nKultusministerium, das n\u00e4chste Mal besser nachzuschla-\ngen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Der eine oder andere reibt sich \nvielleicht verwundert die Augen bei dieser Debatte. Drei \nPlenarsitzungen vor dem Ende der Legislatur sprechen \nwir \u00fcber den Sport. Die Verwunderung nimmt zu, wenn \nman sich bei Wikipedia einmal die Begriffsdefinition f\u00fcr \n\n 11135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\ndas Wort \u201eRegierungserkl\u00e4rung\u201c anschaut. Da steht, sie \nist eine \u201eErl\u00e4uterung politischer Handlungen, Pl\u00e4ne und \nAbsichten einer Regierung,\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Richtig!) \n\n\u201ebezogen auf einen konkreten Anlass oder bei Amtsantritt \nauf die gesamte Legislaturperiode\u201c. Ich glaube, alles trifft \nnicht zu, was hier definiert wird. Das hier ist ein Versuch \neines vorgezogenen Wahlkampfes. Wenn Sie denken, es \nhilft, na bitte, dann f\u00fchren wir eben die Diskussion. \n\nAber was wir heute vom Sportminister geh\u00f6rt haben, war \neher eine Mischung aus Statistikbericht und einer Reihe \nvon Binsenweisheiten. Wirklich Neues konnte ich hier \nnicht entdecken. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nZugegeben, Sportpolitik findet hier im Landtag, im \nPlenum eher selten statt. Man kann sich fragen, woran das \nliegt. Zum einen ist es sicher so, dass es weniger Konflikt-\nfelder als in vielen anderen Politikbereichen gibt. Die \nSportf\u00f6rderung l\u00e4uft im Wesentlichen sehr ger\u00e4uschlos \n\u00fcber den Landessportbund, der, glaube ich, eine gute \nArbeit macht und f\u00fcr die man sich auch bedanken darf, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Etatansatz f\u00fcr die Sportf\u00f6rderung ist gerade im \nHaushalt auch einer der Punkte, der kaum umstritten ist, \nsondern in der Tat fraktions\u00fcbergreifend getragen wird. \n\nDoch, meine Damen und Herren, es lohnt sich, Sportpoli-\ntik einmal n\u00e4her zu betrachten und zu diskutieren, denn \nauch da gibt es Handlungsbedarf. Keine Frage, Sport und \ninsbesondere Vereinssport ist f\u00fcr Kinder und Jugendliche \ndie beste Sozialarbeit, die es gibt. Dort k\u00f6nnen sie Erfolg \nerleben, manchmal aber auch Misserfolg. Sie lernen, sich \nim Wettbewerb zu behaupten \u2013 auch wenn das vielleicht \neinigen hier im Haus nicht gef\u00e4llt \u2013, und sie erwerben \nSozialkompetenzen und Teamf\u00e4higkeit. Nat\u00fcrlich werden \nbeim Sport auch Werte vermittelt: R\u00fccksichtnahme, \nFairness, viele andere Dinge, die man im normalen Leben \nsehr gut gebrauchen kann. Das Ganze macht \u2013 das ist das \nWichtigste \u2013 auch Spa\u00df. Es gibt Jugendliche, die wissen \ngar nicht mehr, wie viel Spa\u00df echtes Fu\u00dfballspielen \nmacht. Sie bevorzugen den Sport auf ihrer Playstation. \nDas kann nicht zufriedenstellen. Genau diese Jugendli-\nchen muss man auf den Sportplatz zur\u00fcckholen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir m\u00fcssen die Sportf\u00f6rderung aber auch mehr als bisher \nals Jugendarbeit begreifen und gezielt unterst\u00fctzen. Es \ngeht darum, dass wir die Mitte unserer Gesellschaft \nst\u00e4rken und \u00fcber den Sport zeigen, dass man mit Anstren-\ngung und Leistung etwas erreichen kann. Nichts verk\u00f6r-\npert diese Philosophie besser als der Sport. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer Staatsminister hat in seiner Erkl\u00e4rung betont, dass der \nSchulsport in Sachsen besondere Beachtung findet. \nLassen Sie mich dazu feststellen: Die neuen Lehrpl\u00e4ne \nwaren \u00fcberf\u00e4llig, die bis dahin geltenden ziemlich veral-\ntet, sie hatten insbesondere Leistungsschw\u00e4chere eher \nfrustriert als motiviert. Ich hoffe, das wird jetzt besser. \nDas Lob f\u00fcr den neuen Lehrplan geht insofern in Ord-\nnung. \n\nDoch was mich erstaunt, ist, dass Sie einen Anteil von \n73 % ausgebildeter Sportlehrer in Grundschulen hier \n\u00fcberschw\u00e4nglich feiern. Man kann die Sache auch einmal \numgedreht betrachten, das hei\u00dft, jeder Vierte hat keine \nfachgerechte Ausbildung. Das ist nun wahrlich kein \nRuhmesblatt f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn man mit den Vereinen vergleicht, so werden dort \nausgebildete \u00dcbungsleiter verlangt, beim Sportunterricht, \nder ja auch noch ein Fach ist, was eine hohe Unfalltr\u00e4ch-\ntigkeit besitzt, nicht. Hier wird einfach mit zweierlei Ma\u00df \ngemessen. \n\nSchauen wir auf das Projekt \u201eKOMM! in den Sportver-\nein\u201c. Die Idee, der Ansatz ist gut, das unterst\u00fctzen wir. \nDoch der Kultusminister hat es auf seiner Tour durch die \nKreissportb\u00fcnde sicher auch geh\u00f6rt: Viele Vereine platzen \naus allen N\u00e4hten und k\u00f6nnen neue Mitglieder kaum noch \naufnehmen. Wir haben in Sachsen die erfreuliche Situati-\non, dass sich trotz Geburtenr\u00fcckgangs kaum weniger \nKinder in den Vereinen engagieren. Das Interesse ist gro\u00df, \nviele erfreuen sich auch ohne die gerade gestartete Aktion \nso gro\u00dfer Beliebtheit, dass die Hallen- und Trainingska-\npazit\u00e4ten oft nicht ausreichen. \n\nZudem fehlt es oft auch an Trainern f\u00fcr die Jugend. \nGerade kleineren Sektionen fehlen die Mittel, ihre Mit-\nglieder beim Erwerb des Trainerscheins zu unterst\u00fctzen. \nEr ist aufwendig und teuer. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben vorhin die F\u00f6rderung des \nSportst\u00e4ttenbaus und die Vereinsf\u00f6rderung gelobt. Wir \nwissen, dass viele Vereine klagen, dass die F\u00f6rderung \n\u00e4u\u00dferst b\u00fcrokratisch ist. Vielleicht muss man gerade f\u00fcr \ndiese Vereine neue kreative Wege gehen \u2013 beispielsweise \nbei der F\u00f6rderung von gebrauchten Sportger\u00e4ten. Zudem \nschw\u00e4rmen Sie in der Regierungserkl\u00e4rung vom Bau \nneuer Trib\u00fcnen. Das ist sch\u00f6n, dar\u00fcber freuen wir uns \nalle. Aber wir wissen auch, wie manche Sportanlage, \nmanche Sporthalle in diesem Land aussieht. Es ist dort \nkaum zu verantworten, Sport zu treiben. Einige sind sogar \nbeh\u00f6rdlich gesperrt. Wir d\u00fcrfen deshalb nicht nur \u00fcber \nAush\u00e4ngeschilder sprechen, sondern m\u00fcssen fl\u00e4chende-\nckend f\u00fcr gute Sportanlagen sorgen. Insbesondere bei der \nF\u00f6rderung gr\u00f6\u00dferer Sportzentren und St\u00fctzpunkte habe \nich auch manchmal das Gef\u00fchl, dass eine klare Landes-\nstrategie fehlt. Es ist schwierig, Priorit\u00e4ten festzulegen, \naber das Geld reicht nun einmal nicht f\u00fcr alles. Die Frage \nlautet: Was brauchen wir wo und in welcher Qualit\u00e4t? \n\n 11136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nIch wei\u00df, dass vieles auch durch die Bundesebene be-\nstimmt wird. Doch wir m\u00fcssen uns Fragen stellen. Wer-\nden sich die Wintersportanlagen in Altenberg beispiels-\nweise gegen die Konkurrenz langfristig behaupten k\u00f6n-\nnen? Hier tr\u00e4gt die kommunale Ebene finanziell eine \nbesondere Last. Der Freistaat darf die lokale Ebene nicht \nallein lassen. Es geht um den Spitzensport in Deutschland, \nes geht aber auch um ein Aush\u00e4ngeschild f\u00fcr Sachsen. In \nvielen Debatten wird Breitensport gegen Spitzensport \nausgespielt. Das halten wir f\u00fcr falsch. Leistungssport \nwirkt f\u00fcr die breite Masse auch immer als Magnet. Er \nbringt genau die Vorbilder hervor, die unsere jungen \nLeute motivieren, sportlich aktiv zu werden. Breitensport \nbraucht den Leistungssport, ebenso wie Leistungssport \nden Breitensport ben\u00f6tigt. Beides, meine Damen und \nHerren, ist untrennbar miteinander verbunden. Um beides \nm\u00fcssen wir uns in Sachsen k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nSachsen hat sicherlich noch Reserven bei der Talentsich-\ntung an den Schulen und der gezielten F\u00f6rderung aufstre-\nbender Leistungssportler. Ich bin mir sicher, dass daf\u00fcr \nauch in Zusammenarbeit mit dem Landessportbund ein \ngutes Konzept gefunden werden kann. Unsere Sportschu-\nlen, wie das Sportgymnasium in Dresden, nur wenige \nMeter Luftlinie entfernt, sind hervorragende Talent-\nschmieden. Wer sich dort einmal umschaut, stellt fest: Die \nBedingungen sind wirklich fantastisch. M\u00f6glich machen \ndies der Freistaat mit seinem Engagement, aber auch die \nKommunen. Es gibt einen unglaublichen pers\u00f6nlichen \nEinsatz der Lehrer. Diesen Lehrern m\u00f6chte ich von dieser \nStelle aus einmal danken. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nF\u00fcr diese gibt es oft kein Wochenende und auch nach \n18:00 Uhr noch keinen Feierabend, weil die Sportsch\u00fcler \nnat\u00fcrlich erwarten, dass die Lehrer auch bei ihren Wett-\nk\u00e4mpfen dabei sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich habe in \nmeiner Rede auch vom Spa\u00df am Sport gesprochen. \nDiesen sollte man gelegentlich haben. Wir hatten ihn am \nvergangenen Wochenende bei unserem FDP-Skicup in \nHolzhau. Unsere Abgeordneten sind n\u00e4mlich sportlich. \nInsofern kann ich Sie nur aufrufen: Nutzen Sie alle \nM\u00f6glichkeiten des Sports! Und \u2013 was wichtig dabei ist \u2013: \nBleiben Sie gesund! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Minister W\u00f6ller, ich \nverstehe ja, dass Sie als zust\u00e4ndiger Fachminister versu-\n\nchen, die Lage des Sports in Sachsen sch\u00f6ner zu reden, \nals sie ist. \n\n(Rita Henke, CDU: Mein Gott!) \n\nUmso mehr werde ich meine Redezeit darauf verwenden, \nein bisschen hinter diese sch\u00f6ne Fassade zu schauen. Ich \nbin \u00fcberzeugt, dass es Ihnen auf Dauer eben nicht hilft, in \nIhrem Wahlkreis immer wieder mit F\u00f6rdermittelschecks \nf\u00fcr Sportvereine aufzutauchen, denn die Probleme liegen \ntiefer als Sie es auch heute wieder darzustellen in der \nLage waren. Ich kann jedenfalls nicht erkennen, worin die \nVer\u00e4nderung besteht, die Sie beschw\u00f6ren. Viele Men-\nschen in den Sportvereinen haben das bereits begriffen. \nVielleicht haben Sie ja vor zwei Wochen beim Sportforum \nin Dippoldiswalde einen Eindruck davon gewonnen, wo \nden Sportvereinen wirklich der Schuh dr\u00fcckt. So plagen \nden Pr\u00e4sidenten des SSV Altenberg mehrere Sorgen. Er \nfordert zum Beispiel mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Nach-\nwuchs im Leistungssport, damit nicht noch mehr Spitzen-\nsportler abwandern, weil es hier an Trainern fehlt. \n\nZur Initiative \u201eKOMM! in den Sportverein\u201c, bei der an \nDrittkl\u00e4ssler 30-Euro-Gutscheine ausgegeben werden, \ndamit sie sich in einem Sportverein anmelden k\u00f6nnen, \nerkl\u00e4rte der Vereinspr\u00e4sident, das sei zwar sch\u00f6n, aber es \nm\u00fcsse eben auch die Leute geben, die die Kinder betreu-\nen. Viele Vereine arbeiten bereits jetzt an der Kapazit\u00e4ts-\ngrenze. \n\nWeil wir gerade bei der an sich begr\u00fc\u00dfenswerten Initiative \nsind: Sie hatten doch tats\u00e4chlich vor, die Gutscheine f\u00fcr \nden Vereinsbeitrag nur an Drittkl\u00e4ssler der Grundschulen \nzu vergeben, nicht aber an F\u00f6rdersch\u00fcler der gleichen \nKlassenstufe. Erst als ich im Schulausschuss diesen \nMangel aufdeckte, begann im Kultusministerium ein \nhektisches Treiben, um diesen Fehler auszumerzen. \nMittlerweile haben Sie es immerhin geschafft, auch den \nentsprechenden Internetauftritt anzupassen und die \nF\u00f6rdersch\u00fcler zu erw\u00e4hnen. Wir haben die damalige Seite \ndokumentiert. Ich finde es skandal\u00f6s, dass Sie einfach \nnicht an F\u00f6rderschulen gedacht haben. Hier zeigt sich \nwieder einmal Ihre erschreckende soziale Inkompetenz. \nDie integrative Kraft der Sportvereine, die Sie heute hier \nbeschworen, sollte wieder einmal nur f\u00fcr einen Teil der \nKinder gelten. \n\nHerr W\u00f6ller, als ich gestern \u2013 wie viele andere auch \u2013 \nIhren Redeentwurf vorab zur Kenntnis bekam, habe ich \nmir zu dem Zitat auf Seite 8 \u2013 \u201eEin gesunder Geist wohnt \nin einem gesunden K\u00f6rper\u201c \u2013 erhofft, dass Ihnen \u00fcber \nNacht jemand sagen wird, dass man so etwas nicht macht. \nIch habe mir heute Morgen gedacht, es wird in Geb\u00e4rden-\nsprache \u00fcbersetzt, was wir hier sprechen. Er wird ja \nsp\u00e4testens dann merken, dass es so nicht geht. Sie haben \ndiesen Satz trotzdem gebraucht und ich wei\u00df gar nicht, \nwas ich dazu sagen soll. Ich bin fassungslos. Ich h\u00e4tte \nIhnen eigentlich anderes zugetraut. Dass Sie Karl Nolle \ndann noch nahegetreten sind \u2013 ich denke, Sie sollten so \nviel Gr\u00f6\u00dfe haben, sich hier wenigstens bei den Behinder-\nten und auch bei Karl Nolle f\u00fcr Ihre Entgleisung zu \nentschuldigen. \n\n 11137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nJetzt komme ich zum Behindertensport; ich hatte es \nvorhin bereits angedeutet: Dass in Ihrer Fachregierungs-\nerkl\u00e4rung kein Wort \u00fcber Behindertensport oder die \nBarrierefreiheit von Sporteinrichtungen zu lesen ist, ist \ndann nur konsequent. Wir hatten ja diese Woche schon die \nDebatte \u00fcber die Notwendigkeit von Behindertenbeauf-\ntragten. Im Fehlen der Erw\u00e4hnung des Behindertensportes \nin der Fachregierungserkl\u00e4rung manifestiert sich erneut \ndie Notwendigkeit, diesen Menschen mehr Aufmerksam-\nkeit zu widmen. \n\nKommen wir zur\u00fcck zu den Klagen \u00fcber die wenig \nausgebildeten \u00dcbungsleiter. Es ist ja nicht nur so, dass es \ninsgesamt zu wenige \u00dcbungsleiter gibt; es ist auch festzu-\nstellen, dass es zu wenige Angebote in dem Bereich, wie \nmit rechtsextremen Tendenzen im Breitensport umzuge-\nhen ist, gibt. In zunehmendem Ma\u00dfe ist festzustellen, dass \nPersonen mit rechtsextremistischem Hintergrund versu-\nchen, Vereins- und Verbandsstrukturen zu unterwandern, \n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der NPD) \n\n\u2013 Es bellt gerade ein getroffener Hund. \n\n\u2013 um diese f\u00fcr ihre politischen Aktivit\u00e4ten auszunutzen. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: \nDeine Probleme m\u00f6chte ich haben!) \n\nDabei stellt sich die Frage, wie Verb\u00e4nde und Vereine sich \ndagegen wehren und welche Ma\u00dfnahmen ergriffen \nwerden k\u00f6nnen. Rechtsextremismus ist leider ein gesamt-\ngesellschaftliches Problem, das l\u00e4ngst auch den Sport \nerreicht hat. Auch diese Problematik haben Sie leider \nkomplett ausgeblendet. Was wir hier brauchen, sind \nentsprechende Weiterbildungsangebote f\u00fcr Trainer und \n\u00dcbungsleiter, in denen \u00fcber die Strukturen, die Strategien \nund die Organisationsformen des Rechtsextremismus \naufgekl\u00e4rt wird. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ganz dringend!) \n\nEs gibt seit Jahren in Kooperation von Bundessportbund \nund Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung ein Medienpa-\nket \u201eKontra geben\u201c. Ich denke, so etwas w\u00fcrde in Sach-\nsen bestimmt auch sehr gern angenommen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Minister, Sie haben als Einstieg in Ihre Erkl\u00e4rung \nden Satz vom Fu\u00dfball im Besonderen und den Sport im \nAllgemeinen gew\u00e4hlt. Nebensache ist aber nicht, was im \nUmfeld des Fu\u00dfballs alles so in den Stadien und au\u00dfer-\nhalb passiert. Danach \u00e4u\u00dfern Sie sich zum Schulsport; ja, \nSie versprechen sogar eine Qualit\u00e4tsoffensive. Wovon Sie \nnicht sprechen, sind die \u00fcberdurchschnittlich hohen \nZahlen beim planm\u00e4\u00dfigen und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Unter-\nrichtsausfall im Sportunterricht. \n\nIch habe einmal die Staatsregierung gefragt, worauf sie \ndies zur\u00fcckf\u00fchrt. Die Antwort lautete damals lapidar \u2013 \n\nZitat: \u201eBei den Bem\u00fchungen, den Unterricht in den \nversetzungs- und vor allem pr\u00fcfungsrelevanten F\u00e4chern \nabzusichern, wird oft ein Ausfall des Sportunterrichts in \nKauf genommen.\u201c Eine \u00e4hnliche Antwort bekam sp\u00e4ter \nder Kollege Herbst von der FDP. Sie stellen einfach \nimmer nur fest: Sie haben nicht gen\u00fcgend Lehrer, Sie \nlassen lieber Sport ausfallen als andere F\u00e4cher, dann \nd\u00fcrfen Sie aber eine solche Rede, wie Sie sie vorhin \nabgeliefert haben, nicht halten. Wenn man Dinge ernst \nmeint, dann sollte man auch Taten folgen lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion, \nder FDP und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nWir haben nicht nur das Problem zu weniger Lehrkr\u00e4fte, \nsondern wir haben auch das Problem, dass die Schul-\nsporthallen zum Teil sehr marode sind. Meine Fraktion \nhatte im Dezember dazu einen Antrag auf dem Plenum; \nMartin Dulig hat bestritten, dass die Lage so ist, wie ich \nsie geschildert habe. Heute haben Sie selbst darauf Bezug \ngenommen. Hier gibt es also noch sehr, sehr viel zu tun. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch ein Problem aufwerfen, \nzu dem Sie leider auch nichts gesagt haben, obwohl Sie \nkurz auf die neuen Lehrpl\u00e4ne eingegangen sind: Wenn \nman auf dem Gymnasium das Gl\u00fcck hat, keinen Unter-\nrichtsausfall im Bereich Sport zu haben, werden ab der \n7. Klasse M\u00e4dchen und Jungen getrennt unterrichtet. So \nweit, so gut. Da gibt es dann aber zum Beispiel den \nLernbereich Gymnastik/Tanz/Aerobic \u2013 nat\u00fcrlich nur f\u00fcr \nM\u00e4dchen \u2013 und Kampfsport/Zweikampf\u00fcbungen \u2013 nat\u00fcr-\nlich nur f\u00fcr Jungs. Beide Lernbereiche sind f\u00fcr die jewei-\nligen Personengruppen nicht abw\u00e4hlbar \u2013 was gleichzeitig \nhei\u00dft, dass ein M\u00e4dchen nicht am Lernbereich Kampf-\nsport/Zweikampf\u00fcbungen teilnehmen kann; aber gerade \nf\u00fcr M\u00e4dchen w\u00e4re dieser Bereich m\u00f6glicherweise auch \nsch\u00f6n. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nWillkommen zur\u00fcck im F\u00fcnfzigerjahre-Weltbild der \ns\u00e4chsischen CDU, kann ich dazu nur sagen. Wenn Sie ein \nGesamtbild des Sports in Sachsen malen wollen, geh\u00f6ren \nsolche Mosaiksteine meiner Meinung nach dazu. \n\nVielleicht h\u00e4tte es Ihnen ja auch ein wenig weitergehol-\nfen, wenn Sie in unsere Gro\u00dfe Anfrage zur Situation von \nM\u00e4nnern in Sachsen hineingeschaut h\u00e4tten. Ich wei\u00df, Sie \nhaben diese Anfrage damals sehr bel\u00e4chelt und auch \nverspottet; \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\naber Sie h\u00e4tten etwas Lekt\u00fcre gehabt, um die Situation \ndes Sports in Sachsen etwas differenzierter darstellen zu \nk\u00f6nnen. \n\nAus den Antworten der Staatsregierung geht n\u00e4mlich zum \nBeispiel hervor, dass Sportvereine, die mehr m\u00e4nnliche \nMitglieder haben, nat\u00fcrlich mehr F\u00f6rderung erhalten als \nsolche, in denen mehr Frauen aktiv sind. Auch das geh\u00f6rt \nzur Bestandsaufnahme des s\u00e4chsischen Sports und ist \nleider kein Ruhmesblatt. \n\n 11138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nKommen wir nun zu den materiellen Voraussetzungen \noder auch zum Schulturnhallenzustand. Bis zu meiner \nKleinen Anfrage im M\u00e4rz 2008 hatte die S\u00e4chsische \nStaatsregierung noch keinen \u00dcberblick \u00fcber den bauli-\nchen Zustand dieser Turnhallen. Lediglich f\u00fcr die Regio-\nnalstelle Chemnitz der Bildungsagentur wurden \u00dcbersich-\nten zu M\u00e4ngeln und Risikoabsch\u00e4tzung von Sporthallen \nerstellt. Gleichwohl steht au\u00dfer Zweifel, dass es solche \nM\u00e4ngel gibt. \n\nWir wissen zum Beispiel dank eines Schwarzbuches des \nDresdner Stadtelternrates, dass allein in Dresden eine \nganze Reihe von Schulen betroffen ist. Viele Schulturn-\nhallen bzw. Sportger\u00e4te werden vom T\u00dcV gesperrt. Wir \nwissen auch, dass diese M\u00e4ngel zu teilweise erheblichen \nEinschr\u00e4nkungen des Sportunterrichts f\u00fchren. Ich w\u00fcrde \nschon ganz gern von Ihnen wissen, welche L\u00f6sungen Sie \nanbieten, wenn aufgrund der baulichen M\u00e4ngel kein \nregul\u00e4rer Sportunterricht mehr m\u00f6glich ist. Wir haben das \nschon im Dezember diskutiert \u2013 damals hatten Sie keinen \n\u00dcberblick, und ich w\u00fcrde einmal vermuten, das hat sich \nnicht wesentlich gebessert. Sie haben eine umfassende \nBerichterstattung zum Thema abgelehnt und stellen sich \njetzt hier hin, als sei alles in Ordnung. Das lassen wir \nIhnen nicht durchgehen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja, es stimmt, \nSport ist keine Nebensache. Er wird aber auch nicht zur \nHauptsache, wenn hier vermeintlich warme Worte in einer \nRegierungserkl\u00e4rung nichtssagend aneinandergereiht \nwerden. Ich empfehle der CDU f\u00fcnf Jahre Trainingslager \nin der Opposition. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nvon den Fraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann Herr Staatsminister, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie Debatte veranlasst mich, noch einmal zu zwei Punk-\nten Stellung zu nehmen. \n\nEs hat Aufregung gegeben \u00fcber ein Zitat in meiner Fach-\nregierungserkl\u00e4rung, und diese Aufregung kann ich nun \nwirklich nicht nachvollziehen. Man kann sich \u00fcber dieses \nZitat nur im Zusammenhang von Sport und Gesundheit \naufregen, \n\n(Karl Nolle, SPD: Sie sollten sich entschuldigen!) \n\nwenn man behinderte Menschen in eine besondere Ecke \nstellt, und das ist nicht der Fall. Ich sage hier ganz deut-\nlich: Behinderte Menschen sind eben nicht krank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnd der besondere integrative Ansatz, der Ihnen entgan-\ngen ist, war ja gerade der, dass es nicht darum geht, in der \n\n\u00d6ffentlichkeit Sport und Behindertensport dauernd nur \ngetrennt darzustellen. Nein, meine Damen und Herren, die \nLeistungen, der Wille und der Sport auch von behinderten \nMenschen geh\u00f6ren zum selbstverst\u00e4ndlichen Bestandteil \nunseres Sports und m\u00fcssen nicht dauernd nebenher \nerw\u00e4hnt werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas unterst\u00fctzen wir seit Jahren im Freistaat Sachsen mit \nunserer Politik, und deshalb haben es behinderte Men-\nschen \u00fcberhaupt nicht verdient, in irgendeine Ecke ge-\nstellt zu werden. Sie geh\u00f6ren zum festen Bestandteil des \nSports und auch des Leistungssports und wir m\u00fcssen \nendlich damit anfangen, diese integrative Sichtweise auch \nin der Sportpolitik in diesem Hohen Hause zu leben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nZum Zweiten, meine Damen und Herren, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, Sie haben hier die Behauptung aufgestellt, \u2013 \u2013 \n\n(Karl Nolle, SPD: Sie sollten sich entschuldigen! \u2013 \nThomas Colditz, CDU: Sie sollten sich erst einmal \nentschuldigen f\u00fcr den Dreck, den Sie erz\u00e4hlen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Herr \nColditz, bitte! \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie \nhaben hier die Behauptung aufgestellt, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, dass F\u00f6rdersch\u00fcler von Anfang an nicht Be-\nstandteil des Projektes \u201eKOMM! in den Sportverein\u201c \ngewesen seien. Das ist nicht richtig. Ich r\u00e4ume ein, diese \nFrage haben Sie im Ausschuss gestellt und ein Mitarbeiter \nmeines Hauses hat eine sachlich nicht richtige Auskunft \nerteilt, die wir sofort, noch am gleichen Tag, mit einer \nMitteilung an alle Mitglieder des Ausschusses richtigge-\nstellt haben \u2013 auch an Sie. Dass Sie dann hinterher den \nEindruck erwecken, wir w\u00fcrden das nicht von Anfang an \nbetreiben, ist unredlich. \n\nIch mache hier noch einmal deutlich: Schon vor dieser \nAusschusssitzung, von Anfang an, war es Bestandteil der \nVereinbarung, die wir mit dem Landessportbund ge-\nschlossen haben, dass sowohl die F\u00f6rderschulen als auch \ndie Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft selbstverst\u00e4ndliche \nBestandteile des Projektes \u201eKOMM! in den Sportverein\u201c \nsind. Wenn Sie hier etwas anderes behaupten, dann ist das \neinfach sch\u00e4big. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Frank Kupfer \u2013 \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Es stand \nnicht so im Netz! \u2013 Thomas Colditz, CDU: \n\nSie h\u00e4tten doch einmal fragen k\u00f6nnen!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\n 11139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wie gut, dass ich mir noch ein \nbisschen Redezeit aufgehoben habe. \u2013 Ich weise wirklich \nin aller Sch\u00e4rfe zur\u00fcck, was Sie hier gesagt haben, Herr \nMinister. Im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport haben Sie \nunter \u201eSonstiges\u201c vorgetragen, dass die Drittkl\u00e4ssler in \nSachsen einen Sportvereinsgutschein erhalten werden. \nAuf meine Nachfrage: \u201eNur Grundsch\u00fcler der 3. Klasse \noder auch F\u00f6rdersch\u00fcler?\u201c wurde geantwortet: \u201eNur \nGrundsch\u00fcler.\u201c Zu meinem gro\u00dfen Erstaunen \u2013 vielleicht \nauch Entsetzen \u2013 hat keiner aus der Koalition auch nur \ngezuckt, weil er es vielleicht ansatzweise unanst\u00e4ndig \ngefunden h\u00e4tte, sondern es wurde zur Kenntnis genom-\nmen und war erledigt. \n\n(Thomas Colditz, CDU, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gleich. Ich will den \nSatz noch zu Ende f\u00fchren und gestatte nat\u00fcrlich danach \ngern eine Zwischenfrage. \n\nDanach war der Ausschuss beendet, und im Kultusminis-\nterium, so war wahrzunehmen, brach hektische Betrieb-\nsamkeit aus. Man hat dann den armen Mitarbeiter, der das \nnicht wissen konnte, weil er nur stellvertretender Abtei-\nlungsleiter ist, zu demjenigen gemacht, der Schuld habe. \nAber wir haben uns damals die Homepage gesichert. Dort \nhaben Sie nur von Grundsch\u00fclern gesprochen, nicht von \nF\u00f6rdersch\u00fclern. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDas haben Sie auch \u00fcber das Wochenende nicht rausge-\nputzt bekommen. Sie haben eine Presseerkl\u00e4rung heraus-\ngegeben, wollten das aber eigentlich erst am Montag \ndanach vorstellen. Dann haben Sie gesagt: \u201eNat\u00fcrlich \nwaren die F\u00f6rdersch\u00fcler von Anfang an drin.\u201c Auf Ihrer \nHomepage waren sie aber erst in der Woche darauf drin. \n\nHerr Colditz, jetzt gestatte ich die Zwischenfrage. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie \nhaben eigentlich das Wesentliche schon am Schluss \ngesagt. W\u00fcrden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass eine \nStunde nach der Ausschusssitzung das Kultusministerium \n\n(Zurufe von der Linksfraktion: Frage!) \n\n\u2013 ich habe gefragt, ob sie das zur Kenntnis nehmen w\u00fcrde \n\u2013 eine Richtigstellung in der \u00d6ffentlichkeit vorgenommen \nund eine Presseerkl\u00e4rung herausgegeben hat, dass auch \ndie F\u00f6rdersch\u00fcler dort mit untergebracht sind? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nNachdem wir es kritisiert hatten!) \n\nW\u00fcrden Sie das zur Kenntnis nehmen, oder geht es Ihnen \neigentlich wieder darum, nur Stunk zu machen? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, dass \nnehme ich nat\u00fcrlich zur Kenntnis, und das beziehe ich \nganz dringend auf mich; denn durch meine Aktivit\u00e4t \u2013 \ndavon bin ich felsenfest \u00fcberzeugt \u2013 hat sich diese hekti-\nsche Aktivit\u00e4t erst entfaltet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Vereinzelt \nBeifall bei der Linksfraktion \u2013 Beifall des \n\nAbg. Rolf Seidel, CDU \u2013 Zuruf von der NPD: \nWas f\u00fcr eine Glanzleistung nach f\u00fcnf Jahren!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Frau G\u00fcnther-Schmidt, \nw\u00fcrden Sie mir recht geben, dass die \u00c4u\u00dferung des \nKultusministers Prof. W\u00f6ller, die er hier getroffen hat, er \nhabe von Anfang an festgelegt, auch F\u00f6rdersch\u00fcler zu \nber\u00fccksichtigen, nicht korrekt war? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich teile Ihre Ein-\nsch\u00e4tzung. Ich kann es ja nur vermuten. Ich bin fest davon \n\u00fcberzeugt, dass meine Aktivit\u00e4t daf\u00fcr gesorgt hat, dass die \nF\u00f6rdersch\u00fcler in das Projekt hineinkommen. Nat\u00fcrlich \nwird Herr W\u00f6ller immer etwas anderes erz\u00e4hlen. Ich habe \nim Ausschuss gesessen und wei\u00df auch, was danach \npassiert ist. Ich gehe einmal davon aus, dass es so abge-\nlaufen ist, wie ich es dargestellt habe. \n\nIch muss sagen: Es ist doch okay, wenn Opposition etwas \nerreichen kann. Auch F\u00f6rdersch\u00fcler brauchen diesen \nGutschein. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es gibt eine weitere Wortmel-\ndung. Frau Matthes, bitte. \n\n(Gesine Matthes, CDU: Zweite Runde, oder?) \n\n\u2013 Sie wollen einen Redebeitrag halten? Gehen Sie bitte an \ndas Mikrofon. \n\n(Gesine Matthes, CDU, begibt sich \nzum Rednerpult, spricht aber vor \n\nRedebeginn kurz mit dem Pr\u00e4sidenten.) \n\n\u2013 Sie haben noch Redezeit und k\u00f6nnen diese in Anspruch \nnehmen. Ich hatte gefragt, ob noch das Wort gew\u00fcnscht \nwird. Darauf hat sich zun\u00e4chst niemand gemeldet. Aber \nwenn Sie jetzt noch reden m\u00f6chten, dann k\u00f6nnen Sie das \nselbstverst\u00e4ndlich tun. \n\nGesine Matthes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich habe bereits zum Breiten- und \nBehindertensport meine Ausf\u00fchrungen gemacht und \nm\u00f6chte jetzt noch gern zu den anderen Themen sprechen: \nzum Leistungs- und Spitzensport und auch zur F\u00f6rderpo-\nlitik. \n\n 11140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nSachsen ist eines der f\u00fchrenden Bundesl\u00e4nder im Bereich \ndes Leistungs- und Spitzensports. Wir verf\u00fcgen \u00fcber ein \nbreites Netz an Bundesst\u00fctzpunkten und einen hohen \nAnteil an Bundeskadern. Besonders die Erfolge unserer \nbehinderten Leistungssportler bei den Paralympics haben \nzu dem hohen Ansehen des Spitzensports im Freistaat \nSachsen beigetragen. Daf\u00fcr bedanke ich mich bei den \ninsgesamt 19 s\u00e4chsischen Teilnehmern der Paralympics \nim vergangenen Jahr. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt Beifall  \nbei der SPD und der Linksfraktion und Beifall \ndes Staatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nLeistungssport beginnt im Sportverein. Dort sind es die \nvielen \u00dcbungsleiter und Trainer, die immer wieder k\u00fcnf-\ntige Talente in den Vereinen entdecken, f\u00f6rdern und sie zu \nNachwuchskadern unserer k\u00fcnftigen Olympiamannschaf-\nten heranbilden. \n\nMeine Heimatstadt Chemnitz hat ganz aktuell eine Initia-\ntive ergriffen. Wir haben elf Sichtungs- und Jugendtrainer \nin den Vereinen angestellt, um das noch mehr zu f\u00f6rdern. \n\nMit j\u00e4hrlich mehr als 7 Millionen Euro unterst\u00fctzt Sach-\nsen die Bestrebungen des Bundes im Bereich des Leis-\ntungssports. Allein 1,4 Millionen Euro flie\u00dfen in die \nOlympiast\u00fctzpunkte Chemnitz, Dresden und Leipzig. So, \nmeine Damen und Herren, macht man erfolgreiche \nSportpolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nIn den zw\u00f6lf Schulen mit Schwerpunkt Sport, welche \nStaatsminister Prof. W\u00f6ller ansprach, bietet der Freistaat \nzudem umfassende M\u00f6glichkeiten, sportliche Leistungen \nund schulische Ausbildung unter einem Dach zu vereinen. \nHier erm\u00f6glichen wir die individuelle F\u00f6rderung, die \nunsere jungen Nachwuchsspitzensportler brauchen. \n\nSpitzensport ist in Sachsen zu Hause. Wir bieten diesem \nauch infrastrukturell gute Voraussetzungen. Nicht nur die \nWintersporteinrichtungen in Altenberg und Klingenthal \nsind Beweis daf\u00fcr; auch der \u201eSachsenring\u201c in Hohenstein-\nErnstthal, der j\u00e4hrliche Austragungsort des internationalen \nMotorrad-Grand-Prix, oder die vielf\u00e4ltigen Angebote in \nden Kommunen, wie Marathon- und Skaterl\u00e4ufe oder 24-\nStunden-Mountainbike-Rennen mit Tausenden Teilneh-\nmern, sind Beweis f\u00fcr die Sportbegeisterung unseres \nFreistaates und seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und das \nnicht nur beim Zuschauen. Hier sollten wir noch st\u00e4rker \nmit unseren sportlichen Pfunden wuchern. Sportliche \nGro\u00dfveranstaltungen und Tourismus sind unmittelbar \nmiteinander verbunden und n\u00fctzen so der einheimischen \nWirtschaft. Davon brauchen wir noch mehr. \n\nDie Gro\u00dfschanze in Klingenthal oder der \u201eSachsenring\u201c \nin Hohenstein-Ernstthal sind vom Freistaat Sachsen auch \nunter wirtschaftsf\u00f6rdernden Aspekten finanziell begleitet \nworden. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. \nStefan Brangs, SPD, und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nIch erwarte daher von den Veranstaltern, dass die s\u00e4chsi-\nsche Wirtschaft in die konzeptionelle Umsetzung von \nnational und international wichtigen sportlichen Gro\u00dfver-\nanstaltungen eingebunden wird. \n\nSpitzen- und Leistungssport n\u00fctzt Sachsen auf vielf\u00e4ltige \nArt und Weise. Sportliche H\u00f6chstleistungen machen \nSachsen weit \u00fcber die Landesgrenzen hinaus bekannt. \nDeshalb sollten wir auch weiterhin unsere sportlichen \nLeistungstr\u00e4ger umfassend f\u00f6rdern. Unsere sportbetonten \nSchulen sind hierf\u00fcr ein wichtiger Indikator. Ich unter-\nst\u00fctze Staatsminister W\u00f6ller ausdr\u00fccklich dabei, diese \nStandorte weiterzuentwickeln und f\u00fcr eine zielgerichtete \nSicherung des notwendigen Personals zu sorgen. \n\nDazu geh\u00f6rt ebenfalls, unsere Spitzensportler in berufli-\nchen Entwicklungen zu unterst\u00fctzen. Ein Beispiel hierf\u00fcr \nist die auf Antrag der CDU-Fraktion gebildete Polizei-\nsportf\u00f6rdergruppe. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAb September k\u00f6nnen j\u00e4hrlich zehn Leistungssportler \neine an Trainings- und Wettkampfzeiten angepasste \nAusbildung zum Polizeibeamten absolvieren. Damit \nf\u00f6rdern wir Talente und sorgen daf\u00fcr, dass sie in Sachsen \nbleiben. \n\nIn einer Diskussion in Chemnitz zum Thema Sport hat ein \nTeilnehmer gesagt: \u201eEs gibt Fu\u00dfball, und es gibt Sport.\u201c \nManchmal hat man das Gef\u00fchl. Ich habe dann erg\u00e4nzt: \n\u201eEs gibt Fu\u00dfball, es gibt Sport, und es gibt Damensport.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLeider wird die \u00d6ffentlichkeit in dieser Reihenfolge \ninformiert. Schauen wir uns einfach die Sportteile in \nZeitungen oder die Sportnachrichten an. \n\nIch kam mir vorhin nach der Runde etwas vor wie bei \n\u201eW\u00fcnsch dir was!\u201c. Das klingt alles gut, aber leider hat \nkeiner dazugesagt, warum und woher er das Geld nehmen \nwill. Reglementierungen und Eingriffe in die kommunale \nSelbstverwaltung wurden zum Beispiel nach meiner \nMeinung gefordert. \n\nDas Thema der F\u00f6rderung und das Wie der politischen \nund gesellschaftlichen Unterst\u00fctzung des Sports haben \nwir diskutiert. Schaut man sich die F\u00f6rderpolitik des \nFreistaates im Bereich des Sports an, meine Damen und \nHerren, dann k\u00f6nnen wir feststellen, wir sind gut und \nbreit aufgestellt. Wir unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern den Brei-\nten- und Spitzensport, den Behindertensport, die Sport-\nvereine beim Bau und der Unterhaltung ihrer Vereins-\nsportst\u00e4tten, die Kommunen bei der Sicherung von \nkommunalen Sportst\u00e4tten und wir arbeiten konstruktiv \nund verl\u00e4sslich mit dem Landessportbund zusammen. \n\nSicher gibt es immer Stellschrauben, an denen man \ndrehen sollte, um noch gezielter und nachhaltiger zu \nf\u00f6rdern. Durch unseren Dialog mit den Sportvereinen \n\n 11141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nhaben wir zum Beispiel erkannt, dass die F\u00f6rderung von \ngedeckten und ungedeckten Sportst\u00e4tten einheitlich auf \nbis zu 50 % der Realit\u00e4t besser entspricht als eine Diffe-\nrenzierung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir danken Kultusminister W\u00f6ller f\u00fcr die entsprechende \nVer\u00e4nderung in der Sportf\u00f6rderrichtlinie. Die Sportf\u00f6rde-\nrung des Freistaates ist umfassend und deckt die Belange \ndes Sports in Sachsen ab. Unsere Bestrebungen gehen \ndahin, neben der Unterst\u00fctzung durch den Freistaat im \nRahmen der F\u00f6rderrichtlinie den Sport auch im kommu-\nnalen Bereich zu verankern. \n\nIn Zeiten wirtschaftlicher Unsicherheit und unklarer \nEinnahmen wird der Sport auf kommunaler Ebene mitun-\nter zu schnell hintangestellt. Wir halten das f\u00fcr einen \ngesellschaftlichen Fehler und streben daher nach wie vor \neine gleichberechtigte Aufnahme des Sports als kommu-\nnale Aufgabe in die S\u00e4chsische Gemeindeordnung und die \nLandkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen an. Wenn wir \ndas hinbek\u00e4men, Herr Brangs, dann h\u00e4tten wir die meis-\nten Ihrer W\u00fcnsche erf\u00fcllt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAn uns soll es wirklich nicht liegen. Damit erh\u00e4lt der \nSport in Sachsen den Stellenwert, den er verdient und \nsowohl im Rahmen des Kommunalrechts als auch in der \numfassend und dynamisch gestalteten F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr \nden Sport ben\u00f6tigt. So, meine Damen und Herren, erteile \nich zum wiederholten Male einem starren und b\u00fcrokrati-\nschen Sportf\u00f6rdergesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine \nAbsage. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas Geld ist im Haushaltsgesetz unseres Freistaates \nverankert. Die F\u00f6rderung ist in der Sportf\u00f6rderrichtlinie \nverankert. Wir haben mit dem Landessportbund den \nDachverband, der genau wei\u00df, was gef\u00f6rdert und unter-\nst\u00fctzt werden soll. Andere Forderungen sind f\u00fcr mich ein \nMisstrauensvotum gegen\u00fcber dem Landessportbund. \n\nAuf die Entwicklung des Sports in Sachsen m\u00fcssen wir \nschnell und flexibel reagieren k\u00f6nnen. Als Mitglied des \nVorstandes der Deutschen Basketball-Liga wei\u00df ich, wie \nschnell solche Forderungen aufgestellt werden, auf die \nwir wirklich blitzartig reagieren m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen \nunseren Vereinen und Verb\u00e4nden den Spielraum erm\u00f6gli-\nchen, den sie zu ihrer weiteren Entfaltung brauchen und \nmit dem sie flexibel auf alle Forderungen antworten \nk\u00f6nnen. Unser Entschlie\u00dfungsantrag dr\u00fcckt genau aus, \nwas wir auch in Zukunft im Sport in Sachsen nachhaltig \nf\u00f6rdern m\u00f6chten. Ich bitte um Zustimmung f\u00fcr diesen \nEntschlie\u00dfungsantrag und betrachte ihn hiermit als einge-\nbracht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, wird \nzu dem Beratungsgegenstand selbst noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Staatsminister W\u00f6ller, leider \nhinterl\u00e4sst diese Debatte einen schalen Beigeschmack, \nund das nicht nur deshalb, weil das von Ihnen verwendete \nZitat nun einmal eine unr\u00fchmliche Vergangenheit hat, \nsondern auch vor allem deshalb, weil es tats\u00e4chlich \nkranke Menschen gibt. Ihr Zitat impliziert eben immer \nauch das Gegenteil von dem, was Sie gesagt haben. Ich \nmeine hier nicht in erster Linie Menschen mit Behinde-\nrung, sondern es gibt Menschen, die tats\u00e4chlich krank und \nchronisch krank sind. Es gibt \u00e4ltere Menschen, die nicht \nmehr im Vollbesitz ihrer Gesundheit sind. \n\nWir brauchen hier so viel Sensibilit\u00e4t, dass wir solche \nMenschen nicht ausschlie\u00dfen. Wir alle laufen irgendwo \neinmal mit Scheuklappen herum. Es ist gut, diese Scheu-\nklappen zu erkennen. Nur dann wird der Blick, den diese \nScheuklappen verstellen, frei. Dann kann man auch \n\u00fcberlegen, was zum Beispiel auch im Sport f\u00fcr Angebote \ngenau f\u00fcr diese Menschen, die Sie damit explizit ausge-\nnommen haben, geschaffen werden k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde \nmich freuen, wenn diese Sensibilit\u00e4t, die wir immer \nwieder in der Debatte zur Situation f\u00fcr Menschen mit \nBeeintr\u00e4chtigungen anmahnen und uns von der Bev\u00f6lke-\nrung w\u00fcnschen, auch bei Ihnen ein St\u00fcckchen wachsen \nk\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Es \nliegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen CDU und \nSPD in der Drucksache 4/14961 vor. Der Entschlie\u00dfungs-\nantrag ist bereits eingebracht. Ich frage, ob dazu das Wort \ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich stelle zun\u00e4chst \nfest, dass der Entschlie\u00dfungsantrag besser ist als die \nRegierungserkl\u00e4rung des zust\u00e4ndigen Ministers. Es steht \nin diesem Entschlie\u00dfungsantrag nichts wirklich Falsches. \nDeshalb kann meine Fraktion diesem Antrag insgesamt \ndurchaus zustimmen. \n\nEs steht aber etwas nicht in diesem Entschlie\u00dfungsantrag, \nwas ich sehr schade finde. Der Entschlie\u00dfungsantrag \nenth\u00e4lt keine Aussage zum Sportf\u00f6rdergesetz. Das bedau-\nere ich ausdr\u00fccklich. Der Sport muss aus unserer Sicht \nkommunale Pflichtaufgabe werden. \n\nIch habe die erschrockenen Reaktionen der CDU gesehen, \nals Stefan Brangs hier von einem Sportf\u00f6rdergesetz \ngesprochen hat. Das zeigt mir nat\u00fcrlich, dass es ein \nwirklich gutes Sportf\u00f6rdergesetz f\u00fcr Sachsen nur dann \ngeben wird, wenn die CDU nicht mehr der Regierung \nangeh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n 11142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nEine letzte Bemerkung zum zweiten Redebeitrag von \nMinister W\u00f6ller: Herr W\u00f6ller, ich glaube, Sie h\u00e4tten gut \ndaran getan, wenn Sie einfach an das Pult gegangen \nw\u00e4ren, um sich f\u00fcr Ihren verbalen Fehltritt zu entschuldi-\ngen. Ich bedauere, dass Sie diese Gr\u00f6\u00dfe nicht aufbringen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort zum \nEntschlie\u00dfungsantrag gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Ich kann es kurz \nmachen. Es steht nicht viel Weltbewegendes in dem \nEntschlie\u00dfungsantrag. Es sind Binsenweisheiten. Er \nschadet auch nicht. Wir werden dem Antrag zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. Wird weiter das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. \n\nDann bringe ich den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \nCDU und SPD in der Drucksache 4/14961 zur Abstim-\nmung. Wer dem Antrag zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag \neinstimmig best\u00e4tigt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sachsen erkl\u00e4rt seine Solidarit\u00e4t mit  \nErika Steinbach \u2013 Polnische Einmischungsversuche  \n\nzur\u00fcckweisen \u2013 Vertreibungsdenkmal in G\u00f6rlitz errichten! \nAntrag der Fraktion der NPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Niedergelassene Fach\u00e4rzte st\u00e4rken \u2013  \nQualit\u00e4t der medizinischen Versorgung in den Regionen sichern! \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Gesamtre-\ndezeit der Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\nnommen: CDU 36 Minuten, Linksfraktion 26 Minuten, \n\nSPD 12 Minuten, NPD 17 Minuten, FDP 17 Minuten, \nGR\u00dcNE 12 Minuten und die Staatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSachsen erkl\u00e4rt seine Solidarit\u00e4t mit Erika Steinbach \u2013  \nPolnische Einmischungsversuche zur\u00fcckweisen \u2013  \n\nVertreibungsdenkmal in G\u00f6rlitz errichten! \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin spricht zuerst die Fraktion der NPD, \ndanach CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der \nNPD hat das Wort. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Am 4. M\u00e4rz war es \u201eendlich\u201c so weit. Der Bund \nder Vertriebenen gab in einer Presseerkl\u00e4rung den R\u00fcck-\nzug der Nominierung seiner Pr\u00e4sidentin Erika Steinbach \nf\u00fcr den 13-k\u00f6pfigen Stiftungsrat der Stiftung \u201eFlucht \u2013 \nVertreibung \u2013 Vers\u00f6hnung\u201c bekannt. Der BdV machte \ndamit das, was er leider allzu oft macht, er beugte sich \ndem \u00f6ffentlichen Druck und gab einer wochenlangen \nHetzkampagne gegen seine Pr\u00e4sidentin nach, die von \neiner unheiligen Allianz deutscher Linker und polnisch-\nchauvinistischer Massenmedien betrieben worden war. \nDer Streit um Steinbachs Nominierung f\u00fcr den Stiftungs-\n\nrat des Zentrums gegen Vertreibung wurde somit in \ngewohnter Weise beendet, indem von deutscher Seite den \nErpressungen aus Polen und Erpressungen der SPD \neinmal mehr nachgegeben wurde. \n\nNicht beendet werden, meine Damen und Herren, kann \naber die Diskussion \u00fcber die unw\u00fcrdige, ja geradezu \nsch\u00e4bige Behandlung der deutschen Heimatvertriebenen \nim eigenen Land. Die von der NPD-Fraktion beantragte \nDebatte ist auch nach dem R\u00fcckzug der BdV-Pr\u00e4sidentin \nunver\u00e4ndert aktuell, denn die ehrabschneidende Ruf-\nmordkampagne gegen Frau Steinbach wirft ein grelles \nSchlaglicht auf die Instrumentalisierung deutscher \nSchuldkomplexe. Aktuell ist die Debatte aber auch des-\nhalb, weil der Bund der Vertriebenen in seiner Presseer-\nkl\u00e4rung ausdr\u00fccklich betont hat, dass man nur vorl\u00e4ufig \ndarauf verzichtet hat, Frau Steinbach f\u00fcr den Stiftungsrat \nzu nominieren. \n\n 11143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nAber werfen wir noch einmal einen Blick auf die  \nSteinbach-Debatte. Als sich im April 2008 die Bundesver-\nsammlung des Bundes der Vertriebenen nahezu einstim-\nmig f\u00fcr einen Sitz Erika Steinbachs im Stiftungsrat \naussprach \u2013 dem BdV stehen insgesamt drei Sitze zu \u2013, \nfand diese Meldung in den Medien, wie beinahe alles, \nwas aus dem Vertriebenenspektrum kommt, so gut wie \nkein Geh\u00f6r. Dieses Desinteresse blieb bis Mitte Febru-\nar 2009, als pl\u00f6tzlich der Deutschlandbeauftragte der \npolnischen Regierung, Wladyslaw Bartoszewski, begann, \ngegen Erika Steinbach loszugiften und dabei viele absur-\nde Argumente \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel, m\u00e4\u00dfigen \nSie sich bitte in Ihrer Wortwahl! \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 bem\u00fchte. So behauptete er, dass \ndie Steinbach-Nominierung ungef\u00e4hr so sei, als ob der \nPapst den britischen Bischof Richard Williamson zu \nseinem Vertreter in Israel machen wolle. \n\nNun \u2013 im Kampf gegen Erika Steinbach bem\u00fchen die \npolnischen Medien schon immer nur die peinlichsten \nKlischees. Hier wird Frau Steinbach regelm\u00e4\u00dfig als \nblonde Bestie oder als mit Siegrunen und Hakenkreuzen \ngeschm\u00fcckte SS-Domina dargestellt, sodass die \u00c4u\u00dferun-\ngen Bartoszewskis eigentlich nicht mehr weiter verwun-\ndern sollten. Eine kurze Zur\u00fcckweisung durch die deut-\nsche Politik h\u00e4tte gen\u00fcgt. Stattdessen machen sich nun \nernsthaft vor allem SPD-Politiker die polnische Position \nzu eigen und forderten wie Wolfgang Thierse nun ihrer-\nseits ebenfalls den R\u00fcckzug von Frau Steinbach. \n\nIns gleiche Horn stie\u00df nat\u00fcrlich auch die Pr\u00e4sident-\nschaftskandidatin Gesine Schwan, die schon fr\u00fcher in \neinem in Polen erschienenen Interview mit dem Direktor \ndes Collegium Polonicum bekundet hatte, von ihren \nEltern im antideutschen Geist erzogen worden zu sein. Ja, \nmeine Damen und Herren, mit solchen \u00c4u\u00dferungen bringt \nman es heute zum Pr\u00e4sidentschaftskandidaten der SPD! \nMan muss ja auch zugeben, eine antideutsche Gesinnung \nzu pflegen, ist wirklich eine kolossale Empfehlung f\u00fcr das \nh\u00f6chste Amt im Lande. \n\nAber, meine Damen und Herren, wenngleich auch die \nAlternative nicht sonderlich attraktiv ist, darf ich Ihnen \nversichern, dass mir als Mitglied der Bundesversammlung \nwohl eher eine Hand abfaulen w\u00fcrde, als dieser antideut-\nschen Polenlobbyistin meine Stimme f\u00fcr das Amt der \nBundespr\u00e4sidentin zu geben! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Caren Lay, Linksfraktion: \nDas ist ja unversch\u00e4mt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel, ich \nermahne Sie noch einmal. \n\nHolger Apfel, NPD: Eigentlich m\u00fcsste man Frau Schwan \nf\u00fcr ihre Offenheit in aller \u00d6ffentlichkeit dankbar sein, \ndenn sie best\u00e4tigt damit einmal mehr explizit, dass der \nPseudohumanismus der Linken in Wahrheit in einer \nantideutschen Gesinnung wurzelt und sich genau aus \n\ndiesem Grunde heraus GR\u00dcNE, Linke und SPD immer \nwieder als Vertriebenenfeinde, Vertreibungsfreunde und \nAnti-Menschen- und V\u00f6lkerrechtsparteien inszenieren. \n\nZur Ehrrettung der Linken sei aber gesagt, dass sie nicht \nimmer so war wie heute. So geh\u00f6rte der Westpreu\u00dfe und \nerste Nachkriegsvorsitzende der Sozialdemokraten, \nDr. Kurt Schumacher, zu den wenigen f\u00fchrenden Politi-\nkern der Bundesrepublik, die ehrlichen Herzens eine \nWiederherstellung Gesamtdeutschlands einforderten. \nNoch seine Ablehnung von Aufr\u00fcstung und europ\u00e4ischer \nVerteidigungsgemeinschaft begr\u00fcndete er damit, dass \nk\u00fcnftige Panzerschlachten deutsches Gebiet zerst\u00f6ren \nw\u00fcrden, n\u00e4mlich das jenseits von Oder und Nei\u00dfe. Meine \nDamen und Herren, Kurt Schumacher st\u00fcnde heute wohl \nim Verfassungsschutzbericht der Bundesrepublik \nDeutschland, und er h\u00e4tte seine Heimat sicherlich eher bei \nder NPD gefunden. \n\nDoch auch die Reaktion von Bundeskanzlerin Angela \nMerkel war nicht besser als die von Gesine Schwan. Die \ngleiche Frau, die vor einigen Wochen keinen geringeren \nals den Papst wegen Bischof Williamson \u00f6ffentlich \nma\u00dfregelte, hielt sich v\u00f6llig aus der Steinbach-Debatte \nheraus und unterlie\u00df es, ihrer bedr\u00e4ngten Parteifreundin \nzur Seite zu stehen. Die einzige konsequente Reaktion \nkam vom Europaabgeordneten der CSU und Sprecher der \nsudetendeutschen Volksgruppe Bernd Posselt, der klar-\nstellte, dass die Vertriebenen-Gedenkst\u00e4tte die Geschichte \nauch korrekt wiedergeben m\u00fcsse und andernfalls \u00fcber-\nfl\u00fcssig sei. Weiterhin \u00e4u\u00dferte er die begr\u00fcndete Besorgnis, \ndass ein solches Zentrum ohne Frau Steinbach zu einem \nZentrum f\u00fcr statt gegen Vertreibung w\u00fcrde und k\u00fcndigte \nein eigenes Projekt an, wenn Steinbach nicht einziehen \nw\u00fcrde. \n\nMan wird sehen, ob diese Worte Posselts etwas wert sind \noder ob es ihm nur darum ging, vor den EU-Wahlen \nsudetendeutsche W\u00e4hlerstimmen mal wieder mit leeren \nVersprechungen zu mobilisieren. Falls Herr Posselt seine \nInitiative eines eigenen und selbstbestimmten Vertriebe-\nnenprojektes aber ernst meinen sollte, dann kann er sich \u2013 \n\u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel, kommen \nSie bitte zum Schluss. \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 einer Initiative der NPD anschlie-\n\u00dfen, die schon bei den Haushaltsberatungen im letzten \nDezember die Errichtung eines eigenen s\u00e4chsischen \nZentrums gegen Vertreibung \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie zum \nSchluss! \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 in G\u00f6rlitz forderte. \n\n\u2013 Ich finde es schon unh\u00f6flich, wenn Sie mitten in den \nSatz hineinfallen, aber sei es drum. \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der Linksfraktion) \n\n 11144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Karl Nolle, SPD: \nVon H\u00f6flichkeit halten Sie nicht viel!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wenn Sie ab und zu \neinen Punkt machen, dann k\u00f6nnte ich diesen nutzen. \n\nFrau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der Redeschwall des Herrn \nApfel ist bisweilen schwer verst\u00e4ndlich. Wenn ich ihn \nallerdings richtig verstanden habe, hat Herr Apfel in \nseinem Redebeitrag zum einen Frau Gesine Schwan mit \neinem Holocaustleugner verglichen \n\n(Widerspruch des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nund er hat, wenn ich ihn richtig verstanden habe, auch \ngesagt, dass ihm eher \u201edie Hand abfaulen\u201c w\u00fcrde, als sie \nzur Bundespr\u00e4sidentin zu w\u00e4hlen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist richtig!) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn sich das bewahrheiten \nsollte, hielte ich das mal wieder f\u00fcr einen Skandal ersten \nRanges und ich m\u00f6chte ganz h\u00f6flich darum bitten, dass \ndas Wortprotokoll daraufhin \u00fcberpr\u00fcft wird, ob diese \nAussagen tats\u00e4chlich zutreffen. Wenn das so ist, m\u00fcssten \nsie mit einer entsprechenden Ma\u00dfnahme quittiert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Da habe ich aber Angst!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir werden das tun. \n\u2013 Ich rufe die CDU-Fraktion auf. Herr Abg. Bandmann, \nbitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Charta der deutschen \nHeimatvertriebenen vom 5. August 1950 wird ganz \nbewusst als das Grundgesetz der Vertriebenen bezeichnet. \nSie setzt nur wenige Jahre nach Ende des von Deutsch-\nland begonnenen Krieges und der in dessen Folgen \nerlebten Vertreibung ein Zeichen der Vers\u00f6hnung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie enth\u00e4lt ein Bekenntnis zum Verzicht auf Rache und \nVergeltung sowie zum Wiederaufbau Deutschlands und \nzur Schaffung eines geeinten Europas. Sie erinnert an das \nRecht auf Heimat. Mit der Charta der deutschen Heimat-\nvertriebenen ist die Integration von Millionen Heimatver-\ntriebenen erleichtert und auch erm\u00f6glicht worden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Vertreibungsdekrete und -gesetze sind Unrecht. Sie \nstehen im Gegensatz zu Geist und Werten der Europ\u00e4-\nischen Union, des V\u00f6lkerrechts und der Menschenrechte. \nWir sind der Auffassung, die Vertreibungsdekrete und  \n-gesetze diskriminieren sowohl die deutschen Heimatver-\ntriebenen als auch in unseren \u00f6stlichen Nachbarstaaten \n\nvertriebenen deutschen Volksgruppen. Es gibt kein ge-\nmeinsames Europa mit diesen Dekreten und Gesetzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie widersprechen dem europ\u00e4ischen Rechts- und Men-\nschenrechtsstandard schlechthin. Wir haben eine klare \nPosition: Vertreibung und ethnische S\u00e4uberung d\u00fcrfen \nnirgendwo Teil der bestehenden Rechtsordnung sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir stehen f\u00fcr ein Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker \nund im Rahmen dessen f\u00fcr ein internationales Volksgrup-\npen- und Minderheitenrecht, das Recht auf die Heimat \nund die eigene Sprache und Kultur. \n\nVertreibung stellt keine \u00fcberwundenen Ereignisse der \nGeschichte dar. Sie war und bleibt v\u00f6lkerrechtliches \nUnrecht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEs mag durchaus sein, dass die Bundesrepublik Deutsch-\nland hier nicht immer mit den Nachbarl\u00e4ndern der glei-\nchen Rechtsauffassung war. Wir sehen es als ein wichti-\nges Element an, in den Beziehungen zu den deutschen \nNachbarl\u00e4ndern Verst\u00e4ndigung und Auss\u00f6hnung in \nMittel- und Osteuropa zu leben. Basis daf\u00fcr sind Dialog-\nf\u00e4higkeit und Dialogwilligkeit. Es geht auch darum, nach \nvorn zu blicken und gemeinsam die Zukunft zu gestalten, \nohne dass Leid und Unrecht der Vergangenheit dabei in \nVergessenheit geraten. Es bedarf gro\u00dfer Diplomatie, denn \nes darf auch nicht zur Belastung einer gemeinsamen \nZukunftsgestaltung werden, sondern es muss ein Ansporn \nsein f\u00fcr ein friedliches Miteinander. \n\nWir werden uns immer f\u00fcr diesen Dialog einsetzen \ngegen\u00fcber dem Ausland wie auch im Inland. Es ist eine \nunserer grundlegenden Aufgaben, um die deutschen \nHeimatvertriebenen auch weiterhin erfolgreich zu vertre-\nten. \n\nWir sehen ja, wie unbew\u00e4ltigte Fragen des Vertreibungs-\nunrechts die Zukunft belasten k\u00f6nnen. Das wiederverei-\nnigte Deutschland, Polen, Ungarn, Tschechien und andere \nL\u00e4nder in Mittel- und Osteuropa sind heute Teil des \nvereinten Europas. Das ist ein entscheidender Schritt in \nder Entwicklung, den wir gegangen sind. Wir haben dabei \nviel erreicht. Es ist ein Beitrag f\u00fcr die Vers\u00f6hnung mit \nunseren Nachbarn. \n\nIn diesem Kontext ist die Entscheidung der Vorsitzenden \ndes BdV, Frau Pr\u00e4sidentin Erika Steinbach, zu respektie-\nren. Wir schlie\u00dfen uns den Worten des Bundestagspr\u00e4si-\ndenten, Herrn Norbert Lammert, an, die er in seinem \noffenen Brief an Herrn Bartoszewski gerichtet hat, indem \ner ihn aufrief, das gemeinsame Interesse an freundschaft-\nlichen Beziehungen zwischen Polen und Deutschland \nauch und gerade bei Missverst\u00e4ndnissen in der Wortwahl \nund Tonlage deutlich werden zu lassen. Wir haben dem \nnichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 11145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nAm 4. Dezember 2008 ist das Gesetz zur Stiftung \u201eFlucht \n\u2013 Vertreibung \u2013 Vers\u00f6hnung\u201c in Tr\u00e4gerschaft des Deut-\nschen Historischen Museums im Deutschen Bundestag \nbeschlossen worden und am 30. Dezember 2008 in Kraft \ngetreten. \n\nDie Errichtung eines Zentrums gegen Vertreibung ist \nwichtig und notwendig. Wir verstehen darin auch einen \nklaren Auftrag, Vertreibung im 20. Jahrhundert in Europa \nin einem europ\u00e4ischen Kontext darzustellen. Wir setzen \ndamit ein Zeichen, Vertreibung auch k\u00fcnftig international \nzu \u00e4chten. Ziel ist zu Recht, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bandmann, \nkommen Sie zum Schluss! \n\nVolker Bandmann, CDU: \u2013 an alle Vertreibungen und \nderen Ursachen zu erinnern. also beispielsweise auch an \nden Genozid auf dem Balkan, der noch zu Ende des \n20. Jahrhunderts m\u00f6glich war. Srebrenica steht hier als \nentsetzlicher Ereignisort. \n\nIn einem zweiten Teil werde ich die Ausf\u00fchrungen fort-\nsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nWortmeldungen zur Aussprache? \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \nHerr Abg. Nolle. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nMoment mal, wir sind dran!) \n\nIch habe keine Wortmeldung gesehen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Doch!) \n\nDann w\u00fcrde ich in dem Fall Herrn Nolle den Vortritt \nlassen. Ich hatte diese Wortmeldung nicht registriert; bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen! \n70 Jahre ist es her, dass deutsche Panzer die polnische \nGrenze niederwalzten und sp\u00e4ter im Blut und Schlamm \nvon Stalingrad stecken blieben. \n\nEs war der Weg \u00fcber die s\u00fc\u00dflich rauchenden Schlote von \nAuschwitz-Birkenau, dem fanatischen Hirngespinst eines \ntotalen Krieges und Abermillionen ermordeter Menschen. \nDieser Wahnsinn wurde damals in einem Satz mit sieben \nschrecklichen W\u00f6rtern in das Ged\u00e4chtnis der polnischen \nNation eingebrannt: Polen hat als Staat aufgeh\u00f6rt zu \nexistieren. \n\nWo k\u00f6nnen wir sonst stehen als auf der Seite derjenigen, \ndie damals niedergewalzt, niedergetrampelt, gefoltert, \nermordet, verbrannt und verscharrt worden sind? \n\nDas begann nicht erst am 1. September 1939, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nsondern bereits bei der Machtergreifung 1933, als die \nbraunen Nazihorden mit helfender Unterst\u00fctzung aller \n\ndamaligen sogenannten b\u00fcrgerlichen und christlichen \nParteien Hitlers Erm\u00e4chtigungsgesetz zur uneinge-\nschr\u00e4nkten Terrorherrschaft der Nazis durchsetzten gegen \nden alleinigen Widerstand der Sozialdemokraten und ihres \nFraktionsvorsitzenden Otto Wels, der den Nazischergen \nzurief:\u201eDas Leben k\u00f6nnen Sie uns nehmen, die Ehre \nnicht!\u201c \n\nMehr als 25 Jahre nach dem \u00dcberfall auf Polen dauerte \nes, bis wir unseren Nachbarn und dem nach den Juden \nwohl am meisten geschundenen polnischen Volk die Hand \nreichten. In der Pr\u00e4ambel des Warschauer Vertrages \nzwischen der Bundesrepublik Deutschland und der \nVolksrepublik Polen vom 7. Dezember 1970 wird dies so \ndokumentiert: \u201eIn der Erw\u00e4gung, dass mehr als 25 Jahre \nseit Ende des Zweiten Weltkrieges vergangen sind, dessen \nerstes Opfer Polen wurde, und der \u00fcber die V\u00f6lker Euro-\npas schweres Leid gebracht hat, und dem Wunsche, \ndauerhafte Grundlagen f\u00fcr ein friedliches Zusammenle-\nben und die Entwicklung normaler und guter Beziehun-\ngen zu schaffen sowie dem Bewusstsein, dass die Unver-\nletzlichkeit der Grenzen und die Achtung der territorialen \nIntegrit\u00e4t und der Souver\u00e4nit\u00e4t aller Staaten in Europa in \nihren gegenw\u00e4rtigen Grenzen eine grundlegende Bedin-\ngung f\u00fcr den Frieden sind\u2026\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich vergesse nie das ergrei-\nfende Bild des auf polnischem Pflaster knienden Bundes-\nkanzlers Willy Brandt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Schande!) \n\nUnd wie ein deutscher Bundeskanzler, der Sozialdemo-\nkrat Willy Brandt, am 12. August 1970 in Moskau in einer \nFernsehansprache den Vertrag zwischen der Sowjetunion \nund der Bundesrepublik erl\u00e4uterte. \n\n25 Jahre nach der Kapitulation des von Hitler zerst\u00f6rten \nDeutschen Reiches hatte die Bundesrepublik ihr Verh\u00e4lt-\nnis zum Osten neu begr\u00fcndet auf der Grundlage uneinge-\nschr\u00e4nkten gegenseitigen Verzichts auf Gewalt. \n\nMeine Damen und Herren! Ein Vierteljahrhundert nach \nder Katastrophe, die besonders von den V\u00f6lkern im Osten \nunz\u00e4hlige Opfer gefordert hatte, entsprach es dem Interes-\nse des ganzen deutschen Volkes, gerade die Beziehungen \nzur Sowjetunion zu verbessern, weil sie nicht nur eine der \ngro\u00dfen Weltm\u00e4chte war, sondern auch ihren Teil der \nbesonderen Verantwortung f\u00fcr Deutschland als Ganzes \nund f\u00fcr Berlin trug. \n\nWilly Brandt scheute sich damals keineswegs, besonders \nin Moskau an die Berliner Mauer zu erinnern. Er sagte: \n\u201eMorgen sind es neun Jahre her, dass die Mauer gebaut \nwurde. Heute haben wir, so hoffe ich zuversichtlich, einen \nAnfang gesetzt, damit Menschen nicht mehr im Stachel-\ndraht sterben m\u00fcssen, bis die Teilung unseres Volkes eines \nTages hoffentlich \u00fcberwunden werden kann.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nF\u00fcr uns Sozialdemokraten war damals trotz des erbitter-\nten, besch\u00e4menden politischen Widerstandes von gro\u00dfen \n\n 11146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nTeilen der CDU klar: Europa endet weder an der Elbe \nnoch an der polnischen Ostgrenze. \n\nWilly Brandt schloss seine Moskauer Fernsehrede mit den \nWorten: \u201eMit diesem Vertrag geht nichts verloren, was \nnicht l\u00e4ngst verspielt war. Wir haben den Mut, ein neues \nBlatt in der Geschichte aufzuschlagen, die vor allem der \njungen Generation zugute kommen wird, die in Frieden \naufgewachsen ist und die Folgen des Krieges noch mittra-\ngen muss, weil niemand der Geschichte unseres Volkes \nentfliehen kann.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wir Sozialdemokraten wollen \nheute angesichts des uns\u00e4glichen Missbrauchs dieses \nParlaments f\u00fcr braunen Wahn und f\u00fcr manche \u2013 so muss \nman hier sagen \u2013 klammheimliche, teils offene Sympathie \nauch anderswo daran erinnern, dass wir es waren, die mit \nden Ostvertr\u00e4gen die entscheidenden historischen Grund-\nlagen daf\u00fcr gelegt haben, dass wir hier heute in Freiheit \ndiskutieren k\u00f6nnen und unseren demokratischen Rechts-\nstaat gegen die Feinde der Demokratie verteidigen k\u00f6n-\nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, ich \nerteile Ihnen einen Ordnungsruf f\u00fcr Ihren Zwischenruf \nvorhin, in dem Sie den Kniefall von Willy Brandt am \npolnischen Ehrenmal als \u201eSchande\u201c bezeichnet haben. Ich \nempfinde das als eine Schande f\u00fcr unseren Landtag. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt bitte Herr Kosel f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Ein f\u00fcr Deutschland \ngef\u00e4hrlicher, f\u00fcr unsere polnischen und tschechischen \nNachbarn be\u00e4ngstigender und Europa beunruhigender \nZug ist auf die Schienen politischen Denkens hierzulande \ngestellt worden \u2013 der Zug der Anma\u00dfung, der Geschichts-\nverf\u00e4lschung und des Revanchismus. Nun will auch die \nNPD mit ihrer Aktuellen Stunde einen sichtbaren Platz \nauf diesem Zug erlangen und heizt also kr\u00e4ftig ein mit \nihren sattsam bekannten braunen Politbriketts, will hei\u00dfen \nmit Verf\u00e4lschung historischer Tatsachen, mit Verkehrung \nvon Ursache und Wirkung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, Romani Rose, Vorsitzender \ndes Zentralrats der Sinti und Roma in Deutschland, sagte \nerst dieser Tage, es sei seine Sorge, dass durch die jetzige \nDiskussion \u00fcber die Vertriebenen \u201everblasst und ver-\nschwindet, was die Ursache war. Vorangegangen war den \nVertreibungen ein Angriffs- und Vernichtungskrieg \nDeutschlands.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nErinnern muss man, meine Damen und Herren, wenn es \num Vertreibung geht, an die in der Weltgeschichte einma-\nligen Vertreibungsaktionen, die vor 70 Jahren, im No-\nvember 1939, zum Beispiel unter dem Titel \u201eBehandlung \nder Bev\u00f6lkerung der ehemaligen polnischen Gebiete nach \nrassenpolitischen Gesichtspunkten\u201c als Denkschrift des \nsogenannten Rassenpolitischen Amtes der NSDAP vorge-\ndacht und gestartet wurden. Unter den Begriffen \u201eEin-\ndeutschung\u201c, \u201eAbschiebung\u201c und \u201eNeubesiedlung\u201c ging \nes konkret darum, etwa 6,6 Millionen Polen aus den mit \nkriegerischer Gewalt einverleibten Gebieten zu vertrei-\nben. \n\nErinnern sollte man auch an das wahrlich nicht unwichti-\nge Detail, dass Erika Steinbach 1943 im okkupierten \nPolen als Tochter eines deutschen Besatzungsoffiziers in \neiner Region geboren wurde, aus der zuvor polnische \nBewohner vertrieben worden waren. \n\nEs wird hierbei deutlich, dass eine europ\u00e4ische Gedenk- \nund Erinnerungskultur bez\u00fcglich des Zweiten Weltkrie-\nges, seiner Ursachen und der daraus resultierenden Aus-\nwirkungen durch eine einseitige Fokussierung auf die \nsogenannten deutschen Vertriebenen unm\u00f6glich gemacht \nwird. Ohne eine solche europ\u00e4ische Gedenk- und Erinne-\nrungskultur allerdings fehlt der auch von vielen deutschen \nVertriebenen gew\u00fcnschten Vers\u00f6hnung das Fundament. \nAus diesem Grund sind Vertreibungsdenkm\u00e4ler oder  \n-zentren nach dem Zuschnitt der NPD, egal ob in G\u00f6rlitz \noder in Berlin, f\u00fcr die gemeinsame europ\u00e4ische Zukunft \nund das gemeinsame Erinnern denkbar ungeeignete \nProjekte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber auch die Person von Erika Steinbach wird bei \nunseren polnischen und tschechischen Nachbarn, aber \nnicht nur dort, als eine Belastung f\u00fcr die gemeinsamen \nBeziehungen angesehen \u2013 und dies trotz der differenzie-\nrenden Betrachtung von Ralph Giordano zu den Positio-\nnen Erika Steinbachs im \u201eHamburger Abendblatt\u201c \u2013 zu \nRecht. \n\nErika Steinbach stimmte im Bundestag gegen die Aner-\nkennung der Oder-Nei\u00dfe-Grenze. Ebenso votierte sie \ngegen die Nachbarschaftsvertr\u00e4ge mit Polen und Tsche-\nchien sowie gegen deren Aufnahme in die EU. \u00d6ffentlich \nerkl\u00e4rte sie zum Beispiel, dass \u201edie Tschechen unter \ndeutscher Herrschaft fast nicht gelitten\u201c h\u00e4tten, dass es \n\u201efalsch sei, wenn der Deutsch-Tschechische Zukunfts-\nfonds vor allem f\u00fcr tschechische Naziopfer Geld bereit-\nstelle\u201c. \n\nIhre Politik gegen\u00fcber den damaligen EU-Beitrittsl\u00e4ndern \nPolen und Tschechien brachte sie 1999 in der \u201eS\u00fcddeut-\nschen Zeitung\u201c wie folgt auf den Punkt: \u201eEs bedarf keiner \nKampfflugzeuge, ein schlichtes Veto zur Aufnahme \nuneinsichtiger Kandidaten ist ausreichend.\u201c \n\nNachdem ich schlie\u00dflich auch noch las, dass Erika Stein-\nbach 1991 zu den damaligen ausl\u00e4nderfeindlichen Aus-\nschreitungen in Hoyerswerda nichts weiter einfiel als \n\u201edass der Missbrauch des Asylrechts durch unsere B\u00fcrger \n\n 11147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nnicht mehr mitgetragen wird\u201c, frage ich mich auch aus \ns\u00e4chsischer Sicht, ob sie \u00fcberhaupt an irgendeiner Stelle \nzu ehrlichem Mitleid f\u00e4hig ist und deshalb Vers\u00f6hnung \nbewirken kann. \n\nAbschlie\u00dfend noch eine Bemerkung zu den von der NPD, \naber leider nicht nur von ihr, behaupteten \u201epolnischen \nEinmischungsversuchen\u201c: Es war die deutsche Bundesre-\ngierung, die das Projekt des Vertriebenenzentrums nicht \nisoliert durchf\u00fchren, sondern die Nachbarstaaten, insbe-\nsondere Polen, \u00fcber einen wohlwollenden Dialog \u2013 auch \n\u00fcber Personalien \u2013 einbinden und zumindest zu einer \nneutralen Haltung veranlassen wollte. Im Rahmen dieses \nDialogs hat bisher Polen bereits mehrfach auf Bitten der \ndeutschen Seite eigene Personalentscheidungen in ver-\nschiedenen Gremien der deutsch-polnischen Zusammen-\narbeit korrigiert, und dies auch zu Zeiten der Kaczynski-\nRegierung. Alles hierzulande zu vernehmende Gerede \n\u00fcber \u201epolnische Einmischungsversuche\u201c ist daher eine \nnicht hinnehmbare Anma\u00dfung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Damen und Herren! \nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich komme in dieser \nDebatte nat\u00fcrlich nicht umhin, zun\u00e4chst einmal festzustel-\nlen, dass Sie von der NPD und Ihre Gesinnungsgenossen \nin der Vergangenheit und in der Gegenwart der Grund \nallen \u00dcbels sind. Es waren Nationalisten und Revanchis-\nten wie Sie, die f\u00fcr die erste Katastrophe der deutschen \nGeschichte, die f\u00fcr Tod, Leid und Vertreibung nach dem \nErsten Weltkrieg verantwortlich waren, und es waren Ihre \ngeistigen Vorfahren, an deren Bildern Sie sich wahr-\nscheinlich heute noch in Ihren Schlafzimmern und Toilet-\nten kr\u00e4ftig erg\u00f6tzen, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndie f\u00fcr die gr\u00f6\u00dften Verbrechen auf unserem Kontinent im \nvergangenen Jahrhundert sorgten und mit dem Zweiten \nWeltkrieg, dem Holocaust, dem Naziterror und Massen-\nmord daf\u00fcr verantwortlich waren, dass Hitlers Krieg und \nHitlers Verbrechen sich am Ende gegen Deutschland \nselbst richteten. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNiemand anderes als die Nazis sind schuld an Flucht, \nVertreibung und dem Leid, das mehr als zehn Millionen \nDeutsche nach dem Krieg durch den Verlust ihrer Heimat \ngetroffen hat, und niemand anderes als die Nazis sind \nschuld daran, dass Deutschland nach dem Zweiten Welt-\nkrieg gro\u00dfartige Kulturlandschaften und St\u00e4dte, einen \nma\u00dfgeblichen Teil seines Territoriums, gewaltige Werte \nund Ansehen verloren hat. Deshalb spreche ich Ihnen von \nder NPD das moralische Recht ab, hier und heute \u00fcber das \nThema Flucht und Vertreibung zu sprechen und zu urtei-\nlen. Alle k\u00f6nnen das, aber niemals Sie! \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nIch wei\u00df, dass die allermeisten Menschen in unserem \nLand es ekelhaft finden, dass Sie das Leid von Millionen \nVertriebenen politisch umdeuten wollen und dass Sie \ndieses Leid f\u00fcr Ihre niederen politischen Zwecke ausnut-\nzen m\u00f6chten. \n\nWir als FDP, ich, der ich selbst aus einer Familie stamme, \ndie 1945 aus Hinterpommern vertrieben worden ist, ich \nglaube die Vertriebenen insgesamt und ich denke auch \nErika Steinbach werden dieses rechte Parasitentum, das \nSie hier pr\u00e4sentieren, nicht dulden. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und der \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nDie Vertreibung von Millionen Deutschen aus Pommern, \naus West- und Ostpreu\u00dfen, aus Schlesien, B\u00f6hmen und \nanderswo schmerzt nat\u00fcrlich immer noch sehr viele in \nunserem Land, und die Gr\u00fcnde daf\u00fcr liegen auch in einem \ndoch insgesamt recht verkrampften und oftmals auch \nideologisch verbr\u00e4mten Umgang mit diesem traurigen \nKapitel europ\u00e4ischer Geschichte in Deutschland selbst, \naber ganz gewiss auch in den Staaten Osteuropas. \n\nIch erinnere nur daran, dass es zum Beispiel in der DDR-\nZeit kaum Schlesier oder Ostpreu\u00dfen gegeben hat, son-\ndern dass die Vertriebenen abf\u00e4llig und auch technokra-\ntisch hier oft als \u201eNeub\u00fcrger\u201c oder \u201eUmsiedler\u201c bezeich-\nnet wurden. Deshalb \u2013 das ist ganz klar \u2013 haben wir etwas \nnachzuholen, \u00fcbrigens auch in Sachsen. Ich erinnere gern \ndaran, dass Sachsen selbst nach 1945 Heimat f\u00fcr rund \neine Million Fl\u00fcchtlinge geworden ist, ein Fakt, den die \nwenigsten Sachsen heute noch kennen. \n\nWir m\u00fcssen Flucht und Vertreibung als Teil unserer \nGeschichte akzeptieren. Beiseiteschieben ist ganz gewiss \nder falsche Weg. Ich glaube zudem, dass wir keine Angst \ndavor zu haben brauchen, dass uns der eine oder andere \u2013 \nes ist nur eine kleine Minderheit, wie zum Beispiel die \nZwillinge Kaczynski \u2013 daf\u00fcr kritisiert. Wir wissen doch \nnur zu genau, dass auch sie nur ihre egoistischen politi-\nschen Gesch\u00e4ftchen damit machen wollen. \n\nDeswegen freue ich mich pers\u00f6nlich sehr, dass es dieses \nVers\u00f6hnungszentrum \u2013 so m\u00f6chte ich es nennen \u2013 dem-\nn\u00e4chst in Berlin geben wird. Ich bin mir sicher, dass auch \nSachsen Wege finden wird, an diesen Teil der Geschichte \nin w\u00fcrdiger Weise zu erinnern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u00dcberall stelle ich fest, dass junge Leute aus Deutschland \nauf Spurensuche gehen und schauen, wie ihre Verwand-\nten, ihre Eltern und Gro\u00dfeltern, wie beispielsweise auch \nmein Vater und meine Gro\u00dfeltern, gelebt haben. Sie gehen \nauf Spurensuche in Polen und in Tschechien. Sie werden \ndort zunehmend von jungen Leuten empfangen, die ganz \nentspannt mit der deutschen Zeit ihrer Heimat umgehen \nund die deutschen Traditionen und auch die deutsche \nKultur immer \u00f6fter hervorholen, sie betonen und pflegen. \nDas ist es, was der Heimat von Immanuel Kant und der \n\n 11148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nHeimat von Gerhart Hauptmann oder auch der Heimat \nmeiner eigenen Vorfahren gerecht wird, und nicht der \nRevanchismus, den Sie als NPD in diesem Parlament \nheute predigen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, \nder SPD, den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nMein Europa ist offen, sehr geehrte Damen und Herren, \nmein Europa ist tolerant, mein Europa ist gastfreundlich, \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nund es ist am Nachbarn interessiert. Mein Europa kennt \nauch schon seit einer ganzen Weile keine Grenzen mehr. \nMeine Heimat ist Sachsen, aber zu Hause f\u00fchle ich mich \ninzwischen ganz genauso \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: ... in der ganzen Welt?!) \n\nim heute polnischen Teil von Pommern, den ich sehr gern \nund h\u00e4ufig besuche. Das ist nat\u00fcrlich nicht \u2013 das verstehe \nich, da k\u00f6nnen Sie auch weiter d\u00e4mlich grinsen \u2013 das \nEuropa, in dem Sie leben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zastrow, bitte \nkommen Sie zum Schluss. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist f\u00fcr Sie eine fremde Welt, \naber ich will ganz klar sagen: Die Welt der NPD ist vor \n64 Jahren untergegangen, und sie wird nie wieder aufer-\nstehen, weil alle demokratischen Fraktionen in diesem \nParlament genau darauf aufpassen werden, meine Damen \nund Herren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der  \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE spricht Herr Dr. Gerstenberg; bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es ist \nv\u00f6llig offensichtlich, dass die NPD mit der heutigen \nDebatte versucht, einen Keil zwischen die demokrati-\nschen Fraktionen zu treiben. Das ist ein ganz billiges \nMan\u00f6ver, und deshalb sage ich gleich, dass ich nicht \nglaube, dass Frau Erika Steinbach Wert auf die Solidari-\nt\u00e4tserkl\u00e4rung dieser Truppe legt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nDer NPD geht es ja auch nicht um Solidarit\u00e4t mit Frau \nSteinbach, sondern darum, einen deutsch-polnischen \nGegensatz zu konstruieren, der an der Person von \nFrau Steinbach symbolisiert wird. Die Hasstiraden des \nHerrn Apfel haben daran keinerlei Zweifel gelassen. \nSchon das Wort von der polnischen Einmischung ist \nbezeichnend. Worin besteht denn diese Einmischung? Es \ngab in Polen \u00e4u\u00dferst kritische Meinungs\u00e4u\u00dferungen zum \nVorschlag des Bundes der Vertriebenen, Erika Steinbach \n\nin den Stiftungsrat der Stiftung \u201eFlucht \u2013 Vertreibung \u2013 \nVers\u00f6hnung\u201c zu entsenden. Das war angesichts der \njahrelangen Debatten um das Thema Zentrum der Vertrei-\nbung vorhersehbar. \n\nOffenbar will die NPD jetzt unseren polnischen Nachbarn \nden Mund verbieten, sonst w\u00fcrde sie solche Meinungs\u00e4u-\n\u00dferungen nicht gleich als Einmischung titulieren. Damit \nwird auf fatale Weise ein Sprachgebrauch der DDR \naufgegriffen, die Kritik von au\u00dfen auch als Einmischung \nin die inneren Angelegenheiten bezeichnete. Zum Gl\u00fcck \nhat die Bundesrepublik Deutschland so etwas nicht n\u00f6tig, \nsondern nur diejenigen, die sich gegen den Austausch mit \nunseren Nachbarl\u00e4ndern geistig abschotten wollen. \n\nWie der Name schon sagt und wie es auch in der Stif-\ntungssatzung festgelegt ist, ist eine der Aufgaben der \nStiftung \u201eFlucht \u2013 Vertreibung \u2013 Vers\u00f6hnung\u201c die Erinne-\nrungsarbeit im Geiste der Vers\u00f6hnung. Dieses Ziel d\u00fcrfte \ndurchaus nicht den Intentionen der NPD entsprechen. Die \nNPD spricht nicht im Sinne der Stiftung und ihrer Ziele, \nsondern sie hofft mit ihrer angeblichen Solidarit\u00e4tserkl\u00e4-\nrung dem Ziel der Vers\u00f6hnung entgegenzuwirken. \n\nDie Debatte um Frau Steinbach entz\u00fcndete sich an der \nFrage, ob sie die geeignete Person sei, das Anliegen der \nVers\u00f6hnung zu bef\u00f6rdern. Wir m\u00fcssen diese Diskussion \nhier nicht f\u00fchren, aber es sollte nachvollziehbar sein, dass \nviele Menschen in Polen angesichts der Tatsache skep-\ntisch sind, dass Frau Steinbach 1991 im Bundestag gegen \ndie Anerkennung der Oder-Nei\u00dfe-Grenze gestimmt hat. \nDas war ein schwerer politischer Fehler, und \nFrau Steinbach war ja schon damals in ihrer eigenen \nPartei deutlich in der Minderheit. \n\nDie NPD bezieht sich offenbar nur auf dieses Feld der \nBiografie Erika Steinbachs; denn sie selbst propagiert die \nWiedereroberung der ehemals deutschen Gebiete und \nverschweigt alle Bem\u00fchungen des Bundes der Vertriebe-\nnen, sich von revanchistischen Bestrebungen zu distanzie-\nren. Diese selektive Wahrnehmung entspricht dem gest\u00f6r-\nten Blick der NPD auf die Geschichte, der den Kontext \nder Vertreibung der Deutschen ausblendet und die Deut-\nschen als Opfer und die V\u00f6lker, die im Zweiten Weltkrieg \nvon Deutschland \u00fcberfallen wurden, als T\u00e4ter wahrneh-\nmen will. \n\nDieses Geschichtsbild \u00e4u\u00dfert sich auch in den argumenta-\ntiven Verrenkungen der NPD, mit denen alle Schuld den \nalliierten Gegnern des Dritten Reiches zugeschoben \nwerden soll. Das Spektakel, an dem sich die NPD allj\u00e4hr-\nlich anl\u00e4sslich des Jahrestages der Luftangriffe auf Dres-\nden beteiligt, entspricht demselben kranken Geschichts-\nbild. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Das ist kein Spektakel!) \n\nEs ist doch bezeichnend, dass die NPD diesen allj\u00e4hrli-\nchen Naziaufmarsch mitbetreibt und dabei eng mit der \nJungen Landsmannschaft Ostdeutschland zusammenar-\nbeitet, einer Organisation, die sich umbenennen musste, \nweil die Landsmannschaft Ostpreu\u00dfen gerichtlich gegen \nsie vorgegangen war. \n\n 11149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie kennen \ndie Interna doch gar nicht!) \n\nWenn sie auf den Nationalsozialismus und seine Verbre-\nchen angesprochen wird, dann erkl\u00e4rt die NPD dies zum \nSchnee von gestern, mit dem man als zukunftsorientierte \nPartei angeblich nichts zu tun habe. Nachdem man aber \nden Nationalsozialismus zur historischen Petitesse erkl\u00e4rt \nhat, werden die Vertreibungen und Bombardierungen, von \ndenen Deutsche betroffen waren, zu den einzigen und \neigentlichen Menschheitsverbrechen aufgebl\u00e4ht. Diese \nPosition wird dann mit dem Hinweis verbunden, dass \nangeblich dieselben Kr\u00e4fte heute noch ihre finsteren \nMachenschaften gegen Deutschland betreiben. Das ist \nnichts Neues, sondern das ist uraltes rechtsextremes \nDenken. Das M\u00e4rchen von der feindlichen Umzingelung \nund der Bedrohung des deutschen Volkes ist ein klassi-\nscher Bestandteil des rechtsextremen Weltbildes, und dies \nwar es \u00fcbrigens schon lange vor dem Zweiten Weltkrieg. \nDie letzte Konsequenz solchen gest\u00f6rten Denkens, das \naus Nachbarn Feinde macht, ist Krieg. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD fordert im Titel \ndieser Aktuellen Debatte ein Vertreibungsdenkmal in \nG\u00f6rlitz. Ich werte das als krampfhaften Versuch, einen \nBesuch zur Landespolitik herzustellen, der laut unserer \nGesch\u00e4ftsordnung bei einer Aktuellen Debatte ja gegeben \nsein muss. Deshalb ist diese Debatte nicht der Anlass, \n\u00fcber die M\u00f6glichkeiten, einen Gedenkort in G\u00f6rlitz zu \nschaffen, zu diskutieren. Diese Idee hat Bef\u00fcrworter in \nden demokratischen Parteien. Es gibt gute Argumente \ndaf\u00fcr, gerade weil Vertreibung hier im Kontext darstellbar \nw\u00e4re und weil damit an beide Seiten der Vertreibung \u2013 die \nvon Deutschen und von Polen \u2013 erinnert werden kann, \ngerade da in vielen Familien in G\u00f6rlitz und in Zgorzelec \ndie Erfahrung der Vertreibung zur jeweils eigenen Ge-\nschichte geh\u00f6rt. Ein Gedenkort in G\u00f6rlitz ist denkbar. \nDamit hat aber das Vertreibungsdenkmal der NPD, das \neine reine Provokation w\u00e4re, nichts zu tun. Diese Provo-\nkation in Stein wird es nicht geben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es wird bei der \nverbalen Provokation hier in diesem Hause bleiben, und \ndie ist schon absto\u00dfend genug. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion, \nder SPD und des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nhat noch einmal das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Diese Debatte wirft einmal \nmehr ein Schlaglicht auf die einseitige Erinnerungsbereit-\nschaft der herrschenden Klasse und ihre bis zur Selbstver-\nleugnung gehende nationale Verklemmtheit. \n\n(Emp\u00f6rung der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn \nund Caren Lay, Linksfraktion) \n\nEine Schuldneurose hindert die Systemparteien in diesem \nLandtag daran, auch nur einmal ohne nationale Selbstbe-\nzichtigung der Leidensgeschichte der eigenen Heimatver-\ntriebenen zu gedenken. Es geht um 15 Millionen Deut-\nsche, die nach Kriegsende auf grausame Weise aus ihrer \njahrhundertealten Heimat in Ostpreu\u00dfen und Danzig, in \nPommern, Schlesien oder dem Sudetenland vertrieben \nworden sind, und weit mehr als zwei Millionen von ihnen \nverloren nicht nur ihre Heimat und ihr Eigentum, sondern \nsie verloren das h\u00f6chste Gut \u00fcberhaupt, n\u00e4mlich ihr \neigenes Leben. \n\n(Karl Nolle, SPD: Und warum?) \n\nWir haben eben erlebt, dass man in dieser Republik des \nnationalen Selbsthasses selbst 64 Jahre nach Kriegsende \nnicht f\u00fcr die Erinnerungsanliegen der Vertriebenen wer-\nben kann, ohne dass wieder der b\u00f6se Adolf als Popanz \nherhalten muss. Jede Debatte \u00fcber die Vertreibungsgr\u00e4uel \nan den Deutschen soll mit der dumm-dreisten Behauptung \nabgew\u00fcrgt werden, diese seien eine blo\u00dfe Reaktion auf \nden Nationalsozialismus gewesen. Wer jedoch so daher-\nredet, wei\u00df nichts von der Vorgeschichte des Zweiten \nWeltkrieges und der Vertreibung. \n\nEinige Fakten: Schon nach dem Ersten Weltkrieg verleib-\nte sich Polen mit Westpreu\u00dfen, Posen und Teilen Ober-\nschlesiens mehrheitlich deutsch besiedelte Gebiete ein. \nDieser deutschen Minderheit verweigerte man im Polen \nder Zwischenkriegszeit alle Volkstumsrechte und betrieb \neine regelrechte Apartheidspolitik gegen sie. In Westpreu-\n\u00dfen und Oberschlesien fanden Vertreibungen von Deut-\nschen schon viele Jahre vor Hitlers Machtergreifung und \nerst recht viele Jahre vor Kriegsausbruch statt. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAus der st\u00e4ndigen Drangsalierung der deutschen Minder-\nheit wurde ab M\u00e4rz 1939 sogar offener Terror, nachdem \nEngland und Frankreich Polen eine milit\u00e4rische Garantie-\nerkl\u00e4rung f\u00fcr den Kriegsfall gegeben hatten. Der Polen-\nTerror gipfelte am 3. September 1939 im sogenannten \nBromberger Blutsonntag, bei dem mehrere Tausend \nDeutsche durch polnische Zivilisten und Soldaten teilwei-\nse grausam massakriert wurden. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nWas ist mit der Wehrmacht?) \n\nAber auch mit seinen anderen Nachbarn lebte Polen in der \nZwischenkriegszeit in st\u00e4ndiger Aggression. 1919 griff \nPolen die Sowjetunion an, 1922 besetzte Polen einen Teil \nLitauens und 1938 einen Grenzstreifen zur Tschechoslo-\nwakei. \n\nAlles das geh\u00f6rt zur Vorgeschichte des deutsch-\npolnischen Krieges von 1939, der ja angeblich nur von \nDeutschland ausging. \u00dcbrigens, auch an den Judenverfol-\ngungen w\u00e4hrend des Zweiten Weltkrieges beteiligten sich \ndie Polen im damaligen Generalgouvernement h\u00e4ufig und \nfreiwillig. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \nsteht am Mikrofon.) \n\n 11150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nDas spontane Massaker von Jedwabne am 10. Juli 1941 \nist daf\u00fcr ein Beispiel. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, von dieser Dame grunds\u00e4tz-\nlich nicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer von den Polen bis heute gepflegte Mythos von der \nverfolgten Unschuld des 20. Jahrhunderts ist nicht haltbar \nund dient nur der moralischen Ummantelung knallharter \nNationalinteressen. Gerade die deutschen Vertriebenen \nbekommen es immer wieder mit dem penetranten polni-\nschen Opfermythos zu tun. \n\nEine echte Auss\u00f6hnung zwischen Deutschen und Polen \nwird es erst dann geben k\u00f6nnen, wenn man auch im \nVertreiberland Polen die eigene geschichtliche Rolle \neinmal hinterfragt und die schweren Verbrechen an \nDeutschen vor, w\u00e4hrend und nach dem Weltkrieg endlich \neingesteht. Der auf massiven polnischen Druck erfolgte \nR\u00fcckzug von Erika Steinbach aus dem Stiftungsrat des \nZentrums gegen Vertreibung zeigt aber, dass man die \nAustreibung und Ausmordung der Deutschen in Polen bis \nheute f\u00fcr nicht mehr als eine historische Fu\u00dfnote h\u00e4lt. \n\nWenn wir heute eine Bundesregierung h\u00e4tten, die das \nAttribut \u201edeutsch\u201c verdiente, und wenn wir eine Kanzle-\nrin mit auch nur ein wenig Bismarck-Format h\u00e4tten, dann \nw\u00e4re dem Bund der Vertriebenen gegen die frechen \npolnischen Einmischungsversuche der R\u00fccken gest\u00e4rkt \nworden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, ich \nerteile Ihnen daf\u00fcr einen Ordnungsruf. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja. \n\n(Demonstrativer Beifall von der NPD \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Wof\u00fcr denn \u00fcberhaupt?) \n\n\u2013 Ja, das ist an L\u00e4cherlichkeit nicht zu \u00fcberbieten; aber sei \nes drum. \n\nSo, wie Willy Brandt \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Daf\u00fcr bekommen Sie \nnoch einen Ordnungsruf. Wenn Sie jetzt noch einmal \nausf\u00e4llig werden, dann entziehe ich Ihnen das Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber so, wie Willy Brandt schon \n1970 in Warschau vor den Polen in die Knie ging, legte \nauch Angelika Merkel den Kriechgang ein \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nund fiel dem BdV und ihrer eigenen Parteifreundin in den \nR\u00fccken. \n\n(Zurufe von der CDU, der SPD \nund der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, und \njetzt ist Schluss! \n\n(Das Mikrofon des Redners wird abgeschaltet. \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist Ihr \n\nDemokratieverst\u00e4ndnis? \u2013 Gegenrufe von der \nCDU, der Linksfraktion, der SPD, der FDP und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das \nist ein unglaublicher Missbrauch Ihres Amtes! \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Sie sollten sich sch\u00e4men!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das sehe ich anders. \nSie k\u00f6nnen gern dagegen vorgehen. \n\n(Zurufe von der NPD \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nEs gibt eine Wortmeldung von Frau Lay; bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Unabh\u00e4n-\ngig von der v\u00f6llig berechtigten Ordnungsma\u00dfnahme \ndenke ich, dass dieser Beitrag von Herrn Gansel verbal \nnicht unwidersprochen hier im Raum stehengelassen \nwerden kann. \n\nDas war wieder einmal ein Ausdruck des Geschichtsrevi-\nsionismus der NPD. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Man \nwird doch noch ausreden d\u00fcrfen!) \n\nIch sch\u00e4me mich daf\u00fcr, dass Sie diesen Beitrag hier \ngehalten haben. Und ich sch\u00e4me mich daf\u00fcr auch gegen-\n\u00fcber unseren polnischen Nachbarn. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht noch einmal Herr Bandmann; bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es war in der Tat der damalige \nBundeskanzler Willy Brandt, der mit seinem symboli-\nschen Kniefall am Denkmal der Aufst\u00e4ndischen zur \nErinnerung an den Aufstand im Warschauer Ghetto und \ndamit zur Befreiung Warschaus und aus Respekt vor den \nOpfern in Warschau sich international gro\u00dfe Anerkennung \nerworben hat. Es war Willy Brandt, der mit seinem \nBesuch in Erfurt Hoffnung im geteilten Deutschland \ngebracht hat. Es war Willy Brandt, der gesagt hat: \u201eJetzt \nw\u00e4chst zusammen, was zusammengeh\u00f6rt\u201c, als die Mauer \ngefallen war. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nAllerdings versuchten zur gleichen Zeit die sozialdemo-\nkratischen Ministerpr\u00e4sidenten Schr\u00f6der und Lafontaine, \ndie deutsche Einheit zu hintertreiben \n\n(Beifall des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nund den Artikel 23, der den Garant f\u00fcr die Wiedervereini-\ngung im vereinten Deutschland gab, aus dem Grundgesetz \nzu streichen. \n\n 11151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMan sollte daran erinnern, dass genau dieser Artikel 23 \nheute der Entwicklung der Europ\u00e4ischen Union dient. Der \nArtikel 23 hat sich vollendet. Der heutige Artikel 23 im \nGrundgesetz dient dieser europ\u00e4ischen Entwicklung. \nHelmut Kohl \u2013 das sollte auch Herrn Karl Nolle bewusst \nsein \u2013 ist der Kanzler der deutschen Einheit, genauso wie \nMichael Gorbatschow die politischen Rahmenbedingun-\ngen mit Glasnost und Perestroika daf\u00fcr gelegt hat. \n\nWir im Osten des geteilten Vaterlandes haben die Ge-\nschichte im Westteil sehr genau studiert und \u00fcber \n\u201eDeutschlandfunk\u201c und \u201eRIAS Berlin\u201c sehr genau ver-\nfolgt. Ich habe nicht den Eindruck, dass das umgekehrt in \ngleicher Weise immer der Fall war. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEines sollte noch gesagt werden: Deutsche, aber vor allem \npolnische Bisch\u00f6fe haben wiederholt und deutlich in \nErkl\u00e4rungen und Dokumenten zur Vers\u00f6hnung aufgerufen \n\u2013 beiderseits. Nun wird \u00fcber eine Dokumentationsst\u00e4tte \nzum Unrecht der Vertreibung schon seit l\u00e4ngerer Zeit \ndebattiert. \n\nAm 6. September 2000 gr\u00fcndete der Bund der Vertriebe-\nnen eine Stiftung \u201eZentrum gegen Vertreibungen\u201c. In dem \nvon mir genannten Gesetz, das mit den Stimmen der \nUnion, der SPD und der FDP beschlossen wurde, soll im \nDeutschlandhaus am Anhalter Bahnhof in Berlin eine \nAusstellungs- und Dokumentationsst\u00e4tte entstehen. \nSchwerpunkt des sichtbaren Zeichens soll eine Daueraus-\nstellung sein. \n\nMeine niederschlesische Heimatstadt G\u00f6rlitz \u2013 erlauben \nSie mir diese Feststellung, meine sehr geehrten Damen \nund Herren \u2013 und das Schlesische Museum sind ein \nVorbild f\u00fcr ein Zentrum gegen Vertreibung, und zwar \nnicht nur gegen Vertreibung, sondern gegen Vertreibungen \n\u2013 Mehrzahl! \n\nUnser Generalsekret\u00e4r Michael Kretschmer hat bereits \n2006 darauf hingewiesen, dass es auch bei der Gr\u00fcndung \ndes Landesmuseums von polnischer Seite durchaus \nunterschiedliche Stimmen gab. Allerdings w\u00e4re es ein \nFehler gewesen, dieser Kritik zu Beginn der Neunziger-\njahre nachzugeben. \n\nDas Museum ist eine gro\u00dfartige Einrichtung, die die \nGeschichte Schlesiens im geschichtlichen Kontext dar-\nstellt. Nach anf\u00e4nglicher Kritik von polnischer Seite an \nder Konzeption der Ausstellung ist nach Besuchen durch-\naus Akzeptanz geworden. Mittlerweile gibt es gemeinsa-\nme Projekte. \n\nLassen Sie mich ganz deutlich sagen: Eine Politik der \nguten Nachbarschaft bedeutet nicht, eigene Vorstellungen \nund \u00dcberzeugungen fallen zu lassen. Meinungsaustausch \nkann mit dem Ergebnis enden, dass man unterschiedlicher \nMeinung ist. Eine Demokratie kann das immer aushalten. \n\nDie CDU-Fraktion steht dazu, ein solches Zentrum in \nDeutschland zu errichten und damit zu zeigen, dass die \n\nBedenken, die andere haben, unbegr\u00fcndet sind. Im \u00dcbri-\ngen spricht sich die s\u00e4chsische Union wie alle anderen \nCDU-Landesparteien f\u00fcr eine Einbeziehung der St\u00e4dte \nG\u00f6rlitz und Zgorzelec in die durch den Bund finanzierte \nErinnerungsst\u00e4tte in Berlin aus. Wir begr\u00fc\u00dfen und unter-\nst\u00fctzen das ausdr\u00fccklich. \n\nDie Europastadt ist aufgrund ihrer besonderen Geschichte \nein authentischer Ort des Erinnerns und kann sich in die \naktuelle Diskussion einbringen. 40 % der Familien in \nG\u00f6rlitz und 99 % der Familien in Zgorzelec haben einen \nunfreiwilligen Migrationshintergrund. Das hei\u00dft, sie sind \nzum Ende des Zweiten Weltkrieges Opfer von Vertrei-\nbung gewesen. Insofern halten wir eine Einbeziehung der \nbeiden St\u00e4dte in die Erinnerungsst\u00e4tte in Berlin als einen \nZugewinn an Erfahrung, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte kommen Sie \nzum Schluss! \n\nVolker Bandmann, CDU: \u2013 an geschichtlicher Aufarbei-\ntung und Aufarbeitung an Erinnerung, um f\u00fcr das \u00fcber \nallem stehende Ziel Zeichen der Vers\u00f6hnung zu setzen \nund gegen das Vergessen zu gestalten. Beide St\u00e4dte \npraktizieren aktiv die deutsch-polnische Zusammenarbeit \nund sind daf\u00fcr auch von polnischer Seite ausgezeichnet \nworden. Das sollte man nicht vergessen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD meldet \nnoch einmal Redebedarf an; Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Der Hickhack um Erika Steinbach mit dem \nvorl\u00e4ufigen R\u00fcckzug der BdV-Pr\u00e4sidentin hat bei vielen \nDeutschen nur Kopfsch\u00fctteln ausgel\u00f6st. \n\nBei einer Umfrage von \u201eWELT ONLINE\u201c, bei der \u00fcber \n3 500 Nutzer ihre Stimme abgaben, stimmten 71 % der \nAussage zu, dass der Bund der Vertriebenen an Frau \nSteinbach als Vertreterin im Stiftungsrat h\u00e4tte festhalten \nsollen. Eindeutig fielen auch die Solidarit\u00e4tsbekundungen \nf\u00fcr Frau Steinbach in den Leserbriefspalten der Zeitungen \naus. \n\nAm Tag nach ihrem R\u00fcckzug gab es zwei Stimmen, die \nf\u00fcr die NPD besonders erw\u00e4hnenswert sind. So schrieb \nder Mitherausgeber der \u201eFAZ\u201c Berthold Kohler auf der \nTitelseite seines Blattes: \u201eBerlin bekommt eine Daueraus-\nstellung zur Vertreibung. Doch diese wird von nun an ein \nsichtbares Zeichen daf\u00fcr sein, dass die Vertriebenen \nhierzulande entgegen aller behaupteten Normalisierung \nauf dem Felde der Erinnerungskultur weit unter politi-\nscher Kuratel stehen und in einer Angelegenheit, die \nniemanden so sehr betrifft wie sie, faktisch entrechtet \nworden sind. Das Mahnmal wird, was das angeht, zum \nSchandmal.\u201c \n\nAm Tag nach der Steinbach-Debatte, nach dem Steinbach-\nR\u00fcckzug, gab es auch eine interessante Stimme aus \n\n 11152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nKarl Nolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte nur einen Satz anf\u00fcgen. Die Art und \nWeise, wie die NPD und Herr Apfel mit dem Wort \n\u201edeutsch\u201c umgehen, ist eine einzige Besudelei des \nDeutschtums. \n\nSachsen. Max Duscha, der stellvertretende Vorsitzende \ndes s\u00e4chsischen BdV, erkl\u00e4rte gegen\u00fcber der \u201eLeipziger \nVolkszeitung\u201c: \u201eDie CDU hat uns als W\u00e4hler verloren.\u201c \nBisher, so Duscha, habe man in der Union eine politische \nHeimat gefunden. Dies sei nun vorbei \u2013 endlich, m\u00f6chte \nman sagen, denn viel zu lange sind die Vertriebenenfunk-\ntion\u00e4re einer h\u00f6rigen CDU gefolgt! \n\nAnl\u00e4sslich des Deutschlandtreffens der Schlesier 1963 \nrichtete die SPD eine Gru\u00dfbotschaft an die Schlesier, die \nvon Willy Brandt, dem heute viel Zitierten, Herbert \nWehner und Erich Ollenhauer unterzeichnet war. Dort \nhie\u00df es: \u201eBreslau, Oppeln, Gleiwitz, Glogau, Gr\u00fcnberg, \ndas sind nicht nur Namen, das sind lebendige Erinnerun-\ngen, die in den Seelen von Generationen verwurzelt sind \nund unaufh\u00f6rlich an unser Gewissen klopfen. Verzicht ist \nVerrat. Wer wollte das bestreiten? Das Recht auf Heimat \nkann man nicht verh\u00f6kern. Niemals darf hinter dem \nR\u00fccken der aus ihrer Heimat vertriebenen oder gefl\u00fcchte-\nten Landsleute Schindluder getrieben werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas Kreuz der Vertreibung muss das ganze Volk mittragen \nhelfen.\u201c Man w\u00fcrde sich w\u00fcnschen, es g\u00e4be heute noch so \naufrechte Sozialdemokraten wie Herbert Wehner, Willy \nBrandt und Ollenhauer im Jahre 1963. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD bleibt bei ihrer \nForderung, in der niederschlesischen Stadt G\u00f6rlitz ein \ns\u00e4chsisches Zentrum gegen Vertreibung zu schaffen, in \ndem an das Jahrhundertverbrechen der Vertreibung so \nerinnert wird, wie es der Millionen Heimatvertriebenen \nw\u00fcrdig ist. \n\nLassen Sie uns, meine Damen und Herren, gemeinsam ein \nZeichen gegen die zunehmende Relativierung des Vertrei-\nben Holocoust am deutschen Volk setzen! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Hierf\u00fcr gibt es einen \nOrdnungsruf. Sie haben das verstanden? \n\n(Holger Apfel, NPD: \nDas nehme ich zur Kenntnis!) \n\nGibt es darauf noch einmal Erwiderungswunsch? \u2013 Herr \nAbg. Nolle, bitte. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ich sprach \nvon aufrechten Sozialdemokraten!) \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nH\u00f6hnische Bemerkungen bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die Staats-\nregierung, ob sie sich an der Debatte beteiligen m\u00f6chte. \u2013 \nFrau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich hier \nim Namen der Staatsregierung bei unseren polnischen \nNachbarn f\u00fcr die Ausf\u00e4lle der NPD-Fraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag ausdr\u00fccklich entschuldigen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird sich an dem Aufbau \nder Stiftung \u201eFlucht \u2013 Vertreibung \u2013 Vers\u00f6hnung\u201c mit all \nihren M\u00f6glichkeiten beteiligen und gleicherma\u00dfen das \nZentrum f\u00fcr Vertreibung in G\u00f6rlitz/Zgorzelec nach seinen \nM\u00f6glichkeiten in der Unterst\u00fctzung der Stiftung \u00fcberpr\u00fc-\nfen. Ich halte die Debatte, wie sie heute vonseiten der \nNPD hier gef\u00fchrt wurde, f\u00fcr unw\u00fcrdig f\u00fcr das, was die \ns\u00e4chsische Landesregierung in den letzten Jahren an guter \nZusammenarbeit zu unseren polnischen Nachbarn prakti-\nziert hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich denke, die demo-\nkratischen Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages schlie-\n\u00dfen sich dieser Entschuldigung an. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU, \nder Linksfraktion, der SPD, der FDP, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion: Kein \n\nApplaus bei der CDU? Komisch!) \n\nMeine Damen und Herren! Diese Debatte ist abgeschlos-\nsen. \n\nIch rufe auf \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n 11153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n \n2. Aktuelle Debatte \n\nNiedergelassene Fach\u00e4rzte st\u00e4rken \u2013 Qualit\u00e4t der  \nmedizinischen Versorgung in den Regionen sichern! \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nAls Antragstellerin erh\u00e4lt zun\u00e4chst die FDP-Fraktion das \nWort und danach CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dc-\nNE und die Staatsregierung. Herr Zastrow, Sie haben das \nWort. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! \u00dcberall in unserem \nLand nimmt die Kritik am neuen Gesundheitsfonds zu. \nNeben der Kritik an den vor allem in Sachsen massiv \ngestiegenen Krankenkassenbeitr\u00e4gen steht die sogenannte \nHonorarreform f\u00fcr niedergelassene \u00c4rzte im Mittelpunkt \nder Diskussion. Erst in dieser Woche machten sich Tau-\nsende \u00c4rzte Luft und protestierten gegen sinkende Hono-\nrare und dramatische Einkommensverluste. \n\nDie Reaktion der Politik fiel erwartungsgem\u00e4\u00df aus, denn \nin der f\u00fcr sie so typischen Mischung aus Arroganz und \nIgnoranz warnte Bundesgesundheitsministerin Ulla \nSchmidt die deutsche \u00c4rzteschaft im ZDF davor, ihre \nProteste doch bitte nicht auf dem R\u00fccken der Patienten \nauszutragen und die \u00c4rzte anderenfalls mit einem Verlust \nihrer Zulassung rechnen m\u00fcssten. Nach Meinung der \nSPD-Politikerin handele es sich bei dem Konflikt um ein \nrein inner\u00e4rztliches Verteilungsproblem. \n\nIch frage Sie aber, ob das tats\u00e4chlich so ist, ob es sich \ntats\u00e4chlich nur um ein inner\u00e4rztliches Problem handelt \noder ob es vielleicht auch sein kann, dass die sinkenden \nHonorare f\u00fcr Haut\u00e4rzte, Orthop\u00e4den, Augen\u00e4rzte, Unfall-\nchirurgen, Kinder\u00e4rzte, Hals-Nasen-Ohren-\u00c4rzte und \nviele andere trotz Krankenkassenbeitr\u00e4gen auf Rekordni-\nveau ihre Ursache vielleicht in einem gewissen Konstruk-\ntionsfehler innerhalb dieser Gesundheitsreform ihre \nUrsache haben. \n\nIch denke, meine Damen und Herren, dieser Gesundheits-\nfonds funktioniert eben nicht so gut, wie es uns das \nBundesgesundheitsministerium immer weismachen will. \nDieser Gesundheitsfonds ist nun einmal in sich schon ein \neinziger Konstruktionsfehler. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch lasse mich l\u00e4ngst nicht mehr, auch wenn ich das \nbestimmt gleich h\u00f6ren werde, von Spr\u00fcchen beschwichti-\ngen wie: Na ja, das sind ja nur Anlaufschwierigkeiten, das \nkommt schon noch in Ordnung, und man m\u00fcsse erst \neinmal abwarten. Nein, ich bin der festen \u00dcberzeugung, \nmeine Damen und Herren, dass die Probleme, die die \nniedergelassenen \u00c4rzte jetzt haben, schlichtweg gewollt \nsind. Es ist politische Absicht, dass niedergelassene \u00c4rzte \ndurch zu geringe Honorare wirtschaftliche Schwierigkei-\nten bekommen, und es ist politisches Kalk\u00fcl, dass nieder-\n\ngelassene \u00c4rzte um die Zukunft und den Wert ihrer \nArztpraxen f\u00fcrchten m\u00fcssen. \n\nIch denke auch, dass es gewollt ist, dass niedergelassene \n\u00c4rzte die Freude an ihrer Arbeit verlieren und junge \u00c4rzte \ndie Selbstst\u00e4ndigkeit zunehmend scheuen. Dazu kommt, \ndass der Konflikt, der innerhalb der \u00c4rzteschaft und \ninnerhalb verschiedener \u00c4rztegruppen um die Mittelver-\nteilung entstanden ist, der Bundesgesundheitsministerin \nhervorragend in den Kram passt. Ulla Schmidt hat Streit \nges\u00e4t und eine gespaltene und damit l\u00e4ngst nicht mehr so \nwehrhafte \u00c4rzteschaft geerntet. Das ist die Wahrheit, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAll das bringt Frau Schmidt und ihren uns\u00e4glichen Weg-\ngef\u00e4hrten, Herrn Lauterbach, ihrem Ziel n\u00e4her, n\u00e4mlich \nein Land zu schaffen, in dem es am Ende nur ein Gesund-\nheitssystem mit einer einzigen Einheitskrankenkasse gibt, \nund ein Land zu schaffen, in dem es perspektivisch nur \nnoch ganz wenige selbstst\u00e4ndige \u00c4rzte gibt. Es geht hier \num ein Land, in dem es keinen Wettbewerb mehr um eine \nbessere Patientenversorgung und medizinische Erfolge \ngibt, aber daf\u00fcr m\u00f6glichst viele \u00c4rzte, die bei Kliniken \nund medizinischen Versorgungszentren angestellt sind. \nDas passt ja irgendwie auch ganz gut in die Biografie von \nUlla Schmidt. Ich m\u00f6chte nur daran erinnern, dass sie \n1976 in Aachen einmal f\u00fcr den maoistischen Kommunis-\ntischen Bund Westdeutschlands kandidiert hat. Das sagt, \nglaube ich, schon alles. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE: L\u00e4cherlich!) \n\n\u2013 Frau Ulla Schmidt ist ja so, Herr Gerstenberg. \n\nUm Frau Schmidt und auch Ihnen auf die Spr\u00fcnge zu \nhelfen \u2013 das Modell, das Frau Schmidt erreichen will, \nhatten wir schon einmal. Dieses Modell nannte sich DDR. \nDieses Modell ist gescheitert. Ein Zur\u00fcck in die DDR ist \nganz gewiss der falsche Weg, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch verstehe allerdings nicht, dass die CDU den einzie-\nhenden Sozialismus im Gesundheitssystem so wider-\nspruchslos mitmacht. Ich glaube schon, dass sich viele \nvon ihnen die Frage gestatten m\u00fcssen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr gern. Frau Dr. Runge wieder \neinmal. Ich habe \u00fcber unsere Dialoge schon ein ganzes \nBuch voll. \n\n 11154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Zastrow, weil \nSie hier Frau Ulla Schmidt allein f\u00fcr die Gesundheitsre-\nform verantwortlich machen, frage ich Sie: Ist Ihnen \neigentlich bekannt, dass Herr Horst Seehofer f\u00fcr die \nUnionsparteien der Verhandlungsf\u00fchrer mit Ulla Schmidt \nzur Gesundheitsreform war und nach der n\u00e4chtlichen \nEinigung von der wunderbarsten Nacht gesprochen hat, \ndie er mit Ulla Schmidt verbracht hat? Ist Ihnen das \nbekannt? \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist mir bekannt, und ich \nbedaure Horst Seehofer als Mann sehr stark, wenn das \nwirklich seine tollste Nacht gewesen ist, wenn ich mir \nUlla Schmidt so vorstelle. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Also, Herr Zastrow! \n\nHolger Zastrow, FDP: Entschuldigung, Entschuldigung! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zastrow! \u2013 Ja, \ndie Entschuldigung ist wirklich angebracht. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich entschuldige mich. Aber \ndavon abgesehen, habe ich ja vorhin \u2013 Frau Runge, wenn \nSie mich ausreden lassen wollen \u2013 erstens gesagt, dass ich \nmich ein bisschen wundere, dass die CDU das alles so \nmitmacht, weil ich die CDU ja immer als eine Partei \ngesehen habe, die sich gegen jede Form von Sozialismus \nin der Gesellschaft wehrt. Das sehe ich im Gesundheits-\nsystem nicht mehr ganz so. Und dann muss ich nat\u00fcrlich \neines dazusagen: Die Lernf\u00e4higkeit von Herrn Seehofer \nbeeindruckt mich schon. Inzwischen \u2013 das muss ich ganz \nklar feststellen \u2013 hat er seine Meinung radikal ge\u00e4ndert, \nweil er gesehen oder er in seiner Rolle als Landespoliti-\nker, als Ministerpr\u00e4sident jetzt erkannt hat, dass das nicht \nder Weisheit letzter Schluss gewesen ist. Ich finde es \ninteressant, dass Bayern jetzt ein Vork\u00e4mpfer f\u00fcr eine \nReform des Gesundheitsfonds ist. Deshalb f\u00fchle ich mich \nim Moment relativ nah bei Horst Seehofer. \n\nDie CDU muss die Frage gestatten, wie sie es mit dem \nfreien Beruf des Arztes h\u00e4lt, wie sie es damit h\u00e4lt, die \nSelbstst\u00e4ndigkeit von \u00c4rzten zu f\u00f6rdern, und wie sie dazu \nsteht, dass \u00c4rzte eben auch von ihrer eigenen H\u00e4nde \nArbeit leben k\u00f6nnen m\u00fcssen und ein Honorar bekommen, \nwas zu der enormen Verantwortung passt, die \u00c4rzte nun \neinmal in unserer Gesellschaft haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss! \n\nHolger Zastrow, FDP: Die niedergelassenen \u00c4rzte sind \neine entscheidende S\u00e4ule unseres Gesundheitssystems. \nSie sind ein wertvoller Teil unseres Sozialsystems und \ngarantieren uns eine fl\u00e4chendeckende, wohnortnahe \nVersorgung. Sie stehen f\u00fcr die hohe Qualit\u00e4t, die wir im \ndeutschen Gesundheitssystem erreicht haben. Wir sollten \ndringend aufpassen, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie zum \nSchluss! \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 dass mit der schleichenden \nVernichtung des niedergelassenen \u00c4rzteberufes nicht eine \ntragende S\u00e4ule unseres Systems abgerissen wird, meine \nDamen und Herren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Frau Strempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Zastrow, Sie werden \u00fcber-\nrascht sein. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Abgeordnete! Der Titel Ihrer \nDebatte ist schon geschickt gummiartig gew\u00e4hlt und man \nhat am Anfang \u00fcberlegt: Wo wollen Sie denn hin? Uns \nwar das im Prinzip mindestens seit Bekanntgabe Ihrer \nDebatte klar, weil auch wir die Gespr\u00e4che mit Experten \nf\u00fchren und uns klar positionieren. Da werden Sie staunen. \nWir haben n\u00e4mlich eine klare Position zur misslungenen \nHonorarreform der \u00c4rzte, \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\ndie das System der niedergelassenen \u00c4rzte und \u2013 das ist \nsehr wichtig \u2013 die sogenannte doppelte Facharztschiene \nakut in Gefahr bringt. Hier verweise ich auf meine gestri-\nge Pressemitteilung, wobei es immer eine Frage ist, was \ndie Presse daraus macht. Ja, die im Bundesministerium \nf\u00fcr Gesundheit unter Leitung von Frau Ulla Schmidt \nerarbeitete Honorarreform, f\u00fcr die ein Abteilungsleiter \nnamens Knieps den Hut der Verantwortung tr\u00e4gt, ist \nmissgl\u00fcckt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDen niedergelassenen \u00c4rzten bzw. den \u00c4rzten insgesamt \nwurden 3 Milliarden Euro Honorarvolumen mehr zuge-\nsagt, doch davon kommt bei einer gro\u00dfen Zahl der \u00c4rzte \nnichts an. Das wissen wir nun schon seit langer Zeit aus \nder Presse. \n\nDie Ma\u00dfst\u00e4be der Verteilung f\u00fcr die einzelnen Arztgrup-\npen sind \u2013 jetzt kommt das gro\u00dfe Fragezeichen: bewusst? \ngewollt? \u2013 f\u00fcr einen Laien jedenfalls gar nicht und selbst \nf\u00fcr Fachleute nur schwer nachvollziehbar. Das beschlie-\n\u00dfende Gremium f\u00fcr die Systematik des Regelleistungsvo-\nlumens ist der erweiterte Bewertungsausschuss. Selbstkri-\ntisch stellt sogar Herr Prof. Wasem als Leiter dieses \nGremiums fest: \u201eUnter dem Zeitdruck eines terminge-\nrechten Gesamtbeschlusses war es nicht die bestm\u00f6gliche \nAusgestaltung, die beschlossen wurde.\u201c \n\nHier sage ich klar und deutlich: Die Undurchsichtigkeit \nbzw. Ungerechtigkeit der Honorarreform ist beabsichtigt. \nSie treibt die Spaltung der Fach- und Haus\u00e4rzte, Ost- und \nWest\u00e4rzte, gewollt von hoher Bundespolitik, voran. Dabei \n\u00fcben sich die Verantwortlichen auf Bundesebene, ob sie \nnun Schmidt, Knieps oder Lauterbach hei\u00dfen, in einer \npeinlichen \u201eHaltet-den-Dieb-Kampagne\u201c. \n\n 11155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion, \nsteht am Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKarin Strempel, CDU: Ideologisches Ziel ist die Besei-\ntigung des selbstst\u00e4ndigen Arztes zum Nutzen einer \nzentralistischen Staatsmedizin und zum Schaden der \nB\u00fcrger. \n\nHerr Zastrow, das habe ich auch schon in meiner letzten \nRede gesagt. Wir als CDU wollen keine Staatsmedizin \nund schon gar keine zentralistische. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKarin Strempel, CDU: Jetzt nicht. \n\nSehr geehrte Abgeordnete, ich kann es kaum treffender \nformulieren, als im Artikel von Herrn Andreas Mihm \n\u201e\u00c4rzte auf die Barrikaden!\u201c vom 6. M\u00e4rz 2009 in der \n\u201eFAZ\u201c zu lesen war. Er schreibt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \nReform treibt die Spaltung der Fach- und Haus\u00e4rzte \nvoran. Letztere schlie\u00dfen n\u00e4mlich derzeit mit R\u00fccken-\nwind des Gesetzgebers (an der KV vorbei) eigene gut \ndotierte Versorgungsvertr\u00e4ge mit den Kassen ab. Auch das \nmindert den Verteilungsspielraum zugunsten der Fach\u00e4rz-\nte.\u201c Und weiter ist in der \u201eFAZ\u201c zu lesen: \u201eSie haben \nzudem die nicht unberechtigte Sorge, dass die ambulante \nFacharztversorgung auf die Dauer finanziell ausgetrock-\nnet und in die Krankenh\u00e4user verlagert werden k\u00f6nnte.\u201c \nGenau das ist die Absicht, die wir als CDU nicht zulassen \nwerden. Der freie Beruf des frei niedergelassenen Fach-\narztes in enger Zusammenarbeit mit den niedergelassenen \nHaus\u00e4rzten und unserem guten Krankenhausversorgungs-\nsystem ist eine hohe Errungenschaft in Sachsen und in \nDeutschland, die wir uns nicht nehmen lassen d\u00fcrfen! \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Sachsen k\u00f6nnen sich \u2013 das wissen wir nur zu gut \u2013 \nnoch an das Gesundheitswesen Staatsmedizin DDR \nerinnern. Was f\u00fcr katastrophale Folgen hatte es! \n\nF\u00fcr mich hei\u00dft es: Die SPD darf die Gesundheitspolitik in \nZukunft nicht mehr in ihrer Verantwortung haben, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nda Vertreter der SPD-Bundestagsfraktion schon unverhoh-\nlen ank\u00fcndigen, nach ihrem Wahlsieg die niedergelasse-\nnen Fach\u00e4rzte abzuschaffen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das gibt es doch nicht!) \n\n\u2013 Doch, das gibt es. Und Herr Lauterbach will die KV \nabschaffen. \n\n(Unruhe und Zurufe im Saal) \n\nEs ist schlimm, dass Sie so reagieren. Herr Lauterbach \nwill die KV abschaffen. Die SPD ist damit auf dem Weg \nzur Staatsmedizin. Das ist mit uns nicht zu machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nTreffend schreibt Herr Mihm noch in seinem Artikel: \n\u201eUlla Schmidt versucht, die Verantwortung f\u00fcr das Hono-\nrarchaos von sich weg und auf die Selbstverwaltung der \n\u00c4rzte zu schieben. Das sollte man ihr nicht durchgehen \nlassen. Sie hat die Honorarreform eng begleitet. Sie hat \ndie Selbstverwaltung entmachtet, die deutsche Gesund-\nheitspolitik zentralisiert und vereinheitlicht.\u201c Der Aussage \nvon Herrn Mihm stimmt die s\u00e4chsische CDU unwider-\nsprochen zu. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Wort erh\u00e4lt die \nLinksfraktion. Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie FDP und die \u00c4rzteschaft \u2013 niedergelassene Fach\u00e4rzte \n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Passt das gut? Neue Zielgruppe? Aber die H\u00e4lfte ver-\ngessen, Herr Zastrow. \n\nIch m\u00f6chte in meine Ausf\u00fchrungen gern die gute Arbeit \nder Haus\u00e4rzte einbeziehen. Ich muss eines klarstellen, um \nden Titel der Debatte zu pr\u00e4zisieren: Die Qualit\u00e4t der in \nSachsen t\u00e4tigen \u00c4rzte ist hervorragend. Hierin sind die \nKrankenhaus\u00e4rzte eingeschlossen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nJetzt kommt das gro\u00dfe Aber. Die Quantit\u00e4t der medizini-\nschen Versorgung in den Regionen Sachsens ist einfach \nnur mangelhaft. Ich werde in meinem Beitrag auf die \nVersorgungssituation eingehen. In einer zweiten Runde \nwird Kollege Wehner zum Honorarsystem der niederge-\nlassenen \u00c4rzte sprechen. \n\nWir wissen alle, dass die \u00e4rztliche Versorgung in Sachsen \nimmer gr\u00f6\u00dfer werdende L\u00fccken aufweist. So gut und \nflei\u00dfig Mediziner hier in Sachsen auch sind \u2013 sie arbeiten \nan ihrer Leistungsgrenze und dar\u00fcber hinaus. \n\nDie Linksfraktion fordert die Regierung seit 2002 immer \nwieder zum Handeln auf und hat dieses Thema auf die \nTagesordnung zahlreicher Landtagsdebatten gesetzt. \nBereits 2002 w\u00e4re ein Umdenken dringend erforderlich \ngewesen, um einem drohenden \u00c4rztemangel entgegenzu-\nwirken; denn eine ausreichende Entwicklung der \u00c4rzte-\nschaft braucht einen Vorlauf von \u00fcber zehn Jahren. \n\nWir haben hier in Sachsen kein medizinisches Entwick-\nlungskonzept. Aber es gibt gute Konzepte f\u00fcr eine Ent-\n\n 11156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nwicklung des Gesundheitssektors in Sachsen. Die Ge-\nsundheitspolitiker(innen) waren am Dienstag zu einem \nVortrag \u00fcber Carus Consilium Sachsen eingeladen. Eine \ninteressante Sache: ein Netzwerk zur nachhaltigen Siche-\nrung der Patientenversorgung. Das sollte sich das Ministe-\nrium einmal anh\u00f6ren. Einige Mitglieder des Sozialaus-\nschusses konnten sich bereits in Finnland von der Leis-\ntungsf\u00e4higkeit solcher Konzepte \u00fcberzeugen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Aserbaidschan!) \n\nDie bereits eingeleiteten Korrekturen der Staatsregierung \ndagegen sind reiner Aktionismus. Es gibt zahlreiche \nwirtschaftliche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, Modellprojekte oder \ninzwischen \u00fcber tausend ausl\u00e4ndische \u00c4rzte. Einzelne \nProjekte sind vielleicht lobenswert, aber nicht ausrei-\nchend. Sie greifen nicht oder zu sp\u00e4t. Fragen Sie deshalb \nIhren Arzt oder Apotheker. \n\nWerte Abgeordnete! Mit dem Gesundheitsstrukturgesetz \nvon 1993 wurde eine Bedarfsplanung in der ambulanten \nVersorgung eingef\u00fchrt. Der Widerspruch zwischen Be-\ndarfsplanung und Versorgungsgrad wird bis heute von der \nPolitik nicht gel\u00f6st. Alle Planung ist graue Theorie, wenn \nsie sich nicht an die Lebenswirklichkeit der Menschen \nanpasst: \u00dcberproportional viele \u00e4ltere Patienten, h\u00e4ufig \nmit Mehrfacherkrankungen oder chronischen Krankheits-\nverl\u00e4ufen, ein erh\u00f6hter Beratungsbedarf und eine starke \npsychosoziale Zuwendung zum Patienten l\u00f6sen einen \nerh\u00f6hten \u00c4rztebedarf aus. \n\nDoch all diese Faktoren spiegeln sich in keiner Statistik \nwider und werden damit nicht in die Bedarfsplanung \neinbezogen. Der \u00c4rztemangel ist schon lange kein gef\u00fchl-\ntes Problem mehr, sondern in vielen Regionen Sachsens \nein sehr reales. Aber das Problem l\u00e4sst sich ja mit der \nBedarfsplanung noch sehr sch\u00f6n wegrechnen. Es beein-\ntr\u00e4chtigt die Lebenssituation von Patientinnen und Patien-\nten massiv und b\u00fcrdet den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten eine \nhohe Belastung auf. Wir h\u00f6ren immer, dass die Gesamt-\nzahl der in Sachsen t\u00e4tigen \u00c4rzte steigt; aber die Anzahl \nder niedergelassenen \u00c4rzte sinkt. F\u00fcr \u00fcber 5 000 \u00c4rzte \nohne \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit ist Arzt nicht mehr der Traumbe-\nruf. Zeitmangel, unzureichende Bezahlung und Arbeits-\n\u00fcberlastung \u2013 so sieht f\u00fcr viele der Berufsalltag aus. \n11,4 % geben an, sie w\u00fcrden nicht erneut Arzt werden \nwollen. \n\nZur gegenw\u00e4rtigen verst\u00e4ndlichen Ver\u00e4rgerung der \u00c4rzte \n\u00fcber das derzeitige Honorarsystem spricht in der zweiten \nRunde mein Kollege Wehner. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal \nm\u00f6chte ich feststellen, dass Deutschland eines der weni-\ngen L\u00e4nder ist, welche niedergelassene Fach\u00e4rzte haben. \nIch glaube nicht, Herr Zastrow, dass Gro\u00dfbritannien oder \nFinnland deswegen den Sozialismus predigen; das nur \n\neinmal zu Ihrer Vorstellung. Ich glaube auch, dass wir an \ndiesem System festhalten wollen. \n\nLiebe Kollegin Strempel, ich sch\u00e4tze Sie ja sonst; aber \ndas, was Sie heute zu diesem Thema gesagt haben, teile \nich nicht. Sie werden ja wohl wissen, dass es der erweiter-\nte Bewertungsausschuss war, in dem zu gleichen Teilen \nVertreter von Krankenkassen und \u00c4rzten und ein unpar-\nteiischer Vorsitzender miteinander entscheiden, dass \ndieser erweiterte Bewertungsausschuss die Honorarreform \nmit den Stimmen der \u00c4rzte und gegen die Stimmen der \nKassen beschlossen hat. \n\n(Dr. Dieter Pellmann, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas sollte man auch, bitte sch\u00f6n, wissen und nicht einsei-\ntig mit dem Finger auf die Ministerin zeigen. Das Geld \nverteilen nun einmal die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen. \nInsofern teile ich die Auffassung von Prof. Lauterbach, \nder sagt, wenn sie es nicht regeln k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen \nsie eben abgeschafft werden \u2013 was ja auch gewollt war in \nder Hinsicht, dass \u00c4rzte mit den Kassen allein Vertr\u00e4ge \nmachen k\u00f6nnen. Das ist doch auch begr\u00fc\u00dft worden. Hier \nmuss man die Kirche im Dorf lassen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es jetzt Diskussionen um diese Honorarre-\nform. Die Erwartungen waren hoch. Transparenz und \nPlanungssicherheit sollten hergestellt werden und es sollte \ngerade auch f\u00fcr die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte im Osten ein \nHonorarzuwachs erfolgen. Wenn das nun auch erfolgt, \nsind diese nat\u00fcrlich still und gehen nicht auf die Barrika-\nden. Dort, wo es \u2013 in Bayern \u2013 einige Probleme gibt, wird \ndiese Reform madig gemacht. \n\nWo sind denn die Mittel hingeflossen \u2013 immerhin \n120 Millionen Euro f\u00fcr Sachsen? Ein gro\u00dfer Teil des \nZusatzhonorars ist schon 2008 bei den Vertrags\u00e4rzten \nangekommen und nat\u00fcrlich wird dieses zus\u00e4tzliche Geld \nauch in diesem Jahr bezahlt. Aber das Wachstum von \n2009 zu 2008 ist kleiner ausgefallen als erwartet und es \nverteilt sich unterschiedlich. Es gibt selbst in den Praxen \ngleicher Arztgruppen Unterschiede und so entsteht diese \nDiskussion. \n\nMittlerweile ist ein \u00dcbergangszeitraum von zwei Jahren \nausgehandelt worden, in dem die Handlungsspielr\u00e4ume \nzum Verteilen der Mittel f\u00fcr die Kassen\u00e4rztlichen Vereini-\ngungen erweitert worden sind. Die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung Sachsen hat angek\u00fcndigt, die Spielr\u00e4ume zur \nAbfederung der Umsatzeinbu\u00dfen zu nutzen. Dieser \nImpuls ist ja auch von unserer Gesundheitsministerin \ngekommen, denn die Planungssicherheit bei den \u00c4rzten \nf\u00fchrt zur Sicherheit bei den Patientinnen und Patienten \nund st\u00e4rkt insgesamt das Vertrauen in unser gutes Ge-\nsundheitssystem. \n\nIn Sachsen arbeiten derzeit fast 20 000 \u00c4rzte \u2013 davon \ncirca 6 000 im ambulanten Bereich \u2013 auch als angestellte \n\u00c4rzte. Damit sind die Arztzahlen im Vergleich zu 2007 \ninsgesamt zwar sogar leicht gestiegen, stagnieren aber im \nambulanten Bereich. Wir wissen, dass in den l\u00e4ndlichen \nRegionen der Bedarf an \u00e4rztlichen Leistungen gr\u00f6\u00dfer \ngeworden ist, weil wir nat\u00fcrlich auch eine alternde Be-\n\n 11157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nv\u00f6lkerung haben, die diese Leistungen mehr in Anspruch \nnehmen muss. Ein \u00e4lterer Versicherter braucht zum \nBeispiel f\u00fcnfmal mehr eine Augenarztleistung als ein \nj\u00fcngerer. \n\nIn Sachsen gibt es 150 freie Arztpraxen und 150 freie \nStellen in Kliniken. Wir haben in acht Planungsbereichen \nF\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr bestimmte Facharztgruppen, bei \ndenen vor Ort eine Unterversorgung besteht. Dies betrifft \ninsbesondere die haus\u00e4rztliche Versorgung, aber auch \nAugen- und Kinder\u00e4rzte. Wir unterst\u00fctzen die Ma\u00dfnah-\nmen, die hier unternommen werden. Sie erinnern sich an \ndie Anh\u00f6rung, die dazu im Ausschuss stattgefunden hat. \nWir brauchen auch die Unterst\u00fctzung solcher Modelle wie \ndas Rothenburger Modell oder das Dresdner Carus \nConsilium Sachsen. Diese Modelle k\u00f6nnen Vorbild f\u00fcr \nandere Regionen werden. \n\nEs ist eben so, und hier m\u00f6chte ich noch einmal den Herrn \nKnippscheer vom Rothenburger Modell zitieren, der \nsagte: \u201eEs liegt einfach daran, dass ich keine \u00c4rzte finde. \nIch habe es mit Geld und guten Worten versucht \u2013 ich \nfinde keine \u00c4rzte.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion; \nHerr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Unzweifelhaft ist das Thema \u00c4rztemangel \naktuell; denn es ber\u00fchrt immer mehr Menschen im Land. \nWas bisher aber nicht zur Sprache kam, ist der Umstand, \ndass es eine Vorgeschichte f\u00fcr den \u00c4rztemangel gibt, die \ndurch politische fahrl\u00e4ssige Unt\u00e4tigkeit gekennzeichnet \nist. \n\nSo machte die NPD-Fraktion vor allem in der Enquete-\nKommission zur demografischen Entwicklung immer \nwieder darauf aufmerksam, dass gerade die l\u00e4ndlichen \nRegionen vor einem Kollaps stehen. Doch weder die \nStaatsregierung noch die FDP war diesbez\u00fcglich bereit, \nden Tatsachen ins Auge zu schauen und rechtzeitig \ngegensteuernde Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Jetzt, da ein \ntats\u00e4chlicher \u00c4rztemangel eingetreten ist \u2013 sowohl bei \nden niedergelassenen Haus\u00e4rzten als auch bei den Fach-\n\u00e4rzten \u2013, tun Sie so, als ob dieser Umstand pl\u00f6tzlich und \nunerwartet eingetreten w\u00e4re. \n\nAuf Nachfrage meines Fraktionskollegen Dr. M\u00fcller, der \nleider nicht mehr anwesend ist, best\u00e4tigte sowohl \nProf. Dr. Jan Schulze wie auch Dr. Klaus Heckemann, \ndass die Ursachen viel tiefer liegen. Es kann jedoch nicht \nverwundern, erst recht nicht bei der FDP, dass der Aspekt \nder Kommerzialisierung im Gesundheitsbereich bisher \nau\u00dfen vor geblieben ist. Im Zuge dessen ver\u00e4nderte sich \naber das Berufsethos des Arztes drastisch, wie die sach-\nverst\u00e4ndigen Experten in der schon angesprochenen \nAnh\u00f6rung best\u00e4tigten. \n\nEiner Gesundheitsreform folgte sogleich die n\u00e4chste. Statt \neinem Heilberuf \u00e4hnelt der Arzt heute mehr einem Ver-\nwaltungsangestellten, der zudem noch zum Kassierer der \n\nKrankenkassen degradiert wurde. Ich erinnere nur an die \nsogenannte Praxisgeb\u00fchr. Damit hat sich das tats\u00e4chliche \nBerufsbild des Arztes in eine vielfach unattraktive Rich-\ntung ver\u00e4ndert, die mit Geld kaum aufzuwiegen ist. \nGerade f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum hat dies fatale Folgen, \nwie die eingetretene Situation des \u00c4rztemangels zeigt. \n\nDass die Koalition nun Medizinstudenten f\u00f6rdert, ist \nrichtig und wichtig, geschieht aber \u2013 das muss an dieser \nStelle ebenso Erw\u00e4hnung finden \u2013 eben nur in einem \ngeringen Ma\u00dfe. Alle Antr\u00e4ge der NPD-Fraktion in der \nzur\u00fcckliegenden Haushaltsdebatte wurden von den \nVertretern der etablierten Parteien, die jetzt gro\u00dfe Worte \nschwingen, abgelehnt. Ich erinnere insbesondere an den \nNPD-Antrag, die F\u00f6rderung von Medizinstudenten im \nlaufenden Jahr mit 300 000 Euro und im Jahr 2010 mit \n600 000 Euro zu unterst\u00fctzen. \n\nUm eine kurzfristige Ansiedlung von Hausarztpraxen zu \nf\u00f6rdern, war es lediglich die NPD, die hierf\u00fcr 10 Millio-\nnen Euro in den laufenden Doppelhaushalt eingestellt \nwissen wollte. Beide Antr\u00e4ge \u2013 langfristige F\u00f6rderung \nvon Medizinstudenten und kurzfristige Ansiedlungshilfen \nf\u00fcr die Gr\u00fcndung oder \u00dcbernahme von Hausarztpraxen \u2013 \nwurden von Ihnen besserwisserisch abgelehnt. \n\nDie CDU-Landr\u00e4te von Nordsachsen und Mei\u00dfen erkl\u00e4r-\nten sich auch noch schlichtweg f\u00fcr nicht zust\u00e4ndig f\u00fcr das \nProblem des \u00c4rztemangels, als unsere NPD-Kreisr\u00e4te dort \neinen lokalen Aktionsplan forderten. \n\nAls NPD bekennen wir uns nicht nur zum Erhalt der \nl\u00e4ndlichen Regionen; wir unterbreiten auch konkrete \nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge, w\u00e4hrend die Regierungskoalition \nallerdings den Worten keinerlei Taten folgen lie\u00df. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE spricht Frau Herrmann; bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Schade, dass Frau Strempel \ngerade nicht da ist. Ich wollte ihr sagen, dass ich bei ihren \nsonstigen Ausf\u00fchrungen immer das Gef\u00fchl hatte, das habe \nHand und Fu\u00df. Heute hatte ich den Eindruck, sie vollzie-\nhe eine Art Absetzbewegung von dem, was wir mit der \nGesundheitsreform erhalten haben. CDU und SPD haben \ndie Gesundheitsreform so, wie sie nun einmal ist, durch-\ngesetzt. \n\nHerrn Zastrow gebe ich insofern recht, als die Bef\u00fcrch-\ntung, die Reform gehe auf Kosten der niedergelassenen \n\u00c4rzte, nicht ganz unbegr\u00fcndet ist. Schlie\u00dflich hat in der \nAnh\u00f6rung, die in der heutigen Debatte schon eine Rolle \ngespielt hat, Herr Steinborn von der AOK auf meine \nFrage, ob es in Zukunft noch Doppelstrukturen geben \nwerde, geantwortet, dass die Verbindung zwischen Kran-\nkenhaus und Niederlassung enger werde, dass aber in den \nSt\u00e4dten wohl weiterhin Doppelstrukturen bestehen blei-\nben. Als Zeithorizont wurden 30 Jahre genannt. Das ist \n\n 11158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nsehr vage, aber immerhin. Man k\u00f6nnte Ihre Bef\u00fcrchtung, \nHerr Zastrow, zumindest teilen. \n\nDie Frage ist aber, worin eigentlich die Ursache des \nDilemmas liegt. Ich denke schon, das hat mit der Gesund-\nheitsreform, im Speziellen mit dem Gesundheitsfonds, zu \ntun. Der Fonds f\u00fchrt dazu, dass die Krankenkassen keine \nunterschiedlichen Beitr\u00e4ge mehr erheben d\u00fcrfen. Im \nZusammenhang damit steht die M\u00f6glichkeit, dass ab 2010 \nKrankenkassen insolvent werden. Daher sind die Kassen \ndarauf angewiesen, den \u00c4rzten in etwa gleiche Honorare \nzu zahlen. Also ist die Honorarreform mit dem Ziel der \nAngleichung der Honorare eine logische Konsequenz des \nGesundheitsfonds. Wir haben in Debatten zum Gesund-\nheitsfonds an dieser Stelle immer gesagt: Das ist eine \nBlackbox. Niemand von uns kann so richtig sagen, was \nam Ende herauskommt. Genau diese Situation haben wir \njetzt. \n\nWenn jetzt allerdings nach der Politik gerufen wird, so \nd\u00fcrfte das mit Schwierigkeiten verbunden sein. Es gibt \nnun einmal die KVs, deren Vertreter von den \u00c4rzten \ngew\u00e4hlt sind und die die Interessen der \u00c4rzte nat\u00fcrlich \nvertreten sollen. Die KV-Vertreter waren an der Honorar-\nreform auf Bundesebene beteiligt und wollten diese so. \nJetzt kommt es darauf an, wie die einzelnen Fach\u00e4rzte-\nverb\u00e4nde mit den KVs vor Ort verhandeln. Das ist in \nSachsen offenbar misslungen oder hat gar nicht stattge-\nfunden. Das geht so weit, dass die \u00c4rzte erst zum 31.12. \ndavon unterrichtet wurden, welche Auswirkungen die \nHonorarreform f\u00fcr sie ab dem 01.01. haben wird. Damit \nwiederum ist die eigentlich einzur\u00e4umende Widerspruchs-\nfrist nicht eingehalten worden. Diesem Mangel wird jetzt \ndamit abgeholfen, dass f\u00fcr den Monat Januar die Honora-\nre entsprechend dem vergangenen Jahr gezahlt werden. \nDamit soll Klagen der \u00c4rzte zuvorgekommen werden. Bis \nheute ist nicht klar, wie das in Zukunft weitergehen soll. \nDie richtige Stelle, Druck auszu\u00fcben, w\u00e4ren also zun\u00e4chst \neinmal die KVs, und zwar seitens der Fach\u00e4rzteverb\u00e4nde. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nDiese m\u00fcssten sich jetzt f\u00fcr ihre Fach\u00e4rzte einsetzen und \ndie entsprechenden Honorare aushandeln. Wir sind \ninsofern erst einmal nicht involviert. Die Konvergenz-\nm\u00f6glichkeit ist auf zwei Jahre angelegt. Andere Bundes-\nl\u00e4nder haben angek\u00fcndigt, diese M\u00f6glichkeit nutzen zu \nwollen. Das war in Sachsen zuerst nicht so eindeutig zu \nh\u00f6ren. Es hat durchaus Sinn, das bei einigen \u00c4rzten \nauftretende Plus bzw. Minus auf 5 % zu beschr\u00e4nken. \nDiese Schwankung kann man irgendwie aushalten. Wenn \nman 5 % mehr hat, freut man sich. Wenn es 5 % weniger \nsind, geht man nicht gleich unter. Eine \u00e4hnliche Regelung \nk\u00f6nnte ich mir f\u00fcr Sachsen vorstellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FPD-Fraktion hat \nnoch einmal das Wort. Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Gesund-\nheitsreform und der Gesundheitsfonds lassen sich kurz \nzusammenfassen: Die St\u00e4rkung der niedergelassen Fach-\n\u00e4rzte ist gescheitert, die Honorarreform missgl\u00fcckt. Die \n\u00c4rzte sind auf der Stra\u00dfe und die Patienten in \u00fcberf\u00fcllten \nWartezimmern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n16,07 Euro ist der Betrag, mit dem in Sachsen Haut\u00e4rzte \ndie Grundversorgung f\u00fcr einen Patienten im I. Quartal \n2009, das hei\u00dft von Januar bis M\u00e4rz dieses Jahres, sicher-\nstellen sollen. Daf\u00fcr, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, bekommen Sie noch nicht einmal ein Abo im \nFitness-Center, geschweige denn eine neue Frisur beim \nFriseur. \n\nIn Anbetracht dieser Zahlen ist es wirklich kein Wunder, \ndass sich die niedergelassenen Fach\u00e4rzte von der Politik \nalleingelassen f\u00fchlen. Daran \u00e4ndert auch die Abmilderung \nder schlimmsten Bestandteile der Honorarreform nichts. \nFrau Clau\u00df, die heute nicht da ist, war \u2013 so stand es in der \nZeitung \u2013 sehr euphorisch. Doch nach dem, was man aus \nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung und auch von den \n\u00c4rzten h\u00f6rt, wird das II. Quartal wegen der Berechnungs-\ngrundlage des vergangenen Jahres und der Verschiebung \nvon Ostern aus dem I. in das II. Quartal noch viel schwie-\nriger. Die Versuche, die negativen Folgen der Reform zu \nbegrenzen, bringen keine Erfolge. \n\nWer die niedergelassenen Fach\u00e4rzte dauerhaft erhalten \nwill, wird um Reformen nicht herumkommen. Mir ist \nnat\u00fcrlich klar, dass die Begriffe Freiheit, Selbstst\u00e4ndigkeit \nund Leistungsgerechtigkeit in der Aktuellen Debatte nicht \ngerade in Mode sind. Ich sehe nicht nur zu wenige Libera-\nle, sondern leider sind auch die Konservativen zu leise, \nwenn es darum geht, nicht immer laut nach Verstaatli-\nchung, Vergesellschaftung und dem heilversprechenden \nSuperstaat zu rufen. In dem Sinne freue ich mich nat\u00fcr-\nlich, dass Frau Strempel von der CDU-Fraktion heute \ndeutliche und klare Worte gefunden hat. Ich hoffe, das \nwird auch in Zukunft so sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEtwa 60 bis 80 % des Gesamtumsatzes von Haut\u00e4rzten \u2013 \nich bleibe jetzt bei dieser Gruppe der Fach\u00e4rzte \u2013 kom-\nmen aus den Einnahmen der sogenannten Regelleistungs-\nvolumina. Das sind bei Haut\u00e4rzten eben diese 16,07 Euro \nBehandlungsflatrate je Fall. Der Rest kommt im Wesent-\nlichen von gr\u00f6\u00dferen Operationen und Laborleistungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Frau Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Kollegin Sch\u00fctz, was \nhalten Sie davon, dass es gerade die \u00c4rzte waren, die \ndiese Honorarreform so wollten? \n\n 11159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich pers\u00f6nlich glaube, dass die \n\u00c4rzte diese Reform in der Form so nicht wollten. Sie \nwollten eine Reform \u2013 das ist richtig \u2013, aber sicherlich \nnicht in dem Ma\u00dfe, dass sie mit der Abschaffung ihres \nBerufsstandes rechnen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Nachfrage? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Glauben Sie, dass der Be-\nschluss im Ausschuss von den \u00c4rzten nicht nachvollzogen \nwerden konnte, weil sie nicht wussten, warum sie diesem \nVorschlag so zustimmten? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: An der Stelle muss ich wirklich \nzur\u00fcckfragen: Sind wir auf Bundes- oder Landesebene? \nAuf Landesebene kann ich Ihnen sagen, dass die Fach\u00e4rz-\nte bis heute nicht nachvollziehen k\u00f6nnen, wie die KV ihre \nGeldleistungen verteilt hat. \n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD: Also die KV!) \n\nLassen Sie mich zu den 16,07 Euro zur\u00fcckkommen und \nschauen wir uns noch einmal an, was alles darin steckt. \nSeit 2009 gibt es ja den einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab. \nBei einem Erstbesuch bei einem Arzt gibt es ein Ge-\nspr\u00e4ch, also einen Erstkontakt, f\u00fcr den die sogenannte \nOrdinariatsgeb\u00fchr f\u00e4llig w\u00e4re. Schaut man jetzt in den \nAbrechnungskalender, kann man daf\u00fcr allein 13,83 Euro \nberechnen. Nach Adam Ries: 16,07 Euro minus \n13,83 Euro bleiben 2,24 Euro f\u00fcr die Behandlung. Sie \nsehen, fast nichts. \n\nZudem m\u00fcssen die Benachteiligungen gegen\u00fcber ambu-\nlanten Leistungen gegen\u00fcber Krankenh\u00e4usern und auch \ngegen\u00fcber Haus\u00e4rzten abgebaut werden. Es kann eben \nnicht sein, dass ein Hausarzt f\u00fcr dieselbe Behandlung, \nzum Beispiel bei einem Hautcheck, schon jetzt in Bayern \nmehr bekommt als ein Hautarzt, das hei\u00dft also der ent-\nsprechende Facharzt. Ich bin mir sicher, dass es nur eine \nFrage der Zeit ist \u2013 wahrscheinlich schon im II. Quartal \u2013, \nbis wir eine \u00e4hnliche Situation auch hier in Sachsen \nhaben. Ich unterst\u00fctze zwar Haus\u00e4rzte, bin aber der \nMeinung, dass ein entsprechend ausgebildeter Facharzt \nf\u00fcr die gleiche Leistung die entsprechende Bezahlung \nerh\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Sch\u00fctz, gestat-\nten Sie noch einmal eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Wir k\u00f6nnen es gern noch einmal \nmit dem Zwiegespr\u00e4ch mit Frau Schwarz probieren. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sie hoben eben darauf ab, \ndass es in den Bundesl\u00e4ndern unterschiedliche Honorar-\nverg\u00fctungen gibt. Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass das von \nBundesland zu Bundesland unterschiedlich ist? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Schwarz, ich glaube, Sie sind \nselbst Fachfrau genug, die wei\u00df, wie sich die Zahlen \nzusammensetzen, n\u00e4mlich aus den Fallwerten und dem \nLeistungsvolumina von 2007 und 2008. Dass diese in den \nBundesl\u00e4ndern sehr unterschiedlich waren und sich \ndementsprechend die Preise unterschiedlich zusammen-\nsetzen, ist logisch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle einfach versuchen, zum \nSchluss zu kommen. Es ist zudem noch absurd, dass man \nPatienten quasi dazu verpflichtet, zuerst den Hausarzt \naufzusuchen und danach den Facharzt. Nat\u00fcrlich kann \nund soll der Hausarzt eine wichtige Lotsenfunktion \n\u00fcbernehmen, doch spekulieren offenbar einige in der \nPolitik und auch in den Kassen darauf, dass dann nicht \nmehr der niedergelassene Arzt sofort aufgesucht wird, \nsondern die Einweisung ins Krankenhaus erfolgt. Das \nkann nach unserer Meinung nicht die L\u00f6sung sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZum Schluss will ich noch einmal auf die Situation \neingehen. Es sind eben nicht die \u00c4rzte, die ihre Proteste \nauf dem R\u00fccken der Patienten austragen, nein, es sind \nUlla Schmidt und die Politik von SPD und CDU im Bund, \ndie ihren gesundheitlichen Barrikadenkampf auf dem \nR\u00fccken von \u00c4rzten und Patienten austragen. Der Gesund-\nheitsfonds macht \u00c4rzte und Patienten gleicherma\u00dfen zu \nVerlierern der Reform, sicherlich an der Stelle nicht alle, \naber leider viel zu viele. Es wird also Zeit f\u00fcr eine Reform \nder Reform. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nhat noch eine Rednerin angemeldet. Frau Strempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau \nLauterbach, es gibt ein Konzept. Man sollte nur einmal \nden Bericht der Enquete-Kommission lesen. Er ist ja auch \nins Plenum eingebracht worden. \n\nLiebe Kollegin Schwarz, ich sch\u00e4tze Dich ja auch sehr, \naber das Bundesministerium mit der Bundesministerin \nSchmidt hat die Verantwortung f\u00fcr eine Reform. Es bleibt \nnun mal das verantwortende Ministerium. \n\nDas Konstrukt dieser Honorarreform, die Begleitung der \nUmsetzung in dem erweiterten Bewertungsausschuss und \ndie Steuerung liegen nun einmal in der Verantwortung \ndieses Bundesministeriums und nirgendwo anders. Wenn \ndas in Sachsen w\u00e4re, w\u00fcrde man auch auf das Sozialmi-\nnisterium zeigen. Es ist nun einmal die Bundesministerin \nSchmidt, die diese Verantwortung tr\u00e4gt, und daraus kann \nman sie nicht entlassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFakt ist auch eines: Sachsen hat schon lange gewarnt. \nDeshalb gab es auch damals nicht die Zustimmung zu \ndem GKV-WSG. Auch in allen Reden des vorigen Jahres \n\n 11160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nist zu lesen, dass wir vor den Folgen gewarnt haben, die \ndurch diese Reformen kommen werden. Wir haben jetzt \ndie Folgen. Deshalb ist es wichtig, dass man handelt. Ich \nhabe kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \u00fcberst\u00fcrzte Reaktion ande-\nrer Nachbarl\u00e4nder, die jetzt die Abschaffung der KV \nfordern. Das ist doch genau das, was man in Berlin will. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGenau das spielt dem zentralistischen Wahn in die H\u00e4nde. \nIch frage mich wirklich: Warum ist denn das alles so \n\u00fcberst\u00fcrzt gekommen, n\u00e4mlich das unerprobte Honorar-\nsystem, das praktisch \u00fcber Nacht eingef\u00fchrt wurde und \nbei dem wirklich kein betroffener niedergelassener Arzt \n\u00fcberhaupt nur minimal einen Einblick hatte, was er \nbekommt? Warum gab es diese Hektik? \n\nGenauso ist es mit dem Gesundheitsfonds. Das haben wir \naus Sachsen aber gesagt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBeim DRG-System im Krankenhaus hat man sich eine \n\u00dcbergangszeit von f\u00fcnf Jahren genommen. Es ist gut \ngegangen. Die H\u00e4user haben sich darauf eingestellt. Sie \nwissen, was sie bekommen. Sie arbeiten damit. \n\nKlare Ansage von meiner CDU-Fraktion: Der ganze \nzentralistische Wahn schl\u00e4gt nun zur\u00fcck. Er muss auf-\ngehalten werden. Deshalb fordern wir: Weg von dem \nZentralismusvorhaben und der Form, dass nur Spitzen-\nverb\u00e4nde auf Bundesebene \u00fcber die Verteilung von \nGeldern entscheiden, zur\u00fcck zur Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4n-\nderebene! Das hei\u00dft, dorthin, wo die Verantwortung f\u00fcr \ndie Gesundheitsversorgung tats\u00e4chlich liegt, muss auch \ndie Verteilungskompetenz wieder. Die Honorarmassen \nm\u00fcssen auf die L\u00e4nder aufgeteilt und in die H\u00e4nde der \nAkteure gegeben werden, die dann die doppelte Facharzt-\nschiene absichern und nicht, wie von Berlin eigentlich \ngeplant, abschaffen. Es muss die Sicherstellung des \nArztes als freier Beruf auch in der Zukunft gew\u00e4hrleistet \nwerden, um die wohnortnahe haus- und fach\u00e4rztliche \nVersorgung f\u00fcr die Menschen zu sichern. Dabei ist es \nwirklich wichtig, dass der niedergelassene Arzt, ob \nFacharzt oder allgemeiner Arzt, eine lebens- und existenz-\nsichernde Arbeit garantiert bekommt. \n\nWir fordern selbstverst\u00e4ndlich eine sofortige \u00dcberarbei-\ntung des Honorarsystems zu einem transparenten und \nfairen System. Daf\u00fcr ist die Bundesebene verantwortlich. \nDaf\u00fcr sind die dortigen Gremien ja auch da. \n\nWir fordern als Letztes, alle m\u00f6glichen Schritte von den \nOrganen der Selbstverwaltung auch in Sachsen zu unter-\nnehmen, dass die fach\u00e4rztliche Versorgung abgesichert \nwird und dass keine weiteren \u00fcbereilten Kompromisse \nzulasten der \u00c4rzte kommen, die eigentlich unsere Bev\u00f6l-\nkerung in ihrer gesundheitlichen Versorgung absichern \nsollen. Wir brauchen nach wie vor die gute gesundheitli-\nche Versorgung. \n\nIch finde es nicht fair, die Abschaffung der KVs zu \nfordern. Das ganze Konstrukt dieses Honorarsystems \nverstehen nur diejenigen, die es gestrickt haben. Das \n\nverstehen vielleicht nicht einmal alle in den GKVs oder in \nden Spitzenverb\u00e4nden der \u00c4rzte. Vielleicht verstehen das \nnur eine Handvoll Leute, die mit Sicherheit zum Teil im \nMinisterium sitzen. Ich bezweifele, dass es Herr Lauter-\nbach versteht. Es kann gar nicht sein, dass die KVs dieses \nSystem zu 100 % perfekt verstehen. Wir m\u00fcssen ihnen die \nHand geben und mithelfen und nicht, wie Herr Lauter-\nbach gesagt hat: \u201eFalls es nach der Bundestagswahl 2009 \nzu einer Ampelkoalition kommt, dann sehe er die Mehr-\nheit f\u00fcr die Abschaffung der KVs.\u201c \n\nIch warne die \u00c4rzte davor, die Selbstverwaltung ihrer \nVertreterschaft selbst abzuschaffen. Sie hat sehr gute \nDienste geleistet, nur momentan gibt es Probleme. Diese \nwurden aber wirklich auf der Berliner Ebene konstruiert. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nbekommt das Wort. Herr Wehner, Linksfraktion, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Vorab \u2013 es ist \nzum Schlechtwerden. \n\nFrau Strempel, wie h\u00e4ufig haben wir selbst schon hier \nvorn gestanden und genau auf diese Dinge hingewiesen, \ndie Sie heute anmahnen. Damals haben wir uns sagen \nlassen: Zust\u00e4ndig sind doch die Kassen\u00e4rztlichen Vereini-\ngungen. Diese sind mit dem Sicherstellungsauftrag \nbetraut und haben daf\u00fcr zu sorgen, dass die \u00e4rztliche \nVersorgung im l\u00e4ndlichen Raum l\u00e4uft. \n\nZur FDP: Das Thema macht mir Schwierigkeiten. Nie-\ndergelassene Fach\u00e4rzte st\u00e4rken \u2013 Qualit\u00e4t der medizini-\nschen Versorgung in den Regionen sichern! Nat\u00fcrlich! F\u00fcr \ndie medizinische Versorgung in den Regionen unbedingt! \nIn Sachsen reden wir schon seit Anfang der 4. Legislatur-\nperiode immer wieder \u00fcber das Thema und haben uns in \nden letzten Sitzungen ausgerechnet von der CDU-\nFraktion immer sagen lassen, es ist alles zum Besten. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion. Genau!) \n\nMeine Damen und Herren, ich werde hier \u00fcberhaupt nicht \nvon Honorarverteilung reden, weil dazu keine Zeit ist. \nDieses Konstrukt ist viel zu kompliziert, als dass man in \neiner Aktuellen Stunde dar\u00fcber reden k\u00f6nnte. Was mich \nein bisschen \u00fcberrascht \u2013 es hat heute noch keiner richtig \ngesagt, um wen es eigentlich geht. Es geht um die Versi-\ncherten, es geht um die Menschen mit chronischen Er-\nkrankungen, es geht um die Menschen mit k\u00f6rperlichen, \ngeistigen, seelischen oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen, die \nder medizinischen Versorgung bed\u00fcrfen. \n\nEine hochwertige Gesundheitsversorgung unabh\u00e4ngig \nvom Einkommen ist regelm\u00e4\u00dfig zu leisten. Dazu tragen \nein Wettbewerbsst\u00e4rkungsgesetz, der Gesundheitsfonds \noder die bisherigen Vorschriften, die es auf Bundesebene \ngibt \u2013 Frau Strempel, das stimmt \u2013, nicht in ausreichen-\ndem Ma\u00dfe bei. Wir haben hier schon oft genug gesagt, der \n\n 11161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nGesundheitsfonds ist Murks. Gut, dass Sie das heute auch \nso sehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWomit haben wir es zu tun? Es gibt eine Konzeptionslo-\nsigkeit in der Politik. Es gibt eine Konzeptionslosigkeit in \nder Koalition. Und, Frau Strempel, es ist eben nicht allein \ndie Gesundheitsministerin daf\u00fcr verantwortlich zu ma-\nchen. Wer hat denn hier Richtlinienkompetenz? Wer \nentscheidet denn eigentlich im Bundestag? Wir haben es \nmit bundesrechtlichen Regelungen zu tun. Da waren Ihre \nParteifreunde auf der Bundesebene genauso aktiv beteiligt \nund haben die Hand zur Zustimmung zu diesen Regelun-\ngen gehoben. M\u00f6glicherweise ist der Gedanke ja dort \ngewachsen, aber wer hat von Ihnen protestiert? Keiner. \nDas System ist krank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas System muss ge\u00e4ndert werden. Womit haben wir es \nzu tun? \u00c4rzte werden zur Kasse gebeten, weil sie getreu \nihrem Eid Menschen medizinisch versorgen, ohne dabei \nimmer auf das Budget zu achten. Daf\u00fcr werden sie \u00fcbri-\ngens von ihrer Selbstverwaltungsgemeinschaft, der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung, zur Kasse gebeten. Patien-\nten m\u00fcssen trotz Versicherung des Krankheitsrisikos \nzuzahlen. Nun sollen sie sogar noch, wenn man \nDr. Heckemann h\u00f6rt, auch weiter zuzahlen. \u00c4rzte haben \nweniger Zeit f\u00fcr ihre Patienten, weil sie in der Tat mehr \nB\u00fcrokratieaufgaben bew\u00e4ltigen m\u00fcssen. Die Zeit f\u00fcr das \nbedeutungsvolle Gespr\u00e4ch mit dem Patienten, damit er \nmit seiner Lebenssituation besser zurechtkommt, ist nicht \nmehr gegeben. \n\nDie Politik der Koalition auf Bundesebene ist einfalls- \nund konzeptionslos. Was sie nicht in der Lage ist zu \nleisten, gibt sie an den gemeinsamen Bundesausschuss, \ndie sogenannten Selbstverwaltungsorgane der Kranken-\nkassen oder eben der \u00c4rzte weiter. Das ist einfach schizo-\nphren. Jetzt regen wir uns dar\u00fcber auf. Und der Staat \nschaut einfach zu, meine Damen und Herren. Es ist zu \n\u00fcberlegen, ob wir die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen, \nwenn sie immer so gegen ihre eigenen \u00c4rzte vorgehen, in \nihrer Existenz so belassen oder nicht. Es ist \u00fcberhaupt zu \nhinterfragen, ob wir ein solches Gesundheitssystem, wie \nes derzeit ist, weiterhin wollen. \n\nEs wurde hier darauf hingewiesen, dass wir das Gesund-\nheitssystem der DDR nicht haben wollen. Dieses einheit-\nliche System mit Polikliniken und den medizinischen \nVersorgungszentren hat auf jeden Fall dazu beigetragen, \ndass die Leute trotzdem medizinisch gut versorgt waren. \nDas sollten wir nicht vergessen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt noch einmal das Wort. Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Herr Wehner hat es schon \nausgesprochen, aber ich m\u00f6chte es auch noch einmal \n\nsagen. Es ist leicht, auf die Bundesgesundheitsministerin \neinzuhauen, aber sie ist immerhin in ein Kabinett einge-\nbunden und die Kanzlerin hat Richtlinienkompetenz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \nund der Linksfraktion) \n\nDer Bundestag hat diese Reform mit Mehrheit beschlos-\nsen. Die Frage ist jetzt aber, was die Grundlage f\u00fcr ein \nGesundheitssystem ist, wie es vielleicht die s\u00e4chsische \nCDU oder die FDP wollen. Sie wollen eine Grundversor-\ngung f\u00fcr alle, und die Zusatzversorgung soll bitte sch\u00f6n \nprivat erbracht werden. Sie sorgen sich um die \u00c4rzte \u2013 \ndas ist ihr gutes Recht \u2013, aber wir sorgen uns auch um die \nPatienten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Will von der Fraktion \nGR\u00dcNE noch jemand sprechen? \u2013 02:05 Minuten. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich wundere mich schon sehr, \ndass jetzt nur die Bundesebene im Blick ist. Ich m\u00f6chte \nnoch einmal darauf aufmerksam machen, dass wir die \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung in Sachsen als Selbstverwal-\ntung haben. Diese hat ihre Aufgaben nicht erf\u00fcllt. Ich \nhabe schon darauf hingewiesen. Sie hat dieses Honorar-\nsystem nicht rechtzeitig ihren Mitgliedern transparent \ngemacht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und \ndes Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nSie hat erstens die Bescheide zu sp\u00e4t verschickt, zweitens \nVorschub geleistet, dass \u00c4rzte gedacht haben, dieses Jahr \nbekommen sie das gro\u00dfe Geld. Sie hat sie nicht dar\u00fcber \ninformiert, dass die Grundlage f\u00fcr die Reform das \nJahr 2007 und nicht das Jahr 2008 ist. Da gab es n\u00e4mlich \nschon eine Steigerung. Also war die Erwartungshaltung \n\u00fcberzogen. Das hat die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung nicht \nrichtiggestellt. Sie weist die \u00c4rzte drittens auch nicht \ndarauf hin, dass w\u00e4hrend des Jahres R\u00fcckstellungen zu \nbilden sind, dass man also nicht im Januar das ganze Geld \nausgeben kann, weil man sonst f\u00fcr bestimmte Sachen, die \nvielleicht noch kommen, kein Geld mehr hat. \n\nWenn die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung k\u00fcrzlich zu Vertre-\nterinnen der Kinder\u00e4rzte sagte, dass sie doch erst einmal \nnachweisen sollen, dass sie im Januar tats\u00e4chlich Hono-\nrareinbu\u00dfen hatten, bevor die KV etwas tut, dann muss \nsich die KV fragen lassen, wessen Interessen sie eigent-\nlich vertritt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas ist das Problem. Wir brauchen nicht immer auf die \nBundesebene zu schielen. Eine L\u00f6sung gibt\u2019s ja und die \nhei\u00dft B\u00fcrgerversicherung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und \nder Abg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\n 11162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die CDU-\nFraktion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann frage ich, wer das schwere Amt der Vertretung der \nMinisterin \u00fcbernimmt. \u2013 Herr Kupfer, bitte. \n\nMoment. Herr Dr. Pellmann wollte noch sprechen. Vor \ndem Minister oder danach? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nLieber danach, das macht sich besser!) \n\nAlso Herr Minister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Pack mer\u2019s, es gibt n\u00e4mlich Leute, die haben \nHunger. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \nDas hat auch was mit Gesundheit zu tun!) \n\n\u2013 Genauso ist es. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nDie antragstellende FDP-Fraktion sieht die Zukunft der \nniedergelassenen Fach\u00e4rzte bedroht. Es ist durchaus \nsinnvoll, diesen Fragen auch einmal au\u00dferhalb von \naktuellen Gesetzgebungsverfahren nachzugehen. Aller-\ndings w\u00e4re der Deutsche Bundestag der bessere Ort f\u00fcr \ndiese Diskussion. Denn es sind die Bundesgesundheits-\nministerin und hochrangige Vertreter ihres Ministeriums, \ndie immer wieder dar\u00fcber debattieren, ob selbstst\u00e4ndige \nniedergelassene Fach\u00e4rzte abgeschafft und in die Kran-\nkenh\u00e4user integriert werden sollten, weil dabei angeblich \n\u00fcberfl\u00fcssige Kosten gespart werden k\u00f6nnten. \n\nDiese \u00c4u\u00dferungen haben bislang inoffiziellen Charakter. \nEs w\u00e4re tats\u00e4chlich interessant, einmal \u00fcber den Deut-\nschen Bundestag eine offizielle Position der Bundesge-\nsundheitsministerin zu diesem Thema einzuholen. \n\nAus Sicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung kann ich nur \nsagen: Wir k\u00f6nnen uns eine \u00e4rztliche Versorgung ohne \nniedergelassene Fach\u00e4rzte nicht vorstellen. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nWir denken auch nicht, dass eine doppelte Facharztschie-\nne unn\u00f6tige Kosten verursachen w\u00fcrde. Es gibt gen\u00fcgend \ngesundheits\u00f6konomische Untersuchungen, die beweisen, \ndass es teurer w\u00e4re, wenn fach\u00e4rztliche Leistungen \nausschlie\u00dflich in Krankenh\u00e4usern angeboten w\u00fcrden. \nAuch die Versorgungsqualit\u00e4t w\u00fcrde sinken, weil die \nWege f\u00fcr den Patienten l\u00e4nger w\u00fcrden und die Versorgung \nunpers\u00f6nlicher. Deshalb halte ich nichts von derartigen \nPlanspielen. Ich glaube \u00fcbrigens nicht, dass die Honorar-\nreform zielgerichtet auf den Weg gebracht wurde, um die \nFach\u00e4rzte zu schw\u00e4chen. Trotzdem haben sich viele von \nihnen mit Eingaben und Beschwerden an das Staatsminis-\nterium f\u00fcr Soziales gewandt. \n\nIch habe das Gef\u00fchl, die s\u00e4chsischen \u00c4rzte und Patienten \nsind die Leidtragenden eines Spiels zwischen den Gre-\nmien auf Bundesebene und der regionalen Selbstverwal-\ntung, bei dem der schwarze Peter immer hin- und herge-\nschoben wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nF\u00fcr die richtige Bewertung der jetzigen Probleme mit der \nHonorarverteilung muss man drei Dinge wissen. \n\nErstens. Mit der Honorarreform werden die Rahmenbe-\ndingungen f\u00fcr die Honorarverteilung nicht mehr regional \nfestgelegt, sondern auf Bundesebene. Im sogenannten \nBewertungsausschuss sind die Spitzengremien der \u00c4rzte \nund der Krankenkassen vertreten. Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung ist nicht involviert. Die konkrete Honorarvertei-\nlung wird auf der regionalen Ebene vorgenommen, und \nzwar von der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen und \nder Selbstverwaltung der in Sachsen t\u00e4tigen Krankenkas-\nsen. Eine Analyse des SMS hat ergeben, dass sich diese \nVertragspartner bei der Honorarverteilung an die von der \nBundesebene vorgegebenen Rahmenbedingungen halten. \n\nZweitens. Bevor die Honorare an die \u00c4rzte verteilt \nwerden k\u00f6nnen, m\u00fcssen auf regionaler Ebene sogenannte \nVorwegabz\u00fcge und R\u00fcckstellungen beiseitegelegt werden. \nAuch das entspricht den Vorgaben der Bundesebene. \nDadurch konnte letztendlich weniger Geld f\u00fcr die soge-\nnannte Basisversorgung verteilt werden und \u00c4rzte haben \nzum Teil weniger Honorar bekommen als im Vorjahr. \n\nDrittens. Eine weitere Ursache liegt darin, dass die Vertei-\nlungssystematik ge\u00e4ndert wurde. Das betrifft besonders \ndie Fach\u00e4rzte. Statt nach individuellen Praxisgegebenhei-\nten erfolgt die Verg\u00fctung jetzt nach Arztgruppen, bei-\nspielsweise die Gruppe der Hals-Nasen-Ohren-\u00c4rzte. F\u00fcr \njede Gruppe wird ein Mittelwert gebildet, der aussagt, wie \nviele Leistungen f\u00fcr einen Patienten dieser Arztgruppe im \nDurchschnitt angerechnet wurden. Daran orientiert sich \ndie Verg\u00fctung. Sie wird also stark vereinheitlicht und die \ntats\u00e4chlich erbrachte Leistung wird wenig ber\u00fccksichtigt. \n\nIn der Detailebene hat also das Bundesgesundheitsminis-\nterium keinen Einfluss auf die Honorarverteilung ge-\nnommen. Im Gegenteil: Ma\u00dfgeblich verantwortlich f\u00fcr \ndie Erarbeitung der Verteilungskriterien war die Kassen-\n\u00e4rztliche Bundesvereinigung. Diese ist f\u00fcr das Ausma\u00df an \nB\u00fcrokratie genauso verantwortlich wie die Politik. \n\nDar\u00fcber hinaus halte ich es f\u00fcr gef\u00e4hrlich und unverant-\nwortlich, die Schwierigkeiten einer Honorarreform als \nArgument daf\u00fcr heranzuziehen, die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung abzuschaffen. \n\nDie Abschaffung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung w\u00fcrde \nnicht automatisch zu mehr Verteilungsgerechtigkeit \nf\u00fchren und mit dieser Abschaffung ginge eine ganz \nwesentliche gemeinwohlorientierte Aufgabe verloren. \nDenn die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung bzw. die Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigungen, es sind ja mehrere, haben den \nAuftrag, eine fl\u00e4chendeckende \u00e4rztliche Versorgung \nsicherzustellen. \n\nWer sollte diese Verantwortung \u00fcbernehmen? Wer sollte \ndie richtigen Anreize setzen, damit Unterbesetzungen \nabgewendet w\u00fcrden? Wer w\u00e4re dann unser Partner, wenn \nes um den \u00c4rztemangel ginge? \n\n 11163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nDie vielen Ma\u00dfnahmen, die wir in dieser Hinsicht in \nSachsen umgesetzt haben, w\u00e4ren ohne die Kassen\u00e4rztli-\nche Vereinigung Sachsen undenkbar. Bei allen Problemen \nalso, die mit kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen verbunden \nsind: Eine praktikable Alternative gibt es nicht. Jedes \nandere Modell w\u00fcrde die Einzelinteressen der Akteure \nh\u00f6her als die Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an \neiner wohnortnahen medizinischen Versorgung werten. \nDiese liegt meines Wissens nach auch den Kolleginnen \nund Kollegen der FDP-Fraktion nahe. \n\nEs ist bezeichnend, dass die Abschaffung der Kassen\u00e4rzt-\nlichen Vereinigungen bisher nur von Politikern solcher \nRegionen gefordert wurde, in denen es \u00dcberversorgung \ngibt. Unsere Aufgabe ist es aber, die Interessen aller \ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Blick zu behal-\nten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist sich der aktuellen \nProbleme in der Gesundheitspolitik sehr genau bewusst. \nWeil sie sich aber um L\u00f6sungen k\u00fcmmern muss, wei\u00df sie \nauch, dass wir weder auf niedergelassene Fach\u00e4rzte noch \nauf Kassen\u00e4rztliche Vereinigungen verzichten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gab noch den \nWunsch, eine Erwiderung zu machen. Herr Dr. Pellmann, \nbitte, f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nVerehrte Damen und Herren! Es ist wirklich manchmal \ngut, man h\u00f6rt sich erst die Standpunkte der Staatsregie-\nrung an. Das kann doch zu mehr Klarheit f\u00fchren und \nerleichtert dann die Reaktion. \n\nIch m\u00f6chte mich zun\u00e4chst auch namens meiner Fraktion \nf\u00fcr die Debatte bedanken. Wir f\u00fchren bekannterma\u00dfen \nnicht zum ersten Mal solche Diskussionen. Das ist in der \nTat wahr. Aber solche Debatten sind, wenn es um Prob-\nleml\u00f6sungsans\u00e4tze und Probleml\u00f6sungsnotwendigkeiten \ngeht, in jedem Fall nicht sinnlos. \n\nIch m\u00f6chte auch anmerken, was in Krisensituationen \nnotwendig ist. Unser Gesundheitsstruktursystem ist in \neiner Krise, davon gehe ich fest aus. Das hat erst einmal \nnoch nichts mit einer Krise der Versorgung schlechthin zu \ntun, sondern wir haben eine Strukturkrise und nach wie \nvor auch einen Reformstau. Aber genau in solchen Situa-\ntionen ist manchmal vielleicht auch etwas mehr Gelas-\nsenheit angezeigt und vor allem angezeigt, dass man nicht \nzu rasch zu Schnellsch\u00fcssen neigt. \n\nDenn an einem kranken alle Ref\u00f6rmchen und Reformen \nder letzten 30 Jahre im Gesundheitssektor der Bundesre-\npublik: Man war nie bereit \u2013 gleich unter welcher Regie-\nrung \u2013, wirklich die Wurzeln im Gesundheitssystem mal \nanzuschauen, geschweige denn anzufassen. Das ist das \nProblem und das sind die Ursachen. Da werden wir, wenn \ndas so weitergeht, in drei, vier, f\u00fcnf Jahren das Gleiche \u2013 \nwenn auch m\u00f6glicherweise mit anderen Details \u2013 erleben. \n\nGenau deswegen, denke ich, geht es um mittelfristige \n\u00dcberlegungen. Frau Herrmann, Frau Schwarz und ich, wir \nsind uns sicher einig: Wir brauchen eine B\u00fcrgerversiche-\nrung, ganz gleich, wie wir sie nennen. Wir brauchen aus \nmeiner Sicht auch eine Einheitskasse, ob Sie das wollen \noder nicht. \n\nEs ist doch in der Demokratie gut und richtig, da k\u00f6nnen \nsich W\u00e4hler entscheiden, wof\u00fcr sie sind, wenn man nicht \num den hei\u00dfen Brei herumredet. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: \nWie soll man sich entscheiden?) \n\n\u2013 Man kann sich als W\u00e4hler entscheiden, ob man f\u00fcr ein \nsolches System oder f\u00fcr das antiquierte System, das Sie \nfordern, ist. Das ist die Entscheidungsfrage, vor der man \nstehen kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen. \nDa stimme ich Prof. Lauterbach zu. Wenn es eben nicht \nm\u00f6glich ist, dass diese Institution, die im \u00dcbrigen auch \nerheblich historisch belastet ist \u2013 das nur am Rande \u2013, in \nder Lage ist, den Sicherstellungsauftrag ordnungsgem\u00e4\u00df \nzu erf\u00fcllen, dann muss man \u00fcber ihre Existenz nachden-\nken. Das ist doch das Normalste der Welt. Es hat doch \nniemand Existenzberechtigung wie ein ehernes Gesetz. \n\nInsofern muss man pr\u00fcfen \u2013 das fordern wir auch \u2013, was \nmit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung wird. Ist sie die \nInstitution, die wirklich Interessen von \u00c4rzten vertritt, \noder ist sie das nicht? Wir wissen ja, dass wir gen\u00fcgend \nandere berufsst\u00e4ndische Organisationen von \u00c4rzten \nhaben. \n\nEs ist dann \u2013 darin gebe ich Ihnen recht, Herr Kupfer \u2013 \ndie Frage zu stellen, wer den Sicherstellungsauftrag \n\u00fcbernimmt. Dazu sage ich Ihnen: Zun\u00e4chst einmal hat der \nStaat den Sicherstellungsauftrag nur weitergereicht. Das \nwollen wir doch einmal festhalten. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDenn der Staat hat eine Daseinsvorsorgeverpflichtung \ngegen\u00fcber allen. Er kann diese Verpflichtung delegieren. \nAber wenn diese Delegierung dazu f\u00fchrt, dass das nicht \nmehr hinhaut, muss man sich \u00fcberlegen, ob es noch wie \nbisher geht. \n\nEine letzte Bemerkung: Ja \u2013 und das geh\u00f6rt zum Anfassen \nder Wurzeln \u2013, wir m\u00fcssen in der Tat \u00fcber die Doppel-\nstruktur im Gesundheitswesen in Deutschland nachden-\nken. Das, was wir hier erleben, ist fast einzigartig in der \nWelt. Das f\u00fchrt unter anderem dazu \u2013 auch das haben \nGesundheitsexperten ausgerechnet \u2013, dass 30 bis 40 Milli-\narden Euro im Jahr sozusagen eingespart werden k\u00f6nnten, \nwenn wir zu einer anderen Struktur k\u00e4men. \n\nDas geht nicht von heute auf morgen. Wir wollen auf \nkeinen Fall \u00c4rzte in ihrer Existenz bedrohen oder etwa \ndie Abschaffung der niedergelassenen \u00c4rzte fordern. Wir \nk\u00f6nnen nicht in jedem Dorf eine Poliklinik schaffen. Das \nwissen wir auch. Aber wir k\u00f6nnen uns sehr wohl vorstel-\n\n 11164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nlen, dass in jedem wichtigen Dorf mindestens ein Arzt \nvorhanden ist, sodass auch dort die medizinische Versor-\ngung gew\u00e4hrleistet ist. \n\nDeswegen komme ich zu meinem Ausgangspunkt zur\u00fcck. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie zum \nSchluss, bitte! \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Lassen Sie uns \nendlich ernsthaft an die Sache herangehen, anstatt immer \nwieder Jahr f\u00fcr Jahr \u00fcber neue kleine Ref\u00f6rmchen nach-\nzudenken, die dann scheitern. Das erleben wir gegenw\u00e4r-\ntig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich sehe jetzt keinen \nDiskussionsbedarf mehr. Damit schlie\u00dfen wir diese \nDebatte ab und beenden den Tagesordnungspunkt. \n\nIch w\u00fcrde Sie jetzt gern in die Mittagspause bis 15:00 Uhr \nentlassen. \n\n(Unterbrechung von 14:02 bis 15:00 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sehr verehrte \nDamen und Herren Abgeordneten! Die Mittagspause ist \njetzt beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/14870 \n\nWir beginnen mit der Frage Nr. 1; Herr Dr. J\u00e4hnichen, \nbitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Ich habe eine Frage zur \nLuther-Dekade 2007 bis 2017. \n\nIm Nachgang zu meiner Kleinen Anfrage zur Luther-\nDekade (Drucksache Nr. 4/13882) hat Herr Landesbischof \nBohl den Vorschlag unterbreitet, eine Lucas-Cranach-\nAusstellung anl\u00e4sslich dessen 500. Geburtstages durchzu-\nf\u00fchren. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird die Staatsregierung \ndiesen Vorschlag des Landesbischofs aufgreifen, und wie \nsehen die konkreten Planungen dazu aus? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nStaatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Der Vorschlag von \nLandesbischof Bohl klingt interessant, und die Staatlichen \nKunstsammlungen Dresden werden ihn auch in ihre \n\u00dcberlegungen f\u00fcr die Vorbereitung einbeziehen. \n\nDer 500. Geburtstag von Lucas Cranach d. J. 2015 ist \nAnlass zur besonderen W\u00fcrdigung dieses bedeutenden \nMalers und Portr\u00e4tisten der Renaissance. Es ist jedoch f\u00fcr \neine Cranach-Ausstellung zu bedenken, dass im Jahr \n2017, dem Jubil\u00e4umsjahr der Reformation, Werke des \nK\u00fcnstlers in einer gro\u00dfen Luther-Ausstellung gezeigt \nwerden. Es ist aus konservatorischen Gr\u00fcnden \u2013 so die \nAussage der Staatlichen Kunstsammlungen Dresden \u2013 \nschwierig, vielleicht sogar unm\u00f6glich, zwei Jahre zuvor \nbereits Gem\u00e4lde touren zu lassen, die mit gro\u00dfer Wahr-\nscheinlichkeit bei der Jubil\u00e4umsveranstaltung gezeigt \nwerden sollen. \n\nZweitens wurde bereits 2005/2006 eine gro\u00dfe und beach-\ntete Ausstellung der K\u00fcnstlerfamilie Cranach in Chemnitz \nmit dem Bestand der Staatlichen Kunstsammlungen \nDresden pr\u00e4sentiert. \n\nAllerdings ist der 500. Geburtstag Cranachs ein Jubil\u00e4um, \ndas eine Einrichtung mit gro\u00dfem Cranach-Bestand wie \ndie Staatlichen Kunstsammlungen Dresden nicht unbe-\nachtet lassen wird. Ich habe daher die Fachleute gebeten, \ndas Thema zu pr\u00fcfen und eine L\u00f6sung zwischen konser-\nvatorischen Bedingungen und den Jubil\u00e4en zu finden, die \nsowohl der Bedeutung der Landesausstellung als auch \ndem Cranach-Jubil\u00e4um Rechnung tr\u00e4gt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \u2013 Bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Staatsministerin, ist im \nZusammenhang mit der Luther-Dekade auch eine Ausstel-\nlung, gleich welcher Art, in Torgau geplant? Ist da schon \netwas in Planung? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Torgau ist auf alle F\u00e4lle im Rahmen \nder gesamten Planungen f\u00fcr die Luther-Dekade einbezo-\ngen. Welche Ausstellung konkret das sein wird, werde ich \nIhnen gern nachreichen, sofern es dort schon konkrete \nPlanungen gibt. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \nn\u00e4chsten Anfrage. Es ist die Frage Nr. 5; Frau Abg. Lay, \nbitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe eine Frage zum \nThema \u201eFehlende Umsetzung des Landtagsbeschlusses \nzur Vermeidung von ausbeuterischer Kinderarbeit\u201c. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat am 14. Dezember 2007, also \nvor einer ganzen Weile, einstimmig einen Antrag ange-\nnommen, der die \u201eVermeidung des Erwerbs von Produk-\nten aus ausbeuterischer Kinderarbeit im \u00f6ffentlichen \nBeschaffungswesen\u201c (Drucksache 4/10699) zum Gegen-\nstand hatte. \n\n 11165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nErstens. Aus welchen Gr\u00fcnden ist dieser Antrag durch die \nStaatsregierung immer noch nicht umgesetzt worden? \n\nZweitens m\u00f6chte ich fragen: Wann und wie gedenkt die \nStaatsregierung den Beschluss des Landtages umzuset-\nzen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer beantwortet \ndie Frage? \u2013 Bitte, Frau Staatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Der Landtagsbeschluss \nzur Vermeidung des Erwerbs von Produkten aus ausbeute-\nrischer Kinderarbeit steht kurz vor seiner Umsetzung. \nAllerdings hat die Umsetzung des Beschlusses mehr Zeit \nin Anspruch genommen als vorgesehen. \n\nDas SMWA hatte urspr\u00fcnglich beabsichtigt, den Erwerb \nderartiger Produkte durch eine \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nVergabedurchf\u00fchrungsverordnung zu verbieten. Aufgrund \nformalrechtlicher Bedenken wurde die \u00c4nderung aber \nnicht weiter verfolgt. \n\nDas SMWA erarbeitete daraufhin den Entwurf einer \nBekanntmachung der Staatsregierung zur Vermeidung des \nErwerbs von Produkten aus ausbeuterischer Kinderarbeit. \nDer Entwurf wurde im Februar allen Staatsministerien \nund der Staatskanzlei zur Mitzeichnung vorgelegt. Die \nKabinettsbefassung ist daher in K\u00fcrze vorgesehen. \n\nZur zweiten Frage: Der Beschluss des Landtages soll als \nBekanntmachung der Staatsregierung umgesetzt und im \nS\u00e4chsischen Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht werden. Der Inhalt \nder Bekanntmachung verpflichtet die Bieter zur Abgabe \neiner Erkl\u00e4rung im \u00f6ffentlichen Vergabeverfahren. Da-\nnach m\u00fcssen die Bieter bei der Vergabe \u00f6ffentlicher \nAuftr\u00e4ge zusichern, dass die Herstellung oder Bearbei-\ntung der zu liefernden Produkte ohne ausbeuterische \nKinderarbeit im Sinne der ILO-Konvention 182 erfolgt ist \noder alle Ma\u00dfnahmen ergriffen wurden, um dies zu \nverhindern. \n\nDie Abgabe einer wissentlich oder vorwerfbar falschen \nErkl\u00e4rung zieht den Ausschluss vom Vergabeverfahren \noder eine fristlose K\u00fcndigung aus wichtigem Grund nach \nAbschluss des Vertrages nach sich. Mit der neuen Be-\nkanntmachung soll das Bewusstsein bei den Beh\u00f6rden \nund Bietern gest\u00e4rkt und auf diese Weise die Bek\u00e4mpfung \nder ausbeuterischen Kinderarbeit als Anliegen der Gesell-\nschaft unterst\u00fctzt werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \nnachfragen? \u2013 Bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ja, wenn Sie erlauben, Frau \nStaatsministerin. \u2013 Vielen Dank f\u00fcr die Beantwortung. \nMeine erste Nachfrage: Rechnen Sie damit, dass dieser \nLandtagsbeschluss noch in dieser Legislaturperiode \numgesetzt wird? \n\nZweite Nachfrage: W\u00e4re aufgrund Ihrer Darstellung eine \nsolche Umsetzung in Form einer Bekanntmachung \ngenauso bindend wie das, was urspr\u00fcnglich geplant war, \n\nn\u00e4mlich durch eine \u00c4nderung der Vergaberechtsverord-\nnung? Ist also eine Bekanntmachung genauso bindend f\u00fcr \ndie Umsetzung? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Zu Ihrer ersten Nachfrage gehe ich \ndavon aus, da die Kabinettsbefassung in K\u00fcrze bevor-\nsteht, dass damit die Umsetzung noch in dieser Legisla-\nturperiode m\u00f6glich ist. \n\nZu zweitens w\u00fcrde ich auf eine schriftliche Beantwortung \nIhrer Frage zur\u00fcckgreifen. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte nun Herrn \nAbg. Petzold, die Frage Nr. 2 zu stellen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Es geht um gesundheitliche \nRisiken f\u00fcr Jugendliche beim Konsum von Energie-\nGetr\u00e4nken (Energy-Drinks). \n\nEnergie-Getr\u00e4nke (Energy-Drinks) finden auch im Frei-\nstaat Sachsen, insbesondere bei Jugendlichen, steigenden \nZuspruch. Nach Ansicht des US-Experten Chad Reissig \nvon der John-Hopkins-Universit\u00e4t Baltimore sollten diese \nGetr\u00e4nke wegen ihres hohen Koffeingehaltes Warnhin-\nweise zu gesundheitlichen Risiken tragen. Bedenklich ist \naus der Sicht des Experten au\u00dferdem der unter Jugendli-\nchen zu beobachtende zunehmende Konsum von Energie-\ngetr\u00e4nken in Kombination mit Alkohol, was zu einer \nsteigenden Anzahl von alkoholbedingten Unf\u00e4llen f\u00fchren \nk\u00f6nnte. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Informationen liegen der Staatsregierung vor \n\u00fcber gesundheitliche Risiken f\u00fcr Jugendliche beim \nKonsum von Energie-Getr\u00e4nken (Energy-Drinks) und \nwelche bisherigen Folgesch\u00e4den bei Jugendlichen durch \nden Konsum von Energie-Getr\u00e4nken (Energy-Drinks) \nwurden im Freistaat Sachsen registriert? \n\n2. Inwieweit erkennt die Staatsregierung im Freistaat \nSachsen Handlungsbedarf f\u00fcr eine pr\u00e4ventive Aufkl\u00e4rung \n\u00fcber gesundheitliche Risiken und Folgesch\u00e4den f\u00fcr \nJugendliche beim Konsum von Energie-Getr\u00e4nken (Ener-\ngy-Drinks), insbesondere in Kombination mit Alkohol? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer; bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Petzold, zu Ihren \nFragen nehme ich wie folgt Stellung: \n\nZur ersten Frage: Die gesundheitlichen Risiken der \nEnergy-Drinks sind auf die Inhaltsstoffe Koffein und \nTaurin sowie den gleichzeitigen Konsum von Energy-\nDrinks und Alkohol zur\u00fcckzuf\u00fchren. Taurin beschleunigt \ndie Aufnahme und die Wirkung von Alkohol, und die in \nden Energy-Drinks enthaltenen Mengen an Koffein \nk\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass man die Wirkung des Alkohols \nnicht in vollem Umfang wahrnimmt. Das Bundesinstitut \n\n 11166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nf\u00fcr Risikobewertung warnt deshalb vor gleichzeitigem \nKonsum derartiger Getr\u00e4nke und Alkohol. Dies gilt auch \nf\u00fcr den Konsum von Energiegetr\u00e4nken in Verbindung mit \nintensivem Sport. \n\nAllerdings gibt es bisher keine belastbaren Untersuchun-\ngen, die den kausalen Zusammenhang zwischen dem \nKonsum von Energy-Drinks und bestimmten Symptomen \nwie Herzrhythmusst\u00f6rungen, Krampfanf\u00e4llen und Nie-\nrenversagen best\u00e4tigen. Deshalb kann ich auch keine \nbelastbaren Aussagen \u00fcber m\u00f6gliche Folgesch\u00e4den bei \nJugendlichen machen, die im Zusammenhang mit dem \nKonsum von Energy-Drinks stehen k\u00f6nnten. \n\nZur zweiten Frage: Unser Pr\u00e4ventionsschwerpunkt liegt \u2013 \ninsbesondere bei Kindern und Jugendlichen \u2013 auf der \nEntwicklung und F\u00f6rderung von Lebenskompetenzen, \ndamit sie zur kritischen Auseinandersetzung mit gesund-\nheitssch\u00e4digenden Substanzen bef\u00e4higt und so vor Sucht \ngesch\u00fctzt werden. Dies gilt sowohl f\u00fcr illegale als auch \nf\u00fcr legale Substanzen, zu denen Alkohol und im weiteren \nSinne auch die sogenannten Energy-Drinks z\u00e4hlen. \n\nDar\u00fcber hinaus reagieren die Akteure der Suchtpr\u00e4vention \nin Sachsen auf alle aktuellen Entwicklungen und unter-\nbreiten entsprechende Angebote f\u00fcr spezielle Risikogrup-\npen. Diese Angebote zielen jedoch nicht auf einzelne \nSubstanzen, sondern sind auf die jeweilige Zielgruppe \nausgerichtet. Diese strategische Ausrichtung entspricht \ndem aktuellen wissenschaftlichen Kenntnisstand und den \nfachlichen Standards. \n\nEine ausf\u00fchrliche Darstellung der Angebote von Sucht-\npr\u00e4vention und Suchthilfe in Sachsen finden Sie im \n1. S\u00e4chsischen Drogen- und Suchtbericht, der dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag vorliegt. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte nun Herrn \nAbg. Herbst, die Frage Nr. 13 zu stellen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Es geht um das Streikrecht f\u00fcr \nLehramtsreferendare. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Haben Lehramtsreferendare das Recht zu streiken? \n\n2. Wenn nein, warum nicht? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer beantwortet \nbitte diese Frage vonseiten der Staatsregierung? \u2013 Herr \nStaatsminister Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehr-\nter Herr Herbst, die Antwort lautet einfach: nein. \n\nTorsten Herbst, FDP: K\u00f6nnten Sie mir das noch begr\u00fcn-\nden? Ich m\u00f6chte es nicht bei dem einfachen Nein belas-\nsen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSelbstverst\u00e4ndlich bekommen Sie eine Begr\u00fcndung dazu. \n\nDie s\u00e4chsischen Lehramtsreferendare stehen in einem \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Ausbildungsverh\u00e4ltnis. Die Rechte \nund Pflichten dieses Personenkreises werden durch die \nVerordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des \nInnern konkretisiert. \n\nAuf der Grundlage der in dieser Verordnung getroffenen \nRegelungen zu den Rechten und Pflichten ist die Stellung \nder s\u00e4chsischen Lehramtsreferendare mit derjenigen der \nBeamten auf Widerruf vergleichbar. Beamten steht ein \nRecht auf Teilnahme an Streiks nicht zu. Dies gilt auch \nf\u00fcr Lehramtsreferendare in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen \nAusbildungsverh\u00e4ltnis. Das Recht auf Teilnahme an \nArbeitskampfma\u00dfnahmen setzt au\u00dferdem voraus, dass der \nPersonenkreis, der an diesen teilnehmen m\u00f6chte, vom \nStreikziel betroffen ist und der Arbeitskampf somit als \nInstrument zur Durchsetzung tariflicher Regelungen \neingesetzt wird. \n\nDa nach der geltenden Verordnung die wesentlichen \nRechte und Pflichten der Lehramtsreferendare, insbeson-\ndere auch die H\u00f6he der Bez\u00fcge, durch Gesetz geregelt \nsind, sind diese einer tarifvertraglichen Regelung nicht \nzug\u00e4nglich und k\u00f6nnen daher nicht mit Mitteln des \nArbeitskampfes erzwungen werden. \n\nTorsten Herbst, FDP: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Frau \nAbg. G\u00fcnther-Schmidt, die Frage Nr. 11 zu stellen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es \ngeht mir um die Annahme und Behandlung gef\u00e4hrlicher \nAbf\u00e4lle. \n\nDie Firma S. D. R. Biotec Verfahrenstechnik GmbH un-\nterh\u00e4lt am Standort Pohritzsch (Nordsachsen) eine Anlage \nzur Schadstoffimmobilisierung. Der genehmigte Positiv-\nkatalog beinhaltet eine Vielzahl von gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4l-\nlen, welche wasserl\u00f6sliche Schwermetalle bzw. deren \nVerbindungen enthalten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Bestimmungen enth\u00e4lt die notwendige wasser-\nrechtliche Genehmigung f\u00fcr das genannte Unternehmen, \num zu verhindern, dass die wasserl\u00f6slichen Schwermetal-\nle bzw. deren Verbindungen in das Grundwasser bzw. in \nGew\u00e4sser eingeleitet werden? \n\n2. Wann wurde die notwendige wasserrechtliche Geneh-\nmigung f\u00fcr das Unternehmen erstmalig erteilt und wann \nerfolgten Modifikationen welchen Inhalts?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Herr Staatsminister Kupfer; bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete, Ihre \nFragen beantworte ich wie folgt: \n\nEine wasserrechtliche Genehmigung hinsichtlich der \nIndirekteinleitung, das hei\u00dft f\u00fcr die Einleitung von Was-\nser in \u00f6ffentliche Abwasseranlagen, bzw. eine wasser-\n\n 11167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nrechtliche Erlaubnis hinsichtlich der Direkteinleitung, das \nhei\u00dft f\u00fcr die Einleitung von Abwasser in Gew\u00e4sser, ist \nnicht erforderlich, da in der von der Firma S. D. R. Biotec \nVerfahrenstechnik GmbH am Standort Pohritzsch betrie-\nbenen Anlage zur Schadstoffimmobilisierung kein Pro-\nduktionsabwasser anf\u00e4llt. Damit er\u00fcbrigt sich die Beant-\nwortung der Fragen 1 und 2. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Nachfrage, \nbitte? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich gehe einmal \ndavon aus, dass auf dem Betriebsgel\u00e4nde, zum Beispiel in \nden Hallen, Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden, um mit \nWasser beispielsweise Maschinen oder Fahrzeuge zu \nreinigen. Ich w\u00fcrde gern wissen, wie daf\u00fcr gesorgt wird, \ndass dieses Wasser zum Beispiel die Hallen nicht verlas-\nsen kann. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich sehe nach und Sie bekommen es schrift-\nlich, einverstanden? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \nstellt Herr Abg. Lehmann; Frage Nr. 4. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage \ndreht sich um die Ausbildung bei der Feuerwehr. Durch \ndie erfreuliche Ausstattung der Feuerwehren des gesamten \nLandes mit neuester Technik ist die Nachfrage nach \nBedienkr\u00e4ften zu stellen. \n\nDie s\u00e4chsischen Gemeinden sind bestrebt, die Einsatzbe-\nreitschaft der freiwilligen Feuerwehren zu sichern und \ndem demografisch bedingten Mitgliederschwund entge-\ngenzuwirken. So wird bereits bei der Einstellung ge-\nmeindlichen Personals die Bereitschaft zur Mitarbeit in \nder FFW abgefragt. \n\nDie gemeindlichen Aktivit\u00e4ten zur Gewinnung ehrenamt-\nlicher Mitarbeiter werden aber durch die nur unzurei-\nchende Bereitstellung von Lehrgangspl\u00e4tzen an der \nLandesfeuerwehrschule Elsterheide Ortsteil Nardt ge-\nbremst. So hat sich \u00fcber Jahre ein Ausbildungsstau bei \nden Qualifikationen Zugf\u00fchrer, Ger\u00e4tewart, Atemschutz-\ntechnik und technische Hilfeleistungen aufgebaut. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was tut die Staatsregierung, um den Ausbildungsstau \nbei den genannten Lehrg\u00e4ngen zu beenden? \n\n2. Unter welchen Voraussetzungen ist es in diesem Zu-\nsammenhang m\u00f6glich, die Kapazit\u00e4ten der Feuerwehr-\nschulen anderer Bundesl\u00e4nder zur Ausbildung der drin-\ngend ben\u00f6tigten Fachleute zu nutzen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nDr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abg. Lehmann! Meine \nDamen und Herren! Zur Frage 1. In der Tat gibt es einen \nerh\u00f6hten Bedarf an F\u00fchrungskr\u00e4fteausbildungen. Die \nGr\u00fcnde liegen zum einen in dem starken Wechsel auf-\ngrund von Arbeits- und Wohnortwechsel. Zus\u00e4tzlich ist \ndie perspektivische Entwicklung der F\u00fchrungskr\u00e4fte \nerforderlich. \n\nDerzeit erfolgen Abstimmungen mit den Vertretern der \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde zur Erfassung des Ausbil-\ndungsbedarfs f\u00fcr die nahe Zukunft. Auf Grundlage dieser \nPlanung erfolgt die weitere Planung. Parallel dazu wird \ndie Erh\u00f6hung der Kapazit\u00e4t der Landesfeuerwehrschule \ndurch innerbetriebliche Umorganisation gepr\u00fcft. \n\nDes Weiteren haben wir einen Lehrgangsbeirat eingerich-\ntet. Mitwirkende dieses Lehrgangsbeirates sind der \nLandesfeuerwehrverband Sachsen e. V., die Arbeitsge-\nmeinschaft der Kreisbrandmeister, die Arbeitsgemein-\nschaft der Leiter der Berufsfeuerwehren Sachsens sowie \ndie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde. \n\nWelche Aufgaben nimmt der Lehrgangsbeirat wahr? Es \ngeht darum, das Lehrgangsangebot aus Sicht der Nutzer \nder Feuerwehrschule zu untersuchen, des Weiteren Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr ein bedarfsgerechtes Lehrgangsangebot zu \nunterbreiten und bisherige Lehrgangsinhalte zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen, um durch eine Schwerpunktbildung und Straffung \nneue Kapazit\u00e4ten zu schaffen. \n\nIn diesem Jahr liegt der Fokus auf den F\u00fchrungskr\u00e4fte-\nlehrg\u00e4ngen, zum Beispiel die von Ihnen erw\u00e4hnte Zugf\u00fch-\nrerausbildung. Weiterhin haben wir einen Lehrgang f\u00fcr \nMultiplikatoren zur Ausbildung in der technischen Hilfe \ngeschaffen, um die Handhabung der wichtigsten Ger\u00e4te in \nder technischen Hilfe vor Ort kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. Es \nwurden landeseinheitliche Ausbildungsunterlagen erstellt, \num die Ausbildung am Standort und in den Landkreisen \nzu unterst\u00fctzen. \n\nZur Frage 2. Die L\u00e4nder Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und \nSachsen sind bestrebt, die Zusammenarbeit auf dem \nGebiet des Brand- und Katastrophenschutzes zu optimie-\nren. Es besteht Einvernehmen zwischen den drei L\u00e4ndern, \ndass bei 22 Lehrgangsarten die M\u00f6glichkeit besteht, ein \ngemeinsames Lehrgangsangebot f\u00fcr alle drei L\u00e4nder \neinzurichten, um so Synergieeffekte zu erzielen und \nRessourcen gemeinsam wirtschaftlich zu nutzen. \n\nWesentliche Rahmenbedingungen der Kooperation der \nLandesschulen sind bereits in der Verwaltungsvereinba-\nrung zwischen dem SMI, dem Ministerium des Innern des \nLandes Sachsen-Anhalt und dem Th\u00fcringer Innenministe-\nrium \u00fcber die Zusammenarbeit der Landesschulen f\u00fcr den \nBrand- und Katastrophenschutz vom 21.11.2008 be-\nschrieben. \n\nDie 22 Lehrgangsarten sollen bereits im Jahr 2009 an \neiner oder zwei der Feuerwehrschulen, das hei\u00dft auch an \nder Landesfeuerwehrschule Sachsen, gemeinsam f\u00fcr alle \nbeteiligten L\u00e4nder angeboten werden. Eine Ausbildung \nvon Feuerwehrangeh\u00f6rigen des Freistaates Sachsen in \n\n 11168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nanderen L\u00e4ndern ist derzeit wegen der fehlenden Kapazi-\nt\u00e4t nicht m\u00f6glich. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Danke. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \nstellt Frau Abg. Roth, bitte; Frage Nr. 6. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! In \nmeiner Frage geht es um Abwasserbeseitigungskonzepte. \n\nMit der Frist Ende Juni des Jahres 2008 waren alle Auf-\ngabentr\u00e4ger der Abwasserbeseitigung aufgefordert, ihre \nAbwasserbeseitigungskonzepte nach den Grunds\u00e4tzen f\u00fcr \ndie Abwasserbeseitigung im Freistaat Sachsen f\u00fcr die \nJahre 2007 bis 2015 grundlegend zu \u00fcberarbeiten und den \nzust\u00e4ndigen Wasserbeh\u00f6rden (bis 31.07.08 Regierungs-\npr\u00e4sidien, ab 01.08.08 untere Wasserbeh\u00f6rden) vorzule-\ngen. \n\nDa die folgende Frage in den Plenarsitzungen Juli und \nSeptember 2008 vom Staatsminister noch nicht beantwor-\ntet werden konnte, frage ich erneut: \n\n1. Von wie vielen Aufgabentr\u00e4gern lagen diese Konzepte \nfristgerecht und von wie vielen bis Ende 2008 bzw. bis \nFebruar 2009 vor? (Bitte mit Angabe der jeweiligen \nprozentualen Anteile aller Tr\u00e4ger und der f\u00fcr die Pr\u00fcfung \nzust\u00e4ndigen Wasserbeh\u00f6rden.) \n\n2. Welche Aufgabentr\u00e4ger haben bis Ende Februar 2009 \nvon der zust\u00e4ndigen Wasserbeh\u00f6rde das Ergebnis der \nPr\u00fcfung des Abwasserbeseitigungskonzeptes \u00fcbermittelt \nbekommen? (Bitte mit Angabe, bei welchen Aufgabentr\u00e4-\ngern keine M\u00e4ngel an den Abwasserbeseitigungskonzep-\nten beanstandet wurden.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete! Zur \nersten Frage. Im Sommer des vergangenen Jahres lagen \nvon 81 Aufgabentr\u00e4gern, also Gemeinden bzw. Abwasser-\nzweckverb\u00e4nden, die Abwasserbeseitigungskonzepte \nfristgerecht bei der f\u00fcr die Pr\u00fcfung zust\u00e4ndigen Wasser-\nbeh\u00f6rde vor. Das waren 38 %. Zust\u00e4ndige Wasserbeh\u00f6r-\nden f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Abwasserbeseitigungskonzepte \nsind seit der Verwaltungsreform des vergangenen Jahres \ndie unteren Wasserbeh\u00f6rden. \n\nEnde 2008 lagen von 137 Aufgabentr\u00e4gern die Abwasser-\nbeseitigungskonzepte bei der zust\u00e4ndigen Wasserbeh\u00f6rde \nvor. Das entspricht 64 %. Ende Februar 2009 lagen von \n138 Aufgabentr\u00e4gern die Abwasserbeseitigungskonzepte \nbei der zust\u00e4ndigen Wasserbeh\u00f6rde vor. Das entspricht \n64,5 %. \n\nZur Frage 2. Bis Ende Februar 2009 haben 107 Aufgaben-\ntr\u00e4ger das Ergebnis der Pr\u00fcfung des Abwasserbeseiti-\ngungskonzeptes von der zust\u00e4ndigen Wasserbeh\u00f6rde \n\u00fcbermittelt bekommen. Auf eine namentliche Nennung \n\nder Aufgabentr\u00e4ger verzichte ich an dieser Stelle, wenn \nSie einverstanden sind, und \u00fcbergebe Ihnen im Anschluss \neine Zusammenstellung dieser Aufgabentr\u00e4ger. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich wusste doch, dass ich \njetzt schweigen muss, da noch etwas kommt. \n\n(Heiterkeit) \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Gekennzeichnet sind in der Zusammenstel-\nlung ebenfalls diejenigen Aufgabentr\u00e4ger, bei welchen \nkeine M\u00e4ngel an den Abwasserbeseitigungskonzepten \nbeanstandet wurden. Insgesamt sind das \n40 Aufgabentr\u00e4ger. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nNachfrage. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich bedanke mich und \nhabe noch eine Nachfrage. Herr Minister, wie Sie richtig \nsagten, ist mit der Verwaltungsreform die Vorlage der \nAbwasserbeseitigungskonzepte durch die Aufgabentr\u00e4ger \nauf die unteren Wasserbeh\u00f6rden \u00fcbergegangen. \n\nIch frage Sie: Habe ich dieses Gesetz in dem Sinne richtig \nverstanden, dass mit dieser Aufgaben\u00fcbertragung von den \nehemaligen Regierungspr\u00e4sidien auf die unteren Wasser-\nbeh\u00f6rden wirklich alle Aufgaben mit \u00fcbertragen worden \nsind? Ich m\u00f6chte f\u00fcnf Aufgaben nennen: erstens Dr\u00e4ngen \nauf die Fristeinhaltung, zweitens \u00dcberpr\u00fcfung dieser \nKonzepte, drittens Aufzeigen der M\u00e4ngel und Hinweise \nan die Aufgabentr\u00e4ger, wie diese M\u00e4ngel behoben werden \nk\u00f6nnen, viertens die Aufforderung an die Zweckverb\u00e4nde, \ndiese M\u00e4ngel zu beheben und erneut vorzulegen, und \nf\u00fcnftens die Best\u00e4tigung dieser Abwasserbeseitigungs-\nkonzepte durch die unteren Wasserbeh\u00f6rden. \n\nHabe ich das richtig verstanden oder liege ich falsch? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sie haben das Gesetz richtig interpretiert. Es \nist genauso, wie Sie es gesagt haben. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Gut, dann interpretiert es \nmein Landrat falsch. Ich danke Ihnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frage Nr. 3; Herr \nAbg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es geht um Revisionsoperationen nach \nk\u00fcnstlichem Gelenkersatz im Freistaat Sachsen. \n\nEine Studie des britischen National Health Service \n(NHS), in der 15 000 Patienten nach ihrer Operation \nbeobachtet wurden, kommt zu der Erkenntnis, dass \nPatienten, die ein k\u00fcnstliches H\u00fcftgelenk erhalten haben, \ndamit rechnen m\u00fcssen, dreimal so oft eine Revisionsope-\nration zu erhalten, wenn bei dem Gelenk nur die Oberfl\u00e4-\nche erneuert und kein vollst\u00e4ndiger Gelenkersatz erfolgt \nist. Betroffen davon sind hier besonders Frauen in den \nersten drei Jahren nach der Erstoperation ebenso wie \n\n 11169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nPatienten mit sogenannten Schlittenprothesen (Teilprothe-\nsen) am Knie, die im Vergleich zum vollst\u00e4ndigen Knie-\ngelenkersatz mit mehr Wiederholungsoperationen rechnen \nm\u00fcssen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie oft wurden im Zeitraum von 2003 bis 2008 im \nFreistaat Sachsen Wiederholungseingriffe nach k\u00fcnstli-\nchem Gelenkeinsatz bzw. Teilgelenkersatz bei Patienten \ndurchgef\u00fchrt und wie hoch beziffern sich die dabei \nentstandenen Kosten? \n\n2. Welche medizinisch-technischen Ma\u00dfnahmen erschei-\nnen aus der Sicht der Staatsregierung geboten, um eine \nbessere gesundheitliche Betreuung von Patienten mit \nH\u00fcftgelenkproblemen zu gew\u00e4hrleisten und den betroffe-\nnen Menschen zus\u00e4tzliche Schmerzen sowie dem Ge-\nsundheitswesen erh\u00f6hte Kosten bei Revisionsoperationen \nzu ersparen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nHerr Abg. Petzold, auf Basis der Datenauswertung der \nBundesgesch\u00e4ftsstelle Qualit\u00e4tssicherung wurden in \nSachsen 2004 996, 2005 1036, 2006 1012 und 2007 1137 \nH\u00fcftendoprothesen gewechselt. F\u00fcr 2003 liegen keine und \nf\u00fcr 2008 noch keine Daten vor. \n\nZur zweiten Frage. Die medizinische Behandlung von \nPatienten mit H\u00fcftgelenkproblemen orientiert sich an den \nwissenschaftlich anerkannten und qualitativ hochwertigen \nLeitlinien, die auf der jeweils besten verf\u00fcgbaren Effi-\nzienz basieren. Es obliegt der Staatsregierung nicht, den \n\u00c4rzten therapeutische Vorschriften zu machen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAuskunft. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. G\u00fcn-\nther-Schmidt, bitte; Frage Nr. 12. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: In meiner Frage \ngeht es um die Annahme gef\u00e4hrlicher Schl\u00e4mme. \n\nDie Firme ETU GmbH, Altbernsdorf verf\u00fcgt seit 1993 \n\u00fcber eine immissionsschutzrechtliche Genehmigung, \nwelche mehrfach modifiziert wurde. Bestandteil der \nGenehmigungen war jeweils auch die Annahme gef\u00e4hrli-\ncher Schl\u00e4mme. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hat sich im Zeitablauf seit der ersten Genehmigung \ndie zul\u00e4ssige Menge bez\u00fcglich der Annahme gef\u00e4hrlicher \nSchl\u00e4mme durch die Firma ETU entwickelt (Bitte um \nAufschl\u00fcsselung nach Jahren sowie nach genehmigter \nt\u00e4glicher und j\u00e4hrlicher H\u00f6chstmenge)? \n\n2. Wie hoch ist die am 12.06.2008 durch das damalige \nRegierungspr\u00e4sidium Dresden (AZ: 64D-8823.12/86/Alt-\nbernsdorf-05) genehmigte Menge bez\u00fcglich der Annahme \n\ngef\u00e4hrlicher Schl\u00e4mme (Bitte um Aufschl\u00fcsselung nach \ngenehmigter t\u00e4glicher und j\u00e4hrlicher H\u00f6chstmenge)? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete! Ihre \nFragen beantworte ich wie folgt. \n\nZu Frage 1. Die Annahme gef\u00e4hrlicher Schl\u00e4mme wurde \nerstmalig am 15.0.1994 im Rahmen der mit Bescheid des \nRegierungspr\u00e4sidiums Dresden genehmigten Jahresge-\nsamtkapazit\u00e4t von 24 750 Tonnen bzw. 1 500 Kubikme-\ntern zugelassen. Es handelte sich hierbei um Sandfang-\nr\u00fcckst\u00e4nde mit der damals g\u00fcltigen Abfallschl\u00fcsselnum-\nmer 54701, jetzt 130503. Eine Begrenzung des Anteils der \nSchl\u00e4mme an der genehmigten Jahresgesamtkapazit\u00e4t \nerfolgte nicht. Insofern h\u00e4tte das Unternehmen pro Jahr \n24 750 Tonnen gef\u00e4hrliche Schl\u00e4mme annehmen und ver-\narbeiten k\u00f6nnen. Inwieweit dies technologisch \u00fcberhaupt \nm\u00f6glich war, entzieht sich der Kenntnis der Staatsregie-\nrung. T\u00e4gliche H\u00f6chstmengen wurden nicht vorgegeben. \n\nIm Weiteren folgten nachstehende Kapazit\u00e4tserh\u00f6hungen \nder Anlage: aufgrund der Anzeige vom 20.10.1997 auf \n29 000 Tonnen pro Jahr, aufgrund der Anzeige vom \n29.09.1998 auf 35 000 Tonnen pro Jahr, durch die immis-\nsionsschutzrechtliche \u00c4nderungsgenehmigung vom \n01.11.1999 auf 38 000 Tonnen pro Jahr, aufgrund der \nAnzeige vom 11.11.2003 auf 43 000 Tonnen pro Jahr, \naufgrund der Anzeige vom 29.06.2004 auf 50 000 Tonnen \npro Jahr. Eine Begrenzung des Anteils der gef\u00e4hrlichen \nSchl\u00e4mme an der genehmigten Jahreskapazit\u00e4t erfolgte \njeweils nicht. \n\nZu Frage 2. Mit dem Bescheid zur immissionsschutz-\nrechtlichen Genehmigung durch das Regierungspr\u00e4sidium \nDresden vom 12.06.2008 zur Errichtung einer weiteren \nAnlage am Standort erfolgte f\u00fcr diese Anlage eine Be-\ngrenzung der t\u00e4glichen Annahme von gef\u00e4hrlichen \nSchl\u00e4mmen auf 9,9 Tonnen. Eine j\u00e4hrliche H\u00f6chstmenge \nwurde nicht festgelegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \nnachfragen? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: \u2013 Ja, ich m\u00f6chte \ngern nachfragen. Ich w\u00fcrde gern wissen, ob die letzte \nETU-Genehmigung vor dem 12.0.2008, die f\u00fcr die soge-\nannte Bodensanierungsanlage erteilt wurde, nach wie vor \ng\u00fcltig ist. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das kann ich Ihnen jetzt aus dem FF nicht \nsagen, das erhalten Sie schriftlich. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich habe noch eine \nzweite Frage. Ich m\u00f6chte von Ihnen gern wissen, ob die \noffenbar im Dezember 2008 genehmigte Annahme ge-\nf\u00e4hrlicher Schl\u00e4mme, die \u00fcber die Firma Becker in \nReichenbach bezogen werden, \u00fcber einen Zeitablauf von \n\n 11170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nf\u00fcnf Jahren j\u00e4hrlich 500 Tonnen, Bestandteil der Geneh-\nmigung vom 12.0.2008 ist oder der vorherigen Bodensa-\nnierungsanlage. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau G\u00fcnther-Schmidt, wenn Sie einverstan-\nden sind, beantworte ich beide Fragen in einem Brief. Ja? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Roth, \nbitte; Frage Nr. 7. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich frage nach F\u00f6rdermit-\nteln f\u00fcr die Sanierung der Grundschule J\u00f6\u00dfnitz. \n\nIm August 2007 stellte die Stadt Plauen im Vogtlandkreis \neinen F\u00f6rdermittelantrag f\u00fcr die Sanierung der J\u00f6\u00dfnitzer \nGrundschule. Im November 2008 erhielt sie einen Be-\nscheid \u00fcber den f\u00f6rderunsch\u00e4dlichen Baubeginn. Die \nBewilligung des F\u00f6rdermittelantrags liegt allerdings bis \nzum heutigen Tag nicht vor. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wann und in welcher H\u00f6he werden die F\u00f6rdermittel f\u00fcr \ndie Sanierung der Grundschule J\u00f6\u00dfnitz bewilligt? \n\n2. Welche Gr\u00fcnde f\u00fchrten zu dieser langen Bearbeitungs-\nzeit des F\u00f6rdermittelantrages? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nProf. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrte \nFrau Roth, ich komme gern auf Ihre Fragen zur\u00fcck. \n\nZun\u00e4chst zu Frage 1. Der Zuwendungsbescheid f\u00fcr die \nSanierung der Grundschule einschlie\u00dflich der Sporthalle \nwird in den n\u00e4chsten Wochen erstellt. Der F\u00f6rdersatz wird \n80 % betragen \u2013 also Gl\u00fcck gehabt \u2013, sodass aus heutiger \nSicht F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von insgesamt 552 600 Euro \nzugewiesen werden. \n\nZu Frage 2. Unsere Verwaltungsvorschrift sieht vor, dass \nein Antrag, der im Sommer 2007 eingeht, in der Regel f\u00fcr \ndas Folgejahr 2008 gestellt wird. Einer Bewilligung bis \nzum Sommer 2008 stand jedoch die Grundschulstruktur \nin Plauen entgegen. Die Stadt Plauen als Tr\u00e4ger mehrerer \nGrundschulen soll, wie auch alle anderen Schultr\u00e4ger, den \nEinsatz von F\u00f6rdermitteln nutzen, um ihre Schulstruktur \nzu optimieren. Nachdem dieser Schritt durch den Stadtrat \nbeschlossen wurde, genehmigte das SMK noch im \nJahr 2008 den vorzeitigen Ma\u00dfnahmebeginn. \n\nF\u00f6rdermittel k\u00f6nnen erst in diesem Jahr zur Verf\u00fcgung \ngestellt werden, weil \u2013 das wissen Sie schon \u2013 die Haus-\nhaltsmittel im letzten Jahr ausgesch\u00f6pft waren. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Gestatten Sie eine Nach-\nfrage? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nGern. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Dieser Begriff \u201ein den \nn\u00e4chsten Wochen\u201c ist zu unbestimmt. K\u00f6nnten Sie even-\ntuell die Zahl festmachen, zwei, drei oder vier Wochen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDas kann ich nicht, aber ich kann Ihnen das gern nachrei-\nchen. Bedenken Sie aber bitte, dass dadurch, dass es \netwas gedauert hat, der F\u00f6rdersatz jetzt auf 80 % hochge-\ngangen ist. Sie wissen ja, dass es vorher nur 50 % waren. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sie meinen, die Freude \n\u00fcber die H\u00f6he des F\u00f6rdersatzes sollte die L\u00e4nge der \nBearbeitungszeit wieder aufwiegen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nNein, aber sie sparen 30 % zus\u00e4tzlich. Ich sage Ihnen \ngenau, wann das sein wird. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich danke Ihnen, Herr \nStaatsminister. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau \nAbg. Hermann, bitte, mit der Frage Nr. 14. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich habe Fragen zu den \nerheblichen Honorar- und Gewinneinbu\u00dfen im I. Quar-\ntal 2009 in s\u00e4chsischen Arztpraxen bei kleineren Fach-\narztgruppen wie zum Beispiel Nerven\u00e4rzten, Neurologen \noder Psychiatern, trotz der zum 01.01.2009 erfolgten \nHonorarsteigerung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Ist dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales \nbekannt, dass und wie viele s\u00e4chsische Arztpraxen es gibt \n\u2013 insbesondere bei den kleineren Facharztgruppen wie \nzum Beispiel Nerven\u00e4rzten, Neurologen, Psychiatern, \nKinder\u00e4rzten \u2013, die trotz der Honorarsteigerung zum \n1. Januar 2009 erhebliche Honorar- und damit Gewinn-\neinbu\u00dfen haben, obwohl sich an der Qualit\u00e4t und Quanti-\nt\u00e4t ihrer Arbeit nichts ge\u00e4ndert hat, und die damit kurzfris-\ntig insolvenzgef\u00e4hrdet sind? \n\n2. Wird die am 3. bzw. 4. M\u00e4rz 2009 in der Presse ange-\nk\u00fcndigte Neuregelung der Verg\u00fctung f\u00fcr niedergelassene \n\u00c4rzte verhindern, dass niedergelassene Fach\u00e4rzte insol-\nvent werden, die ohne sachliche Rechtfertigung Verluste \ngegen\u00fcber dem Vorjahr erleiden bzw. ist, falls diese \nRegelung nicht greifen wird, die Staatsregierung bzw. das \nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales bereit, finan-\nzielle Mittel zur Verf\u00fcgung zu stellen, um Insolvenzen \ndieser \u00c4rzte zu verhindern, um eine akute Gef\u00e4hrdung der \nPatientenversorgung abzuwenden? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. Herrmann, ich \ndarf Ihnen sagen, dass dem s\u00e4chsischen Sozialministeri-\num bekannt ist, dass die Honorarsteigerungen des Jah-\nres 2009 bei vielen Fach\u00e4rzten im Freistaat Sachsen \nanscheinend nicht ankommen. Obwohl das Verg\u00fctungsni-\n\n 11171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nveau der s\u00e4chsischen \u00c4rzte gegen\u00fcber 2007 um fast 17 % \nsteigt und damit nahezu Westniveau erreicht, gibt es eine \nVielzahl von \u00c4rzten, die derzeit Abstriche bei ihrer \nVerg\u00fctung hinnehmen m\u00fcssen. Nach Auskunft der Kas-\nsen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen sind vor allem Neuro-\nlogen, HNO-\u00c4rzte, Haut\u00e4rzte und Orthop\u00e4den betroffen. \n\u00dcber die Ursachen hatte ich heute Vormittag schon \nausf\u00fchrlich gesprochen. \n\nIch m\u00f6chte noch erg\u00e4nzen, dass sich Frau Kollegin \nStaatsministerin Clau\u00df deshalb an die Bundesebene \ngewandt und darum gebeten hat, die regionalen Entschei-\ndungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Honorarverteilung zu verbes-\nsern. Der erweiterte Bewertungsausschuss der \u00c4rzte und \nKrankenkassen hat ihrem Anliegen weitgehend entspro-\nchen und am 27. Februar entschieden, den Vertragspart-\nnern auf regionaler Ebene f\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum \nvon zwei Jahren neue Befugnisse zur Vermeidung indivi-\ndueller H\u00e4rten einzur\u00e4umen. \n\nAm 2. M\u00e4rz haben die Vertragspartner in Sachsen eine \nVereinbarung getroffen, wonach die gravierendsten \nHonorarverluste durch eine Umverteilung abgemildert \nwerden sollen. Diese Regelung reicht aber nicht aus. Am \n17. M\u00e4rz wird der Bewertungsausschuss dar\u00fcber ent-\nscheiden, ob durch eine Reduzierung der Vorwegabz\u00fcge \nund Zur\u00fcckstellungen mehr Geld f\u00fcr die Basisversorgung \nverf\u00fcgbar gemacht werden kann. \n\nZur zweiten Frage: Die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung \nSachsen verhindert derzeit Schlimmeres, indem sie den \n\u00c4rzten zumindest dieselben Abschlagszahlungen wie im \nVorjahr zur Verf\u00fcgung stellt. Deshalb sieht das Sozialmi-\nnisterium derzeit keine Insolvenzgefahr, die allein von der \nHonorarreform verursacht wird. Im \u00dcbrigen sollten wir \ngenau dar\u00fcber nachdenken, ob wir an dieser Stelle tat-\ns\u00e4chlich den Steuerzahler belasten wollen und k\u00f6nnen, \ndenn \u2013 ich wiederhole mich \u2013 f\u00fcr tragf\u00e4hige L\u00f6sungen \nsind die Selbstverwaltungen der Vertragspartner zust\u00e4ndig \nund verantwortlich. Die Krankenkassen zahlen immerhin \n120 Millionen Euro mehr an die s\u00e4chsischen \u00c4rzte. Das \nsollte gen\u00fcgen. Die Staatsregierung wird diesen Prozess \nweiterhin begleiten und beaufsichtigen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich bedanke mich, Herr \nStaatsminister. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Simon \nzu Frage Nr. 8, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich habe eine Frage zu \nAntr\u00e4gen im Schwerbehindertenrecht. \n\nZahlreiche Petitionen befassen sich mit unverst\u00e4ndlich \nlangen Bearbeitungszeiten von Antr\u00e4gen im Schwerbe-\nhindertenrecht, die bis zur Kreisreform in Verantwortung \ndes Freistaats entstanden sind. Mit der Kreisreform \ngingen die Aktenberge an die Landkreise \u00fcber. So \u00fcber-\nnahm der Landkreis G\u00f6rlitz im September/Oktober 2008 \n55 000 Akten sowie 1 300 noch nicht erfasste Antr\u00e4ge. \nF\u00fcr alle Landkreise wurden seitens des Freistaates f\u00fcr die \nAufarbeitung der R\u00fcckst\u00e4nde 414 000 Euro zeitlich \n\ngebunden an das Jahr 2008 zur Verf\u00fcgung gestellt. Da \ndiese Akten sp\u00e4t in den Landkreisen eintrafen und f\u00fcr die \nBearbeitung Gutachter gewonnen werden mussten, konnte \nbis Ende 2008 nur ein Teil des R\u00fcckstandes aufgearbeitet \nwerden. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum gew\u00e4hrte das Sozialministerium den Landkrei-\nsen nur eine zeitlich derartig eng befristete Unterst\u00fct-\nzung? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, die \nden Landkreisen zugesagten 414 000 Euro auch f\u00fcr das \nJahr 2009 zur Verf\u00fcgung zu stellen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. Simon, zu den \nbeiden Fragen nehme ich zusammenfassend wie folgt \nStellung: \n\nGem\u00e4\u00df S\u00e4chsischer Haushaltsordnung k\u00f6nnen au\u00dfer-\nplanm\u00e4\u00dfig bewilligte Mittel nur im jeweiligen Haushalts-\njahr in Anspruch genommen werden. Die 414 000 Euro \nwaren solche au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig bewilligten Mittel, die nur \nim Jahr 2008 in Anspruch genommen werden konnten. \nDas SMS hat deshalb keine M\u00f6glichkeit, die Mittel, die \n2008 nicht abgeflossen waren, in das Haushaltsjahr 2009 \nzu \u00fcbertragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \neine Nachfrage, Frau Simon? \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich w\u00fcrde gern eine \nNachfrage stellen. Sehen Sie M\u00f6glichkeiten, in Zusam-\nmenarbeit mit dem Finanzministerium f\u00fcr diese au\u00dferor-\ndentliche H\u00e4rte eine Ausnahmeregelung zu erwirken? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Abgeordnete, ich pers\u00f6nlich sehe keine \nM\u00f6glichkeit, gebe das aber gern an das SMS weiter; sie \nwerden das pr\u00fcfen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich danke Ihnen ganz \nherzlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nDr. Gerstenberg, bitte Ihre Frage Nr. 15. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Bei meiner \nFrage geht es um die F\u00f6rderung der Agro-Gentechnik in \nSachsen. \n\nIn einem am 18. Februar 2009 im \u201eNeuen Deutschland\u201c \nerschienenen Artikel \u201eVersuchsfeld neue L\u00e4nder\u201c schreibt \nder Autor Velten Sch\u00e4fer: \u201eIn den Ostl\u00e4ndern ist die gr\u00fcne \nGentechnik in der vergangenen Dekade massiv gef\u00f6rdert \nworden. Sachsen lie\u00df sich dies zwischen 2000 und 2005 \nrund 200 Millionen Euro kosten.\u201c \n\nDaraus ergeben sich folgende Fragen an die Staatsregie-\nrung: \n\n 11172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n1. Ist es richtig, dass der Freistaat Sachsen den Bereich \nAgro-Gentechnik zwischen 2000 und 2005 mit insgesamt \n200 Millionen Euro gef\u00f6rdert hat, und welche Vorhaben \nwurden mit diesen Mitteln konkret finanziert? \n\n2. Mit welcher Summe unterst\u00fctzte der Freistaat Sachsen \nim gleichen Zeitraum den \u00f6kologischen Landbau, und wie \nerkl\u00e4rt die Staatsregierung den Unterschied, wo sie doch \ndie Gleichberechtigung der unterschiedlichen Bewirt-\nschaftungsformen postuliert? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, Frage 1 \nm\u00f6chte ich wie folgt beantworten: \n\nDie in dem Artikel im \u201eNeuen Deutschland\u201c vom \n18. Februar 2009 getroffene Aussage, Sachsen h\u00e4tte den \nBereich Agro-Gentechnik zwischen 2000 und 2005 mit \ninsgesamt 200 Millionen Euro gef\u00f6rdert, ist falsch. Bei \nden 200 Millionen Euro handelt es sich vielmehr um den \nBetrag, der insgesamt in die im Juli 2000 von der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung beschlossene Biotechnologie-\nOffensive Sachsen floss. Dabei handelt es sich \u00fcberwie-\ngend um EFRE-Mittel des SMWA und des SMWK. Die \nMittel wurden im Wesentlichen f\u00fcr den Bau zweier \nBioinnovationszentren in Dresden und Leipzig verwendet. \nAu\u00dferdem erfolgte eine F\u00f6rderung der Forschung im \nBereich der Biomedizin sowie von Projekten an der \nSchnittstelle zwischen den Ingenieurwissenschaften und \nder Biotechnologie. \n\nDas SMUL f\u00f6rderte im Rahmen der Biotechnologieoffen-\nsive Sachsen in den Jahren 2000 bis 2005 ein Projekt im \nBereich der Impfstoffherstellung in Pflanzen mit \n133 000 Euro sowie ein Projekt im Bereich der gentechni-\nschen Sicherheitsforschung an Obstgeh\u00f6lzen mit \n172 000 Euro. \n\nZur Frage 2: Der \u00f6kologische Landbau im Freistaat \nSachsen wurde im Zeitraum von 2000 bis 2005 mit \n34,5 Millionen Euro unterst\u00fctzt. Dies zeigt, dass \u2013 ganz \nanders als in der Frage unterstellt \u2013 weit mehr Mittel in \nden \u00d6kolandbau als in den Bereich der Agro-Gentechnik \ngeflossen sind. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich danke Ihnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Kosel \nzur Frage Nr. 9, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Meine Frage bezieht sich \nauf die R\u00fcckforderung von F\u00f6rdermitteln. \n\nDer Freistaat fordert von der Stadt Bautzen 400 000 Euro \nan F\u00f6rdermitteln zur\u00fcck. Die Mittel waren unter anderem \nf\u00fcr den Ausbau der Jugendherberge gezahlt worden. Nach \ndem Umbau der Jugendherberge stieg die Zahl der Betten \nvon 50 auf 102. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Weshalb erfolgte die Forderung nach R\u00fcckzahlung, \nobwohl nach Aussagen der Stadt seinerzeit die F\u00f6rderbe-\ndingungen mit Regierungspr\u00e4sidium und Staatsregierung \nbesprochen worden seien? \n\n2. Gibt es \u00e4hnliche R\u00fcckzahlungsforderungen f\u00fcr gleiche \nProjekte an andere Kommunen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nButtolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter \nHerr Kosel, die st\u00e4dtebauliche F\u00f6rderung darf nur f\u00fcr den \nunrentierlichen Teil der f\u00fcr die Sanierungsma\u00dfnahme \nanfallenden Ausgaben des Zuwendungsempf\u00e4ngers \nerfolgen. Dies ergibt sich aus den grunds\u00e4tzlichen Be-\nstimmungen des Zuwendungsrechts und der St\u00e4dtebau-\nf\u00f6rderrichtlinie. Die Unrentierlichkeit wird im Verfahren \ndurch die sogenannte Kostenerstattungsbetragsberech-\nnung festgestellt. \n\nDer Stadt Bautzen war f\u00fcr die Jugendherberge als zul\u00e4ssi-\nge Ausnahme nach der St\u00e4dtebauf\u00f6rderrichtlinie mitge-\nteilt worden, dass eine Kostenerstattungsbetragsberech-\nnung unter der Voraussetzung entbehrlich sei, dass die \nStadt Bautzen die Unrentierlichkeit anderweitig nachvoll-\nziehbar nachweist. Diesen Nachweis hat die Stadt jedoch \nnicht erbracht. Die Voraussetzung f\u00fcr den Wegfall der \nKostenerstattungsbetragsberechnung war damit nicht \ngegeben. Diese wurde zu Recht mehrfach von der Bewil-\nligungsstelle angefordert. Dem kam die Stadt Bautzen \nnicht nach. Deshalb hat die Bewilligungsstelle im Rah-\nmen der abschlie\u00dfenden Verwendungsnachweispr\u00fcfung \ndie Kostenerstattungsbetragsberechnung durchgef\u00fchrt. In \nderen Ergebnis wurde festgestellt, dass nur ein Teil der \nF\u00f6rdermittel f\u00fcr rentierliche Ausgaben ausgereicht wurde \nund deshalb von 440 000 Euro zur\u00fcckzufordern waren. \n\nZu Ihrer Frage 2: Es gibt keine weiteren R\u00fcckzahlungs-\nforderungen gegen andere Zuwendungsempf\u00e4nger, die \nSt\u00e4dtebauf\u00f6rdermittel f\u00fcr den Um- und/oder Ausbau von \nJugendherbergen eingesetzt haben. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen gleich \nstehen bleiben, Herr Kosel; die n\u00e4chste Frage ist an der \nReihe; Frage Nr. 10. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! \u2013 Diese Frage bezieht sich auf das Finanzierungs-\nabkommen der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk. \n\nAuf eine Anfrage der Linksfraktion im Landtag Branden-\nburg erkl\u00e4rte die dortige Ministerin f\u00fcr Wissenschaft, \nForschung und Kultur zur Ausarbeitung des neuen Finan-\nzierungsabkommens der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk \nhinsichtlich der Verhandlungen zwischen Bund und den \nbeiden beteiligten L\u00e4ndern: \"Sachsen hielt sich mit \nkonkreten Zusagen nicht minder lange zur\u00fcck.\" Inzwi-\nschen h\u00e4tten aber Brandenburg und Sachsen \u2013 nach der \n\n 11173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nAufstockung des F\u00f6rderbetrages des Bundes \u2013 \"ihre \nBetr\u00e4ge entsprechend dem \u00fcblichen Verteilungsschl\u00fcssel \num 200 000 Euro (Brandenburg) und 400 000 Euro \n(Sachsen) angehoben.\" \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Steht die Staatsregierung nach wie vor zu ihren im \nLandtag gemachten Zusagen, den bisherigen F\u00f6rderanteil \ndes Freistaates entsprechend den Vorgaben des Haus-\nhaltsausschusses des Deutschen Bundestages zu gestal-\nten? \n\n2. Welchen aktuellen Stand haben die Verhandlungen zur \nStiftungsfinanzierung erreicht? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Stange, \nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrter Herr Abg. Kosel! Wie Ihnen bekannt ist, hat der \nBund seinen F\u00f6rderanteil f\u00fcr 2009 um 600 000 Euro \nerh\u00f6ht; allerdings verbunden mit der Erwartung, dass die \nL\u00e4nder Sachsen und Brandenburg ihren F\u00f6rderanteil \nebenfalls entsprechend erh\u00f6hen. \n\nIn der Stiftungsratssitzung der Stiftung f\u00fcr das sorbische \nVolk am 14. Januar 2009 haben die Vertreter der Zuwen-\ndungsgeber den festen politischen Willen zu dieser \nErh\u00f6hung bekannt gegeben, verbunden mit dem Hinweis, \ndass auf dieser Grundlage die Verhandlungen zum Finan-\nzierungsabkommen zum Abschluss gebracht werden \nsollen. \n\nIm Haushalt sind f\u00fcr 2009, wie Sie wissen, bereits zus\u00e4tz-\nlich 100 000 Euro bzw. f\u00fcr 2010 zus\u00e4tzlich 200 000 Euro \neingeplant. Eine weitere Erh\u00f6hung um 300 000 Euro f\u00fcr \n2009 bzw. 200 000 Euro f\u00fcr 2010 ist vorgesehen, um das \nFinanzierungsabkommen erfolgreich zum Abschluss zu \nbringen. Die Mittel werden vom Freistaat Sachsen zur \nVerf\u00fcgung gestellt. \n\nBrandenburg seinerseits wird, wie Sie bereits ausf\u00fchrten, \nzus\u00e4tzliche Mittel im Umfang von 200 000 Euro zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. So ist es von Brandenburg vor einigen \nTagen auch \u00f6ffentlich bekannt gemacht worden, und \nsobald diese Ma\u00dfnahmen umgesetzt sind, d\u00fcrfte eine \nwesentliche Voraussetzung f\u00fcr die Entsperrung der \nBundesmittel erf\u00fcllt sein. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Ausgehend von den in der vor-\nhergehenden Antwort genannten f\u00fcr 2009 erh\u00f6hten \nZuwendungen soll gem\u00e4\u00df dem derzeitigen Verhandlungs-\nstand auch das Finanzierungsabkommen abgeschlossen \nwerden. Ein entsprechender Entwurf liegt dem Bund und \nBrandenburg zur Entscheidung vor. Diese Zuwendungen \nsollen ab 2009 j\u00e4hrlich \u00fcber eine Laufzeit von f\u00fcnf Jahren \nbereitgestellt werden. Eine Entfristung des Vertrages, wie \nvon Sachsen angestrebt, findet derzeit keine Zustimmung \ndes Bundes. Daher bem\u00fcht sich Sachsen noch um die \nFestschreibung einer automatischen Verl\u00e4ngerung um \njeweils ein bzw. zwei Jahre. \n\nEs ist Ziel, das Abkommen sp\u00e4testens bis zum Sommer \ndieses Jahres zu schlie\u00dfen. Dabei m\u00f6chte ich nicht uner-\nw\u00e4hnt lassen, dass nach mir vorliegenden Informationen \ndie Bundeskanzlerin im Gespr\u00e4ch mit Vertretern der \nnationalen Minderheiten am 4. M\u00e4rz 2009 die Erwartung \nge\u00e4u\u00dfert hat, dass es bez\u00fcglich des Abkommens noch im \nM\u00e4rz dieses Jahres zwischen den drei Vertragsparteien zu \neiner Einigung kommt. Dies ist auch im s\u00e4chsischen \nInteresse und ich werde das in meinen Kr\u00e4ften Stehende \nunternehmen, um diesem Wunsch zu entsprechen. Viel-\nleicht gelingt es uns ja dann noch bis zum 28. M\u00e4rz, der \ndiesj\u00e4hrigen Hauptversammlung der Domowina ein \nentsprechendes Ergebnis vorzulegen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau Staats-\nministerin. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es sind alle Fragen beantwortet worden; daher \nkann ich den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAusl\u00e4ndische Studierende an s\u00e4chsischen Hochschulen \nDrucksache 4/11988, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnen die einreichenden Fraktionen; danach folgen \nLinksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE, die Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte w\u00fcnscht das Wort zu nehmen und die Staatsregie-\nrung. \n\nIch bitte jetzt die CDU-Fraktion; Herr Abg. Dr. Gillo, \nbitte. \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! \u201eDie Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit eines Landes beginnt nicht in der Fabrik. Sie \n\nbeginnt im Klassenzimmer und in den H\u00f6rs\u00e4len.\u201c \u2013 So \nweit Henry Ford. \n\nMeine Damen und Herren, wir in Sachsen wissen und \nbeherzigen das. Seit 19 Jahren verwirklichen wir eine \nkonsequente Schul- und Hochschulpolitik. Die Ergebnisse \nk\u00f6nnen sich sehen lassen. Wir in Sachsen sind Nummer \neins, was die Schulen in Deutschland angeht. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n 11174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nUnsere au\u00dferordentlichen Investitionen in Hochschulen \nund ihre langfristige finanzielle Absicherung haben auch \nihren Ruf gefestigt. \n\nDie internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit eines Landes \nwird entscheidend gest\u00e4rkt durch den Austausch von \nAkademikern und Studierenden mit der Welt. Ausl\u00e4ndi-\nsche Studierende hier in Sachsen lernen unser Land und \nunsere Art kennen. Sie profitieren von unseren Wissen-\nschafts- und Bildungsangeboten und bereichern diese. Sie \nwerden damit zu k\u00fcnftigen Partnern f\u00fcr unsere wirtschaft-\nlichen, kulturellen und politischen Beziehungen mit der \nWelt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Studierende aus Deutschland in \nanderen L\u00e4ndern. Als ehemaliger Fulbright-Student in den \nUSA habe ich selbst vom Studium im Ausland profitiert. \nF\u00fcr mich ist dieses Thema deshalb nicht nur ein politi-\nsches, sondern auch ein pers\u00f6nliches. \n\nDeutschland ist Exportweltmeister \u2013 auch weil seit Jahren \n12 % der in Deutschland Studierenden aus dem Ausland \nkamen und noch kommen. Wir in Sachsen wissen das zu \nw\u00fcrdigen. Wir wissen um die Bedeutung des Exportes f\u00fcr \nunsere Wirtschaft und Arbeitspl\u00e4tze. So betrug zum \nBeispiel der Exportanteil der s\u00e4chsischen Maschinen- und \nAnlagenbauindustrie im Jahre 2006 42 %. Deshalb haben \nwir in den zehn Jahren von 1995 bis 2005 die Zahl der \nausl\u00e4ndischen Studierenden in Sachsen verdreifacht. Das \nist ein bemerkenswertes Wachstum; aber wir haben immer \nnoch nicht den deutschen Durchschnitt von 12 % erreicht. \nIm gegenw\u00e4rtigen Semester liegt der Anteil der ausl\u00e4ndi-\nschen Studierenden in Sachsen bei 9,5 %. \n\nVon unseren 9 817 ausl\u00e4ndischen Studierenden kommen \n55 % aus Europa \u2013 die meisten aus \u00d6sterreich, Polen, der \nRussischen F\u00f6deration, der Ukraine und der Tschechi-\nschen Republik. 35 % kommen aus Asien, die meisten \ndavon aus China; auf Platz Nr. 2 und 3 liegen Vietnam \nund Korea. Aus Amerika kommen 6 % und aus Afrika \n4 % unserer Studierenden. Mit anderen Worten: Viel ist \nerreicht, mehr bleibt zu tun. \n\nIn Bayern \u00fcbrigens liegt der Anteil ausl\u00e4ndischer Studie-\nrender bei 17 %, worauf die bayerische Wirtschaft und \nKultur stolz sind. \n\nNoch einmal: Was haben wir von ausl\u00e4ndischen Studie-\nrenden hier in Sachsen? F\u00fcr die Universit\u00e4ten und Hoch-\nschulen \u2013 also f\u00fcr die Studierenden, die Lehrenden, die \nForschenden \u2013 sind die ausl\u00e4ndischen Studierenden eine \nBereicherung. Sie bringen mehr Diversit\u00e4t und neue \nPerspektiven in den Diskurs an den Universit\u00e4ten. Sie \nerweitern die M\u00f6glichkeit der Kooperation zwischen \ns\u00e4chsischen und internationalen Universit\u00e4ten und Hoch-\nschulen. Gemeinsame Programme in der Bildung, wie \nzum Beispiel Doppelstudieng\u00e4nge, sind Gelegenheit der \nVernetzung mit anderen Universit\u00e4ten, die auch zu Ko-\noperationen in der Forschung f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nIm Ausland zu studieren hat viele Vorteile. Ich bereichere \nmein Wissen, K\u00f6nnen und Verstehen und lerne andere \n\nKulturen kennen; ich lerne sie zu respektieren und \nschlie\u00dflich kulturelle Unterschiede miteinander zu ver-\neinbaren. Gleichzeitig lerne ich meine eigene Kultur mit \nneuen Augen zu sehen. \n\nLassen Sie mich das mit einem Beispiel deutlich machen: \nMeine beiden T\u00f6chter wurden in San Francisco geboren \nund verbrachten die ersten Schuljahr in Kalifornien, in \nlokalen Schulen. Samstags ging es dann an die deutschen \nSchulen. F\u00fcr sie war Kalifornien der Inbegriff des Coolen. \nSp\u00e4ter zogen wir nach Genf, wo sie mit Kindern aus \nanderen L\u00e4ndern und Kulturen zur Schule gingen. Nach \nneun Jahren in Genf war ihnen klar, dass Kalifornien \nnicht das Zentrum des kulturellen Universums ist. Es war \nihnen auch klar, dass es kein Zentrum des kulturellen \nUniversums gibt. Jede Kultur hat ihre eigenen St\u00e4rken, \nunsere nat\u00fcrlich auch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJede hat ihre eigenen Schw\u00e4chen \u2013 wenn man von unserer \neinmal absieht, oder? \n\nAber im Ernst! Die europ\u00e4ische Integration steht und f\u00e4llt \nmit dem menschlichen Zusammenwachsen unserer \nL\u00e4nder und Kulturen. Kaum eine Aufgabe ist besser \ngeeignet, diese Integration zu bef\u00f6rdern, als der internati-\nonale Austausch von Studierenden. Deshalb sind unsere \nProgramme f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende und f\u00fcr s\u00e4chsi-\nsche Studierende im Ausland auch ein wichtiger Beitrag \nzur europ\u00e4ischen Integration. \n\nDie Vorteile f\u00fcr die Wirtschaft liegen auf der Hand. \nEhemalige Studenten in F\u00fchrungspositionen in ihrem \nLand sind heute f\u00fcr uns Botschafter des guten Willens, \nweil wir sie hier gut behandelt haben. Als kreative Jung-\nforscher und Leistungstr\u00e4ger leisten ausl\u00e4ndische Studie-\nrende f\u00fcr unsere Firmen einen wertvollen Beitrag. \n\nAuch dies: K\u00fcrzlich sprach mich ein indischer Student auf \ndie F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine neue unternehmerische \nIdee an. Ich riet ihm, mit deutschen Kommilitonen zu-\nsammen seine Ideen zu verwirklichen und so vielleicht \nbei uns neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. \n\nMeine Damen und Herren! So gewollt Programme f\u00fcr \nausl\u00e4ndische Studierende auch sind \u2013 sie sind keine \nSelbstl\u00e4ufer. Sie erfordern die Zusammenarbeit von \nEuropa, Bund, Freistaat, Universit\u00e4ten und Hochschulen, \nder Studenten, der Wirtschaft und der vielen Freiwilligen \nin unserem Freistaat. \n\nDer Freistaat Sachsen selbst leistet einen erheblichen \nBeitrag. Zun\u00e4chst finanziert er die vielen Studienpl\u00e4tze \nf\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende. Auch zus\u00e4tzliche F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen f\u00fcr die Vorbereitung und Betreuung der \nStudierenden fallen an. Daf\u00fcr stellt er zus\u00e4tzlich \n1,2 Millionen Euro pro Jahr plus sechs Stipendien in \nbesonderen Programmen zur Verf\u00fcgung. \n\nZur Kn\u00fcpfung von Netzwerken und Kooperationen \nzwischen s\u00e4chsischen und internationalen Universit\u00e4ten \nund Hochschulen unternimmt das Wissenschaftsministe-\nrium periodisch internationale Reisen. Im Augenblick \n\n 11175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nstehen Universit\u00e4ten in Mittel- und Osteuropa, der Russi-\nschen F\u00f6deration und China im Vordergrund. Auch der \nBund und Europa bieten Unterst\u00fctzung an. Auf deutscher \nEbene m\u00f6chte ich den Deutschen Akademischen Aus-\nlandsdienst \u2013 DAAD \u2013 erw\u00e4hnen, der viele Betreuungs- \nund finanzielle Unterst\u00fctzungsprogramme anbietet. \nEuropa finanziert gro\u00dfz\u00fcgige F\u00f6rderungen \u00fcber Pro-\ngramme wie \u201eErasmus\u201c f\u00fcr Kooperationen unter den \nverschiedenen europ\u00e4ischen und gezielten au\u00dfereurop\u00e4i-\nschen Institutionen. Unsere Hochschulen nutzen diese \nAngebote mit erfreulichem Erfolg. \n\nMeine Damen und Herren! Bei allem Engagement von \nEuropa, Bund und Freistaat \u2013 die Hauptverantwortung f\u00fcr \nInitiative und Umsetzung liegt bei den s\u00e4chsischen \nUniversit\u00e4ten und Hochschulen, ihren Mitarbeitern sowie \nden vielen Studierenden und anderen Freiwilligen, denen \nich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich meinen Dank ausspre-\nchen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU sowie der Abg. \nHeike Werner, Linksfraktion, und \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDas Engagement der Hochschulen gliedert sich in vier \nverschiedene Themenkreise. An erster Stelle steht die \nVermarktung der Angebote: Internetangebote, Beantwor-\ntung von elektronischen Anfragen, Bereitstellung von \nInformationsmaterialien \u2013 hoffentlich auch in englischer \nSprache \u2013, Beteiligung an Messen. All das wirbt f\u00fcr \nunsere Institutionen in der Welt, nat\u00fcrlich auch die er-\nw\u00e4hnten internationalen Reisen des SMWK. \n\nDer zweite Aufgabenkreis betrifft die Betreuung hier in \nSachsen und ist der aufwendigste. Hier gilt es, den aus-\nl\u00e4ndischen Studierenden die Ankunft und den Aufenthalt \nleichter zu machen, als wenn sie unbetreut blieben. Das \nAngebot ist vielf\u00e4ltig. Es beginnt mit studienvorbereiten-\nden Aktivit\u00e4ten, zum Beispiel Deutsch-Unterricht, sowie \nin einigen F\u00e4llen der Qualifizierung f\u00fcr die Zulassungs-\nbedingungen von ausl\u00e4ndischen Studierenden. \n\nW\u00e4hrend des Studiums gibt es ein reichhaltiges Angebot \nf\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende, darunter nat\u00fcrlich auch \nstudienbegleitende Angebote f\u00fcr Deutsch-Unterricht. \n\nBetreuungspartner vor Ort, also die verschiedenen Aus-\nlands\u00e4mter etc. der Universit\u00e4ten und die Studenten- bzw. \nFachschaftsr\u00e4te oder das Studentenwerk, bieten Einf\u00fch-\nrungsveranstaltungen an. Besonders hilfreich ist es, wenn \nStudienbegleitung durch Mentoren und Tutoren stattfin-\ndet. Diese wichtige Arbeit wird oft von deutschen Kom-\nmilitonen durchgef\u00fchrt. Auch Studienangebote in engli-\nscher Sprache, der \u2013 mittlerweile \u2013 Weltsprache, sind \nwachsender Teil des Angebotes an unseren Hochschulen \nund Universit\u00e4ten. Sie geben damit auch solchen Studie-\nrenden die Chance zum Studium in Sachsen, die sonst an \nder Sprachbarriere scheitern w\u00fcrden. \n\nDer dritte Kreis der Aufgaben ist die Kooperation mit \nanderen Institutionen, etwa durch Doppelstudieng\u00e4nge. \nIm Verlauf dieser Studien wird von den Studenten ein \nAufenthalt an den kooperierenden Universit\u00e4ten erwartet. \n\nDie TU Bergakademie Freiberg zum Beispiel hat hier eine \nChance entdeckt und bietet mittlerweile 25 verschiedene \nDoppelstudieng\u00e4nge an. Solche Kooperationen sind f\u00fcr \nausl\u00e4ndische Studierende von gro\u00dfem Interesse, weil sie \ndamit wissen, dass ein Studienaufenthalt an s\u00e4chsischen \nUniversit\u00e4ten in ihr \u201enormales\u201c Studium im Ursprungs-\nland eingebunden ist und sie zum Erfolg f\u00fchrt. \n\nDer vierte Bereich des universit\u00e4ren Engagements betrifft \ndie Pr\u00e4senz vor Ort. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich zwei Beispiele \nliefern. \u201ePanda\u201c ist eine Kooperation von deutschen \nUniversit\u00e4ten in China, an der sich auch die Universit\u00e4t \nLeipzig und die Bergakademie Freiberg beteiligen und die \nmit einem gemeinsamen B\u00fcro in Peking vor Ort pr\u00e4sent \nist. Das ist ein sehr wichtiges Angebot, weil damit interes-\nsierte Studierende vor Ort sehen und mit Menschen \ndar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen, was im Angebot ist. \n\nDie Hochschule Zittau \u2013 das m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen \u2013 lehrt \nMechatronik an der Chinesisch-Deutschen Hochschule \nf\u00fcr Angewandte Technologie in Schanghai. Sie tut das in \nKooperation mit anderen deutschen Universit\u00e4ten, die \nandere Studieng\u00e4nge betreuen. Im Verlauf des Studiums \nkommen dann die chinesischen Studenten nach Zittau, um \ndort einen Teil ihres Studiums zu absolvieren. \n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie jetzt den Eindruck \nbekommen haben, dass unsere s\u00e4chsischen Hochschulen \nund Universit\u00e4ten vieles richtig machen und dass die \nStaatsregierung sie dabei gut unterst\u00fctzt, dann liegen Sie \nrichtig. K\u00f6nnen wir deshalb sagen: \u201eWeiter so wie bis-\nher!\u201c? Die Antwort ist: Nein! \n\nWarum? Nichts ist so gut, als dass es nicht noch verbes-\nsert werden k\u00f6nnte. Zum einen haben wir den deutschen \nStandard von 12 % noch nicht erreicht. Zum anderen \nver\u00e4ndert sich der internationale Markt f\u00fcr Universit\u00e4ten \nseit dem Jahr 2006. Es gibt immer mehr Studienangebote \nvon lokalen Universit\u00e4ten vor Ort. Das gilt besonders f\u00fcr \nChina und die mittel- und osteurop\u00e4ischen Staaten. \n\nAber keine Sorge! Es gibt weiterhin viele potenzielle \nausl\u00e4ndische Studierende f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Univer-\nsit\u00e4ten und Hochschulen. Doch wir m\u00fcssen selbst immer \nbesser werden, um die besten von ihnen zu finden und an \nuns zu binden. Wir in Sachsen k\u00f6nnen das und werden \ndas tun. \n\nEs gibt eine Reihe von Themenfeldern f\u00fcr Verbesserungs-\nchancen, die zun\u00e4chst ohne zus\u00e4tzliche Haushaltsmittel \nbew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Da ist zum Ersten die noch \nbessere Vermarktung der St\u00e4rken s\u00e4chsischer Hochschu-\nlen und Universit\u00e4ten zu nennen. Weiterhin brauchen wir \nnoch breiter angelegte studienbegleitende Deutsch-Kurse \nund Tutorien, um die Integration der Studierenden zu \nerleichtern. Drittens ist eine noch bessere Betreuung der \nStudierenden \u2013 und zwar von allen! \u2013 auch etwas, was wir \nuns anschauen sollten. Viertens geht es um bessere \nJobbing-Chancen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende, um ihnen \ndie wirtschaftlichen Bedingungen hier vor Ort zu erleich-\ntern. Auf diesen und den f\u00fcnften Punkt \u2013 engere Partner-\nschaften mit internationalen Universit\u00e4ten \u2013 werde ich im \nzweiten Teil meiner Rede eingehen. \n\n 11176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Raatz, \nbitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mein Vorredner, Herr \nDr. Gillo, hat einen umfassenden Redebeitrag gehalten; \nich frage mich, was er im zweiten Beitrag noch erz\u00e4hlen \nwill. Ich hoffe, dass ich mit meinem Beitrag noch ein paar \nAspekte einf\u00fcgen kann. Dabei beziehe ich mich speziell \nauf die Internationalisierung der Hochschulen. Dieser \nAspekt beinhaltet f\u00fcr mich drei wesentliche Dinge. \n\nErstens geht es um die Umsetzung des Bologna-\nProzesses. Es geht um die Frage, ob mit der Bachelor- \nund Masterumstellung die Mobilit\u00e4t, die gefordert wird, \nauch erreichbar ist. \n\nEs geht zweitens darum, dass der Hochschulpakt erf\u00fcllt \nwird; denn wir wissen alle, dass die demografische \nEntwicklung dazu f\u00fchrt, dass wir mit den eigenen Abitu-\nrienten unsere Hochschulen nicht mehr f\u00fcllen k\u00f6nnen, wir \nalso auf Studierende aus anderen Bundesl\u00e4ndern, aber \nauch aus anderen L\u00e4ndern angewiesen sind. \n\nDer dritte Aspekt ist der zuk\u00fcnftige Fachkr\u00e4ftebedarf in \nSachsen. Dazu hat Herr Dr. Gillo bereits etwas gesagt. \n\nDie Antwort der Staatsregierung auf unseren Antrag zeigt, \ndass der Anteil der ausl\u00e4ndischen Studierenden in Sach-\nsen seit 1995 um 48 % zugenommen hat. Das ist erst \neinmal ein respektables Ergebnis. Die H\u00e4lfte davon \nkommt aus Europa und hier besonders aus Polen und \nTschechien. Die Beispiele, die mein Kollege gerade \naufgezeigt hat, wie China oder Vietnam, sind Beispiele, \ndie f\u00fcr Deutschland insgesamt gelten. Darin haben wir in \nSachsen noch etwas Nachholbedarf. \n\nWenn man Studierende fragt, warum sie nach Sachsen \nkommen, um hier zu studieren, dann sagen sie, wir studie-\nren hier in Sachsen am liebsten technisch-mathematische \nStudieng\u00e4nge und an zweiter Stelle gesellschaftswissen-\nschaftliche Studieng\u00e4nge. Es geht dabei haupts\u00e4chlich \ndarum, dass Fachkenntnisse erworben werden, und zwar \nin einem entwickelten Industriestaat. Nun wissen wir alle, \ndass Deutschland \u2013 und auch Sachsen \u2013 nicht der einzige \nIndustriestaat ist und wir nat\u00fcrlich auch mit vielen ande-\nren L\u00e4ndern diesbez\u00fcglich in Wettbewerb treten. Einige \nBeispiele wurden schon genannt. Die USA sind bei-\nspielsweise am attraktivsten f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende. \n\nEs geht aber auch darum, dass man hofft, bessere Stu-\ndienbedingungen als im Heimatland vorzufinden. Es geht \num bessere Berufschancen, die man sich erhofft, wenn \nman in Deutschland und in Sachsen studiert, und man \nm\u00f6chte die Sprachkenntnisse vertiefen. \n\nDer Anteil der ausl\u00e4ndischen Studierenden im ersten \nFachsemester, des Wintersemesters 2008/2009 in Sach-\nsen, betr\u00e4gt 14,6 %. Wenn man aber betrachtet, wie sich \n\ndie weitere Entwicklung gestaltet, landen wir pl\u00f6tzlich bei \neinem Durchschnitt von 9,4 %. Das macht deutlich, dass \nwir eine relativ hohe Abwanderung im laufenden Studium \nauch von ausl\u00e4ndischen Studierenden zu verzeichnen \nhaben. Nat\u00fcrlich ist es sinnvoll, danach zu fragen, warum \ndie Studierenden aus Sachsen weggehen oder warum so \nviele, wie wir es gerade geh\u00f6rt haben, nach Bayern gehen, \nwarum nicht so viele hier nach Sachsen kommen. Es \nwerden folgende Schwierigkeiten benannt: \n\nWas am meisten erw\u00e4hnt wird, ist, dass es schwierig ist, \nsich im deutschen Studiensystem zu orientieren. Das hei\u00dft \nalso, man muss f\u00fcr die ausl\u00e4ndischen Studierenden \nM\u00f6glichkeiten schaffen, dass sie hierher kommen, ordent-\nlich betreut werden und sich in unserem Studiensystem \nzurechtfinden. Sie beklagen au\u00dferdem, dass sie zu wenig \nKontakt zu deutschen Kommilitonen haben, das hei\u00dft, \ndass es eine Art Gr\u00fcppchenbildung an den Hochschulen \ngibt, wo die ausl\u00e4ndischen Studierenden f\u00fcr sich sind, \naber eigentlich den Wunsch haben, wenn sie einmal hier \nim Land sind, nat\u00fcrlich auch zu erfahren, wie die deut-\nschen Studenten leben. \n\nEin drittes ganz wesentliches Problem ist die Finanzie-\nrung des Studiums. Es zeigt sich, dass es wichtig ist, \nneben dem Stipendiensystem auch eine Arbeitsm\u00f6glich-\nkeit zu finden, und die zeigt sich hier in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern nicht so wie in den alten Bundesl\u00e4ndern. \n\nWas ist zu tun? Meine Frage hat sich dabei an das Studen-\ntenwerk Freiberg/Mittweida gewendet. Ich habe gefragt: \nWas schlagen Sie vor? Die Studentenwerke sind ja sehr in \ndie Gesamtproblematik gerade auch der Betreuung \nausl\u00e4ndischer Studierender involviert. Dort kam ganz klar \ndie Antwort: Um den Anteil ausl\u00e4ndischer Studierender \nzu erh\u00f6hen, muss nur die Betreuung ausgebaut werden. \nHerr Dr. Gillo hat dazu einige Dinge genannt. Eine \nausgezeichnete Betreuung vor Ort ist das beste Aush\u00e4nge-\nschild und wird langfristig gesehen die beste M\u00f6glichkeit \nsein, den Anteil ausl\u00e4ndischer Studierender dauerhaft \nauch hier in Sachsen zu erh\u00f6hen. Was z\u00e4hlt dazu? \n\nEs z\u00e4hlt dazu, dass es Jobangebote f\u00fcr die Studierenden \ngeben muss. Das hei\u00dft, neben BAf\u00f6G und anderen Sti-\npendiensystemen wollen die Studierenden hier auch \narbeiten. Wir fordern also ein noch gr\u00f6\u00dferes Engagement \nauch unserer mittelst\u00e4ndischen Unternehmen und der \nGro\u00dfindustrie ein. Das ist notwendig, sonst kommt es \neben zu der Abwanderung der Studierenden aus den \nneuen Bundesl\u00e4ndern in die Studienstandorte im Westen, \nwo die besseren Jobm\u00f6glichkeiten existieren. \n\nWichtig ist auch, dass eine Grundversorgung am Studien-\nort vorhanden ist. Diese sollte \u00fcberschaubar und vorher-\nsehbar sein. Hier geht es zum Beispiel um Servicepakete \nder Studentenwerke. Damit ist also gekl\u00e4rt, wie die \nFinanzierung von Wohnen und Essen erfolgen soll etc. \nAuch das hilft ausl\u00e4ndischen Studierenden, sich vor Ort \nwohlzuf\u00fchlen und dadurch in unsere Hochschulen zu \nkommen. \n\nEs geht auch um das Vorhalten von Wohnheimpl\u00e4tzen f\u00fcr \nausl\u00e4ndische Studierende, um die Einrichtung eines \n\n 11177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nsogenannten Studio-Hotels, das hei\u00dft, um das Einrichten \neines internationalen G\u00e4stehauses f\u00fcr kurzzeitige Studien-\naufenthalte. \n\nEs geht um Tutorenprogramme in den Wohnheimen und \nauch um besondere Angebote f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studieren-\nde, um bestimmte Treffpunkte, Clubs, um bestimmte \nSpeisenangebote, auch wenn wir da manchmal schmun-\nzeln. Aber auch die Muslime wollen vielleicht hierher \nkommen und die haben nun einmal andere Bed\u00fcrfnisse. \nDarauf muss man eingehen, wenn man sie hierher holen \nm\u00f6chte. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir intensiv werben. Wir kennen sie \nalle; die Initiative hatte unsere Staatsministerin Frau \nDr. Stange k\u00fcrzlich dargestellt: \u201ePack dein Studium\u201c. Das \nist eine ganz wichtige Werbema\u00dfnahme oder Imagekam-\npagne f\u00fcr unsere Hochschulen. Allerdings haben wir \nbisher in Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und den anderen \nwestlichen Bundesl\u00e4ndern geworben. Es kommt aber \nauch darauf an, in die anderen L\u00e4nder zu gehen. Da muss \nman eine wesentlich bessere Zusammenarbeit auch mit \nder Tourismus-Marketing-Gesellschaft anstreben, die ja \nauf Messen und im Internet f\u00fcr Sachsen wirbt. Es w\u00e4re \neine sinnvolle Sache, das zu kombinieren. Das w\u00fcrde \nauch Effekte f\u00fcr unsere Hochschulen bringen. \n\nEin wesentliches Ziel des Bologna-Prozesses ist die \nVerbesserung der l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Mobilit\u00e4t sowohl \nder Studierenden als auch der Wissenschaftlerinnen und \nWissenschaftler. \n\nDie Mobilit\u00e4t soll durch eine Beseitigung von Hemmnis-\nsen bef\u00f6rdert werden. Damit ist nicht nur die r\u00e4umliche \nMobilit\u00e4t gemeint, sondern auch die Mobilit\u00e4t zwischen \nHochschulen und Bildungsg\u00e4ngen. Es zeigt sich, dass \ndieses Ziel durch die Bachelor- und Masterumstellung \neben derzeit nicht so erreicht wird, wie wir uns das \nvorstellen. Im Gegenteil, gerade die deutschen Studieren-\nden gehen weniger ins Ausland als zuvor. Daher m\u00fcssen \nwir auch dar\u00fcber nachdenken, was hier zu tun und wie es \nzu \u00e4ndern ist.  \n\nEinige Hochschulen und Universit\u00e4ten haben sich auch \nauf den Weg gemacht. Es ist sinnvoll, in den Studienord-\nnungen zwingend vorzuschreiben, dass ein Praktikum im \nAusland zu absolvieren ist. Es ist davon auszugehen, dass \ndie Universit\u00e4ten und Hochschulen der europ\u00e4ischen \nNachbarl\u00e4nder dies auch f\u00fcr die Anerkennung ihrer \nStudienabschl\u00fcsse vorsehen, denn das Problem haben wir \nauch. Macht sich dann ein Studierender auf den Weg und \nnimmt ein Semester an einer fremden oder ausl\u00e4ndischen \nHochschule wahr, kann es dazu kommen, dass diese \nLeistungen, die er dort erbracht hat, hier in Deutschland \nnicht anerkannt werden. Hier ist noch einiges auch im \ninternationalen Raum zu tun. \n\nAllgemein sollten dadurch die gew\u00fcnschten Auslandsauf-\nenthalte der Studierenden zunehmen. Daneben werden \nverst\u00e4rkt Ausbildungen, zum Beispiel berufsbegleitende \nMasterausbildungen, angeboten, bei denen die Studieren-\nden oft nur relativ kurze Zeit am jeweiligen Hochschul-\nstandort verweilen. Das hei\u00dft, dass zuk\u00fcnftig die Studie-\n\nrenden nicht mehr die gesamte Regelstudienzeit am \nHochschulstandort verbringen, sondern w\u00e4hrend des \nSemesters an eine andere Hochschule oder ins Ausland \nwechseln und danach wieder zur\u00fcckkommen. Das bringt \nnat\u00fcrlich Umstrukturierungen im Hochschulbereich. \nDarauf m\u00fcssen sich die Hochschulen einstellen. \n\nUmgekehrt werden ausl\u00e4ndische Studierende auch eher \nkurzfristig Module in Sachsen absolvieren. Es wird also \nnicht mehr so h\u00e4ufig sein, dass ein Student seine gesamte \nStudienlaufbahn an einer Universit\u00e4t, zum Beispiel in \nSachsen, absolviert. Auch hierauf m\u00fcssen wir uns einstel-\nlen. \n\nDa die Eingliederung der Doktoratsstudien in den Bolog-\nna-Prozess, also die Verzahnung des europ\u00e4ischen Hoch-\nschulraumes mit dem europ\u00e4ischen Forschungsraum, ein \nweiteres Ziel des Bologna-Prozesses ist, gilt es, sich \nneben den Studierenden, die nur kurze Zeit am Hoch-\nschulstandort verweilen, st\u00e4rker auf die Klientel der \nDoktoranden und jungen Wissenschaftler einzustellen. \n\nDar\u00fcber hinaus machen Prognosen des Zentrums f\u00fcr \ndemografischen Wandel an der TU Dresden deutlich, dass \nab 2015 in Sachsen bis zu 27 000 Akademikerinnen und \nAkademiker fehlen werden. Das ist eine Zahl, die wir uns \neinmal auf der Zunge zergehen lassen sollten. S\u00e4chsische \nAbsolventen werden diese L\u00fccke allein nicht f\u00fcllen \nk\u00f6nnen. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nAuch aus diesem Grund ist es wichtig, die T\u00fcren unserer \nHochschulen noch weiter f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende zu \n\u00f6ffnen als bisher und eben die entsprechenden Rahmen-\nbedingungen zu verbessern. \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nInsgesamt ist die Internationalisierung der Hochschulen \nein wichtiges Handlungsfeld f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwick-\nlung. Dies ist auch in unserem neuen Hochschulgesetz als \nAufgabe so formuliert. Wir sollten unsere Hochschulen \nbei dieser Aufgabe tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Werner \nvon der Linksfraktion, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \nKolleginnen und Kollegen! Wir behandeln jetzt ein sehr \nwichtiges Thema, auch wenn es dem einen oder anderen \nhier nicht so recht bekannt ist. Ich h\u00e4tte mich gefreut, \nwenn wir so etwas auch im Ausschuss besprochen h\u00e4tten. \nDazu ist es jetzt zu sp\u00e4t. Die angesprochenen Aufgaben \nsind auch nicht neu, aber wir werden in der n\u00e4chsten \nLegislaturperiode bei hoffentlich anderer Konstellation \ndarauf zur\u00fcckkommen k\u00f6nnen. Diese Themen wurden \nvon uns zum Beispiel bei den Haushaltsverhandlungen \nschon angesprochen, worauf ich nachher noch eingehen \nwerde. Auf die Schwierigkeiten im Rahmen des Bologna-\n\n 11178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nProzesses, der ja durch die Umwandlung der Studieng\u00e4n-\nge als auch bezogen auf die soziale Dimension Mobilit\u00e4t \nf\u00f6rdern soll, hat die Linksfraktion immer wieder hinge-\nwiesen. \n\nInsofern k\u00f6nnen wir uns dem zwar recht knappen Bericht \nanschlie\u00dfen, wenn auch auf lange Sicht noch einmal \u00fcber \nDetails und inhaltliche Dinge geredet werden sollte. Daf\u00fcr \nkommt dieser Bericht f\u00fcr diese Legislaturperiode leider \nzu sp\u00e4t. Ich habe mich dar\u00fcber gewundert, denn der \nAntrag lag bereits im April 2008 vor. Leider hat die \nKoalition die Beantwortung anscheinend erst nach den \nHaushaltsverhandlungen erbeten, was ein bisschen selt-\nsam ist. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst ein paar Problembereiche zitieren, \nauch wenn das die Vorredner zum Teil schon gemacht \nhaben. Die \u00dcberschrift des Antrages bildet nur einen \nTeilaspekt ab, es geht nat\u00fcrlich auch um den Stand des \nBologna-Prozesses, also die Herstellung eines europ\u00e4i-\nschen Hochschulraumes, der Mobilit\u00e4t bef\u00f6rdern sollte. \nDas hat sich f\u00fcr s\u00e4chsische Studierende bisher kaum \neingel\u00f6st, denn die Auslandsaufenthalte sind durch die \nneue Studienstruktur erschwert. Die neuen Bachelor-\nStudieng\u00e4nge sind sehr verschult, sowohl curricular als \nauch reglementiert. Es gibt eine sehr hohe Anzahl an \nPr\u00fcfungen abzulegen, was f\u00fcr viele Menschen, die neben-\nbei auch noch jobben m\u00fcssen, sehr schwierig ist. Die \nAuslandsaufenthalte sind in den starren Strukturen der \nBachelor-Studieng\u00e4nge nur sehr schwer m\u00f6glich. Deswe-\ngen sind sie nicht h\u00e4ufiger, sondern leider seltener gewor-\nden. Auch die Mobilit\u00e4t innerhalb Deutschlands nimmt im \nZuge der Einf\u00fchrung des neuen Studiensystems nicht zu, \nsondern ab. \n\nDer Anteil von Bildungsausl\u00e4ndern ist in Sachsen im \nVergleich zum Bundesdurchschnitt in den meisten F\u00e4-\nchern gering. Ich gebe gern zu, dass Sachsen da nicht in \nalleiniger Verantwortung ist. Das ist ein bundesdeutsches \nbzw. europ\u00e4isches Arbeitsfeld. Die zur F\u00f6rderung der \nMobilit\u00e4t n\u00f6tigen europ\u00e4ischen F\u00f6rderprogramme sind \nnicht bedarfsdeckend ausgestaltet und daher sozial aus-\nschlie\u00dfend. Dazu werde ich nachher noch ein paar Zahlen \nnennen. Das Risiko besteht darin, dass das Mobilit\u00e4tsver-\nsprechen nur einer kleinen europ\u00e4ischen Bildungselite \nvorbehalten bleibt. Entscheidend f\u00fcr Mobilit\u00e4t ist eben \nauch die soziale Dimension. Dies spielt im Bologna-\nProzess noch eine zu geringe Rolle, um das Zusammen-\nwachsen der europ\u00e4ischen Hochschulsysteme in der \nBreite zu erm\u00f6glichen. Sie ist nicht mit konkreten Zielen \nuntersetzt. Die Bologna-Folgegipfel haben sich nicht mit \ndem Widerspruch befasst, dass sie zwar eine Verbesse-\nrung der sozialen Lage der Studierenden zu ihren Zielen \nz\u00e4hlen, im selben Zeitraum aber reihenweise L\u00e4nder \nStudiengeb\u00fchren eingef\u00fchrt haben. \n\n\u201eBologna\u201c hat aus meiner Sicht auch eine kulturelle \nDimension. Ostdeutsche Hochschulen haben immer noch \nein Imageproblem f\u00fcr Ausl\u00e4nderInnen. Nach Untersu-\nchungen des Berlin-Institutes f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und \nEntwicklung ist Sachsen das kulturell am wenigsten \n\noffene Bundesland. Es gibt hier wenig Ausl\u00e4nderinnen \nund Ausl\u00e4nder, weniger Kunstschaffende und die rechts-\nextreme Partei erreicht hier die h\u00f6chsten Wahlergebnisse. \nDamit wird Zuwanderung oder ein Studium unattraktiv. \nIch h\u00f6re immer wieder die Worte, dass Integration keine \nEinbahnstra\u00dfe sei. Dem stimme ich zu, aber eine Bev\u00f6l-\nkerung, die in hohem Ma\u00dfe fremdenfeindlichen Vorurtei-\nlen erliegt, kann eben auch nicht integrieren. \n\nInzwischen liegt der Sonderbericht \u201eInternationalisierung \ndes Studiums\u201c der 18. Sozialerhebung des Deutschen \nStudentenwerkes vor. Darauf ist Frau Dr. Raatz zum Teil \nschon eingegangen. In diesem Bericht werden \u00e4hnliche \nSchlussfolgerungen gezogen. So beschreibt der Pr\u00e4sident \ndes Deutschen Studentenwerkes, Prof. Dr. Rolf  \nDobischat, in dem Bericht, dass den ausl\u00e4ndischen Stu-\ndierenden die Orientierung im deutschen Studiensystem \nerschwert ist \u2013 im \u00dcbrigen auch den deutschen Studieren-\nden. 85 % der ausl\u00e4ndischen Studierenden organisieren \nihren Aufenthalt hier ganz allein. Weiterhin ist die Stu-\ndienfinanzierung eines der Hauptprobleme ausl\u00e4ndischer \nStudierender. Sie haben mit 645 Euro im Monat deutlich \ngeringere Einnahmen als ihre deutschen Kommilitoninnen \nund Kommilitonen mit 770 Euro. Mehr als die H\u00e4lfte ist \nerwerbst\u00e4tig. Ein Gro\u00dfteil ist auf den eigenen Verdienst \nangewiesen, um \u00fcberhaupt \u00fcberleben zu k\u00f6nnen. \n\nAls zweite Schwierigkeit wird der mangelnde Kontakt zu \ndeutschen Studierenden angesehen. Auch hier eine Zahl: \n39 % der ausl\u00e4ndischen Studierenden beklagen Schwie-\nrigkeiten, mit deutschen Studierenden in Kontakt zu \nkommen. Die Integration muss also verbessert werden. \nMangelnde Integration wird im \u00dcbrigen auch als Grund \nf\u00fcr eine relativ hohe Studienabbruchquote benannt. \n\nWeiterhin ist die Auslandsmobilit\u00e4t deutscher Studieren-\nder stark von der sozialen Herkunft abh\u00e4ngig. Studierende \naus einkommensstarken, hochschulnahen Familien gehen \ndoppelt so h\u00e4ufig ins Ausland wie jene aus einkommens-\nschw\u00e4cheren oder hochschulfernen Familien. Es gilt, \ndiese soziale Schieflage zu beseitigen. Das hei\u00dft, alle \nStudierenden m\u00fcssen unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft oder \ndem Geldbeutel ihrer Eltern mobil sein k\u00f6nnen. \n\nDie Schlussfolgerungen des Deutschen Studentenwerkes \nsind, dass die Internationalisierung des Hochschulsystems \nf\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende bedeutet, sich mehr f\u00fcr \nIntegration zu engagieren und die soziale Infrastruktur des \nStudiums zu st\u00e4rken. Hier kann auch viel auf Landesebe-\nne ver\u00e4ndert werden. Darauf ist Frau Raatz in Teilen \nschon eingegangen. Auch wir haben uns dieser Sache in \nHaushaltsantr\u00e4gen gewidmet. Wir hatten zum Beispiel \ngefordert, dass die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Studentenwerke \nerh\u00f6ht werden, weil es darum gehen muss, eine gute \nInfrastruktur vorzuhalten, damit die Aufgaben, die durch \ndie Studienreform auf die Studentenwerke zukommen, \numgesetzt werden k\u00f6nnen. Leider wurde die Aufstockung \nder Mittel f\u00fcr die Studentenwerke abgelehnt. \n\nZum zweiten Ziel, der Integration, hatten wir auch Antr\u00e4-\nge in den Haushaltsverhandlungen gestellt. Es ging um \neine deutliche Aufstockung der Mittel f\u00fcr die Entwick-\n\n 11179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nlungszusammenarbeit im Bereich des Hochschulsystems. \nDazu haben wir eine gute Struktur, die es Menschen aus \nanderen L\u00e4ndern erm\u00f6glicht, hier zu studieren, Deutsch-\nland kennenzulernen, miteinander zu reden und in einer \nschwierigen Situation Tipps zu bekommen. Dieser Haus-\nhaltsantrag, in dem es wirklich nicht um viel Geld ging, \nwurde leider auch abgelehnt. \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit, die Situation f\u00fcr alle Studie-\nrenden in Sachsen zu verbessern, w\u00e4re die Ver\u00e4nderung \nder Lehrsituation an den Hochschulen, damit die Bache-\nlor-/Master-Struktur tats\u00e4chlich umgesetzt werden kann. \nDie R\u00fccknahme der Stellenk\u00fcrzungen wurde leider auch \nnicht angenommen. \n\n(Dr. Simone Raatz, SPD, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nEine letzte Forderung bleibt \u2013 da sind aus meiner Sicht \nalle Parteien gefordert, dies im zuk\u00fcnftigen Wahlkampf \nklarzustellen: Es ist im Interesse aller Studierenden, nicht \nnur der s\u00e4chsischen Abiturienten, sondern auch der \nausl\u00e4ndischen, dass keine Studiengeb\u00fchren eingef\u00fchrt \nwerden. Das wurde als Grund benannt, warum man Angst \nhat, ins Ausland zu gehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Hier erwarten wir klare \nAntworten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bef\u00fcrchte \nn\u00e4mlich, dass Sie gleich fertig sind. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Ich w\u00fcrde gern noch die \nZwischenfrage zulassen. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Meine Frage bezieht sich auf \ndie von Ihnen gestellten, aber abgelehnten Antr\u00e4ge. \nHaben Sie wahrgenommen, dass wir f\u00fcr die Studenten-\nwerke im Haushalt zus\u00e4tzlich 2 Millionen Euro eingestellt \nhaben? Damit haben wir eine gute Ausstattung. Es gibt \nein zus\u00e4tzliches Programm mit 15 Millionen Euro j\u00e4hrlich \nf\u00fcr Qualit\u00e4tssicherung an den Hochschulen. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Ich habe das schon \nwahrgenommen, wobei es vor allem darum geht, den \nStatus quo wieder herzustellen. Es gab eine Diskussion, \nwie hoch die Mittel sein m\u00fcssen, um die Studentenwerke \nunterst\u00fctzen zu k\u00f6nnen. Seit vielen Jahren wurde die Zahl \nvon 10 Millionen Euro genannt und die Zusch\u00fcsse f\u00fcr die \nStudentenwerke wurden nicht auf diesen Wert erh\u00f6ht. Ich \nwei\u00df, dass es ein Programm zur Qualit\u00e4tssicherung gibt. \nEs ist \u00fcber EFRE- und ESF-Mittel nur f\u00fcr eine begrenzte \nZeit eingestellt. Es erscheint mir etwas zweifelhaft, ob das \nProgramm die Hochschulen dauerhaft in die Lage verset-\nzen kann, entsprechende Lehre anzubieten. Wir denken, \nman muss \u00fcber die Hochschulvereinbarung f\u00fcr lange Zeit \nPlanungssicherheit herstellen. Daf\u00fcr m\u00fcssen feste Mittel \nim Landeshaushalt eingestellt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nhat es sich nicht anders \u00fcberlegt? \u2013 Gut. Dann bitte die \nFDP-Fraktion, Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sachsen wird oft \nals Ingenieurschmiede Deutschlands bezeichnet. Wir \nwerden nicht umsonst so genannt, da an unseren s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen ein erheblicher Teil des ingenieur-\ntechnischen Nachwuchses ausgebildet wird. \n\nDoch zuk\u00fcnftig werden wir gerade in der Ausbildung von \nakademisch qualifizierten Arbeitskr\u00e4ften auf eine gewal-\ntige L\u00fccke sto\u00dfen. Der demografische Wandel ist in \nvollem Gange, und die einschl\u00e4gigen Prognosen best\u00e4ti-\ngen die vorgenannte Entwicklung. \n\nBis zum Jahre 2020 werden die Absolventenzahlen auf \n64 % der heutigen Zahlen sinken, im schlimmsten Fall \nsogar auf 48 %. Das hei\u00dft, in zehn Jahren werden sich die \nAbsolventenzahlen m\u00f6glicherweise halbieren. Der s\u00e4chsi-\nsche Bedarf an Hochschulabsolventen kann dann nicht \nmehr durch Absolventen aus Sachsen gedeckt werden. \n\nUm diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, ist es umso wichtiger, \nbereits fr\u00fchzeitig junge Leute aus dem Ausland nach \nSachsen zu holen und ihnen eine attraktive Ausbildung \nanzubieten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDaher muss die Internationalisierung der s\u00e4chsischen \nHochschulen weiter vorangetrieben werden. Hier besteht \naktuell noch erheblicher Handlungsbedarf. Im Vergleich \nzu den anderen Bundesl\u00e4ndern schneidet Sachsen schlecht \nab. Gerade einmal jeder zehnte Student an Hochschulen \nim Freistaat Sachsen kam im Jahre 2007 aus dem Aus-\nland. Damit belegt Sachsen im gesamtdeutschen Vergleich \ngerade einmal Platz 12 und ist damit eines der Schluss-\nlichter. \n\nDabei haben wir gute Voraussetzungen. Die wissenschaft-\nliche Ausbildung an s\u00e4chsischen Hochschulen und deren \nherausragende Forschungsleistungen sind ein Markenzei-\nchen. Aber gut sein allein gen\u00fcgt nicht. Deshalb m\u00fcssen \nsich Bund und L\u00e4nder st\u00e4rker f\u00fcr die F\u00f6rderung der \nInternationalit\u00e4t unserer Hochschulen engagieren. Was \nk\u00f6nnen wir tun, damit sich mehr ausl\u00e4ndische Studierende \nf\u00fcr das Studium in Deutschland entscheiden? Wo m\u00fcssen \nwir ansetzen, um das s\u00e4chsische Hochschulwesen im \nnationalen und internationalen Umfeld attraktiver und \nwettbewerbsf\u00e4higer zu gestalten? \n\nAls FDP-Fraktion sehen wir folgende drei Ansatzpunkte: \nErstens. Der Ausbau fremdsprachiger, insbesondere \nenglischsprachiger Studieng\u00e4nge an s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen muss weiter vorangetrieben werden. So k\u00f6nnen \nwir auch Studienanf\u00e4nger nach Sachsen locken, die noch \nkein Deutsch oder S\u00e4chsisch sprechen. \n\nZweitens. Erarbeitung und entsprechende Umsetzung \neines Konzepts zum Aufbau eines leistungsorientierten \ns\u00e4chsischen Stipendiensystems. Dabei sollen sich unter \nanderem Industrie und Wirtschaft an zu vergebenden \n\n 11180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nStipendien beteiligen. Hier verweise ich auf den Antrag \nder FDP-Fraktion aus dem Dezember-Plenum des ver-\ngangenen Jahres zum Aufbau eines leistungsorientierten \nStipendiensystems. \n\nDrittens. Die gezielte Werbung f\u00fcr den Studienstandort \nSachsen muss auch \u00fcber die s\u00e4chsischen Landesgrenzen \nhinaus stattfinden. Das Markenzeichen s\u00e4chsischer \nHochschulen muss nicht nur potenziellen Studenten in \nanderen Bundesl\u00e4ndern, sondern auch im Ausland vor \nAugen gef\u00fchrt werden. \n\nSehr geehrte Kollegen der CDU- und der SPD-Fraktion! \nWir begr\u00fc\u00dfen Ihren Antrag und werden diesem zustim-\nmen. Der eingeforderte Bericht kann jedoch nur ein erster \nSchritt sein. Jetzt muss es an die Umsetzung gehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nDr. Gerstenberg f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \ndanke den Koalitionsfraktionen ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass \nsie das Thema der ausl\u00e4ndischen Studierenden auf die \nTagesordnung gebracht haben, weil es ja sonst etwas \nau\u00dferhalb der g\u00e4ngigen hochschulpolitischen Debatten \nsteht. \n\nOb Hochschulen ausl\u00e4ndische Studierende anziehen und \nob diese sich dort wohlf\u00fchlen, das ist in einer globalen \nWissenschaft immer auch ein Indikator f\u00fcr die Qualit\u00e4t \nvon Hochschulen. \n\nNat\u00fcrlich liegt bei Berichtsantr\u00e4gen der Koalition auch \nder Verdacht nahe, es ginge darum, die eigenen Erfolge zu \nfeiern. Tats\u00e4chlich \u2013 welch \u00dcberraschung! \u2013 spart die \nStaatsregierung nicht mit Eigenlob. Wer genauer hin-\nschaut, muss aber auch erhebliche Defizite feststellen. \n\nZun\u00e4chst zu den vermeintlichen Erfolgen. Da kann ich \nIhnen \u2013 wie andere Vorredner \u2013 einige Zahlen nicht \nersparen. Die Staatsregierung berichtet in ihrer Stellung-\nnahme stolz von einer Zunahme der ausl\u00e4ndischen Studie-\nrenden um 48 % zum Vergleichsjahr 2000. Das klingt toll. \nNur: In diesem Zeitraum hat sich die Zahl aller Studie-\nrenden in Sachsen ebenfalls erh\u00f6ht, und zwar um 34 %. \nGemessen an der Gesamtzahl ist der Anteil ausl\u00e4ndischer \nStudierender gerade einmal von 6,5 auf 9,5 % gestiegen. \n\nIm selben Zeitraum k\u00f6nnen wir im bundesdeutschen \nDurchschnitt einen Anstieg von 9 % auf die von Dr. Gillo \nbereits erw\u00e4hnten 12 % nachweisen. Die s\u00e4chsischen \nHochschulen konnten also mit dem Bundestrend mithal-\nten. Den R\u00fcckstand aufholen konnten sie jedoch nicht. \n\nDas wird umso deutlicher, wenn wir nicht ins Jahr 2000 \nzur\u00fcckblicken, sondern auf die letzten f\u00fcnf oder sechs \nJahre schauen. Seit 2003 stagniert die Zahl ausl\u00e4ndischer \nStudienanf\u00e4nger zwischen 3 500 und 3 600. Angesichts \ndieser Zahlen besteht also kein Anlass zu Selbstzufrie-\ndenheit oder Euphorie. \n\nAngesichts der hinl\u00e4nglich bekannten Prognosen zu \nsinkenden s\u00e4chsischen Studienanf\u00e4ngerzahlen sind wir \ndringend darauf angewiesen, dass mehr ausl\u00e4ndische \nStudierende zu uns nach Sachsen kommen. Es stellt sich \ndie Frage, warum das bisher nicht gelungen ist. \n\nIch versuche zwei Antworten zu geben, die sich allerdings \nvon denen der Kollegin Dr. Raatz unterscheiden. Ich \nmeine, es liegt an der Qualit\u00e4t und an der Weltoffenheit. \nMit beiden ist es in Sachsen offensichtlich noch nicht zum \nBesten bestellt. \n\nSchauen wir uns L\u00e4nder wie Baden-W\u00fcrttemberg mit \n\u00fcber 14 % oder Berlin mit \u00fcber 15 % Anteil an ausl\u00e4ndi-\nschen Studierenden an. Beide L\u00e4nder sind vergleichswei-\nse weltoffen. Ein hoher Anteil von Migranten und Aus-\nl\u00e4ndern an der Bev\u00f6lkerung best\u00e4tigt dies ebenso wie ein \ngeringes rechtsextremes Potenzial. Beide sind L\u00e4nder, die \nbei der Exzellenzinitiative sehr gut abgeschnitten haben, \nauch und gerade weil es ihnen gelingt, die besten K\u00f6pfe \naus aller Welt anzuziehen. \n\nExzellente Hochschulen haben l\u00e4ngst erkannt, dass eine \nproduktive Mischung von Menschen unterschiedlichster \nHerkunft eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr wissenschaftli-\nche Kreativit\u00e4t ist. \n\nStattdessen l\u00e4uft hierzulande offensichtlich alles wie \ngewohnt. Zum Teil ist nicht einmal das selbstverst\u00e4ndlich. \nEs fehlt an den einfachsten Grundlagen, wie wir bereits \nmit unserer Gro\u00dfen Anfrage zu Hochschulen im demogra-\nfischen Wandel herausfinden mussten. \n\nHerr Dr. Gillo, Sie wollen das Angebot noch breiter \nmachen. Aber das breite Angebot an Ma\u00dfnahmen zur \nBegleitung und insbesondere zur sprachlichen Vorberei-\ntung ausl\u00e4ndischer Studierender ist durch eine teilweise \neingef\u00fchrte Geb\u00fchrenpflicht aktuell gef\u00e4hrdet. An der TU \nBergakademie Freiberg ist durch die Einf\u00fchrung von \nGeb\u00fchren schon ein deutlicher R\u00fcckgang der Nachfrage \nzu verzeichnen. An der TU Dresden drohen Geb\u00fchren \ndurch unsichere Stellenfinanzierung. \u00c4hnliche Probleme \nsind uns von der Universit\u00e4t Leipzig und der Hochschule \nMittweida bekannt. \n\nIm Interesse eines h\u00f6heren Anteils ausl\u00e4ndischer Studie-\nrender ist es das Mindeste, dass der Freistaat diesen \nFinanzierungsproblemen abhilft und eine geb\u00fchrenfreie \nund bedarfsgerechte Begleitung und sprachliche F\u00f6rde-\nrung gew\u00e4hrleistet. \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nAuf weitere Defizite wie die v\u00f6llig unbefriedigende \nStipendiensituation hat die Staatsregierung in ihrer Stel-\nlungnahme selbst hingewiesen. \n\nDen Antragstellern ging es neben den ausl\u00e4ndischen \nStudierenden auch um das Auslandsstudium. Der Anteil \nderjenigen, die ein oder zwei Semester im Ausland \nstudieren, geht bekanntlich eher zur\u00fcck. Das ist zum Teil \nauf ung\u00fcnstig strukturierte und dadurch mobilit\u00e4tsfeindli-\nche Studieng\u00e4nge insbesondere im Rahmen der Bache-\nlor/Master-Umstellung zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\n 11181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nEin wesentlicher Punkt ist aber auch die Unsicherheit \nvieler Studierender, ob sie ihre Leistung an ausl\u00e4ndischen \nHochschulen \u00fcberhaupt anerkannt bekommen. Das \nS\u00e4chsische Hochschulgesetz \u00fcberl\u00e4sst das den Pr\u00fcfungs-\n\u00e4mtern. Auf diese Weise wird der Bologna-Prozess mit \nseinem europ\u00e4ischen Hochschulraum ad absurdum \ngef\u00fchrt. Wir haben deshalb von Anfang an die Regelaner-\nkennung in vergleichbaren Studieng\u00e4ngen gefordert. \n\nNeben diesen unmittelbar notwendigen Ma\u00dfnahmen will \nich zum Schluss auf die generelle Internationalisierung \neingehen. Sachsen hat hier mit einem Anteil von 7,5 % \nausl\u00e4ndischen Wissenschaftlern am Personal gegen\u00fcber \nanderen Bundesl\u00e4ndern einen deutlichen R\u00fcckstand. \nWenn wir mehr ausl\u00e4ndische Studierende anziehen \nwollen, dann ist es meines Erachtens eine zentrale Vor-\naussetzung, mehr ausl\u00e4ndische Wissenschaftler zu gewin-\nnen, um damit eine insgesamt st\u00e4rkere Vernetzung in der \neurop\u00e4ischen und globalen Wissenschaft zu erreichen. \nNichts st\u00e4rkt doch den internationalen Ruf einer Hoch-\nschule mehr als das positive Urteil ihrer ausl\u00e4ndischen \nWissenschaftler. Die s\u00e4chsischen Hochschulen m\u00fcssen \ndieses brachliegende Potenzial endlich st\u00e4rker heben. \n\nWas wir in den s\u00e4chsischen Hochschulen brauchen, das \nist ein echter Paradigmenwechsel, der Vielfalt als Chance \nbegreift. Es muss f\u00fcr Hochschulen ein Qualit\u00e4tsmerkmal \nund ein ausdr\u00fcckliches Entwicklungsziel werden, einen \nhohen Anteil an Frauen, Migranten und Ausl\u00e4ndern und \n\u00fcberhaupt an Menschen zu erreichen, die anders sind. \n\nIch sehe das bisher an keiner s\u00e4chsischen Hochschule \nverwirklicht. Das liegt auch daran, dass dieser Weg nicht \noffensiv von der Staatsregierung eingefordert wird. Hier \nliegt ein weites Feld f\u00fcr k\u00fcnftige Zielvereinbarungen und \nHochschulvertr\u00e4ge. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, \nverehrte Staatsministerin Stange, anstatt sich zu Schulter-\nklopfen und Positivstatistiken verf\u00fchren zu lassen, sollten \nSie mutig Defizite eingestehen und von anderen lernen. In \ndem vorliegenden Antrag liegt dazu eine Chance, wenn \nwir ihn gemeinsam als Aufforderung verstehen, Vielfalt \nneu zu denken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nsowie der Abg. Dr. Cornelia Ernst  \nund Heike Werner, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte jetzt die \nAusl\u00e4nderbeauftragte Friederike de Haas. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! \u201eWeltoffenheit ist Voraussetzung wissen-\nschaftlicher Exzellenz\u201c, so hei\u00dft es im ersten Satz des \nNationalen Integrationsplanes zum Thema Wissenschaft. \nDas ist in einer internationalen Welt selbstverst\u00e4ndlich, \naber es ist eben auch ein politischer Auftrag. \n\nSachsens Hochschulen stehen im internationalen Wettbe-\nwerb um qualifizierte Studenten aus aller Welt. Dabei \nwerden wir auf Dauer nur erfolgreich sein, wenn es uns in \n\nunserem Land gelingt, eine Kultur des Willkommens zu \netablieren, eine Kultur des Willkommens nicht nur, aber \neben auch f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende. \n\nEs ist schon gesagt worden, dass sich seit 1993 die Anzahl \nder hier lebenden Studierenden verdreifacht hat. Inzwi-\nschen ist jeder zehnte Studierende an s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen und jeder vierte Absolvent unserer Kunsthoch-\nschulen ein Ausl\u00e4nder. Diese Ausl\u00e4nder bilden damit eine \nder gr\u00f6\u00dften Gruppen der in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder. \nSie setzen eine jahrhundertew\u00e4hrende Tradition, eine gute \nTradition an s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten, fort. Sie bringen \nvielf\u00e4ltige Kompetenzen mit, und sie tragen so zur Inno-\nvation in Forschung und Lehre an unseren Hochschulen \nbei. Das ist unersetzlich f\u00fcr Sachsen, nicht zuletzt auch \ndann, wenn wir an die Herausforderungen des demografi-\nschen Wandels denken. \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen ist gut aufgestellt. \nSeine reiche Geschichte, seine vielf\u00e4ltige Kulturland-\nschaft, seine internationale Anerkennung als Studien-\nstandort und Standort von Wissenschaft und Innovation \nsind Pfunde, mit denen wir wuchern k\u00f6nnen. \n\nEine k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Umfrage unter ausl\u00e4ndi-\nschen Studierenden seitens des Instituts f\u00fcr Kommunika-\ntionswissenschaften an der TU Dresden hat ergeben, dass \nsich jeder Dritte der Befragten aufgrund des Studienange-\nbots f\u00fcr Dresden entschieden hat, und jeder Vierte ent-\nschied sich f\u00fcr Dresden, weil Freunde und Bekannte \nschon hier studieren. Eine Mehrheit der ausl\u00e4ndischen \nStudierenden ist sehr zufrieden mit Dresden und w\u00fcrde \ndiesen Hochschulstandort weiterempfehlen. \n\nMeine Damen und Herren, dennoch, f\u00fcr eine wirkliche \nKultur des Willkommens werden wir uns weiterhin \nanstrengen m\u00fcssen; denn leider sind ausl\u00e4ndische Studie-\nrende auch immer wieder direkt oder indirekt von Frem-\ndenfeindlichkeit und gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffen betroffen. \nDer Imageschaden, den unser Land damit in der Welt \nerleidet, ist verheerend. Auch deshalb ist es richtig und \nwichtig, dass die rechtsstaatliche Antwort auf entspre-\nchende Straftaten und \u00dcbergriffe klar und deutlich aus-\nf\u00e4llt. Es ist mir wichtig, in diesem Zusammenhang zu \nbetonen, dass unser Engagement zum Erhalt eines weltof-\nfenen und toleranten Sachsen auch immer Engagement \nf\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Hochschulstandorte ist. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nUm dem steigenden Bedarf an akademischen Fachkr\u00e4ften \nzu entsprechen, muss aber auch die bestehende Hoch-\nschulinfrastruktur f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende attraktiv \nsein. Mit der Verabschiedung des Hochschulgesetzes im \nvergangenen Jahr haben wir einige Weichen dazu gestellt. \nAusdr\u00fccklich sind die Integration wie die fachliche und \nsprachliche Betreuung ausl\u00e4ndischer Studierender als \nAufgaben der Hochschulen statuiert worden. Wir wollen \nnicht, dass ihr Studium zur Entt\u00e4uschung wird, und wir \nhaben bereits im Gesetz klargestellt, dass s\u00e4chsische \nHochschulen selbstverst\u00e4ndlich Studierenden aus aller \nWelt offenstehen. \n\n 11182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nMeine Damen und Herren, auch die Hochschulen selbst \ntragen eine besondere Verantwortung. Sie m\u00fcssen noch \ninternationaler werden. Ich glaube, dar\u00fcber sind wir uns \nalle einig. Denn nur in einem solchen Umfeld k\u00f6nnen sich \nStudierende aus anderen L\u00e4ndern wirklich wohlf\u00fchlen \nund effektiv studieren. Das Internationale Hochschulinsti-\ntut in Zittau ist hierf\u00fcr schon ein gutes Beispiel; denn \nInternationalit\u00e4t ist hier kein Markenzeichen, sondern \nGrundlage eines eigenen Selbstverst\u00e4ndnisses. \n\nMeine Damen und Herren, zu einer Kultur des Willkom-\nmens z\u00e4hlt aber auch, f\u00fcr Studierende verl\u00e4ssliche und \nkompetente Ansprechpartner zu haben. Hier ist auch die \n\u00f6ffentliche Verwaltung gefragt: Universit\u00e4ten, Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rden und sp\u00e4ter die Arbeitsagenturen. Sprachkennt-\nnisse und interkulturelle Kompetenz sind unverzichtbar. \n\nLeipzigs Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde hat vor einigen Jahren von der \nAlexander-von-Humboldt-Stiftung und vom Stifterver-\nband f\u00fcr die deutsche Wissenschaft einen Preis als \nDeutschlands freundlichste Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde erhalten, \nweil sie sich besonders aufgeschlossen, flexibel und \nhilfsbereit gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Wissenschaftlern und \nStudierenden zeigt. \n\nDas sind Erfolge, bei denen wir nicht verharren d\u00fcrfen, \nsondern an die wir ankn\u00fcpfen m\u00fcssen. Deshalb rege ich \nan, k\u00fcnftig ausl\u00e4ndischen Studierenden und Studienbe-\nwerbern alle notwendigen Informationen und Beh\u00f6rden-\nleistungen aus einer Hand anzubieten. Hamburg hat daf\u00fcr \nsogenannte Willkommenscenter eingef\u00fchrt. Ich meine, \ndass wir das auch k\u00f6nnen. \n\nWir werben um Studierende; also m\u00fcssen wir attraktiver \nund besser sein als andere. Jede Investition in diese \nRichtung ist eine Investition in unsere eigene Zukunft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAusl\u00e4ndische Studierende sind Br\u00fcckenbauer, unabh\u00e4ngig \ndavon, ob sie nach Abschluss ihres Studiums in Sachsen \noder in Deutschland bleiben oder in ihr Herkunftsland \nzur\u00fcckgehen. Je besser die pers\u00f6nlichen Erfahrungen \nsind, die sie als junge Menschen in unserem Land ma-\nchen, desto fester werden die B\u00e4nder sein, die sie mit \nSachsen kn\u00fcpfen. \n\nVon einer Kultur des Willkommens profitieren wir alle. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAusl\u00e4ndische Studierende bereichern unser Land. Sie \ntragen zur geistigen und kulturellen Vitalit\u00e4t Sachsens bei. \nSie sind unerl\u00e4sslich f\u00fcr die Zukunft unseres Landes. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer w\u00fcnscht von \nden Fraktionen noch das Wort? \u2013 Herr Dr. Gillo, CDU-\nFraktion. \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Vielleicht ein paar kurze \nVorbemerkungen: Die Daten aus Vietnam, die ich erw\u00e4hnt \nhabe, treffen \u00fcbrigens auch auf Sachsen zu. \n\nFrau Werner, zwei Kommentare. Der erste: Wenn Sie \nBachelor und Master richtig verstehen und wenn das in \neinen Doppelstudiengang eingebettet ist, dann erleichtert \nder Bachelor/Master die Einbindung in das Auslandsstu-\ndium. \n\nDas andere, was mich ziemlich emp\u00f6rt und eigentlich \nauch entt\u00e4uscht hat, muss ich sagen, weil ich das von \nIhnen normalerweise nicht gewohnt bin, ist, dass Sie \nunterstellen \u2013 und da k\u00f6nnen wir gern im Wortprotokoll \nnachschauen, was Sie gesagt haben \u2013, in Sachsen lebe \neine Bev\u00f6lkerung, die in gro\u00dfem Ma\u00dfe der Fremdenfeind-\nlichkeit unterliege. Das ist doch wohl ein Witz, das ist \nunerh\u00f6rt. Ich denke, das passt nicht in diesen Landtag. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAnsonsten muss ich Folgendes sagen: Wenn ich mir die \nBeitr\u00e4ge der Fraktionen anh\u00f6re, stelle ich fest, dass wir \nalle das Gleiche wollen. Wir sind alle \u00fcberzeugt, dass uns \nausl\u00e4ndische Studierende in Sachsen wirklich st\u00e4rken und \nnach vorn bringen. \n\nWie ich im ersten Teil meiner Rede angesprochen habe, \ngibt es f\u00fcnf Themenfelder, auf denen unsere Arbeit mit \nausl\u00e4ndischen Studierenden noch besser als bisher werden \nkann. \n\nDas erste Themenfeld ist die Vermarktung. Hand aufs \nHerz: Wie klar sind die Zugangsbestimmungen f\u00fcr die \nneuen Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge? Diese Be-\nstimmungen wollen und m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch auf \nEnglisch ins Internet stellen, denn die ausl\u00e4ndischen \nStudierenden sollen sich ja bei uns entsprechend erkundi-\ngen. \n\nWer hat das schon getan? Fehlende Mehrsprachigkeit auf \nunseren Internetseiten ist ein Manko, das auf viele Institu-\ntionen zutrifft. Wenn Sie zum Beispiel auf die Internetsei-\nte des DAAD \u2013 um nicht nach Sachsen zu gehen \u2013 schau-\nen, um sich \u00fcber Stipendien zu erkundigen, werden Sie \ndort auf Deutsch gute Informationen erhalten. Es gibt \nauch Kn\u00f6pfe auf der Internetseite des DAAD, die auf \nEnglisch, Franz\u00f6sisch und Spanisch hinweisen. Wenn Sie \ndarauf klicken, passiert allerdings \u00fcberhaupt nichts; Sie \nwerden zur\u00fcck auf die deutsche Internetseite gebracht. Ich \nbin mir sicher, dass Mehrsprachigkeit auf unseren eigenen \nInternetseiten bald zur Regel wird. \n\nWie steht es um unsere St\u00e4rken? Das neue Hochschulge-\nsetz erlaubt es den Institutionen, ihre eigenen St\u00e4rken \nnoch konsequenter auszubauen und nach au\u00dfen sichtbar \nzu machen. Das werden sie auch. Auch die st\u00e4rkere \nNutzung internationaler Bildungsagenturen zur Vermitt-\nlung von ausl\u00e4ndischen Studierenden nach Sachsen bietet \nsich \u00fcberall dort an, wo es zur Kultur geh\u00f6rt, wichtige \nKontakte \u00fcber Vermittler zu kn\u00fcpfen. In Indien zum \nBeispiel werden auch heute noch viele Hochzeiten durch \nVermittler arrangiert. Renommierte Agenturen w\u00fcrden als \n\n 11183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nVermittler dieser Kultur an unsere Hochschulen und \nUniversit\u00e4ten den Gepflogenheiten entsprechen. \n\nZum zweiten Punkt \u2013 Deutschkurse: Eines der Ziele des \nStudiums in Deutschland ist die soziale und kulturelle \nIntegration der Studierenden. Das gelingt letztendlich nur, \nwenn sie gen\u00fcgend gute Deutschkenntnisse haben, um an \nallen Kursen teilzunehmen und Freundschaften bei uns \nauf Deutsch anzukn\u00fcpfen. Dort k\u00f6nnen wir mehr tun. \nAuch wenn sie zumindest gute Englischkenntnisse haben \nund sich englischsprachige Menschen im Umfeld finden, \ndie sie in ihr soziales Netz einbringen, k\u00f6nnen wir damit \ndie Integration bereichern. \n\nZum dritten Punkt \u2013 Betreuung: Was die noch bessere \nBetreuung der ausl\u00e4ndischen Studierenden betrifft, so \nstellen wir sie als freiwilliges Angebot zur Verf\u00fcgung. \nDies entspricht unserer deutschen Kultur. Wenn aber eine \nchinesische Studentin bei der Uni vorsichtig anfragt, \nwarum sie drei Wochen nach Semesterbeginn immer noch \nkeine Einladung des Professors zur Teilnahme an seinen \nVorlesungen erhalten hat, dann merken wir, dass wir uns \nauf die Kulturen der anderen einstellen und auf sie zuge-\nhen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen sie dort abholen, bevor wir sie \nsich selbst \u00fcberlassen. Deshalb macht es Sinn, die Betreu-\nung nicht erst auf Anfrage anzubieten. Lassen Sie uns alle \nausl\u00e4ndischen Studierenden anf\u00e4nglich betreuen! Wir \nsollten ausl\u00e4ndische Studierende bei der Erstankunft in \njedem Fall am Flughafen oder Bahnhof abholen. Solch \neinfache Dinge setzen wichtige Zeichen. \n\nZum vierten Punkt \u2013 Chancen f\u00fcr Gelegenheitsjobs: Wir \nverlieren unn\u00f6tig viele Studenten an westdeutsche Uni-\nversit\u00e4ten, weil unsere ausl\u00e4ndischen Studierenden wenig \nEinblick in die Jobbingm\u00f6glichkeiten hier vor Ort haben. \nDas muss nicht so sein, wenn sich die Kommunen, die \nUniversit\u00e4ten, die Fachschafts- bzw. Studentenr\u00e4te und \ndie Firmen der Region zusammentun, um auch hier mehr \nChancen zu zeigen, die bisher oft nicht erkannt sind. \n\nZum f\u00fcnften Punkt \u2013 internationale Partnerschaften: Was \nden Aufbau von Partnerschaften und die enge Vernetzung \nbetrifft, so bietet sich an, die bestehenden Partnerschaften \nmit internationalen Universit\u00e4ten konsequent auszuwei-\nten. Gerade was die Doppelstudieng\u00e4nge angeht, sind \ndiese ein wichtiges Mittel der Internationalisierung und \nw\u00fcrden auch das Problem l\u00f6sen, das meine Vorredner \nangesprochen haben: dass Studenten aus Deutschland oft \nnicht wissen, ob ihr Semester, das sie in einem anderen \nLand absolvieren, tats\u00e4chlich f\u00fcr ihren eigenen Bachelor- \noder Masterstudiengang geeignet ist. \n\nAuch Unternehmen k\u00f6nnen sich in diese Partnerschaften \nzum Nutzen aller noch mehr einbringen. Ausl\u00e4ndische \nStudenten k\u00f6nnen Partnerschaften vor Ort noch st\u00e4rken. \nNach ihrem Studium in Sachsen k\u00f6nnen die Studenten \nbeim internationalen Partner f\u00fcr eine gute Zusammenar-\nbeit sorgen. Sie kennen unsere Region. Sie k\u00f6nnen eine \nBr\u00fcckenfunktion wahrnehmen, die auch andere Vorredner \nbereits angesprochen haben. Einige der Studierenden \nwerden auch vor Ort bei Firmen in Sachsen bleiben. Wer \n\nbeide Kulturen gut kennt, vermeidet Missverst\u00e4ndnisse \nund erkennt und nutzt Chancen der Kooperation. \n\nAuch Ministerreisen k\u00f6nnten noch besser genutzt werden. \nWarum nicht den Universit\u00e4ten Gelegenheit geben, bei \njeder internationalen Ministerreise dabei zu sein, zum \nBeispiel auch, wenn der Wirtschaftsminister mit Firmen \ninternational verreist? Dies kann der Wirtschaft, den \nUniversit\u00e4ten, dem Freistaat und den zuk\u00fcnftigen ausl\u00e4n-\ndischen Studierenden enorm helfen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Ziel der CDU bleibt, den \ndeutschen Standard von 12 % f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studieren-\nde in Sachsen zu erreichen. Der Freistaat, unsere Univer-\nsit\u00e4ten mit ihren Studierenden sowie die Wirtschaft haben \nviel getan, was uns diesem Ziel n\u00e4her bringt. Das Ziel ist \nin Sichtweite. Mehr bleibt zu tun. Ich bin \u00fcberzeugt, dass \nwir dies auch tun werden und damit noch konkurrenzf\u00e4hi-\nger werden. \n\nEines ist bereits jetzt klar: Ohne das beherzte Engagement \naller, auch der vielen Freiwilligen, w\u00e4re das unerreichbar; \nund sollten Fragen zus\u00e4tzlicher Finanzierung unumg\u00e4ng-\nlich werden, so wird man bei uns in der CDU in den \nzuk\u00fcnftigen Haushaltsverhandlungen offene, aber auch \nrealistische Ohren finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \nm\u00f6chte mich erst einmal herzlich f\u00fcr die sehr intensive \nund interessante, sachorientierte Diskussion bedanken, die \nzum Thema \u201eInternationalisierung an unseren Hochschu-\nlen, ausl\u00e4ndische Studierende f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen gewinnen\u201c in den letzten anderthalb Stunden hier \nstattgefunden hat. \n\nIch werde auf viele Punkte nicht mehr eingehen, wie ich \nes mir eigentlich vorgenommen hatte, da insbesondere die \nBeitr\u00e4ge von Herrn Gillo, Frau Raatz und einigen anderen \nbereits wichtige Aspekte der Regierungsarbeit dargestellt \nund nicht nur, Herr Gerstenberg, eine Erfolgsbilanz \ngezeigt haben, sondern auch sehr kritisch mit dem er-\nreichten Stand umgegangen sind \u2013 genauso kritisch, wie \nich das auch gern selbst sehen m\u00f6chte. \n\n(Beifall des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nUnsere Hochschulen und die Staatsregierung haben in den \nletzten Jahren sehr gut gearbeitet; denn wir sind, auch \nwenn es bisher nur 9,5 % sind, Herr Schmalfu\u00df, dennoch \nunter den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern \u2013 wenn man einmal \nvon Brandenburg mit einer spezifischen Situation an der \ndeutsch-polnischen Grenze absieht \u2013 das Land mit dem \n\n 11184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nh\u00f6chsten ausl\u00e4ndischen Anteil an Studierenden unter den \nBedingungen eines \u00f6stlichen  Bundeslandes. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nAber es ist zugegebenerma\u00dfen noch ein weiterer Schritt \nzu gehen, und ich bin sehr dankbar, dass Frau de Haas \neinige Punkte angesprochen hat, die weit \u00fcber das Feld \nder Hochschulen hinausgehen; denn die Hochschulen sind \nTeil der Gesellschaft, und ich mache darauf aufmerksam \nund m\u00f6chte deshalb eine Zahl nennen, die hier noch nicht \ngenannt wurde: Wir haben in Sachsen bisher, wenn ich \nrichtig informiert bin, Frau de Haas, einen Ausl\u00e4nderan-\nteil von durchschnittlich 2 %. In den Gro\u00dfst\u00e4dten ist es \nmehr, weil wir dort einen hohen Anteil an ausl\u00e4ndischen \nStudierenden haben. 2 % ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrgerinnen \nund Mitb\u00fcrger, das hei\u00dft auch f\u00fcr die ausl\u00e4ndischen \nStudierenden, dass sie hier nicht immer auf eine funktio-\nnierende Community treffen, die sie aufnehmen kann, die \nihre eigene Identit\u00e4t mittr\u00e4gt und ihr den Weg in die \ndeutsche Gesellschaft ein St\u00fcck leichter macht. Das ist \nnat\u00fcrlich in L\u00e4ndern wie Bayern, Nordrhein-Westfalen \noder Niedersachsen leichter, gar nicht zu vergleichen mit \nBerlin und den anderen Stadtstaaten. \n\nNichtsdestotrotz sollten wir \u2013 auch daf\u00fcr bin ich Frau \nde Haas sehr dankbar \u2013 eine Kultur des Willkommens \nentwickeln. Sachsen will ein weltoffenes Land sein, und \nes tut mir leid, aber ich war heute fr\u00fch \u2013 wie sicherlich \nviele andere in diesem Saal \u2013 sehr angespannt bei der \nDiskussion, die von der NPD entfacht worden war, und \nwir werden in der n\u00e4chsten Stunde vielleicht etwas \n\u00c4hnliches erleben. \n\nLeider hat Sachsen nach au\u00dfen ein Image bekommen, das \n\u2013 dies trifft nicht auf alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu, das \nist vollkommen richtig \u2013 durch das Auftreten der NPD \nund ihr Verhalten im Landtag, durch den Rechtsextre-\nmismus und die Ausl\u00e4nderfeindlichkeit wahrgenommen \nwird. Sie wird im deutschen Umfeld wahrgenommen, und \nsie wird im Ausland wahrgenommen. Das sollte man \nnicht untersch\u00e4tzen. Deshalb ist es wichtig, dass wir \nunsere ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger \u2013 dazu z\u00e4hle ich vor \nallem unsere Studierenden und unsere Wissenschaftlerin-\nnen und Wissenschaftler \u2013 willkommen hei\u00dfen. \nHerr Gillo, Sie haben es richtig gesagt, wir sollten sie dort \nabholen, wo sie sind. \n\nIch scheue mich ein wenig vor dem Wort \u201ebetreuen\u201c. Es \nist tats\u00e4chlich so, dass die ausl\u00e4ndischen Studierenden \nzwar von unseren akademischen Auslands\u00e4mtern betreut \nund auch abgeholt werden, aber sie f\u00fchlen sich in die \ndeutsche Studierendengemeinschaft, in die deutsche \nWissenschaftlergemeinschaft noch nicht ausreichend \nintegriert. Hier k\u00f6nnen wir noch mehr tun. \n\nMir ist wichtig festzustellen, dass es nicht nur um die \nHochschulen allein geht. Die Hochschulen unternehmen \nviele Anstrengungen durch internationale Kontakte, durch \nenglischsprachige Studieng\u00e4nge. Da kann in den n\u00e4chsten \nJahren mehr passieren, ihren Anteil dazu beizutragen, \n\nausl\u00e4ndischen Studierenden das Studieren hier in Sachsen \nleicht zu machen und sie anzulocken. \n\nWir haben die Geb\u00fchrenfreiheit des Studiums. Das macht \nuns nach wie vor attraktiv gegen\u00fcber anderen Bundesl\u00e4n-\ndern. Wir haben deutschsprachige Angebote, die bisher \ngeb\u00fchrenfrei waren, und jetzt \u2013 das bedauere ich selbst \nauch \u2013 \u00fcberlegen einige Hochschulen, ob sie sie geb\u00fch-\nrenpflichtig machen. Ich kann nur an die Hochschulen \nappellieren, dies nicht zu tun; denn das ist eine H\u00fcrde f\u00fcr \nausl\u00e4ndische Studierende, gerade unter dem sozialen \nAspekt, den auch Frau Werner angesprochen hat, um hier \nein Studium aufzunehmen und einen Sprachkurs zu \nbelegen. \n\nAuf einen Punkt mache ich aufmerksam, der in der \nDiskussion gestreift wurde und der aus meiner Sicht eine \nsehr wesentliche H\u00fcrde darstellt: Studieren im Ausland, \negal ob f\u00fcr deutsche Studenten oder f\u00fcr ausl\u00e4ndische \nStudierende in Deutschland, ist mit Kosten verbunden. \nDie Finanzierung ist eine der gr\u00f6\u00dften H\u00fcrden. \n\nHerr Gillo, Sie haben es zu Recht angesprochen: Das \nThema Jobs neben dem Studium ist nicht nur eine Frage, \nwie man sich auf dem Arbeitsmarkt zurechtfindet, son-\ndern ob man \u00fcberhaupt einen Job auf dem Arbeitsmarkt \nfindet. Das ist ein Handicap der ostdeutschen L\u00e4nder, das \nauch unsere deutschen Studierenden trifft. Sie finden viel \nweniger Angebote auf dem Arbeitsmarkt, um neben dem \nStudium zu jobben. Das ist f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende \nnoch schwieriger. \n\nEin weiterer Punkt kommt hinzu, Frau de Haas, um den \nwir uns gemeinsam bem\u00fcht haben: Wenn die Studieren-\nden ihr Studium erfolgreich abgeschlossen haben, wollen \nsie eine Perspektive auf dem deutschen Arbeitsmarkt \nsehen. Zum Gl\u00fcck ist die Grenze etwas gesenkt worden, \naber sie ist immer noch relativ hoch. 64 000 Euro Ein-\nkommen im Jahr muss man erst einmal bekommen, um \nauf dem deutschen Arbeitsmarkt tats\u00e4chlich Fu\u00df zu \nfassen. Ich hoffe, dass hier noch ein Umdenken innerhalb \nder Bundesregierung stattfindet, um mit den Bundesl\u00e4n-\ndern gemeinsam den deutschen Arbeitsmarkt f\u00fcr akade-\nmisch ausgebildete, junge Menschen weiter zu \u00f6ffnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDas sind meines Erachtens genau die Punkte, die die \nHochschulen allein nicht beeinflussen k\u00f6nnen, die aber \nma\u00dfgeblich dazu beitragen k\u00f6nnen, dass es uns gelingt, \nausl\u00e4ndische Studierende nach Deutschland, nach Sach-\nsen zu holen und sie dann hier zu verorten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auf einen \nPunkt, den Herr Gerstenberg angesprochen hat, m\u00f6chte \nich noch eingehen. Das ist das Thema ausl\u00e4ndischer \nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler. Herr Gersten-\nberg, an diesem Punkt k\u00f6nnen wir Sachsen, denke ich, \nsehr stolz sein. Das sage ich jetzt nicht, weil ich gern \nErfolgsbilanzen von mir gebe; das wissen Sie ganz genau. \n\nIch denke, nicht nur durch die Hochschulen, sondern auch \ndurch unsere au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtun-\n\n 11185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\ngen, unsere Vielzahl von herausragenden Forschungspro-\njekten, die nur durch internationale Beteiligung von \nNachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissen-\nschaftlern umzusetzen sind, haben wir einen Sog gegen-\n\u00fcber internationalen jungen Wissenschaftlern entwickeln \nk\u00f6nnen, der sich sehen lassen kann. Ich bin ganz optimis-\ntisch, dass es uns gelingt, in den n\u00e4chsten Jahren mit den \nanderen Bundesl\u00e4ndern auf alle F\u00e4lle mithalten zu k\u00f6n-\nnen. Denn dort z\u00e4hlt \u2013 anders als bei den Studierenden \u2013 \nunser wissenschaftliches Umfeld. Es z\u00e4hlt, was wir an \nM\u00f6glichkeiten bieten k\u00f6nnen, um gute, herausragende \nForschungsarbeit zu leisten. \n\nIch denke, hier sind wir auf einem guten Weg, auch die \nGender-Frage betreffend. Sie wissen, dass wir uns in \neinem EU-Programm \u2013 auch als Ministerium selbst \u2013 \nengagieren, um junge NachwuchswissenschaftlerInnen in \ndem sehr sensiblen Bereich der Werkstoffforschung \u2013 eine \nNaturwissenschaft, die eigentlich eine M\u00e4nnerdom\u00e4ne ist \n\u2013 in Sachsen, gemeinsam mit europ\u00e4ischen Partnern, zu \ngewinnen. Das sind richtige Wege, die hier eingeschlagen \nwerden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend \nm\u00f6chte ich mich f\u00fcr die vielen Hinweise bedanken. Herr \nGillo, vielleicht nehmen Sie die kleine Einschr\u00e4nkung am \nEnde noch zur\u00fcck. An der einen oder anderen Stelle \nbrauchen wir mehr finanzielle Unterst\u00fctzung, um den \nausl\u00e4ndischen Studierenden eine gute Heimat zu bieten, in \nden Hochschulen Betreuung zu geben, Tutorien und \n\nkostenlose Sprachkurse anzubieten. Wenn wir das wollen, \ndann sollten wir an dieser Stelle nicht sparen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Koalition; Herr Dr. Gillo, bitte. \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben jetzt \ngeh\u00f6rt, dass unsere Zukunft weiterhin von einer konkur-\nrenzf\u00e4higen Wirtschaft auf dem Weltmarkt abh\u00e4ngig ist \nund dass dabei die ausl\u00e4ndischen Studierenden in \nDeutschland eine wesentliche Rolle spielen. Wenn wir, \ndie diese Rede h\u00f6ren oder lesen, einen ausl\u00e4ndischen \nStudierenden treffen, geben wir ihr oder ihm eine Chance, \nuns kennenzulernen und umgekehrt. \n\nDie CDU- und die SPD-Fraktion danken der Staatsregie-\nrung f\u00fcr ihren Bericht. Wir erkl\u00e4ren den Antrag nach \u00a7 37 \nAbs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung damit f\u00fcr erledigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann er\u00fcbrigt \nsich die Abstimmung \u00fcber den Antrag. Meine Damen und \nHerren, ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe \nauf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nEinsatzkonzepte und Einsatzstrategie der Polizei bei Demonstrationen von \nNeonazis und Gegenaktivit\u00e4ten am 13./14. Februar 2009 in Dresden \n\nDrucksache 4/14746, Antrag der Linksfraktion \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \nIch erteile Frau Dr. Ernst das Wort; bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Am 13. Februar waren es \n1 100 und am 14. Februar \u00fcber 6 000 Nazis, die in Dres-\nden aufmarschiert sind. Der gr\u00f6\u00dfte Naziaufmarsch in \nEuropa der Nachkriegsgeschichte! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Caren Lay, Linksfraktion: \nDas muss man sich mal vorstellen! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nHalten Sie doch mal die Klappe!) \n\nDarunter waren Nazis aus der gesamten Bundesrepublik, \naus Polen, Tschechien, der Slowakei, aus Schweden, aus \nder Schweiz, aus \u00d6sterreich, Spanien und Frankreich. \n\nWenn wir heute dieses Thema mittels der Polizeistrategie, \ndie nat\u00fcrlich einen neuralgischen Punkt im Umgang mit \ndem Naziaufmarsch darstellt, im Landtag behandeln, dann \nnicht, weil wir etwas gegen Polizisten h\u00e4tten, sondern \n\nweil wir wollen, dass sich solch ein Naziaufmarsch \nniemals wiederholt \u2013 nicht in Dresden, nirgendwo! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuch als Dresdnerin sage ich: Nie wieder darf es sein, \ndass die Innenstadt von Dresden Nazis \u00fcberlassen wird. \nDas geht nicht, nicht heute und nicht sp\u00e4ter! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDresden darf nicht zur Heimstatt internationaler Nazis \nwerden. Ich sage ganz ehrlich: F\u00fcr meine Familie, die \nsowohl in Buchenwald als auch in Dresden Opfer hatte, \nist es unzumutbar, dass die braunen Nachfahren unter dem \nVorwand angeblicher Trauer f\u00fcr ihren Geschichtsrevisio-\nnismus ungest\u00f6rt demonstrieren. Deshalb m\u00fcssen wir uns \nheute fragen, warum das nicht verhindert werden konnte \nund welche Rolle die Polizei dabei spielte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Weil es die \nVersammlungsfreiheit im Grundgesetz gibt!) \n\n 11186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nLassen Sie mich f\u00fcnf Punkte anmerken. Das beginnt vor \nder Polizei. Erstens war es grundfalsch, dass die Stadt-\nverwaltung Dresden und ihre Oberb\u00fcrgermeisterin sich \ntrotz ihres Bekenntnisses gegen Nazis eben nicht klar und \neindeutig auf die Seite der Demonstranten gegen Nazis \ngestellt hatten \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nund deshalb daf\u00fcr sorgten, dass das Lager der Demokra-\nten gespalten wurde. Eine Oberb\u00fcrgermeisterin geh\u00f6rt in \nReihe eins auf jeder Anti-Nazi-Demo in ihrer Stadt! So \nmuss es sein! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nDas ist auch das Fazit, was der Oberb\u00fcrgermeister von \nJena, der mit an der Demonstration am 14. Februar \nteilnahm, uns sagte: Kommunen gegen Nazis! Sie m\u00fcssen \nsich verb\u00fcnden. Im \u00dcbrigen war auch der Oberb\u00fcrger-\nmeister von Weimar dabei, meine sehr geehrten Damen \nund Herren. \n\nWer Nazis verhindern will, muss klare Botschaften \naussenden. Daran hat es gefehlt. Wenn dennoch \u00fcber \n10 000 Menschen nach Dresden gekommen sind und in \nDresden demonstrierten, dann spricht das f\u00fcr die St\u00e4rke \nder Zivilgesellschaft. An dieser Stelle m\u00f6chte ich allen \ndanken, die gekommen sind, und zwar allen Antifaschis-\ntinnen und Antifaschisten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDas Zweite, meine sehr verehrten Damen und Herren. Der \nfalschen Herangehensweise der Oberb\u00fcrgermeisterin \nfolgte auch eine falsche Herangehensweise des Ord-\nnungsamtes. Es ist doch ein Skandal, dass, obwohl das \nB\u00fcndnis \u201eNo pasar\u00e1n\u201c am Hauptbahnhof seinen Demo-\nBeginn angemeldet hatte, dieser Platz ausgerechnet den \nNazis zugestanden wurde. Damit war der Weg frei in die \nInnenstadt. Das war doch das Problem. Das f\u00fchrte dazu, \ndass die Innenstadt gewisserma\u00dfen auf dem Pr\u00e4sentiertel-\nler ausgeliefert wurde und das Hauptziel, dort zu landen, \ntats\u00e4chlich seitens der Nazis erreicht werden konnte. \n\nIch will daran erinnern, dass es \u00e4hnliche Situationen in \nLeipzig gab, wo die Nazis versucht haben, zum V\u00f6lker-\nschlachtdenkmal vorzudringen. Es ist ihnen nicht gelun-\ngen. Warum nicht? Weil es eine umsichtige Stadtverwal-\ntung gab, einen Oberb\u00fcrgermeister, der mutig war und in \nReihe 1 marschiert ist und nicht irgendwo daheim geblie-\nben war, und es geh\u00f6rte eine Polizei dazu, die eine ent-\nsprechende Polizeistrategie in Angriff genommen hatte. \n\nDer grundlegende Denkfehler der Stadtverwaltung in \nDresden besteht darin, nicht erkannt zu haben, welcher \nSchaden damit Dresden entsteht, wenn Nazis marschieren \nd\u00fcrfen. \n\nDrittens. Der falschen Herangehensweise des Ordnungs-\namtes folgte nat\u00fcrlich auch das falsche Einsatzkonzept \nder Polizei. Herr Buttolo, ich frage Sie, von welcher \nEinsch\u00e4tzung der Gefahrenlage Sie ausgegangen sind. \n\nDas w\u00fcrde ich gern wissen, denn in Ihrem Haus wurde \nfestgestellt, dass es in Bezug auf die Ereignisse im Vor-\njahr um den 13. Februar in Dresden 57 gr\u00f6\u00dfere Straftaten \nvon Nazis gegeben hatte und heute noch 29 in Verfahren \nanh\u00e4ngig sind. Sie wussten also, dass auch das eine ganz \ngravierende Gefahr war. \n\nErstaunlicherweise war der Fokus s\u00e4mtlicher polizeilicher \nVorbereitungen lediglich auf der Seite der Antinazi-\nDemonstranten, das ist doch komisch, und wenn das \nHauptziel der Polizei, wie Polizeipr\u00e4sident Hanisch im \nInnenausschuss freim\u00fctig bekannte, darin bestand, alle \nDemonstrationen, inbegriffen die Nazi-Demo, st\u00f6rungs-\nfrei ablaufen zu lassen \u2013 wieso wurde dann mit unglei-\nchen Ma\u00dfst\u00e4ben agiert? Wurden zum Beispiel die 6 000 \nNazis in ihrer Demonstration relativ locker von den \nPolizisten umgrenzt, so wurden die anderen Demonstrati-\nonen gewisserma\u00dfen hart abgegrenzt. Es wurde mit \nungleichen Ma\u00dfst\u00e4ben gegen\u00fcber den Demonstranten \nagiert. Herr Hanisch, Polizeipr\u00e4sident in Dresden, hat sich \nhingestellt und im Innenausschuss verk\u00fcndet, es seien ja \n1 500 Linke und nur 300 rechte Gewaltbereite am \n14. Februar gewesen. Frau K\u00f6ditz hatte n\u00e4mlich cleverer-\nweise nachgefragt, warum denn die Polizei gegen die \nvermummten Rechten in ihrer Demo nichts gemacht hat, \nwarum die Polizei trotz Auflagen zugelassen hat, dass \nHunde mitlaufen konnten, dass zum Beispiel gr\u00f6\u00dfere \nFahnen und Transparente, als die Auflagen zulie\u00dfen, \nmitgeschleppt werden konnten. Das alles war m\u00f6glich, \nund somit wurde ganz offen gegen die Auflagen der \nPolizei versto\u00dfen. \n\nHerr Innenminister, ich stelle Ihnen die Frage, auf die wir \nkeine Antwort im Innenausschuss bekommen haben: \nWieso hat die Polizei das hingenommen und ist nicht \neingeschritten? Das m\u00f6chte ich von Ihnen wissen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Stattdessen \nwurden die Demonstranten in der Schlossstra\u00dfe von der \nPolizei eingekesselt, obwohl es bis zum Theaterplatz, dem \nEndpunkt der Demonstration, nur noch ein paar Meter \nwaren. Das war ein strategischer Fehler, der dazu beige-\ntragen hat, dass es \u00fcberhaupt zu Auseinandersetzungen \ngenau an diesem Punkt kam. Dabei kam es zu gef\u00e4hrli-\nchen Verletzungen von Polizisten und anderen, vor allem \nDemonstranten, aber auch Leuten, die einfach vorbeige-\ngangen sind. Der erhebliche Schaden, den es auch gab, \ndarf nicht weggewischt werden. Wir verlangen als Linke, \ndass dies entsprechend strafrechtlich geahndet wird. \nDabei muss genau gepr\u00fcft werden, wie diese Situation \ntats\u00e4chlich zustande kam. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt au\u00dferdem, dass bei den extrem \nniedrigen Temperaturen ein Wasserwerfereinsatz gar nicht \nerst geplant werden und auch nicht der Einsatz als Bedro-\nhung angedeutet werden durfte. Ich frage Sie, Herr \nInnenminister, wieso es genau an diesem Punkt der \nAuseinandersetzung keine Kommunikationsmittel der \nPolizei gab, sodass Irritationen entstanden und vern\u00fcnfti-\nges Handeln erschwert wurde. Das ist das eine, meine \nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n 11187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nViertens merke ich an: Dem falschen Polizeieinsatzkon-\nzept folgte seitens des Innenministers eine falsche Bewer-\ntung des im Nachgang in Th\u00fcringen vollzogenen brutalen \nNazi-\u00dcberfalls in der Rastst\u00e4tte Teufelstal. Angesichts der \nTatsache, dass dort ein Demonstrant brutal zusammenge-\nschlagen, auf den Kopf getreten wurde und schwer \nverletzt ins Krankenhaus kam, fand der Innenminister \nkeine anderen Worte, als dann irgendwann zu sagen, dass \nbei diesen Gewaltbereiten der rechten und linken Seite \nAuseinandersetzungen schlichtweg einfach nicht auszu-\nschlie\u00dfen seien. Was f\u00fcr ein Zynismus! Was f\u00fcr ein Bild \nvon Sachsen in der Welt, wenn ein Innenminister so etwas \nsagt! Im Unterschied zu Ihnen, Herr Buttolo, hat sich der \nth\u00fcringische Innenminister entschuldigt und im Innenaus-\nschuss und in der \u00d6ffentlichkeit kundgetan, dass er sich \nmitschuldig f\u00fchlt, dass es so weit kommen konnte, und \ndass dies nicht zu verhindern war. \n\nIm \u00dcbrigen wurden am selben Tag noch vier weitere \n\u00dcbergriffe von Nazis bekannt, zum Beispiel im Regional-\nexpress nach Leipzig oder in einem Asia-Shop am Haupt-\nbahnhof, wo sich Vietnamesen als Affen von den Nazis \nbeschimpfen lassen mussten. So weit sind wir auch schon, \nmeine Damen und Herren. \n\nEs gibt noch einen f\u00fcnften und letzten Punkt, den ich als \nDresdnerin anbringen m\u00f6chte. Ich habe mich ehrlich \ngesch\u00e4mt, dass nicht noch mehr Dresdner auf die Stra\u00dfe \ngegangen sind. Auch in Dresden selbst muss es ein \nUmdenken geben. Dresden ist nicht die einzige Stadt, die \nzerst\u00f6rt wurde. Chemnitz, Hamburg, Hiroshima sind \nandere Beispiele. Diese Gedenktage stehen klar im \nZeichen von Frieden und nicht nur im Gedenken an die \neigenen Opfer. Es wird Zeit, dass sich Dresden von \nfalschen Mythen ganz klar befreit, denn auch f\u00fcr Dresden \nmuss der Schwur von Buchenwald gelten: Nie wieder \nKrieg und nie wieder Faschismus! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war die einreichende Fraktion. Es folgt die \nFraktion der CDU, vertreten durch Herrn Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst mein Dank an alle \nPolizisten aus dem Freistaat Sachsen und den anderen \nBundesl\u00e4ndern, die am 13. und 14. Februar 2009 hier in \nder Landeshauptstadt Dresden im Einsatz waren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Polizei stand in der Tat vor einer gro\u00dfen Herausforde-\nrung, die sie mit Erfolg gemeistert hat. Es ist gelungen, \nihren verfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag zu erf\u00fcllen, die De-\nmonstrationsz\u00fcge strikt zu trennen und damit weitgehend \nf\u00fcr friedliche Demonstrationsverl\u00e4ufe zu sorgen und \nletztendlich, das m\u00f6chte ich deutlich unterstreichen, den \nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag, das Gewaltmonopol des \nStaates zum Schutz der B\u00fcrger f\u00fcr freie Demonstrationen, \ndurchzusetzen. Die Polizei hat schnell und konsequent auf \nSt\u00f6raktionen reagiert. \n\nWenn die Antifa Hetzschriften gegen die Polizei hier vor \ndiesem Landtag \u2013 es sind zwar zehn, zw\u00f6lf Leute \u2013 \nverteilt und die Polizisten in Sachsen und in der Bundes-\nrepublik Deutschland damit diffamiert, zeigt das, wes \nGeistes Kind die Antifa und ihre R\u00e4delsf\u00fchrer sind, f\u00fcr \ndie ja offensichtlich Frau Ernst hier wieder einmal ge-\nsprochen hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD \u2013 \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nAber ich will ganz deutlich sagen: Wir verurteilen aufs \nSch\u00e4rfste die \u00dcbergriffe von Rechtsextremisten bei der \nR\u00fcckreise aus Dresden und fordern konsequente und harte \nStrafen f\u00fcr die brutalen Straft\u00e4ter. Tausende Dresdnerin-\nnen und Dresdner haben in zahlreichen Veranstaltungen, \nim \u00dcbrigen wie seit Jahren, der Opfer und der Zerst\u00f6rung \nihrer historischen Stadt am 13. und 14. Februar 1945 \ngedacht. Dabei wurde eines deutlich: Dresden braucht \nkeine Nationalsozialisten und keine braunen Horden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie braucht keine Nationalsozialisten und keine braunen \nHorden, die in gro\u00dfer Zahl von \u00fcberall her angereist \nwaren, um die Luftangriffe auf Dresden im Februar 1945 \nf\u00fcr ihre Zwecke zu missbrauchen. Aber ich sage auch \nganz deutlich: Wir brauchen auch keine Gegendemonstra-\ntionen durch linke Chaoten und Linksextremisten, die sich \nmit den Nazischl\u00e4gern gen\u00fcsslich gewaltt\u00e4tige Auseinan-\ndersetzungen liefern und dabei auch vor Gewalt gegen \nPolizisten und vor Zerst\u00f6rung von Polizeitechnik und \nEigentum nicht zur\u00fcckschrecken. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nUnd wenn sich diese Linksextremisten dann gen\u00fcsslich \nvor den zerst\u00f6rten Polizeifahrzeugen tummeln, um sich \nablichten zu lassen, und es offensichtlich gen\u00fcsslich \nfeiern, dass sie wieder einmal Randale machen konnten, \ndann ist das genauso zur\u00fcckzuweisen wie die rechtsext-\nremistischen Absichten. Da gibt es \u00fcberhaupt keinen \nUnterschied. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEinzig und allein die Dresdner und die Angeh\u00f6rigen der \nOpfer, die Familien, sollen entscheiden, wie das Erinnern \nund das Vers\u00f6hnen in der Stadt zu leben ist. Mein Dresd-\nner Kollege Rohwer wird dann noch darauf eingehen. Bis \nauf den heutigen Tag ist bei den Betroffenen die Erinne-\nrung an diese Tage lebendig und nicht vergessen, und die \nSchmerzen und die Narben dieser Zeit sind nicht verheilt. \nSie sind zwar \u00fcberwachsen, aber die Erinnerung ist \nhellwach. Und diese Exzesse verletzen die Menschen auf \ndas Tiefste und machen ihnen vor allem Angst. Wir als \nDemokraten im S\u00e4chsischen Landtag haben daf\u00fcr Sorge \nzu tragen, dass diese Angst unberechtigt ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 11188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nDie CDU wird alles daf\u00fcr tun, dass in den kommenden \nJahren Dresden von den Schl\u00e4gern und Chaoten freigehal-\nten wird. Dazu werden wir alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten \nausloten. Wir sagen aber auch ganz konsequent Gewalt \ngegen Polizisten den Kampf an. Der gewaltfreie Verlauf \nder Aufz\u00fcge ist nur mit einem erheblichen Aufgebot an \nPolizisten erreicht worden. Gewaltt\u00e4tigen Angriffen auf \nPolizisten, insbesondere durch die autonome Linke, \nwurde konsequent entgegnet. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass es eben Aufgabe der \nPolizei ist, die Grundrechte der Versammlungsfreiheit \ndurchzusetzen. Und, meine Damen und Herren, nennen \nwir es beim Namen: Es kann nicht sein, dass sich die \nPolizei daf\u00fcr beschimpfen lassen muss und als \nDienstleister der Rechten abgestempelt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDaf\u00fcr sollten sich die linken Veranstalter entschuldigen. \nDas ist unsere Forderung. Die linken Veranstalter haben \nim Grunde genommen den Rahmen und den geistigen \nHintergrund daf\u00fcr abgegeben, dass dieses linksextremisti-\nsche Potenzial hier in dieser Weise zum Tragen kommt. \nDie CDU-Fraktion stellt sich voll hinter die scharfe Kritik \nvon Dr. Buttolo an militanten Demonstranten. Es kann \nnicht sein und es ist nicht hinnehmbar, wenn sich Gewalt-\nbereite hinter der Gruppe \u201eNo pasar\u00e1n\u201c verstecken und \ndann auch noch Gewalttaten gegen die Polizei begehen. \n\u201eNo pasar\u00e1n\u201c hat Deutschland und Sachsen mit ihren \nParolen zugespr\u00fcht, und die Antifa beklebt tagt\u00e4glich fast \nganz Sachsen mit ihren Zetteln. Das wollen wir nicht \ndulden, wir brauchen das nicht! \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nSelbst im Innenausschuss hat DIE LINKE versucht, diese \nGewalt zu rechtfertigen. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Cornelia Ernst \nund Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nEs ist schlechthin unertr\u00e4glich, wenn sich linke Gewaltt\u00e4-\nter vor den umgest\u00fcrzten Polizeiautos triumphierend \nfotografieren lassen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nSie k\u00f6nnen sich das gern bei \u201eS\u00e4chsische Zeitung online\u201c \nanschauen. Das kann sich \u00fcbrigens jeder in Sachsen \nanschauen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Herrschaften, \nbitte! \n\nVolker Bandmann, CDU: Von uns gibt es eine klare \nAnsage, Frau Dr. Ernst: Wir dulden keine Gewalt, weder \nvon rechts noch von links. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs gibt keine gute oder schlechte Gewalt. Im \u00dcbrigen ist \nes v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, dass es nach dem Abschluss der \nAntifa-Demonstration \u201eNo pasar\u00e1n\u201c, also \u201eNicht durch-\nlassen!\u201c, zu deren Anmeldern die Landtagsabgeordnete \nder Linken Julia Bonk z\u00e4hlte, zu Ausschreitungen kam. \nDiese Gewaltexzesse von links sind eben kein Mittel im \nKampf gegen Rechtsextremismus. Insofern h\u00e4tte ich \nschon erwartet, dass man sich davon deutlich distanziert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch frage den Fraktionsvorsitzenden der Linken, Herrn \nHahn: Wo ist Ihre Erkl\u00e4rung dazu? Sie hatten nahezu vier \nWochen Zeit, sich zu distanzieren. Wir haben aber von \nIhnen dazu nichts geh\u00f6rt. Mit uns wird dieser Antrag nicht \nzu machen sein. \n\nDer Polizeipr\u00e4sident Hanisch von der Polizeidirektion \nDresden stand im Innenausschuss am 26. Februar 2009 \nRede und Antwort. \n\nIm \u00dcbrigen laufen etwa 110 Ermittlungsverfahren. Auf \ndie Fragen, die Sie hier im Parlament aufgeworfen haben, \nFrau Ernst, hat der Landespolizeipr\u00e4sident im Innenaus-\nschuss deutlich Antwort gegeben. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nKein Wort hat er dazu gesagt!) \n\nDie hervorragende Arbeit der s\u00e4chsischen Polizei am \n14. Februar 2009 wird auch ganz deutlich in Zahlen zum \nAusdruck gebracht. Sie hatten sie ja hier schon eingef\u00fchrt. \nEs ist ersch\u00fctternd, wenn unter circa 6 300 Teilnehmern \nder Versammlung Junge Landsmannschaft Ostdeutschland \ncirca 260 rechte Gewaltbereite und unter den circa 3 500 \nDemonstranten der Gruppierung \u201eNo pasar\u00e1n\u201c circa \n1 500 linke Gewaltbereite waren. \n\n(Holger Apfel, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas sind die Fakten, und Sie m\u00fcssten bitte sch\u00f6n dem \nParlament erkl\u00e4ren, weshalb sich der Innenminister \nentschuldigen soll und nicht die linke PDS. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nIch denke, hier werden die Dinge auf den Kopf gestellt. \nFrau Dr. Ernst, wir sagen Ihnen deutlich: Wir werden \nnicht zulassen, dass sich die Verh\u00e4ltnisse der Zwanziger- \nund Drei\u00dfigerjahre des vorigen Jahrhunderts wiederholen. \nWir werden eine klare Ansage machen, und wir werden \nmit allen rechtsstaatlichen und polizeilichen Mitteln \ndeutlich machen, dass wir uns nicht in der Weimarer \nRepublik, sondern in einer wehrhaften Demokratie, der \nBundesrepublik Deutschland, befinden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKeine Gewalt, weder von rechts noch von links! Und \n\u201eKeine Gewalt!\u201c war der Spruch der Demonstranten \n1989, als die kommunistische Staatssicherheit die Polizei \naufzureiben und f\u00fcr ihre Ziele zu missbrauchen versucht \nhat. Die Polizei hatte sich in dieser Zeit erneuert \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n 11189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nund sich eben nicht von der Staatssicherheit und ihren \nMachthabern, der SED, instrumentalisieren lassen. \n\nFrau Dr. Ernst, wir werden auch nicht zulassen, dass Sie \ndieses Land mit diesem Geist erneut vergiften. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es spricht jetzt der \nAbg. Br\u00e4unig f\u00fcr die SPD-Fraktion. Bitte, Herr Br\u00e4unig. \n\n(Unruhe im Saal und Zurufe) \n\nMeine Damen und Herren, die Fraktionen haben nach \nmeiner Uhr alle noch gen\u00fcgend Redezeit. Wir k\u00f6nnen alle \nhier vorn unsere Meinung noch kundtun. Jetzt ist Herr \nBr\u00e4unig dran. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nErlauben Sie mir eine kleine Vorbemerkung: Auch ich \nwar am 14. Februar 2009 in Dresden als Teilnehmer der \nvom B\u00fcndnis \u201eGeh Denken\u201c organisierten Veranstaltung \n\u2013 wie viele andere Abgeordnete dieses Hohen Hauses. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wir waren auch da!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Fraktion DIE LIN-\nKE: Wenn es um die Frage geht, ob und inwieweit die \nPolizei das eigene Einsatzkonzept f\u00fcr die Absicherung der \nVeranstaltungen am 13./14. Februar hier in Dresden einer \ngr\u00fcndlichen Auswertung unterziehen m\u00f6ge, dann sind wir \nvollkommen bei Ihnen. Diese Auswertung muss erfolgen; \naber nat\u00fcrlich zuallererst polizeiintern unter F\u00fchrung des \nStaatsministeriums des Innern. Wenn diese Auswertung \nabgeschlossen ist, dann ist es selbstverst\u00e4ndlich geboten, \nnein, sogar notwendig, dass die Staatsregierung dem \nParlament dar\u00fcber Bericht erstattet. \n\nNun ist uns nicht bekannt, ob zum heutigen Tage bereits \nabschlie\u00dfende Erkenntnisse dieser Auswertung hier \npr\u00e4sentiert werden k\u00f6nnen. \u2013 Der Minister sch\u00fcttelt mit \ndem Kopf, dann ist dem nicht so. \u2013 Aber unabh\u00e4ngig von \ndieser Frage ist aus unserer Sicht das Plenum des Landta-\nges nicht die erste Wahl, wenn es um den Ort geht, an \ndem diese Auswertung diskutiert wird; sondern um diesen \nPolizeieinsatz sachlich und objektiv zu diskutieren, muss \ndas zuallererst im Innenausschuss geschehen. \n\nIch will diesen Teil der Diskussion gar nicht so hoch \nh\u00e4ngen, weil es nicht das ist, was mich und die Mitglieder \nder SPD-Fraktion umtreibt. Was uns viel mehr umtreibt \nund was uns Sorge bereitet, ist die gef\u00e4hrliche Tendenz, \ndie sich hier abzeichnet. Wir befinden uns \u2013 die Wortbei-\ntr\u00e4ge der Vorredner haben es gezeigt \u2013 hier auf einem \nWeg, die politische Auseinandersetzung um den \n13. Februar in Dresden auf dem R\u00fccken der einzelnen \nPolizeibeamten auszutragen, die dort im Einsatz waren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nIch glaube, dort befinden wir uns auf keinem guten Weg, \nund ich verrate kein Geheimnis, dass unsere Polizisten \nhier aus Sachsen und auch die aus den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern angesichts dieser Tendenz zunehmend irritiert \nher\u00fcberschauen. \n\nIch kann es Ihnen leider nicht ersparen, Frau Dr. Ernst: \nSie leisten mit Ihrem Antrag dieser Art der Auseinander-\nsetzung Vorschub. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nDas ist in gewisser Weise ein Spiel mit dem Feuer, und \nich sage Ihnen ganz deutlich: Die SPD-Fraktion wird sich \nan einer solchen Art und Weise der Auseinandersetzung \nnicht beteiligen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich muss das Einsatzkonzept der Polizei besprochen \nwerden, auch einzelne Aspekte des Einsatzgeschehens, \nwie sie zum Beispiel in Ihrem Antrag benannt sind. Auch \ndiese einzelnen Aspekte m\u00fcssen Thema im Innenaus-\nschuss sein und ich glaube, die Abl\u00e4ufe dieses Wochenen-\ndes geben gen\u00fcgend Anhaltspunkte daf\u00fcr, dar\u00fcber zu \ndiskutieren, was man im n\u00e4chsten Jahr besser machen \nkann und was in einem Einsatzkonzept 2010 zu ber\u00fcck-\nsichtigen ist. \n\nWir d\u00fcrfen das nicht isoliert diskutieren, sondern die \nAuswertung muss eingebettet sein in eine Gesamtbetrach-\ntung, weil sich eben nur dann ein objektives Bild dieses \nPolizeieinsatzes ergeben kann. \n\nDie Auswertung muss und wird \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \n\u2013 dazu f\u00fchren, dass das Einsatzkonzept f\u00fcr 2010 \u2013 jetzt \ngreife ich ein Beispiel heraus, das nicht direkt mit Dres-\nden, aber mit der Umgebung zu tun hat \u2013 ber\u00fccksichtigen \nmuss, dass die Sicherheit der an- und abreisenden De-\nmonstrationsteilnehmer st\u00e4rker in den Fokus r\u00fcckt. Das \nkann geschehen durch ein Sicherheitskonzept unter \nBeteiligung der Polizeien der Nachbarl\u00e4nder Bayern, \nTh\u00fcringen, Sachsen-Anhalt, Brandenburg, aber nat\u00fcrlich \nauch der Bundespolizei, die f\u00fcr die Sicherheit in Z\u00fcgen \nund auf Bahnanlagen zust\u00e4ndig ist. Durch dieses Sicher-\nheitskonzept muss erreicht werden, dass solche ersch\u00fct-\nternden \u00dcbergriffe, wie sie zum Beispiel an der Rastst\u00e4tte \nTeufelstal bei Jena geschehen sind, im n\u00e4chsten Jahr nach \nM\u00f6glichkeit verhindert werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas wir aber auf keinen Fall zulassen werden, ist der \nVorwurf, der hier im Raum schwingt \u2013 so will ich es \neinmal bezeichnen \u2013, dass ein Teil der gewaltt\u00e4tigen \nAusschreitungen von Demonstrationsteilnehmern gegen \nPolizisten m\u00f6glicherweise h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6n-\nnen, wenn sich die Polizei anders verhalten h\u00e4tte. Ich sage \nganz deutlich: Es gibt keinerlei Rechtfertigung f\u00fcr Gewalt \ngegen Polizeibeamte. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n 11190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nJeder einzelne der 7 000 Polizisten, die insgesamt an \ndiesem Wochenende im Einsatz waren, hat daf\u00fcr gesorgt, \ndass wir unser verfassungsrechtlich verb\u00fcrgtes Recht, \nunsere Meinung kundzutun und uns hierzu zu versam-\nmeln, aus\u00fcben konnten und dass dabei die \u00f6ffentliche \nSicherheit und Ordnung gew\u00e4hrleistet blieb. Es h\u00e4tte \ndurchaus schlimmer kommen k\u00f6nnen. \n\nIch kann nachvollziehen, dass sich viele der Polizisten \u2013 \nvor allem die 42, die an diesem Wochenende im Einsatz \nverletzt wurden \u2013 verwundert die Augen reiben und \nfragen, was f\u00fcr eine Art Diskussion \u201edie da\u201c eigentlich in \nSachsen f\u00fchren. \n\nIch will noch eine Frage aufwerfen: Was f\u00fcr ein Bild wird \ndenn nach au\u00dfen vermittelt, wenn am Ende einer Veran-\nstaltung, die Zeichen gegen Rechtsextremismus, Intole-\nranz und Fremdenfeindlichkeit setzen will, zahlreiche \nVerletzte, Sachbesch\u00e4digungen und Angriffe gegen \nPolizeibeamte zu verzeichnen sind? \n\nJa, es war der gr\u00f6\u00dfte Aufmarsch von Rechtsextremen in \nder j\u00fcngeren Geschichte dieser Stadt, aber es war auch \neine der gr\u00f6\u00dften Gegenkampagnen, die diese Stadt jemals \nerlebt hat. Deshalb will ich an dieser Stelle noch einmal \neinen herzlichen Dank insbesondere an die Organisatoren \nder Kampagne \u201eGeh Denken\u201c, aber auch an alle anderen \naussprechen, die an diesem Wochenende auf der Stra\u00dfe \nwaren, um mit friedlichen Mitteln zu zeigen: Diese Stadt, \ndieses Land will keine alten und insbesondere auch keine \nneuen Nazis! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nGenau das, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist \ndie Botschaft, die an diesem Februarwochenende 2009 \nvon Dresden ausgegangen ist. \n\nIch rufe stellvertretend f\u00fcr meine Fraktion alle demokrati-\nschen Kr\u00e4fte in diesem Hause und in diesem Land auf: \nLasst uns gemeinsam verhindern, dass diese positive \nBotschaft verloren geht! \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nLasst diese Botschaft leben, und lasst sie deshalb leben, \ndamit sich im n\u00e4chsten Jahr noch mehr Menschen diesem \nGegenprotest anschlie\u00dfen und damit die demokratischen \nKr\u00e4fte dann vereint Gesicht zeigen: f\u00fcr Toleranz und \nWeltoffenheit, gegen Geschichtsverf\u00e4lschung, gegen \nRassismus und gegen Fremdenfeindlichkeit! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt \nspricht Herr Apfel f\u00fcr die Fraktion der NPD. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Zun\u00e4chst vorweg, Herr Bandmann: Mein Re-\nspekt, es waren noch ein paar Schnitzer drin; aber in \n\nvielen Punkten sind Sie auf dem richtigen Weg, kann man \nIhnen in vielen Dingen nur zustimmen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Dankesworte! \u2013 \nWeitere Zurufe und Emp\u00f6rung \n\nvon der Linksfraktion und der SPD) \n\nJeder Zeitungsleser wei\u00df, dass es am 13./14. Februar zu \nAusschreitungen gekommen ist, und jeder, der bis drei \nz\u00e4hlen kann und nicht nur die \u201eBild\u201c-Zeitung liest, wei\u00df \nauch, von wem diese ausgegangen sind: von jenem \nmarodierenden gewaltt\u00e4tigen P\u00f6bel, der regelm\u00e4\u00dfig die \nGesch\u00e4fte der antifaschistischen Schreibtischt\u00e4ter der \nBlockparteien, Gewerkschaften und, und, und besorgt. \nLetztere bezeichnen sich gern als Demokraten, sind aber \nnichts anderes als opportunistische Mitl\u00e4ufer der antideut-\nschen Hetzkampagne h\u00f6chster Staatskreise gegen das \neigene Volk. \n\n(Emp\u00f6rung und Zurufe von der \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Apfel, M\u00e4\u00dfi-\ngung! \n\nHolger Apfel, NPD: F\u00fcr jene unter Ihnen, meine Damen \nund Herren, die nicht bis drei z\u00e4hlen k\u00f6nnen, ist vielleicht \nder Bericht des Dresdner Polizeipr\u00e4sidenten interessant, \ndem die Einsatzkoordination von 4 300 Polizeibeamten \noblag und dem auch ich an dieser Stelle meinerseits \nmeinen Dank f\u00fcr sein besonnenes Einsatzkonzept aus-\nsprechen m\u00f6chte. \n\nHier einmal der Bericht im Telegrammstil: Angaben der \nPolizei zum Trauermarsch der Jungen Landsmannschaft \nOstdeutschland: \u00dcber 6 000 Teilnehmer, davon 300, also \n5 %, von der Polizei als potenziell gewaltbereit einge-\nsch\u00e4tzt. Es kam aber zu keinerlei Gewaltt\u00e4tigkeiten, \nsondern laut Polizei nur zu einigen wenigen Beleidigun-\ngen. \n\nAngaben der Polizei zur sogenannten Gegendemonstrati-\non der Organisation \u201eNo pasar\u00e1n\u201c: 3 500 Teilnehmer, \ndavon 1 500, also sage und schreibe 43 %, potenziell \ngewaltbereit, davon wiederum 500, also ein Drittel, \ntats\u00e4chlich gewaltt\u00e4tig. Diese ver\u00fcbten folgende Strafta-\nten: Angriffe mit Steinen, Brands\u00e4tzen, Feuerwerksk\u00f6r-\npern, Flaschen usw. gegen die Polizei, schwere Sachbe-\nsch\u00e4digung, Landfriedensbruch, Verletzung von 30 Poli-\nzeibeamten, Besch\u00e4digungen von 32 Polizeieinsatzriegen, \ndarunter zw\u00f6lf aus Sachsen und 20 aus Bundesl\u00e4ndern, \nUmkippen von zwei Mannschaftswagen. \n\nAls der Polizeipr\u00e4sident diese Fakten im Innenausschuss \nvortrug, tobten die Abgeordneten der Linken wie Furien \nund warfen der Polizei vor, sie w\u00e4re daran schuld, weil sie \ndie Gegendemonstranten an der St\u00f6rung des Trauermar-\nsches gehindert h\u00e4tten. \n\nDie gleiche Rechtsverachtung, die aus diesem Verhalten \nspricht, spricht auch aus dem vorliegenden Antrag der \npseudolinken Absonderung des verflossenen SED-\nUnrechtskl\u00fcngels. \n\n 11191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDort hei\u00dft es in verk\u00fcrzter Form: \n\nDie Tatsache, dass 6 000 Neonazis \u2013 Zitat \u2013 \u201eeinen v\u00f6llig \nunbehelligten und besch\u00fctzten Marsch durchf\u00fchren \nkonnten, wirft Fragen auf, die die Handlungs- und Ent-\nscheidungspraxis der zust\u00e4ndigen Versammlungsbeh\u00f6rden \nund die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der Sicherheitskonzeption der \nPolizei ebenso betreffen wie erforderliche politische \nKonzepte des Landes Sachsen und der Landeshauptstadt \nDresden zur k\u00fcnftigen Verhinderung solcher gespensti-\nscher Neonazi-Aufm\u00e4rsche.\u201c \n\nMeine Damen und Herren der Linken, haben Sie sich \neigentlich mal das Grundgesetz zu Gem\u00fcte gef\u00fchrt? \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Sch\u00e4men \nSie sich eigentlich nicht, Herr Apfel?) \n\nWissen Sie, dass es dort einen Artikel 8 gibt, der da lautet: \n\u201eAlle Deutschen haben das Recht, sich ohne Anmeldung \noder Erlaubnis friedlich und ohne Waffen zu versammeln. \nF\u00fcr Versammlungen unter freiem Himmel kann dieses \nRecht durch Gesetz oder aufgrund eines Gesetzes be-\nschr\u00e4nkt werden.\u201c \n\nHaben Sie sich vielleicht auch einmal mit der Rechtspre-\nchung des Bundesverfassungsgerichts auseinandergesetzt, \nin der die genannte Einschr\u00e4nkungsm\u00f6glichkeit im \nWesentlichen auf unfriedliche oder in sonstiger Weise \nrechtswidrige Veranstaltungen beschr\u00e4nkt wird? Wenn ja, \nwie kommen Sie dann eigentlich dazu, mit dieser rechts-\nverachtenden Dreistigkeit die Beh\u00f6rden und die Staatsre-\ngierung praktisch zum Rechtsbruch aufzufordern? \n\nDie Beh\u00f6rden sollen also eine Handlungs- und Entschei-\ndungspraxis entwickeln, mit der friedliche Demonstratio-\nnen verboten oder durch Schikanen verhindert werden \nk\u00f6nnen. Die Staatsregierung soll zum gleichen Zweck \npolitische Konzepte entwickeln. Haben Sie gar nicht \nmitbekommen, dass sie genau das gemacht hat, und zwar \nin Form ihres Entwurfes zum Versammlungsgesetz, und \ndass sie damit geh\u00f6rig auf die Nase gefallen ist, weil das \nMachwerk schlicht verfassungswidrig ist und selbst dem \nKoalitionspartner angst und bange geworden ist? Und Sie \nwollen die neuen Musterdemokraten sein! Sie k\u00f6nnten \neinem fast leidtun. \n\nAusgerechnet Sie von den Linken sprechen von Gewalt \u2013 \ndass ich nicht lache! Seit \u00fcber zehn Jahren findet der \nNationale Trauermarsch der Jungen Landsmannschaft \nOstdeutschland in Dresden statt. Kein einziges Mal gab es \nGewaltt\u00e4tigkeiten oder Ausschreitungen, aber von Ihren \nHilfstruppen in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit. \n\n(Lebhafte Zurufe der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df, dass die Wahrheit wehtut, Frau Dr. Ernst. \u2013 \nDie von Ihnen unterst\u00fctzte St\u00f6raktion, dieses Jahr unter \ndem Namen \u201eGeh Denken\u201c, rief schon seit Novem-\nber/Dezember schamlos zu Straftaten auf, n\u00e4mlich indem \nsie Aufrufe wie \u201eEuropas gr\u00f6\u00dften Naziaufmarsch stop-\n\npen!\u201c verbreitete oder in Zeitungsinterviews dazu auffor-\nderte, den Trauermarsch nicht zum Laufen kommen zu \nlassen. \n\nAuch hier scheinen Sie geltendes Recht nicht zu kennen, \noder Sie ignorieren es ganz bewusst, weil Sie sich sicher \nw\u00e4hnen, die Justiz auf Ihrer Seite zu haben \u2013 ganz anders, \nals Sie sonst immer mit Ihrem pseudolinken Gehabe \nglauben machen wollen. Denn nach Artikel 21 Versamm-\nlungsgesetz macht sich strafbar, wer in der Absicht, nicht \nverbotene Versammlungen oder Aufz\u00fcge zu verhindern \noder zu sprengen oder sonst wie ihre Durchf\u00fchrung zu \nvereiteln, Gewaltt\u00e4tigkeiten vornimmt oder androht oder \ngrobe St\u00f6rungen verursacht. \n\nWie sollte der Trauermarsch denn Ihrer Meinung nach \ngestoppt werden, wenn nicht zumindest durch grobe \nSt\u00f6rungen? Das erkl\u00e4ren Sie mir mal! Gewalt ist aber \nnat\u00fcrlich bei Ihrer Klientel wahrlich kein Fremdwort, wie \nder von mir zitierte Polizeibericht beweist und die \u00fcber \n90 Fragen an die Staatsregierung durch meinen Abgeord-\nnetenkollegen Ren\u00e9 Despang noch beweisen werden. \n\nIm \u00dcbrigen wurden Sitzblockaden sogar die Tage vor \ndem 14. Februar in Dresden regelrecht einge\u00fcbt, und zwar \nunter den Augen der Polizei. Sitzblockaden geh\u00f6ren nun \neinmal selbst nach Feststellung der Staatsanwaltschaft \nDresden zu jenen groben St\u00f6rungen, die nach Artikel 21 \nVersammlungsgesetz strafbar sind, wenn sie zum Zwecke \nder Verhinderung einer nicht verbotenen Demonstration \ndurchgef\u00fchrt werden. Dass die Polizei gegen die Vorbe-\nreitung von Straftaten hier nicht eingeschritten ist, zeigt \nauf tragische Weise, in was f\u00fcr einer Narrenrepublik wir \ninzwischen angekommen sind, meine Damen und Herren! \n\nIch stehe fassungslos vor der Tatsache, dass auch in \ndiesem Jahr die Erben der SED-Mauer-M\u00f6rder versucht \nhaben, den nicht verbotenen, nachweislich friedlichen \nnationalen Trauermarsch in Dresden mit Gewalt und \nschweren St\u00f6rungen zu verhindern und dass so viele \nn\u00fctzliche Idioten aus Gewerkschaften, Parteien, Kirchen, \nverschiedenen \u00c4mtern und nat\u00fcrlich den Medien ihnen \ndabei Sch\u00fctzenhilfe geleistet haben. \u00dcber den Unrechts-\ncharakter dieser Machenschaften kann es \u00fcberhaupt \nkeinen Zweifel geben. \n\nAber wie sieht es mit dem Geisteszustand von Menschen \naus, die sich so verhalten? Sie, meine Damen und Herren \nder Linken, wissen, dass Sie jedes Jahr Ihren Gedenk-\nmarsch f\u00fcr Rosa Luxemburg und Karl Liebknecht unge-\nst\u00f6rt durchf\u00fchren k\u00f6nnen; denn wir nationalen Deutschen \nw\u00fcrden nie auf die Idee kommen, Sie daran hindern zu \nwollen, schon gar nicht mit Gewalt. Wir sind gegen jede \npolitische Gewalt und f\u00fchren \u2013 im Gegensatz zu Ihnen \u2013 \nauch keinen Krieg gegen Tote. Dann, meine Damen und \nHerren, sollten Sie aber auch damit aufh\u00f6ren, einen Krieg \ngegen Hunderttausende von Dresdner Opfern des alliier-\nten Bombenholocausts zu f\u00fchren, \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das ist ja unerh\u00f6rt!) \n\nindem Sie Spr\u00fcche wie \u201eBomber-Harris, do it again!\u201c \nverbreiten oder zumindest tolerieren. \n\n 11192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Apfel, das war \njetzt zu viel. Jetzt gibt es wieder mal einen Ordnungsruf. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Linksfraktion, \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, meine Damen und Herren der \nLinken, Sie spucken doch heute nur deshalb Gift und \nGalle, weil es Ihnen eben nicht gelungen ist, mit Ihren \nkriminellen Methoden das Grundrecht auf Versammlungs-\nfreiheit und das Grundrecht auf Meinungsfreiheit in \ndiesem Lande auszuhebeln. Sie spucken deshalb Gift und \nGalle, weil Sie kl\u00e4glich gescheitert sind mit Ihren voll-\nmundigen Versprechungen, den europaweit gr\u00f6\u00dften \nAufmarsch von Nationalisten und Patrioten hier in Dres-\nden zu verhindern. Nichts war mit Ihren feuchten Tr\u00e4u-\nmen, den Trauermarsch \u00e4hnlich rechtswidrig sabotieren \nzu k\u00f6nnen, wie dies vor wenigen Monaten beim Antiisla-\nmisierungskongress von \u201ePro K\u00f6ln\u201c rechtswidrig gelun-\ngen war. \n\nEs half alles nichts. Vor aller Welt und vor laufenden \nKameras konnte die volkstreue Opposition zeigen, wel-\nchen Faktor die Patrioten hier in Sachsen inzwischen \ndarstellen. Dresden ist eben \u2013 Gott sei Dank! \u2013 noch nicht \nmit der linken Tuntenhochburg Nordrhein-Westfalens \nvergleichbar. Eine starke NPD wird alles, aber auch alles \ndaf\u00fcr tun, dass das auch in Zukunft so bleiben wird und \ndass Sachsen auch in Zukunft Schauplatz eines anst\u00e4ndi-\ngen, eines besseren Deutschlands sein wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, \nSie sprechen f\u00fcr die CDU \u2013 \u2013 Pardon! \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Lachen bei der NPD \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion, meldet Redebedarf an.) \n\nFrau Lay? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, mit Verlaub, \nich muss nach dem Redeschwall von Herrn Apfel leider \nzum zweiten Mal heute intervenieren. Wenn ich ihn \nrichtig verstanden habe, hat er hier von der \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201eTuntenhochburg Nordrhein-Westfalens\u201c gesprochen. Ich \nbitte doch den Pr\u00e4sidenten bzw. das Pr\u00e4sidium anhand des \nWortprotokolls zu pr\u00fcfen, ob dies tats\u00e4chlich der Fall war. \nIch denke, dass eine solche Aussage in jedem Falle als \nOrdnungswidrigkeit sanktioniert werden m\u00fcsste. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \u2013 \nZurufe von der NPD: Meinungsfreiheit! \u2013 \n\nEin bisschen mehr Toleranz!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens \nvon der FDP, jetzt haben Sie das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Apfel, wenn Sie glauben, \ndass die CDU nach der Rede von Herrn Bandmann auf \n\neinem wie auch immer gearteten \u201erichtigen Weg\u201c sei, \ndann glaube ich: Sie freuen sich zu fr\u00fch. Sie haben da \nkeine Chance. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSie gewinnen hier keinen Millimeter, auch wenn der \nAntrag der Linksfraktion in diesem Haus nicht die Mehr-\nheit findet. \n\nIch finde es best\u00fcrzend, dass in diesem Haus immer \nwieder Dinge instrumentalisiert werden, die sich zualler-\nletzt f\u00fcr eine solche politische Instrumentalisierung \neignen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Vereinzelt Beifall \nbei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAm 13. und 14. Februar gedenkt Dresden seiner Zerst\u00f6-\nrung durch Luftangriffe am 13. und 14. Februar 1945. \nAllen ist der historische Ablauf und die Ursachenkette \nbewusst. \n\n\u201eDer Tod ist ein Meister aus Deutschland\u201c, formulierte \nPaul Celan. In jenen Tagen des Jahres 1945 kehrte dieser \nTod an seine Ursprungsorte zur\u00fcck. Es ist ein stilles und \nw\u00fcrdiges Gedenken, das die Dresdner \u2013 seit Jahrzehnten \u2013 \nJahr f\u00fcr Jahr in diesen Februartagen praktizieren. \n\nLeider wird dieses Gedenken auch missbraucht, und zwar \nausgerechnet von jenen, die sich ungeniert und stolz als \nErben der damaligen Kriegsverursacher, der deutschen \nKriegsverbrecher von damals, sehen und sich weiter \nsehen wollen. Rechtsextremisten nutzen das Datum und \nden Ort, um einen angeblichen Trauermarsch abzuhalten. \nEs geht aber nicht um ein stilles Gedenken oder um \nTrauer um die Opfer, sondern um den dreisten Versuch, \ndie Deutungshoheit \u00fcber die Ereignisse am 13. und \n14. Februar 1945 an sich zu bringen, um die Geschichte in \nihrem Sinne, also im Sinne der Nazis, umzuschreiben. \nDabei d\u00fcrfen dann \u00fcbrigens auch spanische, franz\u00f6sische \noder schwedische Gesinnungskollegen \u2013 oder sagen wir: \nKameraden \u2013 mithelfen. Das sind dann scheinbar die \neinzigen Ausl\u00e4nder, denen deutsche Nazis Sympathie \nentgegenbringen. Ihr widerlicher Aufzug ist nichts weiter \nals die parasit\u00e4re Nutzung des Gedenkens an den 13. und \n14. Februar 1945. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIn der Tat stellt sich angesichts solcher Aufz\u00fcge die Frage \nihres Verbotes bei jedem Aufmarsch erneut. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nHier sind Polizei und Versammlungsbeh\u00f6rden aufgefor-\ndert, genau zu pr\u00fcfen, ob aus der Versammlung oder \nihrem Umfeld und in ihrem Zusammenhang Straftaten zu \nerwarten sind, um dann gegebenenfalls die Veranstaltung \nzu verbieten. \n\n 11193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nEines lassen Sie mich deutlich sagen: Zu diesem Umfeld \ngeh\u00f6rt auch die An- und die Abreise. \n\n(Beifall bei der FDP, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nEs ist die Masche einiger Rechtsextremisten, hier in \nDresden als Biedermann mit schwarzem Tuch am Stiel \nherumzulaufen und auf dem Heimweg zu pr\u00fcgeln. Ich bin \nsehr daf\u00fcr, dass die Ereignisse des Jahres 2009 insgesamt \ngesammelt und genau ausgewertet werden und dass \ngepr\u00fcft wird, ob das nicht ausreicht, dass so etwas wie \n2009 im Jahr 2010 gar nicht erst m\u00f6glich wird. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der \nLinksfraktion und der SPD sowie Beifall des \n\nStaatsministers Dr. Albrecht Buttolo \u2013 \nWiderspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie Versammlungsbeh\u00f6rde muss Auflagen erteilen, die \nden Rechtsextremisten keine Gelegenheit f\u00fcr Hassparo-\nlen, Volksverhetzung und Gewalttaten lassen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Echte Liberalit\u00e4t!) \n\nWenn sie das hier unterlassen \u2013 ich habe es auch vorges-\ntern schon gesagt \u2013, dann tun sie es nicht aus eigenem \nWillen oder tiefer \u00dcberzeugung, sondern einfach, weil sie \ngenau wissen, wenn die Sache gewaltt\u00e4tig wird, ist ihre \nVeranstaltung vorbei. Das Grundrecht der Versammlungs-\nfreiheit haben nur diejenigen, die sich friedlich versam-\nmeln. Das Grundrecht auf Versammlungsfreiheit umfasst \nauch das Recht zu Gegendemonstrationen. Das m\u00f6chte \nich hier deutlich sagen. Aber f\u00fcr diese Gegendemonstrati-\nonen \u2013 und das wird vergessen \u2013 gelten genau die glei-\nchen Grunds\u00e4tze des Demonstrationsrechts wie f\u00fcr die \nandere Seite. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD und \ndes Staatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\nDas hei\u00dft, unfriedliche Versammlungen fallen nicht mehr \nunter das Grundrecht der Demonstrationsfreiheit. Die \nMotive der unfriedlichen Demonstranten, ihre Beweg-\ngr\u00fcnde, ihre eigene Einsch\u00e4tzung oder moralische Bewer-\ntung des eigenen Tuns spielen dabei absolut keine Rolle. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nBeifall des Staatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\nNat\u00fcrlich wird das Gedenken der Dresdner durch Nazi-\naufm\u00e4rsche schwer gesch\u00e4digt. Das Gleiche gilt aber auch \nf\u00fcr Bilder von linken Chaoten, die Polizisten mit Flaschen \nund Steinen bewerfen oder Polizeiautos umst\u00fcrzen. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDiese Vorf\u00e4lle blenden die Antragsteller von der Links-\nfraktion gern aus. Das erkennt man auch am Inhalt und \nder Begr\u00fcndung des vorliegenden Antrages. Frau \nDr. Ernst, da h\u00e4tte ich Ihnen mehr Differenzierung zuge-\ntraut. Sie stehen mit diesem Antrag in der Gefahr, einen \nnicht inhaltlich, sondern allein aktionistisch gepr\u00e4gten \nAntifaschismus zu bedienen. Zu diesen gewaltt\u00e4tig \ngewordenen Demonstranten der Gegendemonstration sage \n\nich: Ich bin auch ein Freund emanzipatorischer Ans\u00e4tze, \naber hier geht es leider um eine unerw\u00fcnschte Emanzipa-\ntion, n\u00e4mlich derjenigen des Handelns vom Denken. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas Ergebnis k\u00f6nnen wir hier genau beobachten. Die \nRechtsextremisten stellen sich hinterher als Opfer dar, \nobwohl sie das nun beileibe nicht sind. \u00dcber 100 Gewalt-\ntaten von Rechtsextremisten hat es in Sachsen im letzten \nJahr gegeben. Das waren keine Farbschmierereien oder \nPropagandadelikte, sondern handfeste Gewaltt\u00e4tigkeiten. \n\u00dcber die Opferrolle braucht man hier nicht lange zu \ndiskutieren. \n\nMeine Damen und Herren, die Antragsteller wollen nach \ndem Titel des Antrages Auskunft \u00fcber Einsatzkonzepte \nder Polizei am 13. und 14. Februar 2009. Das h\u00e4tten sie \nauch mit einer Reihe von Kleinen Anfragen erledigen \nk\u00f6nnen. Auch die Einzelpunkte im Antrag belegen dies. \nSo komme ich als Betrachter zu dem Ergebnis, dass der \nAntrag weniger dem Erkenntnisgewinn der Linksfraktion \nals vielmehr ihrer Selbstdarstellung dienen soll. \n\nDas Gedenken um die Zerst\u00f6rung Dresdens ist nicht \neinfach. Es ist hoch belastet und super kompliziert. Die \nDresdner haben selbst, wie ich finde, eine bemerkenswer-\nte Form des Gedenkens gefunden. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nInszenierungen um dieses Gedenken herum gibt es bereits \nviel zu viele. Dieser Antrag geh\u00f6rt leider dazu. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des \nStaatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nerste Runde beschlie\u00dft Herr Lichdi f\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Der 13. Februar ist f\u00fcr \ndie Landeshauptstadt Dresden traditionell ein Tag des \nGedenkens. Er wird von der Mehrheit der Dresdnerinnen \nund Dresdner auch als ein Tag verstanden, der zur Ver-\ns\u00f6hnung mahnt. Wir B\u00fcndnisgr\u00fcnen respektieren selbst-\nverst\u00e4ndlich den Wunsch der Opfer und Hinterbliebenen \nnach einem stillen und w\u00fcrdevollen Gedenken, aber seit \nJahren versuchen Neonazis, diesen Tag propagandistisch \nzu instrumentalisieren. \n\nSie kn\u00fcpfen an den Mythos Dresdens von der Opferstadt \nan, der noch in der Nazizeit begr\u00fcndet und von der SED \nrecht nahtlos weitergef\u00fchrt wurde. Sie stellen die Bom-\nbardierung Dresdens als Folge eines lange vor der Macht-\n\u00fcbergabe an die Nazis 1933 geplanten Vernichtungswil-\nlens gegen Deutschland dar. Der Nationalsozialismus und \nsein rassistischer Vernichtungskrieg sollen so als ver-\nmeintliche Abwehrreaktion gegen den englischen Ver-\nnichtungswillen gerechtfertigt werden. Dieser ungeheuer-\nlichen Geschichtsf\u00e4lschung gilt es entschlossen entgegen-\nzutreten, auch und gerade am 13. und 14. Februar. \n\n 11194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDie Stadt Dresden ist mit der Tatsache konfrontiert, dass \nder 13. Februar national und international immer mehr \nzum Anlass des gr\u00f6\u00dften Nazi-Events in Europa wird. \nAuch in diesem Jahr marschierten am Abend des \n13. Februar Neonazis durch die Stadt. Die meisten Dresd-\nnerinnen und Dresdner, gerade auch diejenigen, die diesen \nTag dem stillen Gedenken widmeten, d\u00fcrften sie gar nicht \nwahrgenommen haben. Aber die 6 000 Nazis aus ganz \nEuropa, die am Tag darauf durch die Dresdner Innenstadt \nmarschieren konnten \u2013 darunter 3 000 gewaltbereite \u2013, \nlassen sich nicht mehr ignorieren. Lassen Sie mich an \ndieser Stelle hinzuf\u00fcgen: Ich verstehe nicht, warum hier \nunwidersprochen die ganze Zeit von 300 gesprochen \nwird. Mir liegen aus dem Polizeibereich Erkenntnisse von \nLeuten vor, die es wissen m\u00fcssen, die deutlich von \n3 000 Gewaltbereiten sprechen. \n\n(Lachen und Zuruf des Abg. \nHolger Apfel, NPD: 30 000!) \n\nDaher danke ich im Namen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN allen Demonstrantinnen und Demonstran-\nten, die aus Dresden und von ausw\u00e4rts den Nazis entge-\ngengetreten sind. \u00dcber 10 000 Menschen haben gegen \nden Naziaufmarsch protestiert. Deshalb kann man den \n14. Februar 2009 als einen Erfolg der Demokratinnen und \nDemokraten bezeichnen, und ich bin stolz darauf, dass ich \ndabei gewesen bin. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren, dies ist ein Erfolg angesichts \nder Tatsache, dass sich die CDU, aber auch die FDP der \nDemonstration \u201eGeh Denken\u201c verweigert hat. Es war die \nCDU, die unter dem Vorwand einer Bewahrung des stillen \nGedenkens alles getan hat, um einen Erfolg von \n\u201eGeh Denken\u201c zu verhindern. Eine verh\u00e4ngnisvolle Rolle \nspielte dabei der Kreisvorsitzende der CDU und Land-\ntagsabgeordnete Lars Rohwer, der Dresden und Sachsen \nin Deutschland l\u00e4cherlich gemacht hat, indem er ausw\u00e4r-\ntige Unterzeichner des \u201eGeh-Denken\u201c-Aufrufs ange-\nschrieben und gebeten hat, ihre Unterschrift zur\u00fcckzuzie-\nhen. Er blieb damit zum Gl\u00fcck erfolglos, au\u00dfer bei einem \nEx-Ministerpr\u00e4sidenten. \n\nUnd, meine Damen und Herren, die von der CDU geleite-\nte Ordnungsbeh\u00f6rde der Stadt Dresden unter Parteifreund \nSittel hat diese von Rohwer vorgegebene Linie auch \numgesetzt. Wer soll denn verstehen k\u00f6nnen, dass die \nOrdnungsbeh\u00f6rde eine Versammlung der demokratischen \nFraktionen des Staatsrates an der Tr\u00fcmmerfrau verboten \nhat, ein Fakt, der in der Dresdner \u00d6ffentlichkeit nicht die \nerforderliche Aufmerksamkeit gefunden hat. Stattdessen \nlaufen strafrechtliche Ermittlungsverfahren gegen Mit-\nglieder der GR\u00dcNEN-Stadtratsfraktion, die 2008 L\u00e4ster-\nmusik aus Protest gegen den Naziaufmarsch an der \nTr\u00fcmmerfrau abgespielt haben. Es ist nicht hinnehmbar, \nmeine Damen und Herren, wie die Ordnungsbeh\u00f6rde der \n\nLandeshauptstadt Dresden das Rathaus regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr die \nNazis freir\u00e4umt. \n\nIch hege aber weiterhin die Hoffnung, dass ein gemein-\nsames Agieren der Demokraten in Zukunft m\u00f6glich sein \nwird. Beispielsweise muss man zur Kenntnis nehmen, \ndass sich die Dresdner Oberb\u00fcrgermeisterin sichtlich von \nder Rohwerschen Linie emanzipiert und in diesem Jahr \ndeutliche Worte gegen die Vereinnahmung des Gedenkta-\nges durch die Nazis gefunden hat. Das ist ein Fortschritt, \nan den sich hoffentlich weitere anschlie\u00dfen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Orosz mag sich dabei den OB von Jena, Albrecht \nSchr\u00f6ter, zum Vorbild nehmen, der k\u00fcrzlich einen Erfah-\nrungsaustausch und Zusammenarbeit der von Naziauf-\nm\u00e4rschen betroffenen St\u00e4dte vorgeschlagen hat. Wir \nwerden n\u00e4mlich nicht umhinkommen, gemeinsam zu \nagieren, wenn wir es nicht hinnehmen wollen, dass \nallj\u00e4hrlich die gr\u00f6\u00dfte rechtsextremistische Demonstration \nEuropas in Dresden stattfindet. Es mag ja sein \u2013 was die \nW\u00e4hlerInnen verhindern m\u00f6gen \u2013, dass sich irgendwann \neinmal in diesem Haus eine Mehrheit findet, die per \nVersammlungsgesetz Demonstrationen in Dresden am \n13./14. Februar verbietet. Die CDU- und die FDP-\nFraktion haben ja bereits die feste Absicht bekundet, die \nGrundrechte aus Furcht vor ihren Feinden einzuschr\u00e4n-\nken. Wir halten diesen Weg ausdr\u00fccklich f\u00fcr falsch, vor \nallem aber f\u00fcr nutzlos, denn wir werden erleben, dass der \nNaziaufmarsch eben ein Wochenende fr\u00fcher oder sp\u00e4ter \noder au\u00dferhalb der als demonstrationsfrei deklarierten \nZone stattfindet. Es ist egal, ob der Naziaufmarsch n\u00e4chs-\ntes Jahr am 13. oder am 20. Februar kommt. Er wird \njedenfalls kommen, und er kommt immer wieder, wenn \nder demokratische Widerstand nicht st\u00e4rker wird. \n\nEs bleibt eine einfache Wahrheit. Dieser Wahrheit mag \nsich die CDU-Fraktion in ihrer G\u00e4nze immer noch nicht \nstellen. Der Rechtsextremismus wird durch Ignorieren \nnicht schw\u00e4cher, sondern st\u00e4rker, und er zieht sich nur \nzur\u00fcck, wenn er auf Widerstand st\u00f6\u00dft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nSt\u00e4dte wie Calbe, Wunsiedel, aber auch Leipzig bieten \ndaf\u00fcr Beispiele. Dresden sollte sich daran ein Beispiel \nnehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Linksfraktion \nhat sicher seine Schw\u00e4chen. Einige meiner Vorredner sind \ndarauf eingegangen. Die GR\u00dcNE-Fraktion stimmt Ihrem \nAntrag dennoch zu, in der Hoffnung, dass der geforderte \nBericht einen gewissen Beitrag zur Verbesserung der \nPolizeistrategie in der Zukunft leisten m\u00f6ge, vor allem \nauch deshalb, weil wir nicht bereit sind \u2013 ja \u2013, diese \nLobhudeleien auf die Polizei ohne jede Sachkenntnis, wie \nwir sie von Herrn Bandmann wieder ertragen mussten, \neinfach hinzunehmen. \n\n(Zuruf von der CDU: Unerh\u00f6rt!) \n\n 11195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nMeine Damen und Herren! Diese Verbesserung ist auf alle \nF\u00e4lle n\u00f6tig. Denn es kann in Zukunft nicht angehen, dass \nMenschen davon abgehalten werden, an einer friedlichen \nKundgebung teilzunehmen, weil die Polizei ihnen den \nZugang verwehrt. Das war bei der Abschlusskundgebung \ndes B\u00fcndnisses \u201eGeh Denken\u201c eindeutig der Fall. \n\nEs ist nicht hinnehmbar, dass der Aufmarsch von Neona-\nzis so locker \u00fcberwacht wird, dass nicht ausgeschlossen \nwerden kann, dass von ihm Gewalt ausgeht. Ungeahndete \nVerst\u00f6\u00dfe gegen das Vermummungsverbot und die bekann-\nten \u00dcbergriffe am und im Hauptbahnhof sprechen f\u00fcr \nsich. \n\nEs darf sich auf keinen Fall wiederholen, dass Menschen, \ndie an einer friedlichen Demonstration gegen Rechtsex-\ntreme teilnehmen bzw. teilnehmen wollen, bei der Anreise \noder bei der Abreise von Neonazis angegriffen und \nverletzt werden. Ich spreche von den Nazi\u00fcbergriffen auf \neine Rastst\u00e4tte bei Chemnitz, in einem Regionalexpress \nRichtung Leipzig und nat\u00fcrlich von dem \u00dcbergriff an \neiner Rastst\u00e4tte in Th\u00fcringen. \n\nDiese Ereignisse werfen in der Tat die Frage auf, wie die \ns\u00e4chsische Polizei auf die Situation eingestellt war und \nwie die Koordination mit der Polizei in den benachbarten \nBundesl\u00e4ndern aussah. \n\nDie Statistik belegt, dass rechtsextreme Gewalt wieder \nzunimmt. Die NPD hat offenkundige Verbindungen zu \nden Gewaltt\u00e4tern. Sie demonstriert zusammen mit ihnen. \nSie reist zusammen mit ihnen in Dresden an usw. Be-\nkanntlich befindet sich die NPD bundesweit in einer \nschweren Krise, von der wir nicht wissen, ob sie sie \n\u00fcberstehen wird. Aber damit wird die Bedrohung durch \nrechtsextreme Gewalt eben nicht geringer. Es spricht \nvielmehr einiges daf\u00fcr, dass die NPD die Kontrolle \u00fcber \nihre gewaltbereiten Fu\u00dftruppen verliert, die keine Lust \nmehr haben, sich im Schafspelz zu verkleiden. \n\nEs besteht also bei der Gew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen \nSicherheit erh\u00f6hter Handlungsbedarf, Herr Staatsminister \nButtolo. Und ich f\u00fcge eines hinzu: Herr Staatsminister \nButtolo, ich h\u00e4tte mich sehr gefreut, wenn Sie auch \nbedauernde Worte zu dem j\u00fcngsten \u00dcberfall auf einen \nMitarbeiter des Kulturb\u00fcros in der Dresdner Neustadt \ngefunden h\u00e4tten. Ich glaube, das w\u00e4re angemessen gewe-\nsen. Denn die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \nKulturb\u00fcros handeln im staatlichen Auftrag, im Auftrag \nder Bundesregierung und im Auftrag der Staatsregierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Mehrere Fraktionen \nhaben signalisiert, noch einen zweiten Redner ins Rennen \nzu schicken. Ich frage als Erstes die einreichende Frakti-\non. \u2013 Jawohl, Frau Bonk von der Linksfraktion hat als \nN\u00e4chste das Wort. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Was Sie \u00fcbersehen, liebe Vorredner \neiniger Fraktionen, ist, dass wir als Demokratinnen und \nDemokraten nicht mit den Ergebnissen des 13. und \n14. Februars zufrieden sein k\u00f6nnen. \n\nWie viele Menschen waren entsetzt und entr\u00fcstet \u00fcber das \nAusma\u00df und den schrecklichen Charakter dieses Nazi-\naufmarsches, weil wir meinen, dass f\u00fcr den Zustand der \nDemokratie in Sachsen dieser sich etablierende Auf-\nmarsch in der Landeshauptstadt ein Problem ist. Deswe-\ngen stellen wir ihn auch hier im Landtag zur Diskussion. \n\nKollege Martens, in anderen Landtagen haben Sondersit-\nzungen der Aussch\u00fcsse umgehend stattgefunden, um die \nrechtsextremen Gewalt\u00fcbergriffe zu thematisieren. Wenn \nIhr Beitrag auch den unfl\u00e4tigen Beitrag des Kollegen \nApfel \u2013 nein, nicht Kollege Apfel \u2013 zu relativieren geeig-\nnet war, ist es trotzdem nicht richtig, wie Sie sich vor \nHerrn Bandmann gestellt haben. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nHerr Bandmann, Sie sprechen: Leider hat die FDP in der \nFrage bisher gefehlt. Aber Herr Bandmann, Sie sprechen \nkein politisches Wort zu den Nazis. Die CDU klatscht \nzusammen mit der NPD und macht damit deutlich, dass \nsie leider bei dem Thema Teil des Problems ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZu Ihren Distanzierungsaufforderungen: Es gibt keine \nguten und keine schlechten Antifaschist(innen), es gibt \nnur Antifaschist(innen). So betreiben wir auch die Zu-\nsammenarbeit zum 13. und 14. Februar. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die demokratischen B\u00fcndnis-\nse haben fr\u00fch und rechtzeitig bundesweit mobilisiert, \nsogar um die 15 000 Demonstrant(innen) haben deutlich \ndaf\u00fcr Gesicht gezeigt, dass sie Nazis in Dresden nicht \nhaben wollen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \nUnruhe bei der CDU) \n\nDie Zivilgesellschaft ist n\u00e4her zusammenger\u00fcckt in der \nVorbereitung der Aktivit\u00e4ten. \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, k\u00f6nnten Sie vielleicht f\u00fcr Ruhe sorgen? \n\nDie Zivilgesellschaft ist n\u00e4her zusammenger\u00fcckt. Auch \nviele internationale G\u00e4ste aus Polen und Tschechien \nhaben teilgenommen. Das ist ein Erfolg, den man nicht \ndeutlich genug hervorheben kann. Hier aus diesem Ple-\nnum soll ihnen auch deutlich Dank gesagt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber von allen? Keineswegs alle. Das hat auch die erste \nRederunde wieder gezeigt. Dass eine Oberb\u00fcrgermeisterin \nauch nach monatelangen Anfragen und Angeboten durch \ndie breite zivilgesellschaftliche Initiative \u201eGeh Denken\u201c \ndieser fernbleibt \u2013 und, Herr Bandmann, wo Sie linke \nChaoten bei Franz M\u00fcntefering, Gregor Gysi oder  \n\n 11196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nClaudia Roth sehen wollen, ist mir unklar \u2013, kann man \nangesichts der Erfordernisse mit klarem Verstand eigent-\nlich nicht begreifen. \n\nDas Versagen der CDU, sich an einem solchen deutlichen \ngemeinsamen Zeichen zu beteiligen, hat sie hinterher in \nmassive Erkl\u00e4rungsn\u00f6te gebracht: in der Debatte in den \nZeitungen im Anschluss, gegen\u00fcber den Menschen auf \nder Stra\u00dfe an diesem Tag, auch hier im Haus gegen\u00fcber \nStudierenden und gegen\u00fcber einer Besuchergruppe zum \nBeispiel der Abg. R\u00f6\u00dfler. Hier, Herr Martens, ist n\u00e4mlich \nHandeln Inhalt. \n\nIn Kirchen zu gedenken, zu protestieren oder zu beten, \nwas die zahlreichen von CDU-Repr\u00e4sentanten genutzten \nAusweichveranstaltungen gewesen sind, reicht eben nicht \naus, wenn das Erfordernis ist, auf der Stra\u00dfe und deutlich \nein Zeichen gegen Rechts zu setzen. Die Menschen \nerwarten mehr Weitsicht von einer Verantwortung tragen-\nden Volkspartei. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nNat\u00fcrlich hat dieses Vorgehen die Stadtgesellschaft geteilt \nund den Protest geschw\u00e4cht. Immer noch nicht genug \nDresdnerinnen und Dresdner nehmen an den Protestver-\nanstaltungen teil. Das ist auch eine Ursache davon. \n\nDas Ergebnis ist der bundes- und europaweit gr\u00f6\u00dfte \nNaziaufmarsch, der immer wieder herkommt und den wir \nnicht hier und nicht irgendwo sonst haben wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Kollege Lichdi ist schon darauf eingegangen. Das \nBeispiel anderer St\u00e4dte zeigt, wie erste B\u00fcrger eine Stadt \neinen, den Protest gegen Naziumtriebe unterst\u00fctzen und \nselbst dazu aufrufen. Es ist unverst\u00e4ndlich, wie eine \nAnmeldung \u2013 in dem Fall aller demokratischen Fraktio-\nnen f\u00fcr den Rathausvorplatz \u2013, um der Vereinnahmung \nder Tr\u00fcmmerfrau zu begegnen, durch die Stadtverwaltung \nabgelehnt werden kann. Die Stadt ist offensichtlich \nunf\u00e4hig, ihr eigenes Rathaus zu sch\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen \nnicht verstehen, dass die demokratischen Aktivit\u00e4ten \ndurch weitr\u00e4umig nicht fahrenden \u00d6PNV am 14.02. \neingeschr\u00e4nkt und den demokratischen Organisationen \nnicht ausreichend Turnhallen f\u00fcr die \u00dcbernachtung ihrer \nG\u00e4ste zur Verf\u00fcgung gestellt werden konnten. \n\nDie Auflagen am Theaterplatz stellten ein Hindernis f\u00fcr \ndas Konzept der Veranstalter dar. Dieses Verhalten grenzt \nan Behinderung der demokratischen Aktivit\u00e4ten und ist \nnicht hinnehmbar. \n\nW\u00e4hrend Innenminister Buttolo die Verantwortung von \nsich weist, hat sich sein Th\u00fcringer Amtskollege daf\u00fcr \nentschuldigt, gegen den \u00dcberfall auf demokratische \nDemonstrantInnen an der Autobahn nicht ausreichend \nvorgesorgt zu haben. Innenminister Buttolo erkl\u00e4rte \nhingegen, nicht zust\u00e4ndig zu sein. Eine solche Linie kann \nman nicht durchhalten. Nat\u00fcrlich sind nach Versamm-\nlungsgesetz die \u00f6ffentliche Hand, die Versammlungsbe-\nh\u00f6rde und die Polizei f\u00fcr die Sicherung auch der An- und \nAbreise der TeilnehmerInnen zust\u00e4ndig. \n\nSeitens der AnmelderInnen war verantwortlich und \njederzeit auf diese Ma\u00dfnahmen Wert gelegt und nachge-\nfragt worden mit den entsprechenden Zusicherungen \nseitens der Ordnungsbeh\u00f6rde. \n\nWir erwarten also von Innenminister Buttolo detaillierte \nAussagen \u00fcber die von ihm ergriffenen oder unterlassenen \nMa\u00dfnahmen, f\u00fcr die er auch die Verantwortung tragen \nmuss. \n\nWenn Teilnehmer einer demokratischen Demonstration \nlebensgef\u00e4hrlich verletzt werden, ist das kein Spa\u00df mehr, \nund wenn Nazis an Autobahnrastst\u00e4tten ungest\u00f6rt ihrem \n\u201ebrutalen Spa\u00df\u201c nachgehen k\u00f6nnen, erst recht nicht. Ein \nWegsehen gef\u00e4hrdet hier die demokratische Ordnung. Es \nist bedauerlich zu beobachten, wie hier im Landtag auch \ndie SPD den Kurs wechselt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?) \n\n\u2013 Wenn es um die Zustimmung zum Antrag geht. \n\n(Zuruf des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ja, in diesem Zusammenhang. \nWir sind B\u00fcndnispartner(innen). \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDas k\u00f6nnte man auch im Zusammenhang mit dem Antrag \nsehen. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay. Linksfraktion \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSchaut man sich die Polizeipr\u00e4senz an diesem Tag selbst \nan, f\u00e4llt auf, dass sie weit st\u00e4rker bei den Demonstratio-\nnen der Linken anzutreffen war \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Sie haben noch Redezeit. Gehen Sie und erkl\u00e4ren Sie, in \nwelchen Punkten wir \u00fcbereinstimmen und an welchen \nStellen wir noch Diskussionsbedarf haben. Das ist noch \nnicht ausreichend deutlich geworden. \n\nSchaut man sich die Polizeipr\u00e4senz an diesem Tag selbst \nan, f\u00e4llt auf, dass sie weit st\u00e4rker bei den Demonstratio-\nnen der Linken anzutreffen war und die Polizei damit \noffensichtlich auf der falschen Seite steht. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Unglaublich! \u2013 \nWiderspruch bei der CDU) \n\nWarum l\u00e4uft die friedliche \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Ordnungsruf!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Bonk, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte. \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Frau Bonk, ich habe einmal eine \nFrage. Wir h\u00f6ren sehr viel in Ihren Ausf\u00fchrungen \u00fcber \ndas, was die Polizei nicht gen\u00fcgend gegen\u00fcber den \n\n 11197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nRechten getan hat. Werden Sie auch irgendetwas \u00fcber die \nechte Gewalt, die tats\u00e4chliche Gewalt, die gegen die \nPolizei von Ihren Demonstranten ging, sagen oder wollen \nSie das verschweigen? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Gillo, ich bin gerade \nvor allem auf die Stadtgesellschaft, die Oberb\u00fcrgermeiste-\nrin und das Verhalten der CDU eingegangen. Ich kann \nauch gern zu den Ereignissen der Demonstration spre-\nchen. Ich war dabei. Diese Demonstration war stark und \nfriedlich geordnet \n\n(Alexander Delle, NPD: Kriminell!) \n\nbis kurz vor Schluss, \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nals die Polizei \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nden TeilnehmerInnen den Zugang zum Theaterplatz \nverwehrte. Auch darauf werde ich noch zu sprechen \nkommen. \n\n(Sven Morlok, FDP, tritt ans Mikrofon) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Frau Bonk? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Im Moment nicht. Sie \nk\u00f6nnen sp\u00e4ter noch einmal fragen. \n\nWarum l\u00e4uft die friedliche und starke Demonstration von \nAnfang an im Polizeikessel, w\u00e4hrend mehrere Tausend \ngewaltbereite Nazis mit offensichtlichen Verst\u00f6\u00dfen gegen \ndie Auflagen, wie Vermummungsverbot oder die Strafta-\nten, die schon angesprochen worden sind, in ihrem Zug \nnahezu frei und ohne die polizeiliche Beauflagung laufen \nk\u00f6nnen? Ist das die Linie, die Sachsens Polizei gegen\u00fcber \nrechten Straft\u00e4tern f\u00e4hrt? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDann muss man sich doch \u00fcber die Ausbreitung rechter \nGewalt \u2013 so geschehen wieder am Montag, als ein Pro-\nzessbeobachter auf offener Stra\u00dfe zusammengeschlagen \nwurde \u2013 oder \u00fcber die Verbreitung rechter Ideologien und \nStrukturen nicht wundern. \n\nDann ist es vielleicht kein Zufall \u2013 ich gehe so weit \u2013, \ndass der bundesweit gr\u00f6\u00dfte Aufmarsch gerade in Sachsen \nnoch immer nicht vertrieben worden ist. Denn es braucht \nauch das verantwortliche Handeln der Verantwortlichen in \nden Beh\u00f6rden, und schon die Idee der Gleichbehandlung \nund r\u00e4umlichen Trennung der Demonstrationen ist falsch. \nProtest muss sichtbar und h\u00f6rbar sein k\u00f6nnen. Die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen gegen\u00fcber den Nazis ihre \nAblehnung auch ausdr\u00fccken k\u00f6nnen, und die darf man \nnicht einige Kilometer entfernt unbehelligt durch die \nStadt laufen lassen. \n\nHier muss es ein Umdenken beim Polizei- und Versamm-\nlungskonzept geben. Von Gleichbehandlung konnte keine \n\nRede sein, denn die Polizei hat der Anmelderin der \nantifaschistischen Kundgebung am Freitag nicht einmal \neinen Kooperationstermin einger\u00e4umt. \n\nDer Innenminister wird auch Stellung dazu nehmen \nm\u00fcssen, warum den Teilnehmern dieser bis kurz vor \nSchluss geordneten und friedlichen Demonstration der \nZugang zum Theaterplatz verwehrt und dadurch eine \nun\u00fcbersichtliche Situation provoziert wurde, in der es \nnicht mehr m\u00f6glich war, den Zug wie geplant bis zum \nEnde fortzusetzen. Wenn das etwas damit zu tun hat, ein \nbestimmtes Ergebnis zu provozieren, um die Ma\u00dfnahmen \nf\u00fcr das n\u00e4chste Jahr treffen zu k\u00f6nnen, dann w\u00e4re das \nbedauerlich und kein verantwortungsvolles Handeln der \nVerantwortlichen. \n\nAls einige Landtagskollegen und ich sich am Freitag \neinen \u00dcberblick \u00fcber die Lage bei der Kundgebung \nverschaffen wollten, war kein Ansprechpartner der Polizei \nvorhanden. Aber wir fanden heraus, dass ein Kontrollbe-\nreich eingerichtet worden war, \u00fcber den die Anmelder gar \nnicht informiert worden waren und der das Versamm-\nlungsrecht au\u00dfer Kraft setzt. Ihre Polizeilinie beschneidet \ndie demokratischen Demonstrationsrechte gerade der \nDemonstranten gegen Rechts, und das ist nicht hinnehm-\nbar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie systematische Beobachtung, Verfolgung und Begren-\nzung antifaschistischen Engagements muss im Interesse \nder demokratischen Breite ein Ende haben. Wir wenden \nuns gegen eine vermeintliche L\u00f6sung des Problems durch \neine Versch\u00e4rfung des Versammlungsgesetzes, wie sie in \nden Redebeitr\u00e4gen heute hier auch schon vorbereitet \nworden ist. Dies br\u00e4chte nur eine Verschiebung und \ngleichzeitig die weitere Beschneidung der demokratischen \nRechte mit sich. \n\nZu dem stillen Gedenken, von dem sicherlich auch gleich \nHerr Rohwer sprechen wird: Man kann nicht schweigen \nangesichts der Opfer in der Vergangenheit \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 das ist etwas zum Thema Inhalt, Herr Martens \u2013, wenn \nin der Gegenwart Nazis das Gedenken und die Demokra-\ntie f\u00fcr ihre menschenverachtende Ideologie zu verein-\nnahmen versuchen. Man kann nicht schweigen und still \ngedenken, denn sonst wird das immer gr\u00f6\u00dfer angesichts \nder aktuellen Naziaufm\u00e4rsche. F\u00fcr Dresden muss ein \ndeutliches, von allen getragenes \u201eNie wieder!\u201c gelten. \n\nEine Diskussion \u00fcber die Gedenkkultur in der Landes-\nhauptstadt ist in Gang gekommen, \u00fcber eine Gedenkkul-\ntur, die der eigenen Bombardierung mit Aufmerksamkeit \ngedenkt und f\u00fcr den Protest gegen Nazis heute nicht \nausreichend geschlossen auftritt. Diese Diskussion muss \nfortgef\u00fchrt werden. Auch die bundesweit entstandene \nAufmerksamkeit f\u00fcr dieses Thema verpflichtet uns dazu, \nund sie verpflichtet uns zu Geschlossenheit. \n\n 11198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nMeine Fraktion hat in Vorbereitung der Ereignisse zu \neiner Diskussion \u00fcber die Gedenkkultur und im Nachhi-\nnein zu einer auswertenden Anh\u00f6rung eingeladen, an der \nVertreter der B\u00fcndnisse \u201eGeh Denken\u201c, \u201eNo pasar\u00e1n\u201c und \n\u201eVenceremos\u201c ebenso wie B\u00fcndnispartner von SPD, \nGR\u00dcNEN und anderen teilgenommen haben. Ich denke, \nes ist n\u00f6tig, diese Auswertung und Diskussion jetzt \nfortzusetzen, um f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr einen Strategie-\nwechsel in Stadt und Land erreichen zu k\u00f6nnen, um den \nNazis entgegentreten zu k\u00f6nnen. Dass sie hier nicht mehr \nlaufen k\u00f6nnen \u2013 das muss das Ziel sein. Daf\u00fcr stellen wir \nan die Verantwortlichen klare Anforderungen und bringen \nsie in die \u00f6ffentliche Diskussion ein. \n\nEs muss eine gemeinsame Veranstaltung der Demokraten \ngeben. Die Nazis d\u00fcrfen keine Innenstadtrouten mehr \nbekommen. Das Polizeikonzept muss den direkten Protest \ngegen Nazis erm\u00f6glichen, und f\u00fcr Dresden muss klar \nsein: Eine offizielle Gedenkveranstaltung muss ohne \nNazis stattfinden k\u00f6nnen. \n\nDie Rede der Oberb\u00fcrgermeisterin war eine \u00dcberraschung \nf\u00fcr viele, aber die Teilnahme von Nazis ist immer noch \nnicht hinnehmbar. In diesem Jahr haben Naziorganisatio-\nnen ihre Kr\u00e4nze auf die der J\u00fcdischen Gemeinde gelegt. \nDas ist besch\u00e4mend. Die Oberb\u00fcrgermeisterin kann und \nmuss daf\u00fcr sorgen, dass das Gedenken nicht weiter \nunterh\u00f6hlt und umgedeutet wird. \n\nDie B\u00fcndnisse haben \u2013 das hat auch die auswertende \nAnh\u00f6rung gezeigt \u2013 jeweils ihren Beitrag geleistet: bei der \nMobilisierung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, bei einer \nstarken antifaschistischen Mobilisierung bundesweit und \nbei der anregenden Diskussion \u00fcber die Geschichtspolitik \nder Stadt. Nun ist es Zeit f\u00fcr die weitere kritische Auswer-\ntung und f\u00fcr ein anschlie\u00dfendes noch engeres Zusammen-\nr\u00fccken der Demokraten. Wir werden weiterhin unser \nM\u00f6glichstes f\u00fcr ein starkes Auftreten und eine Verbin-\ndung der Kr\u00e4fte tun. Im Kampf gegen Rechts muss das \nAngebot und Verpflichtung zugleich sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Er\u00f6ff-\nnung der zweiten Runde. Als n\u00e4chste Fraktion ist die \nCDU-Fraktion an der Reihe; Herr Abg. Rohwer. \n\n(W\u00e4hrend Lars Rohwer, CDU, zum Rednerpult \ngeht, lacht Antje Hermenau, GR\u00dcNE.) \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Hermenau, wie man bei \ndiesem Thema dar\u00fcber lachen kann, wei\u00df ich nicht. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nHerr Apfel, Ihren Respekt braucht weder die CDU noch \nHerr Bandmann. Darauf verzichten wir. Ich sage Ihnen \nklar und direkt auch in diesem Hohen Haus noch einmal \ndas, was wir Ihnen im vorigen Jahr zu Ihrer Abschluss-\nkundgebung vom Zwinger als Spruch entgegengehalten \n\nhaben: \u201eWer die Opfer missbraucht, wird selbst zum \nT\u00e4ter.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. \nTino G\u00fcnther und Sven Morlok, FDP) \n\nNun zu dem Antrag. Es ist nat\u00fcrlich schwer \u2013 das k\u00f6nnen \nSie sich vorstellen \u2013, dazu zu sprechen als jemand, der in \ndieser Stadt aufgewachsen ist, dessen Vater als drei \nMonate altes Baby in Dresden gewesen ist. Daran kann er \nsich nat\u00fcrlich nicht erinnern, aber Sie k\u00f6nnen sich vorstel-\nlen, wie in meiner Familie die Geschehnisse dieser beiden \nTage im Februar 1945 immer weitererz\u00e4hlt werden. So \nhat jeder Dresdner seine einpr\u00e4gsamen Familiengeschich-\nten und \u00fcberlieferten Erinnerungen. \n\nAber wenn Sie, Frau Bonk, sagen, Sie seien am 13. und \nam 14. Februar 2009 in der Stadt unterwegs gewesen, \ndann m\u00f6chte ich Ihnen dringend empfehlen, bevor Sie \nwieder eine \u201eNo pasar\u00e1n\u201c-Demo anmelden, sich mit \nPersonen zu unterhalten, die den 13./14. Februar 1945 \nerlebt haben. Wir haben hier im Hohen Haus meines \nWissens einen Kollegen, mit dem Sie sich gut unterhalten \nk\u00f6nnen. Sie brauchen nur in die Reihen der CDU-\nFraktion zu Herrn Prof. Mannsfeld zu gehen. Er hat den \nvernichtenden Luftangriff auf Dresden bewusst erleben \nm\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nIch finde den Antrag der LINKEN in mehreren Dimensi-\nonen zynisch. Er ist widerspr\u00fcchlich und aus meiner Sicht \nauch eindimensional, wenn Frau Bonk eben hier am Pult \ndavon gesprochen hat, dass alle Demokratinnen und \nDemokraten zusammenstehen m\u00fcssen, und danach sagt, \nes gibt nur gute und schlechte Antifaschisten \u2013 \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion: Es gibt \nkeine schlechten Antifaschisten!) \n\n\u2013 es gibt keine schlechten und nur gute Antifaschisten \noder so etwas \u2013, dann hat Frau Bonk doch schon signali-\nsiert, dass sie Unterschiede zwischen Antifaschisten und \nDemokraten sieht. \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\nVom Antifaschismus in der DDR habe ich bis zu meinem \n17. Lebensjahr in der DDR genug erlebt, und ich habe \nauch erlebt, wie Pastor Niem\u00f6ller vereinnahmt wurde, \nobwohl er mit dem Antifaschismus der DDR wenig zu tun \nhatte. Er war im christlichen Widerstand. \n\nMan k\u00f6nnte vieles zu diesem Thema sagen. Ich m\u00f6chte \nHerrn Dr. Martens ganz ausdr\u00fccklich danken; denn er hat \ndas Wichtigste zum Antrag der Linken gesagt. Dem ist \nnichts hinzuzuf\u00fcgen. Herr Dr. Martens, mein Respekt; ich \nwill gar nicht versuchen, dies zu toppen. \n\nAber etwas m\u00f6chte ich hier in dieser Stunde noch einmal \ndeutlich machen: In dieser Stadt brauchen wir keine \n\u201eTrauerm\u00e4rsche\u201c von Rechtsextremisten. Wir brauchen \nauch keine anderen Protestz\u00fcge oder Demonstrationen. \nDas Bild unserer Stadt ist ma\u00dfgeblich vom Datum des \n13. Februar 1945 mitgepr\u00e4gt. Der Anblick und der Zu-\n\n 11199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nstand der damaligen Zerst\u00f6rungen sind zum bekannten \nund wirksamen Symbol geworden. Der Stadtname Dres-\nden steht exemplarisch f\u00fcr milit\u00e4rische Gewalt gegen \nZivilisten und f\u00fcr die Zerst\u00f6rung kultureller Werte, meine \nDamen und Herren. \n\nDie Erinnerung an die Zerst\u00f6rung Dresdens ist Diskursob-\njekt und immer wieder politisch aufgeladen. Versuche der \npolitischen Instrumentalisierung der Ereignisse in Dres-\nden vom 13. und 14. Februar 1945 hat es in den letzten \nJahrzehnten immer wieder gegeben. Die Dresdnerinnen \nund Dresdner haben sich immer wieder davon abgewandt, \nund sie werden sich nun auch nicht den Rechtsextremisten \nzuwenden, die mit Unterst\u00fctzung der NPD im Umfeld des \n13. Februar Geschichtsrevisionismus betreiben. Es wird \nihnen nicht gelingen. F\u00fcr viele Dresdner ist es unertr\u00e4g-\nlich, dass drei dahergelaufene junge M\u00e4nner in Dresden \nzum wiederholten Male einen Neonaziaufmarsch mit \n6 000 Teilnehmern anmelden k\u00f6nnen, in dessen Folge es \nzu Gegendemonstrationen kommt und \u00fcber 4 000 Poli-\nzisten ihr Wochenende damit verbringen m\u00fcssen, um in \nDresden f\u00fcr Recht und Ordnung zu sorgen. Diese Ent-\nwicklung muss ein Ende haben; sie ist uns\u00e4glich. Die \nmindestens 25 000 Todesopfer der Luftangriffe auf \nDresden vom 13. und 14. Februar 1945 haben ein w\u00fcrde-\nvolles Gedenken verdient, und jedes Opfer ist eines zu \nviel gewesen. \n\nAber auch Linksextremisten, meine Damen und Herren, \nnutzen das Symbol Dresden f\u00fcr propagandistische Insze-\nnierungen. Bei alledem spielen die Erinnerungen und \nGef\u00fchle der \u00dcberlebenden der Zerst\u00f6rung in der \u00d6ffent-\nlichkeit nur insoweit eine Rolle, wie sie f\u00fcr Gedenkinsze-\nnierungen ben\u00f6tigt werden. Bereits die DDR-Propaganda \ngab die Erinnerung an den 13. Februar 1945 politisch \nstrikt vor und goss sie in ritualisierte Formen. Auch Ihnen, \nmeine Damen und Herren von Links, wird diese Art und \nWeise der reglementierten Kommunikation und Bevor-\nmundung nicht gelingen. \n\nDie Dresdner Bev\u00f6lkerung hat nach den Ereignissen des \n13. und 14. Februar 2009 den Eindruck, dass beide Tage \nnur noch dazu da sind, um von dem braunen Spuk oder \nden linken Krawallmachern zu politischen Zwecken \ninstrumentalisiert zu werden. Aber weder die einen noch \ndie anderen wollten h\u00f6ren, was die meisten Dresdnerin-\nnen und Dresdner wollen; denn darum geht es schlie\u00dflich: \nDie Dresdnerinnen und Dresdner wollen in Ruhe und \nW\u00fcrde der Opfer des Bombenangriffes auf unsere Stadt \ngedenken. Sie wollen mahnen, um einen Krieg, wie er \n1939 von Deutschland ausgegangen ist, nie wieder \nentstehen zu lassen. Sie wollen sich vor allem friedlich \nerinnern, so wie es der Gedenkkultur unserer Stadt ent-\nspricht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Rohwer? \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nRohwer. \u2013 Sie sprechen die ganze Zeit von rechten und \nlinken Krawallmachern. Ich m\u00f6chte Sie einmal fragen: \nW\u00fcrden Sie die B\u00fcndnis-Demonstration \u201eGeh Denken\u201c \nzu den linken Krawallmachern rechnen, oder w\u00fcrden Sie \ndabei doch einen Unterschied machen wollen? \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Kollege Lichdi, erstens k\u00f6nnen \nSie das selbst einsch\u00e4tzen, und zweitens sage ich Ihnen, \nwenn Sie mich so offen fragen: Meinen Respekt f\u00fcr die \nOrganisatoren der \u201eGeh Denken\u201c-Demo, dass diese \ngewaltfrei geblieben ist! Aber man muss auch sagen, dass \nTausende Polizeibeamte in der Stadt Dresden sein muss-\nten, um diese Demonstration absichern zu k\u00f6nnen, und \n\u201eNo pasar\u00e1n\u201c ist eben nicht gewaltfrei geblieben, das \nwissen wir. Von dieser linksgerichteten Demonstration der \nFrau Bonk sind die gewaltbereiten Exzesse in dieser Stadt \nam Abend des 14. Februar 2009 ausgegangen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nLassen Sie mich meine Rede fortsetzen. Ich habe noch \neinen Gedanken, der mir wichtig ist. Nicht nur in  \nDresden, auch international wird das Symbol Dresden \nunabl\u00e4ssig bekr\u00e4ftigt. Es ist Bezugspunkt eines aktiven \nFriedensengagements und nicht B\u00fchne f\u00fcr politischen \nExtremismus. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, der \nPolizei zu danken. Ich denke, dies sollten alle in diesem \nHohen Hause mittragen, insbesondere DIE LINKE, die \ndiesen Antrag gestellt hat und ihn zur Abstimmung \nbringen m\u00f6chte. Ich bin sehr gespannt, ob Sie dabei \nklatschen k\u00f6nnen, weil Sie uns vorhin daran erinnern \nwollten, dass die NPD der CDU ebenfalls Beifall ge-\nklatscht hat. Wenn Sie jetzt applaudieren k\u00f6nnen, dass wir \nes den 4 000 Einsatzkr\u00e4ften der Polizei zu verdanken \nhaben, dass am 13. und 14. Februar 2009 Schlimmeres in \nDresden verhindert worden ist und die Polizei es geschafft \nhat, die Lage im Griff zu behalten, schnell und konse-\nquent St\u00f6raktionen unterbunden hat und dass es eine \nausgezeichnete Leistung in einer ausgesprochen schwieri-\ngen Situation war und dies Respekt verdient, dann werde \nich \u00fcberrascht sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage nun die \nanderen Fraktionen, ob weiterhin Bedarf an der allgemei-\nnen Aussprache besteht. \u2013 Jawohl; Herr Kollege Brangs \nvon der SPD-Fraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es gibt einige Dinge, die man ansprechen \nmuss. Da h\u00e4lt es mich auch nicht mehr auf dem Sitz, und \nich denke, allein der langen Tradition und Geschichte \nmeiner Partei verpflichtet, muss ich zu einigen Aspekten \netwas sagen. \n\nZun\u00e4chst einmal muss man sich nicht dar\u00fcber wundern, \nwenn man diese Debatte f\u00fchrt, dass hier Ursache und \n\n 11200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nWirkung absehbar waren. Wenn man einen Antrag in \ndiesen Landtag einbringt, der so formuliert ist, und sich \nhinterher dar\u00fcber beschwert, dass die Debatte so stattge-\nfunden hat, wie sie stattgefunden hat, dann sage ich nur: \nDas sind die Geister, die ich rief. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWenn man Interesse daran hat, diese Vorg\u00e4nge bewerten \nzu wollen, dann muss man zun\u00e4chst eine Auswertung \nhaben; denn ohne eine solche Auswertung ist eine Bewer-\ntung schwer m\u00f6glich. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD, \nund bei der CDU) \n\nDeshalb ist nat\u00fcrlich der Innenausschuss der geeignete \nPlatz, um diese Diskussion zu f\u00fchren. Wenn es dar\u00fcber \nhinaus allerdings auch Mitglieder des Landtages gibt, die \nihre Glaubw\u00fcrdigkeit daran festmachen, dass sie reflexar-\ntig eine Gleichsetzung zwischen unterschiedlichen De-\nmonstranten thematisieren, n\u00e4mlich denen, die angeblich \ndie Guten sind, und denen, die die Schlechten sind, die \nLinken oder die Rechten, und sich dann dar\u00fcber wundern, \ndass sie Applaus und Zustimmung von der NPD bekom-\nmen, dann ist das nichts, auf das man stolz sein sollte. \n\n(Rita Henke, CDU: Na, na, na!) \n\nHerr Abg. Apfel, dass Ihr sinngem\u00e4\u00df wiedergegebenes \nZitat \u201eDie pr\u00fcgelnden Hilfstruppen im Auftrag von \nGewerkschaften und Parteien\u201c ohne eine Reaktion dieses \nHauses, also unwidersprochen bleibt, weil das n\u00e4mlich \neine klare Diktion im Geist und der Tradition von Goeb-\nbels ist, ist ein unglaublicher Vorgang. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nFrau Bonk, \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nSie hat sich schon verdr\u00fcckt!) \n\n\u2013 die sich anscheinend schon verdr\u00fcckt hat: Das ist der \nPunkt, der mich wirklich am meisten aufgeregt und im \nEndeffekt dazu getrieben hat, noch einmal hier zu stehen: \nWenn jemand unserer Partei \u2013 mit dieser Tradition, die \nwir haben, mit dem Eintreten gegen das Erm\u00e4chtigungs-\ngesetz, mit einer langen Geschichte, bei der Genossinnen \nund Genossen mit dem Leben bezahlt haben, weil sie sich \ngegen Faschismus eingesetzt haben \u2013 ernsthaft abspre-\nchen will, dass wir einen Willen haben, gegen Rechtsex-\ntreme zu k\u00e4mpfen, dann ist das eine Unversch\u00e4mtheit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der NPD, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSie, Frau Bonk, h\u00e4tten vielleicht eher dazu beitragen \nsollen, dass wir nicht zwischen denen unterteilen, die die \n\u201eguten\u201c Demonstranten sind, bei \u201eNo pasar\u00e1n\u201c, und \ndenjenigen, die die \u201eschlechten\u201c sind, die sich vielleicht \nbei der \u201eGeh Denken\u201c in Dresden organisiert haben; \nsondern Sie h\u00e4tten dazu beitragen sollen, dass wir ge-\n\nmeinsam mit einem breiten B\u00fcndnis bei \u201eGeh Denken\u201c \ndie Demonstration gef\u00fchrt h\u00e4tten. Das w\u00e4re die richtige \nAntwort gewesen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, gibt es seitens der Fraktionen weiteren Ausspra-\nchebedarf? \u2013 Dies kann ich nicht erkennen. Oder doch, \nFrau Dr. Ernst? \u2013 Ich m\u00f6chte Sie aber nicht animieren. \nFrau Dr. Ernst, Linksfraktion, bitte. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Es wird \nnicht besser! Sie wissen auch, warum!) \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \u2013 Es w\u00e4re schlimm, \nHerr Schiemann, wenn es nicht besser wird. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nHerr Martens, ich teile Ihren Standpunkt ausdr\u00fccklich \nnicht, dass ausgerechnet ein solcher Antrag populistisch \nsei. In vielen anderen F\u00e4llen wird nat\u00fcrlich in Landtagen \ndar\u00fcber diskutiert, und wir m\u00fcssen dies auch tun. Man \nh\u00e4tte nat\u00fcrlich eine Sondersitzung des Innenausschusses \ndurchf\u00fchren k\u00f6nnen; aber ich denke, dass diese Diskussi-\non tats\u00e4chlich hierher geh\u00f6rt. Wir m\u00fcssen dieses Thema \nhier zum Gegenstand machen, wo denn sonst? Das ist \ndoch nicht nur ein Dresdner Thema. Es ist ein Thema in \nDeutschland und im Ausland geworden, deshalb m\u00fcssen \nwir hier dar\u00fcber sprechen und Ursachen benennen. Dies \nhat auch etwas mit dem Umgang auf diesen Demonstrati-\nonen \u2013 auch seitens der Polizei \u2013 zu tun. \n\nIch will gleichzeitig sagen, dass wir der SPD mitnichten \nabsprechen \u2013 das w\u00e4re auch wirklich falsch, darin gebe \nich Herrn Brangs ausdr\u00fccklich recht \u2013, dass Sie \u2013 genauso \nwie unsere Partei \u2013 nicht dem Antifaschismus verbunden \nsind. Das w\u00e4re grober Unfug. Das widerspricht den \nTatsachen. Das will ich hier noch einmal klargestellt \nhaben. Ich will ganz ehrlich sagen: Nat\u00fcrlich standen \nbeide Parteien an vorderster Front, als es um diese De-\nmonstration und darum ging, Gedenken zu organisieren, \ngemeinsam mit den GR\u00dcNEN, der SPD und dem Kultur-\nb\u00fcro Sachsen anzusto\u00dfen. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nDas darf man auch nicht verw\u00e4ssern; das ist wichtig. Das \nm\u00f6chte ich noch einmal klarstellen, damit hier nichts \nFalsches \u00fcbrig bleibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNoch einmal zur Polizei. Ich m\u00f6chte klarstellen, dass ich \nauch so begonnen habe: Ich habe nicht mit der Polizei \nangefangen, sondern mit der Stadtverwaltung, der Ober-\nb\u00fcrgermeisterin, dem Ordnungsamt und bin dann auf die \nPolizei zu sprechen gekommen. In meinem Beitrag habe \nich deutlich gesagt: Sie, die Polizei, ist immer das Ende \nder Kette richtiger oder, wie in diesem Fall, falscher \nEntscheidungen. Ich denke, dass man sich in Dresden \n\n 11201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nfalsch entschieden hat, dass sich die Oberb\u00fcrgermeisterin \nnicht richtig entschieden hat und im Gegenteil dazu \nbeigetragen hat, dass viel Konfusion im Vorfeld entstan-\nden war und letztendlich das Lager der Demokraten \ngespalten wurde. \n\nIch sage ganz offen an die Adresse von Herrn Rohwer, der \ndurch Peinlichkeiten weit \u00fcber den Dresdner Rahmen \nhinaus aufgefallen ist: Jawohl, die CDU hat in Dresden \nversagt! \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nVerdammt noch einmal, wir h\u00e4tten sie als eine starke \nKraft gegen die Nazis hier in Dresden ben\u00f6tigt! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNoch etwas, was Gewalt angeht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Ernst, gestatten \nSie eine Zwischenfrage von Herrn Rohwer? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Dr. Ernst, wenn Sie mich \ngerade ansprechen, dann m\u00f6chte ich direkt zur\u00fcckfragen: \nWird DIE LINKE im n\u00e4chsten Jahr wieder eine \n\u201eGeh Denken\u201c-Demo unterst\u00fctzen und gleichzeitig \nzulassen, dass ihre Landtagsabgeordnete erneut eine \neigene Demonstration beantragt, von der dann linksext-\nremistische Gewalttaten ausgehen? Werden Sie dieses \nDoppelspiel wieder machen oder werden Sie dies im \nn\u00e4chsten Jahr unterbinden? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Rohwer, was \nSie als Doppelspiel bezeichnen, ist ein gro\u00dfer Irrtum. Es \ngab kein Doppelspiel. Es gibt immer verschiedene Varian-\nten und M\u00f6glichkeiten, Antifaschismus zum Ausdruck zu \nbringen. Das soll es geben und das ist auch richtig. Das \nwill ich Ihnen ganz klar sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZurufe von der CDU) \n\nWenn Sie mich pers\u00f6nlich fragen, dann sage ich Ihnen: \nWissen Sie, was ich mir n\u00e4chstes Jahr w\u00fcnsche? \u2013 Dass es \nuns gelingt, eine Nazidemo zu verhindern, und dass wir \ngar nicht demonstrieren m\u00fcssen, sondern tats\u00e4chlich \ngedenken k\u00f6nnen, und zwar der Opfer des Faschismus, \nund gemeinsam f\u00fcr den Frieden stehen k\u00f6nnen. Das w\u00e4re \nmir viel lieber. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! DIE LINKE \ndistanziert sich von jedweder Gewalt, \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\nvon Anfang an. Das, was man anderen Demokraten \nzugesteht, muss man auch uns zugestehen. Das will ich \nIhnen ehrlich sagen. Dass die Nazis nat\u00fcrlich eine andere \nMeinung haben, sei inbegriffen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Ihre Partei ist eine \neinzige Gewalttat! \u2013 Beifall bei der NPD \u2013 \n\nHolger Apfel, NPD: Bravo, Herr Bandmann!) \n\nJa, wir wollen ein friedliches Gedenken und wir wollen \nein Umdenken in Dresden. Wir wollen nicht nur eine \nKonzentration auf das eigene Opferdasein. Wir wollen \nweg von dem Mythos Dresden. Wir wollen tats\u00e4chlich, \ndass damit den Nazis der Boden entrissen wird. Diese \nMythologie muss weg, und ich denke, dass es gilt, sich \ndaf\u00fcr starkzumachen. \n\n(Lars Rohwer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nWas wir brauchen, ist weniger die Auseinandersetzung \nzwischen CDU, Linken und anderen, sondern vielmehr \nein runder Tisch, der alle zusammenf\u00fchrt, damit wir \ntats\u00e4chlich einen neuen Anfang im n\u00e4chsten Jahr zustande \nbringen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Rohwer? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Aber gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Dr. Ernst, ich glaube, Sie \nhaben sich soeben versprochen. Habe ich richtig geh\u00f6rt? \nSie wollen weg vom Mythos Dresden? Habe ich das \nrichtig verstanden? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Sie haben mich im \nGrunde richtig verstanden. Es gibt den Mythos Dresden, \nder sich damit verbindet, die Konzentration nur auf die \neigenen Opfer in der eigenen Stadt zu lenken. Ich denke, \ndass das falsch ist und dass es den Nazis damit erleichtert \nwird, unter diesem Aspekt einen Trauermarsch zu veran-\nstalten \n\n(Thomas Colditz, CDU: Unversch\u00e4mt!) \n\nund sich in diese Reihe einzuordnen. Ich denke, dass es \nwichtig ist, dass sich Dresdner tats\u00e4chlich \u00f6ffnen, ihren \nBlick \u00f6ffnen und mitbekommen, \n\n(Thomas Colditz, CDU: Frechheit!) \n\ndass auch andere St\u00e4dte bombardiert und zerst\u00f6rt wurden \nund dass es vielmehr darauf ankommt, das Datum \n13./14. Februar zu nutzen, eine starke Aussage gegen \nKrieg und f\u00fcr Frieden zu machen. Das scheint mir der \nentscheidende Punkt zu sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Ernst, gestatten \nSie noch eine Zwischenfrage von Herrn Rohwer? \n\n 11202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nLars Rohwer, CDU: In diesem Zusammenhang frage ich \nSie: Wollen Sie, wenn Sie vom Mythos Dresden sprechen, \nwirklich die gemeinsamen Gedenkgottesdienste der \nErinnerung, die in 64 Jahren entstanden sind, abschaffen? \n\n(Emp\u00f6rung bei der Linksfraktion) \n\nDas ist meine Frage, denn das ist f\u00fcr mich Teil der Dresd-\nner Gedenkkultur. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Rohwer, \nGedenkgottesdienste haben doch nichts mit dem Mythos \nzu tun. Also, ich bitte Sie! An denen nehme ich im \u00dcbri-\ngen selbst teil. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nGel\u00e4chter bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf der Fraktionen? \u2013 Dann haben Sie, \nHerr Staatsminister des Innern Dr. Buttolo, das Wort. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \nPolizeieinsatz am 13. und 14. Februar war in der Tat eine \ngro\u00dfe Herausforderung nicht nur f\u00fcr die s\u00e4chsische \nPolizei, sondern auch f\u00fcr die unterst\u00fctzenden Polizeien \nder anderen L\u00e4nder der Bundesrepublik. \n\nWodurch war der Einsatz gepr\u00e4gt? Welches Ziel sollte er \nhaben? Das vordringlichste Ziel war es, die auflagenge-\nrechte Durchf\u00fchrung der Demonstrationen, wie es die \nVerfassung verlangt, zu garantieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDabei ging es darum, das Aufeinandertreffen unterschied-\nlicher Demonstrationen zu verhindern. Frau Bonk, wir \nbrauchen keine Stra\u00dfenschlachten. Wenn Sie anmahnen, \ndass bei den Demonstrationen das Aufeinandertreffen der \nunterschiedlichen Demonstrationsrichtungen zul\u00e4ssig sein \nmuss, \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion: Versammlungsgesetz!) \n\ndann werden Sie aber die Auseinandersetzungen nicht nur \nverbal haben. Dann werden wir die Polizei zwischen \ndiesen beiden Demonstrationen zerreiben. Das mache ich \nnicht mit! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion: Dann sorgen \n\nSie mit uns gemeinsam daf\u00fcr, \ndass die Nazis nicht marschieren!) \n\nFrau Lay, Sie wissen, dass diese angemeldete Demonstra-\ntion genehmigt wurde und dass sie dann von der Polizei \nals durchzuf\u00fchrend zu akzeptieren ist. Die Polizei \u2013 und \nhier m\u00f6chte ich den Vorwurf, den Sie, Frau Bonk, ge\u00e4u-\n\u00dfert haben, ganz klar zur\u00fcckweisen \u2013 hat zu keinem \nZeitpunkt, weder am 13. noch am 14. Februar, in irgend-\neiner Weise Partei f\u00fcr diese rechten Demonstranten \nergriffen. Das war nie der Fall! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nDer Polizeieinsatz wird derzeit umf\u00e4nglich durch die \nPolizeidirektion ausgewertet. Verst\u00e4ndlicherweise ist \ndiese Auswertung noch nicht abgeschlossen. Sie wird \nnat\u00fcrlich von meinem Haus begleitet. Es hat keinen Sinn, \nvor Abschluss dieser Ma\u00dfnahmen irgendwelche Einzelas-\npekte dieses Einsatzes herauszugreifen und zu kommen-\ntieren. Im Gegenteil, durch die isolierte Betrachtung von \nEinzelaspekten kann das Gesamtbild nur verf\u00e4lscht \nwerden. \n\n\u00dcbrigens liegen der Staatsregierung mit Stand vom \n05.03.2009 insgesamt 35 Kleine Anfragen von Abgeord-\nneten unterschiedlicher Fraktionen, auch der Fraktion der \nLinken, zum Demonstrationsgeschehen an diesen zwei \nTagen vor. Es wird nachgefragt zu den in diesem Zusam-\nmenhang stehenden polizeilichen Ma\u00dfnahmen. Einige \nFragen in den Kleinen Anfragen sind ganz oder teilweise \nden Fragen aus dem vorliegenden Antrag der Linksfrakti-\non \u00e4hnlich bzw. variieren nur in Nuancen. \n\nAus diesem Grund ist eine fachliche Befassung erst zu \neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt m\u00f6glich. Ich denke, die Ansage \nim Innenausschuss war deutlich, dass wir, wenn die \nentsprechenden Auswertungen vorliegen, die Diskussion \ndort f\u00fchren werden. \n\nLassen Sie mich unabh\u00e4ngig davon noch einige Worte zur \nSituation am 13. und 14. Februar sagen. An diesen beiden \nTagen hatten wir in Dresden eine au\u00dferordentlich schwie-\nrige Situation. Es war einer der gr\u00f6\u00dften Polizeieins\u00e4tze in \nder s\u00e4chsischen Geschichte. Er war erforderlich, um die \n\u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung in der Landeshaupt-\nstadt zu gew\u00e4hren. Dies ist uns gelungen. So setzte die \nPolizeidirektion Dresden am 13. Februar zur Bew\u00e4ltigung \ndes Einsatzgeschehens 2 808 Einsatzkr\u00e4fte ein, am 14.02. \nkamen 4 183 Einsatzkr\u00e4fte zum Einsatz. Dieser hohe \nPersonaleinsatz war aufgrund des Versammlungsgesche-\nhens auch erforderlich. Die Schwerpunkte der einzelnen \nTage kennen Sie. \n\nIm Rahmen des Gesamteinsatzes erfolgten 97 Gewahr-\nsamnahmen, drei vorl\u00e4ufige Festnahmen und 1 931 Platz-\nverweise. Bislang wurden insgesamt 120 Ermittlungsver-\nfahren wegen verschiedener Straftaten im Zusammenhang \nmit dem Versammlungsgeschehen eingeleitet. Es liegen \ndar\u00fcber hinaus drei Anzeigen gegen Polizeibeamte wegen \nK\u00f6rperverletzung im Amt vor. Aus diesen drei Anzeigen \nliegen auch Erkenntnisse zu insgesamt drei verletzten \nVersammlungsteilnehmern vor. \n\nEs entstand eine Reihe von Sachsch\u00e4den. Herausgreifen \nm\u00f6chte ich nur zwei Vorf\u00e4lle. Es wurden 32 Dienstkraft-\nfahrzeuge der Polizei, davon zw\u00f6lf s\u00e4chsische, besch\u00e4-\ndigt. Am Porsche-Zentrum Dresden wurden sechs Sicher-\nheitsglasscheiben eingeschlagen. Die vollst\u00e4ndige Scha-\ndensh\u00f6he aller Vorf\u00e4lle ist aktuell noch nicht aufgelistet. \n\nDas Ziel der polizeilichen Ma\u00dfnahmen, den Schutz und \ndie st\u00f6rungsfreie sowie auflagengem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung \naller Versammlungen und Veranstaltungen im Stadtgebiet \nzu gew\u00e4hrleisten, wurde an beiden Tagen erreicht. Gr\u00f6\u00dfe-\n\n 11203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nre Ausschreitungen konnten auch durch den konsequenten \nEinsatz der Polizei verhindert werden. \n\nTraurig ist \u2013 das m\u00f6chte ich im Zusammenhang mit der \ngegenw\u00e4rtigen Debatte hervorheben \u2013, dass bei diesem \nEinsatz 42 Polizisten, wenn auch nur leicht, aber doch \nverletzt wurden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dieser erfolgreiche \nEinsatz w\u00e4re ohne die Leistungs- und Einsatzbereitschaft \nder eingesetzten Polizisten aus Sachsen und aus anderen \nL\u00e4ndern nicht m\u00f6glich gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nAuch die Bundespolizei hat uns mit erheblichen Kr\u00e4ften \nunterst\u00fctzt. Die gute Zusammenarbeit mit der Landes-\nhauptstadt Dresden als zust\u00e4ndige Versammlungsbeh\u00f6rde \nm\u00f6chte ich im Gegensatz zu Ihnen, Frau Ernst, hervorhe-\nben. Hervorheben m\u00f6chte ich nochmalig ausdr\u00fccklich den \nDank an alle Beteiligten. Es zeichnet sich allerdings leider \ndie Tendenz insbesondere bei den Linken ab, diesen \nEinsatz schlechtzureden. Man k\u00f6nnte meinen, dass der \nPolizeieinsatz an diesem Wochenende das Problem \ngewesen sei und nicht etwa der Aufmarsch der Rechtsext-\nremisten, der f\u00fcr diese Situation gesorgt hat. Diese Art der \nAuseinandersetzung mit dem Geschehen ist aus meiner \nSicht besch\u00e4mend und f\u00fchrt auch au\u00dferhalb Sachsens bei \nden unterst\u00fctzenden L\u00e4ndern und beim Bund zu erhebli-\nchen Irritationen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nIch bitte Sie, ja, ich fordere Sie auf, diese Diskreditierun-\ngen zu unterlassen und vielmehr die Polizei und die \nVersammlungsbeh\u00f6rde bei ihrer schwierigen Aufgabe zu \nunterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nNoch zwei S\u00e4tze zu Jena. Sie wissen sehr wohl, dass ich \ndiesen \u00dcbergriff der Rechtsextremisten als verabscheu-\nungsw\u00fcrdig einstufe. Sie wissen auch, dass ich in dem \nbewussten Interview gefragt wurde, ob derartige Ausei-\nnandersetzungen zu verhindern gewesen w\u00e4ren. Wir \nhatten Kontakt mit unseren th\u00fcringischen Kollegen. Die \nth\u00fcringische Polizei war in Sachsen mit dabei. Wir k\u00f6n-\nnen aber, wenn wir ehrlich sind, nicht sagen, dass wir an \nirgendeiner Stelle in Deutschland an einem derartigen Tag \nbei der An- oder Abreise solche Auseinandersetzungen \nverhindern k\u00f6nnen. Das w\u00e4re gelogen. Dazu gebe ich \nmich nicht her. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Gibt es daraufhin noch einmal \nAussprachebedarf im Rahmen der Redezeit? \u2013 Das \nscheint nicht der Fall zu sein. Dann kommen wir zum \nSchlusswort. Frau Bonk, Sie halten es. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Es wird nicht besser!) \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Buttolo, vielen Dank f\u00fcr Ihre \nersten Ausf\u00fchrungen. Viele der Fragen, die in unserem \nAntrag gestellt wurden, sind allerdings noch nicht beant-\nwortet. Sie haben nicht darauf geantwortet, warum den \nDemonstranten von \u201eNo pasar\u00e1n\u201c und anderen Kundge-\nbungen der Zugang zum Theaterplatz verwehrt worden \nist. Sie haben nicht ausreichend zu den Aussagen, die \nVorg\u00e4nge an der Autobahn zur Einrichtung eines Kon-\ntrollbereiches betreffend, Stellung genommen. Wir sagen, \ndass die permanente Auslegung des Versammlungsgeset-\nzes weiter thematisiert werden muss. \n\nWir \u00fcberweisen den Antrag deswegen an den Ausschuss, \num dort diese Fragen weiter kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen und den \nFraktionen abseits der \u00d6ffentlichkeit die M\u00f6glichkeit zu \ngeben, sich anders dazu zu verhalten. \n\nEs ist eine Verleumdung, dass die Demonstration von \u201eNo \npasar\u00e1n\u201c nicht friedlich verlaufen ist. Die Demonstration \nist friedlich verlaufen. Es war auch eine erfolgreiche \nMobilisierung. Sie ist friedlich verlaufen bis zu dem \nZeitpunkt, da sie aufgel\u00f6st werden konnte. Das ist die \nZeit, f\u00fcr die wir die Verantwortung als Anw\u00e4lte und \nAbgeordnete der Linken \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. F\u00fcr diese \nIntegration der antifaschistischen Kr\u00e4fte stehen wir auch. \n\nIch m\u00f6chte deutlich sagen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Bonk, gestatten \nSie noch eine Zwischenfrage von Herrn Dr. Martens? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Kollegin, wenn Sie \ndarauf hinweisen, dass diese Gegendemonstration fried-\nlich war, werden Sie mir die Frage sicherlich beantwor-\nten, ob diese Polizeiautos, die da auf der Seite lagen, \neinfach nur m\u00fcde gewesen sind. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU, der SPD, \nder NPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Ich habe das absichtlich \nnicht ganz verstanden. Sie meinen M\u00fcll? Das war doch \nganz woanders, Herr Martens, und zwar zu einer anderen \nZeit. Das provoziert vielleicht einen Lacher, ist aber kein \nsachdienlicher Hinweis und hat nichts mit der Demonstra-\ntion zu tun, meine Damen und Herren. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, der SPD, \nder NPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Debatte im Plenum hat gezeigt, dass wir zum Um-\ngang mit dem bundes- und europaweit gr\u00f6\u00dften Naziauf-\nmarsch in Dresden noch weiteren Diskussionsbedarf \nsowohl in Dresden als auch in Sachsen haben werden. Um \ndiese Diskussion auch im Ausschuss fortsetzen zu k\u00f6n-\nnen, \u00fcberweisen wir den Antrag und danken den Rednern, \ndie sich positiv auf die Mobilisierung und den Erfolg ihrer \nMobilisierung bezogen haben. Wir sehen aber, dass wir \nmit dem Diskussionsstand, den wir in Dresden und in \n\n 11204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nSachsen erreicht haben, immer noch nicht zufrieden sein \nk\u00f6nnen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich habe alles richtig verstanden: Die einreichen-\nde Fraktion w\u00fcnscht eine \u00dcberweisung an den Innenaus-\nschuss. Dann folgen wir dem. Es gibt jetzt keine Abstim-\nmung. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \u2013 \u2013 \n\n(Die CDU fordert eine Abstimmung.) \n\nAlso doch Abstimmung, dass wir dieser R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung zustimmen. Jetzt wird es noch einmal spannend. Wer \nist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion: \nDas war doch Ihr Vorschlag!) \n\nDamit ist das soweit erledigt. Es wird nicht r\u00fcck\u00fcberwie-\nsen. \n\nJetzt, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir \u00fcber den \nAntrag reden, denn er ist ja nicht aus der Welt. Wir \nstimmen \u00fcber den Antrag der Linksfraktion in der Druck-\nsache 4/14746 ab. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Enthaltungen \nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \nAntrag dennoch abgelehnt worden. Damit ist dieser \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u201eGender-Mainstreaming\u201c-Programme einstellen \u2013 Familien besser f\u00f6rdern \nDrucksache 4/14366, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion beginnt mit Frau Sch\u00fc\u00dfler und \ndann weiter in der gewohnten Reihenfolge nach der \nGr\u00f6\u00dfe der Fraktionen. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! \u201eKaum eine Frau kennt den Begriff Gender-\nMainstreaming\u201c, stellte bereits vor einigen Jahren der \n\u201eFAZ\u201c-Redakteur Volker Zastrow in einem Essay fest. \nBei einer Umfrage auf der Seite der nationalen Frauen \nsind es immerhin noch 20 %, die damit nichts anfangen \nk\u00f6nnen. Das ist allerdings nicht repr\u00e4sentativ. \n\nGender-Mainstreaming war und ist eine Angelegenheit \nvon Experten. Dabei ist es dringend notwendig, die \nB\u00fcrger \u00fcber die Gender-Mainstreaming-Ideologie aufzu-\nkl\u00e4ren. Dem soll unser Antrag dienen. Unsere Kollegen \nvon der NPD in Mecklenburg-Vorpommern haben einen \nganz \u00e4hnlichen Antrag bereits vor knapp einem Jahr dort \nebenfalls ins Plenum eingebracht und damit heftige \nDiskussionen ausgel\u00f6st. \n\nAnlass f\u00fcr unseren Antrag war die Nachricht, dass der \nEurop\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte am \n8. Januar 2009 beschlossen hat, dass die Schweiz einem \n72-j\u00e4hrigen Mann die Umoperation zur Frau zu bezahlen \nhat. Hinter dieser absurden Entscheidung steht nichts \nanderes als die Gender-Mainstreaming-Ideologie, die \nglaubt, dass jeder Mensch ein neues soziales Geschlecht \nerhalten kann, das er nat\u00fcrlich auch selbst bestimmen \nkann. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDeshalb ist es an der Zeit, nicht nur Debatten \u00fcber das \nWie der Umsetzung zu f\u00fchren \u2013 was an dieser Stelle \nschon \u00f6fter geschehen ist und auch von Kleinen Anfragen \nmehrerer Abgeordneter flankiert wurde, einschlie\u00dflich \nGender-Budgeting \u2013, sondern die Hintergr\u00fcnde des \n\nGender-Mainstreamings m\u00fcssen einmal vor einer breite-\nren \u00d6ffentlichkeit dargestellt werden. Dazu soll unser \nAntrag der erste Schritt sein. \n\nWas ist Gender-Mainstreaming eigentlich? Der eingangs \nzitierte Journalist Volker Zastrow  bezeichnete es sehr \ntreffend als politische Geschlechtsumwandlung. \u00dcber die \nVordenkerin des Gender-Prinzips schrieb der \u201eSpiegel\u201c in \nder ersten Ausgabe des Jahres 2007 \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie wohl \neinflussreichste und radikalste Vertreterin der Gender-\nTheorie ist die im kalifornischen Berkeley lehrende \nProfessorin Judith Butler. Das Zusammenleben von Mann \nund Frau und das sexuelle Begehren zwischen den unter-\nschiedlichen Geschlechtern betrachtet sie als Ausdruck \neines perfiden Repressionssystems der Zwangsheterose-\nxualit\u00e4t.\u201c Judith Butler ver\u00f6ffentlichte im Jahre 1991 das \nf\u00fcr das Thema ma\u00dfgebliche Buch \u201eDas Unbehagen der \nGeschlechter\u201c. Diskutiert wurde die als Gleichstellungs-\nstrategie verkaufte Ideologie jedoch bereits l\u00e4nger. Die \nUrspr\u00fcnge gehen wohl auf die Dritte Weltfrauenkonferenz \n1985 in Nairobi zur\u00fcck; den von der breiten \u00d6ffentlich-\nkeit nahezu unbeachteten Durchbruch gab es jedoch erst \nim Jahre 1995 auf der Vierten Weltfrauenkonferenz in \nPeking. \n\nZwei Jahre sp\u00e4ter schlie\u00dflich wurde Gender-Mainstrea-\nming als verbindliche Aufgabe aller Mitgliedsstaaten der \nEU im Vertrag von Amsterdam festgelegt, und im Jahr \n2000 kam es dann auf der Bundesebene an. Die damalige \nBundesfamilienministerin der SPD, Christine Bergmann, \njubelte am 26. Juli 2000 \u00fcber die soeben beschlossene \nGesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung: \u201eIch freue mich, \ndass in der neuen Gesch\u00e4ftsordnung das Gender-\nMainstreaming-Prinzip verankert wurde.\u201c In Sachsen \nwurde dieses Prinzip in den obersten Landesbeh\u00f6rden \ndann \u00fcbrigens per Kabinettsbeschluss am 15.03.2005 \neingef\u00fchrt. \u2013 So weit zur Chronologie. \n\n 11205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nDer Kern der Gender-Mainstreaming-Ideologie ist die \n\u00dcberzeugung, dass das Geschlecht des Menschen durch \nErziehung ausgebildet wird. Im Amerikanischen gibt es \nbekanntlich zwei unterschiedliche Bezeichnungen f\u00fcr den \nBegriff Geschlecht. \u201eSex\u201c meint das biologische Ge-\nschlecht, \u201eGender\u201c ist die Bezeichnung f\u00fcr das sogenann-\nte soziale Geschlecht. Die Verfechter der Gender-Theorie \nglauben nun, dass sich das soziale Geschlecht v\u00f6llig vom \nbiologischen unterscheiden kann und anerzogen ist bzw. \nanerzogen werden kann. Dabei wird davon ausgegangen, \ndass die biologisch bestimmte Rollenverteilung zwischen \nMann und Frau willk\u00fcrlich, zuf\u00e4llig und damit ver\u00e4nder-\nbar ist. Dass diese Vorstellung im Gegensatz zur anthro-\npologischen Forschung liegt, wird einfach negiert. Es \nhandelt sich ganz klar um eine sozialwissenschaftliche \nKopfgeburt. \n\nSo verstieg sich zum Beispiel schon vor Jahrzehnten die \nIkone der feministischen Bewegung, die franz\u00f6sische \nPhilosophin Simone de Beauvoir, zu der Behauptung \u2013 \nZitat \u2013: \u201eZur Frau wird man nicht geboren, zur Frau wird \nman gemacht.\u201c Gleiches gelte f\u00fcr den Mann, sagen heute \ndie Verfechter des Gender-Mainstreamings. Der heutige \nFeminismus ist nicht mehr um Differenz bem\u00fcht, sondern \num die angebliche Gleichheit der Geschlechter. Diese \nPolitik l\u00e4uft also nicht auf eine erstrebenswerte Gleichbe-\nrechtigung der Geschlechter, sondern auf eine Gleichma-\ncherei hinaus, die wir als NPD, als Nationaldemokraten \nentschieden ablehnen. Erfreulicherweise wenden sich \nauch immer mehr Frauen dagegen. Es ist auch kein \nZufall, dass die Kritik am Gender aus nationaler und \nkonservativer Sicht \u00fcberwiegend von Frauen kommt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die FP\u00d6-Politikerin Barbara \nRosenkranz mit ihrem au\u00dferordentlich lesenswerten Buch \n\u201eMenschInnen \u2013 Auf dem Weg zum geschlechtslosen \nMenschen\u201c, die katholische Soziologin Gabriele Kuby \noder die \u201eJunge-Freiheit\u201c-Autorin Ellen Kositza erw\u00e4h-\nnen. Die zuletzt genannte Publizistin beschreibt in ihrem \nEssayband \u201eGender ohne Ende oder was vom Manne \n\u00fcbrig blieb\u201c unter Verweis auf den israelischen Historiker \nMartin van Crefeld die Situation sehr treffend \u2013 wiederum \nZitat: \u201eDas bevorzugte Geschlecht wird als das eigentlich \nund dauerhaft benachteiligte behandelt. Hingegen gelte \nder Mann sonst als Rundumverursacher von Gewalt, \nnervlicher Zerr\u00fcttung, Alltagssorgen und jeglichem \nsonstigem Ungl\u00fcck.\u201c \n\nDie NPD-Fraktion will mit ihrem Antrag erreichen, dass \nalle Gender-Mainstreaming-Programme auf Landesebene \neingestellt und die dadurch frei gewordenen Mittel zur \nF\u00f6rderung unserer s\u00e4chsischen Familien eingesetzt \nwerden, dass die Staatsregierung darauf hinwirkt, dass \nauch auf kommunaler Ebene die Gender-Mainstreaming-\nProgramme eingestellt werden und dass sich die Staatsre-\ngierung auch f\u00fcr das Ende aller entsprechenden Pro-\ngramme auf Bundesebene einsetzt. \n\nSo weit zu meinem ersten Beitrag. Mein Kollege J\u00fcrgen \nGansel wird sp\u00e4ter noch n\u00e4her auf die ideologischen \nWurzeln des Gender-Prinzips eingehen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nCDU verzichtet auf ihren Redebeitrag. Jetzt kommt die \nLinksfraktion; Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nZuallererst m\u00f6chte ich feststellen, dass es gar keine \nGender-Mainstreaming-Programme im Sinne des Antrags \nder NPD gibt. Sie beweisen damit einmal mehr, dass Sie \ndas Thema kein St\u00fcck weit verstanden haben. Der Antrag \nist hinf\u00e4llig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDenn Gender-Mainstreaming ist nicht das omin\u00f6se oder \ngar nebul\u00f6se Gespinst, das in Nazikreisen auch schon \neinmal als totalit\u00e4rer Kommunismus in Sachen Sex und \nGeschlechterbeziehung bezeichnet wird. Nein, Gender-\nMainstreaming ist eine Methode, ein gleichstellungspoli-\ntisches Konzept, das dazu dient, die Auswirkungen von \npolitischen Entscheidungen und Aktivit\u00e4ten von verschie-\ndensten Organisationen danach zu befragen, wie sich \ndiese auf Frauen und M\u00e4nner auswirken und ob und wie \ndiese zur Herstellung von Geschlechtergerechtigkeit \nbeitragen \u2013 ein Wort, das Sie anscheinend nicht kennen. \nUnd dass das nicht in den national verengten Tunnelblick \nauf die Menschen passt, liegt auf der Hand. Es geht nicht \num Gleichmacherei oder gar Umprogrammierung der \nMenschen. Das verwechseln Sie wohl mit Ihren eigenen \npolitischen Zielstellungen. Es geht darum, einen sensiblen \nBlick f\u00fcr Geschlechterfragen zu entwickeln und diese \nDimension bei allen politischen Entscheidungen mitzu-\ndenken. \n\nDie Zittauer Kreistagsabgeordnete der NPD Antje  \nHiekisch ist dabei vergleichsweise harmlos, wenn sie von \neiner gesellschaftlichen Verweichlichung im Bereich der \nErziehung durch Gender-Mainstreaming spricht. Drasti-\nscher werden da schon andere Stimmen, die Gender-\nMainstreaming eben als eine totalit\u00e4re Ideologie hinstel-\nlen wollen, so wie es Frau Sch\u00fc\u00dfler hier in ihrer Rede \nwieder getan hat. Dazu kann ich nur sagen: Wer im \nGlashaus sitzt, sollte nicht mit Steinen werfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber es ist offensichtlich, dass Sie die nackte Angst \nbef\u00e4llt, wenn Sie heraufbeschw\u00f6ren, dass Gender-\nMainstreaming nun die Umkehrung der Geschlechterrol-\nlen als Rache f\u00fcr 20 000 Jahre Unterdr\u00fcckung der Frau \nsei. Denn mit diesem Antrag machen Sie eines klar: Sie \nhaben keine Ahnung von modernen emanzipierten Frau-\nen, die selbst f\u00fcr sich und ihre Rechte einstehen wollen; \nFrauen, die ihre soziale Stellung erkannt haben und diese \n\u00e4ndern wollen. \n\nSchauen wir uns im Gegenzug einmal das Frauenbild der \nNazis n\u00e4her an. Im Programm des Rings Nationaler \nFrauen, der NPD-Frauenorganisation, kann man nachle-\n\n 11206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nsen: \u201eFrauen sind zur\u00fcckhaltend, sie unterst\u00fctzen ihre \nM\u00e4nner und halten ihnen den R\u00fccken frei. M\u00e4nner errei-\nchen auf der politischen Ebene Ziele. Frauen sind da, um \nLeben in das Volk zu bringen, um dieses zu erhalten.\u201c \nSprich: Frauen sind f\u00fcr die Fortpflanzung zust\u00e4ndig und \nwerden gr\u00f6\u00dftenteils auf die Erf\u00fcllung der Reproduktion \nreduziert. Man kann sogar so weit gehen zu sagen: Ein \nFrauenbild au\u00dferhalb der Mutterrolle existiert bei Ihnen \n\u00fcberhaupt nicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Klinger, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Nein. \n\nSo steht in Ihrem Programm zu lesen: \u201eDie wenigsten \nM\u00fctter f\u00fchlen sich in ihrem Job erf\u00fcllt und selbstverwirk-\nlicht.\u201c Oder: \u201eKinderbetreuung dient dazu, M\u00fctter in der \nBerufst\u00e4tigkeit zu halten\u201c \u2013 M\u00fctter, nicht Frauen. \n\nDie NSDAP hat damals eine ebensolche Politik gefahren, \naber als keine M\u00e4nner mehr da waren, weil sie im Krieg \nan der Front verheizt wurden, konnten Frauen pl\u00f6tzlich \naus ihrer Mutterrolle herausgel\u00f6st werden, um in den \nFabriken zu arbeiten und Munition herzustellen. Aber \nFrau Stella H\u00e4hnel, Parteivorstandsmitglied der NPD und \nSprecherin des Rings Nationaler Frauen, erkl\u00e4rt weiter, \ndass Frauen in der NPD jetzt auch in die Politik d\u00fcrften. \nSie h\u00e4tten dort ja politische Spezialgebiete. Diese z\u00e4hlt sie \nmit Familien-, Sozial-, Gesundheits- und Kulturpolitik \nauf.  \n\nSie f\u00fcgt hinzu: \u201eDarin unterscheiden wir uns von den \nEmanzen. Wir zwingen Frauen nicht in Rollen, die sie \nnicht spielen wollen.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nWas Sie dabei vergessen: Emanzipierte Frauen lassen sich \nnicht in Rollen zwingen, und sicher w\u00e4hlen sie keine \nNazis. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nAber wir werden gleich h\u00f6ren, welche Rollen sich die \nNPD-Frauen zugedenken, denn Frau H\u00e4hnel f\u00fchrt noch \nein weiteres Argument f\u00fcr die Nazifrau im politischen \nRaum an: \u201eWir Frauen widerlegen allein mit unserem \nWesen die L\u00fcgenm\u00e4rchen vom gewaltt\u00e4tigen Rechten.\u201c \u2013 \nAha, m\u00e4rchenhaft ist ja hier wohl eher Ihr Bild des \nsanftm\u00fctigen, devoten und dem Gatten treu ergebenen \nM\u00fctterchens am heimischen Herd. Au\u00dferdem gibt es \ninzwischen leider viele rechte Frauen, die gern auch mal \nzuschlagen. \n\nDoch schauen wir noch einmal genauer hin, was Ihnen \nden Angstschwei\u00df auf die Stirn treibt. F\u00fcr Sie ist es \nRealit\u00e4t, dass es da drau\u00dfen bald keine \u201eechten M\u00e4nner\u201c \nmehr gibt, dass m\u00e4nnliche Identit\u00e4tsfiguren Mangelware \nsind. \u2013 Stimmt, vor allem, wenn ich mich in Ihren Reihen \numsehe. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Toller Einwurf!) \n\nAber zur\u00fcck zu Ihrem Bild vom \u201eechten Mann\u201c. Diese \n\u201eechten M\u00e4nner\u201c n\u00e4mlich werden von hauptberuflichen \nFrauen verdr\u00e4ngt. Das ist tats\u00e4chlich unerh\u00f6rt. \n\nWir konstatieren also: Emanzipierte Frauen, keine echten \nM\u00e4nner mehr und nun noch das von Ihnen konstruierte \nSzenario des bev\u00f6lkerungspolitischen Super-GAU, und \njetzt auch noch Gender-Mainstreaming. Fast k\u00f6nnte man \nMitleid mit Ihnen bekommen ob Ihrer Verzweiflung \u00fcber \ndiesen Begriff, den Sie einfach nicht fassen, geschweige \ndenn verstehen k\u00f6nnen, weil er nicht in das Muster Ihres \neinfach gestrickten Weltbildes passt; weil Sie auf die \nAnforderungen der Frauen und M\u00e4nner, die sich ihrer \nSituation in dieser Gesellschaft auch aufgrund ihres \nbiologischen und sozialen Geschlechtes bewusst sind und \neben auch deshalb diskriminiert werden; weil Sie diesen \nMenschen keine einfachen, platten L\u00f6sungen anbieten \nk\u00f6nnen und wollen. Deshalb erkl\u00e4ren Sie Gender-\nMainstreaming schnell mal zum Inbegriff der Selbstausl\u00f6-\nschung. Es werden weniger Kinder geboren und die, die \ngeboren werden, sollen nun auch noch sexuell umpro-\ngrammiert werden, gar androgyn gemacht werden, so \nmeinen Sie; also f\u00e4nde keine Revolution mehr statt. \n\nIm Wahlprogramm der NPD kann man es nachlesen: Die \nFamilie ist die Keimzelle Ihres Lieblingskonstruktes, des \ndeutschen Volkes. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nDas \u201eKonstrukt\u201c ist Lebensrealit\u00e4t!) \n\nGenau gegen dieses wird gerade durch Gender-\nMainstreaming der Vernichtungsschlag gef\u00fchrt: Keine \nFamilien \u2013 Familien im Sinne von konservativen, mit \nTrauschein versehenen matriarchalischen Vater-Mutter-\nKind-Einheiten \u2013 hei\u00dft f\u00fcr die NPD automatisch auch \nkeine Kinder. Dass das nicht der s\u00e4chsischen Realit\u00e4t \nentspricht, werden Ihnen die vielen allein erziehenden \nFrauen und M\u00e4nner oder die sogenannten Patchworkfami-\nlien best\u00e4tigen k\u00f6nnen. \n\nDenn: Was passiert angeblich, wenn die deutschen Kinder \nweg sind? Wieder k\u00f6nnen wir es nachlesen: \u201eKinderlose \nPaare rechtfertigen die Politik der \u201eUmvolkung\u201c und \n\u201e\u00dcberfremdung\u201c, und das gef\u00e4hrdet den Bestand unseres \nVolkes.\u201c \n\nHier werden Sie endlich deutlich und zeigen, worum es \nIhnen in Wahrheit geht: n\u00e4mlich um Ihre rassistische \nStimmungsmache. Umvolkung oder auch Ethnomorphose \nist ein Begriff aus der nationalsozialistischen Volkstums-\npolitik, der in den eroberten Ostgebieten beim Gewinn \nvon Lebensraum zum Tragen kam. Gut, dass Sie auch hier \nmit Ihren Worten zeigen, wer die V\u00e4ter des Gedankens \nwaren. \n\nGender-Mainstreaming wird f\u00fcr Sie zur F\u00f6rderung von \nLebens- und Verhaltensformen, die dem Menschlichen \nwidersprechen. Gerade Sie ma\u00dfen sich an zu definieren, \nwas \u201emenschlich\u201c ist? Humanismus ist f\u00fcr Sie doch ein \nFremdwort. Sie, die Sie die Grund- und Menschenrechte \nnegieren, selbst Vertreter einer menschenverachtenden \nIdeologie sind und sich auf den Nationalsozialismus \n\n 11207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nbeziehen \u2013 Sie unterstellen dem Konzept Gender-Main-\nstreaming das, was Sie selbst wollen: das Aufzwingen von \nGeschlechterrollen und das Leben von Stereotypen. \n\nFamilie ist nicht da, wo der Vater das Sagen hat; Familie \nist da, wo N\u00e4he ist, und f\u00fcr gl\u00fcckliche Familien brauchen \nwir Gender-Mainstreaming; brauchen wir Frauen und \nM\u00e4nner, die sich ihrer selbst bewusst sind. Nur wenn \ndiese Frauen und M\u00e4nner selbstbestimmt und erf\u00fcllt leben \nk\u00f6nnen \u2013 frei von Diskriminierung \u2013, werden sie auch \ngute Eltern sein. Wir wollen die gleiche gesellschaftliche \nAkzeptanz und eine Gleichbehandlung aller Lebensent-\nw\u00fcrfe und Lebensweisen. Sie wollen Geschlechterrollen \naufzwingen \u2013 wir stehen f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben \nund eine selbstbestimmte Liebe. \n\nIn Artikel 3 Satz 3 des Grundgesetzes hei\u00dft es: \u201eNiemand \ndarf wegen seines Geschlechts, \u2026 benachteiligt oder \nbevorzugt werden.\u201c \u2013 Dazu stehen die demokratischen \nFraktionen in diesem Hause. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Nun \nkommt Frau Dr. Schwarz und spricht f\u00fcr die Koalition; sie \nist Vertreterin der SPD-Fraktion. Bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Frau Sch\u00fc\u00dfler, Sie erwecken hier den An-\nschein, als h\u00e4tten Sie sich mit dem Gender-Mainstrea-\nming-Prinzip besch\u00e4ftigt \u2013 aber Sie scheinen nichts \nverstanden zu haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der \nAbg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nDer Antrag enth\u00e4lt zwei Aspekte: Ihre Unkenntnis, was \nGender-Mainstreaming bedeutet, und den R\u00fcckfall in eine \nFamilienpolitik des NS-Regimes, welche Herr Apfel \nw\u00e4hrend der Plenarsitzung im Januar als sozial, familien-\nfreundlich und vor allem erfolgreich beschrieben hat. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ja, und?) \n\nDass Sie keinen Zugang zu Gleichberechtigung, Gleich-\nstellung und Chancengerechtigkeit haben \u2013 nichts anderes \nbedeutet Gender-Mainstreaming \u2013, ist vor diesem Hinter-\ngrund erkl\u00e4rlich. Nun ist dieser Antrag \u2013 Sie haben es \nselbst eingestanden \u2013 noch nicht einmal auf Ihrem eige-\nnen Mist gewachsen: Vor gut einem Jahr brachte die \nNPD-Fraktion im Schweriner Landtag einen gleichlau-\ntenden Antrag ein und blamierte sich. \n\nEs ist auch blamabel, was in Ihrer Begr\u00fcndung steht: \nGender-Mainstreaming wolle, dass an die Stelle der \nanthropologisch entstandenen Rollenverteilung ein \nsoziales Geschlecht als Ersatz f\u00fcr das biologische Ge-\nschlecht des Menschen trete. Gender-Mainstreaming \nbedeutet die Gleichwertigkeit jeder sexuellen Praxis, und \ndie Sexualit\u00e4t wird auf blo\u00dfe K\u00f6rperlichkeit, reinen Spa\u00df \nund Selbstverwirklichung reduziert. Das mag vielleicht \netwas mit Ihrer Vorstellung von Sexualit\u00e4t zu tun haben \u2013 \nmit Gender-Mainstreaming hat es wirklich nichts zu tun. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion \u2013 \nStefan Brangs, SPD: Keine Bilder, bitte!) \n\nEs ist richtig: Sex bezeichnet im Englischen das biologi-\nsche Geschlecht; mit dem sozialen Geschlecht in der \nenglischen Sprache \u201eGender\u201c sind Rechte und Pflichten \nvon M\u00e4nnern und Frauen im \u00f6ffentlichen wie im privaten \nLeben gemeint und wie sie damit auf die gesamte Gesell-\nschaft wirken. Ich gebe Ihnen mal ein Beispiel: Ihrem \nbiologischen Geschlecht nach k\u00f6nnen nur Frauen Kinder \ngeb\u00e4ren. \n\nAber es h\u00e4ngt nicht von den biologischen Kriterien ab, \nwer die Kinder erzieht oder aufzieht \u2013 ob Vater und \nMutter, Vater oder Mutter. Wenn jemand behauptet, das \nk\u00f6nnten nur die Frauen, dann hat er das Prinzip des \nGender-Mainstreamings nicht verstanden; denn bei einer \nsolchen Behauptung wird nicht eine biologische Wahrheit \nverk\u00fcndet, sondern Frauen eine Rolle zugeschrieben, und \neben das tun Sie. \n\nWir bekennen uns zum Grundrecht auf Gleichberechti-\ngung von Frau und Mann sowie zur Wahlfreiheit f\u00fcr ein \nselbstbestimmtes Leben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nViel schwerer als Ihre Unkenntnis \u00fcber Gender-Politik \nwirkt allerdings die Verherrlichung der Familienpolitik \ndes Dritten Reiches. F\u00fcr Sie ist Familienpolitik Bev\u00f6lke-\nrungspolitik, Familienf\u00f6rderung Geburtenf\u00f6rderung. Sie \nbeschw\u00f6ren die Volksgemeinschaft und damit einherge-\nhend die Ausgrenzung von sogenannten Artfremden. \nFrauen werden im Sinne von Gehorsam und Gevolkschaft \nauf ihre Rolle als Gef\u00e4hrtin und Mutter getrimmt. Da ist \nkein Platz f\u00fcr Gleichberechtigung. Nach der Machtergrei-\nfung verloren die Frauen ihre Mandate in den Parlamen-\nten, verheiratete Beamtinnen wurden entlassen, Frauen \nverloren ihr passives Wahlrecht. Der Platz der Frauen war \nWochenbett, Heim und Herd; die Nazis haben die Rollen-\nklischees auf die Spitze getrieben \u2013 und das ist auch Inhalt \nIhres Antrags. \n\nDenn was war der Sinn von Geburtenf\u00f6rderung der Nazis, \ndie Sie ja als erfolgreich bezeichnen? Unverhohlen wurde \nes ausgesprochen: Der F\u00fchrer braucht Soldaten. W\u00e4hrend \ndie Kinder im Lebensborn beh\u00fctet wurden, wurden \nj\u00fcdische Kinder reihenweise umgebracht. Ist das erfolg-\nreiche Familienpolitik? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das musste \nauch noch kommen \u2013 v\u00f6llig klar!) \n\nWas ist geblieben von dieser Ideologie, von diesem \nFamilienbild, als von den Nazis der Zweite Weltkrieg \nangezettelt wurde? Ein Desaster f\u00fcr Familien \u2013 Kollegin \nKlinger hat es gerade beschrieben. \n\nDoch zur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Wer heute Politik macht, \nsollte bei jeder Entscheidung bedenken, was diese f\u00fcr \nFrauen und M\u00e4nner bedeuten k\u00f6nnte; denn die Auswir-\nkungen k\u00f6nnen sehr unterschiedlich sein. Das ist Gender-\nPolitik. Mitnichten geht sie davon aus, dass Frauen und \n\n 11208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nM\u00e4nner gleich sind. Ziel ist, dass Frauen und M\u00e4nner, \nM\u00e4dchen und Jungen die gleichen Chancen haben. \n\nSie dokumentieren mit Ihrem Antrag, dass Sie dies nicht \nwollen. Ihre Auffassung, meine Damen und Herren von \nder NPD, die die M\u00e4nner als Ern\u00e4hrer der Familie sieht \nund die sch\u00f6pfungsgewollte Rollenverteilung, die den \nFrauen die Rolle als Hausfrau und Mutter zuweist, die sie \ndann symbolisch \u00f6ffentlich W\u00e4sche f\u00fcr die Kameraden \nwaschen lassen, ist eben r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt. Die \u00fcberwie-\ngende Mehrheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger will aber \nvor allen Dingen nicht zur\u00fcck zu einem Familienbild, wie \nes die Nazis propagierten. Keine gesellschaftliche Norm \nsollte Frauen und M\u00e4nnern vorschreiben, wie sie zu leben \nhaben. Das unterscheidet uns von Diktaturen. \n\n(Beifall bei der SPD, \nder Linksfraktion und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch:. Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, die anderen Fraktionen haben \nkeine weiteren Redner gemeldet. Dann frage ich die \neinreichende Fraktion. Es ist angek\u00fcndigt worden, dass \nHerr Gansel noch einmal sprechen wird \u2013 im Rahmen \nIhrer Redezeit? \u2013 Ja, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die giftigen und mit Falschzi-\ntaten gespickten Wortbeitr\u00e4ge der Einheitslinken haben \ngezeigt, dass eine Grundsatzdebatte \u00fcber Gender-\nMainstreaming l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig war, damit klar wird, was \nhinter diesem Wortunget\u00fcm steckt und wohin die Reise \nmit den Gender-Ideologen \u00fcberhaupt geht. Das macht es \nn\u00f6tig, n\u00e4her auf die ideologischen Hintergr\u00fcnde dieses \nProgramms einzugehen, das nicht auf die Gleichbehand-\nlung der Geschlechter zielt \u2013 was auch f\u00fcr die NPD eine \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit ist \u2013, sondern auf die Gleichschal-\ntung der Geschlechter. Dies geschieht durch die Zerst\u00f6-\nrung der nat\u00fcrlichen Geschlechteridentit\u00e4t von Mann und \nFrau. \n\nIn einem ersten Schritt geht es um die Entm\u00e4nnlichung \ndes Mannes und die Entweiblichung der Frau. Sind Mann \nund Frau erst einmal ihrer geschlechtlichen Rollen und \nIdentit\u00e4ten beraubt, beginnt ihre naturwidrige Neupro-\ngrammierung. Dieser zweite Schritt ist dann die Ver-\nweiblichung des Mannes und die Verm\u00e4nnlichung der \nFrau. Diesem linken Gesellschaftsexperiment liegt die irre \nAuffassung zugrunde, als Mann oder Frau werde man \nnicht geboren, sondern durch die Gesellschaft erst ge-\nmacht. Die Geschlechterunterschiede seien nicht angebo-\nren, sondern blo\u00df kulturell anerzogen. \n\nDie nat\u00fcrlichen Unterschiede zwischen den Geschlechtern \nwerden von den linken Gleichheitsideologen aber nicht \nakzeptiert. Mann und Frau sollen eins und gleich werden \nund damit jeder Identit\u00e4t und Eigenschaft beraubt werden. \nAm Ende dieses Umpolungsprozesses steht ein androgy-\nnes Mischwesen, das weder Mann noch Frau, weder \nvater- noch mutterf\u00e4hig ist. Ein derart identit\u00e4tsloses \nGesch\u00f6pf namens Lorielle konnte man vor einigen Wo-\nchen in der fragw\u00fcrdigen Dschungelshow von RTL sehen, \n\nganz nach dem Motto: \u201eIch bin eine Afro-Transe \u2013 holt \nmich hier raus!\u201c \n\n \u201eSo viel Gender wie heute war noch nie\u201c, stellten 2004 \ndie Gender-Forscher Michael Meuser und Claudia Neu-\ns\u00fc\u00df in einer Untersuchung f\u00fcr die Bundeszentrale f\u00fcr \npolitische Bildung fest. Darin schrieben sie: \u201eEs ist \ngewiss keine allzu gro\u00dfe \u00dcbertreibung, wenn man konsta-\ntiert, dass sich so etwas wie ein Gender-Markt entwickelt \nhat. Mit Gender l\u00e4sst sich Geld verdienen.\u201c \n\nDamit bringen die beiden Autoren einen wichtigen Aspekt \nzur Sprache: Gender-Mainstreaming ist nicht nur eine \ngesellschaftspolitische Spielwiese f\u00fcr schr\u00e4ge Soziologen, \nPsychologen und P\u00e4dagogen; die Gender-Programme sind \nvielmehr ein gro\u00dfangelegtes staatliches Besch\u00e4ftigungs-\nprogramm f\u00fcr neofeministische Ideologen und Ideologin-\nnen, die ansonsten eine Hartz-IV-Existenz fristen m\u00fcss-\nten. Hier tun sich \u00fcbrigens interessante Parallelen zum \nKampf gegen Rechts auf, dessen millionenschwere \nF\u00f6rderprogramme zahlreiche Linke in Lohn und Brot \ngebracht haben. \n\nEs ist nur schade, dass die pseudokonservative CDU \nimmer noch nicht erkennt, wen sie mit den ganzen Anti-\nRechts- und den Gender-Programmen auf Steuerzahlers \nKosten \u00fcberhaupt durchf\u00fcttert. Den Wortm\u00fcll der Gender-\nIdeologen \u2013 wir haben ihn vorhin vernommen \u2013 k\u00f6nnte \nman vielleicht noch ignorieren, die praktischen Auswir-\nkungen ihrer Theorie auf den Lebensalltag der Menschen \naber leider nicht. Von Anfang an wurde Gender-\nMainstreaming als Querschnittsaufgabe konzipiert, die \nalle Bereiche des Lebens durchdringen soll. Die B\u00fcrger \nk\u00f6nnen heute gar nicht mehr entscheiden, ob sie dem \nIrrsinn folgen wollen oder nicht. Der Gender-Irrsinn ist \neinfach allgegenw\u00e4rtig \u2013 in Medien und Politik, in der \nArbeitswelt, in Kinderg\u00e4rten, Schulen und Freizeiteinrich-\ntungen. \n\nGro\u00dfen Wert legen die Gender-Propagandisten auf die \ngeschlechterpolitische Indoktrination von Kindern und \nJugendlichen. Das ist zwar eine Form des Kindesmiss-\nbrauchs, leuchtet aber ein, weil Kinder viel leichter \nbeeinflussbar sind als Erwachsene. Deshalb wird schon in \nder Kinderkrippe mit der Vermittlung von widernat\u00fcrli-\nchen Geschlechterentw\u00fcrfen begonnen. \n\nF\u00fcr Eltern, die ihre Kinder in den ersten Jahren doch \nlieber zu Hause erziehen, werden Ratgeber bereitgestellt. \nEin solcher wurde vor zwei Jahren von der Bundeszentra-\nle f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung herausgegeben. In dem \nsogenannten \u201eRatgeber f\u00fcr Eltern zur kindlichen Sexual-\nerziehung vom 1. bis zum 3. Lebensjahr\u201c \u2013 so tats\u00e4chlich \nder Titel \u2013 wird unter anderem gefordert, dass \u201edie Sexu-\nalerziehung von S\u00e4uglingen und Kleinkindern nicht mehr \ntabuisiert wird\u201c. Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht, meine \nDamen und Herren, aber wir von der NPD finden es \nreichlich pervers, dass in einer staatlich finanzierten \nBrosch\u00fcre allen Ernstes eine Sexualerziehung f\u00fcr S\u00e4ug-\nlinge gefordert wird. Nach Protesten von Kindersch\u00fctzern \nwurde dieses Heft \u00fcbrigens aus dem Verkehr gezogen. \n\n 11209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWie die nieder\u00f6sterreichische Landesministerin Barbara \nRosenkranz in ihrem Buch \u201eMenschInnen\u201c feststellt, steht \ndieser Ratgeber \u201eeindeutig in der Tradition der sexuellen \nRevolution der 68er-Generation, die ein etwas anderes \nVerh\u00e4ltnis zur P\u00e4dophilie pflegte\u201c. \n\nSo schildert zum Beispiel der heutige gr\u00fcne Europa-\nAbgeordnete Daniel Cohn-Bendit in dem Buch \u201eDer \ngro\u00dfe Basar\u201c seinen eigenen Umgang mit kindlicher \nSexualit\u00e4t. Herr Pr\u00e4sident, ich zitiere nachfolgend aus-\ndr\u00fccklich den gr\u00fcnen Europa-Abgeordneten Cohn-Bendit. \nEr hat in seinem Buch geschrieben \u2013: \u201eEs ist mir mehr-\nmals passiert, dass einige Kinder meinen Hosenlatz \nge\u00f6ffnet und mich gestreichelt haben. Ihr Wunsch stellte \nmich vor Probleme \u2026 Aber wenn sie darauf bestanden \nhaben, habe ich sie trotzdem ber\u00fchrt.\u201c \u2013 So viel zum \nSexualverst\u00e4ndnis einiger gr\u00fcner Spitzenpolitiker. \n\nIn den Kinderg\u00e4rten steht mittlerweile eine \u201egeschlechter-\nsensible\u201c P\u00e4dagogik auf dem Plan. Bau- und Pup-\npenecken werden abgeschafft, weil sie angeblich Rollen-\nstereotypen f\u00f6rdern. Die gender-gem\u00e4\u00dfe Umerziehung \nvon Kleinkindern nimmt dabei bizarrste Formen an. \nM\u00e4dchen sollen ihren m\u00e4nnlichen Spielkameraden die \nAutos wegnehmen und mit Technikbauk\u00e4sten experimen-\ntieren. Jungen dagegen erhalten Kosmetikk\u00f6rbe, sollen \nsich die N\u00e4gel lackieren und bei Theaterspielen weibliche \nRollen \u00fcbernehmen. \n\nIn einer Dokumentation der gr\u00fcnen-nahen Heinrich-B\u00f6ll-\nStiftung wird von den Autoren Krabel und Sch\u00e4dler das \nEndziel dieser p\u00e4dagogischen Exzesse formuliert. Sie \nschreiben, das \u201eZiel einer nicht-identit\u00e4ren Jungenarbeit \nw\u00e4re somit nicht der \u201aandere Junge\u2019, sondern gar kein \nJunge\u201c. Diese von linken Erziehungsutopisten vertretenen \nTheorien setzt leider auch die CDU bedenkenlos in die \nPraxis um. In Sachsen z\u00e4hlte ausgerechnet die fr\u00fchere \n\nSozial- und Familienministerin Orosz zu den Vertreterin-\nnen der Gender-Mainstreaming-Ideologie. \n\nSie m\u00f6gen uns Nationaldemokraten alles M\u00f6gliche oder \nUnm\u00f6gliche vorwerfen. Aber wir wissen, dass die Mehr-\nheit der Sachsen unseren gesellschafts- und familienpoli-\ntischen Vorstellungen viel n\u00e4her steht als Ihrer widerna-\nt\u00fcrlichen Geschlechterpolitik, die nur gest\u00f6rte Wesen \nohne Identit\u00e4t und Lebenshalt erzeugt. F\u00fcr Gender-\nMainstreaming-Programme kann es nach Auffassung der \nNPD-Fraktion nur eine Perspektive geben: ihre sofortige \nAbschaffung auf allen Ebenen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! M\u00f6chte noch einmal eine Fraktionsvertreterin \ndarauf reagieren? \u2013 Jawohl, Frau Dr. Schwarz f\u00fcr die \nKoalition. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ich weise hier nachdr\u00fccklich \nzur\u00fcck, was Herr Gansel gesagt hat. Die Menschen in \nSachsen wollen Gleichberechtigung und Chancengerech-\ntigkeit. Das ist genau das, was die NPD nicht will. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der NPD: Ach!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es noch einmal \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die NPD \nmit dem Schlusswort dran. \u2013 Das hat sich damit erledigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\u00fcber den Antrag in der Drucksache 4/14366. Bei Zustim-\nmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstim-\nmen? \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und \neinigen Jastimmen ist dieser Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nFamilien entlasten \u2013 Kostenfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung einf\u00fchren \nDrucksache 4/14520, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie FDP-Fraktion beginnt. Dann geht es der Fraktions-\nst\u00e4rke gem\u00e4\u00df weiter. Herr Herbst, Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nach dem schr\u00e4gen Inter-\nmezzo von soeben kommen wir jetzt noch einmal zu \neinem vern\u00fcnftigen Thema, unserem Antrag. Ich wei\u00df, es \nist schon eine sp\u00e4te Stunde. Aber die Rede wird kurz und \nknapp sein. Das kann ich Ihnen versprechen. \n\n14 Millionen Euro, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, sind eine Menge Geld. Das ist genau der Betrag, \nden die Eltern in Sachsen im Jahr 2007 f\u00fcr die Bef\u00f6rde-\nrung ihrer schulpflichtigen Kinder per Bus oder Bahn \nausgegeben haben. Es sind vor allem die Eltern in den \nl\u00e4ndlichen Regionen, die Monat f\u00fcr Monat f\u00fcr lange \nSchulwege zahlen m\u00fcssen. Und es sind genau die Eltern, \n\ndie die finanziellen Folgen der Schulschlie\u00dfungspolitik \nvon CDU und SPD schultern m\u00fcssen. \n\nIm Rahmen der Neufassung der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssat-\nzung m\u00fcssen Eltern aus Aue-Schwarzenberg f\u00fcr die \nBef\u00f6rderung ihrer Kinder ab der 5. Klasse jetzt beispiels-\nweise 80 Euro statt fr\u00fcher 40 Euro zahlen. \n\nMit unserem Antrag wollen wir erreichen, dass derjenige \ndie finanziellen Lasten zu tragen hat, der die Schulschlie-\n\u00dfungen herbeigef\u00fchrt hat, und das ist der Freistaat Sach-\nsen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn den vergangenen Monaten gab es in vielen Kreistagen \nsehr intensive Debatten \u00fcber das Thema Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\n\n 11210\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nrung; denn durch die Verwaltungsreform mussten alle \neine neue Beschlussfassung treffen. \n\nUnsere Landkreise haben pro Einwohner bereits jetzt eine \ndeutlich h\u00f6here Belastung durch die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \nals beispielsweise die kreisfreien St\u00e4dte. Wer sich erin-\nnert, wir haben vor rund einem Jahr schon einmal \u00fcber \nSch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten diskutiert. Zu der damaligen \nDebatte, von unserer Fraktion beantragt, hatte die CDU-\nFraktion in einer Pressemitteilung angek\u00fcndigt, mehr \nMittel zur Verf\u00fcgung stellen zu wollen. \n\nWas ist seither passiert? Herr Lehmann schaut ganz \nmisstrauisch und zu Recht: Nichts ist passiert. Die direkte \nZuweisung der Mittel an die Landkreise ist auch keine \nVerbesserung gewesen. Daher sind auch nicht die Land-\nkreise, sondern ist die Staatsregierung der richtige Adres-\nsat f\u00fcr die Kosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. \n\n(Dr. Simone Raatz, SPD, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nTorsten Herbst, FDP: Kein Problem. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: K\u00f6nnen Sie mir sagen, welche \nMittel der Freistaat Sachsen f\u00fcr den \u00d6PNV und zus\u00e4tzlich \nf\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung bereitstellt? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kann Ihnen im Moment sagen, \nwelche Mittel an die Landkreise \u00fcberwiesen werden. Es \nsind, wenn ich es richtig im Kopf habe, 23 Millio-\nnen Euro, und die H\u00f6he wurde auch nicht ver\u00e4ndert. Es \ngibt dar\u00fcber hinaus Zusch\u00fcsse f\u00fcr erm\u00e4\u00dfigte Tickets. Das \nist mir bewusst. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Darf ich eine Nachfrage stel-\nlen? \n\nTorsten Herbst, FDP: Aber sicher. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ich wei\u00df nicht, worauf sich Ihre \n23 Millionen Euro beziehen, sicherlich auf die Komple-\nment\u00e4rmittel f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Meine Frage ist: \nIst Ihnen bekannt, dass den Landkreisen f\u00fcr den \u00d6PNV \n200 Millionen Euro \u00fcber das FAG zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden? Wissen Sie, wo diese Mittel in den Landkreis-\nhaushalten verbleiben? \n\nTorsten Herbst, FDP: Es ist mir bekannt, dass diese \nMittel flie\u00dfen, aber es ist mir auch bekannt, dass durch die \nSchlie\u00dfung von Schulen die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten \ngestiegen sind, weil die Planung viel aufwendiger ist, den \nVerkehr entsprechend zu organisieren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten die Diskussion in \nden Kreistagen und es gab nat\u00fcrlich auch dort Forderun-\ngen, die Kostenfreiheit sofort einzuf\u00fchren. Weil es aber \nf\u00fcr viele Kreise nicht leistbar ist und weil es eine Frage \nist, bei der sich der Freistaat engagieren muss, konnten \nauch unsere Vertreter nicht \u00fcberall zustimmen. \n\nDie Forderung nach kostenfreiem Sch\u00fclerverkehr ist aber \nnicht nur eine soziale Frage. Sie hat ganz klar auch eine \nbildungspolitische Dimension. Es stellt sich die Frage \nnach gleichem Zugang zu h\u00f6heren Bildungsangeboten. \nSachsen gibt mit dem Busticket dem Besuch des Gymna-\nsiums quasi einen Preis, denn die Chance, ein Gymnasium \nohne Bus zu erreichen, ist im l\u00e4ndlichen Raum nun \neinmal deutlich geringer als in der Stadt. Ich wei\u00df nicht, \nob die weiteren Wege der Grund daf\u00fcr sind, aber eines \nsteht fest: Obwohl auf dem flachen Land viele Kinder die \nBildungsempfehlung bekommen, entschlie\u00dfen sich im \nVergleich zu St\u00e4dten wie Dresden oder Leipzig deutlich \nweniger Sch\u00fcler f\u00fcr den Besuch eines Gymnasiums. \n\nMeine Damen und Herren, die Forderung nach einer \nkostenfreien Sch\u00fclerbef\u00f6rderung entlastet nicht nur die \nEltern von Kosten, die allein durch die Schulschlie\u00dfungs-\npolitik verursacht wurden, sondern sie ist eine Frage der \nGerechtigkeit und sie ist auch eine Frage gleicher Bil-\ndungschancen in Stadt und Land. Deshalb bitte ich um \nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kienzle, bitte. \n\nAlfons Kienzle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich missbrauche mal Hemingway \netwas f\u00fcr mich, und frage: Wem schl\u00e4gt die Stunde? und \nsage: mir! Deshalb gebe ich meine Rede zu Protokoll. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es ist ein bisschen schade, nicht auf \nden Standpunkt der CDU-Fraktion eingehen zu k\u00f6nnen, \nalso beziehe ich mich auf den Antrag der FDP-Fraktion. \nSie h\u00f6ren schon, ich bin heute stimmlich nicht ganz beim \nBande, aber das soll mich nicht davon abhalten, zum \nAntrag sprechen zu k\u00f6nnen. \n\nBei Ihrem Antrag \u201eFamilien entlasten \u2013 Kostenfreie \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung einf\u00fchren\u201c, werte Kolleginnen und \nKollegen der FDP-Fraktion, handelt es sich zumindest \nvon der Begr\u00fcndung her um ein weitergehendes Remake \nIhres Antrages \u201eErreichbarkeit von Schulen verbessern \u2013 \nKommunen bei der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung unterst\u00fctzen\u201c, \nden wir im April 2008 diskutiert haben. Doch das Thema \nist wichtig genug, um hier noch einmal nachzuhaken, um \nauch aus unserer Sicht endlich den Weg f\u00fcr eine elternbei-\ntragsfreie Sch\u00fclerbef\u00f6rderung freizumachen, die den \nFreistaat weitestgehend in die Pflicht nimmt und nicht die \nKosten auf die Kommunen verlagert. \n\nWie ist die Situation momentan? Die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \nwird zurzeit ziemlich intransparent durch den Freistaat \ngef\u00f6rdert. Die Nachfrage der Kollegin Raatz wies darauf \nhin. Einerseits wurde die F\u00f6rderung 1995 von einem bis \ndahin gew\u00e4hrten Sonderlastenausgleich f\u00fcr die Kommu-\n\n 11211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nnen umgestellt und ist seit diesem Zeitpunkt ein nicht \nzweckgebundener Bestandteil der allgemeinen Schl\u00fcs-\nselmasse. Laut der Antwort auf die Kleine Anfrage \nmeines Kollegen Dietmar Pellmann betrug der Anteil der \nallgemeinen Schl\u00fcsselmasse, der auf die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung entfiel, 1995 circa 4 %. \n\nSeit dieser Zeit ist statistisch nicht mehr nachvollziehbar, \nwelcher konkrete Betrag den Landkreisen und kreisfreien \nSt\u00e4dten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung durch das FAG \nzugewiesen wird. Andererseits gew\u00e4hrt der Freistaat seit \n1992, basierend auf dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz, \nauch den Verkehrsunternehmen f\u00fcr die Personenbef\u00f6rde-\nrung im Ausbildungsverkehr mit erm\u00e4\u00dfigten Fahrauswei-\nsen einen Ausgleich, der von den Verkehrsunternehmen \nbei den Landesdirektionen beantragt werden muss. Allein \nin den Jahren 2006 und 2007 stieg der Betrag, den die \nVerkehrsunternehmen zur Verf\u00fcgung gestellt bekamen, \nvon 47 auf 57 Millionen Euro, also eine Steigerung um \n20 %, und dies trotz in der Vergangenheit abnehmender \nSch\u00fclerzahlen. \n\nDas muss aufhorchen lassen. Hier wird also unter ande-\nrem eine Auswirkung der gravierenden Schulschlie\u00dfungs-\npolitik in der Vergangenheit deutlich. Dadurch verl\u00e4nger-\nten sich gerade im l\u00e4ndlichen Raum die Schulwege \nerheblich. Die davon betroffenen Familien wurden da-\ndurch mehrfach bestraft, n\u00e4mlich einerseits durch den \nWegfall des Schulangebotes vor Ort und die damit ver-\nbundenen l\u00e4ngeren Fahrzeiten und andererseits durch \nerh\u00f6hte Fahrtkosten sowie Einschr\u00e4nkungen hinsichtlich \nder freien Schulwahl. So hat die Zahl der Bef\u00f6rderungs-\nf\u00e4lle zwar zwischen 2002 und 2006 um circa 5 % abge-\nnommen, im gleichen Zeitraum stieg jedoch die mittlere \nReiseweite um 16 %. Diese Zahlen m\u00fcssen aufmerken \nlassen. Wenn das bedeutet, dass weniger Sch\u00fcler zum \nGymnasium fahren, daf\u00fcr aber weitere Wege in Kauf \nnehmen, w\u00e4re das ein fatales Zeichen f\u00fcr die Durchl\u00e4s-\nsigkeit dieses Schulwesens. \n\nNoch deutlicher werden die zunehmenden Belastungen \ndurch den Ausbildungsverkehr bei einem Blick auf die \nEntwicklung der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten pro Sch\u00fcler. \nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage des SPD-Kollegen \nMario Pecher vom Mai vergangenen Jahres befindet sich \neine zwar l\u00fcckenhafte Statistik, die aber doch R\u00fcck-\nschl\u00fcsse erlaubt, auch wenn zum Teil keine sachsenweiten \nDurchschnitte gebildet werden. Die veranschlagten \nZahlen f\u00fcr das Jahr 2008 offenbaren, dass sich die Ten-\ndenz ungebrochen fortsetzt bzw. noch verst\u00e4rkt hat. \nDurchschnittlich betr\u00e4gt die pro Sch\u00fcler aufzubringende \nSumme rund 162 Euro, wobei Mittweida mit 259 Euro \nherausragt. Im Vergleich dazu liegen die Aufwendungen \npro Sch\u00fcler in der Stadt Dresden bei rund 38 Euro. Ver-\nmutlich liegen die tats\u00e4chlichen Kosten aber noch h\u00f6her, \nda die H\u00f6he der \u00fcber das FAG abgewickelten Zusch\u00fcsse \nf\u00fcr den Ausbildungsverkehr nicht genau zu beziffern ist. \n\nWie bereits erw\u00e4hnt, haben sich auch die durchschnittli-\nchen Fahrtwege deutlich verl\u00e4ngert und damit die Belas-\ntungen f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcle erh\u00f6ht. Im Land-\n\nkreis D\u00f6beln betrug der durchschnittliche Fahrtweg je \nBef\u00f6rderungsfall im Schuljahr 1999/2000 noch 8,5 Kilo-\nmeter, im Schuljahr 2007/2008 hingegen schon 13,7 Kilo-\nmeter, und das, obwohl in diesem Haus jedem klar sein \nd\u00fcrfte, dass jeder Kilometer Schulweg einer zu viel ist. \n\nFragt man nach der Entwicklung der H\u00f6he der Elternbei-\ntr\u00e4ge f\u00fcr ganz Sachsen, so stehen die Staatsregierung und \ndamit auch wir v\u00f6llig im Dunkeln. Ein Schelm, der \nAbsicht dahinter vermutet. Jedenfalls bekamen wir auf \neine entsprechende Anfrage die folgende Antwort: \n\u201eGrundlage f\u00fcr die Erfassung der Elternbeitr\u00e4ge an den \nFahrtkosten im Haushaltsansatz der Kommunen war das \nFinanz- und Personalstatistikgesetz\u201c, n\u00e4mlich durch \nArtikel 1 des Gesetzes zur \u00c4nderung des Finanz- und \nPersonalstatistikgesetzes und weitere Zusatzvereinbarun-\ngen wurde die Erhebung des Haushaltsansatzes der \nKommunen ersatzlos gestrichen. Dadurch fehlen uns nun \ndie Angaben \u00fcber die Entwicklung der Elternbeitr\u00e4ge, und \ndie sozialen Auswirkungen der F\u00f6rderpolitik des Freistaa-\ntes bleiben intransparent. Aber nicht nur das \u2013 auf diese \nWeise nehmen wir uns auch die M\u00f6glichkeit der Gegen-\nsteuerung durch die Landespolitik, es sei denn, das \nParlament folgt in seiner Mehrheit dem hier vorliegenden \nAntrag. \n\nZus\u00e4tzliche Probleme ergeben sich aus den Bef\u00f6rderungs-\nsatzungen, denn die Kreise erstatten h\u00e4ufig nur die Fahrt-\nkosten zur n\u00e4chstgelegenen Schule dieser Schulart. Das \nhat seinen Grund darin, dass der Tr\u00e4ger mindestens die \nKosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung abz\u00fcglich des sogenann-\nten Eigenanteils tragen muss, die entstehen, wenn die \nSch\u00fcler die n\u00e4chstgelegene Schule der jeweiligen Schulart \nbesuchen. Das hei\u00dft, die Bef\u00f6rderungstr\u00e4ger sind auf-\ngrund ihrer desastr\u00f6sen Haushaltslage f\u00f6rmlich gezwun-\ngen, eine solche Regelung in ihre Satzungen aufzuneh-\nmen. Die freie Schulwahl wird dadurch nat\u00fcrlich einge-\nschr\u00e4nkt. Nicht mehr das beste oder passende p\u00e4dagogi-\nsche Angebot war Wahlkriterium, sondern Kostenfaktoren \nbeeinflussen Bildungsentscheidungen und vertiefen so die \nsoziale Undurchl\u00e4ssigkeit unseres Schulsystems, auf dem \nLand sogar noch weit st\u00e4rker als in den Gro\u00dfst\u00e4dten. \n\nEtwas f\u00fcr den Sch\u00fclerInnenverkehr zu tun hei\u00dft zugleich, \netwas f\u00fcr die Region zu tun, etwas zu tun f\u00fcr mehr Chan-\ncengerechtigkeit im Schulwesen und etwas zu tun f\u00fcr \nmehr Lern- und Lebensqualit\u00e4t der Sch\u00fclerInnen. \n\nAbschlie\u00dfend sei an dieser Stelle noch darauf verwiesen, \ndass nat\u00fcrlich auch der fl\u00e4chendeckende Ausbau von \nGanztagsangeboten Auswirkungen auf den Sch\u00fclerInnen-\nverkehr hat. Einerseits erweitern sie das Betreuungsange-\nbot an den Schulen; damit steigen aber andererseits die \nAnforderungen an die Flexibilit\u00e4t des Sch\u00fclerverkehrs. \nDenn unterschiedliche zeitliche Abl\u00e4ufe m\u00fcssen neu \njustiert werden. Schade und kontraproduktiv w\u00e4re es, \nwenn Sch\u00fclerInnen wegen der unpassenden Schulver-\nkehrszeiten von Ganztagsangeboten ausgeschlossen \nblieben. Auch diesbez\u00fcglich steht der Freistaat in der \nPflicht. \n\n 11212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen zum kostenfreien \nSch\u00fclerverkehr, und zwar aus ganz grunds\u00e4tzlichen \nErw\u00e4gungen heraus: weil der Schulbesuch ein Recht des \nKindes ist, der unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern \nund steuerfinanziert erm\u00f6glicht werden muss \u2013 der \nSch\u00fclerverkehr genauso wie die Lehr- und Lernmittel. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der SPD-\nFraktion; Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, ich kann mich den \nWorten von Frau Bonk anschlie\u00dfen. Auch wir stehen \nnat\u00fcrlich zum kostenfreien Sch\u00fclerverkehr; auch wir \nwollen die Familien entlasten. Ich denke, das wurde hier \nschon mehrfach von meinen Fraktionskollegen dargelegt. \nWir wollen die Kostenfreiheit \u00fcber die gesamte Bildungs-\nstrecke. \n\nMir ist aber neu, muss ich sagen, dass das eine FDP-\nForderung ist. Denn normalerweise \u00fcberlassen Sie doch \nalles dem Markt. Und bei kostenfreier Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung wei\u00df ich jetzt nicht, was der Markt regeln soll und \nob das besonders wirtschaftlich ist. Aber es macht wieder \ndeutlich: Der vorliegende Antrag ist typisch f\u00fcr die FDP, \nn\u00e4mlich populistisch. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWer soll was dagegen haben? Klar, Kostenfreiheit spricht \njeden an. Ahnung ist wenig dahinter, leider, muss ich \nsagen. Denn meine Fragen konnten ja auch nicht beant-\nwortet werden. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nDeswegen frage ich jetzt ganz klar, denn das hat f\u00fcr mich \nauch noch eine Bedeutung; wir haben erst k\u00fcrzlich einen \nDoppelhaushalt verabschiedet: Wo war denn da die \nForderung nach 14 Millionen Euro, wie Sie sie genannt \nhaben, oder 17 Millionen Euro, wie sie uns bekannt ist, \num diese zus\u00e4tzlich in den Landeshaushalt einzustellen? \nIch kann mich an diese Forderung \u00fcberhaupt nicht erin-\nnern. Das w\u00fcsste ich genau, das muss ich sagen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\nWenn man solch eine Forderung aufstellt kurz nach den \nHaushaltsverhandlungen, dann muss ich sagen: Entweder \nmeinen Sie es nicht ernst, Sie haben es vergessen oder Sie \ntun genau das, was ich denke: sind einfach populistisch. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen haben wir das Problem schon seit \neinigen Jahren erkannt und auf der entsprechenden Ebene \n\u2013 das sind die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger des \u00d6PNV, also die \nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte, aber nicht das Land \u2013\neine Vielzahl von Initiativen gestartet, um eine Beitrags-\nfreiheit f\u00fcr Eltern durchzusetzen. \n\nDas ist Ihnen nat\u00fcrlich nicht bekannt und es wird Sie \nwundern: Das Land stellt erhebliche Mittel f\u00fcr die Sch\u00fc-\n\nlerbef\u00f6rderung bereit. Hier sollten wir erst einmal schau-\nen, wo diese Mittel landen und ob sie auch wirklich \nzweckgebunden eingesetzt werden. \n\nDenn wenn man sich die Kostenstruktur des \u00d6PNV \ngenauer ansieht, beruht diese auf vier S\u00e4ulen. Sie besteht \naus den Zuweisungen \u00fcber das FAG. Das sind die \n200 Millionen Euro, die ich vorhin angesprochen habe. Es \nsind Zusch\u00fcsse nach \u00a7 45a Personenbef\u00f6rderungsgesetz. \nDas sind noch einmal 53 Millionen Euro, die Fahrgeld-\neinnahmen, und \u2013 was Sie heute weghaben wollen \u2013 sie \nbesteht noch aus den erhobenen Elternbeitr\u00e4gen f\u00fcr die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung. \n\nSachsen stellt erhebliche Mittel bereit. Es w\u00e4re doch \nbesser, erst einmal zu pr\u00fcfen, ob die Mittel f\u00fcr den \u00d6PNV, \ndie man theoretisch im FAG lokalisiert hat, auch f\u00fcr den \n\u00d6PNV verwendet werden. \n\n(Zuruf von der FDP: Ja!) \n\nDas haben Sie sicherlich getan. Ich denke, dazu werden \nSie sicher nachher noch ein paar konkrete Ausf\u00fchrungen \nmachen. Mich w\u00fcrde das sehr interessieren. Denn trotz \nmehrerer Nachfragen bin ich da nicht weitergekommen, \nweder auf der Ebene der Landesregierung noch auf der \nEbene des Landkreises. Aber ich bin gespannt und mich \nw\u00fcrde es freuen, wenn wir hierzu ein paar Ausf\u00fchrungen \nvon der FDP h\u00f6ren w\u00fcrden. \n\nEs w\u00e4re weiterhin zu pr\u00fcfen, ob mit den Mitteln nach \n\u00a7 45a Personenbef\u00f6rderungsgesetz nicht alle Kreise zum \nBeispiel nach dem Vorbild des Vogtlandkreises den \nSchulweg kostenfrei halten k\u00f6nnten. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nLeider, das muss auch erw\u00e4hnt werden, scheiterten die \nVorst\u00f6\u00dfe dazu in verschiedenen Kreistagen auch an der \nFDP. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch hatte zum Beispiel vor zwei Tagen Kreistagssitzung, \nin der es um die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzung ging. Da \nwar niemand von der FDP da, der etwas zur Kostenfrei-\nheit gesagt h\u00e4tte. Darum frage ich Sie hier: Was soll diese \nDebatte hier in diesem Landtag? Das kann ich nicht \nverstehen. \n\nIch denke, wir konnten Erfolge erringen. Im Landkreis \nLeipziger Land und in der Kreisfreien Stadt Zwickau \nwurden die Eltern bisher von den Beitr\u00e4gen befreit, und \nich denke, das wird Vorbildcharakter auch f\u00fcr andere \nRegionen haben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Kollegin Raatz, als Mitglied \ndes Kreistages Erzgebirge m\u00f6chte ich Sie Folgendes \n\n 11213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nfragen: Die Ursache daf\u00fcr, dass die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungs-\nkosten gestiegen sind, sind doch die geschlossenen \nSchulen. Wissen Sie, ob die Kreistage oder das Land die \nSchulen geschlossen haben? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ich beantworte diese Frage \ngern. \n\nDie Landkreise sind daf\u00fcr zust\u00e4ndig, eine Schulnetzpla-\nnung zu verabschieden. Diese Landkreise haben sich in \nden meisten F\u00e4llen \u2013 und das wei\u00df ich auch von Ihrem \nLandkreis \u2013 dabei ich will nicht sagen, d\u00e4mlich angestellt, \naber auf jeden Fall so angestellt, dass sie keine Schule \nschlie\u00dfen wollten. So ging es aber nicht, sodass es im \nEndeffekt das Land \u00fcbernommen hat. Das war nicht die \ngl\u00fccklichste Regelung. Aber mit dem neuen Doppelhaus-\nhalt und dem Haushaltsbegleitgesetz haben wir genau \ndiese Aufgabe der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung und damit auch die \nMittel an die Landkreise \u00fcbertragen. So ist es nun einmal. \nDie Verantwortlichkeit liegt in den Landkreisen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nNachfrage? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Gern. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Also der Landkreis Erzgebirge hat \nsich bei der Schulnetzplanung d\u00e4mlich verhalten? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Angestellt! \n\n(Heiterkeit) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Vielen Dank. Das nehme ich mit in \nden Kreistag. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Gern; damit habe ich keine \nProbleme. Das ist einfach so, weil sich alle davor ge-\ndr\u00fcckt haben, Entscheidungen zu f\u00e4llen, und es im Endef-\nfekt uns \u00fcberlassen haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNachdem also im Vogtlandkreis noch 2008 ein SPD-\nAntrag abgelehnt wurde, hat nun unter F\u00fchrung des \nLandrates Lenk der Kreistag im Februar 2009 einstimmig \n\u2013 das muss man sich einmal vorstellen! \u2013 eine neue \nSch\u00fclerbef\u00f6rderungssatzung beschlossen, welche die \nEltern von Beitr\u00e4gen befreit. Es ist also m\u00f6glich. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nDas zeigt, dass vor Ort durchaus M\u00f6glichkeiten gefunden \nwerden, Sch\u00fcler und Eltern von diesen Kosten zu entlas-\nten. Genau das ist der richtige Weg. Darum bitte ich Sie, \nliebe FDP-Fraktion, Ihren Antrag dort zu stellen, wo er \nhingeh\u00f6rt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht. Dann die GR\u00dc-\nNEN; bitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich glaube, ich kann mich \nkurz fassen. Da die FDP einen \u00e4hnlichen Antrag bereits \nam 18. April 2008 auf die Tagesordnung des Plenums \ngesetzt hatte und da wir \u00fcber diese Problematik auch \nsonst schon des \u00d6fteren gesprochen haben, m\u00fcssen wir \nnur feststellen: Der einzige Unterschied zu damals ist, \ndass der damalige FDP-Antrag einen gr\u00f6\u00dferen Berichts-\nanteil enthielt und die Mittel f\u00fcr Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \nurspr\u00fcnglich nur f\u00fcr besonders belastete Landkreise \nerh\u00f6ht werden sollten. \n\nBereits damals habe ich gefragt, was einen besonders \nbelasteten Landkreis ausmacht und wie denn ein ange-\nmessener Sch\u00fclerbef\u00f6rderungszuschuss unter diesen \nRahmenbedingungen aussehen soll. In dem Antrag der \nFDP vom vorigen Jahr habe ich darauf keine Antwort \ngefunden und deshalb einen \u00c4nderungsantrag einge-\nbracht. Dieser beinhaltete, dass das Land grunds\u00e4tzlich \ndie Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten tragen soll. \n\nIch stelle nun mit Wonne fest, dass Sie meinen \u00c4nde-\nrungsantrag offenbar \u00fcbernommen haben. Das halte ich \nf\u00fcr klug. \n\nIn der Vergangenheit war es \u00fcblich, dass auch die CDU \nhier zur Sch\u00fclerbef\u00f6rderung gesprochen hat. Ich kann \nwenigstens Herrn Seidel von vor einem Jahr zitieren; das \nkann ich heute nicht machen. Was Herr Seidel damals \ngesagt hat, war gar nicht so dumm. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Passen Sie auf, und dann nehmen Sie das Lob vielleicht \nzur\u00fcck! Ich wei\u00df es nicht, Herr Bandmann. Herr Seidel \nsprach n\u00e4mlich damals die folgenden weisen Worte: \u201eIch \nhalte es f\u00fcr ungerecht, dass die Eltern, deren Kinder schon \nl\u00e4ngere Wege in Kauf nehmen m\u00fcssen, da ihre Gemeinde \nkeine Schule hatte oder hat, nun auch noch zur Erf\u00fcllung \nder Schulpflicht ihrer Kinder den Transport anteilig \nfinanzieren m\u00fcssen.\u201c \n\nIch hoffe, in der abgegebenen Rede steht etwas \u00e4hnlich \nKluges drin. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDa wir jetzt sowieso nur Wiederholung spielen, m\u00f6chte \nich nur noch auf einige Punkte aufmerksam machen. \n\nBis 1994 gab es einen Sonderlastenausgleich, der die \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung regelte. Ich halte das f\u00fcr eine bessere \nL\u00f6sung als das, was wir heute bekommen. Seit 2005 \nwerden keine aussagekr\u00e4ftigen Statistiken mehr zur \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung erhoben. Ich f\u00fcrchte, dahinter steckt \nAbsicht. Man muss sich das aus anderen Statistiken \nm\u00fchsam zusammensuchen. \n\nSchlie\u00dflich Ganztagsangebote: Die jetzigen Rahmenbe-\ndingungen f\u00fcr Ganztagsangebote und der Sch\u00fclerverkehr, \n\n 11214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nwie er derzeit l\u00e4uft, bedeuten, dass h\u00e4ufig das \u201eMama-\nTaxi\u201c die Kinder abholen muss. Das kann nicht sein. \n\nAlso: Da wir als Fraktion GR\u00dcNE auch schon immer der \nMeinung waren, dass das Verursacherprinzip hier greifen \nmuss, und da der Freistaat Sachsen f\u00fcr die Schulschlie-\n\u00dfungen verantwortlich ist, werden wir dem FDP-Antrag \ngerne zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP, wenn dies gew\u00fcnscht wird. Wollen Sie noch \neinmal sprechen, Herr Herbst? \u2013 Nicht mehr. Dann frage \nich der Vollst\u00e4ndigkeit halber die CDU. \u2013 Linksfraktion? \n\u2013 NPD? \u2013 SPD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Dann frage ich den Minis-\nter. \u2013 Herr Minister Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nDie Verantwortung f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung tragen die \nLandkreise und die kreisfreien St\u00e4dte, nicht der Freistaat \nSachsen. Ma\u00dfnahmen zur finanziellen Unterst\u00fctzung der \nEltern bei der Bef\u00f6rderung ihrer Kinder zu deren jeweili-\ngen Schulen sind gew\u00e4hrleistet. Damit sind alle Voraus-\nsetzungen geschaffen, um die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ord-\nnungsgem\u00e4\u00df zu organisieren. \n\nDieses Konzept hat sich in der Vergangenheit bew\u00e4hrt. \nDie Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte k\u00f6nnen im \nRahmen ihrer Satzungshoheit und ihrer Finanzausstattung \nindividuelle Regelungen erlassen. Auf diese Weise k\u00f6n-\nnen sie die regionalen Gegebenheiten und Bedingungen \ndes jeweiligen Geltungsgebietes ber\u00fccksichtigen. Alle \nSatzungen enthalten sozial vertr\u00e4gliche Regelungen f\u00fcr \ndie Erhebung von Elternanteilen bis hin zum Erlassen von \nElternanteilen. \n\nSoweit die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte finan-\nziell so ausgestattet sind, dass sie auf die staatliche Erhe-\nbung von Elternbeitr\u00e4gen nicht angewiesen sind, steht \nauch der Umsetzung dieser Ma\u00dfnahme nichts im Wege. \n\nZum neuen Schuljahr werden in allen Landkreisen neue \nAnteile in Kraft treten. Ich habe geh\u00f6rt, dass das in \neinigen Landkreisen offensichtlich schon geschehen ist. \nDie dort festgelegten Regelungen zu Elternbeitr\u00e4gen \nwerden nach wie vor auf einem solchen sozial vertr\u00e4gli-\nchen Fundament beschlossen werden. \n\nSolange jedes Kind Zugang zu einer Schule hat, die \nseinem individuellen Lernbedarf und seinem Leistungs-\nverm\u00f6gen entspricht, besteht aus Sicht des SMK kein \nAnlass, die bew\u00e4hrte kommunale Selbstverwaltung mit \nGesetzen zu unterbinden. \n\nHinzu kommt, dass die Sch\u00fclerfahrkarten des \u00d6PNV \nnicht nur f\u00fcr den Schulweg genutzt werden. Die Sch\u00fcler \nbesuchen au\u00dferhalb der Schulzeit beispielsweise eine \nMusikschule oder einen Sportverein oder nutzen die \nvielf\u00e4ltigen Nachmittagsangebote. Deshalb ist eine \n\ngrunds\u00e4tzliche Beteiligung der Eltern an diesen Kosten \nauch angemessen. \n\nDie staatliche Finanzierung der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \nerfolgt im Rahmen der allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen durch das Finanzausgleichsgesetz. Die bereitgestell-\nten Mittel sind daf\u00fcr ausreichend. Diese Mittel sind nicht \nzweckgebunden. Das ist w\u00fcnschenswert und erforderlich, \num die Vorteile der kommunalen Selbstverwaltung \n\u00fcberhaupt aussch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen. Daher halte ich eine \nBeschr\u00e4nkung der kommunalen Selbstverwaltung nicht \nf\u00fcr zielf\u00fchrend. Deshalb bitte ich um Ablehnung des \nAntrages. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion \nder FDP; bitte, Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank. \u2013 Ich kann es sehr \nkurz machen. Die Argumente des Finanzministers haben \nuns nicht \u00fcberzeugt, muss ich sagen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir kennen die finanziellen Spielr\u00e4ume der Kreise und \nwissen, dass sie das nicht aus eigener Kraft fl\u00e4chende-\nckend stemmen k\u00f6nnen. Eines fand ich schon interessant: \nDie SPD fragt uns, wohin die Mittel im Finanzaus-\ngleichsgesetz flie\u00dfen, bem\u00e4ngelt also die Transparenz. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\n\u2013 Doch! \u2013 Es ist interessant, dass ein Koalitionspartner bei \nder Opposition nachfragt, wohin das Geld flie\u00dft \u2013 was im \nHaushalt mit den Stimmen der Koalition beschlossen \nwurde. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nZurufe des Abg. Stefan Brangs, SPD, \n\nund von der CDU) \n\nSie k\u00f6nnen uns ja vielleicht die Schl\u00fcssel zum Finanzmi-\nnisterium geben, wir schauen dann gern nach. Ansonsten \nbitte ich unserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wollten Sie noch einmal spre-\nchen? \u2013 Bitte, Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ich m\u00f6chte das nicht ganz so \nstehen lassen. Man sieht aber, dass mein FDP-Kollege die \nProblematik komplett nicht verstanden hat, das hat er \ngerade noch einmal deutlich gemacht. Denn es geht nicht \ndarum, dass wir nicht wissen, welche Mittel wir zur \nVerf\u00fcgung stellen \u2013 das wissen wir genau \u2013, sondern weil \ndiese Mittel nicht zweckgebunden in die Landkreishaus-\nhalte flie\u00dfen, k\u00f6nnen die Landkreise nicht mehr genau \nsagen, welche Mittel sie davon wirklich in den \u00d6PNV \ngeben; und das war meine Frage an Sie, die Sie ja jetzt \n\u201ehervorragend\u201c beantwortet haben. \n\n 11215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nstelle nun die Drucksache 4/14520 zur Abstimmung. Wer \nihr seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nAlfons Kienzle, CDU: Je n\u00e4her der Wahltag, umso \nausschweifender die Forderungen der Oppositionspartei-\nen. So m\u00f6chte ich den heutigen Antrag werten. \n\nDenn w\u00e4hrend sich die FDP noch zu Beginn des vergan-\ngenen Jahres in Drucksache 4/11813 f\u00fcr eine Erh\u00f6hung \nder Beteiligung des Freistaates an den Kosten der Sch\u00fc-\nlerbef\u00f6rderung starkmachte, versucht sie heute ihrem \nPopulismus noch ein weiteres St\u00fcck hinzuzuf\u00fcgen und \nfordert vom Freistaat Sachsen die v\u00f6llige Freistellung der \nEltern von den Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten und die \nEntlastung der Kommunen von diesen Mehrkosten. \n\nMein Kollege Ralf Seidel hat bereits im Plenum im April \nvergangenen Jahres begr\u00fcndet, warum wir ihren damali-\ngen Antrag ablehnten. Die Argumentation hat sich nicht \nge\u00e4ndert. \n\n\u00a7 23 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes regelt die Zust\u00e4ndig-\nkeit f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung oder richtigerweise die \nAusbildungsbef\u00f6rderung; denn, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, auch die Bef\u00f6rderung von Berufs-\nsch\u00fclern f\u00e4llt unter diese Regelung. \n\nTr\u00e4ger der Bef\u00f6rderung der Sch\u00fcler sind der Landkreis \noder die kreisfreien St\u00e4dte, in deren Gebiet sich die \nSchule befindet. Somit w\u00e4re zun\u00e4chst einmal \u2013 zum \nwiederholten Male in diesem Hohen Hause \u2013 gekl\u00e4rt, wer \nf\u00fcr die Organisation und Ausgestaltung der Ausbildungs-\nbef\u00f6rderung zust\u00e4ndig ist, und zwar f\u00fcr folgende Ent-\nscheidungen: \n\nErstens. Umfang und Abgrenzung der notwendigen \nBef\u00f6rderungskosten einschlie\u00dflich der Festsetzung von \nMindestentfernungen. \n\nZweitens. H\u00f6he und Verfahren der Erhebung eines Eigen-\nanteils des Sch\u00fclers oder der Eltern. \n\nDrittens. Pauschalen oder H\u00f6chstbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Kosten-\nerstattung sowie Ausschlussfristen f\u00fcr die Geltendma-\nchung von Erstattungsanspr\u00fcchen. \n\nViertens. Verfahren der Kostenerstattung zwischen den \nSch\u00fclern bzw. Eltern und Schultr\u00e4gern sowie zwischen \nverschiedenen Schultr\u00e4gern. \n\nSomit, meine Damen und Herrn, befinden wir uns klar im \nRechtskreis der kommunalen Selbstverwaltung. Landkrei-\nse und kreisfreie St\u00e4dte m\u00fcssen selbst entscheiden, wie \nsie den Ausbildungsverkehr organisieren und inwieweit \nsie die Eltern an den Kosten f\u00fcr diese Leistung beteiligen. \n\nKlar ist, dass diese Aufgabe vor dem Hintergrund der \nnegativen demografischen Entwicklung und der Notwen-\n\ndigkeit, das Schulnetz in Sachsen den tats\u00e4chlichen \nGegebenheiten anzupassen, nicht einfacher wird. Aber \ngenau dieser Anpassungsprozess muss vor Ort erfolgen, \ndurch den Schultr\u00e4ger und den Tr\u00e4ger der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung beurteilt. \n\nDass der Freistaat Sachsen dabei nicht g\u00e4nzlich au\u00dfen vor \nist, ist klar. Dieser Verantwortung wollen und werden wir \nuns nicht entziehen. \n\nDie Pflicht zur Zahlung entsprechender Ausgleichsbetr\u00e4ge \nf\u00fcr verbilligte Tickets des Ausbildungsverkehrs gem\u00e4\u00df \n\u00a7 45a des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes erf\u00fcllt der \nFreistaat Sachsen in vollem Umfang. F\u00fcr diese finanzielle \nBeteiligung stehen j\u00e4hrlich 53 Millionen Euro zur Verf\u00fc-\ngung. \n\nMit diesen Mitteln ist es den Landkreisen und kreisfreien \nSt\u00e4dten m\u00f6glich, den Ausbildungsverkehr anteilig zu \nfinanzieren. Inwieweit der jeweilige Landkreis dar\u00fcber \nhinaus neben der Optimierung der Ausbildungsbef\u00f6rde-\nrung nach dem \u00d6PNV-Gesetz eigene Anteile leistet und \ndamit die Eltern von den Kosten entlastet, bleibt ihm \n\u00fcberlassen. F\u00fcr den \u00d6PNV selbst leistet der Freistaat ja \nauch im Rahmen des Finanzausgleichsgesetzes eine \nzus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung an die Landkreise. \n\nIm Fall des Vogtlandkreises, aus dem ich selbst komme, \nhat der Landkreis mit Zustimmung des Kreistages diesen \nWeg eingeschlagen und die Eltern von den Kosten der \nAusbildungsbef\u00f6rderung befreit. Ich m\u00f6chte mich an \ndieser Stelle recht herzlich bei unserem Landrat Tassilo \nLenk bedanken, dass er eine solche M\u00f6glichkeit erarbeitet \nund gemeinsam mit dem Kreistag umgesetzt hat. Fakt ist, \ndass Landrat Tassilo Lenk dank seines umsichtigen \nHandelns und einer guten und wirtschaftlichen F\u00fchrung \ndes Vogtlandkreises erst einen solchen Schritt erm\u00f6glicht \nhat. Der Kreistag ist seinem Vorschlag einstimmig ge-\nfolgt, fraktions\u00fcbergreifend. Das sollten wir so zur \nKenntnis nehmen. \n\nDas Beispiel Vogtlandkreis beweist, dass die derzeitige \nRegelung bei der Finanzierung des Ausbildungsverkehrs \ndie richtige ist. Der Freistaat leistet mit j\u00e4hrlich \n53 Millionen Euro in den kommenden beiden Jahren \neinen erheblichen Anteil an der Gesamtfinanzierung. Die \nLandkreise haben jederzeit die M\u00f6glichkeit, ihren Ausbil-\ndungsverkehr zu optimieren und zu gestalten und auch im \nRahmen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit als Aufgabentr\u00e4ger die \nEltern ganz oder teilweise von Elternbeitr\u00e4gen zu entlas-\nten. \n\n 11216\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nDies liegt im Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung \nin ihrer Hand, nicht in unserer. Daher lehnen wir Ihren \nAntrag, liebe Kollegen der FDP-Fraktion, auch ab. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nDatenschutz f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer jetzt st\u00e4rken \nDrucksache 4/14827, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nVielleicht brauche ich die Reihenfolge gar nicht vorzule-\nsen? \u2013 Ach so, ich dachte, Sie wollen eine Frage stellen. \u2013 \nNicht. Die Reihenfolge der Fraktionen in der ersten \nRunde: GR\u00dcNE, CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP \nund die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die \nFraktion der GR\u00dcNEN hat das Wort; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Welchen Grunds\u00e4tzen \nund Leitlinien muss der Datenschutz von Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmern folgen? \n\nErstens. Der Arbeitnehmer gibt seine Grundrechte nicht \nauf, wenn er einen Arbeitsvertrag unterschreibt. Das \nBundesverfassungsgericht hat im Volksz\u00e4hlungsurteil von \n1983 entschieden, dass jeder jederzeit in der Lage sein \nmuss, zu wissen und zu kontrollieren, was ein anderer \n\u00fcber ihn wei\u00df. Dies gilt auch und gerade f\u00fcr Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer in den Betrieben. Gem\u00e4\u00df \u00a7 75 \nAbs. 2 Satz 1 des Betriebsverfassungsgesetzes haben die \nBetriebsparteien, also Arbeitgeber und Betriebsrat, die \nPflicht, die freie Entfaltung der Pers\u00f6nlichkeit der im \nBetrieb besch\u00e4ftigten Arbeitnehmer zu sch\u00fctzen und zu \nf\u00f6rdern. Zum Pers\u00f6nlichkeitsrecht geh\u00f6ren auch das \nRecht am eigenen Bild und das Recht auf informationelle \nSelbstbestimmung. \n\nDie Video\u00fcberwachung hat, wie viele andere elektroni-\nsche \u00dcberwachungsmethoden, die Gef\u00e4hrdung des Per-\ns\u00f6nlichkeitsrechtes potenziert. \u201eGerade die automatische \nDatenverarbeitung und die M\u00f6glichkeiten zur unbegrenz-\nten Speicherung und Verkn\u00fcpfung sind geeignet, bei den \nBetroffenen einen psychischen Anpassungsdruck zu \nerzeugen, durch den sie sich in ihrer Freiheit, ihr Handeln \naus eigener Selbstbestimmung zu planen und zu gestalten, \nwesentlich gehemmt f\u00fchlen k\u00f6nnen.\u201c \u2013 So \u2013 zu Recht \u2013 \ndas Bundesarbeitsgericht in seiner Entscheidung vom \n26. August 2008. \n\nIn der Praxis zeigt sich jedoch ein erhebliches Ungleich-\ngewicht zugunsten der Kontrollinteressen der Arbeitgeber. \nDer Gesetzgeber \u2013 so meinen wir jedenfalls \u2013 ist daher in \nder Pflicht, konkrete Regelungen zu treffen, um die \nPers\u00f6nlichkeitsrechte von Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmern zu sch\u00fctzen und durchzusetzen \u2013 dies gerade \nauch deshalb, weil es nicht in allen Betrieben Betriebsr\u00e4te \ngibt. \n\nZweitens. Es kann nicht sein, dass im privaten Bereich \nhingenommen wird, was im staatlichen Bereich verboten \nist. Die Video\u00fcberwachung, die Rasterfahndung oder die \nheimliche Erhebung von Kommunikationsdaten durch \nPolizei und Geheimdienste sind an mehr oder weniger \nstrenge Voraussetzungen gebunden. Obwohl die Recht-\nsprechung hier Grenzen gezogen hat, brauchen wir eine \nausdr\u00fcckliche und eine weitergehende Arbeitnehmer-\nDatenschutzgesetzgebung als die bisherige Rechtspre-\nchung. Diese Datenschutzgesetzgebung haben im \u00dcbrigen \ndie Konferenz der Datenschutzbeauftragten sowie der \nBundesrat erst k\u00fcrzlich in seiner Sitzung vom \n13. Februar 2009 gefordert. \n\nAuch die Bundesregierung m\u00f6chte in dieser Legislatur \nnur eine allgemeine Regelung im Bundesdatenschutzge-\nsetz schaffen, eine Detailregelung aber auf die n\u00e4chste \nLegislatur verschieben. Wir meinen, dass sich der S\u00e4chsi-\nsche Landtag an dieser Diskussion beteiligen sollte, und \nschlagen Ihnen in unserem Antrag ein abgestimmtes \nKonzept aus bestimmten materiell-rechtlichen Pflichten, \naus Verfahrensrechten sowie aus institutionellen Siche-\nrungen vor. \n\nZun\u00e4chst zu den materiell-rechtlichen Pflichten. \n\nErstens. Wir wollen keine \u00dcberwachung der privaten \nKommunikation, Lebensf\u00fchrung oder der Gesundheit von \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern erlauben. Auch \nder Schutz des Kernbereiches privater Lebensgestaltung \nmuss selbstverst\u00e4ndlich im Betrieb gew\u00e4hrleistet sein. \n\nWie weit die Schn\u00fcffelei von Arbeitgebern mittlerweile \ngeht, zeigt der Skandal der Bespitzelung fast aller Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeiter der Deutschen Bahn. Herr \nMehdorn \u2013 noch vor Ackermann Deutschlands \u201ebeliebtes-\nter\u201c Konzernchef \u2013 hat einger\u00e4umt, dass Adressen und \nBankdaten von 17 000 Besch\u00e4ftigten der Bahn \u00fcberpr\u00fcft \nwurden, ohne diese zu informieren. Die Bahn hat auch \nErmittlungen zum Lebensstil und sogar zu den Ehegatten \nvon Mitarbeiter(innen) vornehmen lassen. Von der beauf-\ntragten Detektei wurden Schriftstilgutachten angefertigt, \nMitarbeiter sprachlich bewertet und wahllos E-Mails der \nBetroffenen an diese Detektei \u00fcbermittelt, die auch die \nKontonummern, die Kontonummern von Ehegatten sowie \nSchreiben an den und Besprechungen beim Betriebsrat \nenthielten. \n\nMeine Damen und Herren! Vergleichbare Schn\u00fcffeleien, \nselbst im Familienumfeld, nimmt sich der Staat nur bei \nder sogenannten SI 3 heraus, der Sicherheits\u00fcberpr\u00fc-\nfungsstufe 3, die der Verfassungsschutz bei Geheimnis-\n\n 11217\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\ntr\u00e4gern der h\u00f6chsten Geheimhaltungsstufe vornimmt. Hier \nist der Jagdeifer eines ehemals verdienten Staatsanwaltes \nund derzeitigen Konzernbeauftragten der Bahn gegen \nKorruption meilenweit \u00fcber das Ziel hinausgeschossen. \nEs kann nicht sein, dass Mitarbeiter im Betrieb ohne \nAnlass, wahllos und fl\u00e4chendeckend mit \u00dcberwachungs-\nma\u00dfnahmen \u00fcberzogen werden. Eine Belegschaft darf \nnicht unter den Generalverdacht des Diebstahls oder der \nUntreue gestellt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der verdeckte Einsatz von \n\u00dcberwachungstechnik h\u00f6chstens bei konkretem Verdacht \neiner schweren Straftat \u2013 das muss nach unserer \u00dcberzeu-\ngung Sache der staatlichen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden sein \nund bleiben, die der Rechtskontrolle unabh\u00e4ngiger Ge-\nrichte und der Kontrolle der \u00d6ffentlichkeit unterliegen. \nHier gilt es das Gewaltmonopol des Staates zu verteidi-\ngen. Arbeitgebern k\u00f6nnen keine umfassenderen Ermitt-\nlungst\u00e4tigkeiten erlaubt werden als der Polizei. \n\nIch r\u00e4ume ein: Wir verkennen nicht, dass auch Arbeitge-\nber berechtigte Interessen haben k\u00f6nnen, \u00dcberwachungs-\ntechnik einzusetzen, etwa zum Schutz von Warenlagern. \nAber dann muss diese \u00dcberwachung angek\u00fcndigt und \noffen erfolgen. Wir treten f\u00fcr wirksame individuelle \nVerfahrensrechte der Arbeitnehmer(innen) ein. Arbeit-\nnehmer(innen) m\u00fcssen ein Akteneinsichts- und Aus-\nkunftsrecht \u00fcber erhobene Daten bekommen. \n\nMeine Kleine Anfrage zum Arbeitnehmerdatenschutz in \nSachsen zeigt, dass Arbeitnehmer bei Anzeige eines \nDatenschutzversto\u00dfes oft ihren Arbeitgeber nicht nennen \nwollen. Dies ist mit Blick auf die hohen Arbeitslosenzah-\nlen nur zu verst\u00e4ndlich. Es muss daher die M\u00f6glichkeit \ngeschaffen werden, dass Datenschutzbeauftragte im \nInteresse von Arbeitnehmern Auskunfts- und Aktenein-\nsichtsrechte geltend machen und sie dabei nicht als Dritte \nim Sinne des Bundesdatenschutzgesetzes definiert wer-\nden. \n\nArbeitnehmer(innen) m\u00fcssen bei einer rechtswidrigen \nErhebung, Speicherung oder Weitergabe ihrer Daten \ndurchsetzbare Unterlassungs-, L\u00f6schungs- sowie Scha-\ndensersatzanspr\u00fcche geltend machen k\u00f6nnen. F\u00fcr rechts-\nwidrige Daten muss ein betriebliches Verwertungsverbot \nbestehen. Mit ihnen d\u00fcrfen keine Sanktionen, Abmahnun-\ngen oder Entlassungen begr\u00fcndet werden k\u00f6nnen. \n\nSchlie\u00dflich brauchen wir bessere institutionelle Sicherun-\ngen. Wir brauchen endlich eine angemessene Ausstattung \nund die Unabh\u00e4ngigkeit der betrieblichen Datenschutzbe-\nauftragten. Au\u00dferdem sollten die Datenschutzbeauftragten \nzur Vermeidung von Interessenkonflikten m\u00f6glichst keine \nweiteren Aufgaben im Bereich der betrieblichen Daten-\nverarbeitung oder der Personalverwaltung \u00fcbernehmen. \nDa dies nat\u00fcrlich nur bei gr\u00f6\u00dferen Betrieben m\u00f6glich sein \nwird, m\u00fcssen wir komplement\u00e4r auch die Personal- und \nSachausstattung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\nten, der ja jetzt auch f\u00fcr den nicht \u00f6ffentlichen Bereich \nzust\u00e4ndig ist, erheblich aufstocken. \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche mir, dass wir hier \nim S\u00e4chsischen Landtag zu diesen Fragen einen breiten \n\nKonsens finden, da sich beispielsweise Herr Wirtschafts-\nminister Jurk bereits entsprechend ge\u00e4u\u00dfert und sich auch \nder Bundesinnenminister Herr Sch\u00e4uble in entsprechender \nWeise dazu eingelassen hat. Wir halten es trotzdem f\u00fcr \nerforderlich, dass wir dieses wichtige Thema hier anspre-\nchen; denn meines Erachtens war diese Facette des \nDatenschutzes, diese wichtige Facette des Alltagslebens \nvieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hier im Landtag noch nicht \nGespr\u00e4chsstoff. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, ich kann Ihnen \nschon mal sagen, dass wir bei der Zielrichtung und auch \nbei der Ausgangslage, die wir wahrnehmen, sicher sehr \nschnell einen gemeinsamen Nenner finden werden. \n\nWenn wir an die Bahn denken, stellen wir fest, dass es \nDatenschutzverst\u00f6\u00dfe gab. Es ist klar, dass ein Zugbeglei-\nter, der in Delitzsch unterwegs ist, kein Planungsb\u00fcro \nbetreibt, keine Auftr\u00e4ge von mehreren Millionen Euro \nentgegennimmt und dass deshalb solche Erkundigungen \n\u00fcber die Bahnmitarbeiter in dieser gro\u00dfen Zahl unange-\nbracht sind. Oder denken wir bei Lidl an die Video\u00fcber-\nwachung der Mitarbeiter oder an den Gammelfleisch-\nskandal, bei dem der Fahrer, der den Unternehmer ange-\nzeigt hat, Probleme bekam. \n\nAlle diese F\u00e4lle haben zu Recht einen Aufschrei der \n\u00d6ffentlichkeit ausgel\u00f6st. Man hat sich gefragt: Wo ist \neigentlich der Datenschutz f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer geregelt? Man hat festgestellt, dass das in \nverschiedenen Gesetzen geregelt ist: im Bundesdaten-\nschutzgesetz, im Telemediengesetz, im Betriebsverfas-\nsungsgesetz, im Bundespersonalvertretungsgesetz und im \nArbeitssicherheitsgesetz. \n\nDas Problem liegt also auf der Hand. Die vorhandenen \ngesetzlichen Regelungen sind schwer zu durchschauen. \nMan wei\u00df nicht, wo was genau geregelt ist. Der Bundes-\nrat hat deshalb im November vorigen Jahres von einer \nun\u00fcbersichtlichen Gesetzeslage gesprochen, und die \nL\u00e4nder haben die Forderung aufgestellt, dass man \u00fcber-\nsichtliche gesetzliche Regelungen braucht, die praktikabel \nund verst\u00e4ndlich sind. Das ist eine Forderung, die auch \nwir als CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag vertreten. \n\nHerr Lichdi hat schon darauf hingewiesen, dass sich das \nBundeskabinett im Februar darauf geeinigt hat, dass in \ndieser Legislaturperiode eine Grundsatzregelung zum \nDatenschutz der Arbeitnehmer in das Bundesdatenschutz-\ngesetz aufgenommen werden soll. Wir halten es f\u00fcr \nrichtig, dass in dieser Legislaturperiode durch grunds\u00e4tz-\nliche Regelungen zun\u00e4chst ein Rahmen gegeben wird und \ndass man dann, in der n\u00e4chsten Periode, ein eigenes \nArbeitnehmerdatenschutzgesetz auf den Weg bringt, \nworan die L\u00e4nder \u00fcber den Bundesrat beteiligt sind. \n\n 11218\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nAlle Beteiligten, auch des Datenschutzgipfels, waren sich \neinig, dass das kein Schnellschuss werden sollte. Das \nArbeitnehmerdatenschutzgesetz muss Hand und Fu\u00df \nhaben und das geht eben nicht innerhalb einiger Wochen. \n\nLieber Kollege Lichdi, deshalb sind die Forderungen der \nGR\u00dcNEN unrealistisch, dass man noch in dieser Legisla-\nturperiode ein Datenschutzgesetz f\u00fcr Arbeitnehmer auf \nBundesebene durchsetzen kann. \n\nLassen Sie mich zum zweiten Punkt Ihres Antrages \nkommen, der St\u00e4rkung des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten. Daf\u00fcr fordern Sie mehr oder minder Personal. \nUnsere Auffassung ist, dass der S\u00e4chsische Datenschutz-\nbeauftragte und seine Mitarbeiter eine hervorragende \nArbeit leisten \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nund dass Probleme dort nicht liegen bleiben. Wir denken, \ndass die Personalausstattung angemessen ist und es \ndeshalb derzeit keinen Handlungsbedarf gibt. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Wir halten den Arbeit-\nnehmerdatenschutz f\u00fcr ein sehr wichtiges Thema. Wir \nbrauchen klare, \u00fcbersichtliche gesetzliche Regelungen. \nWir brauchen auch ein Arbeitnehmerdatenschutzgesetz. \nDas erfordert aber eine ganze Menge Kennerarbeit in den \nMinisterien und keinen wilden Aktionismus. \n\nDeshalb ist der Weg, den die Bundesregierung einge-\nschlagen hat, richtig: erstens in dieser Wahlperiode \nGrundsatzregelungen im Bundesdatenschutzgesetz zu \nverankern und zweitens in der kommenden Legislaturpe-\nriode ein Arbeitnehmerdatenschutzgesetz auf den Weg zu \nbringen. \n\nDeshalb bringt uns der Antrag der GR\u00dcNEN nicht weiter \nund wir werden ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Friedrich \nspricht f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr verehrten Damen und Herren! Auch ich habe einen \nTermin, deshalb mache ich es kurz. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Freitags wird gebadet!) \n\nKollege Krau\u00df, von Aktionismus kann nun wirklich keine \nRede sein. Auf die Probleme mit dem Arbeitnehmerdaten-\nschutz macht beispielsweise die Konferenz der Daten-\nschutzbeauftragten seit vielen Jahren aufmerksam, und es \ngibt entsprechend weit gediehene Vorarbeiten. Ich werde, \nweil es einfach schade ist, heute zu sp\u00e4ter Abendstunde \ndieses interessante Thema hier umfassend zu diskutieren, \nmich kurz halten. Schauen sie doch einmal in diese \nMaterialien hinein. \n\nKurz und gut: Wir teilen die beiden zentralen Forderun-\ngen, die B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stellen, Arbeit-\nnehmerdatenschutzgesetz mit den 13 Eckpfeilern, die sie \n\nangerissen haben. Jedoch bin ich hier nicht so k\u00fchn und \nsage, dass das alles eins zu eins zu \u00fcbernehmen ist. \nNat\u00fcrlich sind dort Spannungsfelder auszutarieren \u2013 das \nschreiben zum Beispiel auch die Datenschutzbeauftragten \n\u2013 zwischen den Interessen auf informationelle Selbstbe-\nstimmung und Pers\u00f6nlichkeitsschutz und den nat\u00fcrlich \nlegitimen Interessen, beispielsweise zur Strafverfol-\ngung/Korruptionsvorbeugung. Aber das muss grundge-\nsetzlich sauber austariert werden. Es darf keinen Schnell-\nschuss geben, aber die Vorarbeiten sind sehr, sehr weit \ngediehen. \n\nWenn Sie das nicht glauben, dann schauen Sie mal bitte in \nden Antrag der Linksfraktion, ausgearbeitet von den \nAbgeordneten Jan Korte, Wolfgang Ne\u0161kowit\u0107, Petra Pau \nund einigen anderen, ganz aktuell im Bundestag zum \nThema \u201eDatenschutz f\u00fcr Besch\u00e4ftigte st\u00e4rken\u201c, Bundes-\ntagsdrucksache 16/11376. Ich empfehle der Bundestags-\nfraktion der GR\u00dcNEN, diesem sehr guten Antrag der \nLinksfraktion im Bundestag zuzustimmen. Vielleicht \nstimmen noch einige andere zu. So h\u00e4tten wir ganz, ganz \nschnell ein Bundesdatenschutzgesetz. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Lichdi, Sie wollen das best\u00e4tigen? Ist das korrekt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, bitte \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Hochverehrter Herr Kollege \nFriedrich, ist Ihnen bekannt, wenn Sie es ansprechen, dass \ndie Bundestagsfraktion \u2013 ich denke, wir sind im Landtag \n\u2013 von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN seit Ende Mai 2008 \neinen umfangreichen Antrag im Gesch\u00e4ftsgang hat, der in \ncirca zwei Wochen angeh\u00f6rt wird? Die CDU/SPD-\nKoalition \u2013 das muss ich Kollegen Krau\u00df ins Stammbuch \nschreiben \u2013 hat es bisher verhindert, dass diese Anh\u00f6rung \nfr\u00fcher stattfinden kann. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion) \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Sehr verehrter \nKollege, ich habe mich nat\u00fcrlich recherchem\u00e4\u00dfig auf die \nRede vorbereitet. Das ist mir bekannt. Nat\u00fcrlich haben \nauch Sie Qualit\u00e4t abgeliefert, aber es sei mir gestattet, \ndass ich die Qualit\u00e4t unserer Fraktion hier lobe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKurz und gut, es gibt Vorarbeiten von den GR\u00dcNEN und \nvon den Linken. Man wird im Landtag das Eis nicht \nbrechen k\u00f6nnen. Bekannterweise ist das Bundesmaterie. \nMan muss in das Bundesdatenschutzgesetz hineingehen, \nwahrscheinlich auch in das Arbeitsrecht. M\u00f6glicherweise \nist ein Artikelgesetz n\u00f6tig. Ich werde es Ihnen ersparen, \njetzt in die Tiefe zu gehen. Kurz und gut, man kann etwas \nmachen. \n\nBitte stimmen Sie dem Antrag der GR\u00dcNEN zu! \n\n 11219\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Brangs hat \nnun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Die SPD-Landtagsfraktion hat seit \n18 Uhr einen Fr\u00fchjahrsempfang, an dem auch Franz \nM\u00fcntefering teilnimmt. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion) \n\nFranz M\u00fcntefering ist ja bekannt f\u00fcr kurze, knappe S\u00e4tze. \nDeshalb: Erstens, das Thema ist wichtig. Das Anliegen ist \ngut. Der Datenschutz f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer ist notwendig. \n\nZweitens. Die SPD hat Mitte 2008 einen Antrag an die \nKoalitionspartner mit gleichlautendem Inhalt gegeben. \nBis heute dauert die Beratung an. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Aha!) \n\nDrittens. Es ist in der Tat so, dass der Bundesinnenminis-\nter Anfang Februar mit Tarifpartnern und Datensch\u00fctzern \nzusammengesessen hat und dass jetzt Teilaspekte des \nDatenschutzes ins Bundesdatenschutzgesetz aufgenom-\nmen werden. \n\nWir halten weiterhin am eigenst\u00e4ndigen Datenschutzge-\nsetz f\u00fcr Arbeitnehmer im Rahmen eines Arbeitnehmerda-\ntenschutzgesetzes fest. Die Punkte, die ich gerade genannt \nhabe, sind Bestandteil des GR\u00dcNEN-Antrages. Also sind \nsie auf einem guten Weg. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAbschlie\u00dfend: Opposition ist Mist. Regieren ist ganz \nsch\u00f6n anstrengend. Vielleicht kann sich die CDU langsam \neinmal \u00e4u\u00dfern, ob sie den Antrag jetzt stellen will oder \nnicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall und Heiterkeit \nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nverzichtet. \u2013 F\u00fcr die FDP-Fraktion spricht Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Das Thema Datenschutz f\u00fcr Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer ist in der Tat aktuell. Wir \nhaben in diesem Haus in der vergangenen Legislaturperi-\node bereits \u00f6fter \u00fcber Datenschutzprobleme gesprochen. \nEin Datenskandal folgt dem anderen. Die Thematik \nverliert nicht an Brisanz. Allerdings muss man feststellen: \nZ\u00e4hlbare Ergebnisse im Bereich des Datenschutzes sind \nin der vergangenen Legislatur eher Mangelware. \n\nSeit das Bundesverfassungsgericht mit dem Volksz\u00e4h-\nlungsurteil das Grundrecht auf informationelle Selbstbe-\nstimmung konkretisiert hat, muss man feststellen, dass der \nDatenschutz immer einen Schritt hinter der technischen \n\nEntwicklung und der Anwendung technischer Regelungen \nund M\u00f6glichkeiten zur\u00fcckgeblieben ist. \n\nGalt zun\u00e4chst noch der Staat als Hauptverursacher der \nAnh\u00e4ufung gro\u00dfer Mengen von Daten \u2013 etwa bei der \nVorratsdatenspeicherung und jetzt bei der Online-\nDurchsuchung, beim biometrischen Pass oder der Erfas-\nsung von Kfz-Kennzeichen \u2013, so kommen zunehmend die \nprivaten Datensammler ins Visier und fallen auf. Und \nw\u00e4hrend Herr Sch\u00e4uble als Ergebnis des Datenschutzgip-\nfels die Zustimmungsl\u00f6sung, auf Neudeutsch \u201eOpt in\u201c, \nfeiert, haben Oppositionsparteien, auch die FDP in diesem \nLandtag, schon im Zuge der Novellierung des Meldege-\nsetzes gefordert, die Weitergabe von Adressen an gewerb-\nliche H\u00e4ndler von der vorherigen Zustimmung der Betrof-\nfenen abh\u00e4ngig zu machen, meine Damen und Herren. \n\nNach dem letzten Stand soll wenigstens dieser Punkt in \nder verabschiedeten Kabinettsl\u00f6sung enthalten sein. \n\nArbeitnehmerdatenschutz wendet sich vor allen Dingen \nan die Datensammler auf der Arbeitgeberseite. Es ist in \nder Tat erschreckend, was in den letzten Jahren dort \nimmer wieder festgestellt wurde. Als Datensammler sind \ndie privaten Arbeitgeber in der Tat in ein sehr, sehr \nschlechtes Licht geraten. Die Deutsche Bahn oder Lidl \nsind nur herausragende Beispiele, wo unter dem vermeint-\nlichen Deckmantel der Korruptionsbek\u00e4mpfung Arbeit-\nnehmer ausgesp\u00e4ht wurden, ohne jedes Ma\u00df, ohne jedes \nVerst\u00e4ndnis von Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, ohne Beachtung \nvon Rechtsschranken, die sich bereits aus allgemeinem \nDatenschutzrecht ergeben. \n\nDie Aussage, Datenschutz sei Nebensache und wer nichts \nzu verbergen habe, habe auch nichts zu bef\u00fcrchten, ist \ngenauso t\u00f6richt wie sch\u00e4dlich. Meine Damen und Herren, \nes geht darum, ein Problembewusstsein f\u00fcr Datenschutz \nzu vermitteln. Einmal preisgegebene oder illegal erhobene \nDaten k\u00f6nnen nicht mehr zur\u00fcckgeholt werden. Die \nBetroffenen wissen oft nicht einmal, was mit ihren Daten \ngeschieht. Aber, meine Damen und Herren, das muss \nnicht nur den B\u00fcrgern, sondern auch den Arbeitgebern \nverdeutlicht werden. Es ist in der Tat erschreckend, wie \ngering das Verst\u00e4ndnis seitens mancher Arbeitgeber f\u00fcr \ndie berechtigten Belange des Datenschutzes ihrer Arbeit-\nnehmer ausgepr\u00e4gt ist. Es ist auch richtig, dass wir hier \ndie Rechtslage den ver\u00e4nderten Umst\u00e4nden anpassen \nm\u00fcssen, um einen effektiven Datenschutz gerade auch bei \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern durchzusetzen. \n\nLassen Sie mich zum vorliegenden Antrag noch eines \nanmerken: Der Antrag enth\u00e4lt viele richtige Punkte. In \nmanchen Punkten geht er allerdings auch weit \u00fcber das \nMachbare hinaus, etwa bei Anzeigepflichten von Daten-\nschutzbeauftragten in Betrieben gegen\u00fcber dem Daten-\nschutzbeauftragten in Sachsen bei jeglichem Versto\u00df. Das \ngeht zu weit. \n\nAuch die Zeitschiene, die Sie hier vorsehen, ist einfach \nnicht machbar. Wer glaubt, dass ein Datenschutzgesetz f\u00fcr \nArbeitnehmer noch in dieser Legislatur in Berlin verab-\nschiedet werden kann, untersch\u00e4tzt zum einen den Zeitbe-\ndarf, den ein Gesetz bereits unter normalen Umst\u00e4nden \n\n 11220\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nbraucht. Er untersch\u00e4tzt vor allen Dingen auch den \nZeitbedarf, den ein solches Gesetz unter den Bedingungen \neiner Gro\u00dfen Koalition erfordert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den \nGR\u00dcNEN, kann ich Sie tr\u00f6sten: Wenn die FDP sowohl im \nBund als auch hier in Sachsen Regierungsverantwortung \n\u00fcbernimmt, wird das mit dem Datenschutz wesentlich \nschneller gehen, als es in den vergangenen Jahren der Fall \nwar. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nTrotz dieser M\u00e4ngel, die ich aufgez\u00e4hlt habe, wird die \nFDP diesem Antrag zustimmen. Es geht darum, ein \npolitisches Signal zu setzen, dass dieser Arbeitnehmerda-\ntenschutz auf die Tagesordnung geh\u00f6rt und dort z\u00fcgig \nabgearbeitet werden muss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es seitens der \nFraktionen noch Aussprachebedarf? \u2013 Wenn das nicht der \nFall ist, dann Herr Staatsminister Jurk bitte f\u00fcr die Staats-\nregierung. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Mit Blick auf die angespannte \nMiene des Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der SPD-\nLandtagsfraktion habe ich mich entschlossen, diese \nwirklich vorz\u00fcgliche Rede hier zu Protokoll zu geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas soll aber nicht hei\u00dfen, dass ich das Thema nicht ernst \nnehme, ganz im Gegenteil. Ich habe mich in der Vergan-\ngenheit bereits dazu ge\u00e4u\u00dfert. \n\nIch glaube, Frau Hermenau, es ist auch wichtig, eines zu \nsehen: Es geht dabei nicht nur um Datenschutz, sondern \ninsbesondere auch um die Rechte von Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmern. Das hat viel damit zu tun, wie ver-\ntrauensvoll wir in deutschen Unternehmen miteinander \numgehen. Nur wer motiviert sein kann, wer sp\u00fcrt, dass ein \nArbeitgeber die Motivation seiner Besch\u00e4ftigten nicht \ndadurch untergr\u00e4bt, dass er sie ausforscht, kann am Ende \n\u00fcber einen Produktionserfolg froh sein. Ich glaube, das \nsollten wir immer wieder in Betracht ziehen. Das hat eben \nauch etwas mit dem Betriebsklima und mit dem Klima in \nunserer Gesellschaft zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch die \nM\u00f6glichkeit zum Schlusswort. \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehr-\nter Herr Kollege Brangs, Ihre Intervention war ja mit eine \nder interessantesten, weil Sie wieder tiefe Einblicke in \nden Koalitionsalltag von Dresden und Berlin gegeben \nhaben. Wir sind immer sehr dankbar, wenn wir das \nanl\u00e4sslich einer Debatte mitbekommen. Allein deswegen \nhat es sich schon gelohnt. \n\nHerr Krau\u00df, ich habe geh\u00f6rt, dass Sie im Grunde genom-\nmen f\u00fcr ein Arbeitnehmerdatenschutzgesetz sind, habe \naber nicht geh\u00f6rt, wie Sie sich bzw. die CDU zu den \neinzelnen Punkten stellen. Deshalb bin ich ein wenig \nbetr\u00fcbt, dass Sie sich nicht mehr M\u00fche gegeben haben. \nIch glaube, Sie sind auch in der CDA engagiert. Das w\u00e4re \neigentlich der Frage angemessen. \n\nHerr Kollege Martens, uns sind nat\u00fcrlich die L\u00e4stigkeiten \neiner Gro\u00dfen Koalition \u2013 hier kann man nicht von einer \n\u201eGro\u00dfen\u201c reden \u2013 bekannt, aber wir denken schon ange-\nsichts dessen, dass beim Datenschutzgipfel im Bund \ndieses Thema offensichtlich nicht die erforderliche Rolle \ngespielt hat, dass es durchaus m\u00f6glich ist zu versuchen, \nunsere geringen Mittel einzusetzen, um etwas mehr Druck \nzu machen. \n\nHerr Kollege Jurk, bei allem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie \njetzt zum Kollegen M\u00fcntefering wollen, h\u00e4tte ich mir \nangesichts Ihrer \u00f6ffentlichen Presseerkl\u00e4rung doch ge-\nw\u00fcnscht, dass Sie Ihre Rede hier halten, damit man sich \nmit ihr auseinandersetzen kann. Aber wenn diese Debatte \ndazu beigetragen hat, dass wir alle feststellen konnten, \ndass wir einer Meinung sind, dann k\u00f6nnen wir getrost \ndem neuen Arbeitnehmerdatenschutzgesetz entgegense-\nhen. \n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. \u2013 Eine sch\u00f6ne Feier! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vor der Feier kommt \ndie Abstimmung. Meine sehr verehrten Damen und \nHerren, ich stelle nun die Drucksache 4/14827 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\u2013 Eine Stimmenthaltung, eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr, dennoch ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt; \ndamit also nicht beschlossen. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: In den vergangenen Monaten haben wir immer \nwieder von spektakul\u00e4ren F\u00e4llen geh\u00f6rt, in denen die \nRechte von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern auf \n\ninformationelle Selbstbestimmung mit F\u00fc\u00dfen getreten \nwurden. \n\nH\u00e4ppchenweise mussten namhafte deutsche Unternehmen \nzugeben, ihre Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\n 11221\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nsystematisch ausspioniert zu haben. Vieles deutet darauf \nhin, dass diese spektakul\u00e4ren F\u00e4lle nur die Spitze des \nEisberges darstellen. \n\nDie neuen technischen M\u00f6glichkeiten der Erhebung, \nSpeicherung und Auswertung von Daten erleichtern \nVerletzungen der informationellen Selbstbestimmung. \nKontrollen sind heute in einem Ausma\u00df m\u00f6glich wie \nniemals zuvor. Von Internet- und Handynutzern sind so \nviele Daten vorr\u00e4tig, dass sie \u2013 ohne entsprechenden \nDatenschutz \u2013 schon heute faktisch gl\u00e4serne Menschen \nsind. \n\nEs ist davon auszugehen, dass es eine Reihe von Unter-\nnehmen gibt, die diesen \u201eVersuchungen\u201c nicht widerste-\nhen k\u00f6nnen und systematisch sensible Daten ihrer Be-\nsch\u00e4ftigten erheben und nutzen, ohne dass sie den Be-\ntriebsrat oder die Belegschaft vorher dar\u00fcber informieren. \n\nSolche Praktiken sind allerdings rechtswidrig \u2013 und zwar \nschon heute und schon ohne Arbeitnehmerdatenschutzge-\nsetz. \n\nDas Problem beim Arbeitnehmerdatenschutz besteht nicht \ndarin, dass es ihn nicht g\u00e4be. Rechtsquellen f\u00fcr den \nArbeitnehmerdatenschutz sind zum Beispiel das Bundes-\ndatenschutzgesetz und selbstverst\u00e4ndlich unser Grundge-\nsetz. \n\nEinen gro\u00dfen Teil des Schutzes der Daten von Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmern findet man jedoch nur, \nwenn man sich die Spruchpraxis der Arbeitsgerichte oder \nLeiturteile des Bundesarbeitsgerichts anschaut. \n\nEs ist unmittelbar einsichtig, dass dieser Zustand des \nArbeitnehmerdatenschutzes unbefriedigend ist. Die \nVerteilung \u00fcber mehrere Gesetze und Grundsatzurteile \nf\u00fchrt schon bei den Experten zumindest zu einer gewissen \nIntransparenz, bei Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \naber zu massiver Rechtsunsicherheit. Vor allem dort, wo \nes keine Arbeitnehmervertretungen gibt, sind die Besch\u00e4f-\ntigten einer rechtswidrigen Nutzung ihrer Daten oftmals \nschutzlos ausgeliefert. \n\nWenn die bekannt gewordenen F\u00e4lle zum Beispiel bei der \nDeutschen Bahn AG oder bei Lidl ein Gutes haben, dann \nbesteht es darin, dass einer breiten \u00d6ffentlichkeit de-\nmonstriert wurde, dass der Arbeitnehmerdatenschutz kein \nRandthema ist, sondern zu den wichtigsten Arbeitnehmer-\nrechten geh\u00f6rt. Das k\u00f6nnen gerade Menschen, die in der \nDDR gelebt haben, ausgesprochen gut nachvollziehen. \n\nIch selbst habe bereits im letzten Jahr bei vielen Veran-\nstaltungen auf die gro\u00dfe Bedeutung des Arbeitnehmerda-\ntenschutzes hingewiesen. Relativ fr\u00fch schon war sich eine \nReihe von Arbeitsministern der Bundesl\u00e4nder einig, dass \nes einer Gesetzesinitiative bedarf, um das Anliegen \nvoranzubringen. Rheinland-Pfalz hat deshalb am \n12. September 2008 eine Entschlie\u00dfung zur eigenst\u00e4ndi-\ngen gesetzlichen Ausgestaltung des Arbeitnehmerdaten-\nschutzes in den Bundesrat eingebracht. Diese Initiative \nhat das SMWA nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzt. Leider ist dieser \nAntrag jedoch vom Bundesrat am 7. November 2008 nur \nin abgewandelter Form unterst\u00fctzt worden. \n\nIn der Zwischenzeit war es bis zum Datenskandal bei der \nDeutschen Bahn AG \u00f6ffentlich etwas ruhiger um den \nArbeitnehmerdatenschutz geworden. Die \u00f6ffentliche \nAufmerksamkeit des Appells der Datenschutzbeauftragten \nf\u00fcr ein Bundesdatenschutzgesetz war ebenso wie jene f\u00fcr \ndas Positionspapier des DGB-Bundesvorstandes zum \nArbeitnehmerdatenschutz unverdient gering. \n\nIch habe mich deshalb entschlossen, die \u00f6ffentliche \nAufmerksamkeit f\u00fcr den Datenskandal bei der Deutschen \nBahn AG zu nutzen, um noch einmal f\u00fcr eine Gesetzesini-\ntiative zu werben. So kam es zu der Pressemitteilung, die \nvon Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN im vorlie-\ngenden Antrag zitiert wird. \n\nBei vielen, die einem Arbeitnehmerdatenschutzgesetz \nreserviert oder sogar kritisch gegen\u00fcberstanden, hat \ninsbesondere der Fall DB AG offenbar zu einem Umden-\nken gef\u00fchrt. \n\nSo hat der Bundesinnenminister am 16. Februar 2009 zu \neinem Spitzentreffen eingeladen, an dem die Tarifpartner \nund die Datenschutzbeauftragten teilnahmen. Auf der \nGrundlage der Empfehlungen dieses Spitzentreffens hat \ndas Bundeskabinett zwei Tage sp\u00e4ter beschlossen, eine \nGrundsatzregelung zum Datenschutz der Arbeitnehmer \nnoch in dieser Legislaturperiode in das Bundesdaten-\nschutzgesetz aufzunehmen. \n\nDie Expertinnen und Experten waren sich beim Spitzen-\ntreffen dar\u00fcber einig, dass \u00fcber eine Erg\u00e4nzung des \nBundesdatenschutzgesetzes hinaus ein eigenst\u00e4ndiges \nArbeitnehmerdatenschutzgesetz unverzichtbar ist. Sie \nwaren sich aber auch einig, dass ein solches Gesetz \ngr\u00fcndlich erarbeitet werden muss und einen zeitlichen \nVorlauf ben\u00f6tigt, der in dieser Wahlperiode nicht mehr zur \nVerf\u00fcgung steht. \n\nZu einem \u00e4hnlichen Ergebnis sind wir auch im S\u00e4chsi-\nschen Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ge-\nkommen. Unabh\u00e4ngig von der Frage, ob es jetzt, da der \nBund das Ziel eines Arbeitnehmerdatenschutzgesetzes \nteilt, noch sinnvoll ist, das gleiche Gesetzgebungsvorha-\nben \u00fcber eine Bundesinitiative vorzuziehen, sind die \nKabinetts- und Bundesratsfristen so eng, dass schon der \nErfolg des Verfahrens in dieser Wahlperiode fraglich \nw\u00e4re. \n\nDar\u00fcber hinaus stellt sich nat\u00fcrlich vor allem die Frage, \nwie sorgf\u00e4ltig ein Gesetzentwurf vorbereitet werden soll-\nte. Wie wir am durchaus gelungenen Konjunkturpaket II \nder Bundesregierung sehen, ist es m\u00f6glich, Gesetzgebung \ninnerhalb weniger Wochen zum Erfolg zu bringen. Das \nArbeitnehmerdatenschutzgesetz ist allerdings nicht mit \ndem Konjunkturpaket vergleichbar. \n\nErstens fehlt die unbedingte Eilbed\u00fcrftigkeit und zweitens \n\u2013 ich gehe davon aus, dass die Kolleginnen und Kollegen \nvon den GR\u00dcNEN das sp\u00e4testens beim Verfassen des \nAntrages auch bemerkt haben \u2013 handelt es sich beim \nArbeitnehmerdatenschutz um eine vergleichsweise \nkomplizierte Rechtsmaterie. \n\n 11222\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\nMir geht es um die Bedingungen, unter denen in unseren \nBetrieben, B\u00fcros und an den B\u00e4ndern gearbeitet wird. \nDazu geh\u00f6rt ein Betriebsklima, in dem Vertrauen statt \nMisstrauen herrscht. Es muss uns um eine Vertrauenskul-\ntur gehen. Dort, wo Misstrauen oder gar Dem\u00fctigung an \nder Tagesordnung sind, kann keine gute Arbeit geleistet \nwerden, schon gar keine produktive. Gute Arbeit ist \ndeshalb ein wichtiger Schl\u00fcssel, um die gegenw\u00e4rtige \nKrise gemeinsam zu meistern. \n\nIch will ein Beispiel nennen: Die GR\u00dcNEN nennen als \nersten Eckpunkt eines Gesetzes das Verbot von Video-\n\u00fcberwachung und der Verwendung biometrischer Verfah-\nren zur Verhaltens- und Leistungskontrolle von Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeitern. Die Forderung teile ich vom \nGrundsatz her. Nur, ohne Ausnahmen wird man hier nicht \nauskommen. In allen sicherheitsrelevanten Bereichen von \nBetrieben wird es Video\u00fcberwachung geben k\u00f6nnen oder \nsogar m\u00fcssen: Bei Werttransporten, bei Polizeieins\u00e4tzen, \nin hochgef\u00e4hrlichen Anlagen oder in Banken ist die \nVideo\u00fcberwachung sicherlich im Einzelfall oder generell \nsinnvoll und h\u00e4ufig auch im Interesse der Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer. Wir werden wohl nicht einmal \nbei der Nutzung biometrischer Daten ohne Ausnahmen \nauskommen. \n\nEs muss Schluss sein mit der \u00dcberwachung von Arbeit-\nnehmern, so wie wir es bei Lidl, bei der Telekom und \nganz aktuell bei der Bahn erleben m\u00fcssen. Was dort unter \ndem Deckmantel der Korruptionsbek\u00e4mpfung geschehen \nist, darf sich nicht wiederholen. \n\nDeshalb bin ich f\u00fcr klare Bedingungen bei dem, was der \nArbeitgeber darf und was nicht. Es war richtig, dass ich \ndies in Berlin eingefordert habe. \n\nBei vielen Aspekten des Datenschutzes ist es mit einem \neinfachen Verbot nicht getan. Vielmehr m\u00fcssen wir mit \nBer\u00fccksichtigung der Spruchpraxis der Gerichte ausloten, \nunter welchen Bedingungen die Datenerhebung mit \nwelchen technischen Verfahren zul\u00e4ssig ist, in welcher \nWeise die Daten gespeichert werden d\u00fcrfen, von wem sie \nausgewertet oder in anderer Weise genutzt werden d\u00fcrfen \nund wann sie gel\u00f6scht werden m\u00fcssen. \n\nNachdem das Ziel, ein eigenst\u00e4ndiges Arbeitnehmerda-\ntenschutzgesetz zu schaffen, mittlerweile mehrheitlich \ngeteilt wird, halte ich es f\u00fcr sinnvoll, auf eine eigene \nBundesinitiative in dieser Wahlperiode zu verzichten und \nstattdessen das Gesetzgebungsverfahren auf Bundesebene \nvon s\u00e4chsischer Seite aus tatkr\u00e4ftig zu unterst\u00fctzen. \n\nBesonders wichtig ist meiner Ansicht nach auch die \nverbindliche Regelung der Arbeitnehmerrechte im Daten-\nschutz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir beenden den \nTagesordnungspunkt und stellen fest, dass die Tagesord-\nnung der 133. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtags \nabgearbeitet ist. \n\nEs reicht nicht, den Arbeitgebern etwas zu verbieten oder \nzu erlauben. Im Idealfall gelingt es uns, ein Arbeitneh-\nmerdatenschutzgesetz zu schaffen, das den Rahmen f\u00fcr \neine kooperative Unternehmenskultur im Datenschutz \nschafft. Ich kenne eine Reihe von Unternehmen, in denen \neine hohe Sensibilit\u00e4t f\u00fcr den Datenschutz besteht und in \ndenen im Verh\u00e4ltnis zwischen Unternehmensleitung und \nBelegschaft eine Vertrauenskultur herrscht. Diese Ver-\ntrauenskultur gilt es mit einem Arbeitnehmerdatenschutz-\ngesetz zu verst\u00e4rken. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 134. Sitzung auf \nMittwoch, den 13. Mai 2009, 10:00 Uhr, festgelegt. \nEinladung und Tagesordnung gehen Ihnen zu. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren. Die \n133. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen einen guten Nachhausweg \nund ein sch\u00f6nes Wochenende. \n\n Diesen Gedanken m\u00f6chte ich vertiefen.  \n \n\n (Schluss der Sitzung: 20:07 Uhr) \nBeim Arbeitnehmerdatenschutzgesetz geht es eben nicht \nnur um Datenschutz, sondern vor allem auch um die \nArbeitnehmer. \n\n 11223\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 133. Sitzung 13. M\u00e4rz 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 11224\n\n\n",
    "status": 200
}