{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-11-30T05:35:38Z",
        "Last-Modified": "2005-11-30T06:39:37Z",
        "Last-Save-Date": "2005-11-30T06:39:37Z",
        "SourceModified": "D:20051129142652",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1090",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-11-30T05:35:38Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2005-11-30T06:39:37Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/34 10.11.2005",
        "dcterms:created": "2005-11-30T05:35:38Z",
        "dcterms:modified": "2005-11-30T06:39:37Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2005-11-30T05:35:38Z",
        "meta:save-date": "2005-11-30T06:39:37Z",
        "modified": "2005-11-30T06:39:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1646",
            "3057",
            "3320",
            "1772",
            "3675",
            "5580",
            "5266",
            "5562",
            "5659",
            "5609",
            "5241",
            "5225",
            "5387",
            "5226",
            "5724",
            "5462",
            "5441",
            "5559",
            "5700",
            "5440",
            "5007",
            "5559",
            "4404",
            "4530",
            "5485",
            "5382",
            "5055",
            "5239",
            "5142",
            "5527",
            "5708",
            "5372",
            "5675",
            "5148",
            "5029",
            "4956",
            "5811",
            "5269",
            "5244",
            "5126",
            "5319",
            "5287",
            "5083",
            "5223",
            "4728",
            "5286",
            "5576",
            "5409",
            "5497",
            "5201",
            "4426",
            "4787",
            "5986",
            "5486",
            "5120",
            "5537",
            "5612",
            "5649",
            "5590",
            "5731",
            "4768",
            "4579",
            "5716",
            "5573",
            "5699",
            "5847",
            "5648",
            "4877",
            "5285",
            "5112",
            "5651",
            "5377",
            "4777",
            "4599",
            "5218",
            "5070",
            "5378",
            "5531",
            "5434",
            "5363",
            "5011",
            "4703",
            "5795",
            "5695",
            "5669",
            "4893",
            "5249",
            "5688",
            "5258",
            "5263",
            "5583",
            "5046",
            "5795",
            "5394",
            "4294",
            "5486",
            "5384",
            "5430",
            "5401",
            "3325",
            "2003",
            "475"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-11-30T05:35:38Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051129142652",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-11-30T06:39:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/34 10.11.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_34_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/34 10.11.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:7ed565cb-af69-4a92-abd8-fc3ac04308f0",
        "xmpTPg:NPages": "102"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/34 10.11.2005\n\n\n  Plenarprotokoll 4/34\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n34. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 10. November 2005, Plenarsaal Schluss: 20:11 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2563 \n\n Verpflichtung der Abg. Dr. Monika \nRunge, Linksfraktion.PDS 2563 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2563 \n\n1 Aktuelle Stunde 2563 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Fortschrittsbericht 2004 zum  \n\nAufbau Ost  \n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der SPD 2563 \n\n Uwe Albrecht, CDU 2563 \n Mario Pecher, SPD 2564 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 2565 \n Alexander Delle, NPD 2566 \n Holger Zastrow, FDP 2567 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2568 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 2569 \n Mario Pecher, SPD 2570 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 2571 \n Holger Zastrow, FDP 2572 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2573 \n Uwe Albrecht, CDU 2574 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2574 \n Uwe Albrecht, CDU 2574 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 2575 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2576 \n \n \n \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Die Bedeutung der Landkreise f\u00fcr \n\neine funktionierende Verwaltung  \n Antrag der Fraktion der NPD 2579 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2579 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2580 \n Uwe Leichsenring, NPD 2580 \n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Heilberufekammergesetzes \nund des Heilberufezust\u00e4ndig-\nkeitsgesetzes  \n\n Drucksache 4/2829, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/3244, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend 2581 \n\n Johannes Gerlach, SPD 2581 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 2581 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/3367 2581 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2581 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n3 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe  \n \u2013 Gesetz zur Umsetzung des Tages-\n\nbetreuungsausbaugesetzes  \n Drucksache 4/1566, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion der FDP  \n Drucksache 4/2723, Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend  \n\n \u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber Kindertageseinrichtungen  \n\n Drucksache 4/2232, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU und der \nSPD  \n\n Drucksache 4/3245, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 2582 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2582 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2583 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2585 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2586 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2587 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2588 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2589 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2590 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2592 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2594 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2594 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 2594 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2596 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2596 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/1566 2597 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nzu Drucksache 4/2232 2597 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/3381 2597 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2597 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2597 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2598 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/3384 2598 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2598 \n\n \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion.PDS, Drucksache 4/3389 2598 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2598 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2598 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3381 2598 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3384 2598 \n\n \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3389 2599 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/3385 2599 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2599 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2599 \n\n \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion.PDS, Drucksache 4/3390 2599 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2599 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2599 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2599 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3385 2599 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3390 2600 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/3387 2600 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2600 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2600 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2600 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2600 \n Abstimmung und Ablehnung 2600 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/3382 2600 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2600 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2600 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2601 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2601 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2601 \n Abstimmung und Ablehnung 2601 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/3383 2601 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2601 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/3386 2602 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/3388 2602 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2602 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 2602 \n   \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2602 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2602 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3386 2602 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3388 2602 \n\n Abstimmung und Annahme  \ndes Gesetzes 2602 \n\n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Verwaltungs-\nvorschriftengesetzes  \n\n Drucksache 4/2508, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung \n\n \n\n Drucksache 4/3276, Beschlussemp-\nfehlung des Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschusses 2603 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2603 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2604 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2604 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2604 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2605 \n Marko Schiemann, CDU 2605 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2606 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2607 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 2608 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2608 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 2608 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2609 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/3391 2609 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2609 \n Abstimmung und Ablehnung 2609 \n\n Abstimmung und Annahme des  \nGesetzes 2609 \n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zum Staatsvertrag zur \u00c4nde-\nrung des Staatsvertrages \u00fcber die \nBereitstellung von Mitteln aus den \nOddset-Sportwetten f\u00fcr gemeinn\u00fct-\nzige Zwecke im Zusammenhang mit \nder Veranstaltung der FIFA Fu\u00dfball-\nWeltmeisterschaft Deutschland 2006  \n\n Drucksache 4/2965, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/3277, Beschlussemp-\nfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses 2609 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 2609 \n\n6 Wirkungen der \u201eJobmaschine\u201c \nFlughafen Leipzig/Halle  \n\n Drucksache 4/2575, Gro\u00dfe Anfrage \nder Linksfraktion.PDS, und die \nAntwort der Staatsregierung 2610 \n\n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 2610 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2612 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2613 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 2613 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2614 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2614 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2614 \n Sven Morlok, FDP 2616 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2616 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2617 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/3392 2618 \n\n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 2618 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2619 \n Sven Morlok, FDP 2619 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2619 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2620 \n\n7 Verfahrensvereinfachung und Ent-\nb\u00fcrokratisierung im Bereich des \ns\u00e4chsischen Kleingartenwesens  \n\n Drucksache 4/3268, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 2620 \n\n Andreas Heinz, CDU 2620 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2622 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2623 \n Matthias Paul, NPD 2625 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2626 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2627 \n Marko Schiemann, CDU 2627 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2629 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2630 \n Andreas Heinz, CDU 2631 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2631 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 2631 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2631 \n\n8 Genereller Verzicht auf das  \nInstrument der so genannten \nSwitchklauseln im  \nkommunalen Finanzausgleich  \n\n Drucksache 4/3214, Antrag der \nLinksfraktion.PDS 2632 \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2632 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2634 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2634 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2634 \n Mario Pecher, SPD 2635 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2635 \n Mario Pecher, SPD 2635 \n Uwe Leichsenring, NPD 2635 \n Holger Zastrow, FDP 2636 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2637 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2638 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2639 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2639 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2639 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2639 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2639 \n\n9 Freiheitsrechte von Frauen sichern \u2013 \nZwangsverheiratungen verhindern  \n\n Drucksache 4/3270, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 2640 \n\n Marko Schiemann, CDU 2640 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 2641 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2642 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2643 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2645 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2645 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 2647 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 2648 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2649 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2649 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2649 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2649 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2650 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2650 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 2650 \n Marko Schiemann, CDU 2651 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/3394 2652 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 2652 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 2652 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2653 \n Abstimmungen und Ablehnungen 2653 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 4/3270 2653 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n10 F\u00f6rderung kapitalmarktnaher, \n\n\u201eBasel-II-f\u00e4higer\u201c Mittelstands-\nfinanzierung  \n\n Drucksache 4/3272, Antrag der \nFraktion der NPD 2654 \n\n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit 2654 \n\n Uwe Leichsenring, NPD 2655 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 2656 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2657 \n Uwe Leichsenring, NPD 2658 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2658 \n\n11 Beschlussempfehlungen und Berich-\nte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/3278 2658 \n\n Zustimmung 2658 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/3279 2659 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2659 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 34. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nEntsprechend \u00a7 2 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung werden \nneu in den Landtag eintretende Abgeordnete von mir in \nder ihrer Berufung folgenden Sitzung des Landtages \ndurch Handschlag verpflichtet. Das ist heute der Fall. Ich \nbegr\u00fc\u00dfe sehr herzlich unser altes und neues Mitglied Frau \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS, die f\u00fcr Frau \nAbg. Katja Kipping nachger\u00fcckt ist. Ich darf Sie zu mir \nnach vorn bitten. \n\n(Die Anwesenden erheben sich. \u2013 Pr\u00e4sident  \nErich Iltgen verpflichtet Dr. Monika Runge, \n\nLinksfraktion.PDS, durch Handschlag. \u2013 Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Frau Nicolaus, Frau Weihnert, \nHerr Dr. de Maizi\u00e8re. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Gibt es seitens der \nFraktionen Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, bitte ich Sie vorzumerken, dass ich die Tages-\nordnung um einen Punkt erweitern lassen werde. Als \nletzten Tagesordnungspunkt werden wir den Einspruch \ndes Abg. Nolle zu einem Vorgang des gestrigen Tages \nbehandeln. Das ist laut Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich. Ich \nbitte das zu beachten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte weiterhin zur Kennt-\nnis zu nehmen, dass der Tagesordnungspunkt \u201eKleine \nAnfragen\u201c zu streichen ist, da keine Kleinen Anfragen \nvorliegen. \n\nDamit werden wir die vorliegende Tagesordnung \u2013 mit \nder Erweiterung um einen Punkt \u2013 heute so abarbeiten. \nWenn es keinen Widerspruch gibt, gehe ich davon aus, \ndass das so beschlossen ist. \n\nIch rufe deshalb auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Fortschrittsbericht 2004 zum Aufbau Ost \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Die Bedeutung der Landkreise f\u00fcr  \neine funktionierende Verwaltung \n\nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU-Fraktion 39 Minuten, Links-\nfraktion.PDS 26 Minuten, SPD-Fraktion 14 Minuten, \n\nNPD-Fraktion 17 Minuten, FDP-Fraktion und GR\u00dcNE-\nFraktion jeweils 12 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nFortschrittsbericht 2004 zum Aufbau Ost \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \nersten Runde lautet: Linksfraktion.PDS, NPD-Fraktion, \nFDP-Fraktion, GR\u00dcNE-Fraktion; Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte, dass die Fraktion der CDU das Wort nimmt. Herr \nAlbrecht, bitte. \n\nUwe Albrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Das Thema unserer Aktuellen \nDebatte w\u00e4re geeignet, im positiven Sinne ein wenig \nWeihrauch zu verblasen; denn wir k\u00f6nnen mit positiven \n\nZahlen aufwarten. Allerdings gibt es durchaus Anhalts-\npunkte \u2013 auch darauf m\u00f6chte ich in meinem Redebeitrag \neingehen \u2013, die es uns, gerade was die Zukunft und die \nKonsequenzen aus dem Bericht betrifft, als ratsam er-\nscheinen lassen, die Dinge konsequent auszuwerten. \n\nSachsen geht mit den umfassenden Solidarleistungen aller \nDeutschen zum Aufbau Ost verantwortungsvoll um. Das \nist die zentrale Botschaft, die wir auch an dieser Stelle \nverk\u00fcnden k\u00f6nnen. Das ist wichtig f\u00fcr diejenigen, die uns \nbei der Bew\u00e4ltigung der Schwierigkeiten in den vergan-\ngenen 15 Jahren geholfen haben. Ich denke, das sollte \nman in den Mittelpunkt r\u00fccken. Der Fortschrittsbericht \n2004 zum Aufbau Ost bekr\u00e4ftigt dies positiv. Diese \n\n 2563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nGrundaussage ist gerade deshalb wichtig, weil mit dem \nBerichtsjahr 2004 der Solidarpakt I abgeschlossen wurde \nund damit die Schlussbilanz f\u00fcr die Jahre ab 1995 erstellt \nwird. \n\nWenn wir auf die Durchschnittszahlen schauen, haben wir \nGrund zur Freude; denn im vergangenen Jahrzehnt, \u00fcber \nden gesamten Berichtszeitraum, konnte Sachsen eine \n\u00dcbererf\u00fcllung von 133 % bei den so genannten Sonder-\nbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen nachweisen. \nLassen Sie uns deshalb von dieser Stelle aus ein deutli-\nches Signal in Richtung Berlin setzen: Wir Sachsen sind \nin der Vergangenheit mit den uns anvertrauten Geldern \nsorgsam umgegangen und werden dies auch in Zukunft \ngew\u00e4hrleisten. Gebt uns dazu die n\u00f6tige Handlungsfrei-\nheit und sichert die strategischen Felder des Aufbaus Ost \nfinanziell ab! Um nur einiges Wichtiges zu nennen: die \nGemeinschaftsaufgabe \u201eF\u00f6rderung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur\u201c, Erhalt des Beihilfestatus f\u00fcr Ziel-1-\nRegionen, die Investitionszulage und die \u00fcberproportiona-\nlen Beihilfen f\u00fcr Stra\u00dfen- und Schienenmodernisierung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Freude \u00fcber das Erreichte \ndarf allerdings den Blick auf die durchaus Besorgnis \nerregende Entwicklung der letzten Jahre nicht verstellen. \nSeit dem Jahre 2000 ist unsere Nachweisquote zur zweck-\nentsprechenden Verwendung kontinuierlich gesunken, \nvon damals 150 % auf nunmehr 94 %. F\u00fcr das Jahr 2004 \nmusste auch der Freistaat erstmals bekennen, dass 6 % der \nZuweisungen \u2013 das sind etwa 150 Millionen Euro \u2013 \nfehlverwendet wurden. Mit diesem Geld haben der \nFreistaat bzw. seine Kommunen konsumtive Ausgaben \nstatt Investitionen finanziert. \n\nNoch deutlicher wird diese Entwicklung, wenn man die \neigenfinanzierten Investitionen auf Landesebene betrach-\ntet. Diese sind seit 1995 um 44 % oder 1,4 Milliarden \nEuro gesunken. Die laufenden Ausgaben sind dagegen um \n8 % oder eine knappe Milliarde Euro gestiegen \u2013 bei \nnahezu unver\u00e4nderten Einnahmen. \n\nAuch wenn ich uns zugute halte, dass wir den Schulden-\nzuwachs abgebremst haben, muss dieser R\u00fcckgang von \nInvestitionen als Alarmsignal gewertet werden. Schauen \nwir auf die Kommunen, so wird diese Einsch\u00e4tzung \nunterstrichen: W\u00e4hrend unsere Gemeinden und Landkrei-\nse 1996 noch 51 % zum Nachweis der zweckentsprechen-\nden Verwendung von Solidarpaktmitteln beitrugen, ist \ndieser Anteil im vergangenen Jahr auf 20 % gesunken. \nWir sollten und m\u00fcssen deshalb alles tun, um die kom-\nmunale Investitionskraft wieder zu st\u00e4rken. Ich denke, \nhierzu leisten die investiven Schl\u00fcsselzuweisungen des \nFinanzausgleichsgesetzes einen unverzichtbaren Beitrag. \nIch empfehle, die Politik der goldenen Z\u00fcgel, die den \ninvestiven Schl\u00fcsselzuweisungen innewohnt, wieder \nst\u00e4rker in den Mittelpunkt zu r\u00fccken. \n\nWas ist zu tun? Ich denke, die niedrigen Steuereinnahmen \nsind leider kein vor\u00fcbergehendes Ph\u00e4nomen. Auch das \nkonnten wir in den letzten Tagen aus Berlin wiederholt \nh\u00f6ren. Es ist eine dauerhafte strukturelle Niveauverschie-\nbung nach unten. Bei den momentanen Haushaltsl\u00f6chern \n\nin Berlin ist es auch absurd anzunehmen, dass von etwai-\ngen Mehreinnahmen aus der Mehrwertsteuererh\u00f6hung \u2013 \nwenn sie denn kommt \u2013 f\u00fcr den s\u00e4chsischen Haushalt \ntats\u00e4chlich etwas abf\u00e4llt. Nein, diese Entwicklung seit \n2001 mit gesunkenen Einnahmen, den steigenden laufen-\nden Ausgaben und den drastisch zur\u00fcckgehenden Investi-\ntionsausgaben ist ein Fingerzeig. Der einzig vern\u00fcnftige \nund auch gegen\u00fcber unseren Kindern und Enkeln verant-\nwortbare Weg hei\u00dft, die konsumtiven Ausgaben des \nLandes zu begrenzen. Dies geht nur, wenn wir auch mit \nunbequemen durchgreifenden strukturellen Ma\u00dfnahmen \nreagieren. Nur so wird es gelingen, Spielr\u00e4ume zu schaf-\nfen und den Aufbau Ost auch bei uns weiterzuf\u00fchren. \nDeshalb meine drei W\u00fcnsche oder Empfehlungen an die \nStaatsregierung: \n\nErstens. Setzen Sie den beschlossenen Stellenabbau \nkonsequent um! \n\nZweitens. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass gleichzeitig auch tat-\ns\u00e4chlicher B\u00fcrokratieabbau stattfindet, damit der \u201ePara-\ngrafenpranger\u201c wirklich seine Funktion erf\u00fcllt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nUwe Albrecht, CDU: Drittens und letztens, Herr Pr\u00e4si-\ndent: Haben Sie einen langen Atem, um die Notwendig-\nkeit der Funktionalverwaltungsreform allen Beteiligten zu \nverdeutlichen, und den Mut, notwendige Entscheidungen \nauch durchzuziehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Meine Damen und Herren! Dieser Fort-\nschrittsbericht ist ein sehr positiver, aber auch ein sehr \nschonungsloser und ein sehr ehrlicher Bericht. Das \nPositive hat mein Kollege Herr Albrecht hier schon \nhervorgehoben. Ich m\u00f6chte mich ein bisschen auf das \n\u201eschonungslos\u201c und \u201eehrlich\u201c konzentrieren. \n\nEs ist klar, die Nachweisquote f\u00fcr die Sonderbedarfszu-\nweisungen wurde knapp verfehlt. Im \u00dcbrigen, wenn wir \ndie Nettokreditaufnahme nicht gehabt h\u00e4tten, h\u00e4tten wir \nsie erf\u00fcllt. Das nur am Rande. \n\nDa komme ich auch schon zu den Zahlen. Die Transfer-\nleistungen von 105 Milliarden Euro Korb I und 51 Mil-\nliarden Euro Korb II sind als Grundlage f\u00fcr die n\u00e4chsten \n15 Jahre zu planen. Allerdings zeigt dieser Bericht auch, \nwo die Risiken in diesem Bereich sind. Darauf m\u00f6chte ich \neingehen. \n\nErstens. Das Stichwort \u201eDemografie\u201c: Es ist nun einmal \nso, Geburtenminus plus Abwanderung entspricht \u00dcberal-\nterung und Einnahmenverlusten. Wir werden Ende 2020 \nvielleicht noch 3,5 bis 3,8 Millionen Sachsen sein. Bei \ndiesen Sachsen wird das Durchschnittsalter bei 49 Jahren \nliegen und ein hoher Anteil davon werden Rentner sein. \n\n 2564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nDas bedeutet fiskalisch, bis 2020 haben wir in unserem \nHaushalt rund 3,5 bis vier Milliarden Euro weniger. Um \ndas noch einmal zu verdeutlichen: Das bedeutet jedes Jahr \n250 Millionen Euro weniger im Haushalt, gerechnet ab \nn\u00e4chstem Jahr. \n\nWas sind die Gr\u00fcnde? Der erste Grund ist das Geburten-\ndefizit. Drei Viertel des R\u00fcckganges betreffen das Gebur-\ntendefizit. Man muss klar erkennen \u2013 das stellt der Bericht \nheraus \u2013: Darauf haben wir keinen Einfluss; darauf haben \nwir mittel- und langfristig so gut wie keinen Einfluss. \n\nDas zweite Problem ist die Abwanderung junger Men-\nschen. Grund A: Fehlender Arbeitsplatz; Grund B: Es \nwandern die gut Ausgebildeten ab. Dort haben wir eine \nChance, etwas zu tun. Ich komme in meinem zweiten Teil \ndarauf zur\u00fcck. Hier betr\u00e4gt im \u00dcbrigen die R\u00fcckkehrquo-\nte f\u00fcr gut Ausgebildete zwei Drittel. \n\nWas sind die Auswirkungen auf die Finanzen des Frei-\nstaates? \n\nAuch darauf geht der Fortschrittsbericht sehr dezidiert \nein. Die Einnahmen brechen schneller weg als erwartet. \nDie Ausgaben sinken zwar, erreichen fast Westniveau, \naber die Einnahmen brechen weg, insbesondere die \nSteuereinnahmen. Man sieht das ganz deutlich an den \nbeschriebenen Beispielen des Personalabbaus. Trotz \nStellenabbau, Wegfall Urlaubsgeld, K\u00fcrzung Sonderzah-\nlungen steigen die Personalausgaben und trotzdem ist \nfestzustellen, dass 20 000 Stellen seit 1995 abgebaut \nwurden. \n\nBeispiel 2: Das Problem der Zusatzversorgungssysteme \nkostet zurzeit rund 700 Millionen Euro. Das sind entspre-\nchend 25 % im \u00dcbrigen unserer Sonderbedarfszuweisun-\ngen nominal und das, trotzdem der Freistaat Sachsen \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Schade um das Objektiv jetzt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHier sind wir doch immer objektiv! \u2013  \n\nUnruhe bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass die Sitzung \nfortgesetzt wird. Es ist ein Objektiv von der Besuchertri-\nb\u00fcne heruntergefallen \u2013 damit Sie alle informiert sind. \nBitte, Herr Pecher, setzen Sie fort. \n\nMario Pecher, SPD: Wir haben bei den Altersversor-\ngungssystemen 700 Millionen Euro Anspruch nach dem \nAnwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz. So hei\u00dft das Unget\u00fcm. \n\nWir haben das Problem der Verschuldung in H\u00f6he von \nrund 569 Millionen Euro, hier besonders die rasante \nVerschuldung in den neunziger Jahren bis 1998, als \npraktisch von unseren neun Milliarden Euro \u00fcber  \nsieben Milliarden Euro an Schulden aufgenommen \nwurden. \n\nAn diesem Punkt sage ich bereits jetzt \u2013 ich als Finanzpo-\nlitiker, und ich glaube, auch meine Kollegen der SPD \nhaben angesichts dieser Zahl das klar definierte Ziel: Das \nThema Neuverschuldung muss im Haushalt 2007/2008 \nangepackt werden. Das hei\u00dft, wir brauchen im Haushalt \n\n2007/2008 eine Neuverschuldung null, also keine Neu-\nverschuldung, um bereits 2009 mit Kredittilgung und \nR\u00fcckf\u00fchrung anfangen zu k\u00f6nnen. Das ist ein sehr ehr-\ngeiziges Ziel. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch wei\u00df auch, dass das nicht jedem gef\u00e4llt. Wir sollten \nuns aber in Anbetracht dieser Zahlen dieses Ziel setzen. \n\nAus dem Bericht geht auch hervor: Der Aufholprozess ist \nzum Erliegen gekommen. Eine sehr ehrliche Aussage, \nfinde ich. Das widerspiegelt sich in den Steuerausf\u00e4llen \nund darin, dass immer mehr investive Ausgaben praktisch \nzulasten steigender laufender Ausgaben zur\u00fcckgehen. \nZum Beispiel haben wir 2000 2,8 Milliarden Euro eigen-\nfinanzierter Investitionen und 2004 nur noch 1,8 Mil-\nliarden Euro. \n\nGanz kurz noch ein Wort zu den Kommunalhaushalten: \nHier steigen die Steuereinnahmen. Das ist positiv. Hier \nwerden auch Kredite getilgt. Das ist auch l\u00f6blich, aber wir \nm\u00fcssen feststellen: Die Investitionsquote in den Kommu-\nnen ist sehr gering. Hier m\u00fcssen wir unbedingt bei der \nanstehenden FAG-Debatte etwas tun. Wir m\u00fcssen uns \nauch darauf einstellen, dass die sozialen Herausforderun-\ngen der Kommunen aufgrund der Entwicklung bei \nHartz IV und auch den Altersrentnern, die auf uns zu-\nkommen, h\u00e4rter werden. \n\nIch m\u00f6chte im zweiten Berichtsteil dann darauf eingehen, \nwelche Schwerpunkte vorhanden sind, wenn man sozusa-\ngen die Scheinwerfer auf Fernlicht stellt, wenn man sieht, \nwelche Herausforderungen in den n\u00e4chsten zehn Jahren in \nAngriff genommen werden m\u00fcssen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Mattern, bitte. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Thema der \nheutigen Aktuellen Debatte ist der Aufbau Ost. W\u00e4hrend \nich bei meinen beiden Vorrednern geh\u00f6rt habe, wie sie an \ndiesem Thema vorbeigeredet haben, m\u00f6chte ich meine \nAufgabe darin sehen, zu den Realit\u00e4ten in diesem Land zu \nsprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSeit Mitte der neunziger Jahre ist der Aufholprozess in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern ins Stocken geraten, und zwar \nin allen f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4ndern. Schaut man sich die \nEntwicklung des Bruttoinlandsproduktes an \u2013 das ist ja \nder entscheidende Indikator f\u00fcr den Aufbau \u2013, wird man \nnur noch minimale Unterschiede zwischen den ostdeut-\nschen L\u00e4ndern erkennen k\u00f6nnen. An den j\u00e4hrlichen \nZuwachsraten seit 1995 sieht man im Vergleich zwischen \nSachsen, Sachsen-Anhalt, Brandenburg, Th\u00fcringen und \nMecklenburg-Vorpommern ein einziges Rauf und Runter; \nvon Stabilit\u00e4t kann keine Rede sein. Es finden sich nur \n\n 2565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nnoch minimale Unterschiede im Bereich von \n1,2 Prozentpunkten, wobei Th\u00fcringen und Brandenburg \nvor Sachsen und Mecklenburg-Vorpommern rangieren, \nnachzulesen im Jahresgutachten 2004/2005 der Wirt-\nschaftsweisen und fein s\u00e4uberlich ausgespart im hier \nvorliegenden Fortschrittsbericht. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe mir die M\u00fche ge-\nmacht, die Fortschrittsberichte der f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4n-\nder zu lesen. Ich finde, dass es allen gelungen ist, sich in \nSzene zu setzen, denn ein bisschen Gewinner wollen ja \nwohl alle sein. Selbst das absolute Schlusslicht Sachsen-\nAnhalt bringt es fertig, Statistiken hinzuzaubern, bei \ndenen deutlich wird, dass sie in bestimmten Punkten den \nFreistaat Sachsen l\u00e4ngst \u00fcberholt haben. Es ist ein Irrsinn, \nwas hier mit dem Berichtswesen getrieben wird. \n\nIrgendwie, meine Damen und Herren, scheint die Lage in \nOstdeutschland aus dem Wahrnehmungsbereich der \namtlichen Politik verschwunden zu sein. Deshalb m\u00f6chte \nich Sie bitten: Lassen Sie uns hier \u00fcber die nahezu \n400 000 Arbeitslosen in Sachsen reden, lassen Sie uns \n\u00fcber den dramatischen R\u00fcckstand bei der Arbeitsproduk-\ntivit\u00e4t reden, lassen Sie uns \u00fcber die erlahmende Investiti-\nonst\u00e4tigkeit reden, lassen Sie uns \u00fcber die massiven \nLohnunterschiede in Ost und West reden, lassen Sie uns \n\u00fcber den R\u00fcckgang an sozialversicherungspflichtigen \nArbeitspl\u00e4tzen, die Stagnation beim Konsum und den \ndramatischen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang reden. \n\nDar\u00fcber zu reden w\u00fcrde uns die Chance er\u00f6ffnen zu \nerkennen, was in Ostdeutschland falsch l\u00e4uft. Das grund-\nlegende Nachdenken dar\u00fcber vermisse ich. Ein geschlos-\nsenes Konzept f\u00fcr die Wirtschaftspolitik in den neuen \nL\u00e4ndern gibt es weder auf Bundes- noch auf Landesebe-\nne. Stattdessen reden wir uns eine Infrastrukturl\u00fccke ein, \num deren Schlie\u00dfung willen wir den Solidarpakt II \nverteidigen m\u00fcssen. Aber wer von Ihnen redet denn \nKlartext \u00fcber die Besch\u00e4ftigungsl\u00fccke, \u00fcber die Bev\u00f6lke-\nrungsl\u00fccke, \u00fcber die Produktivit\u00e4tsl\u00fccke, \u00fcber die Fach-\nkr\u00e4ftel\u00fccke, \u00fcber die Innovationsl\u00fccke, \u00fcber die L\u00fccke bei \nden selbstst\u00e4ndigen Unternehmen, \u00fcber die Haushaltsl\u00fc-\ncke und alle anderen nachweisbaren L\u00fccken? Diese \nL\u00fccken zusammengenommen stellen doch eine viel \ngr\u00f6\u00dfere Herausforderung dar, als das Fehlen der einen \noder anderen Umgehungsstra\u00dfe und als der verniedli-\nchende Begriff von der L\u00fccke auszudr\u00fccken vermag. \n\nMeine Damen und Herren, das einmalige Ziel des Auf-\nbaus Ost, die Lebensverh\u00e4ltnisse in allen Bundesl\u00e4ndern \nanzugleichen, ist unter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen \nund mit den bisherigen Mitteln nicht mehr zu erreichen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nDie aktuellen Herausforderungen der deutschen Einheit \nsind gr\u00f6\u00dfer als je zuvor. Ein Fortschritt beim Aufbau Ost \nist nicht mehr feststellbar und deshalb handelt es sich eher \num einen \u201eZustandsbericht Stillstand Ost\u201c, der heute zur \nDiskussion steht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie einzelnen Leuchtt\u00fcrme k\u00f6nnen mir den Blick nicht \nverstellen. \n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nSie sind Lichtblicke, ja, die aber das wirtschaftliche \nGef\u00e4lle zwischen West und Ost nicht verdecken k\u00f6nnen. \nSie sind Ausdruck f\u00fcr eine nach wie vor wirtschaftlich, \nregional und sozial v\u00f6llig unausgewogene Mischung \ngegens\u00e4tzlicher Entwicklungstendenzen. \n\nLassen Sie mich am Schluss den Chef des M\u00fcnchner Ifo-\nInstitutes, Hans-Werner Sinn, zitieren, der sagt: \u201eDie \n\u00f6konomische Wirklichkeit ist weit von dem entfernt, was \ndie verantwortlichen Politiker dem Volk in Aussicht \ngestellt haben, dass man die wirtschaftliche Vereinigung \nder beiden Landesteile als gescheitert ansehen kann.\u201c \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Also drehen  \nwir das zur\u00fcck!) \n\nWenn diese Einsch\u00e4tzung zutrifft, dann bedarf es doch, \nHerr Kollege H\u00e4hle, einer ganz anderen Kraftanstrengung \nals der, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: \u2013 die von der \nStaatsregierung in den Schlussfolgerungen des Fort-\nschrittsberichtes angedeutet worden ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Gut, dass Sie es wissen.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es geh\u00f6rt gemeinhin zum \nWesen der etablierten Politik, der \u00d6ffentlichkeit Sand in \ndie Augen zu streuen. Dies versuchte der S\u00e4chsische \nStaatsminister der Finanzen, Herr Dr. Horst Metz, als er \nim Zuge der Ver\u00f6ffentlichung des Fortschrittsberichtes \n2004 zum Aufbau Ost der Presse mitteilen lie\u00df, der \nFreistaat habe im F\u00f6rderzeitraum 1995 bis 2004 die vom \nBund erhaltenen Solidarpaktmittel in H\u00f6he von \n27,5 Milliarden Euro vollst\u00e4ndig f\u00fcr den Aufbau Ost \nsowie f\u00fcr den Ausgleich der unterproportionalen Finanz-\nkraft der Kommunen eingesetzt. Eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit, meine Damen und Herren, n\u00e4mlich die, dass man \nF\u00f6rdermittel vollst\u00e4ndig und zweckbestimmt einsetzt, ist \nIhnen also schon eine gro\u00dfe Erfolgsmeldung wert. Als \neinzigen Hinweis darauf, dass der so genannte Aufbau Ost \nauch in Sachsen deutlich ins Stocken geraten ist, erw\u00e4hnte \nHerr Metz lediglich, dass der Freistaat seit 2001 mit \nsinkenden Steuereinnahmen k\u00e4mpft. \n\nViel gewichtiger aber als beliebig interpretierbare Mini-\nwachstumsraten, die in aller Regel kaum noch hierzulande \nArbeitspl\u00e4tze schaffen, ist der Umstand, dass ab 2009 die \nstark r\u00fcckl\u00e4ufigen Finanztransfers und vor allem der \ndramatische Bev\u00f6lkerungsverlust die reale Schulden- und \nZinslast weiter erh\u00f6hen und unweigerlich bald schon zu \neiner Haushaltsnotlage f\u00fchren werden. Nur wenig ver-\n\n 2566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nsteckt weist dementsprechend der Fortschrittsbericht 2004 \ndarauf hin, \u201edass eine Eins-zu-eins-Angleichung an \nwestdeutsche Verh\u00e4ltnisse der Problemlage in den ost-\ndeutschen L\u00e4ndern nicht gerecht w\u00fcrde und eine Anglei-\nchung der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit und der \nLebensverh\u00e4ltnisse nur \u00fcber den Auf- bzw. Ausbau \neigener St\u00e4rken erfolgreich bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnte\u201c. \nMehr als Phrasencharakter hat diese Aussage jedoch \nnicht, denn wenig sp\u00e4ter beschreibt der Fortschrittsbe-\nricht, was auch unter Fortschritt verstanden werden kann. \n\nSo w\u00fcrde der Freistaat gem\u00e4\u00df Prognose des Statistischen \nLandesamtes bis 2020 gegen\u00fcber 2004 noch einmal rund \n510 000 oder 11,8 % Einwohner verlieren. Gegen\u00fcber \n1990 reduziert sich nach dieser Prognose die Bev\u00f6lkerung \ndes Freistaates Sachsen bis 2020 um fast eine Million \nEinwohner bzw. um mehr als 20 %. Bewahrheitet sich \ndiese Prognose, so wird sich der demografische Einnah-\nmenverlust in Sachsen auf etwa 1,2 Milliarden Euro \nj\u00e4hrlich belaufen. Rechnet man dann noch den Ausfall der \nSoBEZ-Mittel, wird der Freistaat im Jahr 2020 gegen\u00fcber \n2003 allein aufgrund der Bev\u00f6lkerungsentwicklung und \nder SoBEZ-Mittelreduzierung mit j\u00e4hrlich rund \nvier Milliarden Euro weniger auskommen m\u00fcssen. Dies \nentspricht bei einem Haushaltsvolumen 2004 von \n14,8 Milliarden Euro rund 27 %. Sachsen ist dann pleite \nund Herr Milbradt & Co. in Pension. Nach uns die Sint-\nflut!, scheint ihre Losung zu sein. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nGr\u00fcnde, warum Sachsen nach wie vor scharenweise ihre \nangestammte Heimat verlassen m\u00fcssen, nennt der Fort-\nschrittsbericht \u00fcbrigens auch. Mit 40 % ist der Hauptab-\nwanderungsgrund die Suche nach einem Arbeitsplatz, \nweitere 9 % verlie\u00dfen den Freistaat wegen eines Ausbil-\ndungs- und Studienplatzes. \n\nDie etablierten Parteien haben nicht nur diese Entwick-\nlung verschuldet, sie haben dar\u00fcber hinaus schon l\u00e4ngst \nvor der Eigendynamik der Kosten, der Massenarbeitslo-\nsigkeit und des Bev\u00f6lkerungszusammenbruchs kapituliert. \nDeshalb frage ich mich schon heute, welche so genannten \nFortschritte sie uns wohl n\u00e4chstes Jahr verkaufen wollen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Knapp daneben ist nun \nmal auch vorbei. Um im Tenor der Rede meiner gesch\u00e4tz-\nten Kollegin Frau Simon zu bleiben: Auch wenn der \nFreistaat Sachsen das Allergr\u00f6\u00dfte unter der Sonne ist, \nauch wenn wir im Freistaat Sachsen alles am allerbesten \nmachen, muss man doch eines sagen, Herr Metz: Wir \nhaben gepatzt. Ich wei\u00df, dass Sie gewiss in Ihrer Rede \ntrotzdem zum Torjubel ansetzen werden, auch wenn Sie \nund Ihre Fankurve wahrscheinlich die Einzigen im Rund \nsind, die jubeln, wenn der Sch\u00fctze neben das Tor trifft \n\nund der Ball vorbeigeht. Aber so ist das nun mal in \ndiesem Land, wir haben uns daran gew\u00f6hnt. \n\nMeine Damen und Herren, der Freistaat Sachsen hat \ngepatzt. Erstmalig wurden im Jahr 2004 152 Millio-\nnen Euro so genannte SoBEZ-Mittel nicht zweckgerecht \neingesetzt. Wie es leider in anderen ostdeutschen L\u00e4ndern \nseit Jahren \u00fcblich ist, wurden in Sachsen zum ersten Mal \nTransfermittel nicht f\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen ausgege-\nben, sondern im Endeffekt von der Verwaltung aufgefres-\nsen. \n\nDabei ist klar \u2013 Herr Metz, so ist es \u2013, dass sich der \nFreistaat Sachsen im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern immer \nnoch auf einem relativ hohen Niveau bewegt. \n152 Millionen Euro sind nichts im Vergleich zu anderen \nostdeutschen L\u00e4ndern und 152 Millionen Euro sind auch \nnichts, wenn wir uns den sehr lobenswerten korrekten \nMittelverbrauch des Freistaats Sachsen in den letzten \nJahren anschauen. Klar ist aber eines: Alle Krisen haben \neinmal so, n\u00e4mlich klein, angefangen. \n\nIch habe in diesem einen Jahr, dem ich dem Hohen Haus \nangeh\u00f6re, eigentlich den Eindruck gewonnen, dass sich \nder Freistaat Sachsen vor allem in finanzpolitischen \nDingen an besonders strenge Regeln h\u00e4lt. Ich wei\u00df, dass \nes Ausnahmen gibt. Stichwort Sachsen LB, da ist es etwas \nanders. Ansonsten hatte ich aber das Gef\u00fchl, dass es durch \nunsere Staatsregierung finanzpolitische Tabus gibt. \nGenauso ein Tabu \u2013 das ist immer mein Eindruck gewe-\nsen \u2013 ist, dass die Mittel, die wir von anderen, vor allem \nvon westdeutschen L\u00e4ndern, im Endeffekt geschenkt \nbekommen, niemals wesensfremd eingesetzt werden. \n\nDieses Tabu hat die Staatsregierung gebrochen und damit \neinen Weg eingeleitet, der aus meiner Sicht durchaus die \nGefahr birgt, eine Abkehr von den Grunds\u00e4tzen einer \nsoliden Finanz- und Haushaltspolitik zu sein. Herr Metz, \nwir als FDP k\u00f6nnen diesen Weg nicht mitgehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs gibt warnende Vorbilder. Schauen wir in die Geschich-\nte, dann wissen wir, was aus solchen Anf\u00e4ngen werden \nkann. Ich erinnere daran, dass im Jahr 2002 die Bundes-\nrepublik Deutschland erstmals die so genannten Maast-\nricht-Kriterien gerissen hatte. Es waren damals schlappe \n0,7 %, die wir an den Kriterien vorbeigeschrammt sind. \nDas war nicht viel. Alle haben damals gesagt: Verzeihung, \nes passiert nicht wieder, es kommt nicht wieder vor! \n\nDamals wurden diese Kriterien \u00fcbrigens nicht von irgend-\njemandem gerissen, sondern von der Bundesrepublik \nDeutschland, und zwar von dem Erfinder der Stabilit\u00e4ts-\nkriterien, vom bl\u00fchenden Vorbild, von Deutschland, vom \nKlassenbesten unter den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, genauso \nwie Sachsen jetzt der Klassenbeste unter den ostdeutschen \nL\u00e4ndern sein will. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das stimmt doch!) \n\n\u2013 Da haben Sie Recht, Herr H\u00e4hle. \n\nWas ist seitdem passiert? Jahr f\u00fcr Jahr verschieben wir \nweiter eine Erf\u00fcllung der Stabilit\u00e4tskriterien. Wir haben \n\n 2567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nuns daran gew\u00f6hnt, wir haben uns damit abgefunden, dass \nwir in Europa nicht mehr Klassenbester sind, sondern \njemand, der Nachhilfeunterricht braucht und nachsitzt. \n\nWir haben jetzt von den Koalition\u00e4ren in Berlin geh\u00f6rt, \ndass f\u00fcr 2007 erstmals wieder anvisiert wird, die Stabili-\nt\u00e4tskriterien einzuhalten. Das ist ein Prozess, der ein \nmahnendes Vorbild auch f\u00fcr Sachsen sein sollte. \n\nWie gesagt, 152 Millionen Euro sind kein Weltuntergang. \nDie Frage ist schlichtweg, welche Konsequenzen die \nStaatsregierung aus diesem Patzer ziehen will und was \nman in n\u00e4chster Zeit vorhat. Wenn ich sehe, dass das \nStrickmuster in Sachsen hei\u00dft, Schuld haben nur die \nanderen, schuld sind die \u00e4u\u00dferen Rahmenbedingungen, \ndann glaube ich schlichtweg, dass die Weichen und die \nLehren aus diesem Patzer noch nicht gezogen wurden. \nAuf das Weitere werde ich im zweiten Teil meiner Rede \neingehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. \u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kollegen! Wenn man ein \nbisschen genauer in die Sache hineinschaut, wird man \nsehr schnell zu der etwas verschmitzten Feststellung \nkommen, dass im Jahre 2004 die Fehlverwendungsbetr\u00e4-\nge vor allem deswegen zustande gekommen sind, dass es \neinen Koalitionsvertrag in Sachsen gibt und dass dieser \nauch Geld kostet. \n\nWir k\u00f6nnen gern im Detail dar\u00fcber diskutieren. Ich finde \nes relativ am\u00fcsant; denn es gibt eine Automatik mit der \nVerschuldungsgrenze und den SoBEZs. Dar\u00fcber k\u00f6nnen \nwir gern im Detail diskutieren. Ich lasse es jetzt, weil wir \nuns \u00fcber bestimmte Fakten unterhalten wollen, die Kolle-\nge Albrecht zum Teil in die Diskussion eingebracht hat. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben Anfang Oktober gefor-\ndert, ein Sanktionssystem zu entwickeln, wenn es zu \nFehlverwendungen im Solidarpakt II kommt. Das halte \nich f\u00fcr richtig. Das habe nicht nur ich allein, sondern das \nhaben auch andere GR\u00dcNE auf Bundesebene seit l\u00e4nge-\nrem gefordert. Auch wir sind der Meinung, dass es not-\nwendig ist, zu einem Sanktionssystem zu kommen. \nAnsonsten muss man davon ausgehen, dass schleichend \ndie Solidarpaktmittel erodierend anders und fehlverwen-\ndet werden. Das betrifft vor allem andere Bundesl\u00e4nder. \nWir werden sehen, ob Sachsen die Kraft hat, in diesem \nJahr zu korrigieren, was der Koalitionsvertrag eingebrockt \nhat. Ich kann das mit Spannung abwarten. \n\nF\u00fcr mich wird entscheidend sein, ob es gelingt \u2013 ich \nstimme Ihnen, Kollege Albrecht von der CDU, darin zu \u2013, \nwirklich notwendige Handlungsfreiheit herzustellen. So, \nwie der Solidarpakt gestrickt ist, ist sie nicht wirklich \nvorhanden. \n\nEs wird die Schw\u00e4che der kommunalen Finanzkraft nach \ndem Gie\u00dfkannenprinzip ausgeglichen. Wir haben gleich-\nzeitig einen demografischen Wandel in diesem Land. Man \nkann nicht weiter mit der Gie\u00dfkanne jedes Dorf infra-\nstrukturell mit Finanzen bespr\u00fchen in der Hoffnung, dass \ntrotzdem keiner abwandert, wenn die Realit\u00e4ten anders \nsind. \n\nWas ich von einer Regierung und erst recht von einer \ngro\u00dfen Koalition erwarte, w\u00e4re ein gewisser Masterplan, \naus dem hervorgeht, wie mit den Mitteln, die wir bis 2019 \nnoch erhalten werden und die nat\u00fcrlich degressiv, das \nhei\u00dft r\u00fcckl\u00e4ufig, verlaufen, verfahren wird, um mit der \nkommunalen Finanzkraft und deren Schw\u00e4che umzuge-\nhen. Ich habe noch nichts dazu geh\u00f6rt. Das w\u00e4re aber \netwas, was bei mir auf h\u00f6chstes Interesse sto\u00dfen w\u00fcrde. \n\nNicht jede Investition in Infrastruktur ist ein Wachstums-\nbeitrag. Es h\u00e4ngt auch von der Investitionsart ab. Es gibt \nauch kulturelle und soziale Investitionen. Ich will das \nnicht wegdiskutieren. Das ist klar. Aber nicht jede infra-\nstrukturelle Investition ist ein wirklicher Wachstumsbei-\ntrag. Es h\u00e4ngt auch von der Dimensionierung der Infra-\nstrukturma\u00dfnahmen ab, was wir aus den neunziger Jahren \nschmerzlich gelernt haben, als zum Beispiel Strukturma\u00df-\nnahmen im Bereich Abwasserbehandlung viel zu gro\u00df \nausgelegt worden sind. \n\nWas wir vorschlagen, um mehr Bewegungs- und Hand-\nlungsfreiheit zu bekommen, ist, dass wir uns etwas f\u00fcr \nden Bereich Forschung und Entwicklung einfallen lassen \nm\u00fcssen. Da werden wir wahrscheinlich Wachstumspoten-\nziale heben k\u00f6nnen, wenn es sich um betriebliche For-\nschung und Entwicklung handelt. \n\nNun ist die Frage: Kann man vielleicht eine Neudefinition \nzul\u00e4ssiger Verwendungszwecke im Solidarpakt II errei-\nchen und trotzdem die Forderung aufrechterhalten, dass \nman ein Sanktionssystem bekommt, wenn es Fehlver-\nwendungen gibt? Bisher sind die Mittel f\u00fcr Forschung \nund Entwicklung immer sanktioniert worden. Wenn Sie \nsie daf\u00fcr ausgeben, kann man sie nicht nutzen, weil es \neigentlich konsumtive Ausgaben sind. Das hei\u00dft, wenn \nwir mehr Geld aus dem Solidarpakt in die Forschung und \nEntwicklung geben wollten, w\u00fcrden wir nach unserem \neigenen Vorschlag, dass man ein Sanktionssystem haben \nmuss, betraft werden. \n\nDas ist ein Problem, das wir l\u00f6sen m\u00fcssen. Deswegen \nmuss man zu einer Neudefinition in diesem Bereich \nkommen. Ich kann mir das nur so vorstellen, dass man \ndurch Verhandlungen erreicht, dass es tempor\u00e4r begrenzt \nwird. Denn auf der einen Seite werden auch die Mittel, \ndie wir bekommen, auslaufen. Auf der anderen Seite \nhaben wir damit nat\u00fcrlich eine gute M\u00f6glichkeit, andere \nVorschl\u00e4ge aus der Finanzwissenschaft, zum Beispiel \neinen Teil der Mittel aus dem Solidarpakt, in Sanierungs-\nbundeserg\u00e4nzungszuweisungen umzuwandeln und weg-\nzudr\u00fccken. \n\nIch halte \u00fcberhaupt nichts davon, dass man den schwieri-\ngen Haushaltslagen der ostdeutschen L\u00e4nder entgegen-\nkommt, indem man einen Teil der Solidarpaktmittel in \n\n 2568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nSanierungsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen umwandelt \nwie im Saarland und in Bremen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDort ist das jahrelang geschehen. Es hat nichts gen\u00fctzt: \nDie L\u00e4nder haben ihre Lage nicht wirklich \u00e4ndern k\u00f6n-\nnen. Deswegen glaube ich nicht, dass es sinnvoll ist, in \ndiese Debatte einzusteigen. Wer trotzdem eine produktive \nDebatte f\u00fchren will \u2013 ich bin da bei den Kollegen der \nUnion und der SPD \u2013, von dem erwarte ich, dass tragf\u00e4hi-\nge Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Bereiche Forschung und Entwick-\nlung gemacht werden. Da liegt die Zukunft auch eines \nBundeslandes wie Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Der Fortschrittsbericht \nzum Aufbau Ost ist wie eine Diagnose, und der Patient \nhei\u00dft Sachsen. Frau Mattern, er leidet nat\u00fcrlich nach wie \nvor an den 40 Jahren Auszehrung und wirtschaftlichen \nNiedergangs. \n\nUnser Problem ist aber, dass wir nach 1990 den Geburten-\nr\u00fcckgang, die Abwanderung, die Alterung der Gesell-\nschaft \u00fcberhaupt nicht stoppen konnten. Im Gegenteil. \nDas hat sich eher beschleunigt. Die Gesellschaft \nschrumpft. Solidarpakt I und II hatten ein Ziel: Sachsen \nsoll wie andere Bundesl\u00e4nder auch endlich wieder auf \neigenen Beinen stehen. Die Abh\u00e4ngigkeit von Transfers \naus dem Westen unseres Landes muss mittelfristig abge-\nbaut werden. Dazu ist \u2013 jetzt verwende ich durchaus einen \nBegriff der GR\u00dcNEN \u2013 eine nachhaltige Politik n\u00f6tig, \neine Investition in die Zukunft. \n\nNun gibt es Fortschritte. Wir haben die Investitionsquote \ngehalten. Die Infrastrukturl\u00fccke ist kleiner geworden. \nSachsen ist durchaus Mustersch\u00fcler bei den Solidarpak-\nten. Aber, meine Damen und Herren, es gibt den S\u00fcnden-\nfall von 2004. Herr Zastrow, den reden wir \u00fcberhaupt \nnicht weg. Ich wei\u00df nicht, wo Sie eine Fankurve sehen. \nWir wollen dar\u00fcber diskutieren. Uns kann es auch nicht \nausreichen, dass wir unter den Blinden als Ein\u00e4ugiger der \nK\u00f6nig sind. Wir wollen auf beiden Augen sehen. \n\nKollege Pecher ist auf die Demografie eingegangen. Wir \nwerden uns hier in diesem Raum 2020 unterhalten, wie \nwir mit elf Milliarden auskommen, nicht mit 15. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nWenn man das Theater in den so genannten Fachgruppen \nbei den Koalitionsverhandlungen in Berlin sieht, dann hat \nunser Ministerpr\u00e4sident vollkommen Recht: Ein Gro\u00dfteil \nder Abgeordneten unserer Fraktion im Bundestag ist noch \nnicht in der Realit\u00e4t angekommen. Ich hoffe, dass das hier \nbei uns ganz anders ist. \n\nAber der Patient Sachsen braucht nat\u00fcrlich eine Therapie. \nWie stellen wir diesen stolzen Freistaat bis 2020, wenn \nauch auf wacklige, so doch auf eigene Beine? \n\nWir m\u00fcssen die Neuverschuldung nicht nur zur\u00fcckf\u00fchren. \nDas bedeutet, der Schuldenberg w\u00e4chst langsamer. Wir \nm\u00fcssen die Neuverschuldung eigentlich vollkommen \nbeenden und zur Schuldentilgung kommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDa stimme ich Herrn Pecher durchaus zu. Der Schulden-\nberg, der auf immer weniger unserer Nachkommen lastet, \nmuss kleiner werden, und zwar auch auf jedem Einzelnen. \nZiel ist nat\u00fcrlich die Konsolidierung der Ausgaben. Da \ngeht es um den Schuldenabbau. Aber wir m\u00fcssen auch ran \nan die Personalausgaben. Wer wei\u00df, was das bedeutet \u2013 \nich habe das lange genug erlebt \u2013, der kann sich vorstel-\nlen, was das f\u00fcr ein Kraftakt wird, bis 2010 auf \n80 000 Stellen in unserem Landeshaushalt zu kommen. Es \nwird zu einer Alterung und einer dramatischen Schrump-\nfung der Personalk\u00f6rper kommen. Es gibt faktisch keine \nNeueinstellung von jungen Leuten mehr, wo wir doch \nwissen, dass 50 % der Hochschulabsolventen in Deutsch-\nland in den \u00f6ffentlichen Dienst gegangen sind; muss man \nsagen. \n\nWir brauchen eigentlich, um junge Menschen zu motivie-\nren, Leistungstr\u00e4ger im Land zu halten, auch einen Ein-\nstellungskorridor in den \u00f6ffentlichen Dienst. Wir m\u00fcssen \nder Demotivierung entgegenwirken und junge Menschen \nim Land halten. Das wird f\u00fcr uns noch viel Fantasie \nbedeuten. \n\nVor allen Dingen braucht dieses Land Visionen. Nur mit \nSchrumpfen und der Aussicht auf Sparen und Einschnitte \nk\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich niemanden gewinnen und f\u00fcr den \nAufbau begeistern. Wir brauchen einen erweiterten \nInvestitionsbegriff. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nNat\u00fcrlich ist es gut, wenn wir m\u00f6glichst schnell auf \neigene Beine kommen. Wenn wir in Beton, wenn wir in \nStra\u00dfen, wenn wir in Infrastruktur investieren. Aber wir \nm\u00fcssen auch von einer klassischen Investitionsf\u00f6rderung \nzu einer Innovationsf\u00f6rderung kommen. Das ist nicht nur \neinfach \u201eGeld in Forschung\u201c stecken. Wir m\u00fcssen den \ngesamten Innovationszyklus im Blick haben: Forschung, \nEntwicklung und vor allem Produkt\u00fcberf\u00fchrung. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir wollen ja, dass die wissenschaftlichen Ergebnisse, die \nin Sachsen erzielt werden, bei uns in Produkte und Ar-\nbeitspl\u00e4tze umgesetzt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas haben Sie ja als Minister verhindert!) \n\nDas ist mehr als nur die Subventionierung von universit\u00e4-\nrer und au\u00dferuniversit\u00e4rer Forschung. \n\n 2569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns doch unsere \nSt\u00e4rken st\u00e4rken. Lassen Sie uns diskutieren, wie wir die \nWachstumsbereiche, in denen selbsttragender Auf-\nschwung stattfindet, wie die Mikroelektronik, der Auto-\nmobilbau, in Zukunft die Biotechnologie, st\u00e4rken und \nandere Regionen an diese Wachstumsbereiche anbinden, \ndamit sie vom Aufschwung profitieren. Dar\u00fcber m\u00fcssen \nwir uns in Zukunft Gedanken machen. \n\nIch glaube, wenn die anderen Fraktionen in diesem Land \nan der Diskussion mitwirken wollen, dann sind SPD und \nCDU, dann sind die Koalition\u00e4re hoch zufrieden. Wir \nmachen uns dazu unsere Gedanken und laden Sie alle \nganz herzlich zur Diskussion ein. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\n\u201eEinig Vaterland!\u201c) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nIch hatte gesagt, im zweiten Teil einmal zu schauen und \ndie Scheinwerfer auf Fernlicht zu stellen. Frau Hermenau, \nda haben Sie nat\u00fcrlich Recht, man muss auch Aufgaben \nstellen und sagen: Was wollen wir tun und was muss \ngetan werden? \n\nIch denke einmal, an erster Stelle steht \u2013 und das ist \nunbestritten \u2013 die konsequente Umsetzung der Funktio-\nnalreform. Hier d\u00fcrfen keine halben Sachen gemacht \nwerden. Wir brauchen Kommunalisierung. Wir brauchen \nstarke Kommunen. Wir brauchen kurze Instanzenwege \nund nach Auffassung der SPD brauchen wir mit Sicher-\nheit keine RPs. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und  \ndes Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nIm Zuge dieser Debatte muss aber auch eine konsequente \nAufgabenanalyse stattfinden. Als Erstes muss geschaut \nwerden: Welche Aufgaben muss man machen und welche \nnicht? Erst danach kann man den Personalabbau und die \nKosteneinsparung betrachten. \n\nIch fand gestern das Beispiel des Innenministers mit der \nPolizei sehr treffend. M\u00fcssen wir Zweit- und Drittliga-\nspiele mit 200 bis 300 Beamten absichern? Das ist eine \ntypische Aufgabe, bei der man dar\u00fcber nachdenken kann: \nBrauchen wir die in Zukunft noch? \n\nNach dieser Aufgabenanalyse m\u00fcssen wir konsequent den \nStellenabbau vorantreiben. Wir m\u00fcssen das Ziel, die \n80 000 Stellen, erreichen. Aber wir werden, davon bin ich \n\u00fcberzeugt, dar\u00fcber hinausgehen m\u00fcssen. \n\nWer sich das Fazit des Fortschrittsberichts auf Seite 66 \nansieht, der wird mir zustimmen. \n\nWer sich die Themen Abwanderung, Investitionen und \nInfrastrukturl\u00fccke angeschaut hat, der wird mir zustim-\nmen: Wir haben zwei Bereiche, in denen wir etwas tun \nm\u00fcssen und tun k\u00f6nnen. Der eine ist das Thema Arbeits-\npl\u00e4tze. Das ist klar. Der zweite \u2013 Frau Hermenau, das ist \n\ndas, was Sie angesprochen haben \u2013 ist der Bereich Bil-\ndung, Hochschule, Forschung. Wir m\u00fcssen akzeptieren, \ndass die Investitionen in Bildung, Hochschule und For-\nschung Investitionen in junge Leute f\u00fcr Sachsen und \nletztlich Investitionen f\u00fcr Sachsen sind. \n\n(Beifall bei der SPD, der Abg. \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE, und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP \u2013  \n\nKarl Nolle, SPD: Sehr wohl!) \n\nDas hei\u00dft aber auch gleichzeitig, einen weiteren Schritt zu \ngehen. Wir m\u00fcssen unsere Investitionen st\u00e4rker b\u00fcndeln \nund wir m\u00fcssen sie b\u00fcndeln in unseren St\u00e4dten. Attraktive \nSt\u00e4dte strahlen weit ins Umland, bieten mehr Jobs, mehr \nLeben, mehr Kunst, mehr Bildung, mehr Kultur. Wo zieht \ndenn unsere Jugend hin, wenn sie nach dem Westen geht? \nIn die Ballungszentren, in die St\u00e4dte. \n\nDas m\u00fcssen wir, denke ich, erreichen. Ich will das einmal \nsehr pauschal und auch ein bisschen kontrovers sagen: \nWir brauchen in Sachsen weniger Dorferneuerung, wir \nbrauchen in Sachsen mehr Stadtumbau. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das ist  \nzwar Unsinn, aber ...!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass das so f\u00fcr manchen vom Land hart \nklingt. Aber wer sich die Infrastrukturl\u00fccken in dem \nFortschrittsbericht anschaut, der wird sehr genau sehen, \nwo wir in Zukunft unsere Schwerpunkte setzen m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte auf noch etwas eingehen. Wir haben eine \nVielzahl von F\u00f6rderprogrammen in unserem Haushalt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nIch glaube, wir werden in Zukunft st\u00e4rker darauf sehen \nm\u00fcssen, ob wir jedes F\u00f6rderprogramm kofinanzieren \nk\u00f6nnen. Denn auch den einen Euro f\u00fcr die Drei-Euro-\nF\u00f6rderprogrammidee muss man erst einmal im Haushalt \nhaben. Den kann man auch nicht kreditfinanzieren. \n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich sicherstellen, dass im Zuge der \nFAG-Debatte die Investitionen in den Kommunen hoch-\ngefahren werden. Darin, Frau Hermenau, muss ich Ihnen \nwidersprechen. Wenn Sie sich das genau ansehen, ist die \nNichteinhaltung dieser Zuwendungsmittel in erster Linie \ndem schlechten und niedrigen Investitionsniveau der \nKommunen geschuldet und nicht den paar Millionen, die \nwir f\u00fcr die Verschuldung aufgenommen haben. \n\n(Beifall des Staatsministers Dr. Horst Metz) \n\nDas k\u00f6nnen Sie eins zu eins zusammenrechnen, vor allen \nDingen, wenn Sie sich die vorhergehenden Fristen einmal \nanschauen. \n\nEinnahmenerh\u00f6hung bei den Kommunen, FAG-Debatte, \nInvestst\u00e4rken, aber \u2013 ich wei\u00df, sehr kontrovers zu disku-\ntieren \u2013 wir m\u00fcssen auch an das Thema Bemessungs-\ngrundlage f\u00fcr Grundsteuern, einheitlich in Sachsen, aber \nauch in der Bundesrepublik Deutschland heran. \n\nLast, but not least: Wir m\u00fcssen auch das s\u00e4chsische \nBeteiligungsportfolio einmal auf den Pr\u00fcfstand stellen. \n\n 2570\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nWir m\u00fcssen uns ansehen: Wo engagiert sich der Freistaat \nSachsen? In welchen Unternehmen? Da muss letztendlich \netwas herauskommen. Wirtschaftliche Beteiligung dient \nnicht nur dazu, Image und sonst was zu erh\u00f6hen. Es muss \nauch letztendlich einmal irgendwo etwas herauskommen. \nDas muss, denke ich, auf den Pr\u00fcfstand. \n\nMein Fazit ist \u2013 und da beziehe ich mich auf Herrn H\u00e4hle \n\u2013: Wir m\u00fcssen in diesem Parlament \u2013 und da gebe ich \nIhnen vollkommen Recht \u2013 weniger \u00fcber Zuckermarkt, \nweniger \u00fcber Feinstaub, vielleicht weniger \u00fcber Angellek-\nt\u00fcre reden. Ich denke einmal, wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden, \nwas im Fortschrittsbericht steht. Dort stehen die Wahrhei-\nten drin. Das m\u00fcssen wir hier debattieren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nMario Pecher, SPD: Ich finde, wir sollten es anpacken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und  \ndes Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Weckesser, bitte. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich beginne \neinmal bei Herrn Albrecht. Das mit dem Weihrauch war \nein sch\u00f6ner Einstieg. Ich hatte dies fast erwartet. Wenn \nSie es nicht gebracht h\u00e4tten, h\u00e4tte ich es getan. Wenn man \nsich \u00fcber mehrere Jahre mit der Problematik, die hinter \ndiesem Fortschrittsbericht steht, besch\u00e4ftigt und einmal \nRevue passieren l\u00e4sst, was hier an Antr\u00e4gen und Aktuel-\nlen Debatten stattgefunden hat \u2013 wir haben erst vor \nkurzem eine \u00e4hnliche Debatte hier gehabt \u2013, sage ich: \nIrgendwann ist man es einfach leid, sich immer wieder \ndas Gleiche anzuh\u00f6ren und die gleichen Entgegnungen zu \nbringen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich auch aus meiner Sicht ist unser Prob-\nlem die Seriosit\u00e4t, die Glaubw\u00fcrdigkeit dessen, was wir \nhier vortragen, wor\u00fcber wir reden, was wir f\u00fcr wichtig \ngenug halten, dass es die \u00d6ffentlichkeit erfahren soll. \nMein Problem ist: Es glaubt doch tats\u00e4chlich niemand da \ndrau\u00dfen im Land, dass wir hier das demografische Prob-\nlem l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das erwartet, glaube ich, auch niemand \nvon uns. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Nicht,  \nsolange wir hier drin sitzen!) \n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, ich sage es einmal so: Zumindest wir beide \nauch dann nicht, wenn wir nicht mehr hier drin sitzen. \n\nDeshalb sollten wir auch gar nicht so tun, als k\u00f6nnten wir \nes schaffen. Genau dort bin ich bei dem, was mich eigent-\nlich bewegt. Das heutige Thema hei\u00dft \u201eFortschrittsbe-\nricht\u201c. Frau Mattern hat dazu ziemlich deutliche Worte \ngefunden. Es geht nicht um Fortschritt, sondern es geht \num Konstatieren, dass die Probleme sehr viel gr\u00f6\u00dfer sind, \nals wir es alle miteinander erwartet haben. \n\nWelche Schl\u00fcsse ziehen wir daraus? Ein Beispiel: Schau-\nen Sie sich doch die anderen Fortschrittsberichte an! Sie \nwerden staunen; denn das, was Sachsen tut, tun die \nanderen auch. Jedes Land schreibt in seinen Fortschritts-\nbericht, warum es das Beste ist. Gut, es gibt auch Punkte, \nin denen wir tats\u00e4chlich unstrittig gut sind. \u00dcber diese \nm\u00f6chte ich jedoch nicht reden, sie sind vor allem nicht \ndas zentrale Thema. Wenn also Herr Pecher hier ein solch \ngl\u00fchendes Bekenntnis zur Nullverschuldung ausruft: Ja, \ndas h\u00f6re ich gern, ich bin auch dabei. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Im n\u00e4chsten Haushalt! \u2013 \nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch denke nur, solange ich mich im Landtag mit dem \nThema besch\u00e4ftige, ist es kein Streitthema mehr, oder? \n\nWir haben beschlossen \u2013 sagen wir einmal: die Mehrheit \nhat zugestimmt, wir haben abgelehnt \u2013, \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\ndass wir f\u00fcr 2007/2008 bereits mindestens einen gro\u00dfen \nBlock Luftnummern gebucht haben, n\u00e4mlich dass dann \ndie Kommunen die geborgten Millionen aus dem \u2013 - \n\n(Zuruf: FAG!) \n\nDass sie diese \u201eBugwelle\u201c dann zur\u00fcckzahlen, genau zu \ndem Zeitpunkt, an dem die Einnahmen des Freistaates \ninsgesamt sinken werden, und zwar definitiv, das wissen \nwir alle miteinander. Sie haben mich nicht \u00fcberzeugen \nk\u00f6nnen, aber Sie haben mich \u00fcberstimmt. Das ist in \nOrdnung, damit kann ich leben. Nur: Dies ganz zu ver-\ngessen, das funktioniert nicht. \n\nDamit bin ich auch gleich auf Herrn Zastrow eingegan-\ngen. Wie gesagt, nicht die Haushaltsdisziplin ist heute das \nThema der Aktuellen Debatte, sondern der Fortschrittsbe-\nricht, und damit ist es schon etwas schwierig. Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler, selbstverst\u00e4ndlich kann man 2004 \u2013 und der \nBericht tut dies, jedenfalls im verbalen Teil \u2013 als einen \neinmaligen Ausrutscher darstellen. Dagegen h\u00e4tte ich erst \neinmal nichts. Mein Problem zeigt im gleichen Bericht \ndie Kurve, der grafische Verlauf \u00fcber viele Jahre. Da \nstelle ich fest, was mich beunruhigt: Diese Kurve geht seit \n1999 Jahr f\u00fcr Jahr kontinuierlich bergab. Das ist der \nPunkt. Dazu sagt der Bericht im verbalen Teil nichts, aber \nes ist wenigstens enthalten \u2013 in Ordnung. Dar\u00fcber m\u00fcss-\nten wir reden. Wie k\u00f6nnen wir versuchen, dies aufzufan-\ngen oder umzukehren? \n\nWenn man dann in die sinkenden Kurven hineinschaut, \ndann ist darin der kleine Block \u201eKommunale Investitio-\nnen\u201c enthalten, und diese sinken auch, ebenfalls kontinu-\nierlich im gleichen Zeitraum. Das ist unser eigentliches \nProblem. \n\nZum Schluss noch eine Geschichte. Ich habe einmal \nherausgesucht: Wenn es diese Fortschrittsberichte gibt, \ndann gibt es traditionell eine Stellungnahme der Bundes-\nregierung. Von Eichel erwarte ich es nicht mehr, ich \nnehme an, er \u00fcberl\u00e4sst dies seinem Nachfolger. Das ist \naber egal. Dann geht das ganze Paket \u201eFortschrittsberichte \n\n 2571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nplus Stellungnahme\u201c in den Finanzplanungsrat. Dort wird \nnoch einmal dar\u00fcber geredet, und zum Schluss gibt es \neine Art Beschluss. Was hat dieses Gremium vor fast \ngenau einem Jahr, am 18.11.2004, aufgeschrieben? Kann \nsich noch jemand daran erinnern? \u2013 Dann lese ich es \nIhnen vor: \u201eIm Finanzplanungsrat wurden die Fort-\nschrittsberichte Aufbau Ost der neuen L\u00e4nder und Berlins \nf\u00fcr 2003 vorgelegt und er\u00f6rtert. Bund, L\u00e4nder und Ge-\nmeinden bekennen sich dazu, das Defizit im Jahre 2005 \nauf 2,9 % des Bruttoinlandsproduktes zur\u00fcckzuf\u00fchren.\u201c \n\nWo leben wir heute, meine Damen und Herren, wenn wir \nnicht anfangen, diese Dinge ernst zu nehmen?! Allen \nErnstes wurden 2,9 % beschlossen, und mir ist nicht \nbekannt, dass irgendjemand heftig dagegen opponiert \nh\u00e4tte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 FDP? \u2013 Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich kann dem, was Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler oder auch Sie, Herr Pecher, gesagt haben, in \nden allermeisten Teilen zustimmen. Ich fand, es waren \nauch sehr gute Beitr\u00e4ge. Ich w\u00fcrde es nur nicht so theore-\ntisch machen, sondern einmal ganz praktisch dar\u00fcber \nnachdenken, wo unsere eigenen Probleme liegen und was \nman vielleicht bei kleinen Dingen in Sachsen sehr schnell \nmachen k\u00f6nnte. \n\nHerr Pecher, Sie sprachen von dem Problem mit den \nsinkenden Investitionsausgaben in den Kommunen. \nSolange die immer wieder angek\u00fcndigten, aber nie \nvollzogenen Versprechen in Sachen Deregulierung und \nB\u00fcrokratieabbau nicht eingehalten werden, werden diese \nauch nicht mehr investieren. Wir muten ihnen durch den \nB\u00fcrokratiewahn, der in diesem Lande schon lange \nherrscht und sehr oft von vielen Leuten immer wieder \nangesprochen wird, nat\u00fcrlich eine Menge zu. Wenn ich \nallein an das Drama \u201eRutsche statt Treppe\u201c denke, eine \u2013 \naus meiner Sicht \u2013 Selbstverst\u00e4ndlichkeit, \n\n(Einzelbeilfall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nbei der es nur um ein Detail geht und bei der wir den \nKommunen die Chance geben wollen, ihre Investitions-\nkosten ein wenig zu senken, indem billigere Fluchtwege \nin Kitas und Schulen eingebaut werden k\u00f6nnen, und sehe, \ndass wir immer noch \u2013 selbst bei dieser Kleinigkeit \u2013 \nkeine Entscheidung haben, dann macht mir das Sorge. \nHier sind wir als Landtag in der Pflicht. Das dauert \neinfach alles zu lange. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn ich einen zweiten Punkt sagen darf, den werde ich \nimmer wieder \u00e4u\u00dfern; denn inzwischen nervt es mich \nm\u00f6rderisch, da ich dies f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Luftnummer in \ndiesem Landtag halte, und ich wei\u00df nicht, wann es erfun-\nden wurde: Ich bitte Sie als Staatsregierung, nie wieder \n\ndas Wort Paragrafenpranger in den Mund zu nehmen. Was \nist das eigentlich? Gibt es den \u00fcberhaupt? \n\n(Zuruf: Ja!) \n\nWird da irgendwann einmal irgendetwas gemacht? \u2013 Ich \nselbst habe die Empfindung, dass gar nichts gemacht \nwird, denn genau vor einem Jahr haben wir schon hier \ngesessen und ebenfalls \u00fcber den Paragrafenpranger \ngesprochen. Damals wurde mir erz\u00e4hlt: Ja, das ist alles in \nArbeit, und wir sind schon fast fertig damit. \n\nNichts ist seitdem passiert, \u00fcberhaupt nichts. Was damit \nbetrieben worden ist, ist Volksverdummung, obwohl man \nviele Effekte f\u00fcr unser Land erzielen k\u00f6nnte, meine \nDamen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nNoch einen Satz zu den Personal- und Verwaltungsausga-\nben. Hierzu wurde auch gesagt, dass diese ein Problem \nund kurzfristig nicht beeinflussbar seien. \u2013 Das stimmt \nwohl. Schauen wir doch zum Beispiel einmal \u2013 heute \nk\u00f6nnen wir dies tun, heute ist es tats\u00e4chlich ein Beispiel \u2013 \nein paar Kilometer n\u00f6rdlich in den Landtag, der heute zur \ngleichen Zeit in Magdeburg tagt. Was wird dort heute \nentschieden? Es wird heute \u00fcber die Kreishauptst\u00e4dte \nentschieden. Heute wird dort die Verwaltungs- und \nKreisgebietsreform abgeschlossen. Wir fangen heute \ngerade einmal damit an. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU, und  \nKarl Nolle, SPD \u2013 Weitere Zurufe \u2013  \n\nAllgemeine Unruhe) \n\nWir wissen, Herr Dr. Metz \u2013 \u2013 \n\nStoppen Sie bitte einmal die Zeit. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten?! \n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 Da k\u00f6nnen Sie lange lachen. \u2013 \nWir leisten uns in Sachsen nach wie vor \u2013 und die Ver-\nantwortung daf\u00fcr tragen Sie hier vorn \u2013 eine Verwaltung, \ndie wir nicht brauchen und die wir \u2013 und das wissen Sie \nschon lange, das haben Sie auch zig Mal in allen m\u00f6gli-\nchen tollen Abendvorstellungen und Reden, die Sie \ngehalten haben, gesagt \u2013 seit Jahren schon nicht bezahlen \nk\u00f6nnen, und wir m\u00fcssen sie aufgrund dessen, dass wir \njetzt erst mit den notwendigen Reformen beginnen, noch \nauf Jahre hinaus weiter bezahlen. \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich: Das halte ich f\u00fcr unverant-\nwortlich. Wir brauchen sicher nicht allzu oft nach Sach-\nsen-Anhalt schauen. In vielen Bereichen ist es auch \nwirklich schlechter, aber eines haben sie gelernt: Aus der \nNot heraus, dass es diesem Land n\u00e4mlich viel schlechter \ngeht, ist man dort inzwischen bereit, viel schmerzlichere \nReformen durchzuziehen. Das ist schlichtweg so. Herr \nDr. M\u00fcller, dar\u00fcber brauchen Sie gar nicht den Kopf zu \nsch\u00fctteln. \n\nIch glaube, dass wir uns ein wenig auf den Lorbeeren, die \nwir in den letzten Jahren und vor allem in den Anfangs-\n\n 2572\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\njahren des Aufbaus erwirtschaftet haben, ausruhen. Mir ist \ndieses Land \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, das sage ich Ihnen \nganz offen \u2013 ein St\u00fcck zu tr\u00e4ge geworden. Ich w\u00fcrde mir \ndie Kraft und den Schwung der Aufbaujahre dringend \nwieder w\u00fcnschen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der \nGR\u00dcNEN noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Hermenau, \nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Es macht wenig Sinn, in \neiner Aktuellen Debatte einfach Dampf abzulassen \u00fcber \nalles, was einen schon immer mal gest\u00f6rt hat in diesem \nLand. Wir sollten wieder einmal auf das Thema zur\u00fcck-\nkommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nHerr Kollege R\u00f6\u00dfler, ich glaube, dass es wenig Sinn \nmacht, eine Aktuelle Debatte zu f\u00fchren, in der wir versu-\nchen, \u00fcber Themen auch einmal im Detail zu streiten. \nWenn Sie einfach nur vortragen, was Sie sowieso gedacht \nhaben, eventuell geh\u00f6rt zu haben, was die GR\u00dcNEN \ngemeint haben k\u00f6nnten \u2013 das ist nicht ganz die Art und \nWeise, wie Debatten gef\u00fchrt werden. Ich habe gesagt, ich \nm\u00f6chte gern eine Begriffserweiterung haben im Bereich \nder betrieblichen Forschung und Entwicklung, und das \nzeitlich begrenzt wegen des degressiven Verlaufs der \nMittel. Also sollten Sie vorsichtig sein. Vielleicht haben \nSie aus einer fr\u00fcheren Amtszeit heraus immer noch einen \nGeneralverdacht gegen\u00fcber Universit\u00e4ten. Von denen \nhabe ich heute nicht gesprochen. \n\nKommen wir zum Korb II des Solidarpaktes II. Die Zeit \nl\u00e4uft n\u00e4mlich. Wir k\u00f6nnen gern noch Allgemeinpl\u00e4tze \naustauschen, aber inzwischen wird in Berlin verhandelt. \nFolgendes ist im Moment Diskussionsstand: Die Union \nhat \u2013 auch die Ministerpr\u00e4sidenten Herr Milbradt, Herr \nB\u00f6hmer und Herr Althaus haben das gefordert \u2013 gesagt, \nsie wolle gern den Korb II festschreiben, weil er nicht \ngesetzlich festgeschrieben ist. Das ist ihre politische \nForderung. Die SPD \u2013 dies wei\u00df ich aus n\u00e4chster N\u00e4he \u2013 \nh\u00e4lt davon nichts. Das kann ich Ihnen versichern. Jetzt ist \ndie Frage \u2013 ich habe einen solchen Vorschlag schleichen \nh\u00f6ren \u2013, ob man das vielleicht in den Koalitionsvertrag \nhineinschreibt. \n\nIch kann zumindest aus sieben Jahren gemeinsamen \nKoalitionsvertrags in Berlin zur\u00fcckblickend sagen: Alles, \nwas man hineinschreibt, schafft man auch. Insofern ist die \nPlanungssicherheit, von der zurzeit beim Korb II die Rede \nist, etwas vage. Das ist zumindest meine Einsch\u00e4tzung der \nLage. Es hat etwas mit den agierenden Personen zu tun. \nIch habe Herrn Steinbr\u00fcck, der als zuk\u00fcnftiger Finanzmi-\nnister auf Bundesebene fest gehandelt wird, in den Ver-\nhandlungen 2001 zum L\u00e4nderfinanzausgleich und eben \nauch zum Solidarpakt II kennen gelernt. Er hat damals im \n\nHintergrund die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder koordiniert. \nEindeutig war, dass damals schon in diesen Abstimmun-\ngen, auch in den Streitgespr\u00e4chen mit Herrn Steinbr\u00fcck \u2013 \ndas kann ich gern zugeben, es ist kein Geheimnis \u2013 \ndeutlich geworden ist, dass die Last der ostdeutschen \nL\u00e4nder in einem Land wie Nordrhein-Westfalen massiv \nempfunden wurde \u2013 auch in den Reihen der SPD. \n\nWenn wir selbstverst\u00e4ndlich davon sprechen, bis 2019 \nflie\u00dft das Geld \u2013 wenn auch degressiv \u2013 munter weiter, \nbin ich mir nicht ganz sicher, ob das alles auch wirklich \nso sein wird. Deshalb muss man sich noch einmal vor \nAugen f\u00fchren, was damals passiert ist. Es ging in der \nKerndebatte eigentlich darum: Wie ist es mit der Finanz-\nkraft der Kommunen bestellt? Weil man das im L\u00e4nderfi-\nnanzausgleich nicht ordentlich regeln wollte und, in \nMa\u00dfst\u00e4be gesetzt \u2013 das hei\u00dft in Form einer Berechnungs-\nformel f\u00fcr den L\u00e4nderfinanzausgleich \u2013, die kommunale \nFinanzkraft nur zu zirka zwei Dritteln anrechnen wollte, \nhat man dann als Ausgleich in den Solidarpakt II Gelder \nhineingesteckt, um diese Schw\u00e4che der kommunalen \nFinanzkraft etwas auszugleichen. Das war damals der \nVerteilungs- und Verrechnungsmechanismus. \n\nDas Problem ist aber, dass man dies im Paket verhandelt \nhat \u2013 also einen etwas gemogelten Finanzausgleich, der \nein Land wie Bayern etwas \u00e4rmer rechnet, als es ist, und \nSachsen etwas reicher, als es ist. Solch ein gemogelter \nFinanzausgleich war im Prinzip das Kompensationsge-\nsch\u00e4ft f\u00fcr den jetzt vorliegenden Solidarpakt II. Wenn dies \ndie Sachlage ist \u2013 bemerken wir aber auch: Wenn nicht \nein vern\u00fcnftiger Konsolidierungskurs auf Bund- und \nL\u00e4nderebene eingeschlagen wird und in den n\u00e4chsten \nzwei Jahren die Probleme noch viel gr\u00f6\u00dfer werden als bei \ndiesen sehr schleppenden Koalitionsverhandlungen in \nBerlin, haben wir ein ganz veritables Problem. Deswegen \nfinde ich ganz interessant sich anzuschauen, wie in \nZukunft zum Beispiel die Forschungsgelder verteilt \nwerden. Bleibt es bei der ausgehandelten Zuweisung der \nAufgaben, dann wird das Wirtschaftsministerium in \nBerlin die Forschungsgelder zuweisen. \n\nBayerische Auffassung \u2013 egal ob Stoiber oder Glos \u2013 ist \nimmer gewesen: St\u00e4rken st\u00e4rken. Ich wei\u00df, wo Herr Glos \ndie St\u00e4rken in Forschung und Entwicklung sieht: in \nBayern, vielleicht auch in Nordrhein-Westfalen, wahr-\nscheinlich nicht in ostdeutschen L\u00e4ndern. \n\nAlso m\u00fcssten wir uns etwas einfallen lassen, wie wir \nselbst unsere Forschungskraft, unsere Wirtschaftskraft \nst\u00e4rken. Deswegen m\u00f6chte ich, dass wir ehrlich dar\u00fcber \ndiskutieren, wie wir es schaffen \u2013 und zwar ziemlich \nz\u00fcgig \u2013, betriebliche Forschung und Entwicklung so \nschnell wie m\u00f6glich in den Soli II hineinzubekommen, \ndamit wir dort eigene Wirtschaftskraft selbst verl\u00e4sslich \nherstellen k\u00f6nnen und nicht darauf angewiesen sind, dass \ndie Verteilungsk\u00e4mpfe immer brutaler, immer h\u00e4rter \nwerden \u2013 und zwar nicht nur innerhalb Deutschlands, \nsondern auch innerhalb der Europ\u00e4ischen Union, die in \neinem regionalen Wettbewerb steht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 2573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Albrecht, bitte. \n\nUwe Albrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Als Erstes stelle ich fest, dass sich \nalle Fraktionen angeboten haben, der Koalition bei der \nn\u00e4chsten Haushaltsberatung zur Seite zu stehen. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas ist ein Konsens, den ich in diesem Haus \u00fcberhaupt \nnicht gew\u00f6hnt bin und den ich nat\u00fcrlich feststellen  \nm\u00f6chte. \n\n(Unruhe) \n\nDas Zweite, das nat\u00fcrlich doch schon in b\u00f6ser Weise eine \nWiederholung ist: Wenn \u00fcber L\u00fccken gesprochen wird, \nhabe ich leider die Sorge, dass es bei Ihnen eine Realit\u00e4ts-\nl\u00fccke gibt; denn die Fortschrittsberichte \u2013 \u2013 Man kann \nsich \u00fcber den Namen streiten. Sie k\u00f6nnen durchaus f\u00fcr \nsich einen anderen Namen w\u00e4hlen \u2013 f\u00fcr mich ist es ein \nFortschrittsbericht. Die Realit\u00e4t geht eben davon aus, dass \nalles, was wir hier machen, irgendwo auf dem Einigungs-\nvertrag fu\u00dft. In diesem Einigungsvertrag war leider nicht \nfestzulegen, wie die Struktur der Wirtschaft in Sachsen \ngewesen ist. Keiner von uns wird sich heute hinstellen \nund sagen: Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass die Wirtschaft \nso am Boden lag. Es ist aber leider so. Demzufolge \nk\u00f6nnen Sie hier anmahnen, was Sie wollen. Ausgangs-\npunkt all dessen ist eine Wirtschaft, die zusammengebro-\nchen war. Man sollte nicht darum herumreden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nUwe Albrecht, CDU: Ja, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ist Ihnen \nerstens entgangen, dass die Realit\u00e4t, von der Sie gerade \nsprechen, nicht unwesentlich von Ihnen zu verantworten \nist? Ist Ihnen deshalb auch entgangen, dass wir Ihnen bei \njeder Haushaltsdebatte zur Seite gesprungen sind und Sie \ndie Hilfe nur nicht angenommen haben? Jetzt haben wir \nden Salat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nUwe Albrecht, CDU: Kollege Porsch, wir k\u00f6nnen hier \nweiter Floskeln austauschen. Sie sind uns leider nicht zur \nSeite gesprungen. Sie haben uns h\u00f6chstens in die Seite \ngetreten. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWas dabei herauskommt, ist nichts anderes \u2013 um beim \nFu\u00dfball zu bleiben \u2013 als ein grobes Foul. \n\nZu den genannten Beispielen der Fortschrittsberichte aus \nden anderen L\u00e4ndern: Nat\u00fcrlich ist es so, dass sich keiner \nfreiwillig schlechter darstellt, als er ist, bzw. sich ein \nwenig besch\u00f6nt. Wenn ich mir zum Beispiel den Fort-\nschrittsbericht von Mecklenburg-Vorpommern anschaue, \n\nda werden Lehrer \u00fcber die Investitionsmittel bezahlt. Da \nn\u00fctzt es mir nichts, wenn ich diesen Bericht ein St\u00fcck \ndicker mache, sondern im Grunde genommen ist es so: \nWir haben ein Schema des Bundes. Das habe ich in dem \nMoment, in dem ich das Geld gern nehme, anerkannt. Da \nkann ich nicht so tun und sagen: Das ganze Schema der \nAbrechnung ist Mist. Ich rechne dieses noch hinein, ich \nrechne jenes noch hinein \u2013 am Ende bin ich genauso gut \noder so schlecht wie die anderen. Nein, ich sage ganz \nklar: Die Konzeption \u00fcber die Art und Weise, wie diese \nBerichterstattung erfolgt, hat der Bund vorgegeben. Diese \nVorgabe sollte man auch einhalten, wenn man auf der \nanderen Seite das Geld gern einsackt und es im Land \nverraucht. \n\nWas mir zum wiederholten Male aufgefallen ist, ist dann \ndoch die Staatsgl\u00e4ubigkeit, Frau Kollegin Mattern. Nat\u00fcr-\nlich sind wir \u2013 das haben wir schon tausendmal gesagt \u2013 \ndazu da, Rahmenbedingungen zu setzen. Aber dass zu \njedem kritischen Punkt der Staat selbst die notwendigen \nWege einlegen und durchf\u00fchren kann, das ist, m\u00f6chte ich \nnoch einmal klarstellen, nicht der Fall. Dies \u00e4ndert sich \nauch nicht durch eine Diskussion \u00fcber den Fortschrittsbe-\nricht. \n\nWenn wir zum eigentlichen Kern der Aussage kommen: \n\u00dcber den Gesamtberichtszeitraum sind die Mittel so \neingesetzt worden, wie es vorgesehen ist. Im Jahr 2004 \nhaben der Freistaat und die Kommunen die Leine geris-\nsen. An dieser Stelle muss man sagen, dass dies im \nGrunde genommen allen vorher klar war. Das h\u00e4tte auch \nIhnen klar sein m\u00fcssen; denn wir haben uns bei der \nDiskussion zum FAG dem Vorschlag der kommunalen \nSeite nicht gebeugt, sind aber auf den Vorschlag einge-\ngangen, der lautete: Wir wollen schwerpunktm\u00e4\u00dfig die \nVerwaltungshaushalte konsolidieren. Sie erinnern sich \nalle. Im urspr\u00fcnglichen Entwurf des FAG war die Investi-\ntionsseite von uns h\u00f6her veranschlagt. So \u00fcberraschend \nund so traurig, wie dies einige hier darstellen, ist es nicht \ngewesen. Wir haben gewusst, was wir tun. Wir haben es \nnicht allein getan, sondern wir haben uns mit der kommu-\nnalen Seite abgestimmt. \n\nSehr viel halte ich davon, \u00fcber Sanktionssysteme nachzu-\ndenken und zu sprechen; denn: Wenn jemand Geld \nbekommt, ist er meiner Meinung nach verpflichtet, die \nSpielregeln einzuhalten. Wenn wir heute hier geh\u00f6rt \nhaben, wir sollten uns daf\u00fcr einsetzen, den Korb II festzu-\nschreiben \u2013 ich hoffe, zumindest an dem Punkt ist Gleich-\nlauf in diesem Hause angesagt \u2013, dann ist es v\u00f6llig klar, \nwenn ich diese Forderung umsetzen will, dass ich mir \ngefallen lassen muss, dass diejenigen, die die Leine \u00fcber \nden gesamten Berichtszeitraum rei\u00dfen, dann in irgendei-\nner Weise zur Verantwortung gezogen werden. Sachsen-\nAnhalt als Beispiel \u2013 damit habe ich Bauchschmerzen. \n\nKollege Zastrow, es ehrt Sie, dass Sie, auch wenn Sie hier \nimmer so elanvoll antreten, manchmal Ihre Unkenntnis \neingestehen. Das ist irgendwie sympathisch. Wir haben \n1994 \u2013 damals im \u00dcbrigen auch mit einer FDP-Fraktion \u2013 \n\u00fcber eine Kreisreform gesprochen und diese durchgef\u00fchrt. \n\n 2574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nSachsen-Anhalt ist jetzt das erste Mal aus seinem kleinen \nM\u00e4useloch herausgekommen und hat sich der Diskussion \ngestellt. Warten wir ab, ob das Ganze heute so reibungslos \n\u00fcber die B\u00fchne geht. \n\nDie Nachrichten, die wir aus Sachsen-Anhalt ab und an \nbekommen, sind, zumindest was Haushaltszahlen betrifft, \nso miserabel, dass ich sage: Ich schaue nur bis in den \nLeipziger Norden, aber nicht in Richtung Halle. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Da  \ngibt es einen CDU-Ministerpr\u00e4sidenten!) \n\nMeine Damen und Herren! Das wollte ich dazu noch \nsagen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. \nDann frage ich die Linksfraktion.PDS. \u2013 Frau Mattern, \nbitte. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Albrecht, Sie haben diese \nDebatte beantragt, das ist Ihr Thema. Dann d\u00fcrfen Sie \nsich aber auch nicht wundern, dass wir dar\u00fcber diskutie-\nren. Dass wir kritisch mit dieser Thematik umgehen, \nh\u00e4ngt nun einmal mit den Problemen zusammen, die der \nAufbau Ost aufwirft. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch denke, es geht in jedem Fall darum, dass man bei \ndieser Thematik immer auch \u00fcber Geld sprechen muss. \nIch sage es so: Ohne \u201eStaatsknete\u201c geht hier gar nichts! \nInsofern ist zu fragen, wie der Staat, wie die Regierungen \nmit diesem Geld umgehen, das ja bekanntlich aus Steu-\nermitteln und Solidarbeitr\u00e4gen kommt. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Jetzt hat sie\u2019s!) \n\nMeine Damen und Herren! Es wurde heute schon mehr-\nfach betont, dass die Mittel aus dem Solidarpakt II bis \nzum Jahre 2019 auf null gefahren werden und wir dann \nHaushalte haben werden, die um mehrere Milliarden Euro \ngeringer ausfallen. Ich meine, das ist aber noch nicht das \nEnde vom Lied. Ich glaube, dass wir damit rechnen \nm\u00fcssen, dass wir in den kommenden Jahren Haushalte \nhaben werden, die um ein Drittel ihres bisherigen Betra-\nges reduziert sein werden. Denn der auslaufende Solidar-\npakt II ist noch nicht alles. Es ist heute schon erw\u00e4hnt \nworden, dass wir dar\u00fcber hinaus auch noch damit rechnen \nm\u00fcssen, dass die Mittel aus den EU-Strukturfonds knap-\nper werden. Das EU-Gerangel um die k\u00fcnftige F\u00f6rderpe-\nriode hat auch durch das Nein der Bundesregierung neuen \nDrive erhalten. Wir werden durch die Nichtaufstockung \nder EU-Strukturfonds k\u00fcnftig damit leben m\u00fcssen, dass \nsich 25 EU-Mitgliedsstaaten das gleiche Geld, das bisher \nzur Verf\u00fcgung stand, teilen m\u00fcssen. Uns muss klar sein, \n\ndass darunter vor allem die ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder \nleiden werden. \n\nAber damit ist es noch nicht genug. Wir haben des Weite-\nren eine Koalitionsvereinbarung zu erwarten, die Antwor-\nten auf das Staatsdefizit insgesamt geben muss. Wir \nwissen, dass die Konsequenz daraus lautet, dass die Mittel \nknapper werden. \n\nDen Risiken, die ich genannt habe, steht im Grunde nur \neine einzige Verl\u00e4sslichkeit gegen\u00fcber, n\u00e4mlich die, dass \nder Kampf ums Geld in versch\u00e4rfter Form fortgesetzt \nwerden wird. Wir, die Abgeordneten des S\u00e4chsischen \nLandtages, werden diesen Kampf in K\u00fcrze erleben, wenn \nwir den neuen Doppelhaushalt diskutieren. Der kommen-\nde Doppelhaushalt wird meiner Meinung nach selbst ein \nSt\u00fcck Fortschrittsbericht sein. Er wird sich n\u00e4mlich auf \ndie ehemaligen Ziele und die nun noch vorhandenen \nM\u00f6glichkeiten in Bezug auf den Aufbau Ost konzentrie-\nren. Wir werden sehen, dass es dabei einen weiteren \nKampf um die Aufteilung der knapper werdenden Mittel \nzwischen der staatlichen und der kommunalen Ebene \ngeben wird. Wir werden au\u00dferdem in eine Auseinander-\nsetzung um Investitionen und deren Aufteilung eintreten \nm\u00fcssen. Sie werden vielleicht in dieser Diskussion dann \ndort stehen bleiben, wo die PDS schon drei Doppelhaus-\nhalte zuvor angekommen war, dass n\u00e4mlich Investitionen \nin Zukunft nicht nur aus Beton bestehen, sondern Bil-\ndung, Forschung und Kultur neue und wichtige Innovati-\nons- und Investitionsfelder sind. \n\n\u201eBildung statt Beton\u201c war unser Motto f\u00fcr den ersten, \nzweiten und eigentlich auch f\u00fcr den dritten alternativen \nDoppelhaushalt der Linkspartei. Ich habe gar nicht ge-\ndacht, Herr R\u00f6\u00dfler, dass diese Erkenntnis so schnell \nRaum greifen w\u00fcrde. Ich m\u00f6chte Ihnen aber Folgendes \nauf den Weg geben: Mit einem Lobgesang auf Innovatio-\nnen und Investitionen in Forschung und Entwicklung \nstellen sich diese nicht von selbst ein. Darum m\u00fcssen Sie \nk\u00e4mpfen und sich bem\u00fchen, den Investitionsbegriff zu \nver\u00e4ndern, damit Innovationen auf diesem Gebiet \u00fcber-\nhaupt f\u00f6rderf\u00e4hig werden und als Investitionen anerkannt \nwerden k\u00f6nnen. Unsere diesbez\u00fcglichen Vorschl\u00e4ge \nwurden hier jedenfalls in allen bisherigen Haushaltsdebat-\nten abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns nicht dabei \nverharren, beim Fortschrittsbericht nur \u00fcber Sachgerech-\ntigkeit der Mittel zu diskutieren. Auch der brandenburgi-\nsche Ministerpr\u00e4sident Platzeck, der uns neuerdings als \nVorbild hingestellt wird, hat Mittel sachgerecht eingesetzt \nund dabei Flops organisiert. Ich rede vom Cargolifter, der \nChipfabrik und dem Lausitzring. Ich denke, dass wir hier \nin Sachsen solche Seifenblasen nicht in die Welt gesetzt \nhaben, aber auch kr\u00e4ftig an unseren eigenen Luftschl\u00f6s-\nsern bauen. Ich nenne die sagenhaften 500 Millionen Euro \nf\u00fcr den Citytunnel Leipzig \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: \u2013 oder auch die \nv\u00f6llig \u00fcberdimensionierten 170 Millionen Euro f\u00fcr den \n\n 2575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nVerkehrszug Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke hier in Dresden. Ich \nk\u00f6nnte fortsetzen mit Spa\u00dfb\u00e4dern, leer stehenden Gewer-\nbegebieten, Mitnahmeeffekten bei F\u00f6rdermitteln usw. usf. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Paunsdorf!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Mattern, bitte kommen Sie \nzum Schluss. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren! Lassen Sie mich einen Schlusssatz formulieren. \n\nWenn wir diese Art von Prestigeobjekten als sachgerecht \nf\u00fcr den Aufbau Ost ansehen, dann \u2013 so meine ich \u2013 sollten \nwir lieber gleich Lehrer finanzieren, wie das in den \nanderen L\u00e4ndern bereits getan werden musste. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. FDP? \n\u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. CDU-Fraktion? \u2013 SPD-\nFraktion? \n\nMeine Damen und Herren! Dann hat jetzt Herr Staatsmi-\nnister Metz das Wort. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Bevor ich mit meinen Ausf\u00fchrungen beginne, \nm\u00f6chte ich kurz auf einiges von dem eingehen, was meine \nVorredner dargelegt haben. Wenn Sie gestatten, beginne \nich mit Frau Hermenau. Ladies first. \n\nFrau Hermenau, Sie haben dargelegt, dass die Neuver-\nschuldung innerhalb des Berechnungsschemas zum \nFortschrittsbericht eine entscheidende Rolle spielt. Das ist \nrichtig. Sie haben allerdings nicht beachtet, dass im \nFortschrittsbericht das Jahr 2004 abgerechnet wird. F\u00fcr \ndas Jahr 2004 gab es aber noch keinen Koalitionsvertrag. \nInsofern erlaube ich mir diese Richtigstellung in aller \nKollegialit\u00e4t. \n\nIch komme jetzt auf die Ausf\u00fchrungen von Frau Mattern \nund Herrn Zastrow zu sprechen, die beide ein Loblied auf \nSachsen-Anhalt gesungen haben. Darauf will ich gern \neingehen. \n\nLieber Herr Zastrow, ich habe vorhin einen Zwischenruf \ngemacht: Das, was Sachsen-Anhalt gegenw\u00e4rtig tut, \nhaben wir vor etwa zehn oder elf Jahren in Sachsen getan! \n\n(Beifall des Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nMir liegen dazu Ausf\u00fchrungen des Finanzministers \nProf. Paqu\u00e9 vor, des einzigen FDP-Finanzministers \nDeutschlands. Auch er legt dar, dass in der Stellenausstat-\ntung Sachsen-Anhalt immerhin noch um 14,2 % \u00fcber der \nStellenausstattung des Freistaates Sachsen liegt. Das will \nich nur einmal anmerken. Deswegen ist die Notwendig-\nkeit zu handeln, auch aufgrund der hohen Personalkosten, \nin Sachsen-Anhalt mittlerweile erkannt worden. Ich kann \nnur sagen: Endlich wird bei einer derartigen Personalaus-\nstattung, die sich Sachsen-Anhalt \u00fcber viele Jahre geleis-\ntet hat, einmal gehandelt. \n\nUm zu zeigen, wie qualifiziert Sachsen-Anhalt Finanzpo-\nlitik betreibt, will ich noch etwas anmerken: Sachsen-\nAnhalt hat im Jahr 2004 insgesamt 1,316 Milliarden Euro \nNeuverschuldung aufgenommen. Das sind bei der Gr\u00f6\u00dfe \nder Bev\u00f6lkerung 524 Euro je Einwohner. Demgegen\u00fcber \nhat Sachsen 393 Millionen Euro aufgenommen. Das sind \n91 Euro pro Einwohner. \n\nSo viel zur Qualit\u00e4t der Finanzpolitik in unserem Nach-\nbarland. Das w\u00fcrde ich ja alles noch anerkennen, wenn \ngesagt wird, dass dort auch aktiv gehandelt wird. Man \ngeht jetzt auch daran und l\u00f6st die Probleme, die in der \nVergangenheit falsch gemacht worden sind. Das finde ich \ngut. Nur, als Beispiel k\u00f6nnt ihr uns dieses Land nicht \nverkaufen. Das will ich ganz deutlich sagen. \n\nFrau Mattern, Sie haben dann so allgemein gesprochen: \nNa ja, die neuen Bundesl\u00e4nder sind ja alle ziemlich gleich \nin den Fortschrittsberichten. Dieser Eindruck t\u00e4uscht. Ich \nhabe die Fortschrittsberichte genau wie Sie gelesen. Man \nversucht sich in den anderen vier Bundesl\u00e4ndern, sch\u00f6n-\nzureden und sch\u00f6nzuschreiben. Nur, die Realit\u00e4ten \nsprechen eine andere Sprache. Sachsen-Anhalt wird \u2013 wir \nliegen bei 94 %, mir w\u00e4ren 100 % auch lieber gewesen \u2013 \nbeim Nachweis, den das Bundesfinanzministerium dann \nanstellen wird, bei etwa 10 % der solidarpaktgerechten \nVerwendung dieser Mittel liegen. Wir liegen immerhin bei \n94 %. So viel m\u00f6chte ich dazu anmerken. \n\nNun m\u00f6chte ich Folgendes darlegen. Mit dem Fort-\nschrittsbericht legt der Freistaat Sachsen Rechenschaft ab. \nIch habe mich gefreut \u00fcber so viel \u2013 ich sage einmal \u2013 \nBegleitmusik in Richtung Haushaltsdiskussion auch f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahre und bin froh, dass das hier so breit \ndiskutiert wird. Ich sehe, wir werden eine durchaus \nlebhafte Diskussion in Vorbereitung des Haushaltes \n2007/2008 angesichts der f\u00fcr mich auch \u00fcberraschenden \nAussagen am heutigen Tage bekommen. Aber heute steht \nder Rechenschaftsbericht des Jahres 2004 zum Solidar-\npakt I zur Debatte. Im \u00dcbrigen hat sich die Staatsregie-\nrung den Namen \u201eFortschrittsbericht\u201c nicht ausgedacht, \nsondern er ist im Bundesgesetzblatt festgeschrieben. Ich \nspreche jetzt von einem Rechenschaftsbericht. \n\nGenauer gesagt, weisen wir hier nach, inwieweit wir die \nSoBEZs f\u00fcr Infrastrukturinvestitionen und zum Ausgleich \nder unterproportionalen kommunalen Finanzkraft einge-\nsetzt haben. Meine Damen und Herren! Das sage ich ganz \nklar: Wir k\u00f6nnen stolz auf unsere aufbauorientierte \nFinanzpolitik von Anfang an, seit 1990, sein. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nSachsen hat in den letzten zehn Jahren \u2013 seit 1995 bis \neinschlie\u00dflich 2004 \u2013 insgesamt 27,5 Milliarden Euro als \nSoBEZ-Mittel erhalten. Danke daf\u00fcr! Dieses Geld ist \nvollst\u00e4ndig in den Aufbau Ost geflossen, mehr noch, \nunsere Nachweisquote f\u00fcr den Solidarpakt I f\u00fcr diesen \nZeitraum von zehn Jahren betr\u00e4gt sogar 133 %. Ich wei\u00df, \ndass das zun\u00e4chst irrwitzig klingt. Das hei\u00dft aber nichts \nanderes, als dass wir neben den vom Bund bereitgestellten \nSoBEZs noch einmal zus\u00e4tzlich 33 % dieses Betrages aus \n\n 2576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\neigenen Landesmitteln investiert haben. Wir haben \nsozusagen den Plan \u00fcbererf\u00fcllt. In Zahlen ausgedr\u00fcckt, \nmeine Damen und Herren, sind das neun Milliarden Euro, \ndie wir zus\u00e4tzlich hineingegeben haben, aus eigener \nTasche in die Investitionen gegeben haben. Wir k\u00f6nnen \nfeststellen, dass die Erfolge auch \u00fcberall im Lande sicht-\nbar sind. \n\nWer beispielsweise den Zustand der Stra\u00dfen mit 1995 \nvergleicht oder sich die neuen Geb\u00e4ude mit besserer \nAusstattung in den Hochschulen und in der Forschungs-\ninfrastruktur vor Augen f\u00fchrt, sieht, dass unsere Politik \nFr\u00fcchte getragen hat. Wer das nicht sehen will, dem kann \nich nicht helfen. Sachsen ist nicht umsonst auch in diesem \nJahr, zum zweiten Mal, zum dynamischsten Bundesland \nDeutschlands gek\u00fcrt worden. Darauf sind wir auch stolz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn die PDS unseren Stolz nicht teilt, habe ich zum Teil \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr. Aber, Herr Weckesser, auch zu Ihnen \nm\u00f6chte ich eine Anmerkung machen. Sie haben den \n\u201eFinanzwart\u201c zitiert und vorgelesen, wie die Kennziffer \nlautet. Sie wissen, dass Sachsen diese Kennziffer ein-\ngehalten hat. Auch das ist ein bemerkenswerter Erfolg im \nKontext, dass andere L\u00e4nder unentwegt diese Vorgaben \nrei\u00dfen. \n\nWir k\u00f6nnen also eine sehr positive Bilanz der Finanzpoli-\ntik in Sachsen f\u00fcr die vergangenen zehn Jahre ziehen. \nDoch \u2013 das haben die Vorredner schon angedeutet, und es \nist auch meine Auffassung \u2013 wir k\u00f6nnen uns darauf nicht \nausruhen, auf gar keinen Fall! Hierzu kommt nat\u00fcrlich, \ndass sich auch perspektivisch die Rahmenbedingungen f\u00fcr \nuns nicht verbessern, sondern eher verschlechtern werden. \nSo steht heute schon fest, dass die SoBEZ-Mittel bis zum \nJahre 2019 schrittweise reduziert werden. Im Jahre 2009 \u2013 \num Ihnen das ganz klar zu sagen \u2013 werden wir 272 Mil-\nlionen Euro weniger erhalten, 272 Millionen Euro weni-\nger! Ab dem Jahre 2009 erfolgt der R\u00fcckgang in weitaus \ngr\u00f6\u00dferen Raten, und im Jahr 2020 m\u00fcssen wir ganz ohne \ndiese Mittel auskommen. \n\nAn diese Entwicklung m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch \u2013 da bin \nich Herrn Pecher und Herrn Albrecht dankbar \u2013 unseren \nHaushalt schrittweise anpassen. Wir stellen uns bereits \nseit einiger Zeit in Form von Strukturanpassung und \nReformkonzepten darauf ein. Nicht umsonst reden wir \nvom Personalabbau bis 2010 in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von \n80 000. Nicht umsonst reden wir \u00fcber Verwaltungsreform. \nAllerdings stehen wir noch nicht auf eigenen Beinen. \nAnsonsten, meine Damen und Herren, br\u00e4uchten wir den \nSolidarpakt nicht mehr. Das hei\u00dft auch, dass die \u00fcber-\ndurchschnittliche F\u00f6rderung f\u00fcr den Aufbau Ost k\u00fcnftig \nbeibehalten werden muss, und zwar in dem verabredeten \nRahmen. Dazu geh\u00f6rt auch der Korb II. Ich sage das mit \naller Deutlichkeit. \n\nWer in der F\u00f6rderpolitik Ost-West-Unterschiede wegwi-\nschen will, verkennt die Wirklichkeit. Gelsenkirchen ist \nim Westen die Ausnahme, im Osten immer noch die \nRegel. In Westdeutschland l\u00e4sst sich keine Region finden, \n\nf\u00fcr die die typischen ostdeutschen Merkmale, n\u00e4mlich \nextrem hohe Arbeitslosigkeit, gepaart mit geringer Wirt-\nschafts- oder Steuerkraft, in gleicher Weise gelten. Wer \ndann den Wachstumsinseln, die es zweifellos in den neuen \nBundesl\u00e4ndern gibt, zu fr\u00fch die F\u00f6rderung entzieht, \nmeine Damen und Herren, der schw\u00e4cht das struktur-\nschwache Umland und schadet damit genau der wachs-\ntumsorientierten Struktur- und F\u00f6rderpolitik, die ja gerade \nvon uns \u2013 ich habe das auch hier einvernehmlich geh\u00f6rt \u2013 \ngefordert wird. \n\nMeine Damen und Herren! Leider haben wir f\u00fcr das \nJahr 2004 eine geringe Zielabweichung beim Einsatz der \nSoBEZs feststellen m\u00fcssen. Zwar wurden 94 % der im \nJahr 2004 erhaltenen SoBEZs f\u00fcr Investitionen oder zum \nAusgleich der kommunalen Finanzschw\u00e4che eingesetzt. \nInsgesamt \u2013 die Zahl ist auch schon genannt \u2013 \n152 Millionen Euro aber sind durch den Freistaat und die \ns\u00e4chsischen Kommunen nicht investiert, sondern konsum-\ntiv verwendet worden. Herr Zastrow, Sie sind nicht nur in \nForm von L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern eingesetzt worden, \nsondern es gab auch Gesetzlichkeiten, die zu beachten \nwaren, wie Bundesgesetze, Landesgesetze, in rein kon-\nsumtiven Positionen. \n\nDennoch liegt Sachsen immer noch weit vor den anderen \nostdeutschen L\u00e4ndern. Nach meiner Auffassung werden \ndie zwischen rund 62 % \u2013 unser Nachbarland Branden-\nburg \u2013 und null Prozent \u2013 Berlin \u2013 liegen, und das seit \nJahren. \n\n(Zuruf von der CDU: Daran ist die \nLinksfraktion.PDS schuld! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas Chaos hat die CDU hinterlassen!) \n\nAuch wenn wir die Ma\u00dfgaben des Solidarpaktes mit \nAbstand am besten erf\u00fcllen, meine Damen und Herren, \nm\u00f6chte ich hier ganz klar sagen, dass wir Ma\u00dfnahmen \nergreifen m\u00fcssen, die uns schnell und nachhaltig zur\u00fcck \nzu dieser 100-prozentigen Erf\u00fcllungsquote f\u00fchren. Da \nwollen wir hin. Dies sind wir unserem Heimatland, \nunserem Freistaat Sachsen schuldig, das sind wir auch \nden Menschen schuldig, die in diesem Land leben. Aber \ndas sind wir auch der Solidarit\u00e4t des Bundes und der alten \nBundesl\u00e4nder schuldig, denn ohne deren Hilfe k\u00f6nnten \nwir es \u00fcberhaupt nicht packen. \n\nDeswegen beteilige ich mich nicht an den Berechnungs-\nschemen der anderen ostdeutschen L\u00e4nder. Diese haben in \nihren Fortschrittsberichten versucht, bestimmte Dinge \neinzubeziehen, um besser dazustehen. Es gibt ein klares \nBerechnungsschema des Bundes, das mit allen L\u00e4ndern \nabgestimmt worden ist. Da gab es ein d\u2019accord zwischen \nL\u00e4ndern und Bund. Daran halten wir uns in Sachsen, \nseitdem es dieses Berechnungsschema gibt, und legen \nkein anderes zugrunde. \n\nGerade am Rande der Koalitionsverhandlungen in Berlin \ngab es in diesen Tagen wiederholt Stimmen, die ange-\nsichts der Fehlverwendung von Solidarpaktgeldern die \nHilfe f\u00fcr den Aufbau Ost infrage stellten. Ich sage nur, \n\n 2577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\ndass das eine gef\u00e4hrliche Diskussion ist. So hei\u00dft es in \neinem Artikel vom \u201eTagesspiegel\u201c vom 1. November \ndieses Jahres \u2013 heute haben wir den 11.11., 11 Uhr ist \nallerdings schon etwas vorbei, \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Morgen erst ist der 11.11. \u2013 danke! \n\nSo hei\u00dft es in einem Artikel des \u201eTagesspiegels\u201c vom \n1. November 2005, dass die moralische Legitimit\u00e4t der \nKritiker im Westen mit jedem verschleuderten Euro \nzunimmt, und, meine Damen und Herren, hier m\u00fcssen wir \naufpassen. \n\nNat\u00fcrlich ist das so und deshalb sind wir aufgerufen, alles \nzu tun, um k\u00fcnftig die SoBEZs zweckentsprechend zu \nverwenden. Das ist in unserem ureigensten Interesse, \ndenn um weitere finanzielle aufbauorientierte Interessen \nin der Bundeshauptstadt Berlin durchsetzen und gegen-\n\u00fcber den westdeutschen L\u00e4ndern kraftvoll vertreten zu \nk\u00f6nnen, brauchen wir eine klare SoBEZ-Bilanz; daran \ngeht nichts vorbei. \n\nMeine Damen und Herren, worin liegen die Ursachen? \nErstens sinken die Einnahmen aus Steuern, L\u00e4nderfinanz-\nausgleich und Fehlbetragsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen \nseit 2001 massiv. Sie lagen 2004 \u2013 man darf sich diese \nZahl auf der Zunge zergehen lassen \u2013 um rund \n1,1 Milliarden Euro unter dem Niveau des Jahres 2000, \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wen wundert\u2019s?) \n\nund das f\u00fcr den aktuellen Fortschrittsbericht relevante \nKassenergebnis des Jahres 2004 lag um 600 Milli-\nonen Euro unter dem Haushaltsansatz. Auch das kommt \nhinzu. Dem stehen seit Jahren wachsende gebundene \nAusgaben vor allen Dingen im konsumtiven Bereich \ngegen\u00fcber, an die wir nicht so ohne weiteres herankom-\nmen, es sei denn, wir ver\u00e4ndern Landesgesetze. \n\nGegen\u00fcber 1995 waren die laufenden Ausgaben im Jahre \n2004 um 8 % \u2013 das sind immerhin 827 Millionen Euro \u2013 \nh\u00f6her. Verantwortlich daf\u00fcr sind im Wesentlichen Perso-\nnalausgaben, aber auch steigende gesetzliche Verpflich-\ntungen oder die Erstattung f\u00fcr Sonder- und Zusatzversor-\ngungssysteme, also die so genannten DDR-Sonderrenten. \n\nWenn die Einnahmen sinken und gleichzeitig gebundene \nAusgaben steigen, bedeutet das im Ergebnis ein Absinken \nder kurzfristig flexibel zu gestaltenden Investitionen im \nLande. Das ist leider die traurige Wahrheit. \n\nNun zu den Ursachen auf Gemeindeebene. Die Kommu-\nnen sind nat\u00fcrlich in die Verwendungsrechnung einge-\nbunden, da die SoBEZs auch dem Ausgleich der kommu-\nnalen Finanzschw\u00e4che dienen. Auch die kommunale \nInvestitionst\u00e4tigkeit ist Gegenstand dieser Betrachtung. \nIm Vergleich zu 2003 sind die eigenfinanzierten Investiti-\nonen der Kommunen im Jahre 2004 deutlich zur\u00fcckgefah-\nren worden, n\u00e4mlich von 31 % im Jahre 2003 auf nur \nnoch 20 % im Jahre 2004. \u2013 Herr Albrecht hat auf einige \nder Ursachen hingewiesen. \n\nWas also tun, um die SoBEZ-Mittel wieder zu 100 % \nzweckentsprechend verwenden zu k\u00f6nnen? K\u00fcnftig \nm\u00fcssen Land und Kommunen bei sinkenden Einnahmen \nauch die laufenden Ausgaben dem neuen Niveau anpas-\nsen. Das gilt nicht nur angesichts der Ergebnisse des \naktuellen Fortschrittberichts und des gesetzlich festgehal-\ntenen R\u00fcckgangs der SoBEZ-Mittel, sondern ebenso vor \ndem Hintergrund des R\u00fcckgangs der Bev\u00f6lkerung, und \ndas wird das sch\u00e4rfste Schwert sein, das auf uns trifft. \nDies wird zu massiven Verlusten vor allem bei den \nEinnahmen aus Steuern und L\u00e4nderfinanzausgleich \nf\u00fchren \u2013 auch darauf m\u00fcssen wir uns einstellen \u2013, und aus \nmeiner Sicht sind folgende Ma\u00dfnahmen notwendig. \n\nDas Land \u2013 wir, das Parlament \u2013 muss zum Beispiel den \nbereits beschlossenen zus\u00e4tzlichen Stellenabbau im \nLandesdienst z\u00fcgig und konsequent umsetzen; daran gibt \nes kein Deuteln. Der Bund muss den L\u00e4ndern insgesamt \nmehr Gestaltungsspielraum bei den Ausgaben einr\u00e4umen, \ndamit der Bindungsgrad des Haushaltes sinkt. Die laufen-\nden Ausgaben m\u00fcssen auf den Pr\u00fcfstand. Das ist ein Satz, \nden man so sagen kann, aber was er in diesem Hause \nbedeutet, hier in diesem Parlament, dar\u00fcber d\u00fcrften wir \nuns alle im Klaren sein. Die Kommunen sind aufgefor-\ndert, die eigenfinanzierten Investitionen zu verst\u00e4rken. \nDar\u00fcber werden wir in den n\u00e4chsten Tagen und Wochen \ndiskutieren. Nicht umsonst habe ich die Haushaltssperre \nin H\u00f6he von 120 Millionen Euro, die \u00fcber die Ressorts \ngelegt worden war, um 60 Millionen Euro aufgehoben \u2013 \naber nur die Verwendung im investiven Bereich, nicht f\u00fcr \nden konsumtiven Bereich, und ich glaube, das war ein \nSchritt in die richtige Richtung. \n\nMeine Damen und Herren, mit dem Fortschrittsbericht \nAufbau Ost f\u00fcr das Jahr 2004 hat die Staatsregierung f\u00fcr \ndiesen Zeitraum eine durchaus positive Bilanz f\u00fcr den \nSolidarpakt I gezogen. Der Bericht zeigt auch, dass die \nfinanzpolitische Sonderstellung des Freistaates unter den \nneuen L\u00e4ndern unbestritten ist. Gleichzeitig legt er aber \nauch die aktuellen Strukturprobleme der Haushalte im \nFreistaat und seinen Kommunen offen. \n\nIch habe Ihnen dargelegt, dass wir hieran schnell und \nentschlossen arbeiten m\u00fcssen, und bitte Sie daher herzlich \num Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nBevor ich meine Rede beende, m\u00f6chte ich aber noch \nDank sagen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAn uns, an die gute Opposition!) \n\nIch m\u00f6chte mich auch bei all den B\u00fcrgern Deutschlands \nbedanken, die sich seit 15 Jahren uns gegen\u00fcber solida-\nrisch verhalten haben, denn ohne ihren Verzicht w\u00e4re der \nAufbau Ost gar nicht m\u00f6glich gewesen. Haben Sie herzli-\nchen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, ganz vereinzelt  \nbei der SPD und bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen \nvon den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die \n\n 2578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen der \nCDU und der SPD zum Thema \u201eFortschrittsbericht 2004 \n\nzum Aufbau Ost\u201c, beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDie Bedeutung der Landkreise f\u00fcr eine funktionierende Verwaltung \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort. Die weitere Reihenfolge: CDU, Linksfraktion.PDS, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE; die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Dr. M\u00fcller, Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lieber Kollege Zastrow! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas hat er nicht verdient!) \n\n\u2013 Das hat er schon verdient. \n\nMein Kopfsch\u00fctteln in der vergangenen Aktuellen Debat-\nte beinhaltete nicht die Notwendigkeit einer Verwaltungs-\nreform \u2013 ich denke, darin stimmen wir \u00fcberein \u2013; das \nKopfsch\u00fctteln bezog sich auf diesen Vergleich mit Sach-\nsen-Anhalt, und ich denke, der ist wirklich unzutreffend. \nWie es Kollege Albrecht auch schon sagte: 1994 hat in \nSachsen eine Kreisgebietsreform stattgefunden und was \ndie generelle Anzahl von Verwaltungs- und Gebietsrefor-\nmen in den letzten 15 Jahren betrifft, da d\u00fcrfte Sachsen \nsogar bundesweit Spitzenreiter sein. \n\nSchauen wir es uns also einfach historisch an: 1994 sind \ndie Landkreise von 48 auf 22 verringert worden. 1998 \nhatten wir eine Gemeindegebietsreform, bei der von \n1 622 Gemeinden durch Fusionen 546 \u00fcbrig geblieben \nsind. Das aktuelle Strukturbild besteht aus 22 Landkrei-\nsen, sieben Kreisfreien St\u00e4dten und 507 kreisangeh\u00f6rigen \nSt\u00e4dten und Gemeinden, davon 33 Gro\u00dfen Kreisst\u00e4dten. \u2013 \nSachsen-Anhalt ist jetzt gerade beim ersten Schritt. \n\nDas bedeutet nat\u00fcrlich nicht, dass keine Verwaltungsre-\nform notwendig w\u00e4re. Wir stimmen sicher darin \u00fcberein, \ndass die Regierungspr\u00e4sidien im Moment \u00fcberfl\u00fcssig \nsind. Es w\u00fcrde wahrscheinlich dem normalen B\u00fcrger \nnicht einmal auffallen, wenn sie von heute auf morgen \nverschwinden w\u00fcrden. Es hat sich mir bis heute bei-\nspielsweise nicht erschlossen, warum ein Regierungspr\u00e4-\nsident meine \u00e4rztliche Approbationsurkunde unterschrei-\nben muss, denn er hat mit Medizin nichts zu tun. Wenn \ndas an die Standesvertretung, an die \u00c4rztekammer, \ndelegiert w\u00fcrde, w\u00e4re es f\u00fcr mich logischer als die Unter-\nschrift eines Regierungspr\u00e4sidenten. Die Aufgaben der \nRPs zum Teil nach oben zu den Ministerien, zum Teil \nnach unten zu den Landkreisen bzw. auch zu den Stan-\ndesvertretungen zu verlegen, das w\u00e4re meines Erachtens \n\u00fcberf\u00e4llig. \n\nAber kommen wir zu dem eigentlichen Punkt, \u00fcber den \nwir diskutieren wollen. Bevor wir voreilig schnelle \nL\u00f6sungen suchen, sollten wir wirklich \u00fcber die Funktion \n\nder Landkreise f\u00fcr die s\u00e4chsischen Regionen und den \nsozialen Bundesstaat diskutieren. Wenn man sich jetzt in \nSachsen umh\u00f6rt, werden Sie es auch nicht bestreiten \nk\u00f6nnen, dass das \u201eAltkreisbewusstsein\u201c bei der Bev\u00f6lke-\nrung bis heute noch eine ganz gro\u00dfe Rolle spielt. Es wird \nin vielen F\u00e4llen immer noch in den Kreisen von vor 1994 \ngedacht und in der Statistik teilweise sogar, zum Beispiel \nin der Arbeitslosenstatistik, in die Altkreise aufgegliedert; \ndas bringt die Presse jeden Monat. \n\nDiese nun gerade langsam angenommenen Strukturen \nwieder zerschlagen zu wollen \u2013 dazu sollten wir wirklich \neine inhaltlich gro\u00dfe Debatte f\u00fchren, denn Gebietsrefor-\nmen, die nur am Rei\u00dfbrett entstehen, werden zum einen \nvon der Bev\u00f6lkerung nicht angenommen, und zum \nanderen halten wir die Vereinbarkeit mit dem Grundge-\nsetz zumindest f\u00fcr kritisch. Der Artikel 28 Abs. 2 Satz 1 \nGrundgesetz sch\u00fctzt die Gemeinden und im Satz 2 steht, \nich zitiere: \u201eAuch die Gemeindeverb\u00e4nde haben im \nRahmen ihres gesetzlichen Aufgabenbereiches nach \nMa\u00dfgabe der Gesetze das Recht der Selbstverwaltung.\u201c \n\nDamit ist nach herrschender Meinung nicht ein beliebiger \nZusammenschluss von Gemeinden, etwa im Sinne von \nVerwaltungsgemeinschaften oder Zweckverb\u00e4nden, \ngemeint, sondern der Landkreis als Schutzobjekt ist \ngemeint. Es geht nicht nur um den institutionellen, son-\ndern auch um den individuellen Schutz, zumindest inso-\nweit, als ein besonderes \u00f6ffentliches Interesse nachzuwei-\nsen ist, wenn das \u201eIndividuum\u201c Landkreis aufgel\u00f6st \nwerden soll. Die Abschaffung der Regierungspr\u00e4sidien \nsollte die vorrangige Aufgabe sein, bevor die 1994 ge-\nschaffenen gr\u00f6\u00dferen Kreisstrukturen, die von der Bev\u00f6l-\nkerung langsam angenommen werden, wieder zerschlagen \nwerden. \n\nWir als NPD-Fraktion sch\u00e4tzen es so ein, dass der Ge-\nsetzgeber bei der Aufl\u00f6sung eines jeden Landkreises das \nInteresse des \u00f6ffentlichen Wohls nachweisen muss. Wir \nals eine Partei, die sich der Heimat, der Identit\u00e4t der \nRegionen verbunden f\u00fchlt, werden die kommende Debat-\nte \u00fcber die Kreisgebietsreform aufmerksam beobachten. \n\nDen zweiten Teil \u00fcbergebe ich an meinen Kollegen \nLeichsenring. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich \nnicht der Fall. \n\nDann f\u00fcr die Linksfraktion.PDS Herr Dr. Hahn, bitte. \n\n 2579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Kreisgebietsreform ist \nohne Zweifel eine Angelegenheit, \u00fcber die hier im Land-\ntag debattiert werden muss und auch debattiert werden \nwird. Eine von der NPD-Fraktion beantragte Aktuelle \nDebatte ist daf\u00fcr jedoch die denkbar schlechteste Grund-\nlage. Dies gilt umso mehr, als die so genannten National-\ndemokraten das Thema ganz ungeniert geklaut haben. Ich \nlege Wert darauf, das hier festzustellen. Die FDP-Fraktion \nhatte rechtzeitig und deutlich vor der NPD-Fraktion eine \nentsprechende Debatte beantragt. Dies soll nun durch die \nNPD ausgehebelt werden, weil sie aufgrund ihrer momen-\ntanen St\u00e4rke nach der geltenden Gesch\u00e4ftsordnung eher \nzum Zuge kommt. Ich habe von der NPD nat\u00fcrlich keinen \nparlamentarischen Anstand erwartet. Das wusste ich \nschon vor diesem Vorgang. Das ist v\u00f6llig klar. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das sagen gerade Sie!) \n\nNiemand kann erwarten, dass wir bei dieser Vorgehens-\nweise den Rechten den Gefallen tun, dies noch dadurch zu \nsanktionieren, dass wir die unbestritten notwendige \nAussprache auf der Basis ihres Antrages durchf\u00fchren. Ich \ndenke, hierin sind sich alle demokratischen Fraktionen \ndes Landtages einig. Wir werden die Debatte f\u00fchren \u2013 an \nanderer Stelle und zu anderer Zeit. Dann werden wir uns \nauch inhaltlich mit dem Thema auseinander setzen. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der FDP  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich rufe die SPD-Fraktion auf. \nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die \nFDP-Fraktion? \u2013 Ebenfalls nicht. GR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. \nStaatsregierung? \u2013 Auch nicht. \n\nDann \u00fcbergebe ich wieder der NPD-Fraktion das Wort. \nHerr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Nachdem wir die Diskussionskultur erlebt \nhaben, die die so genannten Demokraten immer beschw\u00f6-\nren, m\u00f6chte ich dennoch sachlich noch etwas zu dem \nThema sagen. \n\nDie Schlagzeilen \u00fcber die Finanzmisere \u2013 sie betrifft \nBund, L\u00e4nder und Gemeinden \u2013 sind nicht \u00fcberh\u00f6rbar \nund beeinflussen zunehmend den Gesetzgebungsprozess. \nSo verh\u00e4lt es sich auch mit dieser s\u00e4chsischen Verwal-\ntungsreform, die sicherlich durch die Finanzsituation \ngepr\u00e4gt ist. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt aber auch Werte, die \nman nicht in Geld umtauschen kann. Die kommunale \nSelbstverwaltung findet, wie vorhin schon ausgef\u00fchrt, \nihre Verankerung in \u00a7 28 Grundgesetz. Die kommunale \nSelbstverwaltung ist Bestandteil des deutschen Staats-\nrechts und geht auf den Gedanken der b\u00fcrgerschaftlichen \nSelbstverwaltung, entstanden zu Beginn des 19. Jahr-\nhunderts, zur\u00fcck. Verankert wurde sie 1935. \n\nZiel der kommunalen Selbstverwaltung ist es, durch die \ndemokratische Mitwirkung der B\u00fcrger sozusagen von \ninnen, um nicht zu sagen, von unten, den Staat lebendiger \nzu gestalten. Auch in Sachsen w\u00fcrden sich durchaus \nM\u00f6glichkeiten auftun, den Sparzwang einerseits und die \nkommunale Selbstverwaltung andererseits zu verbinden. \nSachsen-Anhalt ist heute mehrmals angesprochen worden. \nDas ist vielleicht nicht das leuchtendste Beispiel f\u00fcr ein \nprosperierendes Land, aber wie man dort die Regierungs-\npr\u00e4sidien abgeschafft und durch ein zentrales Landesver-\nwaltungsamt ersetzt hat, n\u00f6tigt Respekt ab. Ob das Lan-\ndesverwaltungsamt sein muss, wage ich zu bezweifeln. \nAber man hat dort ziemlich stark geschnitten und die \nRegierungspr\u00e4sidien, die so \u00fcberfl\u00fcssig wie ein Kropf \nsind, abgeschafft. \n\nIch verstehe nach wie vor nicht, warum man in Sachsen \nbislang so stur an den Regierungspr\u00e4sidien festh\u00e4lt. Ich \nwei\u00df nicht, ob sie nur zum Parken von Beamten dienen. \nEin richtiger Sinn ist jedenfalls nicht erkennbar. \n\nDaran ankn\u00fcpfend wurden durch die geplante Funktional-\nreform staatliche Aufgaben auf die Ebene der Landkreise \nund Kreisfreien St\u00e4dte \u201eherunter \u00fcbertragen\u201c. Auch das \nw\u00fcrden wir gern in Sachsen erleben. \n\nBei solch einem Durchreichen von Kompetenzen ist es \nallerdings notwendig, dass das Konnexit\u00e4tsprinzip ein-\ngehalten wird. Was das betrifft, sind alle, die kommunal-\npolitisch aktiv sind, gebrannte Kinder; denn die kommu-\nnale Belastung durch bundesrechtlich normierte Sozialab-\ngaben wird immer h\u00f6her. Ausgabenwirksame Bundesge-\nsetze zulasten der Kommunen geh\u00f6ren mittlerweile zum \npolitischen Alltag. Das darf nicht passieren, wenn es diese \nVerwaltungsreform geben sollte. Dieser durch die Miss-\nachtung der grundgesetzlichen Kompetenzordnung \nmanifestierte Verfassungsbruch \u2013 das ist es aus unserer \nSicht \u2013 muss aufh\u00f6ren, da sonst die politische Macht des \nBundes immer erdr\u00fcckender auf die kommunalen Gliede-\nrungen wirkt. Sie werden es aber nicht hinnehmen, dass \ndie verfassungsrechtlich gesicherte Rechtssituation der \nGemeinden ausgehebelt wird, und sind der Ansicht, dass \ndie Verwaltung in den Gemeinden und Kreisen f\u00fcr die \nB\u00fcrger vor Ort essenziell wichtig ist. \n\nDeswegen fordern wir die Staatsregierung auf, die in der \nDiskussion stehenden Varianten der Verwaltungsreform \nim Rahmen einer Volksabstimmung dem Souver\u00e4n \nvorzulegen und diesen entscheiden zu lassen. \n\nIn Kurzform also: Verwaltungsreform ja, Gebietsreform \nnur nach Zustimmung durch die B\u00fcrger, Regierungspr\u00e4si-\ndien m\u00f6glichst schnell streichen. \n\nIch will es an dieser Stelle damit bewenden lassen und \ndanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nHerr Hahn, der sich im Kreistag des Landkreises S\u00e4chsi-\nsche Schweiz so sehr f\u00fcr den Kreis einsetzt \u2013 zumindest \ngibt er das vor \u2013, hatte heute nicht viel beizutragen. Er hat \nseine alten Plattit\u00fcden aufgetischt. Aber das wird an \nanderer Stelle noch zu bereden sein. \n\nVielen Dank. \n\n 2580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die \n2. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der NPD \n\nzum Thema \u201eDie Bedeutung der Landkreise f\u00fcr eine \nfunktionierende Verwaltung\u201c, abgearbeitet. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nHeilberufekammergesetzes und des Heilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes \n\nDrucksache 4/2829, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/3244, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch: \nW\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu den \nBeratungen. Ich frage zun\u00e4chst den Berichterstatter des \nAusschusses, Herrn Gerlach, ob er das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDas ist der Fall. Bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Verehrter Herr Pr\u00e4sident, ich \nnehme nur deshalb das Wort, weil eine redaktionelle \n\u00c4nderung vorzunehmen ist. Darf ich das gleich an dieser \nStelle einbringen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Der \u00c4nderungsantrag liegt \nIhnen allen vor. Die redaktionelle \u00c4nderung umfasst die \nUmbenennung von Abs\u00e4tzen. Ich zitiere aus dem \u00c4nde-\nrungsantrag: \n\n\u201eIn Artikel 1 Nr. 26 wird nach Buchstabe d) folgender \nBuchstabe d1) eingef\u00fcgt: \n\n\u201ad1) Im neuen Absatz 6 wird die Angabe \u201aAbsatz 4\u2019 durch \ndie Angabe \u201aAbsatz 5\u2019 ersetzt.\u201c \n\nInhaltlich wird nichts verschoben; es handelt sich um \nreine redaktionelle \u00c4nderung. Sie ist aber wichtig f\u00fcr das \nGesetz. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen \nund Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass wir \u00fcber den \nvorliegenden Entwurf artikelweise in der Fassung, wie der \nAusschuss sie vorgeschlagen hat, abstimmen. Erhebt sich \ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nkommen wir zur Abstimmung selbst. \n\nIch rufe das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heil-\nberufekammergesetzes und des Heilberufezust\u00e4ndigkeits-\ngesetzes auf. Wir stimmen auf der Grundlage der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Familie, Frauen und Jugend, Drucksa-\nche 4/3244, ab. Wir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer \nder \u00dcberschrift in der Fassung des Ausschusses die \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Artikel 1 \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Heilberufekammergesetzes, Nummern 1 \nbis 25. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nist dem Artikel 1 mit den Nummern 1 bis 25 mehrheitlich \nzugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 Nummer 26. Hier liegt \nein \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU und der \nSPD in Drucksache 4/3367 vor. Er ist eben eingebracht \nworden. W\u00fcnscht dazu noch jemand das Wort? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nder Fraktionen der CDU und der SPD abstimmen. Wer ist \ndaf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem \u00c4nderungsantrag \nzugestimmt. \n\nIch bin gerade dar\u00fcber informiert worden, dass der \n\u00c4nderungsantrag nicht die Nummer 26 komplett ersetzt, \nsodass ich noch \u00fcber den Rest der Nummer 26 abstimmen \nlasse. Wer dem \u00fcbrigen Teil der Nummer 26 im Artikel 1 \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem auch zuge-\nstimmt. \n\nJetzt lasse ich \u00fcber die Nummern 27 bis 31 im Artikel 1 \nabstimmen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist den Nummern 27 \nbis 31 zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u00c4nderung des Heilbe-\nrufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes. Wer dem Artikel 2 zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen ist dem Artikel 2 zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3 Neufassung des \nHeilberufekammergesetzes. \u2013 Wer dem Artikel 3 zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen \u2013 Danke sch\u00f6n. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen ist dem Artikel 3 zugestimmt. \n\n 2581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nSchlie\u00dflich Artikel 4 In-Kraft-Treten. Wer dem Artikel 4 \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem auch zuge-\nstimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung \u00c4nde-\nrungen beschlossen worden sind, wird die Beratung zu \n\neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt, das hei\u00dft morgen, fortgesetzt. \nDamit sind die 2. Beratung und der Tagesordnungspunkt \nabgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir liegen gut in der Zeit. \nDeswegen rufe ich jetzt einen weiteren Gesetzentwurf \nauf. \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\n\u2013 Gesetz zur Umsetzung des Tagesbetreuungsausbaugesetzes \nDrucksache 4/1566, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 4/2723, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,  \nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen \nDrucksache 4/2232, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDrucksache 4/3245, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,  \nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nEs ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Aus dem \nGrunde erteile ich dann in folgender Reihenfolge das \nWort: FDP, CDU, SPD, Linksfraktion.PDS, NPD, GR\u00dc-\nNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nFDP das Wort nimmt. Frau Sch\u00fctz, bitte. Sie merken, zu \nsp\u00e4t kommen lohnt sich manchmal. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Um das richtig zu stellen: Ich \nwar schon da, bin nur noch einmal hinausgegangen. Das \nhat mir offenbar den schwierigen Zwischenfall erspart. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Ich werde zu beiden Gesetzentw\u00fcrfen sprechen. \nDer Besuch von Kindertageseinrichtungen ist nicht \nVerwahrung oder einfache Betreuung, sondern ist und soll \nauch viel mehr ein Teil der fr\u00fchkindlichen Bildung und \nErziehung sein sowie der Vereinbarkeit von Beruf und \nFamilie dienen. Dies \u2013 das ist die gute Nachricht \u2013 ist hier \nin den demokratischen Fraktionen Konsens. Damit sind \nwir in Sachsen moderner als im Rest der Republik. \n\nEs freut mich auch, dass die Koalitionsfraktionen nach \neigenem Bekunden eine Anregung aus unserem Gesetz-\nentwurf in Bezug auf die Kindertagespflege in anderen \ngeeigneten R\u00e4umen aufgegriffen haben. \n\nBeide Gesetzentw\u00fcrfe sehen vor, dass Kindertagespflege \nnun auch in anderen R\u00e4umen als denen der Tagespflege-\npersonen oder der Kindeseltern m\u00f6glich ist. Schade ist \nnur, dass bei der Formulierung des CDU-SPD-\nGesetzestextes und in den Ausschussberatungen ein \ngewisses Misstrauen gegen diese Flexibilisierung zum \nAusdruck kam und gleich noch eine Erh\u00f6hung des B\u00fcro-\nkratieaufwandes hinterhergeschoben wurde. Daher w\u00fcrde \n\nich mich freuen, wenn Sie in diesem Punkt dem FDP-\nGesetzentwurf den Vorzug geben w\u00fcrden. Auch in den \n\u00fcbrigen Teilen des Gesetzentwurfs der CDU und der SPD \nsieht man zwar Fortschritte, der gro\u00dfe Wurf, ein f\u00fcr \nDeutschland beispielgebendes Gesetz zu schaffen, ist es \nallerdings nicht geworden. \n\nEin Fortschritt ist das starke Bekenntnis, dass Kinderta-\ngeseinrichtungen ein Ort der Bildung sind. Der Bildungs-\nplan, zurzeit noch als Entwurf vorliegend, soll als ver-\nbindliche Grundlage der besseren Bildung und Chancen-\ngleichheit am Start des Bildungslebens gegeben werden. \nDies ist nach unserer Meinung der richtige Weg. Gleiches \ngilt f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Schulvorbereitungsjahres. \n\nDie Erh\u00f6hung des Landeszuschusses an die Gemeinden \nist ebenfalls zu begr\u00fc\u00dfen, war aber l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Nur \nkonnte es eben auch unter diesem Gesetz nicht sicherge-\nstellt werden, dass diese Mehrgelder, die wir hier im \nParlament beschlossen haben, tats\u00e4chlich auch zu Mehr-\nausgaben in den Kindertageseinrichtungen f\u00fchren. Das \nwar es dann aber auch schon. Die Koalition ist auf halbem \nWege stehen geblieben. \n\nWenn man den Anspruch hat, dass es Kindertageseinrich-\ntungen f\u00fcr alle geben soll, weil es f\u00fcr die Entwicklung \nund die Bildung der Kinder wichtig ist, dann muss man \ndas auch so deutlich im Gesetz zum Ausdruck bringen. \nTrotz einer Umformulierung im Gesetz sind Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kindertageseinrichtungen, zum Beispiel \nf\u00fcr Kinder von Arbeitslosen, weiterhin m\u00f6glich. Die \njetzige Soll-Formulierung l\u00e4sst nach unserer Meinung \nweiterhin Ausnahmen zu. So k\u00f6nnen Kinder von ein bis \ndrei Jahren in Ausnahmef\u00e4llen, beispielsweise bei der \nBedarfsplanung von Kindertagespl\u00e4tzen, ganz ausge-\nschlossen werden. Eine zeitliche Beschr\u00e4nkung des \n\n 2582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nBesuches der Kinderkrippen ist ohne Probleme auch \nweiterhin m\u00f6glich. Doch wer keine ganzt\u00e4gige Betreuung \nbei der Arbeitsagentur nachweisen kann, gilt als nicht \nvermittelbar \u2013 ein Teufelskreis, der vor allem f\u00fcr viele \nFrauen Arbeitslosigkeit verl\u00e4ngern kann. Dies ist f\u00fcr uns \nals FDP-Fraktion nicht akzeptabel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBei den Kinderg\u00e4rten besteht f\u00fcr die Drei- bis Sechsj\u00e4hri-\ngen zwar ein Rechtsanspruch aus der Bundesgesetzge-\nbung heraus, dieser schlie\u00dft aber nach wie vor nicht aus, \ndass auf Landesebene Kinder von Arbeitslosen lediglich \nhalbtags in den Kindergarten gehen d\u00fcrfen. Vor dem \nHintergrund der Bedeutung des Kindergartens und beson-\nders des Schulvorbereitungsjahres f\u00fcr einen guten Start \nins Schulleben ist die m\u00f6gliche Ungleichbehandlung von \nKindern, deren Eltern Arbeit haben, und denen, deren \nEltern von Arbeitslosigkeit betroffen sind, nicht hinnehm-\nbar. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die FDP-Fraktion will, \ndass alle Kinder, egal ob die Eltern arbeitslos sind oder \nnicht, in die Kindertageseinrichtung gehen k\u00f6nnen. \nDeshalb haben wir entsprechende \u00c4nderungsantr\u00e4ge in \ndas Plenum eingebracht. Damit wollen wir dem Gesetz-\nentwurf den Inhalt geben, der dem Anspruch des Gesetzes \ngerecht wird. Das Gesetz hat auch M\u00e4ngel, was die \nBedeutung der BegleiterInnen im Bildungsprozess, der \nBildungsvermittler und -vermittlerinnen, n\u00e4mlich der \nErzieher und Erzieherinnen, angeht. Diese haben trotz \nMehraufgaben, auch aus dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf, nicht die M\u00f6glichkeit von Vor- und Nachberei-\ntungszeiten im Rahmen ihrer Arbeitszeit. Auch Fragen der \nFort- und Weiterbildung sowie die Fortentwicklung des \nQualifizierungsniveaus m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig weiter \ndiskutieren. \n\nWenn wir den Anspruch haben, dass Kindertageseinrich-\ntungen Orte der Bildung, Betreuung und Erziehung sind, \nm\u00fcssen wir als Landesgesetzgeber und damit als Lobby-\nvertreter t\u00e4tig werden und eine Verbesserung der Stellung \nvon Erzieherinnen und Erziehern erreichen. Was die \nBedeutung und die Stellung der Kindertageseinrichtungen \nangeht, will die FDP-Fraktion eine Kita-Landschaft, die \nbeispielgebend f\u00fcr eine moderne Familien- und Bildungs-\npolitik ist. Wir wollen daher den Besuch von Kinderta-\ngeseinrichtungen unabh\u00e4ngig von finanziellen \u00dcberle-\ngungen der Eltern machen. Wir brauchen in Deutschland, \nund Sachsen kann hier Vorreiter werden, einen neuen \nSchwerpunkt bei den staatlichen Auf- und Ausgaben. \nBildungs- und Familienpolitik m\u00fcssen meiner Meinung \nnach mehr Gewicht bekommen. Wir geben in Deutsch-\nland Geld f\u00fcr alles M\u00f6gliche aus, was w\u00fcnschenswert ist. \nMeiner Meinung nach ist die Subventionierung von \nEigenheimen, Steinkohle und Windkraftanlagen als \nnachrangig zu betrachten. Hier m\u00fcssen wir in Sachsen \nund in Deutschland klare Entscheidungen treffen. \n\nDer Anfang in Sachsen sollte sein, dass das Schulvorbe-\nreitungsjahr ab 2007 kostenfrei ist. Es ist das wichtigste \nJahr f\u00fcr die Kinder, um einen guten Start in die Schule zu \nhaben. Auch wenn das den Freistaat etwa 30 bis \n40 Millionen Euro kosten wird, sind wir der Ansicht, dass \ndies im neuen Doppelhaushalt 2007/2008 leistbar sein \nwird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie sehen, es \ngibt noch vieles, was die FDP-Fraktion gern verbessern \nw\u00fcrde. Das vorliegende Gesetz von CDU- und SPD-\nFraktion stellt aber insgesamt eine Verbesserung der \nbestehenden Gesetzeslage dar. Wir werden daher dem \nGesetzentwurf von CDU- und SPD-Fraktion zustimmen, \nwerben nat\u00fcrlich gleichzeitig f\u00fcr unseren Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Kinderkrippe, Tagespflege, \nKindergarten und Hort stehen f\u00fcr SPD und CDU an der \nSpitze der politischen Agenda. Innerhalb dieses und des \nn\u00e4chsten Jahres geben wir in diesem Bereich \n94 Millionen Euro mehr aus \u2013 94 Millionen Euro zus\u00e4tz-\nlich innerhalb von zwei Jahren. Allein den Landeszu-\nschuss haben wir pro Kind und Jahr um 136 Euro erh\u00f6ht, \nsodass wir nun auf 1 800 Euro kommen. Wir investieren \nin ein Schulvorbereitungsjahr 223 Euro pro Kind und \nJahr. 129 Grundschullehrerstellen waren n\u00f6tig, um die \nSchuleingangsphase zu gestalten. Auch hier haben wir \nviel Geld in die Hand genommen. Wir haben 15 Milli-\nonen Euro pro Jahr in ein Programm gesteckt, um Kitas \nzu bauen und zu renovieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nWieso messen wir dem Kindergarten und der fr\u00fchkindli-\nchen Bildung einen so hohen Stellenwert bei? Wir k\u00f6nn-\nten uns ja auch auf unseren Lorbeeren ausruhen. Die \nOrganisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und \nEntwicklung (OECD) bescheinigt uns in ihrem Bericht \naus dem vorigen Jahr, an der Weltspitze zu stehen: \u201eDie \nneuen Bundesl\u00e4nder verf\u00fcgen bereits \u00fcber eines der am \nbesten ausgebauten (Systeme der fr\u00fchkindlichen Betreu-\nung, Bildung und Erziehung) auf der Welt.\u201c \n\nIm Kindergarten haben wir in Sachsen einen Versor-\ngungsgrad von 102 %, in der Krippe von 38 %. Jedes \nKind hat Anspruch auf einen Kindergartenplatz. So gut \nwie jede Familie, die einen Krippenplatz sucht, bekommt \neinen. \n\nSachsen ist im innerdeutschen Vergleich Spitze. Den \nwestlichen Bundesl\u00e4ndern sind wir Meilen voraus. W\u00e4h-\nrend man sich in Bayern oder Baden-W\u00fcrttemberg gerade \ndie passenden Schuhe aussucht, um sich auf den Weg zu \nmachen, sind wir bereits in Siebenmeilenstiefeln unter-\n\n 2583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nwegs in die Zukunft. In Baden-W\u00fcrttemberg gibt es f\u00fcr \n3,5 % einen Krippenplatz, bei uns sind es zehn Mal so \nviel. Im Westen ist es normal, dass die Betreuung mittags \nendet. In Sachsen klingen solche Berichte aus Bayern, \nBaden-W\u00fcrttemberg oder Rheinland-Pfalz wie Berichte \naus Jerewan, wie Berichte aus einer fernen Welt. \n\nDie Kinderg\u00e4rten sind f\u00fcr Sachsen ein Riesenstandortvor-\nteil, weil bei uns Frauen und M\u00e4nner Familie und Beruf \nweit besser unter einen Hut bringen k\u00f6nnen als im Westen \nunseres Vaterlandes. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auf unseren \nLorbeeren werden wir uns nicht ausruhen. Deswegen \nhaben wir das neue Kita-Gesetz auf den Weg gebracht. \nWir werden weiterhin in die fr\u00fchkindliche Bildung und \nErziehung investieren, weil wir damit in die Zukunft \ninvestieren. Der volkswirtschaftliche Nutzen dieser \nInvestition liegt auf der Hand. Eine Untersuchung der \nUniversit\u00e4t Bielefeld kam zu folgendem Ergebnis: \u201eDer \nfiskalische Nutzen dieser Investitionen bel\u00e4uft sich auf bis \nzu vier Euro f\u00fcr einen investierten Euro.\u201c Die Unterneh-\nmensberatung McKinsey rechnete vor, dass Vorschulpro-\ngramme eine Rendite von 12 % versprechen, drei Mal so \nviel wie eine Hochschulausbildung. US-amerikanische \nStudien zeigen, dass Kinder aus benachteiligten Familien, \ndie im Alter von drei und vier Jahren an einem hochwerti-\ngen Vorschulprogramm teilgenommen haben, im Alter \nvon 40 Jahren eher einen h\u00f6heren Schulabschluss erlangt \nhatten, eher berufst\u00e4tig waren, weniger in kriminelle \nAktivit\u00e4ten verstrickt waren als Kinder, die kein Vor-\nschulprogramm durchlaufen hatten. \n\nWer fr\u00fch investiert, muss sp\u00e4ter nicht reparieren. Noch \neinmal: Jeder Euro, den wir in Krippe, Tagespflege, \nKindergarten und Hort investieren, zahlt sich aus. \n\nWie Sie wissen, investieren wir vor allem in die fr\u00fchkind-\nliche Bildung. Die fr\u00fchkindliche Bildung ist der zentrale \nBaustein unseres neuen Kita-Gesetzes. Im Gesetz veran-\nkern wir unseren Bildungsplan sowie das Schulvorberei-\ntungsjahr. Dieses Schulvorbereitungsjahr verkn\u00fcpfen wir \nmit der Schuleingangsphase. Im letzten Kindergartenjahr, \nim so genannten Schulvorbereitungsjahr, finanzieren wir \ndrei zus\u00e4tzliche Stunden f\u00fcr die Bildung unserer Kinder. \nWir bezahlen im letzten Halbjahr Grundschullehrer, die in \nden Kindergarten kommen und das Schulvorbereitungs-\njahr mitgestalten. Ziel ist ein flie\u00dfender \u00dcbergang vom \nKindergarten in die Schule. \n\nDer Bildungsplan ist ein Leitfaden. Kinder sollen erfah-\nren, dass Bewegung Spa\u00df macht. Sie sollen lernen, wenn \nman einen Euro ausgibt, dass dann kein Euro mehr da ist. \nSie sollen lernen, dass Geld nicht an den B\u00e4umen w\u00e4chst \nund die Kuh nicht lila ist. Kinder sollen im Kindergarten \nAntworten auf ihre Fragen bekommen. Warum ist der \nHimmel blau? Woher kommen die kleinen Kinder? Wo \nwohnt der liebe Gott? \n\nNicht in allen Familien kommen die Eltern ihrer Erzie-\nhungsverantwortung nach. W\u00e4hrend ein Kind aus einer \nMittelschichtfamilie bis zur Einschulung mit seinen Eltern \n1 700 Stunden Bilderb\u00fccher anschaut oder M\u00e4rchen \nvorgelesen bekommen hat, sind es bei einem Kind aus der \nsozialen Unterschicht gerade einmal 24 Stunden. Das ist \nein Siebzigstel von dem der Mittelschichtfamilie. Wir \nbrauchen uns dann auch nicht zu wundern, dass bei \nReihenuntersuchungen in Dresden-Gorbitz oder Prohlis \nbei 45 % der Kinder gravierende Sprachdefizite festge-\nstellt wurden. Deswegen sollen die Kinder auch unsere \ndeutsche Sprache, das Sprechen lernen. Kinder sollen in \nden Krippen und Kinderg\u00e4rten auch das Singen lernen. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\n\u2013 Das kann auch die Nationalhymne sein, aber da Herr \nProf. Porsch noch nicht einmal in der Lage ist, die Natio-\nnalhymne zu singen, k\u00f6nnen wir es von den Kindern nicht \nerwarten. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nHoffmann von Fallersleben hat auch einige sch\u00f6ne \nKinderlieder geschrieben, zum Beispiel \u201eSumm, summ, \nsumm, Bienchen summ herum\u201c oder \u201eKuckuck, Kuckuck, \nruft\u2019s aus dem Wald\u201c. Wenn Sie in Ihrer Fraktion viel-\nleicht heute Abend damit anfangen zu \u00fcben, dann k\u00f6nnen \nSie in ein, zwei Jahren auch die Nationalhymne singen, \nHerr Prof. Porsch. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Bei uns ruft es aus dem  \n\nWald heraus, wie Sie hineinrufen!) \n\nZur\u00fcck zum Text. Das Lernen, von dem ich spreche, hat \nnichts mit dem Lernen zu tun, wie es uns noch viel zu \nh\u00e4ufig vorgestellt wird. Im Gegensatz zur landl\u00e4ufigen \nMeinung macht Lernen Spa\u00df. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Man muss aber auch zuh\u00f6ren, Herr Prof. Porsch, sonst \nkann man nicht lernen! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Na ja, \nwenn Sie reden, ist das schwierig!) \n\nIm Gegensatz zur landl\u00e4ufigen Meinung macht Lernen \nSpa\u00df. Wenn Kindergartenkinder lernen, dann hat das \nnichts mit Vokabelpauken zu tun, sondern es ist mit \nFreude und Spa\u00df verbunden. Das wollen wir vermitteln. \nWir m\u00fcssen endlich aufh\u00f6ren, davon zu reden, dass mit \nder Schule der \u201eErnst des Lebens\u201c beginnt. Ich habe es an \ndieser Stelle schon einmal gesagt. Mit solchem Gerede \nwird bei dem Kind der Eindruck erweckt, als wenn die \nLehrer heute noch mit der Rute in den Unterricht k\u00e4men \nund das Lernen eine Strafe sei. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nSo ein Quatsch!) \n\nNicht der Zwang l\u00e4sst Kinder etwas lernen, sondern die \nNeugierde und das spielerische Erkunden. Kinder lernen \n\n 2584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\naktiv. Kindern muss nichts eingetrichtert werden, sondern \nsie eignen sich das Neue selbstverst\u00e4ndlich an \u2013 und das \nsehr gern. \n\nJohann Amos Comenius schrieb zu Recht: \u201eIn der Erzie-\nhung kann und darf nichts geformt werden, was sich nicht \nselbst formt.\u201c Um Kindern das Lernen zu erleichtern, \nbrauchen sie ein g\u00fcnstiges Umfeld. \n\nVon Friedrich Fr\u00f6bel stammt der Begriff \u201eKindergarten\u201c. \nFr\u00f6bel bedient sich einer Bildsprache aus der Natur und \naus der Pflanzenwelt. Erzieherinnen gleichen demnach \nliebevollen und verantwortungsbewussten G\u00e4rtnern, die \ndie notwendigen Bedingungen f\u00fcr gelingendes Wachstum \nschaffen. \n\nAuf diesen Grundgedanken fu\u00dfen auch heute noch die \nRezepte der Elementarp\u00e4dagogik. Wir k\u00f6nnen die Bedin-\ngungen schaffen, damit sich Kinder selbst bilden k\u00f6nnen. \nMit unserem Gesetz verbessern wir die Bedingungen, \ndamit sich unsere Kinder besser bilden k\u00f6nnen. \n\nDass wir mit unserem neuen Kita-Gesetz und der Forde-\nrung nach Bildung in den Kinderg\u00e4rten bei den Eltern und \nErziehern offene T\u00fcren einrennen, wissen Sie vielleicht. \nEnde des vorigen Monats wurde eine Umfrage aus der \nStadt Dresden ver\u00f6ffentlicht. Wenn Eltern f\u00fcr ihre Kinder \neine Tageseinrichtung aussuchen, steht bei ihnen das \np\u00e4dagogische Konzept auf Platz 1. Wenn ich zu Gast in \nKinderg\u00e4rten bin, sp\u00fcre ich jedes Mal, wie sehr die \nErzieherinnen f\u00fcr das Thema Bildung engagiert sind, wie \nsehr sie nach Informationen \u00fcber diesen Bildungsplan \ngeradezu lechzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich \nzum Schluss kommen. SPD und CDU werden sich nicht \ndarauf ausruhen, dass wir in Deutschland und der Welt an \nder Spitze stehen. Mit unserem neuen Kita-Gesetz verbes-\nsern wir die Bedingungen f\u00fcr unsere Kinder, damit sie \nsich selbst bilden k\u00f6nnen. \n\nIch bitte Sie um Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr unser Gesetz \u2013 \nzum Wohle unserer Kinder. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Betrachtet man die Kritik der Oppo-\nsitionsfraktionen, sollte man meinen, wir verschlechterten \ndas bestehende Gesetz und k\u00fcrzten die Finanzen. Richtig \nist aber, dass es einen Strau\u00df von W\u00fcnschen gibt, die wir \nzurzeit nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Richtig ist auch, dass wir \nals Freistaat zirka 25 Millionen Euro j\u00e4hrlich und ganz \nspeziell nur f\u00fcr die Kita-F\u00f6rderung \u2013 die weitergehende \nZahl hat mein Kollege Krau\u00df genannt \u2013 ausgeben und \ndass der Freistaat damit auch allein die Kosten des Schul-\nvorbereitungsjahres tr\u00e4gt. \n\nRichtig ist auch, dass wir mit diesem Schritt den Forde-\nrungen nach besseren Bildungschancen entsprechen, \nzumal wir im Kindergarten fast alle Kinder erreichen. \n\nDies war ein gemeinsamer Kraftakt der Koalitionsfraktio-\nnen, \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nauch in konstruktiver Auseinandersetzung mit den Fi-\nnanzpolitikerinnen und Finanzpolitikern und den kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nden. \n\nWir haben keine finanziellen Spielr\u00e4ume, derzeit noch \nmehr draufzusatteln. Deswegen sind die Forderungen der \nOpposition, geb\u00fchrenfreien Hort, Ver\u00e4nderung des Perso-\nnalschl\u00fcssels \u2013 dies fordert die PDS \u2013 und des geb\u00fchren-\nfreien letzten Kindergartenjahres \u2013 dies will die FDP \u2013 \nderzeit nicht umzusetzen. Ihre \u00c4u\u00dferung, liebe Frau \nSch\u00fctz, entspricht auch nicht Ihrer gro\u00df plakatierten \nForderung \u201eKostenlose Kitas f\u00fcr alle!\u201c \n\n(Holger Zastrow, FDP: Na klar!) \n\nEs entspricht auch nicht den \u00c4u\u00dferungen Ihres Kollegen \nZastrow, die wir heute fr\u00fch vernommen haben. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Erz\u00e4hlen  \nSie nicht solchen Mist!) \n\nSie haben auch \u2013 ich komme bei den \u00c4nderungsantr\u00e4gen \nnoch dazu \u2013 keinerlei Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Gegenfinanzie-\nrung gemacht. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Wie bei der  \nSPD keine Mehrwertsteuererh\u00f6hung!) \n\nHinzu kommt, dass unser Partner die Kommunen sind, \ndie zu Recht darauf pochen, dass f\u00fcr die ihnen \u00fcbertrage-\nnen Aufgaben durch das Land ein Ausgleich zu schaffen \nist. Der Mehraufwand, der durch unser Gesetz insbeson-\ndere im Bildungsbereich und durch die Umsetzung des \nBildungsplanes entsteht, wird mit der Erh\u00f6hung der \nPauschale um fast 10 % weitergereicht. Dies scheinen \nmanche schon vergessen zu haben. \n\nWie gesagt, die zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr das Schulvorberei-\ntungsjahr werden allein durch den Freistaat abgedeckt. \n\nNat\u00fcrlich hat auch die SPD-Fraktion f\u00fcr die Zukunft \nweitergehende W\u00fcnsche, zum Beispiel die Ausweitung \ndes Rechtsanspruches. Ich denke aber, auch hier ist der \nBundesgesetzgeber gefragt. \n\nWir k\u00f6nnen uns dennoch mit diesem Gesetz und vor \nallem mit unseren Betreuungsquoten deutschlandweit \nsehen lassen. Herr Zastrow, sehen Sie doch einmal in die \nL\u00e4nder, in denen Sie mitregieren! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Holger Zastrow, FDP: \nBundesgesetzgeber!) \n\nKaum ein anderes Bundesland gibt in diesem Bereich, die \nKommunen eingeschlossen, mehr aus als Sachsen. Dieses \nGesetz der Koalitionsfraktionen wird Positives bewirken. \nDas ist kein langweiliger Kompromiss. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAuch der Stil der Verhandlungen zeigt, wie wichtig uns \ndie Anregungen aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung und die \n\n 2585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nanderer Fraktionen in diesem Hause waren. Immerhin \nhaben wir im Ausschuss noch 18 inhaltliche \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge eingebracht, die unter anderem die Reihenfolge \nBildung, Erziehung, Betreuung durchg\u00e4ngig klarstellen \nund die Kindertagespflege durchg\u00e4ngig den Qualit\u00e4tskri-\nterien der Kindertageseinrichtungen gleichstellen. \n\nWir sind bei unserem Vorschlag geblieben, dass Kinderta-\ngespflege auch in anderen kindgerechten R\u00e4umen, also \nnicht nur in den R\u00e4umen der Erziehungsberechtigten oder \nder Tagesmutter, stattfinden kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDies sehen wir als eine M\u00f6glichkeit, unter anderem mehr \nPl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. Um Missbrauch vorbeu-\ngen zu k\u00f6nnen, braucht es die Zustimmung der Kommu-\nnen und der Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. \n\nDeswegen werden wir Ihren Gesetzentwurf, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen der FDP-Fraktion, ablehnen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Machen Sie nur so weiter!) \n\nEine Vereinfachung bedeutet es, nicht die tats\u00e4chlich \nentstehenden Kosten der Tagespflegeperson bekannt zu \nmachen, sondern den Aufwendungsersatz der Kommunen \nf\u00fcr die Tagespflegeperson. \n\nWir haben die Anregungen des Landesjugendhilfeaus-\nschusses \u00fcbernommen, zum Beispiel in der Frage der \nChancengleichheit von M\u00e4dchen und Jungen. Mir ist bei \neiner Veranstaltung k\u00fcrzlich deutlich geworden, dass wir \nin dieser Frage die richtige Formulierung gefunden haben, \ndie derzeit von Fachfrauen und Fachm\u00e4nnern begr\u00fc\u00dft \nwird: \u201eAlle M\u00e4dchen und Jungen sind in ihren individuel-\nlen Wesens- und Interessenlagen wahrzunehmen. Diese \nsind angemessen zu ber\u00fccksichtigen, um Benachteiligun-\ngen entgegenzuwirken und die Chancengleichheit zu \nf\u00f6rdern.\u201c \n\nWir sind den Forderungen nachgekommen, die Ausgestal-\ntung des Schulvorbereitungsjahres klarer gesetzlich zu \nregeln und daf\u00fcr zu sorgen \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013, dass \nausnahmslos alle Kinder schon bei der Bedarfsplanung zu \nber\u00fccksichtigen sind und kein Kind vom Besuch einer \nKindertagesst\u00e4tte ausgeschlossen wird. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das ist  \ndoch wohl selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nDiese Formulierung haben Heerscharen von Juristen \nbesch\u00e4ftigt. Wir haben uns f\u00fcr die jetzt vorliegende \nFormulierung entschieden. Ich bitte alle, die Einfluss in \nGemeinde- und Stadtr\u00e4ten sowie Kreistagen haben, \nunsere Auffassungen dort intensiv zu vertreten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIn der Frage der \u00e4rztlichen Untersuchungen haben wir die \nHinweise des Datensch\u00fctzers aufgenommen, dass diese \nnur mit Einwilligung eines Erziehungsberechtigten \nzul\u00e4ssig sind. Auch k\u00f6nnen wir das Rauchen in den \nR\u00e4umlichkeiten der Erziehungsberechtigten nicht verbie-\nten. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Schade!) \n\nHier sind wir verfassungsrechtlichen Bedenken gefolgt. \n\nBeibehalten wird, dass auch die Verb\u00e4nde der Tr\u00e4ger der \nfreien Wohlfahrtspflege Fachberatung anbieten k\u00f6nnen \nund nicht nur die Spitzenverb\u00e4nde. Die Elternmitwirkung \nwird gest\u00e4rkt. \n\nAn einigen Stellen haben wir Ver\u00e4nderungen getroffen, \ndie sich in der Praxis bew\u00e4hrt bzw. nicht bew\u00e4hrt haben. \nMit einer \u00dcbergangsvorschrift wird abgesichert, dass den \nKommunen die finanziellen Mittel zur Durchf\u00fchrung des \nSchulvorbereitungsjahres schon ab dem 1. September und \ndamit f\u00fcr das laufende Schulvorbereitungsjahr zur Verf\u00fc-\ngung stehen. \n\nZum Ausgangspunkt meiner Rede zur\u00fcckkommend, \nm\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion noch einmal betonen, dass \nwir weitergehende Visionen haben, aber jetzt das Erfor-\nderliche und Machbare gesetzlich regeln. Der Kern des \nOptimismus, meine Damen und Herren, ist, dass man \netwas bewirkt. Insoweit bleibe ich optimistisch. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Links-\nfraktion.PDS das Wort. Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nGlaubte man den Presseerkl\u00e4rungen und den Redebeitr\u00e4-\ngen aus den Reihen der Koalitionsfraktionen, dann k\u00f6nnte \nman denken, die heute zur Diskussion stehende Novellie-\nrung des S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes sei eine \nSternstunde f\u00fcr die Kinder in Sachsen und f\u00fcr deren \nEltern. Nat\u00fcrlich pflegt sich eine Regierungsmehrheit bei \neiner solchen Gelegenheit zu loben. Anlass daf\u00fcr besteht \nallerdings nicht. \n\nHerr Krau\u00df, gestatten Sie mir eine Bemerkung zu Ihrer \nRede. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ja!) \n\nSie sagen, Sie haben im letzten Haushalt mehr Geld f\u00fcr \ndie Kitas in die Hand genommen, f\u00fcr die Pauschale, die \nerh\u00f6ht wurde. Aber erinnern Sie sich: Die Dynamisierung \nhat jahrelang ausgesetzt. \u2013 F\u00fcr den Investitionsbedarf. \nAber erinnern Sie sich: Im Haushalt davor wurde sie auf \nnull gesetzt. Und f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr, zu dem \njetzt im Gesetz nur ein Wort verankert ist. \n\nIch meine, wir haben Sie damals in den Haushaltsver-\nhandlungen gelobt. Darauf m\u00f6chte ich auch einmal \nhinweisen. Aber es war leider das einzige Lob, das wir im \nSozialhaushalt darbieten konnten. Doch heute und hier \nsprechen wir \u00fcber die Kita-Gesetzesnovelle, welche \nVer\u00e4nderungen sie in Sachsen bringt und welche Vor- und \nNachteile sie hat. Dann ist das eine andere Debatte, als \ndiese Diskussion aus den alten Haushaltsverhandlungen \nwieder hervorzukramen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Koaliti-\non, Sie haben mit Ihren Wahlprogrammen und mit Ihrer \n\n 2586\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nKoalitionsvereinbarung dar\u00fcber hinausgehende Hoffnun-\ngen geweckt. Gerade in diesem Bereich glaubten nicht \nwenige, es w\u00fcrde von dem etwas umgesetzt, was insbe-\nsondere die SPD bis dato vertreten hatte. Viele haben \ngehofft, es w\u00fcrde sich in diesem Bereich deutlich zum \nBesseren wenden. Das ist eben leider nicht der Fall, auch \nwenn Sie uns das heute vormachen wollen. Denn Sie \u2013 \nund das sage ich gerade in Richtung SPD \u2013 machen sich \ndamit nur selbst etwas vor. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Mit der \nheutigen Kita-Gesetzesnovelle versuchen Sie einen \nSpagat, aber keineswegs einen zwischen dem aus p\u00e4dago-\ngischer und bildungspolitischer Sicht N\u00f6tigen und dem \nfinanziell Machbaren. Einen solchen Spagat w\u00fcrde man \nIhnen ja nicht verdenken. Nein, es ist ein anderer Spagat, \nein Spagat einerseits zwischen Ihrem Versuch, den An-\nschein zu erwecken, Sachsen w\u00fcrde sich in punkto fr\u00fch-\nkindlicher Bildung, wenn schon nicht an der Spitze, so \ndoch wenigstens auf der H\u00f6he der Zeit befinden, und \nandererseits Ihrem Versuch, klammheimlich die Hinter-\nt\u00fcrchen zu \u00f6ffnen, durch die mittel- und langfristig eine \numfassende Kosten- und damit auch Leistungsreduzie-\nrung in diesem Bereich m\u00f6glich wird. \n\nWie gesagt, Sie haben es klammheimlich getan, damit es \nniemandem auff\u00e4llt, durch ein paar scheinbar nebens\u00e4ch-\nliche Ver\u00e4nderungen, die dem Nichteingeweihten eher \nharmlos erscheinen. Dennoch hat die Hintert\u00fcr laut und \nvernehmlich geknarrt \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nim Landesjugendhilfeausschuss ebenso wie bei der \nAnh\u00f6rung im Sozialausschuss, von den vielen Reaktionen \nder Tr\u00e4ger ganz zu schweigen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich mache es gern \nkonkret. F\u00fcr die verheerende deutsche Bildungsbilanz bei \n\u201ePisa\u201c gab es folgende Befunde: \n\nErstens. Es wird zu sp\u00e4t und zu wenig in fr\u00fchkindliche \nBildung investiert. Nur im Osten Deutschlands gab es \n\u00fcberhaupt ein vorschulisches Bildungssystem, welches \nmit dem unserer n\u00f6rdlichen und westlichen Nachbarn in \nEuropa vergleichbar war. Doch diese vorhandenen Infra-\nstrukturen sind in den letzten 15 Jahren immer wieder \ninfrage gestellt und h\u00e4ufig stiefm\u00fctterlich behandelt \nworden. \n\nDer zweite Pisa-Befund: Nirgends sonst in Europa selek-\ntiert ein Bildungssystem so stark nach der sozialen Her-\nkunft wie gerade in Deutschland. \n\nWorin besteht nun hier Ihr Spagat? \u2013 Ja, das Gesetz setzt \nnunmehr die Bildung an die erste Stelle in Krippe, Kin-\ndergarten und Hort vor Erziehung und blo\u00dfer Betreuung. \nSie machen im Gesetz den Bildungsplan zum Ma\u00dfstab der \np\u00e4dagogischen Arbeit, was wir sehr begr\u00fc\u00dfen, zumal die \nCDU hier auch ihre Meinung ge\u00e4ndert hat. Aber auf der \nanderen Seite tun Sie praktisch nichts, um die Ausgren-\n\nzung von Kindern aus arbeitslosen und damit einkom-\nmensschwachen Familien zu beenden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sicher, nicht das Gesetz \nselbst grenzt aus. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nAber das Gesetz l\u00e4sst den kommunalen K\u00e4mmerern \ngenau diesen Weg zu Einsparungen offen. Angesichts \nklammer Kassen ist dort nahezu kein Weg zum Einsparen \nmehr verboten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\n\u2013 Frau Schwarz, ich verstehe Sie hier vorne nicht. Aber \nvielleicht k\u00f6nnen Sie dann unserem \u00c4nderungsantrag zur \nAusweitung des Rechtsanspruchs zustimmen. \n\nDie K\u00e4mmerer haben diesen Weg nat\u00fcrlich entdeckt und \ngenutzt. In den vergangenen drei Jahren wurden nahezu \nfl\u00e4chendeckend die Zugangskriterien in Kitas eingef\u00fchrt, \nmancherorts zu den Krippen, anderenorts zu den Horten, \nin zahlreichen Kreisen wurde sozusagen die Erm\u00e4\u00dfigung \nf\u00fcr die Eltern abgesenkt und vielerorts ist selbst der \nRechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz durch eine \nhalbt\u00e4gige Betreuung unterlaufen. \n\nWeder die alte Regierung noch die neue haben diesem \nTreiben wirksam einen Riegel vorgeschoben. Sie sparen \nnicht selbst, meine sehr geehrten Damen und Herren, Sie \nlassen sparen. Freilich haben Sie verbal meistens gegen so \ngenannte Zugangskriterien diskutiert und sich von ihnen \ndistanziert, so auch im Koalitionsvertrag. Ich m\u00f6chte \ndarauf noch einmal hinweisen. Aber was hilft das den \nEltern? Was hilft es den fr\u00fchzeitig von Bildung ausge-\nschlossenen Kindern, wenn an ihrer Misere dann eben \nnicht das Land, sondern die kommunale Selbstverwaltung \nschuld sein soll? \n\nSie haben bei der Vorberatung des Gesetzes wiederum \nabgelehnt, einen Rechtsanspruch auf einen ganzt\u00e4gigen \nKita-Platz zu schaffen. Sie haben die Meinung der Bil-\ndungsexperten ignoriert. Sie haben unseren entsprechen-\nden \u00c4nderungsantrag im Ausschuss abgelehnt. Aber Sie \nhaben auch einen FDP-\u00c4nderungsantrag abgelehnt, der \nwenigstens die Ganzt\u00e4gigkeit im Kindergarten sicherstel-\nlen sollte. Wer soll Ihnen denn noch glauben, dass Sie \nniemanden ausschlie\u00dfen wollen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Schwarz, \nbitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Kollege Neubert, k\u00f6nnen \nSie mir ein Bundesland in Deutschland nennen, welches \n\n 2587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\neinen Rechtsanspruch von null Jahren bis zum Ende der \nGrundschulzeit hat und dieses ganzt\u00e4gig, gesetzlich \nfestgeschrieben? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Nein. Aber das ist \nnicht der Ma\u00dfstab, Frau Schwarz. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wer soll Ihnen noch \nglauben, nachdem Sie im Ausschuss die verquaste Formu-\nlierung, die Sie jetzt in das Gesetz hineingeschrieben \nhaben, dem vorgezogen haben, was auch der Juristische \nDienst empfohlen hat? Das war kein Antrag der Oppositi-\non, sondern ein Vorschlag des Juristischen Dienstes, damit \nKlarheit in diesem Bereich besteht und das sozusagen \nmissbrauchsfest gefasst wird. Der Juristische Dienst hat \nauf die Gefahren hingewiesen. Aber sowohl das interes-\nsiert Sie nicht als auch die Aussage des Landesrechnungs-\nhofes. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass der aktuelle Landes-\nrechnungshofbericht deutlich gemacht hat, dass es nicht \nhinnehmbar ist, dass in Sachsen in unterschiedlichen \nKreisen in unterschiedlichem Ma\u00dfe Kinder aus Kitas \nausgeschlossen werden. \n\nNein, Sie wollen die Gefahr nicht wirklich abwenden. Sie \nwollen sich die Hintert\u00fcr f\u00fcr Zugangskriterien eben offen \nlassen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich bringe einen zweiten \nHauptpunkt der Kritik an diesem Gesetz: die Kinderta-\ngespflege. Die Fachwelt ist sich einig, dass Tagespflege \neigentlich nur ein erg\u00e4nzendes Angebot f\u00fcr Kinder sein \nkann, die \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 f\u00fcr eine \nEinrichtung nicht geeignet sind oder von einer solchen \nnicht erreicht werden, und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Kinder, bei \ndenen sich die Eltern Tagespflege w\u00fcnschen. Ginge es nur \ndarum, w\u00e4re alles in Ordnung. \n\nAber in den letzten Jahren hat man in den Gro\u00dfst\u00e4dten \nbegonnen, die wohlgemerkt erst im Vorfeld geschaffenen \nVersorgungsengp\u00e4sse bei Krippenpl\u00e4tzen in gr\u00f6\u00dferem Stil \nmit Tagespflegepl\u00e4tzen zu \u00fcberbr\u00fccken. Arbeitslose \nFrauen mit und ohne p\u00e4dagogische Ausbildung gab es ja \ngenug. Da die Tagespflegepl\u00e4tze in Kommunen nat\u00fcrlich \nwesentlich preiswerter sind als Krippenpl\u00e4tze, begannen \ndie unter Sparvorhaben \u00e4chzenden Jugendamtsmitarbeite-\nrInnen eine weitere Einsparm\u00f6glichkeit zu wittern. Um \ndiese freilich richtig zu erschlie\u00dfen, ist eine winzige \nGesetzes\u00e4nderung n\u00f6tig. Tagespflege soll k\u00fcnftig nicht \nmehr nur im privaten Haushalt angeboten werden k\u00f6nnen, \nsondern auch in anderen kindgerechten R\u00e4umen. \n\nEs klingt so harmlos, es klingt so kinderfreundlich. Aber \nwir stehen mit einer solchen Regelung vor einem Abgren-\nzungsproblem zwischen Kindertageseinrichtung und \nTagespflege. Denn schon wenn zwei Tagespflegepersonen \nbenachbarte R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr Tagespflege anmieten \nund miteinander kooperieren, verschwimmt die bisher \nklare Abgrenzung zur Einrichtung. Denn es werden damit \n\nde facto Einrichtungen erster und zweiter Klasse beste-\nhen. \n\nWie wollen Sie denn k\u00fcnftig verhindern, dass es in einer \nGemeinde statt der Kinderkrippe pl\u00f6tzlich ein Kinderta-\ngespflegezentrum gibt, in dem mehrere juristisch selbst-\nst\u00e4ndige Tagesm\u00fctter ihre Betreuungsleistung anbieten? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nGanz flexibel, aber leider ohne die heutigen Ausbildungs- \nund Ausstattungsstandards. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wie entsetzlich!) \n\nWir sind in Sachsen bisher sehr gut damit gefahren, keine \nGro\u00dftagespflege zuzulassen. Wir halten es als Linksfrak-\ntion.PDS f\u00fcr falsch, diesen Weg zu verlassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nAus diesem Grund lehnen wir \u00fcbrigens auch den Gesetz-\nentwurf der FDP-Fraktion ab, der sich allein auf diese \nFrage beschr\u00e4nkt. \n\nSie untergraben damit nicht nur den Bestand von Kinder-\ng\u00e4rten und Kinderkrippen, sondern Sie untergraben auch \ndie klassische familien- und haushaltsgebundene Kinder-\ntagespflege \u2013 weshalb sich \u00fcbrigens, Herr H\u00e4hle,  der \nInteressenverband der Tagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter vehe-\nment gegen diese Neuregelung gewandt hat. \n\nMan muss sich das einmal auf der Zunge zergehen lassen. \nNat\u00fcrlich werden Sie diese von mir formulierte Gefahr \nstrikt zur\u00fcckweisen. Was Sie freilich nicht k\u00f6nnen, ist, mit \ndiesem Gesetz \u2013 angesichts der Haushaltslage der Kom-\nmunen \u2013 eine solche Entwicklung zu verhindern. Ich \nunterstelle \u00fcbrigens nicht, dass Sie dies wollen. Sie \nnehmen dies aber billigend in Kauf; und das ist die Kritik. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ein anderer Kritikpunkt: \nMit dem Gesetz f\u00e4llt die Verwaltungsvorschrift \u00fcber \nAusstattungsstandards in den Kindertagesst\u00e4tten weg. Da \ngeht es zum Beispiel um Raumgr\u00f6\u00dfen und Spielfl\u00e4chen \nim Freien. Damit wir uns nicht missverstehen: Auch wir \nsind gegen manche b\u00fcrokratische Vorschrift, die die \nSchaffung zus\u00e4tzlicher Kita-Pl\u00e4tze unn\u00f6tig erschwert, \nbeispielsweise den Vorschlag \u2013 er war heute bereits \nThema \u2013, auf zus\u00e4tzliche Treppenkonstruktionen als zwei-\nten Rettungsweg zu verzichten, wenn Rettungsrutschen \nden gleichen Erfolg sicherstellen. Dies unterst\u00fctzen wir \nausdr\u00fccklich. Aber bei Raumgr\u00f6\u00dfe und Spielfl\u00e4che geht \nes eben nicht um irgendein b\u00fcrokratisches Brimborium, \nsondern um elementare Qualit\u00e4tsstandards. \n\nSymptomatisch f\u00fcr Ihr Verh\u00e4ltnis zur Qualit\u00e4tssicherung \nist leider auch, mit welch spitzen Fingern Sie das Thema \n\u201emehr Elternbeteiligung\u201c anfassen. So sind es doch \ngerade aktive Elternbeir\u00e4te in den Einrichtungen und auf \nKreisebene, die einen st\u00e4ndigen Druck in Sachen Qualit\u00e4t \naus\u00fcben, und hier d\u00fcrfte auch der tiefere Grund daf\u00fcr zu \nsuchen sein, warum Sie einen Landeselternbeirat partout \nnicht wollen. Das einzige Argument, das Ihnen dazu \n\n 2588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\neingefallen ist, ist v\u00f6llig absurd: Der Landeselternbeirat, \nso meinen Sie, sei unn\u00f6tig, weil es ihn noch nicht g\u00e4be. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Oh, \ndas ist gut! \u2013 Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wie ernst nehmen Sie es \ndenn nun wirklich mit den Kitas als Bildungseinrichtun-\ngen? Den von der Linksfraktion.PDS seit Jahren vorge-\nschlagenen kostenfreien Hort lehnen Sie ab, ohne zu \nerkl\u00e4ren, warum k\u00fcnftig f\u00fcr einen Teil der Eltern die \nGanztagsschule selbstverst\u00e4ndlich kostenlos sein soll, \nw\u00e4hrend andere die nachmitt\u00e4gliche Hortbetreuung der \nKinder nach der Halbtagsschule bezahlen m\u00fcssen. Frau \nDr. Schwarz, gestatten Sie mir, das an dieser Stelle noch \neinmal klarzustellen: Wir haben als Linksfraktion in \nunserem alternativen Haushalt den kostenfreien Hort \nintegriert, und wir haben in dem Antrag, den wir im \nSozialausschuss gestellt haben, auch das Jahr 2007 \nstehen, in dem wir es einf\u00fchren w\u00fcrden. Sagen Sie uns \nalso nicht, dass es mit dem jetzigen Haushalt nicht kom-\npatibel ist. Unsere Vorschl\u00e4ge sind dahin gehend unter-\nsetzt. \n\nIm Landtagswahlkampf versprach die SPD ein kostenlo-\nses Vorschuljahr. \u00dcber Sinn und Unsinn kann man strei-\nten, da ein solches Vorschuljahr implizit den Bildungscha-\nrakter des Kindergartens als Ganzes infrage stellt und das \nProblem aufwirft, dass ein kostenfreies Vorschuljahr \nkostenlos w\u00e4re und danach wieder Kosten verursacht \nw\u00fcrden. Dies ist in gewissem Ma\u00dfe unlogisch. Aber sei es \ndrum. \n\nNun war zwar ein Schulvorbereitungsjahr im Gesetz \nbenannt; an n\u00e4heren Regelungen einer soliden finanziel-\nlen Untersetzung fehlt es hingegen. Es ist ausschlie\u00dflich \neine Benennung, und kostenlos ist es f\u00fcr die Eltern \nnat\u00fcrlich schon gar nicht. Im Bundestagswahlkampf \n\u00fcberholte uns sogar Herr Ministerpr\u00e4sident Prof. Milbradt \nlinks und meditierte \u00fcber eine allgemeine Kindergarten-\npflicht. \u2013 Ein paar kleine Schritte in Richtung h\u00f6herer \nVerbindlichkeit des Bildungsanspruchs in Kindertages-\nst\u00e4tten f\u00fcr alle Kinder h\u00e4tten uns ja vorerst gen\u00fcgt. \n\nDas Gesetz sieht jedoch keinen verbesserten Personal-\nschl\u00fcssel vor, welcher auch eine ausreichende Vor- und \nNachbereitung der p\u00e4dagogischen Arbeit sicherstellen \nw\u00fcrde, was dringend n\u00f6tig w\u00e4re, wenn man den Bil-\ndungsplan ernst nimmt und ihn implementieren will. Es \nschafft keine von den Tr\u00e4gern und den Eltern eingeforder-\nten Standards f\u00fcr Weiterbildung und Fachberatung und es \nsieht nat\u00fcrlich auch nicht mehr Geld daf\u00fcr vor. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Koaliti-\non! Sie haben versucht, das neue Gesetz bildungspolitisch \nh\u00fcbsch zu verpacken. Auf dieser Verpackung mochte \ndann Frau Dr. Schwarz eine sozialdemokratische Hand-\nschrift zu entdecken, was sie f\u00fcr einen gro\u00dfen SPD-Erfolg \nhielt. Der eigentliche Inhalt der Gesetzesnovelle ist aber \nleider ein anderer. Mit unseren heutigen ausgew\u00e4hlten \n\u00c4nderungsantr\u00e4gen geben wir noch einmal die M\u00f6glich-\nkeit, diesem Gesetz neben der sozialdemokratischen \n\nHandschrift noch einen wenn nicht sozialdemokratischen, \ndann wenigstens sozialen Inhalt zu geben. Dem Gesetz in \nder vorliegenden Form k\u00f6nnen wir als Linksfraktion \njedoch auf keinen Fall zustimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte gleich vorausschicken: Es ist ein \ngut gemeinter Entwurf, welcher allerdings f\u00fcr uns wichti-\nge Kernpunkte ausspart. Diese werde ich gleich noch \nansprechen. \n\nAber erst einmal zu den positiven Aspekten: Wir sind \nebenfalls der Meinung, dass Bildung nicht erst in der \nSchule stattfinden kann. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir die Veran-\nkerung des Bildungsplanes im Gesetzentwurf ebenso wie \ndie Einf\u00fchrung des Schulvorbereitungsjahres. Wir haben \nauch positiv zur Kenntnis genommen, dass hier der \nVersuch unternommen wird, die B\u00fcrokratie effizient \nabzubauen. Die Formulierungen im Gesetzentwurf blei-\nben allerdings hinsichtlich Organisation und Finanzierung \nvollkommen unverbindlich. Finanzierungsprobleme sind \njedoch immer auch Haushaltsprobleme, und genau damit \nw\u00e4ren es dann wieder unsere Probleme. \n\nEin weiterer Kritikpunkt ist, dass die Zugangskriterien zu \nTagesst\u00e4tten immer noch nicht durch einen eindeutigen \nRechtsanspruch f\u00fcr die Kinder festgelegt sind. Die  \nErwerbst\u00e4tigkeit der Eltern wird also weiterhin Zugangs-\nvoraussetzung f\u00fcr den ganzt\u00e4gigen Besuch einer Kinder-\ntagesst\u00e4tte sein, und die Kinder erwerbsloser Eltern \nwerden mit diesem Gesetzentwurf deklassiert und teil-\nweise von der Bildung ausgeschlossen. F\u00fcr uns ist das \nuneingeschr\u00e4nkte Zugangsrecht eine Kernforderung, \nwelche wir hier leider nicht verwirklicht sehen. \n\nAuch in der Frage der Elternbeitr\u00e4ge sehen wir noch \nHandlungsbedarf. Wir sind der Auffassung, dass zumin-\ndest der halbt\u00e4gige Kindergartenbesuch beitragsfrei sein \nsollte. Dies w\u00e4re ein wichtiger Beitrag zur Chancen-\ngleichheit der Kinder und zur dringend notwendigen \nBev\u00f6lkerungspolitik. \n\nEin weiterer Punkt ist die Aufweichung des Ausstattungs-\nstandards in den Kitas. Unter dem Schlagwort \u201eVerwal-\ntungsvereinfachung und St\u00e4rkung der kommunalen \nSelbstverwaltung\u201c sollen hier bisherige Richtlinien \nentfallen. Bisherige Mindeststandards werden k\u00fcnftig im \nHinblick auf die Kassenlage der Kommunen nicht mehr \neingehalten werden k\u00f6nnen, und wir bef\u00fcrchten daher \neine dauerhafte Verschlechterung der r\u00e4umlichen Bedin-\ngungen. \n\nWeiter: Die Grenzen zwischen Krippe und Kindertages-\npflege werden verwischt. F\u00fcr die Kommunen treten jetzt \nunmittelbar teurere und billigere Betreuungsformen in \nKonkurrenz. Die Tagespflege l\u00e4sst sich nahezu vollst\u00e4n-\ndig \u00fcber die Landespauschale und die Elternbeitr\u00e4ge \n\n 2589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nfinanzieren und der kommunale Anteil w\u00e4re verschwin-\ndend gering. Die Entscheidung f\u00fcr die Tagespflege ist \nsomit keine am Kindeswohl orientierte Entscheidung, \nsondern nur eine finanzielle Abw\u00e4gung. In diese Richtung \nf\u00fchrt auch der Antrag der FDP; daher werde ich ihn an \ndieser Stelle gleich mit abhandeln. \n\nSie behaupten, dass die Kindertagespflege eine gute \nAlternative zu den Kitas sei und vor allem dieselben \nQualit\u00e4tsstandards erreichen w\u00fcrde. Hierin muss ich \nIhnen leider widersprechen. Meine Fraktion steht einer \nerweiterten Kindertagespflege, wie die Koalition und die \nFDP sie vornehmen wollen, nicht unbedingt ablehnend \ngegen\u00fcber. Sie ist durchaus eine Chance, flexibel und \nqualifiziert auf Situationen zu reagieren, Es wird auch \nangesichts der Bev\u00f6lkerungsentwicklung nicht ausblei-\nben, dass die Angebote der Kommunen nicht immer der \nNachfrage entsprechen k\u00f6nnen. Dies wurde bereits in der \nAnh\u00f6rung deutlich gemacht. Auch eine gewisse Konkur-\nrenz bei den etablierten Einrichtungen ist nichts grund-\ns\u00e4tzlich Sch\u00e4dliches. Allerdings muss dann auch f\u00fcr die \nKindertagespflege eine vergleichbare Qualit\u00e4tsanforde-\nrung f\u00fcr Personal, R\u00e4ume, Betreuung usw. gelten. Die \nvorhandenen Bedingungen m\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig kontrol-\nliert werden. \n\nWie ich bereits sagte: Meine Fraktion sieht im Zusam-\nmenhang mit der au\u00dferh\u00e4uslichen Kindertagespflege eine \nBilligvariante in der Kinderbetreuung, welche gerade in \nZeiten schlechter Kassenlage der Kommunen dankend \nzum Nachteil der Kinder angenommen wird. Wir organi-\nsieren \u2013 sollten die Gesetzentw\u00fcrfe der Koalition und der \nFDP durchkommen \u2013 das Problem des Lohndumpings in \ndiesem Bereich, und dies alles mit einem Gesetz des \nS\u00e4chsischen Landtags. Dies ist nicht hinnehmbar. Aus \ndiesem Grunde werden wir diesen Bestrebungen hier im \nPlenum nicht zustimmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben die H\u00e4lfte vergessen!) \n\nIch m\u00f6chte noch einen letzten Punkt ansprechen, Herr \nPorsch. In \u00a7 2 Abs. 2b hei\u00dft es derzeit: \u201eDie alters- und \ngeschlechtsspezifischen Bed\u00fcrfnisse von M\u00e4dchen und \nJungen sind angemessen zu ber\u00fccksichtigen. Einer gesell-\nschaftlichen Rollenfixierung ist entgegenzuwirken.\u201c \n\nDie Formulierung soll laut Gesetzentwurf ge\u00e4ndert \nwerden in: \u201eDabei sind die individuellen Bed\u00fcrfnisse aller \nKinder geschlechtssensibel wahrzunehmen, um einer \ngesellschaftlichen Rollenfixierung entgegenzuwirken.\u201c \u2013 \nDies w\u00e4re der neue Text. \n\nW\u00e4hrend die alte Formulierung noch als halbwegs aus-\ngewogen angesehen werden kann, ist die neue ein ganz \nklarer Ausdruck der Ideologie der Geschlechtslosigkeit. \n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Sch\u00fc\u00dfler, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Nein, ich m\u00f6chte zu Ende reden. \u2013 \nGenau genommen bedeutet der neue Text, geschlechts-\nspezifische Unterschiede sollen ausschlie\u00dflich in dem \nSinne ber\u00fccksichtigt werden, dass ihnen entgegengewirkt \nwerden soll. \n\nMeine Damen und Herren, wir lehnen diese Formulierung \nentschieden ab. Wir sehen darin einen Versuch der Mani-\npulation unserer Kinder zu geschlechtslosen Arbeitsrobo-\ntern und Konsumenten. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nWenn im Ergebnis einer solchen Erziehung die Geburten-\nrate weiter sinkt, brauchen wir uns nicht zu wundern. Hier \nh\u00e4tte ich mir etwas mehr Sensibilit\u00e4t seitens der einrei-\nchenden Fraktionen gew\u00fcnscht. \u2013 Meine Fraktion wird \nweder dem Gesetzentwurf der Koalition noch dem der \nFDP zustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Seit Monaten diskutieren wir \n\u00fcber die \u00c4nderung des so genannten Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetzes. Wir sind uns einig, dass der Bildungsauftrag der \nKitas st\u00e4rker im Gesetz verankert werden sollte. Nicht \nmehr die Betreuung steht im Mittelpunkt, sondern der \nAnspruch, Bildung in altersgem\u00e4\u00dfer Form zu vermitteln. \nDeshalb ist auch der Bildungsplan sozusagen das Herz-\nst\u00fcck des Gesetzes. Nach unserer Auffassung muss das \nvorliegende Gesetz den geeigneten Rahmen geben, um \nden Bildungsplan wirklich umsetzen zu k\u00f6nnen. Daran \nwerden wir den Gesetzestext messen. \n\nUnsere Fraktion hat ihre Zustimmung zum Bildungsplan \nwiederholt deutlich gemacht. Er greift neue wissenschaft-\nliche Erkenntnisse \u00fcber fr\u00fchkindliche Bildung auf und \nbezieht die vielf\u00e4ltigen Erfahrungen von Erzieherinnen \nund Erziehern in ganz unterschiedlichen Einrichtungen \nund Projekten mit ein. Das Kind und seine Selbstbildung \nstehen im Mittelpunkt. Der Bildungsplan setzt an der \nNeugier des Kindes an, nimmt Kinder in ihrem Kindsein \nernst und fasst sie nicht als blo\u00dfe Vorstufe auf dem Weg \nzum Erwachsenen auf. Ich werde Ihnen jetzt keine Vorle-\nsung \u00fcber fr\u00fchkindliche Bildung halten, aber ich m\u00f6chte \nein Zitat verwenden, das das Anliegen fr\u00fchkindlicher \nBildung in ein sch\u00f6nes Bild setzt. Aristophanes hat \ngesagt: \u201eMenschen bilden bedeutet nicht, ein Gef\u00e4\u00df zu \nf\u00fcllen, sondern ein Feuer zu entfachen.\u201c Hinzuzuf\u00fcgen \nw\u00e4re, dass die Glut daf\u00fcr schon da ist. Wir m\u00fcssen nur \nvorsichtig hineinblasen und dem Feuer Futter geben. \n\nF\u00fcr kleine Kinder, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist \nalles zwischen Himmel und Erde interessant. Warum l\u00f6st \nsich Salz auf? Warum weinen Krokodile? Solche Fragen \nk\u00f6nnen Sie schon von Zwei- bis Dreij\u00e4hrigen h\u00f6ren. \n\n 2590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nUnsere Frage muss also sein: Wie werden die beiden \nvorliegenden Antr\u00e4ge dem Anspruch des Bildungsplanes \ngerecht? Ich werde unsere Kritik hier deutlich machen. \n\nDie FDP hat sich darauf beschr\u00e4nkt, der Tagesbetreuung \nneue M\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen: n\u00e4mlich nicht nur in den \nR\u00e4umen der Tagespflegepersonen, sondern auch in \nR\u00e4umen Dritter. Auch im Gesetzentwurf der Koalitions-\nfraktionen findet sich diese \u00d6ffnung. Wir lehnen diese \nM\u00f6glichkeit ab, obwohl damit eine Flexibilisierung \nerreicht werden k\u00f6nnte. Wir schlie\u00dfen uns der Meinung \ndes Arbeitskreises Kinderbetreuung in Tagespflege an, \nweil Tagespflege bisher ein Profil hat, das uns wesentlich \nerscheint und das wir erhalten wollen. Dieses Angebot der \nTagesbetreuung lebt von dem familiennahen Kontext. Die \nKinder sind quasi in den Familienalltag integriert. Sie \ngehen mit ihren Tagesm\u00fcttern oder -v\u00e4tern einkaufen, sie \nkochen gemeinsam und sie erleben ganz normalen Alltag. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie bei den 68ern!) \n\nDie Betreuungszeiten k\u00f6nnen so vergleichsweise flexibel \nangeboten werden, weil Betreuung und Privates miteinan-\nder verbunden werden k\u00f6nnen. Die Anzahl der Kinder, \ndie so betreut werden k\u00f6nnen, ist nat\u00fcrlich begrenzt. \nW\u00fcrden sich mehrere Tagesm\u00fctter oder -v\u00e4ter zusammen \ndritte R\u00e4ume anmieten \u2013 nur so w\u00fcrde die \u00d6ffnung Sinn \nmachen \u2013, h\u00e4tten wir dieses Profil nicht mehr. \n\nWas w\u00e4re der Unterschied zu einer Kita? Allein die \ngeringeren Kosten w\u00e4ren anzuf\u00fchren. Der Charme der \nTagesbetreuung w\u00e4re dahin, der Preis aber hoch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAlle Risiken, die die Tagesbetreuung unkomfortabler \nmachen \u2013 fehlende Absicherung bei Krankheit, Urlaub \nund andere Ausf\u00e4lle der Tagesbetreuungsperson \u2013, w\u00fcrden \nallein die Eltern tragen. Alles in allem w\u00e4re eine solche \nRegelung ein R\u00fcckschritt, den wir ablehnen. Das ist im \n\u00dcbrigen auch die Meinung des Landesjugendhilfeaus-\nschusses. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nZum Gesetzentwurf der Koalition. Unsere Fraktion hatte \nacht \u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt. Zwei davon sind teilweise \n\u00fcbernommen worden. Dies waren Antr\u00e4ge f\u00fcr Elternbetei-\nligung \u2013 die uns allerdings immer noch nicht weit genug \ngeht \u2013 und zu Einrichtungen, die Fachberatung f\u00fcr Kitas \nanbieten k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte unsere Kritik unter drei wesentlichen Ge-\nsichtspunkten zusammenfassen. Erstens haben wir Kritik \nan den Zugangskriterien, zweitens an der Arbeitszeit der \nErzieherinnen und Erzieher, an ihrem Anspruch auf \nWeiterbildungszeit, und drittens an den Beteiligungsm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr Kinder. \n\nIch fange mit Zweitens an. Wenn wir den Bildungsplan \numsetzen sollen, brauchen wir gut ausgebildete Erziehe-\nrinnen und Erzieher. Eine Hochschulausbildung ist \n\nangedacht bzw. bereits auf den Weg gebracht, zumindest \nf\u00fcr die Leiterinnen von Kitas. Die Auswirkungen auf die \nQualit\u00e4t k\u00f6nnen sich allerdings eher langfristig bemerkbar \nmachen. Es kommt jetzt ganz wesentlich darauf an, wie \nsich die Praxis in den Einrichtungen mit den Vorgaben \ndurch den Bildungsplan tats\u00e4chlich ver\u00e4ndert. Dabei \nbrauchen wir neben guten Fachberatungssystemen auch \nWeiterbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Erzieherinnen und \nnat\u00fcrlich die n\u00f6tige Zeit daf\u00fcr. Das bedeutet: Sie m\u00fcssen \nfreigestellt werden k\u00f6nnen, und die Tr\u00e4ger m\u00fcssen Geld \nf\u00fcr Fort- und Weiterbildung planen k\u00f6nnen. Erzieherinnen \nund Erzieher brauchen Zeit f\u00fcr die Vor- und Nachberei-\ntung ihrer Betreuungszeit. Diese Zeit muss Teil ihrer \nbezahlten Arbeitszeit sein. 100 % Arbeitszeit am Kind \u2013 \nda bleibt der Bildungsplan auf der Strecke. Schauen Sie \nsich in unserem Land um: Das ist die Realit\u00e4t in Kitas! \nSie sind nicht bereit, diese Realit\u00e4t auf gesetzlichem Weg \nzu \u00e4ndern! \n\nDie Kita der Zukunft muss auch die Eltern einbeziehen. \nDies betrifft Betreuungszeiten, Kommunikation zwischen \nEltern und Erzieherinnen und Erziehern und Kindern. \nBeratung, Veranstaltungen, Bildungsangebote f\u00fcr Eltern \nw\u00e4ren zu nennen. Auch hier sind Erzieherinnen und \nErzieher in der Verantwortung. Dies bedeutet viele Stun-\nden Vernetzungsarbeit. Sie m\u00fcssen wissen, wer in der \nKommune ansprechbar ist und wie sie die Qualit\u00e4t der \nAngebote, zum Beispiel Weiterbildungsangebote, bewer-\nten k\u00f6nnen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf will einerseits die Qualit\u00e4t \nder Kitas verbessern. Der Bildungsauftrag hat formal ein \nneues Gewicht bekommen. Ein Schulvorbereitungsjahr \nwird eingef\u00fchrt. Aber die notwendige Zeit und das not-\nwendige Geld f\u00fcr die Ausbildung der Multiplikatoren, \nn\u00e4mlich f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher, werden nicht zur \nVerf\u00fcgung gestellt. So bleibt es ein Appell an die Berufs-\nehre der Betroffenen. Es ist aber nicht hinnehmbar, dass \ndie materielle Basis dieser Reform sich lediglich auf das \nSchulvorbereitungsjahr erstreckt. Der Bildungsplan ist in \nseiner Intention nicht auf diesen Zeitraum beschr\u00e4nkt. \n\nZu Kritikpunkt 3, der Beteiligung von Kindern: Im \naktuellen Diskurs von Bildungsprozessen in Kinderta-\ngeseinrichtungen spielt die Partizipation von Kindern eine \ngro\u00dfe Rolle. Erwachsene m\u00fcssen sich mit Kindern \u00fcber \nderen Weltsicht verst\u00e4ndigen und ihre Art \u2013 die Art der \nKinder \u2013, sich zu bilden, ernst nehmen und aufgreifen. \nDie Beteiligung von Kindern wird dabei zum ausschlag-\ngebenden Moment! Und wenn dann Kinder an Entschei-\ndungen und Entwicklungen im Alltag der Einrichtung \nteilhaben, k\u00f6nnen sie im weiteren Sinne eine politische \nHaltung, n\u00e4mlich im Sinne \u201eich bin zust\u00e4ndig\u201c entwi-\nckeln. Sie k\u00f6nnen die F\u00e4higkeit, sich einzumischen, \nlernen. Derartige demokratische Haltungen und Kompe-\ntenzen sind auch f\u00fcr Jugendliche und Erwachsene die \nVoraussetzung und der Antrieb f\u00fcr gesellschaftliches \nEngagement und die Entfaltung eigener Lebensentw\u00fcrfe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 2591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nDie M\u00f6glichkeiten der Partizipation von Kindern sind im \nGesetz unserer Meinung nach nicht ausreichend. Wir \nhaben dazu einen \u00c4nderungsantrag gestellt. \n\nNun zu unserer wesentlichsten Kritik: den so genannten \nZugangsbeschr\u00e4nkungen. Im \u00a7 3 Abs. 2 \u2013 Angebot \u2013 hei\u00dft \nes: \u201eKinder sollen aus Gr\u00fcnden, die nicht in ihrer Person \nliegen, vom Besuch einer Kindertageseinrichtung oder der \nKindertagespflege im Rahmen der Bedarfsplanung nicht \nausgeschlossen werden.\u201c Zwei Dinge sind zu bemerken. \nErstens hei\u00dft das doch, aus Gr\u00fcnden, die in ihrer Person \nliegen, k\u00f6nnen Kinder ausgeschlossen werden. Liebe \nKolleginnen und Kollegen, welche Gr\u00fcnde sind denn das? \nWelche Kinder w\u00e4ren davon betroffen? Wer beurteilt, ob \ndiese Gr\u00fcnde vorliegen? Der Amtsarzt? K\u00f6nnte es nicht \nsein, dass dann die Suche nach geeigneten Betreuungs-\nm\u00f6glichkeiten, die f\u00fcr Kinder auch Integration bedeuten, \nnicht intensiv genug erfolgen wird, weil diese Kita-Pl\u00e4tze \nunter Umst\u00e4nden teurer sind? \n\nGerade f\u00fcr Kinder mit Behinderungen und Kinder von \nAsylbewerbern bedeuten Kitas eine gro\u00dfe Erweiterung \nihrer Lebenswelt und erm\u00f6glichen ihnen wesentliche \nErfahrungen, die sie nirgendwo sonst machen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nZum anderen: Kinder d\u00fcrfen laut diesem Paragrafen, den \nich vorgelesen habe, zwar nicht ausgeschlossen werden, \naber eine Begrenzung der Betreuungszeit f\u00fcr bestimmte \nKinder ist m\u00f6glich. Dies haben manche Kommunen \nbereits praktiziert. \n\nWir lehnen die Begrenzung der Betreuungszeit ab, wie \ndas im \u00dcbrigen auch der Landesjugendhilfeausschuss \ngetan hat. Kita muss allen Kindern in gleicher Weise offen \nstehen. In jungen Jahren werden die Wurzeln gelegt f\u00fcr \ndie Haltung, in der sp\u00e4ter Wissen angeeignet werden \nkann. Das betrifft Neugier, Selbstvertrauen und Erfolg \ndurch eigenes Tun. Es werden soziale Kompetenzen \nentwickelt. \n\nEine gute Kita, liebe Kolleginnen und Kollegen, kann \nauch Bed\u00fcrfnisse wecken, die zu Hause so nicht gepflegt \nwerden. Sie erg\u00e4nzt das famili\u00e4re Umfeld ganz entschei-\ndend. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS) \n\nDaher ist es gerade f\u00fcr Kinder, die in ihrem Elternhaus \nkeine so guten Bedingungen vorfinden, umso wichtiger, \nan allen Angeboten teilhaben zu k\u00f6nnen und besonders \ngut gef\u00f6rdert zu werden. Es ist fatal, wenn sie dort Aus-\ngrenzung erfahren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nDazu kommen formale und organisatorische Probleme, \ndie gar nicht an einer Hand abzuz\u00e4hlen sind. Die werde \nich aber aus Zeitgr\u00fcnden hier nicht mehr vortragen. \n\nMit den Zugangsbeschr\u00e4nkungen wird ein rein finanzpoli-\ntischer Ansatz verfolgt. Nachhaltigkeitsgesichtspunkte \nund der Blick auf die zuk\u00fcnftige Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung in Sachsen spielen \u00fcberhaupt keine Rolle, erst recht \nnicht die Anspr\u00fcche, die Kinder aus sich heraus haben. \n\nDie im Bildungsplan festgeschriebene Beteiligung des \nKindes beginnt doch f\u00fcr das Kind mit der Erfahrung, als \neinzigartiger Mensch anerkannt zu sein, und zwar v\u00f6llig \nunabh\u00e4ngig vom Status der Herkunftsfamilie. Kinder, die \nhier nicht alle M\u00f6glichkeiten einger\u00e4umt bekommen, sind \ndoch die, die es sowieso schon schwerer haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie hier im Hohen Haus bei allen Themen immer \nbetonen, dass in erster Linie Arbeitspl\u00e4tze geschaffen \nwerden m\u00fcssen, dann klingt das manchmal so, als w\u00fcrden \nsich anschlie\u00dfend alle Probleme von allein l\u00f6sen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kinder, die hier den \nAnschluss verpassen, holen das ganz selten wieder auf. \nSie sind es, die dann die Schulen ohne Abschluss verlas-\nsen oder eine F\u00f6rderschule besuchen und so schon fr\u00fch \nkeine Perspektive mehr haben. Das sind die fehlenden \nFacharbeiter, die fehlenden Krankenschwestern und \nvielleicht auch die fehlenden \u00c4rzte von morgen. \n\n(Starker Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nWir lehnen das Gesetz deshalb in der vorliegenden Form \nab. Wir haben aber \u00c4nderungsantr\u00e4ge dazu hier im \nPlenum vorgelegt. Wenn dieses Gesetz so beschlossen \nwird, dann sind mit dem dort festgeschriebenen integrier-\nten Bildungsplan die Weichen in die Zukunft im Sinne der \nKinder gestellt. Der Zug kann abfahren. Aber, liebe \nKollegen von der Koalitionsfraktion, Sie haben zu wenig \nWagen angeh\u00e4ngt. Es kommen nicht alle Kinder mit, und \ndas, obwohl auf dem Bahnsteig nun wirklich kein Ge-\ndr\u00e4nge herrscht. Obendrein bekommen manche Kinder \nnur Stehpl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen in dieser Runde noch Diskussionsbedarf? \u2013 \nHerr Krau\u00df, CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren!  Ich m\u00f6chte mich vor allem \nbei Frau Kollegin Sch\u00fctz von der FDP bedanken, dass sie \nsignalisiert hat, dass die FDP unserem Gesetz zustimmen \nund es mittragen wird. Das ist eine kluge Entscheidung. \nDie gleiche Weisheit h\u00e4tte ich mir auch von der PDS \ngew\u00fcnscht. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nDass man einiges besser machen kann, bezweifeln wir \nnicht. Wir werden auch k\u00fcnftig am Thema Kita dranblei-\nben. Wir werden uns zum Beispiel mit der Ausbildung der \n\n 2592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nErzieherinnen oder der Qualit\u00e4tsentwicklung besch\u00e4fti-\ngen. Aber es bringt uns wenig, wenn Sie von der Links-\nfraktion.PDS hier unbezahlbare Forderungen aufmachen \nund sich als leibhaftige Nachfahren des Heiligen Nikolaus \npr\u00e4sentieren. \n\nWenn Sie mehr Geld ausgeben wollen, m\u00fcssen Sie auch \nsagen, woher das Geld kommen soll. \n\n(Dr. Barbara H\u00f6ll, Linksfraktion.PDS:  \nHaben wir doch!) \n\n\u2013 Um eine konkrete Antwort haben Sie sich gedr\u00fcckt. \n\nEinen Wunschzettel k\u00f6nnen wir uns selber schreiben, \ndaf\u00fcr brauchen wir Sie nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Und \ndann sollen wir weise sein? \u2013 Rita Henke, CDU: \n\nSind Sie ja nicht! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Frau Henke!) \n\nWir w\u00fcrden selbst mehr Geld ausgeben, damit zum \nBeispiel die Vorbereitungszeit abgegolten werden kann, \ndamit Weiterbildungen finanziert werden k\u00f6nnen oder \nnoch mehr gebaut werden kann. Doch wir sind hier eben \nnicht dazu da, \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c zu spielen, sondern wir \nsind dazu da, das Machbare zu gestalten. \n\nSie von der Linksfraktion.PDS, der NPD und den GR\u00dc-\nNEN konnten unserem Land leider keinen Dienst erwei-\nsen, weil man bei Ihren Forderungen den Eindruck \ngewinnen konnte, das Geld w\u00e4chst wirklich an den \nB\u00e4umen und muss nur noch gepfl\u00fcckt werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist die Standardrede!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auf einige \nThemenbereiche m\u00f6chte ich gern noch eingehen. \n\nZur Tagespflege: Linksfraktion.PDS und GR\u00dcNE haben \nwieder einmal ihre alte Litanei angestimmt, um die \nTagespflege zu verunglimpfen. Die Tagespflege f\u00fcr die \nKinder von null bis drei Jahren muss sich nicht als min-\nderwertig verspotten lassen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Wer hat das denn gemacht? \u2013 \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie haben das gemacht, Herr Prof. Porsch. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch? Da sind Sie v\u00f6llig daneben!) \n\nWer die Tagespflege anbietet, muss sich vorher schulen \nlassen. Die Leute sind also ausgebildet. Nach einer \nUntersuchung in Brandenburg kommt \u00fcbrigens die H\u00e4lfte \nder Tagesm\u00fctter aus einem p\u00e4dagogischen Beruf, zumeist \nsind es arbeitslose Erzieherinnen. \n\nWenn sich nach einer Forsa-Umfrage zwei Drittel der \njungen Paare l\u00e4ngere und flexiblere \u00d6ffnungszeiten \nw\u00fcnschen, dann kann Tagespflege diesem Wunsch entge-\ngenkommen. \n\n(Dr. Barbara H\u00f6ll, Linksfraktion.PDS:  \nDas kann eine Kita auch, wenn  \n\nsie entsprechend ausger\u00fcstet ist!) \n\n\u2013 Was aber nicht passiert, Frau Kollegin H\u00f6ll, sonst h\u00e4tten \nwir das Problem nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWeil Sie das Geld woandershin stecken!) \n\nEs kann eben sein, dass nur ein Kind eine l\u00e4ngere \u00d6ff-\nnungszeit braucht. Da ist eine erg\u00e4nzende Tagespflege \neine sehr sinnvolle Angelegenheit. Auch wenn Engp\u00e4sse \nmit der Tagespflege \u00fcberbr\u00fcckt werden, ist das f\u00fcr uns \nnicht zu verteufeln, sondern wir begr\u00fc\u00dfen diese Entschei-\ndung der Kommunen. \n\nDass die Linksfraktion.PDS gerade die Tagespflege in \nanderen R\u00e4umen so stark kritisiert, kann ich nicht nach-\nvollziehen. In Berlin, wo die Linksfraktion.PDS bekann-\nterma\u00dfen mitregiert und die Sozialsenatorin stellt, gibt es \ndie so genannte Gro\u00dftagespflege. Dort geht man viel \nweiter, als wir das in Sachsen tun. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal an das Beispiel unseres Kolle-\ngen Dr. J\u00e4hnichen erinnern, das er w\u00e4hrend der Experten-\nanh\u00f6rung brachte, als er gezeigt hat, wieso wir die Erwei-\nterung der Tagespflege wollen. Wieso soll man es verbie-\nten, dass die Kindertagespflege in R\u00e4umen einer Firma \nangeboten wird, wenn damit die Besch\u00e4ftigten ideale \nBedingungen vorfinden, um Familie und Beruf unter \neinen Hut zu bringen? Dann ist die Tagespflege nicht zu \nHause bei der Familie und auch nicht zu Hause bei der \nTagesmutter, sondern in anderen R\u00e4umen. Diese Flexibili-\nsierung zugunsten der Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf wollen wir haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nSie sind ja ein 68er!) \n\nDie Tagespflege darf auch nicht verd\u00e4chtigt werden, Kita-\nPl\u00e4tze zu verdr\u00e4ngen. Dort, wo es viele Krippen gibt, gibt \nes auch viel Tagespflege. Ich darf einmal aus dem \n12. Kinder- und Jugendbericht der Bundesregierung \nzitieren: \u201eDie Ergebnisse zeigen, dass in den Gebieten mit \neiner hohen institutionellen Versorgung f\u00fcr die unter \ndrei Jahre alten Kinder\u201c \u2013 also Gebiete, in denen es \ngen\u00fcgend Krippen gibt \u2013 \u201eauch eine hohe Tagespflegever-\nsorgung gegeben ist. Die These, dass die geringe instituti-\nonelle Versorgung f\u00fcr die unter drei Jahre alten Kinder in \nWestdeutschland wenigstens zum Teil durch Tagespflege \nkompensiert wurde, findet in diesen Daten keine St\u00fctze.\u201c \nDie Tagespflege ist also in erster Linie eine Erg\u00e4nzung \nder Krippe. Sie soll die Krippe nicht ersetzen. \n\nZum Thema B\u00fcrokratieabbau: Wir stehen ganz klar zum \nB\u00fcrokratieabbau, auch wenn sich die Linksfraktion.PDS \ndamit nicht anfreunden kann. Wir sind nicht der Ansicht, \ndass man festlegen muss, wie hoch ein Fenster sein muss. \nMan muss auch nicht festlegen, wie warm es auf der \nToilette ist. \n\n 2593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd wenn es kalt ist?) \n\n\u2013 Dann kann man ja die Heizung aufdrehen, \nHerr Prof. Porsch. \n\nDie GR\u00dcNEN fordern, die Elternrechte zu st\u00e4rken. Wir \nfinden es gut und wichtig, dass sich die Eltern in die Kitas \neinbringen. Das passiert ja bereits. Wir haben deshalb \neinen Ihrer \u00c4nderungsantr\u00e4ge, Frau Kollegin Herrmann, \nbekanntlich im Ausschuss aufgegriffen und in unser \nGesetz eingearbeitet. \n\nIn Richtung Linksfraktion.PDS m\u00f6chte ich auch noch \netwas zur inhaltlichen Ausgestaltung des Bildungsplanes \nsagen. Wenn ich daran denke, was man Mitte September \nin der gr\u00f6\u00dften deutschen Tageszeitung lesen konnte \u2013 ich \nzitiere: \u201ePDS will Drogenkunde im Kindergarten: Kommt \njetzt der Kiffergarten?\u201c \u2013, dann wird deutlich, wohin Sie \ninhaltlich wollen, und zwar mit Ihrer Forderung nach \nRauschkunde im Kindergarten. Das werden wir nicht \nunterst\u00fctzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege, ist Ihnen bekannt, dass in dem Zusammenhang \ndie zust\u00e4ndige Ministerin, Frau Orosz, gesagt hat, dass es \ndiese Drogenkunde schon lange gibt und die Forderung \nder PDS deshalb eigentlich ins Leere geht? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ihre Forderung geht doch in \neine ganz andere Richtung. Das haben wir hier schon \ndiskutiert. Es geht Ihnen darum, die Gefahren von Drogen \ninfrage zu stellen und die Gef\u00e4hrlichkeit au\u00dfer Betracht \nzu lassen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie sollten sich nicht von der  \n\n\u201eBild\u201c-Zeitung bilden lassen!) \n\nGenau das ist der Hintergrund, weshalb Sie Rauschkunde \nim Kindergarten fordern, und nichts anderes. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sie haben das \nernsthaft so gemeint, wie es in der \u201eBild\u201c-Zeitung \n\nstand, und ich dachte: So ein Schwachsinn!) \n\nDiese Kritik m\u00fcssen Sie sich gefallen lassen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nnoch einmal die wichtigsten Punkte unseres Gesetzes \nzusammenfassen. \n\nPunkt 1: Wir wollen mehr Bildung in den Kitas. \n\nPunkt 2: Wir st\u00e4rken die Tagespflege, weil sie eine gute \nErg\u00e4nzung zur Krippe ist. \n\nPunkt 3: Wir verbessern den Gesundheitsschutz f\u00fcr \nKinder und Erzieher, indem wir ein Rauchverbot einf\u00fch-\nren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mir liegen keine \nweiteren Redew\u00fcnsche aus den Fraktionen vor. Deshalb \nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Bitte, Frau Ministerin \nOrosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Die heute zu verabschiedende \nNovelle des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes wird die Arbeit in \nden Kindertageseinrichtungen in den kommenden Jahren \nwesentlich bestimmen. Zum einen sichert das Gesetz die \nvorhandene Angebotsstruktur, zum anderen erm\u00f6glicht es \ndie notwendige Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t der Arbeit \nin den Einrichtungen. Lassen Sie mich nur kurz auf einige \nSchwerpunkte eingehen. \n\nSachsen, meine Damen und Herren, verf\u00fcgt \u00fcber ein \nfl\u00e4chendeckendes Angebot an Einrichtungen mit Betreu-\nungsquoten, die im bundesweiten Ma\u00dfstab mit an der \nSpitze stehen. Dagegen, Herr Neubert, k\u00f6nnen Sie auch \nmit Ihren populistischen Aussagen nichts sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZunehmend, meine Damen und Herren, entwickelt sich \ndieses Angebot als Standortvorteil, denn mich erreichen \nimmer wieder Nachrichten, dass zunehmend Familien aus \nanderen Bundesl\u00e4ndern wegen dieses Angebotes nach \nSachsen kommen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist aber gut!) \n\n\u2013 Sie kritisieren aber das Angebot. \n\nDie s\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden haben daf\u00fcr viel \ninvestiert und gemeinsam mit den freien Tr\u00e4gern daf\u00fcr \ngesorgt, dass Kindertagesbetreuung im Wesentlichen \nbedarfsgerecht angeboten wird. Dass sie diese Aufgabe \nauch mit einer hohen Verantwortung wahrnehmen \u2013 das \nist ja heute immer wieder angesprochen und als vermeint-\nlich nicht so dargestellt worden \u2013, lassen Sie mich kurz an \neinem aktuellen Beispiel darstellen. \n\nAm Freitag voriger Woche wurde in Krandorf, einem \nOrtsteil von Schwarzenberg, der Neubau einer Kinderta-\ngeseinrichtung er\u00f6ffnet, den die Stadt Schwarzenberg \nohne Zusch\u00fcsse von Land und Landkreis mit einem \nInvestitionsvolumen von \u00fcber einer Million Euro inner-\nhalb eines Jahres errichten lie\u00df. Die Stadt Schwarzenberg \nhat also in ihrer Verantwortung Priorit\u00e4ten gesetzt, die aus \nfamilienpolitischer Sicht lobenswert sind. \n\nAuch f\u00fcr die Staatsregierung steht die Vorschulerziehung \nganz oben auf der Priorit\u00e4tenliste. Es ist heute schon \ngesagt worden, und ich m\u00f6chte es noch einmal wiederho-\nlen: Das belegen unter anderem die 51 Millionen Euro, \ndie die Kommunen zus\u00e4tzlich zu den bisherigen Mitteln \nf\u00fcr die im Gesetzentwurf genannten Aufgaben aus der \nStaatskasse bekommen: Das ist die erh\u00f6hte Pauschale, die \nSumme f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr, das sind die \nInvestitionen usw. Zus\u00e4tzlich zu den bisherigen Geldern! \n\n 2594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Wenn man \nIhre Kommentare h\u00f6rt, wird das offenbar gar nicht wahr-\ngenommen. Sch\u00f6n einerseits, wenn Sie solche Steige-\nrungsraten, die im Bundesma\u00dfstab einmalig sind, als \nselbstverst\u00e4ndlich bezeichnen, weniger sch\u00f6n allerdings, \nwenn sie so kommentiert werden, dass sie vollkommen \nunzureichend sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts der Haushaltslage \nleistet der Freistaat hier einen enormen Kraftakt. Dass \nsich dieser Kraftakt lohnt und anerkannt wird, zeigt uns \ndie zunehmende Partnerschaft mit der Wissenschaft und \nauch aus der Wirtschaft, uns in unseren Bem\u00fchungen zu \nunterst\u00fctzen. \n\nEin weiterer Aspekt ist die kontinuierliche Arbeit im \nVorschulbereich. Meine Damen und Herren, lassen Sie \nmich das an der Stelle auch noch einmal erw\u00e4hnen. Wir  \nhaben uns erst in der vergangenen Woche dar\u00fcber freuen \nk\u00f6nnen, dass die Ergebnisse der Pisa-Studie wiederum f\u00fcr \nSachsen ganz deutlich gezeigt haben, welche Qualit\u00e4t an \nLeistungen hier vor Ort getragen wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch denke, dass es auch dankenswerterweise den Initiati-\nven der Erzieherinnen und Erzieher im Vorschulbereich \ngerecht wird, wenn wir sagen, dass ein Teil dieses Ergeb-\nnisses auch auf eine kontinuierliche qualitative Arbeit in \nden Kinderg\u00e4rten zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin weiterer Schwerpunkt in dem Gesetz ist die Weiter-\nentwicklung der p\u00e4dagogischen Arbeit. Es ist heute schon \nviel dazu gesprochen worden. Lassen Sie mich einige \nPunkte noch einmal kurz skizzieren. Es ist nicht nur eine \nFormalie, wenn Bildung auch \u00e4u\u00dferlich in der Aufgaben-\nbeschreibung an die erste Stelle r\u00fcckt. Im Entwurf zum \ns\u00e4chsischen Bildungsplan werden Kinder als Einwanderer \nin ein unbekanntes Land bezeichnet, dessen Erkundung \nund Aneignung den Kern des Bildungsprozesses aus-\nmacht. Fr\u00fchkindliche Bildung erm\u00f6glicht weiterf\u00fchrende \nBildungswege und Bildungsorte wie die Schule. Sie baut \nein Fundament daf\u00fcr. Darum tragen auch hier alle Betei-\nligten eine hohe Verantwortung. Auch wenn die For-\nschung an dieser Stelle noch manches offen l\u00e4sst, wissen \nwir, dass Vers\u00e4umnisse in der fr\u00fchen kindlichen Entwick-\nlung sp\u00e4ter schwer auszugleichen sind. \n\nIm Mittelpunkt der Qualit\u00e4tsentwicklung an den Kinder-\ntageseinrichtungen steht deshalb der Bildungsauftrag, der \nmit dem s\u00e4chsischen Bildungsplan ab 2006 seine spezifi-\nsche Auspr\u00e4gung erhalten soll. Wir haben den Bildungs-\nplan parallel zur Novelle des Gesetzes in einem umfas-\nsenden Diskussionsprozess so weit gebracht, dass er in \n\u00fcberarbeiteter Fassung, wie gesagt, im Januar 2006 der \n\u00d6ffentlichkeit vorgestellt werden kann. Mit der Einf\u00fch-\nrung des Schulvorbereitungsjahres, meine Damen und \nHerren, sollen gemeinsame Bildungsziele, Bildungswege \nund Bildungsergebnisse von Kindergarten und Grund-\n\nschule in den Blick genommen werden. Beide Systeme \nstimmen sich noch besser ab bzw. erg\u00e4nzen sich, um den \nnotwendigen flie\u00dfenden \u00dcbergang zu optimieren. Ich \ndenke, der Beweis ist angetreten. An vielen Stellen kann \nman das deutlich sehen. Wir sind dabei auf einem guten \nWeg. \n\nAber der erste wichtige Schritt ist nun auch gesetzlich \nfixiert. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Arbeit im letzten \nKindergartenjahr werden damit deutlich verbessert. Die \nTr\u00e4ger erhalten ab September 2005, wie schon erw\u00e4hnt, \nr\u00fcckwirkend eine zus\u00e4tzliche Pauschale f\u00fcr die genannten \nerweiterten Anforderungen. Schlie\u00dflich wird mit der Kita-\nGesetzesnovelle die Einf\u00fchrung von Qualit\u00e4tssicherungs-\ninstrumenten verbindlich bis sp\u00e4testens 2007 vorge-\nschrieben. Der Lebensraum Kindertageseinrichtung, \nmeine Damen und Herren, ist besonders gut geeignet, \nBildungsvoraussetzungen positiv und vor allem ganzheit-\nlich, also mit den Eltern und Kindern, zu gestalten. Ich \nglaube, Frau Herrmann, dazu haben wir ganz klare For-\nmulierungen im Gesetz. Dazu bedarf es, wie gesagt, eines \nganzheitlichen Qualit\u00e4tsansatzes. \n\nMeine Damen und Herren! Unbestritten ist, dass all diese \nNeuerungen hohe Anforderungen f\u00fcr die Erzieherinnen \nund Erzieher bedeuten. Die rege Beteiligung an Fortbil-\ndungskursen, Fachtagungen und Fachdiskussionen zeigt \nuns aber, dass eine hohe Bereitschaft besteht, diese \nHerausforderung auch anzunehmen. Der Freistaat und die \ns\u00e4chsischen Hochschulen haben sich parallel zum vorlie-\ngenden Gesetz auf den Weg gemacht, um neue Aus- und \nWeiterbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Erzieherinnen in den \nBlick zu nehmen. Gestern, meine Damen und Herren, \nwurde an der Evangelischen Hochschule Dresden ein \nInstitut f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung er\u00f6ffnet \u2013 ein Novum in \nSachsen, ein Pilotprojekt weit \u00fcber Sachsen hinaus. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIm Ergebnis soll im kommenden Jahr ein Studiengang f\u00fcr \nfr\u00fchkindliche Bildung anlaufen. Die s\u00e4chsischen Konzep-\nte zur Erzieherinnenaus-, -fort- und -weiterbildung haben \nauch unter diesem Aspekt die Robert-Bosch-Stiftung \n\u00fcberzeugt, sich in Sachsen zu engagieren. Die TU Dres-\nden wird in den kommenden zwei Jahren eine Stiftungs-\nf\u00f6rderung erhalten. So haben wir starke St\u00fctzpunkte f\u00fcr \ndie hohen Anforderungen unseres Gesetzes bereits ge-\nstellt. \n\nAuf ein notwendiges wichtiges Anliegen lassen Sie mich \nzum Schluss noch verweisen. Eines der s\u00e4chsischen \nGesundheitsziele hei\u00dft, wie Sie alle wissen, Minimierung \ndes Tabakkonsums. Bildung hat immer etwas mit Vorbild \nzu tun. Es ist ein schlechtes Vorbild, wenn Erzieherinnen \nund Erzieher in Anwesenheit von Kindern rauchen. Wir \ngehen zwar davon aus, dass solche schlechten Vorbilder \ndie Ausnahme sind. Trotzdem hat der Gesetzgeber in \ndieses Gesetz ein klares Rauchverbot eingebracht. Das ist \nein Element des aktiven und passiven Gesundheitsschut-\nzes. Das bedeutet auch die Wahrnehmung in der Verant-\nwortung der gesellschaftlichen Interessen f\u00fcr ein gesundes \nAufwachsen unserer Kinder. Der Bezug auf die Gesund-\n\n 2595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nheitsbildung in den Einrichtungen findet sich in unserem \nBildungsplan wieder. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nDer Entwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber \nKindertageseinrichtungen entspricht den aktuellen Anfor-\nderungen, die bundesweit an die Kindertagesbetreuung \ngestellt werden. Wir haben hier ein modernes Gesetz, das \ndie notwendigen Weichen f\u00fcr den Bildungsort Kita stellt, \nohne durch \u00dcberregulierung Schranken zu setzen. Ich \nbitte Sie deshalb um Zustimmung zu diesem Gesetz. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von den \nFraktionen noch einmal Redebedarf? \u2013 Herr Neubert, \nbitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \ndenke, dass ich auf einige Dinge, die hier gesagt wurden, \neingehen muss. \n\n(Zurufe von der CDU: Nein!) \n\nHerr Krau\u00df, zum alternativen Haushalt brauche ich nichts \nzu sagen; schauen Sie sich unsere Ans\u00e4tze einfach mal an. \nDas sind nat\u00fcrlich unterschiedliche politische Grundlagen \nund Richtungen, das ist ganz klar, aber wir haben gezeigt, \ndass unter den gleichen Rahmenbedingungen andere \nPolitik in Sachsen m\u00f6glich ist. \n\nDer zweite Punkt: Den Vorwurf, der von Ihnen in den \nRaum gestellt wurde, dass ich Tagespflege verunglimpft \nh\u00e4tte, weise ich zur\u00fcck. Das hat niemand von uns getan. \nEs gibt nur ein Problem an dieser Fragestellung. Wir als \nLinksfraktion.PDS haben immer vertreten, dass Tages-\npflege als ein Angebot okay ist. Aber es darf nicht der \nfinanzielle Rahmen \u2013 sowohl der Eltern in dem, was sie \nbezahlen, als auch der Kommunen in dem, was sie daf\u00fcr \nausgeben \u2013 daf\u00fcr ausschlaggebend sein, ob man in Tages-\npflege oder in Kindertageseinrichtungen investiert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSchauen wir es uns doch einmal an: Tagespflege ist fast \nausschlie\u00dflich aus dem Landeszuschuss und den Eltern-\nbeitr\u00e4gen finanzierbar, wohingegen die Krippe das teuers-\nte Angebot einer Einrichtung ist. Wenn ich diese beiden \nAngebotsformen in der direkten Konkurrenz nebeneinan-\nder stelle, dann besteht die Gefahr \u2013 und das habe ich \nbeschrieben \u2013, dass eine Kommune hin zur Tagespflege \ngeht, und das ist die Kritik. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es \ndar\u00fcber hinaus \u2013 das l\u00e4sst sich nicht leugnen \u2013 Ausbil-\ndungs- und Ausstattungsunterschiede. Aber es muss die \nEntscheidung der Eltern sein, ob sie das eine oder das \nandere wollen \u2013 und ohne finanzielle Keule im Hinter-\ngrund. \n\nDer dritte Punkt. Ich frage mich ja, was denn an positiven \nDingen \u00fcbrig geblieben ist. Es gab im Vorfeld viele \nVerk\u00fcndungen, es gab jetzt auch lange Erkl\u00e4rungen von \nder Frau Staatsministerin. Den Bildungsplan haben wir in \nder letzten Legislaturperiode hier gemeinschaftlich \n\nbeschlossen: dass er auf den Weg gebracht wird, dass er \nentwickelt wird und dass er f\u00fcr die Kindertageseinrich-\ntungen selbstverst\u00e4ndlich zur Grundlage wird. Das hei\u00dft, \nes ist gut, dass er gesetzlich verankert ist. Die Revolution \nist an der Stelle aber ausgeblieben, er war schon beschlos-\nsen. \n\nDas N\u00e4chste: das Schulvorbereitungsjahr. Im Gesetz ist es \neinfach nur mit dem Wort verankert, es ist nicht untersetzt \nim Gesetz. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Hoffentlich gibt es die Rechtsverordnung bald, Sie \nhaben ja im Sommer schon damit angefangen. \n\nDann bleibt eigentlich nur noch das Rauchverbot in den \nKitas, was f\u00fcr mich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist und \nwas wohl auch \u00fcberall umgesetzt ist, und es gibt noch das \nQualit\u00e4tssicherungskonzept bei den Einrichtungen. Das \nsind die beiden Dinge, die in dieser Diskussion noch \n\u00fcbrig geblieben sind, die positiv sind. \n\nNun sage ich Ihnen aber die negativen Dinge, die dieses \nGesetz hat \u2013 und deshalb lehnen wir es ab \u2013, um das \neinmal gegeneinander aufzuwiegen: Die Zugangskriterien \nwerden nicht abgeschafft, mit dem Wegfall der Ausstat-\ntungsstandards wird Qualit\u00e4t abgesenkt, mit Tagespflege \nin anderen R\u00e4umlichkeiten besteht die Gefahr, die ich \nsoeben beschrieben habe, und da rede ich, wenn ich \u00fcber \nAblehnung des Gesetzes spreche, noch gar nicht \u00fcber \nDinge, die dar\u00fcber hinausgehen, wie zum Beispiel von \nder ressourcenm\u00e4\u00dfigen Untersetzung des Bildungsplanes, \nvon der Implementierung des Bildungsplanes oder vom \nLandeselternrat. \n\nDas m\u00f6chte ich hier noch einmal deutlich machen, weil \nSie so tun, als ob es eine Menge Verbesserungen gebe, die \nnur nicht weit genug gehen. Ich sage Ihnen, es gibt kaum \nVerbesserungen, und es gibt mehr Dinge, die schlechter \nwerden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, frage ich, ob \nes, bevor wir in die Einzelberatung der Gesetzentw\u00fcrfe \ngehen, von den Berichterstattern der Aussch\u00fcsse noch \nRedew\u00fcnsche gibt. Frau Herrmann? \u2013 Nein. Herr Neubert \nf\u00fcr den Ausschuss? \u2013 Bitte. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Jetzt wiederholen  \nSie bitte noch einmal alles!) \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: \u2013 Herr H\u00e4hle, ich \nwechsle jetzt meine Rolle, ich bin jetzt der Berichterstat-\nter; Sie m\u00fcssen mich nicht mehr angreifen. \n\nEs hat sich in der Beschlussempfehlung ein Fehler einge-\nschlichen, den ich als Berichterstatter gern richtig stellen \nm\u00f6chte, es ist eine formale Sache, sonst w\u00fcrde ein alter \nSatz plus die neue Formulierung stehen, und das wollen \n\n 2596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nwir alle nicht. Und zwar muss es unter Punkt 13b) bb) \nrichtig lauten: \u201eSatz 2 wird durch folgende S\u00e4tze ersetzt.\u201c \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das war doch  \nmal ein vern\u00fcnftiger Beitrag! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 So richtig toll ist das auch nicht als Fraktionsvorsitzen-\nder. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: \nWenigstens ein Satz, den er verstanden hat!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, Sie haben das alles vernommen. Inklusive dieser \nkleinen \u00c4nderung werden wir also heute \u00fcber den Be-\nschlussentwurf des Ausschusses entscheiden; das war eine \nKlarstellung. \n\nDamit kommen wir zur Einzelberatung der Gesetzentw\u00fcr-\nfe. Wir behandeln wie gewohnt als Erstes die Drucksa-\nche 4/1566, den Gesetzentwurf der Fraktion der FDP, \nGesetz zur Umsetzung des Tagesbetreuungsausbaugeset-\nzes. Diese Formulierung \u201ewie gewohnt\u201c h\u00e4ngt damit \nzusammen, dass wir zun\u00e4chst \u00fcber den Gesetzentwurf \nentscheiden, der vom Ausschuss mit der Bemerkung \n\u201eAblehnung\u201c beschieden wurde, damit die Fraktionen \nnoch entsprechend reagieren k\u00f6nnen. \n\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelwei-\nse zu beraten und abzustimmen, wenn es keinen Wider-\nspruch gibt. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch, dann k\u00f6nnen \nwir so verfahren. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Umsetzung des Tages-\nbetreuungsausbaugesetzes, Drucksache 4/1566, Gesetz-\nentwurf der Fraktion der FDP. Wir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber \ndie \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Der \u00dcberschrift ist mehrheitlich nicht gefolgt \nworden. \n\nIch rufe auf den Artikel 1 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \nKindertageseinrichtungen. Wer dem Artikel 1 seine \nZustimmung gibt, den bitte ich das jetzt anzuzeigen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 \nDanke. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntungen, einige Stimmen daf\u00fcr, dennoch ist der Artikel 1 \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Artikel 2, In-Kraft-Treten, auf. Wer dem \nseine Zustimmung geben kann, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Und Gegenstimmen? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \nArtikel 2 ist mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDamit er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. Nachdem \ns\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzentwurfes abgelehnt \nwurden, findet keine weitere Beratung und Abstimmung \nmehr statt. \n\nMeine Damen und Herren! Als Zweites behandeln wir die \nDrucksache 4/2232, Gesetzentwurf der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\n\u00fcber Kindertageseinrichtungen. Entsprechend \n\u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen \nvor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, \nwie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu \nberaten und abzustimmen \u2013 einschlie\u00dflich der Ver\u00e4nde-\nrung, die durch den Berichterstatter gerade kundgetan \nwurde. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfahren wir \nso. \u2013 Das k\u00f6nnen wir also tun. \n\nIch rufe auf das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \nKindertageseinrichtungen in der Drucksache 4/2232, \nGesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD. Wir \nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend in der Drucksache 4/3245, und zwar \nzun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift zu-\nstimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 \nDanke. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntungen. Bei Gegenstimmen ist der \u00dcberschrift mehrheit-\nlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 Nr. 1 bis 3 auf. Wer zustimmen kann, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und eine \nReihe von Gegenstimmen. Artikel 1 Nr. 1 bis 3 ist mehr-\nheitlich zugestimmt worden. \n\nIch rufe Nr. 4 auf. Dazu liegen uns drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nvor. Wir kommen zun\u00e4chst zum \u00c4nderungsantrag der \nFDP-Fraktion in der Drucksache 4/3381. Ich bitte um \nEinbringung. Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Die FDP-\nFraktion beantragt mit ihrem \u00c4nderungsantrag, dass ab \nVollendung des dritten Lebensjahres bis zum Schuleintritt \nAnspruch auf ganzt\u00e4gigen Besuch eines Kindergartens \nbesteht. Die jetzige Formulierung im Gesetz bringt das \nnicht deutlich zum Ausdruck. Daher beantragen wir diese \n\u00c4nderung. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Rede-\nbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich spreche auch gleich zu den \n\u00e4hnlich lautenden \u00c4nderungsantr\u00e4gen der Linksfrakti-\non.PDS. \u2013 Wir lehnen den \u00c4nderungsantrag der FDP-\nFraktion ab. Wir bitten die FDP, sich innerparteilich zu \neinigen, welche Strategie gefahren werden soll. Die \nBundestagsfraktion hat am 11.03.2004 einen Antrag in \nden Bundestag eingebracht, in dem von \u201ehalbt\u00e4gig\u201c die \nRede ist. Einigen Sie sich bitte, was Sie wollen! \n\nFrau Dr. Schwarz hat es schon gesagt: In keinem Bundes-\nland gibt es einen Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung \nvon null bis zehn Jahren, wie von der PDS gefordert. \nAuch deswegen sehen wir keinen Grund, hier eine Aus-\nnahme zu machen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Am Mikrofon 1 Herr \nNeubert f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. \n\n 2597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, \ngestatten Sie mir, das gesamte Portfolio zu besprechen, \nstatt step by step vorzutragen? Mit einem Redebeitrag \nk\u00f6nnte alles abgehandelt werden. Es kommt hinzu, dass \nwir als Linksfraktion.PDS einen weitergehenden \u00c4nde-\nrungsantrag eingebracht haben. Ist es m\u00f6glich, alles auf \neinmal zu besprechen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie schlagen also vor, \nalle \u00c4nderungsantr\u00e4ge zugleich zu behandeln? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Nein, ich w\u00fcrde gern \nalle \u00c4nderungsantr\u00e4ge auf einmal einbringen und bespre-\nchen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das k\u00f6nnen wir aber \nnur entsprechend den Artikeln und der Nummerierung \nzulassen. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Okay. \u2013 Wir werden \ndem \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion zustimmen. Ich \nm\u00f6chte darauf verweisen, dass die Linksfraktion.PDS \neinen dar\u00fcber hinausgehenden \u00c4nderungsantrag einge-\nbracht hat, der den Rechtsanspruch von null bis zehn \nJahren zum Ziel hat. Wir werden aber auch dem Antrag \nder FDP-Fraktion zustimmen, weil er einen Schritt nach \nvorn bedeutet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu weiteren \nDiskussionsbedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann \nfrage ich die Fraktion der GR\u00dcNEN, ob sie ihren \u00c4nde-\nrungsantrag einbringen m\u00f6chte. \u2013 Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Drucksache 4/3384? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ja. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Unser \u00c4nderungsantrag setzt \nsich mit Zugangskriterien auseinander. Wir wollen, dass \nim Rahmen der Bedarfsplanung Kinder Anspruch auf \nganzt\u00e4gigen Zugang zu den Bildungs- und Erziehungsan-\ngeboten der Kindertageseinrichtung oder der Kinderta-\ngespflege haben. Auch Gr\u00fcnde, die in der Person des \nKindes liegen, sollen keine Rolle mehr spielen. \n\nMir liegt die Richtlinie f\u00fcr die bedarfsgerechte Ausgestal-\ntung von Kindertagespl\u00e4tzen in einem Landkreis vor. Ich \nm\u00f6chte daraus kurz vortragen, um insbesondere denjeni-\ngen, die damit noch nichts zu tun hatten, zu verdeutlichen, \nwie so etwas aussehen kann. So ist zu lesen, dass Kinder \nin der Krippe einen Betreuungsbedarf von maximal \n4,5 Stunden und nach Schuleintritt nur noch von drei \nStunden haben, wenn wenigstens ein Elternteil weder \nerwerbst\u00e4tig noch in Ausbildung ist. Bei Kindern aus \nanderen Elternh\u00e4usern sind es dagegen sechs bzw. neun \nStunden. \n\nWeiter hei\u00dft es: Bei Inanspruchnahme einer Kinderta-\ngeseinrichtung \u00fcber die bedarfsm\u00e4\u00dfige Betreuungszeit \nhinaus werden Elternbeitr\u00e4ge sowie Erm\u00e4\u00dfigungsbeitr\u00e4ge \nnicht \u00fcbernommen. \u2013 Wenn also die Eltern in der Lage \nsind, selbst zu zahlen, dann k\u00f6nnen ihre Kinder in die \n\nKita gehen, auch wenn ein Elternteil nicht berufst\u00e4tig ist. \nDaran wird deutlich, worauf die Zugangskriterien zielen. \nWir lehnen es ab, dass Zugangskriterien enthalten sind, \nund bitten Sie um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, es \nwar mein Fehler. Ich habe mich nur zum \u00c4nderungsantrag \nder FDP-Fraktion ge\u00e4u\u00dfert und bringe den \u00c4nderungsan-\ntrag der Linksfraktion.PDS noch einmal ein. Darin haben \nwir einen Rechtsanspruch f\u00fcr Kinder von null bis zehn \nJahren auf ganzt\u00e4gige Bildung, Erziehung und Betreuung \nin Kindertageseinrichtungen formuliert. Wir halten das f\u00fcr \nden einzig m\u00f6glichen Weg, um Zugangskriterien wirklich \nauszuschlie\u00dfen. Ich werbe um Zustimmung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Schwarz f\u00fcr \ndie SPD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte kurz auf Herrn \nNeubert eingehen. Ich habe mehrfach betont, dass der \nRechtsanspruch von null Jahren bis zum Ende der Grund-\nschule in den Koalitionsverhandlungen nicht durchzuset-\nzen war. Wir haben unsere Position dazu. Die Kommunen \nwehren sich vehement dagegen, dass ein solcher Rechts-\nanspruch hier in Sachsen durchgesetzt wird, weil er nicht \nim Rahmen der M\u00f6glichkeiten ihrer Finanzen liegt. \n\nZu Ihnen, Frau Herrmann. Der Kollege Neubert war \nrelativ fair. Er sagte, dass genau das, was Sie soeben \nzitiert haben, nicht infolge unseres Gesetzes passiert. Das \nm\u00f6chte ich noch einmal betonen. Wir sind auch der \nAuffassung, dass bestimmte Beschl\u00fcsse auf der kommu-\nnalen Ebene, zum Beispiel in Dresden, nach der Novellie-\nrung des Gesetzes und der Einf\u00fcgung des neuen Passus \nnicht mehr getroffen werden k\u00f6nnen bzw. diese f\u00fcr uns \nverwerflichen Zugangskriterien nicht weiter durchsetzbar \nsind. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es zu den \n\u00c4nderungsantr\u00e4gen weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, bringen wir sie in der Reihenfolge \nihrer Einbringung zur Abstimmung. \n\nIch rufe die Drucksache 4/3381, \u00c4nderungsantrag der \nFDP-Fraktion, auf und frage nach der Zustimmung. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \nStimmenthaltung und eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr; \ndennoch ist diese Drucksache mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe die Drucksache 4/3384, \u00c4nderungsantrag der \nFraktion der GR\u00dcNEN, auf. Wer diesem \u00c4nderungsan-\ntrag zustimmen kann, den bitte ich das anzuzeigen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \nStimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \n\n 2598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mehr-\nheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Drucksache 4/3389, \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS, auf. Wer kann dem zustimmen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltungen. Der \u00c4nderungsantrag ist mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nDann stimmen wir \u00fcber Nr. 4 in der Fassung des Aus-\nschusses ab. Wer Nr. 4 so zustimmen kann, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen \nist Nr. 4 mehrheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe Nr. 5 auf und frage nach den Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neinigen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist \nNr. 5 mehrheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe Nr. 6 auf. Dazu gibt es wiederum \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge. Wir beginnen mit dem der Fraktion der GR\u00dcNEN \nin der Drucksache 4/3385. Frau Herrmann bringt den \n\u00c4nderungsantrag ein. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Mit dem \u00c4nderungsantrag \nm\u00f6chten wir die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten von Kindern \nst\u00e4rken. Im Text hei\u00dft es: \u201eKinder wirken entsprechend \nihrem Entwicklungsstand und ihren Bed\u00fcrfnissen insbe-\nsondere im schulpflichtigen Alter bei der Gestaltung ihres \nAlltags in der Kita mit.\u201c \u2013 Wir wollen die Formulierung \n\u201einsbesondere im schulpflichtigen Alter\u201c dort nicht stehen \nhaben. \n\nIch habe in der Fachzeitschrift ein Beispiel gelesen, an \ndem f\u00fcr Sie exemplarisch deutlich wird, welche Bil-\ndungsm\u00f6glichkeiten Kinder sich durch Beteiligung \nschaffen und wie sie damit umgehen, und dies schon in \nder Kindertagesst\u00e4tte. Wenn Erzieherinnen gemeinsam \nmit Kindern nach Bildungsthemen suchen, dann kann es \npassieren, dass sich ein Gespr\u00e4chskreis bildet. Eine \nErzieherin hat erz\u00e4hlt, sie habe die Kinder angeregt, ihre \nGr\u00f6\u00dfe zu vergleichen. Die Kinder begannen sofort mit \ndem Gedankenaustausch. Sie haben sich gemessen. Es \nkamen Sachen wie \u201eMutter ist gr\u00f6\u00dfer als Vater\u201c, \u201eMir tun \ndie Beine weh, ich wachse also noch\u201c und \u201eWie wachsen \nRegenw\u00fcrmer?\u201c Daraus hat sich ein Projekt entwickelt, \ndas in den darauf folgenden Wochen weitergef\u00fchrt wurde. \nEs ging um Fragen wie: Warum ist ein j\u00fcngeres Kind \ngr\u00f6\u00dfer als ein \u00e4lteres? Einige Kinder kamen mit der \nFeststellung heraus: Wachsen ist so, als ob man aus \nKnetmasse Schlangen rollt. Erst sind es Kugeln, dann \nsind es Schlangen. \n\nDie Kinder waren von der Themenfindung \u00fcber die \nGestaltung am Prozessverlauf bis hin zur Entscheidung \n\u00fcber das Projektende eingebunden. Sie konnten ihre \nHypothesen bilden und verwerfen. Wir sind daf\u00fcr, dass \ndie Kinder in den Kindertagesst\u00e4tten von Anfang an \neinbezogen werden, und m\u00f6chten um Zustimmung f\u00fcr \nunseren \u00c4nderungsantrag werben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich schlage vor, dass \nwir den anderen \u00c4nderungsantrag mit einbringen und \n\u00fcber beide diskutieren. \u2013 Nicht? Dann die Diskussion zu \ndiesem \u00c4nderungsantrag. Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Liebe Kollegin Herrmann. Es \nist ja gerade so, dass dieses Gesetz f\u00fcr die Mitwirkung der \nKinder ist, wir aber durch den Zusatz, \u201einsbesondere im \nschulpflichtigen Alter\u201c deutlich machen, dass auch dort \nder Schwerpunkt zu setzen ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Neubert, dann \nzur Drucksache 4/3390. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Nein, zun\u00e4chst zur \nDrucksache von den GR\u00dcNEN. Das ist nicht der wich-\ntigste Antrag, aber wir werden ihm zustimmen, schon \ndeshalb, weil Frau Henke bei der Rede v\u00f6llig verst\u00e4ndnis-\nlos geschaut hat, wie man Partizipationsm\u00f6glichkeiten im \nKindergarten umsetzen kann. Vielleicht liegt das daran, \ndass sie seit 1990 hier sitzt und den Anschluss an die \np\u00e4dagogische Diskussion verloren hat. \n\nZur Einbringung unseres Antrages in der Drucksa-\nche 4/3390: Dort geht es darum, wie ich vorhin schon \ngesagt habe, eine Anregung des Landesjugendhilfeaus-\nschusses aufzugreifen, dass ein Landeselternrat auch auf \nLandesebene eingerichtet wird. Das halten wir f\u00fcr wichtig \nf\u00fcr die Beteiligung von Eltern auf Landesebene. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Rede-\nbedarf? \u2013 Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Der Gesetzentwurf schlie\u00dft ja \nnicht aus, dass eine Elternvertretung auf Landesebene \nentsteht. Wir haben im Gesetz nur Elternvertretungen auf \nGemeinde- und Landkreisebene zu stehen, weil es eben \nauch so wichtig ist, dass dies im Gesetz steht. Wir wissen, \ndass es nicht \u00fcberall zu solchen Vertretungen kommt. Es \ngibt in Sachsen nur f\u00fcnf Landkreise, die auf Kreisebene \neine solche Elternvertretung haben. Deswegen steht das \nexplizit im Gesetz. Es schlie\u00dft aber nicht aus, dass eine \nsolche Interessenvertretung auf Landesebene gebildet \nwird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Weiteren Redebedarf \nkann ich nicht erkennen. \u2013 Doch, Frau Sch\u00fctz, FDP-\nFraktion. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Zum Antrag der Linksfrakti-\non.PDS: Den Antrag werden wir unterst\u00fctzen, denn wenn \nwir im Gesetz schon stehen haben, dass auf Gemeinde- \nund Kreisebene Elternbeir\u00e4te gebildet werden, warum \nwollen wir nicht ins Gesetz scharf und deutlich f\u00fcr alle \nschreiben, die es auch lesen, dass dies auf Landesebene \nebenfalls m\u00f6glich ist. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Zun\u00e4chst \u00fcber \nDrucksache 4/3385, \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\n 2599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich frage nach den Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013  Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung, aber eine \nReihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch wurde der \u00c4nde-\nrungsantrag  mehrheitlich abgelehnt. \n\nDie Drucksache 4/3390, \u00c4nderungsantrag der Linksfrak-\ntion.PDS, ist aufgerufen. Wer kann dem zustimmen? \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nWir stimmen demzufolge \u00fcber die Nr. 6 im Artikel 1 in \nder Fassung des Ausschusses ab. Wer dieser Nr. 6 in der \nFassung des Ausschusses zustimmen kann, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Keine Stimmenthaltung, aber eine \ngr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmen dagegen. Damit ist die Nr. 6 \nmehrheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe die Nummern 7 bis 9 in der Fassung des Aus-\nschusses auf. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer Stimmenthaltung und einigen Stimmen dagegen \nsind die Nummern 7 bis 9 dennoch beschlossen worden. \n\nIch rufe die Nr. 10 auf. Dazu gibt es wieder einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Linksfraktion.PDS mit der Drucksachen-\nnummer 4/3387. Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Drei Punkte, die in dem Antrag beschrieben \nwurden. Der eine ist eine Verbesserung des Personal-\nschl\u00fcssels, die hier von uns deutlich formuliert wird. Das \nkann nur ein erster Schritt sein, gerade vor dem Hinter-\ngrund der Einf\u00fchrung des Bildungsplanes und der daf\u00fcr \nn\u00f6tigen Vor- und Nachbereitungszeiten in den Kinderta-\ngesst\u00e4tten. \n\nDer zweite Punkt ist einfach eine klare Formulierung f\u00fcr \ndie Anwendung des Personalschl\u00fcssels bei Kindern \nunterschiedlichen Alters. \n\nDer dritte Punkt ist eine Sicherstellung der Vertretung der \nKindertagespflegepersonen im Krankheitsfall, was f\u00fcr uns \nzur Sicherung elementarer Qualit\u00e4tsstandards dringend \ngeboten ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wer m\u00f6chte sich von \nden Fraktionen dazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Auch hier muss ich wieder \neinmal auf die Finanzierung hinweisen. Eine solche \n\u00c4nderung des Personalschl\u00fcssels w\u00fcrde erhebliche \nKosten sowohl f\u00fcr die Kommunen als auch f\u00fcr das Land \nbedeuten. Sie haben auch hier auf Ihren so genannten \nalternativen Haushalt hingewiesen. Gestatten Sie mir zu \nsagen, dass das nicht Gegenstand des Gesetzes sein kann. \nDas k\u00f6nnen Sie in den Haushaltsverhandlungen einbrin-\ngen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Das \nist nat\u00fcrlich eine Vorlage unter dem Motto \u201ewir h\u00e4tten \ngern \u2026\u201c. Sie haben das nicht finanziell in dem Ma\u00dfe \nuntersetzt. Der vorgeschlagene Personalschl\u00fcssel geht ja \nauf das fr\u00fchere Gesetz von 1996 zur\u00fcck, das diesen \nPersonalschl\u00fcssel festgelegt hat. Leider fehlt hier die \nfinanzielle Untersetzung. Von unserer Seite werden wir \nuns daher enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wir werden dem Antrag der \nLinksfraktion.PDS zustimmen, weil er zum Teil unsere \nForderungen wieder aufnimmt und mit dem ver\u00e4nderten \nPersonalschl\u00fcssel auch Vor- und Nachbereitungszeiten \nabgesichert werden k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann weiteren \nRedebedarf nicht erkennen. Wir kommen zur Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 4/3387. Wer kann dem \u00c4nde-\nrungsantrag der Linksfraktion.PDS zustimmen? \u2013 Danke. \nIch frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag dennoch abgelehnt worden. \n\nWir kommen demzufolge zur Abstimmung \u00fcber die \nNr. 10 in der Fassung des Ausschusses. Ich frage nach den \nDaf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen \ndagegen ist die Nr. 10 in der Fassung des Ausschusses \nbeschlossen worden. \n\nIch rufe die Nr. 11 auf. Hier gibt es keinen \u00c4nderungsan-\ntrag. Wir kommen sofort zur Abstimmung in der Fassung \ndes Ausschusses. Ich frage nach der Zustimmung. \u2013 \nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer Stimmenthaltung und vielen Stimmen dagegen \nist die Nr. 10 dennoch mehrheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe die Nr. 12 auf. Hierzu gibt es wieder einen \n\u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion in der Drucksa-\nche 4/3382. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! In \nden Paragrafen geht es um die Elternbeitragsregelung. \nHier bringt die FDP-Fraktion den \u00c4nderungsantrag ein, \nim Schulvorbereitungsjahr ab dem 1. August 2007 keine \nElternbeitr\u00e4ge mehr zu erheben. Wir geben damit der \nbesonderen Wertsch\u00e4tzung oder dem besonderen Bil-\ndungsanspruch im Schulvorbereitungsjahr Ausdruck, um \ndieses Jahr kostenlos zu gestalten und damit nicht vom \nGeldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig zu machen, ob man an \neiner besonderen F\u00f6rderung der Schulvorbereitung \nteilnehmen kann. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin, sehr geehrte Damen und Herren! Ich bin \ninzwischen froh, dass es in der gesellschaftlichen Diskus-\n\n 2600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nsion zur Realit\u00e4t geworden ist, dass man Kindertagesst\u00e4t-\nten als Bildungseinrichtungen begreift und dass man sie \nperspektivisch auch vor dem Hintergrund der Kostenfrei-\nheit betrachtet. Das war vor sechs oder sieben Jahren so \nnoch nicht der Fall. \n\nDie Linksfraktion.PDS hat die Forderung vertreten, dass \nbei kostenlosen Kitas mit dem Hort begonnen werden \nsollte, und zwar im Verh\u00e4ltnis zu den Ganztagsschulen, \nweil es unlogisch erscheint, zun\u00e4chst ein kostenfreies \nVorschuljahr zu haben und danach wieder Beitr\u00e4ge im \nHort zu erheben. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es nat\u00fcrlich so, dass die Betreuungs-\nquote in dem Bereich ja sehr hoch ist. Bei dem vielen \nGeld, das man auch im kostenfreien Schulvorbereitungs-\njahr einsetzen m\u00fcsste, erh\u00e4lt man nur wenig Ergebnis. Wir \nwerden diesen Antrag auf keinen Fall ablehnen; wir \nwerden uns als Linksfraktion enthalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf? \u2013 Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Wie wichtig die fr\u00fchkindliche \nBildung ist, haben wir ausreichend deutlich gemacht und \nf\u00fcr den besseren \u00dcbergang vom Kindergarten zur Schule \ndieses Schulvorbereitungsjahr eingef\u00fchrt. Allein der \nFreistaat zahlt daf\u00fcr die notwendigen Mittel. \n\nEs ist nicht so, Herr Neubert, dass die Eltern in irgendei-\nner Weise herangezogen werden. Das m\u00f6chte ich noch \neinmal deutlich machen. Da fast 100 % der Kinder in \ndiesem letzten Kindergartenjahr den Kindergarten besu-\nchen, besteht zurzeit auch nicht diese Notwendigkeit. Das \nist entsprechend finanziell untersetzt, nicht wie Sie es \nvorhin gesagt haben. Die FDP-Fraktion will es auch erst \nab 2007 einf\u00fchren. Dann sollte es Gegenstand der Haus-\nhaltsverhandlungen sein, und die entsprechende Deckung \nmuss vorgelegt werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf dazu? \u2013 Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: An dieser Stelle, Frau Schwarz, \nm\u00f6chte ich Ihnen widersprechen, weil die erh\u00f6hten \nAufwendungen im Schulvorbereitungsjahr sicherlich zu \nden Personal- und Sachkosten, das hei\u00dft zu den Betriebs-\nkosten der Kitas, geh\u00f6ren. Daran werden die Eltern \nprozentual beteiligt. Genau deshalb sind diese Mehrkos-\nten, die in dem Jahr auftreten, \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD: Nein,  \ndas ist eine falsche Interpretation!) \n\n\u2013 Es wird sicherlich in der Betriebskostenabrechnung so \ndargestellt werden. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nDas ist Ihre Auffassung!) \n\nEs gibt im Gesetz keine andere Regelung, die dieses Jahr \nin irgendeiner Art und Weise ausnimmt oder anderweitig \nabrechnen l\u00e4sst. Von daher werden also Eltern daran \nbeteiligt sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Schwarz, \nbitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Kollegin Sch\u00fctz, ich muss \nnoch einmal auf Sie eingehen. Das ist zwar Ihre Auffas-\nsung, aber das ist nicht das, was das Gesetz und vor allen \nDingen die Finanzierung der Personalkosten, sowohl der \nGrundschullehrerinnen als auch der zus\u00e4tzlichen Stunden \nder Erzieherinnen, betrifft. Dies tr\u00e4gt ausschlie\u00dflich der \nFreistaat. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Das ist  \nnicht in der Pauschale drin!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann jetzt keinen \nweiteren Redebedarf erkennen. Dann kommen wir zur \nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 4/3382, \u00c4nderungsan-\ntrag der FDP-Fraktion. Ich frage nach der Zustimmung. \u2013 \nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch die Drucksache \n4/3382 abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Nr. 12 in der Fassung des Ausschusses auf. \nIch frage nach der Zustimmung. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neinigen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist die \nNr. 12 mehrheitlich beschlossen worden. \n\nZu Nr. 13 gibt es keinen \u00c4nderungsantrag. Wir kommen \nzur Abstimmung. Ich frage nach den Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 \nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen ist die Nr. 13 in der Fassung des Ausschusses \nmehrheitlich beschlossen worden. \n\nIch rufe Nr. 14 auf. Dazu gibt es wieder einen \u00c4nderungs-\nantrag der FDP-Fraktion in der Drucksache 4/3383. Frau \nSch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bezug nehmend auf unseren \nvorhergehenden \u00c4nderungsantrag haben wir den De-\nckungsvorschlag f\u00fcr die Haushaltsberatung des Doppel-\nhaushaltes 2007/2008 mit eingebracht. Wir haben ihn auf \n30 bis 40 Millionen Euro beziffert. Das sollte im Landes-\nhaushalt zu stemmen sein. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich habe momentan \nnicht die \u00dcbersicht. Bezieht sich das direkt auf den vorher \nabgelehnten \u00c4nderungsantrag? \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Ja!) \n\nDa dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt wurde, h\u00e4tte das zur \nFolge, dass wir dar\u00fcber nicht mehr unbedingt abstimmen \nm\u00fcssten. Ziehen Sie diesen \u00c4nderungsantrag zur\u00fcck? \n\n(Zustimmung bei der FDP) \n\n\u2013 Gut. Dann ist die Drucksache 4/3383 zur\u00fcckgezogen \nund wir k\u00f6nnen \u00fcber die Nr. 14 in der Fassung des Aus-\nschusses abstimmen. Ich frage nach den Daf\u00fcr-Stimmen. \n\u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\n 2601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nStimmen dagegen ist die Nr. 14 mehrheitlich beschlossen \nworden. \n\nDie Nummern 15 bis 17 k\u00f6nnen wir im Block abstimmen. \nIch frage nach der Zustimmung. \u2013 Danke. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen sind die Nummern 15 \nbis 17 mehrheitlich beschlossen worden. \n\nZur Nr. 18 gibt es zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge: Drucksa-\nche 4/3386, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN, \nund Drucksache 4/3388, \u00c4nderungsantrag der Linksfrak-\ntion.PDS. Ich bitte um Einbringung. Frau Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Unser \u00c4nderungsantrag \nbezieht sich auf den Anspruch der p\u00e4dagogischen Fach-\nkr\u00e4fte auf f\u00fcnf Arbeitstage bezahlte Fortbildung im Jahr. \nDer Bildungsplan braucht unserer Meinung nach neben \ndem wachen Blick der Erzieherinnen auch die fachliche \nKompetenz. Dazu geh\u00f6ren Wissen aus der Hirnforschung \nund Entwicklungspsychologie, Kompetenzen in Verfahren \nund Methoden der Beteiligung, M\u00f6glichkeiten des kolle-\ngialen Austauschs und der Reflexion usw. Bis 2001 waren \nf\u00fcnf Arbeitstage bezahlte Fortbildung im Kindertagesst\u00e4t-\ntengesetz verankert. Wir wollen das wieder so haben und \nstellen deshalb diesen Antrag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Neubert, \nbitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe \nmich dem an, was Frau Herrmann gerade dargeboten hat. \nAuch ich weise noch einmal darauf hin, dass das im \nletzten Gesetz, bevor es 2001 ge\u00e4ndert wurde, schon mit \nverankert war. Das ist vor dem Hintergrund der Einf\u00fch-\nrung des Bildungsplanes notwendig. Unser Antrag geht \nnoch ein St\u00fcck weiter als der Antrag der GR\u00dcNEN. Wir \nhaben in den Bereich noch die Tagespflege mit hinein-\ngenommen, um deutlich zu machen, Herr Krau\u00df, dass es \nuns auch um Qualit\u00e4tsentwicklung im Tagespflegebereich \ngeht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Herr Krau\u00df, CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Fort- und Weiterbildung sind \nauch uns wichtig. Wir halten es aber f\u00fcr falsch, das an \ndieser Stelle zu regeln, weil wir dann eine Ungleichbe-\nhandlung der verschiedenen Berufsgruppen h\u00e4tten. Es \nw\u00e4re eine Ausnahmesituation, wenn eine Berufsgruppe so \neinen Anspruch bekommt. Deswegen werden wir den \nAntrag ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich w\u00fcrde gern die R\u00fcckfrage an \nHerrn Krau\u00df stellen, welche Personengruppe noch in der \nKita besch\u00e4ftigt ist. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Mir ging es nicht um die Kitas, \nsondern darum, dass man p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften \neinen Fortbildungsanspruch zugesteht, aber andere Be-\nrufsgruppen in Sachsen \u2013 nehmen Sie Polizisten oder \nsonst jemand \u2013 diesen Anspruch nicht haben. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS  \nund Zurufe: So ein Quatsch!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann kom-\nmen wir zur Abstimmung. Ich rufe zun\u00e4chst den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der Drucksa-\nche 4/3386 auf. Wer kann dem zustimmen? \u2013 Danke. Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \ndie Drucksache 4/3386 dennoch abgelehnt worden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS in \nder Drucksache 4/3388 auf. Wer kann dem zustimmen? \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Daf\u00fcr-Stimmen \nist der \u00c4nderungsantrag dennoch mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe die Nr. 18 in der Fassung des Ausschusses auf. \nWer stimmt dieser Nr. 18 zu? \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neinigen Stimmenthaltungen und einer ganzen Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist Nr. 18 mehrheitlich angenommen \nworden. \n\nWir kommen zu den Nummern 19 bis 21 im Artikel 1. \nWer kann diesen Nummern zustimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine \nStimmenthaltung und Stimmen dagegen. Somit sind die \nNummern 19 bis 21 beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 2 auf und frage nach der Zustimmung. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen \ndagegen ist Artikel 2 mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe Artikel 3 auf und frage nach der Zustimmung. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen \ndagegen ist Artikel 3 beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine \n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich gleich \ndie 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch nach einer allge-\nmeinen Aussprache vor. Ich frage dennoch, ob jemand das \nWort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nDeshalb stelle ich den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des \nGesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen in der Drucksa-\nche 4/2232, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und \nder SPD, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung \nals Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des \nGesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe! \u2013 Danke. Gibt es \nStimmenthaltungen? \u2013 Es gibt eine Stimmenthaltung und \neine ganze Reihe von Gegenstimmen. Damit ist der \nGesetzentwurf beschlossen. \n\n 2602\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit ist der \nTagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir an dieser Stelle unsere \nMittagspause einlegen. Wir treffen uns 14:50 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 13.51 Uhr bis 14:50 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir setzen unsere Beratung fort. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Verwaltungsvorschriftengesetzes \nDrucksache 4/2508, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/3276, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ja, ich!) \n\nHerr Abg. Bartl, Linksfraktion.PDS, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir hatten im \nbisherigen Gang der Behandlung tats\u00e4chlich nicht die \nAbsicht, zu dieser Verwaltungsvorschrift respektive zu \ndem Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwaltungs-\nvorschriftengesetzes eine gro\u00dfe Debatte zu f\u00fchren. \n\nWir hatten am vergangenen Montag im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss eine durchaus interessante \nDebatte, die sich im Wesentlichen \u00fcber die Fraktionen \nhinweg auf ein Problem konzentrierte, und zwar auf die \nFrage, ob Verwaltungsvorschriften \u2013 das sind Vorschrif-\nten, die nicht den Charakter von Rechtsnormen haben, \nsondern die innerhalb der unmittelbaren T\u00e4tigkeit der \nBeh\u00f6rden und Ministerien erlassen werden, also Vor-\nschriften, die im Prinzip darauf gerichtet sind, funktionel-\nle Aufgaben zwischen den verschiedenen Beh\u00f6rdenebe-\nnen und \u00c4hnliches mehr zu l\u00f6sen \u2013 auch ver\u00f6ffentlicht \nwerden sollten bzw. ob wir, wenn wir diesen Gesetzent-\nwurf so einstellen, zum Ausdruck bringen, unter welchen \nVoraussetzungen die entsprechenden Verwaltungsvor-\nschriften erscheinen sollten. \n\nIch beziehe mich auf \u00a7 3. Hier steht: \u201eJeder Staatsminister \nmacht die geltenden Verwaltungsvorschriften seines \nStaatsministeriums mit Titel und im Falle der Ver\u00f6ffentli-\nchung auch mit Fundstellen durch eine gesonderte Ver-\nwaltungsvorschrift bekannt.\u201c \n\nIm dritten Satz des \u00a7 3 hei\u00dft es: \u201eEine \u00c4nderung der \nVerwaltungsvorschrift wird nicht gesondert bekannt \ngemacht. Stattdessen ist bei der Stamm-Verwaltungs-\nvorschrift ein Hinweis auf die \u00c4nderungen aufzuneh-\nmen.\u201c \n\nBereits in der Debatte im Ausschuss gab es Hinweise, \ndass diese Regelung jetzt mit der aktuellen Rechtspre-\nchung des Bundesverwaltungsgerichts kollidieren w\u00fcrde. \nEs ist Verwaltungspraxis, dass wir durchaus eine ganze \n\nReihe von Verwaltungsvorschriften im Freistaat Sachsen \nhaben, die nicht ver\u00f6ffentlicht werden, das hei\u00dft, die \u00fcber \ndie Beh\u00f6rden hinaus, die mit der Vorschrift arbeiten, \nniemandem bekannt gemacht sind, im Konkreten zum \nBeispiel im ausl\u00e4nderrechtlichen Bereich, im Sozialhilfe-\nbereich und auch im Bereich der Straff\u00e4lligenhilfe des \nStrafvollzugs. \n\nDas Bundesverwaltungsgericht hat am 25. Novem-\nber 2004 eine Entscheidung getroffen, in der gesagt wird, \ndass die Tatsache, dass eine Verwaltungsvorschrift als \nsolche noch keine Rechtsnorm ist, nicht bedeutet, dass die \nVerwaltungsvorschrift auch nicht ver\u00f6ffentlicht werden \nmuss. Es wird hier im Konkreten gesagt, dass immer dann \nverwaltungsintern bindende, steuernde Verwaltungsvor-\nschriften, die keine Rechtsvorschriften sind, ver\u00f6ffentlicht \nwerden m\u00fcssen, wenn sie eine rechtliche Au\u00dfenwirkung \ngegen\u00fcber B\u00fcrgern entfalten, ganz gleich in welcher \nForm, und auf diese Weise subjektiv \u00f6ffentliches Recht \nunmittelbar ber\u00fchren. \n\nEs wird damit mehr oder weniger gesagt, dass es nicht \ngeht, irgendeine Verwaltungsvorschrift, die unmittelbare \nAu\u00dfenwirkung gegen\u00fcber B\u00fcrgern, gegen\u00fcber Dritten \nhat, unver\u00f6ffentlicht zu lassen. \n\nIch verweise auf eine Vorschrift, und zwar die Problema-\ntik im Bereich des Ausl\u00e4nderrechts, unter anderem die \nSicherheits\u00fcberpr\u00fcfung von Ausl\u00e4ndern. Die Verwal-\ntungsvorschrift ist in vielen L\u00e4ndern ver\u00f6ffentlicht und in \ndas Internet eingestellt, aber im Freistaat Sachsen ist sie \nunver\u00f6ffentlicht. \n\nEs gibt weitere Vorschriften, zum Beispiel jetzt auch in \nVorbereitung die Vorschrift \u00fcber die Anwendung oder die \nAuslegung des Aufenthaltsgesetzes im Freistaat Sachsen; \nnicht ver\u00f6ffentlicht, in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Drittbezug und \nAu\u00dfenwirkung. \n\nDas ist nach dem, was das Bundesverwaltungsgericht in \nder Entscheidung feststellt, nicht rechtm\u00e4\u00dfig. Es hei\u00dft \ndann im letzten Entscheidungssatz: \u201eFehlt bei Verwal-\ntungsvorschriften mit Au\u00dfenwirkung gegen\u00fcber Dritten \ndie rechtsstaatlich bzw. zum effektiven Rechtsschutz \ngebotene Bekanntgabe, ist sie nicht wirksam geworden.\u201c \n\n 2603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nDamit geht der Satz 3 im \u00a7 3 Abs. 1 nicht auf: \u201eEine \n\u00c4nderungs-Verwaltungsvorschrift wird nicht gesondert \nbekannt gemacht; stattdessen ist bei der Stamm-\nVerwaltungsvorschrift ein Hinweis auf die \u00c4nderung \naufzunehmen.\u201c Das hei\u00dft, sie wird nur aller zwei Jahre \nmit genannt. Der Satz geht dann nicht auf. In den \nzwei Jahren, bis sie bekannt gemacht ist, w\u00fcrde dann \nmehr oder weniger die Vorschrift nicht wirksam sein. Das \nist zun\u00e4chst einmal das, was sich eindeutig aus dem Urteil \nergibt. \n\nHinzu kommt \u2013 das war im Prinzip unser Begehr \u2013, dass \nwir uns darauf einigen, dass der Grundsatz gelten muss, \ndass Verwaltungsvorschriften in aller Regel zu ver\u00f6ffent-\nlichen sind. Wenn dagegen Sicherheitsinteressen des \nStaates oder \u00c4hnliches stehen, kann man das sicherlich \nanders handhaben. Aber die Regel, der Grundsatz muss \ndas sein. \n\nIn dem Moment, als wir im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss beraten haben, hatten wir dieses Urteil \nnoch nicht bei der Hand \u2013 es ist ein relativ junges Urteil, \nein frisches Urteil, erst vor Kurzem ver\u00f6ffentlicht \u2013, \nsodass aus unserer Sicht mehr oder weniger die entspre-\nchende Konstellation aus dieser Rechtsprechung mit \ngesehen werden muss. Es muss also nach unserer Auffas-\nsung der \u00a7 3 erg\u00e4nzt werden. Wie wir das vorhaben, ist \nmit dem \u00c4nderungsantrag, den wir ausgereicht haben, \nvorgeschlagen. \n\nNoch einmal vom Grundsatz her gesehen: Wir begr\u00fc\u00dfen \ndiesen Gesetzentwurf sehr. Er hat ein durchaus positives \nAnliegen. Er will, dass die Beh\u00f6rden aller zwei Jahre \nveranlasst werden, diese Flut von Verwaltungsvorschrif-\nten, die existiert, zu evaluieren, durchzusehen, was man \nbraucht, w\u00e4hrend f\u00fcr den Rest dann mehr oder weniger \nals nicht fortdauernd in einer Positivliste festgestellt wird: \nDiese und jene Verwaltungsvorschrift l\u00e4uft aus, das wird \nbereinigt. \n\nDas ist alles v\u00f6llig okay. Das ist alles ordentlich gemeint, \ngut gemeint. Aber so, wie jetzt der Wortlaut ist, sind wir \nin der direkten Kollision mit der Rechtsprechung, dass \nVerwaltungsvorschriften, die nicht ver\u00f6ffentlicht werden, \naber in irgendeiner Form Drittwirkung, Au\u00dfenwirkung \nhaben, jedenfalls f\u00fcr die Dauer der Nichtver\u00f6ffentlichung \nunwirksam sind und demzufolge nicht angewandt werden \nd\u00fcrfen. \n\nBundesverwaltungsgericht, Herr Kollege, ich kann Ihnen \ndie Entscheidung gern geben; erst lesen, dann den Kopf \nsch\u00fctteln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Bitte, Herr \nDr. Martens, FDP-Fraktion. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Kurz zu diesem \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS. Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir das \nAnliegen, das hier von der Koalition mit dem Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des Verwaltungsvorschriftengesetzes verfolgt \nwird. Wir sehen ebenfalls das Problem, das hier genannt \nworden ist, dass Verwaltungsvorschriften, die Auswirkun-\ngen auf Entscheidungen gegen\u00fcber den B\u00fcrgern haben, \nauch von den B\u00fcrgern eingesehen werden m\u00fcssen, sofern \nnicht zwingend aus bestimmten Gr\u00fcnden die Geheimhal-\ntung von Verwaltungsvorschriften geboten ist. Insofern \nw\u00fcrde ich auch das Anliegen, das dahintersteht, dem \nGrunde nach unterst\u00fctzen. \n\nAber der Antrag selbst ist \u2013 das muss man sagen \u2013 in \ngesetzgeberischer Hinsicht mangelhaft, weil hier einge-\nf\u00fcgt werden soll, dass Verwaltungsvorschriften mit \nunmittelbarer Auswirkung gegen\u00fcber Dritten ver\u00f6ffent-\nlicht sein sollen. Verwaltungsvorschriften haben keine \nunmittelbare Auswirkung gegen\u00fcber Dritten, sondern sie \nerlangen erst im Rahmen ihrer Anwendung im Verwal-\ntungsverfahren vor Erlass eines Verwaltungsbescheides, \neines Verwaltungsaktes nach \u00a7 35 Verwaltungsverfah-\nrensgesetz, Wirkung. Sie haben aber keine unmittelbare \nAuswirkung auf Dritte, sodass dieser Vorschlag von der \nWortwahl und von der Gesetzgebungstechnik her fehl-\ngeht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Dr. Martens? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Darf ich diesen Gedanken-\ngang noch ausf\u00fchren? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Im \u00dcbrigen erfasst die \nRegelung, die hier vorgeschlagen ist, unterschiedslos \ns\u00e4mtliche Verwaltungsvorschriften. Auch das ist nicht in \nsich konsequent, denn es gibt Verwaltungsvorschriften, \ndie zwingend \u2013 etwa im Bereich des Verfassungsschutzes \noder auf anderen sicherheitsrelevanten Gebieten \u2013 der \nGeheimhaltung bed\u00fcrfen. Deswegen geht die unter-\nschiedslose Ver\u00f6ffentlichung s\u00e4mtlicher Verwaltungsvor-\nschriften eindeutig zu weit und an der Sache vorbei. \n\nHerr Kollege Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wenn die Pr\u00e4si-\ndentin gestattet? \u2013 Vielen Dank. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob \nIhnen bekannt ist, dass die Formulierung, die hier in dem \n\u00c4nderungsantrag verwendet wird, identisch ist mit der \nFormulierung, die das Bundesverwaltungsgericht gefun-\nden hat, und dass damit eigentlich eine Rechtsnorm \ngesetzt ist. \n\nIch m\u00f6chte Sie zweitens fragen, inwieweit betroffene \nB\u00fcrger reagieren und auch ihre Rechte wahrnehmen \nk\u00f6nnen, wenn diese Vorschriften wie gegenw\u00e4rtig \u00fcber-\nhaupt nicht ver\u00f6ffentlicht werden und f\u00fcr niemanden \nzug\u00e4nglich sind. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Erstens. Die Entscheidung \ndes Bundesverwaltungsgerichtes selber ist mir in den \nEntscheidungsgr\u00fcnden im einzelnen Wortlaut nicht \npr\u00e4sent. \n\n 2604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nZweitens. Der Begriff der unmittelbaren Auswirkung \nselbst kann hier im materiellen Sinne gemeint sein, wenn \ndas Bundesverwaltungsgericht davon spricht, welche \nWirkungen im Rahmen eines Verwaltungsverfahrens \nVerwaltungsvorschriften zukommen. Gesetzgebungs-\ntechnisch ist es allerdings \u2013 da wird mir auch der Kollege \nBartl Recht geben \u2013 unzweideutig, sodass Verwaltungs-\nvorschriften aufgrund ihres Normencharakters keine \nunmittelbare Rechtswirkung gegen\u00fcber Betroffenen \nzukommt. Das d\u00fcrfte unstreitig sein. Sie erlangen erst \nmittelbar Wirkung bei Erlass von Verwaltungsakten. \n\nDrittens. Das Grundanliegen, ich habe es bereits eingangs \ngesagt, wird von uns ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt, dass \nVerwaltungsvorschriften, so ihre Geheimhaltung nicht \nzwingend aus \u00fcberwiegenden Gr\u00fcnden geboten ist, von \ndem Normbetroffenen, besser gesagt vom Vorschrifts-\nbetroffenen, vom B\u00fcrger, auch eingesehen werden. \nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen solche Vorschriften bekannt \ngemacht werden. Aber das sollten wir dann gesetzgebe-\nrisch auf einem anderen Weg erledigen, als es hier vorge-\nschlagen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\u00c4nderungsantrag zum \u00c4nderungsantrag!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nHerr Abg. Lichdi und danach Herr Abg. Schiemann. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch wir \nteilen das grunds\u00e4tzliche Anliegen des Antrags der Links-\nfraktion.PDS. Herr Kollege Bartl hat zu Recht dargestellt, \ndass es im Ausschuss dazu eine l\u00e4ngere Debatte gegeben \nhat. F\u00fcr mich ist auch deutlich geworden, dass sich die \nStaatsregierung diesem Problemkreis nicht in ausreichen-\ndem Ma\u00dfe gewidmet hat, sondern die Antwort war dann: \nNa ja, das ist in der Ressortverantwortung des jeweiligen \nMinisteriums. \n\nMir schien auch, dass sozusagen die Brisanz, die eigent-\nlich dahintersteckt, der Staatsregierung nicht richtig klar \ngeworden ist. Von daher sollte sich dieses Haus mit \ndiesem Thema durchaus weiter besch\u00e4ftigen. Allerdings \nmuss ich dann auch in der Ausf\u00fchrung Ihres Vorschlages, \nHerr Bartl, dem Kollegen Martens Recht geben: Der \nBegriff der unmittelbaren Au\u00dfenwirkung ist hier, glaube \nich, fehl am Platze. \n\nWas Sie meinen, ist der Fall, wenn durch eine Verwal-\ntungsvorschrift, die verwaltungsintern angewendet wird, \nalso auch nach au\u00dfen, dann \u00fcber den Gleichheitssatz eine \ngewisse Wirkung gegen\u00fcber weiteren Dritten hervorgeru-\nfen wird. Das m\u00fcsste man aber anders formulieren. \n\nJetzt habe ich eben versucht, auf die Schnelle etwas zu \nformulieren. Ich gestehe Ihnen ganz offen: Das ist mir \nnicht gelungen. Daher w\u00fcrde ich auch bei dem verbleiben, \nwas der Kollege Martens gesagt hat. Wir unterst\u00fctzen \n\ndieses Anliegen. Wenn vielleicht die Staatsregierung \neinmal ein Signal geben kann, w\u00e4re das sicher hilfreich, \ndamit wir gemeinsam eine L\u00f6sung finden. Ansonsten \nk\u00f6nnen vielleicht auch wir drei Fraktionen \u2013 oder eine \nFraktion, die die schnellste ist \u2013 das Problem l\u00f6sen. \n\nAnsonsten w\u00e4re eigentlich zu dem Gesetzentwurf auch \nnoch das eine oder andere zu sagen gewesen. Ich m\u00f6chte \nnur auf einen Punkt hinweisen, der mir auch in der \u00f6ffent-\nlichen Debatte wichtig erscheint. Es wird ja immer viel \nvon Deregulierung gesprochen. Auch dieser Vorschlag mit \nder Sunset legislation, was es im Grunde mit den \nzwei Jahren ist, dass dann verf\u00e4llt, was nicht in der \nPositivliste der Verwaltungsvorschriften erfasst wird, ist \nzwar hilfreich, aber es ist nur ein formales Instrument. \nDas Eigentliche, was im Sinne einer wirklichen Deregu-\nlierung zu leisten w\u00e4re, w\u00e4re doch eine inhaltliche Pr\u00fc-\nfung des Bestandes aller Verwaltungsvorschriften und \neine inhaltliche Zusammenfassung. Da irritiert mich doch \nschon sehr, dass in der \u00d6ffentlichkeit, auch vonseiten der \nStaatsregierung, immer solche mehr oder weniger Kinder-\nspielereien wie der Paragrafenpranger in den Vordergrund \ngestellt werden oder eine solche durchaus hilfreiche \nGeschichte, wie sie hier in den Vordergrund gestellt wird. \nDer eigentlichen Arbeit einer wirklichen inhaltlichen \nZusammenfassung \u2013 wohlgemerkt: unter Beibehaltung \nder Allgemeinwohlsteuerungsfunktion, die die allgemei-\nnen Verwaltungsvorschriften haben \u2013 wird sich leider \nnicht unterzogen. \n\nVon daher k\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf im Grunde \nzustimmen; aber er leistet bei weitem nicht das, was ihm \nin der \u00d6ffentlichkeit von der Koalition und der Staatsre-\ngierung beigemessen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \nSchiemann, CDU-Fraktion, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss mich \nschon ein wenig wundern: Zun\u00e4chst wurde uns signali-\nsiert, dass es keine Aussprache gibt, und dann wird dieser \nGrundsatz durchbrochen. \n\nEs hat im Ausschuss eine sehr tief greifende Diskussion \ngegeben. Angesto\u00dfen von den Koalitionsfraktionen, \nhaben wir uns der Frage gewidmet, die von der kommu-\nnalen Ebene gekommen ist. Der St\u00e4dte- und Gemeindetag \nund der Landkreistag haben angefragt, welche Qualit\u00e4t \nErlasse, Verwaltungsvorschriften und andere schriftliche \n\u00c4u\u00dferungen der Staatsregierung haben. Dies war ein \nPunkt, dem wir uns intensiv gewidmet haben, und ich \nglaube, wir haben das Problem \u2013 zumindest seitens der \nStaatsregierung \u2013 dann auch beantwortet bekommen: dass \ndie Staatsregierung die Verwaltungsvorschriften, die von \nihr erlassen werden und die auch \u00f6ffentlich gemacht \nwerden k\u00f6nnen, auch entsprechend technisch ver\u00f6ffentli-\n\n 2605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nchen wird. Dies haben wir zur Kenntnis genommen. \nDeshalb verstehe ich nicht, dass \u00fcber diesen Weg der \nVersuch unternommen wird, dass alle \u2013 so, wie es Herr \nKollege Dr. Martens hier angesprochen hat \u2013 Verwal-\ntungsvorschriften zu ver\u00f6ffentlichen sind. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich m\u00f6chte keine \nZwischenfrage gestatten; Herr Bartl hat ja die Gelegenheit \ngenutzt, seine Position sehr weitgreifend darzulegen, und \nHerr Kollege Dr. Hahn war nicht in der Ausschussdebatte. \nEs war eine sehr weit greifende, durchaus sachlich faire \nDebatte, die wir dort hatten. \n\nIch m\u00f6chte die Staatsregierung noch auf den zweiten \nPunkt hinweisen. Wir haben auch die Frage gestellt: Ist \ndieser Gesetzentwurf wirklich auch eine Vereinfachung? \nIst es ein Beitrag dazu, dass Verwaltung weniger belastet \nwird? Die Frage wurde zumindest in der Diskussion \ngestellt. Ob dies der Fall sein wird, werden wir in den \nn\u00e4chsten Jahren merken. \n\nWichtig ist mir, noch einmal eines festzustellen: dass sich \nauch die beiden Koalitionsfraktionen deutlich an der \nDiskussion beteiligt haben. Am Schluss haben wir jedoch \nseitens der beiden Koalitionsfraktionen gesagt: Wir \nbrauchen jetzt keine gesetzliche Ver\u00e4nderung des Textes \nmehr, und die Erweiterung, die Herr Bartl hier vorschl\u00e4gt, \nwird von den Koalitionsfraktionen so, wie meine Vorred-\nner dies gesagt haben, abgelehnt. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege, \nich hatte in der Pause ein Gespr\u00e4ch mit Leuten, die gesagt \nhaben: K\u00f6nnten wir nicht die gesamte Problematik der \nDebatten im Landtag abschaffen und nur noch abstim-\nmen, da ohnehin das, was hier besprochen wird, f\u00fcr die \nKatz ist, weil l\u00e4ngst alles entschieden ist? \n\nJetzt sage ich es einmal vereinfacht: Wenn wir im Plenum \nnicht mehr die M\u00f6glichkeit haben, einen offenkundigen \nFehler im Gesetz zu korrigieren, k\u00f6nnen wir uns das \nPlenum schenken. Ende der Durchsage. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der NPD) \n\nHerr Schiemann, die Position ist unhaltbar. Dann brau-\nchen wir kein Plenum mehr. Diskutieren Sie das in der \nMehrheitsfraktion und in den Aussch\u00fcssen, und bestellen \nSie keine Leute auf die Trib\u00fcne! Es ist ein Unding, als \nParlament so etwas zu sagen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das  \nmachen wir doch nicht!) \n\nDas Problem ist Folgendes: Im Pr\u00e4sidium ist gesagt \nworden: Vorbehaltlich der Verst\u00e4ndigung in den Aus-\nsch\u00fcssen, speziell im federf\u00fchrenden Ausschuss, gibt es \nkeine Aussprache. \u2013 Danach gab es im federf\u00fchrenden \nAusschuss offensichtlich ein Kernproblem, n\u00e4mlich die \nFrage \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nNach der Pr\u00e4sidiumssitzung!) \n\n\u2013 nach der Pr\u00e4sidiumssitzung \u2013, ob wir eine Regelung \ntreffen m\u00fcssen, in der der Gesetzgeber, also wir, sagen, \nwie mit Verwaltungsvorschriften zu verfahren ist: Sind sie \nzu ver\u00f6ffentlichen, das hei\u00dft, muss der B\u00fcrger bzw. der \nRechtsanwalt, der ihn vertritt, die M\u00f6glichkeit haben, das, \nwas die Beh\u00f6rden als Entscheidungsgrundlage heranzie-\nhen, zu sehen und zu kennen \u2013 ja oder nein? Als Rechts-\nanwender, als Anwalt, bin ich der \u00dcberzeugung \u2013 und ich \nhoffe, meine Kollegen ebenfalls \u2013, dass es der Regelfall \nsein muss, dass ich als B\u00fcrger, als Normenadressat, wenn \nich im Amtsblatt \u2013 weil keine Rechtsnorm, im Amtsblatt \u2013 \nnachlesen kann, welche Verwaltungsvorschrift das Minis-\nterium \u2013 oder jetzt sogar der Ministerpr\u00e4sident bzw. der \nChef der Staatskanzlei \u2013 gesetzt hat. \n\nNun mag es sein, dass bestimmte Verwaltungsvorschriften \nso intern sind \u2013 ich meine nicht nur die, die sicherheitsre-\nlevant sind, sondern die, die einen solch organisatorischen \nCharakter haben \u2013, dass sie ohne Au\u00dfenwirkung sind. Die \nbraucht man meinethalben nicht zu ver\u00f6ffentlichen. Daf\u00fcr \nw\u00fcrde es intern reichen. Aber ein erheblicher Teil der \nVerwaltungsvorschriften hat von vornherein Au\u00dfenwir-\nkung, und ich bin schlicht und ergreifend erstaunt, Herr \nKollege Dr. Martens, wenn Sie kurzerhand hierher treten \nund sagen: Ich kenne die Entscheidung, sie stimmt aber \nnicht. Darin steht nicht: nachdem der Bescheid gesetzt ist \noder wenn ein Bescheid gesetzt wird. \n\nDort haben wir folgenden Fall \u2013 es tut mir Leid, aber wir \ngehen sehenden Auges in die n\u00e4chste Verfassungsnor-\nmenkontrollklage hinein, wenn wir es uns nicht noch \neinmal \u00fcberlegen und die Borniertheit f\u00fcnf Minuten \nweglassen: Eine Antragstellerin, die unter Betreuung \nsteht, hat \u00fcber ihren Betreuer einen Zuschuss f\u00fcr Hei-\nzungs- und Unterkunftskosten beantragt, offenkundig in \neiner bayerischen Gemeinde. Inzwischen war eine Aus-\nf\u00fchrungsbestimmung zur Sozialhilfepauschalierung mit \nWirkung vom 1. April 2002 ergangen, aber als interne \nVerwaltungsvorschrift nirgendwo ver\u00f6ffentlicht. Da sie \nden Zuschuss nicht bekam, f\u00fchrte die Antragstellerin \ndar\u00fcber Beschwerde und beantragte, diese Vorschrift f\u00fcr \nnichtig zu erkl\u00e4ren, auf deren Grundlage ihr die Unter-\nkunftskosten nicht zugestanden werden \u2013 als Ausf\u00fch-\nrungsbestimmung \u2013, da die Vorschrift nicht ver\u00f6ffentlicht \nist. Daraufhin vertraten das Verwaltungsgericht und das \nOberverwaltungsgericht den Standpunkt von Dr. Martens. \nDazu sagte das Bundesverwaltungsgericht: Nein, das geht \nnicht! \n\n 2606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nNun lese ich einfach einmal vor in der Hoffnung, dass ich \nmich so begreiflich machen kann. Es wurde geschrieben: \n\u201eIm vorliegenden Verfahren ist nicht zu entscheiden, unter \nwelchen Voraussetzungen allgemeine Verwaltungsvor-\nschriften f\u00fcr ihre Wirksamkeit der Verk\u00fcndung in einem \ndaf\u00fcr vorgesehenen Publikationsorgan auch dann bed\u00fcr-\nfen, wenn diese nicht ausdr\u00fccklich vorgeschrieben ist. \nSoweit das Bundesverwaltungsgericht zu einer unmittel-\nbar nur verwaltungsintern bindenden und steuernden \nermessenslenkenden Verwaltungsvorschrift, die allenfalls \nmittelbar eine anspruchsbegr\u00fcndende Au\u00dfenwirkung zur \nBegr\u00fcndung (...) erkannt hat, dass sie f\u00fcr ihre Wirksam-\nkeit \u00fcber die Bekanntgabe an die beh\u00f6rdlichen Adressaten \nkeiner Ver\u00f6ffentlichung bed\u00fcrfen, findet dies hier keine \nAnwendung. Wenn Ausf\u00fchrungsbestimmungen unmittel-\nbare Au\u00dfenwirkung auch gegen\u00fcber zum Beispiel Hilfe-\nempf\u00e4ngern entfalten, m\u00fcssen die Betroffenen davon \nKenntnis nehmen k\u00f6nnen, so das Bundesverwaltungsge-\nricht die Bekanntmachung einer bindenden Verwaltungs-\nvorschrift an jeden, den es angeht, verlangt.\u201c \n\nDaraufhin hat das Bundesverwaltungsgericht entschieden, \ndass eine Verwaltungsanweisung, die den Kreis der \nBeg\u00fcnstigten benennt, bekannt gemacht werden muss, \nsobald sie sich nach au\u00dfen wendet. Das hei\u00dft also: Selbst \nwenn \u00fcberhaupt noch niemand einen Antrag gestellt hat, \nmuss ich dies im Amtsblatt \u00f6ffentlich machen, nur weil in \nder Verwaltungsvorschrift der Kreis der Beg\u00fcnstigten \nbenannt wird. \u2013 So das Bundesverwaltungsgericht. \n\nDann wird der Satz angef\u00fcgt: \u201eDie Publikationsfrist f\u00fcr \nVerwaltungsvorschriften mit unmittelbarer Au\u00dfenwirkung \nist im Rechtsstaatsprinzip Artikel 20 (...) und in der \nGarantie des effektiven Rechtsschutzes angelegt. Hier \nentspricht der Erfolg der Normenkontrolle (...)\u201c und \ndergleichen mehr. \n\nIm letzten Satz hei\u00dft es: \u201eVerwaltungsvorschriften mit \nAu\u00dfenwirkung gegen\u00fcber Dritten ohne die rechtsstaatlich \nbzw. wegen des effektiven Rechtsschutzes gebotene \nBekanntgabe sind nicht wirksam geworden.\u201c \n\nNun schreiben Sie in das Gesetz hinein, alle Ministerien, \nder Ministerpr\u00e4sident, der Chef der Staatskanzlei k\u00f6nnen \nVerwaltungsvorschriften setzen. Soweit sie nicht von \nvornherein ver\u00f6ffentlicht werden, werden sie dazwischen \nnirgendwo bekannt gemacht. Erst wenn die zwei Jahre \nvergangen sind, k\u00e4men sie im Zuge der Evaluierung auf \ndie Positivliste \u2013 mit Verweis darauf, wo sie ver\u00f6ffentlicht \nsind. Bei denen, die nicht ver\u00f6ffentlicht sind, stehen sie \nnur darauf, dahinter steht: (unver\u00f6ffentlicht). \n\nNun erkl\u00e4ren Sie mir doch einmal allen Ernstes, wie Sie \ndas mit dem Urteil, das ich soeben vorgetragen habe, \nunter einen Hut bekommen wollen. Es ist im Prinzip \nignorant, es letzten Endes nicht zu debattieren; und wenn \nwir noch zehn Minuten brauchen, \u00fcberweisen Sie es in \nden Ausschuss zur\u00fcck und reden dar\u00fcber. Ich habe die \nEntscheidung \u2013 nicht, um Sie zu \u00e4rgern, Herr Kollege \u2013 \nexakt nach der Ausschusssitzung in die Hand bekommen, \nn\u00e4mlich in Aufnahme der Debatte, die wir dort gef\u00fchrt \nhaben. Erst dann konnte ich, nachdem ich das Urteil \n\ngelesen hatte, sagen: Wir m\u00fcssen uns im Plenum doch \nnoch einmal damit befassen. Ich wusste es zu diesem \nZeitpunkt auch nicht besser. \n\nGenau das ist das Hauptproblem: Wenn im Ausschuss \nnach Ihrer Auffassung etwas weggestimmt ist, darf hier \ndrinnen nichts mehr neu debattiert werden. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist nicht wahr!) \n\nDoch \u2013 Sie machen mir zum Vorwurf, dass ich dar\u00fcber \nreden will. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nBei programmatischen Fehlern!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, Herr Kollege. Die Gangart ist undemokra-\ntisch, die Sie an den Tag legen. Das ist unfair. Wir haben \neinen Fehler in dem Antrag. Das gebe ich gern zu. Es \nmuss hei\u00dfen: nicht \u201emit unmittelbarer Auswirkung\u201c, \nsondern: \u201eAu\u00dfenwirkung\u201c. Unten im Text steht immer \n\u201eAu\u00dfenwirkung\u201c. Da ist klar, was gemeint ist. \n\nWir wollen \u00fcberhaupt nicht, dass jede Verwaltungsvor-\nschrift bekannt gemacht wird. Das steht \u00fcberhaupt nicht \ndrin. Nein, wir schreiben: \u201eVerwaltungsvorschriften mit \nunmittelbarer Au\u00dfenwirkung\u201c. Das steht doch dort: \n\u201eVerwaltungsvorschriften mit unmittelbarer Au\u00dfenwir-\nkung\u201c. Ich habe soeben klassifiziert, was gemeint ist. \n\nDas hat das Bundesverwaltungsgericht aufgeschrieben. \nMachen Sie doch zehn Minuten Auszeit! Lesen Sie die \nEntscheidung, denken Sie kurz einmal nach und entschei-\nden Sie dann, bevor wir wieder ein Normenkontrollklage-\nverfahren haben. Es liegt doch auf der Hand, dass das \ndem Steuerzahler wesentlich g\u00fcnstiger kommt und dass es \nwesentlich verantwortungsbewusster ist, als hier einfach \nirgendwelche Standpunkte, die man einmal bezogen hat, \nbis zum Ende durchzuziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Was ist denn, Herr Kollege? Sie k\u00f6nnen gern Fragen \nstellen. \n\n(Beifall der Linksfraktion.PDS \u2013 Unruhe im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, wird noch einmal das Wort von den Abgeordneten \ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Martens. Dann schlage ich \nvor, dass Herr Staatsminister Mackenroth zu Wort kommt. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Wie in so vielen Dingen, \nFrau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren Kollegen: In \nder Ruhe liegt die Kraft. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWenn Sie einen Gesetzentwurf einbringen, in dem nur ein \nSatz steht und in dem der zentrale Ausdruck lautet \u201eun-\nmittelbare Auswirkung\u201c, dann m\u00fcssen Sie sich auch \ndanach in der Diskussion zun\u00e4chst festhalten lassen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Kollege, jetzt bin ich dran. Sie meinen \u2013 \u2013 \n\n 2607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nZwischenrufe sind aber gestattet!) \n\nHerr Kollege, Sie meinen Au\u00dfenwirkung, unmittelbare \nAu\u00dfenwirkung. Das ist wieder verst\u00e4ndlich. Aber: Sie \nwerden hier Opfer des eigenen Schreibfehlers. Denn: \nWenn Sie sagen \u201eVorschriften mit unmittelbarer Au\u00dfen-\nwirkung sind zu ver\u00f6ffentlichen\u201c, dann ist das insofern \neine Tautologie, als diese sowieso bereits ver\u00f6ffentli-\nchungspflichtig und im Amtsblatt bekannt zu geben sind. \n\n(Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDas ist bereits geltende Gesetzeslage. Was ich meinte \nherauszulesen und was eigentlich Sinn ergeben w\u00fcrde, \nw\u00e4re das Anliegen, weitergehend nicht nur generelle \nNormen mit unmittelbarer Au\u00dfenwirkung, sondern \nlediglich die Verwaltung nach innen bindende, ermessens-\nlenkende oder auslegende Verwaltungsvorschriften \ninsgesamt bekannt zu machen und nicht nur die mit \nunmittelbarer Au\u00dfenwirkung \u2013 also mit genereller Wir-\nkung \u2013, sondern s\u00e4mtliche Verwaltungsvorschriften. Das \nist das sinnvolle Anliegen. Doch das wird weder in der \nkorrigierten noch in der schreibfehlerhaften Formulierung \nzum Ausdruck gebracht. Das, Herr Kollege, bei allem \nSchaum vorm Mund, muss man sich einmal in Ruhe \nvergegenw\u00e4rtigen. Ich glaube, wir sollten uns so viel \nSeriosit\u00e4t g\u00f6nnen und so viel Ruhe, anstatt ein Gesetzge-\nbungsverfahren einfach hier Hals \u00fcber Kopf in dieses \nHaus hineinzubringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich stimme Herrn \nDr. Martens ausdr\u00fccklich zu. Auch ich lese den Antrag \nder PDS als Tautologie. Es besteht bereits die Pflicht, \nVerwaltungsvorschriften mit unmittelbarer Au\u00dfenwirkung \ngegen\u00fcber Dritten zu ver\u00f6ffentlichen. Dies ergibt sich \nunter anderem aus den von Ihnen zitierten Entscheidun-\ngen. Dieser Verpflichtung kommt die Staatsregierung \nnach und wird sie auch zuk\u00fcnftig nachkommen. \n\nDeswegen ist dieser \u00c4nderungsantrag nach meiner \u00dcber-\nzeugung \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nZu dem von Herrn Lichdi erbetenen Signal m\u00f6chte ich, \nFrau Pr\u00e4sidentin, wenn Sie erlauben, einen Satz zitieren \naus dem Bericht des Ausschusses: \u201eDie Staatsregierung \nsicherte zu, \u00fcber die Liste hinaus nach Wegen zu suchen, \nwie dem unmittelbar betroffenen Adressaten- und An-\nwenderkreis \u00fcber die Beh\u00f6rden hinaus Zugang zu diesen \nVorschriften erm\u00f6glicht werden kann.\u201c Auch zu dieser \nZusage, die im Ausschuss abgegeben worden ist, steht die \nStaatregierung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminister, \nf\u00fcr Sie war die Frau Staatssekret\u00e4rin im Ausschuss. Dort \nsind bereits Beispiele genannt worden, bei denen wir zu \nVerwaltungsvorschriften mit handgreiflicher Au\u00dfenwir-\nkung keine Ver\u00f6ffentlichung haben. Es ist zum Beispiel \nnicht ver\u00f6ffentlicht die Vorschrift im Zuge der Einwir-\nkungspr\u00fcfung und \u00c4hnliches mehr f\u00fcr Ausl\u00e4nder, welche \nSicherheitspr\u00fcfungen vorzunehmen sind. Es ist nicht \ngesagt, wer dort was tut. Es gibt die Vorschrift zur An-\nwendung des Aufenthaltsgesetzes. Es ist doch ganz \neindeutig, dass sie Au\u00dfenwirkung hat. Das trifft doch \nexakt diejenigen, die laut Aufenthaltsgesetz ihre Rechte \nableiten wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Frage \nstellen! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Geben Sie mir darin \nRecht, dass die Verwaltungspraxis bis heute, Novem-\nber 2005, nach wie vor nicht so ist, dass Verwaltungsvor-\nschriften mit Au\u00dfenwirkung immer ver\u00f6ffentlicht wer-\nden? Geben Sie mir darin Recht, dass es so nicht ist? \u2013 \nErstens. \n\nZweitens. Geben Sie mir weiterhin darin Recht, dass das \nBundesverwaltungsgericht gesagt hat: Es geht nicht, dass \nihr dann selektiv oder in dritter Form oder wie auch \nimmer irgendetwas bekannt macht, sondern ihr m\u00fcsst es \nin dem daf\u00fcr vorgesehenen Publikationsorgan bekannt \nmachen. Sie hatten es n\u00e4mlich in einer Ausf\u00fchrungshand-\nreichung Sozialhilfeempf\u00e4ngern \u00fcbergeben. Das geht \nnicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte \nfragen Sie. Keine Rede halten! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Geben Sie mir Recht, \ndass das in der Publikationsschrift \u201eAmtsblatt\u201c geschehen \nist? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \nbitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Zu dem \nPublikationsorgan, Herr Bartl, verh\u00e4lt sich auch Ihr \n\u00c4nderungsantrag nicht. Im \u00dcbrigen: Wenn es eine \nRechtspflicht zur Ver\u00f6ffentlichung gibt, hat nat\u00fcrlich die \nStaatsregierung ein massives Interesse daran zu ver\u00f6ffent-\nlichen. Sie weisen ja selbst in der Begr\u00fcndung Ihres \nAntrags darauf hin, dass dann, wenn nicht ver\u00f6ffentlicht \nwird, bei Au\u00dfenwirkung die Vorschrift keine Wirksamkeit \nentfaltet. Die Staatsregierung hat kein Interesse daran, \nunwirksame Verwaltungsvorschriften zu produzieren. \nDeswegen werden wir uns danach richten. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort zu dem sagen, was Herr Lichdi \nge\u00e4u\u00dfert hat. Dies scheint mir ein besonders wichtiges \nKapitel zu sein. Nat\u00fcrlich ersch\u00f6pfen sich die Deregulie-\nrungsbem\u00fchungen der Staatsregierung im Bereich der \nVerwaltungsvorschriften nicht in dieser Gesetzes\u00e4nde-\nrung. Nat\u00fcrlich sind wir nach wie vor darum bem\u00fcht, die \n\n 2608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nAnzahl der Verwaltungsvorschriften deutlich zu minimie-\nren \u2013 auch inhaltlich. \n\nWir haben zun\u00e4chst, wie Sie wissen, den Bestand aufge-\nnommen. Das war m\u00fchsam genug. Wir haben festgestellt, \ndass wir rund 4 500 Verwaltungsvorschriften haben. Wir \nsind nunmehr dabei, im Gespr\u00e4ch mit den H\u00e4usern diese \nVerwaltungsvorschriften massiv anzugehen. Wir hoffen, \ndass es uns gelingt, in absehbarer Zeit den Bestand \ninsgesamt zu halbieren. Das kommt selbstverst\u00e4ndlich \ndazu. Im \u00dcbrigen \u2013 das war heute Vormittag auch schon \nvon der FDP etwas ketzerisch angemerkt worden: Sie \nhaben jetzt ebenfalls den Paragrafenpranger als Kinder-\nspielerei bezeichnet. Warten Sie einmal ab \u2013 Geschenke \nwerden erst Weihnachten ausgepackt. Wir lassen uns \njedenfalls nicht treiben. Es kommt etwas dabei heraus. \nDarauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung \nkommen. \n\nIch lasse abstimmen. Aufgerufen ist das \u201eGesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verwaltungsvorschriftengeset-\nzes\u201c. Ich schlage Ihnen vor, dass wir artikelweise in der \nFassung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen \nwurde, beraten und abstimmen. Wir stimmen ab auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses in der Drucksa-\nche 4/3276. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Wer der \n\u00dcberschrift des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung, ansonsten nur \nF\u00fcrsprache. Damit ist die \u00dcberschrift so beschlossen. \n\nIch rufe auf Artikel 1. Hier liegt mir bei der Nr. 3 in der \nDrucksache 4/3391 ein \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS vor. Herr Bartl, wollen Sie noch einmal dar\u00fcber \nsprechen? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Wir haben es im \nPrinzip eingebracht. Es ist alles gekl\u00e4rt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: In Ordnung. \u2013 Hat \nnoch jemand Diskussionsbedarf zu diesem \u00c4nderungsan-\ntrag? \u2013 Es sieht nicht so aus. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS abstimmen. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch kann aufrufen Artikel 1 in der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen wurde dem \nArtikel 1 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \ngab es gleiches Stimmverhalten. Artikel 2 wurde mehr-\nheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 3. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \ngab es gleiches Stimmverhalten. Bei Stimmenthaltungen \nwurde dem Artikel 3 dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\nDa es keine \u00c4nderungen gegeben hat, k\u00f6nnen wir sofort \nzur 3. Lesung kommen. \n\nIch rufe jetzt noch einmal das Gesetz in G\u00e4nze auf. Wer \ndem Gesetz die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen ist dem Gesetz dennoch mit Mehrheit zuge-\nstimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag zur \u00c4nderung des \nStaatsvertrages \u00fcber die Bereitstellung von Mitteln aus den Oddset-\nSportwetten f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Zwecke im Zusammenhang mit der \n\nVeranstaltung der FIFA Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft Deutschland 2006 \nDrucksache 4/2965, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/3277, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \ndennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Deshalb schlage ich vor, dass wir artikelweise \nabstimmen. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\nlung des Haushalts- und Finanzausschusses in der Druck-\nsache 4/3277. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte dieser \ndie Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe wenige Stimmenthaltun-\ngen. Der \u00dcberschrift wurde mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 1. Gibt es daf\u00fcr Zustimmung? \u2013 Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\n 2609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\ngab es wieder einige Stimmenthaltungen. Artikel 1 wurde \nmehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf Artikel 2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \ngab es wieder einige Stimmenthaltungen. Artikel 2 wurde \nmehrheitlich zugestimmt. \n\nDa es auch hier keine \u00c4nderungen gegeben hat, rufe ich \ndie 3. Lesung auf. \n\nWer m\u00f6chte dem Gesetz in G\u00e4nze die Zustimmung \ngeben? Ich bitte um die Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimm-\nenthaltungen ist dem Gesetz mit gro\u00dfer Mehrheit zuge-\nstimmt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nWirkungen der \u201eJobmaschine\u201c Flughafen Leipzig/Halle \nDrucksache 4/2575, Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion.PDS,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die \nLinksfraktion.PDS beginnt, danach folgen CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. \n\nIch erteile dem Herrn Abg. Zais von der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Mit \nunserer Gro\u00dfen Anfrage wollen wir noch einmal nach-\nwaschen, was unsere letzte Debatte zum Flugwesen in \nSachsen betrifft. \n\nSeit mehr als einem Jahrzehnt wird von s\u00e4chsischen \nWirtschaftsministern, inzwischen auch von Herrn Jurk, \nbeschworen, wie wichtig die Flugh\u00e4fen Leipzig/Halle und \nDresden als Jobmaschine f\u00fcr die St\u00e4rkung des Wirt-\nschaftsstandorts Sachsen sind. \n\nWir fragen: Sind sie wirklich Wirtschaftsmotoren? Wenn \nja, in welchem Ma\u00dfe trifft das auf den Flughafen Leip-\nzig/Halle zu? Wir wollen es genau wissen und hinterfra-\ngen mit dieser Gro\u00dfen Anfrage, was sich dahinter ver-\nbirgt. Die Antworten der Staatsregierung sind sehr auf-\nschlussreich. Deshalb m\u00f6chte ich bereits an dieser Stelle \nHerrn Lehmann und Prof. Bolick von der CDU-Fraktion \nempfehlen, sich die Antworten genau durchzulesen, bevor \nin diesem Hohen Haus wie schon zum Mitteldeutschen \nFlughafenkonzept am 7. Oktober \u2013 bildlich gesprochen \u2013 \nwie im Blindflug agiert wird. Denn in der Flughafenpoli-\ntik der Staatsregierung liegen Licht und Schatten dicht \nbeieinander. \n\nDas Mitteldeutsche Flughafenkonzept wurde am \n7. Oktober von der Koalition gefeiert, obwohl es noch \nunter Verschluss liegt. Danach wollen das Land Sachsen-\nAnhalt und die Freistaaten Th\u00fcringen und Sachsen den \nFlughafen Leipzig/Halle bei der Entwicklung zum inter-\nkontinentalen Verkehrsflughafen und zum Umsteigekno-\nten unterst\u00fctzen. \n\nIhr Wunsch und Wille in Ehren, aber es ist ein Alleingang, \nder weit weg von den Realit\u00e4ten im Luftverkehrsmarkt in \nDeutschland f\u00fchrt. \n\nSeit Oktober 2004 liegt ein Masterplan zur Entwicklung \nder Flughafeninfrastruktur zur St\u00e4rkung des Luftverkehrs-\nstandortes Deutschland im internationalen Wettbewerb \nder \u00d6ffentlichkeit vor. Er wurde erarbeitet von der Initia-\ntive \u201eLuftverkehr f\u00fcr Deutschland\u201c. In diesem Masterplan \nkommt der Flughafen Leipzig/Halle nicht vor. Der Plan \nkonzentriert sich auf die Entwicklung der beiden Hub-\nflugh\u00e4fen Frankfurt und M\u00fcnchen sowie weiterer \nsechs Verkehrsflugh\u00e4fen \u2013 im Norden Hamburg und \nHannover, im Osten Berlin, im Westen D\u00fcsseldorf und \nK\u00f6ln-Bonn, im S\u00fcden Stuttgart. Diese acht Flugh\u00e4fen \ndecken heute 86 % des Passagieraufkommens in Deutsch-\nland ab. Im Jahr 2015 werden es nach dem Masterplan \nvoraussichtlich 88 % sein. Die restlichen 14 bzw. 12 % \ndes Passagieraufkommens teilen sich die Flugpl\u00e4tze \nN\u00fcrnberg, Haan, Leipzig, Bremen, M\u00fcnster, Osnabr\u00fcck \nusw. \n\nNach dem Willen der Verkehrsminister soll der Flughafen \nLeipzig/Halle bei einem Anteil von gegenw\u00e4rtig 1,3 % \ndes gesamtdeutschen Passagieraufkommens zu einem \ninterkontinentalen Verkehrsflughafen und zum Umsteige-\nknoten aufsteigen. Ich sage dazu nur: Wolkenkuckucks-\nheim! Diese Prognose wird sich nicht erf\u00fcllen. \n\nDer Initiativkreis, der den Masterplan erarbeitet hat, \nbesteht aus Vertretern der Deutschen Lufthansa, Fraport, \nFlughafen M\u00fcnchen, der Deutschen Flugsicherung, der \nL\u00e4nder Bayern, Nordrhein-Westfalen, Hessen, Hamburg, \nBrandenburg sowie des zust\u00e4ndigen Bundesministeriums. \nWenn Sie, meine Damen und Herren der Staatsregierung, \nwollen, dass in dem Masterplan andere Priorit\u00e4ten gesetzt \nwerden, dann mischen Sie sich umgehend ein. Denn dort, \nHerr Minister Jurk, und nicht am mitteldeutschen Kamin \nspielt die Musik. \n\nMeine Damen und Herren! Die bisherigen Arbeitsplatzef-\nfekte des Flughafens Leipzig/Halle werden von der \nStaatsregierung au\u00dferordentlich positiv bewertet. Aus den \nAntworten lese ich aber, dass sich im Zeitraum von 1994 \nbis 2004 die Anzahl der direkten Arbeitspl\u00e4tze von 2 100 \nauf 2 200 und die Anzahl der indirekten Arbeitspl\u00e4tze von \n3 360 auf 3 520 erh\u00f6ht haben. In zehn Jahren entstand \ndemnach ein Zuwachs von mageren 300 Arbeitspl\u00e4tzen. \n\n 2610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nDaf\u00fcr wurden etwa 650 Millionen Euro in den Ausbau \ndes Flughafens und der Infrastrukturanbindung gesteckt. \nZur Erinnerung sei gesagt, dass der Flughafen seit 2000 \ndie f\u00fcr interkontinentale Fl\u00fcge notwendige 3 600 m lange \nStartbahn, ein Parkhaus, eine Abfertigungs- und Gep\u00e4ck-\nhalle sowie einen Fernbahnhof bekam. \n\nWir erfahren aus der Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage, \ndass die neu angesiedelten Automobilwerke der Por-\nsche AG und der BMW AG nur in besonders dringenden \nF\u00e4llen die Luftfrachtdienste des Flughafens in Anspruch \nnehmen. In der Antwort auf eine Gro\u00dfe Anfrage im \nJahr 2001 zum gleichen Gegenstand wollte uns die \nStaatsregierung \u00fcberzeugen, dass ohne die N\u00e4he zu einem \nleistungsf\u00e4higen Flughafen diese Ansiedlungen nicht \nzustande kommen k\u00f6nnten. Ebenso sei der Flughafen ein \nSchl\u00fcsselfaktor f\u00fcr die Ansiedlung bzw. Entwicklung \nweiterer Unternehmen, insbesondere in den Bereichen \nAutomobile, Medien und Biotechnologie, gewesen. Es \nverwundert mich schon: Unternehmen sind da, aber sie \nnutzen die Angebote des Flughafens, der ein Schl\u00fcsselfak-\ntor f\u00fcr die Standortentscheidung sein sollte, kaum. \n\nF\u00fcr die Linksfraktion.PDS ergibt sich in Anbetracht der \nSituation der \u00f6ffentlichen Haushalte und der bekannten \ndemografischen Entwicklung eine wichtige Schlussfolge-\nrung: Die Wirkungen der \u201eJobmaschine Flughafen\u201c auf \nden Arbeitsmarkt und die regionale Wirtschaft m\u00fcssen \nviel tiefer, genauer ausgelotet und prognostiziert werden. \n\nDa bin ich bei der DHL-Ansiedlung, Herr Minister, \ndiesem Strohhalm, der sich nach all den Pleiten der \nletzten Jahre endlich geboten hat. Wir waren im Rahmen \nder letzten Haushaltsdebatte der Meinung, dass der \nAusbau des Flughafens Leipzig/Halle kreditfinanziert \nwerden kann und die daf\u00fcr reservierten Haushaltsmittel \nf\u00fcr die Finanzierung einer kommunalen Investitionspau-\nschale verwendet werden sollten. Ich zitiere aus der Rede \nunseres Fraktionsvorsitzenden zum Auftakt der Haus-\nhaltsdebatte: \u201eDamit k\u00f6nnen weit mehr Arbeitspl\u00e4tze \nentstehen als mit der DHL am Flughafen Leipzig, obwohl \nich auch diese Arbeitspl\u00e4tze nicht verachten will.\u201c So \ndamals Peter Porsch. \n\nDie Antworten der Staatsregierung auf die Fragen nach \nder Vorteilswirkung der Ansiedlung der DHL, Her-\nmes GmbH in Leipzig best\u00e4tigen uns in unserer Meinung. \nAuf Seite 6 der Antwort gesteht die Staatsregierung ein, \ndass ihr die der Arbeitsplatzprognose der Deutschen Post \nAG zugrunde liegenden Annahmen nicht bekannt sind. \nEigene Begutachtungen habe die Staatsregierung nicht \nvorgenommen. Einzig ein Gutachten der bekannten \nBeratungsfirma Progtrans AG Basel bietet eine transpa-\nrente und abgesicherte Bewertung der Ansiedlung. \n\nDie Bewertung der Gutachter zu den regionalwirtschaftli-\nchen Auswirkungen m\u00f6chte ich Ihnen nicht vorenthalten. \nIch zitiere die Nr. 10 und 12 aus dem Schlussbericht auf \nder Seite 47: \u201eDie Absch\u00e4tzung der makro\u00f6konomischen \nWirkung des Projektes erfolgt auf der Basis von fiktiven\u201c \n\u2013 ich betone es ausdr\u00fccklich, fiktiven \u2013 \u201eAnnahmen \nbez\u00fcglich direkter neuer Arbeitspl\u00e4tze und umzuschla-\n\ngender Frachtmengen, die von der Flughafenverwaltung \nvorgegeben waren. Die j\u00e4hrlichen Eingangsgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr die \nBerechnung sind allerdings unzureichend dokumentiert \nund deshalb nicht nachvollziehbar.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eDas \nErgebnis der Bewertung der regional\u00f6konomischen \nWirkungen wird vermutlich deutlich unter den errechne-\nten Werten liegen. Weitere Begutachtungen zur Beurtei-\nlung von eventuellen Wirkungen eines Flughafenausbaues \noder der DHL-Ansiedlung auf dem Arbeitsmarkt wurden \nnicht eingeholt.\u201c \n\nIn Kenntnis dieser Umst\u00e4nde ist es f\u00fcr uns als Fraktion \neinfach verantwortungslos und unverfroren, wenn das \nRegierungspr\u00e4sidium Leipzig im Planfeststellungsbe-\nschluss vom 4. November 2004 \u00fcber das Baurecht f\u00fcr die \nVerl\u00e4ngerung der Start- und Landebahn S\u00fcd und deren \nDrehung um 20 Grad schreibt, \u201ees \u00fcberwiege das verkehr-\nlich und wirtschaftlich begr\u00fcndete Interesse am Ausbau \ndes Flughafens. Die trotz der verf\u00fcgten Schutzauflagen \nnoch verbleibenden Beeintr\u00e4chtigungen m\u00fcssen von der \nBev\u00f6lkerung deshalb hingenommen werden\u201c. Ich will \nhier nicht spekulieren, ob die von der DHL zugesagten \nArbeitspl\u00e4tze kommen, ob es vielleicht 100 mehr sein \nk\u00f6nnen, Herr Minister. Nicht das ist der Punkt. Vielmehr \ngeht es der Linksfraktion um den Gesamtpreis, den die \nAnsiedlung von DHL in Leipzig dem Freistaat Sachsen \nwert sein soll. \n\nDer Vertrag zwischen DHL und Flughafengesellschaft \nwurde bekanntlich am 22. September 2005 geschlossen. \nDer Flughafen verpflichtet sich in dem sage und schreibe \n800 Seiten starken Vertrag unter anderem, DHL f\u00fcr 30 \nJahre einen reibungslosen Betrieb des Frachtgesch\u00e4ftes zu \nerm\u00f6glichen. Daf\u00fcr b\u00fcrgt nicht der Flughafen, sondern \nlaut \u00a7 12 Abs. 2 des Haushaltsgesetzes 2005/2006 der \nFreistaat Sachsen mit einer astronomisch hohen Summe. \nEs ist die alte \u00fcberholte Masche: Risiken werden soziali-\nsiert, Gewinne privatisiert. Eine oder eineinhalb Milliar-\nden Euro d\u00fcrften es sein. Die genaue H\u00f6he wird uns Herr \nStaatsminister Jurk heute sicherlich noch nennen. \n\nWir fragen uns nat\u00fcrlich, was sich noch in dem 800-\nSeiten-Vertrag verbirgt. F\u00fcr welche weiteren Risiken \nsollen der Freistaat Sachsen und damit der Steuerzahler \n30 lange Jahre schlimmstenfalls haften? Meine Herren \nvon der Staatsregierung, die Sie gemeinsam mit Herrn \nOberb\u00fcrgermeister Tiefensee im Aufsichtsrat der Mittel-\ndeutschen Flughafen AG sitzen, deren Tochter ja der \nFlughafen Halle/Leipzig ist, ich frage Sie: Mit welchen \nweiteren Verpflichtungen haben Sie Ihr Okay zu diesem \nVertrag gegeben? \n\nBei der Ansiedlung von DHL in Leipzig handelt es sich \nim Grunde um eine Verlagerung des Gesch\u00e4ftsbetriebes \neines Unternehmens, vers\u00fc\u00dft mit \u00f6ffentlichen Mitteln. \n295 Millionen Euro spendieren Sachsen und Sachsen-\nAnhalt f\u00fcr den Bau der neuen Piste, die EU genehmigte \nder DHL bisher 71 Millionen Euro. In Br\u00fcssel, Berlin, \nSch\u00f6nefeld und in der Folge auch in K\u00f6ln/Bonn fallen \nArbeitspl\u00e4tze weg, die in Leipzig nur teilweise wieder \nentstehen. \n\n 2611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nSo war es vor mehr als zehn Jahren, als Quelle von F\u00fcrth \nnach Leipzig zog. Aus rund 3 000 Arbeitspl\u00e4tzen in F\u00fcrth \nwurden nach Rationalisierung und Automatisierung des \nneuen Verteilzentrums 2 000 Arbeitspl\u00e4tze. So war es \nauch j\u00fcngst, als M\u00fcllermilch die Verarbeitung von Milch \nzu Harzer Rollern vom nieders\u00e4chsischen Vienenburg in \ndas s\u00e4chsische Leppersdorf verlagerte: Mit 40 Millio-\nnen Euro Subventionen vom Land Sachsen und \n30 Millionen Euro von der EU richtete M\u00fcllermilch in \nLeppersdorf 148 Arbeitspl\u00e4tze ein und vernichtete im \ngleichen Atemzug am alten Standort 165. Anders gerech-\nnet: Die Steuerzahler mussten ungefragt mit \n70 Millionen Euro den Abbau von 17 Arbeitspl\u00e4tzen \nbezahlen. Dieser F\u00f6rderwahnsinn war in der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung vorher bekannt, dennoch wurde der Deal \ndurchgezogen. \n\nSie spielen mit dem Feuer, meine Herren der Staatsregie-\nrung, denn das Geld, mit dem Sie Arbeitspl\u00e4tzen in \nNiedersachsen den Garaus gemacht haben, stammt \nletztlich von Steuerzahlern aus den alten Bundesl\u00e4ndern. \nDie Zeiten, in denen Niedersachsen und Nordrhein-\nWestfalen derartige Praktiken durchgehen lassen, sind \nbald vorbei. Sie riskieren, ja, sie provozieren damit \nregelrecht die Revision des Solidarpaktes II, und das, \nwohlgemerkt, nach unten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Universit\u00e4t Duis-\nburg/Essen f\u00fchrt im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr \nBildung und Forschung ein Forschungsprojekt zur Logis-\ntik von Gewerbeparks an Flugh\u00e4fen durch. Die Forscher \nsollen herausfinden, was diese Logistik Gewerbeparks an \nFlugh\u00e4fen aus verkehrstechnischer Sicht bedeutet. In \nDeutschland interessieren die Forscher vor allem die \nFlugh\u00e4fen in Leipzig und K\u00f6ln/Bonn. Das Projekt hat \neine Laufzeit von vorerst zwei Jahren. Das genau ist der \nAnsatz, den wir uns als Linksfraktion w\u00fcnschen, um \nendlich zu verl\u00e4sslichen Daten \u00fcber die verkehrlichen \nWirkungen der Verkehrseffekte an Flugh\u00e4fen, nahen \nLogistikzentren und damit auch an der DHL-Ansiedlung \nzu kommen. \n\nDieses Forschungsvorhaben sollte unbedingt durch ein \nzweites Forschungsvorhaben erg\u00e4nzt \u2013 so unsere Meinung \n\u2013 und von der Staatsregierung finanziert werden, um \nherauszufinden, was die Ansiedlung von DHL auf dem \nFlughafen Leipzig/Halle aus regionaler wirtschaftlicher \nSicht bedeutet, wie viele direkte und indirekte Arbeits-\npl\u00e4tze wirklich entstehen, woher die Arbeitskr\u00e4fte kom-\nmen und die Lage auf dem regionalen Arbeitsmarkt \nentspannen, was die Region gewinnt und was sie unter \nUmst\u00e4nden einb\u00fc\u00dft. All diese und weitere Fragen bed\u00fcr-\nfen der ehrlichen Antwort. \n\nMeine Damen und Herren! Wie wir uns das mit der \nweiteren Befassung mit dem Flughafen Leipzig vorstel-\nlen, finden Sie in unserem Entschlie\u00dfungsantrag. Zu \ndiesem werde ich zum Abschluss der Debatte noch einmal \nreden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kollege Zais, Sie haben ja \njetzt dick aufgetragen. Sie haben eine ganze Menge \nFragezeichen gesetzt \u2013 das sind wir von der PDS ja \ngewohnt \u2013, allerdings keine Alternative aufgezeigt. Ich \nhatte k\u00fcrzlich schon in der Diskussion zum Flughafen-\nkonzept gesagt: H\u00e4tten wir nicht 40 Jahre Misswirtschaft \nin diesem Land gehabt, dann h\u00e4tten wir vielleicht die \nProbleme von Frankfurt/Main. Die k\u00f6nnen solche Investi-\ntionen nahezu aus dem Cash flow bezahlen, wir k\u00f6nnen es \neben leider nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nHeute Vormittag hat Frau Mattern in der Debatte um den \nFortschrittsbericht gesagt, wir sollten im Freistaat Sach-\nsen mal etwas mehr tun. Das, was Sie gerade gesagt \nhaben, ist aber genau das Gegenteil davon. \n\n(Lachen des Abg. Peter Schowtka, CDU) \n\nSie sollten sich also mal einig werden. \n\nIch muss noch erg\u00e4nzen: Ich habe k\u00fcrzlich auch nicht \nzum mitteldeutschen Flughafenkonzept gesprochen, \nsondern zu den Bedingungen, die wir an das Flughafen-\nkonzept stellen, und was sich nach unserer Vorstellung \ndarin niederschlagen muss. \n\nAuf jeden Fall ist es sicherlich erfreulich, dass wir jetzt \ndes \u00d6fteren \u00fcber unsere Flugh\u00e4fen und besonders \u00fcber \nLeipzig sprechen. Die DHL-Ansiedlung ist beschlossene \nSache, und der Freistaat wird den Flugh\u00e4fen auch weiter-\nhin die notwendige Aufmerksamkeit widmen und die \nerforderlichen Erweiterungen \u2013 falls \u00f6konomisch und \n\u00f6kologisch sinnvoll \u2013 unterst\u00fctzen. Dies ist unsere Politik, \ndies wird unsere Politik bleiben, und diese Politik ist \nrichtig, was sich nicht zuletzt an der Ansiedlung von DHL \nzeigt; denn zu dieser Ansiedlung, Herr Zais \u2013 das haben \nSie wahrscheinlich nicht wahrgenommen \u2013, gab es we-\nsentliche nationale und internationale Konkurrenz. Am \nEnde hat sich Sachsen durchgesetzt, und darauf sind wir \nstolz. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Oh-Rufe  \nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Standortentscheidung f\u00fcr das europ\u00e4ische Luftfahrt-\ndrehkreuz zeigt erneut, dass sich Flexibilit\u00e4t und Leis-\ntungsbereitschaft lohnen. DHL wird ein Magnet in der \nRegion und auch dar\u00fcber hinaus sein \u2013 auch wenn Sie das \nin Zweifel ziehen. Die prognostizierten Arbeitspl\u00e4tze \u2013 \ndie bisher dort angesiedelten 2 200 werden mindestens \nverdoppelt \u2013 schaffen Wohlstand in der Region und geben \nden Besch\u00e4ftigten eine Zukunftsperspektive. DHL spricht \nvon 3 500 neuen direkten Arbeitspl\u00e4tzen, 6 000 sollen \nindirekt entstehen. Die Progtrans AG aus Basel begutach-\ntete diese Zahlen \u2013 man kann nat\u00fcrlich immer zu irgend-\netwas ein Gutachten bekommen \u2013 und kommt zu dem \n\n 2612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nErgebnis, dass zu Beginn zirka 1 800 und sp\u00e4ter bis zu \n3 000 direkte Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden k\u00f6nnen. \n\nWir sollten uns nicht \u00fcber Zahlen streiten \u2013 zusammen-\nz\u00e4hlen werden wir zuletzt \u2013, und ich kann mich erinnern, \ndass wir in diesem Hause bei jeder gro\u00dfen Ansiedlung, \ndie wir hier in Sachsen hatten, zu Beginn von der PDS \nderartige T\u00f6ne geh\u00f6rt haben; wenn es dann l\u00e4uft, ist es \nselbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie s\u00e4chsische CDU hat sich in der Vergangenheit davon \nnicht beirren lassen, und dies macht den Erfolg Sachsens \naus. Sachsen ist schon mehrere Jahre das dynamischste \nBundesland Deutschlands \u2013 nicht Mecklenburg-\nVorpommern, wo Sie mitregieren. Sie g\u00f6nnen uns die \nErfolge nicht, wollen bremsen und Sand ins Getriebe \nbef\u00f6rdern. Dies wird aber nicht gelingen; auch in Koaliti-\non mit der SPD werden wir gemeinsam das tun, was f\u00fcr \nunser Land gut und richtig ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das ist neu!) \n\nDenn wichtig ist doch, dass f\u00fcr Tausende Menschen in der \nRegion Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden \u2013 und dies nicht \nim zweiten Arbeitsmarkt, wie Sie es immer gefordert \nhaben, sondern im ersten Arbeitsmarkt. W\u00e4hrend andere \nimmer nur dar\u00fcber reden, wie Arbeitspl\u00e4tze geschaffen \nwerden, handeln wir. \n\nEs kostet uns Anstrengungen, auch viel Geld und f\u00e4llt \nnicht immer leicht. 300 Millionen Euro Investitionssum-\nme f\u00fcr DHL, die Modernisierung der Landebahn und die \nL\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen mit 350 Millionen Euro er\u00f6ffnen \ndie Perspektive, einen Zukunftsstandort zu errichten. Dies \nsollte uns alle stolz machen. Wenn Herr Zais vorhin von \neinem Masterplan sprach, den irgendwelche Gesellschaf-\nten, die im Westen liegen, aufgestellt haben \u2013 was muss \nuns das interessieren? Ich hatte das letzte Mal ausgef\u00fchrt: \nFlugh\u00e4fen sind Landesentscheidungen und wenn dort \nSachsen oder der mitteldeutsche Flughafen nicht vor-\nkommt, dann muss es doch unser aller Anstrengungen und \nInteresse sein, dass wir in Zukunft vorkommen. Genau \ndahin bewegen wir uns. \n\nDer Freistaat baut auf Zukunft und l\u00e4sst sich von kleinka-\nrierter Kritik der PDS und der mit ihr verbundenen Kreise \nnicht aus dem Konzept bringen. \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!) \n\nUnser Ziel war und ist die Bereitstellung einer leistungs-\nf\u00e4higen Flughafeninfrastruktur, um eine bedarfsgerechte \nEntwicklung des Luftverkehrs abzusichern und wirt-\nschaftsf\u00f6rdernde Anreize zu setzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Herr Bolick, ist \nIhnen aufgefallen, dass wir nicht \u00fcber DHL sprechen, \nsondern \u00fcber die \u201eJobmaschine\u201c Halle/Leipzig oder den \nFlughafen, und dass dabei vielleicht eine Interkontinental-\nlandebahn, die f\u00fcr den Passagierverkehr gedacht ist, eben \nnicht zum Tragen kommt und sich diese Investition \nvielleicht nicht so gelohnt hat? Wenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, \nh\u00e4tten Sie es mitbekommen. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich habe schon zugeh\u00f6rt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie \nhaben die ideologische Rede schon mitgebracht!) \n\n\u2013 Nein, Sie haben eine ideologische Rede mitgebracht \nund einen ideologischen Antrag gestellt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Wir \nhaben nie die DHL-Ansiedlung infrage gestellt!) \n\n\u2013 Die Ansiedlung von DHL und der Flughafen Leipzig \nlassen sich wohl schlecht trennen, das kann ich nur auf \nIhre Anfrage sagen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir waren nie gegen die Ansiedlung  \n\nvon DHL in Leipzig!) \n\nWenn man der Logik Ihrer Anfrage folgte, dann w\u00e4re die \nDHL-Ansiedlung \u2013 wie auch manche andere \u2013 nie zustan-\nde gekommen und der Flughafen Leipzig/Halle noch \nimmer ohne Perspektive. \n\nZum Gl\u00fcck gab es aber seit 1990 stets eine Landtags-\nmehrheit, die sich f\u00fcr die Entwicklung unserer Wirtschaft, \nf\u00fcr diese Region, f\u00fcr diesen Flughafen und f\u00fcr die Men-\nschen eingesetzt hat. Deshalb konnten bisher etwa \n5 000 direkte und indirekte Arbeitspl\u00e4tze entstehen und \nweitere werden folgen. Der Flughafen Leipzig bef\u00f6rdert \nj\u00e4hrlich schon zwei Millionen Flugg\u00e4ste bei zirka \n40 000 Starts und Landungen. Optimale Erreichbarkeit, \nkurze Wege, angenehmes Ambiente f\u00fcr entspanntes \nReisen \u2013 all dies finden Sie am Flugplatz. \n\nAm 30. Juni wurde der in das Zentralterminal integrierte \nFernbahnhof seiner Bestimmung \u00fcbergeben. Der Flugha-\nfen Leipzig/Halle ist somit der vierte Airport in Deutsch-\nland, der direkt ans Fernverkehrsnetz der Deutschen Bahn \nangebunden ist. T\u00e4glich halten dort rund hundert Z\u00fcge. \n\nInnovative Planung und der Einsatz modernster Techno-\nlogien gew\u00e4hrleisten, dass der Flughafen Leipzig/Halle \nauch in Zukunft eine wichtige Rolle im internationalen \nLuftverkehr spielen wird. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich bemerken, dass wir \u00fcber diese \nAngelegenheit vielleicht doch besser im Ausschuss \ndiskutiert h\u00e4tten, aber auch die derzeitige geringe Anwe-\nsenheit Ihrer Fraktion im Plenarsaal zeigt eigentlich, dass \nSie an der inhaltlichen Diskussion gar nicht so viel \nInteresse haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n 2613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Raatz, \nbitte, f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann mit \nmeinem Redebeitrag nahtlos an den von Herrn \nProf. Bolick ankn\u00fcpfen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Das glaube ich, dass Sie das nicht wundert, Herr Dr. \nHahn. Aber man muss ja auch ganz ehrlich sagen: Wenn \nman sich mal Ihren Antrag anschaut, dann gebe ich Herrn \nProf. Bolick Recht: Wenn man in dieser Hinsicht wirklich \netwas erreichen m\u00f6chte und auch ein bisschen debattieren \nwill, dann ist es sicherlich sinnvoller, im Ausschuss \u00fcber \ndieses Thema zu reden, als es in populistischer Art und \nWeise hier im Plenum eher zu zerreden. \n\nWir haben ja im vergangenen Plenum die Frage der \nFlughafenentwicklung behandelt, und da h\u00e4tte sich diese \nGro\u00dfe Anfrage auch sehr gut einordnen lassen. Die \nAntwort zu Ihrer Gro\u00dfen Anfrage ist ja eigentlich auch \nschon vorher eingegangen; ich wundere mich, dass wir \nuns heute noch einmal mit dem Thema besch\u00e4ftigen. Es \nh\u00e4tte nach meiner Meinung ausgereicht, es im vergange-\nnen Plenum zusammenfassend zu besprechen. \n\nAber gut, wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich heute noch einmal \u00fcber \nunsere Flugh\u00e4fen diskutieren, und so wie ich den Rede-\nbeitrag von Herrn Zais verstanden habe, geht es \u2013 wie Sie, \nHerr Dr. Hahn, es gerade bemerkt haben \u2013 um Arbeits-\npl\u00e4tze. Darum wunderte mich auch der Einwand von \nHerrn Scheel, dass Sie sagen, was hat denn DHL mit dem \nFlughafen zu tun? Ich habe den Antrag nicht so verstan-\nden, dass wir hier nicht \u00fcber die Passagierbewegungen \nsprechen, sondern dass wir \u00fcber die Arbeitspl\u00e4tze spre-\nchen, die sich rund um den Flughafen gruppieren und eng \nmit dem Flughafen zusammenh\u00e4ngen. \u2013 \u00dcber die Passa-\ngierbewegungen k\u00f6nnen wir ja auch gern sprechen, aber \ndas war sicher nicht Inhalt Ihres Antrages. Deswegen \nauch von meiner Seite noch einmal die Best\u00e4tigung: Das \nh\u00e4ngt wohl eng zusammen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte eine \nRichtigstellung vorbringen: Ich habe bestimmt nicht die \nDHL-Ansiedlung infrage stellen wollen. Ich habe ledig-\nlich dargestellt, dass es hier um die Gesamtkonzeption f\u00fcr \nden Flughafen Leipzig/Halle geht. Nehmen Sie bitte zur \nKenntnis, dass es darum geht und nat\u00fcrlich vor allem \nauch die Passagierzahlen entscheidend sind und die \nStellung des Flughafens im Gesamtkonzept der Passagier-\nflugh\u00e4fen in Deutschland. \n\nDHL ist ja eine Frachtgeschichte, die insofern separat \nbetrachtet werden muss. Nehmen Sie das bitte zur Kennt-\nnis. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Also, Herr Scheel, ich nehme \njetzt Ihre Richtigstellung noch einmal zur Kenntnis, ich \nhabe Sie da etwas anders verstanden. Wobei ich sagen \nmuss: Passagiertransport und G\u00fctertransport liegen f\u00fcr \nmich auch in den H\u00e4nden eines Flughafens, und w\u00fcn-\nschenswert w\u00e4re, wenn Frachtgut genauso und vielleicht \nzunehmend transportiert w\u00fcrde. Deswegen sind wir froh \u2013 \ngemeinsam, so habe ich Sie ja jetzt verstanden \u2013, dass \nsich DHL in Leipzig angesiedelt hat. \n\nWir wissen \u2013 das haben wir auch im letzten Plenum \ndiskutiert \u2013, dass eine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruk-\ntur eine ganz notwendige Voraussetzung f\u00fcr Mobilit\u00e4t, \naber auch f\u00fcr wirtschaftliche Dynamik ist, und darum \ngeht es Ihnen ja auch. Wirtschaftliche Dynamik ist \nGrundvoraussetzung daf\u00fcr, dass wir hier Arbeitspl\u00e4tze \nschaffen k\u00f6nnen, und zwar in dem Ma\u00dfe, wie wir sie \nben\u00f6tigen. \n\nIn unserer modernen Industriegesellschaft ist die Anbin-\ndung an den Luftverkehr ein entscheidender Faktor bei \nInvestitionsentscheidungen. Herr Zais, man kann nat\u00fcr-\nlich sagen, der Leipziger Flughafen transportiere im \nMoment nur 1,7 % des gesamten Passagieraufkommens. \nEine solche Argumentation bringt uns an dieser Stelle \naber nicht weiter. Wir sind nicht in der Planwirtschaft, wo \nwir alles genau planen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen Ziele formu-\nlieren und optimistisch in die Zukunft blicken. Dann \nk\u00f6nnen wir feststellen, auf welchem Stand wir sind und \nwas wir tun k\u00f6nnen, um die Situation, wenn wir nicht \nzufrieden sind, zu verbessern. \n\nDaran schlie\u00dft sich die Frage an: H\u00e4tten sich Unterneh-\nmen wie BMW oder DHL in Leipzig angesiedelt, wenn es \ndiesen leistungsf\u00e4higen Flughafen nicht gegeben h\u00e4tte? \nH\u00e4tte der Hund nicht ..., dann h\u00e4tte er den Hasen ... Man \nkann es nicht voraussehen. Ich bezweifle, dass wir diese \nUnternehmen in unsere Region bekommen h\u00e4tten. Die \nneuen Industrien siedeln sich bevorzugt an Schnittstellen \nder Verkehrs- und Warenstr\u00f6me an, unabh\u00e4ngig davon, ob \nsie diese in ihrer G\u00e4nze zun\u00e4chst nutzen oder nicht. Aus \nder Antwort zu der Gro\u00dfen Anfrage der Linksfrakti-\non.PDS geht hervor, dass die Unternehmen, vor allen \nDingen BMW und Porsche, den Flughafen zun\u00e4chst f\u00fcr \nihre Mitarbeiter und noch nicht f\u00fcr ihre Waren nutzen. \nDie Begr\u00fcndung lautet: Kosten. Es ist ganz klar, dass hier \nnoch etwas getan werden muss. Wir werden sehen, wie \nsich das entwickelt. Eine leistungsf\u00e4hige, innovative \nLogistik und Mobilit\u00e4tswirtschaft ist zentrale Vorausset-\nzung f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung in Europa. Ich \ndenke, das ist auch das Ziel der Anfrage der PDS, die \nwohl in diese Richtung geht. \n\nVor diesem Hintergrund will die PDS genauer wissen, \nwelche Besch\u00e4ftigungseffekte der Flughafen Leip-\nzig/Halle hat. Herr Zais, Sie haben ausgef\u00fchrt, Sie seien \nmit der Antwort der Staatsregierung nicht ganz einver-\nstanden. Wir k\u00f6nnen uns nicht von irgendwo Zahlen \n\n 2614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nherholen, die wir nicht haben k\u00f6nnen. Dennoch kommt in \nder Antwort zum Ausdruck, dass sich die Staatsregierung \nder Situation klar bewusst ist. Deshalb hat sie die Flugha-\nfenkonzeption \u2013 dar\u00fcber haben wir im vergangenen \nPlenum debattiert \u2013 in Auftrag gegeben. Das ist ein Schritt \nin die richtige Richtung. \n\nWenn man die \u00dcberschrift der Gro\u00dfen Anfrage von den \neinzelnen Fragen losgel\u00f6st betrachtet, ist der Eindruck \nnicht ganz wegzuwischen, die PDS k\u00f6nne sich nicht \nvorstellen oder w\u00fcnsche sich nicht, dass der Flughafen \nLeipzig/Halle positive Effekte f\u00fcr die Region hat. Es \nkommt immer nur Kritik, zum Beispiel versteckt in der \nFrage: Warum haben wir investiert? \n\nEs ist sicherlich berechtigt zu fragen, ob wir die Investiti-\nonsmittel zielf\u00fchrend eingesetzt haben. Immer nur auf der \nNegativschiene zu argumentieren halte ich aber nicht f\u00fcr \nzielf\u00fchrend. Wir sollten \u00fcber das Thema zu gegebener \nZeit im Ausschuss noch einmal debattieren. \n\nNiemand verhehlt, dass der Flughafen Leipzig/Halle, \ngemessen an den jetzigen Gegebenheiten, zu gro\u00df dimen-\nsioniert wurde. Was war der Grund daf\u00fcr? In erster Linie \npositive Prognosen hinsichtlich der wirtschaftlichen \nEntwicklung in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Vielleicht \nwaren diese Prognosen zu optimistisch. Wen will man \njetzt daf\u00fcr verantwortlich machen? \n\nDie Erweiterung der Kapazit\u00e4t im Jahre 2003 von \n3,5 Millionen auf 4,5 Millionen Passagiere ist nat\u00fcrlich zu \nhinterfragen. Man braucht sich nur die Zahlen, die auch \nSie erw\u00e4hnt haben, vor Augen f\u00fchren: Derzeit nutzen \netwa zwei Millionen Flugg\u00e4ste diese Anlage. Trotz \nalledem m\u00fcssen wir Kapazit\u00e4ten vorhalten, wenn wir \nUnternehmen hierher bekommen wollen. Wir wollen sie \nunter anderem damit locken, dass wir einen sehr gut \nausgebauten Flughafen an einem richtigen Standort \nhaben. \n\nHinterfragen muss man an der richtigen Stelle; man darf \nes aber nicht st\u00e4ndig mit negativem Touch. Ich wiederhole \nin diesem Zusammenhang meine Frage: W\u00e4re DHL nach \nLeipzig gekommen? \n\nMa\u00dfgeblich ist f\u00fcr mich die weitere Entwicklung des \nFlughafens. Es ist zu pr\u00fcfen, wie die Angebote und die \nAuslastung verbessert werden k\u00f6nnen. Wichtig ist, nur so \nviel Kapazit\u00e4t regional zu schaffen bzw. vorzuhalten, wie \nder Markt nachfragt. Ich sagte es bereits: Im Oktoberple-\nnum haben wir dar\u00fcber intensiv diskutiert. Wir fordern \njetzt die Umsetzung dieser Konzeption ein; denn das ist \nein wesentlicher Schritt in die richtige Richtung, damit \nnicht weitere Mittel in nicht ben\u00f6tigte Standorte investiert \nwerden. Wir alle sind uns sicherlich darin einig, dass es \nEntwicklungen gibt \u2013 in der Presse ist schon einiges \nver\u00f6ffentlicht worden \u2013, angesichts derer man sich fragt: \nMuss der eine oder andere Standort wirklich ausgebaut \nbzw. \u00fcberhaupt gebaut werden? \n\nWir haben im Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass die \nwichtigste Aufgabe der Politik im Freistaat Sachsen darin \nbesteht, die Rahmenbedingungen f\u00fcr mehr Besch\u00e4ftigung \n\nauf dem ersten Arbeitsmarkt zu verbessern. Dazu geh\u00f6rt \neine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur. Ein Teil davon \nist der Flughafen Leipzig/Halle. Die im Zusammenhang \nmit dem Flughafen getroffene Entscheidung brauchen wir \nnicht zu bereuen. Ich gebe der Linksfraktion.PDS aller-\ndings Recht, dass diese Investitionen immer wieder auf \nden Pr\u00fcfstand gestellt werden m\u00fcssen, um erkennen zu \nk\u00f6nnen, ob die Entwicklung in die von uns angestrebte \nRichtung geht. \n\nWie in der Antwort der Staatsregierung ausgef\u00fchrt wird, \nhat der Flughafen Leipzig/Halle direkt \n2 200 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen; mein Vorredner, Herr \nProf. Bolick, ist darauf eingegangen. Der Flughafen \ngeh\u00f6rt im Moment zu den gr\u00f6\u00dften Arbeitgebern in der \nRegion. Wir alle kennen die Situation in Leipzig. Dort ist \njede Entwicklung sinnvoll, die in Richtung Arbeitspl\u00e4tze \ngeht. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAuch die Ansiedlungen von BMW und Porsche waren \nwichtig. Die Ansiedlung von DHL setzt ein besonderes \npolitisches Signal; denn auch bei uns machte sich zum \nTeil schon die Stimmung breit: Kommt \u00fcberhaupt noch \nein gr\u00f6\u00dferes Unternehmen hierher? Gibt es Hoffnung? \n\u201eHoffnung\u201c ist vielleicht das falsche Wort. \n\nWir sehen daran, dass die Unternehmen auch heute noch \nwichtige Standortentscheidungen treffen. Herr Zais, ob \ndas eine Gesch\u00e4ftsverlagerung von DHL ist oder nicht, ist \nmir so etwas von egal. Wenn DHL ihre Gesch\u00e4fte nach \nSachsen verlagert und wir damit unsere Situation verbes-\nsern, bin ich froh. Da muss man auch einmal regional- \nund landespolitisch denken. Insofern bin ich zufrieden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNicht nur, dass direkt bei DHL 3 500 Arbeitspl\u00e4tze \ngeschaffen worden sind, sollte erw\u00e4hnt werden. Prognos-\ntiziert werden n\u00e4mlich weitere 7 000 Arbeitspl\u00e4tze im \nUmfeld. Diese Zahlen k\u00f6nnen sich sehen lassen. \n\nNoch ein wesentlicher Hinweis: Darunter sind Arbeits-\npl\u00e4tze, f\u00fcr die nicht die h\u00f6chste Qualifikation erforderlich \nist. Wir m\u00fcssen uns ehrlich in die Augen schauen und \nsagen: Wir brauchen auch Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Menschen, die \ngeringer qualifiziert sind. Sie finden hoffentlich bei DHL \neinen Arbeitsplatz. \n\nIch fasse zusammen. \u00dcber die Zahlen im Umfeld solcher \nGro\u00dfansiedlungen kann man trefflich streiten. Wenn man \ninvestiert, tr\u00e4gt man Risiken; auch wir in Sachsen tragen \nsie. Wichtig ist, dass die meisten Entscheidungen positiv \nzu bewerten sind. Die eine oder andere Entscheidung in \nder Vergangenheit war nicht positiv. Den Ausbau des \nFlughafens Leipzig/Halle z\u00e4hle ich nicht dazu. Ich habe \nes schon gesagt: Diese Investition hat sich als positiv \nherausgestellt, Unternehmen haben sich also angesiedelt. \nWir, die Koalition, werden gemeinsam diese Entwicklung \nweiter bef\u00f6rdern. \n\nDanke. \n\n 2615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nverzichtet. \n\nIch rufe die FDP-Fraktion auf. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Statt uns dar\u00fcber zu beklagen, dass \nim Flughafen Leipzig/Halle nicht das ganz gro\u00dfe Gedr\u00e4n-\nge herrscht wie in manchen Flugh\u00e4fen der Altbundesl\u00e4n-\nder, sollten wir dankbar daf\u00fcr sein, dass die gesetzlichen \nBedingungen, insbesondere das Bundesverkehrswegepla-\nnungsbeschleunigungsgesetz, es uns erm\u00f6glicht haben, \neinen Flughafen zu errichten bzw. auszubauen, der nicht \nschon bei seiner Fertigstellung aus allen N\u00e4hten platzt. \nDas ist doch der entscheidende Vorteil, den wir hier \nhaben. Deswegen werden wir im Gefolge der Flughafen-\nansiedlung noch einen Gro\u00dfteil von Arbeitspl\u00e4tzen \nbekommen. \n\nSchauen Sie sich den Flughafen M\u00fcnchen an! Er wurde \nfertig gestellt und war zu klein. Warum? Weil in den \nAltbundesl\u00e4ndern die Planungszeitr\u00e4ume riesig sind, um \n\u00fcberhaupt zu einer solchen Flughafenansiedlung zu \nkommen. \n\nDiese Probleme haben wir Gott sei Dank in Sachsen \nnicht. Man hat damals auch strategisch richtige Entschei-\ndungen getroffen, n\u00e4mlich f\u00fcr den Flughafen. Davon \nfangen wir an jetzt langsam zu profitieren. Flughafenent-\nscheidungen rechnen sich nicht in zwei, drei oder vier \nJahren, sondern langfristig. Wir haben ja inzwischen \nAnsiedlungen erzielt, und zwar mit Porsche, BMW und \njetzt DHL, die in engem Zusammenhang mit einem \nFlughafen stehen. Wenn wir nicht weiterhin diese ent-\nsprechenden Kapazit\u00e4ten bereitstellen, werden wir auch \nnicht Ansiedlungen haben. \n\nSchauen Sie sich die Flugh\u00e4fen der Altbundesl\u00e4nder an. \nSie sind ringsherum verbaut. Dort kann sich kein einziges \nUnternehmen mehr ansiedeln. Wir haben in Leipzig die \nganz gro\u00dfe Chance, da um den Flughafen herum Fl\u00e4chen \nvorhanden sind, die im Eigentum von Kommunen und \nFreistaat sind. Das hei\u00dft, wir haben tats\u00e4chlich auch \nFl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung, um Unternehmen ansiedeln zu \nk\u00f6nnen. Anstatt das zu beklagen, sollten wir uns dar\u00fcber \nfreuen. Faktisch sind in Leipzig durch Ansiedlungen am \nFlughafen \u00fcber 12 000 Arbeitspl\u00e4tze entstanden oder \nentstehen durch die BMW-Ansiedlung. Da ist DHL noch \nnicht dabei. Ich denke, 12 000 Arbeitspl\u00e4tze im Ar-\nbeitsamtsbezirk mit der h\u00f6chsten Arbeitslosigkeit im \nFreistaat Sachsen, das ist schon eine wichtige Nummer. \nDa muss man auch weiterarbeiten. \n\nNat\u00fcrlich bewirken Ansiedlungen in Sachsen Arbeits-\nplatzverluste anderswo. Aber wie soll es auch anders \ngehen in einer Zeit ohne nennenswertes Wirtschafts-\nwachstum? Das ist einfach so. Solange wir die Wirtschaft \nso haben, wie wir sie hier in Deutschland und Europa \nhaben, so lange kann kein Wachstum entstehen, entstehen \nauch unterm Strich keine neuen Arbeitspl\u00e4tze. Das hei\u00dft, \n\njede Ansiedlung hier in Sachsen ist nat\u00fcrlich ein Wettbe-\nwerb um Arbeitspl\u00e4tze in den anderen Bundesl\u00e4ndern, \nauch in anderen Staaten oder au\u00dferhalb Europas. \n\nWeil das so ist, m\u00fcssen wir ja nicht hergehen und sagen, \nwir tun das nicht. Im Gegenteil, es ist Aufgabe von \nWirtschaftspolitik und Wirtschaftsstrukturpolitik, gerade \neben in den Wettbewerb um die Arbeitspl\u00e4tze im Freistaat \neinzutreten. Ich bin der Staatsregierung und auch der \nVorg\u00e4nger-Staatsregierung daf\u00fcr dankbar, dass sie diesen \nWeg beschritten hat. Ich bin mir sicher, dass wir langfris-\ntig noch sehr viel Freude an der Investition mit dem \nFlughafen Leipzig/Halle haben werden, weil die Ansied-\nlungen und die Arbeitspl\u00e4tze und das Fluggastaufkommen \nin der Zukunft kommen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wei-\nchert von der Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es ist ja vielleicht kein Zufall, dass \nzwei Leipziger nacheinander zu dem Thema sprechen. Ob \ndas von Mafia ist, wei\u00df ich nicht. \n\nDiese Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion.PDS thematisiert \ngenau jenen Bereich, der uns hier im Landtag h\u00e4ufiger \nund intensiver besch\u00e4ftigen sollte, n\u00e4mlich die Schnitt-\nstelle zwischen \u00d6konomie und \u00d6kologie. Es geht um die \nFrage, welche konkreten Belastungen f\u00fcr Mensch und \nUmwelt wir hinnehmen wollen, die die Ansiedlung von \nArbeitspl\u00e4tzen mit sich bringen. Wie viel Gesundheits- \nund Umweltschutz ist n\u00f6tig? Welche Belastungen sind \nakzeptabel? Ja, es geht am Beispiel des Flughafens \nLeipzig/Halle und der Ansiedlung von DHL um die \nzentrale Frage, wie wir unsere Wirtschaft k\u00fcnftig gestal-\nten wollen bzw. gestalten k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Genau morgen vor einem Jahr, \nam 11. November, hatten wir zum selben Thema bereits \neine Debatte hier im Haus. Beim Nachlesen der damali-\ngen Beitr\u00e4ge f\u00e4llt auf, es gab ein Entweder/Oder-Schema. \nW\u00e4hrend die einen scheinbar nur f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze \nstritten, sahen andere fast ausschlie\u00dflich nur die Nachteile \nder Ansiedlung. Ich will jetzt hoffen, dass dieser Eindruck \ntr\u00fcgt, denn ich merke bei mir selbst, dass dieser Abw\u00e4-\ngungsprozess zwischen den m\u00f6glichen Arbeitspl\u00e4tzen und \nden wirtschaftlichen Vorteilen der Region einerseits und \nden Belastungen, die wir den Anwohnern unbestreitbar \nzumuten, kein so leichter ist, wie es hier manchmal in den \nReden den Anschein erweckt. \n\nEine hinreichende Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Menschen vor Ort \nhabe ich auch bei den Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung \nauf die Gro\u00dfe Anfrage vermisst. Gerade weil ich froh bin, \ndass wir in Sachsen und f\u00fcr Leipzig den Wettbewerb um \ndie DHL-Ansiedlung gewonnen haben, w\u00fcrde ich mir als \nBef\u00fcrworter w\u00fcnschen, dass die berechtigten Sorgen und \nW\u00fcnsche der Anwohner bei der Staatsregierung jederzeit \ngut aufgehoben w\u00e4ren. Warum k\u00f6nnen Sie nicht genauso \n\n 2616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\noffensiv die Nachtruhe der Menschen verteidigen, wie Sie \nsich f\u00fcr die Interessen der Wirtschaft einsetzen? Wenn Sie \nsich \u00fcberall dort, wo die Schnittstelle von \u00d6konomie und \n\u00d6kologie betroffen ist, einseitig auf die Seite der Wirt-\nschaft stellen und die Fragen des Gesundheits- und \nUmweltschutzes nachrangig behandeln, werden Sie keine \nzukunftsf\u00e4hige Politik gestalten. \n\nMeine Damen und Herren! Mit DHL \u2013 das sagen alle \nFachleute \u2013 wird eine ganze Reihe von Logistikunter-\nnehmen in die Leipziger Region kommen. Die zentrale \nLage mitten in Europa und die optimale Verkehrsanbin-\ndung \u00fcber Luft, Schiene und Autobahn bieten die besten \nVoraussetzungen, in Leipzig den mitteleurop\u00e4ischen \nLogistikcup zu etablieren. Die Genehmigung f\u00fcr den 24-\nStunden-Betrieb, f\u00fcr den Zeitraum einer Generation \nausgesprochen, er\u00f6ffnet wirtschaftliche Chancen, wird \naber auf der anderen Seite auch enorme Belastungen mit \nsich bringen. Neben dem L\u00e4rm sind die zus\u00e4tzlichen \nEmissionen durch den Verkehr oder auch der Verbrauch \nvon Fl\u00e4chen zu nennen. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Teil der Arbeitspl\u00e4tze \u2013 das ist ein n\u00e4chster \nAspekt \u2013, die von DHL geschaffen werden, werden auf \neinfach zu erlernende T\u00e4tigkeiten entfallen. Es werden \nMenschen Arbeit finden, die aufgrund ihrer Qualifikation \nnur eine sehr eingeschr\u00e4nkte Auswahl von Arbeitsplatz-\nangeboten haben. Dass solche Arbeitspl\u00e4tze in gro\u00dfer \nZahl in Leipzig entstehen, ist ein wesentlicher Grund f\u00fcr \nmich, der Ansiedlung positiv gegen\u00fcberzustehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nDiese positiven Effekte sollten uns jedoch nicht daran \nhindern, die Entwicklung des Flugverkehrs und damit \neinhergehende Belastungen generell kritisch zu betrach-\nten. Unsere Forderung, die Bedingungen des Wettbewerbs \nim Luftverkehr zu ver\u00e4ndern, bleibt nat\u00fcrlich bestehen. \nDie Steuerfreiheit von Kerosin ist und bleibt ein globaler \nweltpolitischer Skandal. Da die Aufhebung der Steuer-\nfreiheit global nicht zu erreichen ist, sollten wir wenigs-\ntens in der EU einen Anfang machen. \n\nIch wei\u00df, dass mit der neuen Bundesregierung Gesund-\nheits- und Umweltschutz in unserem Land nicht gerade zu \nden Gewinnern z\u00e4hlen werden. Deshalb ist es umso \nnotwendiger, auch von dieser Stelle an diese Aufgaben zu \nerinnern. \n\nIn diesem Zusammenhang, meine Damen und Herren, \nm\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen, dass es \u00fcber-\nhaupt kein Widerspruch ist, die Ansiedlung von DHL zu \nbegr\u00fc\u00dfen und zu unterst\u00fctzen und sich gleichzeitig f\u00fcr die \nberechtigten Interessen der Anwohner einzusetzen. \n\nWenn wir einmal die Gesamtinvestition von zirka \n360 Millionen Euro f\u00fcr die Erweiterung mit den vorgese-\nhenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Schallschutz in H\u00f6he von \n18  Millionen Euro vergleichen, stellen wir fest, dass \netwas mehr als 4 % der Investitionen f\u00fcr den Schallschutz \nausgegeben werden. Ob diese Summe f\u00fcr eine optimale \nund technisch machbare Gesundheitsvorsorge ausreicht, \nwird noch zu pr\u00fcfen sein. \n\nJeder einzelne neue Arbeitsplatz ist wichtig, aber wir \nsollten keinen einzigen dieser neuen Jobs gegen die \nGesundheit der Anwohner aufrechnen. Hier fehlt mir ein \neindeutiges Signal der Staatsregierung, dass bei der \nEntwicklung des Logistikstandorts Leipzig die Interessen \nder Anwohner nicht zu kurz kommen. \n\nF\u00fcr die Entwicklung des Flughafens sind gewaltige \nSummen durch den Freistaat investiert worden. Wenn es \njetzt darum geht, die Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr die Men-\nschen ertr\u00e4glich zu gestalten oder ihnen Alternativen \nanzubieten, sollte der Freistaat wirklich nicht kleinlich \nsein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, bitte ich jetzt Herrn Minister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich kann beim heutigen \nThema nahtlos an unsere Debatte zur Luftverkehrspolitik \nim Freistaat Sachsen in der letzten Landtagssitzung \nankn\u00fcpfen. \n\nWenn die PDS eine Gro\u00dfe Anfrage zum Thema \u201eJobma-\nschine\u201c gestellt hat, so gestatte ich mir die Vorbemerkung, \ndass ich den Begriff nicht so sch\u00f6n finde. Unsere deutsche \nSprache kann durchaus deutlich machen, dass hier ein \nneues Kraftzentrum f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze entsteht. Das w\u00fcrde \nder Sache wohl auch besser gerecht. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie \nwerden sich erinnern. Ich berichtete \u00fcber das Luftver-\nkehrskonzept f\u00fcr Mitteldeutschland und zur Entwicklung \nder Luftverkehrswirtschaft im Freistaat Sachsen. \n\nDas war der Gesamtrahmen. Mit Leipzig/Halle steht heute \nein spezieller Verkehrsflughafen auf der Tagesordnung, \nund zwar der wichtigste in Mitteldeutschland, eben weil \ner sich zu einem zentralen Logistikdrehkreuz Europas \nentwickelt. \n\nErinnern wir uns: Bis 1990 schlief Leipzig/Halle eine Art \nDornr\u00f6schenschlaf. Es gab zwar einige wenige Linien-\nverbindungen, wie zum Beispiel nach Budapest oder \nMoskau. Dar\u00fcber hinaus gab es nennenswerten Flugver-\nkehr aber nur zur Leipziger Messe im Fr\u00fchjahr und im \nHerbst. Dabei hatte Leipzig/Halle als Luftfahrtstandort in \nDeutschland durchaus einen sehr guten Start. Im April \n1926 startete die Lufthansa ihre erste Linienverbindung \n\u00fcberhaupt. Der Flug ging von Berlin in die Schweiz mit \nZwischenstopp am Flughafen Halle. Damals waren wir in \nMitteldeutschland vorn. \n\nGenau an diese Vorreiterrolle kn\u00fcpften wir nach der \ndeutschen Einheit an. Der Freistaat schuf im Norden von \nLeipzig eine hervorragende Infrastruktur. Denken Sie nur \nan Autobahnen und Bundesstra\u00dfen, aber auch an die \nSchienenwege, den ICE-Bahnhof und den G\u00fcterverkehr. \n\n 2617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nDenken Sie an die Luftverkehrswirtschaft. Dazu wurden \nBetriebsgesellschaften gegr\u00fcndet und beispielsweise die \nStart- und Landebahn Nord sowie das Zentralterminal \ngebaut. Auch f\u00fcr die neue S\u00fcdbahn liefen die Planungen \nan. Zudem hat Leipzig/Halle eine 24-Stunden-\nBetriebsgenehmigung. Das waren die Faktoren, mit denen \nsich Leipzig/Halle um die Ansiedlung von DHL bewarb. \nGenau diese Faktoren waren in der ersten Bewerbungs-\nrunde gefragt. Deshalb kam Leipzig/Halle f\u00fcr DHL in die \nengere Wahl. \n\nAber in der zweiten Runde waren neben Leipzig/Halle \nnoch Vatry und Br\u00fcssel im Rennen. Deshalb mussten \nandere Argumente den Ausschlag geben. Ein zentrales \nArgument, welches f\u00fcr Leipzig/Halle sprach, waren die \nArbeitskr\u00e4fte, hoch motivierte Menschen in unserem \nLand, die die Ansiedlung von DHL als Chance f\u00fcr sich \nbegreifen. Ich sage sehr ausdr\u00fccklich: Mir geht es auch \num die Menschen, die niedrig qualifizierte T\u00e4tigkeiten \nausf\u00fchren k\u00f6nnen, denn auch die brauchen eine Chance in \nunserer Gesellschaft. Deshalb finde ich, dass gerade \nhervorgehoben werden sollte, dass viele Arbeitslose nicht \ndie H\u00e4nde in den Scho\u00df legen wollen und dass sie damit \neine Chance bekommen, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb erleben wir eine rasante Zunahme von Arbeits-\npl\u00e4tzen im Zusammenhang mit dem Flughafen. Die \nEntwicklung ist so rasant, dass aktuelle Zahlen und \nProjektionen \u00fcber die Arbeitsplatzeffekte schnell veralten. \nDas gilt zum Beispiel f\u00fcr die Zahlen, die Frau Kipping \nvon der Linksfraktion.PDS in der letzten Debatte nannte \nund die heute von Herrn Zais wiederholt wurden. Aber \nauch die bisherigen Verlautbarungen der Staatsregierung \nund die von DHL spiegeln jedoch den jeweiligen Bearbei-\ntungsstand des Projektes wider. Ich weise ausdr\u00fccklich \ndarauf hin, dass ich in meiner Antwort auf die Gro\u00dfe \nAnfrage der Linksfraktion.PDS deutlich gesagt habe, dass \ndas Gutachten von Prog Trans vom 31.08.2004 stammt. \nIch will ausdr\u00fccklich einmal den Titel nennen; denn es \nbesch\u00e4ftigt sich nicht mit DHL, sondern untersucht \nFolgendes: \u201eKurzanalyse zu regional\u00f6konomischen \nEffekten der m\u00f6glichen Erweiterung von Luftfrachtkapa-\nzit\u00e4ten am Flughafen Leipzig/Halle\u201c. \n\nErst im November 2004 entschied DHL, sein europ\u00e4i-\nsches Luftfrachtdrehkreuz komplett in Leipzig/Halle \naufzubauen. Dabei versicherte DHL am 9. Novem-\nber 2004, 3 500 direkte Arbeitspl\u00e4tze in der Endausbau-\nstufe bis zum Jahr 2012 zu schaffen. Diese Zahl, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, wurde meinem Minis-\nterium von DHL k\u00fcrzlich nochmals best\u00e4tigt. Das ist die \naktuelle belastbare Zahl. Zudem sollen neben den direkten \nnoch einmal 7 000 indirekte Arbeitspl\u00e4tze entstehen. \nNat\u00fcrlich ist das eine Hochrechnung, wie sie bei Gro\u00dfan-\nsiedlungen dieser Art \u00fcblich ist. Sie beruht auf der festen \n\u00dcberzeugung, dass die Ansiedlung von DHL den Logis-\ntikstandort um den Flughafen Leipzig/Halle zum Selbst-\n\nl\u00e4ufer macht. Ich bin mir sicher, dass sich auch ohne eine \nsolche Finanzierung weitere Ansiedlungen dem Sog von \nLeipzig/Halle nicht werden entziehen k\u00f6nnen. Das hat \nviele g\u00fcnstige wirtschaftliche Effekte f\u00fcr die Region. \n\nUns liegt auch eine aktuelle Studie \u00fcber die Struktur- und \nEntwicklungsperspektiven der Logistik in Leipzig und in \nder Region Mitteldeutschland von Prof. J\u00fcnemann vor, \nder davon spricht, dass bis zum Jahr 2015 zirka 100 000 \nArbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Mitteldeutschland im Bereich logisti-\nscher Dienstleistungen entstehen k\u00f6nnen. Auch dies ist \neine Gr\u00f6\u00dfenordnung, die deutlich macht, welche Initial-\nz\u00fcndung mit der Ansiedlung von DHL, auch gerade im \nLogistikbereich, verbunden ist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, sosehr ich mich \n\u00fcber die Arbeitsplatzzahlen als Arbeitsminister freue, ist \nmir auch bewusst, dass es Menschen in der Region gibt, \nf\u00fcr die ein Luftfrachtdrehkreuz mit einer erh\u00f6hten Belas-\ntung verbunden ist. Da haben Sie v\u00f6llig Recht, Herr \nKollege Weichert. Ich meine damit die L\u00e4rmbel\u00e4stigung \nder Anwohner. Deshalb bin ich auch froh, dass umfang-\nreiche Ma\u00dfnahmen gegen Flugl\u00e4rm ergriffen werden. Sie \ngehen \u2013 und das will ich ausdr\u00fccklich sagen \u2013 wesentlich \n\u00fcber das gesetzlich Geforderte hinaus und sind deutsch-\nland- und europaweit ohne Beispiel, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. \n\nVor diesem Hintergrund meine Bitte an die Opposition: \nVersuchen Sie nicht, die positive Wirtschaftsentwicklung \nim Zusammenhang mit dem Flughafen Leipzig/Halle zu \nzerreden! G\u00f6nnen Sie den Menschen in der Stadt Leipzig, \nin der Region und dar\u00fcber hinaus diesen Erfolg! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage \nbeendet. Ich rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der \nLinksfraktion.PDS in der Drucksache 2/3392 auf. Herr \nAbg. Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Herr Minister! Noch \nein paar S\u00e4tze, weil ich viele ideologische Plattheiten \nentgegnet bekam. Kraftzentrum des Arbeitsplatzes. Da \nmuss ich ausf\u00fchren, welche Arbeitspl\u00e4tze bei DHL \nentstehen. Das wissen Sie eigentlich besser als ich. \n\nDie Post gibt K\u00fcndigungsschutz bis 2008. Sie haben \nnichts dazu gesagt. Auf den ersten Blick mag das beruhi-\ngend erscheinen, aber es ist f\u00fcr die Zukunft erschreckend. \nWer diese Jobs direkt an den B\u00e4ndern annimmt, arbeitet \nnur nachts. Wer diesen Job annimmt, muss am Wochen-\nende arbeiten, um auf 40 Wochenstunden und damit auf \nsein Geld zu kommen. Der Job an den B\u00e4ndern hei\u00dft \nKnochenarbeit. 1 000 Sendungen, die bis zu 32 Kilo \nschwer sein k\u00f6nnen, muss ein Arbeiter in der Stunde von \neinem Band aufs n\u00e4chste legen. Vieles wird per Hand \nerledigt. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n 2618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nWenigstens l\u00e4sst sich das nicht automatisieren. So be-\nschreibt der Direktor des DHL-Umschlagplatzes in \nEngland die derzeitige Arbeit. Da m\u00f6chte ich nicht von \neinem Kraftzentrum sprechen. Sie k\u00f6nnen das alles f\u00fcr \nsich machen, Herr Minister. \n\n(Widerspruch bei Staatsminister Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Ja, Herr Tillich, Sie haben leider auch nicht geantwortet \nund waren dabei. \n\nNat\u00fcrlich habe ich das erwartet. Die b\u00f6se PDS, die ganz \nb\u00f6se PDS hat wieder ein schlechtes Beispiel gebracht. Sie \nwill gar nicht, dass Sachsen w\u00e4chst. Herr Bolick, wir \nhaben einen Vorschlag gemacht, den Sie abgelehnt haben. \nSie sind seit 1990 im Landtag. Sie haben st\u00e4ndig ange-\nnommen, dass die Zahlen der Staatsregierung als Progno-\nse eintreten. 15 Jahre sp\u00e4ter sage ich Ihnen, sie sind nicht \neingetreten. Heute haben Sie schon wieder gesagt, wir \nbehalten unseren Kurs bei. Sie sind einfach resistent. Es \nhat keinen Sinn, hier zu reden. Obwohl Sie wissen, dass \nes falsch ist, behaupten Sie widerw\u00e4rtig: Nein, wir gehen \nunseren Weg weiter! Das sind Ihre Ausf\u00fchrungen. Was \nsoll ich denn dazu sagen? \n\nHerr Morlok, bei Ihnen bin ich \u00fcberrascht. Sie sind \nUnternehmer, nicht wahr? Das ist ja abstrus, was Sie \nsagen. Wir bauen und bauen und freuen uns, dass sieben \nFlugzeuge fliegen. Als Unternehmer w\u00e4ren Sie pleite. Ich \nnehme an, Sie haben zwei Unternehmen und ein gespalte-\nnes Lebensverh\u00e4ltnis. Sie arbeiten bei sich anders. Hier ist \num harte Wirtschaftsdaten gerungen worden. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, nehmen Sie unseren \nEntschlie\u00dfungsantrag an. Hier ist ausgef\u00fchrt, dass wir \nklare Zahlen und Perspektiven brauchen. Den Interkonti-\nnentalflughafen Leipzig wird es in Zukunft nicht geben. \nWir brauchen von der Staatsregierung also ein neues \nZukunftskonzept. Wenn Sie diesen Entschlie\u00dfungsantrag \nablehnen, kann ich Ihnen sagen, dass das Leben Sie \neinholen wird. Sie werden diese Arbeit trotzdem leisten \nund wir werden Sie dazu nicht in Ruhe lassen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \ndazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. Bolick von der CDU-Fraktion. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Kollege Zais, der \nEntschlie\u00dfungsantrag \u00e4ndert das Leben nicht. Selbst wenn \nwir ihn annehmen w\u00fcrden, w\u00fcrde er an der Entwicklung \nLeipzigs nichts verbessern, aber m\u00f6glicherweise etwas \nverschlechtern, zumal viele Punkte in sich widerspr\u00fcch-\nlich sind und eigentlich keinen Sinn ergeben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS: Beweise!) \n\nIch bin Herrn Morlok dankbar, dass er die Erfahrungen \naus Baden-W\u00fcrttemberg eingebracht hat. Der Stuttgarter \nFlughafen ist n\u00e4mlich nicht ausbauf\u00e4hig. Der Wirtschafts-\narbeitskreis war vor zehn Jahren schon einmal dort. Man \n\nhat uns geschildert, wie Baden-W\u00fcrttemberg an dem \nHemmnis krankt, dass dieser Flughafen nicht ausbauf\u00e4hig \nist. Wir haben in Leipzig einen ausbauf\u00e4higen Flughafen. \nDie PDS denkt an nichts anderes, als irgendwo Bremsen \neinzulegen. Der Entschlie\u00dfungsantrag enth\u00e4lt nichts \nanderes. Deshalb lehnen wir ihn ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch \njemand zum Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Mor-\nlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin, ich will es kurz \nmachen. Wir werden diesen Entschlie\u00dfungsantrag ableh-\nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nDiese Debatte ist trotzdem sehr, sehr n\u00fctzlich. Herr Zais, \nirgendwann, vielleicht, wenn Sie nicht mehr dem S\u00e4chsi-\nschen Landtag angeh\u00f6ren, werden wir gen\u00fcsslich auf die \nProtokolle von heute zur\u00fcckkommen und anhand anderer \nInfrastrukturprojekte den j\u00fcngeren Kollegen der ewiggest-\nrigen PDS nachweisen k\u00f6nnen, wie problematisch es ist, \ndass die PDS nicht in der Lage ist, zukunftsf\u00e4hige Investi-\ntionen zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nIch w\u00fcnsche alles Gute!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Meine Fraktion kann den unter \nPunkt I aufgef\u00fchrten teilweise polemischen Feststellun-\ngen nicht folgen. \n\nPunkt II ist ein Appell, der sich unter anderem in die \nTarifautonomie einmischt. Das halten wir nicht f\u00fcr sinn-\nvoll. \n\nLediglich Punkt III k\u00f6nnten wir zustimmen, es sei denn, \nes wird punktweise abgestimmt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Linksfraktion.PDS Einverst\u00e4ndnis, dass wir \u00fcber die \nr\u00f6mischen Zahlen abstimmen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS: Nat\u00fcrlich!) \n\nOder auch \u00fcber alle Unterpunkte? Ich hatte es so verstan-\nden, dass wir \u00fcber die r\u00f6mischen Zahlen abstimmen. \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\n\u2013 Gut. \n\nWenn es keinen Redebedarf mehr gibt, w\u00fcrde ich den \nAntrag zur Abstimmung bringen. \n\n 2619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksache \n4/3392 auf, und zwar Punkt I. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist Punkt I mehr-\nheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt II auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Auch hier haben wir ein gleiches Abstimmungsver-\nhalten: Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist Punkt II mehrheit-\nlich abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt III auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist auch Punkt III \nabgelehnt. \n\nDa alle Punkte abgelehnt wurden, er\u00fcbrigt sich eine \nGesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Punkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nVerfahrensvereinfachung und Entb\u00fcrokratisierung im  \nBereich des s\u00e4chsischen Kleingartenwesens \n\nDrucksache 4/3268, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nFraktion der CDU beginnt. Es folgen die Fraktionen der \nSPD, Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg. Heinz, \nbitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDer Gro\u00dfgrundbesitzer Heinz!) \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Eine Besch\u00e4ftigung mit \ndem Thema Kleingarten ist sicherlich sehr reizvoll. Es ist \nein mitgliedsstarker Verband. In fast 4 000 Vereinen sind \nzirka 228 000 Kleing\u00e4rtner in Sachsen organisiert. Es gibt \n38 Mitgliedsverb\u00e4nde, die sich um das Wohl und Wehe \nihrer Sparten k\u00fcmmern und mit deren Zielen besch\u00e4fti-\ngen. \n\nWir wissen, dass man sich dort sehr um die Erhaltung von \nNatur und Umwelt, um kulturelle Identit\u00e4t sowie um den \nErhalt von \u00f6ffentlichem Gr\u00fcn k\u00fcmmert. Auch viele \nverschiedene andere Funktionen, gewachsen aus der \nGeschichte des Kleingartens und dar\u00fcber hinaus wahrge-\nnommen, geh\u00f6ren zum t\u00e4glichen Leben wie das Brot zum \nB\u00e4cker. \n\nBedauerlich ist allerdings, dass die Anliegen dieses \nVerbandes und seiner Mitglieder f\u00fcr den politischen \nWettbewerb herhalten bzw. der Profilierung einzelner \nParteien dienen m\u00fcssen. Als Opposition tut man sich \ngenerell leicht mit der Aufstellung von Forderungen, \nw\u00e4hrend man als regierungstragende Fraktion sehr gr\u00fcnd-\nlich die Umsetzbarkeit der Forderungen zu pr\u00fcfen hat und \nauch gegebenenfalls Absprachen auf Bundesl\u00e4nderebene \nbeachten muss, bevor man W\u00fcnsche und Forderungen \n\u00e4u\u00dfert, da man generell an der Umsetzbarkeit gemessen \nwerden kann. \n\nWir halten es generell f\u00fcr gef\u00e4hrlich und unseri\u00f6s, Hoff-\nnungen zu wecken, wenn man von vornherein wei\u00df, dass \ndiese unerf\u00fcllbar sind. \n\nGestatten Sie mir zwei Beispiele. Ich erinnere an \n1 400 Euro Mindestlohn durch die Linksfraktion.PDS im \nVorfeld der Bundestagswahl. Nach acht Wochen sind wir \nbei 780 Euro gelandet. Ich erinnere auch an das Beantra-\ngen von Verfassungs\u00e4nderungen in Sachsen, ohne auch \nnur ansatzweise \u00fcber die dazu notwendigen Mehrheiten \nzu verf\u00fcgen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben an die Vernunft appelliert!) \n\nDas Resultat des Weckens und Nichterf\u00fcllens von Hoff-\nnungen durch die populistische Politik ist eine zunehmen-\nde Abwendung der B\u00fcrger von den demokratischen \nFraktionen und von seri\u00f6ser Politik hin zu Extremen, \nentweder g\u00e4nzlich weg von den politischen Dingen oder \nhin zu einfachen L\u00f6sungen, vorgetragen von starken \nM\u00e4nnern. \n\nEine wesentliche Aufgabe des Kleingartens ist \u2013 so \nk\u00f6nnen wir nachlesen \u2013, den Mangel an privatem Frei-\nraum bei Geschosswohnungen vorwiegend in den St\u00e4dten \nzu beheben. Kleing\u00e4rten dienen somit vorwiegend der \nTages- und der Wochenenderholung. \n\nHistorisch bedingt steht der Anbau von Obst und Gem\u00fcse \nund von anderen Gartenprodukten f\u00fcr den Eigenbedarf im \nMittelpunkt. Familien mit kleineren Kindern nutzen dies \nauch zur Erholung und zur Bewirtschaftung bzw. Eigen-\nversorgung. \n\nBei der historischen Entwicklung der Kleingartenanlage \nspielt die Erzeugung von Nahrungsmitteln eine wesentli-\nche Rolle, aber auch ein reges Vereinsleben sowie die \nPflege der Geselligkeit sollen nicht zu kurz kommen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Glaubt man \nverschiedenen Diskussionen, dann ist dieses Idyll, das \nsich die Kleing\u00e4rtner in jahrzehntelanger Arbeit geschaf-\nfen haben, gr\u00fcndlich in Gefahr, und zwar durch Geb\u00fch-\nren, Beitr\u00e4ge und Steuern. Dies stimmt und stimmt \nwiederum nicht. Einerseits sind Kleing\u00e4rtner normale \nB\u00fcrger und damit verpflichtet, bestimmte Abgaben zu \nleisten, das hei\u00dft von der Grundsteuer bis hin zu \n\n 2620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nVerbrauchsgeldern. Andererseits gibt es nicht ohne Grund \ngewisse Privilegierungen f\u00fcr diese Nutzungen. H\u00e4ufig \nerleben wir, dass einzelne Kommunen und Zweckverb\u00e4n-\nde versuchen, diese berechtigten Privilegierungen zu \nunterlaufen und den Kleing\u00e4rtnern finanzielle Lasten \naufzub\u00fcrden, die sich aus den Vorgaben des Bundesklein-\ngartengesetzes von selbst verbieten sollten. \n\nIch verweise auf die letzte Berichterstattung in einer \nZeitung, nach der auch der Dresdner Stadtrat dieser \nVersuchung erliegen wollte. Mittlerweile scheint das \nThema Zweitwohnungssteuer in Dresden in den Kleingar-\ntenanlagen wieder vom Tisch zu sein. Mein Kollege \nSchiemann wird dazu noch etwas mehr sagen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben im \nJuli dieses Jahres das so genannte Kleingartenf\u00f6rderungs-\ngesetz der Linksfraktion.PDS abgelehnt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Leider!) \n\nWir sind der festen \u00dcberzeugung, dass weder eine Verfas-\nsungs\u00e4nderung noch die Begr\u00fcndung weiterer Institutio-\nnen zur Beratung von Sachverhalten die Probleme der \nKleing\u00e4rtner l\u00f6sen. \n\nWir m\u00fcssen und werden die Verwaltungspraxis \u00e4ndern. \nDazu ist keine Gesetzes\u00e4nderung notwendig. Vielmehr \nwerden wir mit diesem Antrag die Grundlagen daf\u00fcr \nschaffen. Unser Anliegen ist es, das Handeln der zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden, Kommunen und Zweckverb\u00e4nde mehr \nam Bundeskleingartengesetz auszurichten und die \u00dcber-\nschneidungen, die es mit dem S\u00e4chsischen KAG gibt, \nzugunsten des Bundeskleingartengesetzes auszur\u00e4umen. \n\nSowohl die Problematiken Zweitwohnungssteuer, Kurta-\nxe, Abwasseranschlussbeitr\u00e4ge als auch das b\u00fcrokratische \nVerfahren zur Erhebung der Grundsteuer f\u00fcr Kleingarten-\nanlagen und Kleing\u00e4rten, die den Anforderungen des \nBundeskleingartengesetzes entsprechen, bed\u00fcrfen aus \nSicht der Koalition einer sachorientierten L\u00f6sung. Verfas-\nsungs\u00e4nderungen, Beir\u00e4te und das geforderte Verbands-\nklagerecht sind hierbei nur wenig hilfreich. \n\nDie Koalition\u00e4re haben in einem sehr umfangreichen \nAbw\u00e4gungsprozess die vorliegende parlamentarische \nInitiative beschlossen, welche die genannten Probleme \npraxisnah aufgreift und einer L\u00f6sung zuf\u00fchrt. \n\nWie gelegentlich schon festgestellt, \u00fcberschneiden sich \nBundeskleingartengesetz und das S\u00e4chsische Kommunal-\nabgabengesetz. Im S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetz \nist es guter Brauch, die Nutzer an den Kosten der Leis-\ntungen zu beteiligen. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch im Um-\nkehrschluss, dass dort, wo keine Nutzung m\u00f6glich ist \u2013 \nsiehe Bundeskleingartengesetz \u2013, auch keine Heranzie-\nhung zu den Kosten erfolgen sollte. \n\nWir m\u00f6chten hiermit noch einmal eindeutig klarstellen, \ndass Versuche von Kommunen und Zweckverb\u00e4nden, \nungerechtfertige Abgaben zu erheben, zuk\u00fcnftig unter-\nbleiben sollen. Folge dieser Versuche ist in der Regel viel \nAufgeregtheit bei den Betroffenen, viel Engagement und \nviel politische Kraft, um wieder zu gesetzeskonformen \n\nRegelungen zu kommen. Ich denke, das k\u00f6nnen wir in \nZukunft einfacher haben. \n\nGestatten Sie mir ein paar Ausf\u00fchrungen zu den einzelnen \nPunkten. \n\nAbwasseranschlussgeb\u00fchren. Entsprechend geltender \nRechtslage ist der Beitragsberechtigte, in der Regel die \nKommune oder der Zweckverband, nach Entstehen der \nBeitragspflicht verpflichtet, den Anschlussbeitrag inner-\nhalb von vier Jahren nach der Festsetzung per Bescheid \nfestzulegen, um eine Verj\u00e4hrung zu verhindern. Dies \nergibt sich aus der Systematik. Wir w\u00fcnschen uns, dass in \nZukunft, wenn dieser Beitrag festgelegt ist, einer zinslo-\nsen Stundung entsprochen wird, um einerseits den An-\nspruch auf die Beitr\u00e4ge nicht verfallen zu lassen \u2013 denn es \nsind irgendwann einmal Nutzungs\u00e4nderungen nicht \nauszuschlie\u00dfen \u2013, auf der anderen Seite aber die Klein-\ng\u00e4rtner, die nicht in den Genuss von Abwasserbeseitigung \nkommen, auch nicht zu den Kosten heranzuziehen. \n\nIm Punkt 5 unseres Antrages bitten wir die Staatsregie-\nrung \u2013 und hier zitiere ich \u2013: \u201eM\u00f6glichkeiten aufzuzeigen, \nwelche Regelungen getroffen werden m\u00fcssen, damit \nAbwasseranschlussbeitr\u00e4ge f\u00fcr Kleingartenanlagen und \nKleing\u00e4rten, die den Anforderungen des Bundeskleingar-\ntengesetzes entsprechen, zinslos zu stunden sind\u201c. Das \nhei\u00dft also, wir werden uns \u00fcber kurz oder lang weiter mit \ndem Thema hier befassen d\u00fcrfen. \n\nWir haben uns sehr ausf\u00fchrlich mit der Aufnahme von \nKleingartenanlagen in die Bebauungspl\u00e4ne befasst. Dies \u2013 \nund das sagt uns auch der SSG \u2013 ist ein weitgehender \nEingriff in die kommunale Selbstverwaltungshoheit, \nsodass hier lediglich die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden bei der \nAufstellung solcher Pl\u00e4ne den Hinweis an die Kommunen \ngeben, das Thema doch noch einmal zu \u00fcberdenken, aber \ndie Entscheidung letzten Endes bei den Kommunen \nbleibt. \n\nThema Zweitwohnungssteuer und Kurtaxe. Kleingarten-\nanlagen und -vereine und die darauf befindlichen Lauben \nsollen oder m\u00fcssen ganz bestimmte Eigenschaften auf-\nweisen, wenn sie nach dem Bundeskleingartengesetz \nanerkannt sein wollen. Das hei\u00dft, sie d\u00fcrfen in der Regel \nkeine dem dauerhaften Wohnen dienende Einrichtungen \nbeinhalten. Das verbietet in der Regel den Anschluss der \nGartenlaube an Anlagen zur Versorgung oder Entsorgung \nvon Abwasser, Gas, W\u00e4rme usw. Sobald die Lauben in \neiner Kleingartenanlage aber \u00fcber entsprechende An-\nschl\u00fcsse verf\u00fcgen, geraten die Anerkennung und die \ndamit verbundene Sonderstellung in Gefahr. \n\nDort, wo aber diese Einrichtungen zum zeitweiligen \nWohnen nicht gegeben sind, hat demzufolge auch eine \nZweitwohnungssteuer und eine Kurtaxe keine Berechti-\ngung. Das wollen wir in unserem Antrag noch einmal \neindeutig klarstellen. \n\nZum Thema Grundsteuererhebung ist zu sagen, dass aus \nunserer Sicht dringend im Interesse der Verfahrensverein-\nfachung und der Entb\u00fcrokratisierung eine Neuregelung \nzur Erhebung der Grundsteuer auf Kleingartenanlagen \n\n 2621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\ngeboten ist. Dies bezieht sich besonders auf Lauben, die \nzwischen 25 und 30 Quadratmeter gro\u00df sind. Diese \nwerden zurzeit nach einem sehr aufw\u00e4ndigen Verfahren \nbesteuert. Die Grundsteuererhebung f\u00fcr Kleing\u00e4rten mit \nLauben bis 25 Quadratmeter erfolgt einheitlich nach der \nGrundsteuer A. Dabei wird die Fl\u00e4che des Gartens und \nder Laube einheitlich besteuert. Der Bescheid geht direkt \nan den zust\u00e4ndigen Verein, der danach die Kosten mit den \neinzelnen Kleing\u00e4rtnern abrechnet. \n\nAlle G\u00e4rten, die eine Laube gr\u00f6\u00dfer als 25 Quadratmeter \nenthalten, werden zus\u00e4tzlich mit der Grundsteuer B \nbelastet. Dabei erh\u00e4lt der Kleing\u00e4rtner den Bescheid f\u00fcr \ndie Laube direkt und der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer, zum \nBeispiel die Kirche oder die Kommune oder auch Private, \nerhalten den Bescheid der Grundsteuer B f\u00fcr die Garten-\nfl\u00e4che. Der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer muss die Grundsteuer \nbezahlen. Er geht anschlie\u00dfend zum regionalen Kleingar-\ntenverband und verlangt die Auslagen zur\u00fcck. Der Ver-\nband sucht den entsprechenden Verein, der Verein den \nentsprechenden Kleing\u00e4rtner. Dann geht der ganze Geld-\nfluss wieder r\u00fcckw\u00e4rts. Aus unserer Sicht ist das \u00fcberfl\u00fcs-\nsig. \n\nDas Problem hierbei ist, dass es zwischen den neuen \nBundesl\u00e4ndern ein abgestimmtes Verwaltungsverfahren \ngibt, wozu uns zwar unter der Hand gesagt wird, es w\u00fcrde \nverschiedentlich von den anderen Bundesl\u00e4ndern nicht \nmehr so praktiziert. Entsprechende Initiativen zu diesem \nThema wurden auch schon reichlich gestartet und wir \nfordern hiermit die Staatsregierung nochmals nachdr\u00fcck-\nlich auf, das in diesem Sinne zu regeln. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie sehen, wir \nsind mit unserem Antrag tief ins Detail gegangen, ohne \ndas gro\u00dfe Ziel aus den Augen zu verlieren, eine Verfah-\nrensvereinfachung und Entb\u00fcrokratisierung im Bereich \ndes s\u00e4chsischen Kleingartenwesens zu erreichen. Die \nangesprochenen Themen sind unserer Auffassung nach \nauch ohne Gesetzes\u00e4nderung l\u00f6sbar. Mit diesem Antrag \nschaffen wir die Grundlage. \n\nWir haben in der Vergangenheit reichlich Beispiele zu den \neinzelnen Themen zugearbeitet, die in der Regel nicht aus \nder Luft gegriffen waren, sondern auf negativen Einzel-\nbeispielen in den vergangenen Jahren beruhten. Es gab \nallerdings auch Beispiele, die sich auf Nachfrage nicht \nbest\u00e4tigten. \n\nSo wurden uns Belastungen von einzelnen Kleingarten-\nsparten von \u00fcber 45 000 Euro Abwasseranschlussbeitr\u00e4-\ngen zugearbeitet, von denen aber in der entsprechenden \nKleingartensparte bzw. in dem Kreisverband niemand \netwas wusste. Mir erschlie\u00dft sich nicht, warum auch \nsolche Beispiele gebracht werden. Die sind wenig dien-\nlich f\u00fcr die ansonsten berechtigten Forderungen. In der \nRegel gingen die Kleing\u00e4rtner bisher zu Recht gegen die \nungerechtfertigten Belastungen vor und konnten ihre \nInteressen auch durchsetzen. \n\nWie bereits auf dem Verbandstag des Landesverbandes \nSachsen der Kleing\u00e4rtner im September dieses Jahres \nangesprochen, verfolgen wir das Thema weiter. Ich bin \n\nder festen \u00dcberzeugung, dass unser Antrag mit den darin \ngestellten Forderungen sowohl zur Rechtssicherheit als \nauch zur finanziellen Entlastung der Kleing\u00e4rtner beitr\u00e4gt. \n\nAndererseits m\u00f6chte ich nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass es \nin Sachsen auch Kleing\u00e4rten und Kleingartenanlagen gibt, \ndie den Bedingungen des Bundeskleingartengesetzes \nnicht entsprechen. Solche F\u00e4lle sind nat\u00fcrlich selbstver-\nst\u00e4ndlich von unserem Antrag ausgenommen. Dies betone \nich vor allem an die Adresse der Linksfraktion.PDS \ngerichtet. Denn auch das war ein Grund f\u00fcr die Ableh-\nnung Ihres Gesetzentwurfes, dass dort eine Differenzie-\nrung gefehlt hat. \n\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich \nbetonen, dass sich die Koalition\u00e4re sehr intensiv mit dem \nProblem der s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner auseinander gesetzt \nhaben. Wie in der Plenarsitzung im Juli angek\u00fcndigt, \nhaben wir den zur Abstimmung stehenden Antrag erarbei-\ntet, der Staatsregierung einen klaren Handlungsauftrag f\u00fcr \ndie L\u00f6sung vorgegeben. Wir sind der Auffassung, dass \nunsere Vorschl\u00e4ge gegen\u00fcber den Gesetzes\u00e4nderungen \ndes Kleingartenf\u00f6rdergesetzes praxisn\u00e4her und problem-\norientierter sind und hoffen, dass in der Zukunft die \nFreude am Kleingarten nur noch von unabwendbaren \nDingen wie Wind, Wetter oder Sch\u00e4dlingskalamit\u00e4ten \ngetr\u00fcbt wird, und bitten um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nFrau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen uns hier nicht \ndar\u00fcber streiten, wie wichtig Kleing\u00e4rten aus \u00f6kologi-\nscher, sozialer und st\u00e4dtebaulicher Sicht sind. Da herrscht \nsicherlich in allen Fraktionen einschlie\u00dflich der Staatsre-\ngierung Konsens. \n\nVor welchen Problemen die Kleing\u00e4rtner in Sachsen \nstehen, ist ebenfalls unstrittig. Diese Probleme haben fast \nausschlie\u00dflich mit der finanziellen Belastung der Klein-\ng\u00e4rtner zu tun. Was die Kleing\u00e4rtner aber auch belastet, \nsind unn\u00f6tige B\u00fcrokratie und komplizierte Verfahren. Das \nist bei einem Erfahrungsaustausch im September noch \neinmal deutlich geworden. \n\nNat\u00fcrlich wird unser heutiger Antrag die bestehenden \nProbleme nicht vollst\u00e4ndig l\u00f6sen. Aber er ist ein Schritt in \ndie richtige Richtung. \n\nDringend muss aus unserer Sicht die komplizierte Erhe-\nbung der Grundsteuer reformiert werden. Das grundle-\ngende Problem ist dabei nicht die Unterscheidung in \nGrundsteuer A und Grundsteuer B. Grundsteuer A wird \nf\u00e4llig, wenn die im Kleingarten befindliche Laube eine \nGr\u00f6\u00dfe von h\u00f6chstens 24 Quadratmeter hat. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHaben wir schon geh\u00f6rt!) \n\n 2622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nAlles, was dar\u00fcber liegt, f\u00e4llt unter die Grundsteuer B, \nderen Erhebung wesentlich komplizierter ist. Kollege \nHeinz hat dies sehr ausf\u00fchrlich beschrieben. Am Beispiel \ndes Stadtverbandes der Kleing\u00e4rtner in Leipzig kann man \nauch die finanzielle Belastung deutlich machen. Allein \nknapp 160 000 Euro muss der Verband in diesem Jahr f\u00fcr \ndie Erstattung der Grundsteuer B an die Stadt \u00fcberweisen. \n\nUm den Aufwand zu verringern, soll nach unseren Vor-\nstellungen der Grenzwert von 24 auf 30 Quadratmeter \nerh\u00f6ht werden. Damit w\u00fcrden auch mehr Kleing\u00e4rten mit \nder einfacher zu erhebenden Grundsteuer A veranlagt. \nDar\u00fcber hinaus sollte das gesamte Verfahren auf den \nPr\u00fcfstand gestellt werden. Eine Grundsteuerreform muss \ndeshalb dringend auf die Tagesordnung gesetzt werden. \n\nAls weiteren Punkt m\u00f6chte ich die Erhebung der Zweit-\nwohnungssteuer auf Kleing\u00e4rten ansprechen. Diese Steuer \ndarf nur erhoben werden, wenn tats\u00e4chlich eine Nutzung \nals Wohnung vorliegt. Gartenlauben, die den Vorschriften \ndes Bundeskleingartengesetzes entsprechen, tragen jedoch \nkeinen dauerhaften Wohncharakter, deshalb verbietet sich \nhier eine Zweitwohnungssteuer von selbst. Man muss \nallerdings an alle Kleing\u00e4rtner appellieren, diesen Status \nnicht zu gef\u00e4hrden, indem gegen diese Vorschriften \nversto\u00dfen wird. Dies sind sicher immer Einzelf\u00e4lle, die \njedoch dem gesamten Kleingartenverein schaden. \n\nDass wir bei der Verhinderung einer Zweitwohnungssteu-\ner bereits erste Erfolge erzielen, bevor wir im Landtag den \nAntrag \u00fcberhaupt behandelt haben, konnte man am \nMontag in der Zeitung lesen. Dresden hatte offenbar \ngeplant, ab 2006 von den Laubenpiepern Zweitwoh-\nnungssteuern zu kassieren. Dies ist wom\u00f6glich bereits \ndurch unseren Antrag verhindert worden. \n\nAls dritten Punkt m\u00f6chte ich die Problematik der Abwas-\nseranschlussbeitr\u00e4ge beleuchten. Wenn in der N\u00e4he der \nKleingartenanlage eine Kanalisation gebaut wird und die \nM\u00f6glichkeit besteht, dass sich eine Kleingartenanlage \nanschlie\u00dfen k\u00f6nnte, dann wird dieser Beitrag f\u00e4llig. \nBezahlen muss diesen Beitrag letztendlich nicht der \nVerp\u00e4chter, sondern der P\u00e4chter, also der einzelne Klein-\ng\u00e4rtner. F\u00fcr den P\u00e4chter bedeutet dies eine hohe finanziel-\nle Belastung, f\u00fcr die er grunds\u00e4tzlich keinen Gegenwert \nerh\u00e4lt, w\u00e4hrend sich der Wert des Grundst\u00fccks f\u00fcr den \nGrundst\u00fcckeigent\u00fcmer erh\u00f6ht. Der P\u00e4chter hat deswegen \nnichts davon, weil in der Regel ein Anschluss an die \nKanalisation dem Bundeskleingartengesetz widerspricht, \nda dann dauerhaftes Wohnen m\u00f6glich und die Gemein-\nn\u00fctzigkeit der gesamten Anlage in Gefahr w\u00e4re. In Sach-\nsen ist auch nur ein verschwindend geringer Teil der \nLauben an die Kanalisation angeschlossen. \n\nIn unserem Antrag wollen wir erreichen, dass die Abwas-\nseranschlussbeitr\u00e4ge zinslos gestundet werden k\u00f6nnen \nund damit die finanzielle Belastung f\u00fcr Kleing\u00e4rtner \ngemindert wird. \n\nAbschlie\u00dfend bleibt der Appell an alle Beteiligten, die \nexistierenden Rechtsvorschriften auch angemessen \nanzuwenden. Wenn dies geschehen w\u00fcrde, w\u00e4ren einige \nAusw\u00fcchse gar nicht m\u00f6glich. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfrakti-\non.PDS; Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Kollege Heinz, immer, \nwenn ich mit Ihnen gemeinsam auf Veranstaltungen des \nS\u00e4chsischen Landesverbandes der Kleing\u00e4rtner war, \nmussten Sie eher weg, weil Sie auf irgendeiner Sportver-\nanstaltung einen Preis verleihen mussten. Ich nehme an, \nes waren die Angler. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nEs k\u00f6nnen nur die Angler gewesen sein. Sie haben f\u00fcr \ndieses Thema wei\u00df Gott das Temperament einer Spalttab-\nlette. Deshalb kann ich Ihnen nicht immer sagen: In der \nRuhe liegt die Kraft. Manchmal kann auch beim allerbes-\nten Willen der ruhige Redner dazu beitragen, dass man \ndrei Jahre verschl\u00e4ft. Das, was Herr Heinz hier angespro-\nchen hat, w\u00e4re vielleicht vor drei Jahren noch irgendje-\nmanden wichtig gewesen, es zu sagen. Sie haben \ndrei Jahre schlicht und ergreifend verpennt, und da Sie im \nvorherigen Landtag bereits hier waren, m\u00fcssen Sie da \nauch schon geschlafen haben. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Geschlafen!) \n\n\u2013 Ja, in Gr\u00fcna spricht man besseres S\u00e4chsisch, das gebe \nich gern zu. Posaune habe ich nicht gelernt, sonst k\u00f6nnte \nich es klarer machen. \n\nHerr Dr. H\u00e4hle, ich gehe einmal davon aus, dass Sie, als \nSie sich entschlossen haben, diesen Antrag zu unterzeich-\nnen, so etwas \u00c4hnliches wie Fracksausen hatten, wie man \nes im Volksmund nennt. Ich nehme an, Kollege Heinz \nkam vielleicht mit Frau Kollegin Weigel von diesem \nbewussten Erfahrungsaustausch \u00fcber Kleingartenwesen \nund kommunale Zusammenarbeit beim Landesverband \nder Kleing\u00e4rtner am 28. September in Dresden zur\u00fcck, bei \ndem es f\u00fcrchterliche Haue gab und bei dem sich Herr \nHeinz tats\u00e4chlich hingestellt und den Kleing\u00e4rtnern, der \nversammelten Macht aller Verantwortungstr\u00e4ger, erkl\u00e4rt \nhat, dass sie f\u00fcr das Erstarken rechtsextremer Parteien \nmitverantwortlich seien, weil Sie den Gesetzentwurf, den \nwir nach langem Ringen um eine gemeinsame Einbrin-\ngung in 2003, danach 2004 und 2005, als wir es letzten \nEndes getan haben, um gute Dienste zu leisten, in der \nHoffnung, dass jeder noch dazulernen kann, auch die \nCDU, begr\u00fcndet haben. Es ist in der Kleingartenzeitung \n\u201eDer Gartenfreund\u201c von November 2005 nachzulesen: \n\u201eDiesen Eindruck verst\u00e4rkte beim Erfahrungsaustausch \n\u00fcbrigens MdL Andreas Heinz, der in seinem Diskussions-\nbeitrag den Eintritt des LSK f\u00fcr das von der PDS-Fraktion \neingebrachte Kleingartenf\u00f6rdergesetz f\u00fcr das Erstarken \nextremer Parteien mitverantwortlich machte.\u201c \n\n(Leichte Heiterkeit!) \n\nEr hat allen Ernstes erkl\u00e4rt, die Kleing\u00e4rtner haben ihre \nSchuld am Extremismus im Lande. \n\n 2623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n(Zuruf: Gartenzwerge!) \n\n\u2013 Ja, Gartenzwerge. Das ist das Niveau, w\u00fcrde ich sagen. \n\n\u2013 Wenn Sie nun vielleicht nur noch Modell stehen k\u00f6nn-\nten, Kollege Heinz, w\u00fcrde uns das viel Schaden ersparen. \n\nIch gebe es gern zu, dass ich hier wirklich nur mit gro\u00dfer \nM\u00fche an mich halten kann. Was w\u00e4re gewesen, wenn wir \nuns vor drei Jahren, vor zwei Jahren oder vor \nzwei Monaten noch hingestellt und einen solchen halbsei-\ndenen Antrag vorgelegt h\u00e4tten, einen solchen im Kern \nverfassungswidrigen Antrag, der \u00fcberhaupt nie einen \nMillimeter \u00fcber die kommunale Selbstverwaltung nach-\ngedacht hat?! Haben Sie jemals Artikel 84 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung gelesen: \u201eDie Gemeinden sind in ihrem \nGebiet die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Aufgaben, soweit nicht \nbestimmte Aufgaben im \u00f6ffentlichen Interesse durch \nGesetz anderen Stellen \u00fcbertragen sind. Die Gemeinde-\nverb\u00e4nde haben innerhalb ihrer Zust\u00e4ndigkeit die gleiche \nStellung. \u2013 Abs. 2: Bevor durch Gesetz oder Rechtsver-\nordnung allgemeine Fragen geregelt werden (...)\u201c \n\nUnd dann kommen Sie hierher und wollen den Gemein-\nden per Beschluss vorschreiben, ob sie eine Zweitwoh-\nnungssteuer erlassen oder nicht. Sie wollen per Beschluss \nden Gemeinden vorschreiben, ob sie Abwasserbeitr\u00e4ge \nzahlen m\u00fcssen oder nicht. Sie wollen per Beschluss den \nGemeinden gewisserma\u00dfen aufgeben, dass in die Bebau-\nungspl\u00e4ne grunds\u00e4tzlich die Kleingartenanlagen aufzu-\nnehmen sind. Was denken Sie, warum wir ein Gesetz \nerlassen wollten? So gescheit wie Sie waren wir allemal, \nda h\u00e4tten wir es seinerzeit auch per Beschluss machen \nk\u00f6nnen. Die Frage ist eben, dass man nach der Verfassung \nnicht in die kommunale Selbstverwaltung per Gesetz \neingreifen kann. Wenn sich zwei regierungstragende \nFraktionen hinstellen und allen Ernstes diesen Kokolores \nim Jahre 2005, 13 Jahre nach Verabschiedung der Verfas-\nsung, als den Weg zur Sortierung der Interessen der \nKleing\u00e4rtner anbieten \u2013 du armes Sachsen! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAlso wirklich, bei allem, was man hier drin erlebt: Es gibt \nimmer wieder Sternstunden; und dies geh\u00f6rt mit Gewiss-\nheit zum Schlimmsten an Flachheit und an D\u00fcmmlichkeit, \nwie man dieses Problem einfach auf die Nudel schieben \nwill, wie man einfach wieder Beruhigungspillen austeilen \nwill, wie man die Kleing\u00e4rtner wieder vertr\u00f6sten und \nsagen will: Wir haben euer Problem doch erkannt; ihr seid \ndoch 220 000, wir m\u00fcssen doch irgendwie sehen, dass wir \neuch zur Kenntnis nehmen. \n\n\u00dcber die Rolle der Bedeutung des Zweckes und des \nGrundes brauchen wir uns nicht zu streiten. Darauf \nwarten wir drei Jahre, und wie es ausschaut \u2013 Frau Wei-\ngel, mit allen Ehrerbietungen: Mitnichten haben Sie mit \ndem Antrag verhindert, dass die Zweitwohnungssteuer-\nproblematik in Dresden erlassen wird. Sie wird in Chem-\nnitz momentan genauso beackert wie in anderen Berei-\nchen auch. \n\nLesen Sie doch einmal das Schreiben, das der zust\u00e4ndige \nDezernent, der Beigeordnete f\u00fcr Finanzen und Liegen-\nschaften, bei der Zweitwohnungssteuer an die Vorst\u00e4nde \nin Dresden schickt: \n\n\u201eSehr geehrte(r) Frau/Herr Vorsitzende(r), wie Sie m\u00f6gli-\ncherweise bereits den Pressemitteilungen entnommen \nhaben, wird in der Landeshauptstadt Dresden ab Janu-\nar 2006 eine Zweitwohnungssteuer erhoben. Mit Erhe-\nbung dieser Steuer sollen in erster Linie \u2026 bedient \nwerden.\u201c Es geht weiter: \u201eAufgrund eindeutiger Recht-\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes kann sie \njedoch auch in solchen F\u00e4llen erhoben werden, in denen \nein B\u00fcrger sowohl Haupt- als auch Nebenwohnsitz in \nDresden innehat. Als Nebenwohnungen kommen dabei \nnicht nur Wohnungen im herk\u00f6mmlichen Sinne in Be-\ntracht, sondern auch alle anderen \u00dcbernachtungsm\u00f6glich-\nkeiten, die den Anforderungen aus \u00a7 48 S\u00e4chsische \nBauordnung gen\u00fcgen.\u201c \u00a7 48 S\u00e4chsische Bauordnung wird \nals Ma\u00dfstab genommen und nicht das, was Ihnen, Herr \nHeinz, vorschwebt. Damit w\u00e4ren auch Lauben, Bunga-\nlows und Wochenendh\u00e4user betroffen, die wenigstens \n\u00fcber folgende Ausstattungsmerkmale verf\u00fcgen: Koch-\nm\u00f6glichkeit in einer Kochnische oder K\u00fcche, Badem\u00f6g-\nlichkeit mit Dusche oder Badewanne innerhalb des \nGeb\u00e4udes und Toilette \u2013 auch Au\u00dfen- oder Trockentoilette \n\u2013, auch au\u00dferhalb des Geb\u00e4udes. \n\nDas ist die Voraussetzung, der Ma\u00dfstab, den Dresden f\u00fcr \ndie Erhebung der Zweitwohnungssteuer anlegt. Nebenbei \nbemerkt: Nicht nur Dresden sieht es so. Es l\u00e4uft fl\u00e4chen-\ndeckend in anderen Kreisen auch so und dient dem Zweck \nder Verbesserung ihrer kommunalen Finanzen \u2013 exakt \n\u00fcber \u00a7 48 der S\u00e4chsischen Bauordnung. \n\nDas muss man zur Kenntnis nehmen. Das machen sie jetzt \nin der Reichweite des Artikels 85, ohne dass es jemand in \neiner Form anfechten wird, was momentan die beiden \nFraktionen in den Landtag eingebracht haben. Das h\u00e4tte \nman seit vier Jahren pr\u00fcfen lassen m\u00fcssen. Das ist ein \nWitz. Das l\u00e4uft jeden Tag. Jeden Tag droht es neu. Jeden \nTag ist bei der fiskalischen Konstellation der Gemeinden \nauf der Ebene nichts aufzuhalten. Das ist die Wahrheit. \n\nIch komme zum Ende des Schreibens: \u201eZur Verst\u00e4ndi-\ngung zu diesem Punkt darf ich Sie ganz herzlich zu einer \nBesprechung am 27. September, 15 Uhr, ins Dresdner \nRathaus einladen.\u201c Das ist exklusiv f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner. \n\nWo sonst wird noch ein Steuerzahler, bevor er den erh\u00f6h-\nten Steuerbescheid bekommt, zum Gespr\u00e4ch ins Rathaus \neingeladen? Die Kleing\u00e4rtner m\u00fcssen nat\u00fcrlich zur \nKenntnis nehmen, dass sie hier hoch gehandelt werden. \n\nSumma summarum: Erstens, Herr Kollege Heinz: Es sind \nmitnichten Traumvorstellungen, die wir mit dem Gesetz \nverfolgt haben. Die Problematik, die Stra\u00dfenausbaubei-\ntr\u00e4ge zinsfrei und generell zu stunden, solange der Garten \noder das Grundst\u00fcck genutzt wird f\u00fcr Kleingartenzwecke, \nhaben andere L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland \nl\u00e4ngst geregelt: Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt. Th\u00fcringen \nhat teilweise kassierte Beitr\u00e4ge zur\u00fcckgezahlt. Th\u00fcringen \nhat eine Rechtsvorschrift gemacht und danach bereits \n\n 2624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nkassierte Beitr\u00e4ge f\u00fcr Kleingartenanlagen, die auf der \nGrundlage von Stra\u00dfe und Wald bereits eingenommen \nworden sind, r\u00fcckgew\u00e4hrt. Da treten Sie hin und sagen: \nDas ist der blanke Populismus der Linksfraktion. Die \nExtremisten wollen wieder einmal einfangen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist die CDU in Th\u00fcringen!) \n\n\u2013 Ja, das ist die CDU in Th\u00fcringen. Mein Gott, fahren Sie \ndoch mal die 150 Kilometer nach Erfurt und machen Sie \nzuerst eine Beratung, bevor Sie irgendwelchen Mist in die \nWelt setzen. \n\nDas Problem geht weiter: Davon abgesehen, dass Ziffer 4 \nund Ziffer 5 in der Sache deckungsgleich sind in beiden \nVorhaben. Abwasseranschlussbeitr\u00e4ge zu verlangen ist im \nPrinzip rechtswidrig. \n\nMein Problem letzten Endes ist: Was wollen Sie mit dem \nAntrag? Dabei bleibt es, Herr H\u00e4hle. Ob nun im feinen \nHochdeutsch oder im s\u00e4chsischen oder th\u00fcringischen \nDialekt \u2013 Sie wollen schlicht und ergreifend Leute wieder \nhinhalten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDas ist der Grund f\u00fcr die Politikm\u00fcdigkeit in dem Land: \ndass sich die Leute in dem Land veralbert f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Paul. \n\nMatthias Paul, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! \u201eGetretener Quark wird breit, nicht stark.\u201c Dieses \nalte Goethe-Wort beschreibt am allerbesten, wie dieses \nThema heute von den Koalitionsfraktionen f\u00fcr ihre \nZwecke instrumentalisiert wird. Das gleiche Verfahren ist \nes, wie dies die CDU der PDS gerade wiederum vorge-\nworfen hat. Diese Art und Weise, in der hier den Betroffe-\nnen eine Aktivit\u00e4t vorgemacht wird, ist h\u00f6chst fragw\u00fcr-\ndig. Es springt einem Blinden mit Kr\u00fcckstock bei Nacht \nim Tunnel ins Auge, dass es sich bei dem Antrag von \nCDU und SPD um eine \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdige Angelegen-\nheit handelt. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle nicht weiter \u00fcber die \nillustre Vorgeschichte des Antrages auslassen, sondern \neinige Worte zu dessen Inhalt verlieren. F\u00fcr unsere \nFraktion ist die Vereinfachung des Verfahrens der \nGrundsteuererhebung f\u00fcr Kleingartenfl\u00e4chen zwingend \nerforderlich. Unsere Fraktion sieht die Notwendigkeit als \ngegeben an, die Zuordnungsgrenze f\u00fcr die mit einer \nLaube bebaute Grundfl\u00e4che auf 30 Quadratmeter anzuhe-\nben. Dies begr\u00fcndet sich in der historischen Entwicklung \ndes Kleingartenwesens in Sachsen vor 1990 und der \ndamals in der DDR bestehenden Rechtslage. \n\nWas sich mir jedoch an dieser Stelle nicht erschlie\u00dfen \nwill, ist die eigentliche Notwendigkeit des Antragspunk-\ntes. Herr Schiemann hatte selbst w\u00e4hrend der Sitzung im \nJuni zu Recht darauf hingewiesen, dass die Frage der \n\nGrundsteuer auf der Bundesebene zu regeln ist. Das ist im \nPlenarprotokoll nachzulesen. Wenn selbst einer Ihrer \nAbgeordneten zu diesem Schluss gekommen ist, sollten \nSie den Antragspunkt noch einmal grundlegend \u00fcberden-\nken. Der Freistaat Sachsen hat sich im Zuge der geplanten \nGrundsteuerreform bereits mehrfach f\u00fcr eine solche \ngesetzliche Regelung stark gemacht, nach der Grundst\u00fc-\ncke mit Lauben bis 30 Quadratmeter einheitlich als \nunbebaute Grundst\u00fccke bewertet werden sollen. \n\nIch kann im vorliegenden Koalitionsantrag nicht erken-\nnen, in welcher Weise dieser Antragspunkt weiterf\u00fchrend \nist, da die Grundsteuerreform noch aussteht und die \nStaatsregierung mehrfach signalisiert hat, sich im Zuge \nder Reform f\u00fcr eine diesbez\u00fcgliche Regelung einzusetzen. \nSie h\u00e4tten besser mehr Energie aufbringen sollen, um die \nGrundsteuerreform auf Bundesebene voranzutreiben, \nanstatt hier mit solchen Antr\u00e4gen auf Stimmenfang zu \ngehen. Sollten die Koalitionsfraktionen an den bisherigen \nAussagen und dem Handlungswillen der Staatsregierung \nbegr\u00fcndete Zweifel haben, werden wir diesen Punkt gern \nunterst\u00fctzen. \n\nSie fordern in Ihrem Antrag weiter, dass die Erhebung \nvon Zweitwohnungssteuer auf Kleing\u00e4rten, die den \nAnforderungen des Bundeskleingartengesetzes entspre-\nchen, zu verbieten ist. Kleing\u00e4rten d\u00fcrfen nach ihrer \nbundesgesetzlichen Definition grunds\u00e4tzlich nicht zum \ndauerhaften Wohnen geeignet sein. Eine Laube, die nicht \nzum dauerhaften Wohnen geeignet sein darf, mit einer \nZweitwohnungssteuer zu belegen, ist ohnehin absurd. Der \nAntrag h\u00e4tte aus unserer Sicht eine Handlungsempfehlung \nf\u00fcr die Staatsregierung dahin gehend enthalten m\u00fcssen, \ndass die Satzungen der St\u00e4dte und Gemeinden auf diesen \nSachverhalt hin zu pr\u00fcfen und dementsprechend zu \nbeanstanden sind, dass trotz der eindeutigen gesetzlichen \nRegelung eine Zweitwohnungssteuer auf Lauben in \nKleingartenanlagen, die dem Bundeskleingartengesetz \nentsprechen, erhoben wird. \n\nDer weiterf\u00fchrende Aspekt des Antrages betrifft die \nBebauungspl\u00e4ne. Unsere Fraktion unterst\u00fctzt die Forde-\nrung, nach der die St\u00e4dte und Gemeinden verst\u00e4rkt \naufgefordert werden sollen, die kleing\u00e4rtnerisch genutzten \nFl\u00e4chen in die Bebauungspl\u00e4ne aufzunehmen. Die aus \neiner Festsetzung als Dauerkleingarten im Bebauungsplan \nheraus erwachsenden rechtlichen Vorteile und die damit \nverbundene Sicherung der Fl\u00e4chen dieser Art der Nutzung \nstellen nach unserer Auffassung eine angemessene W\u00fcr-\ndigung der Leistungen der Kleing\u00e4rtner dar. Den St\u00e4dten \nund Gemeinden obliegt nach dem derzeit g\u00fcltigen Bauge-\nsetz die Planung so weit und es ist ihnen freigestellt, \nderartig genutzte Fl\u00e4chen in die Bebauungspl\u00e4ne aufzu-\nnehmen. Die St\u00e4dte und Gemeinden sollten zumindest \naufgefordert werden, eine Einbeziehung der faktischen \nDauerkleing\u00e4rten in die Bebauungspl\u00e4ne zu pr\u00fcfen, wenn \nvon den ortsans\u00e4ssigen Kleing\u00e4rtnern eine solche rechtli-\nche Sicherung ihrer Belange angestrebt wird. \n\nLassen Sie mich nun zum leidigen Problem der Abwas-\nseranschlussbeitr\u00e4ge f\u00fcr Kleingartenanlagen kommen. \n\n 2625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nVoranstellen m\u00f6chte ich, dass das Problem nicht nur bei \nden Abwasseranschlussbeitr\u00e4gen zu suchen ist, sondern \ndass auch bei allen anderen Kommunalabgaben, insbe-\nsondere den Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen, zu pr\u00fcfen ist, ob die \nLasten im richtigen Verh\u00e4ltnis stehen. Da alle finanziellen \nLasten von den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern auf die Nutzer \nund damit auf jeden einzelnen Kleing\u00e4rtner abgew\u00e4lzt \nwerden k\u00f6nnen, ist zu pr\u00fcfen, ob auch f\u00fcr andere Kom-\nmunalabgaben eine zinslose Stundung m\u00f6glich ist. \n\nKonkret beim Abwasser frage ich mich allerdings, warum \ndie Staatsregierung im Antrag aufgefordert wird, dar\u00fcber \nzu berichten, welche Regelungen zu treffen sind, um \nAbwasseranschlussbeitr\u00e4ge zinslos zu stunden, obwohl \ndies allen Beteiligten inzwischen hinreichend klar sein \nm\u00fcsste. Gleichzeitig wird der Staatsregierung jedoch in \neinem weiteren Antragspunkt der konkrete Handlungsauf-\ntrag erteilt, die zinslose Stundung der Abwasseran-\nschlussbeitr\u00e4ge ohne jegliche gesetzliche Grundlage zu \nerlauben. Dieses Vorgehen in dem Antrag ist meiner \nMeinung nach unseri\u00f6s. Sie wissen, dass es zur Umset-\nzung einer solchen Forderung einer \u00c4nderung des derzeit \ng\u00fcltigen Kommunalabgabengesetzes bedarf. Sie, meine \nDamen und Herren von den Koalitionsfraktionen, haben \nvor wenigen Monaten in diesem Haus eine entsprechende \nInitiative zur \u00c4nderung des Kommunalabgabengesetzes \nabgelehnt. \n\n(Martin Dulig, SPD: Noch viele Seiten?) \n\n\u2013 Nein, Herr Dulig, ich bin jetzt am Ende. Sie k\u00f6nnen sich \nwieder aus Ihrer Schlafpose erheben. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das w\u00e4re sch\u00f6n!) \n\n\u2013 Sie sind aber frech heute. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das ist ein Fl\u00e4z!) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle, was den Inhalt des Antrages \nbetrifft, zu folgendem Schluss kommen: Wir werden \ndiesem Antrag zustimmen, weil wir inhaltlich mit dem, \nwas zum Beispiel im Punkt 1 gefordert wird \u2013 das betrifft \ndie 30 Quadratmeter \u2013, sehr \u00fcbereinstimmen, obwohl wir \n\u2013 das m\u00f6chte ich hier deutlich sagen \u2013 mit der Vorge-\nhensweise und der Vorgeschichte des Antrages in keiner \nWeise einverstanden sind. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP spricht \njetzt Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \n\n(Der Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,  \nspricht betont langsam.) \n\nIch versuche, mich jetzt auch dem allgemeinen Enthu-\nsiasmus, der Begeisterung und dem Feuer anzupassen, das \ndie Debatte \u00fcber diesen Koalitionsantrag bisher schon \nbestimmt hat. \n\n(Heiterkeit bei der FDP, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nEtwas mehr Leidenschaft, bitte!) \n\nDieser Antrag zeugt von einem doch beachtlichen klein-\ngartenpolitischen Minimalismus, zu dem die Koalition \nnunmehr in der Abwehrschlacht um die postkommunisti-\nsche Bedrohung der s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rten greift. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDas, was der Antrag der PDS zum Kleingartenwesen zu \nviel hatte, hat der Antrag der Koalition eindeutig zu \nwenig. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEndlich haben Sie die Mitte definiert!) \n\n\u2013 So ist das, Herr Porsch! \n\nDas ist nichts Halbes und nichts Ganzes. W\u00e4hrend die \nLinksfraktion.PDS noch drauf und dran war, dem Klein-\ngarten als solchem Verfassungsrang zuzubilligen und mit \nzwingenden Kleingartenbeir\u00e4ten neue kommunale Bera-\ntungsgremien zu schaffen, f\u00e4llt der Koalition dagegen in \nf\u00fcnf Punkten ein, was zum Teil nicht geht oder zum Teil \nl\u00e4ngst schon beschlossen ist sowie zum Teil den Freistaat \ngar nichts angeht, weil es Sache der Kommunen ist. \n\nDie Grundsteuererhebung ab 30 Quadratmeter erst in der \nGrundsteuer B ist sicherlich begr\u00fc\u00dfenswert, wird aber die \nKleingartenlandschaft in Sachsen wohl nur unzureichend \nver\u00e4ndern. \n\nDie Erhebung der Zweitwohnungssteuer zu verbieten, \nerscheint mir nicht notwendig, denn Kleingartenanlagen \nim Sinne des Bundeskleingartengesetzes \u2013 es ist gesagt \nworden \u2013 sind zum dauerhaften Wohnen nicht geeignet \nund k\u00f6nnen daher auch einer Zweitwohnungssteuer \n\u00fcberhaupt nicht zugef\u00fchrt werden, es sei denn, die Kom-\nmunen w\u00fcrden schlicht und ergreifend rechtswidrige \nSatzungen erlassen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Gemeinden sollen nicht angewiesen werden, bei \nBebauungspl\u00e4nen auf Kleing\u00e4rten R\u00fccksicht zu nehmen. \nDie Gemeinden haben das vielmehr im Rahmen der \neigenen Satzungshoheit bei einem Beschluss \u00fcber Klein-\ngartenanlagen zu ber\u00fccksichtigen. Hier ist zu Recht vor \neinem Eingriff in kommunale Satzungshoheit gewarnt \nworden. \n\nDie zwingende zinslose Stundung von Beitr\u00e4gen nach \nKommunalabgabengesetz ist ebenfalls gegenw\u00e4rtig nicht \nm\u00f6glich, sondern w\u00fcrde eine \u2013 das ist auch schon gesagt \nworden \u2013 \u00c4nderung des Kommunalabgabengesetzes \nnotwendig machen. Dass man die M\u00f6glichkeiten und \nRegelungen f\u00fcr eine Stundung aufzeigen soll, d\u00fcrfte den \nGemeinden l\u00e4ngst bekannt sein. \n\nDer Antrag n\u00fctzt insgesamt wirklich nicht viel, meine \nDamen und Herren. Er macht aber auch relativ wenig \n\n 2626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nkaputt. Deswegen stimmen wir ihm relativ unbegeistert \nzu. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert \nspricht in der ersten Runde f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nWas hei\u00dft hier erste Runde?) \n\n\u2013 Das war auch als Warnung gedacht. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Bei mir ist es etwas mehr Begeiste-\nrung. Ich m\u00f6chte es trotzdem bei diesem Antrag ausge-\nsprochen kurz machen und mich bei den Fraktionen f\u00fcr \ndie Initiative bedanken. \n\nKritisch ist nat\u00fcrlich zu fragen, warum es so lange gedau-\nert hat, bis die doch schon bekannten Probleme hier \naufgegriffen wurden. Die Anliegen, die den Kleing\u00e4rtnern \nauf den N\u00e4geln brennen, sind schon lange bekannt. Wenn \nsie mit diesem Zweiseiter der Koalition aus der Welt zu \nschaffen sind, wollen wir zufrieden sein. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt ist darauf zu achten, dass \ndieses Ersuchen an die Staatsregierung auch umgesetzt \nund von den Kommunen vor allem in Bezug auf die \nErhebung der Grundsteuer vollzogen wird. Darauf wird \nder Landesverband der Kleing\u00e4rtner, hoffe ich, achten. \nAuch bei ihm m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle bedanken, \nweil er nicht nur mit Nachdruck, sondern auch mit Au-\ngenma\u00df die Interessen seiner Mitglieder vertritt. Ich \nerhoffe mir von ihm, dass er die Anwendung des Bundes-\nkleingartengesetzes kontrolliert. \n\nDas war in gebotener K\u00fcrze das Signal meiner Fraktion \nzur Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Mir \nist signalisiert worden, dass es weiteren Aussprachebedarf \nseitens der Fraktionen gibt. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht \nHerr Marko Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin Herrn \nKollegen Weichert sehr dankbar, dass er zumindest auch \nauf die fachlichen Fragen fair reagiert hat. Nun kann man \ndurchaus der Meinung sein, dass die beiden Koalitions-\nfraktionen nicht das Maximum f\u00fcr die Interessen der \nKleing\u00e4rtner erreicht haben und die Linksfraktion.PDS \ndas Maximum gefordert hat. Eine Verfassungs\u00e4nderung \nist nat\u00fcrlich immer das Maximum. \n\nDie Frage ist: Was ist machbar? Dieser Frage haben sich \ndie CDU- und die SPD-Fraktion gestellt. \n\nIch bedaure, dass Sie hier vorn so zynisch \u00fcber diesen \nAntrag hinweggegangen sind. Der Antrag greift zumin-\ndest die Schwerpunktthemen, die uns von den Kleing\u00e4rt-\n\nnern benannt worden sind, auf, auch wenn er nicht alle \nProbleme l\u00f6st, was mir v\u00f6llig bewusst ist. \n\n(Rico Gebhardt, Linksfraktion.PDS:   \nSeit Jahren bekannt! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS: Das ist eine interessante \n\nPolitik: Probleme aufgreifen, aber nicht  \nl\u00f6sen \u2013 so etwas habe ich noch nicht geh\u00f6rt!) \n\nZu dem Antrag m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Es ist, Herr \nKollege Bartl, wieder einmal nur die halbe Wahrheit \ngewesen. Sie haben den Antrag zerpfl\u00fcckt, haben ihn als \nverfassungswidrig hingestellt. Ich werde Ihnen aber \nbelegen, dass die Frage der Grundsteuererhebung von \nallen Rednern als wichtig hervorgehoben worden ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDa kann man auch zustimmen!) \n\n\u2013 Es ist gut, dass Sie hier Ihre Meinung korrigiert haben. \n\nIm zweiten Punkt geht es darum, die Erhebung der \nZweitwohnungssteuer und der Kurtaxe auf Kleingartenan-\nlagen und Kleing\u00e4rten, die den Anforderungen des Bun-\ndeskleingartengesetzes entsprechen, zu verbieten. Wir \nhaben eine Vorlage, die uns auch von den Kleing\u00e4rtnern \ngereicht worden ist. Das betrifft die Vorgehensweise, wie \nsie in Berlin praktiziert wird. Wir haben uns damit befasst \nund sehen nat\u00fcrlich f\u00fcr den Freistaat Sachsen eine M\u00f6g-\nlichkeit, per Erlass einen \u00e4hnlichen Weg zu gehen, es sei \ndenn, dass die betroffenen Kommunen \u2013 und ich betone, \ndass es nur einzelne Kommunen sind \u2013 vern\u00fcnftig werden \nund das Bundeskleingartengesetz in ihren Gemeinden \nanwenden. Die Regelungen des Freistaates Sachsen \nw\u00fcrden dann noch einmal auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6ren. \n\nAber ich m\u00f6chte seitens der Fraktionen von CDU und \nSPD deutlich machen, dass f\u00fcr uns eine Zweitwohnungs-\nsteuer bei korrekt nach dem Bundeskleingartengesetz \ngenutzten Kleing\u00e4rten \u00fcberhaupt nicht infrage kommt, \nweil das schlichtweg gesetzeswidrig ist. Ich betone aber \nauch, dass seitens der Kleingartenanlagen und auch von \njedem einzelnen Kleing\u00e4rtner das Bundeskleingartenge-\nsetz eingehalten werden muss. \n\nDie Frage der Abwasserbeitr\u00e4ge kann man \u2013 das ist auch \nrichtig, die braucht man nicht vom Tisch zu diskutieren \u2013 \ngesetzlich am besten regeln. Aber damit ist das Problem \nnoch nicht gekl\u00e4rt. Das Problem ist n\u00e4mlich sicherlich in \nBautzen oder G\u00f6rlitz nicht zu vergleichen mit dem in \nChemnitz, Leipzig, Borna oder Leipziger Umfeld. Wir \nhaben Folgendes gemacht. Uns ist eine Liste vorgelegt \nworden \u00fcber die brennendsten Probleme bei den Klein-\ngartenverb\u00e4nden. Ich habe mich noch einmal vergewissert \nund nachgefragt, ob wenigstens diese Probleme gel\u00f6st \nworden sind. Ich sehe hier auch eine Vielzahl von Vertre-\ntern des Kleingartenstandes. Ich bin gerne bereit, R\u00fcck-\nfragen danach zu stellen, ob die Information, die ich \ngerade erst bekommen habe, dass zumindest der gr\u00f6\u00dfte \nTeil der Problemf\u00e4lle im Einvernehmen mit den Betroffe-\nnen gel\u00f6st worden ist, zutrifft. Diese Frage werde ich \nnoch stellen. \n\n 2627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch sagen, dass es uns bei der Diskus-\nsion nicht darum geht, W\u00e4hlerstimmen zu erhaschen. An \nerster Stelle stehen die Probleme, die zu l\u00f6sen sind. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nDas ist Stimmenfang!) \n\n\u2013 Wissen Sie, das muss ich mir von Ihnen \u00fcberhaupt nicht \nvorwerfen lassen. Ich gehe seit 1991 zu meinen Klein-\ng\u00e4rtnern in meiner Heimat, ich habe Kontakt zu ihnen. Sie \nhaben mir ihre Probleme vorgetragen, und ich versuche, \nden Leuten zu helfen. Da brauche ich mir von Ihnen so \netwas Halbseidenes nicht gefallen zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bin in einem Kleingarten als Kind aufgewachsen. \nMeine Seele schwingt nat\u00fcrlich f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner mit. \nIch wei\u00df, wie engagiert die Leute sind, ich wei\u00df, wie sie \nsich bem\u00fchen. Dieses kleine St\u00fcckchen Land urbar zu \nhalten ist eine Riesenleistung f\u00fcr die Gesellschaft und f\u00fcr \ndie Umwelt. Das brauchen wir letztendlich auch in \nunserem Umfeld. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nIch habe Respekt vor den Kleing\u00e4rtnern. Nicht zuletzt in \nmeiner Heimatstadt Bautzen haben zwei Kleingartenver-\neine vor dem Problem gestanden, diese Kleing\u00e4rten \naufzugeben, weil sich daneben eine gro\u00dfe Firma erweitert \nhat. Ich wei\u00df, in welchem Spannungsverh\u00e4ltnis die \nMenschen dort gestanden haben. Ich wei\u00df auch, dass es \nf\u00fcr den Einzelnen noch nicht einmal um die Entsch\u00e4di-\ngung gegangen ist, weil an so einem Kleingarten n\u00e4mlich \nauch Geschichte h\u00e4ngt. \n\nGenerationen haben die N\u00e4gel und die Bretter zusam-\nmengesucht, sie haben Kleingartenlauben gebaut. Den-\nnoch sage ich, dass ich Hochachtung vor der \u00c4u\u00dferung \neiner Familie habe. Es sind Deutsche aus Ungarn, die in \nBautzen eine neue Heimat nach 1945 gefunden haben. Sie \nhaben in drei Generationen diesen Kleingarten aufgebaut \nund bewahrt. Am Schluss haben die Leute gesagt: Gut, \nwenn wir eine Einigung finden, dann ziehen wir mit \nunserem Kleingarten um. Wir nehmen in der Nachbar-\nKleingartensparte \u2013 da sind viele Kleing\u00e4rten leer \u2013 den \nKleingarten an. Am Schluss haben sich die Kleing\u00e4rtner \nmit diesem Unternehmen bis auf eine Sache, die vor \nGericht zu entscheiden war, geeinigt. Ich wei\u00df, dass das \nkeine einfache Entscheidung war. \n\nDeshalb brauche ich mir keine Belehrungen \u00fcber irgend-\nwelche politischen halbseitigen Sachen gefallen zu lassen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will auch \nnoch auf einen anderen Aspekt hinweisen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Schiemann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte jetzt keine. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS: Schade!) \n\nEs gibt noch einen anderen Aspekt, der bei der Diskussion \nviel zu wenig eine Rolle spielt. In den Kleing\u00e4rten sind \nMenschen zu Hause. Alle Generationen sind dort zu \nHause. Da ist von den J\u00fcngsten bis hin zu den 90- oder \n100-J\u00e4hrigen alles vertreten. So ein Kleingarten ist eine \nSolidargemeinschaft, die nach Feierabend, die in ihrer \nFreizeit Leistung vollbringt. Auch f\u00fcr Menschen, die \nlange in diesem Freistaat Sachsen oder in den neuen \nBundesl\u00e4ndern keine Arbeit haben, ist der Kleingarten \nmanchmal die einzige M\u00f6glichkeit zu kommunizieren, \nAchtung zu erfahren und geachtet zu werden von Men-\nschen sowie eine faire Arbeit in ihrem Kleingarten zu \nhaben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDeshalb geh\u00f6rt diesen Menschen nat\u00fcrlich unsere Hoch-\nachtung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben es besser gemacht!) \n\n\u2013 Wissen Sie, Herr Prof. Porsch, ich finde es einfach \nunangemessen, wie Sie hier dazwischenreden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs geh\u00f6rt aber auch zur Redlichkeit und zur Ehrlichkeit \nder Politik, nur das zu versprechen, was man halten kann. \nEin Rechtsanwalt Bartl wei\u00df ganz genau \u2013 er hat gen\u00fc-\ngend Erfahrung \u2013, was man halten und was man umsetzen \nkann. \n\nDas Abwasserthema bleibt in einigen Landesteilen des \nFreistaates Sachsen f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner ein Problem, dem \nwir uns stellen m\u00fcssen. Warum m\u00fcssen Sie in den Ge-\nmeinden, in denen es das Problem nicht gibt, das Problem \nk\u00fcnstlich aufw\u00e4rmen? Warum m\u00fcssen Sie dort gesetzge-\nberisch, jetzt, wo vielleicht die Abwasserzweckverb\u00e4nde \nauch fertig gearbeitet haben, das Problem wieder neu \naufrollen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWer hat das Gesetz angemeldet?) \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde jetzt gerne zum Schluss \nkommen. Ich muss sicher nicht auf diese Zwischenrufe \nreagieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: \u2013 Das war Ihre freie \nEntscheidung. Sie h\u00e4tten nicht reagieren m\u00fcssen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Die CDU- und die SPD-\nFraktion haben nat\u00fcrlich auch einen Prozess der Weiter-\nentwicklung erfahren. Wir haben im Sinne unseres Antra-\nges mit der Staatsregierung Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Unsere \nFrage ist, was sich jetzt noch nach dieser Debatte errei-\nchen l\u00e4sst. Was l\u00e4sst sich jetzt noch an Problemen feststel-\nlen? Das ist wichtig. Sind alle Probleme \u00fcbrig geblieben, \ndie von unserem Antrag angesprochen werden, oder gibt \nes jetzt irgendeine Bewegung, um die Probleme zu l\u00f6sen. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas anmerken. Wir werden in den \nn\u00e4chsten Jahren ein zus\u00e4tzliches Problem bei den Klein-\n\n 2628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\ng\u00e4rtnern finden. Viele Kleingartenverb\u00e4nde teilen mir mit, \ndass leider die Nutzung der Kleing\u00e4rten nicht mehr in der \ngro\u00dfen Resonanz erfolgt, wie das vor 15 oder 16 Jahren \neinmal gewesen ist. Die Kleingartenverb\u00e4nde werden sich \nst\u00e4rker um ihren Nachwuchs k\u00fcmmern m\u00fcssen. Das ist \nein Problem, das man weder gesetzgeberisch noch durch \nGemeinden oder durch Satzung l\u00f6sen kann. Diesem \nProblem muss sich die Gesellschaft stellen. Ich appelliere \nnat\u00fcrlich an aller erster Stelle an die engagierten Klein-\ng\u00e4rtner, die selbst etwas f\u00fcr die Werbung um Nachwuchs \ntun k\u00f6nnen. \n\nZum letzten Punkt. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal \nklarstellen, dass es uns nicht um Wahlwerbung und um \nStimmenfang gegangen ist. Wenn vielleicht in den letzten \nTagen etwas Schlechtes gegen die Kleing\u00e4rtner gesagt \nworden ist, dann bitte ich um Entschuldigung daf\u00fcr. Ich \nbitte die Kleing\u00e4rtner, auch weiterhin mit uns im Ge-\nspr\u00e4ch zu bleiben. Vielleicht k\u00f6nnen wir Probleme lieber \nmillimeterweit kl\u00e4ren, als kilometerweite Versprechen \nabzugeben, die nicht umzusetzen sind. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war wahrscheinlich die Runde der allgemei-\nnen Aussprache. Oder gibt es daraufhin noch einmal \nBedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregie-\nrung. \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kollegen Abgeordneten! Ich \nbin dem Kollegen Schiemann dankbar f\u00fcr seine Ausf\u00fch-\nrungen. Ich glaube, sie haben zur Versachlichung der \nDebatte beigetragen und au\u00dferdem die Leistungen des \nKleingartenwesens im Freistaat Sachsen gew\u00fcrdigt. Ich \nglaube, das ist das gemeinsame Anliegen des Hohen \nHauses. \n\nWorum es den Koalitionsfraktionen hier geht, ist, im \nKleingartenwesen etwas voranzubringen. Dabei ist heute \nviel von Verfahrensvereinfachung gesprochen bzw. \ngefordert worden. Auch die Staatsregierung schlie\u00dft sich \ndem Antrag der Koalitionsfraktionen an und m\u00f6chte \netwas zur Verfahrensvereinfachung beitragen. \n\nWir haben aber bereits \u2013 das will ich der Vollst\u00e4ndigkeit \nhalber erw\u00e4hnen \u2013 an zwei Beispielen schon Leistungen \nvollbracht, die sicherlich die Kleing\u00e4rtner auch zu sch\u00e4t-\nzen wissen. Nach dem alten S\u00e4chsischen Bauordnungs-\nrecht waren n\u00e4mlich nur Gartenlauben in Dauerkleing\u00e4r-\nten baugenehmigungsfrei,\u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Nein. Herr Bartl hatte schon seine \nRedezeit. \n\n\u2013 die durch einen Bebauungsplan gesichert werden. Die \nneue S\u00e4chsische Bauordnung stellt hingegen alle kleingar-\ntenrechtlich zul\u00e4ssigen Gartenlauben verfahrensfrei. \nDamit haben die Kleing\u00e4rtner bei fehlenden Bebauungs-\npl\u00e4nen aus baurechtlicher Sicht keine Nachteile mehr. \n\nDas zweite Beispiel betrifft die grundsteuerliche Belas-\ntung. Sie ist in Sachsen bereits auf einem vergleichsweise \nniedrigen Niveau. Wir haben die grundsteuerliche Belas-\ntung der Kleingartenfl\u00e4chen, die mit Lauben gr\u00f6\u00dfer als \n25 Quadratmeter bebaut sind und der Grundsteuer B \nunterliegen, begrenzt. In den Gro\u00dfst\u00e4dten Chemnitz, \nDresden und Leipzig liegen diese Bodenwerte f\u00fcr derarti-\nge Kleingartenfl\u00e4chen bei etwa 1,50 Euro pro Quadratme-\nter; in den anderen St\u00e4dten liegen sie bei der Grenze von \nungef\u00e4hr einem Euro pro Quadratmeter und in den Ge-\nmeinden halbiert sich dieser Satz. Auf diese H\u00f6chstwerte \nwird ein Abschlag von 20 % vorgenommen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sehen wir auch Reformbedarf bei der \nGrundsteuererhebung. Nur sind wir hier auf den Bund \nangewiesen und an eine bundeseinheitliche Regelung \ngebunden. Sachsen hat sich bereits f\u00fcr eine Vereinfachung \neingesetzt und wird das nochmals auf der vom 30.11. bis \nzum 02.12.2005 stattfindenden Sitzung des Bund-L\u00e4nder-\nGremiums \u201eBewertung\u201c tun. Wir werden uns daf\u00fcr \neinsetzen, dass die ma\u00dfgebliche Grenze f\u00fcr die Zuord-\nnung der Kleing\u00e4rten zum land- und forstwirtschaftlichen \nVerm\u00f6gen auf 30 Quadratmeter Laubenfl\u00e4che angehoben \nwird. \u00dcber die Ergebnisse werden wir Ihnen berichten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie \ngleichzeitig zu bedenken, dass in vielen F\u00e4llen die Ent-\nscheidungshoheit \u00fcber die speziellen Probleme des \nKleingartenwesens zumeist bei den Kommunen liegt. In \ndiese verfassungsrechtlich garantierte kommunale Selbst-\nverwaltung kann und will der Freistaat Sachsen, Herr \nBartl, nicht eingreifen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nAber, Herr Kollege Bartl, auch der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung wie den Koalitionsfraktionen ist es nicht verbo-\nten, mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag ein \nEinvernehmen zu erzielen, und das haben wir im Vorfeld \ndieser Debatte geschafft. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSo befinden sich sowohl die Zweitwohnungssteuer als \nauch die Kurtaxe in der Finanzhoheit der Kommunen. Wir \nwerden aber trotzdem den S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \nGemeindetag auffordern \u2013 das ist so verabredet \u2013, seine \nMitglieder darauf hinzuweisen, dass Zweitwohnungssteu-\ner und Kurtaxe f\u00fcr Kleingartenparzellen nur dann erhoben \nwerden d\u00fcrfen, wenn die gesetzlichen Bestimmungen des \nBundeskleingartengesetzes nicht eingehalten werden und \ndie Lauben zum Wohnen oder Schlafen genutzt werden. \nHier reicht bereits eine zeitweise Nutzung aus. Dazu, dass \nes unter den Kleing\u00e4rtnern auch schwarze Schafe gibt, hat \nFrau Deicke schon ausgef\u00fchrt. Ich kann nur noch einmal \ndie Bitte wiederholen, dass die Kleingartenverb\u00e4nde \nselbst auf die Mitglieder achten, damit man sich hier des \n\n 2629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nVorwurfs entzieht und gleichzeitig die eigene Freistellung \nnicht gef\u00e4hrdet. \n\nAuch die Aufnahme der Kleingartenanlagen in die Be-\nbauungspl\u00e4ne obliegt selbstverst\u00e4ndlich den Kommunen. \nWir werden aber f\u00fcr die Genehmigung von Bebauungs-\npl\u00e4nen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden anweisen, die St\u00e4dte \nund Gemeinden auf die planerischen Festsetzungsm\u00f6g-\nlichkeiten hinsichtlich kleing\u00e4rtnerisch genutzter \nGrundst\u00fccke hinzuweisen. \n\nDie Einr\u00e4umung einer zinslosen Stundung f\u00e4llt ebenfalls \nin die Finanzhoheit der kommunalen Aufgabentr\u00e4ger; wir \nwissen aber von manchen Kleingartenanlagen, die im \nst\u00e4dtischen Bereich liegen, dass sie Abwasserbeitr\u00e4ge \nentrichten m\u00fcssen, obwohl sie nicht angeschlossen sind. \nDas ist auch f\u00fcr uns, f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung, \nnicht nachvollziehbar. Daher wird die S\u00e4chsische Staats-\nregierung die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden anweisen, dass sie \nin diesen F\u00e4llen eine zinslose Stundung nicht beanstan-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung unterst\u00fctzt die s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner bereits seit \nJahren, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ach?) \n\nda sie zahlreiche soziale und \u00f6kologische Leistungen f\u00fcr \nunsere Gesellschaft \u00fcbernehmen. Deswegen begr\u00fc\u00dfe ich \nausdr\u00fccklich die Initiative der Regierungsfraktionen und \nhoffe auf eine breite Unterst\u00fctzung hier im Plenum. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, des Abg. \nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP, und der Staatsregierung \n\n\u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie regierungstragenden Fraktionen,  \n\nnicht die Regierungsfraktionen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nBartl, habe ich Sie recht verstanden, dass Sie noch einmal \nan der Aussprache teilnehmen wollen? Dann haben Sie \ndas Recht dazu. Herr Bartl, Linksfraktion.PDS, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte es gern in \neiner Fragestellung gemacht, aber ich muss es jetzt in \neinem Redebeitrag tun, da es inzwischen in diesem Hause \nfast die Regel ist, dass es Minister nicht mehr f\u00fcr notwen-\ndig erachten, auf Fragen von Abgeordneten zu antworten \n\u2013 Fragerecht der Abgeordneten nach Artikel 51 S\u00e4chsi-\nsche Verfassung; nicht nur Kleine Anfragen, nicht nur \nGro\u00dfe Anfragen. Zum guten Brauch eines jeden Parla-\nments geh\u00f6rt ja wohl zuallererst das Fragerecht von \nAbgeordneten in der Debatte. Wenn sich das Abgeordnete \nuntereinander nicht einr\u00e4umen, ist das meinethalben eine \nFrage des Profils, des Anstands, des Umgangs \u2013 das kann \njeder machen, wie er will \u2013, aber vom Minister erwarte \nich, dass er die Fragen von Abgeordneten in der Debatte \nsehr wohl beantwortet. Da k\u00f6nnen Sie mich nicht auf \nmeinen Redebeitrag verweisen, das verbitte ich mir. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \n\nEinfach mal in der Verfassung nachschauen! So geht es, \nbitte, nicht! Hier kontrolliert das Parlament die Regierung \nund nicht umgekehrt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Zum Thema!) \n\n\u2013 Das geh\u00f6rt zum Thema. Das geh\u00f6rt zum prinzipiellen \nThema, das Sie als Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer mal \nin einer Trainingsstunde durchnehmen m\u00fcssten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Lehmann l\u00e4sst sich gern kontrollieren!) \n\nNoch einmal: Gut gemeint ist die eine Seite. Da muss \nallerdings auch ein gangbarer, rechtsf\u00f6rmiger Weg dabei \nsein. Das hat mein Kollege Dr. Martens schlicht und \neinfach dargelegt. \n\nIch halte es f\u00fcr das n\u00e4chste Unding, wenn sich ein Minis-\nter hier hinstellt und mir praktisch darin Recht gibt, dass \nArtikel 84 der Verfassung in drei von f\u00fcnf Vorschlags-\npunkten verletzt wird, und hier dazu auffordert zuzustim-\nmen. Artikel 84 Verfassung wird nat\u00fcrlich verletzt, weil \nSie mit der Formulierung, wie sie drinsteht, direkt im \nKern in die kommunale Selbstverwaltung eingreifen. Und \nwenn das drinsteht und beschlossen ist, ist es Beschluss \ndes Landtages. Nun k\u00f6nnen Sie gern zw\u00f6lf Seiten Inter-\npretation mitliefern, wie Sie es meinen, aber der Weg \nf\u00fchrt doch nicht nach Rom, das hilft doch den Kleing\u00e4rt-\nnern nicht, das ist doch Augenauswischerei. Es ist in der \nRegel nur \u00fcber Gesetz zu machen. \n\nJetzt sage ich Ihnen noch einen Grund, warum Sie den \nAntrag eingebracht haben: Sie haben in der Kleingarten-\nzeitung gelesen, dass sich die s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner \nanschicken, einen Volksantrag einzubringen. Und Sie \nk\u00f6nnen doch z\u00e4hlen: Rund 220 000 Mitglieder \u2013 40 000 \nbrauchen sie in der ersten Phase, das machen sie vom \nMontag bis zum Freitag \u2013, und in der zweiten Phase \nbrauchen sie 450 000 f\u00fcr ein Volksbegehren, da braucht \nnur jeder einen mitzubringen, und sie haben das Quorum \nf\u00fcr den Volksentscheid. \n\nWenn Sie sich in der n\u00e4chsten Beratung nicht bewegen, \nmeine Damen und Herren von der CDU \u2013 und ich hoffe \nes, weil ich nach einer Unterhaltung sehr wohl eine \nandere Auffassung bei Frau Deicke feststelle als bei dem \nanderen Herrn Kollegen, der da zum Schaden des Klein-\ngartenwesens zust\u00e4ndig ist \u2013, dann wird es den Volksan-\ntrag geben, und es wird die n\u00e4chste Blamage f\u00fcr dieses \nHaus werden. Sie werden irgendwann in 2006 den Volks-\nantrag im Hause haben, und der Herr Pr\u00e4sident wird \n\u00fcberhaupt nicht nachzuz\u00e4hlen brauchen, weil die Klein-\ng\u00e4rtner 800 000 Unterschriften bringen \u2013 um Ihnen \nendlich mal zu zeigen, dass in diesem Hohen Hause nicht \nder Nabel der Welt herrscht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWenn Sie uns Stimmenfang unterstellen,  \n\nist das halbseiden!) \n\n 2630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es daraufhin noch einmal Aussprachebedarf? \n\u2013 Herr Heinz, haben Sie Aussprachebedarf oder m\u00f6chten \nSie schon das Schlusswort halten? Jemand von der \nKoalition hat noch das Schlusswort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Also, ich probiere es gleich mit \ndem Schlusswort. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie \nmir zun\u00e4chst noch zwei Bemerkungen, nachdem ich \nfalsch zitiert oder falsch ausgelegt worden bin \u2013 hier ist \ndas protokollarisch etwas besser zu belegen: Ich habe \nklarzumachen versucht, dass derjenige, der Hoffnungen \nweckt, die nicht zu erf\u00fcllen sind, bei den Betroffenen \nFrust erzeugt und dass dieser Frust zu gewissen Reaktio-\nnen f\u00fchrt. Ich habe damit nicht zum Ausdruck gebracht, \ndass die Betroffenen selbst dem Extremismus Vorschub \nleisten. Das zum einen. \n\nZum Zweiten sind die Formulierungen in unserem Antrag \nalle mit dem SSG abgestimmt, er steht dahinter, er h\u00e4lt \ndiesen Weg f\u00fcr gangbar und richtig. Dieser Antrag war \nbereits fertig \u2013 noch nicht abgestimmt mit der Staatsregie-\nrung, aber fertig \u2013 als unser politischer Wille, als wir auf \ndem bewussten Landestag der Kleing\u00e4rtner aufgetreten \nsind und dort das erste Mal das Wort vom Volksantrag \ngefallen ist. Ich habe dort diesen Antrag im Entwurf \nerl\u00e4utert und gesagt: Ich wei\u00df im Moment noch nicht, wie \nes ausgeht, aber das ist unser politischer Wille, und er \nweicht von dem, was ich dort gesagt habe, wenig ab. \n\nInsofern kann ich hier nicht erkennen, dass wir durch \neinen Volksantrag gejagt worden sind, sondern wir haben \nauch ohne dieses \u2013 Ihrer Meinung nach \u2013 Druckmittel die \nArbeit weiter verfolgt. \n\nInwieweit sich Volksantr\u00e4ge mit Steuern und Abgaben \nbefassen d\u00fcrfen, k\u00f6nnte vielleicht mein Kollege Marko \nSchiemann etwas besser beantworten. Ich denke, wir \nwerden dazu noch einiges zu l\u00f6sen haben, und bitte um \nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg.  \nMartin Dulig, SPD, und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! \u2013 \u2013 \n\nNach dem Schlusswort, Herr Kollege Hahn \u2013 was m\u00f6ch-\nten Sie? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \neinen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung stellen: Da nicht alles \nfalsch ist, was in dem Antrag steht, und manches viel-\nleicht sogar zum Besseren f\u00fchrt, beantragen wir punkt-\nweise Abstimmung, weil wir die wenigen guten Elemente \ngerne mittragen m\u00f6chten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut, dagegen ist \nnichts einzuwenden. \n\nMeine Damen und Herren! Demzufolge kommen wir zu \neiner punktweisen Abstimmung. Sie haben das Ganze vor \nsich liegen, ich brauche also nicht noch einmal irgend-\nwelche Texte zu nennen. Wir kommen zur Drucksa-\nche 4/3268. Die Drucksache besteht aus f\u00fcnf Punkten, \n\u00fcber die wir jetzt einzeln abstimmen. \n\nIch rufe den Punkt 1 auf. Wer dem Punkt 1 zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Die \nEnthaltungen! \u2013 Sehr sch\u00f6n, Punkt 1 ist einstimmig \nangenommen. \n\nIch komme zu Punkt 2. Wer stimmt zu? \u2013 Die Gegenpro-\nbe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \nPunkt 2 ist bei 2 Stimmenthaltungen mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit angenommen worden. \n\nWer Punkt 3 zustimmt, der melde sich bitte jetzt. \u2013 Die \nGegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Bei keinen \nGegenstimmen, aber einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimm-\nenthaltungen ist Punkt 3 ebenfalls angenommen worden. \n\nPunkt 4! Wer zustimmt, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Die \nStimmenthaltungen! \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmenthaltungen ist Punkt 4 mit gro\u00dfer Mehrheit \nangenommen worden. \n\nIch rufe Punkt 5 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Die Gegenprobe! \n\u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \n\n(Interner Wortwechsel zwischen  \nFrank Kupfer, CDU, und Klaus Bartl, \n\nLinksfraktion.PDS \u2013 Unruhe) \n\n\u2013 Und die Stimmenthaltungen, meine Herren und Damen! \n\u2013 Keine Stimmenthaltungen. Punkt 5 ist einstimmig \nangenommen worden. \n\nIch gebe freim\u00fctig zu: ein etwas merkw\u00fcrdiges Abstim-\nmungsverhalten \u2013 nichtsdestotrotz. \n\nWir kommen zu einer Gesamtabstimmung. \n\n(Kurze Beratung des 3. Vizepr\u00e4sidenten  \nmit dem Plenardienst) \n\nMir wird von hinten gesagt, es sei keine Gesamtabstim-\nmung n\u00f6tig. Ich werde jetzt kritisiert \u2013 zu Recht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet Redebedarf an.) \n\nBitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \nich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion erkl\u00e4ren, dass wir die \npunktweise Abstimmung deshalb beantragt hatten, weil \nwir gegen einzelne Punkte rechtliche Bedenken haben; \ndenen haben wir auch nicht zugestimmt. Den Punkten, die \nwir f\u00fcr halbwegs vern\u00fcnftig halten, haben wir die Zu-\nstimmung gegeben, um den Kleing\u00e4rtnern zu helfen. Das \nwar unser Anliegen. \n\n 2631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nIm \u00dcbrigen denke ich in der Tat, dass es nicht Aufgabe \ndes Pr\u00e4sidenten ist, das Stimmverhalten einzelner Frakti-\nonen zu bewerten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich habe nicht \neinzelne Fraktionen genannt. Trotzdem haben Sie Recht. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet. \n\n \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nGenereller Verzicht auf das Instrument der so genannten Switchklauseln \n im kommunalen Finanzausgleich \n\nDrucksache 4/3214, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nF\u00fcr die einreichende Fraktion beginnt Herr Kollege \nScheel die Runde. Es folgen die CDU-Fraktion, die SPD-\nFraktion, die NPD-Fraktion, die FDP-Fraktion, die \nGR\u00dcNE-Fraktion und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \n\nHerr Scheel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In Anbetracht der Situation im \nPlenarsaal wei\u00df ich, was Herr H\u00e4hle mit seiner kleinen \nKritik, was unsere Arbeitsweise angeht, meinte. Auch \nwenn ich die Kritik auf meine eigene Fraktion beziehen \nkann, stelle ich fest: Es ist nicht sehr erbauend, was die \nAufmerksamkeit im Plenum angeht. \u2013 Zum Thema \nSwitchklauseln! Im Rahmen der Debatte zum Finanzaus-\ngleichsgesetz sind wir bereits darauf eingegangen. Sie \nwissen: Die Linksfraktion.PDS hat sich vehement gegen \ndiese Switchklauseln ausgesprochen. \n\nJetzt, im November, gibt es ein zweimal im Jahr wieder-\nkehrendes Ereignis, n\u00e4mlich die Steuersch\u00e4tzung. Die \nwundersch\u00f6nen Steuersch\u00e4tzungen dienen dazu, die \nurspr\u00fcnglich erwarteten Einnahmen zu spezifizieren und \nauf der Grundlage der jetzigen Situation eine neue Prog-\nnose aufzustellen. Die Situation sieht, zumindest laut \nPresseerkl\u00e4rung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der \nFinanzen vom 4. November, schlecht aus. \u201eDie Finanzla-\nge von Bund und L\u00e4ndern bleibt demnach \u00e4u\u00dferst ange-\nspannt. Deutlich besser sieht es aber f\u00fcr die Gemeinden \naus.\u201c Ich muss sagen: eine interessante Analyse! \n\nAm letzten Freitag hat der Staatsminister der Finanzen die \nregionalisierte Steuersch\u00e4tzung bekommen. Sie resultiert \naus dem \u201cHerunterbrechen\u201c von dem, was auf Bundes-\nebene festgestellt wurde, auf Sachsen. \n\nIn der Presseerkl\u00e4rung k\u00f6nnen wir auch lesen, dass auf \nder Basis der regionalisierten Daten zu pr\u00fcfen ist, welche \nkonkreten Auswirkungen sich f\u00fcr den Freistaat und die \ns\u00e4chsischen Kommunen ergeben: \u201eIch werde dem Kabi-\nnett in der Sitzung am 15. November dar\u00fcber berichten.\u201c \n\n15. November \u2013 der Tag des Schreckens f\u00fcr die Kommu-\nnen im Freistaat Sachsen, meine Damen und Herren, und \nzwar deshalb, weil an diesem Tag dar\u00fcber entschieden \nwird \u2013 entschieden m\u00fcsste eigentlich schon sein; zumin-\ndest wird erst einmal kundgetan \u2013, was der Freistaat mit \n\nden Kommunen, besser gesagt: mit dem Geld der Kom-\nmunen, vorhat. \n\nHerr Staatsminister Metz \u2013 ich freue mich, dass Sie da \nsind \u2013, ich verstehe nicht ganz, warum Sie dem Parla-\nment, diesem Hohen Hause, nicht schon heute sagen, was \nSie vorhaben. Warum m\u00fcssen Sie sich erst bei Mutti im \nKabinett das Einverst\u00e4ndnis holen? \n\n(Beifall des Abg. Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir haben Ihnen in \u00a7 4 Finanzausgleichsgesetz die \nErm\u00e4chtigung gegeben, selbstst\u00e4ndig zu handeln. Ich \nfordere Sie auf, uns schon heute, bevor Sie im Kabinett \nvortragen \u2013 ich gehe davon aus, dass Sie in permanenten \nKonsultationen sind und das vorher abgestimmt haben \u2013, \nzu sagen, was Sie zu tun gedenken. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Zur Sache!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, das ist zur Sache. \n\nWenn es m\u00f6glich w\u00e4re, dass dem gesetzgeberischen \nAuftrag, den das Parlament an das Staatsministerium \ngegeben hat, hier Gen\u00fcge getan wird und wir schon heute \neine Entscheidung mitgeteilt bek\u00e4men, w\u00fcrde ich mich \nehrlich freuen. \n\nWer wirklich vorhat, mit diesen Switchklauseln herumzu-\ndoktern, muss mit Blindheit geschlagen sein. Er muss \nverkennen, welche Finanzsituation wir in diesem Freistaat \nhaben, in wie vielen Kommunen mit Haushaltssiche-\nrungskonzepten und Haushaltssperren gearbeitet wird und \nwie sich die Situation mit Hartz IV im Moment darstellt. \nIn Bezug auf Letzteres herrscht \u00fcberhaupt noch keine \nKlarheit, welche Ausgabenlasten auf die Kommunen \nzukommen. Ihre Haushaltssituation hat sich, auch wenn \nsich die Gewerbesteuereinnahmen erh\u00f6ht haben m\u00f6gen, \nkeinesfalls gebessert, Herr Staatsminister. \n\nWelchen Zweck hat aber die ganze Aktion? Wir haben \nheute fr\u00fch in der Aktuellen Debatte \u00fcber ein interessantes \nThema, die Fortschrittsberichte, gesprochen und festge-\nstellt \u2013 sogar der liebe Kollege Albrecht hat darauf hin-\ngewiesen \u2013, dass auch das Land zu einem gro\u00dfen Teil \nversagt hat, was die Zweckbindung der Mittel angeht. \n\n 2632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nWas lernen wir daraus? Der Freistaat muss sich jemanden \nsuchen, der f\u00fcr ihn die Investitionen t\u00e4tigt, damit er \nwieder Klassenprimus sein kann. \n\nWir haben in der FAG-Debatte gefordert: Geben Sie den \nKommunen eine Pauschale! Geben Sie ihnen den gerech-\nten Anteil an den Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuwei-\nsungen, sodass sie selbstst\u00e4ndig \u00fcber die Investitionen \nentscheiden k\u00f6nnen! \n\nWas Sie jetzt machen, ist str\u00e4flich. Sie nehmen den \nKommunen aus ihren normalen Schl\u00fcsselzuweisungen, \ndie sie f\u00fcr ihr Verwaltungshandeln brauchen, Geld weg, \num damit Ihr eigenes Versagen, was das T\u00e4tigen von \nInvestitionen betrifft, zu kaschieren. Die Zeche f\u00fcr die \nFehlplanungen des Landes zahlen die Kommunen! Das \nkann doch keine Politik in diesem Land sein! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \nder FDP \u2013 Volker Bandmann, CDU:  \n\nM\u00e4rchenstunde, was Sie hier erz\u00e4hlen!) \n\nIch gebe Ihnen gern einen Auszug aus der Stellungnahme \nder Staatsregierung zum Gemeindefinanzbericht \n2004/2005 zur Kenntnis: \u201eSollten sich die kommunalen \nSteuereinnahmen im Ergebnis der November-Steuer-\nsch\u00e4tzung 2005 im Jahr 2006 g\u00fcnstiger entwickeln als bei \nder Ermittlung der Finanzausgleichsmasse erwartet, wird \ndar\u00fcber hinaus zu pr\u00fcfen sein, f\u00fcr das Jahr 2006 den \nAnteil der investiven Schl\u00fcsselzuweisungen an der \nGesamtschl\u00fcsselmasse gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 4 FAG f\u00fcr die \nkreisangeh\u00f6rigen Gemeinden und Kreisfreien St\u00e4dte \nanzuheben.\u201c \n\nDas entspricht dem, was ich soeben ausgef\u00fchrt habe. Es \ngeht darum, den Kommunen Verwaltungshaushaltsgeld \nwegzunehmen in die Investivmittel \u201ehineinzuschieben\u201c. \n\n(Zuruf des Staatsminister Dr. Horst Metz) \n\n\u2013 Plus/minus bleibt den Kommunen das gleiche Geld. Die \nEntscheidung aber, wie sie das Geld verwenden, wird \nihnen damit weggenommen. \n\nLassen Sie mich auf die Switchklauseln zur\u00fcckkommen! \nWie kommen sie \u00fcberhaupt in das Gesetz? Zur Beantwor-\ntung m\u00f6chte ich Sie auf eine kleine Reise in das Jahr 2003 \nmitnehmen. In der Plenardebatte am 18. Dezember ging \nes n\u00e4mlich um das letzte FAG. Ich m\u00f6chte Ihnen gern \neinen Auszug aus dem Brief des designierten Bundesmi-\nnisters Wolfgang Tiefensee, immer noch Oberb\u00fcrgermeis-\nter von Leipzig, zu Gem\u00fcte f\u00fchren: \n\n\u201eIch wende mich hier pers\u00f6nlich an Sie als Mitglied des \nLandtages. Ich fordere Sie auf, sich solchen Vorgaben des \nFreistaates zu verweigern. Der Freistaat weicht mit dieser \nSwitchklausel von seinen Grunds\u00e4tzen der Stabilit\u00e4t und \nRegelgebundenheit ab, die bisher das Verh\u00e4ltnis zwischen \nFreistaat und Kommunen pr\u00e4gten und eine Aura des \nVertrauens schafften. Die Switchklauseln brechen dieses \nVertrauen. Die Kommunen werden zum Spielball einer \ns\u00e4chsischen Finanzpolitik nach Kassenlage.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDer Freistaat wird in die Lage versetzt, seine Haushalts-\nprobleme auf Kosten der Kommunen zu l\u00f6sen. Die \nKommunen k\u00f6nnen nur unterj\u00e4hrig mit massiven Konso-\nlidierungsprogrammen in Form von Haushaltssperren, \nHaushaltssicherungskonzepten oder Nachtragshaushalten \nauf diese freistaatliche Willk\u00fcr reagieren.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \n\nWenn wir das gesagt h\u00e4tten!) \n\n\u2013 Wenn wir das gesagt h\u00e4tten, denke ich, w\u00e4re hier ein \nUnwetter losgegangen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen gern noch zur Kenntnis geben, die \nAussage von Frau Weihnert, SPD-Fraktion: \u201eDieses \nGesetz ist die blanke Ignoranz gegen\u00fcber den Aufgaben \nder Kommunen. Wir werden Sie, Herr Dr. H\u00e4hle\u201c \u2013 leider \nist er gerade nicht da \u2013 \u201egenau an diesem Punkt erwi-\nschen.\u201c \n\nSo hat sie gesagt: \u201eWenn wir \u00fcber das FAG 2005 diskutie-\nren, werde ich das dann wieder zitieren. Wer sich dar\u00fcber \ngewundert hat, dass sich gerade die kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde mit Vehemenz gegen die Switchklauseln im \nGesetz gewehrt haben, hat nicht verstanden, dass es hier \num mehr geht als um n\u00fcchterne Zahlen. Es geht um \nVertrauen und Verl\u00e4sslichkeit, letztlich um die F\u00e4higkeit, \nauch die Aufgaben des anderen zu akzeptieren.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch denke, Frau Weihnert hat hier Recht getan und sie hat \neinen Ma\u00dfstab gesetzt, den ich jetzt nicht Ihnen vorsetze, \nsondern den Sie sich selbst gelegt haben. Hier hat die \nSPD versagt. Die SPD hat die M\u00f6glichkeit gehabt, sich \nhier als Koalitionspartner einzubringen und zu verhin-\ndern, dass eine solche Klausel hineinkommt. Ich verstehe \nes bis heute nicht. Es gibt B\u00fcrgermeister landauf und \nlandab, CDU und auch SPD. Keiner will diese Klausel, \nkeiner wollte sie. Trotzdem ist sie im Gesetz. \n\nEs hat sich gezeigt, dass die SPD kein verl\u00e4sslicher \nPartner f\u00fcr die Kommunen ist. Ich sage es noch einmal: \nDie SPD ist kein verl\u00e4sslicher Partner f\u00fcr die Kommunen. \n\nWir haben jetzt diesen Antrag eingebracht, weil wir uns \ntreu bleiben. Wir haben den Antrag eingebracht, um zu \nverhindern, dass das, was in dieses Gesetz schon f\u00e4lschli-\ncherweise hineingeschrieben wurde, jetzt Realit\u00e4t wird. \nStimmen Sie diesem Antrag zu! Verhindern Sie, dass die \nSwitchklausel I, die Umwidmung zu investiven Mitteln, \nkommt und stimmen Sie auch daf\u00fcr, dass keinerlei \u00c4nde-\nrungsgesetz zustande kommt, indem den Kommunen die \nfinanzielle Grundlage entzogen wird. Ich bitte um Zu-\nstimmung. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nCDU-Fraktion hat das Wort. Herr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Scheel, das war ein finanzpoliti-\nsches Kauderwelsch, was Sie jetzt hier losgelassen haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe  \nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nEs zeigt, dass Sie die Switchklauseln \u00fcberhaupt nicht \nverstanden haben. \n\nWenn Sie den Brief von Oberb\u00fcrgermeister Tiefensee \nzitieren: Nichts von dem Horrorszenario, das dort steht, \nist irgendwann und irgendwo eingetreten. \n\nTrotzdem ist das nat\u00fcrlich populistisch, was Sie hier \nmachen, wenn Sie die Debatte zu den Switchklauseln \nimmer wieder bringen. \n\nUm es gleich vorwegzunehmen: Wir lehnen Ihren Antrag \nab, das ist klar. Offensichtlich soll diese Debatte vorgau-\nkeln, dass die PDS sich um unsere Kommunen oder sogar \num den Freistaat Gedanken macht, aber genau das Gegen-\nteil ist der Fall. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie zielen auf mehr Ausgaben, aber nicht auf mehr Inves-\ntitionen, sondern eben auf Ausgaben, die dann irgendwo \nverschwinden. Aber nur Investitionen bringen uns voran. \n\nDie PDS war zum parlamentarischen Abend des Hand-\nwerks vorgestern hier im Saal recht zahlreich vertreten. \nWarum haben Sie nicht hingeh\u00f6rt, was die Handwerker in \nSachsen brauchen? Sie brauchen Investitionen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDeswegen haben wir die Switchklausel eingebaut. Sehen \nSie sich das einmal richtig an. \n\nDass unsere Kommunen trotz aller Sparzw\u00e4nge immer \nnoch besser als die der anderen neuen Bundesl\u00e4nder \ndastehen, ist eine Tatsache und der Politik der s\u00e4chsischen \nCDU zu verdanken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben das kommunale Wohl im Auge und Sie nicht. \n\nHerr Scheel, Sie kommen ja aus einem anderen Bundes-\nland. Vergleichen Sie mal die Finanzsituation. \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS, und Sebastian Scheel, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nH\u00e4tten Sie heute Morgen die Debatte zum Fortschrittsbe-\nricht richtig bewertet, dann w\u00fcssten Sie auch, warum das \nInvestitionsvolumen unserer Kommunen gerade im \nletzten Jahr massiv gesunken ist. Nicht zuletzt deshalb \nkonnte auch Sachsen die zweckentsprechende Verwen-\ndung der Solidarpaktmittel nicht vollst\u00e4ndig nachweisen. \nAuch im laufenden Jahr geht diese Talfahrt weiter. \n108 Millionen weniger im ersten Halbjahr 2005, das kann \nuns nat\u00fcrlich nicht gleichg\u00fcltig lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben im letzten FAG auf \nWunsch unserer kommunalen Spitzenverb\u00e4nde versucht, \ndie allgemeinen Deckungsmittel der Kommunen konstant \nzu lassen. Das ist uns sehr schwer gefallen. Ich wei\u00df noch \num die Diskussion. Wir haben schweren Herzens investi-\nve Schl\u00fcsselzuweisungen zur Erneuerung der Basisinfra-\nstruktur und die investiven Zweckzuweisungen erheblich \nzur\u00fcckgefahren. Ob dies so richtig war, m\u00f6chte ich \nangesichts des drastischen Investitionsr\u00fcckgangs weitge-\nhend bezweifeln. \n\nDass in den Kommunen tats\u00e4chlich Mittel f\u00fcr Investitio-\nnen da sind, zeigt die seit nunmehr einigen Jahren fort-\nschreitende Entschuldung kommunaler Haushalte. Ich \nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir das im Freistaat oder gar \nauf Bundesebene \u00e4hnlich machten k\u00f6nnten. So positiv es \nist, die Schuldenberge abzubauen, eine Situation, die wir \nim Freistaat gern h\u00e4tten \u2013 das hatte ich schon gesagt \u2013, so \nmuss doch darauf geachtet werden, dass dies nicht ganz \neinseitig zulasten der Investitionen geht. \n\nDie erste ins FAG eingebaute Switchklausel ist nun \neinmal \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Bolick, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Friedrich, \nLinksfraktion.PDS. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr Prof. \nBolick, ich m\u00f6chte eine ganz einfache Frage an Sie \nstellen. Ist Ihnen bekannt, dass sich beide kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nde auch gegenw\u00e4rtig strikt gegen die beiden \nSwitchklauseln aussprechen? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Friedrich, wir hatten \ndamals in Vorbereitung des FAG eine Anh\u00f6rung durchge-\nf\u00fchrt. Mir sind die Stellungnahmen der kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nde wohl bekannt, aber ich wei\u00df auch, dass \ndie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde am Ende den Investiti-\nonsdruck, den wir erh\u00f6hen wollen, akzeptieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie erste Switchklausel soll also den Anteil kommunaler \nInvestitionen steigern. Angesichts der skizzierten Sachla-\nge w\u00e4re es t\u00f6richt, dieses Instrument mir nichts dir nichts \naus der Hand zu geben. Ob es zur Anwendung kommt, \ndar\u00fcber muss man sicherlich in Ruhe nachdenken, und ich \nglaube, zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ist dies noch zu \nfr\u00fch. Erst m\u00fcssen wir sehen, was die neue Bundesregie-\nrung zum Problem Kosten der Unterkunft bei Hartz IV \nzustande bringt. Dieses Damoklesschwert \u00fcber unseren \nkommunalen Haushalten muss zuerst verschwinden. \n\nAuch m\u00fcssen wir zun\u00e4chst die Entwicklung der kommu-\nnalen Steuereinnahmen weiter beobachten. Diese zeigt in \nletzter Zeit bekanntlich eine wesentlich bessere Tendenz \nals die Zurechnung unserer Landesanteile. Herr Scheel hat \ndas auch bezweifelt, aber er bezweifelt auch Tatsachen. \n\n 2634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nMeine Damen und Herren! Wir sollten auch die zweite \nSwitchklausel nicht ohne Not \u00fcber Bord werfen, denn \ngerade die massiven Finanzverschiebungen im Zusam-\nmenhang mit Hartz IV \u2013 Stichpunkt: Weigerung des \nBundes, die Kosten f\u00fcr Unterkunft anteilig zu tragen \u2013 \nk\u00f6nnten im Ergebnis auch dazu f\u00fchren, dass eine unter-\nj\u00e4hrige Anpassung des FAG notwendig wird. \u00dcberhaupt \nist in dieser Zeit finanzpolitisch viel im Fluss, sodass man \nnur davor warnen kann, sich selbst die H\u00e4nde zu binden. \nAuch hier Vorsicht an der Bahnsteigkante! \n\nWir sind froh und es war richtig, dass wir die Switchklau-\nseln im FAG verankert haben. Tun wir nun alles daf\u00fcr, \ndass unsere Kommunen in der Lage sind, k\u00fcnftig wieder \nmehr in die Erneuerung der kommunalen Infrastruktur zu \ninvestieren! Noch stehen die F\u00f6rdermittel der Europ\u00e4i-\nschen Union bereit. Wir m\u00fcssen sie nutzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pecher spricht \nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen! \nHerr Scheel! Der Antrag der Linksfraktion.PDS hat einen \nkonkreten Hintergrund. Der konkrete Hintergrund ist doch \nder, dass die Gewerbesteuereinnahmen der Kommunen \nsteigen, 1,8 Milliarden h\u00f6her voraussichtlich deutsch-\nlandweit im Jahr 2005. \n\nIm FAG haben wir beschlossen, der Freistaat gibt den \nKommunen ein Darlehen zur Aufstockung der Finanzaus-\ngleichsmasse in H\u00f6he von 135 Millionen Euro 2005 und \n65 Millionen Euro 2006, weil eben die Kommunen im \nZuge der FAG-Abrechnung bereits mehr Geld erhalten \nhaben und man das nicht sofort zur\u00fcckrechnen wollte \nsowie auch eine gleitende Anpassung insbesondere f\u00fcr \n2007 und 2008 machen wollte. Wenn dem so ist, dass die \nSteuereinnahmen der Kommunen steigen, wenn dem so \nist, wie wir im Fortschrittsbericht gesehen haben, dass die \nInvestitionen so niedrig sind wie noch nie, und wenn dem \nso ist, dass wir schon als Freistaat mit einem entsprechen-\nden Darlehen auch unter die Arme greifen, dann ist es \ndoch richtig und vern\u00fcnftig, dass wir mit dem Instrument \nder Switchklauseln, dass wir durch deren Einbau die \nM\u00f6glichkeit geschaffen haben zu sagen: Okay, dann \nnehmt aus diesem Betrag der Mehreinnahmen \u2013 im \n\u00dcbrigen der Steuereinnahmen \u2013 einen Teil f\u00fcr investive \nZwecke \u2013 das hat Herr Bolick richtig gesagt \u2013, um eben \ndie jetzt noch vorhandenen M\u00f6glichkeiten der Kofinan-\nzierung aus F\u00f6rderprogrammen auch investiv einzusetzen. \nOb wir das in f\u00fcnf oder sechs Jahren in dieser H\u00f6he \nhaben, das steht in den Sternen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pecher, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \nK\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum die Kommunen bisher \nnicht investiert haben? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Die verjubeln alles! \u2013 \nOh-Rufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nMario Pecher, SPD: Im Fortschrittsbericht ist einleuch-\ntend nachgewiesen worden, dass die Kommunen zurzeit \nInvestitionen nicht t\u00e4tigen, weil sie Mittel des Verwal-\ntungshaushaltes in Richtung Schuldentilgung bringen, \naber auch in Richtung R\u00fccklagen. Wenn zum Beispiel der \nK\u00e4mmerer von Chemnitz durch die Kante rennt und sagt, \ndass er R\u00fccklagen bilden und n\u00e4chstes Jahr eventuell \neinen geschlossenen Haushalt vorlegen kann, dann zeigt \ndas doch, dass die M\u00f6glichkeiten in den Kommunen \u2013 \nnicht in allen, nicht pauschal, nicht \u00fcber einen Kamm \u2013 \nvorhanden sind, mehr investive Mittel einzusetzen. Das \nInstrument der Switchklausel wurde eingebaut, um eine \nHandreichung f\u00fcr mehr Investitionen zu geben. Ich finde, \ndas ist durchaus vern\u00fcnftig. \n\nWir haben diese Debatte doch bereits hier gef\u00fchrt. Jetzt \nf\u00fchren wir sie wieder, weil Sie sehen, dass die Steuerein-\nnahmen steigen. Sie haben das Interesse und sagen: Okay \nKommunen, nehmt das Geld und macht damit, \u201ewas ihr \nwollt\u201c. Wo ist denn dann die Steuerungsfunktion dieses \nLandesparlamentes \u00fcber landeseigenes Geld? Das ist doch \nauch eine Verpflichtung, denn die Kommunen sind \nBestandteil des Freistaates und nicht der Freistaat Be-\nstandteil der Kommunen, Herr Scheel! \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nL\u00f6sen Sie doch die Kommunen auf!) \n\n\u2013 Ich sehe an dieser Erregtheit, dass wir schon ein biss-\nchen ins Schwarze getroffen haben. \n\nIch habe den Standpunkt dargelegt. Wir sehen \u00fcberhaupt \nkeinen Anlass daf\u00fcr, die Debatte zum FAG zu wiederho-\nlen. Wir lehnen diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Leichsenring \nist f\u00fcr die NPD-Fraktion gemeldet. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben heute wieder \neine Diskussion, die wir in dieser jungen Legislaturperio-\nde schon einmal gef\u00fchrt haben \u2013 das war am 10. M\u00e4rz \u2013 \nund die, wie ich in alten Protokollen gelesen habe, schon \nviele Jahre davor auch gef\u00fchrt wurde. \n\nDer letzten Diskussion vom 10. M\u00e4rz gingen die Diskus-\nsion in den Aussch\u00fcssen und auch eine Sachverst\u00e4ndigen-\nanh\u00f6rung voraus. Das wurde schon gesagt. Nach all dem, \nwas ich nach einem Jahr Parlamentszugeh\u00f6rigkeit gelernt \nund erfahren habe, kann ich nicht davon ausgehen, dass \nsich das Abstimmungsverhalten heute oder in den n\u00e4chs-\nten vier Jahren in irgendeiner Weise \u00e4ndern wird. Ich habe \nnoch nicht einmal erlebt, dass eine Fraktion gesagt hat: \nWir haben Mist gemacht, die anderen haben Recht und \nwir kriegen jetzt die Kurve!  \n\n 2635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Doch!) \n\n\u2013 Vielleicht Sie, Herr Zastrow. Es k\u00f6nnte mir entgangen \nsein. \n\nAnsonsten beharrt jeder auf seinem Standpunkt, ob er \nrichtig oder falsch ist und rennt mit dem Kopf gegen die \nWand. Das ist ein trauriges Schauspiel. Wir erleben heute \nwieder einmal parlamentarische Spiegelfechterei, denn \u2013 \nich sage es noch einmal \u2013 die Koalition wird auf ihren \nSwitchklauseln beharren, \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: Weil sie richtig sind!) \n\ndie Opposition wird dagegen wettern. Aus diesem Grunde \nh\u00e4lt sich meine Motivation ziemlich in Grenzen. \n\nDie Problematiken des \u00a7 4 Abs. 4 und \u00a7 31 FAG sind im \nPlenarprotokoll vom 10. M\u00e4rz und im Protokoll der \nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung vom 02.02. dieses Jahres \nnachzulesen. Es ging um mangelnde Planungssicherheit \nf\u00fcr die Kommunen, um fragw\u00fcrdige Bewertungsgrundla-\ngen, der unterschiedlichen Entwicklung vieler Kommunen \nim Jahreslauf, dem \u00dcbergewicht der Exekutive gegen\u00fcber \nder Legislative durch die M\u00f6glichkeit des Finanzministe-\nriums, \u00fcber Rechtsverordnungen zu agieren. Alles das ist \nangesprochen worden. Es ist gegen W\u00e4nde gesprochen \nworden, es wird nichts passieren. Dazu kommt ja noch, \ndass diese Switchklauseln noch nicht einmal Bestandteil \ndes so genannten FAG-Kompromisses waren. Dazu ist \ngenug von der Opposition gesagt und genauso oft von der \nRegierung geleugnet worden. \n\nUnsere Fraktion hat im M\u00e4rz dieses Finanzausgleichsge-\nsetz abgelehnt, sie lehnt auch die Switchklauseln ab. Im \nUmkehrschluss hei\u00dft das, dass wir dem vorliegenden \nAntrag zustimmen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Zastrow, Fraktionsvorsitzender. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das war der Durchbruch, Herr \nLeichsenring! \u2013 Widerspruch bei der NPD) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kollegen! Herr Leichsenring hat gesagt, dass es am \n10.03. schon einmal die Debatte im Plenum gab. Wir \nf\u00fchren sie heute tats\u00e4chlich zum zweiten Mal. Es wird \nkeinen wundern, der sich an die damalige Debatte erin-\nnert, in der wir gemeinsam mit der PDS-Fraktion den \nAntrag auf Streichung beider Switchklauseln eingebracht \nhatten, dass wir auch heute dem Antrag der Linksfrakti-\non.PDS zustimmen werden. \n\nIch will trotzdem, auch wenn wir schon einmal dazu \ndebattiert haben, noch ein paar Worte verlieren. F\u00fcr uns \nbedeuten die Switchklauseln eine Bevormundung der \nKommunen, einen aus unserer Sicht sehr schwerwiegen-\nden Eingriff in die kommunale Selbstverwaltung und im \nEndeffekt auch eine Haushaltsf\u00fchrung auf Widerruf. \nDurch die Switchklauseln wird den Kommunen Pla-\n\nnungssicherheit genommen. Als schw\u00e4chstes Glied in der \nKette Europa-Bund-L\u00e4nder-Kommunen tragen sie das \ngr\u00f6\u00dfte Risiko, ohne sich effektiv gegen Eingriffe in ihre \nindividuelle Haushaltsf\u00fchrung wehren zu k\u00f6nnen. Wie Sie \nwissen, findet vor einer Anwendung der Switchklauseln \nlediglich eine Anh\u00f6rung des Beirats f\u00fcr kommunalen \nFinanzausgleich statt. Das ist aus unserer Sicht nicht \nakzeptabel. \n\nAuf Bund-L\u00e4nder-Ebene sieht das ein bisschen anders \naus. Da haben die L\u00e4nder die M\u00f6glichkeit, Bundesgeset-\nze, die ihnen nicht passen, im Bundesrat zu blockieren. \nIch glaube, dass es eine ganze Menge Kommunen gibt, \ndie froh w\u00e4ren, wenn sie ein \u00e4hnliches Vetorecht auch in \nSachsen h\u00e4tten. \n\nWir haben heute Morgen schon \u00fcber die Investitionsquote \ngesprochen. Die Staatsregierung beklagt die niedrige \nInvestitionsquote der Kommunen. Dabei geht das Land, \nwas seine eigenen Investitionen betrifft, auch nicht gerade \nmit gutem Beispiel voran. Die Koalitionsvereinbarung \nsieht zwar vor, dass die Investitionsquote auf hohem \nNiveau zu stabilisieren ist. Wenn ich mich erinnere, \nwurde das bisher nicht umgesetzt. 2004 ist die Investiti-\nonsquote erneut auf 21,8 % gesunken, im Jahr 2000 \nbetrug sie immerhin noch 30,7 %. Das Land wird f\u00fcr \nsolche negativen Ergebnisse von niemandem sanktioniert \noder gar geg\u00e4ngelt. Die Kommunen aber werden vom \nFreistaat, wenn die Investitionsquote nicht stimmt, ganz \ngern mal ans W\u00fcrgeband gelegt. Das k\u00f6nnen wir wieder-\num nicht akzeptieren. F\u00fcr uns ist das ein Messen mit \nzweierlei Ma\u00df. \n\nEine h\u00f6here Investitionst\u00e4tigkeit der Kommunen mittels \nSwitchklauseln im laufenden Haushaltsvollzug anzure-\ngen, bedeutet nichts anderes als den untauglichen Ver-\nsuch, Investitionen auf Knopfdruck auszul\u00f6sen. Abgese-\nhen davon, dass das aus meiner Sicht ein recht planwirt-\nschaftlicher Gedanke ist, wird es auch nicht funktionieren; \ndenn die meisten Investitionen, die die Kommunen \nvornehmen m\u00fcssen, bed\u00fcrfen einer etwas l\u00e4ngeren Pla-\nnungsphase und die Investitionsfolgekosten sind f\u00fcr die \nKommunen auch noch ganz wesentlich und zu beachten. \n\nVergessen wir nicht, dass die Kommunen in Sachsen vor \nallem durch \u00fcberhohe Standards \u2013 auch das habe ich \nheute fr\u00fch schon gesagt \u2013 und durch b\u00fcrokratische Vorga-\nben von Europa, vom Bund und von Sachsen behindert \nwerden. Wir haben heute fr\u00fch im Rahmen von Bauma\u00df-\nnahmen schon \u00fcber den Punkt Fluchtwege in Kinderta-\ngesst\u00e4tten gesprochen. Das ist ein Punkt, wo der Freistaat \nden Kommunen sehr weit entgegenkommen kann. Durch \nDeregulierung und Entb\u00fcrokratisierung L\u00f6sungen zu \nfinden und den Kommunen auch dadurch wieder mehr \nLuft zum Atmen zu geben, ist aus meiner Sicht sinnvoller \nals durch Switchklausel-Tricksereien in die Haushaltsf\u00fch-\nrung der Kommunen einzugreifen. \n\nZum Schluss: Wir verstehen nach wie vor \u2013 auch das war \nim M\u00e4rz schon Thema \u2013 das offensichtliche Misstrauen \nder Staatsregierung gegen\u00fcber den vielen s\u00e4chsischen \nKommunen nicht. Wer Sonntagsreden h\u00e4lt, dass die \n\n 2636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nkommunale Basis das Herzst\u00fcck unseres Landes sei, dass \ndie kommunale Basis gest\u00e4rkt werden soll und dass \nehrenamtliches Engagement der Stadt- und Gemeinder\u00e4te \nvor Ort eine wichtige S\u00e4ule unseres Landes sei, der muss \nden Kommunen auch die notwendige Entscheidungsfrei-\nheit lassen. Dazu bedarf es aus unserer Sicht keiner \nSwitchklauseln. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Vielen Dank. \u2013 Nun \nFrau Hermenau f\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Es wird Sie vielleicht ein \nbisschen verwundern, aber die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kann sich durchaus vorstellen, \ndem ersten Punkt der Linksfraktion.PDS zuzustimmen. \nWarum? \n\nIm ersten Punkt des Antrags der Linksfraktion.PDS wird \nverlangt, dass man die Anwendung der Switchklausel I \naussetzen solle. Im Prinzip bedeutet das, dass, wenn \nSteuermehreinnahmen bei den Kommunen existieren, der \nAnteil der investiven Zuweisungen zulasten der allgemei-\nnen Zuweisungen verschoben werden soll. Das soll \nausgesetzt werden. \n\nSie von der Koalition sagen: Ja, wir wollen aber, dass die \nKommunen mehr investieren, die Bauleute m\u00fcssen \nbesch\u00e4ftigt werden. Das haben wir gerade in der Argu-\nmentation geh\u00f6rt. Wir sagen: Ganz so einfach ist es nicht. \n\nDie Investitionen in der Kommune bzw. die investiven \nSchl\u00fcsselzuweisungen sind vor allem die infrastrukturelle \nGrundversorgung. Das sind Stadterneuerung, Stra\u00dfenbau, \nWasserversorgung, Abwasserentsorgung, Altenheime, \nPflegeheime, Abfallbehandlung, Brand- und Katastro-\nphenschutz. \n\nEs sind zum gro\u00dfen Teil demografierelevante Bereiche. \nDie Planungen stammen zum Teil aus f\u00fcnf, sechs oder \nsieben Jahren Vorlauf. Es ist ein Problem, wenn man die \nChance nicht nutzt, eine Denkpause einzulegen und zu \nsagen: Ja, wir setzen das im Moment aus, es werden nicht \nmehr investive Mittel ausgereicht als im kommunalen \nFinanzausgleich geplant sind, sondern wir \u00fcberlegen noch \neinmal, ob das wirklich alles demografiefest und bedarfs-\norientiert ist, was in den Kommunen an Investitionen \ngeplant ist. \n\nKlaus von Dohnanyi hat im letzten Jahr v\u00f6llig zu Recht \nfestgestellt, dass eigentlich die Infrastrukturl\u00fccke im \nOsten in dem Sinne nicht mehr besteht. Ich kann das \nnachvollziehen. Ich finde es schwierig, wenn man einen \nZwang zum Auf- und Ausbau neuer Infrastrukturen \u00fcber \ndie investiven Schl\u00fcsselzuweisungen hat, die ja f\u00fcr nichts \nanderes ausgegeben werden k\u00f6nnen, bei berechtigten \nZweifeln daran, ob diese bestehende Infrastrukturl\u00fccke \nvor dem demografischen Hintergrund \u00fcberhaupt noch \nexistiert. \n\nIch mache es plastisch: Es sind noch Sachen in einer \nGr\u00f6\u00dfe geplant, obwohl bei schwindender Einwohnerzahl \ntrotzdem jedes Jahr der Unterhalt dieser Bauma\u00dfnahmen \nfinanziert werden muss. Wenn Sie eine Stra\u00dfe haben, \nm\u00fcssen Sie aller paar Jahre nach harten Wintern den \nStra\u00dfenbelag erneuern. Das muss im Prinzip alles mitbe-\nzahlt werden. Es geht nach Einwohnerschl\u00fcsseln. Wenn \nvon Jahr zu Jahr weniger Leute in der Kommune wohnen, \nhaben wir pro Kopf mehr daf\u00fcr auszugeben als vorher, \ndamit die Stra\u00dfe gut erhalten bleibt. \n\nDeswegen muss man \u00fcberpr\u00fcfen, ob es sinnvoll ist, wie \ndie kommunalen Investitionen aussehen. Da ist mir eine \nDenkpause gerade recht. Ich k\u00f6nnte mich dem sehr gut \nanschlie\u00dfen und sagen, wir setzen die Switchklausel erst \neinmal aus. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Erlauben Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein. Danke. \n\nDer kommunale Finanzausgleich und der Anteil aus den \nSoBEZs, aus dem Soli II werden nicht bedarfsorientiert \nvergeben, sondern auf der Basis einer einwohner- und \nfinanzkraftbezogenen Datenerhebung gem\u00e4\u00df der Schl\u00fcs-\nselzuweisungen im kommunalen Finanzausgleich. Das ist \nGie\u00dfkannenf\u00f6rderung. Das ist keine zielgenaue investive \nF\u00f6rderung. Damit haben wir ein Problem. \n\nDie projektscharfe Bestimmung der Infrastrukturl\u00fccke \nw\u00e4re interessant. Wenn wir Sachsen insgesamt projekt-\nscharf nachschauen, wo wirklich Infrastrukturl\u00fccken \ngeschlossen werden m\u00fcssen, so w\u00e4re das eine spannende \nDebatte, auf die wir uns einlassen w\u00fcrden. \n\nEine Denkpause bei der Switchklausel-I-Aussetzung w\u00e4re \nvern\u00fcnftig. Die Ver\u00e4nderung der Altersstruktur m\u00fcsste mit \ndurchdacht werden, ebenso der regional sehr unterschied-\nliche Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang. Dann kann man eine Art \nRahmenplan entwickeln und zum Beispiel auch andere \nAufgaben wie W\u00e4rmed\u00e4mmung den Kommunen \u00fcbertra-\ngen. Wir sind da offen. Vielleicht ist es das Finanzministe-\nrium auch, das wei\u00df ich aber nicht. Vielleicht k\u00f6nnen Sie \ndann dazu etwas sagen. \n\nEs ist im heute Morgen schon diskutierten Fortschrittsbe-\nricht 2004 auf Seite 75 festgehalten worden, dass die \nKommunen ihre \u00dcbersch\u00fcsse aus der laufenden Rech-\nnung 2.3 und 2.4 nicht investiert, sondern zur Schulden-\ntilgung verwendet oder Haushalts\u00fcbersch\u00fcssen zugef\u00fchrt \nhaben. Also gibt es offensichtlich keinen dramatischen \nkommunalen Investitionsbedarf. Das sollte man ber\u00fcck-\nsichtigen. \n\nDie Punkte 2 und 3 Ihres Antrages hingegen lehne ich ab, \nund zwar nicht nur ich allein, sondern die ganze Fraktion. \nDas geht doch nicht! Da wollen Sie doch wieder genau \ndort angreifen, wo Sie schon den Pakt zum kommunalen \nFinanzausgleich angegriffen haben. Sie wollen im Prinzip \nden Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz aushebeln. Das halte ich \nf\u00fcr absolut nicht in Ordnung und f\u00fcr nicht gerechtfertigt. \nWir werden nat\u00fcrlich dagegen stimmen. \n\n 2637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der SPD) \n\nEs geht in der Switchklausel II \u00fcber den eigentlichen \nvertikalen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz hinaus, weil er \nauch die Ausgabenseite ber\u00fccksichtigt. Das steht aber \ntrotzdem im Geiste des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes, \nerm\u00f6glicht ein zeitnahes Nachjustieren und wirkt \u00fcbrigens \nin beide Richtungen, was ich ganz und gar f\u00fcr gerechtfer-\ntigt halte. Das m\u00fcsste also auch im Interesse der Kommu-\nnen sein, wenn die Beteiligung an h\u00f6heren L\u00e4nderein-\nnahmen einmal zur Debatte st\u00fcnde. Da es nun um h\u00f6here \nkommunale Eingaben geht, soll das auf einmal nicht mehr \ngelten. Man kann nicht einen Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz \nvereinbaren, aber immer dann, wenn es einem passt, \nm\u00f6chte man ihn aussetzen. Das geht \u00fcberhaupt nicht. \n\nAuch die Kommunen m\u00fcssen sich an den Risiken des \nLandes beteiligen. Das ist eine Frage der Verh\u00e4ltniswah-\nrung. Wenn Sie darauf abheben, dass die Kommunen \nmehr Planungssicherheit brauchen, so denke ich, dass sie \ndie dem Grunde nach schon haben, gerade durch die \nlangfristige Berechenbarkeit des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatzes. Aber man kann keine hundertprozentige Planungs-\nsicherheit gew\u00e4hren. Das hat \u00fcbrigens auch die Planwirt-\nschaft nicht hinbekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Gibt es weiteren Aussprachebe-\ndarf? \u2013 Ich sehe niemanden. \n\nHerr Staatsminister Dr. Metz, Sie haben das Wort. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Ich will mich kurz fassen. Wesentliche Dinge, die \nich f\u00fcr sehr konstruktiv halte, sind dargelegt worden, \ninsbesondere von Herrn Pecher und von Prof. Bolick, aber \nauch von Frau Hermenau. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd von Herrn Scheel!) \n\nWir behandeln zum wiederholten Male die so genannten \nSwitchklauseln im kommunalen Finanzausgleich. Neben-\nbei bemerkt, beide Klauseln hat der Landtag per Gesetz \nim April dieses Jahres beschlossen. Wir diskutieren dank \nder Linkspartei hier wieder \u00fcber unsere eigenen Beschl\u00fcs-\nse von vor gut sechs Monaten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ihre!) \n\nDa stellt sich die Frage, ob das Sinn macht, meine Damen \nund Herren. Ich jedenfalls habe keine neuen Argumente \nseitens der Opposition geh\u00f6rt. Diese waren uns alle aus \nder Diskussion bekannt, die wir Anfang dieses Jahres \ngef\u00fchrt haben. \n\nMeine Damen und Herren, worum geht es eigentlich? Die \nerste Klausel regelt den Fall, dass sich die kommunalen \nSteuereinnahmen g\u00fcnstiger entwickeln, als auf der Basis \nder November-Steuersch\u00e4tzung 2004 zu erwarten war. \n\nDas Finanzministerium kann dann \u2013 jetzt kommt der \nPassus \u2013 nach Anh\u00f6rung des FAG-Beirats \u2013 in diesem \nFAG-Beirat sind nat\u00fcrlich auch die Spitzenverb\u00e4nde \nvertreten \u2013 den Anteil der investiven Zweckzuweisungen \nan der Gesamt-FAG-Masse w\u00e4hrend des Ausgleichsjahres \nanheben, und zwar \u2013 dar\u00fcber ist hier noch nicht gespro-\nchen worden \u2013 bis zu insgesamt 45 Millionen Euro f\u00fcr \nalle kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden und bis zu \n55 Millionen Euro f\u00fcr die Kreisfreien St\u00e4dte. \n\nHerr Scheel sprach mich direkt an und erwartete von mir \nheute eine Aussage dar\u00fcber, ob wir das tun werden oder \nob wir es nicht tun werden. Herr Scheel, nat\u00fcrlich auf der \nBasis der Mehreinnahmen der Kommunen. Ich sage es \ndeutlich: Ich habe bisher keine Entscheidung dar\u00fcber \ngetroffen, deswegen kann ich Sie heute dar\u00fcber nicht \ninformieren. Wenn ich dar\u00fcber eine Entscheidung getrof-\nfen haben werde, werde ich nat\u00fcrlich das Parlament \ndar\u00fcber informieren. \n\nWir haben im Einvernehmen mit den kommunalen Lan-\ndesverb\u00e4nden beschlossen, die Zuweisungsinvestitionen \nin den Jahren 2005 und 2006, wie Sie wissen, abzusen-\nken. Mir ist diese Entscheidung sehr schwer gefallen. \nAuch dieses habe ich vor dem Landtag deutlich gemacht. \n\nWir haben die allgemeinen Deckungsmittel der Kommu-\nnen damals geschont \u2013 Herr Pecher wies darauf hin \u2013 und \nden Kommunen Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Budgetgestaltung \ngelassen. Allerdings \u2013 dar\u00fcber haben wir heute Morgen \ndiskutiert \u2013 konnte die kommunale Familie gemeinsam \nmit dem Freistaat Sachsen erstmals nicht die zweckgem\u00e4-\n\u00dfe Verwendung der Solidarpaktmittel f\u00fcr Infrastruktur im \nJahre 2004 komplett nachweisen. \n\nUrsache daf\u00fcr war zu einem Teil auch die nachlassende \nInvestitionst\u00e4tigkeit der Kommunen. Ich glaube, dass wir \nalle gut beraten sind, wenn wir uns anstrengen, die Vorga-\nben des Solidarpakts zu erf\u00fcllen und uns daf\u00fcr Hand-\nlungsoptionen \u2013 nicht mehr sind diese Switchklauseln \u2013 \noffen zu halten. \n\nHerr Dr. Friedrich, ich erinnere mich gut daran, Sie haben \nim M\u00e4rz dieses Jahres den Kommunen das Vertrauen \nausgesprochen, dass diese ihre Mehreinnahmen nicht \neinfach verfr\u00fchst\u00fccken, sondern \u2013 ich habe es im Proto-\nkoll nachgelesen, so haben Sie sich damals artikuliert \u2013 \ndie kommunale Investitionskraft st\u00e4rken w\u00fcrden. Nur \nleider, Herr Dr. Friedrich, ist das nicht eingetreten. \n\nSo haben Sie die Forderung nach der Abschaffung der \nSwitchklausel I begr\u00fcndet. Allerdings zeigt die aktuelle \nDatenlage, dass die kommunalen Steuern auch im ers-\nten Halbjahr 2005 stark angestiegen sind, hingegen aber \ndie Investitionen im ersten Halbjahr 2005 nicht weiter \ngestiegen, sondern im Gegenteil deutlich zur\u00fcckgegangen \nsind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Eine Frage von \nHerrn Scheel. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Bitte. \n\n 2638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \u2013 \nStimmen Sie mit mir \u00fcberein, dass f\u00fcr die mangelnde \nBereitschaft, die Mehreinnahmen f\u00fcr Investitionen zur \nVerf\u00fcgung zu stellen, vielleicht auch die Unsicherheit auf \nder Ausgabenseite mit verantwortlich sein kann? Also \nHartz IV und die ganzen Sonderausgaben, die sich daraus \nergeben. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich \nerkenne die Schwierigkeiten, die gegenw\u00e4rtig die Kom-\nmunen haben, im Ergebnis der Hartz-IV-Gesetzgebung \ndie Dinge zu regeln. Dessen bin ich mir wohl bewusst. \nWir werden auch diesen Aspekt, wenn wir eine Entschei-\ndung treffen sollten, Herr Scheel, ber\u00fccksichtigen. \n\nIm \u00dcbrigen ist die kommunale Planungs- und Prognosesi-\ncherheit entgegen Ihrer Behauptung Ihrer Linksfrakti-\non.PDS durch die Switchklauseln der Kommunen nicht \ngef\u00e4hrdet, da nur die Steuermehreinnahmen der Kommu-\nnen f\u00fcr Investitionen gebunden werden k\u00f6nnen. Das \nhei\u00dft, die bei der Aufstellung des FAG angenommene \nH\u00f6he der allgemeinen Deckungsmittel der Kommunen \nbleibt selbstverst\u00e4ndlich vollkommen unber\u00fchrt. Nur \ndar\u00fcber, was mehr kommt, kann man Entscheidungen \ntreffen. \n\nDieses wollte ich Ihnen in aller K\u00fcrze noch einmal sagen, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Insofern bitte \nich wie Anfang dieses Jahres die Entscheidung zu treffen \nund den Antrag der Linksfraktion.PDS abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht noch \nWunsch zur allgemeinen Aussprache? \u2013 Nein. Herr \nScheel, das Schlusswort. Bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nerst einmal eine kleine Richtigstellung hier vornehmen. \nVon Herrn Pecher wurde gesagt, dass Chemnitz einen \nausgeglichenen Haushalt h\u00e4tte. Ich w\u00fcrde Sie bitten, die \nKleinen Anfragen, die gelegentlich in den Fraktionsge-\nsch\u00e4ftsstellen eingehen, einfach mal zu lesen. F\u00fcr Chem-\nnitz steht dort von der Staatsregierung aufgeschrieben \neine H\u00f6he des Fehlbetrages in Euro von 18 339 016 \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nund des geplanten vollst\u00e4ndigen Jahresausgleichs 2009. \nDas ist nicht wirklich uralt, das ist von Mitte dieses \nJahres. \n\n(Lachen des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Na ja, ich m\u00f6chte Sie nur einmal darauf hinweisen, dass \nSie das vielleicht zur Kenntnis nehmen sollten. Sie \nkommen auch aus Zwickau. \n\n(Mario Pecher, SPD: Richtig!) \n\nSie m\u00fcssten ja wissen, was dort gerade los ist, was mit \nden Haushaltssicherungskonzepten passiert ist. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIch will das nur noch einmal klarstellen. \n\nF\u00fcr das Protokoll h\u00e4tte ich ganz gern noch einmal die \n\u00c4u\u00dferung von Herrn Patt von der CDU deutlich mit \nhineingeschrieben. Das war seine Aussage: \u201eweil sie es \nverjubelt haben\u201c. Das ist f\u00fcr mich eine Einstellung zur \nkommunalen Selbstverwaltung, die ich haneb\u00fcchen finde. \nDas hat mich wirklich \u2013 ver\u00e4rgert ist vielleicht das falsche \nWort \u2013 ehrlich betroffen gemacht, wie manche Leute hier \nvon den Kommunen und ihren Selbstvertretungsk\u00f6rper-\nschaften reden. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nWas denken Sie denn, wer Sie hier in diesem Hohen \nHause sind? Gott oder was? Ist das Ihre Vorstellung, wie \nSie mit den Kommunen umgehen wollen? \n\nSelbstverwaltung ist eine hohes Gut von Verfassungsrang, \nHerr Patt. Das wollte ich Ihnen nur noch einmal mit auf \nden Weg geben. \n\nDass das auch die SPD einmal so gesehen hat, dazu \nk\u00f6nnte ich Ihnen ein kleines Zitat von Frau Weihnert \u2013 die \nnicht da ist, von dieser Stelle auch gute Besserung f\u00fcr sie \n\u2013 oder Herrn Jurk, der sich ja immer gern als Vork\u00e4mpfer \nder Kommunen hingestellt und das G\u00e4ngelband der \nStaatsregierung angegriffen hat, bringen: \u201eDie SPD hat in \nden letzten Jahren sehr deutlich gemacht,\u201c \u2013 \u201ehat\u201c ist \nPr\u00e4teritum \u2013\u201e dass wir das Gut der kommunalen Selbst-\nverwaltung sehr hoch sch\u00e4tzen und wir erwarten auch, \ndass das nun auch einmal von der Staatsregierung aner-\nkannt wird und solche Switchklauseln eben nicht einge-\nf\u00fchrt werden.\u201c \n\nIch kann nur noch einmal sagen: Sie sind sich leider nicht \ntreu geblieben. Sie haben versagt, als es darauf ankam, \nVerantwortung zu zeigen und Ihre vorherigen Aussagen \nauch Wirklichkeit werden zu lassen. Das tut mir Leid. \n\nIch bitte Sie noch einmal in sich zu gehen und diesem \nAntrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort, meine Damen und Herren. Wir kommen zur \nAbstimmung. Ich stelle Ihnen zur Abstimmung die \nDrucksache 4/3214. Wer der Drucksache zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Und die \nGegenprobe, bitte. \u2013 Und die Enthaltungen. \u2013 Frau Her-\nmenau, ich bitte um Entschuldigung. Ich h\u00e4tte Sie so \nverstehen m\u00fcssen, dass Sie punktweise Abstimmung \nwollten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Es ist ihr Antrag!) \n\nDie Abstimmung ist vorbei. Bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Das war ein \nAngebot an die Linksfraktion.PDS. Sie hat das nicht \naufgegriffen. Dann wurde \u00fcber den Antrag in G\u00e4nze \nabgestimmt und er abgelehnt. \n\n 2639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich danke Ihnen. \nDie Abstimmung ist gelaufen. Mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit \nund keinen Enthaltungen ist diesem Antrag nicht gefolgt \nworden.  \n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 8 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFreiheitsrechte von Frauen sichern \u2013 Zwangsverheiratungen verhindern \nDrucksache 4/3270, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu nehmen die Fraktionen wie folgt Stellung: Die \nCDU, es folgt dann die SPD, die Linksfraktion.PDS usw. \nEs beginnt die CDU-Fraktion, Herr Abg. Schiemann. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt noch ein Novum. Es \nwird auch die Ausl\u00e4nderbeauftragte Frau Friederike de \nHaas sprechen. \u2013 Herr Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nzun\u00e4chst mit zwei Zitaten, die mit Ank\u00fcndigungen f\u00fcr \nB\u00fccher erschienen sind, beginnen. \n\n\u201eFerda ist T\u00fcrkin, aber sie ist in Deutschland geboren und \naufgewachsen. Ihre Freundin Elke sagt, Ferda sei eine \ndeutsche T\u00fcrkin, denn sie spricht beide Sprachen und \nf\u00fchlt sich in Deutschland und in der T\u00fcrkei wohl. Kurz \nvor den Sommerferien, die sie wie jedes Jahr in der \nT\u00fcrkei verbringen werden, sagt Ferdas Vater: \u201aWenn wir \nnach Hause fahren in die T\u00fcrkei, k\u00f6nnen wir uns nach \neinem Verlobten f\u00fcr dich umsehen.\u2019 Damit ist Ferda nicht \neinverstanden. Keinesfalls will sie einfach verheiratet \nwerden wie ihre \u00e4ltere Schwester und niemand soll \u00fcber \nsie bestimmen. Sie ist 15 und m\u00f6chte nach der Schule \nunbedingt weiterlernen. Das zu akzeptieren f\u00e4llt dem \nVater schwer. Doch Ferda, die manchmal selbst nicht \nwei\u00df, wohin sie geh\u00f6rt, wird ihr Leben trotz aller Vorur-\nteile und Traditionen selbst in die Hand nehmen. Sie muss \nvor ihrer Familie in Deutschland in eine andere Stadt \nfliehen.\u201c \n\nEin zweites Beispiel: \u201eSaineb ist 28 Jahre alt, Mutter von \ndrei Kindern und lebt seit zw\u00f6lf Jahren in Hamburg. Sie \nversorgt den Haushalt ihrer Gro\u00dffamilie und spricht kein \nWort deutsch. Die Wohnung verl\u00e4sst sie nur zum Koran-\nunterricht. Sie ist eine Importg\u00e4lin, eine Importbraut, eine \nmoderne Sklavin. Tausende junger t\u00fcrkischer Frauen \nwerden jedes Jahr durch arrangierte Ehen nach Deutsch-\nland gebracht. Die demokratischen Grundrechte gelten f\u00fcr \nsie nicht und niemand interessiert sich f\u00fcr ihr Schicksal. \nDie t\u00fcrkisch-muslimische Gemeinde redet von kulturellen \nTraditionen, beruft sich auf Glaubensfreiheit und grenzt \nsich von der deutschen Gesellschaft ab. Und findet daf\u00fcr \nVerst\u00e4ndnis bei den liberalen Deutschen, die eher bereit \nsind, ihre eigene Verfassung zu ignorieren, als sich den \nVorwurf der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit machen zu lassen.\u201c \nEnde des Zitats. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es muss endlich Schluss \nsein mit dem Wegschauen und dem liberalistischen \n\nSch\u00f6nreden dieses Themas. Menschenhandel, Zwangs-\nprostitution, \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nZwangsverheiratungen und Ehrenmorde sind in Deutsch-\nland leider keine Fremdworte mehr. Sie sind kriminelles, \nmenschenverachtendes Handeln und m\u00fcssen auf das \n\u00c4u\u00dferste verfolgt und bestraft werden. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. \nEnrico Br\u00e4unig, SPD, und der \n\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nEine Studie der Bundesregierung hat ergeben, dass \nt\u00fcrkische Einwanderinnen deutlich h\u00e4ufiger als der \nDurchschnitt der weiblichen Bev\u00f6lkerung Deutschlands \nk\u00f6rperliche oder sexuelle Gewalt erleben. \n\nW\u00e4hrend 40 % der eingewanderten Frauen angaben, seit \ndem 16. Lebensjahr k\u00f6rperliche und sexuelle Gewalt \nerfahren zu haben, waren es bei Frauen t\u00fcrkischer Her-\nkunft 49 % \u2013 fast die H\u00e4lfte aller Frauen, die befragt \nworden sind. Bei Verheirateten anderer Nationalit\u00e4t sind \nes 25 % und bei t\u00fcrkischen Einwanderinnen 39 %, die in \nder Partnerschaft sexuelle Gewalt erleben bzw. von \nk\u00f6rperlicher Gewalt bedroht sind. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte jetzt keine \nZwischenfrage. \n\nGewalt, Pr\u00fcgel und Missachtung der W\u00fcrde der Frau \nk\u00f6nnen weder mit dem religi\u00f6sen Hinweis auf den Islam \nnoch mit einer Kulturtradition begr\u00fcndet werden. M\u00e4nner, \ndie ihren Frauen mit Gewalt begegnen, sind Kriminelle, \negal, ob sie deutsch oder t\u00fcrkisch sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nDas Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland gilt \nauch f\u00fcr die \u201eehemaligen\u201c Ausl\u00e4nder mit deutschem Pass. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nArtikel 1 Grundgesetz: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist \nunantastbar. Sie zu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflich-\ntung aller staatlichen Gewalt.\u201c Durch Zwangsverheiratung \nwird das Recht der Frauen und M\u00e4nner auf selbstbe-\nstimmte Heirat, pers\u00f6nliche Freiheit und k\u00f6rperliche \n\n 2640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nUnversehrtheit und Menschenw\u00fcrde verletzt. Von \nZwangsheirat sind zu 80 % Frauen und zu 20 % M\u00e4nner \nbetroffen. Zwangsheirat ist eindeutig rechtswidrig. Gegen \ndie Eheschlie\u00dfungsfreiheit laut Artikel 6 Grundgesetz \nwird ebenfalls versto\u00dfen. Neben der \u201eAllgemeinen \nErkl\u00e4rung der Menschenrechte\u201c und der \u201eEurop\u00e4ischen \nKonvention zum Schutz der Menschenrechte und der \nGrundfreiheiten\u201c wird das Recht auf freie Eheschlie\u00dfung \nund selbstbestimmte Partnerwahl garantiert. Warum \ntoleriert deutsches staatliches Handeln die Missachtung \ndieser Grundrechte? Warum missachten viele B\u00fcrger, die \nnach Deutschland eingewandert sind, dieses Grundgesetz, \ndas f\u00fcr alle gilt? Warum stellen sie das Recht des Vaters \n\u00fcber das Kindeswohl der jungen Zwangsverheirateten? \n\nVon Zwangsheirat sind in Deutschland vor allem minder-\nj\u00e4hrige M\u00e4dchen betroffen. Der Altersunterschied der 15- \nbis 16-j\u00e4hrigen M\u00e4dchen und ihrer M\u00e4nner ist oft enorm. \nDas Brautgeld steigt besonders bei \u00e4lteren M\u00e4nnern auf \nmehrere tausend Euro. Ist das nach deutschem Rechtsver-\nst\u00e4ndnis nicht auch schon Menschenhandel? F\u00fcr die \nbetroffenen M\u00e4dchen gibt es kaum einen Ausweg. Sie \nm\u00fcssen ihre Schulausbildung abbrechen; denn sie haben \nsich dann nur noch um das Wohl des Ehemannes zu \nk\u00fcmmern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte es \nnicht zu glauben gewagt, welch riesige Probleme durch \ndie nun auch in Deutschland entstandenen Parallelgesell-\nschaften m\u00f6glich geworden sind und wie lax viele \u00fcber \ndie Probleme der Migranten hinwegschauen. \n\nZwangsverheiratungen gibt es in drei unterschiedlichen \nFormen. Ich zitiere: \u201eIn Deutschland lebende Einwande-\nrer aus der T\u00fcrkei holen sich M\u00e4dchen und junge Frauen \naus dem Heimatland, um sie hier zu heiraten. Es ist stets \ndas Ergebnis von Vereinbarungen zwischen der in  \nDeutschland lebenden Familie des M\u00e4dchens und der \nFamilie des Mannes im Ausland. Meistens kennen sich \ndie Familien schon lange, weil sie entweder zum selben \nVerwandtschaftskreis geh\u00f6ren oder aber aus demselben \nDorf stammen. Die Frauen, da sie weder die deutsche \nKultur noch Sprache kennen noch jemanden haben, der \nsie unterst\u00fctzt, bleiben letztendlich dieser Situation v\u00f6llig \nschutzlos ausgeliefert.\u201c \n\nEine weitere Form der Zwangsheirat ist die der Ferien-\nverheiratung. \u201eAusl\u00e4ndische M\u00e4dchen werden in ihrer \nHeimat, wo sie \u00fcblicherweise die Ferien verbringen, \nverlobt und dann verheiratet, ohne vorher dar\u00fcber infor-\nmiert zu sein. Das eigentliche Ziel der Ferien wurde durch \ndie Familie nicht bekannt gemacht. Die M\u00e4dchen bleiben \ndann gegen ihren Willen im Ausland und werden als \nArbeitskraft, als billige Sklavin benutzt.\u201c \n\nEine dritte Form der Zwangsheirat ist die \u201eVerheiratung \nf\u00fcr ein Einwanderungsticket. Das bedeutet, dass eine Frau \nmit einem gesicherten Aufenthaltsstatus in Deutschland \nebenfalls w\u00e4hrend eines Urlaubes in ihrem Heimatland \nvon ihrer Familie einem noch im Ausland lebenden Mann \nversprochen wird. In diesem Fall ist die Frau ein Mittel \nzur legalen Einwanderung des Mannes im Rahmen des \n\nEhegattennachzuges. Wie immer wurde die Vereinbarung \nzwischen den beiden Familien getroffen, ohne dass die \nFrau davon in Kenntnis gesetzt wurde.\u201c \u2013 So Zitate aus \nSchreiben der Bundesregierung. \n\nDiese Form der Einwanderung wird oft zwischen nahen \nVerwandten des M\u00e4dchens benutzt. Das M\u00e4dchen wird \nzum Beispiel mit einem Vetter verheiratet, und danach \ngibt es \u00fcber die Familienzusammenf\u00fchrung die legale \nEinwanderung. Die Zwangsheirat und die so genannten \nEhrenmorde geh\u00f6ren nicht zu einer kulturellen Tradition \neines Volkes in der Mitte Europas. Sie geh\u00f6ren auch nicht \nzur kulturellen Tradition im traditionellen Islam. Sie \nhaben dort traditionell aus dem Mittelalter \u00fcberlebt, haben \njedoch mit dem traditionellen Islam an und f\u00fcr sich nichts \nzu tun. \n\nEs kann in dieser Frage nicht um famili\u00e4re Br\u00e4uche oder \nangebliche Besonderheiten gehen. Es geht in Wahrheit um \nMachterhaltung aus dem Mittelalter, gleichzeitig um \nAblehnung der demokratischen Gesellschaft. Deshalb \nmuss das Strafrecht ein klares Zeichen gegen das gesetz-\nwidrige Handeln setzen. Ich warne aber: Das Strafrecht \nallein wird dieses Problem der in Deutschland entstande-\nnen Parallelgesellschaften nicht l\u00f6sen. \n\nAber auch in der Parallelgesellschaft hat sich jeder an das \nin Deutschland geltende Recht und Gesetz zu halten. \nV\u00e4ter, die ihre T\u00f6chter zwangsverheiraten, machen sich \nstrafbar und m\u00fcssen ge\u00e4chtet werden. Junge M\u00e4nner, f\u00fcr \ndie es eine Frage der Ehre ist, ihre Frauen zu schlagen \noder ihre Schwestern zu z\u00fcchtigen, zu pr\u00fcgeln oder gar zu \nt\u00f6ten, d\u00fcrfen wir nicht dulden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie W\u00fcrde von minderj\u00e4hrigen M\u00e4dchen und Frauen darf \nnicht l\u00e4nger mit F\u00fc\u00dfen getreten werden. Wir d\u00fcrfen dieses \nkriminelle Handeln in den deutschen L\u00e4ndern nicht mehr \ndulden. Dem Rechtsbruch muss Einhalt geboten werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Herr Abg. Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Unser Antrag verfolgt zwei \nZielrichtungen: eine rechtspolitische und eine sozialpoliti-\nsche. Ich werde mich dabei naturgem\u00e4\u00df auf die Stand-\npunkte meiner Fraktion zu einigen rechtspolitischen \nAspekten beschr\u00e4nken, nicht ohne zu erw\u00e4hnen, dass \nmeine Fraktionskollegin Frau Dr. Schwarz in der zweiten \nRunde die sozialpolitische Zielrichtung beleuchten wird. \n\nZwangsverheiratungen, meine Damen und Herren, sind, \nunabh\u00e4ngig davon, in welchem Kulturkreis sie geschehen, \nin einer aufgekl\u00e4rten Gesellschaft wie der unseren nicht \nakzeptabel. Die zunehmende \u00f6ffentliche Diskussion zu \ndiesem gesellschaftlichen Ph\u00e4nomen hat bereits den \nBundesgesetzgeber auf den Plan gerufen und ihn veran-\nlasst, das strafbare Unrecht eines solchen menschenver-\n\n 2641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nachtenden und \u2013 darin gebe ich Herrn Schiemann Recht \u2013 \ndem Menschenhandel vergleichbaren Verhaltens in einer \nWeise zu sanktionieren, dass die Zwangsverheiratung im \n\u00a7 240 des Strafgesetzbuches als Regelbeispiel f\u00fcr einen \nbesonders schweren Fall der N\u00f6tigung aufgenommen \nwurde. \n\nDiese Regelung trat mit dem 37. Strafrechts\u00e4nderungs-\ngesetz am 19. Februar dieses Jahres in Kraft, womit die \nMindeststrafe f\u00fcr dieses Delikt nunmehr sechs Monate \nFreiheitsentzug betr\u00e4gt. Die H\u00f6chststrafe betr\u00e4gt \nf\u00fcnf Jahre; eine Geldstrafe ist nicht vorgesehen. \n\nMit dieser Gesetzes\u00e4nderung hat der Bund bereits deut-\nlich zum Ausdruck gebracht, dass Zwangsverheiratungen \nmit den Wertvorstellungen unserer Gesellschaft unverein-\nbar sind und als demokratischen Grunds\u00e4tzen entgegen-\nstehende erhebliche Straftat geahndet werden m\u00fcssen. \n\nTrotzdem ist es aber richtig, wenn nunmehr die k\u00fcnftigen \nKoalition\u00e4re im Bund, n\u00e4mlich CDU/CSU und SPD, \nvereinbart haben, alle geeigneten rechtlichen Instrumente \nzu pr\u00fcfen, um Zwangsverheiratungen in Zukunft noch \nwirksamer zu verhindern und damit eventuelle Strafbar-\nkeitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. Diese Vereinbarung wird Auf-\nnahme in den Koalitionsvertrag in Berlin finden. Wir \nmeinen, dies ist eine richtige Entscheidung. \n\nF\u00fcr meine Fraktion stellt sich grunds\u00e4tzlich die Frage, ob \nmit h\u00f6heren Strafandrohungen \u00fcberhaupt eine wirksame \nAbschreckung erzielt werden kann. F\u00fcr tats\u00e4chliche \nFeststellungen eines solchen Effektes ist es schlicht und \neinfach derzeit noch zu fr\u00fch. Diese Strafrechts\u00e4nderung \nist gerade erst acht Monate alt. \n\nSPD- und CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag sind \nsich einig \u2013 so wollen wir unseren gemeinsamen Antrag \nauch verstanden wissen \u2013, dass Zwangsverheiratungen \nallein mit Mitteln des Strafrechts nicht zu verhindern sind. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas n\u00fctzen h\u00f6here Strafandrohungen, wenn die Betroffe-\nnen sich h\u00e4ufig nicht offenbaren und deshalb eine Verur-\nteilung an einer schwierigen Beweisf\u00fchrung scheitert? \nDie Erfahrungen aus \u00d6sterreich beispielsweise spiegeln \ndiese Situation deutlich wider. Die dortige spezielle \nStrafvorschrift gegen Zwangsverheiratungen trat erstmals \n1975 in Kraft. In den drei\u00dfig Jahren des Bestehens gab es \ngerade einmal sieben Verurteilungen aufgrund dieser \nVorschrift. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nGl\u00fcckliche \u00d6sterreicher!) \n\nEs muss auch vermieden werden, dass die Gesetzeslage \neinen Anreiz f\u00fcr Eltern bietet, die Eheschlie\u00dfung ihrer \nKinder im Ausland zu betreiben. Stattdessen m\u00fcssen \ndelikttypische Auslandsbez\u00fcge in das Strafrecht Aufnah-\nme finden. Es ist aus unserer Sicht auch offensichtlich, \ndass die Belange in das Ausland verbrachter betroffener \njunger Frauen im gegenw\u00e4rtigen Aufenthaltsrecht nicht \nausreichend ber\u00fccksichtigt sind. \n\nSie sehen, es bestehen noch viele Fragen, die in diesem \nZusammenhang gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. Ich meine, unser \nAntrag leistet einen notwendigen Beitrag hierzu. Eines \nsteht aber fest \u2013 ich wiederhole es gern noch einmal \u2013: \nAllein mit strafrechtlichen Mitteln ist der Kampf gegen \nZwangsehen nicht zu f\u00fchren. Deshalb muss sich das \nEngagement auch auf Gesellschafts- und Integrationsar-\nbeit konzentrieren. Hierf\u00fcr tritt die s\u00e4chsische Koalition \nein. Meine Fraktionskollegin Frau Dr. Schwarz wird \nN\u00e4heres dazu ausf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Es steht au\u00dfer Zwei-\nfel, dass unsere Fraktion mit Nachdruck jede Initiative \nunterst\u00fctzt, die sich gegen Verh\u00e4ltnisse und Verhaltens-\nweisen richtet, welche das Recht auf Achtung der W\u00fcrde \nund Selbstbestimmung eines jeden Menschen \u00fcber K\u00f6rper \nund Geist ignoriert. Dass die Problematik Zwangsverhei-\nratung in diese Rubrik f\u00e4llt und dass im 21. Jahrhundert \ndie Rechtsgemeinschaft allerorts und konkret hier im \nLande nicht hinnehmen darf, wenn Menschen \u2013 sei es vor \nihrer Vollj\u00e4hrigkeit oder danach \u2013 gezwungen werden, mit \neinem Partner die Ehe einzugehen mit allen hieraus \nresultierenden sachlichen und rechtlichen Konsequenzen \nbis in den Intimbereich hinein, ist v\u00f6llig unstrittig. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen deshalb diesen Antrag. \n\nWir sind allerdings der Auffassung, dass der Antrag eine \ngewisse Begleitung in der analytischen T\u00e4tigkeit braucht, \nbezogen auf die Situation im Freistaat Sachsen. Ich \nm\u00f6chte kurz den \u00c4nderungsantrag streifen. Meine Kolle-\ngin Frau Dr. Ernst wird dazu noch N\u00e4heres sagen. Wir \nhaben nach unserer Kenntnis \u2013 vielleicht kann Herr \nStaatsminister der Justiz oder derjenige, der f\u00fcr die \nStaatsregierung spricht, N\u00e4heres dazu sagen \u2013 keine \nverl\u00e4sslichen Zahlen dar\u00fcber, die Aussagen zur Problema-\ntik der Zwangsverheiratungen und Kinderehen und \n\u00c4hnliches mehr in Familienstrukturen und bei Migrantin-\nnen und Migranten in Sachsen machen. Die Praktiker, die \nauf diesem Gebiet auftreten, zum Beispiel Ausl\u00e4nderan-\nw\u00e4lte, w\u00fcrden eher sagen: Marginal, eher wenig bekannt. \nDies h\u00e4ngt gegebenenfalls mit einer gro\u00dfen Dunkelziffer \nzusammen. Das will ich durchaus einr\u00e4umen. \n\nWeil es so ist, erbitten wir mit unserem \u00c4nderungsantrag, \ndass die Staatsregierung bis zum Ende des I. Quartals des \nn\u00e4chsten Jahres m\u00f6glichst unter Einbeziehung von Exper-\nten, Migrantenvertretern und Organisationen einen Be-\nricht vorlegt, der das Ausma\u00df und die Auswirkungen von \nZwangsverheiratungen hier in Sachsen einsch\u00e4tzt. Dies \nkann nur von Nutzen f\u00fcr das Anliegen des Antrages sein, \nweil man dann unter Umst\u00e4nden nachfassen und spezifi-\nzieren kann. Anderenorts ist man mit der Analyse aus \ngutem Grund und aus Zw\u00e4ngen heraus weiter. Der Berli-\nner Senat hat 2003 eine Umfrage bei 50 Einrichtungen \n\n 2642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nund Projekten aus Jugendmigranten und Anti-Gewalt-\nProjekten durchgef\u00fchrt. Dabei kam heraus, dass es 2002 \nin 220 F\u00e4llen bekannte Konstellationen von drohender \nZwangsverheiratung in Berlin gab. Wie hoch die Dunkel-\nziffer ist, ist vor allem deshalb schwierig einzusch\u00e4tzen, \nweil es flie\u00dfende \u00dcberg\u00e4nge zwischen den so genannten \narrangierten Ehen und Zwangsverheiratungen gibt. Die \narrangierten Ehen, die im Prinzip noch unter der Schwelle \nvon N\u00f6tigung bleiben, spielen im Hintergrund durchaus in \ndie gleiche Richtung. Deshalb ist es notwendig, dass die \ngesamte Problematik st\u00e4rker analysiert wird. \n\nUnser Antrag zielt darauf ab, die Problematik pr\u00e4ventiv \nins \u00f6ffentliche Bewusstsein zu r\u00fccken und dazu alle \nPotenziale an F\u00f6rder-, Beratungs- und Betreuungsstruktu-\nren sowie Integration zu nutzen. Wir stehen voll hinter \ndem Anliegen und begr\u00fc\u00dfen es. Wir haben uns erlaubt, in \ndem Antrag etwas weitergehende, konkretere Regelungen \nzu unterbreiten. Dazu einige Gedanken: Es klang vorhin \nbei Kollegen Br\u00e4unig an: Die Not ist teilweise bei Betrof-\nfenen gro\u00df. In der Regel betrifft es junge Frauen und \nM\u00e4dchen. Das Problem ist, dass die tats\u00e4chlichen rechtli-\nchen Regelungen zu den Eheanfechtungsfristen, wie wir \nsie derzeit in Form des Aufenthaltsrechts und auf dem \nGebiet des BGB haben zur Aufhebung der Ehe, f\u00fcr eine \n\u00d6ffnung der Opfer kontraproduktiv sind. \n\nWenn ich zum Beispiel als Opfer einer solchen Zwangs-\nverheiratung im Freistaat Sachsen im ersten Jahr der Ehe \ndurch Anzeige die Sache \u00f6ffentlich mache, dann verliere \nich wegen der Zwei-Jahres-Frist, die ich mindestens \nbrauche gem\u00e4\u00df \u00a7 37 Aufenthaltsgesetz \u2013 eine Ehe in \nDeutschland gef\u00fchrt zu haben, und zwar in ehelicher \nGemeinschaft \u2013 den Anspruch auf den eigenst\u00e4ndigen \nAufenthaltsstatus. In der Regel wird das Opfer gezwun-\ngen, effektiv zwei bzw. drei Jahre durchzuhalten, denn ich \nmuss mindestens zwei Jahre in h\u00e4uslicher Gemeinschaft \nzusammengelebt haben, das hei\u00dft zwei Jahre plus Tren-\nnungsjahr, bevor ich es \u00fcberhaupt zur Anzeige bringen \nkann. Dann kann ich aus \u00a7 37 Aufenthaltsgesetz darauf \nhoffen, wenn die Ehe aufgehoben wird, dass ich mein \neigenst\u00e4ndiges Aufenthaltsrecht als betroffene Frau \nbekomme. Das ist nat\u00fcrlich ein Anachronismus. Man \nmuss entsprechend f\u00fcr solche F\u00e4lle eine spezielle Rege-\nlung auch im Aufenthaltsgesetz vorsehen, die die Opfer \nhier sch\u00fctzt. \n\n\u00c4hnlich ist es im zivilrechtlichen Bereich. Wir haben in \nder speziellen Vorschrift zur Aufhebung der Ehe nach \n\u00a7 1317 BGB eine Anfechtungsfrist von einem Jahr. Ich \nmuss innerhalb eines Jahres nach der Verheiratung die \nSache angefochten haben. Ansonsten geht es nicht mehr. \nAuch hier wirkt diese Anfechtungsfrist kontraproduktiv, \nsodass wir meinen, hier muss die Frist verl\u00e4ngert werden. \nDann besteht die M\u00f6glichkeit \u2013 deshalb die drei Jahre \u2013, \nohne Kollision mit sonstigen Interessen und Rechten von \njungen Frauen diese Aufhebungsantr\u00e4ge zu stellen. Hier \ntritt anstelle der Scheidung die Aufhebung. \n\nIch m\u00f6chte es nur anrei\u00dfen, Frau Dr. Ernst wird es vertie-\nfen: Wir wollen ein eigenst\u00e4ndiges Recht auf Wiederkehr \n\nnach \u00a7 37 f\u00fcr die jungen Frauen, die in das Ausland \nverbracht worden sind, um die Ehe zu schlie\u00dfen. Diese \nFrauen sind dann eine l\u00e4ngere Zeit im Ausland und haben \npraktisch keine M\u00f6glichkeit, innerhalb der in den jetzigen \nRechtsvorschriften vorgesehenen Fristen in Deutschland \nRechtsschritte einzulegen. Generell wird hier nicht \nvordergr\u00fcndig und nur im restriktiven Bereich die L\u00f6sung \nzu suchen sein, vielmehr in der Aufkl\u00e4rung, vielmehr in \nder Integration, vielmehr in der Tatsache, in die Familien-\nstrukturen, Migrantinnen und Migranten \u00fcber den Weg \nder Integration weiter voranzukommen. Wir bitten darum, \ndass neben dem Antrag, der durchaus unsere Zustimmung \nfindet, auch die Punkte ber\u00fccksichtigt werden, die in dem \n\u00c4nderungsantrag vorgeschlagen worden sind. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fc\u00dfler \nspricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es ist schon erstaunlich, wie man einen Antrag zu \nden Freiheitsrechten von Frauen und zu Zwangsverheira-\ntungen formulieren kann, ohne eindeutig darauf hinzu-\nweisen, dass es sich bei dem betroffenen Personenkreis \n\u00fcberwiegend um muslimische Ausl\u00e4nderinnen handelt. \nDas ist durchaus wichtig, denn es zeigt sich an solchen \nAntr\u00e4gen, dass die von den etablierten Parteien verursach-\nte multikulturelle Gesellschaft \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist Quatsch, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\neben doch das ist, was wir Nationalen immer schon gesagt \nhaben, n\u00e4mlich eine multikriminelle Gesellschaft. Es zeigt \nsich ebenso, dass sich Ausl\u00e4ndergewalt nicht nur gegen \ndie Gastgeberv\u00f6lker richtet, wie man gerade in Frankreich \nsehen kann, sondern auch nach innen. \n\nKindersch\u00e4ndungen per Zwangsehe, Verschleppungen \nvon Kindern, T\u00f6tungen von Frauen im Namen einer \nvermeintlichen Familienehre, Menschenhandel \u2013 das sind \ndie Fr\u00fcchte der Multikultipolitik. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist Quatsch, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nBeispielhaft hierf\u00fcr steht unter anderem der Tod der \nT\u00fcrkin Hatun S\u00fcr\u00fcc\u00fc, die am 7. Februar 2005 in Berlin \nvom eigenen Bruder auf offener Stra\u00dfe erschossen wurde, \nweil dieser die Familienehre durch den Lebenswandel der \nSchwester verletzt sah. Hatun S\u00fcr\u00fcc\u00fc wurde mit \n16 Jahren von ihren Eltern an einen Cousin in Istanbul \nverheiratet. Wie in vielen anderen F\u00e4llen wurde das \nM\u00e4dchen in den Schulferien in die T\u00fcrkei geschickt. \nZuvor hatten sich die Familien bereits geeinigt. \n\nHierzu muss angemerkt werden, dass im Islam die Ehe \nkein Sakrament ist, sondern ein Vertrag zwischen \nzwei Familien. \n\n 2643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber die Aufl\u00f6sung!) \n\nManchmal wird dieser Vertrag gar nicht vor dem Standes-\nbeamten, sondern allein vor Zeugen der Familie geschlos-\nsen. Das ist die so genannte Imamehe, die erst sp\u00e4ter, \nwenn die Partner vollj\u00e4hrig sind, staatlich legitimiert \nwird. Hunderte von jungen t\u00fcrkischen M\u00e4dchen ver-\nschwinden auf diese Weise aus Deutschland jeden Som-\nmer auf Nimmerwiedersehen in die T\u00fcrkei. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie \nwollen doch, dass sie rausgeschmissen werden!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Porsch! \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: \u2013 Moment, dazu komme ich noch. \n\nUnd viele tausend Importbr\u00e4ute kommen so in die BRD. \nUm das richtig bewerten zu k\u00f6nnen, sollten sich die \nVerfechter der Verausl\u00e4nderung einmal vor Augen f\u00fchren, \nwelchen Stellenwert die Frau im Islam hat. \n\nVon den \u00fcber drei Millionen Moslems in Deutschland \nsind zwei Drittel, wie Hatun S\u00fcr\u00fcc\u00fc und ihre Mutter, \nT\u00fcrken. Die Frau ist nach den Hadithen, das sind die dem \nPropheten zugeschriebenen Worte und Taten, eine Ge-\nf\u00e4hrdung. Sie stellt eine Versuchung f\u00fcr die M\u00e4nner dar. \nZitat: \u201eFreundschaft zwischen Mann und Frau ist im \nIslam verboten.\u201c Das steht in einer Anweisung f\u00fcr Mos-\nlems in Deutschland. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas hat denn das damit zu tun? \u2013 \n\nUwe Leichsenring, NPD: Das ist genau das \nThema! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD) \n\nNiemand sage jetzt, dass es sich hier um einen Minderhei-\ntenislam handelt. \n\nDie Exmuslimin Ayaan Hirsi Ali schrieb in ihrem Buch \n\u201eIch klage an\u201c: \u201eIch bestreite die These, wonach die \nUnterdr\u00fcckung der Frau im Islam auf einer falschen oder \ntraditionellen Interpretation des Korans beruht. Einen \nliberalen europ\u00e4ischen Islam, von dem in Westeuropa \nneuerdings oft die Rede ist als Alternative zum Kampf der \nKulturen, einen solchen \u201aIslam light\u2019 gibt es nicht. Das ist \nder Traum der Ideologen des Multikulturalismus.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: \nDas ist ein Zitat. Sie sollten lesen!) \n\nDas sagt eine T\u00fcrkin. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas hat das mit dem Thema zu tun? \u2013 Zuruf  \n\nvon der NPD: Der begreift es anscheinend nicht!) \n\nDie Wirklichkeit in der BRD sieht bekanntlich anders aus. \nNach Untersuchungen des Bundesfamilienministeriums \nwird mindestens jede zweite t\u00fcrkische Frau auf die \ngeschilderte Art und Weise verheiratet. Es handelt sich \ndamit also in jedem Jahr um Tausende F\u00e4lle und damit um \neine in der t\u00fcrkischen Parallelgesellschaft \u00fcbliche Praxis. \nDer Brauch, Importbr\u00e4ute nach Deutschland zu holen, ist \n\n\u00fcbrigens auch einer der wesentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr die \nTatsache, dass die Integration der Deutschen in T\u00fcrkland, \nder T\u00fcrken in Deutschland \u2013 Entschuldigung \u2013 scheiterte \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nUwe Leichsenring, NPD: Das ist  \nbald so. Ihr habt es bald erreicht!) \n\nund andererseits die muslimischen Parallelgesellschaften \nso pr\u00e4chtig gedeihen. Gerade die T\u00fcrken schotten sich in \ndiesen Parallelgesellschaften ab und pflegen dort ihren \narchaischen Lebensstil. \n\nZwischen 1996 und 2004 gab es allein in Berlin 246 so \ngenannte Ehrenmorde. Ich wundere mich allerdings \netwas, dass sich ausgerechnet die Koalition auf einmal um \ndie speziellen Probleme der T\u00fcrken in Sachsen sorgt. \nBisher wurde uns doch immer vorgeworfen, dass wir uns \num ein Ausl\u00e4nderproblem k\u00fcmmern, das es hier in Sach-\nsen angeblich gar nicht gibt. \n\nMan fragt sich trotzdem: Welche Werte und Normen \ngeben Moslems ihren Kindern eigentlich mit, dass sie \nimstande sind, ihre eigenen Schwestern zu ermorden, \nwenn sie sich der Zwangsverheiratung entziehen? \n\nDie Nationalen haben schon vor Jahrzehnten davor \ngewarnt, dass durch die Masseneinwanderung von eth-\nnisch und kulturell v\u00f6llig inkompatiblen Orientalenmas-\nsen die Konfliktpotenziale der Einwanderer mit importiert \nw\u00fcrden. Genau das ist geschehen. \n\nDas Schicksal der zwangsverheirateten ausl\u00e4ndischen \nFrauen und M\u00e4dchen ist bedauerlich. Aber es kann nicht \nauf deutschem Boden mit deutschem Geld und mit Hilfe \nder deutschen Justiz gel\u00f6st werden, was ja vor allem im \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS anklingt. \n\n(Zuruf der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nMag also die T\u00fcrkei das Problem der Freiheitsrechte \nt\u00fcrkischer Frauen und M\u00e4dchen und gleich auch das \nProblem der Zwangsverheiratung l\u00f6sen! Auch im Hin-\nblick auf die gew\u00fcnschte EU-Mitgliedschaft ist das \nvielleicht unerl\u00e4sslich. \n\nSPD und CDU t\u00e4ten allerdings gut daran, sich zuallererst \num das Wohlergehen des eigenen Volkes zu k\u00fcmmern. \nDas macht die R\u00fcckf\u00fchrung der ethnisch und kulturell \ninkompatiblen Ausl\u00e4nder unabdingbar, bevor es zu sp\u00e4t \nist und Zust\u00e4nde wie derzeit in Frankreich zum Alltag \ngeh\u00f6ren. \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden es sicher schon \ngemerkt haben: Wir lehnen beide Antr\u00e4ge ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fctz spricht \nf\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n \n\n 2644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie oberste Pflicht der Frau ist es,  \n\nKinder zu kriegen, hie\u00df es fr\u00fcher. \u2013  \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wenn Sie keine \nArgumente mehr haben, kommt so etwas!) \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Zu den Ausf\u00fchrungen von \nFrau Sch\u00fc\u00dfler werde ich nichts sagen. Daf\u00fcr ist mir meine \nZeit zu schade. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Schiemann, wie viele Zwangsverheiratungen gibt es \ndenn in Sachsen? Auf welche Zahlenbasis f\u00fcr Sachsen \nbeziehen Sie sich in den Ausf\u00fchrungen, die Sie vorhin \ngemacht haben? \n\nZwangsverheiratung ist eine massive Verletzung von \nMenschenrechten. Hierf\u00fcr gibt es keine Rechtfertigungs-\ngr\u00fcnde, weder religi\u00f6se noch kulturelle oder andere. Dies \ntrifft auch f\u00fcr andere Formen von Gewalt oder Unterdr\u00fc-\nckung von jungen M\u00e4dchen und Frauen zu, die h\u00e4ufig \nunter dem Vorwand der Religion oder der Ehre der Fami-\nlie begangen werden. Die schlimmste Form sind die \nEhrenmorde an jungen Frauen durch ihre eigenen Br\u00fcder, \nwie sie zum Beispiel in Berlin immer \u00f6fter auftreten. \n\nWeder Tradition noch Religion k\u00f6nnen Menschenrechte \naushebeln. Toleranz endet dort, wo das Strafrecht und der \nSchutz der Menschenrechte beginnen. \n\nWir m\u00fcssen uns aber auch bewusst sein, dass unsere \nMittel zum Eingriff begrenzt sind. Niemand kann hinter \ndie Wohnungst\u00fcr der Betroffenen sehen und sofort erken-\nnen, ob jemand aus Liebe oder aus Zwang geheiratet hat. \n\nUm einen Bewusstseinswandel herbeizuf\u00fchren, m\u00fcssen \nwir die Clans, die Familien, aber auch die Verantwortli-\nchen, zum Beispiel der muslimischen Religionsgemein-\nschaft, erreichen. \n\nDie Problembezirke zum Beispiel in Berlin scheinen weit \nweg zu sein. Die Problematik der Zwangsverheiratung ist \nf\u00fcr Sachsen eher abstrakt. Dennoch sollten wir sicherlich \neindeutig Stellung beziehen. \n\nAber der Antrag der Koalition ist relativ oberfl\u00e4chlich \ngeblieben. Gut gewollt ist eben noch nicht gut gemacht. \nIm Punkt 1 wird der Bund aufgefordert, ausreichende \nstrafrechtliche Sanktionsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Straftaten zu \nschaffen, die im Zusammenhang mit Zwangsehen stehen. \nWarum so unkonkret? \n\nDie Linksfraktion.PDS bringt es gleich am Anfang ihres \n\u00c4nderungsantrages auf den Punkt und fordert, Zwangs-\nverheiratung als N\u00f6tigungstatbestand in das Strafgesetz-\nbuch aufzunehmen. Das ist eine konkrete Aussage, \nwelche die FDP unterst\u00fctzt. \n\nDen Punkten 2 und 4 des Koalitionsantrages, die auf \nInformation, Beratung und niederschwellige Hilfsangebo-\nte eingehen, k\u00f6nnen wir zustimmen. Dies sind leider die \neinzigen Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen, die helfen k\u00f6nnen, \nZwangsverheiratung zu verhindern und zu bek\u00e4mpfen. \n\nAuch ist es erst so m\u00f6glich, Zwangsverheiratung zu \nerfassen. Nach wie vor bleiben zu viele F\u00e4lle unentdeckt, \nund den Betroffenen kann dadurch nicht geholfen werden. \n\nWir m\u00fcssen die \u00d6ffentlichkeit sensibilisieren, aber auch \nStandesbeamtinnen und Standesbeamte fortbilden und vor \nallen Dingen in den Jugendtreffs und den Schulen aufkl\u00e4-\nren. Oftmals werden die betroffenen jungen Frauen erst \ndurch entsprechende Aufkl\u00e4rung \u00fcberhaupt in die Lage \nversetzt zu erkennen, welche Rechte sie haben. Erst durch \nKontaktm\u00f6glichkeiten nach au\u00dfen k\u00f6nnen die Betroffe-\nnen Hilfe in Anspruch nehmen. \n\nDamit es \u00fcberhaupt nicht erst so weit kommt, m\u00fcssen die \nClans, die Familien, aber eben auch die Verantwortlichen \nerreicht werden, um einen Bewusstseinswandel herbeizu-\nf\u00fchren. \n\nWir m\u00fcssen Integration betreiben, damit keine Nebenge-\nsellschaft entsteht, keine Parallelgesellschaft, in der \nMenschenrechte ausgeh\u00f6hlt werden. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD und den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \n\nMachen Sie mal in Frankreich Urlaub!) \n\nDies zu dulden ist eine falsche Toleranz. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Ein durchaus wichtiges Thema wird \nf\u00fcr mich zu oberfl\u00e4chlich angegangen. Eine vertiefte \nBetrachtung w\u00e4re dabei sinnvoll gewesen. Wir beantragen \ndaher die punktweise Abstimmung \u00fcber den Antrag. Das \nGleiche gilt f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, bei dem wir unter den Punkten 1 und 5 die \npunktweise Abstimmung beantragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! \u201eWer entscheidet, wen du heira-\ntest?\u201c \u2013 Das ist die \u00dcberschrift einer Plakataktion von \nTerre des femmes. Vor allem dem Engagement dieser \nOrganisation ist es zu verdanken, dass das Thema in der \n\u00d6ffentlichkeit diskutiert wird. Aber noch viel wichtiger ist \nals Ergebnis einer gemeinsamen Tagung von Terre des \nfemmes und der baden-w\u00fcrttembergischen Justizministe-\nrin eine entsprechende Gesetzesinitiative im Bundesrat. \nWer entscheidet, wen du heiratest? \u2013 Auf dem Plakat steht \n\u2013 es sind Silhouetten abgebildet: dein Vater, deine Mutter, \ndein Bruder? Es gibt mitten in diesem Land unter Musli-\nmen Milieus, in denen es selbstverst\u00e4ndlich ist, dass der \nVater den Gatten der Tochter bestimmt und diese Ent-\nscheidung notfalls auch gegen den Willen der Tochter \ndurchsetzt. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Hat das was  \nmit der Frauenemanzipation zu tun?) \n\nUnd wenn die Mutigen, die Starken doch ihren eigenen \nWillen haben, wenn sie die Frage \u201eWer entscheidet, wen \n\n 2645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\ndu heiratest?\u201c mit \u201eich\u201c beantworten oder gar auf einer \nselbstbestimmten Sexualit\u00e4t bestehen? \n\nIn einer Kultur zweifelhafter Ehre wird auch vor Mord \nnicht zur\u00fcckgeschreckt. Er soll nicht nur die Familienehre \nwiederherstellen, sondern auch die traditionelle patriar-\nchalische Ordnung aufrechterhalten. In diesen Parallel-\nwelten werden altert\u00fcmliche Familienvorstellungen \nkonserviert und praktiziert. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN begr\u00fc\u00dft \ndeshalb den Antrag der Koalition, weil er ein Schritt auf \ndem Weg ist, dass die betroffenen Frauen und M\u00e4dchen \nselbst \u00fcber ihre Lebensplanung und ihre Sexualit\u00e4t ent-\nscheiden k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen ihn als Beitrag zur not-\nwendigen Versachlichung einer Diskussion, in der sich \nzwei extreme Positionen gegen\u00fcberstehen. Die einen \nmissverstehen unter multikultureller Gesellschaft ein \nkonfliktfreies Nebeneinander ohne Kritik an besonderen \nkulturellen Eigenheiten, die nicht blo\u00df exotische Beson-\nderheiten sind. Sie haben zur Konsequenz, dass junge \nFrauen ein Leben au\u00dferhalb ihrer im Grundgesetz veran-\nkerten Grundrechte f\u00fchren m\u00fcssen. Es geht in dieser \nDebatte um nichts weniger als um die Geltungskraft des \nGrundgesetzes. \n\nDas andere Extrem, liebe Kolleginnen und Kollegen, sieht \nbereits in jeder D\u00f6nerbude den Br\u00fcckenkopf einer subver-\nsiven Parallelgesellschaft, die unsere Gesellschaft von \ninnen zerst\u00f6rt. Deshalb geht es in dieser Debatte auch \ndarum, gegen Aufhetzer unsere hart erk\u00e4mpfte Kultur \neiner streitbaren und konfliktbereiten Toleranz selbstbe-\nwusst zu vertreten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, vereinzelt  \nbei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nDazu geh\u00f6rt ein differenzierter Blick auf das Problem. Im \nZusammenhang mit Zwangsehen und Ehrenmorden wird \ngern der Kampf der Kulturen zwischen dem christlich-\nabendl\u00e4ndischen Europa und der islamischen Welt be-\nschworen. Doch woher kommen diese Ehrkonzepte? \nUrspr\u00fcnglich war diese Vorstellung fast fl\u00e4chendeckend \nin mediterranen L\u00e4ndern verbreitet. Es hat mit dem Islam \nan sich nichts zu tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Sehr richtig!) \n\nIn den muslimischen Gesellschaften S\u00fcdostasiens gibt es \nkeine Ehrenmorde. Sie gab es in Italien \u2013 man denke an \nSizilien \u2013, in Portugal, in Griechenland. Diese L\u00e4nder \nwaren alles Agrarl\u00e4nder. F\u00fcr die wirtschaftliche Existenz \nin diesen b\u00e4uerlichen Kulturen war es ungeheuer wichtig, \ndass die Frau innerhalb der Familien bleibt. Ihre Geb\u00e4rf\u00e4-\nhigkeit war quasi ein wirtschaftlicher Wert an sich. Aus \ndiesem Grund musste die sexuelle Autonomie der Frau \nkontrolliert werden. Sexualit\u00e4t geh\u00f6rte nicht der Frau, \nsondern der Familie und der Gesellschaft. Wie klingt es \nbei der NPD dazu? Interessant ist, wenn Fundamentalisten \ngegen andere Fundamentalisten f\u00fcr die Selbstbestimmung \n\nder Frau streiten. Mit dem Thema hat die NPD doch \nselbst Schwierigkeiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\nDie Frau kommt im NPD-Parteiprogramm lediglich als \nTr\u00e4gerin des biologischen Erbes f\u00fcr ein gesundes Volk \nvor. Das ist der Geist freiheitsverachtender Ideologen, \ngegen den zu k\u00e4mpfen Sie vorheucheln. \n\nDoch zur\u00fcck zum Antrag. Da gibt es die juristische \nDimension. Die Bundesratsinitiative habe ich schon \nerw\u00e4hnt. Ich denke, wir sind da auf einem guten Weg. \nMich wundert, dass beide Antr\u00e4ge nicht auf die im August \ndieses Jahres im Bundesrat beschlossene Gesetzesinitiati-\nve eingehen. Es ist im Bundesrat beschlossen, dass es im \nBundestag als Gesetzesinitiative vorzulegen ist. \n\nZweitens hat der Antrag eine soziale Dimension, denn die \nmeist schlecht ausgebildeten Jungen haben die geringste \nChance auf dem ohnehin engen Arbeitsmarkt. Damit \nhaben sie jede Menge Zeit, ihre Schwestern rundum zu \nbewachen. \u00dcber diese einzige Aufgabe definieren sie sich \ndann. Auf Kosten der Schw\u00e4cheren, der Frauen, verschaf-\nfen sie sich Ansehen in ihrem Milieu. \n\nAm kompliziertesten ist aber die kulturelle Dimension. \nViele, vor allem muslimische Migranten leben in abge-\nschlossenen Milieus. Sie kennen die deutsche Gesell-\nschaft h\u00e4ufig nicht, weil sie die Ber\u00fchrung mit ihr ver-\nmeiden und sie teilweise auch verachten. Sie glauben, \nMinir\u00f6cke und bauchfreie Tops st\u00fcnden f\u00fcr eine g\u00e4nzlich \ngesetzlose Welt ohne jede Regeln. \n\nDas Hauptproblem ist der mangelhafte Zugang zum \nBildungssystem. Die deutsche Umwelt bleibt ihnen viel \nzu lange verschlossen, weil die Eltern die Sprache nicht \nsprechen und Werte und Normen vermittelt werden, bevor \ndie Kinder in der Schule mit unserer Sprache und unserer \nWirklichkeit in Ber\u00fchrung kommen. Hier hilft nicht, wie \nim vierten Spiegelstrich des Koalitionsantrages gefordert, \ndie Sensibilisierung der \u00d6ffentlichkeit. Wen m\u00fcssen wir \naufkl\u00e4ren, die massenmedial reichlich verschreckte \nMehrheitsgesellschaft oder die Betroffenen? \n\nEin wichtiger Ansatzpunkt ist die Arbeit mit Jugendli-\nchen, die nicht gewaltt\u00e4tig sind und deshalb kaum auffal-\nlen, mit Jugendlichen, die die westlichen Freiheiten \nnutzen wollen, ohne zu wissen, wie sie das unter der \nharten Kontrolle ihrer eigenen Community machen sollen, \nmit Jugendlichen, die sich vielleicht in Schulklassen und \nCliquen oder in ihren Familien nicht offen zu \u00e4u\u00dfern \nwagen. \n\nEin Beispiel. In Berlin-Neuk\u00f6lln haben sich zwei junge \nt\u00fcrkischst\u00e4mmige M\u00e4nner f\u00fcr eine Postkartenaktion \nfotografieren lassen, und das, obwohl sie damit rechnen \nmussten, bedroht zu werden und auch schon zweimal \ndaf\u00fcr verpr\u00fcgelt wurden. Auf der Karte steht: \u201eEhre ist, \nf\u00fcr die Freiheit meiner Schwester zu k\u00e4mpfen!\u201c Wenn wir \ndiese jungen M\u00e4nner nicht unterst\u00fctzen, wenn wir die \nmuslimischen Frauen nicht vor Rechtlosigkeit sch\u00fctzen, \nbringen wir uns selbst in Gefahr, auch weil die rechtsradi-\n\n 2646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nkalen Totengr\u00e4ber unserer Demokratie auf so etwas ja nur \nwarten. Nichts n\u00fctzt ihnen und ihrer Ideologie mehr als \ndie sozialen und kulturellen Konflikte in unserer Gesell-\nschaft. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann, Sie \nhaben die Redezeit \u00fcberschritten. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wir unterst\u00fctzen den Koaliti-\nonsantrag und auch den Antrag der Linksfraktion.PDS. \nWir halten diesen f\u00fcr den konkreteren und weiterf\u00fchren-\nden Antrag. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau de Haas als \nAusl\u00e4nderbeauftragte, bitte. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nFreiheitsrechte von Frauen sichern, Zwangsverheiratun-\ngen verhindern \u2013 der Antrag beschreibt eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit f\u00fcr eine aufgekl\u00e4rte freiheitlich-\ndemokratische Gesellschaft. Niemand wird im Grund-\nrechtsstaat Bundesrepublik Deutschland ernstlich die \npers\u00f6nliche Freiheit des Individuums, die Freiheit der \nFrau, ihr Leben unabh\u00e4ngig und selbstbestimmt nach \neigenem Entwurf zu gestalten, infrage stellen. Dennoch \nzeichnet die Realit\u00e4t bisweilen ein anderes Bild. \n\nIm Zuge der Einwanderung und damit einhergehender \nkultureller Unterschiedlichkeit steht fest: In Deutschland \nfinden Zwangsverheiratungen statt; Frauen, die hier leben \noder hierher kommen, werden oftmals noch minderj\u00e4hrig \ngegen ihren Willen in die Ehe gezwungen. Zudem sind \n\u00dcbergriffe auf Frauen, Einsch\u00fcchterungen, psychischer \nwie physischer Druck und famili\u00e4re Ausgrenzungen zu \nbeklagen, die nichts anderes zum Ziel haben, als ver-\nmeintlich traditionelle und kulturelle Norm- und Wertvor-\nstellungen der betroffenen Gemeinschaften zu verteidi-\ngen. \n\nAuch in Deutschland gibt es so genannte Ehrenmorde, die \nich viel treffender als Schandmorde zu bezeichnen wage. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Motivation ist vielschichtig. Da ist die Unterhaltssi-\ncherung der T\u00f6chter, die Furcht vor abnehmendem famili-\n\u00e4rem Einfluss oder auch drohender Gesichtsverlust vor \nFreunden und Bekannten, falls T\u00f6chter Freundschaften \nmit jungen M\u00e4nnern eingehen. Dies ist f\u00fcr einige Famili-\nen aus insbesondere patriarchalisch gepr\u00e4gten Gesell-\nschaften Antrieb genug, gegen ihre T\u00f6chter Zwang \nauszu\u00fcben. Viele beugen sich diesem Zwang. Aber es gibt \nimmer mehr, die es nicht mehr tun, und sie bezahlen es \nauf schreckliche und furchtbare Art und Weise. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Das \ndeutsche Grundgesetz und die in ihm zum Ausdruck \nkommenden Wert- und Moralvorstellungen verbieten \n\nEhezwang und sch\u00fctzen die Freiheit der Person. Das \nGrundgesetz stellt unabdingbar fest: \u201eDie W\u00fcrde des \nMenschen ist unantastbar.\u201c Zwangsheirat und Gewalt \ngegen Frauen sind Verbrechen, sind Menschenrechtsver-\nletzungen, die von den Vereinten Nationen zu einer \nmodernen Form der Sklaverei erkl\u00e4rt wurden. \n\nWir d\u00fcrfen deshalb nicht der Gefahr unterliegen, den \nKampf gegen Zwangsheirat und Gewalt gegen Frauen als \nEinmischung in vermeintlich religi\u00f6se Traditionen und \nkulturelle Eigenheiten gering zu sch\u00e4tzen oder \u2013 wie wir \nes lange in Fragen ehelicher Gewalt hielten \u2013 das Problem \nals Familienangelegenheit und Eingriff in die Privatsph\u00e4re \nabzutun. \n\nIm Gegenteil: Die Wertsch\u00e4tzung kultureller Vielfalt, wie \nwir sie auch f\u00fcr ein weltoffenes Land Sachsen und \nDeutschland ausdr\u00fccklich wollen, darf uns nicht daran \nhindern, diese offenkundigen Missst\u00e4nde auch in aller \n\u00d6ffentlichkeit anzuprangern und ihnen wirksam entge-\ngenzutreten. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN, des Abg. \nKarl Nolle, SPD, und der Staatsregierung) \n\nDenn eines muss jedem vern\u00fcnftig denkenden Menschen \nklar sein: Die Grenzen kultureller Vielfalt sind bei ekla-\ntanter Verletzung grundlegender Menschenrechte zu \nziehen. Diese Verletzung ist kriminell \u2013 nicht die kulturel-\nle Vielfalt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDer Antrag der Koalition dient diesem Ziel. Sicherlich ist \nes wichtig, die T\u00e4ter zu verfolgen und zu bestrafen, und es \nist gut, dass der Antrag dies an erste Stelle setzt. \n\nGenauso wichtig ist es aber, den Betroffenen unsere Hilfe \nangedeihen zu lassen. Unter dem Gesichtspunkt, dass \nM\u00e4dchen und Frauen Opfer von Gewalt und Zwangsehen \nsind \u2013 egal, ob sie hier aufgewachsen sind oder hierher \ngeholt werden \u2013: Wenn wir diesen M\u00e4dchen und Frauen \nhelfen wollen, dann brauchen sie Beratung und einen \nsicheren Zufluchtsort. In einer gro\u00dfen Anzahl von F\u00e4llen \nhilft dar\u00fcber hinaus eine gesicherte Aufenthaltsperspekti-\nve, um sie nicht den mit dem kulturellen Tabubruch \nverbundenen Gefahren auszusetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der SPD) \n\nWas wir hiermit tun, ist nicht zuletzt zielf\u00fchrende Integra-\ntionspolitik, die es den jungen Frauen erm\u00f6glicht, ein \npers\u00f6nlich und wirtschaftlich eigenst\u00e4ndiges und selbst-\nbestimmtes Leben zu f\u00fchren. \n\nIntegration aber ist keine Einbahnstra\u00dfe. Deshalb sind \nauch wir gefordert, uns entsprechend zu \u00f6ffnen. Ich \nerachte es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, sich den dr\u00e4ngenden Problem-\nlagen wie der Zwangsehe und Gewalt gegen Frauen im \nMigrationsbereich nicht zu verschlie\u00dfen, \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n 2647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nauch wenn wir in Sachsen dazu kaum verl\u00e4ssliche Zahlen \nhaben, die wir wahrscheinlich auch nicht bekommen \nwerden, weil kaum jemand der Befragten \u2013 aus Angst vor \nOffenlegung, dass sie anders denken \u2013 auf bestimmte \nFragen antworten wird. Es gibt eine einzige Studie, die \nich kenne \u2013 in Berlin, wo immerhin vier Millionen T\u00fcr-\nkinnen und T\u00fcrken leben \u2013 und in der sich nur 130 bereit \nerkl\u00e4rt haben, \u00fcberhaupt zu antworten. \n\nEs ist unsere Pflicht und Aufgabe, zuwandernde M\u00e4dchen \nund junge Frauen, die bei uns leben und sich zu integrie-\nren suchen, tatkr\u00e4ftig zu sch\u00fctzen \u2013 sie auch vor denen zu \nsch\u00fctzen, die in ihrer Ablehnung unserer Gesellschafts-\nordnung ihren schlechten Einfluss durch Druck und \nDrohung auf sie aus\u00fcben. \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, diesem Antrag Ihre Zustimmung zu \ngeben. \n\nIm \u00dcbrigen: An diesem Wochenende findet in der N\u00e4he \nvon Dresden eine Hochzeit statt. Ein T\u00fcrke, der hier in \nDresden lebt, heiratet eine Frau aus der T\u00fcrkei. Auf die an \nden Vater des Br\u00e4utigams gerichtete Frage, wer die Braut \ndenn ausgew\u00e4hlt habe \u2013 sein Sohn oder er selbst \u2013, lachte \nder Vater und meinte, sein Sohn habe dies getan, aber \nfr\u00fcher sei dies anders gewesen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nwei\u00df von den Fraktionen, dass noch Aussprachebedarf \nbesteht. Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die recht-\nlichen Fragen und deren Wirkungen sind bereits er\u00f6rtert \nworden und die eine Seite der Medaille. Hierbei handelt \nes sich fast ausschlie\u00dflich um Bundesrecht, und ich bin \nschon damit zufrieden, dass dieses Problem auch in den \nKoalitionsverhandlungen eine Rolle spielt und wir zu \nerwarten haben, dass rechtliche Fragen gekl\u00e4rt werden. \n\nAber dass dies eben nur die eine Seite der Medaille ist, ist \nbei all meinen Vorrednerinnen und Vorrednern deutlich \ngeworden, und diese rechtliche Wertung reicht eben nicht \naus. Deswegen ist es mir und meiner Fraktion so wichtig, \ndass auch die flankierenden Ma\u00dfnahmen in unserem \nAntrag verankert sind. Der im Koalitionsvertrag festge-\nschriebene Landesaktionsplan gegen h\u00e4usliche Gewalt \nbietet hier eine konkrete M\u00f6glichkeit, sich dieses Themas \nanzunehmen. Deswegen bin ich froh, dass wir das in \nunserem Koalitionsvertrag haben, dass es bereits im \nSozialausschuss debattiert wurde, dass wir im n\u00e4chsten \nJahr die konkrete Ausgestaltung dieses Landesaktionspla-\nnes diskutieren werden und dabei auch ber\u00fccksichtigen, \ndass dieses Thema eine Rolle spielen wird und wir mit der \nUnterst\u00fctzung der Ausl\u00e4nderbeauftragten rechnen k\u00f6nnen. \n\nDenn die Ma\u00dfnahmen au\u00dferhalb des Strafrechts sind \nzwingend notwendig. Wir wissen nicht, wie viele Betrof-\nfene es in Sachsen gibt. Wir wissen, dass es in diesem \n\nBereich eine gro\u00dfe Dunkelziffer gibt, aber jeder Fall ist \u2013 \nsicherlich nicht nur nach meiner Ansicht \u2013 ein Versto\u00df \ngegen die Menschenrechte. \n\nEs handelt sich dann um eine Zwangsehe, wenn mindes-\ntens einer der zuk\u00fcnftigen Ehepartner durch die Anwen-\ndung von k\u00f6rperlicher, aber gerade auch psychischer \nGewalt zur Ehe gezwungen wird. Betroffene junge \nM\u00e4nner haben aufgrund ihrer Geschlechterrolle mehr \nHandlungsspielr\u00e4ume, mit dieser Situation umzugehen. \nJunge M\u00e4dchen dagegen haben wenige Chancen, sich zur \nWehr zu setzen. Wenn sie dies tun \u2013 indem sie zum \nBeispiel ein M\u00e4dchen- oder Frauenschutzhaus bei uns \naufsuchen oder sich Au\u00dfenstehenden anvertrauen \u2013, dann \nm\u00fcssen sie bef\u00fcrchten, damit die in ihrer Ehre gekr\u00e4nkte \nFamilie zu verlieren, verachtet, ausgesto\u00dfen, ja, vielleicht \nsogar get\u00f6tet zu werden. \n\nZwangsverheiratete Frauen m\u00fcssen lebenslange Gewalt-\nanwendungen psychischer und physischer Art erdulden. \nDeswegen schlagen wir in unserem Antrag vor, mehr f\u00fcr \nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen und Hilfsangebote f\u00fcr Betroffene \nzu tun. \n\nIch unterst\u00fctze ganz deutlich das, was Kollegin Sch\u00fctz \ngesagt hat: Die \u00d6ffentlichkeit muss informiert und sensi-\nbilisiert werden. Auch den Schulen kommt hier eine \nSchl\u00fcsselrolle zu. Nicht wegschauen, helfen, auf Hilfsan-\ngebote aufmerksam machen und soziale Kompetenzen \nentwickeln \u2013 dies k\u00f6nnen wichtige Ma\u00dfnahmen sein. \n\nZwangsheirat, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist nicht \nnur ein Ph\u00e4nomen des islamischen Kulturkreises. Es sind \nauch F\u00e4lle aus anderen religi\u00f6sen und ethnischen Kreisen \nbekannt \u2013 aus S\u00fcditalien, Griechenland; von meiner \nKollegin Herrmann wurde hier schon einiges angespro-\nchen \u2013, und wenn wir in unsere eigene Geschichte schau-\nen, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nist dieses Ph\u00e4nomen durchaus Realit\u00e4t gewesen. Wir \nlernen daraus \u2013 direkt aus unserer Geschichte \u2013, dass \nBildung, Bildung und nochmals Bildung, insbesondere \nauch der M\u00e4dchen, Chancengleichheit, Gleichberechti-\ngung und Emanzipation helfen k\u00f6nnen, dies zu \u00fcberwin-\nden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDeshalb ist es gut, dass wir uns heute dieses Themas \nannehmen und \u00fcber Parteigrenzen hinweg dar\u00fcber ver-\nst\u00e4ndigen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es gibt weiteren \nAussprachebedarf. Herr Prof. Porsch, bitte. \n\n 2648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Kollegin \nSchwarz, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Bemerkungen am \nSchluss. Denn die Penetranz der kulturellen \u00dcberheblich-\nkeit, mit der die NPD das Thema behandelt hat, treibt \nmich noch einmal ans Rednerpult, die kurze Zeit zu \nnutzen, die wir noch haben. \n\nFrau de Haas hat von \u201eSelbstverst\u00e4ndlichkeiten\u201c gespro-\nchen. Ja, wir behandeln hier Probleme von ausl\u00e4ndischen \nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern unter dem Aspekt unserer \nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten. Aber denken wir einmal dar\u00fcber \nnach: Vor nicht allzu langer Zeit gab es diese Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeiten auch bei uns nicht. Da sprach man vom \n\u201eHeiratenm\u00fcssen\u201c, wenn ein Kind unterwegs war. Da \nbrachten sich junge Frauen um aus Angst, uneheliche \nKinder in die Welt zu setzen. Das waren keine Ritualmor-\nde; t\u00f6dlich endeten sie trotzdem. Da hatten wir im Gesetz \n\u201eHaushaltungsvorst\u00e4nde\u201c, und das waren nicht die Frau-\nen. Auch die Unaufl\u00f6slichkeit der Ehe aus religi\u00f6sen \nGr\u00fcnden kann die Ehe unter Umst\u00e4nden zu einer Zwangs-\nehe machen. Wir haben heute immer noch Gewalt in \nBeziehungen. Gewalt h\u00e4lt diese Beziehungen aufrecht, \nweil sich die Frauen nicht auszub\u00fcxen trauen. Wir muss-\nten die Frauenh\u00e4user schaffen. \n\nSeien wir also nicht so \u00fcberheblich! Nicht alles an diesen \nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten ist durch kulturelle Hegemonie \nabgedeckt. Ich glaube, es steht uns gut an, in der Debatte \nzu diesen Fragen auch daran zu denken. \n\nWenn Sie so oft gegen die Achtundsechziger polemisie-\nren, sage ich Ihnen in aller Bescheidenheit noch etwas: \nDie Kulturrevolution der Achtundsechziger hat nicht \nunwesentlich dazu beigetragen, dass das, was Frau de \nHaas als \u201eSelbstverst\u00e4ndlichkeiten\u201c bezeichnet hat, heute \nselbstverst\u00e4ndlich ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD,  \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ergibt sich weiterer \nAussprachebedarf? \u2013 Herr Gansel m\u00f6chte f\u00fcr die NPD-\nFraktion sprechen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Sie provozieren es immer \nwieder, dass ich an das Rednerpult gehe; ich hatte eigent-\nlich nicht vor, hier noch einmal das Wort zu ergreifen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Dann lassen Sie es doch sein!) \n\nAber wenn ich den einen oder anderen Redebeitrag h\u00f6re, \ndann zieht es mich fast magnetisch an das Rednerpult und \nich f\u00fchle mich bem\u00fc\u00dfigt, Ihnen allen einen kleinen \nNachschlag zu dem zu pr\u00e4sentieren, was meine Kollegin \nSch\u00fc\u00dfler angesprochen hat. Es verschl\u00e4gt einem fast die \nSprache, hier zu sehen, welche Extremform der politi-\nschen Schizophrenie bei dem einen oder anderen Abge-\nordneten anzutreffen ist. \n\nDiejenigen, die st\u00e4ndig penetrant auf der Schalmei der \n\u201emultikulturellen Gesellschaft\u201c blasen und keine Gele-\n\ngenheit auslassen, um Multikulti-Seligkeit, \u201eFriede, \nFreude, Eierkuchen\u201c und \u00e4hnlichen Irrsinn zu beschw\u00f6-\nren, stellen sich scheinmoralisch, mit einer unsichtbaren \nPackung Tr\u00e4nentaschent\u00fccher, an das Rednerpult und \nbeklagen jetzt die Schattenseiten der multikulturellen \nGesellschaft: die Entrechtung der Frau im Islam, Ehren-\nmorde, Br\u00fcder, die ihren Schwestern die Selbstbestim-\nmung rauben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gansel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ich wollte \nIhren Redeschwall eigentlich nicht unterbrechen; er ist \nauch immer ein bisschen selbstentlarvend. \u2013 Herr Gansel, \nwollen Sie mir nicht zustimmen, dass die Thematisierung \nder Situation der Frauen in islamischen Gesellschaften, \ndie zu Zwangsverheiratungen, zu Gewalt in der Ehe usw. \nf\u00fchrt \u2013 ich f\u00fcge immer hinzu: das trifft nicht nur auf \nislamische Gesellschaften, sondern selbst auf unsere \neigene zu \u2013, \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich ist, weil wir in einer \nmultikulturellen Gesellschaft leben? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Genau!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Porsch, das ist multikulturelle \nDialektik der besonderen Art, auf die ich in meinem \nweiteren Redebeitrag auch noch eingehen wollte. \u2013 \nDiejenigen, die einerseits penetrant auf die Trommel der \nmultikulturellen Gesellschaft schlagen, stellen sich jetzt \nhier scheinheilig hin. Das ist geradezu so, als ob sich ein \nPyromane dar\u00fcber wundert, dass es \u00fcberall brennt. Das ist \nschizophren und wirklich absto\u00dfend, weil man an Restbe-\nst\u00e4nden gesunden Menschenverstandes zweifeln kann. \n\nDiejenigen Damen und Herren, die sich jetzt \u00fcber Ehren-\nmorde und Formen archaischer Religiosit\u00e4t im Rahmen \neines Europa immer mehr \u00fcberflutenden Islams wundern, \nsind diejenigen, die in den gl\u00fchendsten Farben und T\u00f6nen \nden EU-Beitritt der T\u00fcrkei fordern, eines islamischen \nStaates, der in f\u00fcnf Jahren, im Jahre 2010, 90 Milli-\nonen Einwohner z\u00e4hlen wird. Dieser Staat mit \n90 Millionen Einwohnern wird mit dem Tag seines EU-\nBeitritts der einwohnerst\u00e4rkste EU-Staat sein und somit \nim Europ\u00e4ischen Parlament als einzelner nationaler Staat \ndie meisten Abgeordneten stellen. Es gibt allgemeine \nSch\u00e4tzungen, dass unter den in der T\u00fcrkei lebenden \nT\u00fcrken nach einem EU-Beitritt die Mobilit\u00e4ts- und \nWanderungsbereitschaft bei zehn bis 20 Millio-\nnen Menschen liegen wird. Das sind offizielle Zahlen. \n\nZ\u00e4hlen Sie alles zusammen: In f\u00fcnf Jahren wird es \n90 Millionen T\u00fcrken geben. Dieser Staat h\u00e4tte dann auch \ndie meiste politische Macht im Europaparlament \u2013 wohl-\ngemerkt: als nichteurop\u00e4ischer Staat! Die erwartete \nWanderungsbereitschaft liegt bei zehn bis 20 Millionen \nT\u00fcrken. Und dann beklagen Sie sich \u00fcber die Probleme, \ndie eben diese Einwanderer mit nach Deutschland  \n\n 2649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nbringen. Es ist schizophren! Das ist Ihre Form der politi-\nschen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gansel, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, ich bin gespannt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, FDP-\nFraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sie haben gerade dargelegt, dass \n90 Millionen T\u00fcrken der gr\u00f6\u00dfte Staat in der EU w\u00e4ren \nund im Europaparlament die meisten Stimmen h\u00e4tten. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist einfache Arithmetik. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Im gleichen Atemzug erkl\u00e4ren Sie \nin Ihrem Redeschwall, dass 20 Millionen wandern wollen. \nDann aber h\u00e4tten sie keine Mehrheit mehr. Wie erkl\u00e4ren \nSie das? \n\n(Heiterkeit bei der FDP, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist ein relativ witziger Rede-\nbeitrag. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Sie verlieren  \ndoch ihre Staatsb\u00fcrgerschaft nicht!) \n\n\u2013 Genau! Herr G\u00fcnther, h\u00f6ren Sie ausnahmsweise mei-\nnem Kollegen Leichsenring zu. Diese T\u00fcrken werden ihre \nt\u00fcrkische Staatsb\u00fcrgerschaft behalten. Es z\u00e4hlt n\u00e4mlich \ndie Staatsb\u00fcrgerschaftsanzahl. Wir kennen das Ph\u00e4nomen \nder Doppelstaatsb\u00fcrgerschaft; auch das haben bestimmte \npolitische Kreise absichtlich ins Werk gesetzt. Die t\u00fcrki-\nsche Staatsb\u00fcrgerzahl wird bestehen bleiben. Abgesehen \ndavon werden dann die T\u00fcrken auch noch auf anderem \nWege \u2013 durch das Stimmrecht, das sie in Deutschland \nhaben \u2013 hier ihren politischen Einfluss geltend machen. \nSo ist bekannt, dass 75 % der in Deutschland lebenden \nund mit Stimmrecht ausgestatteten T\u00fcrken Rot-Gr\u00fcn \nw\u00e4hlen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nBesser als die NPD!) \n\nIhre FDP hat also auch nichts davon. \n\nNein, die T\u00fcrkei wird der m\u00e4chtigste Staat in dieser \nEurop\u00e4ischen Union sein. Ich wollte es nur noch einmal \nangesprochen haben. Es ist unglaublich! Diejenigen, die \nsich jetzt \u00fcber die Misshandlung und Entrechtung von \nislamischen Frauen selbst in Deutschland beklagen, sind \ndiejenigen, die weiterhin einer ungebremsten Einwande-\nrung das Wort reden. Das ist Pyromanentum, das sich \ndann verwundert fragt, warum es \u00fcberall im Lande lodert. \n\nIch und meine Fraktion sagen: Die Ausl\u00e4nderprobleme in \ndiesem Land sind k\u00fcnstliche, importierte Probleme. Sie \nlie\u00dfen sich durch eine ganz einfache, auch rechtsstaatlich \nv\u00f6llig abgesicherte Ausl\u00e4nderr\u00fcckf\u00fchrung im Interesse \nunseres Volkes beheben. Diejenigen, die f\u00fcr die multikul-\n\nturellen Verh\u00e4ltnisse verantwortlich sind, sollten hier \nnicht Krokodilstr\u00e4nen vergie\u00dfen. \n\nFrau Dr. Ernst scheint sich noch f\u00fcr einen Redebeitrag \nbereitzuhalten. Ich w\u00e4re sehr gespannt, was sie zum \nThema \u201eEmanzipation, Frauenrechte und Islam\u201c zu sagen \nh\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ergibt sich darauf-\nhin weiterer Aussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Sie stimmen alle zu!) \n\nDie Staatsregierung wird durch die Sozialministerin Frau \nOrosz vertreten. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \nvertrete mit diesem Redebeitrag meinen Kollegen de \nMaizi\u00e8re. \u2013 Die Zwangsheirat wurde auf der UN-\nWeltfrauenkonferenz 2000 in Peking international als \nMenschenrechtsverletzung anerkannt. Im Juni 2001 \nbezeichnete die UNO die Zwangsheirat sogar als moderne \nForm der Sklaverei. In Deutschland gibt es, wie heute \nschon von meinem Kollegen Marko Schiemann angespro-\nchen, drei Formen der Zwangsheirat; ich will sie nicht \nnoch einmal alle aufz\u00e4hlen. \n\nWichtig ist, dass das Strafrecht bislang keinen eigenen \nStraftatbestand der Zwangsheirat vorsieht. 2004 wurde in \n\u00a7 240 Abs. 4 Satz 2 Nr. 2 Strafgesetzbuch als besonders \nschwerer Fall einer N\u00f6tigung als Regelbeispiel die N\u00f6ti-\ngung zur Eingehung der Ehe aufgenommen. In der Poli-\nzeistatistik existiert der Begriff \u201eZwangsheirat\u201c jedoch \nnicht. Folglich \u2013 auch das ist heute schon hinterfragt \nworden \u2013 liegen der Polizei keine statistischen Angaben \ndazu vor. Gleiche Befragungen von Beratungsstellen, \nAusl\u00e4nderbeauftragtem, Staatsanwaltschaften und Lan-\ndeskriminalamt haben dieses ergeben. \u00dcber das genaue \ntats\u00e4chliche Ausma\u00df und die Erscheinungsformen von \nZwangsheiraten hat man deshalb deutschlandweit kaum \ngesicherte Daten. \n\nIn Sachsen d\u00fcrfte die Relevanz des Problems gegenw\u00e4rtig \nwegen des geringen Ausl\u00e4nderanteils zwar wesentlich \nschw\u00e4cher sein als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Gleich-\nwohl kann auch Sachsen durch Wanderungsbewegungen \ndavon erheblich betroffen werden. Die gelegentlich \nvertretene Meinung, dass mit den allgemeinen Tatbest\u00e4n-\nden wie der N\u00f6tigung und der Erpressung bereits ausrei-\nchend strafrechtliche Abwehrmittel zur Verf\u00fcgung st\u00fcn-\nden, teilt die S\u00e4chsische Staatsregierung nicht. Ohne die \nmit einer eigenen Strafbestimmung im Strafgesetzbuch \nverbundene Signalwirkung ist mit einem raschen Umden-\nkungsprozess in den betroffenen Bev\u00f6lkerungsgruppen \nnicht zu rechnen. \n\nDie Staatsregierung bef\u00fcrwortet daher ausdr\u00fccklich den \nGesetzentwurf des Bundesrates, Frau Herrmann, weil er \nbessere strafrechtliche M\u00f6glichkeiten bietet, weil er das \nUnrechtsbewusstsein in betroffenen Migrantenfamilien \n\n 2650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\ndurch h\u00f6here Strafandrohung verst\u00e4rkt, weil er gleichzei-\ntig auch ein Zeichen setzt: Unsere von Menschenw\u00fcrde \nund personenbezogener Toleranz gepr\u00e4gte Gesellschaft ist \nnicht bereit, derlei Menschenrechtsverletzung hinzuneh-\nmen; es darf nicht sein, dass auf deutschem Boden unbe-\neindruckt gegen deutsches Recht versto\u00dfen wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDurch die Zwangsverheiratung wird das Recht der Betrof-\nfenen auf selbstbestimmte Heirat, pers\u00f6nliche Freiheit \nund Menschenw\u00fcrde schwerwiegend verletzt. Dies ist \nnicht hinnehmbar und muss von uns allen, vor allem aber \nvon den politisch und gesellschaftlich Verantwortlichen, \ndeutlich \u00f6ffentlich ge\u00e4chtet werden. Insbesondere gilt es \nzu verhindern, dass Menschen aus anderen L\u00e4ndern und \nKulturen, die in Deutschland leben und sich sogar einb\u00fcr-\ngern lassen wollen, sich in Parallelgesellschaften \u00fcber \nunsere im Grundgesetz niedergelegten freiheitlichen \ngesellschaftlichen, kulturellen und religi\u00f6sen Vorstellun-\ngen r\u00fccksichtslos hinwegsetzen, sodass es sogar zu den so \ngenannten Ehrenmorden gekommen ist. \n\nNebenbei bemerkt, die Herstellung der Familienehre \ndurch Mord ist ein Widerspruch in sich. Es offenbart sich \ndarin ein v\u00f6llig inakzeptables Menschen- und Weltbild. \nEs w\u00e4re eine falsch verstandene Liberalit\u00e4t und R\u00fcck-\nsichtnahme, wenn wir Weltanschauungen und Traditionen \ntolerieren, die unser freiheitliches Menschenbild mit freier \nEhepartnerwahl zur Verwirklichung der Menschenrechte \nbek\u00e4mpfen. \n\nDen Opfern, aber auch der Gesamtbev\u00f6lkerung, sind wir \nim Hinblick auf ein zu verhinderndes gesellschaftliches \nAuseinandertriften und zur Erhaltung des sozialen Frie-\ndens geradezu schuldig, deutliche Zeichen zu setzen und \njetzt entsprechend zu handeln. \n\nF\u00fcr die grundlegende Integration f\u00fcr ein friedliches \nMiteinander in gegenseitiger Achtung ist die Beherr-\nschung der deutschen Sprache ein ganz besonders zentra-\nler Punkt. Darauf haben wir immer in Sachsen, insbeson-\ndere auch bei den Einb\u00fcrgerungen, besonderen Wert \ngelegt. Es stimmt mehr als bedenklich, wenn nach dem \nBericht der Berliner Senatsverwaltung f\u00fcr Gesundheit, \nSoziales und Verbraucherschutz zur gesundheitlichen \nLage von Kindern in Berlin aus dem Jahr 2003 jedes \nzweite in Deutschland geborene t\u00fcrkische Kind bei der \nEinschulung so schlecht deutsch spricht, dass es dem \nUnterricht nicht folgen kann. Gerade die fehlende Beherr-\nschung der deutschen Sprache verhindert oft die berufli-\nche und gesellschaftliche Teilhabe und Anerkennung als \nvollwertiges Mitglied der Gesellschaft in Deutschland und \nf\u00fchrt zwangl\u00e4ufig zur Isolierung und Gettoisierung.  \n\nDie Innenministerkonferenz hat deshalb als weitere \nMa\u00dfnahme zur Vermeidung von Zwangsverheiratung den \nBundesinnenminister gebeten, in das in Vorbereitung \nbefindliche zweite Gesetz zur \u00c4nderung des Aufenthalts-\ngesetzes \u2013 vorbehaltlich einer verfassungsm\u00e4\u00dfigen Pr\u00fc-\nfung \u2013 eine Vorschrift aufzunehmen, mit der der Famili-\nennachzug in der Regel davon abh\u00e4ngig gemacht wird, \n\ndass neben der Vollendung des 21. Lebensjahres beider \nEhepartner der nachziehende Ehegatte \u00fcber ausreichende \nGrundkenntnisse der deutschen Sprache verf\u00fcgt. \n\nNeben der Signalwirkung, die ein eigener Straftatbestand \nzur Verhinderung von Zwangsehen entfaltet, m\u00fcssen bei \nden in Betracht kommenden geschlossenen traditionellen \nFamilienstrukturen, die eine Aufdeckung oder Anzeige \nder strafbaren Verhaltensweisen wesentlich erschweren, \nauch erg\u00e4nzende Hilfeleistungen angeboten werden. Das \nAugenmerk mag insbesondere auch auf die Beratung und \nBetreuung der noch minderj\u00e4hrigen M\u00e4dchen gelenkt \nwerden. Sie k\u00f6nnen wegen ihres Alters noch nicht selbst-\nst\u00e4ndig in Frauenh\u00e4user fliehen. Die Beratungs- und \nUnterst\u00fctzungsstruktur in Sachsen f\u00fcr Betroffene von \nh\u00e4uslicher Gewalt sollte verst\u00e4rkt die Einbindung von \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden und Ausl\u00e4nderbeauftragten in den \nBlick nehmen, um generell eine Verbesserung des Schut-\nzes ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrgerinnen vor h\u00e4uslicher Gewalt \nanzustreben. Meine Kollegin Frau Dr. Schwarz hat dazu \nschon einige Ausf\u00fchrungen gemacht. \n\nZur langfristig erforderlichen Bewusstseins\u00e4nderung ist es \nvor allem erforderlich, das Thema noch mehr in die \n\u00d6ffentlichkeit zu tragen als bisher. Gute Anf\u00e4nge sind \ngemacht. Die Medien haben das Thema aufgegriffen. \nBetroffene, wie zum Beispiel die \u201eFrau des Jahres 2005\u201c, \nFrau Sehan Attis, sind in die \u00d6ffentlichkeit gegangen und \nhaben ihre oft bedr\u00fcckende und erschreckende Geschichte \nerz\u00e4hlt. \n\nIch appelliere auch hier noch einmal an die Medien, \nverst\u00e4rkt auf das Thema Integration einzugehen und \ngerade junge Frauen \u00fcber ihre Rechte zu informieren \nsowie ihnen notfalls auch Mut zum Ausstieg zu machen. \nMit der Herstellung von \u00d6ffentlichkeit wird das Schwei-\ngen aufgebrochen. Dann besteht auch die berechtigte \nChance auf Ausgleich und Vers\u00f6hnung wie bei Frau Attis. \nNachdem sie jahrelang zu Hause bei ihrer streng traditio-\nnellen Familie als eingesperrte Dienerin gelebt hat, \nschlie\u00dflich mit 17 Jahren weggelaufen war, sich anschlie-\n\u00dfend in Wohngemeinschaften versteckt hat und 1984 bei \neinem Mordanschlag schwer verletzt worden ist, ist die \nKulturkreisspaltung in ihrer Familie heute \u00fcberwunden \nund die Vers\u00f6hnung ist erfolgt. Sie muss nicht l\u00e4nger \nbef\u00fcrchten, wegen ihres selbstbestimmten Lebens von \nihren Br\u00fcdern erschossen zu werden. \n\nDie Landesregierung unterst\u00fctzt daher den Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen zum \nSchlusswort, es sei denn, es gibt noch Aussprachebedarf. \nDas Schlusswort hat die Koalition in der L\u00e4nge von \n3 Minuten. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \nf\u00fcr die Vielzahl der Redebeitr\u00e4ge ganz herzlich bedanken. \n\n 2651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nZu einem Redebeitrag m\u00f6chte ich aber Folgendes sagen: \nWir h\u00e4tten das Problem mit den Zwangsverheiratungen \nvielleicht nicht, wenn in den f\u00fcnfziger Jahren die Ent-\nscheidung in Deutschland von der Wirtschaft nicht gefal-\nlen w\u00e4re, nach Arbeitskr\u00e4ften aus dem Ausland zu rufen. \nMan muss deutlich machen: In Deutschland hatte man in \nden f\u00fcnfziger Jahren mit dem Modell der Gastarbeiterfa-\nmilien versucht, fehlende Arbeitspl\u00e4tze neu zu besetzen. \nMan hat verpasst, eine vern\u00fcnftige Integration zu betrei-\nben. Ich glaube, f\u00fcr die Zukunft wird bei der Zuwande-\nrung Integration viel notwendiger sein. Das ist schon von \nvielen Debattenrednern angesprochen worden. Kriminel-\nles Handeln ist die Zwangsverheiratung, und kriminelles \nHandeln in Deutschland hei\u00dft, dass wir diese Zwangsver-\nheiratung deutlich ablehnen sollen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zum Antrag. Wir sollten \nauch die Kolleginnen und Kollegen, die auf Bundesebene \nt\u00e4tig sind, f\u00fcr weitere gesetzliche Regelungen sensibilisie-\nren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nn\u00e4hern uns der Abstimmung. \n\nEs gibt zum Antrag der Koalition einen \u00c4nderungsantrag \nder Linksfraktion.PDS mit der Drucksache 4/3394, der \neine v\u00f6llige Neufassung darstellt. Frau Ernst, Sie bringen \nden \u00c4nderungsantrag ein. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Drei Vorbemerkungen. Das \nErste ist: Zwangsehen haben definitiv nichts mit Multi-\nkulturalit\u00e4t zu tun. Das ist wirklich der gr\u00f6\u00dfte Humbug, \nden ich hier geh\u00f6rt habe. Zwangsehen haben mit Diskri-\nminierung zu tun und sind Menschenrechtsverletzungen, \nverehrte Kollegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZweitens, die Diskriminierung ausl\u00e4ndischer Frauen ist \nhier in Deutschland h\u00e4ufig sehr viel st\u00e4rker als zum Teil \nin ihrem eigenen Inland, weil es in den Herkunftsl\u00e4ndern \nimmer noch ihre Regularien, ihre Gesetze, irgendetwas \ngibt. Aber \u2013 das ist auch ein Fehler in unserem Verhalten \nhier in Deutschland \u2013 wir haben das h\u00e4ufig als Kultur-\nproblem aufgefasst und gesagt, das geh\u00f6rt in den Kultur-\nkreis hinein, das ist eben so! \u2013 Und das ist falsch. \n\nMan muss sich kritisch mit den Diskriminierungen auch \nbei ausl\u00e4ndischen Partnerinnen und Partnern auseinander \nsetzen. Das muss man machen. Ich glaube, das ist eine \nganz wichtige Aufgabe, die hier bislang noch nicht gel\u00f6st \nwurde. Dazu geh\u00f6rt, diese Frauen stark zu machen. Dazu \ngeh\u00f6ren \u00fcbrigens auch Integrationskonzepte. Ich w\u00fcrde \nmich freuen, wenn die CDU dann auch unser Integrati-\nonskonzept unterst\u00fctzen w\u00fcrde, das wir vorgeschlagen \nhaben. Wir m\u00fcssen Frauen stark machen. Dazu geh\u00f6ren \nauch Dinge, die wir in unserem \u00c4nderungsantrag vor-\n\nschlagen, indem wir sagen, wir brauchen eine erweiterte \nEheanfechtungsm\u00f6glichkeit, gerade weil es Zwangsehen \ngibt, gerade weil sie tabuisiert werden. Wir brauchen also \ndiese Dreijahresverl\u00e4ngerung. Das halte ich f\u00fcr eine ganz \nwichtige Sache. Es wird ja noch vieles kommen, auch im \nBund ist noch vieles in Arbeit. Ich denke, das kann man \nunterst\u00fctzen. \n\nWas man unbedingt unterst\u00fctzen muss, ist der dritte Punkt \nim Punkt 1 unseres Antrages. Diese Frauen brauchen ein \neigenst\u00e4ndiges Wiederkehrrecht und einen entsprechen-\nden eigenst\u00e4ndigen Aufenthaltstitel. Das ist wirklich f\u00fcr \ndiese Frauen lebensnotwendig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch denke, das ist unstrittig, das kam auch schon von \nmeinem Kollegen Herrn Br\u00e4unig. \n\nN\u00e4chster Gedanke. Es gibt nat\u00fcrlich auch christliche \nZwangsehen. Es gibt sie auch in anderen religi\u00f6sen \nUmfeldern und wir sollten das nicht beiseite schieben. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir sollten uns nicht \u00fcber diese Dinge erheben. \u00dcber-\nhaupt halte ich den Begriff des Kulturkreises f\u00fcr falsch. \nWas hei\u00dft denn Kulturkreis? Innerhalb von Kulturkreisen \ngibt es sehr unterschiedliche Auffassungen dazu und \nunterschiedliche Lebensweisen. Legen wir solche Begrif-\nfe wie Kulturkreis und Parallelgesellschaft ab. Das sind \nunsinnige Begriffe, die nicht hierher passen. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Schwachsinn!) \n\nKurz und knapp, wir halten es f\u00fcr notwendig, dass dieses \nThema etwas pr\u00e4zisierter angegangen wird. Wir wollen \neinen Bericht dazu. Wir wollen auch, dass Polizei und \nJustiz in die Beratungsstrukturen mit eingebaut werden \nund in der Lage sind, dies zu tun. Wir fordern daher auf, \nunseren Antrag zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es Aussprachebedarf zu diesem Antrag? \u2013 \nHerr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir werden den \u00c4nderungsan-\ntrag ablehnen. Ich will das kurz begr\u00fcnden. Der Punkt 1 \nIhres \u00c4nderungsantrages ist quasi identisch mit einem \nGesetzentwurf des Bundeslandes Berlin, der am 03.06.05 \nin den Bundesrat eingebracht wurde, Bundesratsdrucksa-\nche 436/05. Dieser Gesetzentwurf beinhaltete die gleichen \nRegelungen, wie \u00c4nderung des Strafgesetzbuches und des \nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuches, mit der Fristverl\u00e4ngerung, \nsowie des Aufenthaltsgesetzes. Dieser Gesetzesantrag ist \nabgelehnt worden. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs ist nicht davon auszugehen, dass eine nochmalige \nInitiative mit den gleichen Inhalten im Bundesrat erfolg-\nreich sein wird. Ich hatte bereits vorhin ausgef\u00fchrt, dass \n\n 2652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nsich Union und SPD in den Koalitionsverhandlungen \ndarauf geeinigt haben, Zwangsverheiratungen verhindern \nzu wollen und alle rechtlichen Instrumente zu pr\u00fcfen. Das \nwird unserer Ansicht nach auch straf-, zivil- und ausl\u00e4n-\nderrechtliche Belange umfassen. \n\nZu Punkt 2 haben wir von der Ministerin und auch von \nder Ausl\u00e4nderbeauftragten geh\u00f6rt, dass keine verl\u00e4ssli-\nchen Zahlen zu Zwangsehen in Sachsen vorliegen und \nauch nicht beschafft werden k\u00f6nnen, sodass dieser  \nAntrag \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Wir haben eine Dunkelziffer, \u00fcber die aber nicht berich-\ntet werden kann. Deswegen ist dieser Punkt entbehrlich. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht weiterer \nAussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen \nund Herren, mir wurde vorhin signalisiert, dass bei dem \n\u00c4nderungsantrag differenzierte Abstimmung erw\u00fcnscht \nist. Kann das noch einmal pr\u00e4zisiert werden? Bitte, Frau \nSch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Wir hatten beantragt, dass bei \nPunkt 1 \u00fcber die Unterpunkte einzeln abgestimmt wird \nund dass auch \u00fcber Punkt 5 separat abgestimmt wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, danke sch\u00f6n. \nDann tun wir dies. \n\nWir kommen zum Punkt 1, erster Anstrich. Wer diesem \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wir machen die Gegenprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Mit einer Anzahl Pro-Stimmen ist der \nerste Anstrich mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen zum zweiten Anstrich des Punktes 1. Wer \ndiesem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wir machen die Gegenprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Der zweite \nAnstrich ist abgelehnt worden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den dritten Anstrich des Punktes 1. \nWer diesem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wir machen die Gegenprobe. \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wiederum gleiches Abstim-\nmungsverhalten. Somit ist der dritte Anstrich abgelehnt \nworden. \n\nIch fasse die Punkte 2, 3 und 4 zusammen. Wer diesen \nPunkten zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir machen die Gegenprobe. \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wiederum gleiches \nAbstimmungsverhalten. Somit sind diese Punkte abge-\nlehnt worden. \n\nWir kommen zum letzten Punkt 5. Wer diesem zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wir machen \ndie Gegenprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit \nist auch der 5. Punkt abgelehnt worden. \n\nEs bedarf keiner Gesamtabstimmung mehr. Der Antrag in \nder Drucksache 4/3394 ist abgelehnt worden. Wir kom-\nmen somit zum Originalantrag. Gibt es hier ebenfalls das \nBegehren nach punktweiser Abstimmung? \u2013 \n\n(Zustimmung bei der CDU) \n\nSoll \u00fcber alle Punkte einzeln abgestimmt werden? \u2013 Gut. \n\nIch rufe auf die Drucksache 4/3270 mit f\u00fcnf Unterpunk-\nten. Wer Punkt 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Nie-\nmand. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl \nEnthaltungen ist Punkt 1 mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit ange-\nnommen worden. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer diesem zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir ma-\nchen die Gegenprobe. \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Mit Gegenstimmen ohne Enthaltungen ist \nPunkt 2 mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit angenommen worden. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer diesem zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir ma-\nchen die Gegenprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei Stimmen dagegen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nEnthaltungen ist Punkt 3 mehrheitlich zugestimmt wor-\nden. \n\nIch fordere zur Abstimmung zu Punkt 4 auf. Wer diesem \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wir machen die Gegenprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen dagegen und \nohne Enthaltungen ist dieser Punkt mit gro\u00dfer Mehrheit \nangenommen worden. \n\nIch rufe Punkt 5 auf. Wer diesem zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wir machen die \nGegenprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gegenstimmen ist Punkt 5 mehrheit-\nlich zugestimmt worden. \n\nDa allen Einzelpunkten zugestimmt wurde, ist der Antrag \nbeschlossen. Somit ist dieser Tagesordnungspunkt been-\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n 2653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nF\u00f6rderung kapitalmarktnaher, \u201eBasel-II-f\u00e4higer\u201c Mittelstandsfinanzierung \nDrucksache 4/3272, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs \u00e4ndert sich die Reihenfolge. Herr Staatsminister Jurk \nhat darum gebeten, als Erster sprechen zu k\u00f6nnen. Dazu \nhat er selbstverst\u00e4ndlich das Recht. Herr Staatsminister, \nich bitte Sie. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Die Probleme der Mittelstandsfinanzierung sind \nein Dauerbrenner in der wirtschaftspolitischen Diskussion \nim Freistaat Sachsen. Unternehmer beklagen zu Recht die \nrestriktive Kreditpolitik der Banken. Im Osten ist das ein \nbesonders gravierendes Problem, weil die Eigenkapital-\nschw\u00e4che der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen deren \nweitere Entwicklung hemmt. Umso erfreulicher ist, dass \nes jetzt Anzeichen der Besserung gibt. \n\nDie Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW) untersucht \nregelm\u00e4\u00dfig gemeinsam mit 25 Wirtschaftsverb\u00e4nden die \nFinanzierungsbedingungen im deutschen Mittelstand. Die \nerste Unternehmensbefragung 2001 war \u00fcberschrieben: \n\u201eMittelstandsfinanzierung in schwierigem Fahrwasser\u201c. \nDie j\u00fcngste Untersuchung vom September 2005 tr\u00e4gt den \nTitel: \u201eImmer noch schwierig, aber erste Anzeichen einer \nBesserung\u201c. In der Tat gibt es Hinweise darauf, dass sich \ndie Situation entspannt. Das liegt nicht zuletzt an den \nUnternehmen selbst, die begonnen haben, sich aktiv und \nauch positiv auf den Wandel einzustellen. \n\nWodurch ist dieser Wandel gekennzeichnet? Zwei Punkte \nm\u00f6chte ich herausgreifen. Erstens nenne ich die im Zuge \nvon Basel II zur Pflicht werdende Einf\u00fchrung von Ra-\ntingverfahren bei den Kreditinstituten. Rating ist inzwi-\nschen f\u00fcr die meisten Unternehmen kein Fremdwort mehr. \nSie sehen, dass die Kreditinstitute eine verl\u00e4ssliche \nInformationsgrundlage brauchen, um die Bonit\u00e4t beurtei-\nlen zu k\u00f6nnen. Viele Unternehmen sehen jetzt auch die \nChancen, die das Rating bietet, n\u00e4mlich die Aussicht auf \neine bessere Bonit\u00e4t und damit auf g\u00fcnstigere Finanzie-\nrungskonditionen und die Notwendigkeit, die Bilanzstruk-\nturen zu verbessern. \n\nEin entscheidender Faktor f\u00fcr das Rating ist eine ordentli-\nche Eigenkapitalausstattung. J\u00fcngste Erhebungen zeigen, \ndass die Unternehmen in den vergangenen Jahren ihr \nEigenkapital verst\u00e4rkt haben. 43 % der von der KfW \nbefragten deutschen Unternehmen haben es im vergange-\nnen Jahr aufgestockt. Das gilt \u00fcbrigens in fast gleicher \nWeise f\u00fcr ost- und westdeutsche Unternehmen. Bei der \nAbsicht, das Eigenkapital aufzustocken, liegt der Osten \nmit 48 % sogar vor dem Westen mit 44 %. Nat\u00fcrlich \ngeschieht das im Osten von einem niedrigeren Niveau \naus, aber es ist eine gute Tendenz. \n\nZweitens. Die Unternehmen haben dar\u00fcber hinaus begon-\nnen, Finanzierungsalternativen zum Kredit st\u00e4rker in den \nBlick zu nehmen. Das gilt vor allem f\u00fcr Leasingfinanzie-\n\nrungen. Auch das Factoring, das hei\u00dft der Forderungsver-\nkauf, wird zunehmend genutzt. Schlie\u00dflich erkennen die \nUnternehmen mehr und mehr, dass eigenkapital\u00e4hnliche \nInstrumente die Finanzierungsstruktur optimieren k\u00f6nnen, \nzum Beispiel stille Beteiligungen oder Nachrangdarlehen. \nDas so genannte Mezzanine-Kapital wird vor allem f\u00fcr \ngr\u00f6\u00dfere Mittelst\u00e4ndler wichtig. \n\nHinzuf\u00fcgen will ich: Auch auf der Seite des Kapitalange-\nbots gibt es positive Entwicklungen. Banken und vor allen \nDingen die Sparkassen sind bei der Kreditvergabe nicht \nmehr so restriktiv wie noch vor wenigen Jahren. Manche \nBanken entdecken gerade den Mittelstand \u201eneu\u201c, nicht \nnur bei Krediten, sondern erfreulicherweise auch mit \neigenkapital\u00e4hnlichen Produkten. \n\nNeben der Hausbank erkennen vermehrt auch andere \nwichtige Partner des Unternehmens, dass der Wandel in \nden Finanzierungsbedingungen neue L\u00f6sungen erfordert. \nDer Steuerberater oder der Wirtschaftspr\u00fcfer spielen eine \nganz wichtige Rolle bei der Frage, wie ein Unternehmen \nzukunftsgerichtet finanziert wird. \n\nNat\u00fcrlich bleibt trotz dieser positiven Entwicklung noch \nviel zu tun. Was ist zu tun? Der Wandel in den Finanzie-\nrungsbedingungen ist dauerhaft. Die Unternehmen und \nihre Finanzierungspartner m\u00fcssen sich darauf einstellen. \nDie Kreditinstitute m\u00fcssen ihre Ratingverfahren und  \n-ergebnisse besser offen legen. Das Unternehmen kann \ndie gleiche Transparenz erwarten, die die Bank oder die \nSparkasse von ihnen fordert. Vertrauen ist immer eine \nzweiseitige Sache. \n\nDie Unternehmen m\u00fcssen ihre Eigenkapitalbasis weiter \nst\u00e4rken. In der Industrie etwa verf\u00fcgen gut drei Viertel der \nostdeutschen Unternehmen \u00fcber weniger als 20 % Eigen-\nkapital. Die Ertragslage l\u00e4sst h\u00e4ufig eine rasche Erh\u00f6hung \ndes Eigenkapitals aus Gewinnen nicht zu. Deshalb m\u00fcs-\nsen sich die Unternehmen noch st\u00e4rker eigenkapital\u00e4hnli-\nchen Instrumenten zuwenden. \n\nDer Freistaat Sachsen hilft aber mit zielgenauen Angebo-\nten der Mittelst\u00e4ndischen Beteiligungsgesellschaft, der \nS\u00e4chsischen Beteiligungsgesellschaft bei der SAB sowie \nf\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Unternehmen mit dem Wachstumsfonds \nMittelstand Sachsen. \n\nDer s\u00e4chsische Mittelstand ist besonders kleinteilig. \u00dcber \n90 % der Unternehmen machen weniger als eine Million \nEuro Umsatz im Jahr. Der kleine Mittelstand ist besonders \nabh\u00e4ngig von Krediten. Das wird auch k\u00fcnftig so sein; \ndenn alternative Instrumente oder ein direkter Kapital-\nmarktzugang kommen f\u00fcr die meisten der kleinen Unter-\nnehmen nicht in Betracht. \n\nDeshalb ist es besonders wichtig, dass die Kreditversor-\ngung in der Fl\u00e4che erhalten bleibt. Kleine Unternehmen \nm\u00fcssen auch k\u00fcnftig die Chance bekommen, mit Hilfe \n\n 2654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nihrer Hausbank zu investieren. Hier hat die Staatsregie-\nrung auch im Zusammenhang mit der Kreditwirtschaft \neiniges getan. \n\nDie Ma\u00dfnahmen im Einzelnen. Bereits 2004 wurde das \nProgramm \u201eB\u00fcrgschaft ohne Bank\u201c von der B\u00fcrgschafts-\nbank Sachsen bis zu einer H\u00f6he von 200 000 Euro aus-\ngeweitet. \n\nEs erm\u00f6glicht den Unternehmen, sich zuerst eine B\u00fcrg-\nschaftszusage zu holen und danach eine Hausbank zu \nsuchen. Seit Anfang 2004 haben \u00fcber 270 Unternehmen \nauf diesem Weg eine Hausbank gefunden. Seit kurzem \nhilft das integrierte F\u00f6rderprogramm \u201eRegionales Wachs-\ntum\u201c kleinen Unternehmen in den Regionen, die Finan-\nzierung ihres Wachstums zu erleichtern. \n\nDer Freistaat f\u00f6rdert au\u00dferdem im Rahmen des Bera-\ntungsprogramms \u201eProfit\u201c den Mittelstand bei der Vorbe-\nreitung auf das Rating und bei der Optimierung der \nFinanzierungsstruktur. Gut 60 Unternehmen haben das \nAngebot des RKW seit 2004 genutzt. \n\nWir unterst\u00fctzen den Mittelstand mit einem weiteren \nSpektrum an Instrumenten. Sie sind flexibel und vielseitig \neinsetzbar. Und sie werden gezielt auf die Bed\u00fcrfnisse der \nUnternehmen ausgerichtet und weiterentwickelt. \n\nGestatten Sie mir noch ein Wort zum Antrag selbst. Vieles \nvon dem, was der Antrag fordert, wird in Sachsen bereits \nangeboten. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Den haben  \nwir doch noch gar nicht vorgestellt!) \n\n\u2013 Ich habe auf die Ma\u00dfnahmen hingewiesen. Herr Abge-\nordneter, es ist so, dass ich erst einmal die Stellungnahme \nder Staatsregierung vortragen wollte, da uns der Antrags-\ntext vorliegt, man sich mit dem Antragstext befassen \nkonnte und ich gern die Stellungnahme der Staatsregie-\nrung dazu abgeben m\u00f6chte. \n\nIch muss Ihnen auch sagen, der Antrag ist schlicht und \neinfach \u00fcberholt. Auf der anderen Seite setzt er den \nfalschen Akzent. Es ist ein f\u00fcr die Situation in West-\ndeutschland geschriebener Antrag. Die geforderten \nMa\u00dfnahmen im Bereich des Mezzanine-Kapitals, der \nForderungsverbriefung oder der Nutzung internationaler \nRechnungslegungsstandards sind erst bei sehr gro\u00dfen \nMittelst\u00e4ndlern, also bei den in der Studie von \nErnst & Young benannten Unternehmen mit einem \nUmsatz von mehr als zehn Millionen Euro, sinnvoll. Das \nist heute nicht die Situation des s\u00e4chsischen Mittelstands. \n\nSchlie\u00dflich erweckt der Antrag den falschen Eindruck, der \nStaat k\u00f6nne \u00fcber F\u00f6rderung alles regeln. Sich zu finanzie-\nren ist in erster Linie Sache der Unternehmen selbst, \nzusammen mit ihren Finanzierungspartnern. Der Staat \nkann nur unterst\u00fctzend t\u00e4tig werden. Und das tun wir. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wenn sich der Minister \njetzt vorgedr\u00e4ngelt hat, auch wenn dies gesch\u00e4ftsord-\nnungskonform ist, noch bevor ich \u00fcberhaupt unseren \nAntrag \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD:  \nDas ist sein Recht!) \n\n\u2013 Seien Sie doch nicht so ungehalten, Herr Prof. Weiss! \nIch habe ja gesagt: GO-konform. Es ist trotzdem unge-\nw\u00f6hnlich, dass sich der Minister schon zu Wort meldet, \nbevor man den Antrag vorgestellt hat. Das zeigt doch, \ndass wir den Nagel etwas auf den Kopf getroffen haben. \n\nDas Thema des Antrags ist schon ein wichtiges Problem \nim Gegensatz vielleicht zu dem, was wir vorhin behandelt \nhaben. Und es ist, Herr Dr. H\u00e4hle, ein Antrag, mit dem \nwir wirklich etwas in diesem Haus bewegen k\u00f6nnen, statt \njemanden in Br\u00fcssel oder in Berlin aufzufordern, eine \nInitiative zu ergreifen. Hier k\u00f6nnen wir konkret im \nLandtag etwas beschlie\u00dfen. Das ist eine sch\u00f6ne Sache, \nauch wenn es kurz vor 20 Uhr ist. \n\nDer Freistaat ist \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt. \nDas ist Ihnen sicherlich nichts Neues. Auch d\u00fcrfte \u00dcber-\neinstimmung darin bestehen, dass sich die Finanzm\u00e4rkte \nin einem nicht unerheblichen Wandel befinden. Gerade \ndie Ver\u00e4nderungen in der Bankenlandschaft und Basel II \nhaben signifikante Auswirkungen auf die Kreditvergabe, \ninsbesondere die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft betreffend. \n\nDiese Schwierigkeiten, Herr Minister, sind vorhanden. \nWer etwas mit der Wirtschaft zu tun hat, wei\u00df das. Das \nkann man nicht hinwegreden. Die Programme, die Sie \ngenannt haben, sind zwar vorhanden, aber es gibt gen\u00fc-\ngend F\u00e4lle, wo Investitionen ausbleiben m\u00fcssen, weil \nBanken die Kredite nur noch restriktiv vergeben. \n\nDer Wegfall der Gew\u00e4hrstr\u00e4gerhaftung, Risikoabsiche-\nrungen gegen Kreditausf\u00e4lle durch Ratings und Bonit\u00e4ts-\nkrisen sowie Transparenzanforderungen sind auch Bei-\nspiele daf\u00fcr. \n\nEs treten zunehmend kapitalmarktnahe Finanzierungsmo-\ndelle in den Vordergrund. Dieser Entwicklung kann man \nskeptisch gegen\u00fcberstehen \u2013 das tut meine Fraktion \ndurchaus, trotzdem k\u00f6nnen wir die Augen vor dieser \nTatsache nicht verschlie\u00dfen \u2013, aber im Lichte der Mit-\ntelstandsfinanzierung sollten wir uns hier nicht verwei-\ngern. \n\nAngesichts der wirtschaftlichen Gesamtlage, einer aufge-\nzwungenen Wettbewerbsversch\u00e4rfung einerseits und \nnat\u00fcrlich auch der Massenarbeitslosigkeit andererseits \nmuss dar\u00fcber nachgedacht werden, wie eine m\u00f6glichst \numfangreiche Kreditversorgung f\u00fcr den s\u00e4chsischen \nMittelstand gew\u00e4hrleistet werden kann, um diese Investi-\ntionsneigung, die wir zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen so \ndringend brauchen, auch zum Tragen kommen zu lassen. \n\nIn dieser Studie von Ernst & Young wird festgestellt, dass \ndurch eine Streuung von Finanzierungsinstrumenten \u2013 \nDiversifikation hat man es dort genannt \u2013 im Mittelstand \n\n 2655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nein nicht unerhebliches volkswirtschaftliches Wachstum \nangesto\u00dfen werden k\u00f6nnte. Uns geht es darum, eine \nEntwicklung herbeizuf\u00fchren, die sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig \ndurch eine Kombination klassischer und neuerer Finanzie-\nrungsinstrumente auszeichnet. \n\nUns geht es neben der F\u00f6rderung gesamtwirtschaftlicher \nWachstumsimpulse auch darum, Investorenmodellen zur \nDurchsetzung zu verhelfen, die sich als komplement\u00e4re \nElemente zum klassischen Hausbankkredit eignen. Der \nklassische Hausbankkredit wird restriktiv vergeben, also \nmuss es komplement\u00e4re Elemente geben, damit \u00fcberhaupt \nInvestitionen stattfinden k\u00f6nnen. \n\nDer Politik ist, Herr Minister, in diesem Falle auch Versa-\ngen vorzuwerfen \u2013 Marktversagen meine ich damit \u2013, \nauch wenn Sie das anders behaupten. Denn diese Schwie-\nrigkeiten bei der Krediterlangung werden Sie zwar nicht \nzugeben k\u00f6nnen, aber sie sind objektiv vorhanden. \n\nIch sagte es schon. Wir sehen uns auch durch die KfW \nbest\u00e4tigt, nachzulesen in Ausgabe 33 von \u201eKfW Re-\nsearch\u201c vom August dieses Jahres. Zum Thema Mit-\ntelstands- und Strukturpolitik war dort nachzulesen, dass \ndie Entwicklung liquider Sekund\u00e4rm\u00e4rkte in Zukunft eine \nimmer wichtigere Rolle f\u00fcr die Kreditversorgung mittel-\nst\u00e4ndischer Unternehmen spielen wird. Genau darum geht \nes doch hier. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNicht einmal die NPD kann mehr Deutsch!) \n\nIch habe Englisch studiert. Es tut mir Leid, ich spreche \nnun einmal Fremdsprachen. Deshalb brauche ich mich \nIhnen gegen\u00fcber aber nicht zu verantworten. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie KfW brachte in selbiger Ausgabe auch zum Aus-\ndruck, dass zur St\u00e4rkung der Investitionst\u00e4tigkeit auch in \nZukunft eine durch \u00f6ffentliche Hand gef\u00f6rderte Bank- \noder Beteiligungsfinanzierung notwendig ist. \n\nDies, meine Damen und Herren, best\u00e4tigt uns wieder \ndarin, dass wir der bankenpolitisch restriktiven Kreditver-\ngabe durch die F\u00f6rderung eigenkapitalqualifizierender \nFinanzierungsformen auf die Spr\u00fcnge helfen m\u00fcssen. \n\nWir sind der \u00dcberzeugung, dass in unseren Vorschl\u00e4gen \nals Zusatzeffekt \u2013 das ist uns besonders wichtig \u2013 auch die \nKreditablehnung von Banken zur\u00fcckgehen wird, eben \nweil eigenkapitalqualifizierende andere Formen vorhan-\nden sind. Folglich kann das Investitionsvolumen deutlich \nausgeweitet werden. \n\nOrientiert man sich an der Studie von Ernst & Young, \nwerden vonseiten der kleinen und mittleren Unternehmen \nh\u00e4ufig die Transparenzanforderungen sehr kritisch be\u00e4ugt, \nsodass eine einvernehmliche mittelstandsvertr\u00e4gliche \nKonsensfindung hinsichtlich dieser Anforderungen auch \nerreicht werden sollte. Eine Benachteiligung der Rech-\nnungslegung nach Handelsgesetzbuch darf es jedenfalls \nf\u00fcr die Antragstellerin keinesfalls geben. Wir stehen \neinem globalisierungsbedingten kritiklosen Abbruch \n\ndieser europ\u00e4ischen traditionellen Rechnungslegung nicht \nohne Skepsis gegen\u00fcber und erachten insbesondere den \nUmstellungsaufwand f\u00fcr breite Teile des Mittelstands \nderzeit als nicht zielf\u00fchrend. \n\nIn dem Gutachten, das heute schon so oft zitiert wurde, \nwurden auch die Wissensdefizite hinsichtlich der vielf\u00e4l-\ntigen Finanzierungsm\u00f6glichkeiten sowohl im Beratungs-\nbereich als \u00fcberhaupt auf Unternehmensseite beklagt. \nAuch hier sollte sich die Politik bem\u00fchen, f\u00fcr Abhilfe zu \nsorgen. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Aufbaubank \nist in letzter Zeit zuweilen in die \u00f6ffentliche Kritik gera-\nten. Gerade diese SAB w\u00e4re dennoch daf\u00fcr geeignet, \nunser Antragsbegehren umzusetzen, allein schon deshalb, \nweil hier der Freistaat, den wir ganz bewusst in die \nVerantwortung nehmen wollen, hinter dieser SAB steht. \n\nSumma summarum geht es also darum, die Liquidit\u00e4tssi-\ntuation des Mittelstandes unter den erschwerten Rahmen-\nbedingungen von Basel II zu verbessern, den Freistaat \nund die Politik dazu in die Verantwortung zu nehmen und \ngegebenenfalls eine Realisierung der genannten Forde-\nrungen mittels einer Reform des bereits bestehenden \nWachstumsfonds \u201eMittelstand Sachsen\u201c zu erm\u00f6glichen. \n\nIch bitte Sie deswegen, diesem Antrag zuzustimmen; denn \nich denke, mit unserem Antrag haben wir ein Thema \naufgegriffen, was in Sachsen sehr virulent ist. Jeder, ich \nsage es noch einmal, der ein bisschen was mit Wirtschaft \nzu tun hat, wei\u00df um die Schwierigkeiten, die der Mit-\ntelstand hat. In diesem Falle, denke ich, sollten wir uns \ndiesem Problem nicht verschlie\u00dfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Leichsenring, ich wei\u00df \nnicht, ob Sie dem Herrn Minister zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Ja!) \n\nIch denke, er hat Ihnen mit seinem Beitrag an sich schon \ndie Butter vom Brot genommen und Ihren Antrag eigent-\nlich umfassend beantwortet. Insofern kann ich meinen \nBeitrag relativ kurz halten. \n\nKernpunkt Ihres Antrages ist es, zwei neue F\u00f6rderinstru-\nmente zu schaffen. Diese F\u00f6rderinstrumente bestehen \n\u00fcbrigens in Sachsen auch. Zum Zweiten, den s\u00e4chsischen \nMittelstand \u00fcber die M\u00f6glichkeiten aufzukl\u00e4ren, jenseits \nklassischer Bankkredite an Gelder zu gelangen. Da gibt es \neinen ganzen Strau\u00df von Ma\u00dfnahmen, die auch vom \nMinister hier genannt wurden. Verantwortlich sind die \nUnternehmen mit den sie begleitenden Banken. Der \nFreistaat flankiert mit seinen F\u00f6rderbanken. Hier gibt es \ngen\u00fcgend Instrumente. Insofern halten wir Ihren Antrag \nf\u00fcr obsolet. \n\n 2656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nWir werden ihn ablehnen und damit beende ich meinen \nBeitrag. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nVon der Fraktion der FDP? \u2013 Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Rating-Prozess \nnach Basel II ordnet insbesondere f\u00fcr kleine und mittel-\nst\u00e4ndische Unternehmen die Kreditvergabe neu. \n\nIn der Vergangenheit wurden Kredite einheitlich mit 8 % \nEigenkapital der kreditausreichenden Bank unabh\u00e4ngig \nvom individuellen Risiko des Unternehmens unterlegt. Im \nRahmen von Basel II erfolgt keine einheitliche Unterle-\ngung mehr, sondern in Abh\u00e4ngigkeit vom individuellen \nRating-Urteil des jeweiligen Unternehmens. Das hat zur \nFolge, dass Firmen mit einem guten Rating bessere \nKreditkonditionen erhalten als Firmen mit einem schlech-\nten Rating-Ergebnis. In der Konsequenz bedeutet das \nweniger Gleichmacherei und mehr Wettbewerb im  \nKreditgesch\u00e4ft. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, lassen Sie mich nach \nden vorgenannten Bemerkungen zu einigen ausgew\u00e4hlten \nPunkten des Antrages der NPD-Fraktion kommen. \n\nDie NPD-Fraktion fordert in den Punkten 2 und 3, dass \nsich die Verb\u00e4nde und andere Marktteilnehmer zusam-\nmenschlie\u00dfen, um \u00fcber alternative Finanzierungsinstru-\nmente im Kontext mit Basel II zu informieren und verbes-\nsernde Transparenz- und Offenlegungspflichten zu erar-\nbeiten. \n\nIm Freistaat Sachsen existiert seit drei Jahren das Forum \nMittelstandsfinanzierung, das von der Wirtschaft getragen \nwird unter Mitwirkung des Ostdeutschen Bankenverban-\ndes, der Mittelst\u00e4ndischen Beteiligungsgesellschaft \nSachsen, der s\u00e4chsischen Industrie- und  der Handwerks-\nkammern, des Verbandes der s\u00e4chsischen Wirtschaft, des \nUnternehmerverbandes SACHSENMETALL und weite-\nren Finanzierungspartnern aus der Wirtschaft. \n\nIn den Punkten 1, 4 und 5 wird die Bereitstellung erg\u00e4n-\nzender Finanzierungsformen gegen\u00fcber dem klassischen \nBankkredit gefordert. Im Bereich der Beteiligungsfinan-\nzierung haben wir im Freistaat Sachsen mit der MBG eine \nBeteiligungsgesellschaft als Selbsthilfeeinrichtung der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft, die seit 1992 \u00fcber \n750 s\u00e4chsischen Unternehmen mit einem erm\u00f6glichten \nInvestitionsvolumen von 1,8 Milliarden Euro \u2013 das ist die \ngesamte Summe, die mobilisiert worden ist, meine sehr \nverehrten Damen und Herren \u2013 Beteiligungskapital zur \nVerf\u00fcgung gestellt hat. Zus\u00e4tzlich dazu wurde \u2013 wie vom \nStaatsminister Jurk angef\u00fchrt \u2013 ein Wachstumsfonds \n\u201eMittelstand Sachsen\u201c mit einem Volumen von \n35 Millionen Euro von der Landesbank Sachsen den \nSparkassen in Leipzig, Dresden und Chemnitz aufgelegt. \nDie Fondsmittel sind vorhanden und k\u00f6nnen bei einem \nEinzelinvestment bis zu 2,5 Millionen Euro betragen. \n\nUnter dem Einbezug des Risikokapitals der Sparkassen-\norganisationen im Freistaat oder der Tochtergesellschaft \nder S\u00e4chsischen Aufbaubank, der S\u00e4chsischen Beteili-\ngungsgesellschaft, k\u00f6nnen im Verbund, das hei\u00dft, bei \nKoinvestment, mehr als zehn Millionen Euro Risikokapi-\ntal bei mittelst\u00e4ndischen Unternehmen dargestellt werden. \n\nIch w\u00fcrde jetzt gern zum 7. Gliederungspunkt bzw. \nPunkt 7 des NPD-Antrages kommen. Hier wird eine \nBundesratsinitiative gefordert, um mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen Factoring angeblich zu erm\u00f6glichen. \n\nSehr verehrte Damen und Herren, in Dresden existiert seit \nJahren eine Factoring-Gesellschaft mit Fokussierung auf \nmittelst\u00e4ndische Firmen ab einem Jahresumsatz von \n500 Millionen Euro. Die Kosten f\u00fcr das Factoring belau-\nfen sich ann\u00e4hernd auf 5 bis 7 % der Forderungssumme \nund k\u00f6nnen im Extremfall, da das firmeninterne Debito-\nrenmanagement wegf\u00e4llt, ein Null-Summen-Spiel sein. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich gern noch auf Punkt 8 Ihres \nAntrages zu sprechen kommen. Sie fordern hier die \nRechnungslegung nach ISFR. Ich gehe davon aus, dass \nder Antragsteller auf den \u00dcbergang der Bilanzierung von \nHGB auf IFRS (International Financial Reporting Stan-\ndards) f\u00fcr kapitalmarktorientierte Konzerne seit 2005 laut \nEU-Verordnung 1606/2002 abzielt. \u2013 Ich gehe einmal \ndavon aus, dass Sie die Buchstaben beim Abschreiben \netwas verdreht haben. \n\nVor dem Hintergrund der geringen Gr\u00f6\u00dfe der s\u00e4chsischen \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen ist diese Forderung ohne \nausreichende Relevanz. \n\nPunkt 6, der die Schaffung eines Asset-Backed-Securities-\nFonds bzw. einer -Tranche bei der SAB vorsieht, \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\ndes Ankaufs einer gr\u00f6\u00dferen Einzelforderung und deren \nPlatzierung am Kapitalmarkt, ist ebenso realit\u00e4tsfern wie \ndie kapitalmarktorientierte Rechnungslegung nach IFRS \nf\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand. Die enorm hohen Boni-\nt\u00e4tsanforderungen an ABS-Finanzierungen in Anlehnung \nan die Rating-Agentur Mutis kann die Mehrzahl der \nUnternehmen des s\u00e4chsischen Mittelstandes nicht erf\u00fcl-\nlen. \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen werden die \nOppositionsfraktionen den Antrag der NPD ablehnen. \n\nZum Schluss, Herr Leichsenring, habe ich Ihnen hier noch \neinen Flyer mitgebracht. Ich darf diesen leider nicht \nzeigen. Darauf steht aber \u201eWachstumsfonds \u201aMittelstand \nSachsen\u2019\u201c. Vielleicht schauen Sie einmal hinein, infor-\nmieren sich. Es gibt Instrumente zur Eigenkapitalschaf-\nfung f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Ich kenne das!) \n\nIch lasse ihn hier vorn. Sie k\u00f6nnen ihn dann mitnehmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 2657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei  \nder CDU, der Linksfraktion.PDS,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nvon den Fraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Dann bitte ich um das Schlusswort. \nHerr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Auch wenn ich nun genau diesen Flyer \nvielleicht nicht kenne, lasse ich ihn hier liegen, da ich \nkeine Flugbl\u00e4tter sammle. Aber wir haben uns schon \u00fcber \ndiesen Wachstumsfonds \u201eMittelstand Sachsen\u201c informiert, \nHerr Dr. Schmalfu\u00df. Sicherlich, Ihnen ist der redaktionel-\nle Fehler aufgefallen \u2013 Respekt \u2013, aber das war es auch \nschon, was uns in Ihrem Beitrag vom Hocker rei\u00dft. \n\nDas Problem unserer mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft ist \ndoch die niedrige Eigenkapitalquote, und da kommen Sie \ndaher und sagen, die Unternehmen sollen sich k\u00fcmmern \nund das sei eine Form von Wettbewerb. \u2013 Das ist es eben \nnicht. Es ist eine Benachteiligung aufgrund der Geschich-\nte, die wir ja alle kennen. Die Unternehmen hatten ja erst \nseit 15 Jahren die M\u00f6glichkeit, \u00fcberhaupt Kapital anzu-\nsammeln, und das sind ungleiche Voraussetzungen, bei \ndenen auch der Staat durchaus einmal eingreifen darf im \nSinne von erg\u00e4nzendem Eigenkapital. Dass Sie immer \nalles auf den Markt schieben wollen, ist mir klar. Das ist \ndie Politik der FDP: alles dem freien Markt \u00fcberlassen. \n\nDas kann auch den Bach hinuntergehen \u2013 gerade bei \nMarktversagen, so wie es hier der Fall ist. \n\nEs ist doch heutzutage durch das Rating so: Man m\u00f6chte \nja fast 200 % Sicherheit mitbringen, um irgendwo einen \nKredit zu bekommen. Da m\u00f6chte man 200 000 Euro \nmitbringen, um 100 000 Euro zu bekommen. Das ist doch \neine Sache, die der Mittelstand \u00fcberhaupt nicht packen \nkann. Aus diesem Grunde, denke ich, ist dieser Antrag \ndurchaus gerechtfertigt. Wir haben ihn so erarbeitet und er \nist \u00fcbrigens auch von einem Wirtschaftsprofessor gegen-\ngelesen worden. Es ist also nicht so, dass wir uns das aus \nden Fingern gesaugt und ungepr\u00fcft abgegeben haben, \nsondern wir haben es auch gegenlesen lassen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDass der Herr Professor, der \u00fcbrigens auch aus Sachsen \nkommt, nat\u00fcrlich weniger Ahnung hat als Herr \nDr. Schmalfu\u00df, das habe ich heute erfahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nstelle nun die Drucksache 4/3272 zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt \nworden. Damit ist der Tagesordnungspunkt 10 beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/3278 \n\nIch frage, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \nstelle ich hiermit die Zustimmung des Plenums entspre-\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest; es \nsei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten angezeigt. \u2013 \n\nDies ist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache \nim Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch \nden Landtag zugestimmt worden, und der Tagesord-\nnungspunkt 11 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n 2658\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/3279 \n\nIch frage zun\u00e4chst, ob einer der Berichterstatter zur \nErg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Es ist R\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition beantragt \nworden. Dieser R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag liegt Ihnen in \neiner Zusammenstellung zu Drucksache 4/3279 vor. In \n\u00dcbereinstimmung mit den beantragenden Fraktionen von \nCDU und SPD stimmen wir \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung \nnunmehr ab. \n\nIch rufe die Petition 04/00881/8 auf Seite 203 auf. Wer \nder R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Petition zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimment-\nhaltungen ist das so beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Linksfraktion.PDS und die \nFraktion der NPD ihre Meinung bekundet. Die Zusam-\nmenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu \nDrucksache 4/3279 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 Gesch\u00e4fts-\nordnung stelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen \n\ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss fest; es sei denn, es wird \nein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Dies ist nicht \nder Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \n\u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung zugestimmt worden. \nDer Tagesordnungspunkt 12 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Ihnen mitteilen, dass \nder Tagesordnungspunkt 13 nicht aufgerufen wird, da der \nAntragsteller, der Abg. Nolle, seinen Einspruch zur\u00fcckge-\nzogen hat. \n\nDie Tagesordnung der 34. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen \nLandtags ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin \nf\u00fcr die 35. Sitzung auf morgen, Freitag, den \n11. November 2005, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung \nund die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nMeine Damen und Herren! Die 34. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtags ist geschlossen. \n\n(Schluss der Sitzung: 20:11 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 10. November 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2660\n\n\n",
    "status": 200
}