{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-03-20T10:16:43Z",
        "Last-Modified": "2009-03-20T13:10:50Z",
        "Last-Save-Date": "2009-03-20T13:10:50Z",
        "SourceModified": "D:20090320101540",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1052",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-03-20T10:16:43Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2009-03-20T13:10:50Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/131 11.03.2009",
        "dcterms:created": "2009-03-20T10:16:43Z",
        "dcterms:modified": "2009-03-20T13:10:50Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2009-03-20T10:16:43Z",
        "meta:save-date": "2009-03-20T13:10:50Z",
        "modified": "2009-03-20T13:10:50Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1582",
            "2802",
            "2681",
            "2824",
            "1718",
            "3786",
            "4839",
            "6054",
            "5724",
            "5770",
            "5562",
            "5526",
            "5671",
            "5886",
            "5703",
            "5562",
            "5672",
            "5638",
            "5663",
            "5903",
            "5523",
            "5308",
            "5706",
            "5626",
            "5919",
            "5193",
            "5708",
            "5198",
            "4811",
            "3108",
            "4581",
            "4435",
            "4989",
            "5385",
            "5099",
            "5048",
            "5321",
            "4697",
            "5651",
            "5846",
            "5433",
            "5384",
            "5364",
            "5296",
            "5684",
            "5877",
            "4684",
            "5815",
            "5736",
            "5590",
            "5762",
            "5889",
            "5784",
            "3889",
            "5792",
            "5504",
            "5683",
            "5449",
            "5177",
            "5650",
            "5142",
            "5193",
            "5372",
            "5585",
            "5269",
            "4168",
            "5245",
            "5372",
            "5243",
            "5503",
            "4916",
            "3617",
            "4261",
            "5561",
            "5377",
            "5496",
            "5704",
            "5593",
            "5349",
            "4904",
            "5048",
            "4841",
            "5578",
            "5356",
            "4975",
            "4867",
            "5577",
            "4592",
            "4442",
            "4773",
            "4435",
            "4851",
            "4686",
            "2010",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-03-20T10:16:43Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090320101540",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-03-20T13:10:50Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/131 11.03.2009",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_131_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/131 11.03.2009",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:94bc7db1-4062-4ac3-accf-2f731d2e6862",
        "xmpTPg:NPages": "95"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/131 11.03.2009\n\n\n  Plenarprotokoll 4/131\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n131. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 11. M\u00e4rz 2009, Plenarsaal Schluss: 19:37 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 10941 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \nden  Abg. Frank Heidan, CDU 10941 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 10941 \n\n1 Wahl der S\u00e4chsischen Mitglieder der \n13. Bundesversammlung gem\u00e4\u00df \nArtikel 54 Abs. 3 Grundgesetz  \n\n Drucksache 4/14860, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU  \n\n Drucksache 4/14861, Wahlvorschlag \nder Linksfraktion  \n\n Drucksache 4/14862, Wahlvorschlag \nder Fraktion der SPD  \n\n Drucksache 4/14768, Wahlvorschlag \nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 4/14863, Wahlvorschlag \nder Fraktion der FDP  \n\n Drucksache 4/14864, Wahlvorschlag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 10941 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 10941 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 10965 10941 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n2 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \nThema \u201eUmsetzung des kommuna-\nlen Zukunftsinvestitionsprogramms \n\u2013 Starke Kommunen in Sachsen\u201c 10942 \n\n Dr. Albrecht Buttolo,  \nStaatsminister des Innern 10942 \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktion 10946 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 10949 \n Margit Weihnert, SPD 10952 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10954 \n Holger Zastrow, FDP 10956 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 10957 \n Holger Zastrow, FDP 10957 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10958 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 10961 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 10962 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10964 \n\n \nEntschlie\u00dfungsantrag der  \nLinksfraktion, Drucksache 4/14958 10964 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 10964 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10965 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 10965 \n\n Wahlergebnisse 10965 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n3 \u2013 Gesetz zur Umsetzung von  \nZukunftsinvestitionen der  \nKommunen und L\u00e4nder \u2013  \nKonjunkturpaket II \u2013 schnelles \nHandeln \u2013 schnelle Umsetzung  \n\n Drucksache 4/14826, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Zukunftsinvestitionsprogramm des \nBundes in Sachsen schnell, gerecht \nund kommunalfreundlich umsetzen  \n\n Drucksache 4/14662,  \nAntrag der Linksfraktion  \n\n \u2013 Umsetzung des Konjunktur-\npaketes II der Bundesregierung  \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/14828,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 10966 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10966 \n Alexander Delle, NPD 10966 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 10967 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/14826 10967 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/14662 10967 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/14828 10967 \n\n4 Haushaltsrechtliche Umsetzung  \ndes Zukunftsinvestitionsgesetzes \n(ZuInvG) im Haushalt 2009 des \nFreistaates Sachsen  \n\n Drucksache 4/14798, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n \n\n Drucksache 4/14802, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 10968 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 10968 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10969 \n Mario Pecher, SPD 10969 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10970 \n Mario Pecher, SPD 10970 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 10970 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 10971 \n Caren Lay, Linksfraktion 10971 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 10971 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10973 \n\n \n \n \n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zum Zw\u00f6lften Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \nPrivatrundfunkgesetzes  \n\n Drucksache 4/14412, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/14808, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 10973 \n\n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 10973 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 10974 \n Robert Clemen, CDU 10976 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 10976 \n Gunther Hatzsch, SPD 10976 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10977 \n Torsten Herbst, FDP 10978 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10979 \n Robert Clemen, CDU 10979 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10979 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 10980 \n\n Abstimmungen und  \nAnnahme des Gesetzes 10982 \n\n6 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die \nErrichtung einer gemeinsamen \nEinrichtung f\u00fcr Hochschulzulassung  \n\n Drucksache 4/14327, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/14809, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 10982 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 10982 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 10983 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10984 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 10985 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10986 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 10987 \n\n Abstimmungen und  \nAnnahme des Gesetzes 10988 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n7 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zum Dritten Staatsvertrag \nzur \u00c4nderung des Staatsvertrages \n\u00fcber den Ostdeutschen  \nSparkassenverband  \n\n Drucksache 4/13932, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung \n\n \n\n Drucksache 4/14258, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 10989 \n\n Abstimmungen und  \nAnnahme des Gesetzes 10989 \n\n8 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes  \nund anderer Gesetze  \n\n Drucksache 4/13664, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/14823, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 10989 \n\n Volker Bandmann, CDU 10989 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 10990 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 10992 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 10993 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10994 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 10995 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 10996 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/14959  10996 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 10996 \n Volker Bandmann, CDU 10996 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10997 \n Abstimmung und Ablehnung  10997 \n\n \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/14959 10997 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 10997 \n Volker Bandmann, CDU 10998 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10998 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/14959 10998 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10998 \n\n \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/14959 10998 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 10998 \n \n \n \n\n \n\n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/14959 10998 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 10998 \n Abstimmung und Ablehnung 10999 \n\n \n\n \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/14959 10999 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 10999 \n Abstimmung und Ablehnung 10999 \n\n Abstimmungen und  \nAnnahme des Gesetzes 10999 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \nFraktionen der CDU und der SPD, \nDrucksache 4/13664 11000 \n\n Volker Bandmann, CDU 11000 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11000 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11001 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11001 \n\n9 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber Versammlungen und \nDemonstrationen (Versammlungs-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsVersG)  \n\n Drucksache 4/11381, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 4/14772, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 11002 \n\n Holger Apfel, NPD 11002 \n Margit Weihnert, SPD 11003 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11003 \n Holger, Apfel, NPD 11005 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11006 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11007 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11007 \n\n10 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Kirchensteuergesetzes  \n\n Drucksache 4/14231, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/14797, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 11008 \n\n Abstimmungen und  \nAnnahme des Gesetzes 11008 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n11 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Bestellung von hauptamt-\nlichen kommunalen Beauftragten f\u00fcr \ndie Belange von Menschen mit \nBehinderungen in Sachsen  \n(S\u00e4chsBehindertenbeauftragtenG)  \n\n Drucksache 4/13943,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \nDrucksache 4/14820, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend \n\n \n\n Drucksache 4/14820, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 11008 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11008 \n Horst Wehner, Linksfraktion 11010 \n Johannes Gerlach, SPD 11011 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11012 \n Johannes Gerlach, SPD 11012 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11012 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11013 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 11014 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11014 \n\n12 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Erstattung der \nKosten der B\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde \n(B\u00f6rsenaufsichtskostengesetz \u2013 \nB\u00f6rsAufsKG)  \n\n Drucksache 4/14682,  \nGesetzentwurf der Staatsregierung 11015 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11015 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 11015 \n\n13 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einrichtung und F\u00fchrung \neines Registers zur \u00dcberpr\u00fcfung der \nZuverl\u00e4ssigkeit von Bietern bei der \nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \nZuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz \n\u2013 S\u00e4chsZuv\u00dcG)  \n\n Drucksache 4/14736, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 11016 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11016 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 11017 \n\n14 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Gleichstellung von Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fclern mit Teil-\nleistungsst\u00f6rungen beim Lesen und \nRechtschreiben (Legasthenie) oder \nRechnen (Dyskalkulie) in Sachsen \n(S\u00e4chsisches Legasthenie- und \nDyskalkuliegesetz \u2013 S\u00e4chsLegaDysG)  \n\n Drucksache 4/14848,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  11017 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11017 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 11018 \n\n15 1. Lesung des Entwurfs  \nSechstes Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/14858,  \nGesetzentwurf der Staatsregierung 11019 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \nStaatsminister der Finanzen 11019 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 11020 \n\n16 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung s\u00e4chsischer \nGesetze infolge der Neufassung des \nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes  \n\n Drucksache 4/14859,  \nGesetzentwurf der Staatsregierung 11020 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11020 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 11021 \n\n17 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den Vollzug der Unter-\nsuchungshaft im Freistaat Sachsen \nsowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze  \n\n Drucksache 4/14865, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 11021 \n\n Dr. Albrecht Buttolo,  \nStaatsminister des Innern 11021 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 11022 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n18 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung des  \nverfassungsrechtlichen Anspruches \nauf Lernmittelfreiheit in Sachsen  \n(S\u00e4chsisches Lernmittelfreiheits-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsLFreihG)  \n\n Drucksache 4/14866,  \nGesetzentwurf der Linksfraktion 11023 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 11023 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 11024 \n\n19 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum \u00dcbergang von  \nanalogem zu digitalem H\u00f6rfunk  \n\n Drucksache 4/14867, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP 11024 \n\n Torsten Herbst, FDP 11024 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 11024 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11024 \n\n Torsten Herbst, FDP 11025 \n\n20 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \nzur Durchf\u00fchrung des Bundesver-\nsorgungsgesetzes und weiterer \nsozialer Entsch\u00e4digungsgesetze  \n\n Drucksache 4/14871,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der SPD 11026 \n\n Iris Firmenich, CDU 11026 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 11026 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n21 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den einheitlichen  \nAnsprechpartner im Freistaat  \nSachsen (S\u00e4chsEAG)  \n\n Drucksache 4/14874,  \nGesetzentwurf der Staatsregierung 11026 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11026 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 11027 \n\n22 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung der  \nEurop\u00e4ischen Dienstleistungs-\nrichtlinie im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Dienstleistungs-\nrichtliniengesetz \u2013 S\u00e4chsDRG)  \n\n Drucksache 4/14875,  \nGesetzentwurf der Staatsregierung 11028 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11028 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 11028 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11028 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11028 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 11029 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 131. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nIch habe heute zu Beginn eine sehr angenehme Aufgabe. \nWir haben wieder ein Geburtstagskind unter uns. Herr \nHeidan hat Geburtstag. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, alles \nGute und Gottes Segen! \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Folgender Abgeordneter hat \nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Sch\u00f6n. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 3 und 5 bis 11 folgende Rede-\nzeiten festgelegt: CDU 96 Minuten, Linksfraktion \n72 Minuten, SPD 42 Minuten, NPD 30 Minuten, FDP \n30 Minuten, GR\u00dcNE 30 Minuten, fraktionslose MdL je \n5 Minuten, Staatsregierung 72 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren, gibt es zu der Ihnen vorliegen-\nden Tagesordnung Ihrerseits \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Das \nist offensichtlich nicht der Fall. Dann gilt die vorliegende \nTagesordnung f\u00fcr die heutige Beratung als verbindlich. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit gleich zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl der S\u00e4chsischen Mitglieder der 13. Bundesversammlung  \ngem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 3 Grundgesetz \n\nDrucksache 4/14860, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nDrucksache 4/14861, Wahlvorschlag der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/14862, Wahlvorschlag der Fraktion der SPD \n\nDrucksache 4/14768, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 4/14863, Wahlvorschlag der Fraktion der FDP \n\nDrucksache 4/14864, Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nNach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 4 des Gesetzes \u00fcber die Wahl des \nBundespr\u00e4sidenten durch die Bundesversammlung ist die \nZahl der von den einzelnen Landtagen zu w\u00e4hlenden \nMitglieder im Bundesgesetzblatt bekannt zu geben. Dies \nist durch die Bekanntmachung vom 27. Januar 2009 im \nBundesgesetzblatt erfolgt. Danach hat der S\u00e4chsische \nLandtag 33 Mitglieder der 13. Bundesversammlung zu \nw\u00e4hlen. \n\nNach \u00a7 4 Abs. 3 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber die Wahl des \nBundespr\u00e4sidenten durch die Bundesversammlung erfolgt \ndie Zuteilung der Sitze nach den auf sie zugefallenen \nStimmen im H\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt. \u00dcber die \nZuteilung des letzten Sitzes entscheidet bei gleichen \nH\u00f6chstzahlen das vom Pr\u00e4sidenten des Landtages zu \nziehende Los (\u00a7 4 Abs. 3 Satz 2 des Gesetzes \u00fcber die \nWahl des Bundespr\u00e4sidenten durch die Bundesversamm-\nlung). \n\nMeine Damen und Herren! Jeder Abgeordnete hat bei der \nWahl eine Stimme. \n\nDa keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir jetzt zur \nWahl. \n\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Die M\u00f6glichkeit einer \noffenen Abstimmung \u00fcber die sechs Listen ist bei dieser \nWahl nicht gegeben. \n\nZur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl berufe ich aus den \nReihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit \nfolgenden Mitgliedern des Landtages: von der Linksfrak-\ntion Frau Roth als Leiterin, von der CDU Herrn Colditz, \nvon der SPD Frau Dr. Raatz, von der NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, \nvon der FDP Herrn Dr. Martens und von den GR\u00dcNEN \nHerrn Weichert. \n\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren \nPause kommt, schlage ich Ihnen vor, in der Tagesordnung \nfortzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt zu geben. \n\nIch bitte jetzt, dass die Wahlkommission ihre Arbeit \naufnimmt. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Wir w\u00e4hlen jetzt die s\u00e4chsischen Mitglieder der \n13. Bundesversammlung. \n\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge \naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem die \nentsprechenden Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen aufge-\nf\u00fchrt sind. \n\nSie haben eine Stimme und k\u00f6nnen sich durch Ankreuzen \nf\u00fcr einen Wahlvorschlag entscheiden. \n\nNach erfolgter Ausz\u00e4hlung der Stimmscheine werden die \nSitze der Listen nach der Zahl der ihnen zugefallenen \nStimmen im H\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt zugeteilt. \n\n 10941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n\u00dcber die Zuteilung des letzten Sitzes entscheidet bei \ngleichen H\u00f6chstzahlen das vom Pr\u00e4sidenten des Landta-\nges zu ziehende Los. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema  \n\u201eUmsetzung des kommunalen Zukunftsinvestitionsprogramms \u2013  \n\nStarke Kommunen in Sachsen\u201c \nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister des Innern, \nHerrn Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Gestatten Sie mir, dass ich, bevor ich zu meiner \neigentlichen Fachregierungserkl\u00e4rung komme, kurz auf \neinen aktuellen Anlass Bezug nehme, n\u00e4mlich den Fahn-\ndungserfolg im Fall Michelle. \n\nDieser Montag war f\u00fcr Sachsen ein sehr guter Tag: Der \nmutma\u00dfliche T\u00e4ter des abscheulichen Verbrechens konnte \ngefasst werden. Die Leipziger Bev\u00f6lkerung \u2013 aber nicht \nnur die Leipziger, sondern insgesamt Sachsen \u2013 hat das \nmit Beruhigung und Erleichterung zur Kenntnis genom-\nmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nIch wei\u00df, dass nicht nur in Sachsen dieser abscheuliche \nMord die Menschen lange Zeit in Atem gehalten hat. Ich \nwar unmittelbar nach meiner Pressekonferenz in Leipzig \nbei der Sonderkommission \u201eMichelle\u201c. Mir war es wich-\ntig, den Polizistinnen und Polizisten meinen pers\u00f6nlichen \nDank auszusprechen. Es war f\u00fcr mich beeindruckend, in \nGesichter blicken zu k\u00f6nnen, die zwar von den T\u00e4tigkei-\nten der letzten Wochen sehr gezeichnet waren, die aber \ntrotzdem ihre Erleichterung mit ihrer Mimik zum Aus-\ndruck brachten. \n\nMein Dank gilt nicht nur den s\u00e4chsischen Polizisten, \nsondern den vielen Unterst\u00fctzern von der Bundespolizei \nbis zum BKA und auch den anderen Landespolizeien. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nWir werden in den n\u00e4chsten Tagen den Fortgang der \nErmittlungen durch die Sonderkommission weiterhin mit \n75 Beamtinnen und Beamten vornehmen. Die zum Teil in \nder Vergangenheit kritischen Stimmen \u2013 wie, es habe zu \nlange gedauert \u2013 m\u00f6chte ich noch einmal kurz relativie-\nren. Die Polizistinnen und Polizisten hatten immerhin \n\u00fcber 20 000 Hinweise zu bearbeiten und diesen nachzu-\ngehen, sie f\u00fchrten \u00fcber 10 000 Gespr\u00e4che. Das Aktenvo-\nlumen ist auf \u00fcber 50 Meter angewachsen. Ich glaube, \ndieses Ermittlungsergebnis ist ein Beweis daf\u00fcr, dass wir \nim Freistaat Sachsen eine hoch motivierte Polizei haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nAber nun zur eigentlichen Fachregierungserkl\u00e4rung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie uns allen \nhinl\u00e4nglich bekannt ist, wurden in den letzten Monaten \nweltweit Ma\u00dfnahmen diskutiert und ergriffen, um eine als \nFolge der bestehenden Krise der Finanzm\u00e4rkte drohende \nweltweite Wirtschaftskrise einzud\u00e4mmen. Niemand kann \nheute seri\u00f6s voraussagen, wie diese Entwicklung weiter \nverlaufen und wie Deutschland bzw. Sachsen betroffen \nsein wird. Inzwischen muss jedoch davon ausgegangen \nwerden, dass die wirtschaftliche Entwicklung zumindest \nin den n\u00e4chsten Monaten erhebliche Herausforderungen \nmit sich bringt. \n\nDie Politik ist in dieser Situation gefordert. Sie ist gefor-\ndert, ruhig und besonnen zu handeln. Auf bundespoliti-\nscher Ebene wurde einmal das Wort von der \u201ePolitik der \nruhigen Hand\u201c gepr\u00e4gt. Es steht fest, dass es gerade in \nschwierigen Zeiten wichtig ist, dass Wirtschaftspolitik \nKurs h\u00e4lt, dass sie mit ihren Zielen und Absichten klar \nerkennbar ist und dass sie keine Ziele setzt, die unerreich-\nbar sind. Auf die Probleme, mit denen wir konfrontiert \nund die in unserer Wirtschaftsgeschichte ohne Vorbilder \nsind, kann es aber auch keine Routineantworten geben. \n\nDer Staat ist nicht allm\u00e4chtig und die Politik nicht allwis-\nsend, aber der Staat muss seine Verantwortung wahrneh-\nmen und die Politik muss den Mut zu Entscheidungen \naufbringen. Das Problem jeder Konjunkturpolitik besteht \ndarin, dass Ma\u00dfnahmen gegen konjunkturelle Krisen \numso wirksamer sind, je fr\u00fcher sie ergriffen werden, dass \naber fr\u00fchzeitige, zuverl\u00e4ssige Prognosen zu Ablauf und \nUmfang einer Krise praktisch unm\u00f6glich sind. Risikolose \nPatentl\u00f6sungen kann es daher nicht geben. \n\nDie Bundesregierung hat sich vor diesem Hintergrund im \nletzten Jahr entschieden, dem bereits beschlossenen \nKonjunkturpaket des Bundes sehr schnell ein zweites, \ngr\u00f6\u00dferes Konjunkturprogramm folgen zu lassen, das vor \nallem darauf ausgerichtet ist, die Binnennachfrage zu \nst\u00e4rken. Der entsprechende Gesetzentwurf ist von Bun-\ndesrat und Bundestag beschlossen und liegt dem Bundes-\npr\u00e4sidenten zur Unterzeichnung vor. Neben Steuersen-\nkungen und auf die unmittelbare Stimulierung der priva-\nten Nachfrage sowie eine  Stabilisierung des Arbeitsmark-\n\n 10942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\ntes gerichteten Elementen umfasst das Programm auch \neinen Teil \u201eF\u00f6rderung \u00f6ffentlicher Investitionen\u201c. \n\nAngesichts der engen Vernetzung der europ\u00e4ischen \nVolkswirtschaften und angesichts der Tatsache, dass die \nPolitik der staatlichen Konjunkturma\u00dfnahmen innerhalb \nder EU abgestimmt ist, ist das Konjunkturpaket II alterna-\ntivlos. Es kann kein Zweifel daran bestehen, dass es \nwirksam sein wird. Das Schlagwort \u201eExportabh\u00e4ngigkeit\u201c \nkann angesichts der weltweiten wirtschaftlichen Verflech-\ntungen und insbesondere der Abh\u00e4ngigkeiten innerhalb \nder Europ\u00e4ischen Union nicht entgegengehalten werden. \nEs gibt l\u00e4ngst eine europ\u00e4ische Binnennachfrage, die zu \nst\u00fctzen die europ\u00e4ischen Regierungen und Parlamente \ngemeinsam in der Pflicht stehen. Da sich die Binnennach-\nfrage in Deutschland im Vergleich zu anderen Industriena-\ntionen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum unterdurchschnittlich \nentwickelt hatte, sind in Deutschland auch Ma\u00dfnahmen \nsinnvoll, die die private Nachfrage im Blick haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier \nkeine wirtschaftspolitische Rede halten, das w\u00e4re die \nAufgabe meines Kollegen Jurk. Ich beschr\u00e4nke mich \ndaher \u2013 so wie es eigentlich auch meine Regierungserkl\u00e4-\nrung vom Thema her sagt \u2013 auf den die Kommunen \nbetreffenden Teil. \n\nDer Bund stellt den L\u00e4ndern im Rahmen des Konjunktur-\npaketes II 10 Milliarden Euro Bundesmittel zur Verf\u00fc-\ngung, um zus\u00e4tzliche \u00f6ffentliche Investitionen auszul\u00f6-\nsen. Davon entfallen 596 Millionen Euro auf den Freistaat \nSachsen. Diese Gelder stehen bis Ende des n\u00e4chsten \nJahres zur Verf\u00fcgung und sollen schwerpunktm\u00e4\u00dfig in \nden Kommunen eingesetzt werden. Damit liegt ein \nwesentlicher Teil der Verantwortung f\u00fcr die Umsetzung \ndes Konjunkturprogramms bei den Kommunen. Obwohl \nder Bund nach dem Entwurf einer Bund-L\u00e4nder-\nVereinbarung zum Zukunftsinvestitionsgesetz lediglich \nverlangt, dass die Mittel zu mindestens 70 % der kommu-\nnalen Ebene zur Verf\u00fcgung gestellt werden, wird die \nStaatsregierung 80 % der Mittel den Kommunen zur \nVerf\u00fcgung stellen. Das Land wird also von den Finanzhil-\nfen lediglich 119 Millionen Euro f\u00fcr eigene Investitionen \neinsetzen, w\u00e4hrend den s\u00e4chsischen Gemeinden und \nLandkreisen 477 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nMit den 477 Millionen Euro, die in den kommunalen \nBereich flie\u00dfen, k\u00f6nnen die Kommunen einerseits die \nInvestitionsnachfrage und damit die Besch\u00e4ftigung vor \nOrt stabilisieren und andererseits notwendige und nach-\nhaltige Investitionen, insbesondere im Bereich der Bil-\ndungsinfrastruktur, realisieren, die ansonsten entweder \nsp\u00e4ter oder gar nicht h\u00e4tten realisiert werden k\u00f6nnen. \n\nMit dem Zukunftsinvestitionsgesetz verfolgt der Bund \nzwei Ziele: einem konjunkturellen Einbruch entgegenzu-\nwirken und Investitionen gezielt in besonders zukunftsf\u00e4-\nhige Bereiche zu lenken. Daher sollen mindestens 65 % \nder zus\u00e4tzlichen Investitionsmittel im Bildungsbereich \neingesetzt werden. Dazu z\u00e4hlen Kindertagesst\u00e4tten, \nSchulen, Hochschulen, weitere Bildungseinrichtungen \nsowie Forschungseinrichtungen. Im Hochschul- und \n\nForschungsbereich ist das Land gefordert. Hier ist vorge-\nsehen, um die 50 Millionen Euro f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ma\u00df-\nnahmen des Hochschulbaus einzusetzen und circa \n27 Millionen Euro f\u00fcr den Forschungsbereich einschlie\u00df-\nlich der Universit\u00e4tskliniken zu verwenden. Mehr als \n10 Millionen Euro sollen f\u00fcr Ausstattungsinvestitionen in \ndie Universit\u00e4ten flie\u00dfen. F\u00fcr Schulen und Kindertages-\nst\u00e4tten wie auch f\u00fcr die weiteren vom Gesetz benannten \nInfrastrukturbereiche sind die Gemeinden zust\u00e4ndig. \n\nZur Umsetzung des Konjunkturpaketes auf kommunaler \nEbene ist deshalb der Erlass einer entsprechenden Verwal-\ntungsvorschrift der beteiligten Ressorts vorgesehen. Die \nErarbeitung der Konzeption wird kritisch und zugleich \nkonstruktiv von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \nbegleitet. Es werden im Wesentlichen bestehende F\u00f6rder-\nrichtlinien modifiziert. Es sind dies F\u00f6rderrichtlinien des \nSMS, SMI, SMUL, SMK und SMWA. Die den Kommu-\nnen zustehenden Mittel sollen in Bewilligungskontingente \naufgeteilt werden, die grunds\u00e4tzlich den einzelnen Regio-\nnen, den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, zustehen \nund in deren Rahmen F\u00f6rderantr\u00e4ge gestellt werden. \nGrundlage f\u00fcr die Bildung der Kontingente war die \nEinwohnerzahl zu einem bestimmten Stichtag. \n\nFolgende F\u00f6rderbereiche auf kommunaler Ebene sind \nvorgesehen: Zum einen ist das der F\u00f6rderbereich Investi-\ntionen mit dem Schwerpunkt Bildungsinfrastruktur. Hier \nsind Ma\u00dfnahmen f\u00f6rderf\u00e4hig f\u00fcr Einrichtungen der \nkommunalen Infrastruktur, f\u00fcr Schulinfrastruktur \u2013 hier \ninsbesondere die energetische Sanierung \u2013 und f\u00fcr kom-\nmunale oder gemeinn\u00fctzige Einrichtungen der Weiterbil-\ndung, auch hier insbesondere die energetische Sanierung. \nAuf diesen Bereich werden circa 65 % der f\u00fcr die Kom-\nmunen zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel entfallen. \n\nDer andere F\u00f6rderbereich ist der Investitionsschwerpunkt \nInfrastruktur. Hier sind Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Krankenh\u00e4user, \nf\u00fcr den St\u00e4dtebau und f\u00fcr die l\u00e4ndliche Infrastruktur, \njeweils ohne Abwasser und \u00d6PNV, ebenso f\u00f6rderf\u00e4hig \nwie Ma\u00dfnahmen an kommunalen Stra\u00dfen zur L\u00e4rmredu-\nzierung; des Weiteren Ma\u00dfnahmen auf dem Gebiet der \nInformationstechnologie sowie f\u00fcr sonstige Infrastruktur-\neinrichtungen. Diesem F\u00f6rderbereich sind 35 % der f\u00fcr \ndie Kommunen zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel zugeord-\nnet. \n\nEinen Schwerpunkt wird in diesem Zusammenhang der \nSt\u00e4dtebau darstellen. Dabei ist eine Reihe von Besonder-\nheiten zu beachten, die nur im Rahmen des Konjunktur-\nprogramms gelten. Zur Vereinfachung wird auf eine \nst\u00e4dtebauliche F\u00f6rderrichtlinie zur\u00fcckgegriffen, die VwV \nStadtentwicklung 2007 bis 2013. Sie wird aber im Rah-\nmen des Konjunkturprogramms auch auf Einzelma\u00dfnah-\nmen au\u00dferhalb der Gebietskulisse anwendbar sein. Auch \ndie F\u00f6rderzwecke werden angepasst. Gef\u00f6rdert werden \nMa\u00dfnahmen, die die st\u00e4dtebaulichen und infrastrukturel-\nlen Zentralisierungs- und Konzentrationsprozesse in \nSt\u00e4dten und Stadtquartieren st\u00e4rken. Hierzu geh\u00f6ren in \nGebieten der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung insbesondere Gemein-\ndebedarfseinrichtungen, wie Jugend- und Altentreffs, \n\n 10943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nSportst\u00e4tten, Stadtteilbibliotheken und Geb\u00e4ude der \nFeuerwehren. \n\nZur Infrastruktur im St\u00e4dtebau z\u00e4hlen neben Kulturein-\nrichtungen, wie Museen und Theater, auch Rath\u00e4user und \nsonstige Verwaltungsgeb\u00e4ude der Stadt. Ma\u00dfnahmen an \nEinrichtungen au\u00dferhalb der Daseinsvorsorge, die durch \nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4ge finanziert werden, geh\u00f6ren nicht \ndazu. Zudem beschr\u00e4nkt sich die Zuwendung au\u00dferhalb \nvon St\u00e4dtebausanierungsgebieten auf Ma\u00dfnahmen zur \nenergetischen Sanierung und zur Herstellung der Barriere-\nfreiheit. \n\nNicht aufgenommen haben wir im Bereich der Informati-\nonstechnologie die F\u00f6rderung der Schlie\u00dfung von L\u00fccken \nbeim Breitbandinternet im l\u00e4ndlichen Raum, obwohl eine \nfl\u00e4chendeckende Versorgung mit Breitband ein besonde-\nres Anliegen der Staatsregierung ist. Leistungsf\u00e4hige \nDatenautobahnen sind genauso wichtig wie Stra\u00dfen und \nTelefone. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDas Ziel der Bundesregierung, das sie in der j\u00fcngst \nver\u00f6ffentlichten Breitbandstrategie verk\u00fcndet hat, ist sehr \nambitioniert. Den L\u00e4ndern und Gemeinden kommt die \nanspruchsvolle Aufgabe der Umsetzung dieser Ziele in \ndem hoch komplexen Themenfeld Breitband zu. Die \nF\u00f6rderung der Breitbandversorgung im l\u00e4ndlichen Raum \nSachsens ist ein wichtiger Baustein, um bei der Erschlie-\n\u00dfung in der Fl\u00e4che voranzukommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas F\u00f6rderangebot soll daher als langfristig wirkendes \nProgramm der Staatsregierung im Rahmen der Richtlinie \ndes SMUL zur integrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung \nverankert werden und wurde daher nicht in die nur kurz-\nfristig wirkende Verwaltungsvorschrift zur Umsetzung \ndes Konjunkturpaketes aufgenommen. Um die Breitband-\nversorgung insgesamt voranzubringen, werden daher in \ndiesem Bereich \u00fcber die Richtlinie ILE/2007 Mittel aus \nverschiedenen Finanzierungsquellen eingesetzt werden. \n\nNach der Breitbandstrategie des Bundes plant dieser, den \nbeihilferechtlichen Rahmen bei der Kommission erwei-\ntern zu lassen, sodass die F\u00f6rders\u00e4tze in diesem Bereich \nvon bisher 60 auf 90 % erh\u00f6ht werden k\u00f6nnen. Das \nSMUL beabsichtigt, die Richtlinie ILE bereits jetzt zu \nmodifizieren, sodass am Tage der Genehmigung durch die \nEU die neuen F\u00f6rders\u00e4tze zur Anwendung kommen \nk\u00f6nnen. Zus\u00e4tzlich werden die Landkreise im Bereich \nBreitband als Zuwendungsempf\u00e4nger zugelassen werden. \n\nAufgrund der Beschr\u00e4nkung der SMUL-F\u00f6rderung auf \nden l\u00e4ndlichen Raum kann das SMUL nicht f\u00fcr alle \nsogenannten wei\u00dfen Flecken ein F\u00f6rderangebot er\u00f6ffnen. \nDas SMWA plant, diese F\u00f6rderl\u00fccke zu schlie\u00dfen. Auch \nhier sollen grunds\u00e4tzlich nicht die Mittel des Konjunktur-\npaketes, sondern die Mittel der Gemeinschaftsaufgabe \nWirtschaft genutzt werden. Bis zum Vorliegen der ent-\nsprechenden Modifikationen kann jedoch die VwV \nKommunale Infrastruktur 2009 \u00fcber die \u00d6ffnungsklausel \n\nin ihrer Ziffer 14 diese L\u00fccke schlie\u00dfen. Dies gilt nat\u00fcr-\nlich f\u00fcr alle Bereiche des Freistaates Sachsen. \n\nDie Abstimmung zwischen den H\u00e4usern zu den Konditio-\nnen und den F\u00f6rderkulissen sowie zu einer Beratungsstel-\nle insbesondere f\u00fcr die Kommunen ist bereits im Gange. \nWie die von mir bereits genannten Bewilligungskontin-\ngente auf Einzelma\u00dfnahmen aufgeteilt werden, soll \nverst\u00e4ndlicherweise vor Ort entschieden werden. Eine \nfeste Quote besteht weder f\u00fcr die verschiedenen F\u00f6rder-\nprogramme noch f\u00fcr den Anteil des Landkreises und der \neinzelnen Gemeinden. Es ist jedoch beabsichtigt, dass \netwa 40 % der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel auf die \nLandkreise entfallen. Die restlichen 60 % sollen zwischen \nden Gemeinden aufgeteilt werden. Angesichts der bundes-\nrechtlichen Verwendungsvorgaben kann dies jedoch nur \neine Orientierung sein. \n\nDie Landkreise werden in enger Abstimmung mit ihren \nGemeinden Ma\u00dfnahmenlisten erstellen, die eine Auswahl \nder F\u00f6rderantr\u00e4ge der Gemeinden und der eigenen F\u00f6r-\nderantr\u00e4ge des Landkreises enthalten und gleichzeitig eine \nReihenfolge der Bedeutung und damit der F\u00f6rderbed\u00fcrf-\ntigkeit festlegen. Erst wenn dies geschehen ist, werden die \nAntr\u00e4ge und die Ma\u00dfnahmenlisten an die Bewilligungs-\nstellen weitergeleitet. \n\nDie Landkreise haben bei der Auswahl der Projekte auch \neine gemeindewirtschaftliche Pr\u00fcfung vorzunehmen. Das \nhei\u00dft, sie haben zu bewerten, ob die einzelnen Gemeinden \nwirtschaftlich in der Lage sind, die zur F\u00f6rderung einge-\nreichten Ma\u00dfnahmen umzusetzen sowie die Folgekosten \nzu tragen. Das Verfahren soll gew\u00e4hrleisten, dass einer-\nseits schnell und im Sinne des F\u00f6rderprogramms treffsi-\nchere Entscheidungen getroffen, andererseits aber alle \nRegionen des Landes gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigt \nwerden. \n\nZu diesem Zweck ist das F\u00f6rderverfahren m\u00f6glichst \nflexibel gestaltet. So wird die Verwaltungsvorschrift \nvorsehen, dass die Bewilligungskontingente von einer \nRegion auf die andere \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen, wenn \nsie nicht ausgesch\u00f6pft werden. Sie wird weiter vorsehen, \ndass F\u00f6rderantr\u00e4ge in Einzelf\u00e4llen auch dann ber\u00fccksich-\ntigt werden k\u00f6nnen, wenn sie nicht unter die Tatbest\u00e4nde \nder in dieses F\u00f6rderprogramm aufgenommenen F\u00f6rder-\nrichtlinien passen. \n\nEinige Ausf\u00fchrungen zur F\u00f6rderh\u00f6he: Der Bund hat \nvorgesehen, dass von den zuwendungsf\u00e4higen Kosten f\u00fcr \nEinzelma\u00dfnahmen 75 % vom Bund gef\u00f6rdert werden. Die \n\u00fcbrigen 25 % m\u00fcssen als kommunaler Kofinanzie-\nrungsanteil getragen werden. Um einen zus\u00e4tzlichen \nAnreiz zur Durchf\u00fchrung von Investitionsma\u00dfnahmen zu \ngeben, hat die Staatsregierung beschlossen, den F\u00f6rder-\nsatz auf 80 % anzuheben. Die Differenz von 5 % wird aus \ndem Landeshaushalt bereitgestellt, womit der eigene \nAnteil der Kommunen nur noch 20 % betr\u00e4gt. \n\nDamit das Konjunkturpaket auch z\u00fcgig umgesetzt wird, \nwird ein enger Zeitplan vorgelegt. Daher sind verschiede-\nne Verfahrenserleichterungen vorgesehen: Da das Kon-\njunkturpaket auf den Weg gebracht wurde, als viele \n\n 10944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nkommunale Haushalte bereits aufgestellt waren, kann die \nAufbringung der Eigenanteile noch nicht in den Haus-\nhaltspl\u00e4nen enthalten sein. Dies steht aber den Ma\u00dfnah-\nmen nicht entgegen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 79 der Gemeindeordnung \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen sind ausnahmsweise au\u00dfer-\nplanm\u00e4\u00dfige oder \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben zul\u00e4ssig. Um \neine solche Ausnahme handelt es sich bei diesem Kon-\njunkturpaket. \n\nDie Kommunen m\u00fcssen lediglich einen Beschluss \u00fcber \ndie Ma\u00dfnahmen fassen, die aus dem Konjunkturpaket \ngef\u00f6rdert werden sollen. Hier sind einige Gemeinden \nschon sehr weit. \n\nF\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Bereich Schulhausbau gelten Erleich-\nterungen bei der Pr\u00fcfung der sogenannten Standortsicher-\nheit, also der Best\u00e4tigung, dass der Schulstandort l\u00e4nger-\nfristig Bestand haben wird. Bis zu einem Investitionsvo-\nlumen von 100 000 Euro entf\u00e4llt sie ganz, bis zu einem \nVolumen von 400 000 Euro gilt sie als erteilt, wenn \ninnerhalb von 14 Tagen keine Aussage getroffen wird. \n\nAu\u00dferdem wurde eine Verwaltungsvorschrift zur Be-\nschleunigung von Investitionen durch Vereinfachungen \nim Vergaberecht erlassen. Hier werden Schwellenwerte \nf\u00fcr beschr\u00e4nkte Ausschreibungen und f\u00fcr die freih\u00e4ndige \nVergabe von Bau-, Liefer- und Dienstleistungsauftr\u00e4gen \nunterhalb der EU-Schwellenwerte festgelegt. \n\nKonkret bedeutet dies, dass bis zu einer Obergrenze von \n100 000 Euro frei vergeben werden kann. Dar\u00fcber hinaus \nk\u00f6nnen Bauma\u00dfnahmen bis zu einem Gesamtvolumen \nvon 1 Million Euro in beschr\u00e4nkten Ausschreibungsver-\nfahren vergeben werden. Hierdurch wird gew\u00e4hrleistet, \ndass die Mittel z\u00fcgig in Ma\u00dfnahmen flie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich ist die Mittelvergabe in Anlehnung an ein \nF\u00f6rderverfahren aufwendiger, als sie es gewesen w\u00e4re, \nwenn man die F\u00f6rdermittel als pauschale Zuweisung \nweitergereicht h\u00e4tte. Die Staatsregierung hat sich jedoch \ngegen diesen Weg entschieden, den die kommunalen \nLandesverb\u00e4nde urspr\u00fcnglich gefordert hatten. \n\nJe kleinteiliger die kommunalen Strukturen sind, desto \nineffektiver ist eine pauschale Mittelverteilung. Ein Land \nwie Nordrhein-Westfalen mit seinen sehr vielen gr\u00f6\u00dferen \nSt\u00e4dten und Gemeinden kann diesen Weg vielleicht \ngehen; im Freistaat Sachsen mit nach wie vor vielen \nkleinen Gemeinden w\u00e4re eine solche Vorgehensweise \njedoch nicht zu verantworten. Im l\u00e4ndlichen Raum w\u00e4re \ndie notwendige Schwerpunktsetzung nicht m\u00f6glich bzw. \ndem Zufall \u00fcberlassen. \n\nEine kleine Gemeinde, die lediglich einen Kindergarten, \naber keine Schule hat, h\u00e4tte die Bildungsinfrastrukturmit-\ntel nur in diesen Kindergarten investieren k\u00f6nnen, auch \nwenn sie ihn gerade umfassend saniert h\u00e4tte, oder auf die \nMittel verzichten m\u00fcssen. Auf Landkreisebene bedarf es \nalso der Verst\u00e4ndigung der Gemeinden untereinander und \nmit ihrem Landkreis, um festzusetzen, welche Ma\u00dfnah-\nmen der Region den gr\u00f6\u00dften Nutzen bringen. \n\nDabei gilt einschr\u00e4nkend, wie vom Bund vorgegeben, \ndass Einrichtungen, die vollst\u00e4ndig aus Geb\u00fchren und \n\nBeitragseinnahmen finanziert werden, nicht gef\u00f6rdert \nwerden k\u00f6nnen. Damit sind nicht nur die Bereiche Ab-\nwasserbeseitigung und \u00f6ffentlicher Personennahverkehr, \ndie durch das Gesetz in diesem Zusammenhang ausdr\u00fcck-\nlich genannt werden, ausgeschlossen, sondern alle der \nDaseinsvorsorge dienenden kommunalen Einrichtungen. \nEs kommt hier nur darauf an, dass kostendeckende \nEntgelte zul\u00e4ssig sind. \n\nF\u00fcr die Umsetzung des Konjunkturprogramms wird den \nL\u00e4ndern vom Bund mit dem Zukunftsinvestitionsgesetz \nund einer konkretisierenden Verwaltungsvereinbarung ein \nrechtlicher Rahmen vorgegeben. Die L\u00e4nder haben \nsicherzustellen, dass mit den zus\u00e4tzlichen Mitteln zus\u00e4tz-\nliche Investitionen finanziert werden. Den Vergleichs-\nma\u00dfstab bilden die Investitionsausgaben von Land und \nKommunen aus den Jahren 2006 bis 2008. Dieses Ziel zu \nerreichen wird aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht einfach \nsein. Zwar waren die Referenzjahre in Sachsen keine \nRekordinvestitionsjahre; aber selbst dieses Niveau zu \nhalten wird angesichts der bereits r\u00fcckl\u00e4ufigen Solidar-\npaktmittel und zu erwartender Steuerausf\u00e4lle erheblicher \nAnstrengungen bed\u00fcrfen. \n\nBei der Verwendung der Bundesgelder verpflichtet sich \nder Freistaat aber faktisch, mindestens im Umfang des \nDurchschnitts der letzten Jahre zu investieren, anderen-\nfalls sind die Gelder zur\u00fcckzuzahlen. \n\nDie Staatsregierung hat sich bewusst gegen eine pauscha-\nle Verteilung dieser zus\u00e4tzlichen Mittel auf die Kommu-\nnen etwa nach dem Verteilungsma\u00dfstab der kommunalen \nSchl\u00fcsselzuweisung entschieden, um einen Gie\u00dfkannen-\neffekt zu vermeiden. Auch die Mittel des Konjunkturpa-\nkets sind sinnvoll \u2013 und das hei\u00dft vor allem bei Investiti-\nonen nachhaltig \u2013 einzusetzen. \n\nEin solches Programm, das aus konjunkturpolitischen \nGr\u00fcnden aufgelegt wird, kann nicht bedeuten, dass auf \nlange Sicht zus\u00e4tzliche investive Ma\u00dfnahmen get\u00e4tigt \nwerden. Vielmehr werden Investitionen vorgezogen, die \nohnehin notwendig geworden w\u00e4ren. Daher ist es \u00fcbri-\ngens auch gerechtfertigt, dass die Kommunen ihre Eigen-\nanteile erforderlichenfalls durch zus\u00e4tzliche Kreditauf-\nnahmen finanzieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nKommunalkredite werden von Banken und Sparkassen \nnach wie vor ohne Weiteres einger\u00e4umt. Es bestehen also \nkeine Finanzierungsprobleme. \n\nNat\u00fcrlich kann es niemals das Ziel einer Kommune oder \neines Landes sein, dass sich Gemeinden und Landkreise \nzus\u00e4tzlich verschulden. Wenn aber Bund und L\u00e4nder aus \nkonjunkturpolitischen Gr\u00fcnden zus\u00e4tzliche Gelder auf-\nnehmen, kann dies auch von den Kommunen erwartet \nwerden. Die Staatsregierung kann keine Gemeinde und \nkeinen Landkreis zwingen, die zus\u00e4tzlichen F\u00f6rdermittel \nin Anspruch zu nehmen. Die F\u00f6rderbedingungen sind \nbesonders g\u00fcnstig gestaltet, und manche Kommune wird \njetzt Ma\u00dfnahmen durchf\u00fchren k\u00f6nnen, die ihr l\u00e4ngst auf \nden N\u00e4geln brennen. Trotzdem bleibt jede einzelne \n\n 10945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nkommunale Investitionsentscheidung eine autonome \nEntscheidung der jeweiligen Gemeinde und des jeweili-\ngen Landkreises. Da ein durchaus nennenswerter kom-\nmunaler Eigenanteil zu erbringen ist, ist diese Entschei-\ndung auch sorgf\u00e4ltig abzuw\u00e4gen. \n\nIch appelliere auch an die kommunalen Entscheidungstr\u00e4-\nger, bei ihren Entscheidungen das gemeinsame Interesse \nan der Erhaltung des gesamtwirtschaftlichen Gleichge-\nwichts im Auge zu behalten. Alle staatlichen Ebenen \ntragen hier eine gemeinsame Verantwortung. \n\nWer \u00fcber einen erheblichen Teil des Steueraufkommens \nverf\u00fcgt, muss sich auch der sich daraus ergebenden \nwirtschaftspolitischen Verantwortung bewusst sein. Die \nStaatsregierung kann und will niemandem diese Verant-\nwortung abnehmen. Aber es muss allen klar sein, dass die \nverschiedenen staatlichen Ebenen in dieser Situation ein \ngemeinsames Ziel haben: die wirtschaftliche Basis unse-\nres Landes m\u00f6glichst unbesch\u00e4digt durch die Krise zu \nbringen. Das ist nur zu erreichen, wenn wir gemeinsam \nentschlossen handeln. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU,  \nund der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nEines soll aber an dieser Stelle noch einmal ganz deutlich \ngemacht werden: Die Nachhaltigkeit der Finanzpolitik \nvon Land und Kommunen bleibt auch in der jetzigen \nSituation ein zentrales Ziel der Politik der Staatsregie-\nrung. Niemandem ist geholfen, wenn wir jetzt mit allen \nMitteln einem Konjunkturpool entgegenwirken, aber in \nein paar Jahren unsere Aufgaben nicht mehr erf\u00fcllen \nk\u00f6nnen, weil alles Geld in den Schuldendienst flie\u00dft. \n\nDie gemeindewirtschaftlichen Bestimmungen, die die \nkommunalen Schuldenaufnahmen begrenzen, bestehen in \nunser aller Interesse. Sie gelten weiter. Sie sind in Zeiten \nzur\u00fcckgehender Bev\u00f6lkerungszahlen sogar besonders \nwichtig, weil sich die bereits vorhandenen Schulden auf \nimmer weniger Schultern verteilen. Aber die Gemeinde-\nordnung l\u00e4sst aus gutem Grund in schwierigen Konjunk-\nturphasen gr\u00f6\u00dfere Spielr\u00e4ume f\u00fcr kommunale Verschul-\ndungen zu. Die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden werden diese \nSpielr\u00e4ume mit Augenma\u00df zu nutzen haben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wie Sie sehen, hat die \nStaatsregierung in k\u00fcrzester Zeit die erforderlichen \nSchritte unternommen. Die Kommunen sind nunmehr in \nder Lage, z\u00fcgig und ohne gro\u00dfe b\u00fcrokratische Hindernis-\nse die Mittel aus dem Konjunkturpaket II zu nutzen, die \n\u00f6rtliche Wirtschaft zu st\u00e4rken und Investitionen zu t\u00e4ti-\ngen, die sie vor dem Hintergrund der jeweiligen Haus-\nhaltslage nicht h\u00e4tten verwirklichen k\u00f6nnen. Damit \nsichern sie letztendlich Arbeitspl\u00e4tze. Das ist ein starkes \nSignal im gemeinsamen Kampf gegen die Krise. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bedanke \nmich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung, Herr Minister. \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache. Ich erteile der Links-\nfraktion das Wort; Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es wird wahr-\nscheinlich das Geheimnis der Staatsregierung bleiben, \nwarum ausgerechnet der Minister, der am wenigsten mit \nder Aushandlung und Bestimmung der Richtlinien dieses \nZukunftsinvestitionsprogramms zu tun hat, die Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung h\u00e4lt. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo:  \nDas ist v\u00f6llig falsch, Herr Scheel!) \n\nUnter den Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Milbradt und \nProf. Dr. Kurt Biedenkopf war es \u00fcblich, dass Verhand-\nlungsergebnisse aus Bundesratssitzungen noch pers\u00f6nlich \nvorgetragen wurden. Das ist eine Tradition, die unter \ndiesem Kabinett leider nicht fortgesetzt wird. Das bedau-\nern wir ausdr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSehr geehrter Staatsminister Dr. Buttolo! Sie werden es \nmir hoffentlich nachsehen, wenn ich die von Ihnen \nvorgetragene Fachregierungserkl\u00e4rung nutze, um den \nBogen \u00fcber die von Ihnen angesprochene Umsetzung des \nInvestitionsprogramms durch die Verwaltung zu schlagen. \nIch m\u00f6chte mich bei Ihnen ausdr\u00fccklich bedanken, dass \nSie uns mit dieser an prominenter Stelle platzierten \nRegierungserkl\u00e4rung die Gelegenheit geben, \u00fcber die \n\u00dcbernahme von Verantwortung in der Politik und ihre \nganz konkrete Wahrnehmung zu diskutieren. \n\nDie letzten Monate sind \u2013 ich gebe Ihnen recht \u2013 f\u00fcr die \nPolitik keine Schonzeit gewesen. Es ist schon jetzt abseh-\nbar, dass wir auch in den n\u00e4chsten Monaten vor gro\u00dfen \nHerausforderungen stehen. Bei allem sich abzeichnenden \nWahlkampfget\u00f6se sollten wir uns dieser Herausforderun-\ngen bewusst sein. Wir stehen vor einer weltweiten Er-\nsch\u00fctterung des Finanz- und Wirtschaftssystems, deren \nFolgen in der Tat nicht seri\u00f6s vorhersehbar sind. Die \nR\u00e4der der Weltwirtschaft kommen zum Stehen. Niemand \nkann mit Sicherheit sagen, ob sie sich jemals wieder in \nder gewohnten Weise drehen werden, und wenn ja, wann. \n\nDie Informationen, die uns auf den unterschiedlichsten \nWegen erreichen, sind erschreckend. Auftragseinbu\u00dfen \nder f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft so wichtigen Bereiche \ndes Automobilbaues und der Maschinenbaubranche \nsorgen f\u00fcr Kurzarbeit und Entlassungswellen. Der damit \neinhergehende Schwund von Kaufkraft und die zuneh-\nmende Unsicherheit in der Bev\u00f6lkerung sorgen f\u00fcr \nKaufzur\u00fcckhaltung und zur\u00fcckgehenden Konsum. Die \nUnsicherheit der Unternehmen f\u00fchrt zur Zur\u00fcckhaltung \nbei den Investitionen. Die M\u00e4rkte kollabieren aufgrund \neiner verfehlten Wirtschaftspolitik. Wer glaubt, dass \nM\u00e4rkte ohne Regeln und Kontrolle dauerhaft funktionie-\nren, m\u00fcsste angesichts dieses Fanals eines Besseren \nbelehrt sein. Die ungez\u00fcgelte Marktgl\u00e4ubigkeit h\u00e4tte uns \n\n 10946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nbeinahe in den Abgrund gerissen. Es kostet die Staaten-\ngemeinschaft gigantische Kraftanstrengungen, den Scha-\nden dieses Irrglaubens zu beheben. \n\nMeine Damen und Herren! Die Mittel der Politik, um der \ndurch gierige Spekulanten hervorgerufenen Krise zu \nbegegnen, sind begrenzt: St\u00e4rkung des Massenkonsums \nund Erh\u00f6hung der \u00f6ffentlichen Investitionen. \nJohn Maynard Keynes hatte durch Erforschung der \nUrsachen und Folgen der gro\u00dfen Depression in den \nZwanzigerjahren des letzten Jahrhunderts diese Form \nantizyklischer Ausgabenpolitik entwickelt. Es waren \nausgerechnet die Amerikaner, die mit ihren konjunkturpo-\nlitischen Ma\u00dfnahmen schnell und deutlich demonstriert \nhaben, was das Gebot der Stunde ist. Die Bundesregie-\nrung \u2013 mit ihren Strategen von CDU und SPD \u2013 hat sich \nviel zu lange, viel zu z\u00f6gerlich und geradezu \u00e4ngstlich vor \nAntworten auf die sich abzeichnende Krise gedr\u00fcckt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIn solchen Zeiten kann sich Politik die Frage stellen: Was \nist zu tun? In solchen Zeiten muss sich Politik die Frage \nstellen: Was kann sie tun? Herr Buttolo, Sie haben davon \ngesprochen, dass zur Wahrnahme von Verantwortung der \nPolitik geh\u00f6rt, \u201eMut zur Entscheidung\u201c zu haben. Diesen \nMut haben Sie viel zu lange nicht gehabt. Als meine \nFraktion in den Haushaltsverhandlungen vor wenigen \nMonaten Antr\u00e4ge zu einem zukunftssicheren Konjunktur-\nprogramm einbrachte, sind wir in diesem Haus auf taube \nOhren gesto\u00dfen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir haben im November auf die sich abzeichnende Lage \naufmerksam gemacht und wiederholt das Handeln und die \nEntscheidung der Staatsregierung eingefordert. Wir sind \nentt\u00e4uscht worden. Am 14. November 2008 haben wir in \ndiesem Haus \u00fcber das Konjunkturpaket I gesprochen. An \njenem Tag habe ich an dieser Stelle gefordert, die Kom-\nmunalr\u00fccklage zur Investitionsst\u00e4rkung der Kommunen \naufzul\u00f6sen. Das w\u00e4ren damals 617 Millionen Euro \ngewesen. Es war damals wie heute richtig, den Kommu-\nnen Geld f\u00fcr Investitionen zu geben. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion) \n\nUnsere \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zum Haushalt enthielten \ngleichfalls Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein zukunftssicheres Konjunk-\nturprogramm. Ich zitiere aus der Begr\u00fcndung: \u201eIm Sinne \neines zukunftssicheren Konjunkturprogramms stehen den \nKommunen in den beiden Folgejahren insgesamt \n194,4 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen im Bildungs-, \nUmwelt- oder Gesundheitsbereich zur Verf\u00fcgung, dessen \nInvestitionsvolumen durch die Inanspruchnahme von \nF\u00f6rderprogrammen deutlich aufgestockt werden kann.\u201c \nZusammen mit der Freigabe des dezentralen Teils der \nkommunalen Konjunkturr\u00fccklage w\u00e4ren das knapp \n400 Millionen Euro gewesen. Wenn Sie uns im letzten \nJahr gefolgt w\u00e4ren, k\u00f6nnten die Kommunen schon heute \neinen Planungsvorlauf haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion: So ist das!) \n\nDabei ging es uns genau um verst\u00e4rkte Investitionen in \nden Bereichen Bildung, Krankenh\u00e4user, Umwelt und \nEnergieeffizienz. Mit dem Mut der Zustimmung zu einer \nsolchen Verwendung w\u00e4ren Sie heute belohnt worden. \nDiese Mittel w\u00e4ren ohne Probleme anrechenbar gewesen, \nweil der Nachweis der Zus\u00e4tzlichkeit der Mittel auf der \nBasis der Investitionsausgaben der letzten Jahre erbracht \nwerden muss \u2013 so zumindest die Aussage der Bundesre-\ngierung. Der Freistaat w\u00e4re de facto in Vorleistung gegan-\ngen. Ihnen fehlte nicht nur die Fantasie, sondern auch der \nMut f\u00fcr die richtigen Entscheidungen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Wenigstens eine Forderung \naus unserem Entschlie\u00dfungsantrag zum Finanzaus-\ngleichsgesetz vom 10. Dezember 2008 ist umgesetzt \nworden. Im Punkt 7 hei\u00dft es: \u201eDie im Konjunkturpaket \nder Bundesregierung enthaltenen Ma\u00dfnahmen zur Be-\nsch\u00e4ftigungssicherung und Wachstumsst\u00e4rkung k\u00f6nnen \nkeine ausreichende Wirkung auf der kommunalen Ebene \nentfalten. Die Staatsregierung wird deshalb aufgefordert, \nsich auf Bundesebene f\u00fcr ein schl\u00fcssiges Konjunktur- und \nZukunftsinvestitionsprogramm einzusetzen.\u201c \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nIch will Ihnen, liebe Mitglieder der Staatsregierung, \neinmal unterstellen, dass Sie sich zumindest bem\u00fcht \nhaben. Die Zitate sind nicht n\u00f6tig, um zu beweisen, dass \nwir mit der Forderung nach einem kommunalen Investiti-\nonsprogramm recht hatten. Unser Engagement in den \nletzten Monaten ist vielmehr Beweis daf\u00fcr, dass wir den \nKommunen im Freistaat Sachsen auch in schwierigen \nZeiten Augenma\u00df, Sachverstand und Vertrauen entgegen-\nbringen k\u00f6nnen. \n\nWir wissen, dass die kommunale Familie in allen Zeiten \neine tragende S\u00e4ule der Gesellschaft ist. Ihre St\u00e4rke liegt \nin einer Problemn\u00e4he, die mit keinem Verwendungsnach-\nweisverfahren und aus keiner Ministerialstube heraus \nersetzt werden kann. Wir erwarten von der Staatsregie-\nrung einfache, unb\u00fcrokratische und schnelle Entscheidun-\ngen im Hinblick auf die Bewilligung der beantragten \nMa\u00dfnahmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir unterst\u00fctzen daher den eingeschlagenen Weg, die \nInvestitionen weitestgehend an die Kommunen durchzu-\nreichen und insbesondere f\u00fcr unsere Kindertageseinrich-\ntungen, Schulen und Krankenh\u00e4user die dringend ben\u00f6tig-\nten Investitionen vorzuziehen. \n\nDrei Punkte bereiten uns Sorgen. Zuallererst ist das \nVerfahren der Erstellung von Priorit\u00e4tenlisten durch den \nLandkreis und die Bewilligung intransparent. Die Stel-\nlung des Landrates kommt der eines Vorentscheiders \ngleich. Der Missbrauch in Form von teuren, aber nutzlo-\nsen Wahlkreisgeschenken f\u00fcr einige CDU-Kandidaten \nmuss verhindert werden. \n\n 10947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer zweite Punkt richtet sich auf die Gew\u00e4hrleistung der \nZus\u00e4tzlichkeit nach der Bundesdefinition. Aus unserer \nSicht muss der Freistaat alles in seiner Macht Stehende \ntun, um R\u00fcckforderungen der Investitionsmittel zu ver-\nmeiden. Hier hei\u00dft es, monatsgenau die Entwicklung der \nX-plus-597-Millionen-Euro-Linie im Auge zu behalten. \nEs w\u00e4re grotesk, wenn Berlin die Konjunkturmittel wegen \ns\u00e4chsischer Nachl\u00e4ssigkeiten zur\u00fcckverlangen w\u00fcrde. \n\nGestatten Sie mir noch eine Bemerkung: Der von Ihnen \ngebrachte Appell an die kommunalen Entscheidungstr\u00e4-\nger, sich ihrer Verantwortung bewusst zu sein, darf nicht \ndazu f\u00fchren, dass die Verantwortung gemeinsam mit den \nMillionen einfach auf die Kommunen herunterdelegiert \nwird. Das darf nicht passieren. \n\nDer dritte Punkt verwundert mich pers\u00f6nlich sehr. Im \nBundesrat gef\u00e4llt sich die Staatsregierung gern in der \nselbstgef\u00e4lligen Pose der Schuldenvermeider. Die Kofi-\nnanzierung des Landesanteiles wird \u00fcber R\u00fccklagen des \neigenen Haushaltes erbracht; aber wenn es um unsere \nKommunen geht, dann machen Sie allen Ernstes den \nVorschlag: Die sollen sich doch bitte verschulden. Hier \ngeht etwas f\u00fcr mich logisch nicht zusammen. Der Frei-\nstaat kann nicht auf der einen Seite die R\u00fccklagen der \nKommunen bunkern und sie dann zur Schuldenaufnahme \nn\u00f6tigen. Unsere Forderung ist daher klar: Geben Sie den \nKommunen die Option frei, im Notfall auf ihre eigenen \nR\u00fccklagen zur\u00fcckzugreifen! Das ist das Mindeste, was an \nFairness zu erwarten ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! An dieser Stelle \nmuss ich einige Worte zu dem von der Staatsregierung \nvorgeschlagenen Verfahren verlieren. Seit Mitte Januar ist \nklar, dass die Bundesregierung vorhat, ein Investitions-\nprogramm im Umfang von 10 Milliarden Euro auf den \nWeg zu bringen. Klar ist auch uns, dass die Umsetzung \neines solchen Vorhabens Zeit und Gespr\u00e4che braucht. Wir \nhaben diesen Weg von Anfang an konstruktiv begleitet. \nUnter anderem haben wir bereits im Februar dieses Jahres \neinen Antrag zur Umsetzung des Programms ins Verfah-\nren gebracht. \n\nNeben anderen Punkten, auf die mein Kollege  \nMichael Friedrich noch in einem zweiten Redebeitrag \neingehen wird, war uns die Einflussnahme des S\u00e4chsi-\nschen Landtags ein wichtiges Anliegen. Wenn knapp \n600 Millionen Euro zus\u00e4tzlicher Investitionsmittel durch \nden s\u00e4chsischen Haushalt flie\u00dfen, ist dies kein allt\u00e4gliches \nEreignis. Wir haben mit Recht erwartet, dass wir vor \nallem aufgrund des Zeitvorlaufes mit einem Nachtrags-\nhaushalt rechnen m\u00fcssen, der \u00fcbrigens insbesondere nach \nunseren eigenen Regelungen nicht l\u00e4nger als f\u00fcnf Wochen \nben\u00f6tigen darf. Insofern w\u00e4re das auch ein sehr schnelles \nVerfahren gewesen. \n\nDer von der Staatsregierung gew\u00e4hlte Weg ist eine Kr\u00fc-\ncke, die unseres Erachtens den Wortlaut bestehender \nGesetze \u00fcberdehnt. Die S\u00e4chsische Haushaltsordnung \n\nschreibt keine aktive Beteiligung des Landtages vor. Die \nZustimmung gilt als erteilt, wenn der Landtag nicht \nablehnt. Seine einzige M\u00f6glichkeit, in das Verfahren \neinzugreifen, besteht in der K\u00fcrzung von Ausgaben. \nUntersetzte Ausgabenpositionen allerdings liegen uns \nnicht vor. Sie greifen hingegen wiederum mit einer langen \nListe von Leertiteln gravierend in den von diesem Hause \nbeschlossenen Haushalt ein \u2013 dies vor allem, weil Sie \nvergessen haben, die einschl\u00e4gigen Haushaltstitel selbst in \nden Haushalt aufzunehmen. Sie unterminieren mit Ihren \nAusgabenbefugnissen die Budgetrechte des Parlamentes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nSehr richtig!) \n\nSie, meine Damen und Herren, degradieren das Hohe \nHaus zu einer reinen Akklamationsmaschine. Dieser \nVorgang ist der vorl\u00e4ufige H\u00f6hepunkt in einer ganzen \nKette von Grenz\u00fcberschreitungen vonseiten der Staatsre-\ngierung. Sie haben Kapitalerh\u00f6hungen der damaligen \nSachsen LB in H\u00f6he von 300 Millionen Euro einfach vom \nHaushalts- und Finanzausschuss abnicken lassen. Sie \nhaben ohne Not B\u00fcrgschaften in H\u00f6he von \n2,75 Milliarden Euro auf dem gleichen Wege durchge-\npeitscht; und der Juristische Dienst des Landtages \u2013 diese \nNebenbemerkung sei mir gestattet \u2013 leistet der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung Amtshilfe durch Arbeitsverweige-\nrung. So sieht er sich nicht einmal in der Lage, eine kurze \nschriftliche Stellungnahme zur Rechtm\u00e4\u00dfigkeit dieses \nVorganges zu erstellen, und zieht sich auf eine \u00fcber zehn \nJahre alte Anweisung des Pr\u00e4sidenten zur\u00fcck. Wie weit ist \nes gekommen, dass wir uns in unserem K\u00f6nigsrecht auf \neinen solchen Blindflug einlassen?! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, insbesondere der CDU, aber \nauch der SPD! Sie lassen sich seit Jahren Erweiterungen \nder Befugnisse und Vollmachten gefallen, die die Staats-\nregierung von Ihnen verlangt, und vor allem die Christli-\nche Union folgt der Staatsregierung dabei wie der R\u00fcde \nder l\u00e4ufigen H\u00fcndin. Haben Sie denn gar keine Parlamen-\ntarierehre im Leib? Will denn niemand von Ihnen der \nzweiten Gewalt in den Arm fallen, wenn das Parlament \nwieder einmal nicht st\u00f6ren soll? Jedes Mal, wenn Sie vor \nder Entscheidung stehen, das Parlament zu beteiligen oder \nso weit wie m\u00f6glich am Parlament vorbeizuregieren, \nentscheiden Sie sich f\u00fcr die zweite \u2013 und damit schlechte-\nre \u2013 Wahl. \n\nEine Regierung allerdings, die den Wert des parlamentari-\nschen Meinungsstreites gering sch\u00e4tzt, Abgeordnete, die \nAussprache und Beschlussfassung nur als l\u00e4stige Pflicht \nempfinden, brauchen weder Sachsen noch unsere gef\u00e4hr-\ndete Demokratie. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Anhaltender Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\n 10948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \nkann wiederum mit dem Adenauer-Zitat beginnen, das ich \nbereits zu unserer Aktuellen Debatte vor vier Wochen \nbenutzt habe und das noch immer gilt: \u201eDie Lage ist ernst, \nsehr ernst.\u201c Adenauer war ja ein Meister der einfachen \nSprache, aber dieses Urteil gilt noch immer. \n\nDie Krise der globalen Finanzsysteme hat sich zu einer \nKrise der Weltwirtschaft ausgeweitet, die niemanden \nverschont. Sie trifft die sogenannten Industrienationen \ngenauso wie die Schwellenl\u00e4nder. Besonders schlecht \u2013 \ndas muss man deutlich sagen \u2013 stehen die Entwicklungs-\nl\u00e4nder da. Die Regierungen haben \u2013 meist im nationalen \nAlleingang \u2013 Rettungsschirme von mehreren Hundert \nMilliarden an B\u00fcrgschaften und Krediten f\u00fcr Not leidende \nBanken aufgespannt. Sie wollen den Geldkreislauf und \ndie Kreditvergabe aufrechterhalten. Trotzdem konnten die \nBanken das Vertrauen von Anlegern, Sparern und \u00d6ffent-\nlichkeit nicht zur\u00fcckgewinnen \u2013 jedenfalls bisher nicht. \nWie auch?, k\u00f6nnte man fragen. \n\nAm meisten misstrauen sich die Banken untereinander. \n\nDie deutschen Exporte sind um 20 % eingebrochen. Die \nWeltwirtschaftskrise trifft den Exportweltmeister \nDeutschland besonders, da wir die H\u00e4lfte unserer Wirt-\nschaftsleistungen auf Weltm\u00e4rkten erbringen. Dabei \nexportiert die \u201eWerkstatt der Welt\u201c kein Plastspielzeug \noder billige Textilien, sondern hochwertige Industrie- und \nInvestitionsg\u00fcter. Selbst ein Ankurbeln des traditionell \nschwachen Binnenmarktes durch Lohnerh\u00f6hung f\u00f6rdert \neher die Importe. \n\nDer Auftragseinbruch im Maschinenbau um 40 % im \nJanuar und der R\u00fcckgang der Industrieproduktion um 8 % \nim IV. Quartal sind Alarmzeichen. Davon bleibt Sachsen, \ndas inzwischen seinen Exportanteil \u2013 dar\u00fcber haben wir \nuns hier immer wieder gefreut \u2013 von 5 auf 25 % in der \nWirtschaftsleistung gesteigert hat, naturgem\u00e4\u00df nicht \nunber\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb bleibt die Frage \nlegitim, ob Neuverschuldung f\u00fcr Bankenschirm und \nKonjunkturpaket generationengerecht ist. Dass die Politik \nselbst zumindest ein schlechtes Gewissen hat, zeigt die \nschnelle Einigung von Bund und L\u00e4ndern in der F\u00f6dera-\nlismuskommission II zur Einf\u00fchrung einer Schulden-\nbremse. Noch im Juni dieses Jahres soll sie ins Grundge-\nsetz. Der Bund will dann seine Neuverschuldung schritt-\nweise auf 0,35 % des Bruttosozialproduktes begrenzen. \nDie L\u00e4nder sollen ab 2020 \u00fcberhaupt keine Schulden \nmehr aufnehmen d\u00fcrfen. Sachsen verfolgt diesen Kurs \nbereits seit 2006, und wir sollten und m\u00fcssen daran \nfesthalten. Damit die Perspektive der Schuldenbremse auf \nBundesebene und in den L\u00e4ndern realistisch erscheint, \nerhalten die \u00e4rmsten Schlucker \u2013 im Saarland, in Bremen, \nSchleswig-Holstein und Sachsen-Anhalt \u2013 finanzielle \nHilfe zur Bew\u00e4ltigung der Schuldenlast. \n\nMeine Damen und Herren! Die armen und die reichen \nBundesl\u00e4nder und der Bund leben seit Jahrzehnten \u00fcber \nihre Verh\u00e4ltnisse. Das soll sich nun \u00e4ndern, aber erst in \n\nden n\u00e4chsten Legislaturperioden. Hier muss man ja im \nPlural sprechen. \n\nBisher haben der schuldenfinanzierte Konsum durch \nSteuernachl\u00e4sse, der Kinderbonus und andere Ma\u00dfnah-\nmen des Konjunkturpaketes II noch nicht so gegriffen, \nwie wir uns das erhofft hatten. Die Einzelhandelsums\u00e4tze \nim Januar stagnieren. Die staatssubventionierte Kurzarbeit \nwirkt zumindest besch\u00e4ftigungssichernd und verhindert \nvielerorts Massenentlassungen. Allerdings steigen die \nKurzarbeiterzahlen in Deutschland auf 290 000. \n\nInzwischen d\u00e4mmert vielen Steuerzahlern und Sparern in \nder s\u00e4chsischen und \u00fcberhaupt in der deutschen Mittel-\nschicht, dass sie mit ihren Spareinlagen \u2013 die Sparquote in \nDeutschland liegt bei 12 % \u2013 die Zeche f\u00fcr die Staatsver-\nschuldung, die gewaltige Steigerung des Geldumlaufs und \ndie Staatsbankrotte, die in Ost- und S\u00fcdeuropa anstehen \nk\u00f6nnten, bezahlen m\u00fcssten. Immer h\u00e4ufiger kommt das \nGespr\u00e4ch im Familien- und Freundeskreis auf die drama-\ntischen Erfahrungen von Gro\u00dfeltern und Eltern mit der \nGeldentwertung nach den beiden Weltkriegen. \n\nDie Furcht ist sehr verst\u00e4ndlich. Die Notenbanken senken \ndie Zinsen bis auf null und pumpen Abermilliarden in die \nWirtschaft. In den USA l\u00e4uft das h\u00f6chste Staatsdefizit der \nWeltgeschichte auf. Yes, we can \u2013 wir werden sehen, ob \nsich die Begeisterung \u00fcber die amerikanische Krisenbe-\nw\u00e4ltigung nicht schneller legt, als es sich die Deutschen \nund Europ\u00e4er heute vorstellen k\u00f6nnen. Eigentlich sind die \nAmerikaner privat genauso hoch verschuldet wie ihr \nStaat. Sie drucken Geld, was sie schon lange nicht mehr \nhaben. \n\nDeshalb ist es gut und richtig, dass unsere Bundeskanzle-\nrin, Angela Merkel, und die anderen europ\u00e4ischen Regie-\nrungschefs klare Regeln f\u00fcr die internationalen Bank- und \nFinanzsysteme anstreben. Sie wollen in dieses Fass \nendlich einen Boden einziehen. Meine Damen und Her-\nren, ansonsten verschwinden unsere Spargroschen wie \nvorher vielleicht unsere Steuermilliarden in diesem Fass \nohne Boden. \n\nDie Bek\u00e4mpfung der Inflation ist f\u00fcr die deutsche Politik \nmindestens ebenso bedeutsam wie die Bek\u00e4mpfung der \nArbeitslosigkeit. Die Banken- und Wirtschaftskrise \nk\u00f6nnte schnell zu einer Krise unseres freiheitlich-\ndemokratischen Staates werden, wenn wieder Generatio-\nnen um die Fr\u00fcchte eines langen Arbeitslebens betrogen \nw\u00fcrden. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und \nKollegen! \u201eSchuster, bleib bei deinem Leisten!\u201c, lautet \neine alte Weisheit. Der Staat ist keine Bank. Diese \nschmerzhafte Erfahrung haben wir nicht nur in Sachsen \ngemacht. Wenn die Politik heute aus gutem Grund sys-\ntemrelevante Banken rettet, muss sie diese morgen auch \nwieder privatisieren. Der Staat ist kein Automobilherstel-\nler und schon gar kein Autohaus. Weltweit werden \n90 Millionen Autos hergestellt und nur 50 Millionen \nverkauft. Wir sollten zumindest \u00fcberlegen, ob das Ver-\nschrotten und Herstellen von Autos eine Aufgabe des \nStaates ist. \n\n 10949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nAber, meine Damen und Herren, der Staat muss Kinder-\ng\u00e4rten, Schulen, Universit\u00e4ten, Krankenh\u00e4user und \nForschungseinrichtungen bauen und sanieren. Das ist eine \nKernaufgabe staatlichen Handelns und eine Investition in \ndie Zukunft unserer Kinder und Enkel. Politik \u2013 das sagen \nwir hier immer so hochtrabend \u2013 muss zukunftsorientiert \nund nachhaltig sein. \n\nDie CDU-Fraktion hat der Staatsregierung jedwede \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Verhandlungen mit der Bundesre-\ngierung und die Umsetzung des Konjunkturprogramms II \nzugesagt. Wir halten die Investitionen in \u00f6ffentliche \nInfrastruktur und die damit verbundene Sicherung von \nArbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr eine Kernaufgabe staatlichen Handelns \nund unsere politische Pflicht. Die daf\u00fcr vom Bund zur \nVerf\u00fcgung gestellten 14 Milliarden Euro stellen den \nnachhaltigen und zukunftsorientierten Teil des Konjunk-\nturpaketes II dar. Deshalb begr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen wir \ndas heute zu beschlie\u00dfende Zukunftsinvestitionsgesetz, \nmit dem der Bund den deutschen L\u00e4ndern und Kommu-\nnen 10 Milliarden Euro f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionen \nzukommen l\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch kn\u00fcpfe an Ihre Rede, Herr Innenminister, an: Das \nW\u00f6rtchen \u201ezus\u00e4tzlich\u201c \u2013 das sehe ich auch an der Miene \ndes Finanzministers \u2013 wird uns wohl noch einige Proble-\nme bereiten, denn wir m\u00fcssen diese Zus\u00e4tzlichkeit nach-\nweisen k\u00f6nnen. \n\nVon den Investitionen flie\u00dfen zwei Drittel in Kinderg\u00e4r-\nten, Schulen, Hochschulen und die Forschung, also in ein \nganzheitlich zu betrachtendes Bildungssystem. Ein Drittel \nist f\u00fcr Investitionen in Krankenh\u00e4user, St\u00e4dtebau und \nl\u00e4ndliche Infrastruktur vorgesehen. Der Ausbau eines \nleistungsf\u00e4higen und \u00fcberall verf\u00fcgbaren Breitbandnetzes \ntr\u00e4gt zur Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen und Innovationen \ngerade im l\u00e4ndlichen Raum bei. Das liegt unserer Frakti-\non ganz besonders am Herzen. \n\nWir Sachsen erhalten 600 Millionen Euro dieser Bundes-\nmittel und werden diese mit 200 Millionen Euro \u2013 ohne \nneue Schulden, meine Damen und Herren \u2013 kofinanzie-\nren. Daf\u00fcr sind wir dankbar. Sie erg\u00e4nzen \u2013 jetzt kommt \neine Zahl, die wir uns in diesem Hohen Haus noch einmal \nvor Augen f\u00fchren sollten, denn sie ist unser Verdienst \u2013 \ndiese 3 300 Millionen Euro, die der Freistaat jedes Jahr in \nSachsen investiert. Die Investitionsquote unseres Haus-\nhaltes liegt bei deutschlandweit einmaligen 20 %, mehr \nals 20 %! Unser Landeshaushalt ist ein Konjunkturmotor \nmit der f\u00fcnffachen Leistung pro Jahr dieses Zukunftsin-\nvestitionsgesetzes. Wenn Sie jetzt sagen w\u00fcrden, wir \ngeben das \u00fcber zwei Jahre aus, dann ist es pro Jahr sogar \nein Konjunkturmotor mit der zehnfachen Leistung des \nZukunftsinvestitionsgesetzes. Trotzdem sind wir daf\u00fcr \nsehr dankbar. \n\nDer gewaltige Motor des Landeshaushaltes l\u00e4uft immer \u2013 \nund hoffentlich auch weiterhin \u2013 auf Hochtouren. Darauf \nk\u00f6nnen fast alle Fraktionen in diesem Hohen Haus stolz \nsein und sogar die Linkspartei in der vertrauten Umge-\n\nbung des Haushalts- und Finanzausschusses tr\u00e4gt diese \nhohe Investitionsquote meist mit. Kollege Scheel, erst \nhier werden alle massiv kritisch. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nUnsere Investitionen im Landeshaushalt sprechen f\u00fcr \nsich. Diese kann keiner wegdiskutieren. Wir verdanken \ndie hohe Investitionsquote auch dem Solidarpakt II, der \nSolidarit\u00e4t der Deutschen in den alten Bundesl\u00e4ndern. Sie \nerbringen gewaltige Transferleistungen, um unseren \nNachholbedarf im Infrastrukturbereich bis 2019 aus-\nzugleichen. In den alten Bundesl\u00e4ndern entfaltet das \nZukunftsinvestitionsgesetz wegen der deutlich niedrigeren \nInvestitionsquoten nat\u00fcrlich einen noch st\u00e4rkeren Impuls \nals in Sachsen. Manches Bundesland im Westen bringt \ngewaltige Transferleistungen bei deutlich niedrigerer \nInvestitionsquote. Auch das sollten wir immer wieder im \nHinterkopf haben. \n\nMeine Damen und Herren! Politik muss handeln. Bund \nund L\u00e4nder funktionieren in der Krise zuverl\u00e4ssig. Bei der \nGestaltung und Umsetzung des Zukunftsinvestitionsge-\nsetzes wiesen die Bundes- und die Staatsregierung ihre \nz\u00fcgige und effiziente Handlungsf\u00e4higkeit nach. Nach dem \n14. Januar \u2013 den Tag kann ich mir gut merken, denn es ist \nmein Geburtstag \u2013 beschloss die Bundesregierung das \nKonjunkturpaket II, das schon Mitte Februar Bundestag \nund Bundesrat passierte. Unmittelbar danach, am \n24. Februar, beschloss das s\u00e4chsische Kabinett die haus-\nhaltsrechtliche Umsetzung des Zukunftsinvestitionsgeset-\nzes und leitete die Vorlage noch am selben Tag dem \nS\u00e4chsischen Landtag zu. Schon am n\u00e4chsten Morgen \nbefasste sich unser Haushalts- und Finanzausschuss \ndamit, vereinbarte eine Sondersitzung f\u00fcr den 5. M\u00e4rz und \nkann dem Hohen Haus heute eine Beschlussempfehlung \nund seinen Bericht vorlegen. \n\nIch danke der Staatsregierung f\u00fcr ihr hartes Verhandeln \nmit der Bundesregierung, ihr schnelles Handeln in Sach-\nsen und ihr faires Verhandeln \u2013 dazu komme ich noch \u2013 \nmit den s\u00e4chsischen Kommunen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Sebastian Scheel, \nLinksfraktion: Hoch, hoch!) \n\nIch danke den Kollegen im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss f\u00fcr die z\u00fcgige Beratung und mehrheitliche Zu-\nstimmung, insbesondere unserer Frau Vorsitzenden. Ich \ngehe davon aus, dass dieses Gesetz heute das s\u00e4chsische \nParlament passiert und breite Zustimmung erf\u00e4hrt. \n\nUnsere Fraktion ist zum Konjunkturprogramm in Sachsen \nin einen intensiven Dialog mit Mittelstand, Handwerk, \nKommunen und \u00d6ffentlichkeit eingetreten. Deshalb \nwissen wir aus unmittelbarer Erfahrung: Die Umsetzung \ndes Konjunkturpakets durch dieses Zukunftsinvestitions-\ngesetz eignet sich nicht f\u00fcr parteitaktische Spielchen, \nGesch\u00e4ftsordnungsdebatten und pers\u00f6nliche Profilierung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, hier geht es um unser Land, \nseine Menschen, ihre Arbeitspl\u00e4tze und unsere Zukunft. \n\n 10950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nSp\u00e4testens am 15. Mai werden die Bewilligungsbescheide \nerteilt. Dieses Ziel haben sich Staatsregierung, Koalitions-\nfraktionen und Kommunen gesetzt. Ich bin ganz sicher, \ndass wir es auch einhalten werden. Daf\u00fcr werden wir \nheute mit dem Tagesordnungspunkt 4 die Voraussetzun-\ngen schaffen. Ich werde dann auch noch einmal begr\u00fcn-\nden, Kollege Scheel, warum wir diesen Weg der parla-\nmentarischen Behandlung gew\u00e4hlt haben: um so schnell \nwie m\u00f6glich das Konjunkturpaket II und die damit ver-\nbundenen Investitionen wirksam werden zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Rico Gebhardt, Linksfraktion) \n\nSachsen ist kommunalfreundlich und unb\u00fcrokratisch. Das \nZukunftsinvestitionsgesetz hilft im kommunalfreundli-\nchen Sachsen vor allem den Kommunen. Die Kommunen \nerhalten den L\u00f6wenanteil, n\u00e4mlich 80 % der 600 Millio-\nnen Euro Bundesmittel. Die Kommunen bekommen vom \nFreistaat einen Teil der Kofinanzierung und m\u00fcssen nur \n20 % als Eigenanteil beitragen. \n\nDie korrespondierenden Landesf\u00f6rderprogramme werden \nf\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre in ihren F\u00f6rders\u00e4tzen bei der \nBildungsstruktur auf 80 %, f\u00fcr sonstige Infrastruktur auf \n75 % angepasst, und die gro\u00dfen Nutznie\u00dfer sowohl der \nLandesmittel als auch der Bundesmittel sitzen auf dieser \nSeite der Regierungsbank: Es ist eindeutig das gesamte \nBildungswesen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Kommunen, meine Damen und Herren, m\u00fcssen \nkeinen Nachtragshaushalt aufstellen. Jeder, der in einem \nKommunalparlament sitzt bzw. gesessen hat, wei\u00df, \nwelcher Vorteil das ist. Bei Investitionen \u2013 man kann es \nnur wiederholen \u2013 von 100 000 Euro bleibt es, wie von \nder CDU-Fraktion \u00fcbrigens in der letzten Debatte aus-\ndr\u00fccklich gefordert, bei der freih\u00e4ndigen Vergabe. Bis zu \neinem Gesamtvolumen von 1 Million Euro bleibt es beim \nbeschr\u00e4nkten Ausschreibungsverfahren. Alles, was sich \ndie B\u00fcrgermeister in dieser Frage gew\u00fcnscht haben, was \nder Bund bereits zugestanden hat, findet sich bei uns in \nSachsen uneingeschr\u00e4nkt wieder. \n\nDie Landkreise entscheiden in enger Abstimmung mit den \nGemeinden \u00fcber die ihnen gerecht und nach Kopfzahl \n\u00fcberwiesenen Mittel und stellen ihre Priorit\u00e4tenlisten auf. \nSie sollten die Mittel im Verh\u00e4ltnis von einem zu zwei \nDritteln zwischen Landkreisen und Gemeinden verteilen. \nSie sollten auch freie Tr\u00e4ger auf ihren Priorit\u00e4tenlisten \nzum Zuge kommen lassen, aber, meine Damen und \nHerren, dar\u00fcber entscheiden sie selbst. Wenn man etwas \nan die Kommunen zur Entscheidung gegeben hat, sollte \nman sich h\u00fcten \u2013 auch seitens dieses Hohen Hauses \u2013, \nwieder einzugreifen. Ich denke, das w\u00fcrde das Verfahren \nnur st\u00f6ren. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 Ich sehe den Innenminister nicken. \u2013 Genauso h\u00f6ren wir \ndas von unseren Kommunen. \n\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sind prominent in der \nbei der Mittel verteilenden Aufbaubank anzusiedelnden \nProjektgruppe vertreten. Sie nutzen die guten Erfahrun-\ngen, die sie bei der Bew\u00e4ltigung des gewaltigen und \nhistorischen Hochwassers in Sachsen gesammelt haben. \nAuch dort hatten wir diese Projektgruppe. Jetzt sitzt sie \nbei der Aufbaubank. Ich denke, dass auch die anderen \nBundesl\u00e4nder, die zum Gl\u00fcck von der Hochwassererfah-\nrung verschont geblieben sind, hier aus den s\u00e4chsischen \nErfahrungen lernen k\u00f6nnen. Beim Bund ist ja ausdr\u00fcck-\nlich das s\u00e4chsische Modell der Verteilung der Hochwas-\nsermittel immer wieder als Vorbild gesehen worden. \n\nMeine Damen und Herren, unsere kommunale Ebene ist \nzufrieden mit der vorgesehenen Mittelverteilung und f\u00fchlt \nsich in die Umsetzung des Gesetzes einbezogen. Ich wei\u00df \ndas nicht nur von Vertretern der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde, sondern auch von meinem Landrat und aus der \nKlausurtagung unserer Mei\u00dfener Kreistagsfraktion, die \nich als Kreisvorsitzender am Freitag ganz aktiv begleiten \nkonnte. \n\nNat\u00fcrlich tauchen auch Probleme auf. Die F\u00f6rderung \nbeim Schulhausbau soll neuerdings zu mindestens 51 % \nder energetischen Sanierung dienen. Ein guter B\u00fcrger-\nmeister hat Au\u00dfenhaut, Dach und Fenster seiner Schule \nschon erneuert. Diese Regelung trifft also den Innenaus-\nbau, den Anbau an der Schule, vielleicht auch die Schul-\nturnhalle, die auf die Priorit\u00e4tenliste sollte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nMarko Schiemann, CDU: Das soll jetzt kommen!) \n\nDie freien Tr\u00e4ger m\u00fcssen einen Eigenanteil erbringen und \ndie Kommunen einen weiteren. Es war einmal von \n16 bzw. 20 % die Rede. \n\nIch will es jetzt bei diesen beiden Problemen belassen. Ich \nvertraue auch hier auf die bew\u00e4hrte Probleml\u00f6sungskom-\npetenz und vor allem auf die Probleml\u00f6sungsmechanis-\nmen zwischen dem Freistaat und der kommunalen Ebene. \n\nMeine Damen und Herren, wir hatten vereinbart, dass wir \nbei dieser Diskussion \u00fcber die Regierungserkl\u00e4rung gleich \nauf unsere Antr\u00e4ge im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt \neingehen. Der Antrag unserer Koalitionsfraktionen be-\ngr\u00fc\u00dft nat\u00fcrlich die schnelle Einigung mit den kommuna-\nlen Spitzenverb\u00e4nden und das weitgehende Mitsprache-\nrecht der kommunalen Ebene bei der Priorit\u00e4tensetzung. \nDas ist auch gut gelungen, das sage ich ganz ehrlich. \n\nWir ersuchen die Staatsregierung, nicht nur die Einigung \nz\u00fcgig umzusetzen, sondern auch die Kommunen mit \nBeratungsleistungen zu unterst\u00fctzen. Das wird passieren. \nWir wollen vor allen Dingen, dass der S\u00e4chsische Landtag \ndurch den Haushalts- und Finanzausschuss zeitnah und \nlaufend \u00fcber die Umsetzung des Konjunkturpaketes II \nunterrichtet wird. Es gibt einen korrespondierenden \nAntrag der GR\u00dcNEN. Ich denke, dass wir seitens des \nHaushalts- und Finanzausschusses auch die Fachpolitiker \nder jeweiligen Fraktionen auf dem aktuellen Stand halten \nk\u00f6nnen. \n\n 10951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nMeine Damen und Herren, bei der Umsetzung des Zu-\nkunftsinvestitionsprogramms ziehen Staatsregierung, \nKommunen, Verwaltung und \u2013 so hoffe ich jedenfalls \nbzw. gehe f\u00fcr unsere Beschlussempfehlung in Tagesord-\nnungspunkt 4 davon aus \u2013 dieser Landtag an einem \nStrang. \n\nDie s\u00e4chsische Politik handelt, wenn es um die Zukunft \nunserer Kinder und Enkel im Freistaat geht. Dieses \nSignal, verehrte Kolleginnen und Kollegen, muss von \ndieser Plenardebatte und von unseren Beschl\u00fcssen am \nheutigen Mittwoch ausgehen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Frau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Herr Minister Buttolo, ich nehme Ihre Worte am \nAnfang Ihrer Rede zum Anlass, im Namen der Parlamen-\ntarier der Gruppe der Polizei recht herzlichen Dank f\u00fcr \ndie flei\u00dfige und wichtige Arbeit abzustatten. Wir sind \nsicherlich alle froh, dass nun dieser Mann gefunden \nwurde. \n\nIch glaube, wir alle denken in diesem Moment auch an \nStuttgart, wo ein Amokl\u00e4ufer heute Morgen in der Real-\nschule neun Kinder erschossen hat und nun dort durch die \nStadt geistert. \n\nWir hoffen, dass die Polizei so schnell wie m\u00f6glich dieses \nAmokl\u00e4ufers habhaft wird. Ich glaube, unsere Gedanken \nsind in diesem Moment auch bei den Familien vor Ort. \nViel Gl\u00fcck der Polizei auch dort! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, als vierte Rednerin in \ndieser Runde m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich nicht noch einmal der \nVersuchung unterliegen, die weltweiten Auswirkungen \nder Wirtschafts- und Finanzkrise hier auf Sachsen darzu-\nlegen. Das haben die beiden Finanzpolitiker soeben getan. \n\nIch finde es durchaus richtig, dass auch der Innenminister \nzu diesem Paket gesprochen hat. Letztendlich war und ist \nes unser gemeinsames Ziel und unsere Aufgabe, die \nMittel, die wir hierf\u00fcr haben, gemeinsam mit dem Fi-\nnanzministerium dort hinzubringen, wo sie am wirksams-\nten sind: zu den Landkreisen, den Kommunen und in die \nHochschulen, in die wir investieren wollen. \n\nVielleicht kann ich dem einen oder anderen auch noch \neinmal empfehlen, sich den von der IHK Ende Februar \nvorgelegten Konjunkturbericht f\u00fcr Sachsen zur Jahres-\nwende 2008/2009 genauer anzusehen. Hier wird noch \neinmal sehr deutlich dargelegt, wie sich die Auftrags- und \nAbsatzprobleme der s\u00e4chsischen Betriebe abbilden. \nNat\u00fcrlich ist damit eine immer gr\u00f6\u00dfer werdende Verunsi-\ncherung hinsichtlich der weiteren Wirtschaftsentwicklung \nzu sp\u00fcren, die naturgem\u00e4\u00df dazu f\u00fchrt, dass Investitionen \n\naufgeschoben oder \u00fcberhaupt nicht in Angriff genommen \nwerden. Gerade hier \u2013 das wurde bereits betont \u2013 setzt das \nZukunftsinvestitionsgesetz des Bundes an. Wir wollen \nauch hier Wirtschaftsf\u00f6rderung mit Infrastrukturentwick-\nlung in Kommunen und Land verbinden. \n\nEs ist trotz unseres eigenen Motors im Landeshaushalt, \nHerr R\u00f6\u00dfler, schon eine nicht geringe Menge an Geld, die \nwir nach Sachsen bekommen, n\u00e4mlich 596,75 Millio-\nnen   Euro. Wenn wir das betrachten plus des  \n20-prozentigen Eigenanteils, den die Kommunen dazu-\ngeben m\u00fcssen, sind das circa 630 Millionen Euro, die sie \nzur Verf\u00fcgung haben, um vor Ort Projekte umzusetzen \nund gleichzeitig die Bauindustrie wieder zu bef\u00f6rdern. \n\nDiese nicht unerheblichen Mittel sollten nat\u00fcrlich in ein \nProgramm gegossen werden, das wir vorrangig, auch die \nKommunen, mit bedienen. Wir freuen uns als SPD-\nFraktion insbesondere, dass 80 % der Mittel den Kommu-\nnen zuflie\u00dfen \u2013 eine Forderung, die wir als Fraktion sehr \nzeitig aufgemacht und womit wir den kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nden den R\u00fccken gest\u00e4rkt haben. Es ist \neinfach richtig, 65 % dieser Mittel, also einen sehr gro\u00dfen \nAnteil, in den Bildungsschwerpunkt zu setzen und ande-\nrerseits auch andere Aspekte mit zu ber\u00fccksichtigen. \n\nSie, Herr Minister Buttolo, haben verdeutlicht, welche \nProjekte einer F\u00f6rderung neben Krankenh\u00e4usern und \nL\u00e4rmschutz m\u00f6glich sind. Ich denke an die Breitband-\nproblematik, die Sie dargelegt haben. Wir brauchen diese \nMittel vor Ort und ich glaube, jede Gemeinde ist gut \nberaten, dies entsprechend zweckgebunden einzusetzen. \nDeshalb war es folgerichtig, eine solche Kommission \nwieder einzusetzen, die ganz unb\u00fcrokratisch im kurzen \nVerfahren m\u00f6gliche Eckpunkte miteinander besprechen \nkonnte und doch eine Verwaltungsvorschrift vorgelegt \nhat, die im Wesentlichen die Eckpunkte abfasst. Schnell, \neffizient und einfach sollte der F\u00f6rderrahmen f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen sein, und das ist im Wesentlichen \ngelungen; denn, liebe Kolleginnen und Kollegen, Kom-\nmunen wissen am besten, in welche zus\u00e4tzlichen Projekte \nsie investieren m\u00fcssen, um die Lebensqualit\u00e4t nachhaltig \nzu verbessern und die regionale Wirtschaft anzukurbeln. \n\nBei der Pauschalierung oder Regionalisierung auf kom-\nmunaler Ebene, also kreisfreie St\u00e4dte und Landkreise, war \nes daher sicherlich der einzige und schnellste Weg, die \nMittel einwohnerbezogen weiterzureichen und dann aber \ngenau nach Projekten zu gehen, um eine entsprechende \nAnzahl von Geldern zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wir als \nFreistaat k\u00f6nnen es durchaus laut sagen: Dass die F\u00f6rder-\ns\u00e4tze befristet im Konjunkturprogramm 80 % f\u00fcr die \nProjekte betragen, zeigt, dass wir in diesem Land gemein-\nsam an einem Strang ziehen \u2013 Spitzenverb\u00e4nde, Ministe-\nrien und der Landtag \u2013, und ich kann nur dringend emp-\nfehlen, das vorgelegte Gesetz entsprechend zu verab-\nschieden. \n\nWichtig ist, dass auch die andere F\u00f6rderkulisse auf 75 % \nerh\u00f6ht worden ist, weil dadurch den Kommunen mehr zur \nVerf\u00fcgung steht. Ich freue mich auch \u2013 deshalb sage ich \ndas noch einmal deutlich, denn wir haben ja den Bil-\n\n 10952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\ndungsbereich als Schwerpunkt aufgegriffen \u2013, dass wir \nhier, wo vorher eine F\u00f6rderung von 30 bis 70 % m\u00f6glich \ngewesen ist, jetzt 80 % f\u00f6rdern k\u00f6nnen. Nur durch diese \n\u00c4nderungen ist es auch den Kommunen m\u00f6glich, die \nnotwendigen Eigenmittel aufzubringen. \n\nWir sehen es auch grunds\u00e4tzlich positiv, dass das Verga-\nberecht zur Verfahrensbeschleunigung entsprechend \nangepasst worden ist. Es zeigt, dass die Ma\u00dfnahmen \ngreifen und schnell die entsprechenden Projekte in An-\ngriff genommen werden \u2013 ich m\u00f6chte hier nicht auf \nDetails eingehen, die jeder in der Verwaltungsvorschrift \nnachlesen kann \u2013, mit Ma\u00dfnahmen unter oder \u00fcber \n400 000 Euro. Wichtig ist, dass wir tats\u00e4chlich an einem \nStrang ziehen. \n\nAllerdings \u2013 damit muss ich etwas Wasser in den Wein \ngie\u00dfen \u2013 sind manche Formulierungen sehr weit gefasst \nund Juristen sagen, wenn sie in die F\u00f6rderrichtlinie \nhineinschauen, es gibt zu viele unbestimmte Rechtsbegrif-\nfe; deshalb m\u00f6chte ich darauf eingehen. Kommunen \nhaben zum Teil beklagt \u2013 am Beispiel 1 \u2013, dass die mo-\nmentan geplante Zeitschiene es nur erm\u00f6glicht, dass erste \nProjekte erst im Juli/August in die Wege geleitet werden \nk\u00f6nnen. Ich bitte darum, dass das noch einmal n\u00e4her \nbetrachtet wird. Wenn man das sieht: die Abstimmung auf \nkommunaler Ebene mit der Landesdirektion \u2013 was in \nOrdnung ist \u2013 oder dem Landkreis \u2013 Sie haben das erl\u00e4u-\ntert \u2013 bzw. dem Antrag an die SAB, die Entscheidung der \nSAB, die Einbindung des zust\u00e4ndigen Ministeriums \u2013, \nhier scheint es mir, dass wir noch einmal daraufschauen \nm\u00fcssen. \n\nBeim Beispiel 2 komme ich vielleicht zu dem Unwort des \nLandtages: \u201eKlassenrichtwert\u201c. Wenn wir einen Schul-\nhausbau erm\u00f6glichen und eine \u00f6kologische Sanierung, die \nwir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, in den Vordergrund stellen, \ndann ist es nat\u00fcrlich schwierig, dass, wie es uns sonst mit \nden F\u00f6rdermitteln im Rahmen des Schulhausbaus pas-\nsiert, zwar die Ver\u00e4nderung des Schulgesetzes im \u00a7 4a \nvorhanden ist, dies aber noch nicht bis zu einer Ver\u00e4nde-\nrung der Schulnetzplanverordnung durchgegriffen hat. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte eben nicht \u2013 wie wahrscheinlich alle hier im \nRaum \u2013, dass \u00fcber diese noch nicht ge\u00e4nderte Schulnetz-\nplanverordnung wieder eine \u00f6kologische und energetische \nSanierung der Schulh\u00e4user in den Gemeinden verhindert \nwird. Ich bitte dringend darum, Herr Minister W\u00f6ller, \ndass wir dort noch einmal hinschauen. \n\n(Beifall der Abg. Martin Dulig, SPD,  \nHeike Werner, Linksfraktion, und  \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nHier komme ich wieder auf den Zeitplan. Wenn letztend-\nlich das Ministerium im Juni sagt, nein, die Schule darf \ndoch nicht saniert werden, dann kommen wir wieder in \nZeitr\u00e4ume, die nicht realistisch sind. Was hei\u00dft dann: \u201eDie \nVerwaltungsvorschriften werden vereinfacht\u201c? K\u00f6nnen \n\nwir \u00fcber unseren eigenen Schatten springen und auch das \nentsprechend \u00e4ndern? \n\n(Zuruf des Staatsministers  \nProf. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n, nur das wollte ich h\u00f6ren. Das bisherige \nGesetz hat selbstverst\u00e4ndlich den Vorrang, und dann muss \ndiese Vorschrift dem Gesetz angepasst werden. \n\nBeispiel 3. Der Bund gibt vor, die Mittel im Schulbereich \nma\u00dfgeblich zur energetischen Sanierung einzusetzen. Das \nist sehr gut so; denn nur dadurch besteht die M\u00f6glichkeit \nder nachhaltigen Sanierung. \n\nEs ist aus meiner Sicht \u2013 wir haben uns das noch einmal \nselbst angeschaut \u2013 eine Empfehlung. Es ist nicht so \nfestgemacht, dass dies so gemacht werden muss. Schauen \nwir uns das gemeinsam an, und achten wir gemeinsam \ndarauf \u2013 das ist auch ein Appell an die kommunale Ebene \n\u2013, dass tats\u00e4chlich nachhaltige energetische Sanierungen \ndurchgef\u00fchrt werden! \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich an eine sehr inte-\nressante Studie des Fraunhofer-Instituts f\u00fcr System- und \nInnovationsforschung Karlsruhe von 2007 erinnern, die \ngerade die energieeffiziente Schulbausanierung mit \nEinsparungen von bis zu 80 % belegt hat. Das ist, wenn \nwir es so konsequent auch vor Ort umsetzen, tats\u00e4chlich \neine Investition in die Zukunft. \n\nEs folgt ein Beispiel, das mir in den letzten zwei Tagen zu \nOhren gekommen ist; damit ist wieder ein Appell an die \nkommunale Ebene verbunden. Es wird gemunkelt \u2013 ich \nformuliere das sehr deutlich so \u2013, dass es einige Kommu-\nnen geben soll, die diese Gelder des Konjunkturpaketes \nzur Schuldentilgung verwenden wollen. Das wollen wir \nnicht. Ich gehe auch davon aus, dass die Verwaltungsvor-\nschrift so formuliert wird, dass dies nicht m\u00f6glich ist. Das \nist ganz wichtig. Ich hoffe, das wird so eingehalten; das \nist auch nicht Ziel des Programms. Darin sind wir uns \nsicherlich alle einig. \n\nEin letztes Beispiel: M\u00f6glicherweise wird die eine oder \nandere Kommune zur Bew\u00e4ltigung dieser Aufgaben und \nzur Vorbereitung der projektbezogenen Angelegenheiten \nPersonal einstellen. Es ist zum Teil noch nicht gekl\u00e4rt, wie \ndas finanziert werden kann. Aber ich glaube, auch da sind \ndie Gemeinden kreativ genug \u2013 gemeinsam mit der \nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde, wenn es denn n\u00f6tig ist \u2013, das \nentsprechende Personal mit zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nBei diesen Beispielen will ich es belassen. Sie haben noch \neinmal aufgezeigt, dass sich viele Kommunen vor Ort mit \ndiesen Dingen besch\u00e4ftigen, damit sie ganz schnell \u2013 ich \nglaube, die Terminleiste, die gestellt worden ist, sieht \nMitte M\u00e4rz vor \u2013 ihre Projekte benennen k\u00f6nnen. Wir \nhaben einen gro\u00dfen Planungsvorlauf bei den Kommunen. \nSie haben immer schon nachgedacht, was ganz wichtig \nf\u00fcr ihre jeweilige Gemeinde ist. Diese Eckpunkte sollten \nganz schnell auf den Weg gebracht werden. \n\nWichtig ist, dass \u00fcber diese Verwaltungsvorschriften \u2013 \nletztendlich auch \u00fcber das, was wir heute beschlie\u00dfen \u2013 \n\n 10953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nalle Gemeinden so schnell wie m\u00f6glich informiert wer-\nden. Ich appelliere noch einmal an alle, dies auch den \nkleinen Gemeinden so schnell wie m\u00f6glich nahezubrin-\ngen. Offensichtlich gibt es da zum Teil noch Informati-\nonsdefizite. Diese k\u00f6nnen und wollen wir uns nicht \nleisten. Herr R\u00f6\u00dfler hat es vorhin gesagt: Mit diesem \nProgramm und auch mit dem Zukunftsinvestitionsgesetz \nsollte heute ein gemeinsames Signal nach drau\u00dfen gehen, \ndass wir es erm\u00f6glichen wollen, innerhalb der n\u00e4chsten \nzwei Jahre einen deutlichen Schub f\u00fcr unsere Infrastruk-\ntur, f\u00fcr die Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen und damit \nletztendlich zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t in \nSachsen zu geben. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte der heutigen Debatte zur \nFachregierungserkl\u00e4rung des Staatsministers des Innern \neinige grunds\u00e4tzliche Gedanken voranstellen. Dass wir \nvor der Gefahr der gr\u00f6\u00dften Wirtschaftskrise seit 80 Jahren \nstehen, wird zwar zunehmend \u00fcber alle Parteigrenzen \nhinweg ausgesprochen; doch bin ich mir nicht sicher, ob \nauch bei allen hinreichend Klarheit \u00fcber die Tragweite \neines derartigen Szenarios vorherrscht. \n\nMeine Damen und Herren, ich nehme hier, von diesem \nRedenerpult aus sehr ungern einen Vergleich zur Medizin \nin Anspruch, aber ich m\u00f6chte es in diesem Fall einmal \ntun: Wenn ich sehe, dass die Bundesregierung die doch \ngigantische Summe von 50 Milliarden Euro f\u00fcr die \nBew\u00e4ltigung der Folgen der Wirtschaftskrise in die Hand \nnimmt, aber gleichzeitig f\u00fcr einen nicht funktionierenden \nBankensektor 500 Milliarden Euro in die Hand genom-\nmen werden, dann komme ich nicht umhin zu sagen, dass \ndas aus meiner Sicht fast so ist, wie wenn ein Notarzt das \nPolytrauma nach Frontalcrash mit Handauflegen behan-\ndeln wollte. Das ist wirklich unvorstellbar! Die Banken \nkommen ihren Pflichten nicht nach und kriegen Hunderte \nMilliarden nachgeworfen \u2013 unter anderem die Hypo Real \nEstate bereits hundert Milliarden \u2013 und f\u00fcr die Wirtschaft \nsind 50 Milliarden \u00fcbrig. Das ist f\u00fcr mich unvorstellbar. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Dr. M\u00fcller? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nein, ich m\u00f6chte hier \neigentlich fortfahren. \n\n(Zuruf von der CDU: Feigling!) \n\nDas Konjunkturpaket II, \u00fcber einen Teil dessen wir heute \nsprechen, ist nach nationaldemokratischer Auffassung \nkeine ad\u00e4quate Antwort auf die Herausforderungen, die \n\nuns aus der Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise erwachsen \nwerden. Es ist aus NPD-Sicht auch nichts weiter als eine \npolitische Irref\u00fchrung, zu behaupten, es sei das gr\u00f6\u00dfte \nKonjunkturpaket in der Geschichte dieser Republik \ngeschn\u00fcrt worden. Auch dies muss einmal unmissver-\nst\u00e4ndlich festgestellt werden. Schlie\u00dflich sollte uns schon \nklar sein, innerhalb welcher Rahmenbedingungen wir die \nheutige Debatte f\u00fchren. Denn gemessen am Bruttosozial-\nprodukt war das Konjunkturpaket von 1967 bereits \ndreimal so gro\u00df wie das derzeitige. Eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig \nzu erw\u00e4hnen, dass aus NPD-Sicht so eine Ma\u00dfnahme \neiner Gro\u00dfen Koalition unw\u00fcrdig ist. \n\nDoch aus ebendiesem Grunde, weil die Ma\u00dfnahmen, \ngemessen an den Erforderlichkeiten, unzureichend sind, \nm\u00fcssen sie umso pr\u00e4ziser und zielgenauer greifen, wenn \n\u00fcberhaupt Wirkung erzielt werden und nicht nur Geld \nverbrannt werden soll. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen aber auch noch \neiner weiteren Anforderung gen\u00fcgen, um die gew\u00fcnschte \nWirkung zu entfalten: Sie m\u00fcssen zeitnah realisiert \nwerden und dulden keinen unn\u00f6tigen Aufschub. \n\nHier, meine Damen und Herren, bin ich an einem weite-\nren grundlegenden Punkt angelangt, den ich zwingend \nanschneiden m\u00f6chte. Wir reden in dieser Angelegenheit \nunbestritten \u00fcber immense Summen, die nicht nur \u2013 auch \nnach nationaldemokratischem Daf\u00fcrhalten \u2013 das Budget-\nrecht des Parlaments wesentlich tangieren und eigentlich \neinen Nachtragshaushalt rechtfertigen w\u00fcrden. \n\nBez\u00fcglich dieses Spannungsfeldes \u2013 z\u00fcgiges Handeln und \nBudgetrecht des Landtages \u2013 stellt sich mir eine entschei-\ndende Frage, die an die Glaubw\u00fcrdigkeit der Politik r\u00fchrt: \nWir hatten bereits im Januar-Plenum eine Aktuelle Debat-\nte zu diesem Thema, in der Frau Hermenau zutreffend \nfeststellte: \u201eWir werden uns ja hier im M\u00e4rz wiederse-\nhen.\u201c Sachsen, Deutschland und die Welt befinden sich in \neiner Wirtschaftskrise historischen Ausma\u00dfes. Allerorten \nwird vor den verheerenden Auswirkungen gewarnt und \nz\u00fcgiges Handeln angemahnt. Aber die Staatsregierung \nkl\u00e4rt alle Fragen mit der ihr untergeordneten Exekutive, \nund der S\u00e4chsische Landtag leistet sich den Luxus eines \nplenarfreien Februars. Haben Sie einmal eine Sekunde \ndar\u00fcber nachgedacht, wie diese parlamentarische Arbeits-\nverweigerung auf den W\u00e4hler wirken muss? Doch viel-\nleicht wird dieser Ihnen am 30. August die Antwort auf \ndiese Frage selbst geben. \n\nWir sprechen heute dar\u00fcber, wie 509,2 Millionen Euro f\u00fcr \ndie s\u00e4chsischen Kommunen investiv eingesetzt werden \nsollen. Weitere 159,2 Millionen Euro sollen f\u00fcr Investiti-\nonsma\u00dfnahmen des Landes zum Einsatz kommen. Dies \nsind insgesamt 668,4 Millionen Euro \u2013 eine unbestritten \nenorme Summe, eine Summe, die nach einem der vorlie-\ngenden Antr\u00e4ge zu diesem Thema, dem wir zustimmen \nwollen, sogar noch h\u00f6her ausfallen kann. \n\nDoch muss dem entgegengestellt werden, dass sich laut \nHerrn Woitscheck vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\ndetag der Investitionsbedarf der s\u00e4chsischen Kommunen \nallein im Schulbereich f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre schon auf \n\n 10954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\netwa 1 Milliarde Euro beziffert. Noch einmal die gleiche \nSumme gibt er beim Investitionsbedarf f\u00fcr den St\u00e4dte- \nund Stra\u00dfenbau an. Hier ist es aus meiner Sicht bedauer-\nlich, dass die Konjunkturpaket-II-Gelder f\u00fcr den Stra\u00dfen-\nbau nur f\u00fcr Teilaspekte wie den L\u00e4rmschutz verwendet \nwerden d\u00fcrfen; denn auch der Investitionsbedarf an den \nStra\u00dfen selbst ist enorm. \n\nWenn man dann noch dem Umstand Rechnung tr\u00e4gt, dass \naufgrund der Wirtschaftskrise die Kommunen k\u00fcnftig \ngeringere Gewerbesteuereinnahmen zu erwarten haben \nund aufgrund der Konstruktion der s\u00e4chsischen kommu-\nnalen Finanzausgleichssystematik die Kommunen k\u00fcnftig \nebenfalls weniger Zuweisungen erfahren werden, ist \nersichtlich, dass diese fiskalische Kraftanstrengung \nkeineswegs \u00fcberzogen ist. Nachbesserungen im FAG im \nSinne der bekannten nationaldemokratischen Kritik w\u00e4ren \nfolglich ebenfalls zu empfehlen. \n\nMan darf aber auch nicht vergessen, dass diese konjunk-\nturpolitischen Gelder schuldenfinanziert sind und deshalb \nmit Blick auf kommende Generationen ein doppelt \nverantwortlicher Mitteleinsatz gefordert werden muss. \nDer Aspekt der Nachhaltigkeit und des Nutzens auch f\u00fcr \nkommende Generationen ist von besonderer Bedeutung. \n\nWer die politischen Debatten der letzten Jahre verfolgte, \nbemerkt, dass man zunehmend darin \u00fcbereinstimmt, einen \nSchwerpunkt bei Investitionen im Bildungsbereich zu \nfordern. Dies spielt auch beim Konjunkturpaket II wieder \neine Rolle. Insofern deckt sich dies durchaus mit der \nBedarfsfeststellung des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\ndetages. Mit Blick auf den Arbeitsmarkt muss aber im \nSinne der Nachhaltigkeit nach Ansicht der NPD-Fraktion \nder Investitionsbegriff eine erweiterte Definition dahinge-\nhend erfahren, dass nicht nur in Geb\u00e4ude, Laboreinrich-\ntungen, Bibliotheken usw., sondern auch in mehr Lehrper-\nsonal und/oder Kinderg\u00e4rtnerinnen investiert wird, was \nwiederum eine arbeitsmarkt- und nachfragepolitische \nWirkung h\u00e4tte. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal das Januar-Plenum in Erinnerung \nrufen und auf Herrn Staatsminister Jurk zur\u00fcckkommen, \nder kundtat, dass Sachsen eine Vielzahl als dringend \nnotwendig bezeichneter Verkehrsprojekte in der Schubla-\nde habe, die sogar ohne zeitliche Verz\u00f6gerung umgesetzt \nwerden k\u00f6nnten. Die NPD-Fraktion wird genau hinsehen, \ninwiefern die Staatsregierung dieses K\u00f6nnen auch unter \nBeweis stellen wird. \n\nBez\u00fcglich der Verkehrsprojekte w\u00e4re es nach nationalde-\nmokratischer Auffassung eine verkehrs- wie auch kon-\njunkturpolitisch begr\u00fc\u00dfenswerte Entwicklung, wenn im \nBereich des Ausbaus des Schienenverkehrs mit der \nDeutschen Bahn endlich Fortschritte erzielt w\u00fcrden, \nStichwort: Bahnstrecke Dresden\u2013Berlin. \n\nIn der letzten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr k\u00fcndigten die Koalitionsparteien an, \nsich mit den anderen Parteien hinsichtlich einer Priorit\u00e4-\ntenliste ins Benehmen setzen zu wollen. Man darf ge-\nspannt sein, was daraus wird. \n\nDie NPD-Fraktion stimmt mit Blick auf die Investitions-\nschwerpunkte ausnahmsweise auch einmal den GR\u00dcNEN \ninsofern zu, also wir eine Mittelverwendung f\u00fcr energeti-\nsche Geb\u00e4udesanierung au\u00dferordentlich begr\u00fc\u00dfen. So-\nwohl klimapolitisch als auch wegen k\u00fcnftiger Kostenein-\nsparungen sieht die NPD-Fraktion hierin eine sinnvolle \nInvestitionsm\u00f6glichkeit. Dar\u00fcber hinausgehend ist es der \nNPD-Fraktion ein Anliegen, mit diesen Konjunkturgel-\ndern nun die M\u00f6glichkeit zu nutzen, die F\u00f6rderung \ndezentraler und umweltfreundlicher Energieversorgung \nim kommunalen Bereich voranzutreiben. Dies ist eine \nForderung, die meine Fraktion seinerzeit schon mit ihrem \nGesetzentwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Energievorsorgegesetz \nvoranbringen wollte. Auch mein Fraktionskollege Ale-\nxander Delle hat in der Aktuellen Debatte zum Januar-\nPlenum bereits darauf hingewiesen. Dies w\u00e4re das Gebot \nder Stunde vorausschauender, zukunftsorientierter Ener-\ngiepolitik auch f\u00fcr die kommenden Generationen. \n\nF\u00fcr Infrastrukturinvestitionen bietet sich auch der Ausbau \nder Breitbandversorgung an. Dies w\u00e4re ebenfalls von \nl\u00e4ngerfristigem Nutzen und tr\u00fcge zur Erh\u00f6hung der \nnachhaltigen strukturpolitischen Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nbenachteiligter Regionen bei. So sollte nach Ansicht der \nNPD-Fraktion eine dementsprechende F\u00f6rderung eben-\nfalls als konjunkturpolitische Ma\u00dfnahme begriffen und \numgesetzt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Noch einige Worte zur tat-\ns\u00e4chlichen Umsetzung der geplanten bzw. empfohlenen \nMa\u00dfnahme. Die wirtschaftliche Entwicklung l\u00e4sst keine \nZeitverz\u00f6gerung zu, da die Krise einen sich selbst be-\nschleunigenden Prozess darstellt und umgehend Gegen-\nma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen. Dar\u00fcber hinaus \nreift langsam doch die von der NPD-Fraktion schon seit \njeher zum Ausdruck gebrachte Erkenntnis heran, dass die \nergriffenen Ma\u00dfnahmen binnenwirtschaftliche Wirkung \nim lokalen und regionalen Bereich entfalten m\u00fcssen. Ich \nhabe diesbez\u00fcglich auch die Wortwahl des Innenministers \nwohlwollend zur Kenntnis genommen. Ich berufe mich \nhierbei allerdings auch wieder auf den SSG-\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, der auf eine schnelle Umsetzung und \neine Auftragserteilung vor Ort dr\u00e4ngt. Dies ist nur bei \neiner erheblichen Vereinfachung des Antragsverfahrens, \neiner Ver\u00e4nderung der Vergabevorschriften und kommu-\nnalfreundlicheren F\u00f6rderquoten m\u00f6glich. In den genann-\nten Bereichen hat sich erfreulicherweise auch schon etwas \nbewegt, wenngleich sich meine Fraktion durchaus noch \nmehr gew\u00fcnscht h\u00e4tte. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass \nunabh\u00e4ngig von der vorherigen Krise die NPD-Fraktion \ndiesbez\u00fcglich schon Ver\u00e4nderungen sogar noch weiterge-\nhender Natur bereits seit Langem f\u00fcr die s\u00e4chsische \nWirtschaft als f\u00f6rderlich angemahnt hat. \n\nWichtig ist aber auch zu gew\u00e4hrleisten, dass fl\u00e4chende-\nckend alle Kommunen in die Lage versetzt werden, \nGelder abrufen zu k\u00f6nnen. Der diesbez\u00fcgliche Vorschlag \nseitens der Linksfraktion einer einwohnerbezogenen \nInvestitionspauschale und einer Mittelfreigabe aus den \n\n 10955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nkommunalen Vorsorgefonds findet die ausdr\u00fcckliche \nZustimmung der Nationaldemokraten. \n\nDie Anhebung der Wertgrenzen f\u00fcr das Ausschreiben und \ndie Vergaben findet ebenfalls ausdr\u00fccklich die Zustim-\nmung der NPD-Fraktion; nur prophezeie ich schon heute, \ndass man vermutlich die Krise untersch\u00e4tzt, wenn man die \nBefristung der Ma\u00dfnahmen auf den 31. Dezember 2010 \nfestlegt. Im Gegenteil, man w\u00e4re gut beraten, aus der \nKrise und insbesondere ihren Ursachen zu lernen und \nendlich zu beginnen, die ordnungspolitischen Rahmenbe-\ndingungen auf raumorientierte Binnenkreisl\u00e4ufe abzu-\nstimmen. Man sollte endlich erkennen, dass man sich in \neinem Ma\u00dfe verglobalisiert hat, dass die Legitimit\u00e4t des \npolitischen Rahmens, der dieses System ausmacht, zu \nRecht hinterfragt werden darf. Diese Wirtschaftskrise ist \nauch eine Legitimit\u00e4tskrise der Globalisierung. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDen vorliegenden Antr\u00e4gen zur Umsetzung des Konjunk-\nturpakets II wird die NPD-Fraktion weitgehend ihre \nZustimmung erteilen. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr habe ich bereits \nkurz angerissen. Vor allem aber legen wir Wert auf die \nBeschlussfassung hinsichtlich einer zeitnahen und regel-\nm\u00e4\u00dfigen Berichterstattung \u00fcber den Fortgang der Umset-\nzung. \n\nDennoch m\u00f6chte ich zum Abschluss die f\u00fcr die NPD \nwichtigste Erkenntnis im Zusammenhang mit der aktuel-\nlen Krisenpolitik von Bund und L\u00e4ndern nicht unerw\u00e4hnt \nlassen: Es zeigt sich leider erneut der eindimensionale \nBlickwinkel einzig auf die Momentaufnahme von Kon-\njunkturverl\u00e4ufen und das Bem\u00fchen, die Bilanzen wieder \nin Ordnung zu bringen, deutlich. Jedoch zeigt sich kein \nFunke der Erkenntnis, endlich die bev\u00f6lkerungs- und \nraumordnungspolitischen Weichen zu stellen, um langfris-\ntig die Substanz von Volk und Land aufrechtzuerhalten. \nSolange dies so ist, wird das Konjunkturpaket die nach-\nhaltige Zukunftsperspektive weder f\u00fcr Sachsen noch f\u00fcr \ndie Bundesrepublik bringen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP. Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nMinister Buttolo, Sie haben vorhin in Ihrer Erkl\u00e4rung von \nMut gesprochen; Sie haben von dem Mut gesprochen, den \nman als Regierung braucht, um in Krisenzeiten Entschei-\ndungen zu treffen. Sie haben von Mut gesprochen, den \nman braucht, um das vorliegende Konjunkturpaket auf \nden Weg zu bringen. \n\nIch frage Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren: \nIst es wirklich mutig, wenn der Staat eine lange Zeit \u00fcber \nseine Verh\u00e4ltnisse lebt, und ist es wirklich mutig, wenn \nder Staat mehr ausgibt, als er eigentlich hat? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIst es, meine Damen und Herren, wirklich mutig, sich \neinen bunten Blumenstrau\u00df an politischen Ma\u00dfnahmen zu \npfl\u00fccken und alle Ma\u00dfnahmen komplett bis auf den \nletzten Cent einzig und allein \u00fcber das Machen neuer \nSchulden zu finanzieren? Ist das Schuldenmachen politi-\nscher Mut f\u00fcr etwas, dessen sich diese Regierung r\u00fchmen \nmuss? \n\nMeine Damen und Herren! Es mag vielleicht so sein, dass \nSchuldenmachen f\u00fcr den Privatmann, der pers\u00f6nlich \nhaftet, den einen oder anderen Unternehmer, tats\u00e4chlich \nMut bedeutet, aber doch niemals f\u00fcr den Staat, der keines-\nfalls die Risiken eines Privaten tragen muss und der sich \nwie kein anderer in dieser Gesellschaft zu jeder Zeit und \nin jedem Umfang, wie er will, aus der Kasse des Steuer-\nzahlers bedienen kann. Meine Definition von Mut, sehr \ngeehrter Herr Minister, sieht anders aus. Das, was die \nRegierung in Berlin \u2013 leider mit Unterst\u00fctzung und \nsanktioniert durch die s\u00e4chsische Landesregierung \u2013 mit \nihrer Schuldenpolitik treibt, ist in h\u00f6chstem Ma\u00dfe unan-\nst\u00e4ndig und unverantwortlich, besonders gegen\u00fcber \nunseren Kindern und Enkeln. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMan kann \u00fcber die Umsetzung des Konjunkturpaketes \nhier in Sachsen nicht sprechen, ohne das Konjunkturpa-\nket, das in Berlin beschlossen worden ist, wenigstens \nnoch einmal grob zu analysieren. \n\nAuch wenn ich CDU und SPD den guten Willen nicht \nabsprechen m\u00f6chte, etwas gegen diese Krise zu tun, \nglaube ich, dass die Wirkung des Konjunkturpaketes \nbereits jetzt f\u00fcr alle sichtbar wird: Wir werden diese \nWeltwirtschaftskrise mit diesem Konjunkturprogramm \nnicht aufhalten; wir werden daf\u00fcr aber die sowieso schon \nbestehende Schuldenkrise der \u00f6ffentlichen Haushalte \n\u00fcberall in Deutschland um ein Vielfaches verst\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuf die rund 1,5 Billionen Euro Staatsschulden, die wir \nim Moment haben, packen wir jetzt noch einmal eine \nordentliche Schippe drauf. Vieles davon passiert eben, \nlieber Kollege R\u00f6\u00dfler, ohne jegliche Nachhaltigkeit, wie \nman es sehr sch\u00f6n beispielsweise an der Abwrackpr\u00e4mie \nsehen kann. Im Endeffekt, meine Damen und Herren, sind \nes wahrscheinlich die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler von \nheute, die manch \u00c4lterem oder manch Altem in unserer \nGesellschaft den Traum von einem neuen Auto erm\u00f6gli-\nchen; denn diese Generation wird es sein, die die Schul-\nden, die CDU und SPD f\u00fcr dieses Kriseninstrument, \nn\u00e4mlich die Schaffung der Abwrackpr\u00e4mie, aufnehmen \nm\u00fcssen, die diese Schulden eines Tages abbezahlen \nm\u00fcssen. \n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen, das sind Schulden, die eben \nnicht in eine neue Struktur flie\u00dfen, die \u00fcberhaupt nicht \ndaf\u00fcr da sind, \u00fcber mehrere Jahrzehnte eine neue Ent-\nwicklung in diesem Land zu bekommen. Nein, man ist \ninzwischen so weit, dass man sich ganz frech und frei \neinfach nur daf\u00fcr verschuldet, dass sich irgendjemand, der \nsich vielleicht im Moment noch keinen Neuwagen leisten \n\n 10956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nkann oder es bisher vielleicht \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr n\u00f6tig \nhielt, unbedingt das allerneueste Modell zu fahren, jetzt \nein neues Auto kaufen kann. Ich hoffe nur, dass sich viele \nbetroffene Eltern und Gro\u00dfeltern jetzt mal ordentlich bei \nihren Kindern bedanken, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAus Sicht der FDP kann und darf man Politik in diesem \nLand so nicht machen. Dieser Staat verfr\u00fchst\u00fcckt zuneh-\nmend die Zukunft seiner Kinder und wir werden das als \nLiberale nat\u00fcrlich so nicht mitmachen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWahrscheinlich werden die Kollegen von CDU und SPD \njetzt mit dem neuen Zauberwort kommen, was da \u201eSchul-\ndenbremse\u201c hei\u00dft, da man sich auf Bundesebene auch mit \nden L\u00e4ndern darauf geeinigt hat, dass man die Schulden-\naufnahme der \u00f6ffentlichen Haushalte begrenzen will. Ich \nw\u00e4re fast geneigt, dazu Beifall zu klatschen, wenn nicht \nauch diese Schuldenbremse wieder so schlecht und so \nhalbherzig gemacht worden w\u00e4re. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Herr Zastrow, mich \nw\u00fcrde sehr stark interessieren, welche Vorschl\u00e4ge Sie \ndenn haben, um den Krisenfolgen zumindest d\u00e4mpfend \nerst gegenzuwirken. Freilich ohne zu wissen, dass wir die \nKrise nicht verhindern k\u00f6nnen, aber trotzdem Wege \nzeigen, wie man gegensteuern kann. \u00dcber Ihren Vorschlag \nw\u00fcrde ich mich wirklich freuen, wenn Sie einen haben. \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Dr. Runge, da habe ich \nvielerlei zu bieten, wie Sie sicherlich auch erwartet haben. \nRein von der Redestruktur her w\u00fcrde ich vorschlagen, ich \nsage etwas an der Stelle, an der ich sowieso etwas dazu \nsagen wollte. Das wird am Ende meiner Rede sein. Ich \nbleibe in diesem Moment erst einmal bei meiner Analyse. \nIch k\u00f6nnte mir zwar jetzt Redezeit nehmen, wenn ich es \ngleich beantworten w\u00fcrde, aber ich denke, zum allgemei-\nnen Verst\u00e4ndnis werde ich besser sp\u00e4ter darauf zur\u00fcck-\nkommen. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. \n\nDeswegen werde ich ganz kurz etwas zur Schuldenbrem-\nse sagen und zu dem, was da an Revolution\u00e4rem passiert \nist. Das Interessante ist, dass sich die jetzt Regierenden \ndarauf verst\u00e4ndigt haben, dass die k\u00fcnftig Regierenden \ngef\u00e4lligst keine Schulden mehr machen sollen. Dabei \nhalten es die jetzt Regierenden \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr not-\nwendig, selbst mit gutem Beispiel voranzugehen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nWorum geht es hier?) \n\nIch finde das sehr interessant, weil sich damit auch das \nFantastische an dieser Leistung sehr stark relativiert. \nDenn was machen Sie? Sie, die sie jetzt regieren \u2013 in \n\nKlammer: CDU und SPD \u2013, drehen ganz kr\u00e4ftig weiter \nam Schuldenrad und engen damit die Gestaltungsspiel-\nr\u00e4ume f\u00fcr die, die es k\u00fcnftig machen sollen, erheblich ein. \nIch muss Ihnen ehrlich sagen, diese Forderung ist zu \neinfach: Irgendwann am Sankt Nimmerleinstag, der um \n2020 liegen soll, zu fordern, dass man dann keine Schul-\nden mehr machen darf, ist keine Leistung, f\u00fcr die Sie sich \nloben k\u00f6nnen! \n\nWir h\u00e4tten es so machen sollen, wie wir es als s\u00e4chsische \nFDP hier im S\u00e4chsischen Landtag vorgeschlagen haben. \nWir hatten erst letztes Jahr daf\u00fcr geworben, ein resolutes \nund in der S\u00e4chsischen Verfassung verankertes Neuver-\nschuldungsverbot f\u00fcr uns in Sachsen festzulegen. Damit \nw\u00e4ren wir Vorreiter in der Debatte in ganz Deutschland \ngewesen. Das w\u00e4re ein richtiger Weg gewesen: Jetzt \nSchulden begrenzen und nicht erst irgendwann einmal \u2013 \nwenn Sie alle hier beim besten Willen sowieso keiner \nRegierung mehr angeh\u00f6ren. Anders ist es unfair und \nfalsch, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie machen das so \u00e4hnlich wie ein Drogenabh\u00e4ngiger, der \nsich vornimmt, irgendwann einmal von der Sucht wegzu-\nkommen. Aber bis dahin ist es noch lange hin und deshalb \nsetzt er sich noch einmal einen ordentlichen Schuss. Jeder \nTherapeut wird Ihnen sagen, dass genau das nicht funkti-\noniert. Wenn man von einer Sucht wegkommen will, \nmuss man sofort anfangen und radikal den Einstieg in den \nAusstieg schaffen. Leider muss ich sagen, dass ich inzwi-\nschen ein wenig meinen Glauben an die Therapief\u00e4higkeit \ndieses Systems verloren habe. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nIch bef\u00fcrchte, meine Damen und Herren, dass dieser Staat \nvon seiner Verschuldungssucht nicht mehr loskommen \nwird. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\nDass Sie von den Linken noch mehr Schulden machen \nwollen, haben Sie mit Ihrem Antrag bewiesen. Was Sie \nwollen, ist, in Sachsen noch 250 Millionen Euro extra \nobendrauf zu packen. Das ist an Verantwortungslosigkeit \n\u00fcberhaupt nicht mehr zu \u00fcberbieten. Sie \u00fcberbieten das, \nwas die Staatsregierung macht, noch um L\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDie Regierenden haben das Konjunkturpaket auf den Weg \ngebracht. Wir freuen uns alle wie wild, dass Sachsen mehr \nGeld bekommt und dass unsere Kommunen, auch meine \nHeimatstadt Dresden, ebenfalls mehr Geld bekommen. Da \nes sich um schuldenfinanzierte Investitionen handelt, ist \nes nat\u00fcrlich f\u00fcr uns alle sehr wichtig, ganz genau hinzu-\nschauen, dass m\u00f6glichst vern\u00fcnftige Sachen gemacht \nwerden. \n\nIch will auch eines nicht verhehlen: Mein Eindruck ist, \ndass sich der Freistaat diesbez\u00fcglich bem\u00fcht, die richtigen \n\n 10957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nRahmenbedingungen zu setzen bis auf zwei Dinge viel-\nleicht, n\u00e4mlich zum einen die Aufforderung an die Kom-\nmunen, sie m\u00f6gen ihren Eigenanteil doch bitte \u00fcber \nSchulden und Kredite finanzieren. Das halten wir f\u00fcr \nnicht richtig. Wir finden zudem, dass die Abwicklung \n\u00fcber die S\u00e4chsische Aufbaubank nicht der richtige Weg \nist. Aber insgesamt, meine Damen und Herren, begr\u00fc\u00dfen \nwir es ausdr\u00fccklich, dass besonders das Finanzministeri-\num bei der Vergabe der Mittel und der haushaltsrechtli-\nchen Umsetzung des Konjunkturpaketes einen recht \npragmatischen und handwerklich sauberen Weg einge-\nschlagen hat und hier einen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig unb\u00fcrokrati-\nschen Weg gehen wird. Daf\u00fcr danke ich dem Freistaat, \nvor allem auch dem Finanzminister, im \u00dcbrigen auch f\u00fcr \ndie insgesamt doch recht transparente Informationspolitik. \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nEs ist sicher unstrittig \u2013 das will ich gar nicht in Abrede \nstellen \u2013, dass viele der Ma\u00dfnahmen, die in den Kommu-\nnen am Ende umgesetzt werden, durchaus sinnvoll sind. \nIch glaube, dass wir die Sanierung unserer Schulen mit \nviel mehr Schwung in Angriff nehmen, als das in den \nletzten Jahren passiert ist. Das Gleiche gilt f\u00fcr den Neu-\nbau von Kindertagesst\u00e4tten und deren Sanierung sowie  \nf\u00fcr die Krankenh\u00e4user oder die Sanierung von Nebenstra-\n\u00dfennetzen. \n\nDer Investitionsstau, den wir in diesem Bereich im \nFreistaat Sachsen haben, ist enorm und nicht selten aber \nleider eben auch das Ergebnis schwerwiegender politi-\nscher Vers\u00e4umnisse und schlichtweg auch falscher Priori-\nt\u00e4tensetzung bei der Mittelvergabe in den vergangenen \nJahren gewesen. Ob all die neuen Projekte aber tats\u00e4ch-\nlich notwendig und sinnvoll sind und ob sie vor allem \nauch zus\u00e4tzlich zu dem ohnehin Geplanten sind, muss \nman sehen, wenn die Kommunen ihre Vorhaben einge-\nreicht haben. F\u00fcr uns bleibt dennoch die konjunkturpoliti-\nsche Wirkung insgesamt eher zweifelhaft. \n\nFrau Dr. Runge, ich bin tats\u00e4chlich \u00fcberzeugt, dass es \nAlternativen zu diesem Konjunkturpaket gegeben h\u00e4tte. \nIch glaube schon, dass es besser als dieser schuldenfinan-\nzierte Krisenaktionismus gewesen w\u00e4re, einen Staat zu \nhaben, der sich m\u00e4\u00dfigt, der mit weniger auskommt und \nder eben nicht auf Dauer \u00fcber seine Verh\u00e4ltnisse lebt. \nDazu h\u00e4tten die Gro\u00dfen Koalitionen in Dresden, aber \nnat\u00fcrlich auch in Berlin, mit ihren satten Mehrheiten auf \nallen Ebenen die M\u00f6glichkeiten gehabt, die entscheiden-\nden Weichen mit den entsprechenden Reformen zu \nstellen. Ich erinnere hier zum Beispiel an das, was wir \nselbst in Sachsen h\u00e4tten machen k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrter Herr Minister Buttolo, wie w\u00e4re es denn mit \neiner echten Verwaltungsreform gewesen, die uns nach-\nhaltig und sehr lange den Verwaltungskostenaufwand in \ndiesem Freistaat reduziert h\u00e4tte? Das w\u00e4re ein richtiger \nWeg gewesen. Oder wie w\u00e4re es mit einer richtigen \nEntb\u00fcrokratisierung dieses Landes gewesen? Ich glaube, \nwir brauchen uns alle nicht noch einmal \u00fcber das schlim-\nme Scheitern des Paragrafenprangers unterhalten. \n\nWenn Sie Investitionen von Kommunen wollen, dann ist \nauch jener kommunale Vorsorgefonds, aber auch die \nsogenannte Reichensteuer f\u00fcr abundante Gemeinden \ngenau das Falsche, weil man gerade diesen Gemeinden \ndie Investitionskraft wegnimmt. Da h\u00e4tten Sie auch selbst \nhier in Sachsen pers\u00f6nlich korrigierend eingreifen k\u00f6n-\nnen. Auch das h\u00e4tte ich von der Staatsregierung erwartet. \nDas w\u00e4ren richtige Ma\u00dfnahmen gegen die Krise gewesen. \n\nEbenfalls besser als dieser Krisenaktionismus, meine \nDamen und Herren, w\u00e4re es gewesen, wenn ein Staat das \ntut, was jeder in seiner Familie und jeder verantwortungs-\nbewusste Unternehmer in diesem Land tut, n\u00e4mlich in \nguten Zeiten Vorsorge f\u00fcr die sicher kommenden schlech-\nten Zeiten zu treffen. Da h\u00e4tte man jetzt nicht \u00fcber das \nMittel einer neuen Staatsverschuldung gehen m\u00fcssen, \nsondern vielleicht Reserven oder R\u00fccklagen gehabt. Das \nw\u00e4re eine richtige Politik gewesen, Frau Dr. Runge. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich zum Abschluss sagen, dass es auch \nbesser w\u00e4re, wenn sich der Staat endlich wieder klar und \nunmissverst\u00e4ndlich zu den Grunds\u00e4tzen einer sozialen \nund fairen Marktwirtschaft bekennt und dieser Staat \nseinen B\u00fcrgern mehr Vertrauen entgegenbringt, meine \nDamen und Herren. Es ist nicht der Staat, der der Motor \nder n\u00e4chsten Konjunktur sein wird. Es werden die B\u00fcrger \nsein, es wird vor allem die berufst\u00e4tige Mitte unserer \nGesellschaft sein, die den Karren wieder aus dem Dreck \nziehen wird, meine Damen und Herren. Ich m\u00f6chte auch \ndaran erinnern, dass der n\u00e4chste Aufschwung nicht durch \ndiesen Staat gemacht wird. Es werden die vielen unz\u00e4hli-\ngen kleinen und mittelst\u00e4ndischen, die pers\u00f6nlich haften-\nden und in der Region verankerten Unternehmen sein, die \nden n\u00e4chsten Aufschwung tragen werden. \n\nLassen wir gemeinsam den B\u00fcrgern in diesem Land mehr \nNetto vom Brutto und lassen wir den Leistungstr\u00e4gern in \ndiesem Land mehr Freiheit und mehr Gestaltungsfreir\u00e4u-\nme. Das w\u00e4re aus meiner Sicht und aus Sicht der FDP das \nrichtige Konjunkturprogramm f\u00fcr Deutschland und \nSachsen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile jetzt der \nFraktion GR\u00dcNE das Wort; Frau Abg. Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nDamen und Herren Kollegen! Wir reden heute nicht \u00fcber \ndas ganze Konjunkturpaket. Allgemeine Ausf\u00fchrungen \nsind vielleicht nicht ganz angemessen. Wir reden eigent-\nlich \u00fcber die 10 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in die \nKommunen. \u00dcber einzelne Instrumente haben wir schon \nim Januar diskutiert, zum Beispiel \u00fcber die Abwrackpr\u00e4-\nmie. Morgen werden wir \u00fcber das Einzelinstrument \nKurzarbeit diskutieren. Ich beziehe mich also auf das \nZukunftsinvestitionsgesetz. \n\n 10958\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nF\u00fcr Sachsen sind das alles in allem inklusive der Kofi-\nnanzierungsmittel 800 Millionen Euro, um der Konjunk-\ntur hier im Land unter die Arme zu greifen. Absolut \nbetrachtet, klingt das nach sehr viel Geld. Wenn wir das \naber an den Investitionen im s\u00e4chsischen Haushalt von \nmehr als 3 Milliarden Euro messen, dann sind das unge-\nf\u00e4hr 10 % mehr. Das ist gut, aber es ist nicht so, dass nun \nf\u00fcr das Handwerk alles von diesem Konjunkturpaket \nabh\u00e4ngen w\u00fcrde. \n\nNat\u00fcrlich, Herr Zastrow, wird dieses Konjunkturpro-\ngramm auch \u00fcber Schulden finanziert. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nur!) \n\nSie haben sich zehn Minuten Zeit gelassen zwischen Ihrer \nersten These, dass es der Generationengerechtigkeit \nentsprechen w\u00fcrde, wenn man keine Schulden mehr \nmachte \u2013 das ist gerade auch sehr en vogue \u2013, und Ihrem \nHinweis, dass Sie sich f\u00fcr massive Steuersenkungen \neinsetzen wollen. Diese aber k\u00f6nnen Sie in diesem Jahr \nund in den n\u00e4chsten Jahren nur \u00fcber Schulden finanzie-\nren. Das halte ich f\u00fcr ziemlich absurdes Theater, aber \nzehn Minuten machen viel vergessen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der SPD) \n\nNat\u00fcrlich h\u00e4lt sich auch unsere Freude angesichts der \nTatsache, dass das Ganze \u00fcber Schulden finanziert wird, \neinigerma\u00dfen in Grenzen \u2013 das ist ganz klar \u2013, zumal wir \nnoch nicht einmal wissen, Herr Finanzminister, was das in \nden n\u00e4chsten Jahren an Steuermindereinnahmen bedeutet. \nDie kommen ja im Prinzip als Problem obendrauf. \n\nAber generell gilt, zumindest in den Ma\u00dfst\u00e4ben unserer \nFraktionsarbeit: Wer Schulden aufnimmt, um in etwas zu \ninvestieren, muss daf\u00fcr sorgen, dass diese Investitionen \nzukunftsorientiert sind, damit die Schulden in Zukunft \nauch wieder abgetragen werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs ist, finde ich, schon charakteristisch f\u00fcr Sie, \nHerr Buttolo, dass Sie das Wort Nachhaltigkeit in Ihre \nRede aufgenommen haben, dann aber nur \u201einsbesondere \nenergetische Sanierung\u201c sagen, jedoch nicht einen Ton zur \nPraxis. Wissen Sie, bei diesem Thema k\u00f6nnen wir keine \nSchaufensterreden gebrauchen. Jetzt geht es n\u00e4mlich um \ndie Umsetzung von nachhaltiger Politik, und da muss man \nim Detail ziemlich genau sein. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das haben Sie nur in diesem Nebensatz \nerw\u00e4hnt \u2013 geht ein erheblicher Teil der Gelder in die \nenergetische Geb\u00e4udesanierung. Sie sind daf\u00fcr vorgese-\nhen, zuk\u00fcnftige Kosten bei steigenden Heizungspreisen, \ndie auf jeden Fall wieder kommen werden, vorausschau-\nend, nachhaltig zu vermeiden. Aber Sie sprechen in Ihrer \nRede im Gegenteil davon, dass F\u00f6rderantr\u00e4ge in Einzel-\nf\u00e4llen auch dann ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnten, wenn sie \nnicht zu dem Tatbestand der in das F\u00f6rderprogramm \naufgenommenen F\u00f6rderrichtlinien passen. Da werde ich \nhellh\u00f6rig. Wie hoch darf der Prozentsatz der Einzelf\u00e4lle \n\ndenn sein \u2013 unter der statistischen Relevanz von 3 %? \nOder 10 %? Oder 20 %? Da w\u00e4re Klarheit angemessen. \n\nEs ist, finde ich, schon eine Zumutung, dass Sie nach \neinem Entwurf der Verwaltungsvorschrift vom \n16. Februar, die die Details regelt, innerhalb von \ndrei Wochen keine Endfassung vorlegen k\u00f6nnen. Die \nKommunen melden munter im rechtsfreien Raum drauf-\nlos, angehalten von Ihrem ehrgeizigen Zeitplan, bis zum \n23. M\u00e4rz angemeldet zu haben. Die wenigsten \u2013 das \nmerke ich an den Nachfragen, die ich bekomme \u2013 wissen \num die Klausel, dass 50 % plus X der Gesamtfinanzierung \nder Ma\u00dfnahme in die energetische Sanierung flie\u00dfen \nm\u00fcssen. \n\nSie reden von ruhiger Hand und stiften Chaos. Ich habe \neher den Eindruck, dass Sie ratlos sind und nicht bedacht, \nwie Sie hier ein bisschen transportiert haben. Sie wollen \ndas bis zur Wahl aussitzen. Aber ich finde, Gottes- und \nKrisenergebenheit sind hier nicht angesagt, sondern \nverantwortliches und durchdachtes staatliches Handeln; \nund da muss man eben differenzieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nRatlosigkeit ist keine Besonnenheit, Herr Buttolo, son-\ndern einfach nur Ratlosigkeit. \n\nNehmen wir einmal das Handwerk. Es wird mit der \nenergetischen Geb\u00e4udesanierung massiv befasst sein, \nhoffe ich jedenfalls. Das Hauptgesch\u00e4ft des Handwerks in \nSachsen ist das Privatkundengesch\u00e4ft. Die Menschen \nhaben in den letzten Monaten sehr wohl begriffen, dass \nsie ihre H\u00e4user im wahrsten Sinne des Wortes gegen die \nglobalen St\u00fcrme auf dem Energiesektor wetterfest ma-\nchen m\u00fcssen. Davon konnte ich mich \u00fcbrigens auch auf \nder Baumesse in Plauen am vergangenen Freitag \u00fcber-\nzeugen. \n\nDie gewerblichen Auftr\u00e4ge gehen in einer Wirtschaftskri-\nse naturgem\u00e4\u00df zur\u00fcck. Das ist nicht verwunderlich. Dass \nSie versuchen, das zu kompensieren, indem der \u00f6ffentli-\nche Sektor mit diesem Paket ein paar Investitionsma\u00df-\nnahmen mehr macht, ist sicherlich vern\u00fcnftig. Aber der \n\u00f6ffentliche Sektor macht im Handwerk nicht einmal 10 % \nder Auftragslage aus. Ich finde, man muss etwas tun, was \ndem Handwerk wirklich n\u00fctzt und was auch den qualitati-\nven Anspr\u00fcchen, die das Handwerk selbst stellt, gen\u00fcgt. \nEs n\u00fctzt dem Handwerk nicht, wenn die Betriebe bis zum \nJahresende wegen \u00fcberhasteter Anmeldung und \u00fcberhas-\nteter Verausgabung \u00dcberstunden machen m\u00fcssen und im \nn\u00e4chsten Jahr wieder keine stabile Auftragslage haben. \nHandwerksbetriebe reagieren oft so, dass sie dann lieber \nentlassen, statt auf Kurzarbeit zu setzen. Da wird es also \nnicht das geben, was Herr R\u00f6\u00dfler gesagt hat, n\u00e4mlich die \nSicherung von Arbeitspl\u00e4tzen. Da m\u00fcssen Sie auf die \nUsancen der Branchen achten. \n\nDie Wirtschaftkrise dem Wirtschaftsminister zu \u00fcberlas-\nsen ist okay, aber Sie werden doch wohl hier und da zu \nbestimmten Ereignissen, wie zum Beispiel zur globalen \nWirtschaftskrise, auch einmal am Kabinettstisch kurz die \nErgebnisse austauschen. Ihnen muss doch klar sein, dass \n\n 10959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\ndie Krise nicht im Jahr 2009 endet. Zwingen Sie also die \nKommunen und die Handwerksbetriebe doch nicht dazu, \nschlechte und minderwertige Anmeldungen zu machen, \num dieser Vorgabe planwirtschaftlich zu gen\u00fcgen, wobei \ndie kommunalen Planungsvorl\u00e4ufe auf einem so schlech-\nten Niveau sind, dass das nicht in hoher Qualit\u00e4t funktio-\nnieren kann. Die fehlende Planung nachzuholen wird Zeit \nkosten, oder man bekommt schlechte Qualit\u00e4t. Die \nHandwerksbetriebe wollen lieber einen gleichm\u00e4\u00dfigen \nGesch\u00e4ftsverlauf \u00fcber die n\u00e4chsten zwei, drei Jahre, \nanstatt zwischen \u00dcberstunden und Entlassungen hin und \nher zu schwanken. Das Handwerk wird ungef\u00e4hr ein \nhalbes Jahr nach dem Einbruch in der Industrie von der \nKrise erfasst. Da gibt es eine Zeitverz\u00f6gerung. Ich finde, \nda muss man genau hingucken. \n\nDie Exportwirtschaft insgesamt wird \u00fcbrigens von diesem \nGesetz nicht profitieren. Deren Konjunkturzyklus ist f\u00fcr \ndieses Gesetz irrelevant. Das Handwerk m\u00f6chte Wertar-\nbeit abliefern. Das soll ja auch dazu beitragen, die Finan-\nzierung auf Pump zu rechtfertigen. Aber dem muss man \nauch Rechnung tragen. Da ist nicht der Wahltermin alles, \nsondern die Qualit\u00e4t der politischen Arbeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt haben wir das Gesetz. Nun m\u00fcssen wir das Beste \ndaraus machen. Aber wie machen wir das Beste daraus? \nNeben der Aufteilung, wer was wof\u00fcr bekommt, hat der \nBundesgesetzgeber eben noch eine ganze Reihe von \nVorgaben gemacht. Ich habe es gerade gesagt. Er sagt, \ninsbesondere in die energetische Geb\u00e4udesanierung soll \ninvestiert werden, nicht nur bei Schulen, auch bei Hoch-\nschulen. Dies insbesondere ist eine Verpflichtung f\u00fcr die \nQualit\u00e4t, wie ich das ausgef\u00fchrt habe. \n\nWie gesagt, diese energetischen Sanierungen sind Zu-\nkunftsinvestitionen. Wenn ich mir aber die kommunale \nPresse der letzten Tage und die verschiedenen Vorschlags-\nlisten der Kommunen ansehe \u2013 und damit komme ich zur \nPraxis in der Anmeldung \u2013, muss ich feststellen, dass die \nenergetische Sanierung von Schulgeb\u00e4uden oder Weiter-\nbildungseinrichtungen nicht gerade die Top-Nennungen \nunter den Vorschl\u00e4gen sind, um nicht zu sagen, energeti-\nsche Sanierungsma\u00dfnahmen kommen so gut wie gar nicht \nvor. Ein Schulneubau ist f\u00fcr mich im Sinne des Gesetzes \nkeine energetische Sanierungsma\u00dfnahme, ebenso wenig \nwie eine Brandschutzma\u00dfnahme, der Neubau einer \nSchulsporthalle, die Ausstattung eines Ganztagsbereiches \noder die Neugestaltung einer Freifl\u00e4che. So wichtig das \nim Einzelnen sein kann, es ist nicht die Priorit\u00e4t nach der \nMa\u00dfgabe dieses Gesetzes. \n\nDa fragt man sich nat\u00fcrlich, warum die Kommunen kaum \nenergetische Sanierungsprojekte anmelden. Entweder \nhaben Sie, Herr Buttolo, keine klaren Vorgaben gemacht, \nwas die Verwaltungsvorschrift betrifft \u2013 das muss ich jetzt \nunterstellen \u2013, oder es kann auf der anderen Seite auch \nsein, dass es sich auch in den Abstimmungsgespr\u00e4chen \nmit dem St\u00e4dtetag nicht herumgesprochen hat, dass bei \nder Finanzierung der Ma\u00dfnahmen 50 % plus X f\u00fcr die \nenergetische Sanierung vorzusehen sind. Ich halte das f\u00fcr \n\nein Problem. Sie werden sehr viele Antr\u00e4ge zur\u00fcckweisen \nm\u00fcssen. Der Staat ist der Schlimme und der Dumme, und \ndie B\u00fcrgermeister werden sich im Kommunalwahlkampf \ndamit herausreden, dass sie es nicht gewusst h\u00e4tten. Das \nist Chaos, keine Besonnenheit. \n\nIch h\u00e4tte heute sehr gern \u00fcber die Details dieser Verwal-\ntungsvorschrift debattiert. Herr Kollege R\u00f6\u00dfler hat hier \nein Loblied auf die Geschwindigkeit, mit der sich alle mit \ndem Problem befasst h\u00e4tten, gesungen. Was waren wir \naber schnell, Herr R\u00f6\u00dfler! Das Problem ist, dass die \nRichtlinie nicht da ist und keiner wei\u00df, was gehauen und \ngestochen ist. Das ist das Problem. \n\nWir wollen, dass dieses Konjunkturpaket f\u00fcr Investitionen \nin unsere Zukunft verwendet wird. Wir haben auch schon \noft \u00fcber die demografische Entwicklung gesprochen, und \n\u00fcber die Aufgaben, die daraus erwachsen, haben wir auch \ndebattiert. \n\nWenn ich Sie, um einen einzelnen Punkt herauszugreifen, \nin Ihrer Rede richtig verstanden habe, Herr Buttolo, dann \nk\u00f6nnen f\u00fcr eine Schule, die keine Standortsicherheit hat, \n100 000 Euro verausgabt werden \u2013 und dann erst recht \nnicht f\u00fcr energetische Geb\u00e4udesanierung. F\u00fcr mich ist das \nnicht in Ordnung. Aber so kann man das, was Sie darge-\nstellt haben, interpretieren. Dann w\u00e4ren Fehlinvestitionen \nvorprogrammiert. Das ist \u00fcbrigens auch unfair gegen\u00fcber \nden Kommunen, die sich angestrengt haben, ihre Schul-\nstandorte anzupassen. \n\nAls Letztes noch zu den finanzschwachen Kommunen: \nDie Staatsregierung sieht vor, dass Kommunen ihre \nEigenanteile durch zus\u00e4tzliche Kredite finanzieren k\u00f6n-\nnen. Ich finde, das konterkariert die Bem\u00fchungen um \nEntschuldung. Das sehe ich genauso. Wir h\u00e4tten es besser \ngefunden, wenn das Land diesen Kommunen ihren \nEigenanteil vorfinanziert h\u00e4tte, \u00e4hnlich wie in Nordrhein-\nWestfalen, und dann den Kredit, verteilt \u00fcber die n\u00e4chsten \nJahre, im Rahmen des Finanzausgleichs verrechnet h\u00e4tte. \nDas h\u00e4tten wir f\u00fcr kl\u00fcger befunden, aber Sie regieren und \nentscheiden, wie das geht. \n\nHerr Buttolo, Sie haben in Ihrer Rede zum Thema Zus\u00e4tz-\nlichkeit erkl\u00e4rt, dass als Vergleichsma\u00dfstab der Investiti-\nonsausgaben von Land und Kommunen der Durchschnitt \nder Jahre 2006 bis 2008 gelte. Minister Unland hat im \nHaushalts- und Finanzausschuss letzte Woche eine andere \nInformation gegeben. Demnach sei es m\u00f6glich, als Refe-\nrenzzeitraum die Jahre 2004 bis 2008 zu w\u00e4hlen, um das \nhohe Investitionsniveau der letzten drei Jahre nicht zum \nMa\u00dfstab nehmen zu m\u00fcssen. \n\nAu\u00dferdem war auch die Rede davon, die Steuerminder-\neinnahmen der n\u00e4chsten Jahre eventuell mit einzurechnen, \nzu ber\u00fccksichtigen; zumindest auch bei der Abschluss-\nrechnung. F\u00fcr mich ist jetzt die Frage: Rechnet das \nFinanzministerium die in Kommunen aggregierten Gr\u00f6-\n\u00dfen mit in die Rechnung ein, wenn die Rechenschaft \ngelegt werden muss? \n\nMeine Herren, der Platz zwischen Ihnen ist leer, Sie \nk\u00f6nnen sich zueinander beugen und einmal kurz mitein-\n\n 10960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nander kl\u00e4ren, welcher der beiden Bemessungszeitr\u00e4ume \ngelten wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Mir ist noch von der Linksfraktion ein Redebei-\ntrag zu diesem Tagesordnungspunkt gemeldet worden; \nHerr Dr. Friedrich. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nSie tauschen sich gerade miteinander aus!) \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich \nwei\u00df, es ist eine mittlere H\u00e4rte, nach fast zweiein-\nhalb Stunden angestrengter Debatte immer noch zuh\u00f6ren \nzu wollen. Ich bedanke mich bei Ihnen, dass Sie das \noffenbar vorhaben. \n\nKollege Zastrow, Sie haben in Ihrer Rede keinen einzigen \nkonkreten Vorschlag unterbreitet, ich habe immer noch \ndarauf gewartet. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nAu\u00dfer wohlt\u00f6nenden Worth\u00fclsen wie \u201emehr Netto vom \nBrutto\u201c ist nichts h\u00e4ngengeblieben. Kein Wunder, wenn \nSie sich anstrengen; um mitregieren zu wollen, muss da \nnoch ein bisschen Zuwachs sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Vorrednerin, Frau Kollegin Hermenau, hat viele \npraktische Probleme, die wirklich zum Thema passen, \nsehr plastisch dargestellt. Deshalb will ich es Ihnen nicht \nallzu schwer machen, werde praktisch meine Rede vor-\nwegnehmen, die ich sonst in der Antragsdebatte gehalten \nh\u00e4tte, und mich auf die konkreten Dinge in der kommu-\nnalpraktischen Umsetzung konzentrieren. \n\nIch wei\u00df dar\u00fcber Bescheid, nicht nur aus dem Kreistag in \nNordsachsen, sondern auch aus vielen Gespr\u00e4chen mit \nKolleginnen und Kollegen, mit Stadtr\u00e4ten, mit Gemeinde-\nr\u00e4ten: \u00dcberall ist es \u00e4hnlich. \n\nIch darf auf die wesentlichen Punkte in unserem Antrag \nkommen. \u00dcber den ersten Punkt scheint die Zeit hinweg-\ngegangen zu sein. Wir fordern tats\u00e4chlich eine Aufsto-\nckung des Landesanteils am F\u00f6rdervolumen \u2013 das ist \nkorrekt \u2013, allerdings nicht schuldenfinanziert. Die Staats-\nregierung hat nachgelegt. Sie hat den Landesanteil ver-\ngr\u00f6\u00dfert \u2013 das ist umf\u00e4nglich dargestellt worden \u2013, aller-\ndings nicht in der H\u00f6he, wie wir es urspr\u00fcnglich vorge-\nschlagen haben. \n\nWichtiger aber als diese absolute H\u00f6he ist f\u00fcr uns etwas \nanderes, n\u00e4mlich die Art und Weise der Ausreichung der \nMittel. Hier bedauern wir, dass die urspr\u00fcngliche Position \ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages und des \nLandkreistages, die sehr wohl nachvollziehbar war, \nn\u00e4mlich einen gro\u00dfen Teil dieser Mittel \u00fcber eine In-\nvestpauschale auszureichen, in den Kompromiss- oder \n\nKonsensverhandlungen am Ende nicht durchgeschlagen \nist. \n\nIch darf daran erinnern: Die kommunalen Landesverb\u00e4n-\nde haben nicht ohne Grund im Dezember, im Februar \nauch noch mit dem Brief des stellvertretenden Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrers Ralf Leimk\u00fchler vom SSG, der an deutlicher \nPositionierung nichts zu w\u00fcnschen \u00fcbrig lie\u00df, eine Abkehr \nvon der jetzt gefundenen F\u00f6rderung \u00fcber die Fachpro-\ngramme verlangt und einwohnerbezogene Invest- oder \nInfrastrukturpauschalen gefordert. \n\nAus unserer Sicht war das eine richtige, eine berechtigte \nForderung. Man h\u00e4tte schlicht und einfach die Dinge, die \nbereits jetzt im Haushaltsbegleitgesetz stehen, im Jah-\nre 2009 auf etwa 130  bis 150 Millionen Euro aufstocken \nm\u00fcssen, und auch im n\u00e4chsten Jahr, in dem jetzt eine Null \ngl\u00e4nzt \u2013 im Jahre 2010 sind ja bekanntlich keine Land-\ntagswahlen \u2013, h\u00e4tte es eine solche Pauschale geben \nm\u00fcssen; vielleicht etwas geringer dotiert mit 80 bis \n100 Millionen Euro. Das w\u00e4re vern\u00fcnftig gewesen. Damit \nh\u00e4tte sich das harte und ungel\u00f6ste Problem der Darstel-\nlung der kommunalen Eigenmittel zumindest sehr stark \nrelativiert. \n\nF\u00fcr uns w\u00e4ren 10 % an kommunalen Eigenmitteln die \nabsolute Schmerzgrenze gewesen, nicht nur f\u00fcr die Not \nleidenden Kommunen, sondern generell f\u00fcr die Kommu-\nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKurz und gut: Die Landesverb\u00e4nde werden selbst wissen, \nwarum sie sich auf diesen aus meiner Sicht h\u00f6chst prob-\nlematischen Kompromiss eingelassen haben. Es ist \ndennoch unverst\u00e4ndlich, dass Frau Ludwig als Verhand-\nlungsf\u00fchrerin des SSG diesen Kompromiss auch noch in \ngro\u00dfen T\u00f6nen lobt. \n\nIch bleibe bei Nordsachsen. Ich kann nicht verstehen, dass \nLandrat Czupalla aus Nordsachsen im Kreistag lang  \nund breit \u00fcber das ungel\u00f6ste Problem der Eigenmittel  \nschwadroniert und dem hoch verschuldeten Landkreis \neine problematische Kreditfinanzierung in H\u00f6he von \n4,5 Millionen Euro aufs Auge zu dr\u00fccken versucht, \nderweil er auf Verbandsebene diesem Kompromiss aber \noffenbar zugestimmt hat. \n\nIn unserem Antrag schlagen wir drittens die h\u00e4lftige \nFreigabe des kommunalen Vorsorgefonds vor. Mein \nKollege Sebastian Scheel hat dar\u00fcber bereits gesprochen. \nIch bedaure, dass die Staatsregierung diesem Gedanken \neiner zumindest teilweisen Freigabe \u2013 ob es die H\u00e4lfte \nsein muss, sei dahingestellt, aber einen Teil h\u00e4tte man in \ndie Hand nehmen k\u00f6nnen \u2013 nicht n\u00e4hergetreten ist. Ich \nsage ganz ausdr\u00fccklich, dass DIE LINKE nicht von einer \nAufl\u00f6sung spricht. Wir haben diese Vorsorgebildung \nallerdings in kommunaler Hand in der seinerzeitigen \nHaushaltsdiskussion sehr wohl begr\u00fc\u00dft. \n\nLetztlich geht es in unserem Antrag um das Problem, das \nvor allem Kollegin Hermenau noch einmal sehr deutlich \nangesprochen hat, n\u00e4mlich die konjunkturpaketkonforme \n\n 10961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nDefinition des Begriffs Zus\u00e4tzlichkeit und die absolute \nUnsch\u00e4rfe in den F\u00f6rderbedingungen. \n\nAuch hier braucht man nur einen Blick in das pralle \nLeben zu werfen. Bei uns in Nordsachsen ist es so, dass \neine Sitzung die andere jagt. Wir haben zwei voll besetzte \nPriorit\u00e4tenlisten \u2013 nicht nur der Landkreis, sondern auch \ndie 36 kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden und Kommunen. Die \nAlarmstufe Gelb ist f\u00fcr die Verwaltung sozusagen der \nDauerzustand; sie stehen kurz vor dem Kollaps. \n\nDas Ergebnis sind diese Listen. Sie sind alle gnadenlos \n\u00fcberzeichnet. Bei uns ist die Infrastrukturliste mit 150 %, \ndie Bildungsinfrastrukturliste mit etwa 100 % \u00fcberzeich-\nnet. Warum? Weil man schlicht und einfach nicht wei\u00df, \nwas durch das Sieb, durch den Rost f\u00e4llt, und weil v\u00f6llig \nunklar ist, wie dieses finanzstatistische Kriterium der \nZus\u00e4tzlichkeit der Investitionen am Ende zuschlagen wird \noder nicht. Kein Wunder, dass die Kommunen nach der \nMethode \u201eWindhundrennen\u201c f\u00fcr sich jeweils ein Maxi-\nmum herauszuholen versuchen und den unklaren staatli-\nchen Vorgaben ihrerseits mit unklaren und \u00fcberlangen \nPriorit\u00e4tenlisten kontern. \n\nNun k\u00f6nnte die Situation theoretisch dadurch aufgel\u00f6st \nwerden, dass die Landr\u00e4te den Verteilungsprozess in \nihrem Landkreis moderieren und mit den B\u00fcrgermeistern \nder kreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dte und Gemeinden ein Einver-\nnehmen \u00fcber die tats\u00e4chlichen Priorit\u00e4ten im Land-\nkreis XY herstellen. Allein der Zeitablauf wird das wohl \nnicht zulassen. Im \u00dcbrigen sind die Landr\u00e4te bekannter-\nweise nicht die Vorgesetzten der B\u00fcrgermeister. Es wird \nalso nicht so sein \u2013 obwohl dies w\u00fcnschenswert w\u00e4re \u2013, \ndass ein solches Verhandlungsergebnis im Sinne eines \nRegionalfonds zustande kommt. \n\nDeshalb ist ein Ergebnis heute bereits absolut vorherseh-\nbar. Die Bewilligungsstellen, also die SAB im Zusam-\nmenwirken mit den Landesdirektionen und mit den \nLandr\u00e4ten, werden am Ende \u00fcber die Verteilung der \nGelder entscheiden; definitiv. Es werden nicht die Kom-\nmunen sein, nicht die B\u00fcrgermeister und zuallerletzt die \nStadt-, Gemeinde- und Kreisr\u00e4te. \n\nGanz deutlich wird das beispielsweise mit der Absicht der \nStaatsregierung, in die Schulhaussanierung nur noch \nsolche Standorte einzubeziehen, die auf eine langfristige \nStandortsicherheit verweisen k\u00f6nnen. Kollegin Weihnert \nhat dankenswerterweise dieses Problem sehr deutlich \ndargestellt, sodass ich mir das hier ersparen kann. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich eine wichtige Schlussfolgerung \nf\u00fcr kommende Landtagsdebatten ziehen. Ich glaube, aus \nder ganzen jetzigen Konjunkturdebatte l\u00e4sst sich die \nSchlussfolgerung ziehen, dass in der kommenden FAG-\nDiskussion Wichtiges passieren muss. Nat\u00fcrlich wird jetzt \nein Drittel, vielleicht auch nur ein Viertel des Investitions-\nstaus in den Kommunen abfinanziert. Das klingt wenig, \nist aber dennoch ein gro\u00dfer Sprung. Es wird aber so \nbleiben, dass es auch ab 2011 in den Kommunen noch \neinen erheblichen Investitionsstau geben wird. \n\nEs sollte deshalb ein strategisch-politisches Ziel des \n5. und des 6. S\u00e4chsischen Landtages sein, \u00fcber mehrere \nWahlperioden hinweg zuverl\u00e4ssig in den Kommunen \ndiesen Investitionsstau abzufinanzieren. Wohlgemerkt \nsollte dabei das Spannungsverh\u00e4ltnis zu Bev\u00f6lkerungs-\nschwund und demografischem Wandel austariert werden. \n\nIch w\u00fcnsche mir deshalb, dass dieses gegenw\u00e4rtig unge-\nl\u00f6ste Problem im kommenden FAG oder vielleicht im \nkommenden Haushaltsbegleitgesetz zuverl\u00e4ssig und \nnachhaltig gel\u00f6st wird. \u00dcber eine Verankerung einer \nentsprechenden Investitionspauschale oder Infrastruktur-\npauschale sowie \u00fcber die intelligente Einf\u00fchrung eines \ndemografischen Faktors w\u00fcrde ich mich freuen. Dar\u00fcber \nwurde lange gesprochen. Ich glaube, dass diese Ver\u00e4nde-\nrungen im FAG in den Jahren 2010/2011 tats\u00e4chlich \nverankert werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVielen Dank f\u00fcr den Beifall. Ich werde in der n\u00e4chsten \nHaushaltsrunde 2010/2011 definitiv nicht mehr mit von \nder Partie sein. Daher sei mir dieser bescheidene Wunsch \ngestattet: Meine Nachfolger sollen dieses Problem l\u00f6sen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nsignalisiert noch einmal einen Aussprachebedarf. \u2013 Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen heute die \nnotwendigen Beschl\u00fcsse zu unserem Zukunftsinvestiti-\nonsgesetz fassen, damit die Investitionen aus dem Kon-\njunkturpaket II so schnell wie m\u00f6glich bei den Kommu-\nnen ankommen. Deshalb geht es uns um Tempo. \n\nFrau Kollegin Hermenau! In Absprache mit unserem \nInnenminister darf auch bei Ihnen keine Frage und keine \nUnklarheit offen bleiben. \n\nIch komme zuerst zu dem Thema: Unterschrift unter die \nVerwaltungsvorschrift. Dieses Thema ist schon sehr weit \ngediehen und befindet sich in einem kommunikativen \nVerfahren \u2013 ein Physiker oder Naturwissenschaftler w\u00fcrde \ndas als iteratives Verfahren bezeichnen \u2013 zwischen kom-\nmunaler Seite und den beteiligten Staatsministerien, wie \nbeispielsweise dem Finanz- und dem Innenministerium. \nDieses Thema ist ganz weit fortgeschritten. Diese Vor-\nschrift kann erst unterzeichnet werden, wenn die Verwal-\ntungsvereinbarung mit dem Bund unterzeichnet worden \nist. Das steht leider noch aus, obwohl Sachsen Druck \nmacht. Sobald das vollzogen ist, erfolgt die Unterschrift \nunter die Verwaltungsvorschrift \u2013 das ist ganz klar. \n\nIch komme zum n\u00e4chsten Punkt: Stichwort Nachhaltig-\nkeit. Frau Kollegin, h\u00e4tten Sie mir intensiver zugeh\u00f6rt, \ndann h\u00e4tten Sie Ihre L\u00fccken schlie\u00dfen k\u00f6nnen. Sie haben \nbewusst auf die Einsch\u00e4tzung der weltwirtschaftspoliti-\nschen Lage verzichtet. Nachhaltigkeit liegt uns besonders \nam Herzen. Dieser ganz besondere Begriff stammt aus der \n\n 10962\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nForstwirtschaft. Er ist dann auf die GR\u00dcNEN \u00fcbergegan-\ngen. Jetzt sind alle Parteien irgendwie nachhaltig und \nzukunftsorientiert. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Um Gottes willen!) \n\nDie Plausibilit\u00e4t der Nachhaltigkeit wird f\u00fcr die freih\u00e4n-\ndige Vergabe von 100 000 Euro entsprechend gepr\u00fcft und \neingesch\u00e4tzt. Die Vergabe soll z\u00fcgig und schnell erfolgen. \nDas k\u00f6nnen Sie in den entsprechenden Unterlagen nach-\nlesen. \n\nIch komme zum n\u00e4chsten Stichwort: energetische Sanie-\nrung. Ich brachte dieses Beispiel als Erster. Auf der \nkommunalen Seite l\u00f6ste Unruhe aus, dass mindestens \n51 % der eingesetzten Bundesinvestitionen der energeti-\nschen Sanierung dienen m\u00fcssen. Das ist nat\u00fcrlich schwie-\nrig: Ein guter B\u00fcrgermeister hat zuallererst das Dach \nreparieren lassen,  die Au\u00dfenhaut oder die Fenster erneu-\nern lassen \u2013 \u00fcbrigens kann man die W\u00e4rmed\u00e4mmung und \ndie Dachziegel unter der energetischen Sanierung abrech-\nnen. Probleme bestehen zum Beispiel beim Innenausbau, \nbei der Sanierung der Schulturnhalle oder beim Anbau \nbeispielsweise f\u00fcr Computerkabinette. Dann wird es \nschwierig. \n\nWoran liegt das? Es ist ein Ausfluss der Arbeit der F\u00f6de-\nralismuskommission I. Die L\u00e4nder haben gesagt: Wir \nwollen f\u00fcr die Schulen zust\u00e4ndig sein. Vergibt der Bund \nnun F\u00f6rdermittel an Schulen \u2013 Stichwort Landessache \u2013, \nmuss man sich verschiedene Konstruktionen einfallen \nlassen, damit es nicht zu einer Kollision mit unserer \nVerfassungsrealit\u00e4t kommt, die in diesem Hohen Hause \nunterschiedlich bewertet wird. Es k\u00f6nnen Konflikte \nentstehen. Deshalb machen uns die 51 % f\u00fcr energetische \nSanierung das Gesch\u00e4ft auf den Priorit\u00e4tenlisten nicht \nleichter. \n\nIch m\u00f6chte nun ein Beispiel bringen: Wir haben im \nLandkreis Mei\u00dfen das Gymnasium Nossen. Wenn wir \ndaraus ein Kreisgymnasium machen \u2013 ich nehme einmal \ndie Gr\u00f6\u00dfenordnung von 4 Millionen Euro \u2013 und keine \nenergetische Sanierung vornehmen m\u00f6chten, wird es \nschwierig, die Priorit\u00e4tenliste neu zu ordnen. Das liegt \naber nicht an uns. Das sind die Verfassungsrealit\u00e4t und \ndas Ergebnis der F\u00f6deralismuskommission I. Wenn der \nBund das Geld f\u00fcr Schulen ausgeben m\u00f6chte, muss man \ndas mit der energetischen Sanierung begr\u00fcnden. \n\nIch komme zum letzten Punkt, dem Referenzzeitraum. \nNat\u00fcrlich wollen wir f\u00fcr den Freistaat Sachsen den \nbestm\u00f6glichen Referenzzeitraum. Das ist der Zeitraum \n\u00fcber die letzten f\u00fcnf Jahre. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDieser wird auf die Drei-Jahres-Periode heruntergerech-\nnet. So viel vielleicht zur Erkl\u00e4rung. \n\nSofern Sie mit diesen vier Antworten zufrieden sind \u2013 \ngegeben auch in Absprache mit dem Innenminister \u2013, \nkann ich mir gut vorstellen, dass die GR\u00dcNEN, wenn wir \nzum Tagesordnungspunkt 5 gelangen, der von uns vorge-\nlegten Beschlussempfehlung zustimmen. Dann kann das \n\nGeld so schnell wie m\u00f6glich an die Kommunen ausbe-\nzahlt werden. Die Bewilligungsbescheide sollen sp\u00e4tes-\ntens am 15. Mai verschickt werden. \n\nVerehrte Frau Pr\u00e4sidentin, gehen wir schon auf die Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge ein? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich werde die Antr\u00e4-\nge zum Tagesordnungspunkt 3 f\u00f6rmlich aufrufen. Sie \nk\u00f6nnen es aber auch gleich mit Ihrem Statement verbin-\nden, wenn Sie das m\u00f6chten. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ich kann nur daf\u00fcr werben, \ndass der Antrag der Koalitionsfraktionen Ihre Zustim-\nmung findet. Ich hatte diesen schon begr\u00fcndet. \n\nVieles ist aufgenommen worden und vieles hat sich in \ndiesem dynamischen Prozess schon erledigt. Wir m\u00f6chten \ndie permanente Berichterstattung, insbesondere im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss. Ich denke, das ist auch die \nIntention der GR\u00dcNEN. Wir haben es bereits im HFA \nbeschlossen. \n\nWir m\u00f6chten, das sage ich ganz deutlich, den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE ablehnen. Ich \nm\u00f6chte es insbesondere bei den Punkten begr\u00fcnden, die \nden Prozess verz\u00f6gern k\u00f6nnten. Ich werde im Punkt 4 \ndezidiert begr\u00fcnden, warum wir den Weg des \u00a7 42 der \nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung in Verbindung mit \u00a7 3 \ngew\u00e4hlt haben und eben nicht den Weg \u00fcber einen Nach-\ntragshaushalt gehen. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDas w\u00fcrde den Prozess, den wir mit unserem Beschluss \nabschlie\u00dfen wollen, nur unn\u00f6tig verl\u00e4ngern. Ich denke, \ndas ist unsere begr\u00fcndende Ablehnung zum Punkt 4 Ihres \nAntrages. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nHerr Kollege Scheel,  wir k\u00f6nnen uns zu diesem Thema \nnoch auseinandersetzen. \n\nIch spreche noch einen Punkt an. In Punkt 3 n\u00f6rgeln Sie \nan der Investitionsh\u00f6he und am Konjunkturpaket II \nherum. Ich m\u00f6chte noch einmal wiederholen, was ich in \nmeiner Rede vorhin schon angedeutet hatte: F\u00fcr Sachsen \nstellt der Bund f\u00fcr die Investitionen im kommunalen \nBereich 600 Millionen Euro bereit. Sie wissen \u2013 darauf \nk\u00f6nnen wir alle stolz sein \u2013, dass wir pro Jahr in unserem \nLandeshaushalt 3,3 Milliarden Euro \u2013 also 3 300 Millio-\nnen Euro \u2013 zur Verf\u00fcgung stellen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nDas ist noch unsicher!) \n\nIch wiederhole das, damit Sie, Herr Scheel, es auch \nverstehen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\n\u2013 Sie verstehen es vielleicht. Vielleicht hat es noch nicht \njeder so deutlich gesagt bekommen. Gehen wir nun davon \naus, dass sich in unserem Konjunkturprogramm unser mit \nden Zukunftsinvestitionen ausgereichter Mittelbetrag von \n\n 10963\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n600 Millionen Euro auf zwei Jahre erstreckt, dann geben \nwir pro Jahr 300 Millionen Euro aus. Unser Konjunktur-\nprogramm \u201eLandeshaushalt\u201c hat dann in seinem investi-\nven Teil quasi die zehnfache Leistung des vom Konjunk-\nturprogramm II ausgehenden Stimulus. Das widerlegt, \nwas Sie in Ihrem Punkt 3 entsprechend andeuten. \n\nDeshalb bitten wir Sie, verehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen, unserem Antrag, dem Antrag der Koalitionsfraktio-\nnen, zuzustimmen und den Entschlie\u00dfungsantrag der \nLinksfraktion in G\u00e4nze abzulehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit ist zun\u00e4chst die Aussprache zur Regie-\nrungserkl\u00e4rung \u2013 \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, meldet sich zu Wort.) \n\nNoch zur Regierungserkl\u00e4rung, also nicht zum n\u00e4chsten \nTagesordnungspunkt? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, ich  \nspreche zu dem, was Herr Dr. Buttolo und \n\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler in der Debatte gesagt haben!) \n\nSie haben noch zweieinhalb Minuten, Frau Hermenau; \nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Es geht schnell, aber es \nmuss noch sein. \u2013 Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, diesen kleinen \nSchlagabtausch nehme ich doch gern auf. Sie sagen hier \nvollmundig, die Verwaltungsvorschrift sei schon weit \ngediehen. Nun rechnen Sie einmal aus, wie viele Werkta-\nge es bis zum 23. M\u00e4rz noch sind: sieben. Sieben Werkta-\nge \u2013 wenn Sie die VVO morgen unterzeichnen. Aber dann \nm\u00fcssen die Kommunen in diesen sieben Werktagen noch \neinmal ihre Antr\u00e4ge \u00fcberarbeiten und die energetische \nSanierung ihrer Geb\u00e4ude planen. Planungen in sieben \nWerktagen \u2013 dagegen war die Planwirtschaft richtig \nharmlos! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keine \nweiteren Wortmeldungen zur Regierungserkl\u00e4rung mehr \nerkennen. Damit kommen wir nun zur f\u00f6rmlichen Ein-\nbringung des Entschlie\u00dfungsantrages der Linksfraktion; \nFrau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im \nTeil I des Entschlie\u00dfungsantrages der Linksfraktion \nstellen wir fest, dass sich die Finanzmarktkrise zur allge-\nmeinen Wirtschaftskrise entwickelt hat und so Unterneh-\nmen und Arbeitspl\u00e4tze in Gr\u00f6\u00dfenordnungen bedroht. \nInsofern begr\u00fc\u00dfen wir das Bundesprogramm, welches die \n\nkommunale Investitionskraft, besonders im Bildungs- und \nUmweltbereich, in antizyklischer Weise st\u00e4rkt. \n\nWir stellen weiter fest, dass der von der Staatsregierung \nund der Koalition aus CDU und SPD gew\u00e4hlte haushalts-\nrechtliche Weg zur Umsetzung des Konjunkturpaketes \nnach Auffassung der Linksfraktion nicht dem s\u00e4chsischen \nHaushaltsrecht entspricht. Vielmehr w\u00e4re aus unserer \nSicht ein Verfahren zu einem Nachtragshaushaltsgesetz \nder gebotene rechtsf\u00f6rmliche Weg gewesen, um die \nAbgeordneten angemessen an den \u00c4nderungen des \nS\u00e4chsischen Haushaltsgesetzes ohne Zeitverzug, \nHerr R\u00f6\u00dfler, zu beteiligen. \n\nHierf\u00fcr sieht die Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen \nLandtages mit \u00a7 43 ein vereinfachtes Gesetzgebungsver-\nfahren vor, und einige CDU-gef\u00fchrte L\u00e4nder, zum Bei-\nspiel Niedersachsen, haben diesen Weg bereits gew\u00e4hlt; \ndenn noch immer liegt das Budgetrecht beim Landtag. \n\nDie \u00c4nderungen des Haushaltsgesetzes betreffen: \n\n\u2212 die veranschlagten au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben \n\n\u2212 die zus\u00e4tzlichen Landesmittel zur Kofinanzierung \n\n\u2212 die Grundsatzentscheidung \u00fcber die H\u00f6he des Landes-\nanteiles \n\n\u2212 die einzelplankonkrete Ausgestaltung der Sonderinves-\ntitionen sowie \n\n\u2212 die F\u00f6rderh\u00f6hen und -schwerpunkte. \n\nSchlie\u00dflich merken wir im Teil I des Entschlie\u00dfungsan-\ntrages noch einmal kritisch an, dass die Chance im regul\u00e4-\nren Verfahren der Haushaltsgesetzgebung Ende vergange-\nnen Jahres vertan wurde, mit der von uns geforderten \nkommunalen Investitionspauschale auch f\u00fcr das Jahr 2010 \nden Kommunen den n\u00f6tigen finanziellen Handlungsspiel-\nraum zu verschaffen, um das Investitionspaket vor Ort \numzusetzen. \n\nIm Teil II des Entschlie\u00dfungsantrages fordern wir: \n\n\u2013 die Einbeziehung der Fraktionen in den einzurichtenden \nLenkungsausschuss beim Innenministerium, \n\n\u2013 die landeseigenen Investitionsvorhaben in den zust\u00e4n-\ndigen Fachaussch\u00fcssen zur Beratung und Beschlussfas-\nsung vorzulegen und \n\n\u2013 eine regelm\u00e4\u00dfige Berichterstattung im federf\u00fchrenden \nHaushalts- und Finanzausschuss zur Umsetzung des \nInvestitionspaketes zu garantieren. \n\nDar\u00fcber hinaus fordert die Linksfraktion von der Staats-\nregierung eine laufende Berichterstattung zur Entwick-\nlung der Einnahmensituation des Landes sowie der St\u00e4dte \nund Gemeinden unter drei Gesichtspunkten: \n\nErstens: Wie ver\u00e4ndern sich die Finanzstr\u00f6me \u00fcber den \nL\u00e4nderfinanzausgleich? \n\nZweitens: Wie ver\u00e4ndern sie sich \u00fcber den kommunalen \nFinanzausgleich? \n\nDrittens: Wie entwickeln sich die Steuereinnahmen? \n\n 10964\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nKurz und gut: Die Linksfraktion beabsichtigt mit diesem \nEntschlie\u00dfungsantrag, einerseits die Rechte der Abgeord-\nneten bei der Umsetzung des Investitionsgesetzes zu \nst\u00e4rken und andererseits die rasche Umsetzung des \nZukunftsinvestitionspaketes zu erm\u00f6glichen. \n\nDaher bitte ich Sie, diesem Entschlie\u00dfungsantrag zuzu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Aus-\nsprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit \nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag der Linksfraktion mit der Drucksachennum-\nmer 4/14958. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Entschlie\u00dfungsantrag nicht best\u00e4tigt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit beenden wir den \nTagesordnungspunkt 2. \u2013 Ich komme zur\u00fcck zum Tages-\nordnungspunkt 1. \n\n \nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\n \n\nUns liegt inzwischen das Ergebnis der geheimen Wahl der \ns\u00e4chsischen Mitglieder der 13. Bundesversammlung vor. \nIn dieser Wahl wurden 121 Stimmscheine abgegeben. \nUng\u00fcltig waren 8 Stimmscheine. Es wurde wie folgt \nabgestimmt: Der Wahlvorschlag der CDU-Fraktion in der \nDrucksache 4/14860, Liste 1, erhielt 46 Stimmen. Der \nWahlvorschlag der Linksfraktion in der Drucksa-\nche 4/14861, Liste 2, erhielt 27 Stimmen. Der Wahlvor-\nschlag der SPD-Fraktion in der Drucksache 4/14862, \nListe 3, erhielt 16 Stimmen. Der Wahlvorschlag der NPD-\nFraktion in der Drucksache 4/14768, Liste 4, erhielt \n9 Stimmen. Der Wahlvorschlag der FDP-Fraktion in der \nDrucksache 4/14863, Liste 5, erhielt 8 Stimmen, und der \nWahlvorschlag der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksa-\nche 4/14864, Liste 6, erhielt 7 Stimmen. \n\nDas vorliegende Wahlergebnis ergibt nach d\u2019Hondt \nfolgende Verteilung der f\u00fcr Sachsen zu entsendenden \n33 Mitglieder: Die CDU-Fraktion entsendet gem\u00e4\u00df \nWahlvorschlag in der Drucksache 4/14860, Liste 1, \n14 Mitglieder. Die Linksfraktion entsendet gem\u00e4\u00df Wahl-\nvorschlag in der Drucksache 4/14861, Liste 2, acht \nMitglieder. Die SPD-Fraktion entsendet gem\u00e4\u00df Wahlvor-\n\nschlag in der Drucksache 4/14862, Liste 3, f\u00fcnf Mitglie-\nder. Die NPD-Fraktion entsendet gem\u00e4\u00df Wahlvorschlag in \nder Drucksache 4/14768, Liste 4, zwei Mitglieder. Nach \nWahlvorschlag der FDP-Fraktion, Drucksache 4/14863, \nListe 5, entsendet sie zwei Mitglieder. Nach Wahlvor-\nschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/14864, Liste 6, entsendet sie zwei Mitglie-\nder. \n\nSomit sind die zu entsendenden Mitglieder bzw. Ersatz-\nmitglieder durch den Landtag gew\u00e4hlt. Ich spreche den \nsoeben gew\u00e4hlten s\u00e4chsischen Mitgliedern der 13. Bun-\ndesversammlung zu ihrer Wahl meinen Gl\u00fcckwunsch aus. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch darf die Gew\u00e4hlten nunmehr auffordern, dem Land-\ntagspr\u00e4sidenten binnen zwei Tagen schriftlich zu erkl\u00e4ren, \nob sie die Wahl annehmen. Wird keine Erkl\u00e4rung in der \ngesetzlichen Frist abgegeben, gilt die Wahl als zu diesem \nZeitpunkt angenommen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \ndamit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 10965\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u2013 Gesetz zur Umsetzung von Zukunftsinvestitionen der Kommunen und \nL\u00e4nder \u2013 Konjunkturpaket II \u2013 schnelles Handeln \u2013 schnelle Umsetzung \n\nDrucksache 4/14826, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Zukunftsinvestitionsprogramm des Bundes in Sachsen schnell,  \ngerecht und kommunalfreundlich umsetzen \n\nDrucksache 4/14662, Antrag der Linksfraktion \n\n\u2013 Umsetzung des Konjunkturpaketes II der Bundesregierung  \nim Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 4/14828, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Aussprache fand im Wesentlichen bereits statt. \nDennoch k\u00f6nnen die Fraktionen dazu Stellung nehmen. \nWer m\u00f6chte das Wort ergreifen? \u2013 Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Die kleinen Fraktionen haben bei den Generaldebat-\nten immer sehr wenig Redezeit. Deshalb m\u00fcssen wir noch \neinmal das Wort ergreifen, aber ich werde mich kurz \nfassen. \n\nNat\u00fcrlich werbe ich f\u00fcr unseren Antrag. Er sieht vor, dass \nwir eine monatliche, enge Abstimmung, den Fortlauf der \nVerausgabung der Mittel aus dem Konjunkturpaket II \nbetreffend, zwischen der Regierungs- und der Parlaments-\nseite gerade in diesem Wahljahr durchf\u00fchren. \n\nWir haben zeitliche \u00dcberschneidungen. Es gibt Sonderre-\ngelungen. Immer noch gibt es verwaltungstechnische \nUnklarheiten, nicht nur bei mir. Sie haben selbst \u00f6ffent-\nlich, in den Zeitungen, den Vergleich mit der Fluthilfe \n2002/2003 argumentativ zu Hilfe genommen. Wir wissen, \ndass es damals sowohl wissentlich als auch unwissentlich \nzu Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten gekommen ist. Ich m\u00f6chte nicht, \ndass wir uns im Wahljahr darauf verlassen, dass uns der \nLandesrechnungshof in zwei Jahren sagt, was nicht \nvern\u00fcnftig geklappt hat; sondern ich denke, wir m\u00fcssen, \nwenn wir Korrekturen vornehmen wollen, immer ein sehr \nenges Controlling durchf\u00fchren. Das ist der Hintergrund \ndieses Antrages. \n\nBei den Antr\u00e4gen von CDU/SPD und Linksfraktion \nwerden wir uns enthalten. Beim Antrag der Linken muss \nich das kurz begr\u00fcnden: Es geht um die Frage des Nach-\ntragshaushaltes. Frau Dr. Runge, Ihnen ist bewusst, dass \nich am Leipziger Verfassungsgericht selbst noch eine \nKlage anh\u00e4ngig habe, die Nachtragshaushaltspflichten der \nStaatsregierung betreffend. Sie wissen, dass ich bei \ndiesem Thema sehr stark engagiert bin und das Recht des \nParlamentes dabei st\u00e4rken m\u00f6chte. \n\nIn dem konkreten Fall stehen wir jetzt vor dem Problem, \ndass der einzige Nachtragshaushalt, der im Nu fertig w\u00e4re \nund den wir bekommen w\u00fcrden, einer w\u00e4re wie der von \nHerrn Sarrazin in Berlin. Den habe ich mir anschauen \nd\u00fcrfen. Die haben einen gro\u00dfen, globalen Einnahmentitel \n\nund einen gro\u00dfen, globalen Ausgabentitel, weil sie noch \nnicht in der Lage sind, das titelgenau darzustellen. \n\nWas soll ich, bitte sch\u00f6n, mit einem solchen Placebo-\nNachtragshaushalt? Der ist f\u00fcr mich nichtssagend. Ich \nhabe mich \u201ebreitquatschen\u201c lassen, dass wir uns nicht \nerlauben d\u00fcrfen, der Staatsregierung mit einem Placebo-\nNachtragshaushalt einen Persilschein im Wahljahr auszu-\nstellen, und sie dann nicht mehr hier monatlich aufschla-\ngen m\u00fcssen, um uns zu sagen, was Fakt ist. \n\nVor diesem Hintergrund bitte ich Sie, dies taktisch zu \npr\u00fcfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage jetzt zu-\nn\u00e4chst die einreichenden Fraktionen, ob sie noch einmal \ndas Wort ergreifen wollen. \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, \ndann die Erwiderung in der Reihenfolge. Die NPD-\nFraktion hat sich gemeldet; bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich kann es kurz machen. \nMein Kollege M\u00fcller hat in seiner Erwiderung zur Fach-\nregierungserkl\u00e4rung unsere Haltung zu den drei vorlie-\ngenden Antr\u00e4gen bereits kurz angeschnitten. Ich m\u00f6chte \nes trotzdem wiederholen. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN betrifft eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit, da allein schon aufgrund eines fehlenden Nach-\ntragshaushaltes eine besondere Qualit\u00e4t der Unterrichtung \ndes Landtages das Mindeste sein sollte, was zu erwarten \nist, von der Mitwirkungsm\u00f6glichkeit ganz zu schweigen. \nWenn man sich hier der Transparenz verweigern wollte, \nbr\u00e4uchte man meiner Meinung nach kein Parlament mehr \nzu w\u00e4hlen. \n\nDie NPD-Fraktion wird dem nat\u00fcrlich zustimmen und \ngeht von einem partei\u00fcbergreifenden Konsens aus, da \nman sich hier\u00fcber bereits in der Sondersitzung des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses verst\u00e4ndigt hat. \n\nNicht weniger Selbstverst\u00e4ndlichkeiten werden im Koali-\ntionsantrag aufgelistet. Ein z\u00fcgiges Inkrafttreten der \nnotwendigen Richtlinien und Verwaltungsvorschriften erst \neinfordern zu m\u00fcssen, wenn es um Krisenmanagement \n\n 10966\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\ngeht, macht meiner Meinung nach eher nachdenklich, als \ndass es zuversichtlich stimmt. Doch auch hier soll es an \nder Zustimmung seitens der NPD-Fraktion nicht schei-\ntern. \n\nSorge bereitet mir auch die Forderung der Koalition, erst \npr\u00fcfen lassen zu wollen, ob die Kommunen durch Bera-\ntungsleistungen unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen bzw. ob sie an \nInformationen zum F\u00f6rderverfahren gelangen. Meine \nDamen und Herren, wenn Sie das jetzt erst pr\u00fcfen m\u00fcs-\nsen, dann frage ich Sie, was Sie bisher \u00fcberhaupt getan \nhaben. \n\nWirklich weiterf\u00fchrend unter den vorliegenden Antr\u00e4gen \nist einzig und allein der Antrag der Linksfraktion. Im \nSinne eines umfassenden Mittelabflusses fl\u00e4chendeckend \nf\u00fcr alle Kommunen, insbesondere raumordnungspolitisch \nf\u00fcr steuerkraftschw\u00e4chere, l\u00e4ndliche Gebietsk\u00f6rperschaf-\nten, stimmt die NPD-Fraktion dem Vorschlag einer \neinwohnerbezogenen Investitionspauschale ausdr\u00fccklich \nzu. \n\nIn dieselbe Richtung zielt auch die \u00dcberlegung der \nh\u00e4lftigen Freigabe von Mitteln aus dem kommunalen \nVorsorgefonds, weshalb die NPD-Fraktion diesem Antrag, \nvor allem mit Blick auf die Punkte 2 und 3, zustimmen \nwird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob es \nweiteren Aussprachebedarf gibt? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nIch frage die Staatsregierung, ob es den Wunsch zu \nsprechen gibt. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nnur zwei, drei Hinweise geben. Das Handeln der Staatsre-\ngierung war in den letzten Tagen davon bestimmt, eine \nm\u00f6glichst rasche und gleichzeitig unb\u00fcrokratische Um-\nsetzung des Zukunftsinvestitionsgesetzes in Sachsen zu \nerreichen. Unser gemeinsames Ziel ist es, m\u00f6glichst \neffizient und zielgenau die Rahmenbedingungen f\u00fcr einen \nraschen und merklichen konjunkturellen Impuls zu \nschaffen. \n\nDie Rahmenbedingungen f\u00fcr eine rasche Umsetzung sind \ngeschaffen. Die gemeinsame Verwaltungsvorschrift zur \nGew\u00e4hrung von Zuwendungen f\u00fcr Infrastrukturma\u00dfnah-\nmen der Kommunen ist auf dem Weg. Ich m\u00f6chte noch-\nmals betonen: Die Verwaltungsvereinbarung mit dem \nBund ist noch nicht unterzeichnet. Das wird Ende dieser \noder Anfang n\u00e4chster Woche erfolgen. Erst dann sind wir \n\nin der Lage, die Verwaltungsvorschrift hier im Lande \nentsprechend rechtsverbindlich herauszugeben. \n\nJetzt muss es um die konkrete Umsetzung des Gesetzes \ngehen. Hier stehen wir alle in der Pflicht: das Land, aber \nauch die Kommunen. Die Vorgabe des Bundes, dass im \nJahr 2009 bereits die H\u00e4lfte der Finanzhilfen des Bundes \nverwendet werden soll, ist nat\u00fcrlich ein sehr ehrgeiziges \nZiel. Ich denke, wir nehmen die Herausforderung gemein-\nsam an. \n\nDaher erarbeitet die Staatsregierung im Moment ein \nBerichts- und Controllingsystem, um regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber den \nStand der Umsetzung informiert zu sein. Mithilfe dieser \nDatenbasis kann der Bedarf rasch und zielgenau nachge-\nsteuert werden. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird auch der Haushalts- und Finanz-\nausschuss des Landtages bei seinen Sitzungen \u00fcber den \nStand der Umsetzung unterrichtet werden. In diesem \nZusammenhang betone ich, dass sich die Unterrichtung \nselbstredend sowohl auf den Landes- als auch auf den \nkommunalen Teil erstrecken wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. \n\nZun\u00e4chst stelle ich die Drucksache 4/14826, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist diese \nDrucksache mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe die Drucksache 4/14662, Antrag der Linksfrakti-\non, auf und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksa-\nche dennoch nicht beschlossen. \n\nAufgerufen ist die Drucksache 4/14828, Antrag der \nFraktion GR\u00dcNE. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \ndiese Drucksache dennoch nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, damit beenden wir den Tages-\nordnungspunkt 3. \n\nIch h\u00e4tte gern Ihr Einverst\u00e4ndnis, dass wir den Punkt 4 \nder Tagesordnung vor der Mittagspause noch anschlie\u00dfen \nund behandeln. \u2013 Dann verfahren wir so und ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 10967\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nHaushaltsrechtliche Umsetzung des Zukunftsinvestitionsgesetzes (ZuInvG) \nim Haushalt 2009 des Freistaates Sachsen \n\nDrucksache 4/14798, Unterrichtung durch die Staatsregierung  \n\nDrucksache 4/14802, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte um etwas Ruhe. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von zehn Minuten \nje Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten \nRunde: CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung. \u2013 Von der CDU-Fraktion Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Der \nHaushalts- und Finanzausschuss hat seine Aufgabe bei der \nhaushaltsrechtlichen Umsetzung des Zukunftsinvestiti-\nonsgesetzes im Haushalt 2009 erf\u00fcllt und legt Ihnen heute \nBeschlussempfehlung und Bericht vor. \n\nDer Bund stellt den L\u00e4ndern und den Kommunen zus\u00e4tz-\nliche Mittel ausdr\u00fccklich zur Abwehr einer St\u00f6rung des \ngesamtwirtschaftlichen Gleichgewichts f\u00fcr zus\u00e4tzliche \nInvestitionen zur Verf\u00fcgung. \n\nDie Staatsregierung und die sie tragenden Koalitionsfrak-\ntionen h\u00e4tten drei Wege der Umsetzung gehen k\u00f6nnen: \n\nErstens. Der Staatsminister nutzt die Erm\u00e4chtigung \u2013 die \noft kritisierte \u2013 und holt die Zustimmung des HFA f\u00fcr die \nnotwendigen Umschichtungen und Verst\u00e4rkungen ein. \nDer Landtag w\u00e4re dann den f\u00fcr unser deutsches Volk und \nden Freistaat Sachsen so wichtigen Entscheidungen zur \nUmsetzung des Konjunkturprogramms etwas fern geblie-\nben. Er w\u00e4re nicht beteiligt worden. Deshalb und nicht \naus Angst vor Verfassungsklagen schied dieser Weg f\u00fcr \nuns aus. \n\nZweitens. Die Staatsregierung h\u00e4tte einen Nachtragshaus-\nhalt einbringen k\u00f6nnen, wie es die Linkspartei wollte. \nNun halte ich \u2013 anders als Wladimir Iljitsch Lenin und \nmancher von der rechten und linken Seite dieses Plenums \n\u2013 den S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr keine Schwatzbude. Ich \nwiederhole: Anders als Lenin halte ich den S\u00e4chsischen \nLandtag f\u00fcr keine b\u00fcrgerliche Schwatzbude. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nTrotzdem bestand die Gefahr, dass besonders die ortho-\ndoxen Kr\u00e4fte in der Linkspartei unser Zukunftsinvestiti-\nonsgesetz zerreden und seine Umsetzung im Haushalt \nverz\u00f6gern k\u00f6nnten. Aus Verantwortung f\u00fcr Sachsen und \nseine Menschen mussten wir dieses Risiko vermeiden. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nDrittens. Die S\u00e4chsische Haushaltsordnung sieht im \u00a7 42 \nentsprechende konjunkturpolitische Ma\u00dfnahmen vor, \nsodass man hier bei besonderer Eilbed\u00fcrftigkeit zur \nschnellstm\u00f6glichen Stimulierung einen Weg in Verbin-\ndung mit \u00a7 3 S\u00e4chsisches Haushaltsgesetz gehen kann. \n\nDie Staatsregierung kann mit den Finanzhilfen des Bun-\ndes zus\u00e4tzliche Ausgaben beschlie\u00dfen, um die bereits \ngenannte St\u00f6rung des gesamtwirtschaftlichen Gleichge-\nwichts abzuwehren. Zur Abwehr der St\u00f6rung aus der \nweltweiten Wirtschafts- und Finanzkrise wird nun der \nLandtag um Zustimmung zu entsprechenden Ausgaben \ngebeten. \n\nEine abschlie\u00dfende Mittelaufteilung auf konkrete Ma\u00df-\nnahmen ist wegen der Einbeziehung der Kommunen noch \nnicht m\u00f6glich. Antje Hermenau hat eben noch einmal \nbegr\u00fcndet, warum das so ist. Trotzdem muss die H\u00e4lfte \naller Mittel aus dem Konjunkturpaket \u2013 wir h\u00f6rten es \nbereits \u2013 noch im Jahr 2009 abflie\u00dfen. Deshalb wurde ein \nflexibles und eher pauschales Verfahren gew\u00e4hlt, \u00fcber \ndessen Fortgang im Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 wir \nhaben es gerade beschlossen \u2013 und damit auch in diesem \nHohen Haus permanent berichtet wird. F\u00fcr unsere Be-\nschl\u00fcsse schaffen wir heute zun\u00e4chst die notwendige \nhaushaltsrechtliche Handlungsbasis und erwarten eigent-\nlich auch viele Stimmen der Oppositionsparteien. \n\nMit dem ersten Beschluss erh\u00f6hen wir die Verst\u00e4rkungs-\nmittel f\u00fcr Investitionen um das h\u00fcbsche S\u00fcmmchen der \nvom Bund eingezahlten fast 600 Millionen Euro. Die im \nHaushalt 2009 nicht verausgabten Mittel \u2013 das sollte alle \nberuhigen \u2013 k\u00f6nnen nach 2010 \u00fcbertragen werden. \n\nMit dem zweiten Beschluss schaffen wir zus\u00e4tzliche \nHaushaltsstellen als Leertitel und die dazugeh\u00f6rige \nAusgabebefugnis f\u00fcr Landes- und kommunale Ma\u00dfnah-\nmen \u2013 20 %, 80 %, Sie wissen Bescheid. \n\nGleichzeitig sorgen wir f\u00fcr die notwendige Kofinanzie-\nrung. Zu den kommunalen Ma\u00dfnahmen kommen \n20 Millionen Euro aus den zus\u00e4tzlichen unvorhergesehe-\nnen Mitteln des Verm\u00f6gens der Parteien und Massenorga-\nnisationen der DDR, kurz PMO-Mittel genannt. Es ist \neine Art Wiedergutmachung, wenn man so will. Der Rest \nkommt aus bereits im Titel vorgesehenen Verst\u00e4rkungs-\nmitteln. \n\nF\u00fcr die Bauma\u00dfnahmen im Landesbereich sind Bundes-\nmittel von etwa 60 Millionen Euro eingeplant. Hierf\u00fcr hat \nder HFA, wie Sie unserem Bericht entnehmen k\u00f6nnen, \naus dem Bauhaushalt genannten Einzelplan 14 schon \n20 Millionen Euro umgeschichtet. Das haben wir f\u00fcr Sie \ngetan; das m\u00fcssen Sie, verehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen, nicht noch einmal beschlie\u00dfen. Die verbleibenden \nBundesmittel in H\u00f6he von weiteren 60 Millionen Euro \nwerden mit weiteren etwa 20 Millionen Euro aus schon \ngenannten PMO-Mitteln kofinanziert. \n\n 10968\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, bitte stimmen Sie \nunserer Beschlussempfehlung und dem Bericht zu, damit \n800 Millionen Euro zus\u00e4tzlich in unsere Kommunen, in \nBildungs- und Sozialeinrichtungen des Freistaates Sach-\nsen flie\u00dfen k\u00f6nnen. Ich k\u00f6nnte mir nicht vorstellen, dass \nsich jemand diesem sinnvollen Unterfangen verschlie\u00dft. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, \ndas mit der Schwatzbude war bei Engels, da haben Sie \netwas verwechselt, es war nicht der Kollege Lenin. Er \nhatte seinerzeit von Sachsen wenig Ahnung. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Kollege R\u00f6\u00dfler, \nin diesem Jahr, in dem wir den Jahrestag feiern, kommen \nwir darauf zur\u00fcck, welchen Stellenwert die Verfassungen \ngerade in den neuen L\u00e4ndern haben, und damit auf die \nerlebte M\u00f6glichkeit, im Parlament Gewaltenteilung zu \npraktizieren. Unter diesem Aspekt muss ich die Botschaft, \ndie Sie jetzt f\u00fcr die Koalition verk\u00fcnden, dass der Weg \ndes Nachtragshaushaltes nicht gegangen wird, damit wir \nnichts unn\u00f6tig zerreden, \u201est\u00f6rend\u201c irgendetwas begleiten, \nnat\u00fcrlich f\u00fcr eine Situation werten, die ich etwa \n1989/1990 im \u00dcbergang zum Parlamentarismus hatte. Ich \nhabe es inzwischen gelernt. Sie sind um L\u00e4ngen hinter \ndem zur\u00fcck, was Ihnen die Verfassung eigentlich aufgibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir haben eine Finanzverfassung, die mit dem Grundge-\nsetz kompatibel ist, die in dieser Verfassung niederge-\nschrieben ist, die sich zum Beispiel in den Artikeln 93, 94 \nund 96 widerspiegelt und die klipp und klar sagt: Die \nHoheit daf\u00fcr, was in diesem Lande eingenommen und \nausgegeben wird, hat das Parlament. Es hei\u00dft nicht, dass \nwir Zahlen oder einen Vierzeiler hingeworfen bekommen, \nwie es jetzt mit der Beschlussfassung geschieht, und dann \ndarf das Parlament den Vierzeiler noch \u2013 ohne dass es \nwei\u00df, was in den Leerstellen im Konkreten dahintersteht \u2013 \nabnicken. Dieses Verst\u00e4ndnis von Parlament lehnen wir \nrundweg ab! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Politik, dass der Zweck jedes Mittel heiligt, kenne ich \nauch aus meinem ersten Leben. Diesen Weg wieder zu \ngehen und zu glauben und zu erz\u00e4hlen, das deutsche Volk \nbraucht die Ausschaltung des Parlaments bei der Beratung \ndieser Titel, damit es zu seinem Nutz und Frommen ist, \nwie Sie es mir vorhin erkl\u00e4rt haben, h\u00e4lt nach meiner \nfesten \u00dcberzeugung nun wiederum vor der Geschichte \nnicht stand. \n\nErkl\u00e4ren Sie mir doch, warum das, was alle 16 Bundes-\nl\u00e4nder an Problemen hatten \u2013 n\u00e4mlich dieses zweite \n\nKonjunkturgesetz umzusetzen \u2013, in einem Gutteil der \nL\u00e4nder \u00fcber Nachtragshaushalt funktioniert \u2013 in Nieder-\nsachsen, in Rheinland-Pfalz, in Sachsen-Anhalt, in Berlin \nund dergleichen mehr, wo das Parlament ganz selbstver-\nst\u00e4ndlich in verfassungskonformer Art und Weise beteiligt \nwird \u2013, was bei uns ohne Not \u00fcber den \u00a7 43 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung mit dem vereinfachten Verfahren f\u00fcr \nErg\u00e4nzungsvorlagen und Nachtragshaushaltsgesetze \nm\u00f6glich gewesen w\u00e4re. Wir h\u00e4tten uns als Parlament nach \nder Gesch\u00e4ftsordnung maximal f\u00fcnf Wochen Zeit bis zum \nAbschluss lassen d\u00fcrfen. An dem Tag, da diese entspre-\nchende \u201eUnterrichtung\u201c an den Pr\u00e4sidenten kam, konnte \nsie sofort in den Haushalts- und Finanzausschuss einge-\nbracht werden \u2013 24.02., f\u00fcnf Wochen Zeit insgesamt \u2013; \nwir w\u00e4ren Mitte M\u00e4rz genauso fertig gewesen und der \nHaushalts- und Finanzausschuss h\u00e4tte ohne Not im \nAkkord gearbeitet. So viel Disziplin und so viel Interesse \nbestehen immer. \n\nWarum ist dieser Weg nicht gegangen worden? Warum \ngehen Sie den Weg des \u00a7 42, der nach unserer \u00dcberzeu-\ngung bei dem, was hier Gegenstand ist, und bei dieser \nSumme von 600 Millionen Euro etc. pp. v\u00f6llig am Bud-\ngetrecht des Parlaments vorbeigeht? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs war nicht und zu keiner Zeit die Absicht irgendeiner \nFraktion in diesem Hause \u2013 gleich gar nicht der Links-\nfraktion \u2013, nicht alles Denkbare zu tun, um dieses Kon-\njunkturpaket II schnellstens zugunsten der Kommunen \nzum Tragen zu bringen. Da kann man viele M\u00f6glichkeiten \nfinden, die sich im gesch\u00e4ftsordnungs- und verfassungs-\nkonformen Weg \u00fcber die Fraktionen finden lassen. Aber \ndieser Weg, der jetzt angeboten wird und der das Parla-\nment tats\u00e4chlich zu einer Abnickbude macht, ist letzten \nEndes f\u00fcr uns nicht hinnehmbar, er ist nicht akzeptabel \nund wir halten ihn auch f\u00fcr nicht rechtsf\u00f6rmig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nHerr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Meine Damen und Herren, ich \nm\u00f6chte mich kurzfassen und m\u00f6chte betonen: Wir halten \ndie Vorgehensweise nach \u00a7 42 S\u00e4chsische Haushaltsord-\nnung in Verbindung mit \u00a7 3 Haushaltsgesetz f\u00fcr verfas-\nsungskonform und genauso f\u00fcr rechtens wie einen Weg \n\u00fcber den Nachtragshaushalt. Beides ist rechtlich zul\u00e4ssig \nund m\u00f6glich und, wie ich denke, auch verfassungskon-\nform. Das hat uns der Juristische Dienst im Haushalts- \nund Finanzausschuss best\u00e4tigt \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Der hat sich  \noft geirrt in den letzten Monaten!  \nDer Verfassungsgerichtshof hat es  \n\nimmer wieder zur\u00fcckgeholt!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern ans Mikrofon gehen, dann k\u00f6nnen wir \nuns dar\u00fcber austauschen und ich kann auf die Fragen \nantworten. \n\n 10969\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nWir haben im Haushalts- und Finanzausschuss auch den \nRechnungshof gefragt, und er hat diesen Weg best\u00e4tigt. \nDas sind erst einmal zwei Fakten. \n\nDer dritte Punkte, warum ich glaube \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage. \n\nMario Pecher, SPD: Gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke sch\u00f6n. \u2013 Kollege \nPecher, geben Sie mir darin recht, dass die Bundesregie-\nrung mit dem Konjunkturgesetz zun\u00e4chst einen \u00e4hnlichen \nWeg gegangen ist; aber dass dann Ihr Parteikollege \nSteinbr\u00fcck einen Nachtragshaushalt eingebracht hat \u2013 das, \nwas sich die Koalition hier sparen will? Und wie erkl\u00e4ren \nSie sich diese unterschiedliche Verfahrensweise? \n\nMario Pecher, SPD: Es wird daf\u00fcr Gr\u00fcnde geben. Wir \nmachen das hier so. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion \u2013  \nBeifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch auf zwei Punkte hinweisen, warum ich \nglaube, dass wir mit diesem Verfahren, wie wir es gew\u00e4hlt \nhaben, richtig liegen: Erstens \u2013 und das hat sich ja schon \nangedeutet bei dem, was Frau Hermenau gesagt hat \u2013 \ngeben wir 80 % der zur Verf\u00fcgung stehenden Bundesmit-\ntel direkt an die Kommunen weiter, in der freien Selbst-\nverwaltung der Kommunen mit einer Sollvorschrift der \nAufteilung 60 : 40 im Benehmen mit dem S\u00e4chsischen \nSt\u00e4dte- und Gemeindetag. Das f\u00fchrt im \u00dcbrigen auch die \nBehauptung, dass die Landr\u00e4te allein entscheiden w\u00fcrden, \nad absurdum. Das hei\u00dft, wir reichen die Mittel praktisch \neins zu eins durch. \n\nZweitens hat Frau Hermenau schon angedeutet: Wenn wir \nes jetzt \u00fcber einen Nachtragshaushalt regelten \u2013 im \n\u00dcbrigen genau die Diskussion, wie sie im Haushalts- und \nFinanzausschuss gelaufen ist \u2013, w\u00e4re es doch immer ein \nPlacebo gewesen; denn wenn Sie 80 % der Mittel eins zu \neins durchreichen, k\u00f6nnen Sie sie doch gar nicht nach \nPriorit\u00e4ten oder Objekten in irgendeiner Form aufl\u00f6sen, \ndas geht doch \u00fcberhaupt nicht, und das wissen Sie. So \nsind ja auch die Diskussion und die Nachfrage im HFA \ngelaufen. \n\nIm Zweifelsfall \u2013 Frau Hermenau, da haben Sie recht \u2013 \nw\u00e4re ja wirklich nur zu \u00fcberlegen, die 20 % Eigenanteil \ndes Landes in den Objekten zu diskutieren, die das Land \nbetreut. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber wenigstens das!) \n\nDazu ist im Haushalts- und Finanzausschuss die klare \nErkl\u00e4rung und Aussage vom Finanzminister gekommen, \nwarum das \u00fcber Nachtragshaushalt nicht geht: weil wir \njetzt selbst schauen m\u00fcssen, welche Objekte zus\u00e4tzlich \nund im entsprechenden Planungsvorlauf sind, damit wir \n\ndiese Objekte in der Zweijahresscheibe abarbeiten k\u00f6n-\nnen. Ich halte es pers\u00f6nlich f\u00fcr vern\u00fcnftig, so zu verfah-\nren. \n\nDie Aufteilung dieser 150 Millionen Euro, die dort \nget\u00e4tigt wurde, ist transparent dargelegt worden, und sie \nist vern\u00fcnftig. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden halte ich zusammenfassend die \nVorgehensweise nach \u00a7 42 f\u00fcr richtig und ich bitte um \nZustimmung zur Beschlussempfehlung des Haushalts- \nund Finanzausschusses. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die FDP-\nFraktion noch das Wort? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Frau Hermenau, \nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Es war ja klar, dass sich die \nganze Debatte um den Nachtragshaushalt noch einmal \nzuspitzen w\u00fcrde. \n\nAn der Vorlage, die Sie, Herr Minister Unland, hier \nvonseiten der Staatsregierung eingereicht haben, ist \nverwaltungstechnisch relativ wenig herumzum\u00e4keln, \nwenn man die Nachtragsfrage einmal ausklammert. \nPolitisch ist es aber genau das Problem. Deswegen gibt es \nhier auch eine hektische Debatte dar\u00fcber, ob ein Nach-\ntragshaushalt angemessen oder sogar verfassungsrechtlich \ngeboten ist oder nicht. \n\nWir sind als Haushaltsgesetzgeber an diesem Gesamtpa-\nket von \u00fcber 800 Millionen Euro eigentlich nicht beteiligt. \nSie k\u00f6nnen auf der sicheren Seite sein; das ist Ihre \nRechtsauffassung. Ich habe mich erst einmal \u00fcberreden \nlassen, mir anzuschauen, wie das funktioniert, dass der \n\u00a7 42 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung ausreicht und \ndass die Dringlichkeit durch die schwere Konjunktur \ngegeben ist. Ich bin nicht in der Lage, das jetzt pers\u00f6nlich \nzu pr\u00fcfen. Die Frage w\u00e4re, ob die Linksfraktion den \nKlageweg beschreiten m\u00f6chte; das m\u00fcsste noch gekl\u00e4rt \nwerden; aber die Fachaussch\u00fcsse im Parlament zum \nBeispiel hatten keine M\u00f6glichkeit, dar\u00fcber zu diskutieren. \n\nIch wei\u00df aus meiner Fraktion, Herr Buttolo, dass zum \nBeispiel mein Kollege Gerstenberg sehr gern noch einmal \ndie Frage der Breitbandversorgung der Bev\u00f6lkerung mit \nIhnen im Ausschuss diskutiert h\u00e4tte und ob das in dieses \nPaket geh\u00f6rt oder nicht. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass das \neine sch\u00f6ne Debatte geworden w\u00e4re; auf diese haben Sie \nverzichtet. \n\nAuch wenn ich mir anschaue, wie das mit den energeti-\nschen Geb\u00e4udesanierungsmitteln ist \u2013 also bei der Hoch-\nschule habe ich jetzt keine Klarheit. Vielleicht bekomme \nich im privaten Gespr\u00e4ch ein paar Infos; aber das ist die \nEbene, auf der sich das bewegt. Das ist nat\u00fcrlich schwie-\nrig, denn der vordringlichste und wichtigste Auftrag, den \ndie Opposition im Parlament \u00fcberhaupt hat, wenn sie das \nBudgetrecht aus\u00fcbt, ist die Kontrolle der Regierung. \n\n 10970\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nAber \u2013 und das war vorhin mein Beitrag zu dem Thema \u2013 \nich bin daf\u00fcr, dass man das \u201ein echt\u201c macht und nicht nur \npro forma. Und \u201ein echt\u201c bekommen wir keinen aussage-\nkr\u00e4ftigen Nachtragshaushalt. Selbst wenn Sie sich f\u00fcnf \nWochen anstrengen, kommen Sie mit einem globalen \nEinnahmen- und einem globalen Ausgabetitel. Das haben \ndie anderen Finanzministerkollegen auch so gemacht; da \ngibt es auch eine Referenzgr\u00f6\u00dfe. \n\nDas ist die Fragestellung, die dahintersteht, und dann \nw\u00e4re pro forma in der \u00f6ffentlichen Meinungsbildung der \nNachtragshaushalt abgeliefert worden, auch wenn er nicht \naussagekr\u00e4ftig ist, und wir h\u00e4tten nicht mehr die M\u00f6g-\nlichkeit, in der \u00f6ffentlichen Meinungsbildung Fragen \nabzuarbeiten. Deshalb w\u00fcrde ich das anders einordnen; \ndas habe ich Ihnen zu erkl\u00e4ren versucht. \n\nDie Regierung ist jetzt verpflichtet zu handeln; dem sind \nSie nachgekommen. Punkt. Aber wir als Opposition sind \nnicht dazu verpflichtet, Ihnen einen Blankoscheck auszu-\nstellen. \n\nDas eingeschlagene Verfahren der Auseinandersetzung \njeden Monat finde ich erst einmal im Moment ertr\u00e4glich \nund vern\u00fcnftig; die Frage nach den gesch\u00e4tzten Steuer-\nmindereinnahmen, die ich vorhin schon gestellt habe, ist \nzum Beispiel noch gar nicht besprochen worden, w\u00e4re \naber eine relevante Information, die auch den Nachtrags-\nhaushalt ber\u00fchren w\u00fcrde. \n\nDa gibt es eine ganze Reihe von Fragen, die offen sind. \n\nWir werden uns zu der Vorlage enthalten. Das hat damit \nzu tun \u2013 ich habe es gerade geschildert \u2013, dass viele \nPunkte noch unklar sind. Es kann durchaus sein, dass die \nForderung nach einem Nachtragshaushalt in einigen \nMonaten noch einmal sinnvoll erhoben werden kann. Im \nMoment w\u00fcrde ich vorschlagen, dass wir die Staatsregie-\nrung \u201ein echt\u201c kontrollieren und nicht pro forma; denn ich \nglaube, im Wahljahr ist das angemessen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die Staats-\nregierung noch einmal das Wort? \u2013 Herr Staatsminister \nProf. Unland, bitte. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU,  \nsignalisiert Redebedarf.) \n\n\u2013 Ach so, die CDU-Fraktion. Pardon! Das habe ich nicht \ngesehen. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Eine Sache muss ich einfach \nnoch loswerden, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich muss eine Lanze \nf\u00fcr unseren Juristischen Dienst brechen. Herr Kollege \nScheel, Sie haben das vorhin angesprochen; ich hatte es \nvergessen. Das ist aber meine Pflicht als korrekter Abge-\nordneter. \n\nUnser Juristischer Dienst hat uns im HFA \n\n(Marko Schiemann, CDU: Was ist denn das?) \n\nbegr\u00fcndet, warum unser Weg, den die Staatsregierung \nnach \u00a7 42 in Verbindung mit \u00a7 2 S\u00e4chsische Haushalts-\nordnung geht, gangbar ist. Der Juristische Dienst hat \nIhnen noch eine inhaltliche Aussprache und eine entspre-\nchende Stellungnahme angeboten. Das wollte ich noch \neinmal deutlich machen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das \nAngebot angenommen haben. Ich denke, dass wir unse-\nrem Juristischen Dienst dankbar sein m\u00fcssen, dass er uns \ndas im Ausschuss so deutlich geschildert hat. Wenn Sie \nweiter gehenden Bedarf gehabt h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie sich an \ndas Angebot halten k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nSebastian Scheel, Linksfraktion:  \nEr lebt in seiner eigenen Welt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dazu noch einmal \ndie Linksfraktion. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr R\u00f6\u00dfler, der Korrekt-\nheit und Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chte ich von meiner \nSeite betonen, dass die Linksfraktion \u2013 eben um diese \nRechtsfragen zu kl\u00e4ren und weil wir begr\u00fcndet an der \nRechtsf\u00f6rmigkeit dieses Verfahrens Zweifel haben \u2013 den \nJuristischen Dienst um ein Gutachten ersucht hat. Dieses \nGutachten liegt zu unserem gro\u00dfen Bedauern bis heute \nnicht vor, sodass wir leider bei unserer Auffassung blei-\nben m\u00fcssen, dass wir gro\u00dfe Bedenken bez\u00fcglich der \nRechtsf\u00f6rmigkeit haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nun die Staatsregie-\nrung noch einmal; Herr Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie \nmich zun\u00e4chst noch einmal dem Haushalts- und Finanz-\nausschuss f\u00fcr die z\u00fcgige und sachorientierte Beratung des \nKonjunkturprogramms herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU sowie des  \nAbg. Mario Pecher, SPD) \n\nIch glaube, wir alle stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen. \nDie Finanz- und Wirtschaftskrise ist mit einem atembe-\nraubenden Tempo \u00fcber unser Land hereingebrochen. Wie \nwir da herauskommen, wissen wir heute noch nicht. \n\nF\u00fcr die Wirksamkeit des Konjunkturpaketes II ist es nun \nunerl\u00e4sslich, dass die Investitionen ohne jede Zeitverz\u00f6-\ngerung begonnen werden k\u00f6nnen. Projekte, die aufgrund \neines l\u00e4ngeren Planungsvorlaufs erst in einigen Jahren \nrealisiert werden k\u00f6nnen, kommen zur Umsetzung nicht \ninfrage. Ein Gro\u00dfteil der zus\u00e4tzlichen Mittel soll noch \ndieses Jahr abflie\u00dfen. Nur so wird man dem Ziel gerecht, \nkurzfristig die Wirtschaft und den Arbeitsmarkt zu stimu-\nlieren. \n\nMeine Damen und Herren! In den Verhandlungen mit \ndem Bund h\u00e4tte ich mir manch zus\u00e4tzliche Vereinfachung \n\n 10971\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\ngew\u00fcnscht. Aber Sie wissen: Letztendlich kann man nicht \nalles durchsetzen. \n\nGerade die schwierige Regelung bez\u00fcglich der Zus\u00e4tz-\nlichkeit wird uns im Haushaltsvollzug in den kommenden \nJahren vor manche Umsetzungsprobleme stellen. \u201eZus\u00e4tz-\nlichkeit\u201c bedeutet n\u00e4mlich, dass man in den Jahren 2009 \nbis 2011 einen Durchschnittswert der vergangenen Jahre, \ndefiniert hinsichtlich der Investitionen, \u00fcberschreiten \nmuss. \n\nFrau Hermenau, ich gebe es offen zu: Zu erwartende \nSteuermindereinnahmen werden wir kaum noch durch \nverminderte Investitionen abfedern k\u00f6nnen. Denn wir \nlaufen dann in die Gefahr, die Zus\u00e4tzlichkeit zu verfehlen \nund Bundesmittel zur\u00fcckerstatten zu m\u00fcssen. Steuermin-\ndereinnahmen m\u00fcssen also in erster Linie durch Einspa-\nrungen bei den laufenden Ausgaben abgefangen werden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, nickt.) \n\nEs verbleiben somit Risiken, die f\u00fcr uns nur begrenzt \nvorhersehbar und steuerbar sind. Ich appelliere daher auch \nan die Kommunen, ihre Investitionen auf hohem Niveau \nfortzuf\u00fchren. Eine R\u00fcckzahlungsverpflichtung des Frei-\nstaates wird auch die kommunale Ebene treffen. \n\nUm das Konjunkturprogramm haushalterisch umzusetzen, \nbedarf es einer Beteiligung des Landtages. Das s\u00e4chsische \nHaushaltsrecht sieht hierf\u00fcr ein gesondertes Verfahren vor \n\u2013 wir haben es gerade diskutiert \u2013, welches der besonde-\nren Eilbed\u00fcrftigkeit Rechnung tr\u00e4gt, n\u00e4mlich \u00a7 42 der \nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung \u2013 ich betone: in Verbin-\ndung mit \u00a7 3 Abs. 1 des Haushaltsgesetzes 2009/2010. \n\nMit Datum vom 24. Februar 2009 haben wir dem Landtag \neine entsprechende Vorlage \u00fcbersandt. Der Haushalts- und \nFinanzausschuss hat in seiner Sitzung am 05.03.2009 \nabschlie\u00dfend dar\u00fcber beraten. Heute, am 11.03., tagt das \nPlenum, und ich darf Sie alle um Zustimmung bitten. \n\nDie abschlie\u00dfende Behandlung des Landtages innerhalb \nvon nur zwei Wochen nach Eingang der Vorlage der \nStaatsregierung signalisiert die Handlungsf\u00e4higkeit und \ndas Verantwortungsbewusstsein der Mitglieder dieses \nHohen Hauses. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich noch einmal \nherzlich bedanken. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nIch m\u00f6chte hier allerdings noch etwas Grunds\u00e4tzliches \nsagen: Deutschland mit seinem F\u00f6deralismus und seiner \nDemokratie bem\u00fcht sich, die unterschiedlichsten Interes-\nsen in unserer Gesellschaft abzuw\u00e4gen und auszutarieren. \nDas ist manchmal schwierig und m\u00fchsam. Aber wenn es \ndarauf ankommt \u2013 ich glaube, wir haben das im letzten \nJahr mehrmals gezeigt \u2013, stellen wir auch fest, dass trotz \ndieser schwierigen Abstimmungsprozesse Deutschland \nhandlungsf\u00e4hig ist. \n\n(Beifall bei der CDU sowie der Abg. \nGunther Hatzsch und Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nIch m\u00f6chte an das Ende des letzten Jahres erinnern, als \ndas Bankensystem kurz vor dem Zusammenbruch stand. \n\nDurch das Finanzmarktstabilisierungsgesetz war es \nm\u00f6glich, innerhalb einer Woche zu reagieren. Jetzt, wo \ndie Wirtschaftskrise anf\u00e4ngt wirksam zu werden, waren \nwir im Bund, aber auch hier im Land in der Lage, schnell \nzu reagieren. Auch das sollte man einmal deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas will die Staatsregierung mit der Vorlage erreichen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDas w\u00fcrden wir auch gern wissen!) \n\nWir bitten um Zustimmung, die knapp 600 Millio-\nnen Euro Bundesmittel entsprechend der durch das \nBundesgesetz vorgesehenen Verwendungsbreite ausgeben \nzu d\u00fcrfen. \n\nVon dem Investitionspaket in H\u00f6he von insgesamt \n800 Millionen Euro k\u00f6nnen die Kommunen das meiste \nGeld, n\u00e4mlich 640 Millionen Euro, f\u00fcr eigene Projekte \nverplanen, das Land wiederum 160 Millionen Euro. Das \nentspricht einem Verh\u00e4ltnis von 80 : 20 und geht \u00fcber das \nhinaus, was der Bund als Mindestgr\u00f6\u00dfe angedacht hat, \nn\u00e4mlich das Verh\u00e4ltnis 70 : 30. Das ist ein klares Zeichen \ndes Landtages gegen\u00fcber den Kommunen. \n\nDas Land bringt dabei f\u00fcr seine Ma\u00dfnahmen eine Kofi-\nnanzierung von 40 Millionen Euro auf. Mit weiteren \n32 Millionen Euro senkt der Freistaat in den Kommunen \nden Kofinanzierungsbetrag von 25 % auf 20 % ab. \n\nF\u00fcr die notwendigen Landesmittel konnten L\u00f6sungen im \nHaushaltsvollzug gefunden werden, also nicht durch \nzus\u00e4tzliches Geld. Ich gestehe allerdings ein, wir haben \nGl\u00fcck gehabt, denn Sachsen kommen hier insbesondere \ndie nicht im Haushaltsplan eingeplanten zus\u00e4tzlichen \nMittel in H\u00f6he von 40 Millionen Euro aus dem Altverm\u00f6-\ngen der Parteien und Massenorganisationen der DDR \nzugute. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Gl\u00fcck gehabt!) \n\nManchmal haben wir auch Gl\u00fcck. \n\nKnapp 32 Millionen Euro kommen noch von nicht ge-\nbundenen Landesmitteln aus Umschichtungen bzw. aus \nInvestitionsverst\u00e4rkungstiteln 15 03. \n\nAus Gr\u00fcnden der Transparenz und verwaltungstechni-\nschen Vollziehbarkeit ist die Einrichtung zus\u00e4tzlicher \nHaushaltsstellen geboten. F\u00fcr alle vorgesehenen elf \nF\u00f6rderungsbereiche entsprechend der Systematik des \nZukunftsinvestitionsgesetzes werden Leertitel geschaffen. \n\nIch glaube, das haben wir vorhin schon ausreichend \ndiskutiert. Ich kann Ihnen nicht genau sagen, wie viel in \ndiese Leertitel aufgenommen werden kann. Das wird jetzt \nder nachfolgende Prozess zeigen. \n\nWir stellen damit insbesondere auch f\u00fcr die kommunale \nEbene Planungssicherheit her, es erm\u00f6glicht aber gleich-\nwohl, flexibel auf die noch ausstehende Priorit\u00e4tensetzung \nder Kommunen zu reagieren. Auch zu erwartende Pla-\nnungs\u00e4nderungen im weiteren Ablauf k\u00f6nnen dann ohne \nZeitverz\u00f6gerungen umgesetzt werden. \n\n 10972\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nAbschlie\u00dfend darf ich Sie um Zustimmung bitten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht der Bericht-\nerstatter des Ausschusses noch das Wort? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Meine Damen und Herren, dann stimmen wir \nnun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses in der Drucksache 4/14802 ab. Ich \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimme. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimm-\nenthaltungen ist diese Drucksache beschlossen. Der \nTagesordnungspunkt 4 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, jetzt in \ndie Mittagspause einzutreten. Wir treffen uns 14:30 Uhr \nwieder. \n\n(Unterbrechung von 13:34 bis 14:30 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen unsere Beratung \nfort und kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur  \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes \nDrucksache 4/14412, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/14808, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Wir beginnen mit der Fraktion der CDU; Herr \nDr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Auch wenn die Abgeordne-\nten dieses Hohen Hauses noch nicht auf Empfang ge-\nschaltet haben, m\u00fcssen sie wissen, dass sie trotzdem \nRundfunkgeb\u00fchren bezahlen m\u00fcssen. Schade um das \nsch\u00f6ne Geld! \n\nDie Koalition hat sich nun einmal entschlossen, vor \nVerabschiedung des Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrages noch einmal das Wort zu ergreifen, wohl wis-\nsend, dass die Zustimmung zu dem vorliegenden Staats-\nvertrag alternativlos ist, denn die Landtage k\u00f6nnen an \ndem von den Ministerpr\u00e4sidenten unterzeichneten Vertrag \nkein Jota mehr \u00e4ndern; sie k\u00f6nnen dem Vertrag nur im \nGanzen zustimmen oder aber ihn im Ganzen ablehnen. \n\nIch will an dieser Stelle zun\u00e4chst auf die Folgen eingehen, \nwenn der zur Abstimmung stehende Zw\u00f6lfte Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag keine Mehrheit im Land erhielte. \nDas Gesetz muss nach der Fristsetzung der EU-\nKommission bis zum 1. Juni 2009 von den Landtagen \nbeschlossen sein. Bei Frist\u00fcberschreitung oder Ablehnung \ndurch eines der L\u00e4nder w\u00fcrde der Zw\u00f6lfte Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag, den die Ministerpr\u00e4sidenten am \n18.12.2008 unterschrieben haben, gegenstandslos. Das \nh\u00e4tte unweigerlich zur Folge, dass die EU-Kommission \nein beihilferechtliches Strafverfahren einleitete, was den \nFortbestand des geb\u00fchrenfinanzierten \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks in Deutschland und damit unser \ngesamtes duales Rundfunksystem infrage stellte; denn die \nBundesrepublik Deutschland hat sich gegen\u00fcber der EU-\nKommission zum sogenannten Beihilfekompromiss \n\nverpflichtet, der mit dem heute zur Abstimmung stehen-\nden Staatsvertrag umgesetzt wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen zwar ein weiteres \nMal beklagen, dass in dem vorgezeichneten Verfahren die \nGestaltungsm\u00f6glichkeiten der Landtage nun mal gering \nsind. Und doch erlaube ich mir, auf eine neue Qualit\u00e4t der \nEntscheidungsfindung hinzuweisen, die darin besteht, \ndass sich eine Arbeitsgruppe der Fraktionsvorsitzenden-\nkonferenz von CDU und CSU seit L\u00e4ngerem mit Fragen \nder Medienpolitik befasst hat und zu \u00e4hnlichen Ergebnis-\nsen gekommen ist, wie sie jetzt im Zw\u00f6lf-\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag ihren Niederschlag \ngefunden haben. Denn es gab eine st\u00e4ndige R\u00fcckkopp-\nlung und einen fruchtbaren Austausch mit den Chefs der \nStaatskanzleien und \u00fcber diese mit den Ministerpr\u00e4siden-\nten, zumindest der B-L\u00e4nder, in der Frage der Pr\u00e4zisie-\nrung des Auftrages des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \nunter den Bedingungen der fortgeschrittenen technischen \nEntwicklung im Zeitalter der Digitalisierung und neuer \nVerbreitungsm\u00f6glichkeiten der Programme im Internet \nund auf vielf\u00e4ltige andere Weise. Um die Erweiterung und \nzugleich die Eingrenzung des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nAuftrages geht es im vorliegenden Staatsvertrag. \n\nIch will noch einmal betonen, dass die Finanzierung des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \u00fcber Geb\u00fchren, die von \njedem Rundfunkteilnehmer erhoben werden, unter ande-\nrem daran gebunden ist, dass es einen klaren, fest umris-\nsenen Auftrag gibt. Zust\u00e4ndig daf\u00fcr ist der Rundfunkge-\nsetzgeber. Der ist in Deutschland die Gesamtheit der \n16 deutschen L\u00e4nder. Noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt ist \ndas k\u00fcnftige Geb\u00fchrenerhebungssystem, das den im Zuge \nder technischen Entwicklung ge\u00e4nderten vielfachen \nEmpfangsm\u00f6glichkeiten Rechnung tr\u00e4gt, und die nicht \nmehr wie fr\u00fcher an das Vorhalten eines speziellen Radio- \n\n 10973\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\noder Fernsehempfangsger\u00e4tes gebunden sind. Das zu \nkl\u00e4ren ist Aufgabe eines k\u00fcnftigen Staatsvertrages. \n\nIch erinnere daran, dass der S\u00e4chsische Landtag wie auch \nandere deutsche Landtage mit Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen \noder Pr\u00e4ambeln zum Elften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag \u2013 es ist gar nicht so sehr lange her \u2013 ihre Erwartungen \nan die Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder ausgedr\u00fcckt haben, \nwie sie sich einen pr\u00e4zisierten Funktionsauftrag und ein \nk\u00fcnftiges Geb\u00fchren- und Erhebungsmodell vorstellen. \nLetzteres ist somit noch nicht Gegenstand des heute zur \nAbstimmung stehenden Staatsvertrages. \n\nDabei, meine Damen und Herren, w\u00e4re es allerh\u00f6chste \nZeit. Wie antiquiert das bisherige System ist, zeigt sich \nunter anderem daran, dass j\u00fcngst Adam Ries aus Anna-\nberg eine Aufforderung der Geb\u00fchreneinzugszentrale \nK\u00f6ln erhalten hat, endlich seine Rundfunkgeb\u00fchren zu \nbezahlen, obwohl Adam Ries nachweislich seit \n450 Jahren tot ist und nie ein einschl\u00e4giges Empfangsge-\nr\u00e4t besessen hat. M\u00f6glicherweise denkt man, weil er so \ngut rechnen konnte, dass er \u00fcber einen Computer verf\u00fcg-\nte. Aber damals war er mit gro\u00dfer Sicherheit noch nicht \nan das Internet angeschlossen. \n\nEs geht demnach heute um ein anderes Gesetz, das mit \ndem eben erw\u00e4hnten nichts zu tun hat. \n\nIn Artikel 1 geht es um die Zustimmung zum Zw\u00f6lften \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, mit dem der Beihilfe-\nkompromiss mit der EU-Kommission umgesetzt wird. \nArtikel 2 regelt redaktionelle Folge\u00e4nderungen im S\u00e4chsi-\nschen Privatrundfunkgesetz. Unter anderem geht es um \ndie Neudefinition des Rundfunkbegriffs aufgrund der \ntechnischen Entwicklung und keineswegs \u2013 wie manche \nf\u00e4lschlicherweise denken \u2013 etwa um eine vorzeitige \nAbschaffung des UKW-Rundfunks und ein Au\u00dferbetrieb-\nsetzen des sogenannten K\u00fcchenradios. Artikel 3 regelt \ndann das Inkrafttreten. \n\nInhaltlich geht es also, wie erw\u00e4hnt, um die Konkretisie-\nrung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Programmauftrags. Neben \nden kommerziellen T\u00e4tigkeiten und Unternehmensbeteili-\ngungen der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten \nwerden deren Kontrolle und vor allem das digitale und \ndas Internetangebot geregelt. Die Anstalten werden mit \ndigitalen Zusatzangeboten im Bereich Fernsehen sowie \ndas Deutschlandradio mit einem weiteren digitalen \nH\u00f6rfunkprogramm beauftragt. Mit Ausnahme des genann-\nten H\u00f6rfunkprogramms m\u00fcssen die Zusatzangebote aus \ndem Bestand, somit durch Umschichtungen innerhalb des \ngegebenen Plafonds, finanziert werden. \n\nDie L\u00e4nder gaben in diesem Zusammenhang eine Auffor-\nderung an die Anstalten, ihre Rationalisierungs- und \nEinsparungsanstrengungen fortzusetzen und den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk f\u00fcr die B\u00fcrger bezahlbar zu \nhalten. Deshalb enth\u00e4lt der Zw\u00f6lfte Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag richtigerweise einige Einschr\u00e4nkungen. Der \nvorliegende Vertrag stellt einen ausgewogenen Kompro-\nmiss zwischen den Interessen der \u00f6ffentlich-rechtlichen \nAnstalten, ihren Wettbewerbern im Rundfunk- und \nPrintbereich sowie den Rundfunkteilnehmern dar. \n\nDIE LINKE und die GR\u00dcNEN kritisieren den Vertrag als \n\u201efaulen Kompromiss\u201c, der angeblich \u00fcber die EU-\nVorgaben hinausgehe und \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunkanstalten gegen\u00fcber den privaten Wettbewerbern und \nden Printmedien Nachteile verschaffe. Allerdings hat in \nder Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung vom 29. Januar dieses \nJahres keiner der Vertreter der konkurrierenden Anbieter \ndie Ablehnung des Gesetzentwurfes empfohlen, wenn-\ngleich insbesondere zum sogenannten Drei-Stufen-Test \nf\u00fcr die schon bestehenden und zuk\u00fcnftigen Online-\nAngebote einige Kritik vorgebracht wurde, ebenso wie \nzur Begrenzung der Abruffrist f\u00fcr gesendete Programme \nauf sieben Tage. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Zukunft \nwird erweisen, ob sich die Regelungen des Zw\u00f6lften \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages bew\u00e4hren. Im Be-\ndarfsfall kann man im Lichte der dann gemachten Erfah-\nrungen in einem der n\u00e4chsten Staatsvertr\u00e4ge nachjustie-\nren. F\u00fcr das vorliegende Gesetz bitte ich aus den darge-\nlegten Gr\u00fcnden um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile nun der \nLinksfraktion das Wort; Herr Abg. Hilker, bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es war am 12. August letzten Jahres, \nals der Intendant des Hessischen Rundfunks zu einer \nAnh\u00f6rung im Hessischen Landtag zum Zw\u00f6lften Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag in der damals vorliegenden \nForm Stellung nahm. \n\nIch zitiere sein Fazit: \u201eWir haben es hier mit einer \u00dcber-\nregulierung zu tun, die der ARD und dem Hessischen \nRundfunk in ihrer Auswirkung keine angemessene Teil-\nhabe mehr an der Medienentwicklung gew\u00e4hrleistet. Eine \nUmsetzung dieser Vorgaben entwertet erstens unsere \nOnline-Angebote und gef\u00e4hrdet ihren Bestand und be-\nlastet zweitens unsere zahlreichen kleinteiligen technokra-\ntischen Vorschriften, deren Auslegung vermutlich sehr \nzeitnah eine gro\u00dfe Zahl von Gerichten besch\u00e4ftigen \nwird.\u201c \n\nEr kam zu dem Fazit \u2013 weiter im Zitat: \u201eIch bitte Sie \ndeshalb, dem Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \nin dieser Form keine Zustimmung zu geben.\u201c \n\nWer die weitere Debatte auch unter den Ministerpr\u00e4siden-\nten verfolgt hat, konnte feststellen, dass es an dem vorlie-\ngenden Staatsvertrag keine wesentlichen \u00c4nderungen gab. \nHerr H\u00e4hle, wozu sind denn Gesetze und Staatsvertr\u00e4ge \nda? Sie sind dazu da, sich den Anforderungen der Zukunft \nzu stellen \u2013 in dem Fall den medienpolitischen Anforde-\nrungen \u2013 und \u2013 darauf sind Sie eingegangen \u2013 Probleme \nzu l\u00f6sen, die sich aus fr\u00fcheren Staatsvertr\u00e4gen ergeben \nhaben. \n\nKommen wir zum Zweiten. Es gibt viele Probleme aus \nfr\u00fcheren Rundfunkstaatsvertr\u00e4gen, die auch mit dem \n\n 10974\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nZw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nicht gel\u00f6st \nwerden. Dazu nenne ich drei Beispiele. \n\nMit dem Achten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag wurde \nuns versprochen, dass zeitnah bis zum Jahre 2009 ein \nneues Rundfunkgeb\u00fchrenmodell entwickelt w\u00fcrde. Einer \nder Widerspr\u00fcche ist, dass eine Person, die nur einmal \nsehen oder Radio h\u00f6ren kann, mehrmals zahlen muss: zu \nHause, im Garten, im Dienstwagen und vielleicht auch in \nder Nebenwohnung. Ja, es wurde versprochen, dass dies \nzeitnah umgesetzt wird. Das war vor vier Jahren. Nun \nwerden wir auf 2013 vertr\u00f6stet. Eine solch kleine \u00c4nde-\nrung kostet die Ministerpr\u00e4sidenten immerhin acht Jahre \nan Zeit. Ich glaube auch nicht, dass sie es bis 2013 schaf-\nfen werden. \n\nIm Achten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag wurde auch \neine Befreiungsregelung parallel mit den Hartz-IV-\nBescheiden geschaffen. Es stellte sich heraus, dass die \nGeb\u00fchreneinzugszentrale zu einer Datensammelbeh\u00f6rde \nwurde und alle Hartz-IV-Bescheide noch einmal in Kopie \nabheftete. Zeitnah intervenierten die Datenschutzbeauf-\ntragten im Jahre 2005 und forderten, dass diese Regelun-\ngen zur\u00fcckzunehmen sind. Dies war vor vier Jahren. Bis \nheute gibt es keine L\u00f6sung. Es wurde auch nicht darge-\nstellt, in welchem Zeithorizont genau dieses Problem \nabgeschafft werden k\u00f6nnte. Es k\u00f6nnte von heute auf \nmorgen getan werden. \n\nIm Zehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag konnten wir \nfeststellen, dass es kein Trennungsverbot gab zwischen \ndenjenigen, die Netzbetreiber sind und das Kabelnetz \nbeherrschen, und denjenigen, die Programme anbieten. \nDie Folge war, dass diejenigen, die Programme anbieten \u2013 \ndarunter auch die privaten Anbieter, zum Teil auch ARD \nund ZDF \u2013, von den Kabelnetzanbietern diskriminiert \nwerden. Auch dies wurde nicht mit den Folgestaatsvertr\u00e4-\ngen ge\u00e4ndert, weder mit dem Elften noch dem Zw\u00f6lften \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. \n\nDaher glaube ich, Herr H\u00e4hle \u2013 so sch\u00f6n Ihr Wunsch auch \nist, die Zukunft werde beweisen, dass die Politik nachjus-\ntieren kann \u2013: Die Vergangenheit hat jedoch bewiesen, \ndass nie nachjustiert wurde. \n\nDoch kommen wir zu den Problemen der Zukunft. Was \nwollen denn Medienanbieter in der Zukunft? Gibt es dort \nnicht einen Paradigmenwechsel? Haben wir nicht mehr \nnur noch Medienanbieter wie Fernsehsender oder Radio-\nanbieter, sondern mittlerweile Kabelnetzbetreiber, die in \nden Medienbereich einsteigen wollen? Das sind Platt-\nformbetreiber wie zum Beispiel Premiere und auch \nSuchmaschinenanbieter wie zum Beispiel Google, die \n95 % des Suchmaschinenmarktes beherrschen. M\u00fcsste \ndies nicht in die Rundfunkregulierung aufgenommen \nwerden, wenn immer mehr Menschen, vor allem Jugend-\nliche, ins Internet abwandern und ihre Meinungs- und \nWillensbildung im Wesentlichen \u00fcber Suchmaschinen \nbetreiben? Wird es denn dann in Zukunft nur noch ARD \nund ZDF geben? Haben RTL und Pro 7 mit dem jetzt \nvorliegenden Staatsvertrag eine digitale Zukunft? \n\nIch sage Ihnen: nein! \n\nDas geht noch ein St\u00fcck weiter: Was k\u00f6nnen wir denn \nfeststellen, wenn wir uns die Medienanbieter der Zukunft, \ndie Kabelnetzbetreiber, die Plattformanbieter, die Such-\nmaschinenbetreiber, ansehen? Sie wollen die Daten des \nEndkunden, sie wollen die Nutzerprofile, sie wollen \nwissen, wann wer wo wie was nutzt, um ihre Werbung \npersonengenau schalten zu k\u00f6nnen. \n\nDarauf hat die Medienpolitik nicht reagiert. Allerdings \nm\u00fcsste sie genau dieses Problem angehen: Wie kann man \nin der medialen digitalen Zukunft die Anonymit\u00e4t des \nEinzelnen sichern? Dazu fehlt bis heute jegliche Antwort, \nauch aus der S\u00e4chsischen Staatskanzlei. \n\nKommen wir nun zum Kern des Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrages. Der Kern ist, dass in Zukunft die \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten \u2013 die ARD-Anstalten, \nZDF und auch das Deutschlandradio \u2013 einen Drei-Stufen-\nTest durchf\u00fchren sollen. Darin soll unter anderem gepr\u00fcft \nwerden, welche Auswirkungen die neuen Telemedienan-\ngebote \u2013 also nicht das, was \u00fcber Fernsehen und Radio \nverbreitet wird, sondern \u00fcbers Internet \u2013 auf den Me-\ndienmarkt haben. Anscheinend ist gewollt, dass die \nAuswirkungen m\u00f6glichst gering sein sollen. \n\nDoch worum geht es denn bei Medienangeboten? Man \nk\u00e4mpft um die Aufmerksamkeit. Letztlich m\u00f6chte man als \nGremienvertreter daf\u00fcr k\u00e4mpfen und sorgen, dass der \nSender, den man vertritt, m\u00f6glichst viel Aufmerksamkeit \nerreicht. Damit werden nat\u00fcrlich die privaten Anbieter \ngesch\u00e4digt; denn wenn weniger Leute die privaten Pro-\ngramme nutzen, sinken deren Einnahmen, weil sie f\u00fcr ihre \nWerbespots weniger Geld bekommen. \n\nEs wird in diesem Drei-Stufen-Test gefordert, dass es in \nZukunft f\u00fcr die Telemedienangebote, sprich die Angebote \nim Internet, einen publizistischen Mehrwerttest geben \nsoll. Die Gremien, die Intendanten sollen nachweisen, \ndass das jeweilige Angebot einen publizistischen Mehr-\nwert hat. Doch ich muss mich fragen, Herr Beermann: \nWarum denn nur f\u00fcr die Telemedienangebote? Wenn wir \nProbleme mit dem publizistischen Mehrwert von ARD \nund ZDF haben, warum denn dann nicht f\u00fcr alle Angebo-\nte, also auch f\u00fcr das, was im Radio und im Fernsehen \nverbreitet wird? Dies w\u00e4re doch nur konsequent. \n\nSie wollen, dass die entsprechenden Verfahren der Drei-\nStufen-Tests durch die Gremien durchgef\u00fchrt werden. \nDoch die Gremien sind ohne Experten. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\n\u2013 Na gut, Herr Clemen, wir werden sehen. Es gibt nie-\nmanden, der den publizistischen Mehrwert absch\u00e4tzen \nkann, weil sich keiner der Gremienvertreter, die ehren-\namtlich t\u00e4tig sind, die nebenbei ihrer Arbeit nachgehen, \nvon morgens bis abends die Programme ansehen kann. \nWer soll denn die Marktauswirkungen abw\u00e4gen? Wer hat \ndenn Ahnung vom Medienmarkt, und wo ist der juristi-\nsche Sachverstand, um die entsprechenden Bescheide \nfachgerecht f\u00fcr die EU erstellen zu k\u00f6nnen? \n\nDer Drei-Stufen-Test f\u00f6rdert nur das Gutachterwesen. Der \nMDR hat hierf\u00fcr \u00fcber 900 000 Euro eingestellt, das ZDF \n\n 10975\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n1,25 Millionen Euro. Wenn Sie allein f\u00fcr diese beiden \nAnstalten die Summen zusammenrechnen, kommen Sie \nauf \u00fcber 2 Millionen Euro. Davon k\u00f6nnte man 30 Doku-\nmentationen f\u00fcr \u00fcber 45 Minuten herstellen. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie, Herr H\u00e4hle, darauf verweisen, dass \nsich in der Anh\u00f6rung keiner der Gutachter gegen diesen \nStaatsvertrag ausgesprochen hat, ja alle daf\u00fcr pl\u00e4diert \nhaben, dass wir ihn annehmen sollen. Es m\u00fcsste Ihnen \njedoch bekannt sein, dass die ARD-Anstalten, darunter \nauch der MDR, ein Gutachten in Auftrag gegeben haben, \num nach Annahme des Staatsvertrages wom\u00f6glich genau \ngegen diesen Staatsvertrag vor dem Bundesverfassungs-\ngericht klagen zu k\u00f6nnen. Auch der VPRT, RTL und \nandere haben schon angek\u00fcndigt, dass sie, wenn die \nersten Gutachten durch sind, juristische Klageschritte \neinleiten werden. \n\nWarum schaffen wir uns mit einem Staatsvertrag, mit den \nRegelungen in diesem Staatsvertrag mehr Probleme, statt \ndass wir medienpolitische Probleme l\u00f6sen? Der Grund ist \nganz einfach: Deutschland ist in Europa ein medienpoliti-\nsches Leichtgewicht. \n\nDazu nur ein Beispiel: In Frankreich hat der dortige \nPr\u00e4sident festgelegt, dass die Werbung im \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk reduziert wird. Um die Ausf\u00e4lle zu \nreduzieren, hat er gesagt, dass sowohl die Unternehmen \nder Telekommunikationsindustrie als auch die Unterneh-\nmen der Werbeindustrie entsprechende Abgaben zu \nleisten h\u00e4tten. Dies w\u00e4re in Deutschland nicht m\u00f6glich. \nAls dann vor der EU das entsprechende Verfahren lief, ist \nSarkozy hingefahren, hat sich dagegen ausgesprochen, \nund das gesamte Verfahren gegen Frankreich war mit \neinem Wort eingestellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Nat\u00fcrlich. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Abg. Hilker, stimmen Sie \nmit mir darin \u00fcberein, dass es in Frankreich anders als in \nDeutschland einen Staatsrundfunk gibt, dass wir in \nDeutschland aber einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \nhaben und demzufolge eine Staatsferne verordnet worden \nist? \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Das hat doch nichts damit \nzu tun, wie die Staatsvertreter, sprich die Vertreter der \nL\u00e4nder und auch die des Bundes, auf europ\u00e4ischer Ebene \nagieren. Ich kann nur feststellen, dass sich Frankreich f\u00fcr \nsein Modell vor der Europ\u00e4ischen Union einsetzt, w\u00e4h-\nrend sich Deutschland die Bedingungen von der Europ\u00e4i-\nschen Union kleinteilig diktieren l\u00e4sst. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas Problem in diesem Bereich ist doch, dass auch in \nSachsen die Medienpolitik visionslos handelt. Ja, Herr \nMinister Beermann, Ihnen geht es doch im Wesentlichen \ndarum, dass bei \u201eFakt!\u201c keine CDU-Skandale vorkom-\n\nmen. Darin ersch\u00f6pft sich im Wesentlichen Ihre Medien-\npolitik. \n\n(Beifall der Abg. Klaus Bartl und  \nBettina Simon, Linksfraktion) \n\nDer Regierungssprecher Herr Zimmermann hat sich vor \nallen Dingen damit herumzuschlagen, dass die CDU-\nMinister im \u201eSachsenspiegel\u201c ihr Podium haben. \n\nMeine Damen und Herren, Medienpolitik dient mittler-\nweile f\u00fcr die Regierenden zumeist nur noch dem Macht-\nerhalt. Doch dies ist eine Zweckentfremdung. Wer die \nUrteile des Bundesverfassungsgerichts liest, wird feststel-\nlen, dass Medien nicht eine Freiheit an sich haben, son-\ndern eine der Demokratie dienende Freiheit. Dies gilt \n\u00fcbrigens auch f\u00fcr die privaten Sender, also f\u00fcr RTL, Pro7, \nPSR und Antenne Sachsen. Ja, sie sollen der \u00f6ffentlichen \nMeinungs- und Willensbildung, der unabh\u00e4ngigen Be-\nrichterstattung dienen. \n\nSeit Jahren werden die vorgelegten Staatsvertr\u00e4ge dem \nnicht mehr gerecht. Deswegen lehnen wir auch diesen ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Hatzsch, bitte. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \u00c4hnlich wie im Jahre 1984 \nsind wir heute in einer Phase der Medienpolitik ange-\nkommen, in der wir wieder entscheidend die Weichen f\u00fcr \nunsere zuk\u00fcnftige deutsche Medienlandschaft stellen. \n1984 ging es darum: Darf es in Deutschland privaten \nRundfunk geben? Das Jahr 1984 war die Geburtsstunde \nunseres heutigen sogenannten dualen Rundfunksystems. \nDamit ist das gleichberechtigte Nebeneinander von \nprivatem und \u00f6ffentlich-rechtlichem Rundfunk gemeint. \n\nMit dem heutigen Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag geht \nes nun um die Frage, welche Art von \u00f6ffentlich-\nrechtlichem Rundfunk wir zuk\u00fcnftig wollen. Vor dem \nHintergrund der Digitalisierung und der Konvergenz der \nMedien hat das Bundesverfassungsgericht in seinem \nUrteil 2007 noch einmal best\u00e4tigt: Es gibt verfassungs-\nrechtlich keine Arbeitsteilung zwischen privatem und \n\u00f6ffentlich-rechtlichem Rundfunk. Es ist nicht so und darf \nnicht so sein, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk nur \ndas macht, was sich f\u00fcr den Markt nicht rechnet. Der \n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk hat keine L\u00fcckenfunktion. \nEr ist vielmehr eine der wichtigsten Grundlagen in unse-\nrer demokratischen Gesellschaft, denn er sichert Mei-\nnungsvielfalt und ist Faktor und Medium der freien \nindividuellen und \u00f6ffentlichen Meinungsbildung. \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk kann dies leisten, weil \ner eben hinsichtlich der Programmgestaltung unabh\u00e4ngig \nvon wirtschaftlichen oder staatlichen Einfl\u00fcssen ist. Dies \nist der Kerngedanke der Konstruktion des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks, und daran wollen wir auch wei-\nterhin festhalten. Gleichzeitig bedeutet dies aber, dass wir \nmedienpolitisch dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \n\n 10976\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nauch die M\u00f6glichkeit geben m\u00fcssen, wahrgenommen zu \nwerden. \n\nDamit sind wir beim eigentlichen Thema, n\u00e4mlich beim \nInternet. Das Internet ist mittlerweile ein fester Bestand-\nteil der privaten und gesellschaftlichen Meinungsbildung \nvor allem bei jungen Menschen. Wenn wir weiterhin die \nfreie individuelle und \u00f6ffentliche Meinungsbildung und \nMeinungsvielfalt sichern wollen, dann m\u00fcssen wir auch \ndem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk die Chance geben, \ndie Menschen dort zu erreichen, wo sie bei ihrer Medien-\nnutzung die meiste Zeit verbringen. Das ist es, was das \nBundesverfassungsgericht mit der Aussage meinte, dass \nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk nicht auf den Status \nquo zu beschr\u00e4nken ist, sondern ihm eine Entwicklungs-\ngarantie zusteht. \n\nDer Zw\u00f6lfte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag schreibt \nnun fest, was der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk im \nInternet machen darf und was nicht. Ausgangspunkt \ndieses Staatsvertrages stellte eine Beihilfeklage des \nVerbandes privater Rundfunk- und Telemedien dar. Wir \nhaben dar\u00fcber in der letzten Debatte schon diskutiert, und \nauch meine Vorredner haben bereits darauf verwiesen. \n\nBei der Umsetzung dieses EU-Beihilfekompromisses \nstand die deutsche Medienpolitik in der Verantwortung, \neinerseits die Balance innerhalb der dualen Rundfunkord-\nnung zu halten und andererseits Rahmenbedingungen zu \nschaffen, die Angebote von Zeitungen publizistisch wie \n\u00f6konomisch m\u00f6glich machen. \n\nNach Auffassung der s\u00e4chsischen SPD ist mit dem Zw\u00f6lf-\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag diese Balance im \nGro\u00dfen und Ganzen gelungen. Nat\u00fcrlich sehen wir an der \neinen oder anderen Stelle bestimmte Regelungen skep-\ntisch, wie \u2013 auch das wurde schon hier erw\u00e4hnt \u2013 bei-\nspielsweise die starre Sieben-Tage-Frist. Hier h\u00e4tten wir \nuns durchaus eine andere M\u00f6glichkeit und die Gelegen-\nheit eines l\u00e4ngeren Abrufes vorstellen k\u00f6nnen. Leider war \ndiese Auffassung innerhalb der L\u00e4nder nicht mehrheitsf\u00e4-\nhig. \n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist, dass das urspr\u00fcnglich geplante Verbot, \nUnterhaltungssendungen ins Internet zu stellen, wieder \naufgehoben worden ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nHier hat die SPD von Anfang an gesagt: Unterhaltung in \nTelemedien geh\u00f6rt wie bei Radio und Fernsehen neben \nKultur, Bildung und Information ebenfalls zum Auftrag \ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. \n\nMit der Umsetzung des Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrages kommen auf den \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk, genauer auf die Rundfunkger\u00e4te als Repr\u00e4sen-\ntanz der Gesellschaft auch gro\u00dfe Herausforderungen zu. \nIch denke an den Drei-Stufen-Test zur Pr\u00fcfung neuer und \nbestehender Angebote. Hier m\u00fcssen wir genau beobach-\nten, ob und wie sich dies in der Praxis bew\u00e4hrt und auch, \nwie die Kostenfrage ist. Hier gebe ich Herrn Hilker \ndurchaus recht. \n\nMeine Damen und Herren! Der \u00f6ffentlich-rechtliche \nRundfunk geh\u00f6rt den Menschen in diesem Land. Sie \nhaben einen Anspruch darauf, dass er gegen Ver\u00e4nderun-\ngen, die seine Unabh\u00e4ngigkeit und seine Entwicklungs-\nchancen bedrohen, verteidigt wird. Dazu geh\u00f6rt unter \nanderem auch, dass wir unsere Interessen f\u00fcr all das, was \nmit unserem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunksystem \ngeschieht, sch\u00e4rfen. Vor allem m\u00fcssen wir auch aufpas-\nsen, dass wir die Ver\u00e4nderungen nicht den Europa-\nB\u00fcrokraten \u00fcberlassen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das tun Sie aber!) \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Vor wenigen Tagen druckte \ndie \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c einen Leserbrief \ndes ehemaligen Th\u00fcringer Landtagsdirektors \nProf. Dr. Joachim Linck ab, der dem Parlamentsbetrieb \nauf L\u00e4nderebene ein denkbar kritisches Zeugnis ausstell-\nte. \n\nJoachim Linck schrieb: \u201eWir m\u00fcssen die Landesparla-\nmente revitalisieren. Der Landesparlamentarismus leidet \nim Wesentlichen an folgenden gravierenden Krankheits-\nsymptomen: den \u2013 trotz F\u00f6deralismusreform \u2013 immer \nnoch fehlenden Gesetzgebungskompetenzen der Landes-\nparlamente, der Dominanz der Regierungen unter ande-\nrem durch die Vereinbarung von Staatsvertr\u00e4gen oder \nMustergesetzentw\u00fcrfen, die von den Parlamenten nur \nnoch \u201aabgenickt\u2019 werden k\u00f6nnen, dem Verlust von Kom-\npetenzen an die Europ\u00e4ische Union, der nur durch Ein-\nflussm\u00f6glichkeiten der Regierungen, aber nicht der \nLandtage geringf\u00fcgig kompensiert wird (...), sowie dem \nfehlenden selbstbewussten Willen von Abgeordneten zu \neigenst\u00e4ndiger kreativer Politikgestaltung.\u201c \n\nDer ehemalige Landtagsdirektor k\u00f6nnte bei seiner Kritik \nder Selbstentm\u00fcndigung der Landesparlamente auch an \ndas vorliegende Gesetz zum Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nPrivatrundfunkgesetzes gedacht haben. Es geht heute \nn\u00e4mlich genau um einen der von ihm kritisierten Staats-\nvertr\u00e4ge, die in Fachrunden ausgekungelt und dann durch \ndie Landtage gepr\u00fcgelt werden und nichts anderes als \nFremddiktate der Europ\u00e4ischen Union sind, wie CDU-\nRedner Fritz H\u00e4hle unverbl\u00fcmt zugab. \n\nDer am 18. Dezember 2008 von den Ministerpr\u00e4sidenten \nunterzeichnete Staatsvertrag soll den Bed\u00fcrfnissen der \nprivaten Fernsehanbieter und Zeitungsverleger Rechnung \ntragen, nachdem diese die EU-Kommission eingeschaltet \nhaben, um die Online-Dienste der \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunkanstalten einzud\u00e4mmen. \n\n 10977\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nStaatskanzleichef Beermann r\u00e4umte bei der 1. Lesung des \nGesetzentwurfes am 21. Januar offen ein, dass es nur \ndarum gehe, den sogenannten Beihilfekompromiss mit \nder Europ\u00e4ischen Union in Landesrecht umzusetzen. \nDahinter steht die blanke Furcht, dass die Bundesrepublik \nwegen der indirekten F\u00f6rderung der \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunkanstalten von der Europ\u00e4ischen Union zu \nbeihilferechtlichen Strafzahlungen verdonnert wird. \n\nMan versucht sich hier also an einem Spagat zwischen \nden Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtes und den \nBr\u00fcsseler Wettbewerbsbestimmungen und kapituliert \nwieder einmal vor dem Br\u00fcsseler Fremdbestimmungsre-\ngime. \n\nDie NPD beteiligt sich an dieser Pseudodebatte nicht \nmehr als n\u00f6tig, weil hier und heute selbst mit den besten \nArgumenten gar nichts mehr zu ver\u00e4ndern oder zu bewe-\ngen ist. Die Gro\u00dfkoalition\u00e4re von CDU und SPD winken \nden Vertrag durchs Parlament und bejubeln anschlie\u00dfend \nnoch ihre politische Gestaltungsimpotenz, die eine Folge \nder systematischen Kompetenzabtretung an Br\u00fcssel ist. \n\nDie NPD-Fraktion wird aus ganz grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4-\ngungen gegen das vorliegende Gesetz stimmen, weil es \nnichts anderes als die politische Kastration der deutschen \nLegislative deutlich macht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! In den letzten vier Jahren \nhaben wir, glaube ich, \u00fcber f\u00fcnf Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertr\u00e4ge hier im Plenum gesprochen. Meist ging es \nbesonders dann hoch her, wenn es sich um Rundfunkge-\nb\u00fchrenerh\u00f6hungen handelte. \n\nUm Geb\u00fchren geht es diesmal auf den ersten Blick nicht, \nsondern im Wesentlichen um die Frage, welche digitalen \nund welche Online-Angebote der \u00f6ffentlich-rechtliche \nRundfunk unterbreiten darf. Doch das ist eben nicht nur \neine Frage des Wettbewerbs, sondern auch eine Frage der \nKosten und damit der Belastung f\u00fcr die Geb\u00fchrenzahler. \n\nWir als FDP-Fraktion sagen ganz klar: Der Geb\u00fchrenzah-\nler darf nicht f\u00fcr alles zur Kasse gebeten werden, was \nheute technisch m\u00f6glich und machbar ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Erwartungen an diesen Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag waren im Vorfeld zweifellos gro\u00df. Er sollte f\u00fcr eine \nklare Definition des Programmauftrages des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks sorgen, insbesondere im Internet. \nEr sollte eine Trennlinie zwischen privaten und \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Angeboten ziehen und nicht zuletzt den \nRundfunkbegriff an die Entwicklungen in der Rundfunk-\ntechnik und neue \u00dcbertragungsformen anpassen. \n\nDoch was liegt uns heute vor? Dieser Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag ist kein Quantensprung, er ist ein \nkleiner H\u00fcpfer. Der Staatsvertrag definiert die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Aktivit\u00e4ten im Internet nur halbherzig. Die \nKonsequenzen dieser Halbherzigkeit liegen auf der Hand: \nDie Kosten werden weiter f\u00fcr den Geb\u00fchrenzahler steigen \nund der Druck auf private Anbieter nimmt zu. \n\nKeine Frage, auch die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkan-\nstalten sollen an den M\u00f6glichkeiten des Internets partizi-\npieren k\u00f6nnen. Sie sollen das Internet als Verbreitungs-\nweg nutzen k\u00f6nnen. Doch die Gretchenfrage ist: Wie weit \nsoll der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk dabei gehen \nd\u00fcrfen? Ein \u00f6ffentlich-rechtliches Youtube mit staatlicher \nFinanzierungsgarantie lehnen wir als Fraktion klar ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnd ich erg\u00e4nze: Es w\u00e4re eine ganz klare Wettbewerbs-\nverzerrung, wenn \u00f6ffentlich-rechtliche Sender mit festen \nGeb\u00fchreneinnahmen funktionierende und privat finanzier-\nte Angebote vom Markt verdr\u00e4ngen. Herr Hatzsch, da \nsind wir unterschiedlicher Auffassung. \n\nNun kann man sagen: Das ist eine abstrakte Diskussion. \nMachen wir es doch einmal konkret. Schauen wir uns das \nOnline-Portal des WDR-Studios K\u00f6ln an. Was findet man \ndort? Sie werden es kaum glauben \u2013 Restauranttipps; \nRubrik Kneipenzeit. \u00d6ffentlich-rechtlicher Rundfunkauf-\ntrag? \n\nDa erf\u00e4hrt der geneigte Geb\u00fchrenzahler \u2013 bestimmt zu \nseiner gro\u00dfen Freude \u2013, dass es in den \u201eRheinterrassen\u201c \njetzt ein wundersch\u00f6n pr\u00e4sentiertes, reichhaltiges B\u00fcfett \nf\u00fcr nur 19 Euro gibt. Wenn er weiter liest, erf\u00e4hrt er, es \ngibt \u201eLillis Hundeimbiss\u201c. In \u201eLillis Hundeimbiss\u201c gibt es \nimmerhin Wasser umsonst f\u00fcr die Vierbeiner, und das \nKilo Pferdefleisch kostet 5,90 Euro. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ist das wirklich \nder \u00f6ffentlich-rechtliche Programmauftrag? Wir meinen: \nnein. Ich sage klar: Solche Aktivit\u00e4ten geh\u00f6ren gestoppt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUm nun einen Verdr\u00e4ngungswettbewerb zulasten der \nPrivatwirtschaft zu vermeiden, wird der sogenannte Drei-\nStufen-Test eingef\u00fchrt. Einige meine Vorredner sind \nbereits darauf eingegangen. Doch die letztliche Entschei-\ndungshoheit f\u00fcr die Angebote, was sie kosten, welchen \nMehrwert sie bringen, haben die Aufsichtsgremien der \nRundfunkanstalten selbst. Das hei\u00dft, die Anstalten kon-\ntrollieren ihr eigenes Handeln. Das ist, wenn man es auf \nden Sport bezieht, eine ganz tolle Situation. Stellen Sie \nsich vor, Sie spielen Fu\u00dfball und haben die Chance, aus \nIhrer Mannschaft den Schiedsrichter zu benennen. Sie \nk\u00f6nnen sich vorstellen, wie das ausgehen w\u00fcrde; ziemlich \nabsurd. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nAus der Sicht der FDP w\u00e4re es deshalb besser gewesen, \nHerr Brangs, den Drei-Stufen-Test f\u00fcr Online-Angebote \ndurch neutrale Dritte kontrollieren zu lassen. Dies w\u00e4re \n\n 10978\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\ndann kein zus\u00e4tzlicher Feldspieler, sondern tats\u00e4chlich ein \nSchiedsrichter. \n\nDer grunds\u00e4tzliche Konstruktionsfehler, der dem zugrun-\nde liegt, ist nicht das einzige Problem: Es gibt schwam-\nmige Begriffe und unscharfe Definitionen. Die Sender \nd\u00fcrfen beispielsweise programmbegleitende Online-\nAngebote mit programmbezogenen Inhalten anbieten. \nNun kann man sich die Frage stellen: Geh\u00f6rt  \ndas Online-Forum \u201ePlauderecke\u201c des MDR-Portals \nwww.my.sputnik.de dazu? Das darf bezweifelt werden. \nJeder kann sich gern selbst informieren, welche Themen \nauf dieser Plattform diskutiert werden \u2013 \u00fcbrigens bezahlt \nvon Geb\u00fchrenzahlern. \n\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Staatsvertrag \nwurde wieder einmal die Chance vertan, eine klare \nGrenze zwischen privaten und \u00f6ffentlich-rechtlichen \nOnline-Angeboten zu ziehen. Der Vertrag bringt deutlich \nmehr B\u00fcrokratie f\u00fcr die Rundfunkanstalten, aber nur \nwenig zus\u00e4tzliche Klarheit f\u00fcr die privaten Anbieter. Es \nist ein Kompromiss auf dem kleinsten gemeinsamen \nNenner. Wir wissen: Gerichtliche Auseinandersetzungen \nsind vorprogrammiert. Nach der Verabschiedung dieses \nStaatsvertrages \u2013 es wird wahrscheinlich wieder so \nkommen \u2013 ist aus unserer Sicht eines sicher: Die Geb\u00fch-\nren werden weiter steigen. \n\nDie FDP-Fraktion lehnt diesen Staatsvertrag ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun erh\u00e4lt f\u00fcr die \nGR\u00dcNEN-Fraktion Herr Dr. Gerstenberg das Wort; bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nMeine Damen und Herren! Der Zw\u00f6lfte Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag steht heute zur Abstimmung. Wie kaum \neiner seiner Vorg\u00e4ngervertr\u00e4ge hat er auch rein inhaltlich \ndie Medienpolitik besch\u00e4ftigt \u2013 zu Recht. Es ging und \ngeht um wichtige medienpolitische Weichenstellungen. \nIch behaupte sogar: Es geht um nichts Geringeres als die \nZukunft des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks. Eines ist \nklar: Wenn sich ARD, ZDF und das Deutschlandradio \nnicht im Internet weiterentwickeln k\u00f6nnen, haben die \nSender keine ernsthafte Perspektive in der k\u00fcnftigen \nMedienwelt. \n\nMeine Fraktion hatte bereits im vergangenen Jahr einen \nAntrag eingebracht, um darauf hinzuweisen, dass Rund-\nfunkpolitik nicht gleich Wettbewerbspolitik ist. Wettbe-\nwerbspolitik im dualen Rundfunksystem kann nicht \nhei\u00dfen, den \u00d6ffentlich-Rechtlichen im Internet enge \nFesseln anzulegen, damit die Privaten sich frei entfalten \nk\u00f6nnen. \n\nVon der CDU-Fraktion wurde im Ausschuss die Meinung \nge\u00e4u\u00dfert, man m\u00fcsse sich dem mit Br\u00fcssel ausgehandel-\nten Kompromiss f\u00fcgen. Herr Dr. H\u00e4hle hatte das mit \nanderen Worten heute noch einmal wiederholt. Das \nProblem dieses Staatsvertrages liegt aber gerade darin, \ndass er auf Druck der privaten Rundfunkveranstalter und \n\nZeitungsverleger in wichtigen Punkten weit \u00fcber die \nForderung der Br\u00fcsseler Wettbewerbsh\u00fcter hinausgeht. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, um mit Ihren Worten zu sprechen: Es macht \nihn zu einem faulen Kompromiss. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wo denn genau?) \n\nDas betrifft die Begrenzung von Online-Angeboten auf \n24 Stunden oder sieben Tage, die Verpflichtung, bereits \nvorhandene Inhalte einem Drei-Stufen-Test zu unterzie-\nhen sowie die Frage der Sendungsbezogenheit. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen aus der CDU, die Sie \nsich gerade so aufregen! Fragen Sie doch bitte einmal die \nNutzerinnen und Nutzer des Internets: Was halten sie \ndavon, dass Online-Angebote bereits nach wenigen Tagen \naus dem Netz verschwinden m\u00fcssen? Sie werden pures \nUnverst\u00e4ndnis ernten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Dr. Gerstenberg, ich wei\u00df \nnicht, wie Sie zu der Behauptung kommen, dass es weit \n\u00fcber den in Br\u00fcssel ausgehandelten Kompromiss hinaus-\ngeht. Haben Sie einmal Gelegenheit gehabt, mit Verant-\nwortlichen f\u00fcr diesen Bereich in Br\u00fcssel zu reden? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich hatte keine \nGelegenheit, mit Verantwortlichen aus diesem Bereich zu \nreden. Ich kenne aber den Kompromiss, der zwischen \nDeutschland und der Br\u00fcsseler EU-Kommission ge-\nschlossen wurde. Was ich Schwarz auf Wei\u00df nach Hause \ntragen kann, muss ich nicht durch Debatten untermauern. \n\nFragen Sie bitte einmal diese Nutzerinnen und Nutzer! \nFr\u00fcher h\u00e4tten wir diese Nutzer als Fernsehzuschauer und \nRundfunkh\u00f6rer bezeichnet, die genau dann einschalten \nmussten, wenn das Programm, der Spielfilm, das H\u00f6rspiel \noder die Sonntagsr\u00e4tsel gesendet wurden. Heute nutzen \njedoch gerade junge Menschen, ohne deren Akzeptanz der \n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk keine Zukunft haben kann, \nf\u00fcr ihre Information, Bildung und Unterhaltung immer \nst\u00e4rker das Internet. Die Zeiten rein linearen Fernsehens \nsind vorbei. Das bedeutet aber nicht, dass \u00f6ffentlich-\nrechtlicher Rundfunk vorbei ist. Deshalb muss f\u00fcr die \nNutzerinnen und Nutzer ein zeitversetztes Abrufen der \nSendungen m\u00f6glich sein. Das muss auch nach mehr als \nsieben Tagen und selbstverst\u00e4ndlich l\u00e4nger als 24 Stunden \nder Fall sein. \n\nSendung ist Information, Bildung und Kultur. Solche \nInformationen leben im Internet aus der Integration von \nTexten, Bildern und Videos. Das mag dann sehr schnell \nals etwas Presse\u00e4hnliches erscheinen, was der Staatsver-\ntrag ausdr\u00fccklich ausschlie\u00dfen will. \n\n 10979\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nWas die Staatskanzleien als Kompromissformeln in den \nRundfunkstaatsvertrag hineingeschrieben haben, verkennt \ndie Wirklichkeit des Internets und die Nutzergewohnhei-\nten einer internet-affinen Gesellschaft. Das Internet ist \nnicht zuletzt ein Ort der zur\u00fcckblickenden Recherche. \nSeine St\u00e4rke besteht gerade darin, zeitlos, dezentral und \ndynamisch zu sein. Mediale Einschr\u00e4nkungen und nur \ntempor\u00e4re Auftritte widersprechen dem Wesen des Inter-\nnets grunds\u00e4tzlich. \n\nHinzu kommt ein weiteres Problem: Die unscharfen \nFormulierungen im Vertrag wie beispielsweise \u201esen-\ndungsbezogen\u201c und \u201epresse\u00e4hnliche Angebote\u201c schr\u00e4nken \nnicht nur die Kreativit\u00e4t und Freiheit der Redakteure ein, \nsie provozieren Klagen. Wir haben es bereits geh\u00f6rt: Die \nerste Klage hat ein Vertreter von RTL bereits angedroht. \nDie \u201etaz\u201c meldete gestern, dass die ARD und das ZDF \nGutachten in Auftrag gegeben haben, die pr\u00fcfen sollen, ob \nder Staatsvertrag verfassungsrechtlichen Anforderungen \ngen\u00fcgt. \n\nEines scheint mir sicher: Der Staatsvertrag wird in dieser \nForm kaum praktisch umsetzbar sein. Das zeigen bereits \ndie ersten durchgef\u00fchrten Drei-Stufen-Tests. Sie best\u00e4ti-\ngen, was auch Teil unserer Kritik war und bleibt: Diese \nDrei-Stufen-Tests, die auch f\u00fcr den bereits existierenden \nOnline-Bestand vorgeschrieben werden, bedeuten nicht \nnur einen erheblichen b\u00fcrokratischen Mehraufwand. In \nihnen steckt zudem die Gefahr der \u00dcberforderung der \nRundfunkgremien. In diesem Punkt bin ich mir mit Herrn \nHilker durchaus einig. Sie erzwingen von den Anstalten \neinen erheblichen finanziellen Aufwand, der nicht zur \nVerbesserung der Angebote f\u00fcr uns Geb\u00fchrenzahler f\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion hat in der \nVergangenheit zweimal aus der Opposition heraus Rund-\nfunkgeb\u00fchrenerh\u00f6hungen zugestimmt. Es handelte sich \num eine unpopul\u00e4re, aber aus unserer Sicht notwendige \nMa\u00dfnahme, um ein attraktives, qualitativ hochwertiges \nund zeitgem\u00e4\u00dfes \u00f6ffentlich-rechtliches Angebot zu \nerm\u00f6glichen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDa wir in diesem Jahr der friedlichen Revolution 1989 \ngedenken, weise ich gern noch einmal darauf hin, welch \nein hohes Gut wir damals mit einem staatsfernen Rund-\nfunk errungen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir d\u00fcrfen die Weiterentwicklung dieses Gutes nicht \nbeschr\u00e4nken, indem wir die daf\u00fcr notwendige Finanzie-\nrung verweigern. Ebenso wenig d\u00fcrfen wir sie aber \nbeschr\u00e4nken, indem wir die \u00d6ffentlich-Rechtlichen im \nweltweiten Netz in eine enge Zelle pferchen. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Sie berufen \nsich darauf, dass in der Anh\u00f6rung alle Seiten eine Zu-\nstimmung empfohlen haben. Herr Dr. H\u00e4hle hatte das \nvorhin gerade wieder getan. Herr H\u00e4hle, was sollen die \n\u00d6ffentlich-Rechtlichen sonst tun? Der ARD-Vorsitzende \nHerr Fritz Raff beurteilte bereits im Oktober den Staats-\n\nvertrag als einen \u201eKompromiss, mit dem wir leben m\u00fcs-\nsen\u201c. Im Gegensatz zu den Rundfunkanstalten hat unsere \nFraktion aber die Chance, Nein zu sagen. \n\nAm schlechtesten werden mit diesem sogenannten Kom-\npromiss die Nutzerinnen und Nutzer leben. Im Gegensatz \nzu den Rundfunkanstalten k\u00f6nnen wir einen Vertrag \nablehnen, der ihnen im Internet die Inhalte vorenth\u00e4lt, f\u00fcr \ndie sie bereits mit ihrer Rundfunkgeb\u00fchr bezahlt haben, \nder die publizistische Freiheit einschr\u00e4nkt und  Rechtsun-\nsicherheit schafft. Ein solcher Vertrag verdient ein Nein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nDann bitte ich die Staatsregierung, das Wort zu nehmen. \nHerr Staatsminister Dr. Johannes Beermann, bitte. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! \n\nAm 21. Januar hat die Staatsregierung das zur Abstim-\nmung stehende Gesetz zum Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag in das Hohe Haus eingebracht. Bereits \nheute k\u00f6nnen wir die Regelung zum Zw\u00f6lften Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag abschlie\u00dfend beraten und be-\nschlie\u00dfen. Deswegen zuallererst ein herzliches Wort des \nDankes, vor allem an den federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien sowie \nden mitberatenden Ausschuss f\u00fcr Verfassung, Recht und \nEuropa. Intensiv, zielf\u00fchrend und konzentriert sowie \nz\u00fcgig wurde die Vorlage beraten und zum Abschluss \ngebracht. In der kurzen Zeitspanne hat der Ausschuss eine \numfangreiche \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt und \nausgewertet. Das Ergebnis wurde bereits angesprochen. \nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich noch einmal und ausdr\u00fccklich allen \nBeteiligten einen herzlichen Dank aussprechen. \n\nDie z\u00fcgige Beratung und Beschlussfassung war nicht nur \nim Hinblick auf die mit der EU-Kommission verabredete \nsehr kurze Zeitspanne bis zum Inkrafttreten der staatsver-\ntraglichen Regelung von ganz besonderer Bedeutung. \nVielmehr gibt der z\u00fcgige Abschluss der Beratung \u2013 ich \nsage es ganz bewusst \u2013 gerade den Gremien der \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunkanstalten Klarheit und rechtli-\nche Planungssicherheit, die sie f\u00fcr die z\u00fcgige Durchf\u00fch-\nrung der nun anstehenden Drei-Stufen-Testverfahren f\u00fcr \nneue und ver\u00e4nderte Angebote im Telemedienbereich und \nf\u00fcr die Telemedienbestands\u00fcberf\u00fchrung dringend ben\u00f6ti-\ngen, denn \u2013 dies hat das bisherige Verfahren gezeigt \u2013 die \nRundfunk- und Fernsehr\u00e4te sind die richtigen Adressaten. \nSie st\u00e4rken die Selbstverwaltung und die Autonomie der \nRundfunksender, die im \u00dcbrigen wohlausgewogen und \nwohl\u00fcberlegt auch mit der Staatsferne des Rundfunks zu \ntun haben; und ich denke, es kann niemand hier ernsthaft \neinen Staatsrundfunk wollen \u2013 selbst unter dem Aspekt, \ndass dies in der Europ\u00e4ischen Union alles viel einfacher \n\n 10980\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nmachen w\u00fcrde. Dort haben deutsche Regierungen immer \nwieder f\u00fcr die aus historischen Gr\u00fcnden entstandene \nStaatsferne der Rundfunkanstalten in Deutschland ge-\nk\u00e4mpft, und \u2013 angefangen bei Helmut Kohl im Amster-\ndamer Vertrag mit einer entsprechenden Protokollnotiz bis \nzu den Verhandlungen, die in j\u00fcngster Zeit zu diesem \nErgebnis gef\u00fchrt haben \u2013 diese auch immer erfolgreich \ndurchgesetzt. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich auch dies \nsagen: Demokratie bedeutet an dieser Stelle in erster Linie \nKompromiss zwischen den einzelnen L\u00e4ndern, die f\u00fcr \ndiese Vertr\u00e4ge die Gesetzgebungshoheit haben und diese \ndurch die Parlamente aus\u00fcben, aber auch im Vergleich zur \nEurop\u00e4ischen Union; und ich denke, dass der Kompro-\nmiss an dieser Stelle richtig ist, dass er ausgewogen ist \nund weiter garantiert, dass in Deutschland sowohl der \n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk seinen Platz hat als auch \nprivate Rundfunkanbieter und Printmedien ihr Auskom-\nmen haben. Ich m\u00f6chte deshalb an dieser Stelle nicht \nnoch einmal auf die ma\u00dfgeblichen Details der Regelung \neingehen; dies ist mit der Einbringung des Gesetzentwur-\nfes in das Plenum des S\u00e4chsischen Landtages im Januar \nausf\u00fchrlich geschehen. \n\nEs ist allerdings geboten, an dieser Stelle zwei zentrale \nAspekte herauszuheben, die f\u00fcr die Zukunft der Rund-\nfunkregulierung in Deutschland und Europa von ganz \nbesonderer Bedeutung sind. Der erste Aspekt ist die \nvollst\u00e4ndige inhaltliche \u00dcbereinstimmung der Regelungen \ndes vorliegenden Staatsvertrages mit den Anforderungen, \ndie die EU-Kommission an eine z\u00fcgige Beendigung des \nbeihilferechtlichen Verfahrens zur Finanzierung des \nRundfunks in Deutschland aufgestellt hat. Bereits am \n18. Dezember 2008, dem Tag der Unterschrift der Regie-\nrungschefs der L\u00e4nder unter den Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag hat die zust\u00e4ndige EU-Kommissarin \nFrau Kroes dies in \u00dcbereinstimmung mit der Kommission \nund den deutschen L\u00e4ndern klar und eindeutig \u00f6ffentlich \nfestgestellt. Die \u00dcbereinstimmung zeigt sich auch darin, \ndass die Kommission ma\u00dfgebliche Aspekte der Regelun-\ngen des Ihnen vorliegenden Vertrages in ihren Entwurf f\u00fcr \neine neue und \u00fcberarbeitete Rundfunkmitteilung hat \neinflie\u00dfen lassen. \n\nMit dem Inkrafttreten des Staatsvertrages zum \n1. Juni dieses Jahres findet der lange Beihilfestreit \u2013 auch \ndieser wurde heute bereits mehrfach angef\u00fchrt \u2013 seine \nendg\u00fcltige Beendigung. Auch dies ist ein Kompromiss, \nauch dies ist Ausdruck der Demokratie auf europ\u00e4ischer \nEbene und Zeugnis der Handlungsf\u00e4higkeit von Politik. \n\nDie Regelungen zur Finanzierung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks in Deutschland befinden sich \ndamit dauerhaft im Einklang mit den Anforderungen, die \ndie Kommission aufgestellt hat. Damit herrschen f\u00fcr das \ndeutsche System der Rundfunkfinanzierung Klarheit und \nRechtssicherheit. Die Einigung mit der Kommission ist \ndeswegen von ganz erheblichem Wert f\u00fcr die Stabilit\u00e4t \ndes dualen Rundfunksystems in der Bundesrepublik \n\nDeutschland, und auf dieser Grundlage nun EU-rechtlich \nanerkannt, kann die weitere Entwicklung erfolgen. \n\nAn dieser Stelle, meine Damen und Herren, ist es erfor-\nderlich, einmal mit der auch heute wieder angeklungenen \nM\u00e4r aufzur\u00e4umen, dass die Regelungen des Zw\u00f6lften \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages den \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk weit \u00fcber die Anforderungen der EU-\nKommission hinaus binden w\u00fcrden. Lassen Sie mich \ngleich zu Beginn Herrn Reitze in Schutz nehmen. Vom \n12. August 2008 bis zur Unterschrift im Dezember 2008 \nsind noch zahlreiche Ver\u00e4nderungen vorgenommen \nworden. Ich darf nur daran erinnern, dass die digitalen \nKan\u00e4le endg\u00fcltig erst \u201eauf den letzten Metern\u201c des \nStaatsvertrages in das Vertragswerk selbst aufgenommen \nwurden und damit eben gerade nicht dem Drei-Stufen-\nTest unterliegen. \n\nMeine Damen und Herren! Wer es dann immer noch nicht \nglauben wollte, dem hat die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung in \ndiesem Hohen Hause am 29. Januar 2009 endg\u00fcltig \nKlarheit gebracht. Ich darf wiederholen, was Herr H\u00e4hle \nvorhin bereits sagte: Es gab \u00fcberhaupt keinen Sachver-\nst\u00e4ndigen, der den Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nicht \ngelobt oder ihn nicht als handlungsf\u00e4hig bezeichnet hat, \nund niemanden, der dar\u00fcber hinaus gesagt hat, dass er \nnicht praktikabel ist. \n\nDer zweite Aspekt, den es heute hervorzuheben gilt, ist \ndie mit den Regelungen des Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrages einhergehende St\u00e4rkung des deut-\nschen Systems der binnenpluralen Gremienkontrolle. Wir \nhaben \u00fcber den Drei-Stufen-Test heute bereits einiges \ngeh\u00f6rt. Die L\u00e4nder haben in voller \u00dcberzeugung das \nGremiensystem der Kontrolle des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks gegen\u00fcber der EU-Kommission in einem \nlangen Verfahren verteidigt; denn es hat sich bew\u00e4hrt. Es \nist europarechtlich anerkannt und wird nun durch die \n\u00dcbertragung von erheblicher zus\u00e4tzlicher Verantwortung \nnicht nur weiter ausgebaut, sondern in seiner Funktion \ngest\u00e4rkt. \n\nDie Art und Weise, in der sich vor allem auch der Rund-\nfunkrat des Mitteldeutschen Rundfunks der Sache ange-\nnommen hat, der bereits Anfang Dezember 2008 mit dem \nTestverfahren f\u00fcr zwei neue Angebote des Kinderkanals \nbegonnen hat, zeigt, wie ernsthaft, zielgerichtet und solide \ndie Gremien die ihnen zuwachsende neue Verantwortung \nannehmen, wie sie sich der Sache aktiv widmen, sich \nweiterbilden und damit auch der Sache gewachsen sind. \n\nDer Rundfunkrat hat seinem Verfahren die materiellen \nRegelungen des Staatsvertrages bereits vor dessen Inkraft-\ntreten vollst\u00e4ndig zugrunde gelegt. Er wird federf\u00fchrend \nf\u00fcr die ARD und das ZDF den ersten umfangreichen Drei-\nStufen-Test f\u00fcr zwei Angebote in diesem Jahr bereits \nw\u00e4hrend der Phase der Ratifizierung des Staatsvertrages \ndurchf\u00fchren. \n\nDer Beginn der Umsetzungsphase der Regelungen zeigt, \ndass alle Beteiligten \u2013 sowohl die \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunkanstalten als auch private H\u00f6rfunk-, Fernseh- \nund Telemedienanbieter wie auch Zeitungs- und Zeit-\n\n 10981\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nschriftenverlage \u2013 in einem fruchtbaren Dialog auf der \nGrundlage dieser staatsvertraglichen Regelungen zusam-\nmenwirken k\u00f6nnen, und, meine Damen und Herren, auch \ndies ist eine Binsenweisheit, es steht in der S\u00e4chsischen \nVerfassung: Der Weg zu den Gerichten steht allen offen. \n\nIch bin sicher, dass am Ende ein attraktives Telemedien-\nangebot des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks stehen \nwird, das im Online-Bereich Qualit\u00e4tsangebote f\u00fcr den \nNutzer als Mehrwert bereith\u00e4lt und mit dem die privaten \nWettbewerber gut leben k\u00f6nnen \u2013 \u00fcbrigens deswegen ein \nMehrwert, der im Internetbereich attestiert werden muss, \nda in diesem Bereich die elektronischen und die Printme-\ndien zusammenwachsen. Allein durch getrennte Medien \nwar es nicht m\u00f6glich, einen solchen Mehrwert anzuerken-\nnen, auch wenn er vielfach im \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk nicht nur vertraglich festgelegt war, sondern \ntats\u00e4chlich auch geliefert wird. \n\nAuch die sich abzeichnenden Kooperationen zwischen \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten und Verlagen im \nOnline-Bereich weisen in die richtige Richtung. Die \nKooperation von Qualit\u00e4tsjournalismus im Telemedienbe-\nreich reicht weit in die Zukunft hinein, meine Damen und \nHerren. Ich bitte daher das Hohe Haus um Zustimmung \nzu dem Gesetz zum Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrund-\nfunkgesetzes. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht der \nBerichterstatter noch einmal, das Wort zu nehmen, Herr \nDr. H\u00e4hle? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Ich schlage Ihnen vor, \nartikelweise abzustimmen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nPrivatrundfunkgesetzes. Wir stimmen auf der Grundlage \nder Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien, Drucksa-\nche 4/14808, ab. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz Gegenstimmen ist der \n\u00dcberschrift dennoch mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, Gesetz zum Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrag. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \nhier wiederum eine Reihe von Gegenstimmen, dennoch \nwurde dem Artikel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privat-\nrundfunkgesetzes. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \nwiederum trotz Gegenstimmen eine Mehrheit f\u00fcr Arti-\nkel 2. \n\nIch rufe Artikel 3, Inkrafttreten, auf. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Auch hier wieder gleiches Stimmverhalten. \nBei Gegenstimmen wurde dem Artikel 3 mit Mehrheit \nzugestimmt. \n\nDa es in der 2. Lesung keine Ver\u00e4nderungen gegeben hat, \ner\u00f6ffne ich die 3. Beratung und stelle den Entwurf Gesetz \nzum Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag und zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes zur \nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nAnzahl von Gegenstimmen ist dem Gesetzentwurf den-\nnoch zugestimmt worden. Damit ist das Gesetz beschlos-\nsen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit schlie\u00dfe ich diesen \nTagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung einer  \ngemeinsamen Einrichtung f\u00fcr Hochschulzulassung \n\nDrucksache 4/14327, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/14809, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nAuch hier ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es \nbeginnt die CDU. Danach folgen Linksfraktion, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Prof. Mannsfeld von der \nCDU-Fraktion das Wort. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Schon seit \neinigen Jahren h\u00e4lt die Diskussion um eine gerechte, \n\nrasche und unb\u00fcrokratische Vergabe von Studienpl\u00e4tzen \nin Deutschland an. \n\nEin gewisses Indiz f\u00fcr das bestehende Unbehagen ist \nwohl die Tatsache, dass die f\u00fcr Bildung zust\u00e4ndigen \nL\u00e4nder in den vergangenen Jahren mehrere Staatsvertr\u00e4ge \nzur Studienplatzvergabe geschlossen haben. Im Sommer \n2008 hat die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz einen Be-\nschluss der KMK von 2007 aufgegriffen und einen \n\n 10982\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nweiteren Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung einer gemein-\nsamen Servicestelle f\u00fcr die Hochschulzulassung verab-\nschiedet, der jetzt mit einem parlamentarischen Zustim-\nmungsverfahren in Kraft treten kann und soll. \n\nGrunds\u00e4tzlicher Inhalt des Gesetzentwurfes ist die Um-\nwandlung der bisherigen Zentralstelle f\u00fcr die Vergabe von \nStudienpl\u00e4tzen in eine Stiftung des \u00f6ffentlichen Rechts. \nDie Aufgabe der neuen Servicestelle beinhaltet somit \neinerseits die Studienplatzvergabe f\u00fcr die bundesweit \nzulassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4nge \u2013 es ist g\u00fcnstig, \nimmer wieder einmal dar\u00fcber Rechenschaft abzulegen, \nwelche Studieng\u00e4nge das sind: f\u00fcr Human-, Zahn-, \nVeterin\u00e4rmedizin, Pharmazie und Psychologie \u2013 und \nandererseits zuk\u00fcnftig auch f\u00fcr die nach Landesrecht \nbestimmten Studienpl\u00e4tze mit einem \u00f6rtlichen NC. Die \nStiftung soll dar\u00fcber hinaus die Hochschulen bei der \nDurchf\u00fchrung des Zulassungsverfahrens im Sinne einer \nService- und Beratungsleistung unterst\u00fctzen. \n\nAllerdings \u2013 das sei angemerkt \u2013 ist die Vergabe von \nStudienpl\u00e4tzen mit bundesweitem und \u00f6rtlichem NC \nbereits durch einen Staatsvertrag von 2006 und unser im \nvergangenen Jahr novelliertes Hochschulzulassungsgesetz \nbis zu 60, teilweise bis zu 80 % auf die Hochschulen \n\u00fcbergegangen. \n\nDennoch soll mit dem Gesetz zum Staatsvertrag dem \nmisslichen Umstand abgeholfen werden, dass durch \nMehrfachbewerbungen von Studierwilligen gew\u00fcnschte \nund nachgefragte Studienpl\u00e4tze unbesetzt bleiben, weil \ndurch die bisherige Praxis kein bundesweiter \u00dcberblick \n\u00fcber Bewerbungen und die endg\u00fcltige Studienplatzverga-\nbe besteht. Versch\u00e4rft hat sich die Situation in den ver-\ngangenen Jahren durch die Umstellung der Studieng\u00e4nge \nauf das Bachelor-/Mastersystem \u2013 das gilt deutschland-\nweit \u2013 sowie vor allem in den bev\u00f6lkerungsreichen \nwestdeutschen Bundesl\u00e4ndern, die durch die Einf\u00fchrung \ndes Abiturs nach zw\u00f6lf Schuljahren mehrere Jahre lang \ndoppelt so viele Hochschulzulassungsberechtigte produ-\nzieren. Das hei\u00dft, die Bewerbungssituation ist durch diese \nbeiden Aspekte noch un\u00fcbersichtlicher geworden. \n\nDie Teilnahme der Hochschulen am neuen Verfahren ist \nzwar grunds\u00e4tzlich freiwillig, aber es ist sicherlich ein-\nleuchtend, dass die neue Systematik nur Vorteile und \nFortschritte bringt, wenn sich mehr oder weniger alle \nHochschulen daran beteiligen. Nehmen die Hochschulen \ndiesen zentralen Vergabe- und Nachweisdienst an, sind sie \nim Sinne des Gesetzes und des Staatsvertrages durchaus \npartiell an den Kosten zu beteiligen. F\u00fcr den Studenten \nentstehen keine Kosten. Der Bund hat erkl\u00e4rt, sich bis zur \nendg\u00fcltig reibungslosen Funktionsf\u00e4higkeit des neuen \nSystems \u2013 etwa f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren \u2013 an \nden anfallenden Kosten zu beteiligen, sodass sich die \nHochschulen in dieser Phase zun\u00e4chst von Kosten befreit \nsehen. \n\nF\u00fcr die Studierwilligen stellt das eine erhebliche Verbes-\nserung der Auswahlsituation dar, da sie von den Hoch-\nschulen nun aktuelle und verl\u00e4ssliche Informationen \nerhalten. Sie profitieren von einer fr\u00fchzeitigen Studien-\n\nplatzvergabe, und es besteht Hoffnung, dass am Ende \njedes Bewerbungszeitraumes keine Studienpl\u00e4tze unbe-\nsetzt bleiben. Um diesen Prozess in die gew\u00fcnschten \nBahnen zu lenken und den kurz umrissenen, erwarteten \nErfolg einzufahren, ist es erforderlich, dass auch der \nS\u00e4chsische Landtag dem Staatsvertrag zustimmt und Sie, \nverehrte Abgeordnete, der Beschlussempfehlung des \nfederf\u00fchrenden Ausschusses folgen. \n\nZum Schluss noch eine erg\u00e4nzende Anmerkung zu den \nj\u00fcngsten Aktivit\u00e4ten des Bundes, der L\u00e4nder und der \nHochschulrektorenkonferenz zur Errichtung dieser Servi-\ncestelle, die \u00f6ffentlich nachverfolgbar waren: Die Reali-\nsierung der guten Absicht war bisher auch von unbew\u00e4l-\ntigten Problemen der Softwarebeschaffung und Mitwir-\nkungsbereitschaft der Hochschulen begleitet und gekenn-\nzeichnet. Inzwischen hat sich einerseits durch Vergabe \neines Auftrages an ein Fraunhofer-Institut und anderer-\nseits durch Integration eines Vorl\u00e4ufermodells, wie es in \nBaden-W\u00fcrttemberg erprobt wird, eine neue Lage erge-\nben. Dennoch wird es bis zum Wintersemester 2011 \ndauern \u2013 das zu benennen gebietet die Ehrlichkeit \u2013, bis \ndas Gesamtkonzept so funktioniert, wie man es sich \nvorstellt. \n\nIn der \u00dcbergangszeit \u2013 das ist sehr entscheidend \u2013 wollen \ndie Hochschulen die Bewerbungstermine vereinheitli-\nchen, damit dieses System sp\u00e4ter transparent arbeiten \nkann. An der jetzt weitgehend einvernehmlich gefundenen \nRegelung hatte \u2013 das sollte auch Erw\u00e4hnung finden \u2013 eine \nSteuerungsgruppe unter Leitung des s\u00e4chsischen Staats-\nsekret\u00e4rs Dr. Nevermann erheblichen Anteil. \n\nZusammengefasst sei gesagt: Der Staatsvertrag und seine \nlegislative Umsetzung ist wichtig und notwendig, selbst \nwenn der unmittelbare Effekt erst in einiger Zeit im \nvollen Umfang erkennbar sein wird. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte; Herr Abg. Hilker. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Mit dem vorliegenden \nStaatsvertrag soll eine gemeinsame Einrichtung f\u00fcr \nHochschulzulassung eingerichtet werden. Sie, Frau \nStaatsministerin Stange, stellten im Wissenschaftsaus-\nschuss dar, dass diese Stiftung zur Hochschulzulassung \neine Antwort auf die dr\u00e4ngenden Probleme bei der Stu-\ndienplatzvergabe ist. \n\nWelche Probleme gibt es gegenw\u00e4rtig bei der Studien-\nplatzvergabe? Auf die Einf\u00fchrung von Bachelor- und \nMasterstudieng\u00e4ngen an den Hochschulen haben diese, \nerstens, mit weiteren Zulassungsbeschr\u00e4nkungen reagiert. \nDie Hochschulen f\u00fcrchteten eine Zunahme der Bewer-\nbungen, f\u00fcr die sie selbst unzureichend ausgestattet sind, \num diese Bewerbungen zu bearbeiten. Zweitens wurde \ndas individuelle Auswahlrecht der einzelnen Hochschulen \nbereits durch die siebte Novelle des Hochschulrahmenge-\n\n 10983\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nsetzes im August 2004 gest\u00e4rkt. So kam es, drittens, zu \neinem Wirrwarr der an den einzelnen Hochschulen \ngeschaffenen Zulassungsbeschr\u00e4nkungen. \n\nDieser Wirrwarr f\u00fchrte bei den StudienbewerberInnen zu \nInformationsdefiziten. Mehrfachbewerbungen nahmen zu. \nViele Studienbewerber schickten mehrere Bewerbungen \nab. Die Hochschulen standen vor einem kaum zu bew\u00e4lti-\ngenden Bearbeitungsaufwand, da es viele Mehrfachbe-\nwerbungen gab. Schlie\u00dflich will jeder Studienplatzbewer-\nber einen Studienplatz erhalten und w\u00e4hlt die f\u00fcr ihn \nsicherste Variante der Mehrfachbewerbung. Allerdings \nentscheidet sich jeder Bewerber nur f\u00fcr einen Platz, auch \nwenn er mehrere Zusagen erh\u00e4lt. Doch die Nachr\u00fcckver-\nfahren sind bundesweit sehr unterschiedlich. So kam es \ndazu, dass viele Studienpl\u00e4tze bundesweit unbesetzt \nblieben. Laut einer Umfrage des \u201eHandelsblattes\u201c waren \ndas zuletzt bundesweit Tausende Pl\u00e4tze. Allein an der \nTU Dresden sind die Erstsemesterpl\u00e4tze nur zu 82 % \nausgelastet. Fast 500 Pl\u00e4tze blieben zuletzt ungenutzt. In \nanderen Bundesl\u00e4ndern sieht es \u00e4hnlich aus. \n\nKlar ist, dass dieser unhaltbare Zustand behoben werden \nmuss. Die L\u00e4nder entschieden sich nun zum Umbau der \nfr\u00fcheren Zentralen Vergabestelle, ZVS genannt, zu einer \nzentralen Serviceeinrichtung und einer Verlagerung der \nEntscheidungskompetenzen an die Hochschulen. Sie \nhaben also die Regelungen des Hochschulzuganges \nver\u00e4ndert. Die ZVS wurde zur Mangelverwaltung f\u00fcr \nausnahmsweise, vor\u00fcbergehend bzw. \u00f6rtlich begrenzt \nauftretenden Studienplatzmangel geschaffen. \n\nNunmehr stellen die Hochschulen sich auf dauerhaft, in \nder Fl\u00e4che bestehende Auswahlverfahren ein. Das Recht \nauf ein Studium bzw. die verfassungsrechtlich garantierte \nfreie Berufswahl wird damit letztlich zu einem Recht auf \ndie Bewerbung um einen Studienplatz degradiert. Bewer-\nbungsgespr\u00e4che, Motivationsschreiben und Eignungstests \nwerden an den Hochschulen zur Normalit\u00e4t, und dies, \nobwohl die bisherigen Erfahrungen mit individuellen \nAuswahlverfahren zeigen, dass die Diskriminierungen \naufgrund sozialer oder auch kultureller Herkunft sowie \naufgrund des Geschlechts kaum vermieden werden \nk\u00f6nnen. So bilden existierende Auswahl- und auch \nStudierf\u00e4higkeitstests einen schichtspezifischen Bil-\ndungshintergrund ab. Werden pers\u00f6nliche Auswahlge-\nspr\u00e4che gef\u00fchrt, haben vor allen Dingen Studienbewerbe-\nrinnen und Studienbewerber aus Elternh\u00e4usern ohne \nakademischen Hintergrund immer einen Nachteil. Dies ist \nseit Jahren bekannt. Um aber das derzeitige Chaos beim \nHochschulzugang zu l\u00f6sen, fordert DIE LINKE \u2013 und \ndies auch schon seit Jahren \u2013 ein bundesweites Hoch-\nschulzulassungsgesetz. Inhalt dieses Gesetzes m\u00fcssen  \nbessere Information und \u00dcbersichtlichkeit sein. Zudem \ngilt es, bisher unterrepr\u00e4sentierte Gruppen gezielt zu \nf\u00f6rdern. Ein solches Gesetz muss bundesweit g\u00fcltige \nStandards f\u00fcr den Hochschulzugang definieren und steht \ndamit je nach Ausgestaltung nicht zwangsl\u00e4ufig im \nWiderspruch zum vorliegenden Staatsvertrag. \n\nDie nun neu von der Hochschulrektoren- und Kultusmi-\nnisterkonferenz sowie von Bundesbildungsministerin \nSchavan vorgelegten Eckpunkte zur Hochschulzulassung \nbleiben da v\u00f6llig unzureichend. Sie kommen zu sp\u00e4t, sind \nnur \u00dcbergangsbestimmung und dazu unverbindlich. DIE \nLINKE wird sich deshalb angesichts der Not nicht gegen \nden vorliegenden Gesetzentwurf wenden; allerdings \nk\u00f6nnen wir diesem Gesetzentwurf auch nicht zustimmen, \nda bestimmte finanzielle Fragen noch ungekl\u00e4rt sind. \n\nDie Finanzierung der Aufgaben im zentralen Vergabever-\nfahren soll gem\u00e4\u00df dem vorliegenden Staatsvertrag von \nden L\u00e4ndern gew\u00e4hrleistet werden. Zur Finanzierung der \nAufgaben der neuen Stiftung im Serviceverfahren werden \nim Staatsvertrag selbst keine Regelungen getroffen. Der \nStaatsvertrag sieht in der vorliegenden Form keine Finan-\nzierung der zentralen Servicestelle durch Geb\u00fchren der \nBewerberinnen und Bewerber vor. Selbige werden aller-\ndings f\u00fcr das Serviceverfahren auch nicht ausgeschlossen. \n\nDie bereits seit Dezember 2003 bestehende Servicestelle \nf\u00fcr internationale Studienbewerberinnen und -bewerber, \ndie in der Debatte um die Umgestaltung der ZVS vielfach \nals Vorbild gehandelt wurde, finanziert sich ausschlie\u00dflich \naus Geb\u00fchren der Bewerberinnen und Bewerber. \n\nWenn es also um umfassende Transparenz bei der Bewer-\nbung und der Zulassung geht, braucht man bundesweit ein \nfl\u00e4chendeckendes System. Doch bisher ist offen, wie viele \nHochschulen an dem System tats\u00e4chlich teilnehmen. Dies \nist f\u00fcr uns noch ungekl\u00e4rt. Zudem ist unklar, wie die \nlangfristige Finanzierung auf Landesebene gesichert wird. \nDies konnte auch im Wissenschaftsausschuss auf Nach-\nfragen nicht befriedigend erl\u00e4utert werden. Deswegen \nwerden wir uns der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois:  Die SPD, bitte. \u2013 \nKein Bedarf? \u2013 Gut, dann die NPD, bitte. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nHerr Prof. Mannsfeld hat erkl\u00e4rt, er habe f\u00fcr die Koalition \ngesprochen. \n\nHerr Abg. Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Als die Staatsregierung im \nJanuar in 1. Lesung den Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung \neiner gemeinsamen Einrichtung f\u00fcr Hochschulzulassung \neinbrachte, klang alles zun\u00e4chst wie die n\u00fcchterne Be-\nstandsaufnahme einer notwendigen Umgestaltung der in \ndie Jahre gekommenen Zentralstelle f\u00fcr die Vergabe von \nStudienpl\u00e4tzen. Mit N\u00fcchternheit hatte es aber nichts zu \ntun, wie sich Bund, L\u00e4nder und Vertreter der Hochschul-\nkonferenz Anfang M\u00e4rz im Schnellverfahren auf eine \nendg\u00fcltige Neuregelung der Vergabe von Studienpl\u00e4tzen \nverst\u00e4ndigten. \n\nDies war eine Reaktion auf die geradezu chaotischen \nZulassungsverh\u00e4ltnisse w\u00e4hrend des Einschreibeverfah-\nrens im Sommer letzten Jahres. Damals hatten sich \n\n 10984\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nZehntausende Abiturienten gleich auf mehrere Studien-\npl\u00e4tze an unterschiedlichen Universit\u00e4ten beworben, um \nihre Zulassungschancen zu erh\u00f6hen. Auf diese Bewerber-\nflut, ausgel\u00f6st durch die Abschaffung der ZVS im \nJahr 2005, reagierten viele Hochschulen mit \u00f6rtlichen \nZulassungsbeschr\u00e4nkungen. In Sachsen betraf das immer-\nhin 267 von 550 angebotenen Studieng\u00e4ngen, also fast die \nH\u00e4lfte. Diese \u00f6rtlichen Zulassungsbeschr\u00e4nkungen waren \nauch eine Reaktion der Hochschulen auf das Zweite \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschul-\nzulassungsgesetzes, dem der Leipziger Politologe \nProf. Dr. Fach in einer Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung eine \nganze Reihe allgemeiner Schw\u00e4chen bescheinigte. Zuge-\nspitzt meinte Prof. Fach, dass viele Schritte der sogenann-\nten Hochschulreform eine Imitation oder gar Perversion \namerikanischer Vorbilder seien, ohne allerdings die \ndortigen Voraussetzungen mitzubringen. \n\nIm Zuge dieser nachholenden Hochschul-Amerikani-\nsierung wollen CDU und SPD mit der ZVS wieder eine \nstaatliche Einrichtung in eine Serviceagentur verwandeln \nund glauben damit, die undurchsichtige Zulassungssitua-\ntion mit vermehrten Zulassungsbeschr\u00e4nkungen, mit \nunkoordinierten Mehrfachbewerbungen, mit zahlreichen \nNachr\u00fcckverfahren und Exmatrikulationen von bereits \nEingeschriebenen wieder bereinigen zu k\u00f6nnen. Das Wort \n\u201eServiceagentur\u201c soll in studentischen Ohren nach kun-\ndenfreundlichem B\u00fcrgerb\u00fcro klingen, genauso wie die \nAgenturen f\u00fcr Arbeit Servicest\u00e4rke im Dienst der Arbeits-\nlosen vorgaukeln sollen. \n\nDie ehemalige ZVS soll nun in eine neue Rechtsform, in \neine \u00fcbrigens verm\u00f6genslose Stiftung des \u00f6ffentlichen \nRechts umgewandelt werden. Die NPD-Fraktion sieht die \nfortschreitende Aufl\u00f6sung der Staatsverwaltung und die \njuristisch weniger greifbare Form einer Stiftung mit \nSkepsis, da sie mit einigen Unw\u00e4gbarkeiten verbunden \nist. So sollen alle 16 Bundesl\u00e4nder so wie die Hochschu-\nlen zu gleichen Teilen Tr\u00e4ger der Stiftung sein. Dabei sind \nder Beitritt aller Hochschulen und die Sicherung der \nFinanzierung noch gar nicht ausgemacht, da sich der \nBund nach der Etablierung des Systems, das er f\u00fcnf Jahre \nlang finanziell begleiten will, wieder zur\u00fcckziehen wird. \n\nAuch die finanziellen Belastungen f\u00fcr die Hochschulen \nselbst sind ungewiss, denn wenn sie die Serviceagentur \num die technische Unterst\u00fctzung bei ihren Auswahlver-\nfahren bitten, m\u00fcssten sie daf\u00fcr auch finanziell aufkom-\nmen. Es wurde daher im Ausschuss zu Recht bef\u00fcrchtet, \ndass dies f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hochschulen mit mehreren \nHunderttausend Euro im Semester zu Buche schlagen \nkann. \n\nAuch wenn die NPD-Fraktion diesem Gesetz aus einigen \nGr\u00fcnden mehr als skeptisch gegen\u00fcbersteht, ist auch \nPositives zu vermelden. So soll die Serviceagentur ein \nBewerberportal sein, bei dem alle Studierw\u00fcnsche der \nBewerber online registriert werden k\u00f6nnen. Dort soll \nihnen die f\u00fcr ihr Bewerbungsprofil am besten geeignete \nHochschule genannt und somit eine praktische Auswahl-\n\nhilfe unterbreitet werden. Dass dies f\u00fcr die Studierenden \nkostenlos sein soll, begr\u00fc\u00dft die NPD ausdr\u00fccklich. \n\nNach der Abw\u00e4gung von St\u00e4rken und Schw\u00e4chen der \nvorgesehenen Neuregelung der Hochschulzulassung wird \nsich die NPD bei dem vorliegenden Gesetz der Stimme \nenthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP bitte, \nHerr Prof. Dr. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das im Jahr 2005 \nverabschiedete Hochschulzulassungsgesetz war ein erster \nSchritt, ein Schritt in die richtige Richtung. Erstmals \nbekamen die Hochschulen mehr Freiheit, sie bekamen die \nFreiheit, mehr Studenten in NC-F\u00e4chern mittels geeigne-\nter Auswahlverfahren selbst auszusuchen. Die Vergabe \nvon Studienpl\u00e4tzen durch die ZVS wurde damit stark \neingeschr\u00e4nkt. Die vorgenannten \u00c4nderungen haben wir \nals FDP-Fraktion ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft und dem Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung zugestimmt. \n\nDoch der heute vorliegende Gesetzentwurf ist ein Schritt \nzur\u00fcck, ein Schritt in die falsche Richtung. Er war und ist \nwichtig, um den Hochschulen mehr Freiraum bei der \nStudierendenauswahl zu geben. Die Zielsetzung der FDP-\nFraktion bleibt daher weiterhin die Abschaffung der ZVS. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Vielen Dank, Torsten. \n\nNach unserer Auffassung ist es nicht ausreichend, der \nZVS den Namen \u201eServicestelle\u201c zu geben und die Rechts-\nform zu \u00e4ndern. Oder wer glaubt ernsthaft, dass man eine \nBeh\u00f6rde, die seit 1973 die Studentenlandverschickung in \nbeh\u00f6rdlicher Manier organisiert, in eine Servicestelle \numwandeln kann? \n\nSehr geehrte Damen und Herren, lassen Sie sich daher \nnicht von dem Wort \u201eService\u201c t\u00e4uschen. Die neuen \nAufgaben der Servicestelle werden ganz schnell an das \n\u201ealte Bild\u201c erinnern. Der Verschiebebahnhof wird wieder \naufleben und mit diesem der Staatsvertrag zu neuem \nLeben erbl\u00fchen. Gleichwohl ist der FDP-Fraktion die \naktuelle Situation bewusst. Die Hochschulen haben mit \neiner Flut von Bewerbungen zu k\u00e4mpfen. Sowohl Hoch-\nschulen als auch Studienanf\u00e4nger haben mit Mehrfachbe-\nwerbungen und langwierigen Nachr\u00fcckverfahren zu \nk\u00e4mpfen. Letztendlich bleiben viel zu oft begehrte Stu-\ndienpl\u00e4tze unbesetzt, und das ausgerechnet in Mangelf\u00e4-\nchern. \n\nDas muss sich \u00e4ndern, meine Damen und Herren. Wir \nk\u00f6nnen es uns auf Dauer nicht leisten, die zur Verf\u00fcgung \ngestellten Studienpl\u00e4tze ungenutzt zu lassen. Aber daf\u00fcr \ndie ZVS als Symbol staatlicher Planwirtschaft wieder zu \nreaktivieren kann nicht das Ziel unserer Bem\u00fchungen \nsein. Vielmehr m\u00fcssen Rahmenbedingungen f\u00fcr ein neues \nVerfahren erarbeitet werden, und das so schnell wie \n\n 10985\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nm\u00f6glich. Kostbare Zeit ist bereits verloren gegangen, und \nden Hochschulen m\u00fcssen ausreichend finanzielle Mittel \nf\u00fcr den personellen Aufwand und f\u00fcr die Durchf\u00fchrung \ndes Auswahlverfahrens zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was wir nicht brauchen, \nist ein einheitliches Bundesgesetz, das die Studienplatz-\nvergabe zentral vorschreibt. Was soll die neue Servicestel-\nle \u2013 mit altem Namen, aber zuk\u00fcnftig als Stiftung des \n\u00f6ffentlichen Rechts \u2013 nun eigentlich bringen? Bewerber-\ndaten sollen aufbereitet werden, Abgleich von Mehrfach-\nzulassungen und Vermittlung von nicht besetzten Stu-\ndienpl\u00e4tzen, und das Ganze in drei Stufen \u2013 ein B\u00fcrokra-\ntiemonster sondergleichen. \n\nHinzu kommt, dass die Umwandlung der ZVS in eine \nServiceeinrichtung nur sehr schleppend vorankommt. \nLediglich f\u00fcnf Hochschulen deutschlandweit haben sich \nbisher am f\u00fcr zwei Semester probeweise eingef\u00fchrten \nServiceverfahren beteiligt \u2013 und, meine Damen und \nHerren, das hat auch seine berechtigten Gr\u00fcnde. Auch das \nderzeitige dreistufige Verfahren ist aufwendig. Bewerber-\ndaten m\u00fcssen aufbereitet, Mehrfachzulassungen abgegli-\nchen und nicht besetzte Studienpl\u00e4tze vermittelt werden. \nDiese L\u00f6sung ist nichts Halbes und nichts Ganzes. \n\nDie meisten Hochschulen verzichten aufgrund ihrer \neigenen Profilierung ganz bewusst darauf, die Vorauswahl \nder ZVS in Anspruch zu nehmen. Des Weiteren besteht \ndie Gefahr, dass gro\u00dfe Universit\u00e4ten systematisch bevor-\nzugt werden \u2013 Aussage des Prorektors Herrn \nProf. Schl\u00f6mann von der Bergakademie Freiberg, \u201eFreie \nPresse\u201c vom 10. Februar 2009. \n\nIn Anbetracht der ge\u00e4u\u00dferten Kritikpunkte wird die FDP-\nFraktion den vorgelegten Gesetzentwurf zum Staatsver-\ntrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Die Hochschulzulassung ist \nwahrlich ein hochschulpolitischer Dauerbrenner. Sie \nbesch\u00e4ftigt uns in dieser Legislaturperiode zum dritten \nMal. Sie besch\u00e4ftigt vor allem aber Jahr f\u00fcr Jahr Hundert-\ntausende Studienbewerberinnen und -bewerber, die, mit \nder Freiheit der Studienwahl konfrontiert, in der immer \nwieder neuen Un\u00fcbersichtlichkeit Hunderter m\u00f6glicher \nStudieng\u00e4nge nach Orientierung suchen, die oft monate-\nlang recherchieren, mit Notenschnitt, Wartezeit und \nsonstigen Zulassungsfaktoren ihre pers\u00f6nlichen Chancen \ntaxieren und schlie\u00dflich seitenlange Bewerbungsformula-\nre f\u00fcr m\u00f6glichst viele Studieng\u00e4nge ausf\u00fcllen m\u00fcssen, um \nnur einen einzigen Studienplatz zu ergattern. \n\nDie Hochschulzulassung besch\u00e4ftigt Semester f\u00fcr Semes-\nter aber auch die in die Freiheit der Bewerberauswahl \nentlassenen Hochschulen, die ebendiesen Berg an Bewer-\nbungen sichten und ausw\u00e4hlen und Studieninteressierte \n\nbisweilen pers\u00f6nlich vorstellig werden lassen m\u00fcssen, um \ndann doch nicht alle Pl\u00e4tze besetzen zu k\u00f6nnen. \n\nDas Ergebnis befriedigt keine Seite. Studierende sind \nungl\u00fccklich, dass sie doch nur den Studienplatz zweiter \noder dritter Wahl gefunden haben; Professoren beschwe-\nren sich \u00fcber abnehmende Motivation und Qualit\u00e4t ihrer \nStudierenden, und Hochschulpolitiker beklagen regelm\u00e4-\n\u00dfig die viel zu gro\u00dfe Zahl unbesetzter Studienpl\u00e4tze, die \ndieses Verfahren beschert. \n\nWir haben es also mit einem h\u00f6chst absurden System zu \ntun, \u00fcber dessen unbefriedigende Ergebnisse sich alle \nBeteiligten einig sind. Die gr\u00f6\u00dferen Freiheiten auf beiden \nSeiten produzieren neue Zw\u00e4nge, welche die Freiheit der \nWahl wie die der Auswahl ad absurdum f\u00fchren. \n\nWie lie\u00dfe sich nun eine solche Situation aufl\u00f6sen? Eine \nR\u00fccknahme der Freiheiten zugunsten der Garantie irgend-\neines Studiums und eine Reduzierung der verteilten \nZw\u00e4nge zugunsten einer einzigen Zwangsinstanz, die \nStudienpl\u00e4tze zentral vergibt \u2013 ein solches Gegenmodell \nist nicht w\u00fcnschenswert und w\u00e4re auch nicht durchsetz-\nbar. Die alte Zentralstelle zur Vergabe von Studienpl\u00e4tzen \nist ja gerade aufgrund der Vorbehalte gegen dieses Prinzip \nbeerdigt worden. \n\nWas nun mit dem vorliegenden Staatsvertrag beabsichtigt \nist, gleicht dem Versuch der Verbindung beider Systeme. \nEr versucht das Beste beider Welten zu vereinen, die \nFreiheit der individuellen institutionellen Wahl mit der \nordnenden Hand einer alles \u00fcberblickenden Instanz. \nDieser Versuch, die Einrichtung einer Einrichtung f\u00fcr \nHochschulzulassung, ist ein Experiment, das aus Sicht \nunserer Fraktion gewagt werden sollte. \u2013 Herr \nProf. Schmalfu\u00df, man kann es schnell verteufeln und mit \nder ZVS gleichstellen, aber ich habe in Ihrem Redebeitrag \nkeine Alternative geh\u00f6rt. \n\nDabei gilt es, zwei H\u00fcrden zu nehmen, von denen nie-\nmand wei\u00df, wie hoch sie sind. Diese beiden H\u00fcrden \nbestehen in der Bew\u00e4ltigung sowie \u00fcberhaupt dem Auf-\nbau von Komplexit\u00e4t. Die eine H\u00fcrde ist informations-\ntechnischer, die andere finanzieller Art. \n\nZur ersten H\u00fcrde. Die Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung \nwird nur funktionieren, wenn sie die enormen Datenmen-\ngen von Hochschulbewerbungen einerseits und die \nvorhandenen Studienpl\u00e4tze andererseits verarbeiten kann. \nDie enorme Komplexit\u00e4t ergibt sich dabei aus einer F\u00fclle \nvon Faktoren, die abgeglichen werden m\u00fcssen; schlie\u00df-\nlich geht es nicht nur um Studieng\u00e4nge, Notenschnitte \nund Hochschulorte, sondern um viele weitere Faktoren f\u00fcr \ndie Hochschulzulassung. \n\nWer die Probleme in den Hochschulen bei der Einrichtung \nvon vergleichsweise einfachen Datenverarbeitungssyste-\nmen kennt, welche die Einschreibung in Seminare und die \nDokumentation von Pr\u00fcfungen regeln, der wei\u00df, dass \ndieses Problem wahrlich kein kleines ist. \n\nDamit sich die technische Frage bei dieser Bew\u00e4ltigung \nvon Komplexit\u00e4t bei den Bewerbungen \u00fcberhaupt stellt, \nm\u00fcssen zun\u00e4chst einmal gen\u00fcgend Hochschulen in das \n\n 10986\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nVerfahren integriert werden. Es wird doch jeder und \njedem einleuchten, dass ein zentrales Vermittlungsverfah-\nren, an dem nur jede zweite, dritte oder gar f\u00fcnfte Hoch-\nschule beteiligt ist, kaum seinen Zweck erf\u00fcllen wird. \nHerr Prof. Mannsfeld, darin bin ich mir mit Ihnen v\u00f6llig \neinig. \n\nEinen Punkt sehe ich allerdings anders: Wir sind der \n\u00dcberzeugung, dass der vorliegende Staatsvertrag diese \nzweite und entscheidende H\u00fcrde gleich selbst mit einbaut. \nEr sieht vor, dass die Hochschulen f\u00fcr die Vermittlungs-\ndienste der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung zahlen \nm\u00fcssen; und diese H\u00fcrde hat es in sich. Sie schreckt zum \neinen von vornherein Hochschulen finanziell ab; zum \nanderen verdoppelt sie das Problem, weil die Unsicherheit \nhinsichtlich der Teilnahme von Hochschulen den Preis \nwiederum unkalkulierbar macht. \n\nAuf die Frage, welche Kosten denn tats\u00e4chlich auf die \nHochschulen zukommen, konnte Wissenschaftsministerin \nStange bisher noch keine klare Antwort geben; wir haben \ndeshalb eine Anfrage dazu eingereicht. Unter Fachleuten \nwerden hier Betr\u00e4ge bis zu 50 Euro pro Vermittlungsfall \ngenannt. Das klingt vielleicht wenig, ist aber, bezogen auf \ndie Masse von Vermittlungsf\u00e4llen, ein enormer Preis. Bei \nderzeit \u00fcber 20 000 Studienanf\u00e4ngerinnen und -anf\u00e4ngern \nin Sachsen entst\u00fcnde mit diesen Summen ein Kostenprob-\nlem im Millionenbereich. F\u00fcr die gr\u00f6\u00dferen Hochschulen \nw\u00e4re ein Betrag im sechsstelligen Bereich nicht auszu-\nschlie\u00dfen. Das k\u00f6nnen die Hochschulen nur finanzieren, \nwenn sie bei Forschung und Lehre sparen. \n\nDie einzige Alternative w\u00e4re, beim Vermittlungsverfahren \ngar nicht erst mitzumachen. Das kann aber nicht im \npolitischen Interesse des Freistaates Sachsen sein. Des-\nhalb sehen wir als einzigen Ausweg, dass der Freistaat die \nTeilnahme der Hochschulen garantiert, indem er die \nanfallenden Kosten \u00fcbernimmt. Ansonsten droht die \ngro\u00dfz\u00fcgig angek\u00fcndigte Serviceagentur zum Mauerbl\u00fcm-\nchen zu verk\u00fcmmern; und das Argument, die Hochschu-\nlen h\u00e4tten doch eine freiere Auswahl selbst gewollt und \nh\u00e4tten schon jetzt erhebliche Mehraufwendungen durch \ndie Zulassungen \u2013 Frau Staatsministerin, das empfinde ich \nals zynisch, denn auch diese Kosten in den Hochschulen \nentstehen zulasten einer qualit\u00e4tsvollen Lehre und min-\ndern die Attraktivit\u00e4t der Hochschulen. \n\nDiesen grunds\u00e4tzlichen Fehler des vorliegenden Staats-\nvertrages k\u00f6nnen wir jetzt und an dieser Stelle nicht mehr \nbeheben; deswegen werden wir uns der Stimme enthalten. \n\nUmso mehr kommt es aber darauf an, den Hochschulen \ndie Teilnahme an der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung so \nleicht wie m\u00f6glich zu machen. Hier stehen die Staatsre-\ngierung und Sie, Frau Ministerin Stange, ganz pers\u00f6nlich \nin der Verantwortung, nicht nur in Sachsen, sondern auch \ndar\u00fcber hinaus eine sinnvolle und wirkungsvolle Finan-\nzierungsl\u00f6sung zu finden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann Frau Staatsministerin, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich erst \neinmal bei den Rednerinnen und Rednern bedanken,  \nvor allen Dingen auch f\u00fcr die Koalition. Herr \nProf. Mannsfeld, ich glaube, es ist alles Wesentliche \ngesagt, was zum Staatsvertrag zu sagen ist. Deswegen \nwerde ich mich auf das konzentrieren, was in den Rede-\nbeitr\u00e4gen insbesondere vonseiten der Opposition an \nFragen gekommen ist, die noch zu kl\u00e4ren sind. \n\nIch fange mit einem Problem an: Herr Dr. Gerstenberg  \nhat gerade deutlich gemacht, dass es eben, Herr \nProf. Schmalfu\u00df, nicht ohne ein neues Servicesystem in \nder Weise, wie wir es mit der Umstrukturierung der ZVS \ngeplant haben, gehen kann aufgrund der Komplexit\u00e4t, die \nletztlich hinter dem Bewerbungsverfahren steht. \n\nEine einzelne Hochschule \u2013 das haben die letzten Jahre \ngezeigt \u2013 ist vollkommen \u00fcberfordert \u2013 nicht nur, weil \nzunehmend mehr Numerus-clausus-F\u00e4cher in den einzel-\nnen Hochschulen eingef\u00fchrt worden sind, sondern auch \naufgrund der hohen Auswahlquote, die die Hochschulen \nselbst gewollt und die wir ihnen mit den Hochschulzulas-\nsungsgesetzen zugebilligt haben. Auf dieser Grundlage ist \neine schwierige Auswahlsituation f\u00fcr die einzelne Hoch-\nschule entstanden, und aus diesem Blickwinkel der \neinzelnen Hochschule ist das Bewerbungsverfahren nicht \nmehr zu l\u00f6sen. Das hat die Hochschulrektorenkonferenz \nakzeptiert und eingesehen, und das ist genau der Punkt, \nwarum sie erst j\u00fcngst im Zusammenhang mit dem Be-\nschluss der Kultusministerkonferenz ihre Zustimmung \ngegeben hat, dass sich zuk\u00fcnftig alle Hochschulen am \nAuswahlverfahren, am Serviceverfahren beteiligen sollen. \n\nDas ist der wichtigste Punkt, und ich komme zur Finan-\nzierung. Das war ja eine Frage, Herr Hilker, die noch \noffen geblieben ist bzw. die im Staatsvertrag angeblich \nnicht gekl\u00e4rt ist. Sie ist im Staatsvertrag eindeutig gekl\u00e4rt. \nIn Artikel 15 ist deutlich gemacht, dass die beiden Aus-\nwahlverfahren, die die zuk\u00fcnftige Servicestelle durchzu-\nf\u00fchren hat \u2013 einmal das Auswahlverfahren im Auftrag der \nHochschulen zur Unterst\u00fctzung bei den \u00f6rtlichen Nume-\nrus-clausus-Verfahren \u2013, auf Kosten der Hochschulen \ngehen. Das ist eindeutig in Artikel 15 geregelt. Dass die \nL\u00e4nder f\u00fcr das zentrale Numerus-clausus-Verfahren \u2013 \ndort, wo wir einen bundesweiten Numerus clausus haben \n\u2013 aufkommen, und zwar in der gleichen H\u00f6he der Mittel, \ndie sie bisher zur Verf\u00fcgung gestellt haben, ist in Arti-\nkel 15 Abs. 2 geregelt. Insofern bleibt bei der Finanzie-\nrung nichts offen. \n\nOffen bleibt \u2013 da hat Herr Dr. Gerstenberg vollkommen \nrecht \u2013, welche Kosten konkret auf die einzelne Hoch-\nschule zukommen, die sich am Verfahren beteiligt. Ich \nhabe es genauso gemeint und sage es heute noch einmal: \nDie Hochschulen wollten ein h\u00f6heres Auswahlverfahren \nhaben. Sie k\u00f6nnen 60 % ihrer Bewerberinnen und Bewer-\n\n 10987\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nber selbst ausw\u00e4hlen. Das f\u00fchrt schon heute \u2013 oder: seit \ndie ZVS diese Aufgabe nicht mehr wahrnimmt und dieses \nhohe Auswahlverfahren existiert \u2013 bei den Hochschulen \nzu erheblichen Personalkosten, die teilweise in einem \nbestimmten Zeitraum aufgewandt werden m\u00fcssen, um zu \ngarantieren, dass die Bewerber ihre R\u00fcckmeldung m\u00f6g-\nlichst schnell bekommen. Ansonsten, wenn sie das nicht \ngew\u00e4hrleisten, w\u00e4ren tats\u00e4chlich die kleineren Hochschu-\nlen benachteiligt. Schon aus diesem Grund werden die \nHochschulen Interesse daran haben, sich zu beteiligen. \n\nBisher ergeben alle Berechnungen, die die entsprechende \nArbeitsgruppe durchgef\u00fchrt hat, Kosten von etwa 20 Euro \npro Bewerbung. Das h\u00e4ngt aber ganz stark davon ab, wie \nviele Hochschulen sich \u00fcberhaupt am Verfahren beteili-\ngen. Deswegen haben wir auch hier in Sachsen alle \nHochschulen aufgefordert \u2013 wir werden es in der n\u00e4chsten \nWoche in der Landesrektorenkonferenz wiederholen \u2013, \nsich zuk\u00fcnftig an diesem gemeinsamen Bewerbungsver-\nfahren zu beteiligen, um die Kosten f\u00fcr alle bei einem \nertr\u00e4glichem Ma\u00df zu halten, aber vor allen Dingen, um \ndas Verfahren effektiv durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen; denn wenn \nsich nicht alle Hochschulen beteiligen, hat man auch nicht \ndas gesamte Bewerberpotenzial vor sich, um diese Aus-\nwahl vornehmen zu k\u00f6nnen. Insofern gehen wir davon \naus, dass sich die Kosten noch reduzieren werden. \n\nIch will noch auf eines hinweisen: Es wurde mehrfach \nbetont, dass wir uns im Rahmen der Erstellung des \nStaatsvertrages, woran nat\u00fcrlich alle Bundesl\u00e4nder betei-\nligt gewesen sind \u2013 auch Nordrhein-Westfalen, Herr \nProf. Schmalfu\u00df, mit seinem Minister, Herrn \nProf. Pinkwart \u2013, darauf verst\u00e4ndigt haben, dass die \nGeb\u00fchren nicht auf die Studierenden oder die Bewerber \nabgew\u00e4lzt werden. Wenn aber in dem Staatsvertrag steht: \n\u201eDie Hochschulen tragen die Kosten\u201c, dann kann das \nnat\u00fcrlich in einem Land wie Nordrhein-Westfalen bedeu-\nten, dass die Hochschulen, die dort eine weitere Autono-\nmie haben als unsere Hochschulen, diese Kosten auf die \nStudienbewerber umlegen. Bei uns ist das nicht m\u00f6glich, \nweil unsere Kostenregelung und unser Hochschulgesetz \nes nicht zulassen, dass derartige Kosten auf die Bewerber \noder auf die Studierenden umgelegt werden. Deswegen \nsind unsere Bewerber vor einer solchen Ma\u00dfnahme \ngesch\u00fctzt. Ich kann nur hoffen, dass die anderen Bundes-\nl\u00e4nder \u00c4hnliches tun. Ansonsten wird es tats\u00e4chlich zu \neiner hohen Belastung f\u00fcr die Studierenden kommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Kultusmi-\nnisterkonferenz hat \u2013 Herr Prof. Mannsfeld hat bereits \ndarauf hingewiesen \u2013 in der vergangenen Woche den Weg \nf\u00fcr ein Ausschreibungsverfahren freigemacht. Die hohe \nKomplexit\u00e4t des neuen Serviceverfahrens macht es \nnotwendig, dass sich ein Expertengremium intensiv damit \nbesch\u00e4ftigt, damit wir sp\u00e4testens zum Wintersemester \n2011/2012 ein funktionierendes Servicesystem haben. \n\nBis dahin wird es ein \u00dcbergangsverfahren geben, das \nauch auf einem Bewerberportal beruht, das das Land \nBaden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr seine eigenen Hochschulen seit \n\neiniger Zeit anbietet und in dem die freien Studienpl\u00e4tze \nzuletzt noch einmal gesammelt werden. \n\nWichtig ist aber \u2013 das finde ich schon beachtlich \u2013, dass \nsich die Hochschulrektorenkonferenz darauf einigen \nkonnte \u2013 bei aller Autonomie, die die Hochschulen \nanstreben \u2013, einen sp\u00e4testen Bewerberschluss festzulegen, \nden 15. Juli. Das wird auch f\u00fcr die Schulen eine erhebli-\nche Anstrengung bedeuten. Mitte August soll der Versand \nder Zulassungsbescheide erfolgen. Ab September werden \ndie noch freien Studienpl\u00e4tze in einer Internetb\u00f6rse \nbekanntgegeben. Das ist das, was ich als \u201e\u00dcbergangssys-\ntem\u201c bezeichnet habe, und bedeutet einen Quantensprung \nin der Verst\u00e4ndigung der Hochschulrektorenkonferenz \nuntereinander, der vor allen Dingen den Studienbewer-\nbern zugute kommt, weil sie fr\u00fchzeitig erfahren, ob sie \nden gew\u00fcnschten Studienplatz erhalten oder ob sie sich in \neinem weiteren Verfahren um einen Studienplatz bewer-\nben m\u00fcssen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt zu der \nEinrichtung der Servicestelle aus meiner Sicht angesichts \nder Komplexit\u00e4t des Bewerbungsverfahrens keine Alter-\nnative. Die entsprechende verfassungsrechtliche Grundla-\nge, die wir in Deutschland haben, ist eben eine andere als \nin den angloamerikanischen L\u00e4ndern. Dass jeder, der ein \nAbitur, eine Hochschulzugangsberechtigung in der Tasche \nhat, auch die M\u00f6glichkeit haben soll, einen Studienplatz \nzu erhalten, erfordert, dass wir ein bundesweit geregeltes \nSystem schaffen, das die Autonomie der Hochschulen \nm\u00f6glichst wahrt, aber nicht nur auf diese baut. Deswegen \nbitte ich Sie, diesem Staatsvertrag Ihre Zustimmung zu \ngeben und damit in Zukunft den Hochschulen sowie den \nBewerberinnen und Bewerbern auf einen Studienplatz ein \neffektives System an die Hand zu geben. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage den \nBerichterstatter: Herr Dr. Gerstenberg, m\u00f6chten Sie sich \nnoch einmal \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfahren wir so \nwie auch bei den letzten Abstimmungen. \u2013 Aufgerufen ist \ndas Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung einer \ngemeinsamen Einrichtung f\u00fcr Hochschulzulassung. Wir \nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \nund Medien, Drucksache 4/14809. \n\nWir beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen und wenigen Gegenstimmen ist der \u00dcberschrift \nmit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n 10988\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten; Artikel 1 wurde mit \nMehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nwieder eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmenthaltungen und \nwenigen Gegenstimmen. Artikel 2 wurde mit Mehrheit \nzugestimmt. \n\nDa es in der 2. Beratung keine Ver\u00e4nderung gegeben hat, \ner\u00f6ffne ich hiermit die 3. Beratung und lasse \u00fcber den \n\nEntwurf \u201eGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung \neiner gemeinsamen Einrichtung f\u00fcr Hochschulzulassung\u201c \nabstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nwieder eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmenthaltungen und \nwenige Gegenstimmen. Damit ist der Entwurf als Gesetz \nbeschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Dritten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages  \n\n\u00fcber den Ostdeutschen Sparkassenverband \nDrucksache 4/13932, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/14258, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Ich sehe, dass \ndas nicht der Fall ist. \n\nIch frage die Berichterstatterin, Frau Abg. Mattern. \u2013 Es \ngab auch von ihr keinen Redebedarf. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Ab-\nstimmung. Ich schlage Ihnen wieder vor, artikelweise \nvorzugehen. Gibt es dazu Widerspruch? \u2013 Ich kann keinen \nsehen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Dritten Staatsvertrag zur \n\u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber den Ostdeutschen \nSparkassenverband. Wir stimmen ab auf der Grundlage \nder Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses, Drucksache 4/14258. \n\nWir beginnen mit der \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen dagegen und einer \nStimmenthaltung wurde der \u00dcberschrift mit Mehrheit \nzugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Wiederum \neine Stimmenthaltung und wenige Gegenstimmen. Arti-\nkel 1 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nStimmenthaltung und wenigen Gegenstimmen wurde \nArtikel 2 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nDa es in der 2. Beratung keine Ver\u00e4nderungen gegeben \nhat, er\u00f6ffne ich hiermit die 3. Beratung. Es liegt kein \nWunsch zur allgemeinen Aussprache vor. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber das Gesetz zum Drit-\nten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber \nden Ostdeutschen Sparkassenverband. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und wenigen \nGegenstimmen ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes und anderer Gesetze \n\nDrucksache 4/13664, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/14823, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es beginnt \ndie CDU-Fraktion. Danach folgen Linksfraktion, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort; Herr Abg. \nBandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieses Gesetz, \n\ndas wir jetzt beraten, ist die notwendige Umsetzung der \nNeuordnung der Gesetzgebungskompetenz des Bundes \nund der L\u00e4nder durch die \u00c4nderung des Grundgesetzes im \nJahr 2006. Anstelle der Rahmengesetzgebungskompetenz \ndes Bundes fallen nun Laufbahn, Besoldung und Versor-\ngungsrecht in die ausschlie\u00dfliche Gesetzgebungskompe-\ntenz der L\u00e4nder. Das Beamtenstatusgesetz vom \n17. Juni 2008 wird in gro\u00dfen Teilen am 1. April 2009 in \n\n 10989\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nKraft treten. Da der Bund von seiner neuen konkurrieren-\nden Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr die Statusrechte und \nPflichten f\u00fcr die Beamten in den L\u00e4ndern mit dem Beam-\ntenstatusgesetz Gebrauch gemacht hat, muss auch im \nFreistaat Sachsen wie in allen anderen Bundesl\u00e4ndern das \nLandesbeamtengesetz an das Beamtenstatusgesetz ange-\npasst werden. \n\nKurzum, es handelt sich heute um ein Gesetz, das im \nWesentlichen technische Anpassungen an die neu konkur-\nrierende Gesetzgebung des Bundes enth\u00e4lt. Es f\u00e4llt die \nbisherige Praxis der Anstellung mit der Folge weg, dass \ndem Beamten schon mit der Berufung in das Beamten-\nverh\u00e4ltnis auf Probe ein Amt verliehen wird. Mit dem \nWegfall der Anstellung muss es zwingende \u00c4nderungen \nder Laufbahnvorschriften geben. Wir brauchen damit eine \n\u00dcbergangsvorschrift f\u00fcr die am 1. April 2009 bereits \nvorhandenen Beamten auf Probe. Notwendig sind weitere \nRegelungen \u00fcber die Anerkennung von Laufbahnbef\u00e4hi-\ngungen, die au\u00dferhalb des Freistaates erworben wurden. \nEs ist ein richtiger Schritt und dient der von allen Bundes-\nl\u00e4ndern angestrebten Aufrechterhaltung der Mobilit\u00e4t von \nBeamten innerhalb der Bundesrepublik Deutschland. Sie \nwissen, die Angeh\u00f6rigen von Beamten haben mitunter \narbeitsplatzbedingten Ver\u00e4nderungen zu folgen, und da ist \nes kein Ausnahmefall, dass dann eben auch ein Beamter \nsehen muss, dass er m\u00f6glicherweise seinen Arbeitsplatz in \neinem anderen Bundesland findet. Auf keinen Fall darf es \nsein, dass eine Dienstrechtsreform in den jeweiligen \nBundesl\u00e4ndern am Ende zu Insell\u00f6sungen f\u00fchrt, die \nBeamten den Wechsel innerhalb von Bundesl\u00e4ndern \nerschweren. Deshalb wollen wir das auch unterst\u00fctzen. \n\nNicht zuletzt wird mit dem Gesetz der Bologna-Prozess \numgesetzt. Es werden laufbahnrechtliche Zulassungsvor-\naussetzungen ins Beamtengesetz f\u00fcr die Berufung in ein \nBeamtenverh\u00e4ltnis, die die neuen Studienabschl\u00fcsse \nBachelor und Master ber\u00fccksichtigen, aufgenommen. Mit \nunserem \u00c4nderungsantrag passen wir das Gesetz an das \nim vergangenen Jahr ge\u00e4nderte S\u00e4chsische Hochschulge-\nsetz an. \n\nWir haben im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nsowie im Innenausschuss sehr umfassend \u00fcber diesen \nEntwurf beraten. Ich m\u00f6chte deshalb nur wenige Worte zu \n\u00a7 19b des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes verlieren, der \ndurch das heute in Rede stehende Gesetz nicht ge\u00e4ndert \nwird. Das Verfassungsgericht in Nordrhein-Westfalen hat \ndie dortige Regelung zu F\u00fchrungspositionen auf Zeit f\u00fcr \nverfassungswidrig erkl\u00e4rt. Allerdings stimmt die nord-\nrhein-westf\u00e4lische Vorschrift nicht in allen Teilen mit der \ns\u00e4chsischen Regelung \u00fcberein. In Nordrhein-Westfalen \nwar nach einer Amtszeit eine \u00dcbernahme in das Beam-\ntenverh\u00e4ltnis auf Dauer ausgeschlossen. \n\nDie s\u00e4chsische Regelung sieht vor, dass der Betroffene \nbereits nach der ersten Amtszeit \u00fcbernommen werden \nkann. Dabei darf allerdings nicht au\u00dfer Acht bleiben, dass \ndie s\u00e4chsische Regelung \u00e4hnlich der bayerischen Rege-\nlung gefasst ist. Der Bayerische Verfassungsgerichtshof \nhat in seiner Entscheidung die Regelung in Bayern f\u00fcr \n\nverfassungswidrig erkl\u00e4rt. Die CDU-Fraktion sieht daher \nauch Handlungsbedarf. \n\nWir haben aber auch \u2013 das ist jetzt wichtig \u2013 von der \nStaatsregierung zur Kenntnis bekommen, dass \u00a7 19b im \nZuge der Dienstrechtsreform angepasst werden soll. Ich \nhalte das Konzept der Staatsregierung, zun\u00e4chst nur die \nunbedingt notwendigen unmittelbaren Anpassungen an \ndas Beamtengesetz vorzunehmen, mit dem heute in Rede \nstehenden Beamtengesetz einer weitergreifenden Dienst-\nrechtsreform nicht vorzugreifen, durchaus f\u00fcr sinnvoll. Es \nist besser, als ein mit der hei\u00dfen Nadel gestricktes kom-\nplettes neues Beamtenrecht kurzfristig ohne sorgf\u00e4ltige \nPr\u00fcfung aus dem Boden zu stampfen. \n\nAllerdings \u2013 deshalb auch unser \u00c4nderungsantrag \u2013 \nhalten wir an den Strukturprinzipien des Berufsbeamten-\ntums fest, das am Lebenszeitprinzip orientiert ist. Wir \nwollten dies hier noch einmal unterstreichen. Wir sehen \ndaher zeitnah in der n\u00e4chsten Legislaturperiode der \nangek\u00fcndigten Dienstrechtsreform der Staatsregierung \nentgegen und gehen davon aus, dass \u00a7 19b \u00fcberarbeitet \nund im Sinne der Rechtssprechung neu gefasst wird. Von \nden Drohungen des Abg. Bartl in der Sitzung des Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschusses, eine negative \nNormenkontrolle gegen \u00a7 19b anzustrengen, lassen wir \nuns nicht einsch\u00fcchtern. Wir gehen davon aus, dass in der \n\u00dcbergangszeit ein verfassungskonformer Zustand dadurch \nhergestellt wird, dass die jetzige Kannregelung verfas-\nsungskonform im Sinne eines gebundenen Ermessens der \nLandesbeh\u00f6rde aufgefasst wird. \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages hat gro\u00dfes \nInteresse daran, dass f\u00fcr die circa 20 betroffenen und alle \nnachkommenden F\u00e4lle eine verfassungskonforme Rege-\nlung geschaffen wird. Daher bitte ich um Zustimmung zu \ndiesem Gesetzentwurf. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion bitte Herr Dr. Friedrich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die \nheute zu beratende Novelle des S\u00e4chsischen Beamtenge-\nsetzes ist eine herbe Entt\u00e4uschung zuallererst f\u00fcr die \nbetroffenen s\u00e4chsischen Beamtinnen und Beamten. Man \ntraut sich kaum noch in den Koalitionsvertrag zu schauen. \nKollege Bandmann, Sie selbst scheinen den Inhalt gar \nnicht zu kennen. Ich habe mich \u00fcberwunden und doch \nnoch einmal hineingesehen. Was wollten Sie nicht alles in \nSachen Dienstrecht tun? Sie wollten motivierte und \nleistungsbereite Besch\u00e4ftigte mit umfassenden Mitbe-\nstimmungsrechten in Sachsen haben. \n\nIm Koalitionsvertrag steht, dass diese motivierten und \nleistungsbereiten Besch\u00e4ftigten mit umfassenden Mitbe-\nstimmungsrechten eine Voraussetzung seien, um die \nangestrebte Verwaltungs- und Kreisgebietsreform erfolg-\nreich umzusetzen. \n\n 10990\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da kann ich nur zustimmen!) \n\nDeshalb solle unter anderem, Kollege Brangs, das S\u00e4chsi-\nsche Personalvertretungsgesetz \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDas ist auch l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig!) \n\nanhand der Mitbestimmungsstandards des Bundes und der \nanderen Bundesl\u00e4nder evaluiert werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wo ist es denn?) \n\nDazu hatten Sie f\u00fcnf lange Jahre Zeit. Von wegen \u201emit der \nhei\u00dfen Nadel stricken\u201c! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nF\u00fcnf lange Jahre hatten Sie Zeit. Selbst seit Inkrafttreten \nder F\u00f6deralismusreform I im Jahr 2006 sind auch schon \nzweieinhalb Jahre vergangen. \n\nDas Papier des Koalitionsvertrages ist geduldig. Darin \nsteht viel Sinnvolles zum modernen Dienstrecht. Allein \u2013 \npassiert ist fast nichts. Denn der heute vorliegende Ent-\nwurf wird diesen hohen Anspr\u00fcchen nat\u00fcrlich nicht \ngerecht. Der Freistaat Sachsen nimmt die neuen Kompe-\ntenzen im Dienstrecht, Besoldungsrecht und Versorgungs-\nrecht eben gerade nicht wahr. Wieder einmal l\u00e4sst sich die \nStaatsregierung, speziell das Innenministerium, zum \nminimalistischen Prinzip hinrei\u00dfen, lediglich einen \nrechtsfreien Raum zu vermeiden. Dieser w\u00fcrde tats\u00e4ch-\nlich entstehen, wenn man gar nichts tut, da am \n1. April 2009 das Beamtenstatusgesetz des Bundes in \nKraft tritt. Einen rechtsfreien Raum zu vermeiden ist aber \nsehr viel weniger, als mit Mut und Kreativit\u00e4t, politi-\nschem Gestaltungswillen und politischer Gestaltungskraft \ndie L\u00e4nderkompetenzen zu nutzen. Das ist alles andere als \nein positives Ergebnis, Herr Innenminister Buttolo. \n\nFehlanzeige auch bei der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Modernisie-\nrung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes. \nKollege Brangs, ich kann Ihnen dieses Fazit nicht erspa-\nren. Sie haben mehrfach hier am Pult erkl\u00e4rt, dass die \nHoffnung zuletzt stirbt. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nDas erkl\u00e4re ich auch weiterhin!) \n\nEigentlich stirbt sie heute; denn heute w\u00e4re theoretisch die \nletzte M\u00f6glichkeit gewesen, mit der Novelle des S\u00e4chsi-\nschen Beamtengesetzes auch eine Modernisierung des \nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes hinzubekom-\nmen. Sie sagen sehr richtig, dass es n\u00f6tig sei. Aber viel-\nleicht merken Sie, liebe Kollegen von der SPD, sp\u00e4testens \nheute, dass die CDU wohl doch der falsche Koalitions-\npartner f\u00fcr ein modernes Personalvertretungsrecht ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Jetzt ist es zu \nsp\u00e4t! Wer zu sp\u00e4t kommt, den bestraft das Leben!) \n\nWas die Novelle des Beamtengesetzes wirklich taugt, hat \ndie hochkar\u00e4tige Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung am 8. Januar \ndieses Jahres gezeigt. Das Fazit dieser Anh\u00f6rung war \neindeutig und f\u00fcr die Einreicher eigentlich vernichtend: \n\nZum einen steht der vorgelegte Gesetzentwurf im hoch-\ngradigen Verdacht, einen sehr wahrscheinlich verfas-\nsungswidrigen \u00a7 19b zur \u00dcbertragung eines Amtes in \nleitender Funktion auf Zeit zu enthalten. Verfassungswid-\nrig deshalb, weil das zu den Strukturprinzipien des Be-\nrufsbeamtentums geh\u00f6rende Lebenszeitprinzip ohne Not, \ndas hei\u00dft ohne verfassungskonforme, geeignete und \nerforderliche Gr\u00fcnde, verletzt wird. \n\nKollege Bandmann, dabei ist es v\u00f6llig irrelevant, ob es \n19 Besch\u00e4ftigte oder nur einen einzigen betrifft. Es ist \nwirklich ein Skandal, dass die staatstragenden Koalitions-\nfraktionen die sehr eindeutigen Aussagen dieser Sachver-\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zur Einsch\u00e4tzung des \u00a7 19b in den \nWind geschlagen haben. Mein Kollege Klaus Bartl wird \nes nachher anhand Ihres wirklich bizarren und von \nschlechtem Gewissen nur so triefenden Entschlie\u00dfungsan-\ntrages noch vertiefen. \n\nAber um bereits hier eine klare Ansage zu machen: DIE \nLINKE besteht darauf, dass dieses Parlament ordentliche \nArbeit abliefert. Die Verfassungsrichter werden hier, \nsollten Sie stur bleiben und unserem \u00c4nderungsantrag zur \nStreichung des \u00a7 19b nicht zustimmen, mit Sicherheit \nwieder Arbeit bekommen. Sie glauben doch wohl nicht im \nErnst, dass Ihr l\u00e4ppischer Entschlie\u00dfungsantrag die \nLinksfraktion dazu \u00fcberreden k\u00f6nnte, eine abstrakte \nNormenkontrollklage abzuwenden. \n\n(Teilweise Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin weiteres Ergebnis der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung war, \ndass es in Sachsen mit diesem Gesetz auch weiterhin ein \n\u00e4u\u00dferst un\u00fcbersichtliches Beamtenrecht geben wird, das \nf\u00fcr Au\u00dfenstehende v\u00f6llig intransparent ist. So wird es im \nFreistaat auch weiterhin einige hundert Laufbahngruppen \ngeben mit unterschiedlichen, \u00fcberwiegend eben nicht \nkompatiblen Laufbahnbef\u00e4higungen, die einen Personal-\nwechsel sehr schwierig machen und die erw\u00fcnschte \nMobilit\u00e4t der Beamten infrage stellen. Dabei w\u00e4re eine \nZusammenfassung artgleicher Fachrichtungen auf etwa \nnur noch acht bis zehn Laufbahnen durchaus realistisch. \nWie das geht, das zeigt gerade Bayern. Dort wird eine \nsolche Dienstrechtsreform in Angriff genommen. Dort ist \nauch noch nicht alles per Gesetz beschlossen. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas ist zu Beginn einer Legislatur in Bayern!) \n\n\u2013 Sie wissen es, Sie sind auch der oberste Rechtsgelehrte \ndieses Hauses. Da m\u00fcssen wir immer mal zuh\u00f6ren. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Die CSU  \n\nist ein Gl\u00fccksfall f\u00fcr die CDU, habe ich geh\u00f6rt!) \n\nDie Linksfraktion wird heute zu diesem Gesetz einen \nkomplexen \u00c4nderungsantrag stellen. Ich will die wesent-\nlichen Inhalte in meiner Rede betonen. Neben der uner-\nl\u00e4sslichen Streichung dieses uns\u00e4glichen \u00a7 19b muss es \nnat\u00fcrlich eine \u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Beamten \u2013 und \nseien es auch nur 19 \u2013 geben, die sich jetzt in diesem \nStatus befinden. Daran haben wir gedacht. Das ist der neu \n\n 10991\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\neingef\u00fcgte \u00a7 171a, der sich an der Brandenburger L\u00f6sung \norientiert, in der genau dieser Status auch gestrichen \nwurde. \n\nWeiterhin wollen wir, dass \u00f6ffentliche Ausschreibungen \nf\u00fcr Einstellungen und Bef\u00f6rderungen nicht nur dann \nerfolgen, wenn sie im dienstlichen Interesse sind \u2013 so \nsteht es jetzt im Gesetz \u2013, sondern sie sollen grunds\u00e4tzlich \nerfolgen. Wir wollen, dass ausgeschrieben wird. Wie n\u00f6tig \ndas ist, zeigen die Kleinen Anfragen meines Kollegen \nHeiko Hilker. Dort steht in der Antwort der Staatsregie-\nrung zu lesen, wie selten beispielsweise Abteilungsleiter- \nbzw. Referatsleiterstellen in den s\u00e4chsischen Staatsminis-\nterien ausgeschrieben werden. Ob in diesen F\u00e4llen eine \nBestenauslese im Ma\u00dfstab von Artikel 91 Abs. 2 der \nS\u00e4chsischen Verfassung tats\u00e4chlich stattgefunden hat, ist \nschlicht nicht nachvollziehbar. \n\nSchlie\u00dflich wollen wir den vergangenheitsbezogenen \n\u00a7 6 Abs. 3 streichen, nach welchem die pers\u00f6nliche \nEignung f\u00fcr die Berufung in das Beamtenverh\u00e4ltnis \ndiejenigen nicht besitzen sollen, die in der DDR bestimm-\nte \u00c4mter oder F\u00fchrungspositionen innegehabt haben. Ich \ndarf daran erinnern, dass es eine einschl\u00e4gige Rechtspre-\nchung gibt. Bereits am 20. Februar 1997 hat das S\u00e4chsi-\nsche Verfassungsgericht hervorgehoben, dass sich dieser \nParagraf nur bei verfassungskonformer Auslegung halten \nl\u00e4sst, indem eben nicht nur auf die Vergangenheit des \nBewerbers abgestellt wird, sondern auch dessen Entwick-\nlung nach dem Beitritt geb\u00fchrend zu w\u00fcrdigen ist. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat mit seinem Urteil vom \n8. Juli 1997 diese Position bekr\u00e4ftigt. Es spricht davon, \ndass bei der verfassungsrechtlich gebotenen Gesamtw\u00fcr-\ndigung der Pers\u00f6nlichkeit des Mitarbeiters nicht darauf \nabgestellt werden darf, dass einer von ihm innegehabten \nPosition das Gewicht einer gesetzlichen Vermutung \nbeigemessen wird, die einen Eignungsmangel begr\u00fcndet, \nwenn sie nicht widerlegt wird. \u2013 So das Bundesverfas-\nsungsgericht. \n\nVor diesem eindeutigen rechtlichen Hintergrund sollte \nnicht zuletzt die vom Generalsekret\u00e4r der CDU in Sach-\nsen, Michael Kretschmer, angesto\u00dfene Debatte zur \n\u201ekollektiven Vergebung\u201c Anlass sein, uns von einer \nrechtlich wie politisch l\u00e4ngst nicht mehr haltbaren Norm \nzu trennen. Gesch\u00e4he dies, brauchte auch Ministerpr\u00e4si-\ndent Stanislaw Tillich keine Einzelfallpr\u00fcfung mehr zu \nbef\u00fcrchten, beabsichtigte oder m\u00fcsste er nicht eines allzu \nfernen Tages sein Amt aufgeben und sich zum Beispiel \num eine gut dotierte Besch\u00e4ftigung im s\u00e4chsischen \nBeamtenverh\u00e4ltnis bem\u00fchen. \n\nAbschlie\u00dfend: Dass es auch besser geht, zeigen die \nBem\u00fchungen anderer Bundesl\u00e4nder. Bayern hatte ich \nbereits genannt. Man kann sich aber auch die K\u00fcstenl\u00e4n-\nder Bremen, Hamburg, Mecklenburg-Vorpommern, \nNiedersachsen und Schleswig-Holstein ansehen, die sich \nmit dem Ziel zusammengeschlossen haben, die l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifende Mobilit\u00e4t ihrer Beamten zu gew\u00e4hrleis-\nten und insbesondere familienfreundliche Regelungen in \ndas Beamtenrecht eingef\u00fchrt haben. \n\nVor dem Hintergrund all dieser Entwicklungen in anderen \nBundesl\u00e4ndern nimmt sich der vorgelegte Gesetzentwurf \ngeradezu zwergenhaft aus. Ich kann Ihnen, sehr verehrte \nDamen und Herren, nur empfehlen, diese Missgeburt \nabzulehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Abg. Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Um es gleich klarzu-\nstellen: Wir debattieren und beschlie\u00dfen heute keine \nDienstrechtsreform, sondern \u2013 die Vorredner haben es \nschon angedeutet, und es ist auch schon viel dar\u00fcber \ngesprochen worden \u2013 mit der F\u00f6deralismusreform hat sich \nauch beim s\u00e4chsischen Beamtenrecht Anpassungs- und \n\u00c4nderungsbedarf ergeben. Wir m\u00fcssen das s\u00e4chsische \nLandesbeamtenrecht an das Beamtenstatusgesetz des \nBundes anpassen. Dieses Beamtenstatusgesetz des Bun-\ndes tritt nun einmal am 1. April 2009 in Kraft. Deshalb \nunterliegen wir einem gewissen Zeitdruck, diese Anpas-\nsung rechtzeitig vorzunehmen. \n\nUnser Ziel muss es daher sein, heute den vorliegenden \nGesetzentwurf zu beschlie\u00dfen, damit er rechtzeitig ver-\nk\u00fcndet werden kann und auch rechtzeitig in Kraft treten \nkann. Die Rechtsunsicherheit, die ansonsten sowohl auf \nDienstherrenseite als auch aufseiten der Beamtinnen und \nBeamten eintreten w\u00fcrde, w\u00e4re wohl ein ziemlich \nschlechter Aprilscherz. Das wollen wir niemandem \nzumuten. \n\nDer enge zeitliche Rahmen bedeutet nat\u00fcrlich auch, dass \nder Gesetzentwurf zun\u00e4chst Priorit\u00e4ten setzen muss. Da \nwerden in erster Linie Anpassungen an neues Bundes-\nrecht, aber auch an europarechtliche Gegebenheiten \nvorgenommen. Ich nenne das Stichwort Umsetzung des \nBologna-Prozesses; Kollege Bandmann hat schon darauf \nhingewiesen. Das ist ein erster, ein wichtiger, ein notwen-\ndiger Schritt, aber es kann nur der erste Schritt sein. \nWeitere Schritte m\u00fcssen folgen. \n\nDer n\u00e4chste Schritt, der in Angriff genommen werden \nmuss, ist eine umfassende Dienstrechtsreform. Ich denke, \nwir sind uns mittlerweile auch hier im Hohen Hause einig, \ndass es da eine ganze Reihe von Dingen gibt, die ange-\npackt werden k\u00f6nnen und auch angepackt werden m\u00fcs-\nsen. \n\nEin Punkt, der gewiss einer gr\u00fcndlichen \u00dcberpr\u00fcfung und \n\u00dcberarbeitung bedarf \u2013 darauf will ich jetzt noch einge-\nhen, weil meine Vorredner dies auch getan haben \u2013, ist \n\u00a7 19b des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes. Diesbez\u00fcglich \nhat nicht zuletzt die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ergeben, \ndass die derzeit geltende Regelung zur \u00dcbertragung eines \nAmtes in leitender Funktion im Beamtenverh\u00e4ltnis auf \nZeit einer ganzen Reihe von verfassungsrechtlichen \nBedenken begegnet. \n\nDas Lebenszeitprinzip, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nist aus guten und wichtigen Gr\u00fcnden einer der Grundpfei-\n\n 10992\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nler des Berufsbeamtentums. Es darf nur von ihm abgewi-\nchen werden, wenn besondere Gr\u00fcnde und die Natur der \nwahrgenommenen Aufgaben dies erforderlich machen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nBei der rechtlichen Ausgestaltung einer solchen Abwei-\nchung m\u00fcssen insbesondere Geeignetheit, Erforderlich-\nkeit und Angemessenheit kritisch gepr\u00fcft werden. \n\nEs besteht mittlerweile \u2013 so habe ich das vernommen \u2013 \nhier im Hohen Hause und auch bei der Staatsregierung \nEinigkeit dar\u00fcber, dass \u00a7 19b auf Dauer so nicht stehen \nbleiben kann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \n\u2013 Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDie Frage ist nun, wie wir weiter damit verfahren wollen. \nWenn wir diese Frage beantworten, ist nat\u00fcrlich zu \nber\u00fccksichtigen, dass es eine Reihe von s\u00e4chsischen \nBeamten gibt, die sich derzeit in einem solchen Beamten-\nverh\u00e4ltnis auf Zeit befinden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nIch bezweifle stark, dass sich diese Beamten \u00fcber die \nentstandene Rechtsunsicherheit gefreut h\u00e4tten, wenn wir \nnunmehr aufgrund des zeitlichen Drucks eine \u00fcberst\u00fcrzte \nund mit hei\u00dfer Nadel gestrickte Neuregelung gemacht \nh\u00e4tten. Was diese Beamten wollen, liebe Kolleginnen und \nKollegen, ist Rechtssicherheit und Perspektive. Sie wollen \nsich nicht dazu gezwungen sehen, nach Ablauf der Amts-\nzeit vor Gericht um die dauerhafte \u00dcbertragung eines \nAmtes k\u00e4mpfen zu m\u00fcssen, obwohl sie sich bew\u00e4hrt \nhaben. Das wollen wir ihnen in der Tat nicht zumuten, das \nwollen wir ihnen ersparen. Deshalb haben wir diesen \nEntschlie\u00dfungsantrag vorgelegt, mit dem genau diese \nZiele erreicht werden sollen. \n\nIch will es noch einmal sagen: Inhalt unseres Entschlie-\n\u00dfungsantrages ist es, dass \u00a7 19b des S\u00e4chsischen Beam-\ntengesetzes bis zu einer Neufassung im Rahmen einer \numfassenden Dienstrechtsreform unter Beachtung der zu \ndiesem Thema ergangenen Rechtsprechung verfassungs-\nkonform ausgelegt und entsprechend angewendet wird. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDies bedeutet aus unserer Sicht insbesondere, dass Abs. 5, \nder die \u00dcbertragung des Amtes auf Dauer beinhaltet, \nverfassungskonform angewendet werden muss. Ich sage \nganz deutlich, wie das gehen kann, gehen soll. Bis jetzt \nkann das Amt nach der ersten Amtszeit von f\u00fcnf Jahren \nauf Dauer \u00fcbertragen werden. Nach einer weiteren Amts-\nzeit soll es auf Dauer \u00fcbertragen werden. \u201eVerfassungs-\nkonform\u201c hei\u00dft aus unserer Sicht mindestens, dass nach \nder ersten Amtszeit die \u00dcbertragung auf Dauer erfolgen \nsoll und nach der zweiten Amtszeit das Amt auf Dauer zu \n\u00fcbertragen ist, bei entsprechender Bew\u00e4hrung nat\u00fcrlich. \n\nDas Ganze darf nat\u00fcrlich nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung sein. \nLetztlich muss das Ziel die z\u00fcgige Neufassung von \u00a7 19b \nsein. Damit einhergehen muss die zeitnahe Reform des \nDienstrechts. Dementsprechend spricht sich unser Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag auch daf\u00fcr aus, dass die Staatsregie-\nrung zeitnah die angek\u00fcndigte Dienstrechtsreform auf den \nWeg bringt und einen entsprechenden Gesetzentwurf \nebenso zeitnah in der kommenden Legislaturperiode in \nden Landtag einbringt. Ich bitte daher um Zustimmung zu \nunserem Gesetzentwurf und insbesondere zu unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion? \u2013 Kein Redebedarf. F\u00fcr die FDP-Fraktion Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Elf Artikel und 41 Seiten \numfasst der vorliegende Gesetzentwurf, und er dient nach \nseiner Begr\u00fcndung einzig und allein der Anpassung des \ns\u00e4chsischen Beamtenrechts an das Beamtenstatusgesetz \ndes Bundes. Allerdings werden die M\u00f6glichkeiten, welche \ndie F\u00f6deralismusreform schon im Juli 2006 den L\u00e4ndern \nund damit auch dem Freistaat Sachsen im Bereich des \nBeamtenrechts gegeben hat, v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen. \nDas muss man einr\u00e4umen. \n\nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt keine Ver\u00e4nderungen bei \nLaufbahn, Besoldung, Versorgung oder anderen Berei-\nchen, in denen die L\u00e4nder jetzt die ausschlie\u00dfliche Ge-\nsetzgebungskompetenz besitzen. Statt wie so oft einen \ngro\u00dfen Wurf anzuk\u00fcndigen, h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, \ndass tats\u00e4chlich einmal mit einem Beamtengesetzentwurf \netwas real ver\u00e4ndert worden w\u00e4re. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSchauen Sie nach Bayern! Dort ist eine Reform des \nBeamtenrechts bereits jetzt beschlossene Sache. Sie \nwerden mir nicht \u00fcbel nehmen, wenn ich darauf hinweise, \ndass dies m\u00f6glich geworden ist, nachdem die FDP dort in \nder Regierung ist. \n\nWir Liberalen haben auch hier in Sachsen konkrete \nVorschl\u00e4ge unterbreitet, die wir umsetzen k\u00f6nnten. Ich \ndenke etwa an die Ersetzung der Laufbahngruppen im \neinfachen, mittleren und gehobenen Dienst. Selbst Kolle-\nge Dr. Friedrich hat das angef\u00fchrt. Wir haben es hier mit \neinem v\u00f6llig un\u00fcbersichtlichen Dschungel und Dickicht \naus verschiedenen Laufbahnregelungen zu tun, die einer \nklaren Strukturierung der Beamtendienstverh\u00e4ltnisse \nentgegenstehen. \n\nWir h\u00e4tten uns an die Abschaffung von Mindest- und \nH\u00f6chstaltergrenzen bei der Verbeamtung heranwagen \nk\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten es wagen k\u00f6nnen, auf den automati-\nschen Aufstieg nach Lebensalter zu verzichten und ihn \nstattdessen an Leistungskriterien zu kn\u00fcpfen. Wir h\u00e4tten \nuns gew\u00fcnscht, dass wir hier \u00fcber Leistungselemente bei \nder Besoldung diskutieren k\u00f6nnen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf enth\u00e4lt insofern keine \neinzige inhaltliche \u00c4nderung. Deswegen sind wir der \nAuffassung, dass dieser Gesetzentwurf nicht nur weit, \n\n 10993\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nweit hinter dem zur\u00fcckbleibt, was m\u00f6glich ist, sondern \nauch hinter dem, was notwendig w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNotwendig w\u00e4re zum Beispiel auch \u2013 das muss man der \nEhrlichkeit halber sagen \u2013 eine Streichung des \u00a7 6 Abs. 3 \ndes Beamtengesetzes, der \u2013 das ist hier schon gesagt \nworden \u2013 inzwischen verfassungsrechtlich obsolet gewor-\nden ist. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nNicht zuletzt bereits aufgrund der \u00c4nderungen des Stasi-\nUnterlagen-Gesetzes, die eine erhebliche Einschr\u00e4nkung \nder Auskunftsm\u00f6glichkeiten vorsehen, hat auch die \nRechtsprechung des s\u00e4chsischen Verfassungsgerichts \nbereits vor mehr als zehn Jahren, n\u00e4mlich 1997, festge-\nstellt, dass aus einer T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS nicht automa-\ntisch die Ungeeignetheit f\u00fcr Beamtendienstverh\u00e4ltnisse \nfolgt. Das mag man politisch bedauern, an diese verfas-\nsungsrechtlichen Vorgaben muss man sich allerdings \nhalten. Ich stelle fest, dass die Staatsregierung diese \nVorgaben wieder einmal bewusst nicht zur Kenntnis \nnimmt, und da ist \u2013 Herr Dr. Friedrich hat es angek\u00fcndigt \n\u2013 \u00c4rger bereits vorprogrammiert. \n\nEine andere Regelung ist auch nicht dazu angetan, hier \nFreude aufkommen zu lassen. Das ist der \u00a7 19b. S\u00e4mtli-\nche Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung waren einhellig \nder Meinung, dass eine Beibehaltung dieser Regelung \nnicht nur riskant, sondern offen verfassungswidrig und \nmit den Grunds\u00e4tzen des Berufsbeamtentums nicht zu \nvereinbaren ist. Die \u00dcbertragung einer F\u00fchrungsposition \nauf Zeit widerspricht dem Lebenszeitprinzip, einem der \ngrundlegenden \u00fcberkommenen Grunds\u00e4tze des Berufsbe-\namtentums. \n\nHerr Bandmann, es tr\u00f6stet in der Tat wenig, wenn Sie \ndarauf verweisen, dass diese Regelung im s\u00e4chsischen \nGesetz zwar nicht der verfassungswidrigen nordrhein-\nwestf\u00e4lischen Regelung entspricht, sondern der verfas-\nsungswidrigen bayerischen Regelung. Damit haben Sie \nnichts gewonnen. \n\n(Beifall bei FDP, der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nStattdessen bringt die Koalition in letzter Minute einen \nEntschlie\u00dfungsantrag ein, der sich weniger durch fachli-\nche Kompetenz auszeichnet als durch offene Ehrlichkeit. \nMan gesteht ein, dass man hier v\u00f6llig hilflos ist und sucht \nstattdessen sein Heil in Regelungen wie dieser: Man m\u00f6ge \ndoch bitte verfassungskonform die Regelungen \u00fcberpr\u00fc-\nfen oder, besser gesagt, so auslegen. \n\nGesetzgeberische Verantwortung sieht anders aus. Man \nh\u00e4tte hier eine klare Regelung treffen k\u00f6nnen: Man h\u00e4tte \nden \u00a7 19b abschaffen k\u00f6nnen. Mit der Regelung im \nEntschlie\u00dfungsantrag \u2013 das ist ja eine Nichtregelung \u2013 \nwerden Sie die Sache auch nicht besser machen. Sie \nwerden verstehen, warum sich die FDP zu diesem Gesetz-\nentwurf allenfalls enthalten kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Sie, meine Damen \nund Herren von der CDU und der SPD, werden heute ein \nunausgegorenes Gesetz auf den Weg bringen. Den Nach-\nbesserungsbedarf sehen Sie selbst und wollen diesen auch \nnoch mit einem Entschlie\u00dfungsantrag des Landtages \nfestgestellt wissen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist wirklich gesetzgeberi-\nsche B\u00fcrokratie, die Sie sich bem\u00fchen k\u00f6nnten abzubau-\nen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZiel des Gesetzes ist es nach eigenen Angaben, sogenann-\nte technische Anpassungen vorzunehmen, damit Sie ab \ndem 01.04.2009 nicht im rechtsfreien Raum schweben. \nDank der Linken hat dazu eine Anh\u00f6rung stattgefunden. \nHerr Prof. Degenhart, Sachverst\u00e4ndiger der CDU, wie so \noft, hat sich dort gewunden, das \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eKonzept \ndes s\u00e4chsischen Gesetzgebers zun\u00e4chst f\u00fcr die unbedingt \nnotwendigen unmittelbaren Anpassungen an das Beam-\ntenstatusgesetz und die Abschaffung des Beamtenrechts-\nrahmengesetzes durchzuf\u00fchren\u201c, dies n\u00e4mlich zu vertre-\nten. \n\nLiebe Damen und Herren von der Koalition! Ich finde es \neinfach uns\u00e4glich, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?!) \n\ndass selbst diese blo\u00dfen Anpassungsregelungen im \nHinblick auf den hier schon zitierten \u00a7 19b von \nHerrn Prof. Degenhart als \u201everfassungsrechtlich auf \nfragilem Boden stehend\u201c bezeichnet werden. Das ist die \nh\u00f6fliche Formulierung eines Sachverst\u00e4ndigen-Professors \nf\u00fcr \u201etotal verfassungswidrig\u201c, auch wenn er Ihnen dann \nmit juristischer Findigkeit den Ausweg der verfassungs-\nkonformen Auslegung, n\u00e4mlich eine Kannregelung im \nSinne einer gebundenen Ermessensentscheidung, er\u00f6ffnet. \nDas ist allerdings schon sehr trickreich. Man merkt \nnat\u00fcrlich die M\u00fche, der Staatsregierung nicht ins Stamm-\nbuch schreiben zu wollen, dass es so nicht geht. \n\nAber, meine Damen und Herren, dar\u00fcber hinaus: Was \nhei\u00dft technische Anpassung? \n\nZum Ersten: Die Chance der F\u00f6deralismusreform wurde \nnicht genutzt. Das Gesetz l\u00f6st keinerlei Probleme, gestal-\ntet nicht, um im vielzitierten Wettbewerb um die besten \nK\u00f6pfe mitzumischen. Herr Rottmann vom Verband der \ns\u00e4chsischen Verwaltungsrichter hat es auf den Punkt \ngebracht: Gut ausgebildete junge Beamte gehen in die \nWirtschaft oder zu den Freiberuflern. Es besteht daher \ndringender Handlungsbedarf, Besoldung, Versorgung und \nLaufbahnrecht zu regeln. \n\n 10994\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass ich die L\u00f6sung \nnicht in einem Staatsvertrag sehe, der zwar die Einheit-\nlichkeit der Rechtsverh\u00e4ltnisse in den Bundesl\u00e4ndern \ngarantieren w\u00fcrde, aber \u2013 so auch Prof. Degenhart \u2013 nur \ndie Ministerialb\u00fcrokratie st\u00e4rkt, sondern ich sehe den \nLandtag in der interessanten Pflicht, hierf\u00fcr innovative \nL\u00f6sungen zu finden. \n\nDie F\u00f6deralismusreform trat bereits am 01.09.2006 in \nKraft. Nach einer Stellungnahme der Staatsregierung auf \nden Antrag der Linksfraktion zu den Folgen der F\u00f6dera-\nlismusreform vom 29.11.2006 wird der Anpassungsbedarf \ndes S\u00e4chsischen Beamtengesetzes f\u00fcr den Fall festgestellt, \ndass der Bund das Beamtenstatusgesetz erl\u00e4sst. \u2013 Damals \nbeabsichtigte man noch, das Laufbahnrecht zukunftsori-\nentiert fortzuentwickeln. \u2013 Dieses Gesetz wurde dann am \n19. Juni 2008 ver\u00f6ffentlicht. Ich frage mich: Wie viel Zeit \nbraucht die Staatsregierung eigentlich noch? \n\nZum Zweiten suggerieren CDU und SPD mit der Formel \n\u201etechnische Anpassungen\u201c, dass keinerlei politische \nEntscheidungen getroffen werden w\u00fcrden. Dem ist \nnat\u00fcrlich mitnichten so. Es ist eine Entscheidung, dass \nandere Anpassungen etwa an die des Allgemeinen \nGleichbehandlungsgesetzes und an die Rechtsprechung \nzur Gleichstellung gleichgeschlechtlicher Lebenspartner-\nschaften in den Augen der Staatsregierung und der Koali-\ntion eben nicht so wichtig sind. Auf diesbez\u00fcglichen \nRegelungsbedarf haben Herr Rottmann und Herr Scheller \nvon der GdP in der Anh\u00f6rung auch explizit hingewiesen. \n\nNichtstun, meine Damen und Herren von der Koalition, \nist daher sehr wohl eine politische Entscheidung, die wir \nin diesem Fall aber nicht guthei\u00dfen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \n Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDrittens hei\u00dft technische Umsetzung auch l\u00e4ngst noch \nnicht, dass all das geregelt wird, was zur Ausgestaltung \ndes Beamtenverh\u00e4ltnisses n\u00f6tig w\u00e4re. Auch da greife ich \nbeispielhaft auf Herrn Scheller von der GdP zur\u00fcck, wenn \ner die Neufassung des \u00a7 72 anspricht, der die Fortbildung \nregelt. Die Staatsregierung kommt ihrer Aufgabe der \npolitischen Steuerung gerade wieder nicht nach, da der \nrechtliche Rahmen f\u00fcr Fortbildungen nicht abgesteckt \nwird. Bestimmt wird die Verpflichtung zur dienstlichen \nund pers\u00f6nlich selbstbestimmten Fortbildung. Regelungen \nzur Kostenfrage, zum zeitlichen Umfang und zu Freistel-\nlungen fehlen. \n\nMeine Damen und Herren! Ein Fazit: Viele Worte mit null \nWirkung in der Praxis. Wir werden dem Gesetz daher \nnicht zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte ich die Staatsregierung; Herr Minis-\nter Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \nwurde schon mehrfach am heutigen Tag gesagt: Mit der \nF\u00f6deralismusreform wurden die Gesetzgebungskompe-\ntenzen zwischen Bund und L\u00e4ndern auch bez\u00fcglich des \nDienstrechts der Beamten neu geregelt. \n\nDer Bund hat von seiner konkurrierenden Gesetzge-\nbungskompetenz f\u00fcr den Kernbereich des Statusrechts mit \nder Verabschiedung des Beamtenstatusgesetzes Gebrauch \ngemacht. Auch das wurde schon gesagt: Dieses Gesetz \nwird am 1. April 2009 in Kraft treten. Daher ist eine \ntechnische Anpassung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \nan das Beamtenstatusgesetz notwendig. Es sind Doppe-\nlungen zu streichen, L\u00e4nder\u00f6ffnungsklauseln auszuf\u00fcllen. \nZielsetzung muss das zeitgleiche Inkrafttreten des tech-\nnisch angepassten Landesrechts mit dem Beamtenstatus-\ngesetz des Bundes sein. Andernfalls w\u00fcrde zum 1. April \neine erhebliche Rechtsunsicherheit f\u00fcr alle Beamten des \nFreistaates und der s\u00e4chsischen Kommunen eintreten. \nDies gilt es zu vermeiden. \n\nDer Zeitraum war sehr eng. Zwischen der Verk\u00fcndung \ndes Beamtenstatusgesetzes im Juni 2008, der Einbringung \ndes Gesetzentwurfes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nBeamtengesetzes durch die Staatsregierung in den Land-\ntagen im Herbst 2008 und dem angestrebten Inkrafttreten \nliegt gerade ein Dreivierteljahr. \n\nIch m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei den Abgeordneten des \nS\u00e4chsischen Landtages daf\u00fcr bedanken, dass in den \nAussch\u00fcssen die z\u00fcgige Behandlung dieses Gesetzent-\nwurfes erfolgte. \n\nObwohl zwischen der 1. und der heutigen Lesung des \nvorliegenden Gesetzentwurfes andere wichtige Themen \nanstanden, wurde die Behandlung dieses Gesetzentwurfes \nin allen damit befassten Aussch\u00fcssen einschlie\u00dflich einer \n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung so m\u00f6glich gemacht, dass heute \ndie 2. und gegebenenfalls die 3. Lesung stattfinden kann \nund damit nach einer Eilverk\u00fcndung auch das Inkrafttre-\nten zum 01.04.2009 gesichert ist. \n\nDem engen Zeitrahmen ist es geschuldet, dass der Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung auf eine rein technische \nAnpassung und wenige, absolut zwingende und unstrittige \ninhaltliche \u00c4nderungen \u2013 unter anderem zur Umsetzung \nder europarechtlichen Vorgaben \u2013 beschr\u00e4nkt worden ist. \n\nDamit haben wir zun\u00e4chst auf die Ausnutzung der auch \ndem Freistaat Sachsen durch die F\u00f6deralismusreform \nzugewiesenen neuen Kompetenzen verzichtet. Dies \nbetrifft das Laufbahnrecht, aber zum Beispiel auch das \nNebent\u00e4tigkeitsrecht. Jede inhaltliche \u00c4nderung, bei der \nmehr als eine rechtliche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeit zur Verf\u00fc-\ngung steht, h\u00e4tte Diskussionen \u00fcber die rechtlich, prak-\ntisch oder politisch vorzuziehende L\u00f6sung ausgel\u00f6st. \nDaf\u00fcr war schlichtweg keine Zeit da. \n\nDiese Diskussionen werden im Rahmen einer umfassen-\nden Dienstrechtsreform in der kommenden Legislaturpe-\nriode in der gebotenen Tiefe gef\u00fchrt werden. Dann k\u00f6n-\nnen die L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge auch im Zusammenhang \n\n 10995\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\ngesehen und in ein stimmiges Gesamtsystem angepasst \nwerden. \n\nMit der p\u00fcnktlichen Verabschiedung des Gesetzentwurfes \nkann sich Sachsen durchaus sehen lassen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Aber wo?! \u2013  \nLachen bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Innerhalb der gesamten Bundesrepublik, wenn Sie es \ngenau wissen wollen. \n\nNicht alle Bundesl\u00e4nder werden die technische Anpas-\nsung ihrer Landesbeamtengesetze p\u00fcnktlich schaffen. Sie \nm\u00fcssen sich \u00fcber die anfangs angesprochene Phase der \nRechtsunsicherheit mit dem Hilfsmittel von Anwen-\ndungshinweisen hin\u00fcberretten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, bitte stimmen \nSie diesem Gesetzentwurf zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Bevor wir zur Abstimmung kommen, frage ich \nnoch den Berichterstatter, Herrn Piwarz, ob er das Wort \nnehmen m\u00f6chte. \u2013 Er m\u00f6chte nicht. Dann schlage ich \nIhnen vor, dass wir artikelweise abstimmen. Gibt es \ndagegen Widerspruch? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu \nsein. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nBeamtengesetzes und anderer Gesetze. Wir stimmen ab \nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Innen-\nausschusses, das ist Drucksache 4/14823. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer \nganzen Reihe von Gegenstimmen wurde dennoch der \n\u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe die Inhalts\u00fcbersicht auf. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Auch hier zeigt sich ein gleiches Abstimmver-\nhalten. Der Inhalts\u00fcbersicht wurde mit Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\nIch rufe nun Artikel 1 auf: \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nBeamtengesetzes. Zu Nr. 1 liegt ein \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion mit der Drucksache 4/14959 vor. Wird eine \nEinbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl m\u00f6chte den Antrag \neinbringen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Kann ich gleich alle \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen oder soll ich zu jedem \neinzelnen Punkt den \u00c4nderungsantrag vorstellen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn Sie alle \nAntr\u00e4ge einbringen, bedeutet das: Hat jemand eine Wort-\nmeldung dazu, stehen ihm nur wenige Minuten f\u00fcr sein \nStatement zur Verf\u00fcgung. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich komme zun\u00e4chst zum \nPunkt 12: Stellenausschreibungen und  Stellenauslese. Die \nNr. 1 m\u00f6chten wir ge\u00e4ndert haben. Ihnen liegt der ent-\nsprechende \u00c4nderungsantrag vor. Wir bitten um eine \n\u00c4nderung der Nr. 13. \n\n\u00a7 12 soll neu in der vorgeschlagenen Form gefasst wer-\nden. Die bisherige Regelung lautete: \u201eVor einer Einstel-\nlung oder Bef\u00f6rderung sind die Bewerber nur dann durch \neine \u00f6ffentliche Ausschreibung f\u00fcr die freie Stelle zu \nermitteln, wenn dies im besonderen dienstlichen Interesse \nliegt.\u201c Das hat dazu gef\u00fchrt, dass solche \u00f6ffentlichen \nAusschreibungen deutlich zur\u00fcckgegangen sind. Sie \nstellen einen absoluten Ausnahmefall dar. \n\nDas zeigt das j\u00fcngste Beispiel im Bereich des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums der Justiz: Es geht um die Besetzung \nder Stelle, die f\u00fcr die gesamten Personalfragen zust\u00e4ndig \nist. Ein Kritikpunkt der Personalvertretung an der verfolg-\nten Personalpolitik ist, dass wegen des Absehens von \neiner \u00f6ffentlichen Ausschreibung nicht mehr nachvoll-\nziehbar ist, ob und inwieweit eine Bestenauslese gem\u00e4\u00df \ndes Artikels 91 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung tat-\ns\u00e4chlich stattgefunden hat. Zudem kann es nicht im \nInteresse des Freistaates Sachsen liegen, dass der Bewer-\nberkreis f\u00fcr freie Stellen k\u00fcnstlich klein gehalten wird, \nindem freie Stellen nur intern und im kleinen Kreise \nbekannt gemacht werden. \n\nEs wird eine \u00c4nderung vorgeschlagen, die eine grunds\u00e4tz-\nliche Pflicht zur \u00f6ffentlichen Ausschreibung enth\u00e4lt. \n\u00dcberdies werden die im \u00a7 9 des Beamtenstatusgesetzes \nenthaltenen Kriterien zur Ernennung eines Beamten als \nMa\u00dfstab f\u00fcr die vorzunehmende Bestenauslese angese-\nhen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzu diesem Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \nf\u00fcr die Koalition zu diesem \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion Stellung nehmen. \n\nIm Rahmen der technischen Anpassung kommt eine \nAusweitung der Pflicht zur \u00f6ffentlichen Ausschreibung \nvon Stellen nicht in Betracht. Im \u00dcbrigen ist die vorge-\nschlagene \u00c4nderung als unpraktikabel abzulehnen. Ange-\nsichts langj\u00e4hriger bestehender Einstellungsstopps kann \nbis auf Weiteres nur ausnahmsweise \u00f6ffentlich ausge-\nschrieben werden. Daher kann aus unserer Sicht keine \ngenerelle Pflicht zu einer \u00f6ffentlichen Ausschreibung \nfestgeschrieben werden. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 ich sage es mit aller Deutlichkeit \u2013 ist das \nder Einstieg in die Abschaffung des Berufsbeamtentums. \nEs wird in der \u00d6ffentlichkeit der Eindruck erweckt, dass \nim beliebigen Umfang Stellen zur Verf\u00fcgung stehen. Die \nPersonen bzw. Beamten, die im Personalk\u00f6rper vorhanden \nsind und f\u00fcr diese Stellen geeignet w\u00e4ren, w\u00fcrden m\u00f6gli-\ncherweise auf anderen Stellen entlassen werden m\u00fcssen. \nDas ist im Beamtenrecht nicht m\u00f6glich. Es entsteht ein \n\n 10996\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nfalscher Eindruck. Ich denke, dass das besondere dienstli-\nche Interesse wie bisher im Vordergrund stehen soll. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bandmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage. \n\nDaher lehnen wir diesen Antrag ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, wollten \nSie dazu etwas sagen? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Es ist aus Sicht der Antrag-\nstellerin schlichtweg abstrus zu behaupten, dass dann, \nwenn entsprechende Stellen ausgeschrieben sind, Stellen \nwegfallen w\u00fcrden. Erstens k\u00f6nnen sich Beamte auf die \nStellen bewerben. Das tun sie in der Regel auch. Es wird \nkein Beamter daran gehindert, sich zu bewerben. Wenn er \nsich im Amt bew\u00e4hrt, w\u00fcrde der Zuschlag wahrscheinlich \nauf ihn fallen, weil ihn der Dienstherr bereits kennt. Er hat \nimmer einen Vorsprung im Verh\u00e4ltnis zu den Bewerbern, \ndie von au\u00dfen kommen. \n\nAu\u00dferdem kann ich nicht erkennen, weshalb bei einem \nZuspruch eines Bewerbers f\u00fcr das ausgeschriebene Amt \nirgendein anderer Beamter entlassen werden soll oder \nentlassen werden k\u00f6nnte. Das ist nach dem Berufsbeam-\ntentum nun einmal rechtlich nicht m\u00f6glich. Sie sind \nBeamte auf Lebenszeit. Herr Bandmann, das ist nicht zu \nbegreifen. Das ist Unfug! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzum \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion \u00e4u\u00dfern? Ansons-\nten lasse ich \u00fcber diesen abstimmen. \u2013 Niemand m\u00f6chte \ndas Wort erhalten. \n\nIch lasse nun \u00fcber die Drucksache 4/14959 Nr. 1 des \n\u00c4nderungsantrages abstimmen. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \neiner Reihe von Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \nwurde dieser \u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch rufe nun Artikel 1 Nr. 1 auf, wie in der Beschlussemp-\nfehlung vorgeschlagen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \nStimmenthaltungen und einer Reihe von Gegenstimmen \nwurde der Nr. 1 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe nun die Nrn. 2 bis 5 auf. Dazu liegen keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Gegenstimmen wurden dennoch den Nrn. 2 bis 5 mit \nMehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 1 Nr. 6 auf. Dazu liegt ein \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion DIE LINKE mit der Nr. 2 vor. Ich bitte \num Einbringung; Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Mit dem Antrag in \n\nNr. 2 begehrt die Linksfraktion die Streichung des \u00a7 6 \nAbs. 3 des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes. Herr Kollege \nDr. Martens hatte bereits vorhin in seinem Referat kurz \nauf den \u00a7 6 Bezug genommen; \u00a7 2 hatte er teilweise \nangerissen. \n\n\u00a7 6 Abs. 3 besagt \u2013 ich gebe ihn partiell wieder \u2013: \u201eBei \nehemaligen Mitarbeitern oder Angeh\u00f6rigen in herausge-\nhobener Funktion von Parteien und Massenorganisatio-\nnen, der bewaffneten Organe und Kampfgruppen sowie \nsonstiger staatlicher oder gemeindlicher Dienststellen \noder Betriebe der ehemaligen DDR wird vermutet, dass \nsie die f\u00fcr die Berufung ins Beamtenverh\u00e4ltnis erforderli-\nche Eignung nicht besitzen. Diese Vermutung kann \nwiderlegt werden.\u201c \n\nIch stelle zun\u00e4chst einmal fest, dass wir eine Vorschrift im \nInteresse des Ministerpr\u00e4sidenten \u00e4ndern wollen. Aus den \ngenannten Zusammenh\u00e4ngen w\u00fcrde es bei einer echten \nKonsumierung der Biografien, Herr Ministerpr\u00e4sident, am \nMa\u00dfstab des \u00a7 6 Abs. 3 eng werden. Es ist die Rede von \nherausgehobenen Funktionen in staatlichen oder gemeind-\nlichen Dienststellen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nWir k\u00f6nnen ihn ja entlassen!) \n\nDass er Stellvertreter des Vorsitzenden eines Rates des \nKreises \u2013 eine herausgehobene Funktion auf gemeindli-\ncher oder kreislicher Ebene \u2013 war, liegt auf der Hand. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWir wollen der CDU helfen!) \n\nWir haben letzten Endes mit dieser \u00c4nderung etwas \ngetan, was jeder nachvollziehen kann. \n\nGeneralsekret\u00e4r Kretschmer, Mitglied der CDU Sachsen, \nhat vorgeschlagen, dass man sich \u00fcber die Frage der \nInnehabung von Funktionen w\u00e4hrend der DDR-Zeit neu \nverst\u00e4ndigen muss. Das ist ein vern\u00fcnftiger Ansatz. \nLetzten Endes ist er ein St\u00fcck weit logisch. Sie brauchen \nes nur einmal durchzurechnen: Wer kann heute noch in \ndas Beamtenverh\u00e4ltnis eintreten, der zu DDR-Zeiten eine \nherausgehobene Funktion inne hatte? Betrachten wir das \neinmal altersbedingt. Der Paragraf ist aus diesem Grunde \nheraus schon v\u00f6llig widersinnig. \n\nZum Zweiten ist die Tatsache folgende: Das Bundesver-\nfassungsgericht und der S\u00e4chsische Verfassungsgerichts-\nhof haben wiederholt judiziert, dass die Vermutensrege-\nlung mit der Umkehr der Beweislast, sich zu rehabilitie-\nren und zu sagen, ich war nicht systemnah, obwohl ich \nstellvertretender Ratsvorsitzender, Vorsitzender war oder \neine \u00e4hnliche Position innehatte, nicht verfassungskon-\nform ist. Es erfolgt Einzelfallpr\u00fcfung in einem zweistufi-\ngen Verfahren mit offener Zukunftsprognose. \n\nMan kann bei einer \u00c4nderung des Beamtengesetzes keine \nBestimmung im Gesetz belassen, die nach der Rechtspre-\nchung definitiv verfassungswidrig ist. Diese kann sich \nletzten Endes auch nicht durch eine verfassungskonforme \nAuslegung erschlie\u00dfen. Wir bitten in diesem Falle die \n\n 10997\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nKoalition: Wenn Herr Kretschmer den Mund spitzt und \npfeift, m\u00f6ge die Fraktion auch mitpfeifen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bandmann, \nbitte, zum \u00c4nderungsantrag. \n\nVolker Bandmann, CDU: Wenn DIE LINKE zum \nwiederholten Male, Herr Genosse Bartl, den Namen des \nGeneralsekret\u00e4rs Kretschmer in den Mund nimmt und ihn \nbewusst sinnentstellend wiedergibt, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWir haben ja keinen Generalsekret\u00e4r!) \n\ndann haben wir noch keine Veranlassung, Ihrer Interpreta-\ntion zu folgen. Um es hier im S\u00e4chsischen Landtag noch \neinmal deutlich zu machen: Herr Kretschmer hat nie von \n\u201ekollektiver Vergebung\u201c gesprochen, sondern vergeben \nkann man nur im Einzelfall. Herr Bartl, das sollten Sie als \nehemaliger DDR-Staatsanwalt wissen. Von daher, denke \nich, ist auch diese Frage nur im Einzelfall immer wieder \nzu kl\u00e4ren und im Einzelfall, Herr Bartl, auch an dieser \nStelle immer wieder anzusprechen. Wir haben darauf \nverwiesen, dass wir das Beamtenrecht in einer Gesamtno-\nvelle in der n\u00e4chsten Legislaturperiode behandeln werden. \nZum jetzigen Zeitpunkt werden wir den Antrag ablehnen. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Dies ist nicht der \nFall. Damit lasse ich \u00fcber den soeben besprochenen \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion abstimmen. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen und eine \nReihe von Jastimmen. Damit ist der Antrag abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe Nr. 6 des Artikels 1 auf, wie in der Beschluss-\nempfehlung vorgeschlagen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Zwei \nStimmenthaltungen und eine Reihe von Gegenstimmen. \nDennoch wurde Nr. 6 mit Mehrheit angenommen. \n\nIch rufe die Nrn. 7 bis 12 des Artikels 1 auf. Hierzu gibt \nes keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge, also lasse ich \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung abstimmen. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen und eine ganze \nReihe von Gegenstimmen. Dennoch wurde den Nrn. 7 bis \n12 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe die Nr. 13 des Artikels 1 auf. Hier ist Nr. 3 des \n\u00c4nderungsantrages der Linksfraktion aufgerufen. Wird \nnochmals Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der \nFall. Gibt es Redebedarf zum \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion? \u2013 Dies ist ebenfalls nicht der Fall. Damit \nstimmen wir nun \u00fcber die Drucksache 4/14959, Nr. 3 des \n\u00c4nderungsantrages der Linksfraktion, ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen und eine \nReihe von Stimmen daf\u00fcr. Dennoch wurde der \u00c4nde-\nrungsantrag abgelehnt. \n\nIch rufe Nr. 13 auf, wie in der Beschlussempfehlung \nvorgeschlagen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung und mehrere Gegenstimmen. Nr. 13 wurde \ndennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe die Nummern 14 bis 20 des Artikels 1 auf. Hierzu \ngibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge, also lasse ich \u00fcber die \nBeschlussempfehlung abstimmen. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer \nReihe von Gegenstimmen wurde den Nummern 14 bis 20 \ndes Artikels 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Nr. 20 a des Artikels 1 auf. Hierzu gibt es einen \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion mit der Nr. 4. \nHerr Bartl, m\u00f6chten Sie ihn einbringen? \u2013 Bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Die hier \nvorgeschlagene Nr. 4 war nur eine Folge\u00e4nderung aus \nNr. 3, da wir bewusst bei der Ausschreibung bestimmte \n\u00c4mter herausgenommen hatten, zum Beispiel die \u00c4mter \nvon Richtern auf Lebenszeit und \u00c4hnliches mehr. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Also ist er damit \nentfallen? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Er w\u00e4re damit entfallen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Damit lasse \nich nun \u00fcber Nr. 20 a, wie in der Beschlussempfehlung \nvorgeschlagen, abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nwenigen Stimmenthaltungen und einer Reihe von Stim-\nmen dagegen ist dennoch die Nr. 20a des Artikels 1 \nangenommen worden. \n\nIch rufe Nr. 5 des \u00c4nderungsantrages auf. Ist dies auch \nein Folgeantrag? Ich kann es nicht erkennen. \u2013 Ich bitte \nSie um Einbringung. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Nr. 5 betrifft origin\u00e4r \ndie vorhin bereits in der Aussprache behandelte Debatte \num den \u00a7 19b. Wir wollen, dass \u00a7 19b aufgehoben wird, \ndass er wegen der handgreiflichen Verfassungswidrigkeit \ndieser Bestimmung ersatzlos gestrichen wird. \n\nIch darf kurz erl\u00e4utern: \u00a7 19b im S\u00e4chsischen Beamtenge-\nsetz besagt, dass f\u00fcr die \u00dcbertragung eines Amtes in \nleitender Funktion zun\u00e4chst eine Berufung auf f\u00fcnf Jahre \nerfolgen kann, danach eine Berufung auf weitere f\u00fcnf \nJahre, und anschlie\u00dfend kann die Berufung in das Beam-\ntenverh\u00e4ltnis auf Lebenszeit erfolgen. Dazu hat das \n\n 10998\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nBundesverfassungsgericht klipp und klar bei Gelegenheit \nder Entscheidung \u00fcber Nordrhein-Westfalen gesagt, dass \nsich alle beamtenrechtlichen Regelungen generell an den \nhergebrachten Grunds\u00e4tzen des Berufsbeamtentums zu \norientieren haben. Dazu geh\u00f6rt das Lebenszeitprinzip, und \nzwar aus gutem Grund: Man will die Unabh\u00e4ngigkeit der \nBeamten gewisserma\u00dfen gegen\u00fcber wechselnden Mehr-\nheiten oder Machtverh\u00e4ltnissen auch in Regierungen usw. \nsichern, auch im Interesse der Gewaltenteilung zwischen \nder ersten und der zweiten Gewalt. Insofern liegt es auf \nder Hand: Man kann es nicht mehr verfassungskonform \nauslegen \u2013 Herr Br\u00e4unig ist nicht da \u2013, wenn das Bundes-\nverfassungsgericht sagt: \u201e... die Durchbrechung der \nRegelung\u201c, dass es also die Frage des Lebenszeitprinzips \ngibt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da ist er doch!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Kollege Br\u00e4unig! \u2013 Wie will ich dann \nsagen, ich lege das weiter verfassungskonform aus? Wir \nhaben eine Regelung, die einfach, wie sie steht und liegt, \nnicht geht. Ich sage noch einmal zu Ihrer Entschlie\u00dfung: \nIch kann mir nicht damit behelfen, wenn ich es im Gesetz \nlasse und mit einer Entschlie\u00dfung sage: Es gilt, aber nicht \nso ganz ernst. \u2013 Was soll denn das?! \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMit anderen Worten: \u00a7 19 b ist ganz eindeutig dem Urteil \ndes Bundesverfassungsgerichtes vom 28. Mai 2008 \nad\u00e4quat als verfassungswidrig erkannt worden. Die \nBrandenburger hatten nahezu die gleiche Regelung wie \nwir. Sie haben ihr Gesetz dann stante pede im Okto-\nber 2008 ge\u00e4ndert und eine \u00dcbergangsregelung f\u00fcr die \nbetroffenen Beamten getroffen; diese w\u00fcrde ich sp\u00e4ter, \nvor der n\u00e4chsten Abstimmung einbringen. \n\nNoch einmal: Wenn Sie das aus Beharrungswillen und \ndurch schlechte Beratung Ihrer Fachpolitiker so belassen, \nmeine Damen und Herren der Koalition, nehmen wir \neinen offenkundig verfassungswidrigen Artikel an. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zu diesem \n\u00c4nderungsantrag, Einf\u00fcgen einer Nr. 20b, Redebedarf? \u2013 \nDies scheint nicht der Fall zu sein. Somit lasse ich nun \n\u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE dennoch abgelehnt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 1, Nrn. 21 bis 128. Dazu gibt es \nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge, darum stimmen wir nun \u00fcber die \nBeschlussempfehlung ab. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine \nStimmenthaltung und eine Reihe von Gegenstimmen. \nDennoch wurde den Nrn. 21 bis 128 mit Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\nIch rufe Artikel 1, Nr. 129, auf. Das sind die Nrn. 6 und 7 \ndes \u00c4nderungsantrages der Linksfraktion. Herr \nAbg. Bartl, ich bitte Sie um Einbringung. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, Kolle-\nge Br\u00e4unig und Herr Bandmann waren es, die vorhin \nmeinten, dass wir, wenn wir die \u00c4nderungen jetzt herbei-\nf\u00fchren w\u00fcrden, diejenigen in ihrer Rechtsstellung und \nihren Besitzst\u00e4nden in Gefahr bringen, die jetzt in einer \nsolchen Regelung nach \u00a7 19b stehen, also den Beamten-\nstatus in einem leitenden Amt auf Probe verliehen be-\nkommen haben. Das muss mitnichten geschehen. Wir \nhaben uns hier mit \u00a7 171a die Regelung von Brandenburg \nzu eigen gemacht und schlagen damit vor, eine \u00dcber-\ngangsregelung f\u00fcr die Beamten aufzunehmen, die bereits \njetzt in einem solchen Statusverh\u00e4ltnis sind. \n\nNach Abs. 1 soll also festgelegt werden, dass den Beam-\nten, die sich bereits in der zweiten Amtszeit eines Beam-\ntenverh\u00e4ltnisses befinden, dieses Amt unverz\u00fcglich als \nBeamtenverh\u00e4ltnis auf Lebenszeit zu \u00fcbertragen ist. \nDamit wird deren besonderer Rechtsposition Rechnung \ngetragen, zumal der Dienstherr ohnehin aufgrund des \nLeistungsgrundsatzes bereits im Zusammenhang mit der \n\u00dcbertragung der zweiten Amtszeit dahin gehend eine \nVorentscheidung getroffen hat, dass der Beamte offen-\nkundig geeignet ist, Beamter auf Lebenszeit zu sein. \n\nNach Abs. 2 werden die Beamten, die sich in der ersten \nAmtszeit, also in den ersten f\u00fcnf Jahren, befinden, in ein \nBeamtenverh\u00e4ltnis auf Probe nach \u00a7 19a \u00fcbernommen. \nWir haben also durchaus eine Regelung im Beamtenge-\nsetz, n\u00e4mlich die Regelung \u201eBeamtenverh\u00e4ltnis auf \nProbe\u201c f\u00fcr die Dauer von zwei Jahren, in denen man es \nprobieren kann; und hierzu meinen wir, dass diejenigen, \ndie jetzt in der ersten Amtszeit sind, in dieses Beamten-\nverh\u00e4ltnis auf Probe \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen. \n\nWenn sie diese Zeit erfolgreich absolviert haben, haben \nsie einen Anspruch ebenso wie jeder andere Beamte auf \nProbe, Beamter auf Lebenszeit zu werden. Es ist eine \nv\u00f6llig unrichtige, falsche und desorientierende Behaup-\ntung, dass wir mit der \u00c4nderung des Gesetzes, mit der \nStreichung des \u00a7 19b, jemanden im Beamtenstatus in \nGefahr bringen, der jetzt bereits Beamter auf Zeit im \nSinne des \u00a7 19b ist. Das ist mit der \u00dcbergangsregelung \ngekl\u00e4rt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es den \nWunsch, sich zum \u00c4nderungsantrag zu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann lasse ich jetzt dar\u00fcber abstimmen. \nWer m\u00f6chte f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag stimmen? \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr wurde dieser \u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehr-\nheit abgelehnt. \n\nIch rufe Nr. 129 auf, wie in der Beschlussempfehlung \nvorgeschlagen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\n 10999\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe \nvon Gegenstimmen wurde Nr. 129 dennoch mit Mehrheit \nzugestimmt. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den gesamten Artikel 1, \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes, so wie in der Beschluss-\nempfehlung vorgeschlagen, abstimmen. Wer gibt die \nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Enthaltungen? \n\u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einer Reihe von Gegen-\nstimmen hat Artikel 1 dennoch eine Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie, da keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge mehr vorliegen, ob ich die Artikel nachein-\nander verlesen kann und wir danach dar\u00fcber abstimmen \nk\u00f6nnen, oder w\u00fcnschen Sie zu jedem Artikel eine Einzel-\nabstimmung? \u2013 Dann verfahren wir so. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Diszip-\nlinargesetzes, Nrn. 0 bis 12; Artikel 3, \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes; Artikel 4, \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Schieds- und G\u00fctestellengesetzes; Artikel 5, \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Sicherheitswachtgesetzes, \nNrn. 1 und 2. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl \nvon Stimmenthaltungen und wenigen Gegenstimmen \nwurde den Artikeln 2 bis 5 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 6 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reise-\nkostengesetzes. Der Ausschuss empfiehlt die Streichung \ndieses Artikels. \u00dcber diese Streichung lasse ich jetzt \nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl \nvon Stimmenthaltungen wurde die Streichung beschlos-\nsen. \n\nIch rufe Artikel 7 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Um-\nzugskostengesetzes, Nrn. 1 und 2; Artikel 8, \u00c4nderung \ndes Untersuchungsausschussgesetzes; Artikel 9, \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber kommunale Zusam-\nmenarbeit; Artikel 10, Neufassung des S\u00e4chsischen \nBeamtengesetzes und des S\u00e4chsischen Umzugskostenge-\nsetzes; Artikel 11 Inkrafttreten. Wer gibt diesen Artikeln \ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen wurde den Artikeln dennoch mit Mehrheit zuge-\nstimmt. \n\nDa es in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen gegeben hat, \ner\u00f6ffne ich jetzt die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zur \nallgemeinen Aussprache vor. Ich stelle den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \nund anderer Gesetze als Ganzes zur Abstimmung. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei 2   Stimmenthaltungen und einer \ngro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen wurde der Entwurf als \nGesetz dennoch beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir ein Antrag auf \nunverz\u00fcgliche Ausfertigung des Gesetzes vor. Gibt es \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nDann verfahren wir so. \n\nIch komme nun zum Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition, \nDrucksache 4/13664, und bitte um Einbringung, wenn das \ngew\u00fcnscht ist. \n\n(Volker Bandmann, CDU, geht mit etwas \nZeitverz\u00f6gerung zum Saalmikrofon. \u2013 Zurufe  \nvon der Linksfraktion \u2013 Heinz Eggert, CDU: \nImmer mit der Ruhe, es geht gleich weiter!) \n\nHerr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich merke, mit welcher \nSpannung dieser Entschlie\u00dfungsantrag erwartet wird. \u2013 \nAls Koalition sind wir inhaltlich bereits auf diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag eingegangen. Auch die anderen Frakti-\nonen haben diesen gelesen, da sie in ihren Ausf\u00fchrungen \nbereits darauf eingegangen sind. Damit ist die Sache \ninhaltlich zustimmungsf\u00e4hig, und ich bitte darum, dies \njetzt zu tun. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \n\nDas ist ja fast wie in der Faschingszeit!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \neinmal \u00c4u\u00dferungsbedarf? \u2013 Zun\u00e4chst Herr Bartl und \ndanach Herr Lichdi, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Ich habe es vorhin schon \neinmal gesagt: Wir k\u00f6nnen uns als Parlament undenkbar \nnoch drau\u00dfen sehen lassen, wenn wir als Landtag der \n4. Wahlperiode ein Gesetz beschlie\u00dfen, uns in der Anh\u00f6-\nrung zu diesem Gesetzentwurf Experten einladen, und \nzwar nach dem Verh\u00e4ltnis der St\u00e4rke der Fraktionen \nbenannt, wobei einer der Experten, Prof. Battis, derjenige \nwar, der das Land Nordrhein-Westfalen vorm Verfas-\nsungsgericht vertreten und dort die Niederlage kassiert \nhat. Dieser Sachverst\u00e4ndige sagt dem Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss in der Anh\u00f6rung ausdr\u00fcck-\nlich, dass der \u00a7 19b so nicht geht und eine h\u00f6chst riskante \nVerfassungsklage mit sich bringen kann. Wir nehmen das \nzur Kenntnis, bleiben beim \u00a7 19b als Parlament qua \nDiktatur der parlamentarischen Mehrheit und sagen dann \nelegant in der Entschlie\u00dfung: Aber, meine Damen und \nHerren des k\u00fcnftigen Landtages, Sie m\u00fcssten mal bitte \nunseren Schrott reparieren! \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU \u2013\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDas ist \u00fcberhaupt noch nicht dagewesen. Sind Sie sich, \nmeine Damen und Herren der CDU-Fraktion oder in \ndiesem Fall der SPD-Fraktion, dessen noch irgendwie \nbewusst, wie Sie drau\u00dfen von normalen Menschen \neingeordnet werden m\u00fcssen?! \n\n 11000\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich sage das Gleiche! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u2013 Herr Eggert, Sie schreien gerade so. Wir hatten in der \n1. Wahlperiode eine \u00c4nderung zur S\u00e4chsischen Bauord-\nnung. Wir hatten einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, in \ndem es darum ging, einige Bestimmungen zu streichen. \nDie gestrichenen Bestimmungen h\u00e4tten dazu gef\u00fchrt, dass \ndie tragenden W\u00e4nde abgerissen werden. Da haben Sie \ngesagt: Auch wenn es von den Roten kommt, wir k\u00f6nnen \nwirklich nicht die tragenden W\u00e4nde abrei\u00dfen. Immerhin \nwaren Sie damals in der Erkenntnis schon weiter als \nheute. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der Linksfraktion \u2013 \nHeinz Eggert, CDU: Aber jetzt h\u00f6rt sich  \n\ndas nach einst\u00fcrzenden Mauern an!) \n\n\u2013 Okay, wir k\u00f6nnen es ja untersp\u00fclen mit Autobahnbau \nusw. \u2013 Um es noch einmal auf den Punkt zu bringen: Es \nist verfassungspolitisch \u2013 verfassungsrechtlich ohnehin \u2013 \nein Unding und eine Blamage \u00fcber die Grenzen des \nLandes hinaus, sich mit einer solchen Entschlie\u00dfung zu \neinem offenkundig verfassungswidrigen Regelungsgehalt \nbekennen zu wollen und hier praktisch die Pirouette \naufzuf\u00fchren. Meine Damen und Herren der CDU und der \nSPD, nehmen Sie doch Ihre vom Souver\u00e4n verliehene \nRolle bis zum letzten Tage dieses Landtages wahr und \nerledigen Sie Ihre Aufgaben! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir werden dem \nAntrag selbstverst\u00e4ndlich nicht zustimmen; denn wir \nwollen nicht einfach abnicken, was zwar auf den ersten \nBlick nicht schadet, aber, wie Kollege Bartl schon ausge-\nf\u00fchrt hat, in sich absurd \u2013 der Jurist w\u00fcrde sagen \u201eper-\nplex\u201c \u2013 ist. Es ist f\u00fcr uns nicht zustimmungsf\u00e4hig, dass \ndie regierungstragenden Parteien mit einem heute von \nIhnen zu verantwortenden Gesetz den Handlungsbedarf \nf\u00fcr eine gro\u00dfe Dienstrechtsreform vom Parlament feststel-\nlen lassen wollen, anstatt ein entsprechendes Gesetz \neinzubringen. \n\nPunkt 1 ist besonders absurd. Sie haben gerade beschlos-\nsen, dass es diesen \u00a7 19b geben soll, in dem das Lebens-\n\nzeitprinzip anders als von der geltenden h\u00f6chstrichterli-\nchen Verfassungsrechtssprechung ausgelegt wird. Im \nPunkt 1, den Sie uns hier vorlegen, sagen Sie aber, dass \ndieses Lebenszeitprinzip zwingend zu beachten sei. Das \nist ein irgendwie total untauglicher Versuch, diese verfas-\nsungswidrige Regelung, die Sie gerade beschlossen \nhaben, zu heilen. Er ist also unn\u00f6tig. Das ist hilflos und \nzeigt diese schwarz-rote Gesetzgebungskunst, die sich \nhier in den letzten f\u00fcnf Jahren leider breitmachen konnte. \n\nZum Punkt 2. Fakt ist, dass es diese Staatsregierung in der \n5. Legislaturperiode nicht mehr geben wird. Die Regie-\nrungsseite kann sich durch diese Verschiebung daher in \nder 4. Legislaturperiode nicht entlasten. Es kann doch \nnicht sein, dass hier der 4. S\u00e4chsische Landtag den \n5. S\u00e4chsischen Landtag auffordert, doch endlich diese \nDienstrechtsreform vorzunehmen. Vielleicht ist Ihnen \nauch bekannt, dass es den verfassungsrechtlichen Grund-\nsatz der Diskontinuit\u00e4t gibt. Das hei\u00dft, dass der eine \nLandtag mit dem anderen Landtag nichts zu tun hat, ihm \nauch keine Auftr\u00e4ge erteilen kann, weil nat\u00fcrlich der \nW\u00e4hler dazwischen das Wort hat. Das sollten vielleicht \nauch Sie beachten. \n\nIm \u00dcbrigen sehen wir, dass die von mir angesprochenen \nPunkte der Antidiskriminierung eben auch nicht Schwer-\npunkt der Arbeit an dieser Dienstrechtsreform in der \nn\u00e4chsten Legislaturperiode sein sollen. Das ist uns zu \nwenig. Daher werden wir dem Antrag nicht zustimmen \nund die Staatsregierung um die Begrenzung ihrer gestell-\nten Aufgaben bitten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt keinen \nweiteren Redebedarf zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag. \nDarum lasse ich jetzt \u00fcber diesen abstimmen und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmenthaltungen und einer Anzahl von Stimmen \ndagegen wurde dem Entschlie\u00dfungsantrag mit Mehrheit \nzugestimmt. \n\nIch kann diesen Tagesordnungspunkt jetzt schlie\u00dfen und \nrufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 11001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber Versammlungen und Demonstrationen  \n\n(Versammlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVersG) \nDrucksache 4/11381, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 4/14772, Beschlussempfehlung des  \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nEs ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es beginnt \ndie NPD, es folgen CDU, Linksfraktion, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. Ich bitte jetzt die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Wir beraten heute einen Gesetzentwurf, den die \nNPD-Fraktion mit einem lachenden und einem weinenden \nAuge in den Gesch\u00e4ftsgang eingebracht hat. Mit einem \nlachenden Auge deshalb, weil das in Sachsen nach wie \nvor g\u00fcltige Bundesversammlungsgesetz dramatisch \n\u00fcberholt ist und dringend einer Reform bedarf; aber \ngleichzeitig eben mit einem weinenden Auge, weil die \nNPD eine unterschiedliche Handhabung des Versamm-\nlungsrechts in den verschiedenen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr \ngrunds\u00e4tzlich falsch h\u00e4lt. \n\nSeit der F\u00f6deralismusreform im Jahr 2006 unterliegt das \nVersammlungsrecht der Gesetzgebung der L\u00e4nder und \nnicht mehr der konkurrierenden Gesetzgebung des Bun-\ndes. Damit kann jedes Land sein eigenes Versammlungs-\ngesetz beschlie\u00dfen. Bayern ist vorgeprescht und hat dies \nschon getan \u2013 mit einem katastrophalen Ergebnis, weswe-\ngen das Bundesverfassungsgericht inzwischen das Gesetz \nteilweise wieder au\u00dfer Kraft gesetzt hat. In \u00fcbrigen \nL\u00e4ndern, die noch kein eigenes Versammlungsgesetz \nbeschlossen haben, gilt das bisherige Bundesversamm-\nlungsgesetz vorerst weiter, bis ein Landesgesetz verab-\nschiedet wird. Damit wurde der Weg zu einem unter-\nschiedlichen Versammlungsrecht in den verschiedenen \nBundesl\u00e4ndern zumindest vorl\u00e4ufig beschritten. Dies \nmuss man zur Kenntnis nehmen, Bundesverfassungsge-\nricht hin oder her. Es ist nur eine Frage der Zeit, wann \nandere L\u00e4nder dem Beispiel Bayerns folgen werden. \n\nDas gab jedoch noch nicht den Ausschlag f\u00fcr unsere \nEntscheidung, einen eigenen Gesetzentwurf einzubringen, \nsondern vielmehr die Ank\u00fcndigung eines S\u00e4chsischen \nVersammlungsgesetzes durch die Staatsregierung und \ndann die Einbringung des entsprechenden Gesetzes im \nFebruar 2008, also vor nunmehr \u00fcber einem Jahr. Dieser \nEntwurf richtet sich selektiv und willk\u00fcrlich gegen das \nGrundrecht der Versammlungsfreiheit und zeigt exempla-\nrisch, worum es den herrschenden Parteien und ihren \nEinfl\u00fcsterern eigentlich ging, als sie bei der F\u00f6deralismus-\nreform die Gesetzgebungskompetenz f\u00fcr das Versamm-\nlungsrecht auf die L\u00e4nder abschoben: einzig und allein \num die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Landesregierungen, das \nGrundrecht der Versammlungsfreiheit zulasten der natio-\nnalen Opposition verfassungswidrig einzuschr\u00e4nken. Es \n\nist zwar offensichtlich, wird aber trotzdem formell ge-\nleugnet, obwohl es gleichzeitig augenzwinkernd wieder \nzugegeben wird. Es geht ja schlie\u00dflich um die Bek\u00e4mp-\nfung des sogenannten Rechtsextremismus. Da z\u00e4hlt dann \nf\u00fcr Sie weder Demokratie noch menschlicher Anstand. \nDaf\u00fcr nehmen Sie die endg\u00fcltige Aufgabe der Rechtsein-\nheit Deutschlands in Kauf, indem Sie n\u00e4mlich auf die \nbundesweit einheitliche Gew\u00e4hrung jenes Grundrechts \nverzichten, das laut Bundesverfassungsgericht zu den \nwichtigsten Menschenrechten \u00fcberhaupt geh\u00f6rt und \ngleichwertig sei mit dem Grundrecht der Meinungsfreiheit \nund dem der Versammlungsfreiheit. \n\nAusgerechnet dieses Recht soll nun in Bayern, Sachsen, \nBaden-W\u00fcrttemberg und anderswo unterschiedlich \ngew\u00e4hrt werden d\u00fcrfen, damit die jeweiligen Landespoli-\ntiker alle von den gleichen pseudodemokratischen Block-\nparteien ihre verfassungswidrigen Klimmz\u00fcge einbauen \nk\u00f6nnen, mit deren Hilfe sie dann das Demonstrationsrecht \ndeutscher Patrioten beliebig mit F\u00fc\u00dfen treten k\u00f6nnen. \n\n(Oh! bei der Linksfraktion) \n\nEine feine Demokratie, meine Damen und Herren von der \nRegierungsbank! Aber da Ihr Gesetzentwurf nicht nur \nkrass verfassungswidrig, sondern kaum noch an Primitivi-\nt\u00e4t zu \u00fcberbieten ist, wundert es nicht, dass Sie vorerst \nkalte F\u00fc\u00dfe bekommen haben und ihn vorl\u00e4ufig wieder aus \ndem Verkehr ziehen mussten. Das hindert uns nicht daran, \nunseren Entwurf f\u00fcr ein wahrhaft freiheitliches Versamm-\nlungsgesetz hier in der 2. Lesung einzubringen; denn im \nGegensatz zu Ihrem, Herr Mackenroth, mit dem Sie \nmissbr\u00e4uchlich die Versammlungsfreiheit aus Fragen der \npolitischen Willk\u00fcr an bestimmten Orten einschr\u00e4nken \noder das Selbstbestimmungsrecht eines Veranstalters \neinschr\u00e4nken wollen, ist unser Gesetz nicht verfassungs-\nwidrig, sondern will vielmehr aufzeigen, wie das heutige \nBundesversammlungsgesetz erg\u00e4nzt werden m\u00fcsste, um \nim Lichte der Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\nrichts verfassungsgem\u00e4\u00df zu werden. \n\nDenn dieses bereits von 1953 stammende Gesetz ist in \nh\u00f6chstem Ma\u00dfe \u00fcberholungsbed\u00fcrftig. Das, meine Damen \nund Herren, pfeifen die Spatzen von den D\u00e4chern. W\u00e4h-\nrend einige verfassungswidrige Sonderbestimmungen \naufgenommen wurden, die gezielt nationale Veranstaltun-\ngen behindern sollen, wurde die Rechtsprechung des \nBundesverfassungsgerichtes seit Jahrzehnten nicht in das \nGesetz eingearbeitet mit der Folge, dass es heute v\u00f6llig \nneben der Wirklichkeit liegt, w\u00e4hrend sich die versamm-\nlungsrechtliche Praxis immer mehr durch eine Art politi-\n\n 11002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nscher Narrenfreiheit f\u00fcr Beh\u00f6rden, die Innenministerien \nund ihre unter dem Namen Antifa bekannte F\u00fcnfte Ko-\nlonne auszeichnet, von einer gleichgeschalteten Presse \neifrig nachapplaudiert. \n\nIch nenne hier einige schwerwiegende Beispiele f\u00fcr in das \nGesetz nicht eingearbeitete Entscheidungen des Gerichts, \nmeine Damen und Herren. \n\nBeispiel 1: Die Versammlungsfreundlichkeit der Beh\u00f6r-\nden. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sind durch das richtung-\nweisende Brokdorf-Urteil vom 14. Mai 1985 vom Bun-\ndesverfassungsgericht grunds\u00e4tzlich gehalten, sich auch \nbei m\u00f6glichen Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit \nimmer noch vom Willen leiten zu lassen, dem friedlichen \nVeranstalter die Durchf\u00fchrung der Versammlung zu \nerm\u00f6glichen, und zwar indem die Gefahren beseitigt \nwerden. Dieses Gebot der Versammlungsfreundlichkeit \nhat bis jetzt im Gesetz gefehlt. Wir haben es aufgenom-\nmen. Das ist auch unbedingt notwendig, denn es wird bis \nheute von den Versammlungsbeh\u00f6rden krass missachtet. \n\nBeispiel 2: Das Kooperationsgebot. Dieses ist zur Durch-\nsetzung der Versammlungsfreundlichkeit notwendig und \ndeswegen ebenfalls vom Bundesverfassungsgericht \ndringend vorgeschrieben, zumindest dann, wenn die \nVersammlungsbeh\u00f6rde ein Verbot erw\u00e4gt. Es ist aber \nnicht im Versammlungsgesetz geregelt und wird deswe-\ngen bis heute uneinheitlich und oft sehr versammlungs-\nunfreundlich, um nicht zu sagen missbr\u00e4uchlich, prakti-\nziert. Deswegen haben wir erstens in unserem Gesetzent-\nwurf erstmalig die Kooperation f\u00fcr alle F\u00e4lle verbindlich \nvorgeschrieben, in denen die Versammlungsbeh\u00f6rde \nVerbot oder Auflagen erw\u00e4gt, und zweitens die Pflichten \nbeider Seiten \u2013 Veranstalter und Beh\u00f6rden \u2013 bei der \nKooperation verbindlich definiert. Dadurch werden \nwillk\u00fcrliche Verf\u00fcgungen erschwert, weil die Beh\u00f6rde \nGr\u00fcnde nennen muss und der Veranstalter durch seine \nKooperationsbereitschaft versuchen kann, diese zu besei-\ntigen. Genauso, meine Damen und Herren, meint es eben \nauch das Bundesverfassungsgericht. \n\nBeispiel 3: Spontan- und Eilversammlungen unter freiem \nHimmel. Das Bundesverfassungsgericht hat festgelegt, \ndass die Anmeldepflicht nicht ausnahmslos vorgeschrie-\nben sein darf. Wenn situationsbedingt keine Anmeldung \nm\u00f6glich ist, ist vielmehr eine Spontandemonstration \nzul\u00e4ssig. Diese darf nicht rein schematisch von der Polizei \naufgel\u00f6st werden. Dagegen spricht der Wortlaut von \nArtikel 8 Grundgesetz. Wenn die vorgeschriebene Frist \nf\u00fcr eine Anmeldung situationsbedingt nicht zumutbar ist, \nist eine Eilversammlung mit verk\u00fcrzter Anmeldefrist \ndurchaus zul\u00e4ssig. Dies darf ebenfalls nicht rein schema-\ntisch mit Hinweis auf die Anmeldefrist abgelehnt werden. \nObwohl auch diese Rechtslage schon seit Jahrzehnten \neigentlich theoretisch gegeben ist, wird sie von Beh\u00f6rden \nund Polizei regelm\u00e4\u00dfig missachtet, zumindest im Zu-\nsammenhang mit nationalen Demonstrationen. Durch \nunseren Gesetzentwurf, meine Damen und Herren, wird \nnun auch dieser Missstand behoben. \n\nDeshalb bitte ich Sie herzlich um Ihre Zustimmung zu \neinem wahrhaft freiheitlichen Gesetzentwurf, mit dem wir \nNationaldemokraten die Versammlungsfreiheit verteidi-\ngen und wahrhaft ausbauen wollen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, das war die einreichende Fraktion. Mir ist ange-\nzeigt worden, dass f\u00fcr die Koalition eine Abgeordnete der \nSPD spricht. Frau Abg. Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Unl\u00e4ngst las ich in der Zeitung, dass irgendeine \nPartei oder Gruppierung krampfhaft Versammlungsr\u00e4ume \nsucht. Wenn dem so ist und man diesen Gesetzentwurf \nliest, dann kann man nat\u00fcrlich nachvollziehen, dass das \nWasser bis zum Hals steht und man sonst etwas herbei-\nzaubern m\u00f6chte, um Versammlungen durchzuf\u00fchren. \n\nEs ist schon kaum ertr\u00e4glich, dass das jetzige Versamm-\nlungsgesetz von bestimmten Leuten bis an die Grenzen \nausgenutzt wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das Recht gilt f\u00fcr alle!) \n\nNat\u00fcrlich wollen Sie sich mit diesem Gesetz einiges \nzuschustern. Schauen Sie doch einmal in Ihre eigene \nBegr\u00fcndung hinein: Das Vokabular ist doch kaum mehr \nals Stammtischvokabular, und ich wehre mich und ich \nweigere mich, dies hier zu wiederholen. Was Sie da \nvorgelegt haben, ist eines Parlamentes unw\u00fcrdig. \n\nEs ist mitnichten so, dass Sie ein freiheitlich-demo-\nkratisches Versammlungsgesetz wollen, sondern Sie \nwollen es f\u00fcr Ihre Zwecke missbrauchen. Das konnte man \nin jedem Teil, in jedem Absatz Ihrer Begr\u00fcndung wieder-\nfinden. \n\nDieses Gesetz geh\u00f6rt einfach abgelehnt. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013  J\u00fcrgen \n\nGansel, NPD: Ganz \u201estarke\u201c Argumentation!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! F\u00fcr die Opposition spricht die FDP; Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In der Tat war es schon \nabsurdes Theater, was hier geboten wurde. Ausgerechnet \ndie NPD macht sich auf den Weg, um ein Grund- und \nMenschenrecht zu retten \u2013 und das nicht nur einge-\nschr\u00e4nkt f\u00fcr Deutsche, sondern als jedermanns Recht f\u00fcr \nalle anderen mit. \n\n(Holger Apfel, NPD: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nDer Zweck ist relativ schnell klar geworden: Es geht hier \num den Schutz der Freiheitsrechte deutscher Patrioten \u2013 \ndas sind in Ihrem Sprachgebrauch Rechtsextremisten bei \nihren Aufm\u00e4rschen. Sie haben sich nicht mit Ihrem \n\n 11003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\neigenen Gesetzentwurf besch\u00e4ftigt, Herr Apfel, sondern \nallein mit dem hier gar nicht zur Diskussion stehenden \nund wohl auch \u00fcberholten Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung. \n\nAber bleiben wir bei Ihrem Gesetzentwurf, der ist n\u00e4m-\nlich reichlich schlecht. Das hat schon die Sachverst\u00e4ndi-\ngenanh\u00f6rung am 2. Juni gezeigt. Dieser Gesetzentwurf ist \nbereits rechtlich bedenklich und inhaltlich unausgewogen. \nHerr Prof. Badura stellt fest: Dieser Gesetzentwurf strebt \neine vollst\u00e4ndige Ersetzung des geltenden Versammlungs-\nrechtes an und zielt auf eine m\u00f6glichst weitgehende \nSicherung der Versammlungsfreiheit durch die Abschir-\nmung gegen Beschr\u00e4nkungen zur Sicherung der \u00f6ffentli-\nchen Ordnung durch gesetzlich festgelegte Schutzpflich-\nten gegen sogenannte Gegenveranstaltungen. Das ist der \nKern Ihres Gesetzentwurfes. \n\nEs geht nicht darum, die Freiheitsrechte von Demonstran-\nten zu sichern, sondern Ihre Aufm\u00e4rsche vor sogenannten \nGegendemonstrationen zu sch\u00fctzen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, vor Steinewerfern!) \n\nEinfach gesagt, der Gesetzentwurf soll vor unliebsamen \nGegendemonstrationen sch\u00fctzen. Aber so leicht werden \nSie es nicht haben, das Grundrecht auf Versammlungs-\nfreiheit einzuschr\u00e4nken. \n\n(Holger Apfel, NPD:  \nSie wollen Gewalt legitimieren!) \n\nVersammlungsrecht ist kein Gesinnungs-T\u00dcV, der unlieb-\nsame Meinungen ausschlie\u00dft oder Versammlungen dieser \nArt verhindern will. Grundrechte sind, wie ich schon \nsagte, jedermanns Rechte. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Solange es gewaltfrei ist!) \n\nAber solange keine besonderen Gef\u00e4hrdungen hochrangi-\nger Rechtsg\u00fcter vorliegen, ist die Versammlungsfreiheit \nuneingeschr\u00e4nkt zu gew\u00e4hren, und das bleibt auch so. Das \ngilt sowohl f\u00fcr die unliebsamen rechten Aufz\u00fcge wie auch \nf\u00fcr die Aufz\u00fcge radikaler Linker, solange diese friedlich \nverlaufen; das will ich hier ausdr\u00fccklich betonen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas ist selten genug der Fall!) \n\nIn dem Moment, da Demonstrationen unfriedlich verlau-\nfen, sind sie nicht mehr vom Versammlungsrecht gedeckt. \nUnfriedlich sind nicht nur Versammlungen, sondern auch \nin ihrem Umfeld begangene Straftaten, die den Veranstal-\ntern zugerechnet werden k\u00f6nnen. Man kann sich nicht \nhier herstellen und sagen, wir machen ein Demonstrati-\nonsrecht geltend, aber lassen es auf der Hin- und auf der \nR\u00fcckfahrt anst\u00e4ndig krachen. So wird das nicht gehen, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSie haben recht, in der Begr\u00fcndung des Brokdorf-\nUrteilsbeschlusses wird das Recht auf friedliche Gegen-\ndemonstrationen betont, und genau das m\u00f6chten Sie hier \n\nausschalten. Sie m\u00f6chten sich mit \u00a7 4 Ihres Gesetzentwur-\nfes weitgehend unliebsame Gegendemonstrationen \nfernhalten, und Sie m\u00f6chten die M\u00f6glichkeiten der \nVersammlungsbeh\u00f6rden einschr\u00e4nken, gegen einsch\u00fcch-\nternde Versammlungen vorzugehen, und dieses wiederum \nw\u00e4re selbst verfassungswidrig. \n\nDer Entwurf ist unausgewogen und einseitig, meine \nDamen und Herren. Eine Demokratie muss vieles aushal-\nten \u2013 bisweilen auch Aufm\u00e4rsche von Ihnen und Ihren \nKameradschaften \u2013; aber was wir nicht hinnehmen \nwerden und was wir als Demokraten nicht akzeptieren \nk\u00f6nnen, ist, dass Sie ausgerechnet f\u00fcr diesen Gesetzent-\nwurf im 20. Jahr nach dem Mauerfall die Montagsde-\nmonstrationen in der ehemaligen DDR als Rechtfertigung \nheranziehen. Das ist zynisch und das weise ich in aller \nForm zur\u00fcck. Ihr Gesetzentwurf und Ihre Absichten haben \nmit dem, was die Menschen damals auf die Stra\u00dfen \ngetrieben hat, nicht das Mindeste zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas Versammlungsgesetz, meine Damen und Herren, \nsetzt Ihnen heute bereits Grenzen im Interesse der \u00f6ffent-\nlichen Sicherheit und Ordnung. \u00dcbrigens, diesen Begriff \nder \u00f6ffentlichen Ordnung wollen Sie in Ihrem Gesetzent-\nwurf vollst\u00e4ndig abschaffen. Wenn man Sie lie\u00dfe, wie Sie \nwollten \u2013 das haben verschiedene Versammlungen in der \nVergangenheit gezeigt \u2013, dann w\u00e4ren das recht eindeutige \nVeranstaltungen mit Marschbl\u00f6cken in einheitlicher \nKleidung, Springerstiefeln, \n\n(Lachen bei der NPD \u2013 Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: \nBleiben Sie realistisch!) \n\nReichskriegsflaggen, auch an eisernen Fahnenstangen, \nund Sprechch\u00f6re, die bisweilen auch mal munter zu \noffener Gewalt aufrufen. \n\nDas hat es in der Vergangenheit alles bereits gegeben und \nmusste bei Veranstaltungen von Rechtsextremisten \nverboten werden, und wenn Sie das heute unterlassen und \nes nicht tun, sondern sich friedlich geben, dann tun Sie \ndas nicht aus eigener \u00dcberzeugung oder aus freiem \nWillen; sondern das tun Sie nur, um der Aufl\u00f6sung Ihrer \nVeranstaltung zu entgehen, und gepr\u00fcgelt wird dann auf \ndem Heimweg. \n\nSie nutzen das vorhandene Versammlungsrecht bis zum \nExzess aus, bisweilen auch \u00fcber die Schmerzgrenze. Das \nwird aber nicht Grund sein, das Versammlungsrecht selbst \nzu besch\u00e4digen. \n\nEines kann ich Ihnen sagen: Sie genie\u00dfen das Demonstra-\ntionsrecht, mehr aber auch nicht, und ein Versammlungs-\nrecht nach dem Wunsch der NPD wird es hier in Sachsen \nmit Sicherheit nicht geben. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Das waren die Fraktionen. Ich frage \n\n 11004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\ndie Staatsregierung, ob Redewunsch besteht. \u2013 Nein. \nMeine Damen und Herren, damit kommen wir \u2013 \u2013 \n\n(Holger Apfel, NPD: Wir haben einen zweiten \nRedebeitrag! \u2013 Zuruf von der CDU:  \n\nMuss das sein? \u2013 Holger Apfel, NPD:  \nJa, und es kommt noch ein dritter!) \n\n\u2013 Alles in Ordnung, bitte. \n\nHolger, Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es war nicht anders zu erwarten, mit welcher \nPrimitivit\u00e4t Sie sich mit unserem Gesetzentwurf ausei-\nnandersetzen w\u00fcrden. Frau Weihnert, das war nun ganz \nschlechtes Kino, wenn man keine Argumente hat, einfach \nin Bausch und Bogen zu behaupten, dass alles schlecht \nsei, was der andere niedergeschrieben hat, ohne sich \ninhaltlich damit auseinanderzusetzen. \n\nHerr Dr. Martens scheint nicht zugeh\u00f6rt zu haben, wenn \ner behauptet, dass wir uns hier nicht mit unserem eigenen \nGesetzentwurf auseinandergesetzt h\u00e4tten, sondern nur mit \ndem absurden, von der Staatsregierung vorgelegten; denn \nich habe unter anderem Punkte wie die Versammlungs-\nfreundlichkeit der Beh\u00f6rden, das Kooperationsgebot und \nspontane Eildemonstrationen angesprochen. \n\nEines sei auch noch gesagt, Herr Dr. Martens: Selbstver-\nst\u00e4ndlich akzeptiert die NPD, dass gegen ihre Veranstal-\ntungen friedliche Poteste stattfinden. Diese sind herzlich \nwillkommen und Ausdruck einer lebendigen Demokratie, \ngar keine Frage. Aber indem Sie sich mit rechtswidrigen \nDemonstrationen solidarisieren, indem sich sogenannte \nPolitiker dieses vermeintlich Hohen Hauses mit kriminel-\nlen Straft\u00e4tern gemein machen, akzeptieren Sie damit die \nHerrschaft des P\u00f6bels, und das, meine Damen und Her-\nren, werden wir Ihnen das nicht durchgehen lassen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNach Artikel 8 Grundgesetz hei\u00dft es, alle Deutschen \nhaben das Recht, sich ohne Anmeldung und Erlaubnis \nfriedlich und ohne Waffen zu versammeln. F\u00fcr Versamm-\nlungen unter freiem Himmel kann dieses Recht durchge-\nsetzt oder aufgrund eines Gesetzes beschr\u00e4nkt werden. \nDieses Recht gilt vor allem f\u00fcr Menschen, die sich ver-\nsammeln, um einem eigenen politischen Anliegen \u00f6ffent-\nlich Geh\u00f6r zu verschaffen. Aber es gilt eben nicht f\u00fcr \nPersonen, die sich nur versammeln, um andere an der \nAus\u00fcbung ihrer Rechte zu behindern. Kein Grundrecht \ndarf dazu missbraucht werden, andere an der Aus\u00fcbung \nihrer Grundrechte zu behindern. \n\nGenau das geschieht aber heute im sogenannten Kampf \ngegen Rechts \u2013 besch\u00e4menderweise sogar mithilfe staatli-\ncher Subventionen und unter Duldung der Justiz, obwohl \nes sich eigentlich um Straftaten handelt. Diese Straftaten \nsind aber zum Beispiel im Bereich des Versammlungs-\nrechts nach unserer Auffassung eben heute nicht klar \ngenug definiert. Deswegen findet die politisch gesteuerte \nJustiz immer wieder M\u00f6glichkeiten, ein Auge zuzudr\u00fc-\ncken, wenn es sich um Straftaten gegen rechte Veranstal-\ntungen handelt. \n\nIn unserem Gesetzentwurf haben wir uns bem\u00fcht, durch \neine genauere Definition von St\u00f6rungen und St\u00f6rver-\nsammlungen diese M\u00f6glichkeiten auszuschlie\u00dfen. Es \nspricht B\u00e4nde \u00fcber die Rechtsverachtung der BRD-\nBlockparteien, wenn sie nun versuchen, ausgerechnet \ngegen\u00fcber diesen Bem\u00fchungen irgendwelche verfas-\nsungsrechtlichen Bedenken vorzut\u00e4uschen, wie es in der \nVergangenheit geschehen ist. Wer rechtsstaatlich denkt \nund intellektuell redlich ist, kann keine derartigen Beden-\nken haben. \n\nIch will sie anhand der Aktion gegen den Trauermarsch \nder Jungen Landsmannschaft Ostdeutschland am \n14. Februar kurz erl\u00e4utern. Vertreter der sogenannten \nAktion \u201eGeh denken\u201c erkl\u00e4rten immer wieder in der \n\u00d6ffentlichkeit, ihr Ziel sei, den Trauermarsch zu verhin-\ndern, nicht zum Laufen kommen zu lassen. Sie riefen \n\u00f6ffentlich dazu auf, dieses Ansinnen zu unterst\u00fctzen. \nSchon auf ihrer offiziellen Internetseite hie\u00df es: \u201eEuropas \ngr\u00f6\u00dften Naziaufmarsch stoppen!\u201c \u2013 Etwas, was Ihnen ja \nnicht gelungen ist. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 Unruhe) \n\nNun macht sich zwar nach Artikel 21 Versammlungsge-\nsetz strafbar, wer in der Absicht, nicht verbotene Ver-\nsammlungen oder Aufz\u00fcge zu verhindern oder zu spren-\ngen oder sonst ihre Durchf\u00fchrung zu vereiteln, Gewaltt\u00e4-\ntigkeiten vornimmt oder androht oder grobe St\u00f6rungen \nverursacht. \n\n\u2013 Herr Lichdi, ich habe nur Ihren Gossenjargon \u00fcber-\nnommen. Ihnen ist es eben nicht gelungen, die gr\u00f6\u00dfte \nnationale Demonstration in Europa zu verhindern. \n\n(Starke Unruhe und Zurufe von  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber als die Veranstalter des Trauermarsches gegen die \nVerantwortlichen von \u201eGeh denken\u201c Strafanzeige wegen \nAufforderung zu Straftaten erstatteten, erkl\u00e4rte die Staats-\nanwaltschaft Dresden sinngem\u00e4\u00df: \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine strafbare \u00f6ffentliche Aufforderung \nzu Straftaten im Sinne von \u00a7 111 ist, dass der T\u00e4ter zu \neiner bestimmten, nach ihrer Art hinreichend konkretisier-\nten Straftat auffordert. Aus den angegebenen Zitaten \nerg\u00e4ben sich aber keine konkreten Aufforderungen oder \nAnweisungen zu Handlungen, die grobe St\u00f6rungen dar-\nstellen w\u00fcrden. Grobe St\u00f6rungen in diesem Sinne w\u00e4ren \nsolche Einwirkungen aus dem Ablauf eines Aufzuges, die \nals besonders schwere Beeintr\u00e4chtigung des Veranstal-\ntungs- und Leitungsrechtes empfunden w\u00fcrden. Eine \nsolch grobe St\u00f6rung w\u00e4re zum Beispiel die Verhinderung \ndes Weitermarsches des Aufzugs durch eine Sitzblockade. \n\nNun haben die f\u00fcr die Aktionen \u201eGeh denken\u201c und \u201eNo \npasar\u00e0n\u201c Verantwortlichen zwar nicht ausdr\u00fccklich zu \nSitzblockaden aufgerufen. Aber man muss ja nicht bei \neinem \u00f6ffentlichen Aufruf zur N\u00f6tigung explizit die \ngenaue Gewaltform nennen, durch die die N\u00f6tigung zu \nerfolgen habe. \n\n 11005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nDass eine Demonstration nur dadurch gestoppt werden \nkann, dass grobe St\u00f6rungen, wie eben Sitzblockaden, \nver\u00fcbt werden, ist so offensichtlich, dass es wirklich \nm\u00fc\u00dfig ist, dar\u00fcber zu debattieren. Au\u00dferdem wurden ja \nbereits vor dem 14. Februar Sitzblockaden in Dresden \nsogar \u00f6ffentlich ge\u00fcbt, und das alles unter den Augen der \nPolizei, ohne dass diese eingegriffen und die Verantwort-\nlichen wegen Vorbereitung von Straftaten zur Verantwor-\ntung gezogen h\u00e4tte. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Zum Thema!) \n\n\u2013 Es ist klar, dass Ihnen dieses Thema h\u00f6chst unangenehm \nist, weil ja Ihre Abgeordneten, allen voran Herr Dulig, \nHerr Lichdi und Frau K\u00f6ditz \u2013 nein, Letztere wohl kaum, \nweil sie nicht wieder hochgekommen w\u00e4re \u2013, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD) \n\nweil Ihre sauberen Herrschaften gar nicht gewillt w\u00e4ren, \nsich an friedlichen Protesten zu beteiligen. Sie machen \nsich mitverantwortlich daf\u00fcr, dass dieser kriminelle P\u00f6bel \nheute immer wieder fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd feiern darf. \n\nDiese Tatsachen sind nicht nur geeignet, die Frage nach \ndem Rechtsstaat in Deutschland allgemein zu stellen, \nsondern vor allem auch, sich \u00fcber den Schutz des Grund-\nrechts auf Versammlungsfreiheit ernsthafte Gedanken zu \nmachen. Genau dies haben wir in unserem Gesetzentwurf \ngetan. Wenn Sie deswegen verfassungsrechtliche Beden-\nken haben, k\u00f6nnen Sie einem leid tun; vor allem aber \nkann es einem um den Rechtsstaat leid tun! \n\nWer es mit diesem gut meint, der stimmt unserem Gesetz-\nentwurf zu. Denn dieser tr\u00e4gt eine wahrhaft freiheitliche \nHandschrift und steht in wohltuendem Gegensatz zu dem \nGesetzentwurf der Staatsregierung, mit dem CDU und \nSPD in ihrem fanatischen Kampf gegen Rechts das hohe \nGut der Versammlungsfreiheit weiter einschr\u00e4nken \nwollen. \n\nIch wiederhole abschlie\u00dfend, dass unser Gesetzentwurf \nim Kern vor allem die Rechtsprechung und Fachliteratur \nder letzten Jahrzehnte ber\u00fccksichtigt, die sich im alten \nVersammlungsgesetz des Bundes nicht widerspiegelt, das \ndie Staatsregierung einfach weiter gelten lassen will. Wir \nNationaldemokraten wollen die Versammlungsfreiheit \nverteidigen. Der Gesetzentwurf der NPD bringt das \nVersammlungsrecht in Sachsen auf den neuesten Stand \nund bildet deshalb im Gegensatz zu dem Machwerk der \nStaatsregierung eine ernsthafte Diskussionsgrundlage f\u00fcr \ndie Ausgestaltung dieser wichtigen Rechtsmaterie. \n\nDass Sie, meine Damen und Herren, sich wieder einmal \neiner seri\u00f6sen Debatte dar\u00fcber entzogen haben, zeigt \ndeutlich, welche Gefahr Sie und Ihresgleichen f\u00fcr die \nWahrung der Grundrechte in unserem Lande darstellen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg.  Apfel, \nich habe eine Nachfrage als Pr\u00e4sident. Herr Apfel, h\u00f6ren \nSie mich? \n\nHolger Apfel, NPD: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie verwandten den \nBegriff \u201ekrimineller P\u00f6bel\u201c. Meinten Sie damit unter \nanderem einen Abgeordneten dieses Hauses? \n\nHolger Apfel, NPD: Ich meinte die Herrschaften, die sich \nan kriminellen \u00dcbergriffen am Rande von Demonstratio-\nnen beteiligen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Da haben Sie aber \ndie Kurve noch mal gekriegt! \n\nM\u00f6chte jemand von den Abgeordneten reagieren? \u2013 Bitte, \nHerr Lichdi. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nspricht vom Saalmikrofon aus.) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt \nnicht auf die Anw\u00fcrfe von Herrn Apfel eingehen, sondern \nschlicht und ergreifend darauf hinweisen, dass ich es \nabsurd finde, wenn sich ausgerechnet diese rechtsextre-\nmistische und nazistische Partei der NPD hier hinstellt \nund f\u00fcr die Grundrechte eintritt. \n\n(Holger Apfel, NPD:  \nIst ja schlimm, dass wir die einzigen sind!) \n\nWir erinnern uns alle an das Papier zur \u201eDresdner Schule\u201c \nvom Mai 2005, in dem sich der damalige Mitarbeiter \nRichter und der Abg. Gansel \u00fcber die Universalit\u00e4t der \nMenschen- und der Grundrechte lustig gemacht haben. \nSie haben gesagt: Diese Rechte wollen wir abl\u00f6sen. Zu \ndenen bekennen wir uns ausdr\u00fccklich nicht. Wir wollen \nkeine Grundrechte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas haben Sie falsch verstanden!) \n\nWer die Programme der NPD liest, der wei\u00df, dass die \nNPD die Grundrechte und den Verfassungsstaat abschaf-\nfen will. Deswegen lassen wir es Ihnen nicht durchgehen, \nwenn Sie sich hier gerieren, als ob Sie die Verteidiger der \nGrundrechte oder der Versammlungsfreiheit w\u00e4ren. Ihr \ndurchsichtiges Spiel hat hier nicht verfangen. Deswegen \nbitte ich Sie, das in Zukunft zu unterlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion,  \nder SPD und der FDP \u2013 Holger Apfel, NPD:  \nDen Gefallen werden wir Ihnen nicht tun!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren \nWunsch nach Aussprache? \u2013 Nun hat die NPD avisiert, \ndass sie noch einen dritten Redner schicken m\u00f6chte. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nIch frage noch einmal die Staatsregierung. \u2013 Auch nicht. \nDaran hat sich nichts ge\u00e4ndert. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber dieses Gesetz. \n\n 11006\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD,  \nmeldet sich zu einem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.) \n\nMeine Damen und Herren! Der Saal f\u00fcllt sich weiter. \nAber das w\u00e4re jetzt nicht das Entscheidende. Auch die \ngemeldeten Zahlen ergeben schon 64. Damit ist die \nMehrheit des Hauses gesichert. \n\n\u2013 Das ist ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, Herr M\u00fcller? \u2013 \nMoment, Mikrofon 7. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident, mir kommen \nerhebliche Zweifel an der Beschlussf\u00e4higkeit dieses \nHauses. Ich bitte diese entsprechend festzustellen. \u2013 \nDanke. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEigentlich waren wir in der Abstimmung!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie m\u00f6chten die \nBeschlussf\u00e4higkeit feststellen lassen. Dann bitte ich die \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der einzelnen Fraktionen nach vorn, um \nmitzuteilen, wie die jeweilige Fraktionsst\u00e4rke ist. \n\n(Zum Vizepr\u00e4sidenten begeben sich \nHeinz Lehmann, CDU; Caren Lay, Linksfraktion; \nStefan Brangs, SPD; Dr. Johannes M\u00fcller, NPD; \n\nTino G\u00fcnther, FDP; und \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE.) \n\nWir gehen nach der Gr\u00f6\u00dfe. \n\n(Stefan Brangs, SPD,  \nist als Erster beim Vizepr\u00e4sidenten.) \n\n\u2013 Wer zuerst da ist. Beginnen wir mit dem gr\u00f6\u00dften Abge-\nordneten. \n\n(Zuruf: Dem l\u00e4ngsten!) \n\n\u2013 Dem l\u00e4ngsten. \n\n(Die genannten Abgeordneten geben  \ndem Vizepr\u00e4sidenten die Zahl der  \n\nanwesenden Fraktionsmitglieder bekannt.) \n\nVergessen Sie nicht die stimmberechtigten Mitglieder der \nStaatsregierung! Herr Lehmann, das geht unter anderem \nan Sie. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Drau\u00dfen z\u00e4hlt nicht!) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist zur Abstimmung aufge-\nrufen. Demzufolge kommen weitere Abgeordnete in den \nRaum. Das ist normal. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: So schafft man \nBeschlussf\u00e4higkeit! \u2013 Heinz Lehmann, CDU, gibt \n\nals Letzter dem Vizepr\u00e4sidenten die Zahl der \nanwesenden Fraktionsmitglieder bekannt. \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Lehmann,  \nnicht betr\u00fcgen! Wir z\u00e4hlen nach!) \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN  \nund der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nEs sollte aber den Damen und Herren Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern \neine Lehre sein. \n\nWir kommen zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber Versammlungen und \nDemonstrationen \u2013 Versammlungsgesetz \u2013, Drucksa-\nche 4/11381, Gesetzentwurf der NPD-Fraktion. \n\nEs gibt, vermute ich, keinen Widerspruch, dass wir \nabschnittsweise dar\u00fcber abstimmen. \n\nIch rufe die \u00dcberschrift, die ich soeben genannt habe, auf. \nWer stimmt der \u00dcberschrift zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und einer \nReihe von Jastimmen mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Abschnitt 1 \u2013 Allgemeines. Wer stimmt zu? \u2013 \nWer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches \nAbstimmungsverhalten; somit abgelehnt. \n\nAbschnitt 2 lautet \u201e\u00d6ffentliche Versammlungen in ge-\nschlossenen R\u00e4umen\u201c. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum gleiches Ab-\nstimmungsverhalten und Ablehnung. \n\nAbschnitt 3 lautet: \u201e\u00d6ffentliche Versammlungen und \nDemonstrationen unter freiem Himmel\u201c. Wer stimmt zu? \n\u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum \ngleiches Abstimmungsverhalten und Ablehnung. \n\nAbschnitt 4 lautet: \u201eStraf- und Bu\u00dfgeldvorschriften\u201c. Wer \nstimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nWiederum gleiches Abstimmungsverhalten und Ableh-\nnung. \n\nAbschnitt 5 lautet: \u201e\u00dcbergangsbestimmungen\u201c. Wer \nstimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nWiederum gleiches Abstimmungsverhalten und Ableh-\nnung. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle Abschnitte abgelehnt \nworden sind, er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. \n\nDamit sind die 2. Beratung \u00fcber diesen Gesetzentwurf \nund auch der Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 11007\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes \n\nDrucksache 4/14231, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/14797, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist vom Pr\u00e4sidium keine \nallgemeine Aussprache vorgesehen. M\u00f6chte dennoch \njemand sprechen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Demzu-\nfolge k\u00f6nnen wir wiederum artikelweise zur Abstimmung \nkommen. \n\nIch nenne noch einmal den Titel des Gesetzes, \u00fcber das \nwir gleich abstimmen werden: Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes, Drucksache 4/14231, \nGesetzentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses in der Drucksache 4/14797 ab. \n\nWer f\u00fcr die \u00dcberschrift ist, der melde sich jetzt. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmenthaltungen und keiner Gegenstimme mit Mehr-\nheit angenommen. \n\nWer f\u00fcr den Artikel 1 ist, der melde sich jetzt. \u2013 Wer ist \ngegen den Artikel 1? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei gleichem \nStimmverhalten wie soeben ist Artikel 1 angenommen. \n\nIch rufe den Artikel 2 auf. Wer stimmt Artikel 2 zu? \u2013 \nDanke. Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Es gab wiederum gleiches Stimmverhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun noch einmal \n\u00fcber den gesamten Gesetzentwurf ab. Wer stimmt zu? \u2013 \nWer ist gegen dieses Gesetz? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und keiner Gegenstimme ist das \nGesetz best\u00e4tigt. \n\nDa keinerlei \u00c4nderungen vorliegen, meine Damen und \nHerren, er\u00f6ffne ich nach \u00a7 46 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \ndie 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zur allgemeinen \nAussprache vor. Ich lasse in der 3. Lesung endg\u00fcltig \nabstimmen \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Kirchensteuergesetzes. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Wer kann nicht zustimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen und keiner Gegenstimme ist \ndieses Gesetz soeben beschlossen worden. Damit ist \ndieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Bestellung von hauptamtlichen kommunalen Beauftragten  \n\nf\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen in Sachsen \n(S\u00e4chsBehindertenbeauftragtenG) \n\nDrucksache 4/13943, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/14820, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nIch er\u00f6ffne die allgemeine Aussprache. Die einreichende \nFraktion GR\u00dcNE beginnt. Frau Herrmann, Sie haben das \nWort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Mit diesem Gesetzentwurf unserer \nFraktion wollen wir erreichen, dass in den Landkreisen \nund kreisfreien St\u00e4dten hauptamtliche Behindertenbeauf-\ntragte eingesetzt werden. Damit, liebe Kolleginnen und \nKollegen, verfolgen wir zuallererst ein Ziel: Wir wollen \nden Betroffenen ein selbstbestimmtes Leben erm\u00f6glichen. \nSie brauchen diese Unterst\u00fctzung, um ihre Interessen \ndurchzusetzen. \n\nWir haben diesen Gesetzentwurf in Absprache und Ab-\nstimmung mit den Behindertenbeauftragten der verschie-\ndenen Ebenen verfasst, also auch kommunalen Beauftrag-\nten und den Beauftragten der Staatsregierung. Alle Beauf-\ntragten unterst\u00fctzen unser Anliegen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Weshalb brauchen wir \nBeauftragte f\u00fcr Menschen mit Behinderungen? Das ist die \nFrage, die auch im Ausschuss wieder diskutiert worden \nist. Ich k\u00f6nnte jetzt mit Ihnen gemeinsam einen philoso-\nphischen Diskurs \u00fcber die Definition und den Umgang \nmit Krankheit, Gesundheit, Normalit\u00e4t und Realit\u00e4t in \ndieser Gesellschaft anstrengen. Ich werde das aber an \ndieser Stelle nicht tun, sondern mich ganz konkret auf das \nkonzentrieren, was wir in unseren Kommunen vorfinden. \n\nWarum brauchen wir einen Beauftragten f\u00fcr Menschen \nmit Behinderung? Wir sind der Meinung, ein Beauftragter \nkann die Belange der Betroffenen gegen\u00fcber der Verwal-\ntung vertreten. Er kann die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Situation \nvon Menschen mit Behinderungen sensibilisieren. Er ist \nAnsprechpartner f\u00fcr Betroffene. Er kann wie kein anderer \nden Kontakt zu Selbsthilfegruppen und Verb\u00e4nden her-\nstellen, halten und die Vernetzung untereinander bef\u00f6r-\n\n 11008\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\ndern. Bevor Sie mir jetzt sagen, das gehe auch ohne \nBeauftragte, schauen wir uns die Situation vor Ort doch \neinmal an. \n\nIn der Vergangenheit waren die Beauftragten in der \nMehrheit ehrenamtlich t\u00e4tig. In den Kommunen wurde \nviel erreicht. Ich selbst war im Kreistag Zwickauer Land \nund habe dort die T\u00e4tigkeit des ehrenamtlich Beauftrag-\nten, Herrn Steger, \u00fcber Jahre verfolgen k\u00f6nnen. Wir \nhatten eine gute Zusammenarbeit. Was er erreicht hat, \nkann sich sehen lassen. \n\nEs ist diese Arbeit in den Kommunen, die dazu beigetra-\ngen hat, dass sich dort etwas ver\u00e4ndert hat, und es hat sich \nauch in den K\u00f6pfen der Menschen etwas ver\u00e4ndert. Viele \ndenken heute anders \u00fcber ihre Mitmenschen mit Handi-\ncap. \n\nIch m\u00f6chte aber drei ganz konkrete Beispiele aus der \nVergangenheit vorstellen, die zeigen, was erreicht worden \nist. \n\nDas ist zum einen der barrierefreie Zugang. Hiermit \nmeine ich den baulich barrierefreien Zugang und keinen \nanderen. Wenn wir in unsere Kommunen gehen, sehen \nwir, dass dort viel ver\u00e4ndert worden ist, zum Beispiel die \nZug\u00e4nge zu Museen. Dort war Barrierefreiheit aufgrund \ndes Denkmalschutzes nicht so einfach zu erreichen. Da ist \nviel passiert. \n\nWas wir auch sehen k\u00f6nnen: Die Beauftragten kennen die \nSituation vor Ort und sie kennen ihre Partner. Sie mischen \nsich ein. Sie kennen die Unterst\u00fctzungsangebote. Das ist \nwichtig, um den Betroffenen zur Seite zu stehen. \n\nBeauftragte sind Partner auch f\u00fcr die Kreis- und Stadtr\u00e4te, \nwenn diese als kommunale Abgeordnete Entscheidungen \nzu treffen haben. F\u00fcr uns w\u00e4re das gar nicht anders \nm\u00f6glich. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir kennen auch unsere \nInnenst\u00e4dte. Machen wir uns nichts vor: Nach wie vor \nsind unsere Innenst\u00e4dte an vielen Stellen eben nicht \nbehindertengerecht. Hier stellt sich die Frage, ob sie dann \nf\u00fcr eine \u00e4lter werdende Bev\u00f6lkerung gerecht sind. Wenn \nwir das sehen, was hei\u00dft das f\u00fcr den vielerorts anstehen-\nden St\u00e4dteumbau? \n\nWie sieht es im l\u00e4ndlichen Raum mit dem \u00d6PNV und \ndem barrierefreien Zugang aus? \u00d6PNV wird in Zukunft \nviel st\u00e4rker f\u00fcr \u00e4ltere Menschen die M\u00f6glichkeit sein, \nmobil zu bleiben. Wir wissen ganz genau, dass im l\u00e4ndli-\nchen Raum der \u00d6PNV nicht barrierefrei ist. Von der \nDeutschen Bahn will ich an dieser Stelle gar nicht reden, \ndenn auf diese hat die Kommune nur am Rande Einfluss. \nWas allerdings ein Behindertenbeauftragter machen kann: \nEr kann sensibilisieren. Da habe ich auch die Hoffnung, \ndass vielleicht bei der Deutschen Bahn nicht alles verlo-\nren ist. \n\nWir haben gerade heute geh\u00f6rt, es werden Bauplanungen \nvorangetrieben und Bauleistungen im Zusammenhang mit \ndem Konjunkturpaket vergeben. Das muss sehr schnell \ngeschehen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Werden \n\ndabei die Interessen von Menschen mit Behinderungen \nausreichend beachtet? Ich bef\u00fcrchte, nein. \n\nDiese Beispiele zeigen ganz deutlich, dass wir Beauftrag-\nte brauchen, und zwar f\u00fcr alle diese Aufgaben, die ich am \nAnfang aufgef\u00fchrt habe: Sensibilisieren, Unterst\u00fctzen und \nBelange vertreten. Fragen Sie Betroffene, alle werden \nsofort Beispiele nennen k\u00f6nnen, wodurch sie benachtei-\nligt sind, und das trotz Antidiskriminierungsgesetz. Dieses \nGesetz muss umgesetzt werden und dazu brauchen wir \nBeauftragte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir hatten im vorigen \nJahr eine einschneidende Verwaltungs- und Funktionalre-\nform. Sie hat zu neuen und gr\u00f6\u00dferen Landkreisen gef\u00fchrt \nund ganz nebenbei hat sie die Situation f\u00fcr Menschen mit \nBehinderungen verschlechtert. Wir haben an dieser Stelle \nimmer wieder darauf hingewiesen, dass bisherige Lan-\ndesaufgaben, die laut Integrationsgesetz barrierefrei zu \nerf\u00fcllen waren, an die Kommunen \u00fcbergeben wurden und \ndie Kommunen diese Aufgaben laut Gesetz nicht barriere-\nfrei zu erbringen haben. Es gibt Kommunen, die sich sehr \nbem\u00fchen. Wir haben das hier einmal Postleitzahlenlotterie \ngenannt. Es kommt also ganz darauf an, wo jemand \nwohnt, ob diese Aufgabe dort barrierefrei erbracht wird \noder nicht. Damit haben wir eine neue Situation. \n\nDamit im Zusammenhang steht die Feststellung der \nSchwerbehinderteneigenschaften. Dabei tr\u00e4gt Sachsen die \nrote Laterne. Bevor Sie mir jetzt wieder sagen, Beauftrag-\nte seien keine Mediziner, erkl\u00e4re ich Ihnen, dass mir das \nbekannt ist, aber: Ich habe vorhin von Sensibilisierung \nund von \u00d6ffentlichkeitsarbeit gesprochen. Da kann \ndurchaus ein Behindertenbeauftragter dazu beitragen, dass \nsich mehr \u00c4rzte als Gutachter zur Verf\u00fcgung stellen und \ndie langen Wartezeiten abgebaut werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nteilweise bei der Linksfraktion) \n\nEin Drittes sind die weiten Wege. Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Die Landkreise sind gr\u00f6\u00dfer geworden. Das \nbedeutet, wir haben weitere Wege. Das ist ehrenamtlich \neinfach nicht mehr zu bew\u00e4ltigen. \n\nNoch einmal: Wir brauchen vor Ort Menschen, die die \nBelange von Menschen mit Behinderungen in ganz \nbesonderer Weise zur Sprache bringen und daf\u00fcr Sorge \ntragen, dass diese Belange im Handeln der Verwaltung, \nauch beispielsweise im \u00f6ffentlichen Raum, beachtet \nwerden. Einige Kommunen teilen diese Auffassung. Sie \nhaben jetzt nach der Verwaltungsreform schon hauptamt-\nliche Beauftragte eingesetzt. Aber es gibt durchaus noch \nHandlungsbedarf. Wir haben zum 10. M\u00e4rz die Landkrei-\nse abgefragt, wie es dort aussieht. Ich werde Ihnen diese \nTabelle jetzt nicht vorlesen, aber ich kann Ihnen sagen, \nvor allen Dingen im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 zum Beispiel in \nden Landkreisen S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge oder \nBautzen \u2013 ist bisher weder ein Behindertenbeauftragter \nnoch ein Beirat bestellt. \n\n 11009\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ehrenamtlich!) \n\n\u2013 Nein, auch nicht ehrenamtlich, Herr Brangs. Viele \nKommunen haben die Stellen ausgeschrieben. Aber, liebe \nKolleginnen und Kollegen, es ist doch eine Frage der \nBedingungen. Wen stellen Sie sich unter den Vorausset-\nzungen, die wir in Sachsen haben, denn als ehrenamtli-\nchen Beauftragten vor? Einen Rentner? Einen Arbeitslo-\nsen im Ehrenamt? Oder doch einen Menschen in der \nVerwaltung nebenbei, der dann au\u00dfer seiner Aufgabe noch \nim Landkreis umherf\u00e4hrt, um dort als Ansprechpartner \nvor Ort zur Verf\u00fcgung zu stehen? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nun sollen zwar in \nSachsen die h\u00fcbschen M\u00e4dchen auf den B\u00e4umen wach-\nsen, aber ich glaube nicht, dass das auch f\u00fcr Beauftragte \nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen zutrifft, die Ihnen dann \nquasi in den Scho\u00df fallen. Das hei\u00dft aber: Schaffen Sie \ndie Rahmenbedingungen, dass diese T\u00e4tigkeit attraktiv \nwird, und damit f\u00fcr alle Beteiligten erf\u00fcllend und erfolg-\nreich! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer S\u00e4chsische Landkreistag kritisiert das Gesetz generell \nund spricht von einem unangemessenen Eingriff in die \nkommunale Organisationshoheit, der nur dann gerechtfer-\ntigt w\u00e4re, wenn die Kommunen ihren Aufgaben nicht \nangemessen nachkommen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wartezeiten auf die \nFeststellung der Schwerbehinderteneigenschaft von \u00fcber \neinem Jahr zeigen wohl, dass die Kommunen im Moment \nnicht in der Lage sind, diese Aufgabe angemessen zu \nerf\u00fcllen, auch wenn sie daran nicht schuld sind, denn sie \nhaben diese Berge von Antr\u00e4gen \u00fcbernommen. Im Mo-\nment sind sie aber offenbar nicht in der Lage, ihrer Auf-\ngabe ausreichend Folge zu leisten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt andere Bundes-\nl\u00e4nder wie beispielsweise Sachsen-Anhalt, die ihre Kreise \nund kreisfreien St\u00e4dte verpflichten, hauptamtliche Behin-\ndertenbeauftragte zu bestellen, auch wenn dies einen \nEingriff in die Organisationshoheit der Kommunen \nbedeutet. Das Argument in Sachsen-Anhalt ist: Damit \nwird ein wesentlicher Belang des Bundes- und Landesver-\nfassungsrechtes effektiv durchgesetzt. Es bleibt auch noch \ngen\u00fcgend Raum f\u00fcr eigene Organisationseinscheidungen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nun noch ein kurzer \nAusblick: Deutschland tritt in den Ratifizierungsprozess \nder UN-Behindertenkonvention ein. Diese gilt f\u00fcr alle \nEbenen, auch f\u00fcr die kommunalen. Im Artikel 33 \u201eInner-\nstaatliche Durchf\u00fchrung und \u00dcberwachung\u201c ist beschrie-\nben, dass die Vertragsstaaten eine oder mehrere Anlauf-\nstellen f\u00fcr Angelegenheiten im Zusammenhang mit der \nDurchf\u00fchrung des \u00dcbereinkommens bestimmen sollen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann, \nschauen Sie bitte mal auf die Uhr. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich komme zum Ende. \u2013 Wer \nw\u00e4re dazu besser geeignet als hauptamtliche Behinderten-\nbeauftragte? Stimmen Sie deshalb unserem Entwurf zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Die Koalition hat sich geei-\nnigt, mit einem Redner ins Gespr\u00e4ch zu gehen. Jetzt \nkommt aber erst die Linksfraktion; Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich finde es schon sehr \nbemerkenswert, dass sich die Fraktion der CDU offenbar \nzu dem hier in Rede stehenden Gesetzentwurf nicht zu \n\u00e4u\u00dfern vermag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, hat Ihnen schon jemand \nangeboten: Selbstverst\u00e4ndlich tragen wir Sie auch? Meine \nDamen und Herren, m\u00fcssen Sie sich regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber \nGedanken machen oder Pl\u00e4ne schmieden, ob Sie dort, \nwohin Sie eingeladen sind, \u00fcberhaupt zurechtkommen? \nIch muss es tun. Viele meiner Gleichbetroffenen, somit \nMenschen mit k\u00f6rperlichen Beeintr\u00e4chtigungen, aber \nauch andere Menschen mit geistigen, seelischen oder \nSinnesbeeintr\u00e4chtigungen m\u00fcssen dies tun. Es ist nicht \n\u00fcberall so gut wie hier im S\u00e4chsischen Landtag. Es \nkommt leider noch viel zu h\u00e4ufig vor \u2013 f\u00fcr mich, f\u00fcr \nGleichbetroffene \u2013, dass ich, wenn ich zu Veranstaltungen \neingeladen bin, wieder abr\u00fccken muss, weil ich da \u00fcber-\nhaupt nicht zurechtkomme. \n\nMeine Damen und Herren! Ich selbst habe es erleben \nm\u00fcssen, weil ich mich schon einmal darauf eingelassen \nhabe, \u00fcber Treppen getragen zu werden, und dass dann \ndie Leute, die so hilfreich waren, mich zu tragen, die \nBalance verloren haben und ich mitsamt dem Rollstuhl \ndie Treppen nach unten gefallen bin. Und das einfach \ndeshalb, weil wir eben in Sachen Barrierefreiheit immer \nnoch nicht da sind, wo wir bereits meinen schon immer zu \nsein. Ich finde das einfach unm\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Erleben Sie H\u00f6rbehinderte, \nwenn Sie an Veranstaltungen teilnehmen, dass diese gar \nnichts wahrnehmen k\u00f6nnen, weil Veranstalter \u00fcberhaupt \nnicht auf die Idee kommen, Geb\u00e4rdensprachdolmetscher \noder Schriftdolmetscher einzuladen? Es sei doch ihre \neigene Angelegenheit, wie sie dann am Leben teilhaben \nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ist Ihnen bewusst, dass in den \nSt\u00e4dten \u00e4ltere Menschen leben, die ihre Wohnung nicht \nmehr verlassen k\u00f6nnen, weil sie da Treppen \u00fcberwinden \nm\u00fcssen, aber keine Aufz\u00fcge vorhanden sind? Und dann \nforderten Behindertenbeir\u00e4te vor Ort diese ein, haben aber \nkeine Chance. Wir m\u00fcssen uns immer wieder sagen \nlassen, wie beispielsweise auch im letzten Ausschuss f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend: Die \n\n 11010\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nAbgeordneten sind doch alle bereit und sensibilisiert, sie \ntreten f\u00fcr die Interessen der Behinderten ein. \n\nNichts ist, nichts dergleichen passiert, meine Damen und \nHerren! Es gibt immer noch zahlreich vorhandene Barrie-\nren, die die gleichberechtigte und selbstbestimmte Teilha-\nbe an den unterschiedlichsten Angeboten des gemein-\nschaftlichen Lebens verwehren. Frau Herrmann hat das \neindruckvoll geschildert. Liebe Frau Herrmann, Sie haben \nso schnell gesprochen, ich h\u00e4tte gern viel, viel \u00f6fter Ihre \nRede unterst\u00fctzt. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE:  \nWir haben nicht mehr so viel Zeit!) \n\nIch habe es mitbekommen. \u2013 Ist Ihnen schon einmal \naufgefallen, wie schrecklich bequem das Ganze ist und \nwie Sie \u00fcber diese Dinge hinweggehen? Nicht nur das. \nIch halte diese immer wieder gepflegte Ignoranz, die wir \nhier erleben, f\u00fcr \u00e4u\u00dferst arrogant. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nLassen Sie es sich gesagt sein, meine Damen und Herren, \nden bisher in der Bundesrepublik Deutschland und auch \nim Freistaat Sachsen gern artikulierten Sonderstatus des \nBehinderten gibt es nicht mehr; denn auch Menschen mit \nk\u00f6rperlichen, geistigen, seelischen oder Sinnesbeeintr\u00e4ch-\ntigungen sind ganz gew\u00f6hnliche Menschen. Sie sind Teil \ndes Ganzen. Das m\u00fcssen Sie sich alle einmal hinter die \nOhren schreiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich fordere Sie auf, dar\u00fcber \nnachzudenken, ob die gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse in \nunserem Landes so ausgestaltet sind, dass jeder die \nChance hat, sich zu emanzipieren. Ich finde: nein. Sie \nmachen sich etwas vor, wenn Sie sagen, vor Ort sei die \nSchaffung von Barrierefreiheit gegebene Realit\u00e4t. Sie \nmachen sich auch etwas vor, wenn Sie sagen: Wir brau-\nchen keine Beauftragten f\u00fcr die Belange von Menschen \nmit Behinderungen vor Ort. \n\nVielleicht hilft es, die Gedanken der UN-Menschen-\nrechtskonvention aufzunehmen. Spannend hierbei finde \nich die Definition von Behinderung. Es gibt keinen \ndefizit\u00e4ren Ansatz mehr. Behinderung entsteht \u2013 jetzt \nh\u00f6ren Sie bitte ganz genau zu \u2013 aus der Wechselwirkung \nzwischen Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen und einstel-\nlungs- und umweltbedingten Barrieren, die sie an der \nvollen wirksamen und gleichberechtigten Teilnahme an \nder Gesellschaft hindern. Somit behindern wir uns gegen-\nseitig. Das finde ich unm\u00f6glich. Es ist an der Zeit, das zu \n\u00e4ndern-. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, orientieren Sie sich an den \nAllgemeinen Grunds\u00e4tzen des UN-\u00dcbereinkommens. Ich \ndarf noch einmal daran erinnern \u2013 wir haben das schon \neinmal erw\u00e4hnt \u2013: Es gilt, die Achtung der Menschen \ninnewohnenden W\u00fcrde zu wahren, die Nichtdiskriminie-\nrung, die voll wirksame Teilnahme und Teilhabe am \n\ngesellschaftlichen Leben zu sichern. Es geht um Chan-\ncengleichheit, um Barrierefreiheit im Sinne von Zug\u00e4ng-\nlichkeit f\u00fcr jeden Mann und jede Frau, so wie das Frau \nHerrmann ausgef\u00fchrt hat, um Gleichberechtigung von \nMann und Frau. Eine besondere Aufmerksamkeit verdient \nder Respekt vor der Unterschiedlichkeit und Akzeptanz \nvon Menschen mit k\u00f6rperlichen, seelischen, geistigen \noder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen als Teil der menschlichen \nVielfalt und des Menschseins. \n\nEs geht auch gar nicht mehr um \u201ebehindertengerecht\u201c, \nmeine Damen und Herren. Diese Terminologie sollten wir \nuns einfach abgew\u00f6hnen. Es geht um die Sicherung der \nTeilhabe und der selbstbestimmten Lebensf\u00fchrung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir h\u00e4tten nicht das geringste Problem, wenn f\u00fcr alle \nTeilhabe, Gleichstellung und Integration und der damit \nverbundene Abbau aller Barrieren Alltag w\u00e4ren. Aber es \nist eben nicht so. Es ist noch nicht so, sage ich. Wir haben \ndie Chance, wenn wir uns wirklich sensibilisieren, wenn \nwir Verantwortung vor Ort \u00fcbernehmen und geeignete \nMenschen als Beauftragte bestellen, die sich speziell um \ndie Belange der Menschen mit geistigen, k\u00f6rperlichen, \nseelischen und Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen k\u00fcmmern. Sie \nh\u00f6ren also, ich sage nicht mehr \u201eMenschen mit Behinde-\nrungen\u201c. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \nHerr Gerlach von der SPD-Fraktion spricht f\u00fcr die Koali-\ntion. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Herrmann, Herr \nWehner, ich denke, dass ich auch im Namen der Koalition \nin vielen Bereichen die Einsch\u00e4tzung, was die Wertsch\u00e4t-\nzung gegen\u00fcber Behinderten betrifft, durchaus mit Ihnen \nteilen kann. Ich w\u00fcrde Ihren Begriff von der Arroganz, \nauch wenn er im Einzelfall zutrifft, nicht so allgemein \n\u00fcbernehmen. Ich habe eher den Eindruck, dass es \nmanchmal einfach Unbeholfenheit, Unwissenheit und \nauch Angst ist, mit Behinderten umzugehen. Ich verwen-\nde dieses Wort \u201eBehinderte\u201c noch, Herr Wehner. Wie dem \nauch sei \u2013 dar\u00fcber kann man sicherlich lange diskutieren. \n\nWir sprechen heute nicht dar\u00fcber, ob es Beauftragte f\u00fcr \ndie Menschen mit Behinderungen geben soll oder nicht, \nsondern dar\u00fcber, ob es hauptamtliche Beauftragte geben \nsoll. Das ist doch der Kern dieses Antrags. F\u00fcr mich steht \nnicht die Frage, ob es einen solchen Beauftragten geben \nsoll oder nicht, sondern die Frage lautet: Brauchen wir \neinen Hauptamtlichen oder brauchen wir keinen Haupt-\namtlichen? In dieser Form m\u00f6chte ich das auch f\u00fcr die \nKoalition zu beantworten versuchen. \n\nWir haben Beauftragte von Pr\u00e4sidenten, von Regierungen, \nvon Landr\u00e4ten, von Oberb\u00fcrgermeistern usw. usf. Das \nsind Menschen mit besonderer Kompetenz und im Ideal-\n\n 11011\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nfall auch Sensibilit\u00e4t durch eigene Betroffenheit f\u00fcr \nbenachteiligte Gruppen oder Gruppen mit besonderen \nProblemlagen. Was haben wir? Wir haben Seniorenbeauf-\ntragte, Behindertenbeauftragte, Frauenbeauftragte, Daten-\nschutzbeauftragte, Sicherheitsbeauftragte, Ausl\u00e4nderbe-\nauftragte, Brandschutzbeauftragte, Stasibeauftragte, \nGenderbeauftragte. Ich k\u00f6nnte noch eine ganze Menge \naufz\u00e4hlen. Mit Ausnahme der letzten beiden haben wir \ndiese Beauftragten auch in den Landkreisen. Sie k\u00f6nnen \nhaupt- oder nebenamtlich sein. Das h\u00e4ngt von vielen \nFaktoren oder von den jeweiligen gesetzlichen Vorgaben \nab, die die Antragsteller bekanntlich \u00e4ndern wollen. \n\nWie sieht die Praxis aus? Wenn der oder die Vorgesetzte \ndem Hauptamtlichen nicht die n\u00f6tige Achtung entgegen-\nbringt und nicht die n\u00f6tige Freiheit bei der Arbeit ge-\nw\u00e4hrt, kann auch ein hauptamtlich Besch\u00e4ftigter nicht \nmehr ausrichten als ein engagierter Nebenamtlicher. Das \nist mir sehr klar geworden. Strukturen sind wichtig, aber \nallein laufen auch sie oft ins Leere. Deshalb ist es f\u00fcr eine \nBeauftragte oder einen Beauftragten so besonders wich-\ntig, das Votum eines Kreistages \u2013 das ist ja die Ebene, \n\u00fcber die gerade gesprochen wird \u2013 hinter sich zu haben. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, tritt ans Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich beantworte Ihre Frage, einen kleinen Moment. \u2013 \nDas gibt mehr Durchsetzungskraft bei der Verwaltung, als \nwenn das Amt \u201enur\u201c kraft Gesetzes eingef\u00fchrt wird. Hier \nkann der Behindertenbeauftragte diejenigen besser mah-\nnen, die ihn vorher kraft eines Beschlusses eingesetzt \nhaben, als wenn er kraft eines Gesetzes eingesetzt worden \nw\u00e4re. \n\nIch mache eine kurze Pause. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie gestatten jetzt \nalso eine Zwischenfrage. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Lieber Johannes, bist du \nnicht auch der Meinung, dass es schon ein Unterschied ist \n\u2013 einmal ganz abgesehen davon, ob der Beauftragte das \nWohlwollen seines Landrates genie\u00dft oder nicht \u2013, ob er \nfreie Zeit hat, um w\u00e4hrend seiner Arbeitszeit in irgendei-\nnen Winkel seines Landkreises zu fahren \u2013 er hat ja als \nHauptamtlicher diesen Auftrag und daf\u00fcr Zeit zur Verf\u00fc-\ngung \u2013, oder ob er ehrenamtlich t\u00e4tig ist und nach der \nArbeitszeit oder als Rentner irgendwie das Gleiche \nunternimmt? Das ist doch ein Unterschied! \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, das kann durchaus so sein. \nIch bin aber vorsichtig bei dem etwas pauschalisierten \nBegriff \u201eRentner\u201c. Wir haben Leute, die 60 oder 65 sind \nund die noch sehr aktiv sind. Ich will das jetzt nicht auf \ndie Leute niederbrechen. In meinem Redebeitrag werde \nich noch darauf eingehen, wo f\u00fcr mich der Hauptschwer-\npunkt liegt. \n\nNat\u00fcrlich hat es jemand, der daf\u00fcr bezahlt wird, sich acht \nStunden am Tag um diese Dinge zu k\u00fcmmern, leichter als \njemand, der das nebenamtlich tut, in welcher Form auch \nimmer, und sei es mit einer Entsch\u00e4digung. Wir haben in \nunserem Landkreis einen Ausl\u00e4nderbeauftragten, der eine \n\nAufwandsentsch\u00e4digung von 8 Euro pro Stunde be-\nkommt. \n\nBei der gesetzlichen Vorgabe, dass eine solche Stelle \neingerichtet werden muss, entsteht die Versuchung, dass \nso eine Stelle mitbesetzt wird. Das hei\u00dft, die Frauenbeauf-\ntragte wird gleich noch Senioren- und vielleicht auch \nnoch Behindertenbeauftragte, ist im Landratsamt aber \nauch noch f\u00fcr die Aufgabe A oder B zust\u00e4ndig. Beliebige \nandere Kombinationen sind denkbar. Das ist eine der \nGefahren, die hierbei bestehen. \n\nWas sind die Praxiskriterien? Im Idealfall \u2013 ich habe es \nbereits genannt \u2013 Kompetenz und Sensibilit\u00e4t. Aber ich \nhabe in den letzten Jahren auch andere Kriterien erlebt: \nbisher nicht als Querulant aufgefallen; passend im Quo-\ntensystem der zu verteilenden Posten; Versorgungsposten \nf\u00fcr nicht mehr ben\u00f6tigte Mitarbeiter; vielleicht sogar das \nParteibuch. Auch das gab es. \n\nDie zuletzt genannten Motive haben mich 2003 aus der \nOppositionsrolle dazu gebracht, auch so etwas in dem \ndamaligen Behindertengesetz zu verlangen. Ich sehe das \naus der Sicht eines Menschen, der jetzt im Kreistag t\u00e4tig \nist, ein bisschen anders, n\u00e4mlich etwas differenzierter. Ich \nnehme einmal die Zahlen, die mir bekannt sind. Nach den \nnicht ganz kompletten Angaben, die mir vorliegen, haben \nwir bisher vier hauptamtliche Behindertenbeauftragte in \nden 13 Kreisen bzw. kreisfreien St\u00e4dten. Die Aussagen \nder Kleinen Anfrage vom 9. Oktober 2008 erfolgten aus \nder damaligen Sicht. Diese Tabellen sind keinesfalls mehr \nverwendbar. \n\nIn meiner Region, also im Erzgebirge, im ehemaligen \nKreis Mittleres Erzgebirge, haben wir gute Erfahrungen \nmit der hauptamtlichen Behindertenbeauftragten gemacht. \nSie hat sich besonders durch die Beratung bei der Ausstel-\nlung von Behindertenausweisen und bei der Koordinie-\nrung von Bauvorhaben gro\u00dfe Achtung erworben. Das war \nsicher auch ein Grund, weshalb der jetzige Landrat im \nWahlkampf die Einrichtung einer hauptamtlichen Stelle \ndaf\u00fcr versprochen hat. Dem sind wir als Kreistag gern \ngefolgt. \n\nAber noch einmal: Hauptamtliche Stellen haben Vorteile, \naber eben nicht nur Vorteile. Ich k\u00f6nnte dem Gesetzent-\nwurf m\u00fchelos zustimmen. Die Koalition hat sich aber in \nihrer Mehrheit auf das Prinzip \u201eVerantwortung vor Ort \nhei\u00dft auch Entscheidung vor Ort\u201c entschieden. Aus \ndiesem Grunde lehnen wir den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD sowie der Abg. \nDr. Fritz H\u00e4hle und Heinz Lehmann, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nFrau Sch\u00fc\u00dfler, Sie sprechen f\u00fcr die Fraktion der NPD. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Beginnen m\u00f6chte ich mit einem Zitat aus der \nStellungnahme des SSG, das die Bedenken, die wir \ngenerell gegen\u00fcber dem Beauftragtenwesen haben, sehr \nsch\u00f6n zusammenfasst. Ich bin davon \u00fcbrigens so begeis-\ntert, dass ich das auch in meinem Kreistag Zwickau \n\n 11012\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\neinbringen werde, wo Herr Hamburger als Chef der CDU-\nFraktion ebenfalls einen hauptamtlichen Behindertenbe-\nauftragten gefordert hat. \n\nDas Zitat: \u201e\u2026 droht ein Verharren in b\u00fcrokratisch auf-\nwendigen Beauftragtenstrukturen, die die Verantwortung \nder demokratischen legitimierten Organe beeintr\u00e4chtigen. \nDies gilt umso mehr angesichts der nicht von der Hand zu \nweisenden Bef\u00fcrchtung, auch andere Bev\u00f6lkerungs- oder \nInteressengruppen k\u00f6nnten ihren Beauftragten fordern \nund erhalten. Im ung\u00fcnstigsten Fall bleibt den kommuna-\nlen Organen nur eine Rumpfzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr diejenigen \nEinwohnergruppen, die f\u00fcr ihre Belange noch keinen \ngesetzlichen Beauftragten haben. Im Interesse der demo-\nkratisch legitimierten Gemeinder\u00e4te und B\u00fcrgermeister \ntreten wir solchen Tendenzen daher entgegen.\u201c Wir auch, \nm\u00f6chte man da Herrn Leimk\u00fchler zurufen. \n\nDie GR\u00dcNEN allerdings scheinen v\u00f6llig beratungsresis-\ntent zu sein. Sp\u00e4testens nach der Kleinen Anfrage, Druck-\nsache 4/6394, h\u00e4tten Sie doch merken m\u00fcssen, dass der \nBedarf bei einem Arbeitsaufwand von zum Beispiel einer \nStunde pro Woche im Altkreis Mittweida, einer Stunde im \nAltkreis Kamenz oder maximal drei Stunden pro Woche \nim Altkreis Annaberg die Etablierung eines Hauptamtli-\nchen keinesfalls rechtfertigt. Aber Sie versuchen es halt \nweiter \u2013 wie immer im vorgeblichen Interesse der betrof-\nfenen B\u00fcrger, in Wahrheit aber wohl eher im Interesse \neiner Alimentierung Ihrer eigenen Klientel. \n\nDem unterschiedlichen Bedarf, meine Damen und Herren, \ntragen die Gebietsk\u00f6rperschaften bereits Rechnung, auch \nund gerade nach der Kreisgebietsreform. Unter Punkt B \nIhres Gesetzentwurfes schreiben Sie ja selbst, dass \u2013 Zitat \n\u2013 \u201edie M\u00f6glichkeit, Beauftragte f\u00fcr die Belange von \nMenschen mit Behinderungen in den Kreisen und kreis-\nfreien St\u00e4dten hauptamtlich einzurichten\u201c, bereits besteht. \n\nAbgesehen davon, dass ich gern einmal sehen w\u00fcrde, wie \nSie einen Beauftragten \u201eeinrichten\u201c \u2013 die M\u00f6glichkeit ist \ngegeben. Dies zur Pflichtaufgabe der Kreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte zu machen ist nicht n\u00f6tig. Die Kompetenz, \ndie kommunale Organisationshoheit auszu\u00fcben sollte man \nden Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten schon selber zugeste-\nhen. \n\nMeine Damen und Herren! Da wir schon immer grund-\ns\u00e4tzliche Bedenken gegen das Beauftragtenunwesen \nhatten, was im vorliegenden Fall vom St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag geteilt wird, werden wir den Gesetzentwurf \nablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fctz, Sie \nbeschlie\u00dfen f\u00fcr die FDP-Fraktion die Runde der Fraktio-\nnen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich voranstel-\nlen: Viel wurde bereits in den vergangenen Jahren bei der \nIntegration von Menschen mit Behinderungen geleistet, \n\nsei es in den Kindertageseinrichtungen, in den Schulen, \naber auch bei den Angeboten in Alten- und Pflegeheimen. \n\nDennoch sind wir \u2013 und das sage ich bewusst \u2013 mit \nSicherheit noch lange nicht am Ziel. Herr Wehner, Sie \nhaben sehr eindrucksvoll dargestellt, an welchen Stellen \nSie ganz konkret diese Probleme haben. Daneben seien \nnur noch beispielhaft die touristische Infrastruktur, die \n\u00f6ffentlichen Beh\u00f6rden allgemein, aber auch ganz speziell \nin diesem Jahr bei den Wahlen genannt. \n\nIn fast allen Bereichen gibt es Schwierigkeiten und \nProbleme bei der Umsetzung der Barrierefreiheit. Diese \nwollen und m\u00fcssen wir in Zukunft beseitigen. Schon \nallein aufgrund der demografischen Entwicklung und \ndamit der Zunahme der pers\u00f6nlichen Betroffenheit wird \nBarrierefreiheit immer selbstverst\u00e4ndlicher Einzug in \nunser Bewusstsein und in unser Handeln halten. \n\nDoch, meine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben \nauch schon einiges geschafft. Es ist inzwischen in der \nGesellschaft, in den Beh\u00f6rden, in Unternehmen und an \nvielen anderen Stellen schon eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \ngeworden, barrierefrei zu denken und zu handeln. Ich \nwei\u00df, dass es nat\u00fcrlich immer noch besser geht. Positive \nDinge und Ans\u00e4tze d\u00fcrfen aber auch an dieser Stelle \nerw\u00e4hnt werden. Es ist nicht umsonst. \n\nEinen gro\u00dfen Anteil daran haben die bestellten Behinder-\ntenbeauftragten und Behindertenbeir\u00e4te. Diese sind meist \nehrenamtlich t\u00e4tig. Ich m\u00f6chte ihnen von dieser Stelle aus \nausdr\u00fccklich danken und Respekt zollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \nCornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDer Gesetzentwurf, \u00fcber den wir jetzt sprechen, will \nhauptamtliche Behindertenbeauftragte in unseren Land-\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten. Sicherlich spricht nichts \ndagegen, Beauftragte auch hauptamtlich zu benennen. \nDoch wenn es um Beauftragte in Kommunen geht, sollten \nwir maximal das Ob und nicht das Wie festlegen. \n\nEs geh\u00f6rt n\u00e4mlich auch zur kommunalen Selbstverwal-\ntung der Kreistage und der Stadtr\u00e4te, sie dar\u00fcber selbst \nentscheiden zu lassen. Sie sollten dar\u00fcber bestimmen, ob \nein hauptamtlicher Behindertenbeauftragter sinnvoll ist \noder nicht. Denn nicht alles, was wir von hier aus f\u00fcr \nsinnvoll halten, m\u00fcssen wir den Kommunen verordnen, \nzumal es nicht um die Frage eines Beauftragten \u00fcberhaupt \ngeht, sondern um dessen Status. Das ist f\u00fcr mich ein \nwesentlicher Unterschied. \n\nIch glaube, solch eine Diskussion auf kommunaler Ebene \nist im Interesse der Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen \nsinnvoller, als dies von hier aus zu verordnen. Es gibt \ndann diese behindertenpolitische Debatte auf kommunaler \nEbene, eine Diskussion, die sicherlich fruchtbarer sein \nkann als \u2013 gestatten Sie mir das an dieser Stelle \u2013 offenbar \nhier. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir werden aus \ndiesem Grund diesen Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ablehnen. \n\n 11013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Runde \nder Fraktionen. Ich frage vorsichtshalber noch einmal \nFrau Lauterbach als Berichterstatterin: M\u00f6chten Sie noch \neingreifen? \u2013 Nein. Dann frage ich die Staatsregierung? \u2013 \nJawohl. Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Worum geht es in diesem Gesetzentwurf? \nEs geht um die Frage, wie man am besten \u2013 ich betone: \nam besten \u2013 eine wirksame Interessenvertretung von \nMenschen mit Behinderungen auf kommunaler Ebene \norganisiert. \n\nDass sich die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \ndaf\u00fcr engagiert, hat gute und wichtige Gr\u00fcnde. F\u00fcr dieses \nEngagement will ich mich an dieser Stelle auch bedanken. \nDenn wir haben unser gemeinsames Ziel noch nicht \nerreicht. \n\nWir wollen, dass alle Menschen gleichberechtigt am \nLeben unserer Gesellschaft teilhaben k\u00f6nnen und die \nW\u00fcrde jedes Einzelnen Ma\u00dfstab unseres Handelns ist. \nAber noch immer gibt es Barrieren, die genau das verhin-\ndern und ein selbstverst\u00e4ndliches Zusammenleben von \nMenschen mit und ohne Behinderung erschweren. \n\nEs geht hier nicht nur um die Frage der materiellen \nBarrieren wie Treppen oder Dreht\u00fcren. Da k\u00f6nnte man \njetzt auch vor Ort Flagge zeigen und diese Barrieren mit \ndem Konjunkturpaket II verringern. Nein, es geht vor \nallem um die Barrieren in unseren K\u00f6pfen. \n\nDa hat sich sehr wohl etwas ver\u00e4ndert. Aber es gen\u00fcgt \nnoch nicht. Barrieren k\u00f6nnen ganz bewusste Vorurteile \nsein. Aber sehr viel h\u00e4ufiger sind diese Barrieren keine \nmutwilligen Benachteiligungen, sondern Resultat von \nGedankenlosigkeit und Unwissen. \n\nEine wirksame Interessenvertretung behinderter Men-\nschen kann diese Barrieren verringern; denn es ist klar: \nDie Gemeinden und Landkreise m\u00fcssen um die Lebenssi-\ntuation von Menschen mit Behinderungen wissen, damit \nsie vermeidbare Barrieren auch wirklich vermeiden \nk\u00f6nnen. Daf\u00fcr geben die existierenden kommunalen \nInteressenvertretungen bereits viele wichtige Impulse. \n\nGrunds\u00e4tzlich unterst\u00fctze ich deshalb Ihr Anliegen f\u00fcr \neine wirksame Interessenvertretung behinderter Menschen \nauf kommunaler Ebene. Dennoch werde ich den vorgeleg-\nten Gesetzentwurf nicht unterst\u00fctzen. Er sieht vor, die \nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte \u00fcber die S\u00e4chsische \nGemeindeordnung und die Landkreisordnung f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen zu verpflichten, hauptamtliche Beauf-\ntragte f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen \nzu berufen. Die n\u00e4here Ausgestaltung des Amtes, seine \nBefugnisse und die Anbindung der Beauftragten sollen \nder jeweiligen Hauptsatzung vorbehalten bleiben. \n\nDiesen Vorgaben stimme ich nicht zu, denn ich sehe es \nnicht als Aufgabe des Staates an, den Landkreisen und \nkreisfreien St\u00e4dten per Gesetz vorzuschreiben, auf welche \nWeise sie ihrer Verantwortung gegen\u00fcber ihren behinder-\nten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nachkommen sollen. \n\nAus guten Gr\u00fcnden garantiert unsere Verfassung den \nGemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden ihre Selbstverwal-\ntung. Die Entscheidungstr\u00e4ger vor Ort wissen oft besser \nBescheid \u2013 das wurde von der einbringenden Fraktion \nhier am Pult bereits gesagt \u2013, welche Probleme in ihrer \nGemeinde oder in ihrem Landkreis bestehen und wie sie \nam besten angegangen werden k\u00f6nnen. \n\nEin sehr positives Beispiel habe ich erst am vergangenen \nMontag mit au\u00dferordentlichem Engagement im Vogtland-\nkreis erlebt. \n\nEs gibt auch verschiedene Traditionen der Interessenver-\ntretungen, seien es hauptamtlich Beauftragte oder ehren-\namtlich t\u00e4tige Beir\u00e4te. Das eine muss nicht besser sein als \ndas andere. Vielleicht hat ein Hauptamtlicher mehr Zeit, \nsich einem Problem zu widmen. Aber in einem Beirat sind \nMenschen mit verschiedenen Behinderungen vertreten \nund k\u00f6nnen ihre teilweise unterschiedlichen Belange \u2013 \nund die sind unterschiedlich \u2013 einbringen. \n\nDer Gesetzentwurf macht auch nicht deutlich, dass ein \nhauptamtlich Beauftragter auf kommunaler Ebene die \ndeutlich bessere Wahl gegen\u00fcber anderen Formen der \nInteressenvertretung ist. \n\nDen Tr\u00e4gern der kommunalen Selbstverwaltung steht \ngrunds\u00e4tzlich die Organisationshoheit zu, in die durch den \nStaat nur aus zwingenden Gr\u00fcnden eingegriffen werden \nsollte. Diese zwingenden Gr\u00fcnde sehe ich nicht. Deshalb \nkommt es meines Erachtens auch nicht auf die Frage an, \nob eine Verpflichtung zur Bestellung kommunaler Behin-\ndertenbeauftragter verfassungsrechtlich zul\u00e4ssig ist. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Meine \nDamen und Herren, gibt es nach den Darlegungen der \nMinisterin den Wunsch, die Aussprache fortzuf\u00fchren? \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. Damit kommen wir zur \nAbstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Bestellung von hauptamtli-\nchen kommunalen Beauftragten f\u00fcr die Belange von \nMenschen mit Behinderungen in Sachsen (S\u00e4chsBehin-\ndertenbeauftragtenG). Es ist ein Gesetzentwurf der \nFraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 4/13943. Wir werden \nartikelweise abstimmen, sofern kein Einspruch erfolgt. \u2013 \nEin Einspruch liegt nicht vor. \n\nIch rufe zun\u00e4chst die \u00dcberschrift zur Abstimmung auf. \nWer stimmt der \u00dcberschrift zu? \u2013 Wer stimmt der \u00dcber-\nschrift nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Mit einer Anzahl \nvon positiven Stimmen und keiner Stimmenthaltung ist \ndie Ablehnung dennoch mehrheitlich. \n\n 11014\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Artikel 1 lautet: \u00c4nderung der \nGemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer stimmt \ndem Artikel 1 zu? \u2013 Wer stimmt dem Artikel 1 nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Auch hier zeigt sich ein gleiches \nAbstimmungsverhalten. Der Artikel ist abgelehnt. \n\nIch rufe nunmehr Artikel 2 auf: \u00c4nderung der Landkreis-\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer stimmt dem \nArtikel 2 zu? \u2013 Wer stimmt dem Artikel 2 nicht zu? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Auch hier ist ein gleiches Abstimmverhal-\nten vorhanden. Der Artikel ist demzufolge abgelehnt. \n\nIch rufe nun Artikel 3 zur Abstimmung auf: Inkrafttreten. \nWer stimmt dem Artikel 3 zu? \u2013 Wer stimmt dem Arti-\nkel 3 nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Hier zeigt sich \nwiederum ein gleiches Abstimmungsverhalten. Der \nArtikel wurde abgelehnt. \n\nAllen Artikeln ist somit nicht zugestimmt worden. Eine \nallgemeine Abstimmung er\u00fcbrigt sich demzufolge. Damit \nist die 2. Beratung dieses Gesetzentwurfes abgeschlossen. \nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Erstattung der Kosten der B\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde \n\n(B\u00f6rsenaufsichtskostengesetz \u2013 B\u00f6rsAufsKG) \nDrucksache 4/14682, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Es spricht \ndie Staatsregierung. Frau Staatsministerin Stange, Sie \nhaben das Wort; bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Der Gesetzentwurf \ndient der Schaffung einer rechtlichen Grundlage f\u00fcr die \nErstattung der Kosten des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit als B\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde \ndurch die B\u00f6rsentr\u00e4ger der European Energy Exchange \n(EEX) in Leipzig. \n\nDer Freistaat Sachsen ist nach dem B\u00f6rsengesetz f\u00fcr die \nB\u00f6rsenaufsicht \u00fcber die EEX zust\u00e4ndig. Die Wahrneh-\nmung dieser Aufgabe f\u00e4llt in die Zust\u00e4ndigkeit des \nSMWA als B\u00f6rsenaufsichtsbeh\u00f6rde. Diese Aufsicht ist mit \neinem besonderen \u00dcberwachungsaufwand verbunden, der \n\u00fcber die \u00fcbliche Aufsichtsr\u00e4tet\u00e4tigkeit hinausgeht. Die \nEEX ist in einem sehr dynamischen Marktumfeld t\u00e4tig: \nim Handel mit Energieprodukten und Derivaten. Sie ist \ndie einzige deutsche B\u00f6rse f\u00fcr den Handel mit Energie- \nund Immissionsberechtigungen. Neben der skandinavi-\nschen Nordpol gilt sie als die wichtigste Energieb\u00f6rse in \nEuropa. Die Energieb\u00f6rse EEX ist damit heute in \nDeutschland neben der von der Deutschen B\u00f6rsen AG in \nFrankfurt betriebenen B\u00f6rse von internationaler Bedeu-\ntung. \n\nDiese Entwicklung ist mit stetig wachsenden Anforderun-\ngen an die B\u00f6rsenaufsicht verbunden. Dies zeigt nicht \nzuletzt die Europastrategie des B\u00f6rsentr\u00e4gers und die \nKooperation der EEX mit der franz\u00f6sischen Energieb\u00f6rse. \nDie b\u00f6rsenrechtliche Begleitung dieses Vorhabens stellt \ndie B\u00f6rsenaufsicht vor neue enorme Herausforderungen. \nVor diesem Hintergrund scheint es angemessen, die \nKosten der Aufsicht nicht allein durch den s\u00e4chsischen \nLandeshaushalt tragen zu lassen, sondern die Verursacher \nder Kosten einzubeziehen. Solche Kostentragungsrege-\nlungen sind in der Finanzdienstleistungs- und in der \nEnergieaufsicht durchaus \u00fcblich. Mit dem Gesetzentwurf \n\nwird ein Weg eingeschlagen, den Hessen mit seinem \nHessischen B\u00f6rsenaufsichtskostengesetz bereits vor \u00fcber \neinem Jahrzehnt beschritten hat. \n\nDer Gesetzentwurf sieht zwei Erstattungstatbest\u00e4nde \ndurch den B\u00f6rsentr\u00e4ger vor: \n\nErstens: Die allgemeinen Kosten der B\u00f6rsenaufsicht \nwerden zu 90 % auf die B\u00f6rsentr\u00e4ger umgelegt. \n\nZweitens: Ausnahmsweise ist der B\u00f6rsentr\u00e4ger zur \nvollst\u00e4ndigen Kostenerstattung der B\u00f6rsenaufsicht ver-\npflichtet, soweit er eine Aufsichtst\u00e4tigkeit unmittelbar \nveranlasst hat oder andere Personen oder Einrichtungen \neingeschaltet werden m\u00fcssen. \n\nDie beiden Erstattungstatbest\u00e4nde sind im Gesetzentwurf \nkonkret benannt. Von einer Kostentragung der Han-\ndelsteilnehmer der Energieb\u00f6rse EEX wird dagegen \nabgesehen. Es werden Einnahmen f\u00fcr die B\u00f6rsenaufsicht \nvon bis zu 250 000 Euro veranschlagt. \n\nDie von dem Gesetzesvorhaben betroffene EEX AG \nwurde als betroffener B\u00f6rsentr\u00e4ger der Energieb\u00f6rse EEX \nangeh\u00f6rt. Das Vorhaben wurde au\u00dferdem dem B\u00f6rsenrat \nund den Handelsteilnehmern der EEX vorgestellt und \nihnen die Gelegenheit zur Stellungnahme gegeben. Es gab \ndort keinerlei Einw\u00e4nde. \n\nWir hoffen, dadurch die Herausforderungen, die uns die \nAufsicht \u00fcber die einzige deutsche Energieb\u00f6rse stellt und \ndie durch die Europastrategie der EEX AG zuk\u00fcnftig \nweiter zunehmen werden, besser bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, diesen Gesetzentwurf an zwei Aussch\u00fcsse zu \u00fcber-\nweisen: an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \nVerkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und \nFinanzausschuss. Wer folgt dieser Empfehlung? \u2013 Wer \n\n 11015\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nfolgt dieser Empfehlung nicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nDanke sch\u00f6n, wir stellen Einstimmigkeit fest. Damit ist \n\nTagesordnungspunkt 12 abgeschlossen. \n\nIch rufe nun auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einrichtung und F\u00fchrung eines Registers zur  \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Zuverl\u00e4ssigkeit von Bietern bei der  \nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Zuverl\u00e4ssigkeits\u00fcberpr\u00fcfungsgesetz \u2013 S\u00e4chsZuv\u00dcG) \nDrucksache 4/14736, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDer Entwurf wird von der Staatsregierung eingebracht. \nAuch zu diesem Tagesordnungspunkt schl\u00e4gt das Pr\u00e4sidi-\num keine allgemeine Aussprache vor. Ich erteile das Wort \nder Staatsministerin Frau Dr. Stange. Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Das Gesetz klingt von \nder \u00dcberschrift her sehr umst\u00e4ndlich. Es ist aber, so \nglaube ich, nicht so kompliziert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen, dass \nAuftr\u00e4ge der \u00f6ffentlichen Hand in Sachsen nur an zuver-\nl\u00e4ssige Unternehmen vergeben werden. F\u00fcr die einzelne \nVergabestelle ist es nicht immer leicht zu erkennen, ob \nderjenige, der ein Angebot abgegeben hat, fr\u00fcher einmal \nim Zusammenhang mit einer Auftragsvergabe oder der \nAbrechnung einer vergebenen Leistung wegen einer \nStraftat verurteilt oder mit einem Bu\u00dfgeld belegt worden \nist. Das kann ein Indiz f\u00fcr die Unverl\u00e4ssigkeit eines \nBieters sein. Der Gesetzentwurf sieht vor, dass im SMWA \nein zentrales Register eingerichtet werden soll, in das \nDaten \u00fcber n\u00e4her bestimmte Rechtsverst\u00f6\u00dfe von Unter-\nnehmen und Unternehmern, die diese im Zusammenhang \nmit Vergabeverfahren begangen haben, eingetragen \nwerden sollen. \n\nDie s\u00e4chsischen Vergabestellen werden verpflichtet, sich \nvor Auftragsverteilung zu erkundigen, ob der Bieter, der \nden Zuschlag erhalten soll, in diesem Register eingetragen \nist. Das Gesetz dient somit der Unterst\u00fctzung der Verga-\nbestellen bei der ihnen obliegenden Pr\u00fcfung der Zuverl\u00e4s-\nsigkeit eines Bieters. \n\nDie Staatsregierung teilt die Auffassung, dass ein landes-\nweites Register nur von eingeschr\u00e4nkter Wirkung ist. Eine \nRegelung auf Bundesebene w\u00e4re vorzuziehen. Der Bund \nhat diesbez\u00fcglich bekannt gegeben, dass er erst nach \nAbschluss der Novellierung des Vergaberechts die Erfor-\nderlichkeit eines bundesweiten Korruptionsregisters \npr\u00fcfen will. Folglich m\u00fcssen wir auf Landesebene ein \nentsprechendes Register einrichten, um zumindest f\u00fcr die \nVergabe s\u00e4chsischer Auftr\u00e4ge Informationen \u00fcber die \nZuverl\u00e4ssigkeit von Bietern vorzuhalten. \n\nDieses Thema stand bereits vor gut einem Jahr auf der \nTagesordnung des Landtages: Die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hatte einen Gesetzentwurf zur \n\nVerhinderung von Korruption in der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung und zur Errichtung eines Korruptionsregisters \neingebracht. Die Staatsregierung hatte seinerzeit betont, \ndass keinem mit einem Gesetz gedient sei, das zwar \nschnell erlassen, aber nicht rechtssicher sei. \n\nWir haben uns deshalb die Zeit genommen und intensiv \ndiskutiert. Der jetzt vorgelegte Gesetzentwurf enth\u00e4lt \nrechtssichere Regelungen und eine praktikablere Handha-\nbung f\u00fcr den Umgang mit dem Register und den darin \nerfassten Daten. Ich denke, das kommt sicher auch der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN entgegen. \n\nDa in der vom SMWA durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung die \nZunahme des B\u00fcrokratismus und ein zu hoher zus\u00e4tzli-\ncher Aufwand kritisiert wurden, wurde der Gesetzentwurf \nan einigen Stellen noch ge\u00e4ndert. So m\u00fcssen die Vergabe-\nstellen nicht mehr beim Register anfragen, ob derjenige \nBieter, der den Zuschlag erhalten soll, in dem Register \nauch eingetragen ist, sondern f\u00fcr die Vergabestellen \ngen\u00fcgt ein Blick auf den Internetauftritt des Wirtschafts-\nministeriums, auf dem die Information \u00fcber die Zahl der \neingetragenen Unternehmen ver\u00f6ffentlicht wird. \n\nSolange in dem Register kein Unternehmen bzw. Unter-\nnehmer erfasst ist, hat dies den Vorteil, dass den Vergabe-\nstellen diese Information \u2013 sprich: kein Eintrag \u2013 auch \nausreicht. Einer gesonderten Abfrage beim Register \nbedarf es dann nicht. Dies vermindert den Verwaltungs-\naufwand sowohl auf der Seite der Vergabestellen als auch \nauf der Seite des Registers. \n\nLiegen Eintragungen im Register vor, wird neben der \nZahl der eingetragenen Unternehmen lediglich die Bran-\nche oder das Gesch\u00e4ftsfeld, in dem das Unternehmen t\u00e4tig \nist, bekannt gegeben. Hierdurch werden einerseits \u2013 dies \nwar ein Punkt \u2013 die datenschutzrechtlichen Belange \ngewahrt, andererseits k\u00f6nnen die Vergabestellen Auftr\u00e4ge \naus anderen Branchen weiterhin ohne Abfrage bei dem \nRegister vergeben. Nur bei Vergaben aus dem betreffen-\nden T\u00e4tigkeitsfeld ist vor dem Zuschlag bei dem Register \nnachzufragen, ob derjenige Bieter, dem der Zuschlag \nerteilt werden soll, in dem Register eingetragen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gegen\u00fcber der \nAnh\u00f6rungsfassung wurden auch die Vorschriften gestri-\nchen, nach denen die Vergabestellen pr\u00fcfen sollen, ob ein \nBetroffener daf\u00fcr gesorgt hat, dass entsprechende Verst\u00f6-\n\n 11016\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n\u00dfe nicht mehr vorkommen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus ist \nauch die Regelung, dass eine vorzeitige L\u00f6schung erfol-\ngen muss, wenn die Zuverl\u00e4ssigkeit als wiederhergestellt \nangesehen werden kann, nicht mehr enthalten. Durch \ndiese Streichungen wird eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Belastung der \nVergabestellen vermieden. Der f\u00fcr die Vergabestellen \nverbleibende tats\u00e4chliche Aufwand wird danach als gering \neingesch\u00e4tzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir beschreiten \nmit dem Gesetzentwurf einen praktikablen und rechtssi-\ncheren Weg, auf dem uns der Bund hoffentlich in K\u00fcrze \nmit einem bundesweiten Korruptionsregister folgen wird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte Sie, dem \nAnliegen der Staatsregierung zu folgen. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nWiederum schl\u00e4gt das Pr\u00e4sidium vor, zwei Aussch\u00fcsse \ndamit zu betrauen: \u2013 federf\u00fchrend \u2013 den Ausschuss f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr sowie den Haushalts- und \nFinanzausschuss. Wer diesem Vorschlag seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Einstimmig ist diesem Vorschlag gefolgt \nworden, und die 1. Lesung ist ebenfalls beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Gleichstellung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit \n\nTeilleistungsst\u00f6rungen beim Lesen und Rechtschreiben  \n(Legasthenie) oder Rechnen (Dyskalkulie) in Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Legasthenie- und Dyskalkuliegesetz \u2013 S\u00e4chsLegaDysG) \nDrucksache 4/14848, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nAuch hierzu ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nFrau G\u00fcnther-Schmidt, Sie haben das Wort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \nLegasthenie oder Dyskalkulie sehen sich in der Schule \nmit besonderen Schwierigkeiten konfrontiert, die im \nung\u00fcnstigsten Fall die gesamte schulische Ausbildung \nund damit auch die Chancen im sp\u00e4teren Leben beein-\ntr\u00e4chtigen k\u00f6nnen. \n\nDas Europ\u00e4ische Parlament hat vor diesem Hintergrund \nim Oktober 2007 eine Erkl\u00e4rung angenommen, in der \nunter anderem die Anerkennung von Dysfunktionen als \nBehinderung gefordert wird. Der vorliegende Gesetzent-\nwurf versucht diese Forderung nun f\u00fcr den Freistaat \nSachsen umzusetzen. Uns ist sehr wohl bekannt, dass die \nKultusministerkonferenz im November 2007 Grunds\u00e4tze \nzur F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit beson-\nderen Schwierigkeiten im Lesen, Rechtschreiben oder im \nRechnen beschlossen hat. \n\nIch sage Ihnen aber ganz offen: Wir halten diese Grund-\ns\u00e4tze f\u00fcr nicht ausreichend. Mehr noch: Sie stellen nach \nunserer Auffassung eine Fortsetzung der Diskriminierung \nvon Legasthenikern und Dyskalkulikern dar. Unser \nGesetzentwurf tr\u00e4gt der Tatsache Rechnung, dass sowohl \nLegasthenie als auch Dyskalkulie Behinderungen sind. \nIch habe bewusst den Begriff Behinderungen gew\u00e4hlt. \nNormalerweise spreche ich von Lernbesonderheiten und \nwerde es sp\u00e4ter auch wieder tun. Ich m\u00f6chte jedoch hier \ndeutlich zeigen, worum es geht. \n\nNach vorsichtigen Sch\u00e4tzungen des Bundesverbandes f\u00fcr \nLegasthenie und Dyskalkulie sind allein 4 % aller Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler von Legasthenie betroffen. Das w\u00e4ren \nin Sachsen etwa 18 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Ich \nbeziehe hier bewusst die Lernenden an Gymnasien und \nberufsbildenden Schulen ein; denn die Behinderung bleibt \nja. Deshalb ist es auch unsinnig, wie die KMK empfiehlt, \ndie F\u00f6rderung mit der 10. Klasse zu beenden. Es ist \nanzunehmen, dass wir bei der Dyskalkulie von \u00e4hnlichen \nZahlen ausgehen m\u00fcssen, und es gibt keinen Anlass zu \nder optimistischen Annahme, dass es in Sachsen anders \nals bundesweit ist. \n\nLegasthenie und Dyskalkulie sind beides Behinderungen. \nDiese Teilleistungsst\u00f6rungen sind in der Klassifizierung \nder Weltgesundheitsorganisation klar umschrieben. Sie \nsind demnach auch von vor\u00fcbergehenden St\u00f6rungen wie \nLese-Rechtschreib- oder Rechenschw\u00e4che zu unterschei-\nden. Das hei\u00dft auch, sowohl die Legasthenie als auch die \nDyskalkulie sind diagnostisch eindeutig erfassbar. Das \nbedeutet, dass f\u00fcr die Diagnostik entsprechend ausgebil-\ndete Fachkr\u00e4fte herangezogen werden m\u00fcssen. \n\nDiesen Aspekt greifen wir in unserem Gesetzentwurf auf \nund schlagen ein zweistufiges Verfahren vor, bei dem der \nFacharzt zun\u00e4chst die Diagnose erstellt und die Bildungs-\nagentur danach unter Einbeziehung eines Schulpsycholo-\ngen \u00fcber deren Anerkennung entscheidet. Wir meinen, \neine Diagnose kann nicht von Lehrerinnen und Lehrern \nerstellt werden. Das muss den Fachleuten vorbehalten \nbleiben. Aber wir wollen das System Schule dennoch \neinbeziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Bei dem Ph\u00e4nomen der \nDyskalkulie beschreitet die S\u00e4chsische Staatsregierung im \nEinklang mit der Kultusministerkonferenz immer noch \nden Irrweg, diese St\u00f6rung nicht als Behinderung anzuer-\n\n 11017\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nkennen. In dem oben genannten Papier der Kultusminis-\nterkonferenz ist nachzulesen, dass Ursachenentstehung \nund Auspr\u00e4gung der Rechenst\u00f6rung nicht hinreichend \nerforscht und abgesichert sind. Hier ignorieren die Kul-\ntusminister einfach gesicherte wissenschaftliche Erkennt-\nnisse. Die Rechenst\u00f6rung ist weltweit anerkannt, und die \nTatsache, dass die Ursachen, wie bei vielen anderen \nKrankheitsbildern auch, noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt \nsind, darf nicht dazu f\u00fchren, dass die St\u00f6rung als solche \nnicht anerkannt wird. Infolgedessen werden auch die \nRechte der Betroffenen geschm\u00e4lert. Wir meinen, wenn \neine entsprechende Diagnose gestellt ist, haben die \nBetroffenen einen Anspruch auf umfassende F\u00f6rderung, \nNachteilsausgleich und Notenschutz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas wir bisher erleben, ist allerdings, dass die Familien \nder betroffenen Kinder und Jugendlichen oftmals einen \nlangen Leidensweg durchschreiten, bis sie, wenn \u00fcber-\nhaupt, die notwendigen F\u00f6rderungen erhalten. Sie werden \ndann schon mal vom Mathematiklehrer als dumm hinge-\nstellt, oder es wird abgewiegelt, dass das nur vor\u00fcberge-\nhend sei und schon noch werden wird. \n\nDas ist umso tragischer, als Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \nLegasthenie oder Dyskalkulie nicht minder intelligente \nMenschen sind. Sie k\u00f6nnen nur nicht lesen, schreiben und \nrechnen wie andere, oder sie brauchen daf\u00fcr etwas l\u00e4nge-\nre Zeit oder eben andere Hilfen. Zeit ist ein wichtiger \nFaktor, deshalb brauchen sie einen Anspruch auf \nNachteilsausgleich, und das darf eben nicht im Ermessen \ndes Lehrers oder der Schulbeh\u00f6rde liegen. Darauf haben \ndie Betroffenen einen Rechtsanspruch. \n\nWas wir ebenfalls aus vielen Schilderungen wissen, ist die \nTatsache, dass sich Betroffene in ihrer Not an die Jugend-\n\u00e4mter wenden m\u00fcssen. Grundlage hierf\u00fcr ist \u00a7 35a des \nKinder- und Jugendhilfegesetzes. Hierbei geht es aller-\ndings um eine seelische Behinderung, und die Leistung, \ndie erhofft wird, ist eine Eingliederungshilfe. Ich zitiere \naus einem entsprechenden Gutachten, darin wird beschei-\nnigt: \u201eAus kinder- und jugendpsychiatrischer Sicht weicht \nM.\u2019s seelische Gesundheit mit hoher Wahrscheinlichkeit \nl\u00e4nger als sechs Monate von dem f\u00fcr ihr Lebensalter \ntypischen Zustand ab, sodass ihre Teilhabe am Leben in \nder Gesellschaft beeintr\u00e4chtigt ist. Damit hat M. Anspruch \nauf Eingliederungshilfe.\u201c \n\nIch meine, das ist eine ganz schlimme Etikettierung, wenn \neinem jungen Menschen erst eine seelische Behinderung \nattestiert werden muss, damit er entsprechende Hilfen f\u00fcr \nden Umgang mit seiner Teilleistungsst\u00f6rung erhoffen \nkann. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir auch, dass aus dem gegenw\u00e4rtigen \nUmgang mit Teilleistungsst\u00f6rungen seelische Behinde-\nrungen erwachsen k\u00f6nnen. Ich finde, der kl\u00fcgere Weg \nw\u00e4re aber, das Kind gar nicht erst in diesen Brunnen \nfallen zu lassen. \n\nEin weiterer Aspekt ist hierbei, dass das Jugendamt in \nvielen F\u00e4llen diese Hilfe eben nicht gew\u00e4hrt und an die \n\nSchule zur\u00fcckverweist. So entsteht ein sehr leidvoller \nKreislauf, den wir mit diesem Gesetzentwurf unterbre-\nchen wollen, indem wir den Rechtsanspruch auf entspre-\nchende Hilfen in das Schulgesetz hineinschreiben. Dort \ngeh\u00f6rt er auch hin. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin nach der Vorstellung \nunseres Gesetzentwurfes vor allem zwei Dinge gefragt \nworden: Erstens. Warum reichen Verwaltungsvorschriften \nund Empfehlungen nicht aus, die es in Sachsen gibt? \nDarauf gibt es eine ganz klare Antwort: Aus den Grund-\nrechten, insbesondere Artikel 3 Grundgesetz, lassen sich \nganz klare Rechte im Sinne der Gleichstellung von \nLegasthenikern und Dyskalkulikern ableiten, die derzeit \nnicht garantiert sind. Deshalb bed\u00fcrfen die schulrechtli-\nchen Regelungen, die in ihrer jetzigen Form verfassungs-\nwidrig sind, einer klaren \u00dcberarbeitung, um Chancen-\ngleichheit zu gew\u00e4hren und Diskriminierungen zu ver-\nmeiden. \n\nZweitens. Was kostet das? Es ist v\u00f6llig klar, dass das, \nwenn man das Prinzip \u201eJeder z\u00e4hlt\u201c nicht nur als Phrase \nim Mund f\u00fchrt, sondern dabei wirklich an jeden denkt, \nnicht zum Nulltarif zu haben ist. \u00dcbrigens ben\u00f6tigen wir \nnicht nur wegen der Problematik der Teilleistungsst\u00f6run-\ngen, sondern auch insgesamt zur Unterst\u00fctzung des \nsozialen Systems Schule mehr Schulpsychologen. Die \nVereinten Nationen haben bereits in den Achtzigerjahren \neinen Schl\u00fcssel von 1 : 2 000 empfohlen. Bei uns kom-\nmen zurzeit circa 10 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auf \neinen Schulpsychologen. Dar\u00fcber hinaus brauchen wir \neine bessere Aus- und Fortbildung der Lehrerinnen und \nLehrer im Bereich der Teilleistungsst\u00f6rungen. \n\nMeine Damen und Herren! Die von Legasthenie und \nDyskalkulie Betroffenen brauchen unsere Unterst\u00fctzung. \nF\u00fcr beide Teilleistungsst\u00f6rungen gibt es standardisierte \nTest- und Bewertungsverfahren, die es Fachleuten gestat-\nten, eine objektive Diagnose zu treffen. Beide Teilleis-\ntungsst\u00f6rungen m\u00fcssen als Behinderung anerkannt \nwerden. Sowohl bei der Legasthenie als auch bei der \nDyskalkulie muss ein verbrieftes Recht auf F\u00f6rderung her. \nNachteilsausgleich und Notenschutz geh\u00f6ren dazu. \n\nDeshalb haben wir diesen Gesetzentwurf vorgelegt und \nwir hoffen, dass er breite Zustimmung finden wird. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, den soeben eingebrachten Gesetzentwurf an den \nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport zu \u00fcberweisen. Wer folgt \ndiesem Vorschlag? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit einer Stimmenthaltung ist \nder Gesetzentwurf \u00fcberwiesen und wir schlie\u00dfen den \nTagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n 11018\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nSechstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes \n\nDrucksache 4/14858, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nAuch hierzu ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nEs spricht nur die Staatsregierung; Herr Staatsminister \nProf. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nIch bringe heute f\u00fcr die Staatsregierung den Entwurf eines \nSechsten Gesetzes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\ndungsgesetzes ein. Bitte gestatten Sie mir dazu einige \nerl\u00e4uternde Ausf\u00fchrungen. \n\nDurch die F\u00f6deralismusreform I ist die Gesetzgebungszu-\nst\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Besoldungs- und Versorgungsrecht auf \ndie L\u00e4nder \u00fcbergegangen. Diese k\u00f6nnen nun jeweils \neigenst\u00e4ndige Regelungen f\u00fcr ihre Landes- und Kommu-\nnalbeamten sowie Richter und Versorgungsempf\u00e4nger \ntreffen. Der Freistaat Sachsen hat hiervon erstmals im \nJanuar letzten Jahres Gebrauch gemacht und dabei das \nbisherige Bundesbesoldungsgesetz ebenso wie das Beam-\ntenversorgungsgesetz formal in Landesrecht \u00fcberf\u00fchrt. \nDies war der erste Schritt, um das s\u00e4chsische Besoldungs- \nund Versorgungsrecht vom Bundesrecht unabh\u00e4ngig zu \nmachen und so den Weg f\u00fcr weitere \u00c4nderungen zu \nbereiten. \n\nBedarf f\u00fcr weitere \u00c4nderungen besteht bereits jetzt. Das \nergibt sich einerseits aus der h\u00f6chstrichterlichen Recht-\nsprechung zu diesen Rechtsgebieten. Andererseits ist auch \nmit Blick auf vergleichbare Regelungen in anderen \nL\u00e4ndern eine Optimierung der Professorenbesoldung \nangezeigt, um die s\u00e4chsischen Hochschulen im Wettbe-\nwerb um die Gewinnung von Professoren konkurrenzf\u00e4-\nhig zu halten. Diese Anliegen sollen mit dem vorliegen-\nden Gesetzentwurf umgesetzt werden. \n\nLassen Sie mich zwei wesentliche Punkte herausgreifen:  \n\nErstens. Der Gesetzentwurf sieht eine Erh\u00f6hung des \nFamilienzuschlages f\u00fcr dritte und weitere Kinder vor. \nDamit soll einerseits einer Entscheidung des Bundesver-\nfassungsgerichtes zur Alimentation kinderreicher Beamter \nRechnung getragen werden. Darin wurde festgestellt, dass \nf\u00fcr Beamte und Richter mit mehr als zwei Kindern eine \namtsangemessene Alimentation nicht mehr gew\u00e4hrleistet \nist. Mit der nunmehr vorgesehenen Erh\u00f6hung des Famili-\nenzuschlages f\u00fcr dritte und weitere Kinder um jeweils \n50 Euro pro Monat kann die verfassungsrechtlich gebote-\nne Alimentation durch eine einfach zu vollziehende \nVorschrift wieder hergestellt werden. Diese Regelung soll \nr\u00fcckwirkend zum 1. Januar 2008 in Kraft treten. Da der \nErh\u00f6hungsbetrag dynamisch ausgestaltet ist und folglich \nan linearen Besoldungsanpassungen teilnehmen wird, \nstellt dies eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung dar, die sowohl den \nDienstherren im Freistaat Sachsen als auch den betroffe-\n\nnen Beamten auf lange Sicht Rechtssicherheit verschafft. \nDamit tragen wir wesentlich zur Entlastung kinderreicher \nBeamter und ihrer Familien bei. Im Freistaat Sachsen \nwerden hiervon bis zu 4 200 Kinder erfasst werden. \n\nZweitens. Neben dieser familienpolitischen Ma\u00dfnahme \nsind \u00c4nderungen auf dem Gebiet der Professorenbesol-\ndung beabsichtigt. Durch die vom s\u00e4chsischen Gesetzge-\nber in Landesrecht umgesetzte Professorenbesoldungsre-\nform wurde im Jahr 2005 die sogenannte W-Besoldung \neingef\u00fchrt. Diese sieht neben einem festen Grundgehalt \nleistungsabh\u00e4ngige Bez\u00fcge vor, die aus verschiedenen \nAnl\u00e4ssen, beispielsweise f\u00fcr besondere Leistungen in \nForschung und Lehre oder auch bei Berufungs- oder \nBleibeverhandlungen, gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen. Anders als \nzuvor unter Geltung der C-Besoldung besteht nunmehr \ndie M\u00f6glichkeit, Hochschullehrer flexibel und leistungs-\ngerecht zu bezahlen. Die mit diesem System bislang \ngewonnenen Erfahrungen haben jedoch gezeigt, dass die \nW-Besoldung in einigen Detailfragen modifiziert werden \nmuss, um ihre Akzeptanz unter den Professoren zu erh\u00f6-\nhen. \n\nDiesen \u00c4nderungsbedarf haben wir mit dem vorliegenden \nGesetzentwurf aufgegriffen. So werden beispielsweise \nProfessoren, die sich nach dem entsprechenden \u00dcber-\ngangsrecht noch in der C-Besoldung befinden, k\u00fcnftig bei \neinem Wechsel nach W ihren bereits erworbenen Besitz-\nstand im Hinblick auf die Versorgungsbez\u00fcge nicht \nverlieren. Damit wird ein entscheidender Beitrag geleistet, \ndie gegen\u00fcber einem solchen Wechsel von C nach W noch \nbestehenden Vorbehalte abzubauen. Diese Einsch\u00e4tzung \nwird auch von der Hochschulrektorenkonferenz geteilt, \ndie im Rahmen des Anh\u00f6rungsverfahrens bei der Erarbei-\ntung des Regierungsentwurfes beteiligt wurde. Daher ist \ndavon auszugehen, dass die wenig flexible C-Besoldung \nin Zukunft nicht mehr nur rechtlich, sondern auch tats\u00e4ch-\nlich ein Auslaufmodell sein wird. \n\nDes Weiteren ist vorgesehen, die vollst\u00e4ndig drittmittelfi-\nnanzierte Forschungs- und Lehrzulage auch auf die F\u00e4lle \ngemeinsamer Berufungen zu erstrecken. Damit k\u00f6nnen \nProfessoren, die von einer Hochschule und einer au\u00dfer-\nuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtung gemeinsam berufen \nworden sind \u2013 und das sind nicht wenige \u2013, k\u00fcnftig auch \nf\u00fcr Drittmittelprojekte der Einrichtung eine entsprechende \nZulage erhalten. Nach der bisherigen Rechtslage war dies \nausdr\u00fccklich auf Vorhaben der Hochschule beschr\u00e4nkt. \nNunmehr wird also ein zus\u00e4tzlicher Anreiz geschaffen, \nDrittmittel auch f\u00fcr die Forschungseinrichtungen einzu-\nwerben. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die in groben Umrissen \ndargestellten Neuregelungen hinaus besteht noch weiterer \n\n 11019\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n\u00c4nderungsbedarf. Dieser hat sich aus den Entwicklungen \nder j\u00fcngsten Vergangenheit ergeben und konnte deshalb \nmit dem vorliegenden Gesetzentwurf der Staatsregierung \nnoch nicht aufgegriffen werden. \n\nWie Ihnen bekannt ist, wurde in den Tarifverhandlungen \nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der L\u00e4nder am 1. M\u00e4rz dieses Jahres \neine Einigung erzielt. Diese sieht f\u00fcr die Tarifbesch\u00e4ftig-\nten im Wesentlichen Folgendes vor: Einmalzahlung von \n40,00 Euro f\u00fcr die Monate Januar und Februar 2009, \nErh\u00f6hung der Entgelte ab 1. M\u00e4rz 2009 um einen Sockel-\nbetrag von 40,00 Euro und darauf aufsetzend eine lineare \nErh\u00f6hung um 3 %, eine weitere Erh\u00f6hung der Entgelte ab \n1. M\u00e4rz 2010 um 1,2 % sowie eine Anhebung der Auszu-\nbildendenverg\u00fctung zum 1. M\u00e4rz 2009 um 60,00 Euro \nund zum 1. M\u00e4rz 2010 um weitere 1,2 %. Diese Einigung \nstellt einen fairen Kompromiss dar, mit dem einerseits die \ngute Arbeit der Landesbediensteten auch finanziell aner-\nkannt wird und dessen Auswirkungen auf den Haushalt \nandererseits unter den derzeitigen wirtschaftlichen Rah-\nmenbedingungen noch vertretbar sind. \n\nAllerdings gilt dieses Tarifergebnis zun\u00e4chst nur f\u00fcr die \nTarifbesch\u00e4ftigten. Die Besoldung der Beamten und \nRichter ist dagegen \u2013 ebenso wie die Versorgung der \nBeamten und Richter im Ruhestand \u2013 durch landesgesetz-\nliche Regelung an die Entwicklung der allgemeinen \nwirtschaftlichen und finanziellen Verh\u00e4ltnisse anzupassen. \nDaf\u00fcr wurde in der Vergangenheit stets das Tarifergebnis \nim Besoldungsrecht nachgezeichnet. Die Staatsregierung \nbef\u00fcrwortet daher die zeit- und inhaltsgleiche \u00dcbertra-\ngung der aktuellen Tarifeinigung auf die Beamten, Richter \n\nund Versorgungsempf\u00e4nger des Freistaates und der \nKommunen in Sachsen. Damit soll ein Auseinanderdriften \nder Gehaltsentwicklung von Beamten und Tarifbesch\u00e4f-\ntigten des \u00f6ffentlichen Dienstes verhindert werden. \n\nIch rege daher an, die hierf\u00fcr notwendigen \u00c4nderungen \ndes S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes in Form eines \n\u00c4nderungsantrages zur vorliegenden Drucksache einzu-\nbringen. Die mit der \u00dcbertragung der Tarifeinigung auf \nden Beamtenbereich verbundenen Kosten von \n58,2 Millionen Euro im Jahr 2009 und 84,1 Millio-\nnen Euro im Jahr 2010 k\u00f6nnen im Wesentlichen aus den \nim Doppelhaushalt veranschlagten Personalmitteln \ngedeckt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit und bitte Sie, die \u00c4nderungen des \nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes z\u00fcgig zu beraten und zu \nbeschlie\u00dfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Meine \nDamen und Herren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, an \nzwei Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen, an den Haushalts- und \nFinanzausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Innenaus-\nschuss. Wer folgt dieser Empfehlung? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich \nstelle Einstimmigkeit fest. \n\nDamit kommen wir zum \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung s\u00e4chsischer Gesetze infolge der Neufassung  \n\ndes S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes \nDrucksache 4/14859, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs spricht die zust\u00e4ndige Ministerin, Frau Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Am 14. Novem-\nber 2008 hat das Hohe Haus, haben Sie die Neufassung \ndes Gesetzes \u00fcber die Hochschulen im Freistaat Sachsen \nbeschlossen. Das Gesetz ist am 1. Januar 2009 in Kraft \ngetreten. Mit der Neufassung sind zahlreiche \u00c4nderungen \nin der Organisationsstruktur und auch im Aufgabenbe-\nreich der Hochschulen verbunden. Aber auch das Hoch-\nschulgesetz als solches hat eine Neugliederung erfahren. \nDie Hochschulen sind zurzeit sehr aktiv dabei, das Hoch-\nschulgesetz mit Leben zu erf\u00fcllen. \n\nDas neue Hochschulgesetz hat aber auch zur Folge, dass \nandere Landesgesetze, die in ihrer Regelung auf das \nS\u00e4chsische Hochschulgesetz verweisen und dessen \nVorschriften f\u00fcr anwendbar erkl\u00e4ren, ebenfalls ge\u00e4ndert \n\nund angepasst werden m\u00fcssen, was mit dem vorliegenden \nGesetzentwurf geschehen soll. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wichtigstes Ziel \ndes Ihnen vorliegenden Gesetzentwurfes ist es, jetzt diese \nnotwendigen \u00c4nderungen umzusetzen. Um nur wenige \nBeispiele zu nennen, will ich zum einen ausf\u00fchren, dass \nder vorliegende Gesetzentwurf eine Berichtigung von \nVerweisen im Gesetz \u00fcber die Fachhochschule der s\u00e4chsi-\nschen Verwaltung in Mei\u00dfen, im Polizeifachhochschulge-\nsetz, im Besoldungsgesetz und im Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsi-\nsche Landesbibliothek, Staats- und Universit\u00e4tsbibliothek \nenth\u00e4lt. Des Weiteren sind auch einige Angaben in der \nNeufassung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes im \ngleichen Atemzug zu berichtigen. So enth\u00e4lt die Regelung \nzu den Weisungsaufgaben der Hochschulen einen fehler-\nhaften Verweis auf das Universit\u00e4tsklinikagesetz. Mit dem \nvorliegenden Gesetzentwurf soll dies korrigiert werden. \n\nNeben redaktionellen Berichtigungen soll in die \u00dcber-\ngangsvorschriften eine Regelung zu wegfallenden Perso-\n\n 11020\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nnalkategorien aufgenommen werden. Obwohl infolge des \nGesetzes zur \u00c4nderung dienst- und arbeitsrechtlicher \nVorschriften bereits im Jahr 2004 die Personalkategorien \nWissenschaftlicher Assistent, K\u00fcnstlerischer Assistent, \nOberassistent, Oberingenieur und Hochschuldozent \nentfallen sind, war es m\u00f6glich, in dieser Personalkategorie \nbis Ende 2006 Besch\u00e4ftigte einzustellen. Da an den \nHochschulen, wenn auch nur in sehr geringem Umfang, \ndennoch weiterhin Besch\u00e4ftigte dieser Personalkategorien \nt\u00e4tig sind, ist es erforderlich, f\u00fcr diesen Personenkreis \n\u00dcbergangsvorschriften aufzunehmen. \n\nMit dem Ihnen vorliegenden Gesetzentwurf wird eine \nRegelung getroffen, die den Vertrauensschutz der Perso-\nnen ber\u00fccksichtigt, die in wegfallenden Personalkatego-\nrien besch\u00e4ftigt werden. Das ist aus unserer Sicht drin-\ngend notwendig. \n\nAbschlie\u00dfend: Die Notwendigkeit einer weiteren inhaltli-\nchen \u00c4nderung des Hochschulgesetzes ergibt sich aktuell \naus dem am 1. April dieses Jahres in Kraft tretenden \nBeamtenstatusgesetz, welches das Beamtenrechtsrahmen-\ngesetz abl\u00f6st. Die Vorschriften zur Nebent\u00e4tigkeit des \nverbeamteten Hochschulpersonals werden den Regelun-\ngen des Beamtenstatusgesetzes gleichzeitig angepasst, \nwas eine erneute \u00c4nderung des Hochschulgesetzes \nvermeidet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie, den \nvorliegenden Gesetzentwurf in die Beratung zu \u00fcberf\u00fch-\nren und ihm dann die Zustimmung zu erteilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung s\u00e4chsischer Gesetze infolge der \nNeufassung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes an den \nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und \nMedien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 an den Innenausschuss, an den \nHaushalts- und Finanzausschuss und an den Ausschuss \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend zu \n\u00fcberweisen. \n\nWer dieser \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse zustimmen \nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nGibt es gegenteilige Meinungen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt 16 wird beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den Vollzug der Untersuchungshaft im Freistaat Sachsen  \n\nsowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \nDrucksache 4/14865, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin, die Staatsregierung. Herr Staatsmi-\nnister Dr. Buttolo hat das Wort. Bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nbringe den Gesetzentwurf in Vertretung meines Kolle-\ngen Mackenroth ein. \n\nDie Untersuchungshaft bedeutet einen schwerwiegenden \nEingriff in die Grundrechte des Betroffenen. Aufgrund \ndringenden Tatverdachts und bei Vorliegen von Haftgr\u00fcn-\nden wie Flucht-, Verdunklungs- oder Wiederholungsge-\nfahr ordnet der Ermittlungsrichter die Inhaftierung f\u00fcr \neine zun\u00e4chst ungewisse Zeit an. Gerechtfertigt ist dieser \nFreiheitsentzug nur, wenn er zur Sicherung des Strafver-\nfahrens unerl\u00e4sslich ist. Bis zu seiner rechtskr\u00e4ftigen \nVerurteilung gilt der Untersuchungsgefangene als un-\nschuldig. \n\nAus diesen Besonderheiten des Untersuchungshaftvollzu-\nges erw\u00e4chst dem Staat eine besondere F\u00fcrsorgepflicht \ngegen\u00fcber den Untersuchungsgefangenen f\u00fcr deren \npsychisches und k\u00f6rperliches Wohl. Die Voraussetzungen \nder Untersuchungshaft und ihre Durchf\u00fchrung sind dabei \n\nbisher nur recht sp\u00e4rlich im \u00a7 119 Strafprozessordnung \ngeregelt. Seit Jahrzehnten gab es daher immer wieder \nVorst\u00f6\u00dfe, die Untersuchungshaft umfassend gesetzlich zu \nregeln. Diese Versuche sind jedoch nie \u00fcber das Ent-\nwurfsstadium hinaus gelangt. Mit der F\u00f6deralismusre-\nform I ist den Bundesl\u00e4ndern nunmehr die Zust\u00e4ndigkeit \nf\u00fcr die Gestaltung des Justizvollzuges zugefallen, w\u00e4h-\nrend die Vorschriften des Strafverfahrens weiterhin der \nkonkurrierenden Gesetzgebungskompetenz unterliegen. \n\nIm Bund wird derzeit an einer \u00c4nderung der Strafpro-\nzessordnung gearbeitet, die voraussichtlich schon am \n1. Januar 2010 in Kraft treten wird. Sp\u00e4testens dann \nbrauchen wir landesrechtliche Regelungen zum Vollzug \nder Untersuchungshaft; denn zuk\u00fcnftig regelt die Straf-\nprozessordnung nur noch die Voraussetzungen der Anord-\nnung von Untersuchungshaft; die Ausgestaltung des \nVollzuges hingegen ist L\u00e4ndersache. \n\nMit dem nun vorliegenden Gesetzentwurf kommen wir \nunserer Verantwortung im Bereich des Untersuchungs-\nhaftvollzuges nach. Das Gesetz beruht auf den Ergebnis-\nsen einer Arbeitsgruppe von zw\u00f6lf L\u00e4ndern der Bundes-\nrepublik unter Beteiligung Sachsens. Unter Hochdruck \nhat sie einen gleicherma\u00dfen praktikablen wie anspruchs-\nvollen Arbeitsentwurf geschaffen, an dem wir weiter \n\n 11021\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\ngefeilt und den wir f\u00fcr Sachsen zugeschnitten haben. Ich \nmeine, es ist uns ein Werk gelungen, das sich sehen lassen \nkann. \n\nIm Folgenden will ich Ihnen nun einige Erl\u00e4uterungen \ndazu geben. Bisher werden alle \u00fcber die blo\u00dfe Freiheits-\nentziehung hinausgehenden Beschr\u00e4nkungen, denen sich \nder Untersuchungsgefangene im Vollzug unterwerfen \nmuss, auf eine Generalklausel in \u00a7 119 Abs. 3 Strafpro-\nzessordnung gest\u00fctzt. Zur weiteren Ausgestaltung existiert \neine von den L\u00e4ndern bundeseinheitlich erlassene Verwal-\ntungsvorschrift, die sogenannte Untersuchungshaft-\nvollzugsordnung, die aber die Gerichte nicht bindet. Das \nsoll nun ge\u00e4ndert werden. \n\nDer Untersuchungshaftvollzug wird auf eine umfassende \ngesetzliche Grundlage gestellt, die aus sich heraus ver-\nst\u00e4ndlich und f\u00fcr die Praxis gut handhabbar ist. F\u00fcr \nGefangene wie Bedienstete sind Rechte und Pflichten der \nInhaftierten zuk\u00fcnftig leicht festzustellen. \n\nWegweisend ist auch die Neuverteilung der Zust\u00e4ndigkei-\nten zwischen Gericht und Anstalt. Die Entscheidungs-\nkompetenzen des Gerichts und der Justizvollzugsanstalt \nwerden klar und detailliert geregelt. Wegen der gr\u00f6\u00dferen \nSachn\u00e4he wird f\u00fcr rein vollzugliche Entscheidungen \nzuk\u00fcnftig in der Regel ausschlie\u00dflich die Anstalt zust\u00e4n-\ndig sein. \n\nIn materieller Hinsicht durchzieht ein Grundgedanke das \ngesamte Gesetz wie ein roter Faden: Die Gestaltung des \nUntersuchungshaftvollzuges ist ganz auf die Unschulds-\nvermutung ausgerichtet. Alle Beschr\u00e4nkungen m\u00fcssen \ndaher so gering wie m\u00f6glich gehalten werden, ohne \njedoch den Haftzweck, die Sicherung des Strafverfahrens, \nzu gef\u00e4hrden. Andererseits soll sich die Unschuldsvermu-\ntung nicht zum Nachteil des Untersuchungsgefangenen \nauswirken und keine Schlechterstellung gegen\u00fcber \nStrafgefangenen zur Folge haben. Gerade hier gibt es in \nder Praxis Handlungsbedarf. \n\nZwei Brennpunkte sind immer wieder Thema: die Be-\nsch\u00e4ftigung der Inhaftierten und ihre finanziellen Verh\u00e4lt-\nnisse. Deshalb haben wir hierauf unser besonderes Au-\ngenmerk gelegt. Die Untersuchungsgefangenen werden \nnach wie vor nicht zur Arbeit verpflichtet sein; jedoch soll \nihnen vermehrt Arbeit oder eine sonstige Besch\u00e4ftigung \nangeboten werden. Die Erfahrung zeigt: Eine hohe Quote \narbeitender Gefangener wirkt sich nicht nur positiv auf \nden Einzelnen, sondern auch g\u00fcnstig auf das Anstaltskli-\nma aus. \n\nZum anderen erm\u00f6glichen wir den Untersuchungsgefan-\ngenen mehr Eigenst\u00e4ndigkeit, indem wir ihnen durch eine \nangemessene Arbeitsverg\u00fctung die M\u00f6glichkeit geben, \nsich eigenverantwortlich um ihre finanziellen Belange zu \nk\u00fcmmern und zum Beispiel mit einem \u2013 wenn auch \nkleinen \u2013 Betrag ihre Angeh\u00f6rigen zu unterst\u00fctzen bzw. \nSchulden zu tilgen. Kann ihnen weder Arbeit noch eine \nBesch\u00e4ftigungsma\u00dfnahme angeboten werden, erhalten \nBed\u00fcrftige zuk\u00fcnftig auf Antrag ein Taschengeld. Das \nverhindert ein Abgleiten in die Subkultur. Dies dient \n\nletztendlich der Sicherheit und dem gesamten Anstaltsbe-\ntrieb. \n\nEine weitere Folge der Unschuldsvermutung ist das \nTrennungsprinzip. Untersuchungsgefangene sind von \nStrafgefangenen getrennt unterzubringen. Mit unserer \nRegelung bleiben wir aber im Einzelfall flexibel. Unter \nbestimmten Voraussetzungen kann im Interesse der \nUntersuchungsgefangenen vom Trennungsgrundsatz \nabgewichen werden, insbesondere mit ihrer Zustimmung. \nSelbstverst\u00e4ndlich schreiben wir auch die grunds\u00e4tzliche \nEinzelunterbringung vor. \n\nBesonderen Wert legen wir auf einen modernen, zeitge-\nm\u00e4\u00dfen Vollzug der Untersuchungshaft bei jungen Unter-\nsuchungsgefangenen. Hier profitieren wir von unseren \nErfahrungen mit dem S\u00e4chsischen Jugendstrafvollzugsge-\nsetz, das am 1. Januar 2008 in Kraft getreten ist und sich \nbereits bestens bew\u00e4hrt hat. \n\nMit einem eigenen Abschnitt im Gesetz tragen wir den \nBesonderheiten, alterstypischen Erfordernissen und \nBed\u00fcrfnissen junger Untersuchungsgefangener Rechnung. \nVorgesehen ist eine erzieherische Ausgestaltung des \nVollzuges. Schon bei ihrer Aufnahme in der Anstalt wird \nin einer Konferenz, in der au\u00dfer den Sozialarbeitern der \nAnstalt gegebenenfalls auch die Personensorgeberechtig-\nten und die Jugendhilfe teilnehmen, der F\u00f6rder- und \nErziehungsbedarf der jungen Untersuchungsgefangenen \nermittelt. Ihnen werden nach M\u00f6glichkeit altersgem\u00e4\u00dfe \nBildungs-, Besch\u00e4ftigungs- und Freizeitm\u00f6glichkeiten \nund entwicklungsf\u00f6rdernde Hilfestellungen angeboten \noder vermittelt. Auch die Besuchsregelungen werden an \ndie im s\u00e4chsischen Jugendstrafvollzug geltenden Vor-\nschriften angepasst. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, nach intensiver \nArbeit in der 12-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe und einem um-\nfangreichen Anh\u00f6rungsverfahren lege ich den Gesetzent-\nwurf nicht ohne Stolz in Ihre H\u00e4nde. Es w\u00fcrde mich \nfreuen, wenn Sie ihn genauso zielstrebig und sachlich \nbehandeln wie damals unser Jugendstrafvollzugsgesetz. \nDann habe ich Hoffnung, dass unser ehrgeiziger Zeitplan \neingehalten werden kann, damit der s\u00e4chsische Untersu-\nchungshaftvollzug ab dem 1. Januar 2010 auf guter \nGrundlage steht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich danke Ihnen \nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz \u00fcber den Vollzug der Untersuchungshaft im \nFreistaat Sachsen sowie zur \u00c4nderung weiterer Gesetze \nan den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\nsung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen kann, den bitte ich \num sein Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe! \u2013 Gibt \n\n 11022\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung \nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung des verfassungsrechtlichen  \n\nAnspruches auf Lernmittelfreiheit in Sachsen  \n(S\u00e4chsisches Lernmittelfreiheitsgesetz \u2013 S\u00e4chsLFreihG) \n\nDrucksache 4/14866, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDieser Entwurf wird eingebracht von der Linksfraktion; \nich bitte um Einbringung. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische \nVerfassung garantiert im Artikel 102 Abs. 4 f\u00fcr alle \nKinder und Jugendlichen kostenlose Teilnahme am \nUnterricht und kostenlose Bereitstellung von Lernmitteln \nan \u00f6ffentlichen Schulen in Sachsen. Daraus ergibt sich ein \nRechtsanspruch. \n\nUngeachtet dessen werden die Erziehungsberechtigten der \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an s\u00e4chsischen Schulen regel-\nm\u00e4\u00dfig zu Beginn des Schuljahres mit nicht unerheblichen \nKostenerstattungsforderungen der Schulen f\u00fcr Gegen-\nst\u00e4nde, Ger\u00e4te, Instrumente und Sachmaterialien konfron-\ntiert, wie zum Beispiel f\u00fcr Arbeits- und Schreibhefte, \nZeichen- und Malmaterialien, Taschenrechner, Tafelwerk, \nAtlanten und andere Druckwerke sowie f\u00fcr im Unterricht \nbereitgestellte Literatur und Kopien. Das sind Materialien, \ndie ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Unterricht ben\u00f6tigt werden, die \nin aller Regel nur zur Nutzung des Unterrichts bestimmt \nsind und die demzufolge zu den Lernmitteln im Sinne der \nobersten Verfassungsbestimmung geh\u00f6ren. \n\nNach dem geltenden Schulgesetz \u2013 \u00a7 38 Abs. 2 \u2013 werden \nlediglich die \u201enotwendigen\u201c Schulb\u00fccher leihweise zur \nVerf\u00fcgung gestellt, und dies nicht einmal in ausreichen-\ndem Ma\u00dfe. Letzteres gilt insbesondere f\u00fcr Tafelwerke, \nAtlanten, sch\u00f6ngeistige Literatur usw.; denn diese Materi-\nalien m\u00fcssen die Sch\u00fcler bzw. die Eltern trotzdem kaufen. \n\nDas gegenw\u00e4rtig geltende Recht erf\u00fcllt die Verfassungs-\ngerechtheit der Lernmittelfreiheit im Freistaat Sachsen \nnicht und muss demzufolge, da es nicht rechtskonform \nmit der Verfassung ist, ge\u00e4ndert werden. \n\nZu der Frage, was Lernmittel im Sinne dieser Verfas-\nsungsgarantie sind, kann man sich \u2013 ja, man k\u00f6nnte sich \u2013 \nam gesunden Menschenverstand orientieren oder an \nHandb\u00fcchern zur Schulrechtskunde oder auch an ein-\nschl\u00e4gigen Urteilen, zum Beispiel dem Urteil des Verwal-\ntungsgerichts Baden-W\u00fcrttemberg aus dem Jahre 2001. \nDarin hei\u00dft es beispielsweise: \n\n\u201eLernmittel sind Gegenst\u00e4nde, die f\u00fcr den Unterricht \nnotwendig sind und zur Nutzung durch den einzelnen \nSch\u00fcler bestimmt sind. Lernmittel sind damit nicht nur \nSchulb\u00fccher. Vielmehr k\u00f6nnen auch sonstige Druckwerke \n\nwie Lern- und Arbeitsmaterialien Lernmittel sein, seien \ndiese verbrauchbar oder nicht.\u201c \n\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern, die in ihren Verfassungen \nebenfalls Lernmittelfreiheit garantieren, gibt es folglich \nentsprechende Gesetze, die im Laufe der Jahre \u2013 also auch \nnicht sofort, aber im Laufe der Jahre \u2013 weiterentwickelt \nwurden, zum Beispiel, wie soeben zitiert, aus dem Land \nBaden-W\u00fcrttemberg. \n\nIn Bayern formulierte die SPD einen Gesetzentwurf zur \numfassenden Lernmittelfreiheit, der zwar im Lande von \nder bekannten Mehrheitspartei abgelehnt wurde; jedoch \nzeigt das ganz deutlich, dass dieses Thema durchaus \npartei\u00fcbergreifend behandelt wird. Wir gehen davon aus, \ndass auch in Sachsen die SPD und andere demokratische \nFraktionen das Ziel der umfassenden Lernmittelfreiheit \nunterst\u00fctzen werden. \n\nUnser Gesetzentwurf sieht eine Neufassung des \u00a7 38 vor. \nZu unentgeltlichen Lernmitteln geh\u00f6ren demzufolge nach \nunserem Gesetzentwurf: \n\n1. f\u00fcr die Hand der Sch\u00fcler bestimmte Schulb\u00fccher und \nDruckerzeugnisse wie Tafelwerk und Atlas; \n\n2. gedruckte Unterrichtsmaterialien von Schulbuchverla-\ngen, zum Beispiel Arbeitshefte; \n\n3. Lekt\u00fcren- und Quellentexte, die f\u00fcr die Gestaltung des \nUnterrichts notwendig sind; \n\n4. Kopien, die ein Schulbuch im Unterricht erg\u00e4nzen oder \nersetzen; \n\n5. f\u00fcr den Unterricht ben\u00f6tigte und zur Nutzung durch den \neinzelnen Sch\u00fcler im Unterricht bestimmte Gegenst\u00e4nde, \nGer\u00e4te, Instrumente und Sachmaterialien; \n\n6. weitere aufgrund von Unterrichtsformen erforderliche \nMaterialien; \n\n7. weitere aufgrund von handlungsorientiertem Fachunter-\nricht bestimmte Materialien, die auch m\u00f6glicherweise \nzum Verbrauch bestimmt sind. \n\nDie Kosten daf\u00fcr werden \u00fcber die Schultr\u00e4ger vom \nFreistaat Sachsen getragen. \n\nUnser Gesetzentwurf regelt auch, dass f\u00fcr verbindliche \nSchulveranstaltungen \u2013 Sie werden sich erinnern, dass wir \nin diesem Hohen Hause schon sehr intensiv dar\u00fcber \ndiskutiert haben \u2013, zum Beispiel Theater, Konzerte, \n\n 11023\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nExkursionen, den Sch\u00fclern keine weiteren Kosten entste-\nhen. \n\nZur Kostenermittlung stehen uns leider keine von der \nStaatsregierung erhobenen Zahlen zur Verf\u00fcgung, sondern \nlediglich die Umfrage des Landeselternrates. Daf\u00fcr an \ndieser Stelle noch einmal herzlichen Dank an die Eltern \nim Freistaat Sachsen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Umfrage ergab \u2013 ich zitiere nur einige Beispiele, die \nf\u00fcr unseren Gesetzentwurf wesentlich sind \u2013 f\u00fcr Schulb\u00fc-\ncher 39 Euro, f\u00fcr Arbeitshefte 31 Euro, f\u00fcr Kopien \n10 Euro, f\u00fcr Arbeitsmittel 37 Euro, f\u00fcr Exkursionen \n30 Euro. Das ergibt eine Gesamtsumme von 147 Euro. Es \ngibt eine vergleichbare Erhebung und eine Untersuchung \nvom DGB, die auch auf eine Summe von circa 150 Euro \nf\u00fcr Lernmittel kommen. Diese Zahlen sind die Grundlage \nf\u00fcr die Berechnung der im Haushalt zur Verf\u00fcgung zu \nstellenden Gelder. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich beziehen wir die schon in den Haushalt \neingestellten zus\u00e4tzlichen Summen \u2013 f\u00fcr 2009 und 2010 \njeweils 5 Millionen Euro \u2013 ein. So ergibt sich, dass f\u00fcr \n2009 zus\u00e4tzlich 16 Millionen Euro und f\u00fcr das Jahr 2010 \nzus\u00e4tzlich 37 Millionen Euro einzustellen w\u00e4ren. \n\nJetzt ist Herr Unland nicht da. Ich dachte, er schreibt es \nsich gleich auf. \n\nSchlie\u00dflich geh\u00f6rt zur Verfassungsvorgabe des unentgelt-\nlichen Unterrichts auch die unentgeltliche Bef\u00f6rderung \nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu diesem Unterricht und \nzur\u00fcck, und zwar unter Ber\u00fccksichtigung von Ganztags-\nangeboten der Schulen im Freistaat Sachsen. Besondere \nBedeutung hat dieser Aspekt auch, weil in den vergange-\nnen Jahren durch Schulschlie\u00dfungen Schulwege, Schul-\nzeiten und nat\u00fcrlich auch Schulwegkosten teilweise \nerheblich angestiegen sind. Die Regierung des Freistaates \n\nSachsen hat die Ausd\u00fcnnung des Schulnetzes veranlasst. \nDie sich daraus ergebenden Verpflichtungen k\u00f6nnen nun \nnicht den Eltern einfach \u00fcbergeholfen werden. Der \nRechtsanspruch der Sch\u00fcler auf unentgeltliche Bereitstel-\nlung des Unterrichts bedeutet n\u00e4mlich, dass jedem Sch\u00fc-\nler an \u00f6ffentlichen Schulen die Teilnahme am Unterricht \nkostenfrei erm\u00f6glicht wird. Dazu geh\u00f6rt zweifelsfrei der \ngeb\u00fchrenfreie Sch\u00fclertransport. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie j\u00e4hrlichen Kosten f\u00fcr die k\u00fcnftig entfallenden Eltern-\nanteile zur Sch\u00fclerbef\u00f6rderung beziffern sich auf \n12,5 Millionen Euro, f\u00fcr das Jahr 2009 also auf \n6,25 Millionen Euro. Uns ist bewusst, dass damit noch \nlange nicht alle Kosten, die die Eltern f\u00fcr die Schule \naufbringen m\u00fcssen, erstattet werden k\u00f6nnen. Aber wir \ndenken, dass unser Gesetzentwurf endlich ein Schritt in \ndie richtige Richtung ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur Umsetzung des verfassungsrechtlichen An-\nspruches auf Lernmittelfreiheit in Sachsen (S\u00e4chsisches \nLernmittelfreiheitsgesetz) an den Ausschuss f\u00fcr Schule \nund Sport \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem \nVorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitten wir um das Handzeichen. \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimment-\nhaltung. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt 18 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum \u00dcbergang von analogem zu digitalem H\u00f6rfunk \n\nDrucksache 4/14867, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zur allgemei-\nnen Aussprache vor. Daher spricht nur die Einreicherin, \ndie FDP-Fraktion. Herr Herbst, Sie haben das Wort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Zu dieser Stunde m\u00f6chte ich \nes kurz machen. Anliegen unseres Gesetzentwurfes ist es, \nzu verhindern, dass zum 1. Januar 2015 Millionen von \nUKW-Radios in Sachsen verschrottet werden m\u00fcssen. \n\nDen Rest der Einbringungsrede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nHeinz Lehmann, CDU: Sehr sympathisch!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank! \u2013 \nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, den Entwurf Gesetz zum \u00dcbergang von analogem zu \ndigitalem H\u00f6rfunk an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft \nund Hochschule, Kultur und Medien zu \u00fcberweisen. Wer \ndem Vorschlag der \u00dcberweisung an diesen Ausschuss \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \n\u00dcberweisung beschlossen. \n\n \n\n 11024\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nTorsten Herbst, FDP: H\u00f6rfunk, so wie wir ihn kennen, \ngibt es seit ungef\u00e4hr 90 Jahren. Damals, in den zwanziger \nJahren des vergangenen Jahrhunderts, begann der Sieges-\nzug des nach wie vor schnellsten elektronischen Mediums \nder Welt. \n\nZun\u00e4chst wurden vor allem \u00fcber Mittelwelle, Kurzwelle \nund Langwelle Radioprogramme verbreitet. Die Ultra-\nkurzwelle, kurz UKW, gibt es seit 1925. Der Th\u00fcringer \nProf. Abraham Esau unternahm zwischen Jena und Kahla \ndie erste UKW-Versuchssendung. UKW ist also eine \ndeutsche Erfindung. Zum Durchbruch gelangte UKW \ndann dem Zweiten Weltkrieg. Fast genau vor 60 Jahren, \nam 28. Februar 1949, ging in M\u00fcnchen-Freimann der \nerste UKW-Sender Europas auf Sendung. \n\nIn den Sechzigerjahren begann dann die Ausstrahlung von \nStereosendungen. Im Prinzip hat sich seither nichts am \ntechnischen Stand bei Rundfunk\u00fcbertragungen ge\u00e4ndert. \nEin Problem allerdings gibt es mit UKW: Der analoge \n\u00dcbertragungsstandard l\u00e4sst nur eine eingeschr\u00e4nkte \nBandbreite und damit eine begrenzte Anzahl von Pro-\ngrammen zu. Dieses Problem versch\u00e4rfte sich mit der \nEinf\u00fchrung des privaten H\u00f6rfunks in Deutschland 1987 \nzur buchst\u00e4blichen \u201eFrequenzknappheit\u201c. \n\nDie L\u00f6sung dieses Problems sahen viele Experten in der \nDigitalisierung der Rundfunk\u00fcbertragung. Damit, so die \neinhellige Meinung, st\u00fcnde mit einem Schlag ein Vielfa-\nches an freien Frequenzen zur Verf\u00fcgung, da digitale \n\u00dcbertragung nur einen Bruchteil der Bandbreite von \nanaloger \u00dcbertragung ben\u00f6tigt. \n\nVon 1993 bis 1998 gab es deshalb Feldversuche und \nbundesweite Pilotprojekte zur Einf\u00fchrung von Digitalra-\ndio. Als Sendestandard diente das bereits 1985 entwickel-\nte Digital Audio Broadcasting, kurz DAB. Leider konnte \nsich dieser \u00dcbertragungsstandard nie durchsetzen, weder \nbei den Verbrauchern, also den Radioh\u00f6rern, noch bei der \nIndustrie und auch nicht bei den Radiomachern. \n\nDie Gr\u00fcnde sind vielschichtig und w\u00e4ren geeignet, Ge-\ngenstand einer mehrt\u00e4tigen Fachtagung zu sein. Einigkeit \nunter allen Beteiligten besteht aber darin, dass der Mehr-\nwert gegen\u00fcber UKW f\u00fcr den Nutzer nicht erkennbar ist. \nTrotzdem hielt die Politik lange an einer \u201evon oben\u201c \nangeordneten Digitalisierung des Rundfunks via DAB \nfest. Bis 2001 wurden bundesweit rund 350 Millionen \nEuro \u00f6ffentliche Gelder in DAB investiert. Sachsen \ninvestierte nach Angaben der Staatsregierung bis 2004 \nfast 4,8 Millionen Euro. \n\nInzwischen gilt DAB als gescheitert. Die privaten Anbie-\nter haben sich vollst\u00e4ndig zur\u00fcckgezogen, in Sachsen \n\nsenden lediglich die drei \u00f6ffentlich-rechtlichen Program-\nme Deutschlandfunk, Deutschlandradio und MDR Klassik \nvia DAB. Zudem ist die technische Entwicklung l\u00e4ngst \nenteilt. Neben dem Internet und damit zahlreichen Web-\nradios, die dank moderner Handys auch mobil empfang-\nbar sind, werden verschiedene technische Standards als \nNachfolger von UKW diskutiert. \n\nDiskutiert wird beispielsweise \u00fcber DAB-plus, DMB, \nDVB-T, DRM, HD-Radio \u2013 der \u00dcberblick f\u00e4llt sogar \nFachleuten schwer, und trotzdem h\u00e4lt der Freistaat Sach-\nsen an einer vollst\u00e4ndigen Umstellung von analoger \nRundfunk\u00fcbertragung hin zu digitaler \u00dcbertragung per \nStichtag fest. \n\nDas Gesetz sieht grunds\u00e4tzlich die Umstellung von \nanaloger auf digitale Technik ab dem 1. Januar 2010 vor. \nF\u00fcr die \u00dcbertragung von UKW-H\u00f6rfunkprogrammen gilt \neine \u00dcbergangsfrist bis zum 31. Dezember 2014. Ab \n1. Januar 2015 soll somit die derzeit vorherrschende \nH\u00f6rfunk\u00fcbertragung zugunsten digitaler \u00dcbertragungs-\ntechnik eingestellt werden. Da es momentan nach Anga-\nben der Industrie durchschnittlich sieben UKW-Radios \npro Haushalt gibt, w\u00e4ren mit dieser Stichtagsregelung \n\u00fcber Nacht mehrere  Millionen analoge Radios in Sachsen \nunbrauchbar, weil diese dann nicht mehr zum Empfang \nvon Radioprogrammen geeignet sind. \n\nIn Anbetracht der beschriebenen Vielzahl von m\u00f6glichen \n\u00dcbertragungsstandards haben die Verbraucher keine \nM\u00f6glichkeit, sich rechtzeitig und sinnvoll auf die neue \nSituation einzustellen und entsprechende Endger\u00e4te zu \nkaufen \u2013 im Unterschied \u00fcbrigens zum digitalen Anten-\nnenfernsehen. Hier war der Sendestandard klar definiert \nund die Enger\u00e4te mussten nur um ein kleines, verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig preiswertes Zusatzteil erg\u00e4nzt werden. \n\nJedem B\u00fcrger mit gesundem Menschenverstand muss \ndeshalb klar sein, dass eine durch die Stichtagsregelung \nf\u00e4llige, gro\u00df angelegte Verschrottungsaktion von Millio-\nnen Radios v\u00f6llig absurd ist. \n\nDer Gesetzentwurf der FDP-Fraktion verhindert die \ndrohende Zwangsverschrottung. Darin wird die Stichtags-\nregelung in \u00a7 4 Abs. 6 des S\u00e4chsischen Privatrundfunkge-\nsetzes ersatzlos gestrichen. Damit entf\u00e4llt die Pflicht zur \nUmstellung auf digitalen H\u00f6rfunk per 31. Dezember \n2014. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Der Tagesordnungs-\npunkt 19 kann beendet werden. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n 11025\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nTagesordnungspunkt 20 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des \n\nBundesversorgungsgesetzes und weiterer sozialer Entsch\u00e4digungsgesetze \nDrucksache 4/14871, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nEs liegt keine Empfehlung zu einer allgemeinen Ausspra-\nche vor. Deshalb haben Sie, Frau Firmenich, das Wort f\u00fcr \ndie einreichende Fraktion. \n\nIris Firmenich, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\nwurf dient dazu, die Kostentr\u00e4gerschaft f\u00fcr einen Teil der \nLeistungen der Kriegsopferversorgung neu zu regeln. \nDiese ergeben sich grunds\u00e4tzlich aus dem Bundesversor-\ngungsgesetz und umfassen beispielsweise die Krankenhil-\nfe, also \u00e4rztliche und zahn\u00e4rztliche Behandlung, Hilfe zur \nPflege, erg\u00e4nzende Hilfe zum Lebensunterhalt oder Hilfe \nin besonderen Lebenslagen. Diese Leistungen der Kriegs-\nopferf\u00fcrsorge f\u00fcr Kriegsbesch\u00e4digte und Kriegshinter-\nbliebene werden dabei zu 80 % vom Bund getragen. Die \nrestlichen 20 % \u00fcbernimmt der Freistaat, soweit f\u00fcr \nentsprechende Leistungen der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der \nSozialhilfe zust\u00e4ndig ist. \n\nProblematisch allerdings ist, dass bisher in einer Konstel-\nlation diese Kostentr\u00e4gerschaft durch den Freistaat Sach-\nsen nicht sichergestellt ist. Konkret geht es um die Kosten \nder station\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Unterbringung gem\u00e4\u00df \n\u00a7\u00a7 26b, 26c, 27a und 27d des Bundesversorgungsgeset-\nzes. Diese Kosten werden bisher nur f\u00fcr Personen getra-\ngen, die das 18., aber noch nicht das 65. Lebensjahr \nvollendet haben, da nur f\u00fcr sie der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der \nSozialhilfe, der Kommunale Sozialverband Sachsen, \nzust\u00e4ndig ist. Kosten, die bei Personen mit vollendetem \n\n65. Lebensjahr auftreten, werden indes nicht \u00fcbernom-\nmen, sodass der KSV diese Kosten selbst zu tragen hat. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird dies aber dahin \ngehend neu geregelt, dass die vom Freistaat Sachsen \nbereits im Doppelhaushalt eingestellten Mittel an den \nKommunalen Sozialverband ausgezahlt werden k\u00f6nnen \nund dieser die Kosten nicht mehr selbst zu tragen hat. \n\nIch bitte das Hohe Haus, den vorliegenden Gesetzentwurf \nan die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen, und \nbedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen zur \n\u00dcberweisung. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den \nEntwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes zur \nDurchf\u00fchrung des Bundesversorgungsgesetzes und \nweiterer sozialer Entsch\u00e4digungsgesetze an den Aus-\nschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und \nJugend zu \u00fcberweisen. Weitere \u00dcberweisungsvorschl\u00e4ge \nliegen nicht vor. Somit stimmen wir \u00fcber den Vorschlag \nder \u00dcberweisung an diesen Ausschuss ab. Wer zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Ebenfalls \nkeine. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. Der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 21 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den einheitlichen Ansprechpartner  \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsEAG) \nDrucksache 4/14874, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren, also spricht nur \ndie Einreicherin, die Staatsregierung. Frau Dr. Stange, Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Da die Umsetzung der \nEU-Dienstleistungsrichtlinie uns alle in den n\u00e4chsten \nJahren betreffen wird, will ich bei der Einreichung dieses \nGesetzes die Rede nicht zu Protokoll geben, sondern doch \nnoch einige Worte dazu sagen. Ich k\u00fcndige aber an, das \nbei der n\u00e4chsten Einbringung zu tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein wichtiges \nVorhaben der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist in diesem \nJahr die Umsetzung der EU-Dienstleistungsrichtlinie. Die \nRichtlinie ist eines der bedeutendsten Reformvorhaben \nbei der Umsetzung der durch die Staats- und Regierungs-\nchefs der EU verabschiedeten Lissabon-Strategie. Haupt-\nziel dieser Lissabon-Strategie ist ja die F\u00f6rderung von \nWachstum und Besch\u00e4ftigung. Die EU-Richtlinie ist  \nEnde 2006 in Kraft getreten. Die Mitgliedsstaaten der \nEurop\u00e4ischen Union m\u00fcssen diese nun bis zum 28.12. \ndieses Jahres in nationales Recht umsetzen. Die Zeit \ndr\u00e4ngt also. S\u00e4mtliche Umsetzungsma\u00dfnahmen diesbe-\nz\u00fcglich sind bis Ende des Jahres abzuschlie\u00dfen. \n\n 11026\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nEin zentrales Anliegen der Richtlinie ist die Einrichtung \nvon sogenannten einheitlichen Ansprechpartnern. In der \nBundesrepublik Deutschland hat jedes Bundesland die \nAufgabe, einen solchen einheitlichen Ansprechpartner \neinzurichten, also auch das Bundesland Sachsen. Zu den \nAufgaben dieses Ansprechpartners geh\u00f6ren die Beratung \nund Information der Dienstleister und Dienstleistungs-\nempf\u00e4nger. Zudem k\u00f6nnen noch zahlreiche Verfahren und \nFormalit\u00e4ten, die die Aufnahme und Aus\u00fcbung von \nDienstleistungst\u00e4tigkeiten betreffen, vollst\u00e4ndig \u00fcber \ndiesen einheitlichen Ansprechpartner abgewickelt werden. \nMusste sich bisher zum Beispiel ein Existenzgr\u00fcnder an \neine Vielzahl von Genehmigungsbeh\u00f6rden wenden, so \nnimmt ihm der einheitliche Ansprechpartner in Zukunft \ndiese Arbeit ab. Er leitet die Formulare und Antr\u00e4ge des \nDienstleisters an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden weiter und \nkoordiniert das Verfahren. Diese B\u00fcndelungsfunktion \nwird zu einer erheblichen Erleichterung f\u00fcr die \nDienstleister f\u00fchren. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat bereits im Som-\nmer 2008 beschlossen, diese Aufgabe auf die Landesdi-\nrektion Leipzig zu \u00fcbertragen. Im Anschluss daran wurde \nder Ihnen vorliegende Gesetzentwurf erarbeitet. \n\nDie EU-Dienstleistungsrichtlinie verlangt lediglich, dass \nder einheitliche Ansprechpartner EU-Ausl\u00e4ndern zur \nVerf\u00fcgung steht. Der Gesetzentwurf, der Ihnen vorliegt, \ngeht jedoch dar\u00fcber hinaus. Vom einheitlichen Ansprech-\npartner sollen zuk\u00fcnftig auch deutsche und somit auch \ns\u00e4chsische Dienstleister profitieren. \n\nEinige Mitgliedsstaaten der EU beabsichtigten, den \neinheitlichen Ansprechpartner nur in Form einer rein \nelektronischen L\u00f6sung im Sinne einer virtuellen Einrich-\ntung einzurichten. Diese Zielrichtung wird allerdings von \nder Staatsregierung nicht f\u00fcr sinnvoll erachtet. Um umfas-\nsend auf die Bed\u00fcrfnisse der Dienstleister und der Dienst-\nleistungsempf\u00e4nger eingehen zu k\u00f6nnen, wird im Frei-\nstaat Sachsen auch eine pers\u00f6nliche und individuelle \nBeratung durch den einheitlichen Ansprechpartner garan-\ntiert. \n\nDer einheitliche Ansprechpartner kann f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit \ndann auch Geb\u00fchren und Auslagen erheben. Diese sind \naber \u2013 das ist wichtig \u2013 so zu bemessen, dass sie in einem \nangemessenen Verh\u00e4ltnis zu den Kosten des Genehmi-\ngungsverfahrens stehen. Mit den Geb\u00fchren soll auch ein \nTeil des finanziellen Aufwandes abgedeckt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nnoch einige Worte zur Ansiedlungsentscheidung bei der \nLandesdirektion Leipzig sagen. Wie Sie sicher wissen, \n\nwaren an der \u00dcbernahme dieser Aufgabe auch andere \nInstitutionen interessiert. Sicher ist der eine oder andere \nvon Ihnen damit in Kontakt gekommen. Die Wirtschafts- \nund Berufskammern haben hier ebenso wie die Kommu-\nnen ihr Interesse bekundet. Diese Einrichtungen wurden \ndaher im vergangenen Jahr auch umfassend in den Ent-\nscheidungsprozess eingebunden. \n\nNach Ansicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung stellt die \nAnsiedlung des einheitlichen Ansprechpartners bei der \nLandesdirektion Leipzig die sachgerechteste L\u00f6sung dar. \nDie Hauptaufgabe des einheitlichen Ansprechpartners ist \ndie Koordinierung von Genehmigungsverfahren. Diese \nB\u00fcndelungsfunktion wird von der Mittelbeh\u00f6rde bereits \nheute wahrgenommen. Deshalb halten wir diese B\u00fcnde-\nlung in der Landesdirektion f\u00fcr ein geeignetes Verfahren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Freistaat ist \nim \u00dcbrigen das erste Bundesland, das dem Landesparla-\nment einen derartigen Gesetzentwurf vorlegt. Sachsen hat \ndamit eine Vorreiterrolle. Ich gehe auch davon aus, dass \nbei einer fristgerechten parlamentarischen Behandlung \ndiese Umsetzung der Dienstleistungsrichtlinie hier fristge-\nrecht erfolgen wird. \n\nAuch die anderen Nachbarstaaten sind derzeit dabei, ab \n2010 den einheitlichen Ansprechpartner, zum Beispiel \nTschechien und Polen, zu implementieren und die ent-\nsprechende Verfahrensabwicklung auf den Weg zu brin-\ngen. \n\nIch bin zuversichtlich, dass das System der europaweiten \neinheitlichen Ansprechpartner dazu f\u00fchren wird, den \ngrenz\u00fcberschreitenden Dienstleistungsverkehr nachhaltig \nzu f\u00f6rdern und es damit gerade f\u00fcr die Wirtschaft von \nbesonderer Bedeutung sein wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz \u00fcber den einheitlichen Ansprechpartner im Frei-\nstaat Sachsen an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \nVerkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenausschuss sowie \nan den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. \nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse \nzustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt 21 beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist der \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n 11027\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nTagesordnungspunkt 22 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung der Europ\u00e4ischen Dienstleistungsrichtlinie im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Dienstleistungsrichtliniengesetz \u2013 S\u00e4chsDRG) \nDrucksache 4/14875, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nAuch hierzu ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nDie Staatsregierung erh\u00e4lt das Wort zur Einreichung. Frau \nStaatsministerin Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Da ich mich heute \nnicht unbeliebt machen m\u00f6chte \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund es sich hier immerhin um 21 Gesetze aus acht Minis-\nterien handelt, die im Gesetz zur Umsetzung der Europ\u00e4-\nischen Dienstleistungsrichtlinie ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen, \ngehe ich davon aus, dass sich die Aussch\u00fcsse damit \nintensiv befassen werden. Insofern gebe ich die Rede zu \nProtokoll. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit bekommen die Aussch\u00fcsse Arbeit. Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \nUmsetzung der Europ\u00e4ischen Dienstleistungsrichtlinie im \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Dienstleistungsrichtlinien-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsDRG) an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag \nder \u00dcberweisung an den Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist auch \ndiese \u00dcberweisung beschlossen.  \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Neben der Einrichtung von einheitli-\nchen Ansprechpartnern beinhaltet die EU-Dienst-\nleistungsrichtlinie weitere Umsetzungsma\u00dfnahmen. Ein \nzentraler Punkt ist hierbei die Verpflichtung der Mit-\ngliedsstaaten zur \u00dcberpr\u00fcfung ihres Rechts auf Konformi-\nt\u00e4t mit der Richtlinie. Das hei\u00dft im Klartext: In ganz \nDeutschland sind s\u00e4mtliche Gesetze, Verordnungen, \nSatzungen und sonstige Normen auf allen Ebenen umfas-\nsend zu \u00fcberpr\u00fcfen. Soweit dabei ein Anpassungsbedarf \nfestgestellt wird, sind diese \u00c4nderungen bis sp\u00e4testens \n28.12.2009 vorzunehmen. \n\nDaher wurden im Rahmen einer ausf\u00fchrlichen und gewis-\nsenhaften Normenpr\u00fcfung im Jahr 2008 die Gesetze \nunseres Landesrechts \u00fcberpr\u00fcft. Im Ergebnis wurde der \nvorliegende Entwurf eines Artikelgesetzes erstellt. Darin \nwerden insgesamt 21 Gesetze aus acht Ministerien ge\u00e4n-\ndert. Angepasst werden beispielsweise das Pressegesetz, \ndie Bauordnung, das Wassergesetz, das Waldgesetz, das \nArchitektengesetz und das Dolmetschergesetz. Mit dem \nEntwurf werden insbesondere unzul\u00e4ssige Beschr\u00e4nkun-\ngen der Dienstleistungs- und Niederlassungsfreiheit \nabgebaut. \n\nLassen Sie mich anhand des Pressegesetzes ein einfaches \nBeispiel nennen. Bisher durfte man als verantwortlicher \nRedakteur nicht in Sachsen t\u00e4tig sein, wenn man seinen \nst\u00e4ndigen Aufenthalt au\u00dferhalb Deutschlands hatte. Dies \nwird nun ge\u00e4ndert. Auch eine Person, die ihren st\u00e4ndigen \nAufenthalt in einem EU-Mitgliedstaat hat, darf nun als \nverantwortlicher Redakteur t\u00e4tig werden. \n\nDas Verst\u00e4ndnis der EU von Dienstleistungen ist umfas-\nsender als in Deutschland. Als Dienstleistungen gelten \ninsbesondere gewerbliche, kaufm\u00e4nnische, handwerkliche \nund freiberufliche T\u00e4tigkeiten. Aber auch die Land- und \nForstwirtschaft wird hier einbezogen. Zudem wird die \nVerfahrensabwicklung \u00fcber den einheitlichen Ansprech-\npartner in den Fachgesetzen angeordnet. Verfahren \nk\u00f6nnen nur dann \u00fcber den einheitlichen Ansprechpartner \nabgewickelt werden, wenn dies im Fachrecht ausdr\u00fcck-\nlich angeordnet ist. Diese Vorgabe des Verwaltungsver-\nfahrensgesetzes wird in zahlreichen Gesetzen umgesetzt. \n\nDie EU-Dienstleistungsrichtlinie fordert weiterhin, dass \nAntr\u00e4ge binnen einer vorab festgelegten Frist bearbeitet \nwerden m\u00fcssen. Wird der Antrag nicht innerhalb dieser \nFrist bearbeitet, so gilt die Genehmigung als erteilt. Damit \nsollen die Verfahren beschleunigt werden. Die Richtlinie \nstellt weiterhin bestimmte Anforderungen an die Aner-\nkennung von Dokumenten aus anderen Mitgliedsstaaten. \nLegt ein Dienstleister zum Beispiel ein Zeugnis oder eine \nBescheinigung als Nachweis vor, sind gleichwertige \nDokumente aus dem EU-Ausland anzuerkennen. Im \nRegelfall d\u00fcrfen auch keine Originale, beglaubigte Ko-\npien oder beglaubigte \u00dcbersetzungen mehr verlangt \nwerden. \n\nEinen wichtigen Punkt m\u00f6chte ich noch betonen: Die \nRichtlinie nimmt zahlreiche Gebiete vom Anwendungsbe-\nreich aus. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise das Strafrecht, das \nArbeitsrecht, das Tarifrecht und auch das Steuerrecht. \nWeiterhin werden zum Beispiel Finanzdienstleistungen, \nVerkehrsdienstleistungen, soziale Dienstleistungen und \n\n 11028\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\nGl\u00fccksspiele ausgenommen. Diese Bereiche wurden \ndaher keiner Pr\u00fcfung und Anpassung unterzogen. \n\nSofern der Bedarf in den jeweiligen Fachgesetzen be-\nstand, wurden \u00fcber die Anpassung an die EU-Dienst-\nleistungsrichtlinie hinaus noch andere notwendige Kor-\nrekturen vorgenommen. Dazu geh\u00f6rten Klarstellungen, \nredaktionelle Anpassungen oder auch die Anpassung an \ndie EU-Berufsqualifikationsrichtlinie. So wurde bei-\nspielsweise das Markscheidergesetz komplett neu gefasst. \nIm Sinne der Deregulierung wurden veraltete und \u00fcber-\nfl\u00fcssige Regelungen gestrichen. \n\nDie Normenpr\u00fcfung betrifft \u00fcbrigens nicht nur die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung. Auch Kammern, Kommunen und \nsonstige K\u00f6rperschaften, die selbst Recht setzen, haben in \nden vergangenen Monaten diese Pr\u00fcfung durchgef\u00fchrt. \nSie trifft in diesem Jahr ebenfalls die Pflicht, ihre Normen \nan die Richtlinie anzupassen. \n\nDie Normenpr\u00fcfung und Normenanpassung wird nat\u00fcr-\nlich nicht nur in Sachsen und den \u00fcbrigen L\u00e4ndern der \nBundesrepublik Deutschland durchgef\u00fchrt. Auch in den \nanderen Staaten der EU werden derzeit s\u00e4mtliche Normen \n\u00fcberpr\u00fcft. Alle leisten hier einen Beitrag, um den europ\u00e4i-\nschen Binnenmarkt zu f\u00f6rdern. Ich bin daher optimistisch, \ndass auch s\u00e4chsische Dienstleister bei ihrer grenz\u00fcber-\nschreitenden T\u00e4tigkeit davon profitieren werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dieser Tagesord-\nnungspunkt kann beendet werden. Damit kann auch die \nTagesordnung der 131. Sitzung abgeschlossen werden. \nWir haben sie abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 132. Sitzung auf \nmorgen, Donnerstag, den 12. M\u00e4rz 2009, 10:00 Uhr, \nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \nliegen Ihnen vor. Ich schlie\u00dfe die 131. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages und w\u00fcnsche Ihnen einen \nangenehmen Abend. Nebenbei bemerkt: Der Freistaat Sachsen ist auch in \n\ndiesem Bereich das erste Bundesland, welches dem \nLandesparlament einen derartigen Gesetzentwurf vorlegt. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:37 Uhr) \n\n \n \n\n 11029\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 131. Sitzung 11. M\u00e4rz 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 11030\n\n\n",
    "status": 200
}