{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-06-19T08:05:16Z",
        "Last-Modified": "2007-06-19T08:36:45Z",
        "Last-Save-Date": "2007-06-19T08:36:45Z",
        "SourceModified": "D:20070619080446",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "984",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-06-19T08:05:16Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-06-19T08:36:45Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/80 06.06.2007",
        "dcterms:created": "2007-06-19T08:05:16Z",
        "dcterms:modified": "2007-06-19T08:36:45Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-06-19T08:05:16Z",
        "meta:save-date": "2007-06-19T08:36:45Z",
        "modified": "2007-06-19T08:36:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1759",
            "2448",
            "2371",
            "1592",
            "4835",
            "5624",
            "5569",
            "5732",
            "5212",
            "5968",
            "4095",
            "4147",
            "5028",
            "5129",
            "5322",
            "5146",
            "5133",
            "5504",
            "5729",
            "5405",
            "5611",
            "5607",
            "4447",
            "5776",
            "5575",
            "5901",
            "5768",
            "5218",
            "5324",
            "5361",
            "5152",
            "5587",
            "5745",
            "5646",
            "4494",
            "5572",
            "5442",
            "5347",
            "5162",
            "5559",
            "5002",
            "5087",
            "5822",
            "5624",
            "5731",
            "5284",
            "5624",
            "5402",
            "5443",
            "4761",
            "5231",
            "5315",
            "5186",
            "5409",
            "4774",
            "3681",
            "5087",
            "5609",
            "5557",
            "5574",
            "5608",
            "5410",
            "5237",
            "5549",
            "4902",
            "4830",
            "5274",
            "4160",
            "5072",
            "5394",
            "5722",
            "5355",
            "5762",
            "5014",
            "5315",
            "5373",
            "5788",
            "5135",
            "5525",
            "4840",
            "4492",
            "4969",
            "5429",
            "5130",
            "5501",
            "3439",
            "5671",
            "5173",
            "4788",
            "2763"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-06-19T08:05:16Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070619080446",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-06-19T08:36:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/80 06.06.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_80_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/80 06.06.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:79270ce6-28fb-4665-a6a5-3446eac20398",
        "xmpTPg:NPages": "90"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/80 06.06.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/80\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n80. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 6. Juni 2007, Plenarsaal Schluss: 18:55 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6595 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 6595 \n\n1 Einsetzung eines Untersuchungs-\nausschusses \u201eKl\u00e4rung der  \nVerantwortung des s\u00e4chsischen \nInnenministeriums und des  \ns\u00e4chsischen Justizministeriums f\u00fcr \nM\u00e4ngel und nicht nachvollziehbare \nNachl\u00e4ssigkeit bei der Aufkl\u00e4rung \nvon Strukturen Organisierter Kri-\nminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen sowie \nder Verantwortung der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung f\u00fcr die jahrelange \nNichtverfolgung der ermittelten \nKorruptions- und Straftatbest\u00e4nde\u201c  \n\n Drucksache 4/8867, Dringlicher \nAntrag der Fraktion der NPD 6595 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6595 \n Frank Kupfer, CDU 6596 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6597 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6599 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6600 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6600 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 6601 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6601 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6601\n \n \n \n \n \n\n \n\n2 Aktuelle Stunde 6602 \n  \n\n1. Aktuelle Debatte  \n F\u00f6rderung von Ganztagsangeboten  \n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der SPD 6602 \n\n Thomas Colditz, CDU 6602 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 6602 \n Thomas Colditz, CDU 6602 \n Martin Dulig, SPD 6603 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6603 \n Martin Dulig, SPD 6603 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 6604 \n Martin Dulig, SPD 6604 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 6605 \n Torsten Herbst, FDP 6606 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6606 \n Thomas Colditz, CDU 6607 \n Martin Dulig, SPD 6608 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 6609 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6610 \n Lars Rohwer, CDU 6610 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6611 \n Lars Rohwer, CDU 6611 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 6611 \n Lars Rohwer, CDU 6611 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6612 \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Lehrstellenmangel in Sachsen  \n Antrag der Linksfraktion.PDS 6613 \n\n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 6613 \n Horst Rasch, CDU 6614 \n Stefan Brangs, SPD 6615 \n Alexander Delle, NPD 6616 \n Sven Morlok, FDP 6617 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 6618 \n Regina Schulz, Linksfraktion.PDS 6619 \n Horst Rasch, CDU 6620 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6621 \n Horst Rasch, CDU 6621 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 6621 \n Horst Rasch, CDU 6621 \n Stefan Brangs, SPD 6621 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 6622 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 6622 \n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur Neufassung des  \nS\u00e4chsischen Fischereigesetzes  \n\n Drucksache 4/8094, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU und  \nder SPD  \n\n Drucksache 4/8820, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 6625 \n\n Frank Kupfer, CDU 6625 \n Mario Pecher, SPD 6626 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6627 \n Frank Kupfer, CDU 6628 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6628 \n Alexander Delle, NPD 6629 \n Tino G\u00fcnther, FDP 6629 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6629 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 6630 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 6630 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 6631 \n Alexander Delle, NPD 6631 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz der Freiheit  \nder Mandatsaus\u00fcbung und zur \nAnzeige und Ver\u00f6ffentlichung  \nvon Zuwendungen  \n\n Drucksache 4/6314, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 4/8796, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 6632 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6632 \n Marko Schiemann, CDU 6633 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6633 \n Marko Schiemann, CDU 6634 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6635 \n Marko Schiemann, CDU 6635 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6635 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 6636 \n Winfried Petzold, NPD 6637 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6638 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6639 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6640 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur kostenrechtlichen  \nGleichstellung der Begr\u00fcndung  \neingetragener Lebenspartner-\nschaften und Eheschlie\u00dfungen  \n\n Drucksache 4/6894, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 4/8826, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 6640 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6640 \n Gesine Matthes, CDU 6641 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 6642 \n Stefan Brangs, SPD 6643 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 6644 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6645 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6645 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Regelung des Rechtsan-\nspruches von Schulkindern auf eine \nkostenfreie Mittagsversorgung im \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \nSchulkinderversorgungsgesetz \u2013  \nS\u00e4chsKindVersorgG)  \n\n Drucksache 4/7176, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS  \n\n Drucksache 4/8818, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 6647 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 6647 \n Kerstin Nicolaus, CDU 6648 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6649 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 6650 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 6650 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6650 \n Torsten Herbst, FDP 6651 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6652 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 6653 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 6654 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6655 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Familiendarlehensgesetz \n(S\u00e4chsFamdarG)  \n\n Drucksache 4/8191, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD  \n\n Drucksache 4/8819, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend 6655 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 6655 \n Alexander Krau\u00df, CDU 6656 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 6657 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6658 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n8 1. Lesung der Entw\u00fcrfe  \n\u2013 Gesetz zur Neuordnung der S\u00e4ch-\nsischen Verwaltung (S\u00e4chsisches \nVerwaltungsneuordnungsgesetz \u2013 \nS\u00e4chsVwNG)  \n\n Drucksache 4/8810, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n \u2013 Gesetz zur Neugliederung des \nGebietes der Landkreise des Frei-\nstaates Sachsen und zur \u00c4nderung \nanderer Gesetze  \n\n Drucksache 4/8811, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 6658 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 6658 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6659 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6659 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 6660 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 6660 \n Volker Bandmann, CDU 6660 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 6662 \n Stefan Brangs, SPD 6664 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 6664 \n Stefan Brangs, SPD 6664 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 6665 \n Stefan Brangs, SPD 6665 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 6665 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 6666 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 6667 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6668 \n\n9 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag  \n\n Drucksache 4/8868, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 6668 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 6668 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6670 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n10 1. Lesung des Entwurfs  \nElftes Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes Abgeordnetengesetzes  \n\n Drucksache 4/8869, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU  \nund der SPD 6670 \n\n Marko Schiemann, CDU 6670 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6671 \n\n11 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Vollzug der Jugendstrafe \nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \nJugendstrafvollzugsgesetz \u2013 \nS\u00e4chsJStVollzG)  \n\n Drucksache 4/8870, Gesetzentwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 6672 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6672 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6673 \n\n12 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung der  \nparlamentarischen Kontrolle des \nEinsatzes nachrichtendienstlicher \nMittel im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/8872, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS 6674 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 6674 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6675 \n\n13 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Aus-\ngaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/8789, Beschlussemp-\nfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses 6676 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6676 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/8873 6676 \n\n Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS 6676 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 6676 \n Frank Kupfer, CDU 6678 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 6679 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 6679 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 6680 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/8874 6680 \n\n Zustimmung 6680 \n\n  \n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6680 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 80. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nWinkler, Herr Dr. Friedrich, Herr Gerlach, Frau Sch\u00fctz, \nFrau Klinger und Herr Sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 1 und 3 \nbis 7 \u2013 Tagesordnungspunkt 2 m\u00fcssen Sie erst einmal \nausklammern \u2013 festgelegt: CDU 96 Minuten, Linksfrakti-\n\non.PDS 72 Minuten, SPD 42 Minuten, NPD, FDP und \nGR\u00dcNE je 30 Minuten, fraktionslose MdL je 5 Minuten \nund die Staatsregierung 72 Minuten. Die Redezeiten \nk\u00f6nnen wie immer von den Fraktionen auf die jeweiligen \nTagesordnungspunkte entsprechend ihrem Redebedarf \nverteilt werden. \n\nIch bitte Sie, folgende \u00c4nderungen in der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung vorzunehmen. Der Tagesordnungs-\npunkt 16, Kleine Anfragen, ist zu streichen. Ich frage, ob \nes zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung Ihrerseits \nnoch Antr\u00e4ge gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die \nvorliegende Tagesordnung von Ihnen als best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit zur Tagesordnung selbst. Aufgerufen \nist der \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses \u201eKl\u00e4rung der Verantwortung \ndes s\u00e4chsischen Innenministeriums und des s\u00e4chsischen Justizministeriums \nf\u00fcr M\u00e4ngel und nicht nachvollziehbare Nachl\u00e4ssigkeit bei der Aufkl\u00e4rung \nvon Strukturen Organisierter Kriminalit\u00e4t im Freistaat Sachsen sowie der \n\nVerantwortung der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr die jahrelange \nNichtverfolgung der ermittelten Korruptions- und Straftatbest\u00e4nde\u201c \n\nDrucksache 4/8867, Dringlicher Antrag der Fraktion der NPD \n\nDieser Dringliche Antrag wurde entsprechend Artikel 54 \nder Verfassung des Freistaates Sachsen in Verbindung mit \n\u00a7 2 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber Einsetzung und Verfahren \nvon Untersuchungsaussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landta-\nges eingereicht. \n\nIch gehe davon aus, dass die Antragstellerin ihr Begehren \nbegr\u00fcnden will. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nGansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Schon am 12. Mai dieses \nJahres, als die \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c zum ersten Mal \n\u00fcber ein bis in h\u00f6chste Kreise reichendes kriminelles \nNetzwerk berichtete, sprach das Blatt von Geheimdienst-\nmaterial, das eine mittlere Staatskrise in Sachsen ausl\u00f6sen \nk\u00f6nne. Damals war die Brisanz der Informationen, die in \ndem 15 600 Seiten umfassenden Dossier zu Strukturen \nOrganisierter Kriminalit\u00e4t enthalten sind, nur zu erahnen; \ninzwischen aber wei\u00df man, dass sich die \u201eVolkszeitung\u201c \nin einem Punkt geirrt hat: Wir steuern in Sachsen nicht \nauf eine mittlere, sondern auf eine gro\u00dfe Staats- und vor \nallem Vertrauenskrise zu. \n\nSchon die ersten Nachrichten \u00fcber das, was in dem \ngeheimen Material enthalten ist, klangen so, als ob sie \nnicht aus Sachsen, sondern aus Sizilien stammen w\u00fcrden. \nF\u00fchrende Landespolitiker, darunter auch solche, die heute \nbundespolitische Bedeutung haben, leitende Staatsanw\u00e4l-\nte, hohe Polizeibeamte und Gr\u00f6\u00dfen aus dem Rotlichtmi-\nlieu sollen ein kriminelles Beziehungsgeflecht eingegan-\ngen sein. Der Korruptionsexperte J\u00fcrgen Roth z\u00e4hlt zu \n\ndiesem Geflecht, das in der unmittelbaren Nachwendezeit \nentstand, \u201eBeamte, die im Westen nichts mehr werden \nkonnten, gut vernetzte ehemalige Stasi-Leute, dazu die \nosteurop\u00e4ische organisierte Kriminalit\u00e4t, die kalabrische \nMafiaorganisation Ndrangetha und die gew\u00f6hnliche \neinheimische Kriminalit\u00e4t.\u201c \n\nDie Medien berichten von gewichtigen Hinweisen auf \nKorruption, Amtsmissbrauch, Strafvereitelung, Verrat von \nDienstgeheimnissen, Immobilienschiebereien, Erpres-\nsung, ja sogar Kinderprostitution. Selbst ungekl\u00e4rte \nTodes- und Vermisstenf\u00e4lle geh\u00f6ren zu diesem sicherlich \ndunkelsten Kapitel der Nachwendegeschichte Sachsens. \nSo verschwand im Juli 1996 die Justizsekret\u00e4rin Barbara \nBeer spurlos. Erst vier Jahre sp\u00e4ter entdeckte man in der \nElsteraue bei Ra\u00dfnitz Sch\u00e4del und Skelettteile der Frau. \nDie 49-J\u00e4hrige war vorher im Amtsgericht t\u00e4tig. In einem \nvertraulichen Bericht des Landeskriminalamtes sollen \nsich Hinweise befinden, dass sie illegalen Immobilien-\nschiebereien auf die Spur kam. Ein halbes Jahr vor der \nBeamtin verschwand bereits der 24-j\u00e4hrige Immobilien-\nmakler Michael Mielke auf r\u00e4tselhafte Weise. Von ihm \nfehlt bislang jede Spur. \n\n(Widerspruch des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nBeide F\u00e4lle k\u00f6nnten dem Landeskriminalamt zufolge \nauch mit einem Mordanschlag zu tun haben, der im \nOktober 1994 in Leipzig auf den st\u00e4dtischen Immobi-\nlienmanager Martin Klockzin ver\u00fcbt worden war. Dieser \nentkam nur knapp dem Tode. Von den vier Kleinkriminel-\nlen, die als T\u00e4ter ermittelt wurden, erhielten drei lebens-\n\n 6595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nl\u00e4nglich und einer zw\u00f6lf Jahre Haft. Die mutma\u00dflichen \nDrahtzieher der Tat kamen Jahre sp\u00e4ter dagegen mit \nGeldstrafen davon. Beobachter wundern sich noch heute, \ndass die Leipziger Justiz bei den Kleinkriminellen \u00fcber \nden Antrag der Staatsanwaltschaft hinausging, bei den \nDrahtziehern aber eine erstaunliche Milde walten lie\u00df. \nGegen mindestens zwei Personen aus dem Leipziger \nSumpf hatte die OK-Abteilung des Verfassungsschutzes \nso viele Hinweise, dass eine Abgabe des Falles an die \nStaatsanwaltschaft vorgesehen war. Doch dazu kam es \nnie. Warum nicht? \n\nHier liegt neben den unaufgekl\u00e4rten Todesf\u00e4llen eine \nandere beunruhigende Dimension des s\u00e4chsischen Mafia-\nskandals. Es geht n\u00e4mlich nicht nur um das eine oder \nandere vereinzelte schwarze Schaf im s\u00e4chsischen Justiz-\napparat, wie uns das Justizminister Mackenroth stets \ntreuherzig versichert, dessen Beschwichtigungsstrategie \ngenauso fahrl\u00e4ssig wie unertr\u00e4glich ist. Es geht vielmehr \ndarum, dass sich in Teilen der s\u00e4chsischen Justiz ein \nGeflecht aus Richtern und Staatsanw\u00e4lten breitgemacht \nhat, das Prozesse ganz nach eigenem Gutd\u00fcnken und nach \npolitischer Opportunit\u00e4t steuerte. Der Skandalprozess \ngegen den fr\u00fcheren Chef des Leipziger Betriebes f\u00fcr \nBesch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung, Matthias von Hermanni ist ein \nBeispiel f\u00fcr diese Art von Justiz, die Unschuldige in ihren \nM\u00fchlen zermahlt. \n\nDoch wie wurde in Sachsen mit solchen sprichw\u00f6rtlich \nfurchtbaren Juristen, die Ermittlungsarbeiten blockierten, \nrechtsbeugerisch agierten und Prozesse manipulierten, \numgegangen? Die Herren fielen die Karrieretreppe nicht \netwa nach unten, sondern sie stolperten herauf. Erst im \nApril dieses Jahres ernannte Justizminister Mackenroth \nNorbert R\u00f6ger, eine der mutma\u00dflichen Schl\u00fcsselfiguren \ndes Mafiasumpfes, zum Pr\u00e4sidenten des Amtsgerichtes \nChemnitz. Anstatt diesen Mann, gegen den Verdachts-\nmomente schon vorher vorlagen, einfach vom Dienst zu \nsuspendieren, gab es zur Bef\u00f6rderung noch ein paar \nwarme Ministerworte. Um mit dem \u00f6sterreichischen \nSatiriker Karl Kraus zu sprechen: Da kann man gar nicht \nso viel fressen, wie man kotzen m\u00f6chte. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIn diesem Komplex hat man es mittlerweile mit f\u00fcnf \nungekl\u00e4rten Todesf\u00e4llen zu tun. Neben den Todesf\u00e4llen \nvon Barbara Beer und Michael Mielke, die in der Leipzi-\nger Immobilienbranche t\u00e4tig waren, sind auch der frag-\nw\u00fcrdige Selbstmord des fr\u00fcheren Leipziger CDU-\nSchatzmeisters und Bankiers Walter Bullinger zu nennen \nsowie der zweifelhafte Selbstmord des fr\u00fcheren Plauener \nKripochefs Karl-Heinz Sporer sowie der Mord an dem \nPlauener Autoh\u00e4ndler Andrej Kraft. Zudem ist an zwei \nnur knapp gescheiterte Auftragsmorde, n\u00e4mlich an dem \nLeipziger Immobilienmakler Klockzin und an einer \nverdeckten Ermittlerin, die beinahe mit einem Drogen-\ncocktail ermordet wurde, zu erinnern. \n\nDas alles soll sich nicht in Sizilien abgespielt haben, \nsondern hier in unserem Freistaat. Zudem gibt es den \n\nabscheulichen Verdacht, dass hohe Beamte, Juristen, \nPolizisten und Politiker in dem 1993 ausgehobenen \nLeipziger Kinderbordell \u201eJasmin\u201c verkehrten und sich \ndadurch erpressbar machten. \u00dcberdies berichtet die Presse \nziemlich aktuell, dass im Leipziger Rathaus regelm\u00e4\u00dfig \ntschechische Nutten ein- und ausgegangen sein sollen und \ndort hohen Kommunalpolitikern ihre Dienste angedeihen \nlie\u00dfen, darunter wom\u00f6glich einem, der heute als Bundes-\nverkehrsminister in Berlin residiert. Gest\u00fctzt auf die \nAkten kam auch der Verdacht auf, dass ein fr\u00fcherer \ns\u00e4chsischer Innenminister sich bei Drogendealern mit \n\u201eerfrischendem\u201c Kokain versorgt haben soll. \n\nWenn dieser zum Himmel stinkende Sumpf aus Organi-\nsierter Kriminalit\u00e4t und pseudodemokratischen Politikern \nnoch kein Grund f\u00fcr die Einsetzung eines parlamentari-\nschen Untersuchungsausschusses sein sollte, dann kann \nman dieses Instrument auch gleich ganz aus der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung des Landtags und aus der Landesverfas-\nsung streichen. \n\nDie NPD wird in jedem Fall das ihr politisch M\u00f6gliche \ntun, um diesen Sumpf auszutrocknen. Die Verharmlo-\nsungsstrategie ist angesichts der schwerwiegenden Ver-\ndachtsmomente eine Provokation gegen\u00fcber der s\u00e4chsi-\nschen \u00d6ffentlichkeit. Wer die Aufkl\u00e4rung durch einen \nUntersuchungsausschuss verweigert, begibt sich in \nmoralische Komplizenschaft mit dem korrupten Gesindel \nin Politik, Justiz und Polizei. \n\nDas scheinen mittlerweile auch die PDS und die FDP so \nverstanden zu haben, wor\u00fcber die Systempresse ja breit \nberichtet, w\u00e4hrend die NPD, die den Untersuchungsaus-\nschuss \u2013 jeder in diesem Hause wei\u00df es doch \u2013 zuerst \nforderte, von der Systempresse wieder einmal totge-\nschwiegen wurde, wie ein Blick in den heutigen \u201ePresse-\nspiegel\u201c zeigt. Dass wir Nationaldemokraten aber die \nErsten waren, die diesen bittern\u00f6tigen Untersuchungsaus-\nschuss gefordert haben, davon sollten zumindest die \nMith\u00f6rer des MDR-Mittelwellensenders erfahren. \n\nAlles Weitere im zweiten Teil meines Beitrages. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Die \nReihenfolge der Fraktionen, so sie dazu reden wollen: \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsre-\ngierung. \n\nWird von den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, \nHerr Kupfer, CDU-Fraktion. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 des S\u00e4chsischen Untersu-\nchungsausschussgesetzes legt fest, dass ein Antrag auf \nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses vor anderen \nBeratungsgegenst\u00e4nden auf die Tagesordnung der n\u00e4chs-\nten Sitzung des Landtages gesetzt wird. \n\nWenn auch die Damen und Herren von der NPD-Fraktion \nim Hohen Hause zumeist Beitr\u00e4ge liefern, die bei den \n\n 6596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nBetrachtern Zweifel dar\u00fcber aufkommen lassen, ob sie \nwirklich in der Lage sind, die geltenden Gesetze zu lesen \nund zu verstehen, so scheint zumindest die von mir eben \nzitierte Vorschrift von der NPD-Fraktion nicht nur gele-\nsen, sondern auch verstanden worden zu sein. Die NPD-\nFraktion hat erkannt, dass man einen Antrag nur mit dem \nThema \u201eEinsetzung eines Untersuchungsausschusses\u201c \nversehen muss, um an prominentester Stelle der Tages-\nordnung vertreten zu sein. So ganz sicher scheinen sich \ndie Damen und Herren vom \u00e4u\u00dfersten rechten Rand dann \ndoch nicht gewesen zu sein. Zur Sicherheit f\u00fcgen sie \nihrem Antrag ganz unten auf der Seite die Wendung \nhinzu: \u201eEs wird beantragt, den Antrag f\u00fcr dringlich zu \nerkl\u00e4ren.\u201c Hier zeigt sich dann doch wieder, dass es \nschwierig ist, die Bedeutung der geltenden rechtsstaatli-\nchen Vorschriften wirklich vollst\u00e4ndig zu erfassen. \n\nDie von mir zitierte Vorschrift macht einen Antrag mit \ndem Thema der Einsetzung eines Untersuchungsaus-\nschusses zu einem durch Gesetz vorgeschriebenen Dring-\nlichen Antrag. Einer Erkl\u00e4rung des Antrages zur Dring-\nlichkeit bedarf es nicht, sondern sie w\u00e4re Unfug. \n\nEine \u00e4hnliche Bezeichnung verdient aber auch, was uns \ndann von der NPD-Fraktion als Untersetzung des Themas \npr\u00e4sentiert wird. Da taucht ein wolkiger Bandwurmsatz \n\u00fcber \u201enicht nachvollziehbare Nachl\u00e4ssigkeiten\u201c und \n\u00c4hnliches auf, der auch nicht ann\u00e4hernd den Anforderun-\ngen des \u00a7 2 Abs. 3 und des \u00a7 3 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes entspricht. Ein nach \u00a7 2 Abs. 2 be-\nstimmter Untersuchungsauftrag ist aus ihren in der Tat \nnicht nachvollziehbaren Formulierungen nicht herauszu-\nlesen. \n\nNicht umsonst bestimmt \u00a7 3 Abs. 1, dass der Gegenstand \nder Untersuchung in dem Beschluss \u00fcber die Einsetzung \ngenau festzulegen ist. Dies bedeutet, dass man sich \njedenfalls so lange mit der Stellung eines Antrages auf \nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses zur\u00fcckhalten \nsollte, bis man ungef\u00e4hr wei\u00df, was man eigentlich will. \n\nDas, was hier zusammengeschrieben wurde, ist letztlich \nnur der Ausdruck von Hilflosigkeit und der Unf\u00e4higkeit \nzu wirklicher parlamentarischer Arbeit. Wir werden \ndiesen Antrag selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Selbstverst\u00e4ndlich! Ja!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann allerdings eine Sorge \nnicht verhehlen: Bereits gestern habe ich an dieser Stelle \nsehr deutlich gemacht, dass jene Vorg\u00e4nge, die offenbar \ndem populistischen Vorpreschen der NPD zugrunde \nliegen, eine Herausforderung und eine Bew\u00e4hrungsprobe \nzugleich f\u00fcr den Rechtsstaat und seine Mechanismen im \nFreistaat Sachsen darstellten. \n\nHerr Staatsminister der Justiz hat in der gestrigen Debatte \nhervorgehoben, dass auch gerade eine z\u00fcgige, zielgerich-\ntete, umfassende und vor allem rechtsstaatlich konforme \nAufkl\u00e4rung aller im Raum stehenden Vorw\u00fcrfe vor allem \neines erfordert: die von Vertrauen in den Rechtsstaat und \nseine Funktionsf\u00e4higkeit getragene Geduld. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das  \nVertrauen zu haben f\u00e4llt schwer!) \n\nDiese Geduld aufzubringen, meine Damen und Herren, ist \nschwer und f\u00e4llt zugegeben auch mir schwer. \n\nZurzeit wird eine v\u00f6llig unrealistische Erwartungshaltung \nerzeugt, die Erwartungshaltung n\u00e4mlich, dass auf den \n\u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dferten Vorwurf hin in wenigen Tagen die \nstrafende Reaktion der Justiz erfolgt. Diese Erwartung \nkann im Rechtsstaat nicht erf\u00fcllt werden. \n\nMeine Damen und Herren, sie wird aber auch nicht \ndeshalb erzeugt, damit sie erf\u00fcllt wird, sondern sie wird \u2013 \ndas ist das Perfide \u2013 gerade deswegen erzeugt, weil ganz \ngewiss ist, dass der Rechtsstaat und seine Institutionen \ndiese unrealistische, unsinnige Erwartungshaltung nicht \nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. Sie wird deswegen erzeugt, um den \nRechtsstaat insgesamt zu diskreditieren, ihn schlechtzu-\nmachen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nseine Wirksamkeit anzuzweifeln, seine Institutionen und \nFunktionsweisen der Verd\u00e4chtigung auszusetzen und \ndamit das Vertrauen in eine ganz entscheidende wirkliche \nErrungenschaft der vergangenen 17 Jahre zu ersch\u00fcttern. \nDas, meine Damen und Herren, m\u00fcssen sich alle, die in \ndieser Weise mit dem populistischen Feuer spielen, \ndeutlich gesagt sein lassen. Gewinnen wird bei einem \nsolchen Vorgehen nur die Extreme. \n\nMeine Damen und Herren! Ich fasse zusammen: Der uns \nvorliegende Antrag ist st\u00fcmperhaft gemacht, und er ist das \nfalsche Mittel mit der falschen Zielrichtung in der fal-\nschen Zeit. Er ist daher abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Linksfraktion: Wird \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Es wird sich inzwi-\nschen herumgesprochen haben, dass unsere Fraktion im \nErgebnis der auf unseren Antrag hin am gestrigen Tag \nstattgefundenen Sondersitzung des S\u00e4chsischen Landtags, \nin der die Bereitschaft der Staatsregierung auf den Pr\u00fcf-\nstein gestellt wurde, sich zur r\u00fcckhaltlosen Aufkl\u00e4rung \ns\u00e4mtlicher pers\u00f6nlicher Verstrickungen von Politikern, \nRichtern, Staatsanw\u00e4lten und sonstigen Bediensteten der \ns\u00e4chsischen Justiz und Verwaltung und anderer Beh\u00f6rden \nin kriminelle Netzwerke und zur politischen Verantwor-\ntung des Kabinetts hierf\u00fcr zu benennen, beschlossen hat, \ndie Einsetzung eines Untersuchungsausschusses zu \nbeantragen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das war vorauszusehen!) \n\nWir sehen das sehr anders, als es Herr Kupfer dargestellt \nhat. Es geht nicht um die Frage, dass das Vertrauen in den \nRechtsstaat besch\u00e4digt werden k\u00f6nnte, wenn man jetzt \naufkl\u00e4rt, sondern es geht darum, dass das Vertrauen in den \nRechtsstaat durch Aufkl\u00e4rung wiederhergestellt wird. \n\n 6597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWas uns zun\u00e4chst aber prinzipiell von den Einreichern des \nhier zu behandelnden Antrages zur Drucksache 4/8867 \nunterscheidet, ist, dass wir das erforderliche Quorum \nhaben, die Einsetzung des Ausschusses auch aus eigener \nKraft zustande zu bringen. Das will nicht hei\u00dfen, dass wir \nuns nicht freuen w\u00fcrden, in den demokratischen Fraktio-\nnen des Hauses Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzer zu \nfinden, die uns gemeinsam helfen, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndiesen uns\u00e4glichen Komplex mafi\u00f6ser Kartelle, die \nSachsen bundesweit und vielleicht \u00fcber die Grenzen \nhinaus ins Gerede gebracht haben, schonungslos aufzu-\nkl\u00e4ren, und was uns noch wichtiger als die retrospektive \nBetrachtung ist: Schlussfolgerungen und Ma\u00dfnahmen \nabzuleiten, die derartiges Unterlaufen demokratischer und \ngesellschaftlicher Kontrolle k\u00fcnftig nicht wieder zulassen \nwerden. \n\nNun ist jedem in diesem Hause, der sich halbwegs mit \nden Eigenheiten und Gesetzlichkeiten eines Untersu-\nchungsausschusses auskennt, bekannt, dass man bei \ndessen Einsetzung als Opposition, als Minderheit, nicht \nzwei oder drei Versuche hat. Es muss beim ersten Mal ein \nvoller Treffer gelandet werden. Wir haben deshalb schon \nvor zwei Wochen, als die gesamte Tragweite dieser \nnahezu Staatsaff\u00e4re und des Versagens parlamentarischer \nrechtsstaatlicher Kontrollmechanismen deutlich wurde, \nerkl\u00e4rt, dass wir den Antrag auf Einsetzung des Untersu-\nchungsausschusses bei fortdauernder Verweigerungshal-\ntung der Staatsregierung, der Dimension der Geschehnis-\nse angemessen zu handeln, dann einbringen werden, wenn \nwir aus eigener Erkenntnisdichte in der Lage sind, alle \nma\u00dfgeblichen Komplexe, die sich offenbar in den \n100 Aktenordnern des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz \nbzw. in l\u00e4ngst bekannterma\u00dfen existierenden Vorverfah-\nrensakten \u2013 wir stellen nicht nur auf die Akten des Lan-\ndesamtes ab \u2013 von Polizei, Staatsanwaltschaft und Justiz \nfinden, so pr\u00e4zise zu benennen, dass wir nicht nur die \nSpitze des Eisberges, sondern wenigstens die Mitte \ndesselbigen erreichen. \n\nGedeckt von der thematischen Bestimmung des Einsatz-\nauftrages ist das Minderheitenrecht nur beim Erstantrag. \nDas hei\u00dft, wenn wir beim Einsetzungsantrag Beweisge-\ngenst\u00e4nde nicht benennen, die von besonderer Bedeutung \nsein k\u00f6nnten, dann sind wir in Zukunft zwar in der Lage, \ndas hinzuzuholen, aber nur nach Gnade und Barmherzig-\nkeit der Mehrheit, sprich der Koalition in diesem Hause. \n\nDa wir aus angestammten Erfahrungen wissen, dass der \nAufkl\u00e4rungswille der regierungstragenden Fraktionen \nh\u00f6chst verk\u00fcmmert ist und proportional zur Dimension \ndes Skandals abnimmt, werden wir uns nicht locken \nlassen, vorzeitig einen Einsetzungsantrag einzureichen, \nder sich in der Bezeichnung der zu untersuchenden \nGegenst\u00e4nde sp\u00e4ter als zu knapp erweist. F\u00fcr uns ist die \nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses \u2013 dessen \nGegenstand die Beteiligung an der r\u00fcckhaltlosen Aufkl\u00e4-\n\nrung dieser pers\u00f6nlichen Verstrickungen von Politikern, \nvon Richtern, von Staatsanw\u00e4lten, von Polizisten und \nsonstigen Bediensteten der Justiz, Polizeiverwaltung und \nanderen Beh\u00f6rden in kriminelle Netzwerke ist \u2013 mit \nparlamentarischen Mitteln und die Aufdeckung der \nUrsachen und Gr\u00fcnde f\u00fcr das Versagen elementarer \nrechtsstaatlicher Kontrollmechanismen sowie der Verant-\nwortung der Staatsregierung beschlossene Sache. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWir sind der \u00dcberzeugung: Kein Kriminalist, kein Staats-\nanwalt und kein Korruptionsermittler, auch wenn er noch \nso integer ist, wird die politische Verantwortung aufkl\u00e4ren \nk\u00f6nnen, warum in zehn, zw\u00f6lf oder 15 Jahren auf ver-\nschiedene Signale nicht reagiert wurde und warum im \nletzten halben Jahr auch durch die Staatsregierung nicht \ngehandelt, sondern nur gewartet wurde und auch gestern \nnur wieder abgewiegelt, beruhigt und erkl\u00e4rt wird: Haben \nSie Geduld, haben Sie Vertrauen, warten Sie, alles wird \ngut! \u2013 Es wird nichts gut werden! Es wird nichts gut \nwerden, weil die Leute, die das verzapft haben \u2013 das hat \nder Innenminister gestern gesagt \u2013, praktisch als Mafia \nnach wie vor da sind und nach seinem Bild, was ich heute \nin der \u201eFreien Presse\u201c lese, uns buchst\u00e4blich jeden Tag an \ndie Gurgel gehen wollen. \n\nZum Antrag der NPD-Fraktion nur so viel: Selbst in \ndiesem komplexen Fall ist nicht das Landesamt f\u00fcr \nVerfassungsschutz unser erster Untersuchungsgegenstand, \nworauf offenkundig die NPD-Fraktion hinaus will, und \ngleich gar nicht die Verantwortung des Justizministeriums \nf\u00fcr den Verlauf des Hermanni-Prozesses, der nach allem, \nwas uns bekannt ist, in der Dimension der Verbrechen, um \ndie es hier geht, nicht vergleichbar ist. Da liegen schon \neher der Pistolen-Menzel oder Porno-Paul in der N\u00e4he des \nTrefferbildes, vielleicht auch der Landeschef Winfried \nPetzold, \u00fcber den ich immer wieder ausgesprochen \nerstaunt bin. \n\nHerr Petzold, Sie haben inzwischen ein Dutzend Kleine \nAnfragen eingebracht mit pr\u00e4zisen Aktenzeichen der \nStaatsanwaltschaft Chemnitz, mit pr\u00e4zisen Angaben zu \nAbl\u00e4ufen, bei denen ich die direkte Zuweisung machen \nk\u00f6nnte, von welcher Abteilung des LKA das Ding durch-\ngestochen werden musste \u2013 Sie haben nur falsch inves-\ntiert. Ich begreife nicht, wenn Sie aufkl\u00e4ren wollen, \nwarum Sie sich permanent an den OK-Ermittlern der \nStaatsanwaltschaft Leipzig abarbeiten. Vielleicht leisten \nSie Dienste f\u00fcr die Leute, die ma\u00dfgeblich mitgewirkt \nhaben, dass es zu diesem Kartell kommen konnte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDiesen Eindruck habe ich. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wir sind die  \nEinzigen, die keinen Dreck am Stecken haben!) \n\nWenn ich lese, was Sie in Ihren Anfragen tun, um die \nSpur gegen die OK-Ermittler in Leipzig zu legen, denen \n\n 6598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\ndann die Akten am 16.10.2002 praktisch unter dem \nHintern weggezogen und deren Vertrauenspersonen \ndekonspiriert worden sind, dass Sie exakt auf diese \ndraufhalten, dann frage ich mich: Wo kommt dieses \nSignal, dieser Auftrag, diese Aufgabe her? Auf diesen \nLeim, meine Damen und Herren von der NPD, gehen wir \ngewiss nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSumma summarum: Wir haben weder Lust noch die \nNeigung, noch die Veranlassung, uns an den Erw\u00e4gungen \nder NPD-Fraktion zu beteiligen via eines ideologisch \ndefinierten Untersuchungsausschusses zur Untersuchung \n\u2013 ich zitiere \u2013 \u201e\u2026 dass so sich ausgerechnet in Sachsen \neine Mafia-Struktur bilden konnte, die in der deutschen \nNachkriegsgeschichte einmalig sein d\u00fcrfte \u2026\u201c. F\u00fchren \nSie, meine Damen und Herren der NPD-Fraktion, Ihre \nKriege getrost ohne uns! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich \ndie FDP-Fraktion. \u2013 Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der \nNPD-Fraktion auf Einsetzung eines Untersuchungsaus-\nschusses findet nicht unsere Zustimmung. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAuch wenn die demokratischen Fraktionen in diesem \nHaus \u2013 auch nach der gestrigen Sondersitzung \u2013 zuneh-\nmend zu dem Schluss kommen, dass ein Untersuchungs-\nausschuss unvermeidlich sein wird, ist das, was die NPD-\nFraktion vorlegt, schon rein inhaltlich v\u00f6llig untauglich, \num zu der notwendigen und gebotenen Aufkl\u00e4rung zu \ngelangen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis der Untersu-\nchung steht nach dem Wunsch der NPD-Fraktion an-\nscheinend schon fest: Die demokratischen Parteien an \nsich, die Abgeordneten, die Minister sowieso, die Staats-\nsekret\u00e4re, die Justiz, s\u00e4mtliche Beamte und auch alle \nanderen und das System als solches sind korrupt und \nhaben sich in finstere Machenschaften verstrickt. Wenn \nSie alles schon wissen, dann frage ich Sie: Wozu brau-\nchen Sie noch einen Untersuchungsausschuss? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir wollen nachweisen!) \n\nIch sage es Ihnen: Sie wollen diesen Untersuchungsaus-\nschuss nicht zur Aufkl\u00e4rung, sondern Sie wollen ihn als \nKampfinstrument. Sie wollen ihn nicht als ein Element \nder Demokratie, sondern Sie wollen ihn, um eben dieses \nvon Ihnen so verhasste demokratische System zu besch\u00e4-\ndigen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Antrag ist schlecht \ngemacht. Er ist offensichtlich zusammengeschustert mit \n\n15 notd\u00fcrftig zusammengeklebten Fragen \u2013 \u201eFr\u00e4gelchen\u201c \nm\u00fcsste man sie eigentlich nennen. Das geht bei den \nFormalien los. Kollege Kupfer hat es bereits erw\u00e4hnt. \nIhnen ist offensichtlich entgangen, dass nach \u00a7 54 der \nGesch\u00e4ftsordnung Antr\u00e4ge auf Einsetzung eines Untersu-\nchungsausschusses per se bereits dringlich sind. Diesen \nUnfug h\u00e4tten Sie also bleiben lassen k\u00f6nnen, wenn Sie in \ndie Gesch\u00e4ftsordnung geschaut h\u00e4tten. Stattdessen bean-\ntragen Sie die Dringlichkeit. \n\nIn der Substanz sind die Fragen auch nicht viel besser. \nHierbei geht es um Halbwissen und um Vorverurteilun-\ngen, die Sie offenbaren \u2013 um mehr nicht. Es ist von einer \nnicht nachvollziehbaren Nachl\u00e4ssigkeit bei der Aufkl\u00e4-\nrung die Rede, als ob Sie bereits w\u00fcssten, dass es Nach-\nl\u00e4ssigkeiten gebe, die Sie feststellen und benennen k\u00f6nn-\nten. Was Sie nachvollziehen k\u00f6nnen oder nicht, erschlie\u00dft \nsich dem Betrachter weder aus dem Antrag noch aus der \nBegr\u00fcndung oder sonstigen \u00c4u\u00dferungen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Untersuchungsauftrag \nist bereits formal zu unbestimmt, er wird auch inhaltlich \nnicht weiterhelfen. Es werden Zeitungsmeldungen zitiert, \nSie wollen den Inhalt der Akten besichtigen und dann \nwollen Sie es wieder nicht. In anderen Punkten wollen Sie \nsich \u00f6rtlich nur auf Leipzig beschr\u00e4nken und dann wissen \nSie wiederum nicht, ob Sie auch dar\u00fcber hinausgehen \nwollen. Diese Themen sind zu eng, sie sind zu unzurei-\nchend und sie w\u00fcrden, wenn man ihnen nachginge, auch \nnicht zur Aufkl\u00e4rung f\u00fchren. \n\nDiesem Untersuchungsausschuss, so wie Sie sich ihn \nvorstellen, werden wir nicht zustimmen. Sie m\u00f6chten \noffensichtlich nur wieder einmal Ihre Verschw\u00f6rungstheo-\nrien best\u00e4tigt sehen, die Sie ein um das andere Mal hier \nausbreiten. Aber dazu sage ich Ihnen: Wenn Sie Ihre \nVerschw\u00f6rungsparanoia behandeln lassen wollen, dann \ngehen Sie auf die Couch und nicht in den Untersuchungs-\nausschuss! \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSie wollen in diesem Parlament nicht mit parlamentari-\nschen Mitteln untersuchen, sondern Sie wollen Parlamen-\nte abschaffen. Dazu m\u00fcssen Sie diese Parlamente vorher \nihrer Legimitation berauben. Zu nichts anderem soll Ihr \nAusschuss dienen. Dabei machen wir nicht mit! \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nSie wollen hier nicht mitmachen, Sie wollen zerst\u00f6ren. \nDas werden wir nicht zulassen. Untersuchungsaussch\u00fcsse \nsind viel zu wichtig, um diese Ihnen anzuvertrauen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Lichdi, \nbitte. \n\n 6599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich schlie\u00dfe mich f\u00fcr meine Fraktion \nallen Vorrednern, ausschlie\u00dflich der NPD, vollumf\u00e4nglich \nan. Es ist alles dazu gesagt worden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Widerspr\u00fcche in der \nAff\u00e4re um ein kriminelles Netzwerk von Juristen, Polizei-\nbeamten, Politikern und Immobilienschiebern sind nur \nnoch mithilfe eines parlamentarischen Untersuchungsaus-\nschusses aufzukl\u00e4ren. Da hilft auch die Rechtsrabulistik \nvon Herrn Kupfer nicht; wobei ich vorausschicken m\u00f6ch-\nte, dass ich Herrn Kupfer pers\u00f6nlich sein Aufkl\u00e4rungsinte-\nresse in jedem Fall abnehme. Aber auch Herr Kupfer ist \nleider Gefangener seiner weitgehend aufkl\u00e4rungsunwilli-\ngen Staatsregierung. \n\nZu Herrn Martens nur so viel: Er hat sich wieder einmal \nals grottenschlechter Demokratietheoretiker versucht, der \nernsthaft glaubt, besser zu wissen, was die NPD will, als \ndie NPD-Fraktion selbst. Aber Herr Martens scheint ja \n\u00fcber polit-\u00fcbersinnliche F\u00e4higkeiten zu verf\u00fcgen, das \nwissen wir seit zweieinhalb Jahren. Aber auch das kann \nnicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass man hier ganz offen-\nkundig an keiner wirklichen Aufkl\u00e4rung des Mafia-\nSumpfes interessiert ist. Schlie\u00dflich konnte man vor \neinigen Tagen lesen, dass auch ein FDP-Bundestags-\nabgeordneter in irgendeiner Form im Sumpf stecken soll. \nVon daher verwundert auch die Verschleierungsrabulistik \nvon Herrn Martens nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSagen Sie mal \u201eRabulistik\u201c auf Deutsch!) \n\nEinige der eben genannten Widerspr\u00fcche seien kurz \nerw\u00e4hnt. Warum muss ein Richter aus dem verschlafenen \nbadischen Waldshut mit bescheidenen Referenzen die \ns\u00e4chsische Staatsanwaltschaft unterst\u00fctzen, wenn es an \nderen Unabh\u00e4ngigkeit doch angeblich keinen Zweifel \ngibt? Wie soll ein externer Richter ohne echte Kompeten-\nzen Kontrollfunktion bei der Aufkl\u00e4rung eines ganzen \nGeflechtes aus kriminellen Machenschaften von Staats-\nanw\u00e4lten und Richtern aus\u00fcben? Ist das nicht genauso \nsinnlos wie vor einem Dreivierteljahr die Entsendung \neiner Handvoll Bundeswehrsoldaten in den Kongo, um \ndort die Abhaltung demokratischer Wahlen zu garantie-\nren? Warum haben die Personalverantwortlichen des \nJustizministeriums ihren Minister noch im April dieses \nJahres nicht davon abgehalten, einen offenbar belasteten \nStaatsanwalt zum Pr\u00e4sidenten des Chemnitzer Amtsge-\nrichtes zu bef\u00f6rdern? Und einer der wohl eklatantesten \nWiderspr\u00fcche, der zu kl\u00e4ren w\u00e4re: Nach einem Urteil des \nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes vom Juli 2005 ist \ndie Beobachtung von Organisierter Kriminalit\u00e4t nicht die \nAufgabe des Verfassungsschutzes, sondern der Polizei. In \nwelcher Form und in welchem Umfang wurden nach dem \nVerfassungsgerichtsurteil vom Juli 2005 die verschiede-\nnen Beobachtungsobjekte \u00fcberhaupt daraufhin \u00fcberpr\u00fcft, \n\nob sie dem Bereich der Organisierten Kriminalit\u00e4t zuzu-\nordnen sind? \n\nFalls diese Bestandsaufnahme vorgenommen wurde, \nwarum wurden die schockierenden Ergebnisse nicht an \ndie Strafverfolgungsbeh\u00f6rden weitergeleitet? H\u00e4tte nicht \nzumindest die grunds\u00e4tzliche Kenntnis solcher Vorg\u00e4nge \nzu einer versch\u00e4rften Dienstaufsicht seitens des zust\u00e4ndi-\ngen Ministeriums f\u00fchren m\u00fcssen, und in welchem Ma\u00dfe \nist dies tats\u00e4chlich der Fall gewesen? Und vor allem: Was \nkam dabei heraus? \u2013 Fragen \u00fcber Fragen, die in jedem \nFall die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses \nrechtfertigen. \n\nDiese ganzen Widerspr\u00fcche wurden in den bisherigen \u2013 \nnur vorget\u00e4uschten \u2013 Aufkl\u00e4rungsbem\u00fchungen noch gar \nnicht ernsthaft thematisiert. Stattdessen wird \u2013 wir haben \nes gestern vor allem von Staatsminister Mackenroth \ngeh\u00f6rt \u2013 der eigenen Justiz im Voraus ein moralischer \nPersilschein ausgestellt, obwohl noch niemand wei\u00df, ob \nund wie viele Justizmitarbeiter in die Mafia-Aff\u00e4re \nverstrickt sind. Das bisherige Verhalten der Staatsregie-\nrung steigert unzweifelhaft das Misstrauen in Regierung, \nJustiz und Staat noch weiter, anstatt es abzubauen, und, \nHerr Martens: Wenn hier jemand zur Delegitimation \ndieses Systems beitr\u00e4gt, dann sind es die politische Klasse \nund der Justizapparat selbst. Dar\u00fcber sollten Sie einmal \nkritisch nachdenken. Wenn sich jemand diesen Staat \ndelegitimiert, dann sind es die tonangebenden Kreise und \nerst in zweiter Linie eine kleine Oppositionspartei, die das \naber nat\u00fcrlich mit Interesse zur Kenntnis nimmt. \n\nWenn der Korruptionsexperte J\u00fcrgen Roth in einem \nInterview mit der \u201eBerliner Zeitung\u201c feststellt, in Sachsen \nherrsche \u201eein Gebr\u00e4u aus politischer Unterw\u00fcrfigkeit in \nPolizei und Justiz einerseits und autorit\u00e4r-b\u00fcrokratischem \nGehabe in den mittleren Leitungsebenen der Ministerien, \ndas die Entstehung der kriminellen Netzwerke in Sachsen \nerst m\u00f6glich gemacht hat\u201c, dann ist dies 17 Jahre nach der \nWende das schlimmstm\u00f6gliche Zeugnis, das man der \npolitischen Klasse in Sachsen ausstellen kann. \n\nWas wir jetzt brauchen, ist die denkbar r\u00fcckhaltloseste \nAufkl\u00e4rung, die nur durch einen Untersuchungsausschuss \ngew\u00e4hrleistet werden kann. Erst vor zwei Wochen wurde \nnoch mit gro\u00dfem Tamtam der 15. Jahrestag der Verab-\nschiedung der s\u00e4chsischen Landesverfassung begangen. \nDie erst in Umrissen zu erkennende Mafia-Aff\u00e4re zeigt \nuns nun, dass die gr\u00f6\u00dfte Gef\u00e4hrdung f\u00fcr diese Verfassung, \nf\u00fcr Rechtsstaat und Demokratie nicht von au\u00dfen kommt \nund auch nicht von den sogenannten Rechtsextremisten, \nsondern von innen \u2013 von innen durch die K\u00e4uflichkeit von \nTeilen von Politik, Justiz und Polizei sowie durch mafi\u00f6se \nGeflechte, die sich den Staat zur Beute gemacht haben. \n\nLassen Sie uns jetzt partei\u00fcbergreifend das tun, was getan \nwerden muss! Die Zeit dr\u00e4ngt; denn t\u00e4glich kann auf \nwundersame Art und Weise belastendes Aktenmaterial \nverschwinden, wie Klaus Bartl vorgestern noch in einem \nInterview selbst sagte. Umso erstaunlicher ist, dass die \nPDS erst im Juli einen eigenen Antrag auf Einsetzung \neines Untersuchungsausschusses einbringen wird. \n\n 6600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist populistisches Geschw\u00e4tz!)) \n\n\u2013 Frau Runge, tief Luft holen, sonst steigert das auf \nungute Art und Weise Ihren Blutdruck! \n\nWieder einmal geht es nur darum, nicht einem NPD-\nAntrag zustimmen zu m\u00fcssen, obwohl er sachlich geboten \nist. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Gansel, geben \nSie mir darin recht, dass die Beiziehung der Akten der \nPKK zum Zwecke der Verfolgung strafrechtlich Verant-\nwortlicher bzw. Verd\u00e4chtiger tats\u00e4chlich einzig und allein \nSache der Staatsanwaltschaft ist und nicht Sache des \nUntersuchungsausschusses sein kann und dass demzufol-\nge die Frage, ob Akten verschwinden, letzten Endes von \nder Staatsanwaltschaft jetzt in eigener Verantwortung \nbewertet werden muss \u2013 sprich: vom Kabinett und vom \nJustizminister \u2013 und es eben in dessen Handlungsverant-\nwortung liegt zu unterbinden, dass dies geschieht, und \ndass dies ein Untersuchungsausschuss ohnehin nicht \nver\u00e4ndern kann? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Darin gebe ich Ihnen einerseits \nrecht; aber auf der anderen Seite w\u00e4re es die Aufgabe des \nUntersuchungsausschusses, das Verhalten der Staatsan-\nwaltschaft \u2013 wie Sie richtig sagen \u2013, die die Akten auszu-\nwerten und zu sichten hat, kritisch zu verfolgen. Von \ndaher ist das kein Widerspruch. Wir brauchen einen \nUntersuchungsausschuss, und wir brauchen ihn bald. \n\nWieder einmal geht es also darum, einem NPD-Antrag \nnicht zuzustimmen, nur weil er von uns kommt. So war es \nschlie\u00dflich auch bei der Aff\u00e4re um die S\u00e4chsische Lan-\ndesbank, zu der die NPD dreimal \u2013 dreimal! \u2013 den Antrag \nauf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses gestellt \nhat, bevor sich dann auch die PDS mit ihrem Quorum \ndiesem Ansinnen angeschlossen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs scheint dabei zu bleiben: Hohle antifaschistische \nAbgrenzungsrituale sind der PDS wichtiger als ein sach-\n\npolitisches Anliegen von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung. Dabei \nscheinen die Genossen selbst die Warnung ihres \nHerrn Bartl in den Wind zu schlagen, dass schnell und \numfassend parlamentarisch untersucht werden muss, da, \nwie gesagt, t\u00e4glich Material \u201everschwinden\u201c kann und ein \nUntersuchungsausschuss die Staatsanwaltschaft in ihrem \nTun kritisch zu begleiten hat. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDas PDS-Gebaren ficht uns aber nicht an; denn es muss \nnicht \u00fcberall NPD draufstehen, wo NPD drin ist. Lassen \nSie uns die Aufkl\u00e4rung \u00fcber diese den Staat in seiner \nSubstanz bedrohende Aff\u00e4re neben der Aufkl\u00e4rung durch \ndie s\u00e4chsischen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden und die Bun-\ndesanwaltschaft auf eine dritte S\u00e4ule stellen: auf die \nAufkl\u00e4rungsarbeit, die von s\u00e4chsischen Landtagsabgeord-\nneten selbst geleistet werden kann. Stimmen Sie also bitte \nf\u00fcr den NPD-Antrag auf Einsetzung des l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lli-\ngen Untersuchungsausschusses. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \ndie Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Dies \nist ebenfalls nicht der Fall. Meine Damen und Herren! \nDer S\u00e4chsische Landtag hat gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 \nSatz 1 der Verfassung des Freistaates Sachsen und \n\u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 des Untersuchungsausschussgesetzes \ndas Recht und auf Antrag von einem F\u00fcnftel seiner \nMitglieder die Pflicht, einen Untersuchungsausschuss \neinzusetzen. Der vorliegende Antrag, Drucksache 4/8867, \nwurde von der NPD-Fraktion gestellt. Eine Pflicht zur \nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses ist nicht \ngegeben. Der Landtag muss deshalb einen f\u00f6rmlichen \nBeschluss \u00fcber die Einsetzung eines Untersuchungsaus-\nschusses fassen. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer der Einsetzung des \nUntersuchungsausschusses seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist die Einset-\nzung eines Untersuchungsausschusses mehrheitlich \nabgelehnt worden. Meine Damen und Herren, damit ist \nTagesordnungspunkt 1 beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n 6601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n \nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: F\u00f6rderung von Ganztagsangeboten \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Lehrstellenmangel in Sachsen \nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 31 Minuten, SPD 14 Minuten; NPD, FDP und \n\nGR\u00dcNE je 12 Minuten; Staatsregierung 20 Minuten. \nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n1. Aktuelle Debatte \n\nF\u00f6rderung von Ganztagsangeboten \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen von \nCDU und SPD das Wort, danach Linksfraktion.PDS, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die Debatte \nist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass ein Vertreter der Fraktion der \nCDU das Wort nimmt. \u2013 Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die Entwicklung, der Aufbau und das Ange-\nbot von Ganztagsangeboten hat in Sachsen eine gute \nTradition, die bis in das Jahr 1997 zur\u00fcckreicht und damit \neine mittlerweile zehnj\u00e4hrige Entwicklung umfasst. Das \nist f\u00fcr uns Anlass, im Zusammenhang mit der k\u00fcrzlich \nver\u00f6ffentlichten F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Ganztagsangebote \ndiese Entwicklung zu diskutieren. Dies erscheint aktuell \nvor allem deshalb sinnvoll und notwendig, weil in der \npolitischen Auseinandersetzung die positive Entwicklung \nin diesem Bereich oftmals zu Unrecht diskreditiert wird. \n\nDie F\u00f6rderung und Entwicklung von Ganztagsangeboten \nist im novellierten Schulgesetz von 2004 verbindlich \ngeregelt. Ich will es an dieser Stelle in Erinnerung brin-\ngen. In \u00a7 16a dieses Schulgesetzes ist festgeschrieben: \n\u201eMittelschulen und Gymnasien k\u00f6nnen von der 5. bis zur \n10. Klasse Ganztagsangebote einrichten. Dazu arbeiten \ndie Schulen mit au\u00dferschulischen Einrichtungen zusam-\nmen. Formen von Ganztagsangeboten sind insbesondere \nSchulklubs, Arbeitsgemeinschaften, zus\u00e4tzlicher F\u00f6rder-\nunterricht oder Angebote der Schuljugendarbeit.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, mit dieser gesetzlichen Festle-\ngung wurde letztlich eine Entwicklung, die bis ins Jahr \n1997 zur\u00fcckreicht, aufgegriffen und fortgef\u00fchrt. Bereits \nseit jenem Jahr bestand f\u00fcr s\u00e4chsische Schulen die M\u00f6g-\nlichkeit, am Landesprogramm Schuljugendarbeit teilzu-\nnehmen. In den Jahren 1997 bis 2002 wurden 19,5 Milli-\nonen Euro f\u00fcr die F\u00f6rderung dieses Programms zur \nVerf\u00fcgung gestellt und rund 400 Projekte einmal oder \nmehrmals gef\u00f6rdert. Diese Angebote konnten in der Folge \nproblemlos zu Bestandteilen von Ganztagsangeboten \n\nweiterentwickelt werden. Formen von Ganztagsschulen in \noffener Form haben sich entwickelt. \n\nEs war, ist und bleibt f\u00fcr uns wichtig, dass diese Angebote \n\u00fcberwiegend in offener Form und damit auf freiwilliger \nBasis realisiert werden, wird damit doch am ehesten dem \nAnliegen entsprochen, unterrichtliche und au\u00dferunter-\nrichtliche Inhalte miteinander zu verbinden und konzepti-\nonell wirksam werden zu lassen. \n\nDie Zielvorgaben f\u00fcr die Ganztagsangebote haben sich im \nLaufe der Zeit immer weiter qualifiziert. Aktuell k\u00f6nnen \nwir dabei hier in Sachsen auf wertvolle Erfahrungen \nzur\u00fcckgreifen und diese auch in die zuk\u00fcnftige Entwick-\nlung einbringen und dort verallgemeinern. Ganztagsange-\nbote leisten bei uns einen Beitrag zur Entwicklung und \nSicherung der Schulqualit\u00e4t, insbesondere zur Entfaltung \nder Schulkultur. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege Colditz, \nSie haben von der offenen Form und von der Verbindung \ndes Vormittags- und des Nachmittagsunterrichts gespro-\nchen. K\u00f6nnen Sie mir darlegen, wie Sie im Sinne einer \nRhythmisierung bei verbindlichem Vormittagsunterricht, \naber freiwilligen Nachmittagsangeboten eine Verkn\u00fcp-\nfung und Rhythmisierung herstellen wollen? \n\nThomas Colditz, CDU: Kollegin Bonk, das ist meines \nErachtens eine Frage der Auslegung der Konzeption an \nden einzelnen Schulen. Ich denke, das, was bisher an \nProgrammen bzw. an Konzeptionen seitens der Schulen \nvorliegt, gibt uns das Recht zu der Annahme, dass diese \noffene Form die richtige Form ist. \n\n 6602\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n(Beifall bei der CDU)  \n\nWir sollten das weniger vor dem Hintergrund irgendwel-\ncher Dogmen diskutieren, sondern vor dem Hintergrund \ndessen, was wir im Laufe der Zeit an Erfahrungen ge-\nsammelt haben. Wenn man sich die Anh\u00f6rung in der \nletzten Sitzung des Schulausschusses diesbez\u00fcglich \nansieht, stellt man fest, dass uns diese Anh\u00f6rung recht \ngegeben hat. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Steffen Flath) \n\nMeine Damen und Herren, unter Ber\u00fccksichtigung der \nGegebenheiten verwirklichen Schulen damit auch ihr \nschulpolitisches Profil. Die Initiative er\u00f6ffnet vielf\u00e4ltige \nM\u00f6glichkeiten zur Verantwortungs\u00fcbernahme und zur \nSch\u00fclermitbeteiligung und ist damit ein wichtiges Feld f\u00fcr \ndemokratisches Lernen. Ganztagsangebote dienen der \nGestaltung der Schule als Lern-, Lebens- und Erfahrungs-\nraum. Durch Ganztagsangebote in Sachsen wird die \nSchule zu einem Ort, an dem mehr stattfindet als nur \nUnterricht. Es werden M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kommunikation \nund Partizipation, aber auch Erfahrungsr\u00e4ume geschaffen, \ndie sich an den Interessen der Kinder und Jugendlichen \norientieren. \n\nMeine Damen und Herren, im Jahr 2003 existierten im \nLand bereits 600 Hortangebote, die von 60 % der Grund-\nsch\u00fcler genutzt werden konnten. Etwa 7  % aller \u00f6ffentli-\nchen Schulen haben zum damaligen Zeitpunkt Ganztags-\nangebote realisiert, und an den F\u00f6rderschulen wurde in \nden Klassen 1 bis 4 ebenfalls Ganztagsbetreuung umge-\nsetzt, in die auch Sch\u00fcler der anderen Klassenstufen \neinbezogen werden konnten \u2013 insgesamt also eine gute \nGrundlage, auf der aufgebaut und weiterentwickelt \nwerden kann. \n\nIm Jahre 2004 wurde das Projekt zum Modellversuch \n\u201eS\u00e4chsische Schulen mit Ganztagsangeboten/Ganztags-\nschulen\u201c konkretisiert und seit 2006 erfolgt die wissen-\nschaftliche Begleitung der F\u00f6rderrichtlinie des Kultusmi-\nnisteriums zum Ausbau dieser Angebote. Die Zufrieden-\nheit der Eltern mit den Angeboten \u2013 das m\u00f6chte ich \nbesonders in Richtung von Frau Kollegin Bonk sagen \u2013 \nist seit 2004 ungebrochen und liegt bei 79 %. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSo w\u00e4hlten 86 % der beteiligten Eltern F\u00f6rderangebote, \n83 % Freizeitangebote und 71 % Hausaufgabenhilfen. \n\nSo weit mein erster Teil. Ich werde im zweiten Teil \ninsbesondere auf die neue F\u00f6rderrichtlinie eingehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Welch steiniger Weg musste \nbeschritten werden, um den Blick von der Betreuungs-\n\nebene zum echten ganztagsschulischen Angebot auf der \nGrundlage eines p\u00e4dagogischen Konzeptes zu richten, \nganz zu schweigen von der Vorstellung, ganztagsschuli-\nsche Angebote fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren und daf\u00fcr \nvielleicht auch finanzielle Mittel bereitzustellen! \n\nIn mehreren Debatten auch in den vergangenen Legisla-\nturperioden haben wir in diesem Hohen Hause unerm\u00fcd-\nlich dargelegt, dass Ganztagsschulen eine gute M\u00f6glich-\nkeit bieten, zwei scheinbare Gegens\u00e4tze, n\u00e4mlich Schule \nund Freizeit, so miteinander zu verbinden, dass die \nSch\u00fcler von Ganztagsschulen profitieren, weil sie die \nM\u00f6glichkeit haben, Freundschaften auch in der Freizeit \nunkompliziert fortzusetzen und Interessen bzw. Neigun-\ngen zu entwickeln und ihnen nachzugehen, \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS \u2013 \nStaatsminister Thomas Jurk:  \n\nMan kann doch Zwischenfragen stellen!) \n\nGanztagsschulen stellen einen wichtigen Beitrag zur \nBildungs- und Entwicklungsgerechtigkeit dar und f\u00f6rdern \ndie Vereinbarkeit von Familie und Beruf. \n\nDiese Argumente stie\u00dfen bei der damaligen Mehrheits-\nfraktion bestenfalls auf Skepsis. Diesbez\u00fcglich sind wir \nheute schon erheblich weiter. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Dulig, im Titel dieser Aktuellen Debatte steht \netwas von \u201eGanztagsangeboten\u201c. Sie sprechen jetzt \ndauernd von der Ganztagsschule. Ist das ein Unterschied \noder ist das f\u00fcr Sie das Gleiche? \n\nMartin Dulig, SPD: Sie sind sehr neugierig. Es freut \nmich, dass das so ist. \n\n(Heiterkeit) \n\nWarten Sie doch erst einmal auf das Ende meiner Rede. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nGanztagsangebote! Das ist ein Unterschied!) \n\nWir k\u00f6nnen uns endlich \u00fcber eine wissenschaftliche \nBegleitstudie zur Ganztagsschulbetreuung freuen, die \nunsere Thesen \u00fcber die Vorteile der Ganztagsschulen \nbelegt; denn mittlerweile liegt ein erster Zwischenstand \nder Studie zur Entwicklung von Ganztagsschulen vor. \nBefragt wurden deutschlandweit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler, Eltern und Lehrer an insgesamt 373 Ganztagsschulen \naus 14 Bundesl\u00e4ndern. Die Auswertung der ersten Erhe-\nbungswelle zeigt deutlich, dass die anf\u00e4ngliche Skepsis, \ndie Ganztagsangeboten entgegengebracht wurde, unbe-\ngr\u00fcndet ist. \n\nDies betrifft insbesondere den Familienaspekt. Von \nKritikern gerade in diesem Hause war oft die Argumenta-\ntion zu h\u00f6ren, man gebe den Erziehungsauftrag der Eltern \naus der Hand bzw. Ganztagsangebote schadeten dem \n\n 6603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nFamilienleben. Dort wurden Horrorszenarien entwickelt, \ndass die armen Kinder, wenn es noch dunkel ist, das Haus \nin Richtung Schule verlassen und erst dann, wenn es \nwieder dunkel wird, nach Hause in ihre Familien zur\u00fcck-\nkehren. Die Ganztagsschule als Zerst\u00f6rer der Familie! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die erste Schlussfolge-\nrung aus der Studie hei\u00dft f\u00fcr uns aber: Mit der Einrich-\ntung von Ganztagsschulen ist das Abendland nicht unter-\ngegangen, sondern die Sonne scheint dort jetzt l\u00e4nger! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das ist so!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Sicherlich habe ich bis \nzum Ende der Rede Zeit, um die Antwort zu h\u00f6ren. Ich \nm\u00f6chte aber noch einmal auf die Zielrichtung eingehen. \nHerr Colditz hat eben gesagt, dass die offene Form die \ng\u00fcnstigste Form zur Realisierung eines anderen Unter-\nrichts sei. Demgegen\u00fcber hat Herr Dobe in der Anh\u00f6rung \ngesagt, Rhythmisierung sei in der offenen Form nicht \nm\u00f6glich. Teilen Sie die Auffassung, dass die offene Form \ndie g\u00fcnstigste Form ist, um Ganztagsschulen und Ganz-\ntagsangebote zu realisieren? \n\nMartin Dulig, SPD: Ich bin Anh\u00e4nger der gebundenen \nGanztagsschulformen, weil ich glaube, dass dies das \nbessere p\u00e4dagogische Konzept ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist auch so!) \n\nIch freue mich aber, dass auch in Sachsen diese Entwick-\nlung eingesetzt hat. Wenn es im ersten Schritt \u00fcber die \nGanztagsangebote geschieht, ist das sicherlich richtig. \nAber das Ziel ist nat\u00fcrlich, mehr Schulen zu motivieren, \nauch gebundene Ganztagsangebote zu machen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg. Holger Zastrow, \nFDP, und Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDie Ergebnisse der Studie machen deutlich, dass Ganz-\ntagsschulen und Ganztagsangebote das Familienklima \npositiv beeinflussen. So verbringen ganzt\u00e4gig lernende \nKinder nicht weniger Zeit mit ihren Eltern als ihre Alters-\ngenossen, daf\u00fcr wird die gemeinsame Zeit mit den Eltern \nwesentlich intensiver genutzt \u2013 dies vor allem, da Ganz-\ntagsschulen die sogenannte Work-Life-Balance der Eltern \nf\u00f6rdern und damit die Familie tats\u00e4chlich entlasten. Sie \nsind wesentliche Erleichterung daf\u00fcr, Familie und Beruf \nzu vereinbaren. \n\nWenn wir heute \u00fcber Ganztagsangebote in Sachsen \nsprechen, dann k\u00f6nnen wir zum einen feststellen, dass \nganztagsschulische Angebotsformen mit der SPD in der \nRegierungsverantwortung seit 2004 einen gro\u00dfen Schritt \nvorangekommen sind. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie sind von einem politischen Au\u00dfenseiterstatus mittler-\nweile in Sachsens Schullandschaft angekommen, denn \nuns als SPD ist es mit dem Koalitionsvertrag gelungen, \nGanztagsangeboten in der s\u00e4chsischen Schullandschaft \neine st\u00e4rkere Position einzur\u00e4umen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nUns war klar: Wenn der Freistaat kein Geld in die Hand \nnimmt, damit Ganztagsangebote und Ganztagsschulen \nauch inhaltlich ausgestaltet werden k\u00f6nnen, dann l\u00e4uft \njede politische Willenbekundung ins Leere, sie bleibt \ndann eben nur eine politische Willensbekundung. \n\n\u00dcber das Programm zum Ausbau und zur Absicherung \nvon Ganztagsangeboten stehen j\u00e4hrlich 30 Millionen Euro \nzur Verf\u00fcgung. Schaut man sich jedoch den Mittelabfluss \nim Jahr 2006 an, so muss man leider feststellen, dass nur \nein Viertel tats\u00e4chlich abgerufen wurde. Das kann man, \nwie ich es von verschiedenen Seiten geh\u00f6rt habe, mit der \nAuffassung begr\u00fcnden, dass die Mittel nicht abfl\u00f6ssen, \nweil die Schulen und die Eltern Ganztagsangebote gar \nnicht w\u00fcnschten. Die Studie der TU Dresden, die auch \nThema in der Anh\u00f6rung im Schulausschluss war, besagt \ngenau das Gegenteil. \n\nMan kann sich aber auch die Frage stellen, ob die F\u00f6rder-\nrichtlinie geeignet ist, Organisationsformen ganztagsschu-\nlischer Angebote zu bef\u00f6rdern. Ich bin froh, dass im \ns\u00e4chsischen Kultusministerium die Erkenntnis gereift ist, \njetzt die F\u00f6rderrichtlinie zu Ganztagsangeboten zu \u00fcber-\narbeiten. Im Vergleich zur alten F\u00f6rderrichtlinie wird der \nGestaltungsspielraum erweitert und praktikabler gemacht, \netwa durch die Anpassung des F\u00f6rderzeitraums an das \nSchuljahr oder durch einen vereinfachten Verwendungs-\nnachweis. \n\nZwar ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass sowohl die H\u00f6he der \nZuwendungen pro Schule als auch die H\u00f6he der zuwen-\ndungsf\u00e4higen Ausgaben auf 90 % angehoben wurden. \nAllerdings verf\u00e4hrt auch die neue Richtlinie weiterhin \nprojektbezogen und nach dem Prinzip der Deckelung der \nMittel pro Schule. Wir halten aber eine Finanzierung f\u00fcr \nzielf\u00fchrender, bei der die Schulen auf der Grundlage \nbest\u00e4tigter Konzepte in Abh\u00e4ngigkeit von der Schulart \nund vom zeitlichen Umfang des Ganztagsangebotes einen \nZuschuss pro Sch\u00fcler bzw. Sch\u00fclerin erhalten. \n\nTrotzdem denke ich, dass mit der nun ver\u00e4nderten F\u00f6rder-\nrichtlinie \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 in einem ersten Schritt die Voraus-\nsetzungen verbessert wurden, damit noch mehr Schulen \nsich f\u00fcr ganztagsschulische Angebotsformen entscheiden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n 6604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: \u201eGanztagsschulische \nAngebotsformen\u201c, das ist eine gute Verkn\u00fcpfung der \nunterschiedlichen Vokabularien. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir erleben \neine gro\u00dfe Aktuelle Debatte, zu der Sie gekommen sind, \ndie Einf\u00fchrung von Ganztagsangeboten zu feiern. Traurig \nnur, dass es daf\u00fcr eigentlich gar keinen Anlass gibt. \nVollmundig haben Sie 30 Millionen Euro in den Haushalt \neingestellt mit dem alleinigen Resultat, dass davon auch \nim letzten Jahr nur 6 Millionen abgerufen worden sind, \ngerade einmal 20 %. Der Rest verf\u00e4llt. Es bleibt der \nVersuch einer guten Botschaft und ich finde, dass diese \naufgrund der realen Zahlen ganz sch\u00f6n geschm\u00e4lert wird. \n\nMeine Fraktion hat in den vergangenen Wochen und \nMonaten mit Kleinen Anfragen, einem eigenen Antrag \nund einer Anh\u00f6rung im Schulausschuss intensiv zum \nThema \u201eGanztagsschule in Sachsen\u201c gearbeitet, weil wir \nGanztagsschule f\u00fcr den Schl\u00fcssel zu einer anderen Lern- \nund Schulkultur halten, aber kaum mit ansehen konnten, \nwas die Staatsregierung mit diesem positiven Ansatz \nmacht. So nutze ich Ihre Offerte sehr gern, die Politik der \nStaatsregierung zu Ganztagsschulen einmal genauer unter \ndie Lupe zu nehmen. Ich m\u00f6chte dabei sowohl auf die \nzugrunde liegenden bildungspolitischen Vorstellungen, \ndie sich in der Koalition, allein was die Wortwahl angeht, \noffensichtlich sehr stark unterscheiden, als auch auf die \nhandwerklichen Fehler bei der Umsetzung eingehen. \n\nGanztagsschulen sind nach der Konzeption in drei Stufen \nm\u00f6glich: \n\nErstens gebunden mit einem verbindlichen Nachmittags-\nprogramm f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und damit \nmit der M\u00f6glichkeit, den Schultag tats\u00e4chlich zu rhythmi-\nsieren und zu einer anderen Lern- und Schulkultur zu \nkommen. Wie soll zum Beispiel im Biologieunterricht ein \nProjekt, eine Projektform angeschlossen werden, die den \nUnterricht erg\u00e4nzt, wenn diese nicht alle Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler besuchen? Zweitens teilgebunden mit bis zu \ndrei Tagen pro Woche und ganzt\u00e4gigem Lernen und \ndrittens die offene Form. Wie Herr Colditz eben noch \neinmal betont hat, ist diese Form, in der die Nachmittags-\nveranstaltungen ausschlie\u00dflich freiwillig stattfinden, \ndiejenige, die in Sachsen allein stattfindet, und da setzt \nmeine Kritik an. \n\nSie nennen die Debatte \u201eSituation von Ganztagsangebo-\nten\u201c, Sie sprechen von Ganztagsangeboten, wo es um \nGanztagsschule gehen m\u00fcsste. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Nein!) \n\nIhre ausweichende Wortwahl zeigt den Geist der Politik, \ndenn gerade das gibt es in Sachsen nicht: Ganztagsschu-\nlen. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Wollen wir auch nicht!) \n\nIn Sachsen ist auch laut F\u00f6rderrichtlinie \u2013 da kann man \nvon Selbstbestimmung der Schulen so viel sprechen, wie \nman will \u2013 nur die offene Form m\u00f6glich. Aber Ganztags-\nschule funktioniert nicht als Vormittagsunterricht plus \nArbeitsgemeinschaften. Der Schulleiter der Hunsr\u00fcck-\nGrundschule und Vorsitzende des Ganztagsschulverban-\ndes Berlin, Herr Dobe, hat in der Anh\u00f6rung gesagt, dass \nnach seiner Erfahrung Rhythmisierung, also eine andere \nSchul- und Lernkultur, in der offenen Form nicht m\u00f6glich \nsei, dass sie in fast allen F\u00e4llen gescheitert sei. \nHerr Haubitz vom Philologenverband, den Sie eingeladen \nhaben, hat auf Nachfrage erkl\u00e4rt, dass in Sachsen leider \nmit der aktuellen F\u00f6rderrichtlinie nichts anderes m\u00f6glich \nsei. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDenn genau das ist das Resultat Ihrer Politik: Man hat \nsich in Sachsen politisch gegen die Ganztagsschule \nentschieden und versucht, das mit dem blumigen Wort des \nAngebots zu bem\u00e4nteln. Wir aber fordern wirkliche \nkonzeptionelle Freiheit f\u00fcr die Schulen \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nin der F\u00f6rderrichtlinie durch die entsprechende Unterst\u00fct-\nzung und die politische Ausgestaltung dessen. Das, was \nSie hier machen, ist bildungspolitisch keine Ganztags-\nschule und kein Einstieg in eine neue Schul- und Lernkul-\ntur. Es ist Vormittagsschule plus Arbeitsgemeinschaften. \nIch w\u00fcrde noch drastischer sagen: Es ist die Wiederein-\nf\u00fchrung eines qualitativ h\u00f6herwertigen Erg\u00e4nzungsbe-\nreichs, den Sie zuvor in allerlei Ma\u00dfnahmen weggek\u00fcrzt \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nDer SPD zuliebe l\u00e4uft das Ganze unter dem Label \u201eGanz-\ntag\u201c. Aber Schmu bleibt Schmu, auch wenn er geschickt \ngemacht wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie 79 % Elternzufriedenheit, die Sie hier zitieren, das ist \neine Zahl, und zwar leider aus der Evaluation, die Sie \ngemacht haben, die sich lediglich auf die quantitativen \nZufriedenheitsbefragungen bezieht, in keiner Weise \nwissenschaftlich, bildungspolitisch die Entwicklung \nevaluierend. Im Grunde ist es eher eine Peinlichkeit, mit \nrein solchen Zahlen zu hantieren und keine wissenschaft-\nliche Aufarbeitung zu haben. \n\n(Einzelbeifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa Sie und auch der Kultusminister dieser Tage Bilanz \nziehen, sei auch mir eine kurze R\u00fcckschau gestattet: \n\nZ\u00f6gerlich hat die damals noch allein CDU-gef\u00fchrte \nStaatsregierung Ganztagsschule eingef\u00fchrt, nachdem das \nInvestitionsprogramm der Bundesregierung aufgelegt \nwurde. Zuerst wurden die Investitionsmittel verbaut und \nman wunderte sich, pl\u00f6tzlich 1 000 Ganztagsschulen in \n\n 6605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nSachsen zu haben. Dazu wurden die Grundschulen mit \nHort gez\u00e4hlt und es zeigten sich so die konzeptionellen \nVorstellungen der Bundesregierung. Das war im \nJahr 2002. Im Jahr 2004 kamen die Personal- und Sach-\nkosten und erst im Jahr 2006 wurde die Servicestelle \nGanztagsangebote eingerichtet, die die Schulen konzepti-\nonell beraten sollte. Die Projektantr\u00e4ge waren gestellt, das \nGeld war verbaut und erst dann kam die konzeptionelle \nBeratung. Ich finde, da kann man sehr wohl von kopfloser \nEinf\u00fchrung sprechen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nNeueste Pleite: Ihre neue F\u00f6rderrichtlinie kommt so sp\u00e4t, \ndass die Schulen ein Jahr der Planungsunsicherheit hatten, \nsie wurde intransparent bearbeitet \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: \u2013 ich komme zum \nSchluss \u2013, ein Dreivierteljahr in der Verwaltung. Nur auf \nDruck der Anh\u00f6rung hier im Parlament konnten wir daf\u00fcr \nsorgen, dass diese F\u00f6rderrichtlinie nun ver\u00f6ffentlicht \nwird. Ich werde auf die F\u00f6rderrichtlinie in meinem \nzweiten Redebeitrag genauer eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \u2013 Nicht gew\u00fcnscht. Dann die Fraktion der FDP. \nHerr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die vor Kurzem erfolgte \nVer\u00f6ffentlichung der neuen F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Ganztags-\nangebote war eine gute Nachricht f\u00fcr Sachsens Schulen. \nF\u00fcr die FDP kann ich sagen: Wir unterst\u00fctzen ausdr\u00fcck-\nlich Ganztagsangebote, f\u00fcr uns sind sie ein wichtiger \nSchl\u00fcssel f\u00fcr eine bessere individuelle F\u00f6rderung der \nSch\u00fcler, und zwar sowohl der leistungsschw\u00e4cheren als \nauch der leistungsst\u00e4rkeren. \n\nDennoch fragen wir uns, warum es fast zwei Jahre dauern \nmusste, ehe das Kultusministerium erkannte, dass eine \nF\u00f6rderrichtlinie, die damals aufgelegt wurde, nicht funk-\ntioniert. Offensichtlich sehen wir das nicht allein so; \nMartin Dulig sprach von einem steinigen Weg. Wir \nerinnern uns vielleicht alle noch an das letzte Jahr. Da \ntauchten zahlreiche Meldungen auf, dass die Mittel nicht \nabflie\u00dfen. Daran hatten sicherlich auch wir einen Anteil, \nweil wir kritisch nachgefragt haben, wie der aktuelle \nStand ist. Es war leider der Zustand eingetreten, vor dem \nwir gewarnt hatten: Das Programm st\u00fctzte sich einerseits \nauf falsche Zielangaben und war, was die Umsetzung \nbetrifft, f\u00fcr die meisten Schulen viel zu b\u00fcrokratisch. Ich \nnenne nur die Stichw\u00f6rter \u201eniedrige H\u00f6chstbetr\u00e4ge pro \nSchule\u201c, \u201eb\u00fcrokratisches Antragsverfahren\u201c und \u201ekeine \nF\u00f6rderung von Personal zur Koordinierung der Ganztags-\nangebote\u201c. Das Antragsverfahren war f\u00fcr viele Schulen \nneu und es gab kein Konzept, das aus der Schublade \n\ngezogen werden konnte, sondern diese Dinge mussten neu \nentwickelt werden. \n\nNun w\u00e4re es sicherlich zu einfach, dem Ministerium daf\u00fcr \ndie Schuld in die Schuhe zu schieben und nur auf hand-\nwerklich-technische Fehler hinzuweisen. Ich glaube,  \ndie Zielvorgaben, die sich die beiden Koalitionspartner \ngesetzt haben, stimmten nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Wirbel war gro\u00df, als CDU und SPD die F\u00f6rderung \nmit den 30 Millionen Euro sowohl in den Koalitionsver-\ntrag hineingeschrieben hatten als auch im Haushalt dann \nverankerten. \n\nDoch Mitte 2005 lag dann erst die F\u00f6rderrichtlinie vor. \nDas war einen Monat vor Beginn des Schuljahres \n2005/2006. Man musste kein Hellseher sein, um zu \nerkennen, dass es f\u00fcr die Schulen sehr schwierig wurde, \ndie Mittel \u00fcberhaupt zu beantragen. Das Ergebnis war \nklar: nur 7,7 der 30 Millionen  Euro wurden ausgegeben. \nF\u00fcr diesen geringen Mittelabfluss tragen CDU und SPD \ndie Verantwortung. \n\nErst jetzt, nachdem die Zahlen, glaube ich, bei allen \nBeteiligten offensichtlich wurden, wurde die F\u00f6rderricht-\nlinie novelliert. Sie beseitigt in der Tat eine ganze Reihe \nvon Kritikpunkten. Der H\u00f6chstbetrag wurde verdoppelt. \nDie Schulklubs und auch die Ganztagskoordinatoren sind \njetzt f\u00f6rderf\u00e4hig und die Beantragung findet schuljahres-\nbezogen statt. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen diese Fortschritte. Es sind genau die Forde-\nrungen, die wir schon vor einem Jahr aufgestellt hatten. \nF\u00fcr uns ist die neue Richtlinie ein kleiner Schritt in \nRichtung auf eine gr\u00f6\u00dfere Selbstst\u00e4ndigkeit unserer \nSchulen. \n\nDie Frage ist nur: Warum war es nicht schon eher m\u00f6g-\nlich? Die Erkenntnisse hatten wir. Offensichtlich fehlte \nder Wille zu handeln. Meine Damen und Herren, ich \nglaube, wir h\u00e4tten es den s\u00e4chsischen Schulen einfacher \nmachen k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Sachsen will seine Ganztags-\nangebote an den Schulen st\u00e4rker f\u00f6rdern. Das wird zum \nThema einer Aktuellen Debatte gemacht, nachdem der \nKultusminister die entsprechende F\u00f6rderrichtlinie ver-\nk\u00fcndet hat, nachdem eine Anh\u00f6rung im Schulausschuss \nstattgefunden hat. Ich frage mich: Warum m\u00fcssen wir \nheute dar\u00fcber debattieren? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd sch\u00f6nes Wetter ist!) \n\n\u2013 Die Sonne scheint l\u00e4nger in Ganztagsschulen; in der \nTat. \n\n 6606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n \n\nDie Messen sind also gelesen, es sei denn, Herr H\u00e4hle, die \nKoalition m\u00f6chte sich hier ein paar Anregungen aus der \nDebatte holen, um f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderrichtlinie ent-\nsprechende Verbesserungen einarbeiten zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP \u2013 \nRita Henke, CDU: Davon tr\u00e4umen Sie aber nur!) \n\nMir scheint, das Ganze ist hier heute auf eine ultimative \nLobhudelei angelegt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie Neufassung der Richtlinie zur F\u00f6rderung von Ganz-\ntagsangeboten \u2013 \u2013 Herr H\u00e4hle, ich habe Ihnen das letzte \nMal schon gesagt: Ich beantworte auch Ihre Zwischenfra-\ngen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich habe gar keine,  \ndas war nur eine Anmerkung!) \n\n\u2013 Dann eben nicht. \n\nDie Neufassung der Richtlinie zur F\u00f6rderung von Ganz-\ntagsangeboten war \u2013 die Kollegen vorher haben es bereits \nerw\u00e4hnt \u2013 l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Dass die alte Richtlinie nicht \nfunktionierte, beweist der F\u00f6rdermittelabfluss. 2006 \nwurden gerade einmal 7,7 von 30 Millionen Euro ausge-\nzahlt. Man fragt sich: Wo sind denn eigentlich die \u00fcbrigen \nGelder geblieben? Ich f\u00fcrchte, an den Schulen sind sie \nnicht angekommen, beispielsweise zur Verbesserung der \np\u00e4dagogischen Arbeit. Vielleicht haben sie damit Stra\u00dfen \nf\u00fcr die Schulbusse gebaut, damit sie auf den weiten \nSchulwegen schneller vorankommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas schm\u00e4lert das Ganztagsangebot!) \n\nMit der neuen F\u00f6rderrichtlinie sollen Schulen von B\u00fcro-\nkratie befreit werden und endlich wieder Raum f\u00fcr ihre \nArbeit erhalten. Die Praxis wird zeigen, ob dies auch \ngelungen ist. Ich glaube dennoch, die neue F\u00f6rderrichtli-\nnie ist ein Fortschritt. Das ist schon einmal viel, das kann \nich nicht immer zu den bildungspolitischen Aktivit\u00e4ten \nder Koalition sagen. \n\nDennoch: Das, was w\u00fcnschenswert w\u00e4re, erreicht sie bei \nWeitem nicht. In der Anh\u00f6rung am 25. Mai sind dazu \neinige Hinweise gegeben worden, und ich m\u00f6chte den \neinen oder anderen Punkt noch einmal aufgreifen. \n\nIch glaube, mit der \u00d6ffnung der Schule sind wir in Sach-\nsen erst ganz am Anfang. Nach wie vor ist es f\u00fcr Externe \nextrem schwer, in das System Schule einzudringen. \nEbenso schwer ist es f\u00fcr an Schule Beteiligte, in die Welt \nnach drau\u00dfen zu gehen, auf die sie die Kinder und Ju-\ngendlichen ja vorbereiten sollen. Ganztagsangebote bieten \neinen Ansatzpunkt, die schulische Bildung insgesamt zu \nreformieren. Ob das mit der neuen F\u00f6rderrichtlinie einfa-\ncher wird, wird sich zeigen. Das Problem scheint mir \ninsbesondere zu sein, dass es in Sachsen \u2013 Herr Colditz \nhat es eben noch einmal betont \u2013 nur Ganztagsangebote \ngibt und keine wirklichen Ganztagsschulen. \n\n(Rita Henke, CDU: Richtig!) \n\nIch bin der Auffassung, dass Ganztagsschulen nat\u00fcrlich \ndas Ziel sein m\u00fcssen. Die gebundene Form muss zum \nStandard in Sachsen erhoben werden. Ein rhythmisierter \nUnterricht ist ansonsten nicht m\u00f6glich. Sie haben dann \nwirklich vormittags traditionelle Schule und nachmittags \nSpiel mit irgendeinem Verein. Das Wort \u201erhythmisierter \nUnterricht\u201c kommt konsequenterweise auch nicht in Ihrer \nF\u00f6rderrichtlinie vor. Sie wissen von den Eltern, dass diese \nkeine wesentlichen Anspr\u00fcche an Ganztagsangebote \nhaben. Sie haben es vorhin bereits zitiert. Die Eltern \nwollen \u2013 und dann sind sie zufrieden \u2013, dass die Kinder \nnicht auf der Stra\u00dfe herumlungern und dass, wenn sie \nnach Hause kommen, die Hausaufgaben gemacht sind. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nP\u00e4dagogische Konzepte sind hier \u00fcberhaupt nicht verbrei-\ntet worden. \n\nWas bei der neuen F\u00f6rderrichtlinie aus meiner Sicht leider \nnicht gen\u00fcgend beachtet wurde, ist die Frage, wie man \nsozialp\u00e4dagogisch mit den Kindern und Jugendlichen \numgehen will. Gerade diejenigen, die im s\u00e4chsischen \nSchulwesen benachteiligt sind, k\u00f6nnte man hier ganz \nbesonders f\u00f6rdern. Das scheint nicht das Ziel Ihrer Aktivi-\nt\u00e4ten gewesen zu sein. Wenn sich die Schule f\u00fcr das \nGemeinwesen und die Lebenswelt \u00f6ffnet \u2013 und das tut sie \nmit der F\u00f6rderung von Ganztagsangeboten \u2013, dann muss \nman im Blick behalten, dass sie sich damit auch einer \nGesellschaft gegen\u00fcber \u00f6ffnet, die schwer an den sozialen \nKosten der Globalisierung und der sozialen Probleme zu \ntragen hat. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen Kompetenzen in die Schulen \nhineinholen, um sozialp\u00e4dagogisch damit umgehen zu \nk\u00f6nnen. \u2013 Auf einzelne Aspekte komme ich in meinem \nzweiten Teil zu sprechen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Lieber Martin Dulig, lass es dir noch einmal \ndeutlich gesagt sein, auch von dieser Stelle aus: Die \nEntwicklung von Ganztagsangeboten reicht weiter zu-\nr\u00fcck, reicht weit zur\u00fcck in eine Zeit vor der Koalition. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das ist sch\u00f6n!) \n\nDas Zweite, was ich noch sagen m\u00f6chte, ist die Frage des \nMittelabflusses \u2013 vor allem auch an Kollegin Bonk \ngerichtet, die den Mittelabfluss beklagt hat. Liebe Frau \nKollegin Bonk, Sie sollten sich einmal vergegenw\u00e4rtigen: \nIch habe hier eine Vorlage; zum Stichtag 30.04 dieses \n\n 6607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nJahres lagen 652 Antr\u00e4ge vor, von denen 615 bereits bis \nzu diesem Zeitpunkt beschieden worden waren. \n\nIch meine, es ist doch eine falsche Interpretation, immer \ndavon auszugehen, dass m\u00f6glichst viel Geld abflie\u00dft, \nanstatt sich einmal zu vergegenw\u00e4rtigen, dass es eine \nVielzahl von Aktivit\u00e4ten und Antr\u00e4gen gibt, die bereits \nrealisiert werden, die bereits umgesetzt werden. Dem \neinmal nachzugehen ist der richtige Ansatz, liebe Frau \nKollegin Bonk. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nFrau Kollegin Bonk, wenn Sie davon ausgehen, dass die \nwissenschaftliche Begleitung nicht Ihren Vorstellungen \nentspricht, dann ist das ja nachzuvollziehen. Das k\u00f6nnen \nSie f\u00fcr sich so registrieren. Aber es ist nun einmal eine \nobjektive Bewertung, eine wissenschaftliche Begleitung \nhat stattgefunden, und die gibt uns bezeichnenderweise \nmit Blick auf das, was wir realisieren, recht. \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion.PDS) \n\nDass Ihnen das nicht ins Konzept passt, ist Ihr Problem. \nAber Sie k\u00f6nnen es nicht so verallgemeinern, dass es im \nPrinzip falsch bewertet worden sei. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will noch einiges zur \nneuen F\u00f6rderrichtlinie sagen. Aufbauend auf den guten \nErfahrungen der Vergangenheit in den letzten Jahren und \nauf gesammelten neuen Einsichten tr\u00e4gt diese j\u00fcngst \nverabschiedete F\u00f6rderrichtlinie der weiteren Profilierung \nvon Ganztagsangeboten Rechnung. \n\nDie Verdopplung der maximalen F\u00f6rdersumme von \nbislang 32 000 auf 75 000 Euro sichert eine noch bessere \nqualitative und vielschichtige Ausgestaltung dieser Ange-\nbote. \n\nEin F\u00f6rdersatz, meine Damen und Herren, von 90 % \nerm\u00f6glicht einen landesweit problemlosen Zugang der \nSchultr\u00e4ger zu dieser F\u00f6rderung. Nicht nur das F\u00f6rderver-\nfahren wurde vereinfacht und entb\u00fcrokratisiert, sondern \nauch die Ma\u00dfnahmenpalette, die letztendlich f\u00f6rderf\u00e4hig \nist, wurde inhaltlich erweitert. \n\nIch will hier insbesondere auf die M\u00f6glichkeit der Finan-\nzierung von Ganztagskoordinatoren eingehen. Damit wird \nder Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit von Ganztagsangebo-\nten an den Schulen noch besser entsprochen als bisher. \n\nAuch die Integration eines Moduls zur leistungsdifferen-\nzierten Forderung und F\u00f6rderung soll besonders hervor-\ngehoben werden, zumal damit einer ganzheitlichen \nEntwicklung der Lern- und Leistungsf\u00e4higkeit von \nSch\u00fclern besser entsprochen werden kann. \n\nGenerell mag es zur Modularisierung der F\u00f6rderangebote \nunterschiedliche Auffassungen geben. Ich denke, wir \nhatten auch die Diskussion zu einer Pauschalierung. Ich \nmeine aber, dass trotzdem diese Modularisierung eine \nbessere Alternative als die F\u00f6rderpauschale ist. Wir halten \ndie vier Module der F\u00f6rderrichtlinie insgesamt \u2013 wie \n\ngesagt \u2013 f\u00fcr die bessere L\u00f6sung und ich will die vier \naktuellen Module zumindest einmal kurz benennen. \n\nEs geht um: die Angebote zur leistungsdifferenzierten \nForderung und F\u00f6rderung; zu unterrichtserg\u00e4nzenden \nProjekten und Angeboten; zu freizeitp\u00e4dagogischen \nAngeboten und zu Angeboten im Schulklub. \n\nAllein schon aus den Modulen heraus wird deutlich, dass \neine Verquickung, eine Vernetzung, des Unterrichts am \nVormittag mit Angeboten am Nachmittag konzeptionell \nm\u00f6glich und auch realisierbar ist. Gerade das Modul 1 \nerm\u00f6glicht es k\u00fcnftig, zielgruppengenaue Ganztagsange-\nbote zu realisieren. Lernangebote im Ganztagskonzept \nm\u00fcssen sich also nicht an alle Sch\u00fcler einer Schule \nrichten, sondern k\u00f6nnen zur individuellen F\u00f6rderung von \nSch\u00fclern zielgerichtet beitragen. Der Bedarf und die \nbesondere Akzeptanz solcher Angebote lassen sich aus \nbisherigen Analysen herleiten. Erw\u00e4hnenswert ist auch \ndas Modul 4, mit dem die F\u00f6rderung von Schulklubs neu \nerm\u00f6glicht werden soll. Positive Erfahrungen gab es \nhierzu bereits im Zusammenhang mit der F\u00f6rderrichtlinie \nSchuljugendarbeit. Diese werden jetzt aufgegriffen und \ninhaltlich fortgef\u00fchrt. \n\nDie Module schr\u00e4nken vorhandenes einzelschulisches \nEngagement nicht ein, sondern steuern dieses Engage-\nment im Sinne einer Gesamtkonzeption in einer st\u00e4rkeren \nVerbindlichkeit. Die in diesem Zusammenhang stattfin-\ndende wissenschaftliche Evaluation f\u00fchrt dabei zu einer \nw\u00fcnschenswerten Effizienzsteigerung. Im Ergebnis der \nwissenschaftlichen Begleitung von Ganztagsangeboten \nwurde eine Streuung der Beteiligung von Sch\u00fclern an \nGanztagsangeboten deutlich gemacht. Sie bewegt sich \nnach Aussage von Herrn Prof. G\u00e4ngler von der TU Dres-\nden zwischen 82,9 % in der Klassenstufe 3 und 23,6 % in \nder Klassenstufe 9 und betr\u00e4gt durchschnittlich 47 %. \n\nIch denke, dass diese Zahlen weiteren Handlungsbedarf \nbeim weiteren Ausbau von Ganztagsangeboten, insbeson-\ndere in der Sekundarstufe II, aufzeigen. Zugleich m\u00f6chte \nich deutlich machen, dass Ganztagsangebote zum festen \nBestandteil unserer Schullandschaft geh\u00f6ren. Die ange-\nstrebte Ausweitung der F\u00f6rderung auf den Sekundarbe-\nreich II sollte man dabei besonders im Blickfeld behalten. \n\nDie Entwicklung der Angebote, wie sie sich seit Beginn \n1997 darstellt, kann durchaus erfolgreich bzw. positiv \nbewertet werden. Wir werden diese Entwicklung weiter-\nhin parlamentarisch begleiten und unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Lieber Thomas Colditz! Ich denke, \nwir brauchen nicht in den Wettkampf eintreten, wer als \nErster irgendetwas gemacht hat. Es reicht doch, wenn wir \nfeststellen, dass es die rot-gr\u00fcne Bundesregierung war, die \nden entscheidenden Impuls f\u00fcr die Ganztagsschulen \ngegeben hat. \n\n 6608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nRita Henke, CDU: Nein!) \n\nIch sage trotzdem ohne H\u00e4me, dass ich mir nicht so sicher \nbin, ob die gleiche Rede, die wir von der CDU geh\u00f6rt \nhaben, vor drei Jahren gehalten worden w\u00e4re. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nIch erkenne wirklich an, dass es inzwischen eine gro\u00dfe \n\u00dcbereinstimmung in der Frage gibt, welche p\u00e4dagogische \nNotwendigkeit Ganztagsschulen in Sachsen haben. Dass \nwir uns in dem Ziel unterscheiden, ob es besser ist, \nGanztagsangebote oder gebundene Ganztagsschulen zu \nmachen, sollte aber nicht dazu f\u00fchren, liebe PDS, dass \nman deshalb die Ganztagsangebote in Misskredit bringt. \n\nIch halte es nach wie vor f\u00fcr einen entscheidenden, \nwichtigen Schritt, weil auch die Kultusministerkonferenz \nfeststellte, dass das Nachmittagsangebot etwas mit dem \nVormittagsangebot zu tun haben muss. Das hei\u00dft, es liegt \ndurchaus im Rahmen des Konzeptes, einen p\u00e4dagogi-\nschen Mehrwert durch Ganztagsangebote herzustellen \u2013 \nauch wenn die notwendige Rhythmisierung oder die \nVer\u00e4nderung der Rhythmisierung den eigentlichen Effekt \nbringt und ich deshalb auch verstehe, dass das Ganztags-\nangebot genau nicht die Antwort ist. Das hei\u00dft noch lange \nnicht, dass wir deshalb mit den Schritten, die wir nunmehr \ngegangen sind, auf dem falschen Weg sind. Ganz im \nGegenteil: Ich glaube, dass das, was wir jetzt mit der \nneuen F\u00f6rderrichtlinie haben, dazu beitragen wird, die \nDebatte um eine Fortentwicklung von Ganztagsangeboten \nhin zu Ganztagsschulen in Sachsen zu f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Kollege Colditz, \nKollege Dulig oder SPD-Fraktion! Definitiv wollen wir \nnicht die Arbeit oder die Qualit\u00e4t der Schulen in Misskre-\ndit bringen. Dort wird Lobenswertes, Positives geleistet. \nWenn, dann geht es um die politische Linie, die die \nKoalition und die Staatsregierung eingeschlagen haben \nund die wir kritisch-konstruktiv begleiten. \n\nDazu muss ich sagen, Herr Colditz: Wissenschaftlich ist, \ndass Wissenschaft nicht objektiv sein kann. Zu sagen, das \nseien objektive Fakten, ist ein wenig schwierig. Aber Sie \nhaben recht, dass es sich allein um eine quantitative \nErhebung handelt, die Sie dort gemacht haben. Wie viele \nSch\u00fcler nehmen teil? Wie finden die Sch\u00fcler das? Wie \nfinden die Eltern das? Wir fordern, dass es eine qualitati-\nve, wissenschaftliche Begleitung geben und diese ver\u00f6f-\nfentlicht werden muss; denn bislang ist die wissenschaft-\nliche Evaluation der \u00d6ffentlichkeit, auch der entsprechen-\nden Fach\u00f6ffentlichkeit, nicht vollumf\u00e4nglich vorgestellt \nworden. \n\n\u00c4hnlich ist es bei den Zahlen vom April zum Mittelab-\nfluss, zum Projektantragstand, die Sie genannt haben und \n\ndie uns nicht vorliegen. Ich frage mich, warum eine \nUngleichheit zwischen den Fraktionen des Parlamentes \nbesteht, und fordere, dass wir die Zahlen zur Verf\u00fcgung \ngestellt bekommen. Auf diese Zahlen m\u00f6chte ich noch \neinmal n\u00e4her eingehen, denn es gibt nicht nur eine L\u00fccke \nzwischen den bewilligten und den im Haushalt eingestell-\nten Mitteln. 20 % sind einfach keine Erfolgsquote. Sie \nsind es vor allem dann nicht, wenn man vollmundig \n30 Millionen verk\u00fcndet. Vor allen Dingen besteht eine \ngro\u00dfe Differenz zwischen den beantragten Mitteln \u2013 \n2006: 11 Millionen Euro \u2013 und den bewilligten Mitteln \u2013 \n2006: 6 Millionen Euro. \n\nFast die H\u00e4lfte aller Antr\u00e4ge wird abschl\u00e4gig beschieden. \nWenn wir ordentlich in die Tiefe gehen, wird sich zeigen, \ndass dort eine L\u00fccke besteht. Das ist offensichtlich eine \nBeratungsl\u00fccke. Darum fordern wir, dass die entspre-\nchende Beratung auf regionaler Ebene eingef\u00fchrt wird \nund die Arbeit der Servicestelle auf Landesebene unter-\nst\u00fctzt und erweitert werden kann. \n\nDamit komme ich zur aktuellen F\u00f6rderrichtlinie. Sicher \nist es richtig, die F\u00f6rderperiode dem Schuljahr anzupassen \nund bestimmte \u00c4nderungen in Bezug auf die Schulklubs \nvorzunehmen. Aber, meine Damen und Herren, was die \nHauptkritik an der F\u00f6rderrichtlinie betrifft \u2013 auch der \nKultursenat hat gesagt, die F\u00f6rderrichtlinie ist b\u00fcrokra-\ntisch und verhindert im Vorfeld jede Kreativit\u00e4t \u2013, ist \ndieser Hauptpunkt nicht ausger\u00e4umt worden! Das hat \nauch der B\u00fcrgermeister von Eibenstock gesagt, der in der \nAnh\u00f6rung des Schulausschusses aus der Perspektive eines \nSchultr\u00e4gers gesprochen hat. \n\nSie wollen die Schultr\u00e4ger st\u00e4rken, sie konzeptionell in \ndie Verantwortung nehmen, aber die Schultr\u00e4ger sind \ndaf\u00fcr im Moment konzeptionell gar nicht aufgestellt, auch \nnicht vom Personal her. Die Beantragung in Modulen \nerschwert den Schulen, eine eigenst\u00e4ndige Konzeption zu \nerarbeiten. Die Beantragung in Modulen f\u00fchrt dazu, dass \ndie Mittel nicht abflie\u00dfen und Ganztagsangebote, Ganz-\ntagschule nicht in der Breite greifen kann. \n\nDarum fordern wir die Pauschalierung der zugewiesenen \nMittel und dass den Schulen die Freiheit gegeben wird, in \nGlobalhaushalten selbst zu entscheiden und nicht jedes \nJahr neu beantragen zu m\u00fcssen. Sie sollen den eigenen \nWeg \u00fcber zwei, drei Jahre mit schulinterner und -externer \nEvaluation beschreiten k\u00f6nnen. Aber all diese Fachlich-\nkeit ist offensichtlich nicht gew\u00fcnscht! \n\nSie haben davon gesprochen, au\u00dferschulische Partner \neinzubeziehen. Ja, nat\u00fcrlich, Ganztagsschule kann nur \ngelingen, wenn ein erweiterter Bildungsbegriff zugrunde \ngelegt wird. Lernen muss nicht nur im Unterricht, sondern \nin verschiedenen Situationen stattfinden. Daf\u00fcr ist die \nKooperation nat\u00fcrlich wichtig; das sagen Sie auch. Aber \nes gibt bis heute keine Vereinbarung zwischen den zu-\nst\u00e4ndigen Ministerien \u2013 dem Wissenschaftsministerium, \ndem Sozialministerium, dem Kultusministerium \u2013 zur \nZusammenarbeit im Ganztagsbereich. Vor Ort wird die \nBearbeitung der Antr\u00e4ge in die Blackbox Verwaltung \n\n 6609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\ngelegt, wo au\u00dfer im Regionalschulamt Bautzen keine \nZust\u00e4ndigkeiten gekl\u00e4rt sind. \n\nWenn wir heute schon dar\u00fcber reden, dann m\u00fcssen wir \nauch \u00fcber die Missst\u00e4nde sprechen. In einem Regional-\nschulamtsbezirk sind die Lehrer und die au\u00dferschulischen \nPartner ein Jahr lang in Vorkasse gegangen, weil die \nAntr\u00e4ge nicht rechtzeitig bewilligt worden sind. Sie haben \ndas sozusagen aus der eigenen Tasche finanziert. \n\nWir fordern die Zusammenarbeit zwischen Jugendhilfe, \nSchulverwaltung und Kulturarbeit, und zwar gemeinsam \nagierende Projektteams. Das ist f\u00fcr uns ein Resultat der \nAnh\u00f6rung. Wenn man zu Ganztagsschule kommen will, \nbraucht man die reale Zusammenarbeit aller mit Bildung \nBesch\u00e4ftigten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGenau das legt Ihre F\u00f6rderrichtlinie noch nicht an. Die \nfreien Tr\u00e4ger f\u00fchlen sich vor den Kopf gesto\u00dfen. Ich stelle \nfest, dass die Einf\u00fchrung von Ganztagsschule bislang in \nSachsen weniger als halbherzig verlaufen ist und wir \nleider immer noch nicht, in der Breite und Qualit\u00e4t vor-\nw\u00e4rtskommen. Aber ich verspreche Ihnen, wir besch\u00e4fti-\ngen uns weiterhin mit diesem Thema. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der FDP \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen, dass die neue \nF\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Ganztagsangebote die F\u00f6rderung von \nSchulklubs einbezieht, die bislang durch eine eigene \nF\u00f6rderrichtlinie gew\u00fcrdigt wurden. \n\nEs geht bei den Schulklubs aber nicht um Betreuung, \nsondern um eine sozialp\u00e4dagogisch unterst\u00fctzte und \nbegleitete Bildung, die dazu beitragen muss, dass Kinder \nund Jugendliche ihre Probleme bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, \nAntwort auf ihre Fragen finden und ihren Weg in die Welt \nhinaus gehen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb bleibt f\u00fcr mich in diesem Moment die Frage \noffen, warum Personalkosten ausgerechnet in diesem \nBereich nur bis zu 50 % gef\u00f6rdert werden und die fachli-\nchen Anspr\u00fcche an die Mitarbeiter in der Richtlinie doch \nsehr verw\u00e4ssert worden sind. Ich f\u00fcrchte, dass das Kul-\ntusministerium eigentlich gar nicht genau wei\u00df, was \nSchulsozialarbeit bedeutet. \n\nWir brauchen \u2013 das m\u00f6chte ich ganz unmissverst\u00e4ndlich \nsagen \u2013 ausgebildete Schulsozialarbeiter an den Schulen. \nDie Komplexit\u00e4t der Probleme kann nur in der Zusam-\nmenarbeit von P\u00e4dagogen, Sozialp\u00e4dagogen und \u00fcbrigens \nauch in einer angemessenen schulpsychologischen \nBetreuung bew\u00e4ltigt werden. \n\nIn diesem Zusammenhang noch eine weitere Anmerkung. \nNat\u00fcrlich muss die p\u00e4dagogische Gesamtkonzeption, die \nf\u00fcr die F\u00f6rderung vorausgesetzt wird, vor allem von \nLehrerinnen und Lehrern erarbeitet und umgesetzt wer-\n\nden. Deshalb unterst\u00fctzen wir auch die Forderung der \nLehrerverb\u00e4nde, in einem angemessenen Ma\u00df das Stun-\ndendeputat anzuheben. \n\nIch denke schon, dass die Lehrerinnen und Lehrer einen \nganz erheblichen solidarischen Beitrag zur Haushaltskon-\nsolidierung geleistet haben und dass es jetzt an der Zeit \nist, dass die demografische Rendite vor allem auch in \nBildungsaufgaben flie\u00dft, zumal die Sch\u00fclerzahlen wieder \nsteigen. \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Aspekt nennen. Der \nBeratungsbedarf f\u00fcr die Schulen, die Ganztagsangebote \nentwickeln, ist sehr gro\u00df. In der Anh\u00f6rung wurde der \nHinweis gegeben, dass bei steigender Inanspruchnahme \nder F\u00f6rdergelder die Arbeit der Servicestellen nicht mehr \nin der bisherigen Qualit\u00e4t fortgesetzt werden kann. Das \nKultusministerium sollte dar\u00fcber nachdenken, hier das \nPersonal aufzustocken. Es w\u00e4re sicherlich gut angelegtes \nGeld. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch einen Hinweis an das \nKultusministerium. Ich verfolge immer wieder gern  \nund aufmerksam Ihre Publikation, insbesondere auch \n\u201esachsen-macht-schule.de\u201c. Nun haben Sie unter der \nRubrik \u201eGanztagsangebote\u201c zwar die neue F\u00f6rderrichtli-\nnie eingestellt, die entsprechende Handreichung bezieht \nsich jedoch noch auf die alte F\u00f6rderrichtlinie. Ich wei\u00df \nnicht, ob das nun ein Zeichen f\u00fcr die noch r\u00fcckw\u00e4rtsge-\nwandte Haltung des Kultusministeriums oder einfach nur \nein Versehen ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Kollegen! Der Debattenverlauf hat \nmich doch animiert, in die B\u00fctt zu gehen, vor allem, weil \nFrau Bonk noch einmal nachgefragt hat, warum im \nParlament noch die Ungleichheit der Meinungen besteht. \nManchmal hat man den Eindruck, dass in der Opposition \ndie Ungleichheit der Meinungen bef\u00f6rdert wird, damit \nman einfach eine andere Meinung als die Regierung hat. \n\nIch finde, dass sich das, was die Staatsregierung und \nbesonders das Kultusministerium mit Herrn Flath an der \nSpitze hier als neue F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Ganztagsangebote \nvorgelegt hat, sehen lassen kann. Es sind vier Module \nniedergelegt. Mein Kollege Colditz hat sie vorhin schon \nausgef\u00fchrt. Ich habe den Eindruck, dass die Schulen diese \nauch annehmen und sich mit den Modulen besch\u00e4ftigen. \n\nNat\u00fcrlich ist es richtig, dass der erste Antrag immer etwas \nschwierig ist, denn man muss sich in die Antragssystema-\ntik einarbeiten usw. Aber es ist auch in der Anh\u00f6rung \ndeutlich geworden, dass bereits im zweiten Jahr alles \nbesser l\u00e4uft, weil man schon im System ist. Man wei\u00df, \nworauf man achten muss, und kann sich auf die Qualit\u00e4ts-\nfortentwicklung konzentrieren. Deswegen, Frau Bonk, \n\n 6610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nsind wir ausdr\u00fccklich gegen eine Pauschalierung, weil \neine Pauschalierung ein Gie\u00dfkannenprinzip ist, mit dem \nkeine Qualit\u00e4t entwickelt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIhre Position, Frau Bonk, war ja: Sie wollen erfahren, was \ndie wissenschaftliche Evaluation im Einzelnen ergeben \nhat, insbesondere auch zur Qualit\u00e4tsthematik. An einer \nweiteren Stelle sagen Sie einfach nur so, dass Sie eine \nPauschalierung wollen. Aber wir sind doch nun lange \ngenug in der Bundesrepublik Deutschland angekommen \nund wissen, dass Pauschalierung keine Qualit\u00e4tsentwick-\nlung bedeutet. Das hei\u00dft Gie\u00dfkanne \u00fcber das platte Land. \nDa findet keine Qualit\u00e4tsentwicklung statt. Genau deshalb \nist es richtig, so wie die F\u00f6rderrichtlinie jetzt angelegt ist, \ndass j\u00e4hrlich neu beantragt werden muss. Ich bin der \nfesten \u00dcberzeugung, dass wir die Qualit\u00e4tsentwicklung \nauch nachweisen k\u00f6nnen. Der Weg ist der richtige, das \nwollte ich hiermit unbedingt noch einmal ausgedr\u00fcckt \nhaben. \n\nZum N\u00e4chsten. Herr Herbst hat gesagt, dass das alles \nschon lange Forderungen der FDP gewesen seien. Es ist \nnat\u00fcrlich auch nicht schwer gewesen, auf diese Forderun-\ngen zu kommen, dass das alles in die Ganztagsangebots-\nrichtlinie hinein soll. Aber wir waren uns eigentlich alle \nrelativ schnell einig, dass dies hineinkommt, weil die \nF\u00f6rderrichtlinie \u201eSchuljugendarbeit\u201c ausl\u00e4uft. Das war \nklar. Es war auch klar, dass wir nicht hinter den Stand der \nDinge zur\u00fcckgehen werden. In der F\u00f6rderrichtlinie \n\u201eSchuljugendarbeit\u201c waren die Jugendhilfetr\u00e4ger bereits \nenthalten. Deswegen war aus meiner Sicht auch immer \nklar, dass in die neue Ganztagsrichtlinie Jugendhilfetr\u00e4-\nger, Schulf\u00f6rdervereine und andere aufgenommen werden \nsollen. Auch hier sind die Forderungen erf\u00fcllt worden, \nund es war absehbar, dass das so passieren wird. \n\nN\u00e4chster Punkt. Frau Bonk hat noch darauf hingewiesen, \ndass sie der Meinung ist, dass man die regionale Beratung \nnoch mehr nach vorn bringen muss. Frau Bonk, ich \nglaube, dass Sie da einen Moment in der Anh\u00f6rung nicht \nzugeh\u00f6rt haben. Dort ist n\u00e4mlich deutlich geworden, dass \ndas stattfindet. Es gibt nicht nur die gut arbeitende Servi-\nceagentur Ganztagsangebote, in der Mitarbeiter des \nKultusministeriums, der Deutschen Kinder- und Jugend-\nstiftung und auch der Wissenschaft zusammenarbeiten, \nsondern es ist auch durch die Regionalstellen der s\u00e4chsi-\nschen Bildungsagentur untersetzt. Diese Beratung findet \nalso vor Ort statt. Ich wei\u00df von den Personen, die damit \nzu tun haben, dass sie viel im Land unterwegs sind, bei \nden Schulen die Beratung vornehmen und wenig in ihren \nAmtsstuben sitzen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann zuerst Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr Rohwer, ist Ihnen aufgefallen, dass in der Anh\u00f6rung \nam 25. Mai auf meine Nachfrage vom Vertreter der \nServicestellen ganz deutlich gesagt wurde, dass die \npersonellen Kapazit\u00e4ten, die f\u00fcr diese Beratungsleistun-\ngen zur Verf\u00fcgung stehen, doch zu niedrig sind unter der \nMa\u00dfgabe, dass man diesmal die F\u00f6rdermittel ausreichen \nwill, und dass ganz deutlich der Hinweis kam, dass die \nRegionalstellen qualifiziert werden m\u00fcssen, dass also \ntats\u00e4chlich Beratungsbedarf besteht, der im Moment nicht \nabgedeckt werden kann? Es war, glaube ich, die Rede \ndavon, \u201eman k\u00f6nnte Tag und Nacht beraten\u201c. \n\nLars Rohwer, CDU: Mir ist das bekannt, und ich habe es \nauch verfolgt. Wenn man noch einmal nachliest, was Herr \nLorenz vorgetragen hat, so hat er deutlich gemacht, dass \nman sich immer mehr vorstellen kann, aber dass er relativ \nzufrieden damit ist und sagen kann, wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich \ndie Arbeit erledigen, indem wir Tag und Nacht arbeiten. \nEr hat das nicht so eindeutig gesagt, sondern, nat\u00fcrlich, \nwenn Sie die Frage stellen, \u201eK\u00f6nnte man?\u201c, dann muss er \nim Konjunktiv antworten \u201eJa, man k\u00f6nnte.\u201c \u2013 Aber er \nfindet es auch ausreichend. So habe ich ihn verstanden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Frage, \nHerr Rohwer? \n\nLars Rohwer, CDU: Ja, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Erstens. Nehmen Sie \nzur Kenntnis, dass in unserem Antrag, in dem die Pau-\nschalierung enthalten ist, klar davon gesprochen wird, \nZielvorstellungen zu formulieren, die dann auch gepr\u00fcft \nwerden sollen? Nat\u00fcrlich kein Gie\u00dfkannenprinzip. \n\nZweitens. Wo findet in Sachsen \u2013 Sie haben von Beratung \ngesprochen \u2013 systematisch regionale Beratung unter \nEinbeziehung von Partnern der Jugendhilfe, der Kulturar-\nbeit statt? Es ist uns ein Beispiel bekannt \u2013 Herr Ohlau \nwirbt in der Lausitz daf\u00fcr. Aber wo ist es in der F\u00f6rder-\nrichtlinie f\u00fcr die Bildungsagentur vorgesehen zu sagen, \nPartner von Jugendhilfe und Kulturarbeit einzubeziehen? \nDas wird meiner Meinung nach durch die Bildungsagen-\nturen \u00fcberhaupt nicht abgedeckt. \n\nLars Rohwer, CDU: Nach meiner Auffassung ist dies \nanders, Frau Bonk. Es ist so, dass die Tr\u00e4ger von Kultur \nund Jugendhilfe auf Schulen zugehen und mit den Schu-\nlen zusammen die Konzepte entwickeln und dass dies \ndann auch in der jeweiligen Schulkonferenz beschlossen \nwird, so wie es in der F\u00f6rderrichtlinie steht. Das ist ein \npraktikabler Weg, der funktioniert. Das ist mein Eindruck. \nHerr Ohlau hat das auch in der Anh\u00f6rung deutlich ge-\nmacht. Aber wenn Sie weiter im Land unterwegs sind, \nwerden Sie auch Projekte der Kulturarbeit finden, die \nbereits in Ganztagsangebote eingebunden sind. \n\nIch glaube, dass mehr stattfindet \u2013 das k\u00f6nnte man unter \ndie Debatte insgesamt setzen \u2013, als hier in der Debatte \nvonseiten der Opposition zugegeben worden ist. Nat\u00fcrlich \nwird oft nach den kritischen Punkten gesucht. Ich gehe \n\n 6611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\naber davon aus, dass man, wenn man sich im Land noch \neinmal genauer umschaut, auch die positiven Dinge sieht \nund dass sich einiges entwickelt. Auch der Mittelabfluss \nwird besser \u2013 da bin ich ziemlich optimistisch \u2013 und das \nnicht nur wegen der Erh\u00f6hung der Gelder, die jede Schule \nbekommen kann, sondern dadurch, dass auch mehr \nSchulen Ganztagsangebote nutzen werden. \n\nLetzter Punkt. Ich m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich \nbegr\u00fc\u00dfen, dass in der neuen Richtlinie steht, dass es \nProjektkoordinatoren f\u00fcr diese Ganztagsangebote an den \nSchulen geben kann. Das ist eine Untersetzung, um auch \ndie Qualit\u00e4t von Ganztagsangeboten an der jeweiligen \nSchule zu bef\u00f6rdern. Diese Projektkoordinatoren werden \nsich massiv f\u00fcr die Qualit\u00e4t einsetzen, damit es sich auch \nim Unterricht widerspiegelt. Ich denke, wir sind mit \nGanztagsangeboten in Sachsen auf einem guten Weg. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr \nStaatsminister Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Vielen Dank f\u00fcr die Debatte \u201eF\u00f6rderung von \nGanztagsangeboten\u201c. Sie war ausgesprochen sachlich; es \nwar eine sehr angenehme Art, sich mit Schule zu besch\u00e4f-\ntigen. Die NPD hat sich nicht beteiligt, die PDS hat ein \nbisschen herumgen\u00f6rgelt. Nicht alles, Frau Bonk, konnte \nman wirklich verstehen; und ich will mich jetzt an mein \nKonzept halten, weil ich mich auch bem\u00fchen will, die \nKoalition beieinanderzuhalten. \n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013  \nBeifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nEs ist nat\u00fcrlich richtig \u2013 worauf Herr Colditz hingewiesen \nhat \u2013, dass Ganztagsangebote in Sachsen schon eine \nlangj\u00e4hrige Tradition haben; und es ist auch wichtig, \nwenn Herr Dulig anspricht, dass ein entscheidender \nImpuls ab dem Jahr 2005 gekommen ist, als wir dann \nauch die finanziellen M\u00f6glichkeiten hatten. \n\nWenn ich mich als Mitglied der Staatsregierung recht \nerinnere, ist es ja so, dass die Fraktionen der CDU und der \nSPD den Doppelhaushalt 2007/2008 beschlossen haben. \nSo will ich noch etwas Ungew\u00f6hnliches tun und mich bei \nbeiden Fraktionen herzlich f\u00fcr die im Vergleich zu ande-\nren Bundesl\u00e4ndern gro\u00dfartigen M\u00f6glichkeiten bedanken, \ndie wir in Sachsen f\u00fcr den Ausbau von Ganztagsangebo-\nten haben; denn damit wurde damals die finanzielle \nGrundlage gelegt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nVon Anfang an war es uns im Freistaat wichtig, mit \nGanztagsangeboten eben nicht einfach nur Betreuungs-\nm\u00f6glichkeiten am Nachmittag zu schaffen, sondern \nhochwertige p\u00e4dagogische Konzepte zu entwickeln. Wenn \n\nich Sie recht verstanden habe, Frau Bonk, wollen Sie das \nja auch. Es ist schon ziemlich spitzfindig, dass Sie es dann \nso formulieren: Wir sollen es eigentlich pauschal ausrei-\nchen und hinterher sollte doch vielleicht die Bildungs-\nagentur genau kontrollieren, ob es richtig ausgegeben \nwurde. Wir haben doch eigentlich nur den umgekehrten \nWeg beschritten: Wir kontrollieren zun\u00e4chst das Konzept, \nund wenn das Konzept gut ist, gibt es Geld, und wir \nsparen die Zeit hinterher bei der Kontrolle. Es war schon \neine ziemliche Spitzfindigkeit, was Sie hier gemacht \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs geht vor allem \u2013 darin sind wir uns im Hohen Haus \neinig \u2013 um die Verbesserung der individuellen Lernvor-\naussetzungen und das leistungsdifferenzierte F\u00f6rdern und \nFordern unserer Sch\u00fcler. Wir wollen die weitere Verbesse-\nrung der Schul- und Unterrichtsqualit\u00e4t bef\u00f6rdern und \nzugleich die Kooperation der Schulen mit unterschiedli-\nchen Partnern unterst\u00fctzen. Gerade in dieser Frage gilt es \nein gro\u00dfes Potenzial zu nutzen, wenn ich allein an die \nVielfalt s\u00e4chsischer Kultureinrichtungen denke. Auch \ndarin kann ich \u00fcberhaupt keinen Widerspruch erkennen. \n\nUm diese anspruchsvollen Ziele zu erreichen, ist zun\u00e4chst \ndas Engagement aller Beteiligten die zentrale Vorausset-\nzung. Von der ersten Diskussion der Idee bis zur Abgabe \ndes F\u00f6rderantrages f\u00fcr Ganztagsangebote durchlaufen \nSchulen einen sehr wichtigen Prozess, der im Durch-\nschnitt eben mehr als sechs Monate beansprucht. Um ein \nGanztagskonzept zu entwickeln, das schulspezifisch und \nbedarfsorientiert ist, brauchen Schulen ganz einfach Zeit. \nAber gerade diese Entwicklungsprozesse erh\u00f6hen die \nEigenst\u00e4ndigkeit der Schulen \u2013 auch darin gibt es keinen \nWiderspruch im Ziel \u2013, und es gew\u00e4hrleistet die sp\u00e4tere \nAkzeptanz und die Dauerhaftigkeit der Angebote. \n\nUmso erfreulicher ist es, dass sich Schulen in ganz \nSachsen zunehmend mit diesem Thema auseinanderset-\nzen. Wurden noch im Jahr 2005 ganze 171 F\u00f6rderantr\u00e4ge \ngestellt, so sind es in diesem Jahr bisher 641 \u2013 das ist eine \nsehr beeindruckende Zahl. Fast jede zweite allgemeinbil-\ndende s\u00e4chsische Schule verf\u00fcgt mittlerweile \u00fcber Ganz-\ntagsangebote. Zweifellos ist dieser erfreuliche Trend auch \nauf die verst\u00e4rkte Beratung durch die Servicestelle Ganz-\ntagsangebote zur\u00fcckzuf\u00fchren. Schulen, Eltern, Schultr\u00e4-\nger und Kooperationspartner finden hier konkrete Unter-\nst\u00fctzung. \n\nDie Erfahrungen der ersten Jahre sind in die modifizierte \nF\u00f6rderrichtlinie zum Ausbau von Ganztagsangeboten \neingeflossen. Durch die Zusammenf\u00fchrung mit der \nF\u00f6rderrichtlinie Schuljugendarbeit sowie aufgrund der \nAussagen der wissenschaftlichen Begleitung durch die \nForschungsgruppe Ganztagsangebote der TU Dresden \ngibt es, kurz zusammengefasst, folgende \u00c4nderungen. \n\nVoranstellen will ich aber noch \u2013 gerade nach Ihrer \nEntgleisung, Frau Bonk \u2013: Man kann doch nicht eine \nwissenschaftliche Begleitung fordern, und wenn das \n\n 6612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nErgebnis einem nicht gef\u00e4llt, sie als geradezu peinlich \nbezeichnen; das ist f\u00fcr mich ein Unding. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben als Ministerium von dieser wissenschaftlichen \nBegleitung au\u00dferordentlich profitiert und nunmehr fol-\ngende \u00c4nderungen vorgenommen: \n\n1. Die Inhalte der F\u00f6rderung wurden erweitert. \n\n2. Die maximale F\u00f6rdersumme je Schule wurde erh\u00f6ht. \n\n3. Der Bonus f\u00fcr Schulen, die mindestens 50 % ihrer \nSch\u00fcler in Ganztagsangebote einbeziehen, wurde aufge-\nstockt. \n\n4. Ganztagsangebote wurden f\u00fcr den Sekundarbereich II, \nalso f\u00fcr die gymnasiale Oberstufe, ge\u00f6ffnet. \n\n5. Der F\u00f6rderzeitraum wurde vom Kalenderjahr auf das \nSchuljahr ge\u00e4ndert. \n\n6. Es besteht nun die M\u00f6glichkeit, zielgruppenorientierte \nGanztagsangebote einzurichten. \n\n7. Der Kreis der m\u00f6glichen Antragsteller wurde erweitert. \n\n8. F\u00fcr die Antragsteller wurde ein einfacher Verwen-\ndungsnachweis zugelassen. \n\nDabei sehen wir Ganztagsangebote eben nicht in Konkur-\nrenz zur Verantwortung der Elternh\u00e4user; auch darin \nsollten wir uns einig sein. \n\nDie bewusste Nutzung des Begriffes Ganztagsangebote, \nden wir \u00fcbrigens im Schulgesetz verankert haben, macht \ndie Grundidee deutlich: Ganztagsangebote sind freiwillige \nAngebote an Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer. Wo immer \nm\u00f6glich und gew\u00fcnscht, wollen wir diese zus\u00e4tzlichen \nBildungsangebote anbieten. Ich bin \u00fcberzeugt: Der \nAusbau von Ganztagsangeboten wird in Sachsen z\u00fcgig \nweiter vorankommen. Mit unserem Landesprogramm \nsichern wir daf\u00fcr sehr gute Rahmenbedingungen. \u2013 Das \nwurde in der Anh\u00f6rung deutlich; das wurde im \u00dcbrigen, \nFrau Bonk, selbst von Ihrem Gutachter aus Berlin so \ngesehen. Ich hatte den Eindruck, bei allem, was er kritisch \nanmerkte, hatte er mehr die Berliner denn die s\u00e4chsischen \nVerh\u00e4ltnisse im Blick. \n\nIch will auch daran erinnern, dass wir in Sachsen bessere \nBedingungen haben als in den L\u00e4ndern, in denen Sie als \nPDS in der Regierungsverantwortung sind \u2013 die gibt es ja \nschlie\u00dflich auch. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU \u2013 Zuruf \ndes Abg. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nMit unserem Landesprogramm sichern wir daf\u00fcr sehr gute \nRahmenbedingungen, die auch im Vergleich mit anderen \nBundesl\u00e4ndern vorbildlich sind. Kein anderes Bundesland \nsetzt vergleichbare Mittel f\u00fcr die gezielte Projektf\u00f6rde-\nrung von Ganztagsangeboten ein \u2013 auch hier ist Sachsen \neben spitze. \n\nDie breite Akzeptanz unseres Vorgehens wird nicht zuletzt \ndurch die Ergebnisse der wissenschaftlichen Begleitung \nunterstrichen. Demnach halten 80 % aller Eltern \u2013 und das \nzu erw\u00e4hnen ist mir wichtig \u2013 ihre Entscheidung f\u00fcr \nGanztagsangebote auch r\u00fcckblickend uneingeschr\u00e4nkt f\u00fcr \nrichtig. Was zweifellos zu den wichtigsten Ergebnissen \nz\u00e4hlt und was zugegebenerma\u00dfen auch mich \u00fcberrascht \nhat: In Sachsen gehen Sch\u00fcler in Schulen mit Ganztags-\nangeboten in der Regel erkennbar lieber zur Schule als \njene Sch\u00fcler, die noch keine solchen Angebote in An-\nspruch nehmen. Das zeigt, dass dieser Weg, den wir in \nSachsen beschritten haben, erfolgreich ist. Ich w\u00fcnsche \nmir \u2013 auch bei der Beratung des n\u00e4chsten Doppelhaushal-\ntes \u2013 vielleicht tats\u00e4chlich die Unterst\u00fctzung aller Frakti-\nonen hier im Hohen Hause und bedanke mich f\u00fcr die \nDebatte. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen der \nCDU und der SPD zum Thema \u201eF\u00f6rderung von Ganz-\ntagsangeboten\u201c, abgeschlossen und beendet. \n\nWir kommen damit zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nLehrstellenmangel in Sachsen \nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin, die Linksfraktion.PDS, \ndas Wort. Danach: CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und \ndie Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet; ich bitte, \ndass die Linksfraktion.PDS das Wort nimmt. Herr Zais, \nbitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sachsens \nIndustrie boomt. Inlandgesch\u00e4fte und Export erreichen \nneue Bestmarken, das verarbeitende Gewerbe bringt einen \n\nGesamtumsatz von 3,6 Milliarden Euro monatlich; der \nIndustrieumsatz erreicht damit einen neuen Spitzenwert. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Bravo!) \n\nDie Rekordergebnisse werden insbesondere aus dem \nExportgesch\u00e4ft, zunehmend aber auch aus den Nachfra-\ngen im Inland erreicht. Die Exportquote erreicht den \nRekordwert von 38,9 %. Da l\u00e4sst es sich gut leben, Herr \nMinister. \n\n 6613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nMeine Damen und Herren, schnell r\u00fchmt sich die Staats-\nregierung und schreibt sich solche Rekordergebnisse gern \nzu \u2013 obwohl ihr Anteil, das sage ich hier offen, sehr \ngering ist. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Was k\u00f6nnen Sie f\u00fcr die Konjunktur in China? \n\nFakt bleibt, dass sich die damit verbundenen hohen \nGewinne nicht bei den Besch\u00e4ftigten und Auszubildenden \nniederschlagen, geschweige denn in der Lohnt\u00fcte be-\nmerkbar machen. W\u00e4hrend die Monatsergebnisse der \ngewerblichen Industrie, bezogen auf den Umsatz, um \n12 % und mehr steigen, bleibt der Zuwachs an Besch\u00e4fti-\ngung mit 0,4 % weit zur\u00fcck. So suchen auch weiterhin \nJugendliche in Sachsen oftmals vergeblich einen Ausbil-\ndungsplatz und eine Zukunft in diesem Freistaat. \n\n38 300 Jungen und M\u00e4dchen bewerben sich 2007 um eine \nLehrstelle. 13 300 Ausbildungsstellen sind derzeit in \nSachsen gemeldet. Das sind 500 Ausbildungspl\u00e4tze mehr \nals 2006, aber rein rechnerisch bewerben sich demnach \ndrei Jugendliche auf einen gemeldeten betrieblichen \nAusbildungsplatz im dualen System. Das ist f\u00fcr die \ngegenw\u00e4rtig boomende Wirtschaft eine Schande und \nveranlasst die Linksfraktion.PDS, heute eine Aktuelle \nDebatte \u00fcber die Lehrstellensituation aufzurufen. Es gibt \nauch Erfolge, die wir nicht negieren wollen, aber das von \nmir soeben genannte Ergebnis verlangt Kritik, und die \nStaatsregierung wird ihrer Rolle f\u00fcr die Sicherung der \nZukunft junger Menschen in Sachsen derzeit nicht ge-\nrecht. Nat\u00fcrlich werde ich von der Koalition zur Antwort \nbekommen, dass im Mai noch nicht das Ergebnis abge-\nrechnet werden kann, weil die Lehrstellenbewerbungen \nerst richtig beginnen und es regionale Unterschiede gibt. \nIch negiere das nicht, und trotzdem ist die Situation sehr \nernst. \n\nDie Lehrstellensituation hat sich in den letzten Jahren in \nSachsen gewandelt. In Regionen um Chemnitz und \nDresden herrscht ein akuter Facharbeitermangel, der \nweiter zunehmen wird. So haben im vergangenen Jahr nur \nsechs bzw. sieben Jugendliche in diesen St\u00e4dten keine \nLehrstelle erhalten. Das hei\u00dft nicht, dass 13 Jugendliche \nohne Lehrstelle geblieben sind \u2013 ich sage, glaube nur \ndeiner eigenen Statistik \u2013, denn allein 4 582 Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler sind im Berufsgrundbildungsjahr 2006 und \nwollen nun 2007 einen Ausbildungsplatz. Dazu kommen \n\u2013 dies sei nicht vergessen \u2013 immer noch 21 000 Altbewer-\nber, die bisher ohne Ausbildung sind. \n\nWenn es Fortschritte gibt, so sind diese auf die demogra-\nfische Situation in Sachsen zur\u00fcckzuf\u00fchren und nicht auf \ndie Arbeit der Staatsregierung, wenn 7 160 Jungen und \nM\u00e4dchen weniger 2007 nach einer Lehrstelle fragen. \nTrotz dieses R\u00fcckgangs br\u00e4uchten wir in Sachsen rund \n65 000 Lehrstellen \u2013 ich wiederhole: rund 65 000 \u2013, um \njedem Ausbildungswilligen eine Zukunft in Sachsen zu \nsichern. \n\nSo hoch, Herr Jurk, liegt die Messlatte. Verbesserte \nquantitative Ergebnisse sind vordergr\u00fcndig durch Auswei-\n\ntung von au\u00dferbetrieblichen Angeboten zustande gekom-\nmen. So gingen im Jahr 2006 die betrieblichen Ausbil-\ndungspl\u00e4tze im Osten um 800 zur\u00fcck und die Zahl der \nau\u00dferbetrieblichen Ausbildungen stieg um 4 600 an. \nDieses Plus bei au\u00dferbetrieblichen Ausbildungspl\u00e4tzen \nberuht auf der Zusage der Bundesagentur, im Rahmen des \nNationalen Paktes f\u00fcr Ausbildung zus\u00e4tzliche au\u00dferbe-\ntriebliche Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. \nAufgrund dieser Zahl ist es verst\u00e4ndlich, dass Karl Peter \nFu\u00df, Leiter der Regionaldirektion, vor Kurzem an die \nUnternehmen appellierte, st\u00e4rker in den k\u00fcnftigen Nach-\nwuchs zu investieren. Das hei\u00dft nichts anderes, als dass \nder fehlende Fachkr\u00e4ftebedarf von der Industrie seit \nJahren selbst verursacht werden w\u00fcrde. Wer heute die \nSituation in der Wirtschaft immer noch nicht versteht, \ndem ist nicht zu helfen und den bestraft das Leben. \n\nIch komme noch einmal wieder. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Rasch, bitte. \n\nHorst Rasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Es ist eine Tradition, in der wir uns \nbefinden, dass wir dieses Thema regelm\u00e4\u00dfig aufgreifen. \nAuch die Rollen sind regelm\u00e4\u00dfig vergleichbar besetzt. \nImmerhin, Herr Zais gibt sich allm\u00e4hlich schon selbst die \neine oder andere Antwort, die er verdient. Insofern muss \nich mich nicht so sehr verbreiten. \n\nIch m\u00f6chte an einem Punkt einhaken: Fachkr\u00e4ftemangel, \nHerr Zais, beschr\u00e4nkt sich nicht nur auf Dresden und \nChemnitz, sondern Fachkr\u00e4ftemangel in verschiedenen \nhoch qualifizierten Berufen fast fl\u00e4chendeckend landes-\nweit ist das Problem. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nSie erw\u00e4hnten die Demografie, die der Staatsregierung die \nArbeit abnehmen w\u00fcrde. Sicher, wir haben im Augenblick \neinen krassen demografischen Wandel \u2013 ich komme noch \ndarauf zur\u00fcck \u2013, aber das ist es nicht allein, sondern man \nkann die Leistungen vieler Beteiligter im Feld des Si-\ncherns von Ausbildung nicht kleinreden, denn \u2013 sie haben \nes schon implizit genannt \u2013 die Beteiligten haben das \naufgefangen, was die Wirtschaft in den letzten Jahren \nnicht geleistet hat, zum Teil nicht leisten konnte, zum Teil \nauch vers\u00e4umt hat zu leisten. \n\nWie sieht es tats\u00e4chlich aus? Die Industrie- und Handels-\nkammern melden ein Plus von 13 % gegen\u00fcber dem \nVorjahr. Das schwankt von Monat zu Monat in den \neinzelnen Abrechnungen. Auch betriebliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze wachsen an. Man diagnostiziert, dass vermutlich \nauch mitspielt, dass die Betriebe sich sehr zeitig qualifi-\nzierte Bewerber sichern wollen. Metall- und Elektrobe-\nreich, auch Hotel- und Gastst\u00e4ttenbereich, Labore, Ver-\nkehr, Druckindustrie sind die Zweige, in denen junge \nLeute besonders gesucht werden. Auch die Handwerks-\nkammern melden ein Plus von 35 %, im rein betrieblichen \nBereich von 29 %, die freien Berufe sogar ein Plus von \n\n 6614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n53 %, aber bei einer sehr geringen Ausgangsbasis. Ledig-\nlich der gr\u00fcne Bereich meldet einen leichten R\u00fcckgang \nder Ausbildungspl\u00e4tze, die verf\u00fcgbar sein werden. \n\nAuch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit signalisiert den \ndemografischen Wandel mit einem Minus von 16 % der \nBewerber, stellt aber fest, dass mehr betriebliche Pl\u00e4tze \nzur Verf\u00fcgung stehen, obwohl sich das Gesamtergebnis \nvon Handwerkskammer und Industrie- und Handelskam-\nmer darin nicht komplett widerspiegelt. In diesem Ge-\nsch\u00e4ft ist viel in Bewegung und dazwischen auch viel \nnicht Nachweisbares. \n\nIch will den Ritus der Diskussion zum Lehrstellenangebot \nein St\u00fcck nach vorn bringen, indem ich frage, was die \nHerausforderungen der Zukunft sind. Das sind auch die \nFragen, denen sich das Lehrstellenkollegium, das nun \n\u201eLehrstellen und Fachkr\u00e4fte in Sachsen\u201c hei\u00dft, in beson-\nderer Weise zuwendet. Schon genannt wurden der demo-\ngrafische Umbruch und die Halbierung der Jahrgangsst\u00e4r-\nken, sodass wir von 27 400 Realschulabg\u00e4ngern 2006 \nhinuntersausen auf 13 700 im Jahr 2009. Das ist die \nHauptzeit des Abbruchs. Zus\u00e4tzlich zu sehen ist, dass in \ndieser Zeit beginnend besonders starke Jahrg\u00e4nge in \nRente gehen. Noch haben wir einen \u00dcberhang an Neuzu-\ng\u00e4ngen in die Erwerbst\u00e4tigkeit, aber schon 2012/2013 \nbricht die Entwicklung infolge der Demografie stark ein \nund wir werden dann eine kr\u00e4ftige Besch\u00e4ftigungsl\u00fccke \nhaben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas geht rasch!) \n\nIm Bereich der Hochschulabg\u00e4nger k\u00f6nnen wir jetzt \nschon sagen, dass wir uns mitten im Aufbrechen dieser \nL\u00fccke befinden, insbesondere bei Ingenieuren und Na-\nturwissenschaftlern. Das ist nicht nur konjunkturell \nbedingt \u2013 das verst\u00e4rkt nur den Effekt \u2013, sondern auch \nstrukturell. Bei den Frauen und M\u00e4nnern mit Berufsab-\nschl\u00fcssen werden wir in sieben bis acht Jahren so weit \nsein, dass die L\u00fccke an Besch\u00e4ftigungsangeboten nicht \nmehr gef\u00fcllt werden kann, wir also nicht mehr ausrei-\nchend qualifizierte Leute am Arbeitsmarkt haben werden. \n\nAllerdings wird die Zahl derer ohne Berufsabschluss nur \ngering abnehmen. Den Segen einer ausgeglichenen \nBilanz, ja eines aufnahmef\u00e4higen Marktes f\u00fcr Leute ohne \nBerufsabschluss wird es in dieser Weise nicht geben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nHorst Rasch, CDU: Wir hatten zum Ende der Neunziger-\njahre einen Lehrstellenmangel von 29 000 Pl\u00e4tzen; in f\u00fcnf \nbis sechs Jahren werden wir einen Mangel von circa \n20 000 Lehrlingen haben. \n\nIch melde mich sp\u00e4ter noch einmal wieder. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat ist es so, dass wir das Thema \n\u201eLehrstellenmangel\u201c hier schon mehrfach diskutiert \nhaben. Die Frage ist deshalb: Was ist neu an der heutigen \nDebatte? \n\nMan k\u00f6nnte einsteigen, indem man sagt, dass es eine neue \nStudie von der Gesellschaft f\u00fcr Sozialpolitik gibt, und \nzwar ist das eine Untersuchung, wie viele Betriebe in \nDeutschland \u00fcberhaupt noch ausbilden. Danach liegt das \ndurchschnittliche Niveau bei 22 %. In Sachsen sind es \nnoch 20 %, die eine klassische duale Ausbildung machen. \nInsofern m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich, wenn wir uns mit dem \nThema \u201eLehrstellenmangel\u201c besch\u00e4ftigen, auch etwas zur \nFrage der dualen Ausbildung sagen. Das ist richtig. Wir \nm\u00fcssen auch etwas dazu sagen: Was passiert mit dem \ngro\u00dfen Anteil von nicht vermittelten Bewerbern, die auf \nden Ausbildungsmarkt wollen? 38 314 Jugendliche \u2013 das \nsind die Zahlen vom Mai 2007 \u2013 suchen mithilfe der \nBundesagentur noch einen Ausbildungsplatz, 7 200 \nweniger als im Vorjahr. Wir haben aber auch ein Problem: \n16 184 Bewerberinnen und Bewerber haben einen Aus-\nbildungsplatz gefunden und von den rund  22 100 noch \nnicht Versorgten sind 21 000  Altbewerber. Das sind \ndramatische Zahlen, die uns aufhorchen lassen sollten. \nKlar ist nat\u00fcrlich, dass wir \u00fcberlegen m\u00fcssen, woher diese \nSituation kommt. Wir m\u00fcssen uns Gedanken dar\u00fcber \nmachen: Warum gibt es einen solchen Widerspruch \nzwischen den gemeldeten Lehrstellen und den betriebli-\nchen Ausbildungsstellen? Denn es sind 18 000 gemeldete \nAusbildungsstellen und davon sind 13 300 betriebliche \nAusbildungsstellen. Deshalb ist es auch wichtig und \nrichtig, sich Gedanken dar\u00fcber zu machen, wie man in \ndiesem Bereich zus\u00e4tzlich f\u00f6rdern kann. \n\nEs gibt im Ausbildungsjahr 2007/2008 eine Initiative, \ndass man sich genau in diesem Bereich der dualen Aus-\nbildung noch einmal st\u00e4rker engagieren will. Das ist \nrichtig. Es ist auch richtig, dass das S\u00e4chsische Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in einem gro\u00dfen \nUmfang, gerade weil wir eine L\u00fccke zwischen betriebli-\nchen und dualen Ausbildungsverh\u00e4ltnissen haben, versu-\nchen wird, mit umfangreichen Angeboten der au\u00dferbe-\ntrieblichen Ausbildung dem Grundziel des zitierten \nKollegiums f\u00fcr Berufsausbildung und Fachkr\u00e4fte in \nSachsen n\u00e4herzukommen. \n\nEs geht im Wesentlichen darum: Wie k\u00f6nnen wir mit den \nF\u00f6rdermitteln sinnhaft eine Politik betreiben, die den \njungen Menschen in Sachsen eine Perspektive bietet? Es \ngibt insgesamt 27 F\u00f6rderprogramme, bei denen mit \nLandesmitteln und Mitteln der Europ\u00e4ischen Union eine \nFinanzierung angeschoben worden ist, um genau diesem \nZiel gerecht zu werden. Nach meinen Informationen sind \ndamit rund 55 Millionen Euro in solche Programme \ngeflossen. Das ist ein gro\u00dfer und wichtiger Beitrag, denn \neines muss doch jedem auch hier im S\u00e4chsischen Landtag \nklar sein: dass wir den jungen Menschen gerade mit einer \nBerufsausbildung die Eintrittskarte in die Arbeitswelt erst \nerm\u00f6glichen. \n\n 6615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nDeshalb ist es uns als SPD-Landtagsfraktion auch so \nwichtig, mit Blick auf die Diskussion um die Steuermehr-\neinnahmen ganz klare Priorit\u00e4ten zu setzen, wie wir mit \nden Mitteln, die in unsere Kasse flie\u00dfen, umgehen. Wir \nsollten uns gemeinsam mit unserem Koalitionspartner \ndazu durchringen, etwas gegen diesen gro\u00dfen Anteil der \nAltbewerber zu tun. Ich hoffe sehr, dass unser Vorhaben \u2013 \ndas Vorhaben des Wirtschafts- und Arbeitsministers \u2013 \nauch von unserem Koalitionspartner mitgetragen wird, \ndass wir in diesem Bereich, n\u00e4mlich mit Blick auf den \nFachkr\u00e4ftemangel, eine St\u00e4rkung der dualen Ausbildung \nauch mit Finanzmitteln, die uns beschert werden, etwas \ntun k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nTrotz aller Initiativen, die wir haben, verzeichnen wir \nst\u00e4ndig und stetig einen R\u00fccklauf der dualen Ausbildung \nin Deutschland. Da macht Sachsen keine Ausnahme. Es \nist nun einmal so, dass vor zehn Jahren rund 70 % der \nJugendlichen in einer dualen Ausbildung waren. Heute \nsind es leider nur noch 40 %. Insofern m\u00fcssen wir uns \nGedanken dar\u00fcber machen, warum bei einem so bew\u00e4hr-\nten betrieblichen Mittel wie der betrieblichen Ausbildung \nauch mit Blick auf die k\u00fcnftige Frage der Facharbeit in \nSachsen noch nicht alle Unternehmen auf diesen Zug \naufgesprungen sind und warum sie Jugendlichen nicht in \ndem Umfang Chancen geben, in einem Unternehmen, \nalso in einer echten dualen Ausbildung, zu bestehen. \nDeshalb m\u00fcssen wir uns \u00fcber ein paar Punkte verst\u00e4ndi-\ngen. \u2013 Mit Blick auf die Redezeit komme ich nachher \nnoch einmal auf diese Punkte zu sprechen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Delle bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die allj\u00e4hrliche Lehrstellensi-\ntuation im Freistaat gleicht ein wenig dem ber\u00fchmten \nGlas Wasser. Der eine sieht ein halbvolles Glas, der \nandere ein halbleeres. Genau diesen Eindruck hat man \nauch, wenn man \u00fcber den s\u00e4chsischen Lehrstellenmarkt \nspricht. Die einen \u2013 die Staatsregierung, die Betriebe und \ndie Industrie- und Handelskammern \u2013 klopfen sich auf die \nSchultern und sprechen vom Aufschwung. Wer aber selbst \nkeine Lehrstelle vor dem Beginn des Ausbildungsjahres \n2007/2008 findet \u2013 das sind leider viele s\u00e4chsische \nJugendliche \u2013, der kann f\u00fcr diese Euphorie kein Verst\u00e4nd-\nnis aufbringen. An euphorischen Stimmen \u2013 sollte man \nbesser euphemistischen sagen? \u2013 f\u00fcr die aktuelle Lehrstel-\nlensituation fehlt es nicht, verstiegen sich doch die s\u00e4chsi-\nschen Industrie- und Handelskammern erst Anfang Mai \nzu der Verlautbarung, es g\u00e4be gerade Rekordzahlen bei \nden neuen Ausbildungsvertr\u00e4gen in Sachsen und in allen \ndrei s\u00e4chsischen IHK-Bezirken l\u00e4gen die Zuwachsraten \ngegen\u00fcber dem Vorjahr bei rund 10 bis 15 %. \n\nDennoch, meine Damen und Herren, der Schein tr\u00fcgt. \nFakt bleibt, dass auch in diesem Jahr allein im Freistaat \netliche Tausend Jugendliche noch keine Aussicht auf eine \n\nLehrstelle zum n\u00e4chsten Ausbildungsjahr haben. Bundes-\nweit fehlen derzeit stattliche 210 000 Ausbildungspl\u00e4tze, \nund das trotz des vielbeschworenen Aufschwungs und \ntrotz eines mit vielem rituellem Brimborium verabschie-\ndeten Ausbildungsplatzprogramms Ost 2007. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf an dieser Stelle kurz \nerw\u00e4hnen, dass ich mich im Rahmen einer Kleinen \nAnfrage schon im Sp\u00e4tsommer des letzten Jahres bei der \nStaatsregierung nach dem Stand der Lehrstellensituation \nim Freistaat erkundigt und in diesem Zusammenhang mit \nden \u00fcblichen Erfolgsmeldungen auch ganz andere und \nreichlich entlarvende Zahlen erfahren habe. In seiner \nAntwort auf meine Anfrage musste das Staatsministerium \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit unter anderem einr\u00e4umen, dass \ndie Zahl der Ausbildungsvertr\u00e4ge zwischen 2001 und \n2005 um stattliche 20,9 % zur\u00fcckgegangen ist. Dar\u00fcber \nhinaus, meine Damen und Herren, steht noch die Tatsache \nim Raum, dass viele s\u00e4chsische Betriebe gegenw\u00e4rtig \nnicht mehr ausbilden. \u00dcber die Ursachen kann man \nstreiten. Tatsache ist aber, dass noch nicht alle Potenziale \nausgesch\u00f6pft sind. \n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Ginge es der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft wirklich so gut, wie die Staatsregierung \nja nicht m\u00fcde wird zu behaupten, dann m\u00fcssten wir uns \n\u00fcber einen Lehrstellenmangel im Freistaat wirklich nicht \nden Kopf zerbrechen. \n\nNoch ein Problem liegt meiner Fraktion am Herzen. Sie \nwerden mir darin zustimmen, meine Damen und Herren, \ndass fehlende Lehrstellen f\u00fcr unsere Jugendlichen gleich-\nbedeutend sind mit einer Schm\u00e4lerung der sp\u00e4teren \nBerufsperspektiven und dass sich daraus ein ganzer \nRattenschwanz von gesellschaftlichen Problemen ergibt. \nBesonders gravierend ist dieses Problem f\u00fcr alle jenen \nJugendlichen, die mehrere Jahre in Folge vergeblich nach \neinem Ausbildungsplatz suchen. Meine Fraktion hat \nbereits vor ziemlich genau zwei Jahren in einem Antrag \nzur beruflichen Ausbildung gefordert, eine spezielle \nF\u00f6rderpriorit\u00e4t f\u00fcr Altbewerber in Betracht zu ziehen. \nPassiert ist hier allerdings \u00fcberhaupt nichts. \n\nEs ist doch geradezu ein Armutszeugnis, auf die Selbst-\nheilungskr\u00e4fte des Marktes und insbesondere des Lehr-\nstellenmarktes zu warten, im \u00dcbrigen aber die H\u00e4nde in \nden Scho\u00df zu legen. \n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, meine Damen und Herren von der \nStaatsregierung, dass es mit unserem augenblicklichen \nZwischenhoch irgendwann wieder einmal vorbei sein \nwird. Dann ist es auch mit den gegenw\u00e4rtigen Zuwachs-\nzahlen auf dem Ausbildungsmarkt wieder vorbei. \n\nDie NPD-Fraktion hat hier einen ganz klaren Standpunkt. \nWir sagen, unsere Jugendlichen m\u00fcssen mit allem Nach-\ndruck gef\u00f6rdert und ausgebildet werden, unabh\u00e4ngig von \nder konjunkturellen Lage. Wer heute keinen Ausbildungs-\nplatz bekommt, erh\u00e4lt vermutlich auch morgen keinen \nArbeitsplatz. Arbeitslosigkeit \u2013 das wissen wir alle \u2013 ist \nGift f\u00fcr unsere Gesellschaft. Also, meine Damen und \nHerren, tun Sie etwas! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass die Kon-\njunktur auch unseren Lehrstellensuchenden zugute \n\n 6616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nkommt. Sorgen Sie daf\u00fcr, dass die s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen ihren Ausbildungsverpflichtungen nachkommen. \n\u00dcberlegen Sie sich etwas, wie wir das vor zwei Jahren \nschon getan haben, damit speziell Altbewerber endlich \neine Lehrstelle bekommen. M\u00f6glichkeiten, etwas zu tun, \ngibt es gen\u00fcgend. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Wir haben tats\u00e4chlich \u2013 das hat die grundle-\ngende Debatte gezeigt \u2013 eigentlich zwei Probleme. Wir \nhaben zum einen ein Problem fehlender Ausbildungspl\u00e4t-\nze und wir haben ein Problem fehlender Bewerber, beides \nzeitgleich. Das zeigt eigentlich die Komplexibilit\u00e4t dieser \nProbleme, der wir uns auch stellen m\u00fcssen. \n\nWir haben das Problem der fehlenden qualifizierten \nBewerber. Kollege Rasch hat das bereits angesprochen. \nEs besteht fl\u00e4chendeckend in Sachsen, es beschr\u00e4nkt sich \nnicht auf die gro\u00dfen St\u00e4dte. \n\nIch denke, es ist falsch, in der jetzigen Situation auf die \nbereits gemeldeten Ausbildungsvertr\u00e4ge zu schauen; denn \nwir wissen alle, dass im Laufe des Jahres noch einmal \neine ganze Menge Vertr\u00e4ge abgeschlossen werden. Im \nJahr  2006 wurden 31 000 Ausbildungsvertr\u00e4ge neu abge-\nschlossen. Wenn wir uns anschauen, wie viele Bewerber \nwir tats\u00e4chlich haben \u2013 es sind nicht 38 000, wie Sie, Herr \nZais, laut Pressemitteilung der Arbeitsagentur gesagt \nhaben, sondern 35 800 Bewerber \u2013, k\u00f6nnen wir feststel-\nlen, dass im letzten Jahr 31 000 Ausbildungsvertr\u00e4ge neu \nabgeschlossen wurden. Es besteht also nur eine L\u00fccke \nvon 5 000 Bewerbern. \n\nKollege Brangs hat die Zahl der Altbewerber schon \nangesprochen. Wir sprechen von 20 000 Altbewerbern, \ndie sich schon \u00fcber mehrere Jahre bewerben. Wenn man \ndiese Zahlen gegen\u00fcberstellt, dann erkennt man, worin \ndas Problem liegt. Derzeit besteht nicht das Problem, dass \njunge Menschen, die einen Schulabschluss haben, die \nausbildungswillig und ausbildungsbereit sind, einen \nAusbildungsplatz finden, sondern wir haben das Problem \nvon Altbewerbern, die \u00fcber viele Jahre hinweg probieren, \neinen Ausbildungsplatz zu finden, und denen dies nicht \ngelingt. \n\nWir m\u00fcssen uns fragen, warum es nicht gelingt und \nwelche Ma\u00dfnahmen wir ergreifen m\u00fcssen, damit diese \nAltbewerber in den Arbeitsmarkt integriert werden. Wir \nbrauchen diese Altbewerber auf dem Arbeitsmarkt. Das \nzeigt die demografische Entwicklung sehr deutlich. \n\nWir hatten im Jahre 2006 noch 53 000 Schulabg\u00e4nger, im \nJahre 2007 sind es voraussichtlich 45 000 Schulabg\u00e4nger \nund im Jahre 2008 rechnen wir mit 38 000 Schulabg\u00e4n-\ngern. Im Vergleich von 2006 zu 2007 ist das ein Minus \nvon 8 000 Schulabg\u00e4ngern und von 2007 zu 2008 ein \nMinus von voraussichtlich 7 000 Schulabg\u00e4ngern. Das \n\nzeigt schon jetzt, dass die Schulabg\u00e4nger in Sachsen nicht \nmehr in der Lage sein werden, in den n\u00e4chsten Jahren die \nNachfrage der Unternehmen nach Auszubildenden zu \nbefriedigen. \n\nWenn man sich anschaut, welchen Beruf die jungen Leute \nergreifen wollen \u2013 dazu gibt es eine Studie der TU Chem-\nnitz \u2013, dann hei\u00dft es dort: 30 % der Schulabg\u00e4nger wollen \nin den \u00f6ffentlichen Dienst, allerdings werden nur 3 % der \nAusbildungspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst angeboten. Hier \nist also eine eklatante L\u00fccke vorhanden, das hei\u00dft, die \nBerufsneigungen und die Berufsvorstellungen der jungen \nMenschen lassen sich mit der Unternehmensrealit\u00e4t \n\u00fcberhaupt nicht in Einklang bringen. Es gibt also eine \nfalsche Berufsorientierung der jungen Menschen und wir \nm\u00fcssen uns fragen, warum diese jungen Menschen diese \nVorstellungen haben und wie wir es besser organisieren \nk\u00f6nnen, dass die jungen Menschen zu einer anderen \nBerufsorientierung kommen. \n\nIch sage es sehr deutlich: Hier ist eine bessere Kooperati-\non zwischen der Schule und den Unternehmen erforder-\nlich. Viele Jugendliche wissen gar nicht, wie ein Unter-\nnehmensalltag aussieht und was man in einem Unterneh-\nmen an einem Arbeitsplatz tun kann. Wenn diese jungen \nMenschen aber diese Information nicht haben, dann fehlt \nihnen das Interesse, und wenn sie das Interesse nicht \nhaben, dann fehlt auch die Motivation. Das erkl\u00e4rt viel-\nleicht ein wenig, warum wir eine gro\u00dfe Anzahl von \nJugendlichen haben, die sich als nicht ausbildungsf\u00e4hig \nerweisen, weil sie gar keine Kenntnis davon haben, was \nsie in einem Unternehmen machen k\u00f6nnten. \n\nHier gibt es Defizite, auch Defizite in unserer Schul- und \nBildungspolitik. Wenn sich die guten Gymnasien \u2013 als \nBeispiel m\u00f6chte ich das Agricola-Gymnasium in Glau-\nchau nennen \u2013 mit den Unternehmen intensiv k\u00fcmmern, \nsind das aber Ausnahmef\u00e4lle. Diese Ausnahmef\u00e4lle \nm\u00fcssen in Sachsen zu Regelf\u00e4llen werden. Hierbei ist die \nStaatsregierung gefordert, entsprechende Ma\u00dfnahmen zu \nergreifen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist auch so, dass die Wirtschaft gefordert ist. Wenn wir \nin einer Umfrage feststellen, dass nur 50 % der Unter-\nnehmen glauben, dass fehlende Fachkr\u00e4fte f\u00fcr sie ein \nProblem darstellen k\u00f6nnen, dann zeigt sich, wie viel auf \ndiesem Gebiet noch an Aufkl\u00e4rungsarbeit bei den Unter-\nnehmen notwendig ist, damit diese erkennen, dass sie sich \nrechtzeitig um diese Ausbildungswilligen bem\u00fchen \nm\u00fcssen. Eine Ausbildung dauert zwei bis drei Jahre. Wir \nalle wissen, dass jemand, der die Ausbildung abgeschlos-\nsen hat, trotz aller Kenntnisse und Fertigkeiten noch kein \nvollwertiger Mitarbeiter im Unternehmen ist. Es sind zwei \nbis drei Jahre Arbeitspraxis im Unternehmen erforderlich, \num voll mitarbeiten zu k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, die Leute, die \nin sechs Jahren das Unternehmen tragen sollen, m\u00fcssen \nheute ausgebildet werden. Ich glaube, diesbez\u00fcglich ist \ndie Wirtschaft immer noch nicht in der Lage, dieses \nProblem fl\u00e4chendeckend zu erkennen. Hier ist die Wirt-\nschaft gefordert, dar\u00fcber nachzudenken, wie man in den \n\n 6617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nUnternehmen bessere Ma\u00dfnahmen ergreifen kann, damit \ndie Unternehmen dieses Problem erkennen und sich \nrechtzeitig, das hei\u00dft bereits heute, auf diese L\u00fccke \nvorbereiten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN spricht der Abg. Herr Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Alle Jahre wieder: Das gilt nicht nur \nf\u00fcr die Weihnachtszeit, sondern auch f\u00fcr den Fr\u00fchsom-\nmer, wenn wir allj\u00e4hrlich \u00fcber das Thema Lehrstellen \ndebattieren. Die Zahlen sind bekannt: Auf jede Lehrstelle \nin Sachsen kommen zurzeit drei Bewerberinnen und \nBewerber, darunter vor allen Dingen die Altbewerber. \n\nIn der Presse war zu lesen, dass Sie, Herr Staatsminister \nJurk, gesagt haben: \u201eAusbildung ist in erster Linie Sache \nder Unternehmen.\u201c Dieser Satz ist nicht falsch, aber eben \nnur die halbe Wahrheit. Wenn das die ganze Wahrheit \nw\u00e4re, ist zu fragen, warum die SPD-Fraktion in der \nletzten Legislaturperiode 15 \u2013 ich wiederhole 15! \u2013 \nAntr\u00e4ge zum Thema Berufsausbildung in den Landtag \neingebracht hat. Die SPD-Fraktion hat zum Beispiel in \nder Drucksache 3/0053 seinerzeit die Landesregierung \nersucht \u2013 ich zitiere \u2013 \u201e\u2026 zu sichern, dass Jugendlichen \neine Ausbildung noch in diesem Ausbildungsjahr erm\u00f6g-\nlicht wird\u201c. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Jahr sind die M\u00f6g-\nlichkeiten, dieses Ziel zu erreichen, besser denn je. Wir \nbefinden uns in einer soliden Wachstumsphase, in der \nWirtschaft herrscht bereits ein Mangel an Facharbeitern. \nWenn manche Unternehmen kurzsichtig agieren, muss \nman ihnen eben auf die Spr\u00fcnge helfen. \u201eUnternehmen, \ndie \u00fcber einen Fachkr\u00e4ftemangel klagen, allerdings selbst \nnicht ausbilden, kann ich nicht verstehen\u201c, sagt unser \nWirtschaftsminister. Recht hat er! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nAber warum, Herr Minister, geben wir den Unternehmen \nnicht zus\u00e4tzliche Anreize, junge Leute einzustellen? Wir \ngeben jedes Jahr einen dreistelligen Millionenbetrag aus, \num Unternehmen in Sachsen anzusiedeln, finanzieren die \nInvestitionen aus \u00f6ffentlichen Mitteln gro\u00dfz\u00fcgig mit, \nachten aber nicht darauf, dass diese Unternehmen ihren \ngesellschaftlichen Verpflichtungen nachkommen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Doch!) \n\nDie Unternehmen, denen wir mit \u00f6ffentlichen Geldern \nhelfen, sich am Standort Sachsen anzusiedeln oder ihre \nExpansion zu finanzieren, stehen auch in der Verantwor-\ntung, den jungen Menschen in Sachsen eine Perspektive \nzu er\u00f6ffnen \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nund sich damit letztlich die eigene Zukunft im Hinblick \nauf die Mitarbeiterschaft zu sichern. \n\nWeil sich ein Ausbildungsvertrag \u00fcber mehrere Jahre \nerstreckt, habe ich \u00fcberhaupt nichts dagegen, \u00fcber staatli-\nche Anreize nachzudenken. Derzeit ist genug Geld vor-\nhanden. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit erwirtschaftet \n\u00dcbersch\u00fcsse. Wo w\u00e4re dieses Geld besser angelegt als in \nder F\u00f6rderung von Ausbildung, meine Damen und Her-\nren?! \n\nIch habe bei einer \u00f6ffentlichen Kofinanzierung \u00fcberhaupt \nkeine Angst vor Mitnahmeffekten. Dass Betriebe, die \u00fcber \nBedarf ausbilden, Gelder erhalten, geht in Ordnung, denn \nes ist volkswirtschaftlich gesehen gut angelegtes Geld. \n\nMeine Damen und Herren! Das Lehrstellenthema ist \nmeiner Ansicht nach viel zu ernst, als dass wir es nur in \neiner Aktuellen Debatte besprechen sollten. Jeder junge \nMensch, der keine Lehrstelle bekommt, ist einer zu viel. \nWenn wir es jetzt nicht schaffen, Angebot und Nachfrage \nin \u00dcbereinstimmung zu bringen, wann dann? Wir haben \neine anziehende Konjunktur, die Aussichten f\u00fcr die \nmeisten Branchen sind gut. \n\nIm aktuellen Jahrgang der jungen Leute, die eine Lehr-\nstelle wollen, hat sich bereits die demografische Wende, \nder sogenannte Wendeknick von 1990, manifestiert; das \nhei\u00dft, die Zahl der Nachfrager geht kontinuierlich nach \nunten. \n\nWenn sich auch in diesem Jahr die Probleme der Vergan-\ngenheit fortsetzen, sollten wir uns noch einmal grunds\u00e4tz-\nlich damit besch\u00e4ftigen, wie wir erstens das duale System \nder Berufsausbildung weiterentwickeln k\u00f6nnen und was \nwir zweitens \u2013 das ist sehr wichtig \u2013 in der schulischen \nAusbildung tun k\u00f6nnen und m\u00fcssen, um den Betrieben \nmehr junge Leute zu bieten, die in der Lage sind, eine \nAusbildung anzugehen und erfolgreich abzuschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Die Vorschl\u00e4ge von Bundes-\nminister Tiefensee, die Abwanderung von jungen Men-\nschen, vorwiegend von Frauen, im Osten zu stoppen, \nwaren \u2013 ich sage es sehr zur\u00fcckhaltend \u2013 sehr nett. Wenn \nwir allen einen Ausbildungsplatz mit beruflicher Perspek-\ntive und damit eine Lebens- und Familienperspektive \nbieten k\u00f6nnten, w\u00e4re das in meinen Augen die effektivere \nMa\u00dfnahme als eine rollende Stadt- oder Landbibliothek. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wiederhole zum Schluss: \nG\u00fcnstiger werden die Bedingungen nicht. Geburten-\nschwache Jahrg\u00e4nge bei anziehender Wirtschaft und einer \nhinreichenden Mittelausstattung vom SMWA und der \nBundesagentur auf dem Lehrstellenmarkt unterzubringen \nsollte m\u00f6glich sein. \n\nFalls wieder zahlreiche junge Menschen auf der Stra\u00dfe \nbleiben, m\u00fcssen wir einige grunds\u00e4tzliche Fragestellun-\n\n 6618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\ngen aufwerfen. Daf\u00fcr reicht eine Aktuelle Debatte aller-\ndings nicht aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \nzweite Runde. Die Linksfraktion.PDS, bitte; Frau \nAbg. Schulz. \n\nRegina Schulz, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nMein Beitrag passt gut an den des Abg. Weichert. Gestat-\nten Sie mir bitte, dass ich ihn mit einigen Zitaten beginne: \n\u201eIm Osten fehlen die Frauen\u201c, \u201eDie klugen M\u00e4dchen vom \nLande lassen die ostdeutschen Arbeitsjungen zur\u00fcck\u201c, \n\u201eM\u00e4nner\u00fcberschuss\u201c, \u201eFrau = schlau = weg\u201c. \u2013 Dies sind \n\u00dcberschriften aus Zeitungen der letzten Tage. Die Be-\ntrachtungen und Fakten in den entsprechenden Artikeln \nwurden durch eine Studie initiiert, die das Berlin-Institut \nf\u00fcr Bev\u00f6lkerung und Entwicklung im Mai dieses Jahres \nherausgegeben hat. Darin werden Tatsachen geschildert, \ndie ich in diesem Hause vor f\u00fcnf, sechs Jahren noch als \nBef\u00fcrchtungen formuliert hatte. Ich warnte damals: \n\u201eWenn es Politik und Wirtschaft nicht verstehen, Frauen \nund M\u00e4dchen als gleichberechtigte und gleichwertige \nPartnerinnen in Gesellschaft und Wirtschaft zu etablieren \nund ihre Chancen zu verbessern, werden sie ihnen weg-\nlaufen, und dann haben Sie, die M\u00e4nner, ein Problem.\u201c \u2013 \nSo ich damals. Wie hei\u00dft die Studie? \u201eNot am Mann\u201c. \u2013 \nStimmt! \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nDies ist mehrseitig interpretierbar, und auf die biologische \nSeite m\u00f6chte ich nicht unbedingt eingehen. Ich will gern \nerkl\u00e4ren, was die Studie mit unserem heutigen Thema zu \ntun hat. Genau zum gleichen Zeitpunkt ver\u00f6ffentlichte die \nRegionaldirektion Sachsen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \ndie Daten zum s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt. Wenn sich, wie \nheute bereits mehrfach dargelegt, \u201enur\u201c 2,9 Bewerber auf \neinen Ausbildungsplatz bewerben, so ist dies zwar besser \nals in den Vorjahren, doch auch dazu waren wieder \nunz\u00e4hlige Anstrengungen der Arbeitsagenturen n\u00f6tig. \nImmerhin haben sie f\u00fcr 1 062 zus\u00e4tzliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze die Unternehmen f\u00f6rmlich \u201ezum Jagen tragen\u201c \nm\u00fcssen. \n\nNoch ist nicht erfasst und ablesbar, wie sich dies f\u00fcr die \nkommenden Jahre f\u00fcr die M\u00e4dchen darstellt. Die Unter-\nnehmen geben jetzt zu, dass ihnen Fachkr\u00e4fte fehlen. \nMeist sind es Unternehmen der Industrie, der Metall- und \nElektroindustrie, der gewerblichen Wirtschaft, die das \nganz pl\u00f6tzlich und jetzt ganz akut von gestern auf heute \nfeststellen. Was haben sie in der Vergangenheit getan und \nwas wollen sie jetzt tun? Zum Demografiegipfel des \nMinisterpr\u00e4sidenten im vergangenen Herbst brachte der \nstellvertretende Pr\u00e4sident des VSMI eine Stellungnahme, \nin der nicht ein einziges Wort dar\u00fcber zu h\u00f6ren war, \nwelche Anstrengungen die boomende Metall- und Elekt-\nroindustrie Sachsens unternimmt, um jungen Menschen \u2013 \ngeschweige denn, jungen M\u00e4dchen \u2013 eine Perspektive in \n\nihren Unternehmen zu geben. Auch auf eine Nachfrage \nhabe ich keine Antwort bekommen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist sehr schlimm!) \n\nIch erinnere daran, dass es Studien \u00fcber Studien gab, \nAnh\u00f6rungen und Antr\u00e4ge \u2013 auch hier im S\u00e4chsischen \nLandtag in der Vergangenheit \u2013, in denen Unternehmen \nf\u00f6rmlich mit der Nase auf die demografische Entwicklung \nhingewiesen wurden und die Hinwendung junger M\u00e4d-\nchen zu technischen Berufen gefordert wurde. Es hat \nnicht viel gen\u00fctzt. Die gut motivierten, ehrgeizigen \nM\u00e4dchen sind uns davongelaufen; denn sie reagieren \nbekanntlich in ihrer Berufswahl flexibler auf Handlungs-\noptionen hinsichtlich ihrer Berufswahl und des Ausbil-\ndungsortes. Finden sie au\u00dferhalb Sachsens Ausbildung \nund Arbeit, finden sie auch dort eine famili\u00e4re Perspekti-\nve. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das sind aber nicht alle!) \n\nWie reagieren die M\u00e4dchen, die hier bleiben? Auch sie \nreagieren flexibel und passen sich den Bedingungen vor \nOrt an, jedoch entgehen sie damit keineswegs der Kanali-\nsierung in geschlechtsspezifische Arbeitsmarktsegmente. \n\nDurch die ARGEn oder Arbeits- und Sozialzentren oder \nGrundsicherungsbetriebe, wie sie sich auch immer nen-\nnen, werden sie in Ausbildungen vermittelt, und zwar in \nsolche, die sich schnell und unkompliziert organisieren \nlassen. Was lernen sie? Eine Statistik des Statistischen \nLandesamtes brachte es am 26. April 2007 zum Ausdruck: \nSie lernen Kauffrau f\u00fcr den Einzelhandel, B\u00fcrokauffrau, \nVerk\u00e4uferin, Fris\u00f6rin, Restaurantfachfrau, Hotelfachfrau \noder Fachkraft im Gastgewerbe; und dazu f\u00e4llt mir, \nehrlich gesagt, nichts mehr ein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Einengungen m\u00fcnden sp\u00e4ter wiederum in prek\u00e4ren \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen, Arbeitslosigkeit, drohender \nAltersarmut, oder auch diese jungen M\u00e4dchen gehen weg \n\u2013 gen \u00d6sterreich oder Schweiz. Auf diese Situation sind \nwir seit circa zehn Jahren sehenden Auges und ziemlich \nergebnislos zugeschlittert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Weichert \nsagte es bereits: Wenn es uns gelingen w\u00fcrde, Ausbil-\ndungspl\u00e4tze \u2013 vern\u00fcnftige, gesellschaftlich notwendige \nund akzeptierte \u2013 f\u00fcr M\u00e4dchen in Sachsen zu schaffen, \ndann k\u00f6nnte Herr Tiefensee ruhiger schlafen und brauchte \nnicht solche abstrusen Programme aufzulegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Rasch. \n \n\n 6619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Frau Schulz, Sie sprechen mit der \nFrage des Verhaltens der M\u00e4dchen wirklich ein echtes \nThema an. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSo sind wir!) \n\nIch m\u00f6chte nur so nebenbei mit ins Spiel bringen, dass \nunser Statistisches Landesamt vor Jahren bereits eine \nspezielle Untersuchung vorgelegt hatte, wie es mit dem \nWanderungsverhalten s\u00e4chsischer junger M\u00e4dchen und \nFrauen aussieht. Dort gibt es tats\u00e4chlich ein Problem, ein \nProblem, das allerdings auch darauf hinweist, dass das \nThema Berufsorientierung, das seit einigen Jahren \u2013 aus \nmeiner Sicht sinnvollerweise in der letzten Zeit forciert \u2013 \nbetrieben wird, ein zentrales Thema ist. Ich denke, es ist \nwichtiger als zum Beispiel die Ansicht \u2013 da wir gerade die \nKassen gut gef\u00fcllt haben \u2013: Mehr Geld ins System, das \nl\u00f6st die Probleme. \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS:  \nDas hat doch keiner verlangt!) \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass mehr Geld das Problem \nnicht l\u00f6st, sondern ich meine, wir m\u00fcssen differenzieren. \nEinerseits m\u00fcssen wir uns als Staat aus der F\u00f6rderung \nhoch qualifizierter Schulabg\u00e4nger zur\u00fcckziehen. Dort ist \ndie Wirtschaft am Werke, und dort hat sie f\u00fcr ihre eigene \nZukunft bez\u00fcglich qualifizierter Arbeitskr\u00e4fte zu sorgen. \nDas andere Thema sind die Geringqualifizierten, zu denen \nich vorhin bereits erw\u00e4hnte, dass es dort trotz der demo-\ngrafischen Ver\u00e4nderungen nur eine ganz leicht sinkende \nTendenz geben wird. Dem m\u00fcssen wir uns stellen, und \ndaf\u00fcr werden wir relativ viel Geld in die Hand nehmen \nm\u00fcssen. Dort liegen \u2013 nicht zuletzt in der Koordinierung \nunseres Lehrstellenkollegiums \u2013 sinnvolle Aktivit\u00e4ten. \n\nDazu m\u00f6chte ich Ihnen nur einmal den Begriff QAB, \nQualifizierung von Arbeitslosen ohne Berufsabschluss, \nnennen, wo inzwischen individualisierte Ans\u00e4tze in relativ \ngro\u00dfer Breite erprobt werden, bei denen es darum geht, \ndie vorhandenen Kompetenzen der Menschen erst einmal \nherauszukitzeln, an denen man vielleicht eine sinnvolle \nQualifizierung andocken kann, nach der eine individuelle \nCurriculumgestaltung auch f\u00fcr diese Menschen mit \ngeringen Voraussetzungen eine Chance bieten soll. Dies \nist aufwendig, und da m\u00fcssen wir dranbleiben. \n\nWas wir jedoch mit viel Geld auf keinen Fall erreichen \nwerden: zum Beispiel Motivationsdefizite bek\u00e4mpfen. Ich \ndenke, auch dabei ist Berufsorientierung sinnvoll. Es geht \nnicht nur darum, eine ausreichende Zahl qualifizierter \nBewerber in den ben\u00f6tigten Berufen bereitzustellen; es \ngeht auch darum, Abbrecherquoten zu senken. Es geht \naber auch darum, Demotivationspotenziale in dem viel-\nleicht sp\u00e4ter ungeliebten Beruf zu vermeiden. Vor allem \naber geht es darum, Motivation bereits in der Schule \nentstehen zu lassen \u2013 auf dem Weg zum Wunschberuf. \nWenn wir solche Bewegungen in Gang setzen k\u00f6nnen, \nsind wir, denke ich, gut beraten. \n\nVielleicht darf ich einige Aufrufe starten. \n\nAbiturienten, werdet Ingenieure und Naturwissenschaft-\nler! \u2013 Schon allein deshalb, weil der durchschnittliche \nIngenieur in der Wirtschaft ein paar tausend Euro mehr im \nJahr verdient als zum Beispiel der durchschnittliche \nAbgeordnete. \n\nMittelsch\u00fcler, bewerbt euch mit Zeugnissen, die beim \nArbeitgeber die Hoffnung aufkeimen lassen, dass ihr in \nder Lage seid, die hohen Anforderungen an einen moder-\nnen Lehrberuf zu erf\u00fcllen! \n\nSch\u00fcler \u2013 ganz allgemein \u2013, lernt euch in Wort und Schrift \nvern\u00fcnftig deutsch auszudr\u00fccken! \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nLernt die Weltsprachen! Lernt die Sprachen eurer Nach-\nbarn! \n\nLiebe Sch\u00fcler, entwickelt Selbstbewusstsein und Um-\ngangsformen, bedenkt auch, dass alte Tugenden wie  \nFlei\u00df \u2013 heute w\u00fcrde man vielleicht auch sagen: Leis-\ntungswille \u2013, P\u00fcnktlichkeit und Zuverl\u00e4ssigkeit auch in \nZukunft hoch aktuell sein werden! \n\nLiebe Unternehmer, bildet vorausschauend aus, seid nicht \nso sehr auf Abiturienten fixiert \u2013 die haben m\u00f6glicherwei-\nse viele Bewerbungen im Spiel und am Ende seid ihr ohne \nLehrling, oder sie gehen nach der Lehre zum Studium \u2013 \nund stellt euch vor allem darauf ein, liebe Unternehme-\nrinnen und Unternehmer, dass der Staat k\u00fcnftig nicht \nmehr das f\u00f6rdern wird, was ihr sinnvollerweise in eurem \neigenen Interesse in der Berufsausbildung zu tun habt! \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, ich will auch ein Wort an die \nPolitik richten. Was H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans \nnimmermehr! Es geht also um die Verbesserung der \nLernvoraussetzungen der Schulanf\u00e4nger, um die Verzah-\nnung von Kindergarten und Grundschule. Dort haben wir \nschon einiges in Bewegung gesetzt. \n\nAber ich will auch Folgendes sagen, liebe Kolleginnen \nund Kollegen: Verzetteln wir uns nicht in st\u00e4ndig wieder-\nholten Schulstrukturdiskussionen! Die vorangegangene \nDiskussion hob sich tats\u00e4chlich erstaunlich von Diskussi-\nonen ab, die mir zum Teil zum Hals heraush\u00e4ngen \u2013 weil \nwir mit den bestehenden Schulstrukturen eine gute Aus-\ngangsposition haben, sowohl im Sinne einer sozialen \nIntegration als auch im Sinne einer Leistungsorientierung. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSchauen wir, meine Damen und Herren, stattdessen mehr \nauf die Qualit\u00e4t des p\u00e4dagogischen Prozesses, auf den \nAneignungsprozess zur Entwicklung der Kompetenzen \nder Sch\u00fcler. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHorst Rasch, CDU: Ja, bitte. \n\n 6620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Rasch, ist \nIhnen bekannt und bewusst, dass ein Gro\u00dfteil derjenigen, \ndie sich schon seit Jahren in der Warteschleife f\u00fcr einen \nAusbildungsplatz befinden, eben in diesem grandios \ndurchstrukturierten s\u00e4chsischen Schulsystem keinen \nAbschluss zustande gebracht haben, und dass das ein Teil \ndes Problems ist? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nHorst Rasch, CDU: Verehrte Kollegin, ist Ihnen bekannt, \ndass sich gerade die Tendenz des Abgangs ohne Schulab-\nschluss in den letzten Jahren \u00e4u\u00dferst positiv entwickelt hat \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund dass wir inzwischen schon bei Prozents\u00e4tzen von \nweniger als 6 % liegen, also bei 5,5 % und noch weniger, \ndass also gerade die Mittelschule die Tendenz hat, genau \ndas zu erreichen, aber eben schrittweise das zu erreichen, \nwas wir uns w\u00fcnschen?! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nHorst Rasch, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ist Ihnen in diesem \nZusammenhang bewusst, dass der Anteil der F\u00f6rdersch\u00fc-\nler steigt und dass diese die Schule zu einem gro\u00dfen Teil \nohne Schulabschluss verlassen, dass also das Problem, \ndas Sie jetzt sch\u00f6nreden, praktisch \u00fcberhaupt nicht gel\u00f6st \nwird? Sie haben es ja nicht einmal erkannt! \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst  \nund Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nHorst Rasch, CDU: Verehrteste Kollegin, selbst wenn \nwir die F\u00f6rdersch\u00fcler einrechnen, wenn wir also \u00fcber alle \nSch\u00fcler rechnen, kommen wir zu dem Ergebnis, dass im \nJahr 51 900 Sch\u00fcler abgehen und davon 3 200 ohne \nAbschluss sind. Das sind ungef\u00e4hr 6 %. Das ist also \u00fcber \nalle gerechnet. Insofern sehen wir besser aus als andere \nL\u00e4nder. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch bin aber nicht dagegen, die Intensit\u00e4t unserer Arbeit \ngerade in diesem Bereich zu erh\u00f6hen. Ich glaube, da \nbefinden wir uns weitgehend in \u00dcbereinstimmung. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nLassen Sie mich kurz auf zwei Sachverhalte eingehen, \nwas die Schule angeht. Schauen wir darauf, meine Damen \nund Herren, dass in der Schule eine Grundhaltung domi-\nniert, die den jungen Leuten Zuversicht und Vertrauen in \nihre eigene Zukunft, in ihre eigenen Kr\u00e4fte vermittelt! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nJawohl!) \n\nUnd, meine Damen und Herren, schauen wir viel mehr \ndarauf, dass unseren Kindern eine Schule angeboten wird, \ndie die Elternschaft erfolgreich integriert, die die Kom-\nmune, die Wirtschaft und auch die interessierte \u00d6ffent-\nlichkeit in eine im besten Sinne umfassende Pers\u00f6nlich-\nkeits-, Lebens- und Berufsorientierung einbindet! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Ganztagsschule!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \nBrangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kollegin-\nnen, liebe Kollegen! Es gibt einige \u00dcbereinstimmungen \nmit Kollegen Rasch, und ich hoffe, dass sich das auch in \nder Koalition durchsetzt. Das \u00fcberrascht vielleicht jetzt \nnicht. \n\nEs ist in der Tat so, dass wir, wenn wir davon sprechen, \ndass wir in Ostdeutschland rund 30 % im Bereich der \nau\u00dferbetrieblichen Ausbildung haben und dass das in \nWestdeutschland nur noch 4,2 % sind, dar\u00fcber nachden-\nken m\u00fcssen, wie wir das ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Ein Punkt \u2013 \ndarin gebe ich Ihnen recht, Kollege Rasch \u2013 ist die Frage, \nwie wir die Ausbildungsreife erh\u00f6hen k\u00f6nnen, wie wir die \nKenntnisse erh\u00f6hen k\u00f6nnen, wie wir etwas tun k\u00f6nnen, \ndamit die F\u00e4higkeiten, die von den Unternehmen abgefor-\ndert werden, auch dorthin kommen, wo sie hingeh\u00f6ren. \nZu diesem Zweck muss die Berufsorientierung in die \nLehrpl\u00e4ne. \n\nAuch das Netzwerk Schule und Wirtschaft k\u00f6nnte weiter \nausgebaut werden. Ich glaube, da gibt es gute Ans\u00e4tze, \nwie man auch den \u00dcbergang von der Schule in die Be-\nrufsausbildung besser organisieren kann. Und man m\u00fcsste \nnat\u00fcrlich auch dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht sinnvoll \nw\u00e4re, mit den Unternehmern dar\u00fcber zu sprechen, dass \nSie sich dem Thema Ausbildung st\u00e4rker in Form von \n\u00f6ffentlichkeitswirksamen Auftritten widmen. Ich denke, \nauch das macht Sinn. Man kann nicht immer nur \u00fcber den \nFachkr\u00e4ftemangel jammern, aber auf der anderen Seite \nsagen: Wenn es nicht klappt, muss der Staat kommen. \n\nDeshalb ist es richtig \u2013 ein dritter Punkt \u2013, dar\u00fcber nach-\nzudenken, dass wir Angebote an Unternehmen machen \nund diese Angebote so strukturieren, dass sie verschlankt \nsind, dass die staatliche F\u00f6rderung als eine schlanke \nF\u00f6rderung daherkommt. Dabei wird \u2013 dessen bin ich mir \nsicher \u2013 das SMWA im Rahmen des OP einen wichtigen \nBeitrag leisten. \n\nViertens m\u00fcssen wir uns mit dem Thema Verbundausbil-\ndung viel st\u00e4rker auseinandersetzen. Auch da gibt es eine \nReihe von sehr, sehr guten Projekten, mit denen die duale \nAusbildung gest\u00e4rkt worden ist. Auch die Frage der \nEinrichtung von Koordinierungsstellen \u2013 diesbez\u00fcglich \ngab es schon die eine oder andere positive Entwicklung \u2013 \nsollte noch einmal \u00fcberdacht werden. \n\nAber eines bleibt dennoch die Wahrheit \u2013 und darin gebe \nich Minister Jurk ausdr\u00fccklich recht \u2013: Ausbildung ist und \nbleibt in erster Linie Sache der Unternehmen. Das ist nun \n\n 6621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\neinmal so, und da sollten wir auch keine andere Politik \nbetreiben. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS und \ndes Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb will ich in den letzten Sekunden, die mir hier \nverbleiben, ganz klar noch folgenden Aufruf starten: Wir \nbrauchen eine Initiative der Unternehmen, die sich dazu \nbekennen, dass man, wenn man auf der einen Seite \nFachkr\u00e4ftemangel beklagt, auf der anderen Seite auch den \nWillen zeigen muss, sich f\u00fcr die duale Ausbildung einzu-\nsetzen. Deshalb verstehe ich die Aktuelle Debatte auch in \nder Richtung, dass wir sagen: Wir als S\u00e4chsischer Land-\ntag fordern noch einmal alle Unternehmen auf, dar\u00fcber \nnachzudenken, wie sie in Sachsen Ausbildungspl\u00e4tze \nschaffen k\u00f6nnen, um den Jugendlichen hier eine Perspek-\ntive zu bieten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS und \ndes Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nm\u00f6chte nicht mehr sprechen. Die FDP? \u2013  Auch nicht \nmehr. Die Fraktion der GR\u00dcNEN? \u2013 Ich frage: Wer \nm\u00f6chte noch sprechen? \u2013 Herr Abg. Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin, meine Damen und Herren! Der Tenor ist eindeutig \n\u2013 Herr Brangs hat es auf den Punkt gebracht: Die Wirt-\nschaft hat seit zehn Jahren dieses Problem hochgebracht. \nIn einer Studie der Friedrich-Ebert-Stiftung, die sechs \nMonate alt ist, ist auch die Gefahr herausgearbeitet \nworden, dass das Berufsbildungssystem nicht mehr \nausreichend in der Lage ist, die notwendigen Fachkr\u00e4fte \nf\u00fcr die Wirtschaft hervorzubringen und junge Menschen \nmit Hauptschulabschluss reibungslos in den regul\u00e4ren \nArbeitsmarkt \u00fcberzuleiten; denn 40 % der Jugendlichen, \ndie eine berufliche Ausbildung anstreben, landen nicht in \nBetrieben, sondern in staatlich finanzierten \u00dcbergangs-\nma\u00dfnahmen, und danach wandern sie ab, wie meine \nKollegin das hier richtig gesagt hat. Das betrifft insbeson-\ndere die Frauen. \n\nDarauf bezog sich seit Jahren unsere Kritik und seit \nJahren hat sich nichts ge\u00e4ndert, bis heute nicht. Deshalb \nhaben wir heute erneut diese Debatte. Ich bin auch sehr \nfroh dar\u00fcber, dass wir einen so einheitlichen Tenor haben. \n\nDie Ver\u00e4nderung der jetzt bestehenden Situation, Herr \nJurk, ist Ihre Aufgabe auch f\u00fcr das Jahr 2007. Dabei \nerinnere ich daran, dass es vor Jahren hie\u00df: Wer nicht \nausbildet, muss zahlen! \u2013 Weil wir das damals nicht \ndurchgesetzt haben, ist es heute noch aktuell, und wir \nhaben das Problem, dass es viele Jugendliche in Sachsen \ngibt \u2013 ich habe es vorhin gesagt: mehr als 60 000 \u2013, die \nohne Ausbildung sind und im Jahre 2007 einen Ausbil-\ndungsplatz erwarten. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir die Initiative des DGB, am 20. Juli \neinen Wandertag \u2013 vielleicht ein etwas milder Ausdruck \u2013 \n\nf\u00fcr mehr Ausbildungspl\u00e4tze mit den Sch\u00fclern durchzuf\u00fch-\nren und damit \u2013 von deren Willen ausgehend \u2013, mehr \nDruck auf die Wirtschaft auszu\u00fcben. \n\nZuletzt, Herr Minister: Es ist vieles vorbereitet. Das \nwissen wir. Es wird das Sachsenmetallforum geben, auf \ndem wir \u00fcber die Fachkr\u00e4fte und die Auszubildenden \nreden werden. Durch Herrn Dirschka wird eine Presse-\nkonferenz anberaumt, damit das Handwerk etwas tut. All \ndiese Aktivit\u00e4ten loben wir. Wir stehen hinter ihnen und \nunterst\u00fctzen sie, weil gerade im Handwerk viele ihren \nAusbildungsplatz finden. Das ist heute nicht unser Kritik-\npunkt. \n\nUnsere Kritik bezieht sich darauf, dass in der Presse \nwirklich nicht r\u00fcberkommt, wie die Lehrstellensituation \nist, dass es in Sachsen nicht wirklich eine qualitative \nVer\u00e4nderung gegeben hat, sondern dass immer nur \u00fcber \nMeldungen versucht wird, das Problem kleinzureden. Wir \nmessen Sie daran \u2013 und das wird im Herbst sein \u2013, dass es \n38 000, wie Herr Fu\u00df gesagt hat, und nicht 35 000, Herr \nMorlok, sind, die hier einen Ausbildungsplatz wollen und \ndass au\u00dferdem 21 000 Altbewerber eine Lehrstelle be-\nkommen, weil sie ein Recht auf Ausbildung haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird in der Debat-\nte weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich Sie, Herr \nMinister. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich \nf\u00fcr die sehr konstruktiv gef\u00fchrte Debatte bedanken. Es ist \nauch mir ein sehr wichtiges Anliegen und ich m\u00f6chte in \nmeine Rede einsteigen mit einem Dankesch\u00f6n insbeson-\ndere an die Unternehmen, die ausbilden und die damit \njungen Menschen eine Perspektive geben. Das, finde ich, \nsollte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich gew\u00fcrdigt werden, \nweil es immer wieder Betriebe gibt, die \u00fcber den eigenen \nBedarf ausbilden und damit ihrer gesellschaftlichen \nVerantwortung gerecht werden. Leider \u2013 auch das m\u00fcssen \nwir immer wieder betonen \u2013 kommen nicht alle Unter-\nnehmen dieser Verpflichtung in demselben Ma\u00dfe nach. \n\nDamit verbunden m\u00f6chte ich meinen Dank auch an das \nKollegium \u201eLehrstellen und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen\u201c \nrichten, weil es, wie ich glaube, wichtig ist, dass wir uns \nin Sachsen diesem gesamtgesellschaftlichen Thema \nzuwenden. Das hei\u00dft auch, dass wir uns nicht nur in der \nPolitik \u00fcber Konzepte verst\u00e4ndigen, sondern unter Teil-\nnahme der entsprechenden Fachleute \u2013 ob aus Verb\u00e4nden, \nob aus Gewerkschaften \u2013 gemeinsam beraten, wie wir die \nSituation noch besser meistern k\u00f6nnen. Auch daf\u00fcr \nmeinen herzlichen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe die Situation nie \nsch\u00f6ngeredet und werde das auch heute nicht tun. Tatsa-\nche ist, dass auch in diesem Jahr nicht alle Jugendlichen, \ndie sich um eine betriebliche Lehrstelle bem\u00fchen, Erfolg \n\n 6622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nhaben werden. Es wird wieder Jugendliche geben, die ein \nschulisches Angebot in Anspruch nehmen oder eine \nau\u00dferbetriebliche Ausbildung beginnen. Viele von diesen \nJugendlichen machen das nicht aus \u00dcberzeugung oder \nNeigung, sondern einzig und allein deshalb, weil sie \nkeinen betrieblichen Ausbildungsplatz bekommen. \n\nDie betriebliche Berufsausbildung ist und bleibt der \nK\u00f6nigsweg f\u00fcr die Ausbildung von Fachkr\u00e4ften f\u00fcr die \nWirtschaft. Die betriebliche Berufsausbildung ist nicht \nnur die am st\u00e4rksten von den Jugendlichen nachgefragte, \nsondern sie ist auch f\u00fcr die meisten Unternehmen das \nMittel der Wahl, wenn es darum geht, Fachkr\u00e4fte f\u00fcr ihren \nspezifischen Bedarf zu gewinnen und diese auch langfris-\ntig an ihre Unternehmen zu binden. \n\nDie spannendste Frage lautet: Wenn die betriebliche \nBerufsausbildung f\u00fcr Jugendliche und f\u00fcr Unternehmen \nso vorteilhaft ist, warum decken sich dann Angebot und \nNachfrage nicht? \u2013 Viele sagen, es liege daran, dass \nimmer mehr Jugendliche nicht ausbildungsreif seien und \nes f\u00fcr Unternehmen nicht zumutbar sei, diese Jugendli-\nchen auszubilden. Andere meinen, die Unternehmen \nw\u00fcrden sich ihrer sozialen Verantwortung entziehen und \nimmer weniger Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. \nBeide Antworten sind erfolgreich und unausrottbar, weil \nsie so unendlich schlicht sind und jeweils einen Schuldi-\ngen benennen. Leider bringen diese Schuldzuweisungen \nkeinen einzigen Ausbildungsplatz. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch behaupte: Diese schlichten Argumentationsfiguren \nverhindern sogar die Schaffung zus\u00e4tzlicher Ausbildungs-\npl\u00e4tze. Umgekehrt wird doch ein Schuh daraus. \n\nBei meinen Unternehmensbesuchen habe ich eine ganze \nReihe von Unternehmen kennengelernt, die sich bei der \nAusbildung von Jugendlichen vorbildlich engagieren. Es \ngibt mehr Betriebe, als viele sich vorstellen k\u00f6nnen, die \n\u00fcber ihren eigenen Bedarf ausbilden und die Ausbildung \nals Teil ihrer gesamtgesellschaftlichen und politischen \nVerantwortung begreifen. \n\nIch habe viele Jugendliche kennengelernt, die mit \n16 Jahren ihre Heimat verlassen haben, nur um einen \nbetrieblichen Ausbildungsplatz zu bekommen, und die \nfast ihre gesamte Ausbildungsverg\u00fctung f\u00fcr die Fahrkos-\nten von zu Hause zum Ausbildungsplatz aufwenden \nm\u00fcssen. \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich an das Engagement der Elternh\u00e4u-\nser erinnern. Wer Kinder hat, die nach der Schule einen \nAusbildungsplatz suchen, wei\u00df, wie viel Zeit, Geld und \nNerven man unter Umst\u00e4nden l\u00e4sst, bevor das Kind einen \nAusbildungsplatz gefunden hat. Wir sprechen oft von \nBerufsorientierung, Berufsberatung und Fallmanagement. \nIch m\u00f6chte einmal darauf aufmerksam machen, dass die \nmeisten Elternh\u00e4user w\u00e4hrend der Ausbildungssuche ihrer \nKinder so etwas wie ehrenamtliche \u2013 verzeihen Sie den \nBegriff, den ich auch nicht sehr mag \u2013 Fallmanager sind. \n\nNat\u00fcrlich gibt es Unternehmen, die nicht ausbilden, \nobwohl sie es k\u00f6nnten und sollten, nat\u00fcrlich gibt es \nJugendliche, die sich nicht gen\u00fcgend um einen Ausbil-\ndungsplatz bem\u00fchen oder denen es an den notwendigen \nintellektuellen und sozialen Voraussetzungen f\u00fcr eine \nAusbildung mangelt, und nat\u00fcrlich gibt es Elternh\u00e4user, \ndie ihre Kinder zu wenig unterst\u00fctzen. \n\nIch will Sie nicht mit Zahlen und Details langweilen. \nTrotzdem will ich Ihnen die Situation in Sachsen etwas \ndifferenzierter darstellen: \n\nIm Jahr 2004 hatten wir in Sachsen rund 40 Lehrstellen-\nbewerber pro 1 000 sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4f-\ntigte. Das waren deutlich mehr Lehrstellenbewerber als \nim Durchschnitt Westdeutschlands, wo etwas mehr als \n24 Bewerber auf 1 000 sozialversicherungspflichtig \nBesch\u00e4ftigte kamen. Diese zahlenm\u00e4\u00dfig ung\u00fcnstige Quote \nging mit einer ung\u00fcnstigen konjunkturellen Entwicklung \neinher. Eine schlechte Konjunktur \u2013 das wissen wir aus \nErfahrung \u2013 d\u00e4mpft die Ausbildungsbereitschaft der \nUnternehmen. Beide Entwicklungen zusammengenom-\nmen haben dazu gef\u00fchrt, dass die Kluft zwischen der \nNachfrage nach und dem Angebot an betrieblichen Aus-\nbildungspl\u00e4tzen in den vergangenen Jahren au\u00dferordent-\nlich gro\u00df war. \n\nWir wissen alle, dass diese Situation dazu gef\u00fchrt hat, \ndass sich ein gro\u00dfer Teil der Lehrstellenbewerber f\u00fcr \nau\u00dferbetriebliche, berufsvorbereitende und vollzeitschuli-\nsche Ausbildung entschieden hat oder entscheiden musste. \nViele Jugendliche, vor allem aus berufsvorbereitenden \nAngeboten, haben sich nach Abschluss der Ausweich-\nma\u00dfnahme wieder um eine betriebliche Ausbildung \nbem\u00fcht. Das ist zun\u00e4chst einmal au\u00dferordentlich positiv, \nweil es zeigt, dass die meisten Jugendlichen keineswegs \nresignieren, sondern weiterhin engagiert nach einem \nbetrieblichen Ausbildungsplatz suchen. Das Problem \nbesteht allerdings darin, dass wir mit den au\u00dferbetriebli-\nchen Angeboten erst einmal nur Zeit gewinnen. Der \nR\u00fcckgang der Zahl von Schulabg\u00e4ngern hat sich aufgrund \nder hinzukommenden sogenannten Altbewerber in den \nvergangenen Jahren kaum niedergeschlagen. \n\nBevor ich zur Situation im bevorstehenden Ausbildungs-\njahr und zum Ausblick komme, m\u00f6chte ich noch kurz auf \ndie Ma\u00dfnahmen eingehen, die die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung ergriffen hat, um die berufliche Perspektive von \nJugendlichen zu verbessern: \n\nBesonders geht es mir um die berufsvorbereitenden, \nschulischen und au\u00dferbetrieblichen Angebote, die h\u00e4ufig \nleider als minderwertige Angebote abqualifiziert werden. \nDas ist nicht nur deshalb unfair, weil sich sowohl die \nLehrkr\u00e4fte als auch die meisten Jugendlichen bei diesen \nAngeboten au\u00dferordentlich bem\u00fchen, die berufliche \nPerspektive zu verbessern. Es ist auch deshalb unfair, weil \ndort, wo die Angebote in einen anerkannten Berufsab-\nschluss m\u00fcnden, \u00fcberwiegend erstklassige Qualifikatio-\nnen erreicht werden. Die Absolventen im Bereich der \nGISA sind beispielsweise bei den Kammerpr\u00fcfungen im \n\n 6623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nDurchschnitt sogar etwas erfolgreicher als die betrieblich \nausgebildeten Absolventen. \n\nHinsichtlich der berufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen \nm\u00fcssen wir uns dar\u00fcber im Klaren sein, dass diese auch \nbei einer ausgeglichenen Situation auf dem Ausbildungs-\nmarkt notwendig w\u00e4ren. Hier geht es darum, dass Jugend-\nliche, die entweder keinen Schulabschluss haben oder die \ntrotz Schulabschlusses noch nicht ausbildungsf\u00e4hig sind, \nauf eine Berufsausbildung vorbereitet werden. Derzeit \nbefinden sich viele Jugendliche in berufsvorbereitenden \nMa\u00dfnahmen, die bei besserer Ausbildungsplatzsituation \nkeine Berufsvorbereitung brauchten, sondern gleich mit \nder Ausbildung beginnen k\u00f6nnten. \n\nIn den vergangenen Jahren war es so, dass ausbildende \nBetriebe aufgrund der hohen Bewerberzahl davon abge-\nsehen haben, Jugendlichen, die soziale oder kommunika-\ntive Defizite haben, eine Chance zu geben. Gerade bei \ndiesen Jugendlichen m\u00fcssen wir uns davor h\u00fcten, sie \nvorschnell abzustempeln. Ich bin \u00fcberzeugt, dass gerade \nf\u00fcr diese Jugendlichen berufliche Perspektiven besonders \nwichtig f\u00fcr die weitere gesellschaftliche Integration sind. \nOder weniger vornehm und vielleicht politisch etwas \nunkorrekt ausgedr\u00fcckt: Jugendliche, die etwas aus der \nSpur laufen, profitieren besonders davon, wenn der \nLehrmeister ihnen zeigt, wo es langgeht. Umgekehrt ist es \nf\u00fcr manche Betriebe von Vorteil, wenn sie nicht dem \nAbiturienten die Lehrstelle geben, sondern dem boden-\nst\u00e4ndigen, praktisch begabten Jugendlichen mit Haupt-\nschulabschluss. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Regina Schulz, Linksfraktion.PDS) \n\nIm \u00dcbrigen bin ich der \u00dcberzeugung, dass viele unserer \nAbiturienten, die im bundesweiten Vergleich \u00fcber ein sehr \ngutes Bildungsniveau verf\u00fcgen, an den s\u00e4chsischen \nFachhochschulen und Universit\u00e4ten besser aufgehoben \nw\u00e4ren. \n\nViele Arbeitsmarktexpertinnen und -experten gehen \ndavon aus, dass wir im Ausbildungsmarkt vor einer \nTrendwende stehen. Schon in wenigen Jahren k\u00f6nnte das \nAusbildungsplatzangebot die Nachfrage \u00fcbersteigen. \nBereits im bevorstehenden Ausbildungsjahr wird sich die \nSituation erkennbar entspannen. Einerseits sinkt die Zahl \nder Ausbildungsplatzbewerber, andererseits gibt es Anzei-\nchen, dass die Zahl der angebotenen betrieblichen Ausbil-\ndungspl\u00e4tze steigt. Nach uns derzeit vorliegenden Daten \nf\u00fcr den Monat Mai kann man etwa ein Angebot von \n15 bis 20 % mehr Ausbildungspl\u00e4tzen konstatieren. Ich \nwei\u00df, dass das noch nicht ausreicht, aber es ist eine \nTendenz, die ich durchaus w\u00fcrdigen m\u00f6chte. \n\nDennoch bleibt die Situation unbefriedigend. Wir befin-\nden uns in diesem Ausbildungsjahr nicht mehr f\u00fcnf Meter \nunter Wasser, sondern nur noch drei Meter. Die Richtung \nstimmt, aber wir brauchen zum Atmen immer noch die \nSauerstoffflasche. Es gibt nach wie vor zu wenige betrieb-\nliche Berufsausbildungsstellen. Bis zum Beginn des \nAusbildungsjahres im September m\u00fcssen deshalb alle \n\nBeteiligten ihre Anstrengungen verst\u00e4rken. Die Hand-\nwerkskammern und die Industrie- und Handelskammern \nm\u00fcssen weiterhin in ihren Betrieben intensiv darum \nwerben, zus\u00e4tzliche betriebliche Ausbildungsstellen zu \nschaffen. Viele Unternehmensleitungen wissen, dass man \nsich heute und in Zukunft nicht \u00fcber einen Fachkr\u00e4fte-\nmangel beschweren darf, wenn man selbst nichts f\u00fcr die \nAusbildung junger Leute getan hat. \n\nEs mangelt den Unternehmen auch nicht an Unterst\u00fct-\nzung. Die Kammern bieten ausbildungswilligen Unter-\nnehmen fachliche Hilfe an. B\u00fcrokratische und formelle \nH\u00fcrden sind so gering wie selten zuvor. Zus\u00e4tzliche \nAusbildung wird unter bestimmten Bedingungen mit \nProgrammen des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit finanziell unterst\u00fctzt. \n\nDie Arbeitsagenturen bieten ausbildungswilligen Unter-\nnehmen hochwertige Beratung und Vermittlung an. Es \ngibt f\u00fcr Unternehmen, die nicht ausbilden, keine Ausre-\nden mehr, Berufsausbildung nicht oder nur auf Sparflam-\nme zu betreiben. \n\nDie Landesverwaltung geht \u00fcbrigens mit gutem Beispiel \nvoran. Trotz des mit der Verwaltungsreform bevorstehen-\nden Stellenabbaus und trotz Einstellungsstopps hat die \nStaatsregierung die Berufsausbildung in den Kammerbe-\nrufen aufgenommen und wird deutlich \u00fcber Bedarf \nausbilden. Ich kann nur an die anderen \u00f6ffentlichen \nArbeitgeber im Freistaat Sachsen appellieren, \u00e4hnlich zu \nverfahren. \n\nIch bitte die Tarifparteien, die Ausbildung in den Tarif-\nverhandlungen angemessen zu ber\u00fccksichtigen. Es gibt \neine Reihe von Beispielen, dass es gelingen kann, durch \ntarifliche Vereinbarungen die Zahl der betrieblichen \nAusbildungspl\u00e4tze f\u00fcr bestimmte Branchen deutlich zu \nerh\u00f6hen. \n\nEinen Hinweis auf eine weiter entfernt liegende M\u00f6glich-\nkeit, die Zahl betrieblicher Ausbildungspl\u00e4tze zu erh\u00f6hen, \nm\u00f6chte ich am Schluss meiner Ausf\u00fchrungen nicht \nvers\u00e4umen. Auf der Grundlage des Altenpflegegesetzes \nhat meine Kollegin Frau Orosz eine Vorlage zur Ausbil-\ndungsumlage in der Altenpflege erarbeitet, die im Kabi-\nnett Zustimmung gefunden hat. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD,  \nund Regina Schulz, Linksfraktion.PDS) \n\nDie Ausbildungsumlage hat dazu gef\u00fchrt, dass die Zahl \nder Ausbildungspl\u00e4tze zugenommen hat und ein drohen-\nder Fachkr\u00e4ftemangel abgewendet werden konnte. Mitt-\nlerweile brauchen wir die Ausbildungsumlage in der \nAltenpflege nicht mehr. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass \neine branchenbezogene Ausbildungsumlage f\u00fcr andere \nvon Fachkr\u00e4ftemangel bedrohte Branchen eine Zukunfts-\noption ist. \n\nWir werden nicht darum herumkommen, die fehlenden \nbetrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze auch in diesem Jahr mit \nanderen Angeboten zu kompensieren. Im Jahre 2007 wird \ndas konkrete Angebot, das vom Staatsministerium f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit verantwortet wird, aus insgesamt \n\n 6624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n3 837 Pl\u00e4tzen einschlie\u00dflich der 1 000 Pl\u00e4tze im koopera-\ntiven Landeserg\u00e4nzungsprogramm bestehen, in dem die \nTeilnehmer Sch\u00fclerstatus haben. \n\nDas sind weniger Pl\u00e4tze als in den Vorjahren, was aus-\nschlie\u00dflich auf die Reduzierung des Bundesanteils im \nAusbildungsplatzprogramm Ost zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \nZusammen mit den Instrumenten der Agenturen f\u00fcr \nArbeit, den schulischen Angeboten und den Ma\u00dfnahmen \ndes Nationalen Paktes f\u00fcr Ausbildung wird es auch 2007 \ngelingen, allen Bewerbern zumindest ein Angebot zu \nunterbreiten. \n\nDas ist eine gute Nachricht. Die andere ist, dass in diesem \nund in den Folgejahren zunehmend mehr Jugendliche als \nin den vergangenen Jahren ihren Berufswunsch werden \nverwirklichen k\u00f6nnen. Dennoch gestatte ich mir darauf \nhinzuweisen: Unser gemeinsames Ziel muss \u2013 so habe ich \nauch die heutige Debatte verstanden \u2013 Vorrang f\u00fcr die \nAusbildung im dualen System sein, damit sich die L\u00fccke \nweiter schlie\u00dft und wir uns nicht \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel \n\nunterhalten m\u00fcssen, weil n\u00e4mlich die Ursache f\u00fcr Fach-\nkr\u00e4ftemangel eben auch in der Wirtschaft selbst liegt. \nWenn sie nicht ihrer gesellschaftlichen Verantwortung \ngerecht wird, dann k\u00f6nnen wir nachher nicht mit staatli-\nchen Programmen das heilen, was im Vorfeld vers\u00e4umt \nwurde. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet, und \nwir gehen jetzt in eine Mittagspause bis 13:45 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:43  bis 13:45 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Die Mittagspause ist beendet. \nIch schlage vor, dass wir in der Tagesordnung fortfahren. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Neufassung des S\u00e4chsischen Fischereigesetzes \n\nDrucksache 4/8094, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDrucksache 4/8820, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Um Gottes willen!, \nbezieht sich auf die geringe Zahl der  \n\nanwesenden Abgeordneten) \n\nEs beginnt die CDU-Fraktion. Herr Abg. Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es gibt angenehme Themen, \n\u00fcber die man im S\u00e4chsischen Landtag sprechen kann. Ein \nsolch angenehmes Thema besprechen wir jetzt, n\u00e4mlich \ndie Novellierung des S\u00e4chsischen Fischereigesetzes. Es \ngibt auch Leute, die sagen, es ist eine Sternstunde des \nParlaments. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch bedauere nur, dass so wenige Kollegen diese Stern-\nstunde des Parlaments auch live miterleben wollen. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD \u2013  \nZuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDer heutige Tag, meine Damen und Herren, ist ein guter \nTag f\u00fcr das Fischerei- und das Angelwesen im Freistaat \nSachsen. Mit der Novellierung des S\u00e4chsischen Fische-\nreigesetzes setzt der Freistaat Sachsen Ma\u00dfst\u00e4be in puncto \nB\u00fcrokratieabbau. \n\nDas Fischereigesetz aus dem Jahre 1993 wurde einer \ngr\u00fcndlichen Pr\u00fcfung unterzogen und in der Folge in \nseinen Paragrafen gestrafft und in seiner Handhabung \n\nvereinfacht. Deutlich wird dies unter anderem in der Zahl \nder Paragrafen: Von ehemals 52 sind noch 36 \u00fcbrig \ngeblieben. \n\nDie Verbesserungen im neuen Gesetz sind dabei alles \nandere als abstrakter Natur. Die Erleichterungen sind f\u00fcr \njeden Angler unmittelbar nachvollziehbar. So wird die \nGeltungsdauer der Fischereischeine in Zukunft nicht mehr \nauf maximal f\u00fcnf Jahre begrenzt, sondern flexibel gestal-\ntet. Man kann also w\u00e4hlen zwischen einem Jahr, einer \nbeliebigen Anzahl von Jahren bis hin zu einem lebenslan-\ngen Fischereischein. Das ist aus meiner Sicht gelebter \nB\u00fcrokratieabbau. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heinz Lehmann, CDU: \nLebenslanges Angeln!) \n\nDas neue S\u00e4chsische Fischereigesetz ist modern, flexibel \nund verst\u00e4ndlich. \n\nEin wichtiger Aspekt im Gesetz ist der Natur- und Um-\nweltschutz. Der Erhalt m\u00f6glichst nat\u00fcrlicher Lebensr\u00e4ume \nmit gesunden und biotopgerechten Fischbest\u00e4nden sowie \neiner ausgewogenen Artenvielfalt ist die Grundvorausset-\nzung f\u00fcr eine nachhaltige Angelfischerei. \n\nAngler sind Natursch\u00fctzer. Das zeigt sich nicht nur in der \nAnerkennung der beiden gro\u00dfen s\u00e4chsischen Angelver-\nb\u00e4nde als anerkannte Naturschutzverb\u00e4nde. Diese Aner-\nkennung ist zum einen Ehre und zum anderen auch eine \nVerpflichtung. Wird die Kraft der Angler geschw\u00e4cht, \nwird auch die Kraft der Gesellschaft im Hinblick auf den \nNaturerhalt geschw\u00e4cht. \n\n 6625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nEs gibt nur wenige andere gesellschaftliche Gruppierun-\ngen, die ein so gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr den Natur- und \nUmweltschutz haben. \n\nAuf diese Aspekte nimmt das neue Gesetz ausdr\u00fccklich \nR\u00fccksicht. \u00d6konomie und \u00d6kologie in den Gew\u00e4ssern des \nFreistaates bilden eine Einheit. Deshalb haben wir uns f\u00fcr \ndie Einbeziehung des aus der Landwirtschaft bekannten \nBegriffes der \u201eguten fachlichen Praxis\u201c eingesetzt. Die \nVerpflichtung von Anglern und Berufsfischern zur Einhal-\ntung der Anforderungen an die gute fachliche Praxis soll \nzur \u00f6kologischen und zur \u00f6konomisch vertr\u00e4glichen \nBewirtschaftung der Gew\u00e4sser beitragen. Zur Erreichung \ndieser Zielsetzung erstellen die Fischereiaus\u00fcbungsbe-\nrechtigten einen Hegeplan f\u00fcr die ihnen anvertrauten \nGew\u00e4sser. Die Nachhaltigkeit umfasst dabei nicht nur den \ngesunden und fortpflanzungsf\u00e4higen Bestand an Fischen, \nKrebsen und sonstigen Lebewesen, die unter Wasser \nleben, sondern vor allem den Schutz und die Pflege der \nNatur und Umwelt an den Ufern der Gew\u00e4sser. \n\nGleichzeitig bedeutet Nachhaltigkeit die Gewinnung \nweiterer Mitglieder, insbesondere junger Menschen, f\u00fcr \ndie Angelvereine; denn nur eine erfolgreiche Jugendarbeit \nsichert den Bestand der Vereine, die wiederum die Hege \nund Pflege der Gew\u00e4sser und der in ihnen lebenden Tiere \ngarantieren. \n\nAngeln hat jedoch nicht nur einen wirtschaftlichen, \nsondern auch einen sozialen Wert. Der Angelsport stellt \neine sinnvolle Besch\u00e4ftigung f\u00fcr Kinder und Jugendliche \ndar. Der Kontakt mit der Natur erweitert den Horizont. \nDas Erlebnis, Wasserv\u00f6gel und Fische zu beobachten, \nFische zu angeln und sie zu verzehren, schafft eine \ndauerhafte, emotionale und rationale Bindung der Kinder \nan die Natur. Nur aus dem Kontakt mit der Natur entsteht \nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Natur. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nDie Herabsetzung des Mindestalters f\u00fcr den Jugendfische-\nreischein von zehn auf neun Jahre st\u00e4rkt dieses Anliegen \nnachhaltig. Den Angelvereinen werden damit mehr \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Kinder- und Jugendarbeit gegeben. \nDie k\u00fcnftige M\u00f6glichkeit, dass Kinder und Jugendliche \nmit Jugendfischereischein und einj\u00e4hriger Mitgliedschaft \nin einem Angelverein ohne Begleitung eines erwachsenen \nFischereischeininhabers ihrem Hobby nachgehen d\u00fcrfen, \nist ein Vertrauensvorschuss an die j\u00fcngere Generation und \nan die Vereine. \n\nBeim gestrigen parlamentarischen Abend des Landes-\njagdverbandes, des Fischereiverbandes und der beiden \nAngelverb\u00e4nde konnten wir h\u00f6ren, wie erfolgreich Ju-\ngendarbeit organisiert ist und durchgef\u00fchrt wird. Im \nletzten Jahr beim parlamentarischen Abend an der Elbe \nkonnten wir es auch sehen. Nicht zuletzt wurde gestern \ndie Bedeutung des hochwertigen und gesunden Nah-\nrungsmittels Fisch herausgestellt. Die Anwesenden waren \ndaf\u00fcr sehr dankbar. \n\nDas vorliegende Gesetz, meine Damen und Herren, ist ein \nwertvoller Beitrag f\u00fcr die Weiterentwicklung und Verbes-\nserung des Fischereistandortes in Sachsen. Wir hatten \ndazu eine hervorragende Anh\u00f6rung, haben aus dieser \nAnh\u00f6rung eine Reihe von Vorschl\u00e4gen der Sachverst\u00e4ndi-\ngen aufgegriffen, diese in den Gesetzentwurf eingearbei-\ntet und im Ausschuss das Gesetz als Beschlussempfeh-\nlung mit sehr gro\u00dfer Zustimmung an den Landtag zur\u00fcck-\n\u00fcberwiesen. Meine Damen und Herren, Sie machen \nkeinen Fehler, wenn Sie dem vorliegenden Gesetz Ihre \nZustimmung geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Nutzung \nunserer Gew\u00e4sser ist bekanntlich vielseitig: Wasserwirt-\nschaft, Trink- und Brauchwasser, Wasserstra\u00dfen, Hoch-\nwasserschutz, Energiegewinnung, Naherholung und nicht \nzuletzt Berufsfischerei und Angelsport. \n\nDie Berufsfischerei ist in diesem Gesetz auch bedient \nworden. Details wie das Ablassen von Gew\u00e4ssern zur \nBewirtschaftung wurden geregelt. Im Mittelpunkt des \nGesetzes steht nat\u00fcrlich der Angelsport, der durch die \ngro\u00dfen Verb\u00e4nde forciert wird. Ziel muss es immer sein, \njedwede Art der menschlichen Nutzung in Einklang mit \nden Interessen der Natur zu bringen, besonders dem \nSchutz, dem Erhalt und der Entwicklung unserer Flora \nund Fauna an und in unseren Gew\u00e4ssern. Diese wesentli-\nchen Zielsetzungen sind im Vorblatt des Gesetzes nachzu-\nlesen. Zus\u00e4tzlich wurde ein gro\u00dfes Ma\u00df an Deregulie-\nrung, Entb\u00fcrokratisierung und Modernisierung erreicht. \nKurz gesagt: Dieses Gesetz ist schlichtweg praxistauglich \nund lebensnah. \n\nDas wurde letztendlich im Ergebnis der Anh\u00f6rung er-\nreicht. Ich habe selten eine Anh\u00f6rung erlebt, die so viele \nfachdetaillierte, konkrete Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung \ngebracht hat. Diese wurden fraktions\u00fcbergreifend sachlich \ndiskutiert, in einem umfangreichen Paket von \u00c4nderungs-\nantr\u00e4gen diskutiert und letztendlich eingearbeitet. Ein \nDank geht an die Verb\u00e4nde, die dort zahlreich vertreten \nwaren, und auch an jene, die in der Anh\u00f6rung mitgewirkt \nund das letztlich mit eingearbeitet haben. \n\nDie Stichworte wurden genannt, zum Beispiel Einf\u00fchrung \nder guten fachlichen Praxis. Es wurde herausgestellt, dass \ndie Fischereischeinpr\u00fcfung eine Grundlage ist, die gute \nfachliche Praxis herzustellen. Hegeplan ist ein Stichwort. \nEr ist jetzt f\u00fcr Gew\u00e4sser ab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung verpflichtend. Die Geltungsdauer des Fischerei-\nscheines wurde erw\u00e4hnt. Wichtig \u2013 insbesondere f\u00fcr uns \u2013 \nwar die M\u00f6glichkeit, dass Jugendliche ohne Fischerei-\nschein in bestimmten Veranstaltungen sehr unb\u00fcrokratisch \nan den Angelsport herangef\u00fchrt werden, was in der \n\n 6626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nVergangenheit immer eine juristische Grauzone war. Des \nWeiteren ist das Angeln ohne Begleitung ab einem Jahr \nVerbandsmitgliedschaft zu nennen. \n\nCirca 40 000 Angler bet\u00e4tigen sich in Sachsen. Davon \nsind 10 % Jugendliche unter zehn Jahren. Die Tendenz ist \nsteigend. Wir haben einen ausgesprochen wirtschaftlichen \nAspekt. Der Jahresumsatz der Branche betr\u00e4gt \u00fcber \n10 Millionen Euro. Wir haben den erzieherischen Aspekt: \ndie Jugendarbeit. Wir haben nat\u00fcrlich den Umweltschutz-\naspekt, weil sich Angler \u2013 insbesondere durch ihre Ar-\nbeitsleistung am Gew\u00e4sser, aber auch durch ihre \u00dcberwa-\nchungsfunktion, die sie dort wahrnehmen \u2013 aktiv f\u00fcr den \nUmweltschutz einsetzen. \n\nEs gibt keinen Grund, gegen dieses Gesetz zu sein. Ich \nm\u00f6chte trotzdem die Gelegenheit nutzen, an vier Dinge zu \nappellieren, die noch vor uns stehen, die a) in Richtung \nDurchf\u00fchrungsbestimmungen zu regeln bzw. b) einfach \nim b\u00fcrokratischen Vollzug sind. Bei der Gew\u00e4sseraus-\nschreibung ist in Zukunft unbedingt auf die Qualit\u00e4t der \nBewerber zu achten und die Vorgaben der Ausschreibung \nsind einzuhalten. Das bevorteilt eindeutig unsere Verb\u00e4n-\nde und verhindert in Zukunft solche Pannen, wie sie bei \nder Vergabe des Zwickauer Muldenloses passiert sind. \n\nDie Pachtvertr\u00e4ge mit unseren Verb\u00e4nden sind mit langen \nLaufzeiten zu versehen und mit Verl\u00e4ngerungsoptionen, \ndamit ein gesunder Fischbestand langfristig aufgebaut \nwerden kann. Das muss auch so sein, damit nicht kurz vor \nAuslaufen des Pachtvertrages das Gew\u00e4sser leer gefischt \nwird, was leider die Praxis ist. \n\nBei Wasserkraftanlagen gibt es das Problem des auf- und \nabsteigenden Aals. Dort werden sie nach wie vor geh\u00e4ck-\nselt, weil es keine technische M\u00f6glichkeit gibt, den Aal \nentsprechend abzuleiten. Wer die Fachpublikationen \nverfolgt, wei\u00df, dass wir Bestandsverluste von \u00fcber 90 % \nhaben. Es ist darauf zu achten, dass die Ausgleichsabga-\nben, die erhoben werden, a) richtig erhoben und b) vor-\ndringlich zu Besatzzwecken eingesetzt werden. \u00a7\u00a7 26 und \n28 \u2013 insgesamt ist die Fischereibeh\u00f6rde gefordert, den \nwirtschaftlichen Aspekt sehr genau gegen den Fischerei-\nschaden, der entsteht, abzuw\u00e4gen. \n\nIn Auswertung des parlamentarischen Abends, der wirk-\nlich sehr konstruktiv war, m\u00fcssen wir sehen, dass wir \nnoch einiges vor uns haben. Durch neue Gew\u00e4sser, \ninsbesondere durch die Flutung der Tagebaul\u00f6cher, \nkommen auf uns neue Fischbest\u00e4nde und damit neue \nAngel- und Bewirtschaftungsarten zu. Die Schonzeiten \nund Mindestma\u00dfe sowie Art und Umfang des Besatzes in \nden Gew\u00e4ssern m\u00fcssen noch einmal angeschaut werden. \nDas sind Aufgaben, mit denen wir uns nach wie vor \nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\nInsgesamt steht vor uns die Aufgabe, die notwendigen \nVerordnungen sehr zeitnah anzugehen. In konkreter \nZusammenarbeit mit dem Ministerium, den Verb\u00e4nden \nund den Fraktionen sind sie zu erarbeiten und zeitnah zu \nverabschieden. Ich bitte um Zustimmung zu diesem \nGesetz. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. Frau Abg. Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Kupfer, \nman kann es auch \u00fcbertreiben: \n\n(Frank Kupfer, CDU: Nein, nein!) \n\nvom \u201eHighlight des Parlamentarismus\u201c und \u201eMa\u00dfst\u00e4ben \nim B\u00fcrokratieabbau setzen und \u201edie Angler sind die \ngr\u00f6\u00dften Natursch\u00fctzer hier auf dieser Erde\u201c zu sprechen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sehen Sie das anders?) \n\nIch will ja gar nicht in Abrede stellen, meine Damen und \nHerren, dass das neue S\u00e4chsische Fischereigesetz not-\nwendig gewesen ist. Das alte stammt von 1993. Es ent-\nsprach in vielen Dingen einfach nicht mehr der Realit\u00e4t \nund den gestiegenen Umweltanforderungen. Das neue \nS\u00e4chsische Fischereigesetz ist im Gro\u00dfen und Ganzen in \nOrdnung und entspricht den ver\u00e4nderten Anspr\u00fcchen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Also  \ndoch nicht in den Sternen!) \n\n\u2013 Warten Sie noch etwas, die Sterne werden dann viel-\nleicht nicht mehr ganz so hell leuchten. \n\n(Gottfried Teubner, CDU: Die leuchten \n immer hell, ob Sie es wollen oder nicht!) \n\n\u2013 Schauen wir mal. Wenn die Schatten zu dunkel sind, \ndann leuchten auch die Sterne nicht mehr so hell. \n\nJetzt wieder zum Gesetz zur\u00fcck. Ganz besonders froh ist \nunsere Fraktion dar\u00fcber, dass CDU und SPD als Einrei-\ncher dieses Gesetzes nicht vollst\u00e4ndig der Versuchung \nerlegen sind, noch auf ganz viele Dinge einzugehen, mit \ndenen wir in der Anh\u00f6rung aus unserer Sicht geradezu \nzugesch\u00fcttet worden sind. Ich habe die Anh\u00f6rung nicht \nimmer so empfunden, dass dort nur wirklich konstruktive \nund weiterbringende Vorschl\u00e4ge gemacht wurden. Ich \nhabe diese Anh\u00f6rung in weiten Teilen als ein breites \nSammelsurium von sich zum Teil widersprechenden \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4gen und \u00c4nderungsw\u00fcnschen der \nverschiedenen Verb\u00e4nde empfunden. Davon gab es viele \nsinnvolle, die auch durch \u00c4nderungsantr\u00e4ge \u00fcbernommen \nworden sind. Es war aber auch von den Verb\u00e4nden ganz \nviel der Versuch zu sp\u00fcren, an Regelungen des alten \nFischereigesetzes festzuhalten, mit denen dann aber auch \ndie Belange der Umwelt und des Naturschutzes zum Teil \naufgegeben worden w\u00e4ren. Da m\u00f6chte ich wieder sagen, \ndass Sie dem in weiten Teilen nicht erlegen sind. \n\nGanz wichtig f\u00fcr uns ist, dass der \u00a7 1, Zweck des Geset-\nzes, nicht ge\u00e4ndert worden ist, dass er nicht zur\u00fcckgefah-\nren wurde, dass dieses Gesetz nicht nur einen Beitrag zum \nSchutz, der Erhaltung und der Entwicklung der im Wasser \neinschlie\u00dflich der in Uferzonen lebenden Tiere und \n\n 6627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nPflanzen leistet, sondern dass ein gleichberechtigter \nBestandteil genau dieser Schutz im Gesetz ist. Das ist \neindeutig positiv. \n\nAn zwei Stellen allerdings sind Sie diesem Druck nach \nnoch mehr Entb\u00fcrokratisierung oder eben dem Druck, \nnicht der Umwelt den Vorrang zu lassen, doch erlegen. \nDiese beiden Teile befinden sich im \u00a7 12 des Gesetzes, \nHegepflicht und Fischbesatz. Im Abs. 1 Satz 2 dieses \nParagrafen hie\u00df es urspr\u00fcnglich: \u201eDer Fischbestand ist \nnachhaltig gesund und zahlenm\u00e4\u00dfig so zu erhalten, dass \ndieser einerseits \u00fcberlebensf\u00e4hig bleibt und andererseits \nsich nicht negativ auf die Gew\u00e4sser auswirkt.\u201c Dort sind \ndie Worte \u201eeinerseits \u00fcberlebensf\u00e4hig bleibt und anderer-\nseits\u201c gestrichen. Herr Kupfer, Sie haben das selbst \nangesprochen: Das Ziel dieses Gesetzes ist unter anderem, \n\u00fcberlebensf\u00e4hige Fischbest\u00e4nde zu erhalten. Gerade \ndieses Wort streichen Sie jetzt. Damit sollen die Fischbe-\nst\u00e4nde nur noch zwar nachhaltig gesund erhalten werden, \nund zahlenm\u00e4\u00dfig so, dass sie sich nicht negativ auf die \nGew\u00e4sser auswirken. Unsere Meinung ist, dass auch ein \nsehr kleiner, schon durch \u00dcberfischung vielleicht zu klein \ngewordener Fischbestand durchaus nachhaltig gesund \nsein kann. Die einzelnen Fische k\u00f6nnen nachhaltig gesund \nsein, der gesamte Fischbestand ist dann aber nicht mehr \n\u00fcberlebensf\u00e4hig. Deswegen w\u00e4re es f\u00fcr uns wichtig \ngewesen, genau an dieser Stelle diese Worte zu lassen. \nDas scheint eine Kleinigkeit zu sein, aber auch f\u00fcr uns \nsehr wichtig. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Wenn es dort gestrichen ist, \nist es wahrscheinlich an anderer Stelle geregelt!) \n\n\u2013 Nein, es ist nicht an anderer Stelle geregelt. \n\nDas ist auf Wunsch der Sachverst\u00e4ndigen geschehen, um \ndort mehr auf Wirtschaftlichkeit zu gehen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Das ist gut so!) \n\n\u2013 Das m\u00f6gen Sie so sehen, wir sehen es anders. \n\nDas N\u00e4chste finden Sie gleich im Abs. 2 des \u00a7 12. Dort \nhie\u00df der erste Satz urspr\u00fcnglich: \u201eDer Besatz der Gew\u00e4s-\nser mit nicht heimischen Fischarten ist zu unterlassen.\u201c \nWir w\u00e4ren sehr froh gewesen, wenn Sie auch in diesem \nFall Ihren urspr\u00fcnglich sehr guten Gesetzentwurf nicht \nmit Ihrem eigenen \u00c4nderungsantrag verschlimmbessert \nh\u00e4tten. Deswegen haben wir auch diesen beiden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen im Ausschuss nicht zugestimmt. Dort hei\u00dft \nes jetzt: \u201e...ist grunds\u00e4tzlich zu unterlassen.\u201c F\u00fcr uns ist \ndas eine Abminderung. Wenn dort \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c steht, \nist das eine Abminderung, also kann es doch passieren. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\n\u2013 Melden Sie sich zu einer Zwischenfrage zum Dialog am \nPult. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Kupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Frau Kollegin, k\u00f6nnen Sie sich \nerinnern, dass ich zur Begr\u00fcndung gesagt habe, \u201egrund-\ns\u00e4tzlich\u201c muss hinein, weil es zum Beispiel den Graskarp-\n\nfen gibt \u2013 als nicht einheimische Fischart, der aber f\u00fcr die \nGew\u00e4sserpflege an manchen Stellen sehr notwendig ist? \nDie Einf\u00fcgung \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c bietet die M\u00f6glichkeit, \ndass es Ausnahmen gibt. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Daran kann ich \nmich durchaus erinnern. Diese Abschw\u00e4chung w\u00e4re aber \nnicht n\u00f6tig gewesen. Die weiteren S\u00e4tze des \u00a7 12 sind \nerhalten geblieben, und er l\u00e4sst ja schon Ausnahmen zu. \nWenn im Gesetzestext steht, \u201e... ist zu unterlassen. Aus-\nnahmen hiervon sind aber unter ganz bestimmten strengen \nGesichtspunkten m\u00f6glich\u201c, dann halte ich das f\u00fcr besser, \nweil aufgrund des Gesetzes noch genauer hingeschaut \nwerden muss. \u201eGrunds\u00e4tzlich\u201c ist f\u00fcr uns eine Ausle-\ngungssache. Also halten wir es f\u00fcr nicht gut, dass das \nGesetz an den beiden Stellen ge\u00e4ndert worden ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDort wird dann doch wieder der Wirtschaftlichkeit der \nVorrang vor dem Umweltschutz gegeben, was insgesamt \nim Gesetz unserer Meinung nach und f\u00fcr Ihre Verh\u00e4ltnisse \nsehr positiv geregelt ist. \n\nGenau diese zwei Punkte sind der Grund, warum wir \ndiesem Gesetz nicht zustimmen k\u00f6nnen. Wir werden es \nauch nicht ablehnen, sondern uns der Stimme enthalten. \n\nIch habe selten einen Gesetzentwurf gelesen, in dem so \nviele sprachliche Stolpersteine und unkorrekte Verwei-\nsungen auf andere rechtliche Grundlagen enthalten waren. \nDementsprechend lang war ja auch die Liste der \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge, die sich nur mit redaktionellen \u00c4nderungen \nund sprachlichen Gl\u00e4ttungen befasst haben. Bei einem \nzuk\u00fcnftigen Gesetzentwurf sollte man mehr Sorgfalt \nwalten lassen. \u2013 Dies aber nur am Rande. \n\nZuletzt ist mir eine Sache noch besonders wichtig; darauf \nhaben mindestens drei Sachverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung \nhingewiesen. Sie haben es geradezu gefordert, dass \nm\u00f6glichst gleichzeitig mit der Verabschiedung des Geset-\nzes auch die noch notwendige Durchf\u00fchrungsverordnung \nverabschiedet wird, weil in dieser Durchf\u00fchrungsverord-\nnung immerhin noch 22 verschiedene Tatbest\u00e4nde gere-\ngelt werden m\u00fcssen. Wenn der Zeitabstand zwischen \nVerabschiedung des Gesetzes und Durchf\u00fchrungsverord-\nnung zu lang ist, dann n\u00fctzt uns das ganze sch\u00f6ne tolle \nGesetz nichts, wenn die Menschen in der Praxis \u2013 wie die \nFischer und Angler \u2013 nicht mehr wissen, wie sie sich zu \nverhalten haben. \n\nGanz zum Schluss meiner Ausf\u00fchrungen geht darum \nmeine Forderung an Minister Tillich, diese Durchf\u00fch-\nrungsverordnung so schnell wie m\u00f6glich auf den Weg zu \nbringen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Herr Abg. Delle, bitte. \n\n 6628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nAlexander Delle, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Aufgrund der Tatsache, dass die kleine \nTochter unseres urspr\u00fcnglich geplanten Redners kurzfris-\ntig krank wurde und er im Augenblick deshalb auch nicht \nda sein kann, gebe ich die geplante Rede zu Protokoll. \n\nNur so viel dazu: Wir werden dem Gesetzentwurf zu-\nstimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP, bitte. \nHerr Abg. G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Das alte Fischereigesetz hat \nnunmehr 14 Jahre seine Dienste geleistet. Aus Sicht der \nAnglerverb\u00e4nde und der anderen Verb\u00e4nde war es bisher \neine passable Grundlage, um Rechtssicherheit an den \nGew\u00e4ssern in Sachsen zu schaffen und gleichwohl die \nFischereiaufsicht, die gerade auch \u00fcber die Anglerverb\u00e4n-\nde geleistet wird, zu erm\u00f6glichen. \n\n14 Jahre sind aber auch eine lange Zeit. So hat sich eine \nganze Reihe von Regelungen er\u00fcbrigt, ist schlicht \u00fcber-\nfl\u00fcssig geworden \u2013 Regelungen, die beispielsweise die \n\u00dcbergangszeit betrafen, und auch die Erl\u00e4uterungen dazu. \nZum anderen sind Neuregelungen notwendig geworden, \ndie sich nunmehr aus den Vorgaben der EU ableiten, \nbeispielsweise durch die Formulierungen zum FFH oder \nzur Wasserrahmenrichtlinie. \n\nDer vorgelegte Gesetzentwurf stellt nach Einsch\u00e4tzung \nder angeh\u00f6rten Sachverst\u00e4ndigen eine erhebliche Moder-\nnisierung dar. Allerdings gab es auch noch Nachbesse-\nrungsbedarf. Ich finde es schon erstaunlich, freundlich \nformuliert, wenn die Koalitionsfraktionen zum eigenen \nGesetzentwurf 53 \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorlegen mussten, \ndamit das Ganze sprachlich Hand und Fu\u00df hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs war eine eher schlampige Vorbereitung, wenn mir die \nBemerkung an dieser Stelle einmal erlaubt ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch wir hatten im Umweltausschuss einen \u00c4nderungs-\nantrag inhaltlicher Art vorgelegt, der den Gestaltungsbe-\nreich des \u00a7 2 im Fischereigesetz deutlicher formulierte \nund die sich daraus ergebende Begriffsbestimmung im \u00a7 4 \nerg\u00e4nzend dazu formulierte. \n\nLieber Herr Frank Kupfer, ich muss allerdings sagen: Die \nErfahrungen im Umweltausschuss, so ein Gew\u00fcrge zu \nunserem \u00c4nderungsantrag, der deckungsgleich mit \nanderen \u00c4nderungsantr\u00e4gen formuliert wurde, von den \nKoalitionsfraktionen, um unserem Antrag nicht zustim-\nmen zu m\u00fcssen, habe ich lange nicht erlebt. Das war \nkeine Glanzstunde im Ausschuss. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAm Ende z\u00e4hlt aber das Ergebnis. Unsere W\u00fcnsche  \nsind in diesen Gesetzentwurf fast vollst\u00e4ndig einge-\n\nflossen. Wir h\u00e4tten es durchaus begr\u00fc\u00dft, wenn die  \nKoalition den Vorschlag unseres Sachverst\u00e4ndigen \nDr. Wolfgang Stiehler, des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen \nFischereiverbandes, mitgetragen h\u00e4tte: Die Gr\u00f6\u00dfenbe-\ngrenzung von 500 Quadratmetern bei den Kleinstteichen \nals Obergrenze h\u00e4tte noch mehr Rechtssicherheit geschaf-\nfen. Aber auch mit der jetzt vorgestellten Novelle sind die \nBetroffenen zufrieden, und das ist f\u00fcr die Zukunft der \nFischerei und des Angelsports in Sachsen die Hauptsache. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fcck-\nlich bei Dr. Stiehler und allen anderen Sachverst\u00e4ndigen \nf\u00fcr ihre konstruktive Zuarbeit bedanken. Mit ihrer Hilfe \nund den daraus resultierenden Ver\u00e4nderungen, die heute \nzur Abstimmung kommen, wurde auch ein St\u00fcck Entb\u00fc-\nrokratisierung beispielsweise zur Fischereischeinpflicht \ngeschaffen. Auch die Regelungen zum Fischereijugend-\nschein, der jetzt ab dem 9. Lebensjahr ohne Pr\u00fcfung \nerworben werden kann, findet ausdr\u00fccklich unsere  \nZustimmung. \n\nWir hoffen nunmehr, wie es einige Vorredner schon \nangesprochen haben, auf die z\u00fcgige Umsetzung durch die \nDurchf\u00fchrungsverordnungen, die hoffentlich auch in \nbew\u00e4hrter Weise mit den Verb\u00e4nden, mit den Praktikern \nund mit den Betrieben m\u00f6glichst in enger Zusammenar-\nbeit erstellt werden m\u00fcssen. Ich lege Ihnen, Herr Staats-\nminister Tillich, nochmals ganz besonders die Belange der \nBerufsfischer ans Herz. Auch was andere Bestimmungen \nin diesem Bereich betrifft, sollte noch die eine oder \nandere \u00c4nderung m\u00f6glich sein. \n\nWir werden diesem Gesetzentwurf in G\u00e4nze zustimmen \nund ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Der Landtag arbeitet \nneuerdings in rekordverd\u00e4chtiger Zeit: Innerhalb von \nknapp hundert Tagen wurde eine Gesetzesnovellierung \numgesetzt \u2013 ich begl\u00fcckw\u00fcnsche das Hohe Haus aus-\ndr\u00fccklich zu dieser ungew\u00f6hnlichen Leistung. Es ist wohl \nder guten Verankerung der Anglerlobbyisten in den \nKoalitionsfraktionen zu verdanken, dass diese Novelle so \nschnell umgesetzt wurde. Zweifellos beweist die Koaliti-\non damit ihre Handlungsf\u00e4higkeit in zentralen Fragen \nunserer Zeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Elke Altmann, Linksfraktion.PDS) \n\nSo konnte die Koalition endlich nach hartem Kampf den \nlange \u00fcberf\u00e4lligen und wahrhaft bahnbrechenden Durch-\nbruch der Absenkung des Mindestalters f\u00fcr den Erwerb \neines Jugendfischereischeines von zehn Jahre auf neun \nJahre erzielen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n 6629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nZweifellos wird damit die Lebenslage sehr vieler Men-\nschen im Freistaat nachhaltig verbessert. Auch die GR\u00dc-\nNE-Fraktion erachtet den Aufenthalt in der freien Natur \nals wichtigen p\u00e4dagogischen Wert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Sehr wichtig!) \n\nDer Aufenthalt in der freien Natur ist in der Lage, vielen \nunserer Kinder und Jugendlichen, die an einer Entfrem-\ndung gegen\u00fcber der Natur leiden, zu helfen. So f\u00fchrt der \nSachverst\u00e4ndige Dr. Thomas Meinelt vom Leibniz-Institut \nf\u00fcr Gew\u00e4sser\u00f6kologie und Binnenfischerei in Berlin aus, \ndass die Naturerfahrung das Lebensgef\u00fchl st\u00e4rkt sowie \ndie sinnliche Wahrnehmung und das \u00e4sthetische Empfin-\nden schult. Au\u00dferdem vermindert Naturerfahrung Aggres-\nsivit\u00e4t, f\u00f6rdert die Aufmerksamkeit, Konzentration und \nWahrnehmungsf\u00e4higkeit sowie die Ausbildung motori-\nscher F\u00e4higkeiten. \u2013 Herr Kupfer nickt \u2013 sch\u00f6n, dass wir \nuns in dieser Frage einig sind. \n\nWir m\u00f6chten dem noch hinzuf\u00fcgen: Die T\u00f6tung anderer \nLebewesen nicht zum Nahrungserwerb, sondern aus Spa\u00df \nan der Freude des T\u00f6tens bereitet unsere Kinder fr\u00fchzeitig \nauf die zentrale Erfahrung der Naturausbeutung vor, die \nerforderlich ist, um auch im Erwachsenenleben bestehen \nzu k\u00f6nnen. \n\n(Gottfried Teubner, CDU: Sind Sie Vegetarier?) \n\nEbenso halten wir die Einf\u00fchrung des Begriffes der guten \nfachlichen Praxis ins Fischereirecht f\u00fcr einen Fortschritt. \nWir verf\u00fcgen ja schon \u00fcber einen profunden Erfahrungs-\nschatz im Bereich der Landwirtschaft, wie dieser Begriff \ndazu dient, massive und nicht nachhaltige Eingriffe in den \nNaturhaushalt zu verschleiern und zu rechtfertigen. \n\nMeine Fraktion begr\u00fc\u00dft genauso die zuk\u00fcnftige Verpflich-\ntung zur Erstellung von Hegepl\u00e4nen f\u00fcr die Fischereiaus-\n\u00fcbungsberechtigten. Dieses Instrument stellt eine gute \nBasis f\u00fcr die nachhaltige Bewirtschaftung unserer Fisch-\nbest\u00e4nde dar. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich bin \ngl\u00fccklich, Ihnen mitteilen zu k\u00f6nnen, dass meine Fraktion \ndiesem Gesetzentwurf zustimmen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN \nund der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nnoch in der Debatte \u00e4u\u00dfern? \u2013 W\u00fcnscht die Staatsregie-\nrung das Wort? \u2013 Herr Minister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte an dieser \nStelle den beiden Koalitionsfraktionen f\u00fcr dieses Geset-\nzeswerk danken, das Ihnen heute zur Abstimmung vor-\nliegt. Es ist in der Tat ein gutes Gesetz. Die Inhalte sind \nvon den Vorrednern schon behandelt worden. Gleichzeitig \nm\u00f6chte ich an das anschlie\u00dfen, was wir gestern Abend auf \n\ndem Parlamentarischen Abend mit den einschl\u00e4gigen \nVerb\u00e4nden besprochen haben. Diese haben sich lobend zu \ndem Gesetzentwurf ge\u00e4u\u00dfert, und von daher gehe ich \ndavon aus, dass auch die Fachleute dieses Gesetz anwen-\nden k\u00f6nnen und es letztendlich weitestgehend ihren \nVorstellungen entspricht. \n\nWir, die Staatsregierung, haben den Koalitionsfraktionen \ndort geholfen, wo es gew\u00fcnscht war, und das haben wir \nsehr gern getan. Aber, Frau Altmann, ich will ganz deut-\nlich sagen: Ich bin genauso wenig Angler wie Sie, aber \nSie haben heute in Ihrer Debatte versucht, sich in Seman-\ntik zu \u00fcben. Sie haben in den Gesetzestext Sachen hinein-\ngedichtet, die entweder gar nicht drinstehen oder die mit \ndem Gesetzestext nicht beabsichtigt sind. Deswegen hat \nes mich schon gewundert, Frau Altmann, dass Ihre Frakti-\non im Ergebnis dessen \u2013 zumal Ihr Parlamentarischer \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Hobbyangler Herr Hahn gestern \nAbend auch anwesend war \u2013 diesem Gesetz nicht zu-\nstimmen will, sondern sich dem enthalten will. Das kann \nich nicht nachvollziehen; aber das ist Ihre Angelegenheit \n\u2013 zumal sich Herr Hahn gestern davon \u00fcberzeugen konn-\nte, dass genau diejenigen, die es betrifft, sich positiv \n\u00e4u\u00dfern und Ihre Fraktion als Opposition eigentlich immer \nso tut, als ob sie sich um die Belange der Menschen in \ndiesem Lande k\u00fcmmere und eben das umsetze, was sich \ndie Menschen im Lande w\u00fcnschten. \n\nZu der Frage der Durchf\u00fchrungsverordnung will ich hier \ndeutlich sagen: Wir sind dran, wir werden diese vor der \nSommerpause so weit haben, wir werden aber vorher \nauch die Praktiker einbeziehen \u2013 das habe ich gestern den \nAnglerverb\u00e4nden zugesagt \u2013, sodass es uns ein bisschen \nin der Zeit aufhalten wird, wenn wir jetzt noch einmal mit \nden Fachleuten sprechen werden. Ich gehe davon aus, \ndass wir das vor der Sommerpause unter Dach und Fach \nhaben. Nur zur Richtigstellung, Frau Altmann: Solange es \nkeine neue Durchf\u00fchrungsverordnung gibt, gilt die alte. \nEs gibt also keine Regelungsl\u00fccke, sondern es ist alles \ngeregelt. \n\nHerr Lichdi, in einem Satz muss ich Ihnen widersprechen: \nSie sind mir einen Beweis schuldig, dass die gute fachli-\nche Praxis sowohl hier bei der Angelei und Fischerei als \nauch in der Landwirtschaft einen massiven Eingriff in den \nNaturhaushalt darstellt. Diesen Beweis sind Sie mir \nschuldig; um diesen Beweis bitte ich Sie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich komme damit zur Abstimmung. Ich schlage \nIhnen vor, da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, dass ich die \nArtikel hintereinanderweg verlese, oder gibt es bei der \nLinksfraktion Widerspruch? \u2013 Gut. \n\nIch lasse abstimmen auf der Grundlage der Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft in der Drucksache 4/8820, und zwar \u00fcber die \n\u00dcberschrift \u201eGesetz zur Neufassung des S\u00e4chsischen \nFischereigesetzes\u201c, Artikel 1 Fischereigesetz f\u00fcr den \n\n 6630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nFreistaat Sachsen, Artikel 2 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nWassergesetzes, Artikel 3 \u00c4nderung der Verordnung des \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft \u00fcber die Nationalparkregion S\u00e4chsische \nSchweiz, Artikel 4 \u00c4nderung der Verordnung der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung \u00fcber die Beteiligung der land- und \nforstwirtschaftlichen Berufsvertretung in gerichtlichen \nVerfahren in Landwirtschaftssachen und in Verfahren zur \nl\u00e4ndlichen Neuordnung und Artikel 5 Inkrafttreten und \nAu\u00dferkraftreten. Wer diesen Artikeln die Zustimmung \ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmenthaltungen wurde allen Artikeln mit gro\u00dfer \nMehrheit zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber das gesamte Gesetz. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverfahren, damit \nwurde dem Gesetzentwurf mehrheitlich zugestimmt. \n\nDa es keine \u00c4nderungen gegeben hat, kommen wir zur \n3. Lesung. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur Neufassung \ndes S\u00e4chsischen Fischereigesetzes als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\nverhalten; damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nAlexander Delle, NPD: Mit der heute zum Beschluss \nvorliegenden Neufassung des S\u00e4chsischen Fischereigeset-\nzes folgt der Freistaat Sachsen dem Beispiel anderer \nBundesl\u00e4nder, die ihre Landesgesetze bereits novelliert \nhaben. Die Notwendigkeit, ein seit 14 Jahren bestehendes \nGesetz zu \u00fcberarbeiten, lag auf der Hand. Neben der \ninhaltlichen Anpassung war es insbesondere erforderlich, \neine Reihe \u00fcberfl\u00fcssiger Regelungen und \u00dcberleitungs-\nvorschriften aus dem Gesetz zu nehmen, weil diesen in \nder Praxis keinerlei Bedeutung mehr zukam. \n\nDer heute vorliegende Entwurf ist neben einigen neu \neingebrachten Aspekten im Wesentlichen eine Entr\u00fcmpe-\nlung des alten Fischereigesetzes und macht das Gesetz \nb\u00fcrgerfreundlicher. Es wird in weiten Teilen leichter \nverst\u00e4ndlich und anwenderfreundlicher und tr\u00e4gt so auch \nzum Abbau der B\u00fcrokratie bei. \n\nWas die inhaltlichen Neuerungen betrifft, so begr\u00fc\u00dfen wir \ninsbesondere die Verl\u00e4ngerung der Geltungsdauer f\u00fcr \nFischereischeine und die Senkung des Mindestalters f\u00fcr \nden Jugendfischereischein. Dass die Kinder und Jugendli-\nchen nun auch selbstst\u00e4ndig ohne Begleitung zum Angeln \ngehen k\u00f6nnen, wenn sie Mitglied eines Vereins sind, \nbegr\u00fc\u00dfen wir ebenso. Es ist eine sinnvolle Regelung, denn \ndie Praxis hat gezeigt, dass diese Kinder und Jugendli-\nchen bisher auch ohne gesetzliche Legitimierung allein \nzum Angeln gegangen sind. \n\nEs ist aus unserer Sicht sinnvoller, diesen Kindern und \nJugendlichen im Rahmen einer Vereinzugeh\u00f6rigkeit die \nM\u00f6glichkeit zur legalen Aus\u00fcbung ihres Hobbys zu \ngeben, weil dadurch der Natur- und Tierschutz sicherlich \nmehr beachtet wird und die Kinder eher zu einem verant-\nwortungsvollen Umgang mit der Natur erzogen werden. \n\nDas Angeln ist eine sinnvolle Freizeitbesch\u00e4ftigung in der \nNatur und hat gleichzeitig einen erzieherischen Wert. \nGerade in der heutigen Zeit, die durch eine zunehmende \n\nEntfremdung der Menschen von der Natur gekennzeich-\nnet ist, tr\u00e4gt die Angelfischerei dazu bei, auch jungen \nMenschen die Natur und ihre Zusammenh\u00e4nge n\u00e4herzu-\nbringen. \n\nDas Angeln stellt aus unserer Sicht eine legitime Nutzung \nder Naturg\u00fcter dar, solange sie nachhaltig erfolgt. \nSchlie\u00dflich ist die Nutzung der Natur durch die Menschen \nwesentlicher Bestandteil unserer Traditionen und Grund-\nlage unserer Kulturlandschaft. \n\nEs ist bedauerlich, dass es bei Fragen des Naturschutzes \nimmer wieder zu Konfrontationen zwischen Anglern und \nNaturschutzgruppen kommt. Diese immerw\u00e4hrenden \nStreitigkeiten m\u00fcssen endlich beendet werden. Ein Ang-\nler, der die Natur kennt, kann auf lange Sicht eher zu \nihrem Erhalt beitragen, als ein Stadtmensch, der noch nie \nin seinem Leben ein Tier au\u00dferhalb des Zoos gesehen hat. \nDies sollte eigentlich allen klar sein, die sich bisher gegen \ndas Angeln aussprechen. Auf der anderen Seite ist es \nunverst\u00e4ndlich, warum sich die Angler und ihre Verb\u00e4nde \nimmer wieder selbst in eine Defensivposition bringen. \n\nEs ist v\u00f6llig normal, dass ein Angler haupts\u00e4chlich die \nnatur nutzt, indem er Fische f\u00e4ngt. Dass die Verb\u00e4nde der \nAngler immer wieder den Naturschutz in den Vordergrund \nstellen, ist dabei kontraproduktiv. Es besteht aus unserer \nSicht keine Notwendigkeit f\u00fcr die Angler, sich f\u00fcr ihr \nHobby \u2013 das Fangen von Fischen \u2013 in irgendeiner Form \nzu rechtfertigen. \n\nDie Fischerei ist und bleibt ein fester Bestandteil der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft, und das Angeln hat einen hohen \nStellenwert bei der Freizeitgestaltung vieler B\u00fcrger in \nSachsen. Das neu gefasste Gesetz tr\u00e4gt dem Rechnung \nund wir werden dem vorliegenden Entwurf deshalb \nzustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet. Wir kommen zu \n\n \n \n\n 6631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zum Schutz der Freiheit der Mandatsaus\u00fcbung und  \n\nzur Anzeige und Ver\u00f6ffentlichung von Zuwendungen \nDrucksache 4/6314, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/8796, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDie Aussprache erfolgt in der Reihenfolge GR\u00dcNE, \nCDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Abg. Lichdi, Sie \nbekommen als erster Redner das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir freuen uns, dass \nunsere GR\u00dcNE-Fraktion die Debatte um ein zeitgem\u00e4\u00dfes \nAbgeordnetenrecht ins Rollen gebracht hat. Nachdem wir \nunseren Gesetzentwurf im September 2006 ins Plenum \neingebracht hatten, sah sich endlich auch die Koalition \nveranlasst, sich der Regelungsmaterie \u201eOffenlegung von \nNebent\u00e4tigkeiten\u201c zuzuwenden. Diese koalition\u00e4re \nZuwendung f\u00fchrt dazu, dass wir heute Abend die \n1. Lesung des Gesetzentwurfs der Koalition feiern d\u00fcrfen. \nDies hindert die Koalitionsfraktionen selbstverst\u00e4ndlich \nnicht, unseren Gesetzentwurf abzulehnen, obwohl er in \nwesentlichen Teilen regelungsgleich ist. Ich bin gespannt, \nob die Vertreter der Koalition im Plenum die Wortklaube-\nreien aus dem Ausschuss wiederholen wollen, um die \nAblehnung unseres Gesetzentwurfes zu begr\u00fcnden. \n\nWenn ich es recht sehe, wurden in der Anh\u00f6rung weniger \nverfassungsrechtliche als vielmehr rechtspolitische \nBedenken vorgebracht. Die rechtspolitischen Bedenken \nbezogen sich darauf, dass man das Abgeordnetenrecht in \neinem Wurf regeln und das Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichts abwarten solle und dass man sich \u2013 wie \nman in den Zeitungen lesen kann \u2013 bei einer Vier-zu-vier-\nPattsituation nicht einigen kann und deswegen v\u00f6llig in \nden Sternen steht, wann mit einer Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichts zum Bundesabgeordnetenge-\nsetz zu rechnen sein k\u00f6nnte. \n\nDazu kann ich nur sagen, dass wir uns ausdr\u00fccklich \nbest\u00e4tigt f\u00fchlen, so schnell einen entsprechenden Gesetz-\nentwurf vorgelegt zu haben. Die rechtspolitischen Beden-\nken, die in der Anh\u00f6rung von manchen Sachverst\u00e4ndigen \ngeltend gemacht wurden, wurzeln im Kern in einem \nundemokratischen Verst\u00e4ndnis, und zwar in der unhaltba-\nren Meinung, die Opposition m\u00f6ge doch abwarten, bis die \nKoalitionsfraktionen handeln, weil der Oppositionsent-\nwurf doch keine Chance habe. Ich m\u00f6chte diese Haltung \nnicht weiter kommentieren, sie scheint mir aber sehr aus \ndem wissenschaftlichen Elfenbeinturm gedacht zu sein. \nMeine Nachfragen haben auch ergeben, dass keineswegs \nun\u00fcberwindliche rechtliche Bedenken bestehen. \n\nDie Koalition hat nun einen Gesetzentwurf zur selben \nThematik vorgelegt. Bedauerlicherweise l\u00e4sst sie den \nwesentlichsten Punkt heraus. Der Koalitionsentwurf sieht \ngerade nicht vor, dass Eink\u00fcnfte \u00f6ffentlich kommuniziert \n\nund dargelegt werden m\u00fcssen. Damit ist dieser Novelle \nder Zahn gezogen. Das zeigt, dass die Koalition zu \nwirklichen Schritten in die richtige Richtung nicht in der \nLage ist. Hinzu kommt, dass die gesetzestechnische \nUmsetzung deutlich mangelhaft ist. Ich werde darauf \nnoch zu sprechen kommen. \n\nLeider ist Kollege Bartl jetzt nicht anwesend, man kann es \nihm aber ausrichten. Ich war schon sehr erstaunt bis \nver\u00e4rgert \u00fcber die Pressemitteilung von Herrn Kollegen \nBartl vom 26. Februar 2007. Er wirft uns darin vor, dass \nder Gesetzentwurf den verfassungsrechtlichen Anforde-\nrungen nicht standhalte. Er bezieht sich dabei auf manche \nPunkte. Offenbar hat er den Gesetzentwurf unserer \nFraktion \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis genommen \u2013 die \nEinw\u00e4nde beziehen sich n\u00e4mlich vollumf\u00e4nglich auf das \nBundesabgeordnetengesetz \u2013; das hat er eben nicht getan. \nEr versteigt sich sogar zu der Mitteilung, dass wir von \nFreiberuflern eine \u201eviertelj\u00e4hrliche detaillierte Einkom-\nmensabrechnung\u201c verlangen w\u00fcrden. Dazu steht in \nunserem Gesetzentwurf kein Sterbensw\u00f6rtchen! Ich wei\u00df \nnicht, woher Herr Bartl diese Botschaft hat, die er so \nfahrl\u00e4ssig in die \u00d6ffentlichkeit setzt. Ich sage auch ganz \ndeutlich: Mit dieser Schludrigkeit setzt sich Herr Bartl \ndem Verdacht aus, dass er pers\u00f6nliche Standesinteressen \nals Anwalt \u00fcber das Anliegen einer besseren Korruptions-\npr\u00e4vention setzt. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist aber sehr weit hergeholt!) \n\n\u2013 Ja, ja, ich sage das, weil ich auch Anwalt bin. Ich \nverstehe was davon. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nAnw\u00e4lte m\u00fcssen nicht immer recht haben!) \n\nIch komme jetzt \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Frau Kollegin Ernst, wollen Sie eine Zwischenfrage \nstellen? \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Ich sagte \nnur, die Anw\u00e4lte m\u00fcssen nicht immer recht haben!) \n\n\u2013 Richtig, das gilt f\u00fcr den Kollegen Bartl zweifellos. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin Sachverst\u00e4ndiger glaubte gar, uns symbolische \nGesetzgebung vorwerfen zu m\u00fcssen, und hat das auf die \nsogenannte Mittelpunktregelung bezogen. Das ist ein \ndurchaus schwerer Vorwurf. Er trifft dann aber auch die \nVerfassung, die nach unserer Rechtsauffassung und, wenn \nich das Papier der Koalition richtig verstanden habe, auch \n\n 6632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nnach Auffassung der Koalitionsfraktionen offensichtlich \nvom Vollzeitjob des Abgeordneten ausgeht. Ich finde es \nsehr bemerkenswert und auch richtig in der Sache, dass \nder Koalitionsentwurf, Kollege Schiemann, die Mittel-\npunktregelung ausdr\u00fccklich aufnimmt. \n\nWir schlagen des Weiteren Offenlegungspflichten bei \nBefangenheit vor. Das ist eine Geschichte, die es bisher \nim bundesdeutschen Parlamentsrecht nicht gibt, aber sehr \nwohl auf kommunalrechtlicher Ebene. Wir wollen, dass \nAbgeordnete im Ausschuss und im Plenum, wenn sie ein \nbesonderes wirtschaftliches Interesse an einem Be-\nschlussgegenstand haben, dies offenlegen. Wir wollen sie \nnicht von der Abstimmung ausschlie\u00dfen, aber jeder \nB\u00fcrger soll sich ein Bild davon machen k\u00f6nnen, welche \nwirtschaftlichen Interessen m\u00f6glicherweise hinter der \nEntscheidung eines Abgeordneten stehen. In der Anh\u00f6-\nrung wurde moniert, dass der Begriff des \u201ebesonderen \nwirtschaftlichen Interesses\u201c zu unbestimmt sei. Ich kann \nnur wiederum darauf verweisen, dass es sich um einen \nkommunalrechtlich gepr\u00e4gten Begriff handelt, der seit \nJahrzehnten dort keinerlei Probleme in Auslegung und \nRechtsprechung bereitet. \n\nWir sehen in unserem \u00a7 2 Abs. 3 das Verbot leistungslo-\nsen Einkommens vor. Der Grundsatz ist, dass die Annah-\nme von Leistungen nach dem Abgeordnetengesetz nur \nnach diesem Gesetz zul\u00e4ssig ist, es ist aber unzul\u00e4ssig, \nwenn daf\u00fcr die Vertretung von Interessen im Landtag \nerwartet wird und wenn die Zuwendungen offensichtlich \nnicht dem Wert der vom Landtagsmitglied tats\u00e4chlich \nerbrachten Leistungen entsprechen. Auch die Koalition \nnimmt diese Geschichte auf, allerdings macht sie es aus \nunserer Sicht deutlich schlechter, sie verlangt n\u00e4mlich nur, \ndass keine angemessene Gegenleistung vorliegt. Damit \nsteigt sie in die Einzelfallbetrachtung ein, wann eine \nLeistung einer Gegenleistung entsprechen w\u00fcrde. Da \nhalten wir unsere Regelung, die nur offensichtliche F\u00e4lle \nausschlie\u00dft, f\u00fcr wesentlich praktikabler, und sie verhin-\ndert, dass wir im Einzelfall in das m\u00fc\u00dfige Gesch\u00e4ft \neinsteigen m\u00fcssen, ob die konkrete Gegenleistung geeig-\nnet war oder nicht. \n\nNun zum entscheidenden Punkt. Die Koalition m\u00f6chte im \nGegensatz zu unserem Gesetzentwurf zwar Nebent\u00e4tig-\nkeiten ver\u00f6ffentlichen, aber nicht die Eink\u00fcnfte aus diesen \nNebent\u00e4tigkeiten. Damit kann sich der B\u00fcrger kein Bild \nvon den bestehenden m\u00f6glichen Interessensverflechtun-\ngen machen. Wir kritisieren dies. Wir glauben, dass die \nKoalition den Leuten Sand in die Augen streut, weil sie \nam entscheidenden Punkt passt. \n\nMeine Damen und Herren, in der Debatte um diese \ngesetzliche Regelungsmaterie steht immer wieder die \nFrage des Schutzes berufsrechtlicher Verschwiegenheits-\npflichten im Mittelpunkt. Ich m\u00f6chte hier noch einmal \ndarauf hinweisen und konnte selbst im Gespr\u00e4ch mit dem \nKollegen Bartl im Rechtsausschuss diesen Irrtum nicht \nausr\u00e4umen. Er geht offensichtlich davon aus, dass wir hier \neine vollst\u00e4ndige Ver\u00f6ffentlichung von beispielsweise \nanwaltlichen Eink\u00fcnften verlangen w\u00fcrden. Das tun wir \n\nmitnichten. Wir haben auch gesehen, dass die Regelung, \ndie jetzt beim Bundesverfassungsgericht zur Pr\u00fcfung \nliegt, nicht \u00fcber alle verfassungsrechtlichen Zweifel \nerhaben ist. Allerdings verweise ich noch einmal darauf, \ndass unsere Regelung ausdr\u00fccklich eine andere ist, die \ndiese Bedenken aufnimmt. \n\nHerr Kollege Schiemann, ich finde es sehr gut, dass Sie \ndie Frage der Sanktionen aufgenommen haben. Ich \nm\u00f6chte Sie aber noch auf einen aus meiner Sicht wichti-\ngen Punkt hinweisen, bei dem ich nicht wei\u00df, ob Sie das \ngenug bedacht haben. Sie wollen die Ausf\u00fchrung der \nSanktionen dem Pr\u00e4sidenten \u00fcberantworten. Unser \nGesetzentwurf sieht ausdr\u00fccklich die Entscheidung des \nPr\u00e4sidiums vor, die der Pr\u00e4sident im Auftrag des Pr\u00e4sidi-\nums ausf\u00fchrt. Wenn Sie den Pr\u00e4sidenten f\u00fcr die Entschei-\ndung und Ausf\u00fchrung allein verantwortlich machen, \nsetzen Sie ihn immer dem Verdacht aus, dass er parteipo-\nlitisch motiviert handelt oder nicht handelt. Wir halten das \nf\u00fcr keine gute Regelung. Damit leidet das Ansehen des \nParlaments und auch die unabh\u00e4ngige Stellung des \nPr\u00e4sidenten. Wir halten es deswegen f\u00fcr geeigneter, dass \ndas gesamte Pr\u00e4sidium mit einfacher Mehrheit \u00fcber diese \nFragen entscheidet. Dann k\u00f6nnten wir einen gr\u00f6\u00dferen \nKonsens dar\u00fcber herausbilden, was sich als Abgeordneter \nschickt und was nicht. Vielleicht k\u00f6nnten die Koalitions-\nfraktionen in dieser Frage noch einmal nacharbeiten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \nhat das Wort. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \nm\u00f6chte ich feststellen, dass es gar nicht so einfach ist, auf \nmeinen Vorredner einzugehen, zumal die Koalitionsfrak-\ntionen noch nicht einmal die Chance hatten, ihren Gesetz-\nentwurf zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes in \n1. Lesung einzubringen. Mein Vorredner hatte sich schon \ndie gro\u00dfe Arbeit gemacht, diesen Entwurf, der noch nicht \neinmal hier eingebracht ist, zu diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte aber, sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nsehr geehrten Damen und Herren, darauf hinweisen, dass \nder S\u00e4chsische Landtag auf seiner 24. Sitzung am \n14. Juli 2005 auf Antrag der CDU- und der SPD-Fraktion \ndie Einsetzung einer Sachverst\u00e4ndigenkommission \nbeschlossen und diese zur Arbeit aufgefordert hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nSchiemann. \u2013 Weil Sie die Frage angesprochen haben, \ndass ich Ihren Gesetzentwurf, der noch gar nicht einge-\nbracht ist, schon besprochen habe: W\u00fcrden Sie mir \nzustimmen, dass es eine nicht gl\u00fcckliche L\u00f6sung in der \nGesch\u00e4ftsordnung des Landtags ist, dass bei den \n\n 6633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n1. Lesungen in der Regel keine Aussprache stattfindet, \ndass ich mich dadurch gezwungen gesehen habe, jetzt \nschon darauf einzugehen, zumal Sie in zwei oder drei \nStunden heute diesen Gesetzentwurf vorstellen? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich kann nat\u00fcrlich nicht \nergr\u00fcnden, was Sie dazu bewogen hat, das zu tun. Viel-\nleicht wird sich Ihre Frage damit beantworten, wenn Sie \nmir jetzt zuh\u00f6ren. Ich werde noch einmal auf die Sachver-\nst\u00e4ndigenkommission zur\u00fcckkommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenkommission ist beauftragt worden, \nden Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags, aber auch dem \ns\u00e4chsischen Volk eine umfassende Reform der Abgeord-\nnetenentsch\u00e4digung und auch aller damit verbundenen \nFragen vorzulegen. Die F\u00fchrung der Gesch\u00e4fte der \nKommission wurde dem Direktor des S\u00e4chsischen Land-\ntags \u00fcbertragen. Die erste Sitzung hat wohl am \n29. September 2005 stattgefunden. \n\nIch weise darauf hin, dass sich dieses Hohe Haus darauf \nverst\u00e4ndigt hat, zun\u00e4chst die Ergebnisse der Experten-\nkommission abzuwarten und dann weitere Reformschritte \neinzugeben. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat ihren \nGesetzentwurf aber ohne Diskussion dieser Expertenvor-\nschl\u00e4ge eingebracht und so sind wir jetzt in einem durch-\naus nicht \u00fcblichen Verfahren. Dennoch stelle ich fest, dass \nwir grunds\u00e4tzlich der Auffassung sind, dass mit einer \ngesetzlichen Regelung zu Nebent\u00e4tigkeiten die Unabh\u00e4n-\ngigkeit der Mandatsaus\u00fcbung gesichert werden soll. \nDurch mehr Transparenz soll das Ansehen des S\u00e4chsi-\nschen Landtags in der \u00d6ffentlichkeit deutlich gest\u00e4rkt \nwerden. Die Koalitionsfraktionen stimmen daher mit der \nZielsetzung des Gesetzentwurfes der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u00fcberein. Deshalb haben die \nKoalitionsfraktionen ebenfalls eine gesetzliche Regelung \nvorgesehen, von Herrn Lichdi teilweise kritisiert, teilwei-\nse begr\u00fc\u00dft. \n\nAber die Diskussion zu unserem Gesetzentwurf soll ja \nerst beginnen. Dieser liegt als Teil unseres Gesetzentwurfs \nzur gro\u00dfen Reform des Abgeordnetenrechts 2007 vor. Wir \nwollen eine Gesamtnovellierung des Abgeordnetenrechts \nstatt Initiativen in einzelnen Bereichen. Wir wollen die \nbisher in den Verhaltensregeln geltenden Vorschriften zu \nNebent\u00e4tigkeiten deutlich versch\u00e4rfen. Wir haben uns \ndabei, wie der Gesetzentwurf der Einbringerfraktion, an \nden Regelungen des Deutschen Bundestages vom August \ndes Jahres 2005 orientiert. Es wird klargestellt, dass \n\nerstens: die Aus\u00fcbung des Mandats im Mittelpunkt der \nT\u00e4tigkeit eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtags \nsteht. \n\nZweitens: Es d\u00fcrfen keine anderen als die gesetzlich \nvorgesehenen Zuwendungen oder Verm\u00f6gensvorteile f\u00fcr \ndie Aus\u00fcbung des Mandats angenommen werden. Aus-\ndr\u00fccklich verboten ist die Annahme von Geld oder von \nanderen geldwerten Zuwendungen, die nur deshalb \n\ngew\u00e4hrt werden, weil daf\u00fcr die Vertretung oder Durchset-\nzung der Interessen des Leistenden im Landtag erwartet \nwird. \n\nAusdr\u00fccklich verboten ist ferner die Annahme von Geld \noder von anderen geldwerten Zuwendungen, wenn diese \nLeistung ohne Gegenleistung des Mitgliedes des Landtags \ngew\u00e4hrt wird. Wir haben das auch in der Anh\u00f6rung \nmehrfach geh\u00f6rt. Verwiesen sei dabei auf die Entwick-\nlung, wie es sie in einigen anderen, \u00fcberwiegend westli-\nchen L\u00e4ndern gegeben hat, wo Abgeordnete in Gro\u00dfkon-\nzernen besch\u00e4ftigt waren und dort Geld erhalten haben, \nohne daf\u00fcr Leistungen zu erbringen. \n\nWir wollen, dass unzul\u00e4ssige Zuwendungen oder Verm\u00f6-\ngensvorteile oder ihre Gegenwerte dem Staatshaushalt \nzugef\u00fchrt werden. \n\nT\u00e4tigkeiten, die neben dem Mandat auf f\u00fcr die Aus\u00fcbung \ndes Mandats bedeutsame Interessen und Verkn\u00fcpfungen \nhinweisen k\u00f6nnen, sind nach Ma\u00dfgabe der Verhaltensre-\ngeln anzuzeigen und entsprechend zu ver\u00f6ffentlichen. \nDies betrifft ausge\u00fcbte Berufe, verg\u00fctete oder ehrenamtli-\nche T\u00e4tigkeiten und Funktionen auf Kommunal-, Landes- \noder Bundesebene. Im Falle, dass anzeigepflichtige \nT\u00e4tigkeiten nicht angezeigt werden, kann das Pr\u00e4sidium \nein Ordnungsgeld bis zur H\u00f6he der H\u00e4lfte der j\u00e4hrlichen \nAbgeordnetenentsch\u00e4digung \u2013 ich wiederhole: in H\u00f6he \nder H\u00e4lfte der j\u00e4hrlichen Abgeordnetenentsch\u00e4digung \u2013 \nfestsetzen. Damit werden erstmals klare Sanktionsrege-\nlungen eingef\u00fchrt. \n\nDer Hinweis auf die Mitgliedschaft im Landtag darf nicht \nbenutzt werden, um sich in beruflichen oder gesch\u00e4ftli-\nchen Angelegenheiten Vorteile zu verschaffen. Anders als \nauf Bundesebene wollen wir auch dieser Regelung gesetz-\nliche Geltung verschaffen. \n\nEbenfalls gesetzlich verankern wollen wir, dass der \nAbgeordnete in Zweifelsfragen verpflichtet ist, sich durch \nR\u00fcckfragen beim Pr\u00e4sidenten \u00fcber die Auslegung der \nVerhaltensregeln zu vergewissern. Damit gibt es bei \nFehlverhalten keine Entschuldigung oder Ausreden des \nAbgeordneten, dass er die Regelungen nicht verstanden \nh\u00e4tte. \n\nDer wesentlichste Unterschied zum Gesetzentwurf der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist, dass wir die \nVer\u00f6ffentlichung der H\u00f6he der Eink\u00fcnfte nicht vorsehen. \nDazu ist derzeit ein Verfahren beim Bundesverfassungs-\ngericht anh\u00e4ngig. Ich verweise noch einmal auf die \nSachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf. \nSie haben am 26. Februar 2007 ebenfalls darauf hinge-\nwiesen, diese Entscheidung des Bundesverfassungsge-\nrichts abzuwarten. Die Koalitionsfraktionen wollen dem \nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtags das Prozedere \nersparen, dass dieser den Gesetzesvollzug aussetzen muss, \nwobei ich die Entscheidung des Herrn Bundestagspr\u00e4si-\ndenten Lammert f\u00fcr richtig halte, das Urteil entsprechend \nabzuwarten. Deshalb lehnen wir den Gesetzentwurf der \neinreichenden Fraktion heute ab und verweisen auf den \ndurch uns erarbeiteten Gesetzentwurf, der heute noch in \n1. Lesung eingebracht wird. \n\n 6634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nMarko Schiemann, CDU: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Schiemann, \nich bin schon sehr erstaunt. Ist Ihnen etwa entgangen, \ndass Herr Bundestagspr\u00e4sident Lammert \u2013 ich glaube, vor \nzwei Wochen \u2013 mitgeteilt hat, dass er eben nicht auf das \nUrteil des Bundesverfassungsgerichts warten m\u00f6chte und \nerwartet, dass die Meldungen jetzt an ihn eingehen? Er \nbeabsichtigt, diese auch zu ver\u00f6ffentlichen. Das wurde in \nder Presse so gemeldet. Also, er hat seine Entscheidung \nkorrigiert, aus meiner Sicht zu Recht. \n\nMarko Schiemann, CDU: Wir haben zwei M\u00f6glichkei-\nten. Wir werden heute in 1. Lesung unseren Gesetzent-\nwurf einbringen. Herr Kollege Lichdi, dann haben wir die \nGelegenheit, diesen zu beraten, so wie es bei allen Ge-\nsetzentw\u00fcrfen m\u00f6glich ist. Dann haben wir durchaus die \nM\u00f6glichkeit, uns w\u00e4hrend dieser Beratungsphase noch-\nmals entsprechend mit diesem Thema zu befassen. Ent-\nscheidend ist \u2013 das war immer unsere \u00dcberzeugung; ich \nglaube, Sie haben da auch noch nicht einmal widerspro-\nchen \u2013, dass es sinnvoll w\u00e4re. Wir sind davon ausgegan-\ngen, dass das Bundesverfassungsgericht so im M\u00e4rz oder \nApril entscheiden wollte. Das war Diskussionsgegens-\ntand. Ich gehe davon aus, dass wir in der Beratungsphase \ndie Gelegenheit haben werden, uns vielleicht aktuell mit \nder Entscheidung zu befassen. Ansonsten begr\u00fc\u00dfe ich das, \nwas der Bundestagspr\u00e4sident gesagt hat. Wir werden dann \nim Beratungsverfahren entsprechend reagieren. \n\nAn dieser Stelle widerspreche ich aber dennoch auch  \nder Gesetzesbegr\u00fcndung der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, dass nicht zu erwarten war, dass die vom \nS\u00e4chsischen Landtag eingesetzte Expertenkommission \nVorschl\u00e4ge zu Nebent\u00e4tigkeiten bzw. zur Wahrung der \nUnabh\u00e4ngigkeit des Mandats macht. Wir sind immer \ndavon ausgegangen, dass mit dem Einsetzungsbeschluss \neine umfassende Behandlung der Rechtsverh\u00e4ltnisse der \nAbgeordneten, insbesondere einschlie\u00dflich der Frage der \nNebent\u00e4tigkeiten, erfolgen wird. Wir haben damals auch \nin der Diskussion deutlich darauf hingewiesen. Letztlich \nhat die Kommission Vorschl\u00e4ge dazu unterbreitet, die \nunter anderem auf die Regelungen des Bundes verweisen. \nSie hat aber davor gewarnt, eine Regelung \u00fcber die H\u00f6he \nder Eink\u00fcnfte aufzunehmen, bevor die Verfassungslage \nnicht eindeutig gekl\u00e4rt ist. \n\nAus Respekt vor der Arbeit der Kommission h\u00e4tte ich von \nder einreichenden Fraktion erwartet, dass man den Bericht \nvor der Einbringung des Gesetzentwurfs abwartet und der \nKommission die Gelegenheit gibt, dass das in den Gesetz-\nentwurf einflie\u00dfen kann. Das ist leider nicht geschehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte jetzt keine Zwischenfrage mehr beantwor-\nten. \u2013 Diese Kritik ist auch in der Anh\u00f6rung zum Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \ndeutlich gemacht worden. Ich bedanke mich \u2013 das m\u00f6chte \nich an dieser Stelle hervorheben \u2013 f\u00fcr die gute und fun-\ndierte Arbeit der Expertenkommission. Sie hat in einer \nsehr akribischen, umfangreichen Arbeit alle Themen, die \nzur Reform diskutiert werden sollten, besprochen und uns \nein Expertengutachten vorgelegt, das \u00fcber die Grenzen \ndes Freistaates Sachsen hinaus Bedeutung erlangt hat und \nauch in anderen deutschen L\u00e4ndern diskutiert wird. \n\nWir halten im Gesetzentwurf der Fraktion der GR\u00dcNEN \ndie Regelung \u00fcber die Befangenheit ebenfalls f\u00fcr zu weit \ngegriffen. Es gibt bereits eine Regelung zur Befangenheit: \n\u201eEin Mitglied des Landtages muss eine Interessenver-\nkn\u00fcpfung offenlegen, wenn er in einem Ausschuss an der \nBeratung oder Abstimmung \u00fcber einen Gegenstand \nmitber\u00e4t, an welchem er selbst oder ein anderer, f\u00fcr den er \ngegen Entgelt t\u00e4tig ist\u201c \u2013 ich wiederhole: f\u00fcr den er gegen \nEntgelt t\u00e4tig ist; man kann das in diesem Haus nicht oft \ngenug sagen \u2013, \u201eein unmittelbares wirtschaftliches Inte-\nresse hat.\u201c Dies ist ausreichend. \n\nDie Arbeitsf\u00e4higkeit der Aussch\u00fcsse und des Parlamentes \ndarf nicht gef\u00e4hrdet werden. Au\u00dferdem erscheint uns ein \nVergleich mit dem Status von Gemeinderatsmitgliedern \nan dieser Stelle kritisch. Im Gemeinderat handelt es sich \num eine ganz andere Regelungsmaterie. Zum Beispiel ist \nein Beschluss \u00fcber Bebauungspl\u00e4ne in der m\u00f6glichen und \nkonkreten Betroffenheit anders angesiedelt als die Ent-\nscheidung \u00fcber die Erarbeitung von Gesetzen. \n\nWir bleiben bei der Auffassung, dass Ausschussprotokolle \nnicht \u00f6ffentlich sein sollten. In Ausnahmef\u00e4llen kann \nbereits jetzt die \u00d6ffentlichkeit in der Ausschusssitzung \nzugelassen werden. Nach unserer Auffassung bedarf es \nauch weiterhin bei jeglicher \u00d6ffentlichkeit des Ausschus-\nses der Abw\u00e4gung im Einzelfall. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe ver-\nsucht, darauf zu verweisen, dass die Koalitionsfraktionen \ndas Ergebnis der Expertenkommission langzeitig bewertet \nund versucht haben, einen Gesetzentwurf zu erarbeiten, \nden ich Ihnen in 1. Lesung heute noch vorstellen m\u00f6chte. \n\nIch w\u00fcrde Sie darum bitten, dem Gesetzentwurf der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN heute keine \nZustimmung zu geben, weil wir der Auffassung sind, dass \ndie umfangreiche Regelungsmaterie des Gesetzentwurfes, \nden wir vorlegen, von dem zur Diskussion stehenden \nGesetzentwurf nur als Teilmaterie behandelt worden ist. \nDas ist der Grund, diesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS Herr Abg. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst ein \nWort zu Ihnen, Herr Kollege Lichdi. Sie haben in gerade-\nzu unversch\u00e4mter Art und Weise, wie ich finde, in Ihrem \n\n 6635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nBeitrag pers\u00f6nliche Angriffe gegen meinen Fraktionskol-\nlegen Klaus Bartl gestartet. Herr Bartl kann derzeit nicht \nim Saal sein, weil er sich mit dem Offen- und sp\u00e4teren \nTrockenlegen des s\u00e4chsischen Sumpfes zu besch\u00e4ftigen \nhat. Deshalb m\u00fcssen Sie jetzt mit mir vorliebnehmen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nHerr Kollege Lichdi, bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Polemik \nund zugespitzte Positionen will ich eines sagen: \nHerrn Bartl zu unterstellen, er h\u00e4tte bei seiner Stellung-\nnahme zu Ihrem Gesetzentwurf pers\u00f6nliche Interessen \nverfolgt, ist einfach absurd und unversch\u00e4mt. Ich weise \ndas namens meiner Fraktion mit aller Entschiedenheit \nzur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Bartl hat mich ausdr\u00fccklich befugt \u2013 falls Sie das \ninteressieren sollte, Herr Lichdi \u2013, Ihnen monatlich \u2013 \nsofern Sie es w\u00fcnschen \u2013 seine betriebswirtschaftliche \nAbrechnung vorzulegen. Sie k\u00f6nnen diese gern einsehen, \nHerr Bartl ist sehr offen und transparent. Wenn Sie dann \nnoch irgendwelche Bemerkungen in diese Richtung haben \nsollten, dann fragen Sie nach, aber bitte nicht mit Nebel-\nkerzen werfen und Berufskollegen \u00f6ffentlich in Misskre-\ndit bringen. Das ist kein guter Stil. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, h\u00e4lt ein Blatt hoch.) \n\nIch m\u00f6chte Sie, Herr Lichdi, an die Kritik von Herrn Bartl \nerinnern. Vielleicht ist Ihnen diese entgangen. Die Kritik \nvon Herrn Bartl richtete sich in dieser Erkl\u00e4rung gegen \ndie zum Beispiel in Soziet\u00e4ten betroffenen Dritten. Dabei \ngeht es um Dritte, die keine Abgeordnete sind. Hier ist die \nOffenlegung dieser Unterlagen selbstverst\u00e4ndlich mit den \nRechten dieser Dritten verbunden. Das m\u00fcssen Sie zur \nKenntnis nehmen. Das war die Kritik von Herrn Bartl. \nVon daher sollten Sie solche \u00c4u\u00dferungen k\u00fcnftig unter-\nlassen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, h\u00e4lt ein Blatt hoch.) \n\nIch m\u00f6chte nun etwas zum Gesetzentwurf der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sagen. Wir haben bereits in \nden Beratungen im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss zum Ausdruck gebracht, dass die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit diesem Gesetzentwurf ein \nberechtigtes und grunds\u00e4tzlich zu unterst\u00fctzendes Anlie-\ngen verfolgt. Es liegt zudem aufgrund der in j\u00fcngster Zeit \nbekannt gewordenen F\u00e4lle von Zahlungen von Wirt-\nschaftsunternehmen an Bundestags- und Landtagsabge-\nordnete ohne jede Gegenleistung sicherlich auch im Trend \nder Zeit. \n\nDer Inhalt des Gesetzentwurfes der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Lichdi, lehnt sich im We-\nsentlichen an die \u00c4nderungen des Abgeordnetengesetzes \ndes Bundes an, die durch Gesetz vom 22. August 2005 \nmit Wirkung f\u00fcr die 16. Wahlperiode des Deutschen \nBundestages beschlossen worden sind. \n\nWie allgemein bekannt \u2013 das wei\u00df auch Herr Lichdi \u2013, \nwird um diese Regelung gegenw\u00e4rtig vor dem Bundesver-\n\nfassungsgericht gestritten. Wir sehen es daher als \u00e4u\u00dferst \nung\u00fcnstig an, f\u00fcr die Abgeordneten des S\u00e4chsischen \nLandtages eine \u00e4hnliche Regelung zu treffen, noch bevor \ndas Bundesverfassungsgericht in dem anh\u00e4ngigen Verfah-\nren entschieden hat. \n\nIch sehe das Dilemma genauso wie Kollege Schiemann: \nSolange das Gericht die Entscheidung nicht getroffen hat, \nsollten wir keine endg\u00fcltigen Beschl\u00fcsse fassen. Das \nGericht hat sich bisher mit einer Entscheidung schwer-\ngetan. Dennoch soll sie wohl noch vor der Sommerpause \ngetroffen werden. Aus diesem Grunde sind wir der Auf-\nfassung, liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dass wir diese Entscheidung \nabwarten sollten, bevor wir \u00fcber das Gesetz befinden, \ndenn es handelt sich um eine sehr komplizierte Rechtsma-\nterie. \n\nIch will Ihnen deutlich sagen: In Ihrem Gesetzentwurf \nfinden sich einige Punkte, die nicht unumstritten sind und \ndas sch\u00fctzenswerte Gut des freien Mandats betreffen. Das \nhat auch die Anh\u00f6rung im Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss deutlich gezeigt. Das betrifft beispiels-\nweise \u2013 ich habe es bereits angedeutet \u2013 die Offenle-\ngungspflichten im Zusammenhang mit der Aus\u00fcbung \neines Berufs bei betroffenen Rechten Dritter. Es geht auch \num ungekl\u00e4rte Fragen im Zusammenhang mit den Befan-\ngenheitsregelungen sowie um die Verh\u00e4ngung von Ord-\nnungsgeldern. \n\nIn diesen genannten Punkten sehen wir Kl\u00e4rungsbedarf. \nHier offenbart \u2013 es tut mir leid, Herr Lichdi \u2013 der Entwurf \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auch hand-\nwerkliche M\u00e4ngel, die bei Ihnen nicht unbedingt erwartet \nwerden, aber wir sehen sie. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nVon daher, meine Damen und Herren, kann die Linksfrak-\ntion.PDS diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen. Wir \nunterst\u00fctzen das Anliegen, aber der Gesetzentwurf kommt \nzu fr\u00fch. Er ist unausgereift, und demzufolge bleibt nur, \nuns der Stimme zu enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Abg. Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist \nnicht nur der Abg. Klaus Bartl, den es derzeit danach \ndr\u00e4ngt, an der Aufkl\u00e4rung im Korruptionsskandal zu \narbeiten, aber der Respekt vor diesem Hohen Haus \ngebietet es, dass einige von uns noch hierbleiben und sich \ndiesem Tagesordnungspunkt widmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nIch bin auch hier, und der Ministerpr\u00e4sident  \nwollte Ihre Minister entlassen!) \n\n 6636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, \nmeine Vorredner Herr Schiemann und Herr Dr. Hahn \nhaben die wesentlichsten Argumente im Zusammenhang \nmit diesem Gesetzentwurf bereits vorgetragen; deshalb \nerspare ich mir, dies hier noch einmal zu tun. Den Argu-\nmenten, die vorgetragen wurden, kann ich mich, kann \nsich meine Fraktion im Wesentlichen anschlie\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte Ihre Aufmerksamkeit noch einmal auf die \nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses, die Ihnen vorliegt, lenken. Es war die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN allein, die die \nAnnahme dieses Gesetzentwurfes empfohlen hat. Alle \nanderen haben dies abgelehnt. Es gab eine Jastimme und \n10 Gegenstimmen bei 5 Enthaltungen. Ich denke, dies ist \nein sehr deutliches Signal, das der Ausschuss an den \nLandtag gegeben hat. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDie Mehrheit hat immer recht, ja?) \n\n\u2013 Dieser Umstand ist aber nicht allein das Entscheidende, \nHerr Lichdi. Nicht immer ist das Argument der Mehrheit \nauch das der absoluten und uneingeschr\u00e4nkten Weisheit; \ndas wissen wir auch alle. \n\nAllerdings haben sich alle anderen demokratischen \nFraktionen sicher vom Ergebnis der Expertenanh\u00f6rung \n\u00fcberzeugen lassen, und die Experten haben mehrheitlich \nempfohlen, von der Gesetzgebungskompetenz in diesem \nspeziellen Punkt im Moment keinen Gebrauch zu machen, \num eben erst das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes \nabzuwarten. Nat\u00fcrlich ber\u00fchrt der Gesetzentwurf im Kern \ndie Ausgestaltung des Abgeordnetenmandates und die \nFrage, ob eine m\u00f6glichst der Bev\u00f6lkerung des Freistaates \nSachsen entsprechende oder eine die Bev\u00f6lkerung des \nFreistaates Sachsen abbildende Zusammensetzung des \nLandtages m\u00f6glich ist. Um diese m\u00f6glich zu machen, ist \nes notwendig, dass Abgeordnete in ihrem eigentlichen \nBeruf auch w\u00e4hrend einer oder mehrerer Legislaturperio-\nden nebenbei weiter t\u00e4tig sein k\u00f6nnen. \n\nEinig sind wir uns, denke ich, alle in einem Punkt: Was \nwir in diesem Landtag nicht wollen, ist rein eigenwirt-\nschaftlich motiviertes Stimmverhalten von Abgeordneten; \nHerr Schiemann hat dies angesprochen. Aber ob und wie \nwir in einer gesetzlichen Regelung gleicherma\u00dfen Trans-\nparenz wie auch den notwendigen Schutz der Individual-\nrechte von Abgeordneten und nat\u00fcrlich auch betroffenen \nDritten herstellen k\u00f6nnen, dar\u00fcber wird derzeit noch in \nKarlsruhe vor dem Bundesverfassungsgericht sehr kon-\nkret und sehr diffizil gerungen. \n\nLassen Sie uns also diesen Schritt gehen, aber auf einer \nverfassungsrechtlich gesicherten \u2013 oder zumindest siche-\nren \u2013 Grundlage, auf der wir dies dann hier diskutieren \nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Da die NPD-Fraktion die in diesen Gesetz-\nentwurf eingebrachten Verhaltensregeln und die entspre-\nchenden Verfahren zur Sicherstellung ihrer Einhaltung \ngrunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet, werden wir zustimmen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die NPD-Fraktion der Auffassung, \ndass sich gut bezahlte Volksvertreter haupts\u00e4chlich ihrem \nMandat und nicht einem zus\u00e4tzlichen Gelderwerb widmen \nsollten. Das ist f\u00fcr uns genauso verst\u00e4ndlich wie die \nPflicht von Abgeordneten, nicht heimlich in eigener Sache \nzu entscheiden, sondern stets eventuelle gesch\u00e4ftsbedingte \nBefangenheiten oder Interessenkollisionen anzuzeigen. \n\nWeil der Antrag, vordergr\u00fcndig gesehen, ein Selbstl\u00e4ufer \nzu sein scheint, gibt er die Gelegenheit, unsere Zustim-\nmung mit einigen kritischen Bemerkungen zu verbinden. \nSind es wirklich die Interessenkonflikte der im Gesetz-\nentwurf beschriebenen Art, die die freie Mandatsaus-\n\u00fcbung von Abgeordneten in erster Linie gef\u00e4hrden? Sind \ndie meisten Abgeordneten dieses Hauses gegen erweiterte \nOffenlegungspflichten und gegen eine Pr\u00e4zisierung der \nRechte und Pflichten von Abgeordneten? \u2013 Vor dem \nHintergrund der bekannten F\u00e4lle von Vorteilsnahme von \nAbgeordneten hoffe ich es nicht. \n\nIn der Begr\u00fcndung des Entwurfes werden einige solcher \nF\u00e4lle auf Bundesebene genannt. Im Zusammenhang mit \nder Aufkl\u00e4rung der aktuellen s\u00e4chsischen Korruptionsaf-\nf\u00e4re k\u00f6nnte durchaus auch hier in Sachsen einiges auf uns \nzukommen. Ein Gesetz zur Verh\u00fctung derartiger F\u00e4lle \nw\u00e4re sicher ein wichtiges Zeichen f\u00fcr eine entschlossene \nKorruptionsbek\u00e4mpfung durch den Landtag nach dem \nMotto: \u201eWir fangen bei uns selbst an.\u201c Ich bin mir sicher, \ndass auch etliche Abgeordnete der Regierungsfraktionen \ndies so sehen und dem Entwurf insoweit zustimmen \nk\u00f6nnten. Trotzdem wird er durchfallen. Jeder wei\u00df die \nAntwort: weil er von der Opposition kommt. Die Abge-\nordneten sind in der Praxis dem Fraktionszwang unter-\nworfen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Abgeordneten der \nRegierungsparteien, die stets mit dem Standardargument \ndiszipliniert werden, jedes abweichende Abstimmungs-\nverhalten w\u00fcrde die Regierungsf\u00e4higkeit gef\u00e4hrden. \n\nAbstimmungsrituale, bei denen das Ergebnis von vorn-\nherein feststeht, sind Possenspiele, die dem Prinzip der \nGewaltenteilung und damit dem Kern des Arti-\nkels 20 Grundgesetz widersprechen. Deshalb m\u00f6chte ich \nhier in aller Deutlichkeit feststellen: Wenn es eine Abh\u00e4n-\ngigkeit gibt, die die freie Mandatsaus\u00fcbung wirklich \nmassiv gef\u00e4hrdet, ja zunichte macht, so ist es die wirt-\nschaftliche Abh\u00e4ngigkeit des Abgeordneten von seinem \nMandat. Es ist die damit einhergehende Angst, bei einem \nFehlverhalten nicht wieder aufgestellt zu werden. Das, \nmeine Damen und Herren, sollten wir uns stets vor Augen \nhalten, wenn wir \u00fcber die durchaus vorhandenen Abh\u00e4n-\ngigkeiten anderer Art nachdenken. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 6637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens, \nFDP-Fraktion, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Um eines gleich vorab \nklarzustellen: Das Thema \u201eFreiheit der Mandatsaus-\n\u00fcbung\u201c ist auch f\u00fcr die FDP ein wichtiges Thema. Was \nman allerdings unter dem Begriff Freiheit versteht, \ndar\u00fcber gehen unsere Auffassungen wohl auseinander. \nUnsere Zweifel an dem, was im Gesetzentwurf von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorgelegt wurde, sind auch \nin der Anh\u00f6rung am 26. Februar 2007 best\u00e4tigt worden. \nEines ist klar: Ein arbeitsloses Einkommen, das Abgeord-\nneten gew\u00e4hrt wird, weil sie Abgeordnete sind, um von \nihnen ein bestimmtes Verhalten oder auch nur ein be-\nstimmtes Hinh\u00f6ren zu erwarten, ist unzul\u00e4ssig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nBei euch haben ja alle eine  \n\nNebent\u00e4tigkeit. Das ist schwierig!) \n\nEin solches Einkommen, das allein geeignet ist, die \nUnabh\u00e4ngigkeit des Abgeordneten zu beeinflussen, ist \nunstatthaft. Das muss durchgesetzt werden. \n\nAber welches sind die Knackpunkte an diesem Gesetz-\nentwurf aus unserer Sicht? Nach Artikel 39 Abs. 3 der \nVerfassung \u201evertreten die Abgeordneten das ganze Volk. \nSie sind nur ihrem Gewissen unterworfen und an Auftr\u00e4ge \nund Weisungen nicht gebunden.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAber an Gesetze!) \n\nIn diesem Gesetzentwurf kommt noch eines hinzu: \u201eDie \nAus\u00fcbung des Mandats steht im Mittelpunkt der T\u00e4tigkeit \nder Abgeordneten. T\u00e4tigkeiten beruflicher oder anderer \nArt sind dagegen lediglich zul\u00e4ssig.\u201c Dies ist kein konkre-\nter Satz, sondern nichts weiter als ein Programmsatz. Der \nGesetzentwurf der Koalition enth\u00e4lt hierzu eine \u00e4hnliche \nRegelung, allerdings ist \u201eMittelpunkt der T\u00e4tigkeit\u201c zu \nunbestimmt; er l\u00e4sst sich nicht konkretisieren. Oder \u2013 um \nmit den Worten des Gutachters Rainer Funke zu sprechen \n\u2013 m\u00fcssen wir im Landtag jetzt eine Stechuhr f\u00fcr Abge-\nordnete einf\u00fchren? \u2013 Nein, es gibt eine Sanktion, mit der \ngepr\u00fcft wird, ob der Abgeordnete seine Vertretungst\u00e4tig-\nkeit als Vertreter des Volkes hinreichend und ausreichend \ngut genug aus\u00fcbt. Das ist die wahre Entscheidung, der \nsich jeder Abgeordnete alle f\u00fcnf Jahre, so er denn will, \nneu zu stellen hat. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nDas geht bei der FDP doch nach  \n\nListen, nicht nach direkter Wahl!) \n\nWie ich als freier Abgeordneter mein Mandat aus\u00fcbe, \ndaf\u00fcr bin ich meinen W\u00e4hlern verantwortlich und nie-\nmandem sonst. Im \u00dcbrigen, um eines klarzustellen: 2004 \nbin ich in den Wahlkampf gegangen und habe den W\u00e4h-\nlern klipp und klar versprochen, dass ich neben meinem \nAbgeordnetenmandat auch weiterhin meinen Beruf \n\naus\u00fcben werde, und dazu stehe ich; denn ich bin lieber ein \nPolitiker mit Beruf als ein blo\u00dfer Berufspolitiker. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZum anderen Knackpunkt, den die Gr\u00fcnen hier einr\u00e4u-\nmen: Sie sagen, dass Eink\u00fcnfte neben dem Mandat, die \nauf Interessenverkn\u00fcpfung hinweisen k\u00f6nnten und f\u00fcr die \nAus\u00fcbung des Mandats bedeutsam sind, anzuzeigen und \nzu ver\u00f6ffentlichen sind. Meine Damen und Herren, das ist \nauch wieder zu unbestimmt. Was k\u00f6nnte denn geeignet \nsein, auf irgendetwas hinzuweisen? Dar\u00fcber zu diskutie-\nren ist eine umfangreiche Angelegenheit; allein dies w\u00e4re \nabendf\u00fcllend. Allerdings \u2013 und da wird der Gesetzentwurf \nwieder inkonsequent \u2013 sehen Sie vor, dass ganze Berufs-\nst\u00e4nde ausgenommen werden; denn Sie sehen vor, dass \nEink\u00fcnfte bei berufsrechtlicher Verschwiegenheitspflicht \nnicht anzuzeigen sind. \n\nDas ist sch\u00f6n f\u00fcr Sie, Herr Kollege Lichdi, Kollege in \ndoppelter Beziehung, denn diejenigen, die nicht wie Sie, \nwie ich, wie der Kollege Bartl und wie der Kollege \nSteinbach Rechtsanwalt sind, haben nicht das Privileg, \nsich auf ihre Verschwiegenheitspflicht berufen zu k\u00f6nnen. \nWas ist mit dem Unternehmer eines kleinen Handwerks-\nbetriebes, was ist mit dem Kollegen G\u00fcnther, dem Holz-\nspielzeugmachermeister? Er muss seine Eink\u00fcnfte ver\u00f6f-\nfentlichen. Sie brauchen das nicht. Ist das konsequent? \nDient das der Freiheit des Abgeordnetenmandates? Nein, \ndas ist nicht der Fall. Es dient einzig und allein dazu, Ihre \neigenen Bef\u00fcrchtungen vor der von anderen geforderten \nTransparenz beschwichtigen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDas werden Sie mit uns nicht hinbekommen! \n\nDie Punkte, die ich aufgez\u00e4hlt habe, sind im \u00dcbrigen \nGegenstand eines Organstreitverfahrens vor dem Bundes-\nverfassungsgericht. Herr Kollege Lichdi, ich wei\u00df, wenn \nSie das Wort \u201eBundesverfassungsgericht\u201c h\u00f6ren \u2013 auch \nnach den heutigen Entscheidungen zur Waldschl\u00f6sschen-\nbr\u00fccke \u2013, haben Sie ganz, ganz schlechte Laune. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas ist nicht Ihr Tag, Herr Kollege Lichdi, das muss man \nganz deutlich sagen. Der Br\u00fcckenbau r\u00fcckt in greifbare \nN\u00e4he, das verfinstert Ihren Horizont. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDieser Gesetzentwurf wird auch nicht durchkommen, und \nzwar auch deshalb nicht, weil das Bundesverfassungsge-\nricht erst noch einmal entscheiden muss. Das macht die \nSache noch finsterer. Also, in diesem Punkt ist auch das \nBundesverfassungsgericht f\u00fcr Sie kein Hort der Hoff-\nnung. \n\nDas Gesetz, das Rot-Gr\u00fcn im August 2005 w\u00e4hrend der \nletzten Zuckungen der rot-gr\u00fcnen Koalition durchge-\ndr\u00fcckt hat, ist Gegenstand eines Organstreitverfahrens. \nWir halten es ebenfalls f\u00fcr geboten, dass wir die Ent-\nscheidung des Bundesverfassungsgerichts abwarten, \nbevor wir uns der Regelung der Anzeigepflichten von \n\n 6638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nMandatseink\u00fcnften und Au\u00dfermandatseink\u00fcnften zuwen-\nden. Deswegen wird es Sie nicht weiter wundern, lieber \nHerr Kollege, dass wir diesem Gesetzentwurf heute hier \nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Christian Steinbach, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Ich begr\u00fc\u00dfe es au\u00dferordentlich, dass bei diesem \nThema alle aus dem nachmitt\u00e4glichen Tiefschlaf erwacht \nsind, aber angesichts der Einlassungen meiner Vorredner \nmuss ich nat\u00fcrlich noch etwas sagen. \n\nHerr Kollege Schiemann, erwarten Sie allen Ernstes, dass \nwir uns an das Ergebnis einer Kommission gebunden \nf\u00fchlen, bei der die Koalitionsfraktionen es f\u00fcr richtig \ngehalten haben, die Vorschl\u00e4ge meiner Fraktion zum \nArbeitsauftrag und zur Besetzung nicht aufzunehmen, \nsondern sie abzulehnen und uns ausdr\u00fccklich nicht an der \nBesetzung der Kommission zu beteiligen? Glauben Sie \nallen Ernstes, dass wir uns an so eine Koalitionskommis-\nsion auch nur im Entferntesten gebunden f\u00fchlen? Daher, \nHerr Schiemann, ging Ihr Hinweis v\u00f6llig fehl. \n\nZweitens haben Sie auf die Befangenheitsregelung, die \nwir f\u00fcr Abgeordnete des Landtags vorsehen, hingewiesen. \nIch mache es jetzt einmal so populistisch, wie es Kolle-\nge Martens gerade bei einer anderen Frage gemacht hat: \nGlauben Sie allen Ernstes, dass Sie irgendjemandem, der \nviel ger\u00fchmten kleinen Frau oder dem vielger\u00fchmten \nkleinen Mann auf der Stra\u00dfe, klarmachen k\u00f6nnen, warum \nein Kommunalpolitiker, ein Stadtrat bei bestimmten \nThemen nicht mitstimmen darf, ein Landtagsmitglied aber \ndurchaus? Die Regelung, die Sie vorschlagen, steht in den \nVerhaltensregeln. Wir wollen dies zur Gesetzlichkeit \nerheben. Das halten wir f\u00fcr erforderlich. Wir stellen fest, \ndass Sie das nicht wollen. Das nehmen wir sehr interes-\nsiert zur Kenntnis und das werden wir auch entsprechend \nzu werten wissen. \n\nJetzt zu der Aussage von Herrn Kollegen Bartl. Ich \nglaube, ich teile aus und ich stecke auch ein. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEr hat doch gar nicht gesprochen!) \n\n\u2013 Ich habe mich auf seine Pressemitteilung vom \n26. Februar bezogen. In dieser Pressemitteilung unterstellt \nmir Kollege Bartl Dinge \u2013 da waren Sie nicht anwesend, \nHerr Kollege Hahn, als ich das in meiner ersten Rede \nausgef\u00fchrt habe \u2013, die v\u00f6llig absurd sind. Es sind Dinge, \ndie ein GR\u00dcNER niemals irgendwann gefordert hat und \ndie auch nicht unserer Politik entsprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nUnd das wei\u00df Kollege Bartl. Trotzdem pustet er so etwas \nper Pressemitteilung in die \u00d6ffentlichkeit und wirft mir \nbilligen Populismus vor. F\u00fcr diese Aussage beruft er sich \n\ndann auch noch auf keinen Geringeren als den Vorsitzen-\nden der ber\u00fchmten Schiedskommission. F\u00fcr die Anwe-\nsenden k\u00f6nnen wir sagen, dass es sich um \nHerrn Kollegen Prof. Oberreuter handelt, seines Zeichens \nCSU-Mitglied. Das Ganze finde ich schon spannend. \n\nHerr Hahn, ich sage es Ihnen: Da sich Herr Bartl im \nRechtsausschuss auf keine inhaltliche Debatte mit mir \neingelassen hat, habe ich den leisen Verdacht, dass dabei \nvielleicht der Neid, selbst nicht so einen Entwurf vorge-\nlegt zu haben, im Vordergrund gestanden hat. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Br\u00e4unig, Herr Schiemann, zur Frage der Eink\u00fcnfte: \nSie berufen sich auf die ausstehenden Entscheidungen des \nBundesverfassungsgerichts. Ich habe Sie jetzt so verstan-\nden: Wenn das Bundesverfassungsgericht anders ent-\nscheidet, w\u00fcrde die Koalition auch die Frage der Eink\u00fcnf-\nte durchaus im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens \nnoch einmal neu pr\u00fcfen und aufnehmen. \u2013 Sie nicken. \nSomit habe ich Sie wohl richtig verstanden. \n\nAber wenn Sie sich so sehr auf diese Sachverst\u00e4ndigen-\nanh\u00f6rung berufen, m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, dass \ndiese Frage nach meiner Erinnerung bei den Sachverst\u00e4n-\ndigen nicht umstritten war. Was kritisiert wurde, war die \nFrage: Soll bei den Eink\u00fcnften brutto oder netto berechnet \nwerden? Daraufhin habe ich im Ausschuss ausgef\u00fchrt, \ndass ich auch sehe, dass das ein Problem ist. Aber Sie \nm\u00fcssen diese Regelung schlicht und einfach einmal zur \nKenntnis nehmen. Das Abgeordnetengesetz ist die gesetz-\nliche Regelung, die unserer Meinung nach den wesentli-\nchen Punkten gen\u00fcgt. F\u00fcr die Einzelheiten wird auf die \nVerhaltensregeln des S\u00e4chsischen Landtags verwiesen, die \nGesch\u00e4ftsordnungsstatus haben. Dort kann meines Erach-\ntens diese Frage gel\u00f6st werden. \n\nNein, Herr Schiemann, ich habe den Eindruck, Sie verste-\ncken sich hier hinter handwerklichen Fehlern, die wir \nangeblich gemacht haben. Sie gehen auf die einzelnen \nProbleme nicht ein, weil Sie \u2013 das muss ich Ihnen jetzt \nsagen, nachdem Sie sich so hinausgelehnt haben \u2013 den \npolitischen Mut nicht aufbringen, jetzt in dieser Phase, in \nder es wichtig w\u00e4re, ein politisches Signal aus diesem \nLandtag zu senden, dass auch wir bei uns anfangen \nwollen, gegen korruptive Elemente vorzugehen. Diesbe-\nz\u00fcglich hat Herr Hahn recht. \n\n(Marko Schiemann, CDU, tritt ans Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, danke. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nF\u00fcr Sie, Herr Kollege Martens, gilt das Gleiche, was ich \ngerade zu Kollegen  Bartl gesagt habe. Bei der Frage der \nVerschwiegenheitspflichten, die Sie jetzt glauben l\u00e4cher-\nlich machen zu m\u00fcssen, haben Sie ebenso wie Kollege \nBartl schlicht und ergreifend nicht zur Kenntnis genom-\nmen, dass unser Gesetzentwurf eine andere Regelung \n\n 6639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\ntrifft als die, die jetzt in Karlsruhe zur Pr\u00fcfung vorliegt. \nEs ist ein sehr durchsichtiges Man\u00f6ver, wenn Sie das die \nganze Zeit bewusst vermischen und mit unqualifizierten \nAnw\u00fcrfen versuchen, es ins L\u00e4cherliche zu ziehen. Nein, \nbei uns bleibt der Eindruck, dass Sie hier nicht handeln \nwollen. Ich wei\u00df nicht, warum. Ich bedauere das sehr. Die \nAusfl\u00fcchte, die Sie vorbringen, tragen nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte sich die Staatsregierung \n\u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen zur Abstimmung \nkommen. Ich schlage Ihnen vor, artikelweise vorzugehen. \nEs gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Daher w\u00fcrde ich gleich \nalles zusammen aufrufen, wenn die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nichts dagegen hat. \u2013 Ich sehe, das \nist der Fall. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zum Schutz der Freiheit der \nMandatsaus\u00fcbung und zur Anzeige und Ver\u00f6ffentlichung \nvon Zuwendungen. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzent-\nwurf der Fraktion GR\u00dcNE, und zwar \u00fcber die \u00dcberschrift \nund die Artikel 1 und 2. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Reihe \nvon Stimmenthaltungen, eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmen \ndagegen und nur wenige Stimmen daf\u00fcr. Damit sind die \nArtikel mehrheitlich abgelehnt worden und es er\u00fcbrigt \nsich auch eine Gesamtabstimmung. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe auf: \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur kostenrechtlichen Gleichstellung der Begr\u00fcndung  \neingetragener Lebenspartnerschaften und Eheschlie\u00dfungen \n\nDrucksache 4/6894, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/8826, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \nGR\u00dcNE, CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP und \ndie Staatsregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nHerr Abg. Lichdi, sie erhalten wieder das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin, sehr geehrte Damen und Herren! Wir legen Ihnen als \nFraktion GR\u00dcNE nunmehr den zweiten Gesetzentwurf \ndes heutigen Tages vor. Es geht darum, dass wir die \nFehler und die bewussten L\u00fccken, die die Koalition bei \nder Novellierung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes \nzum Lebenspartnerschaftsgesetz im Fr\u00fchjahr 2005 gelas-\nsen hat, ausb\u00fcgeln wollen. Es war damals schon ein \ngro\u00dfer mentaler Fortschritt, wenigstens f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte \nKoalitionsfraktion, dass sie zugestehen musste \u2013 ein \ngro\u00dfer Sieg der SPD in der Koalition \u2013, dass die Verpart-\nnerung jetzt nicht mehr auf dem Regierungspr\u00e4sidium, \nsondern auch auf dem Standesamt stattfinden kann. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen das sehr und sind auch dem sozialdemokrati-\nschen Koalitionspartner sehr dankbar, dass er das durch-\ngesetzt hat. Nur hat er \u2013 und das ist das Fatale dabei \u2013 in \ndiese Novellierung schon die n\u00e4chste, ich muss schon \nsagen, hinterfotzige Diskriminierung eingebaut. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Keine F\u00e4kalsprache!) \n\nEr hat n\u00e4mlich formal offengelassen, wie die Kosten zu \ntragen sind. Das klingt ganz gut: Wir respektieren die \nSelbstverwaltung der Kommunen, die sollen das doch \nselbst regeln. \u2013 Das klingt toll. Was da nicht mit gesagt \n\nwird, wohl aber, denke ich, in der CDU-Fraktion durchaus \nmitgedacht wird, ist, dass wir nach Bundesrecht eine \nkostenrechtliche Privilegierung der Eheschlie\u00dfung haben. \nWenn ich also diese Privilegierung des Bundesrechts jetzt \nnicht ausdr\u00fccklich in s\u00e4chsisches Landesrecht \u00fcbernehme, \ndann wird es, weil die Gemeinden an den Kostende-\nckungsgrundsatz gebunden sind, zu h\u00f6heren Geb\u00fchren bei \nder Verpartnerung kommen. \n\nDas haben wir schon im Gesetzgebungsverfahren im Jahr \n2005 per \u00c4nderungsantrag moniert und wollten es behe-\nben. Wir haben leider keine Mehrheit gefunden und es \nwurde dann mit gro\u00dfer Geste wieder weggewischt und \ngesagt, dass das alles wieder irgendwelche Hirngespinste \nw\u00e4ren. \n\nNun gut, wir sind nachhaltig in unserem Arbeiten. Nach \neinem Jahr haben wir nachgefragt: Wie sieht es aus in \nSachsen? \u2013 Und siehe da, es ist so eingetreten, wie wir es \nprophezeit haben: Tats\u00e4chlich werden wesentlich h\u00f6here \nGeb\u00fchren \u2013 und dann auch noch unterschiedliche; Sach-\nsen ist ein kostenrechtlicher Flickenteppich \u2013 erhoben. \nWir haben das zum Anlass genommen, im Lebenspartner-\nschaftsgesetz jetzt tats\u00e4chlich die Gleichstellung vorzu-\nschreiben und im Kostenverzeichnis ausdr\u00fccklich eine \nTarifierung entsprechend der bundesrechtlichen Vorgabe \nder Ehe einzuf\u00fchren. \n\nDa die CDU nie m\u00fcde wird, vom Schutz von Ehe und \nFamilie zu sprechen, zu dem auch wir uns ausdr\u00fccklich \nbekennen, auch wenn Sie uns das vielleicht nicht abneh-\nmen m\u00f6gen, berufen wir uns locker auf die Entscheidung \n\n 6640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\ndes Bundesverfassungsgerichts, die es immer wieder wert \nist, hier mal zitiert zu werden. Ich glaube, ich habe es \nschon zweimal getan, ich werde es noch einmal tun. Zitat: \n\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom \n17. Juli 2002: \u201eAus der Zul\u00e4ssigkeit, in Erf\u00fcllung und \nAusgestaltung des F\u00f6rderauftrags der Ehe, die Ehe ge-\ngen\u00fcber anderen Lebensformen zu privilegieren, l\u00e4sst sich \njedoch kein in Artikel 6 Abs. 1 enthaltenes Gebot herlei-\nten, andere Lebensformen gegen\u00fcber der Ehe zu \nbenachteiligen. Es ist verfassungsrechtlich auch nicht \nbegr\u00fcndbar, aus dem besonderen Schutz der Ehe abzulei-\nten, dass solche anderen Lebensgemeinschaften im \nAbstand zur Ehe auszugestalten und mit geringeren \nRechten zu versehen sind.\u201c \n\nHerr Kollege Bandmann, der jetzt aufmerksam die \u201eFreie \nPresse\u201c liest, hat sicherlich trotzdem ausf\u00fchrlich zugeh\u00f6rt. \nDenn ich vermute, dass er in seinem Redebeitrag, falls er \nsprechen wird, wieder dieses Abstandsgebot, falsch \nverstanden, hervorheben wird oder \u2013 was die neueste \nVariante ist \u2013 irgendein Urteil des BGH, das er im Aus-\nschuss angezogen hat, das dort aber auch nicht passt, weil \nes eine v\u00f6llig andere Situation betrifft. \n\nWeil die Verfassungsrechtslage so ist und weil genau das \nzu einer Ungleichbehandlung f\u00fchrt, sind wir der \u00dcberzeu-\ngung, dass wir aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden, aus \nGr\u00fcnden des Gleichheitsgrundsatzes, daran gebunden \nsind, diese Gesetzesnovellierung umzusetzen. \n\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, dass der S\u00e4chsische \nSt\u00e4dte- und Gemeindetag sogar \u2013 was ich ehrlicherweise \nzugestanden von ihm gar nicht erwartet h\u00e4tte \u2013 ausdr\u00fcck-\nlich begr\u00fc\u00dft hat, dass er auch diese Notwendigkeit sieht, \ndass er verfahrensrechtliche Bedenken an anderer Stelle \nsieht. Aber wenn der SSG mal etwas Positives beitr\u00e4gt, \ndann erw\u00e4hne ich das hier gern. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Na, na, na!) \n\nDeswegen bitte ich Sie um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Abg. Matthes. \n\nGesine Matthes, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Lichdi, ich muss Sie \nentt\u00e4uschen, ich bin nicht Herr Bandmann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nIch bin nicht entt\u00e4uscht! \u2013 Heiterkeit) \n\nIch glaube, vielleicht auch nicht mit ihm zu verwechseln. \n\n(Heiterkeit) \n\nKommen wir zum Thema! \u2013 Meine Damen und Herren! \nWenn sich zwei Menschen zueinander bekennen und \nwenn sie sich entscheiden, f\u00fcreinander einstehen zu \nwollen, dann ist das eine gewichtige Entscheidung, und \ndiese erkenne ich sehr hoch an, gleich, in welcher Form \nsich diese Menschen daf\u00fcr entscheiden. \n\nMit dem Gesetz zur Beendigung der Diskriminierung \ngleichgeschlechtlicher Lebenspartnerschaften vom \n16. Februar 2001 wurde dieser Form des Zusammenle-\nbens ein rechtlicher Rahmen gegeben. An die Begr\u00fcndung \neiner Lebenspartnerschaft kn\u00fcpfen sich vielf\u00e4ltige Rechts-\nfolgen im Zivilrecht und im \u00f6ffentlichen Recht, die \nsowohl im Lebenspartnerschaftsgesetz als auch im B\u00fcr-\ngerlichen Gesetzbuch und in zahlreichen Bundesgesetzen \nverankert sind. Das Lebenspartnerschaftsgesetz vom \nAugust 2001 ist ein zeitgem\u00e4\u00dfer Schritt, den wir respek-\ntieren. \n\nDie CDU lehnt den vorgelegten Gesetzentwurf aus zwei \nGr\u00fcnden ab: \n\nErstens. Unser Grundgesetz stellt \u2013 und dies ist v\u00f6llig \nrichtig \u2013 die Ehe unter den besonderen Schutz der staatli-\nchen Ordnung. Die CDU-Fraktion wird sich einer Nivel-\nlierung dieser Grundlage immer entgegenstellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Ehe stellt f\u00fcr uns die verl\u00e4sslichste Grundlage f\u00fcr das \nGelingen von Familie dar. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIm Grundsatzprogramm sprechen wir bez\u00fcglich Ehe und \nFamilie von einem Fundament der Gesellschaft. Dies gilt \nes zu st\u00e4rken. Wir, die CDU-Fraktion, respektieren die \nEntscheidung von M\u00e4nnern und Frauen, andere Formen \nder dauerhaften Partnerschaft f\u00fcr sich zu verantworten \nund zu verwirklichen. Unser Staat gibt jedoch ganz \nbewusst der Ehe und den daraus resultierenden Familien \nbesondere Rechte zum Schutz der Kinder, um ihnen \nF\u00fcrsorge, Vertrauen und Verl\u00e4sslichkeit zu gew\u00e4hren, \ndenn die Familien sind der unverzichtbare Garant f\u00fcr den \nFortbestand unserer Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb kann auch keine Gleichbehandlung gefordert \nwerden, denn der Gleichbehandlungsgrundsatz gebietet \nGleichbehandlung dessen, was wesentlich gleich ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nZweitens. Die \u00dcbertragung der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die \nBeurkundung von eingetragenen Lebenspartnerschaften \nvon den Regierungspr\u00e4sidien an die Kommunen fand hier \ngro\u00dfe Zustimmung. Sie sprachen schon davon, Herr \nLichdi. Damit ging die Aufgabe in die kommunale \nSelbstverwaltung \u00fcber, die wohl von niemandem hier im \nHaus infrage gestellt wird. Deshalb halte ich es auch unter \ndem Gesichtspunkt der kommunalen Selbstverwaltung f\u00fcr \nnahe liegend und verantwortungsvoll, wenn wir es den \nKommunen \u00fcberlassen, die H\u00f6he der Kosten festzusetzen. \nEinerseits ist bei der Festlegung der Geb\u00fchren der Grund-\nsatz der Angemessenheit besonders zu ber\u00fccksichtigen, \nandererseits k\u00f6nnen die Geb\u00fchren nicht uneingeschr\u00e4nkt \nan die der Standes\u00e4mter angeglichen werden, welche \nnicht kostendeckend arbeiten. \n\nDie dem Gesetzentwurf zugrunde liegende Kleine Anfra-\nge von Herrn Lichdi hat lediglich zutage gebracht, dass \n\n 6641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\ndie Kommunen im Freistaat keine einheitlichen Kosten \nerheben. Die Festsetzung der Geb\u00fchren erfolgt entweder \nin einer kommunalen Kostensatzung bzw. durch eine \nkostendeckende Kalkulation nach dem S\u00e4chsischen \nVerwaltungskostengesetz oder aber durch Orientierung an \nden Regelungen der Personenstandsverordnungen. Es \nkann nicht sein, dass die kommunale Selbstverwaltung \nkeinen Wert mehr darstellen soll und die Kommunen nur \nauf staatlichen Auftrag t\u00e4tig werden m\u00fcssen. Die Kom-\nmunen d\u00fcrfen als eigenst\u00e4ndige Handlungsebene unseres \nStaates nicht geschw\u00e4cht werden, sondern wir m\u00fcssen sie \nst\u00e4rken. Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, wollen das ja auch, wenn \nich mich an fr\u00fchere Diskussionen erinnere. Nur hier, wo \nSie meinen, eine h\u00f6here Handlungsebene erkannt zu \nhaben, darf es nicht so sein. Diese Doppelz\u00fcngigkeit \ntragen wir keinesfalls mit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun lassen Sie mich noch ein Wort zu den Dimensionen \nsagen, Herr Lichdi: Wir haben in ganz Sachsen \n265 Standes\u00e4mter. Aus der Antwort auf Ihre Kleine \nAnfrage geht hervor, dass bisher f\u00fcnf Kommunen bei der \nBegr\u00fcndung eingetragener Lebenspartnerschaften h\u00f6here \nGeb\u00fchren als bei einer Eheschlie\u00dfung festgesetzt haben; \nzehn weitere Standes\u00e4mter w\u00fcrden f\u00fcr den Fall der \nBegr\u00fcndung einer eingetragenen Lebenspartnerschaft \nGeb\u00fchren kostendeckend erheben. Und \u00fcber die verblei-\nbenden 250 wird hier niemand reden; von Ihnen ganz \nbestimmt niemand. \n\nDa Ehe und Familie f\u00fcr uns das Fundament der Gesell-\nschaft sind und die kommunale Selbstverwaltung Vorrang \nhat, wird es Sie nicht verwundern, dass die CDU-Fraktion \ndiesem Gesetzentwurf nicht zustimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Frau Abg. Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich \nk\u00f6nnten wir heute ohne Not diesen Gesetzentwurf der \nGR\u00dcNEN beschlie\u00dfen, und zwar einstimmig. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir k\u00f6nnten das auch ohne Debatte tun, weil es sich um \neine ganz schlichte Angelegenheit handelt. Der Entwurf \nbehandelt n\u00e4mlich etwas ganz Simples. Da geht es um \nGeb\u00fchren, um eine Geb\u00fchrenfestsetzung in einem kon-\nkreten Fall. Er geht von dem schlichten, bekannten Satz \naus, dass Geb\u00fchren nur so hoch sein d\u00fcrfen wie der \ngeleistete reale Aufwand. Im konkreten Fall \u2013 mit der Ehe \nverglichen \u2013 ist das so. Und er sagt, dass Geb\u00fchren \nlandesweit gleich zu regeln sind; also ganz simple Sa-\nchen. \n\nSchaue ich mir einmal an, was Geb\u00fchren nach der  \nFinanzverwaltung beinhalten, so geht es dabei um Geld-\n\nleistungen, die aus Anlass individuell zurechenbarer \n\u00f6ffentlicher Leistungen dem Geb\u00fchrenschuldner einseitig \nauferlegt werden und dazu bestimmt sind, in Ankn\u00fcpfung \nan diese Leistungen deren Kosten ganz oder teilweise zu \ndecken. F\u00fcr die Festsetzung von Geb\u00fchren ist es zwin-\ngend n\u00f6tig, liest man weiter, den durchschnittlichen \nVerwaltungsaufwand zu ermitteln. Der wirtschaftliche \nWert und Nutzen der Amtshandlung sind bei der Geb\u00fch-\nrenfestsetzung mit zu ber\u00fccksichtigen. \n\nUm nichts anderes geht es, wenn ich Sie alle beruhigen \ndarf. \u00dcber diesen allgemeing\u00fcltigen und logischen Grund-\nsatz, der aber der CDU-Fraktion nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht \nallgemeing\u00fcltig und schon gar nicht logisch ist, m\u00f6chte \nich gern sprechen. Denn im vorliegenden Fall handelt es \nsich \u00e4rgerlicherweise um die kostenrechtliche Gleichstel-\nlung von Eheschlie\u00dfungen mit der Schlie\u00dfung von Le-\nbenspartnerschaften. Da h\u00f6rt es dann auf, obwohl der \nAufwand kein bisschen gr\u00f6\u00dfer w\u00e4re als beispielsweise bei \nder Ehe. \n\nDa kommen all die wunderh\u00fcbschen Rituale aus der \nMottenkiste der CDU wieder auf, und zwar nach dem \nMotto Geschichte und Alltag der Homophobie. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAlles ist munter wieder da. Sehr geehrte Frau Matthes, \nglauben Sie mir bitte: Die Lebenspartnerschaft zwischen \nzwei M\u00e4nnern ist genauso viel wert wie jede Ehe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS und \nBeifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, \n\nLachen der Abg. Rita Henke, CDU \u2013  \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Kein Kindersegen!) \n\nIch erinnere Sie, dass das Leben Sie schon lange mit sehr \nvielen Dingen \u00fcberrollt hat. Sie mussten sich schon mit \nmanchem abfinden. Ich erinnere nur an Ihren abenteuerli-\nchen Widerstand gegen das Lebenspartnerschaftsgesetz. \nWas haben Sie da alles zelebriert: Sie haben den Unter-\ngang des Abendlandes vorausgesagt. Dann mussten Sie \ndoch hinnehmen, dass es dieses Gesetz gibt. \n\nUm wenigstens ein bisschen in Sachsen zu zecken \u2013 ich \nkann das ja auch irgendwie verstehen \u2013, haben Sie jahre-\nlang verhindert, dass man die Lebenspartnerschaft auf \ndem Standesamt best\u00e4tigt; man musste sie sich gewisser-\nma\u00dfen auf den Regierungspr\u00e4sidien anerkennen lassen. \n\nJetzt muss ich ganz ehrlich sagen: Als damals die Debatte \nlief, habe ich schon gedacht, es ist ja kein Wunder, wie \ndas hier l\u00e4uft. Mich pers\u00f6nlich h\u00e4tte auch nicht verwun-\ndert, wenn man darauf abgestellt h\u00e4tte, das Innenministe-\nrium zum Ort zu machen, \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nvielleicht den Innenminister oder den Landespolizeipr\u00e4si-\ndenten. Das w\u00e4re auch eine gute Idee gewesen. Darauf \nsind Sie alle Gott sei Dank nicht gekommen. Dank des \nschon genannten Gesetzes, das die SPD im Land mit \n\n 6642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\ndurchgeboxt hat, sind wir wieder bei den Standes\u00e4mtern \ngelandet, also genau dort, wo es hingeh\u00f6rt. \n\n\u00dcbrig bleibt nur noch diese Ungleichbehandlung bei der \nGeb\u00fchrenerhebung, an der Sie sich nun tapfer festhalten, \ndie Sie verteidigen wie eine \u201efeste Burg\u201c. Ich sage Ihnen \nganz offen: Ich kann dar\u00fcber eigentlich nur lachen. Was \nSie hier zelebrieren, dar\u00fcber kann man nur lachen. Ich \nm\u00f6chte Ihnen einen Rat geben, sehr geehrte Frau Matthes, \nHerr Bandmann und wie Sie alle hei\u00dfen: Werden Sie \ngelassener! Werden Sie gelassener in dieser Frage. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch in Ihrer Partei ist gewisserma\u00dfen die Wirklichkeit \nangekommen, dass sich Mutter Natur von der Vielfalt \nleiten lie\u00df, nicht nur bei Tieren und Pflanzen, sondern \nauch bei uns Menschen. So ist es halt. \n\n(Zuruf der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nImmerhin habe ich auf der Internetseite der CDU \u2013 ich \nhabe heute Vormittag noch einmal gegoogelt \u2013 die Ar-\nbeitsgemeinschaft Lesben und Schwule in der CDU \ngefunden. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nein!) \n\n\u2013 Die gibt es. \n\nJetzt kommt es: Sie hat auch eine Programmatik. Da wird \nder Herr Lichdi begeistert sein, genauso wie ich. Sie \nschreiben n\u00e4mlich in ihrer Programmatik, dass die gesetz-\nliche Gleichstellung der Lebenspartnerschaft als eigen-\nst\u00e4ndige Institution neben der Ehe gefordert werden muss \nund sie daf\u00fcr stehen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nAlso bitte, klasse! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nN\u00e4hern Sie sich einfach in Ihrer eigenen Partei ein wenig \nan. Ich habe \u00fcbrigens nirgendwo gelesen, dass Angela \nMerkel das verboten h\u00e4tte. Also kein Hausarrest, nichts, \nwir k\u00f6nnen ganz gelassen damit umgehen. \n\nLassen Sie uns also \u00fcber die Geb\u00fchrenfrage reden. Denn \nes geht wirklich nur um die Geb\u00fchren. Wir wollen heute \nalso nicht die Ehe abschaffen, auch nicht die Lebenspart-\nnerschaft irgendwie ummodeln. Wir wollen das alles nicht \ntun. Wir wollen \u00fcber die Geb\u00fchrenfrage reden und keine \nideologischen Scharm\u00fctzel austragen. Stimmen Sie dem \nGesetzentwurf zu; wie ich sagte, ganz gelassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nder Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Das Stichwort Gelassenheit gef\u00e4llt mir \ngut. Denn auch ich kann es an dieser Stelle dem Koaliti-\nonspartner nicht ersparen, ein paar Punkte zu nennen, \n\nwarum wir damals schon bei der Debatte um das Lebens-\npartnerschaftsausf\u00fchrungsgesetz sehr emotional gestritten \nhaben. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Brangs,  \nSie ersparen uns auch nichts!) \n\n\u2013 Bitte, Kollege H\u00e4hle? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:  \nSie ersparen uns in letzter Zeit nichts!) \n\n\u2013 Wir ersparen uns gegenseitig nichts. Oder was habe ich \njetzt verstanden? Ich verstehe Sie nicht. F\u00fcr eine Zwi-\nschenfrage w\u00fcrde f\u00fcr Sie ein Mikrofon bereitstehen. \n\nDieses Gesetz sagt in der Tat nichts anderes aus, als dass, \nwas wir damals diskutiert haben: dass Lesben und Schwu-\nle auf dem Standesamt ihre Lebenspartnerschaft schlie\u00dfen \nk\u00f6nnen. In der Tat ist es so, dass es eine hei\u00dfe Debatte \ndarum gab, ob es m\u00f6glich ist oder nicht. Letztendlich \nhaben wir eine solche Regelung geschaffen. Ich glaube \nwirklich, dass es auch etwas damit zu tun hat, dass man \ndas Leben um sich herum einfach zur Kenntnis nehmen \nmuss. Es gibt eine ver\u00e4nderte Gesellschaft und es gibt ein \nver\u00e4ndertes Bild innerhalb dieser Gesellschaft. Ich glaube, \ndie Ehe allein als das Gut hochzuhalten, das es zu vertei-\ndigen gilt, passt eben nicht mehr in bestimmte Lebenspla-\nnungen bestimmter Menschen. \n\nWenn wir von selbstbestimmten Menschen und vom \nselbstbestimmten Leben sprechen, dann m\u00fcssen wir \nkonsequenterweise daf\u00fcr auch die Rahmenbedingungen \nschaffen. Insofern glaube ich, dass das Gesetz damals ein \ndeutliches Signal daf\u00fcr war. Wenn man von Toleranz \nreden m\u00f6chte, dann muss man Toleranz auch praktizieren. \n\nWas wir damals leider nicht in unserem Sinne regeln \nkonnten \u2013 und was auch schon oft angesprochen worden \nist \u2013, ist in der Tat die Frage der Kosten. Ich sage es ganz \noffen: Das ist nach wie vor eine unbefriedigende L\u00f6sung. \n\nWir hatten damals Vertrauen in die kommunale Selbst-\nverwaltung, dass die Kosten auch nur ad\u00e4quat erhoben \nwerden. Im Moment ist es aber so, dass es unterschiedli-\nche Geb\u00fchren gibt und dass Geb\u00fchrendifferenzen beste-\nhen, die fast zu einem Wildwuchs gef\u00fchrt haben. Es gibt \n\u00f6rtliche Vergleiche, die, wenn man sich einmal ansieht, \nwas man an Verwaltungsaufwand f\u00fcr eine Eheschlie\u00dfung \noder eine Verpartnerung technisch an Voraussetzungen \nbraucht, in der Tat nicht klarmachen k\u00f6nnen, warum es da \nzu unterschiedlichen Geb\u00fchren kommt. \n\nInsofern ist f\u00fcr mich die Kernfrage nicht eine inhaltliche \nGleichsetzung zwischen Ehe und Partnerschaft, sondern \neigentlich nur die Kostenbetrachtung. \n\nDie Aufgabe bei der Erhebung von Verwaltungskosten ist, \ndie Deckung des damit entstehenden Verwaltungsaufwan-\ndes umzusetzen, und keine Privilegierung der Ehe. \n\nInsofern \u00fcberrascht es mich schon, dass wir an dieser \nStelle bis heute keine Einigung erzielen konnten. Denn es \nhat f\u00fcr mich auch etwas mit einheitlichem Kostenrecht \nund Harmonisierung von Kostenrecht zu tun, wenn man \n\n 6643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\neine Vergleichbarkeit zwischen vergleichbaren T\u00e4tigkei-\nten der Verwaltung herstellt. Ein Unterschied zwischen \neiner Eheschlie\u00dfung und einer Verpartnerung, was den \nVerwaltungsaufwand anbelangt, ist eigentlich schwer \nnachzuvollziehen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD, \nund bei den GR\u00dcNEN) \n\nWahrscheinlich geht es im Kern darum, dass es Ber\u00fch-\nrungs\u00e4ngste mit dem Bild gibt, dass Frauen Frauen lieben \noder M\u00e4nner M\u00e4nner lieben und daf\u00fcr vielleicht noch den \nSegen des Staates haben m\u00f6chten. Das mag manchem \nhier im Hause seltsam vorkommen, Aber \u2013 das ist auch \nein Teil der Wahrheit \u2013 es hat auch bei unserem Koaliti-\nonspartner ein vorsichtiger Wandel eingesetzt; ich m\u00f6chte \nes einmal so formulieren. In dem neuen CDU-Grund-\nsatzprogramm gibt es ganz zaghafte Ans\u00e4tze f\u00fcr ein neues \nFamilienbild. Besonders gefreut hat mich die Tatsache, \ndass die s\u00e4chsische Sozialministerin, Helma Orosz \u2013 sie \nist im Moment nicht anwesend \u2013, dieses Jahr erstmalig \nSchirmherrin des Dresdner Christopher-Street-Days \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \nZuruf von der NPD: Super, super!) \n\nunter dem Motto \u201eRegenbogenfamilie \u2013 entdecke die \nVielfalt!\u201c wird. Das ist die Kernforderung des CSD. \n\nEine weitere Kernforderung ist nat\u00fcrlich, dass die Kosten-\nfrage bei der Partnerschaft, Begr\u00fcndung oder Verpartne-\nrung endlich gekl\u00e4rt wird. Ich denke, wenn wir gesell-\nschaftliche Akzeptanz f\u00fcr unterschiedliche Lebensformen \nund Bilder predigen, wie man das Leben miteinander \ngestalten will, dann sollte man alles daransetzen, dass es \nnicht \u00fcber die Kostenregelung zu indirekten Diskriminie-\nrungen bei Schwulen und Lesben kommt. Das hat nichts \nmit einer Ab- oder Aufwertung von Ehe oder Familie zu \ntun, sondern es hat etwas damit zu tun, dass man Diskri-\nminierungen von anderen Lebensformen und Lebenspart-\nnerschaften im Kern bek\u00e4mpfen sollte. Ich denke, dass \ndas im Interesse derer ist, die eine Ehe schlie\u00dfen. \n\nWenn man sagen sollte, das alles ist \u2013 weil es ein Ab-\nstandsgebot g\u00e4be \u2013 verfassungsrechtlich nicht m\u00f6glich, \ndann sollte man sich das genau ansehen. Wenn man \nbetrachtet, wie viele Politiker beklagen, dass wir in einer \nbindungsarmen Zeit leben, dann sollten alle froh sein \u2013 \nauch Konservative \u2013, wenn sich Menschen dauerhaft \nf\u00fcreinander entscheiden und wechselseitig Verantwortung \nund Pflichten \u00fcbernehmen wollen. \u00dcber die Form des \nZusammenlebens sollten die Menschen selbst entschei-\nden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion; \nHerr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Manchmal ist es schon traurig, \n\nmit welchen wirklich randst\u00e4ndigen Themen sich dieser \nLandtag zu besch\u00e4ftigen hat. Heute auf der Agenda steht \nRosarotes, beantragt von den GR\u00dcNEN, das \u201eGesetz zur \nkostenrechtlichen Gleichstellung der Begr\u00fcndung einge-\ntragener Lebenspartnerschaften und Eheschlie\u00dfungen\u201c. \n\nDie Sachsen \u2013 in ihrer \u00fcberwiegenden Mehrzahl wohl \nimmer noch \u201ealtmodisch\u201c heterosexuell \u2013 werden begeis-\ntert sein, gibt es doch im Freistaat kein dr\u00e4ngenderes \nProblem als die minimale kostenrechtliche Benachteili-\ngung unnat\u00fcrlicher Lebensgemeinschaften. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nMan sieht mal wieder: Lichdis Gurkentruppe packt zwar \nkeine hei\u00dfen Themen an, daf\u00fcr aber warme. Schon bei der \n1. Lesung dieses Entwurfs am 15. November 2006 gab \nHerr Lichdi die wahre Sto\u00dfrichtung des GR\u00dcNEN-\nAntrages preis. Ich zitiere Herrn Lichdi: \u201eHier geht es \nnicht in erster Linie um die H\u00f6he der Kosten f\u00fcr die \nEheschlie\u00dfung oder die Verpartnerung, sondern um die \nBeendigung der Diskriminierung von Schwulen und \nLesben.\u201c Herr Lichdi, Sie h\u00e4tten niemandem erkl\u00e4ren \nm\u00fcssen, dass Sie diese Kostendiskussion nur als Vehikel \nf\u00fcr eine ganz andere, langfristige gesellschaftspolitische \nZielsetzung nutzen wollen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nSie wollen Homosexualit\u00e4t, die als Ausrei\u00dfer aus der \nNatur im privaten Bereich nat\u00fcrlich zu tolerieren ist, zum \ngesellschaftlichen Normalfall machen, ja regelrecht zum \nsexualpolitischen Avantgarde-Projekt ausrufen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nDie nat\u00fcrliche Lebensgemeinschaft von Mann und Frau \ngilt modernen Linken als regelrechtes Auslaufmodell und \nsoll mit der widernat\u00fcrlichen Spa\u00dfgemeinschaft Gleich-\ngeschlechtlicher gleichgestellt werden, auch um gezielt \nsozialethische Verwirrung zu stiften. Mit dem Regieren-\nden B\u00fcrgermeister von Berlin, Klaus Pobereit, verf\u00fcgen \nSie ja bereits \u00fcber einen medieng\u00e4ngigen Vort\u00e4nzer. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nNicht erst seit Kurzem bekommen die rosaroten Gleich-\nstellungsprediger auch Unterst\u00fctzung von der CDU. So \nwar k\u00fcrzlich der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c zu entnehmen, \ndass die Schirmherrschaft \u00fcber den diesj\u00e4hrigen Christo-\npher-Street-Day in Dresden ausgerechnet Sachsens \nFamilienministerin, Helma Orosz, \u00fcbernehmen wird. Zu \ndem grellbunten Karnevalsumzug der Schwulen, Lesben \nund Transen werden 3 000 Teilnehmer erwartet. Das \ndiesj\u00e4hrige Motto lautet \u201eRegenbogenfamilie \u2013 entdecke \ndie Vielfalt!\u201c \n\nWir als NPD-Fraktion stellen uns schon die Frage, was \nsich Frau Orosz als Familienministerin einer angeblich \nfamilienfreundlichen und wertkonservativen Partei \neigentlich dabei gedacht hat, diesem tuntigen Treiben in \nDresden ihren Segen als Schirmherrin zu geben. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch bei der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\n 6644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, ich bitte \nSie, sich in Ihrer Wortwahl entsprechend der W\u00fcrde des \nHauses zu benehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich werde mir M\u00fche geben. Ich \nwei\u00df aber nicht, ob es mir gelingen wird, Frau Pr\u00e4siden-\ntin. \n\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, dass es in diesem Haus auch \neinige restkonservative CDU-Abgeordnete gibt, die es \nzumindest irritierend finden, dass ihre Familienministerin \neine Veranstaltung unterst\u00fctzt, die ganz offen f\u00fcr folgende \nForderungen eintritt, nachzulesen auf der Internetseite der \nChristopher-Street-Day-Veranstalter. Die Ziele, die \nvertreten werden \u2013 und scheinbar auch von der CDU-\nFamilienministerin \u2013, sind die v\u00f6llige Gleichstellung \ngleichgeschlechtlicher Lebenspartnerschaften im Steuer- \nund Erbrecht, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\ndie volle rechtliche Anerkennung von homosexuellen \nPaaren in Fragen von Adoption und Sorgerecht, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\ndie Beseitigung von Nachteilen f\u00fcr Transsexuelle \u2013 trauen \nSie sich jetzt nicht zu applaudieren oder doch? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Doch, auch klar. \n\nGanz allgemein wollen die Veranstalter des Dresdner \nChristoper-Street-Days \u201eden Stolz und das Selbstbewusst-\nsein der Schwulen, Lesben und Transen im Freistaat \nSachsen zeigen\u201c. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDamit wollen die Veranstalter nach eigenem Begr\u00fcnden \n\u00fcberdies auch klare Position gegen die im Landtag vertre-\ntene NPD beziehen. F\u00fcr diese Abgrenzung zur NPD \neinmal einen ganz herzlichen Dank an dieser Stelle! Es \nzeigt sich doch, wer in diesem Land das Mehrheitsemp-\nfinden der Normalbev\u00f6lkerung vertritt und wer nicht \nmehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie CDU-Familienministerin, Stichwort Regenbogenfa-\nmilie, augenscheinlich nicht mehr! \n\nAls NPD halten wir an dieser Stelle fest: Im Artikel 6 \nAbs. 1 Grundgesetz hei\u00dft es in nicht fehlzudeutender \nWeise: \u201eEhe und Familie stehen unter dem besonderen \nSchutz der staatlichen Ordnung.\u201c Der der nat\u00fcrlichen \nFamilie als Grundlage des Volkes zuteil werdende Schutz \ndes Staates muss nach unserer Auffassung auf allen \nRechtsgebieten nachdr\u00fccklich betont werden. Daraus \nfolgt f\u00fcr uns als NPD ganz selbstverst\u00e4ndlich, dass \n\nbeliebige sexuelle Spa\u00dfgruppen und sexuell verwirrte \nPatchwork-Familien \u2013 Stichwort Regenbogenfamilien \u2013 \neinen anderen Rechtsstatus haben als Lebensbeziehungen \nvon Mann und Frau mit eigenen Kindern und das Erstere \ndeshalb geringf\u00fcgige kostenrechtliche Nachteile in Kauf \nzu nehmen haben. \n\nDies findet \u00fcbrigens auch im Steuerrecht seinen Nieder-\nschlag, darunter im Einkommensteuergesetz, im Schen-\nkung- und Erbschaftsteuergesetz und im Grunder-\nwerbsteuergesetz. Das Finanzgericht K\u00f6ln lehnt bei-\nspielsweise ein Ehegattensplitting bei Mitgliedern einer \neingetragenen Lebenspartnerschaft ab, denn dem stehen \nnicht nur der Wortlaut der \u00a7\u00a7 26 und 26b Einkommens-\nteuergesetz entgegen, sondern auch der klar erkennbare \nWille des Gesetzgebers. Der Gesetzgeber hat bewusst von \neiner einkommensteuerrechtlichen Gleichstellung von \nEhegatten und Partnern einer gleichgeschlechtlichen \nLebensgemeinschaft abgesehen. \n\nNach Ansicht des K\u00f6lner Finanzgerichtes ist die unter-\nschiedliche Behandlung von Ehegatten und gleichge-\nschlechtlichen Partnern bei der Anwendung des Splitting-\ntarifes keinesfalls verfassungswidrig. Auch auf vielen \nanderen Rechtsgebieten gibt es keine Gleichstellung der \nEhe von Heterosexuellen mit sogenannten Lebenspartner-\nschaften. \u201eDas ist auch gut so\u201c \u2013 um eine rhetorische \nAnleihe beim Regierenden B\u00fcrgermeister Berlins mit \nseiner bekannten Vorliebe zu nehmen. \n\nDie NPD-Fraktion lehnt den Antrag der GR\u00dcNEN selbst-\nverst\u00e4ndlich ab und gibt damit dem Normalempfinden der \nMehrheitsbev\u00f6lkerung eine Stimme. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Rico Gebhardt, \nLinksfraktion.PDS: Ganz sch\u00f6ner Unsinn! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Es ist manchmal schon \neine ziemliche Zumutung, was man sich hier anh\u00f6ren \nmuss. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch sage Ihnen eines, Herr Gansel: Ihr gro\u00dfes Vorbild, \nMichael K\u00fchnen, w\u00fcrde sich im Grabe umdrehen, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nwahrscheinlich auf den R\u00fccken, wenn er h\u00f6rt, wie Sie \nhier Lebenspartnerschaften als widernat\u00fcrliche Spa\u00dfge-\nmeinschaften denunzieren oder von Patchworkfamilien \nals sexuell verirrt sprechen. Damit offenbaren Sie allen-\nfalls eines: keine Kenntnisse, aber daf\u00fcr die d\u00fcmmlichen \nSexualverkrampfungen des Blut- und Bodenpersonals. \n\n 6645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, der SPD, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf besch\u00e4ftigt sich in der Tat \nmit einem Randproblem. Wir hatten \u00fcber das Thema des \nLebenspartnerschaftsausf\u00fchrungsgesetzes bereits gespro-\nchen. Auch die Union hat dem Gesetzentwurf der FDP \ndamals zugestimmt. Eigentlich w\u00e4re es eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit anzunehmen, dass infolge des Lebenspart-\nnerschaftsausf\u00fchrungsgesetzes der f\u00f6rmlichen Gleichstel-\nlung der Verpartnerung mit der Eheschlie\u00dfung, zumindest \nin b\u00fcrokratischer Hinsicht, auch das Geb\u00fchrenrecht \nentsprechend angepasst wird. Das war leider bisher nicht \nm\u00f6glich.  \n\nDeswegen halten wir, wie die einbringende Fraktion, \ndiesen Gesetzentwurf leider doch f\u00fcr notwendig. Die \nArgumente, die dagegen angewandt werden, \u00fcberzeugen \nnach wie vor nicht. Da wird von der kommunalen Selbst-\nverwaltung gesprochen und davon, dass geb\u00fchrenrecht-\nlich bisher die Geb\u00fchrenstruktur bei der Eheschlie\u00dfung \neine Subventionierung der Ehe darstellen w\u00fcrde. Dass \ndies so ist, ist allerdings bisher nicht nachgewiesen, und \nwenn das so w\u00e4re, dann m\u00fcsste Sachsen sich l\u00e4ngst an die \nSpeerspitze der Bewegung gesetzt haben, die die soge-\nnannte Personenstandsverordnung \u00e4ndert. Diese regelt \nn\u00e4mlich die Geb\u00fchrenstruktur bei Eheschlie\u00dfungen und \ndie Geb\u00fchren hierzu. Das wird bundeseinheitlich geregelt. \nDie Staatsregierung hat hier bisher keine Aktivit\u00e4ten \nerkennen lassen. Deswegen \u00fcberzeugt uns dieses Argu-\nment gewiss nicht.  \n\nZu Artikel 6 muss man Folgendes sagen: Die heiligen \nEide auf die Familie als Kernzelle der Gesellschaft hier \nabzuleisten ist fehl am Platz. Das Geb\u00fchrenrecht ist nicht \ndie Spielwiese zur Grundgesetzbeteuerung und das \nHohelied auf Artikel 6 und den Schutz der Familie. Es ist \nauch nicht geeignet, den Kampf gegen widernat\u00fcrliche \nUnzucht zu f\u00fchren oder anderes. Es geht um ein Geb\u00fch-\nrenproblem, um mehr nicht. Wenn man das begriffen hat, \nf\u00e4llt es auch nicht schwer, diesem Gesetzentwurf zuzu-\n\nstimmen, meine Damen und Herren. Meine Fraktion wird \ndies jedenfalls tun. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die Staats-\nregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Gibt es aus \nden Fraktionen noch Diskussionsbedarf? \u2013 Das scheint \nnicht der Fall zu sein. Dann frage ich, bevor wir in die \nEinzelabstimmung gehen, ob der Berichterstatter des \nAusschusses das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist auch \nnicht der Fall. \n\nDann, meine Damen und Herren, kommen wir entspre-\nchend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung zur \nartikelweisen Beratung und Abstimmung. Da keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, w\u00fcrde ich Ihnen vorschla-\ngen, dass wir im Block abstimmen. \n\nIch rufe auf das Gesetz zur kostenrechtlichen Gleichstel-\nlung der Begr\u00fcndung eingetragener Lebenspartnerschaf-\nten und Eheschlie\u00dfungen, Drucksache 4/6894, Gesetz-\nentwurf der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion \nGR\u00dcNE, \u00fcber die \u00dcberschrift, \u00fcber Artikel 1 \u00c4nderung \ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Lebens-\npartnerschaftsgesetzes, \u00fcber Artikel 2 \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Kostenverzeichnisses, \u00fcber Artikel 3 R\u00fcck-\nkehr zum einheitlichen Verordnungsrang und \u00fcber Arti-\nkel 4 Inkrafttreten. Wer der \u00dcberschrift und diesen ge-\nnannten vier Artikeln zustimmen kann, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine \ngr\u00f6\u00dfere Anzahl Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der \u00dcber-\nschrift und diesen Artikeln mehrheitlich nicht zugestimmt \nworden. Damit er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstimmung zu \ndiesem Gesetzentwurf, und ich beende den Tagesord-\nnungspunkt 5 \n\nIch rufe auf \n\n 6646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n \nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Regelung des Rechtsanspruches von Schulkindern  \nauf eine kostenfreie Mittagsversorgung im Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Schulkinderversorgungsgesetz \u2013 S\u00e4chsKindVersorgG) \nDrucksache 4/7176, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nDrucksache 4/8818, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: die \neinreichende Fraktion, die Linksfraktion.PDS, und danach \ndie gewohnte Reihenfolge. Herr Neubert, Sie haben das \nWort. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDer Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS, der Ihnen \nheute zur Diskussion und zur Beschlussfassung vorliegt, \nbeinhaltet lediglich einen einzigen Punkt, ein konkretes \nZiel: Kinder aus einkommens\u00e4rmeren Familien sollen in \nder Grundschule ein kostenloses Mittagessen erhalten \u2013 \nlediglich ein einziger Punkt, wohl wahr, aber aus unserer \nSicht ein sehr wichtiger. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben im Sozial-\nausschuss diesen Gesetzentwurf gemeinsam mit unserer \nGro\u00dfen Anfrage zur Kinderarmut behandelt. Ich m\u00f6chte \nzun\u00e4chst kurz etwas zur Kinderarmut sagen. Da besteht \nein enger Zusammenhang. Die Antworten der Staatsregie-\nrung zu dieser Gro\u00dfen Anfrage waren leider etwas d\u00fcrftig. \nVertr\u00f6stet wurden wir auf den anstehenden Lebenslagen-\nbericht. Das war im April letzten Jahres. Der Bericht \nallerdings liegt immer noch nicht vor. Traurig, aber wahr! \n\nKinderarmut ist erst in den letzten Jahren ein h\u00e4ufiger \ndiskutiertes Thema geworden. Eigentlich ist es 1998 mit \ndem Kinder- und Jugendbericht der Bundesregierung erst \nwirklich zur Kenntnis genommen worden. Inzwischen hat \nsich das Problem durch die Einf\u00fchrung von Hartz IV \nerheblich versch\u00e4rft. Da hilft es auch nicht, dass die \nStaatsregierung immer wieder behauptet, dass ein Sozial-\ngeld oder Hartz IV beziehendes Kind per se nicht arm ist. \nIch m\u00f6chte hier nicht feinsinnig \u00fcber verschiedene Ar-\nmutsdefinitionen philosophieren, aber Fakt ist eben \u2013 \nentgegen den Aussagen der Staatsregierung \u2013: Praktische \nArmutserfahrungen machen de facto all diese von \nHartz IV und Sozialgeld betroffenen Kinder und noch \nviele Kinder dar\u00fcber hinaus. Sie machen diese Armutser-\nfahrungen tagt\u00e4glich in der Schule. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Arme Kinder sind \nbildungsseitig erheblich benachteiligt, wie uns sowohl die \nPISA-Studie als auch allt\u00e4gliche Erfahrungen aus Kinder-\ntagesst\u00e4tten, Schulen und Jugendhilfeeinrichtungen \ndeutlich machen. Arme Kinder werden durch finanzielle \nZugangsschwellen und durch vielf\u00e4ltige Stigmatisierun-\ngen aus vielen Teilen des gesellschaftlichen Lebens, \n\ninsbesondere auch in der Freizeit, ausgeschlossen. Arme \nKinder \u2013 damit komme ich zu dem hier vorliegenden \nGesetzentwurf \u2013 sind weit \u00fcberdurchschnittlich von \nMangel- und Falschern\u00e4hrung und deren gesundheitlichen \nFolgen betroffen. Auch wenn Armut sicher nicht die \neinzige Ursache f\u00fcr dieses Ph\u00e4nomen ist, so versch\u00e4rft sie \nes auf jeden Fall. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es gibt zwei Ansatz-\npunkte zum politischen Umgang mit Kinderarmut. Da \nKinderarmut nicht von der Armut der Erwachsenen \nabzukoppeln ist, ist Armutsbek\u00e4mpfung f\u00fcr Familien eben \nauch Armutsbek\u00e4mpfung f\u00fcr Kinder. Dennoch sind \nbesondere Hilfen f\u00fcr Kinder m\u00f6glich und n\u00f6tig, um \nunmittelbare Armutserfahrung zu lindern. Dazu geh\u00f6rt \nunser Gesetzentwurf. \n\nEines m\u00f6chte ich vorweg sagen. Die sachliche Notwen-\ndigkeit unseres Gesetzentwurfes ist weder von den Sach-\nverst\u00e4ndigen noch von den Ausschussmitgliedern in \nZweifel gezogen worden. Sollten Sie also mit dem Ge-\ndanken spielen, den Gesetzentwurf heute abzulehnen, \ndann sind Sie zumindest in der Pflicht, Ihre Vorschl\u00e4ge zu \nunterbreiten, wie wir das Problem l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das \nProblem, dass Kinder mit knurrendem Magen die Schule \nbesuchen m\u00fcssen, l\u00e4sst sich nicht einfach wegwischen, \nauch nicht mit dem Hinweis auf die Verantwortung der \nEltern. Versuchen Sie einmal, zwei Monate mit ALG II \nauszukommen, dann werden Sie merken, dass sich auch \nbei Ihnen die Bedeutung des t\u00e4glichen Mittagessens \nrelativiert, wenn das Geld hinten und vorne nicht reicht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Gestatten Sie mir, einige \nweitere Einw\u00e4nde aus der Anh\u00f6rung und der Ausschuss-\nberatung aufzugreifen und mich damit auseinanderzuset-\nzen. Ein erster Einwand war, die Beschr\u00e4nkung des \nkostenlosen Mittagessens auf die Grundschule sei nicht \nberechtigt. Es w\u00e4re in Kinderg\u00e4rten und weiterf\u00fchrenden \nSchulen ebenso notwendig. Interessanterweise waren es \ndie gleichen Leute, die diesen Einwand vortrugen, die \nanschlie\u00dfend so taten, als w\u00e4re es mit der Rechtsordnung \nder Bundesrepublik nicht vereinbar, Kindern ein kostenlo-\nses Mittagessen zukommen zu lassen. Es waren dieselben, \ndie auch die zu hohen Kosten beklagten. Selbstverst\u00e4nd-\nlich w\u00e4re es aus unserer Sicht w\u00fcnschenswert, das Vorha-\nben auch auf Kindertagesst\u00e4tten und weitergehende \nSchulen auszudehnen. Was wir vorschlagen, ist der erste \n\n 6647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nSchritt, finanziell sehr zur\u00fcckhaltend und solide. Gerne \nk\u00f6nnen wir sp\u00e4ter \u00fcber eine Ausweitung diskutieren. \n\nWir hatten auch die Diskussion, inwieweit als erster \nSchritt der Kindergarten geeigneter w\u00e4re. Auch dort \nexistiert das Problem, aber gl\u00fccklicherweise greifen da \nnoch andere Mechanismen: Die Erzieherinnen achten \nst\u00e4rker darauf, sind intensiver im Kontakt mit den Eltern \nund gleichen Situationen im Notfall innerhalb der Gruppe \naus. Das ist in der Schule aber anders, und deshalb die \nGrundschule als erster Schritt. \n\nEin zweiter Einwand: Der b\u00fcrokratische Aufwand zur \nFeststellung der Beg\u00fcnstigten w\u00e4re viel zu hoch und die \nKinder k\u00f6nnten stigmatisiert werden \u2013 ein Argument, \nwelches einfach nur von der Unkenntnis der Sozialb\u00fcro-\nkratie zeugt, die armen Menschen in diesem Land zuge-\nmutet wird. Selbstverst\u00e4ndlich erfolgt die Feststellung der \nEinkommen in anderen Zusammenh\u00e4ngen ohnehin \u2013 in \ndem ganz konkreten Fall n\u00e4mlich bei der Erstattung der \nElternbeitr\u00e4ge f\u00fcr den Hort, die sich klar am Familienein-\nkommen orientieren. Aus diesem Grund kann das Argu-\nment nicht \u00fcberzeugen. \n\n\u00dcber die Frage der Stigmatisierung kann man trefflich \ndiskutieren \u2013 aber bitte sachlich \u2013, und nat\u00fcrlich lie\u00dfe sich \neine Stigmatisierung durch die Art der Umsetzung ver-\nmeiden. Den Essensmarken sieht man es letztendlich \nnicht an, ob sie kostenlos ausgereicht oder verkauft \nwurden. \n\nIm \u00dcbrigen g\u00e4be es nur zwei Wege, mit dem Problem \numzugehen: Entweder man macht das Essen f\u00fcr alle \nKinder kostenlos \u2013 wie es in Boxdorf der Fall ist; da habe \nich aber das Gef\u00fchl, dass Sie dem noch weniger zustim-\nmen werden \u2013, oder man stellt sich tatenlos daneben und \nunternimmt gar nichts, was aber wohl nicht der Weg sein \nkann. An dieser Stelle werde ich etwas polemisch: Es ist \neinfach zynisch, einem hungrigen achtj\u00e4hrigen Kind unter \nVerweis auf eine m\u00f6gliche Stigmatisierung nichts zu \nessen zu geben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ein weiterer Einwand: \nDas finanzierte Mittagessen m\u00fcsste vom ALG-II- bzw. \nSozialgeld abgezogen werden, da das Essen schon im \nRegelsatz enthalten sei. Einer der Sachverst\u00e4ndigen sagte, \ndiese Argumentation sei typisch deutsch \u2013 Grundbot-\nschaft: Man kann einem armen Kind in Deutschland \neigentlich nicht helfen, weil es ihm sofort an anderer \nStelle wieder weggenommen werden w\u00fcrde. Mit dieser \nkruden Argumentation kann man sich ein ruhiges Gewis-\nsen daf\u00fcr verschaffen, dass man eben gar nichts tut. \n\nDas ist eine so absurde Herangehensweise, dass sich \neinem der Magen umdreht. Im \u00dcbrigen h\u00e4lt sie auch der \nPraxispr\u00fcfung nicht stand. Weder werden heute andere \nkommunale Sozialleistungen \u2013 beispielsweise Sozialpass-\nleistung oder der Erlass von Kita-Beitr\u00e4gen \u2013 von \nHartz IV abgezogen, noch ist das Problem bisher prak-\ntisch in Boxberg aufgetreten, wo das kostenlose Mittages-\nsen in der Grundschule heute schon Realit\u00e4t ist. \n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag musste auf \nNachfrage \u00fcbrigens einr\u00e4umen, dass bereits heute in \nverschiedenen Kommunen finanzielle St\u00fctzungen des \nEssens vorgenommen werden, die eben nicht angerechnet \nwerden. Warum sollte also bei einer hundertprozentigen \n\u00dcbernahme ein Problem auftreten, welches bei einer \nteilweisen Kosten\u00fcbernahme nicht auftritt? \n\nLetzter Einwand: Die veranschlagten Kosten von \n30 Millionen Euro w\u00e4ren nicht untersetzt und die 50 Euro \npro Kind und Monat nicht ausreichend. Der B\u00fcrgermeis-\nter von Boxberg hat es ganz praktisch widerlegt: Dort \nkostet das Mittagessen, und zwar inklusive Vesper und \nSchulmilch \u2013 wir hatten das in dem Gesetzentwurf noch \ngar nicht vorgeschlagen \u2013 2,15 Euro pro Kind und Tag. \nNehmen Sie 23 Werktage \u2013 was schon eher der Ausnah-\nmefall ist \u2013, dann kommen Sie auf knapp 50 Euro im \nMonat, wie es im Gesetz verankert ist. Auch die \n30 Millionen Euro hatten wir Ihnen in unserem alternati-\nven Haushalt schon untersetzt. Da sind wir von circa \neinem Drittel der Grundschulkinder ausgegangen, die in \nden Genuss eines kostenlosen Mittagessens kommen \nw\u00fcrden. Auch da kann man uns wahrlich nicht vorwerfen, \ndass wir zu knapp kalkuliert h\u00e4tten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie sehen, es hat an \nVorw\u00e4nden nicht gemangelt, warum das, was allgemein \nals dringend notwendig eingesch\u00e4tzt wurde, leider nicht \ngeht. Stichhaltige Argumente dagegen gab es freilich \nnicht. Wir k\u00f6nnen und d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger die Augen \ndavor verschlie\u00dfen, dass Kinder aus finanziellen Gr\u00fcnden \nvom regelm\u00e4\u00dfigen Mittagessen in der Schule ausge-\nschlossen sind. \n\nAlso lassen Sie uns \u00fcberlegen, wie wir dieser Entwick-\nlung entgegentreten k\u00f6nnen. Unser Angebot f\u00fcr einen \nersten Schritt liegt Ihnen heute als Gesetzentwurf zur \nBeschlussfassung vor. Ich habe gerade ausf\u00fchrlich die \ndargelegten Einw\u00e4nde aufgegriffen und aufgezeigt, dass \nsie es mitnichten rechtfertigen w\u00fcrden, ein solches Gesetz \nund damit ein solches Anliegen abzulehnen. Wir bitten \ndaher um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Frau Abg. Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Neubert, ich gebe \nIhnen recht: Wir hatten eine sehr intensive Diskussion \u2013 \nsowohl im Sozialausschuss als auch im Schulausschuss. \nIch fand auch sehr engagiert, was von den jeweiligen \nSachverst\u00e4ndigen vorgetragen wurde und was in der \nDiskussion von den Abgeordneten der unterschiedlichen \nFraktionen gekommen ist. \n\nAber: Es ist aus Sicht der CDU-Fraktion nicht hinnehm-\nbar, eine solche Stigmatisierung vorzunehmen, indem \nman sagt, man \u00fcbernimmt \u201enur\u201c das Essen bzw. die \nSchulspeisung f\u00fcr die Kinder, die in Hartz IV angesiedelt \n\n 6648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nsind. Es ist sicherlich f\u00fcr die Kinder nicht so einfach, dass \nsie \u00fcberhaupt in dieser Situation sind. Das ist, dessen \nunbenommen, \u00fcberhaupt keine Frage. \n\nWir wollen noch einmal das herzitieren, was der B\u00fcrger-\nmeister von Boxberg gesagt hat. F\u00fcr ihn ist es unerheb-\nlich, ob die Kinder in Hartz IV sind oder nicht, sondern \ndas Mittagessen wird f\u00fcr alle Kinder gew\u00e4hrleistet. Dieses \nundifferenzierte Handeln ist aus meiner Sicht das bessere \nHandeln. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS,  \nsteht zu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n\u2013 An dieser Stelle erst einmal keine Frage, Herr Neubert; \nich werde Ihnen sp\u00e4ter sagen, wann ich bereit bin, mit \nIhnen zu sprechen. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nIch hatte Ihnen bei der Anh\u00f6rung vorgetragen, dass ich in \nmeiner eigenen Gemeinde ebenfalls \u2013 wenn auch nicht in \nG\u00e4nze \u2013 die Schulspeisung f\u00fcr die Kindergartenkinder \nund die Grundschulkinder \u00fcbernehme. Wir haben dort ein \ndifferenziertes Verfahren, wenn ein, zwei oder mehrere \nKinder die Einrichtung in Hartmannsdorf besuchen, dass \nwir die Schulspeisung nicht in G\u00e4nze \u00fcbernehmen, \nsondern differenziert \u2013 angefangen zur H\u00e4lfte, wenn ein \nzweites Kind da ist, und wenn ein drittes oder viertes \nKind in der Einrichtung ist, wird es vollst\u00e4ndig \u00fcber-\nnommen. \n\nDas ist sicherlich ein nachahmenswertes Beispiel \u2013 aber \nim Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung. Die \nkommunale Selbstverwaltung, die Kommunen haben hier \neine gro\u00dfe Verantwortung, es den jeweiligen Eltern und \ndamit den Kindern anzubieten. Das kann ja jeder nach-\nahmen und die Priorit\u00e4t dort setzen: Als familienfreundli-\nche Gemeinde will ich es den Eltern und damit den \nKindern dementsprechend anbieten. \n\nAuf ein ganz anderes Thema m\u00f6chte ich noch einmal den \nFokus dieses Hohen Hauses lenken, das heute in der \n\u201eFreien Presse\u201c stand \u2013 dazu hatten Sie sich schon ge\u00e4u-\n\u00dfert \u2013, und zwar \u201eMasse statt Klasse\u201c. Wir haben zwar in \nden Kindereinrichtungen fl\u00e4chendeckend die Schulspei-\nsung oder die Mittagessenbetreuung, aber man muss \ngenau hinschauen, wie es dort aussieht: Sind es dann die \nfettigen Pommes und vielleicht der fettige Roster mit \nnoch mehr Fett obendrauf und vielleicht nicht einmal \nKartoffelbrei f\u00fcr die Kleinsten, sondern nur irgendwelche \nfettigen Varianten? Wir sollten unseren Fokus darauf \nlenken, dass es eine gesunde Ern\u00e4hrung geben muss. \n\nWir wollen \u2013 dieser Antrag wird ja am Freitag noch \neinmal behandelt werden \u2013 unseren Fokus darauf lenken, \ndass die Qualit\u00e4t der Mittagessenversorgung in der \nPerspektive gehoben werden muss. Das ist schon ent-\nscheidend. Ich gebe Ihnen zwar recht, dass Kinder, die \nHunger haben, nicht danach fragen w\u00fcrden, welches \nEssen sie bekommen, sondern froh w\u00e4ren, wenn sie \n\u00fcberhaupt ein Essen bekommen \u2013 dar\u00fcber sind wir uns im \nHohen Hause sicher einig; trotzdem sind wir der Mei-\n\nnung, dass wir, wenn wir zu einer solchen Sache schreiten \nw\u00fcrden, erst einmal die Qualit\u00e4t heben wollen und dann \ndar\u00fcber sprechen, wie wir es im Freistaat Sachsen umset-\nzen. Wir werden in keinem Fall diese Stigmatisierung, die \nSie mit Ihrem Antrag dokumentieren und ausf\u00fchren \nwollen, mittragen. \n\nEs kommt ein weiteres Problem hinzu. Auch wenn Sie \nausgef\u00fchrt haben, Herr Neubert, dass es nicht auf \nHartz IV angerechnet werden w\u00fcrde, ist das im Zweifels-\nfall zu pr\u00fcfen. Ich hatte im Ausschuss schon dazu ange-\nmahnt, es noch tiefgr\u00fcndiger zu beleuchten, auch in \ndiesem Hohen Hause. Ich sehe da schon gro\u00dfe Probleme, \nweil eine Art geldwerte Leistung in Anspruch genommen \nwird und es mit dem Hartz-IV-Budget gegengerechnet \nwerden k\u00f6nnte. Das w\u00e4re noch fataler. \n\nAus meiner Sicht brauchen wir eine ganz andere Rege-\nlung, um dem entgegenwirken zu k\u00f6nnen. Grunds\u00e4tzlich \nk\u00f6nnte in der Perspektive eine allumfassende gesetzliche \nRegelung diskutiert werden, die aber von der Finanzier-\nbarkeit her tragf\u00e4hig sein m\u00fcsste, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. Wir k\u00f6nnen nicht Dinge in den Raum \nstellen, ohne dass wir wissen, woher wir die finanziellen \nRessourcen nehmen sollen. \n\nDeswegen wird die CDU-Fraktion Ihren Antrag in der \nForm leider nicht annehmen k\u00f6nnen. Ich bitte Sie darum, \ndass wir weiter im Gespr\u00e4ch bleiben, um das Anliegen \nnicht aus den Augen zu verlieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Schwarz f\u00fcr \ndie SPD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der Links-\nfraktion.PDS zur kostenfreien Mittagsversorgung scheint \nauf den ersten Blick eine richtige und wichtige Ma\u00dfnah-\nme zu beinhalten, vor allen Dingen vor dem Hintergrund \nder nicht nur in Sachsen, sondern in ganz Deutschland \ngef\u00fchrten Diskussion, dass viele Kinder und im \u00dcbrigen \nauch Erwachsene sich ungesund, einseitig und unkontrol-\nliert ern\u00e4hren. \u00dcbergewicht und Adipositas, verbunden \nmit Diabeteserkrankungen, nehmen zu. Zwei Millionen \nKinder in Deutschland sind \u00fcbergewichtig, davon 800 000 \nim Adipositas-Bereich. Bewegung und Freir\u00e4ume nehmen \ngleichzeitig ab, Freizeitbesch\u00e4ftigungen ver\u00e4ndern sich. \nWir wissen, dass viele Kinder vor dem Computer sitzen \nund nicht mehr Fu\u00dfball spielen. Das sind Fakten, die \nuntermauern, dass etwas getan werden muss. \n\nEs wird auch bereits gehandelt. Gesund aufwachsen ist \nseit einigen Jahren ein Gesundheitsziel der Bundesregie-\nrung und auch in Sachsen. Wir haben dies im letzten \nHaushalt finanziell untersetzt. Also, Herr Neubert, trifft \nder Vorwurf, es werde nichts getan, in diesem Bereich \nnicht zu. \n\nDer Gesetzentwurf sieht das kostenfreie Angebot f\u00fcr \nKinder von ALG-II-Empf\u00e4ngern erst in der Grundschule \n\n 6649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nvor. Neben den M\u00e4ngeln des Gesetzes \u2013 auf die ich noch \nzu sprechen komme \u2013, die eine Umsetzung des Anliegens \nin der Praxis verhindern, kann man aber auch grunds\u00e4tz-\nlich einwenden, dass dies bereits ein zu sp\u00e4ter Zeitpunkt \nist, um ein gesundheitsbezogenes Ziel erreichen zu \nk\u00f6nnen. Der soziale Aspekt einer kostenfreien Mittags-\nversorgung ist unbestritten. Hier w\u00fcrde ich nur zu beden-\nken geben, dass auch unter diesem Blickwinkel im Kin-\ndertagesst\u00e4ttenbereich mehr Kinder erreicht werden als in \nder Grundschule. Viele Kinder nehmen aus den unter-\nschiedlichsten Gr\u00fcnden nicht an der Mittagsversorgung in \nden Grundschulen teil, nicht nur aus Kostenaspekten. Es \nspielen r\u00e4umliche Faktoren, also Hort und Schule ge-\ntrennt, Schulwege und zeitliche Faktoren, wie Stunden-\npl\u00e4ne, Verkehrsanbindung usw. eine Rolle. \n\nMeine Fraktion ist der Meinung, dass es wichtig ist, eine \ngesunde und regelm\u00e4\u00dfige Verpflegung in den Kinderta-\ngesst\u00e4tten anzubieten. In den Einrichtungen muss es \nm\u00f6glich sein, wenigstens kleine Mahlzeiten zuzubereiten, \ndie Kinder mitwirken zu lassen und somit mehr Anreize \nf\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung zu schaffen. Ich wei\u00df, dass \ndies in der Praxis schon in einigen Kindertagesst\u00e4tten \ngetan wird, und wir haben mit den Rahmenbedingungen, \ndie unser Kindertagesst\u00e4ttengesetz, der Bildungsplan und \nder verabschiedete Haushalt bieten, eine Menge auf den \nWeg gebracht, Herr Neubert. \n\nNun zum Gesetzentwurf. In der Anh\u00f6rung des Sozialaus-\nschusses waren sich alle Sachverst\u00e4ndigen einig, dass es \nsich um ein wichtiges Anliegen handelt, aber es wurde \nauch sehr deutlich, dass sich die Regelungen des Gesetz-\nentwurfes nicht eignen, das Anliegen in die Praxis umzu-\nsetzen. Ich will nicht alle Argumente aufz\u00e4hlen, aber \nzentraler Punkt f\u00fcr mich und meine Fraktion f\u00fcr die \nAblehnung des Gesetzentwurfes ist die Tatsache, dass es \nzwischen dem Jugendhilfetr\u00e4ger und dem jeweiligen \nSchultr\u00e4ger keinerlei klare Zust\u00e4ndigkeit und Einfluss-\nm\u00f6glichkeiten gibt. Das haben Sie nicht nachgebessert. Es \nist auch nicht klar, wer die Kosten \u00fcbernehmen soll, \nsodass es keine echte L\u00f6sung f\u00fcr die Praxis ist. Darauf \nhaben auch der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und \nder S\u00e4chsische Landkreistag in der Anh\u00f6rung aufmerksam \ngemacht. Auf die kommunale Selbstverwaltung hat meine \nKollegin Nicolaus schon hingewiesen. Das Beispiel \nBoxberg zeigt, dass es auch vom Steueraufkommen einer \nKommune abh\u00e4ngt, wie der dortige B\u00fcrgermeister deut-\nlich herausstellte. W\u00e4hrend sich Boxberg das aufgrund \neines au\u00dfergew\u00f6hnlichen Steueraufkommens leisten kann, \ntrifft es eben leider nicht f\u00fcr alle Kommunen zu. \n\nAuch die im Gesetzentwurf genannten Kosten von \n30 Millionen Euro sind nicht untersetzt. Es hilft auch \nnichts, Herr Neubert, immer auf Ihren alternativen Haus-\nhalt abzuheben. Wir haben einen beschlossenen Haushalt, \nder diese Spielr\u00e4ume nicht hat. Sie konnten nicht entkr\u00e4f-\nten \u2013 auch jetzt in Ihrer Rede nicht \u2013, dass der Einwand \nvon Dr. Sch\u00f6nfelder vom Kinderschutzbund berechtigt \nwar, dass damit die W\u00fcrde der Kinder nicht garantiert \nwerden k\u00f6nne. W\u00e4hrend andere Unterst\u00fctzungen \u00fcber die \nEltern erfolgen, machen hier die Kinder eine Diskriminie-\n\nrungserfahrung. Meine Kollegin Herrmann hat auf diesen \nSachverhalt im Ausschuss deutlich hingewiesen. \n\nWieder einig sind wir uns wahrscheinlich darin, dass wir \ndas Verantwortungsbewusstsein der Eltern st\u00e4rken m\u00fcs-\nsen. Warum nehmen manche Eltern diese Verantwortung \nwahr, auch wenn sie Arbeitslosengeld-II-Bezieher sind, \nund andere nicht? Die Linksfraktion.PDS vermittelt den \nEindruck \u2013 das steht auch so nachzulesen \u2013, dass diese \nVerantwortung nicht querbeet wahrgenommen wird. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \u2013 Bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Frau Dr. Schwarz, \nich habe eine Zwischenfrage zu dem Komplex, den Sie \ngerade beendet haben: Verstehe ich Sie richtig, dass Sie \ndie Kinder lieber hungrig als stigmatisiert sehen wollen? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Diese Alternative, Herr \nNeubert, ist ziemlich unsachlich. Das muss ich Ihnen \neinmal sagen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nSie vermitteln den Eindruck, dass querbeet von Arbeitslo-\nsengeld-II-Bezieherinnen und -beziehern diese Verant-\nwortung nicht wahrgenommen wird. Das muss ich zu-\nr\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas ist mit den Kindern, Herr Neubert, deren Eltern \ndurchaus ausk\u00f6mmlich verdienen und die den Kindern \nGeld zustecken, damit sie sich zu Mittag etwas kaufen? \nWie wollen Sie damit umgehen? \n\nWir fordern mit unserem Ganztagsschulkonzept, dass \nauch der Aspekt der Mittagsversorgung einbezogen wird. \nDas kann den sozialen und gesundheitsbezogenen Aspekt \ndes Konzeptes untersetzen. Der Schultr\u00e4ger muss die \nVerantwortung f\u00fcr den ganzen Tag \u00fcbernehmen. Auch da \nsind wir auf dem Weg. Sie sagen immer, es werde nichts \ngetan und Sie seien die Heilsbringer. Im Ziel sind wir uns \neinig: Kein Kind vom Kindergarten bis in h\u00f6here Klas-\nsenstufen darf ohne ein gesundes Fr\u00fchst\u00fcck oder Mittag-\nessen bleiben, aber der vorgelegte Gesetzentwurf ist \nungeeignet, dies zu erreichen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion; \nFrau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wir finden es sehr bedauerlich, wie die \nLinksfraktion.PDS durch ihre populistischen Schnell-\nsch\u00fcsse durchaus sinnvolle Anliegen torpediert. Auch der \nvorliegende Antrag kann nur als ein Eigentor bezeichnet \n\n 6650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nwerden. Die Beratungsresistenz der Fraktion trat dabei \nbesonders im Ausschuss deutlich zutage. \n\nGrunds\u00e4tzlich \u2013 darin stimmen wir sicher alle \u00fcberein \u2013 \nist einer kostenfreien Mittagsversorgung, zumindest aber \neiner stark subventionierten, nur zuzustimmen. Der \nBedarf ist da. Das zeigt auch die drastisch gestiegene \nAnzahl an Ausgabestellen der \u201eTafel\u201c und der Suppenk\u00fc-\nchen. Der vorliegende Antrag ist in erster Linie f\u00fcr die \nKinder der Hartz-IV-Empf\u00e4nger gedacht, aber diese \nZielgruppe wird damit nicht erreicht, ohne vom Gesetz-\ngeber abgestraft zu werden. Das ist der Linksfraktion.PDS \nsehr wohl bekannt. Insofern ist es auch nicht nachvoll-\nziehbar, warum Sie nicht nachgebessert haben. \n\nDer vorliegende Antrag ist rechtlich nicht haltbar und \nbestraft genau die, die eine Unterst\u00fctzung brauchen \nw\u00fcrden. Es m\u00fcsste ber\u00fccksichtigt werden, dass Ihr Gesetz \nmit der Bundesgesetzgebung kollidieren w\u00fcrde. Schlie\u00df-\nlich kann man die Kinder nicht erst zum Mittagessen \neinladen, um dann die Eltern kr\u00e4ftig abzukassieren oder \ndurch die Hartz-IV-Gesetzgebung die Leistung noch \nweiter zu k\u00fcrzen. Die Landesregierung m\u00fcsste auf Bun-\ndesebene aktiv werden, damit kommunale Leistungen \nnicht auf das Einkommen angerechnet werden. Nur \nhierdurch ist der Konflikt zwischen gutem Willen, kom-\nmunalem Engagement und den geltenden gesetzlichen \nRegelungen zu l\u00f6sen. Das haben wir \u00fcbrigens bereits \nheute als Antrag mit der Drucksache 4/8944 eingebracht. \n\nDer Freistaat Sachsen erwartet Mehreinnahmen in H\u00f6he \nvon insgesamt circa 1 Milliarde Euro. Es w\u00e4re ein Skan-\ndal, wenn davon nichts bei den Hilfsbed\u00fcrftigen ankom-\nmen sollte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDabei haben es gerade Kinder von Hilfsbed\u00fcrftigen sowie \nder rasant steigenden unteren Einkommensgruppen bitter \nn\u00f6tig. \n\nNach einer Pressemitteilung des Statistischen Landesam-\ntes Sachsen sind die Preise im Bereich des Grundbedarfs \nan Lebensmitteln rasant angestiegen und werden \u2013 so die \nPrognose \u2013 weiter ansteigen. Demgegen\u00fcber sind aller-\ndings keinerlei Anpassungen der Leistungen vorgesehen. \nEs ist also notwendig, endlich aktiv zu werden, zumal das \neinzelne Kommunen \u2013 wir sprachen schon davon \u2013 im \nVorgriff tun, das allerdings vor dem Hintergrund, dass \ndiese Hilfen entweder rechtswidrig sind oder denen, die \ndiese Leistungen in Anspruch nehmen, als geldwerte \nLeistungen bei Hartz IV abgezogen werden. \n\nKurz gesagt, der Gesetzesantrag ist zwar gut gemeint, \naber schlecht gemacht. Er stigmatisiert die Kinder der \nHilfsbed\u00fcrftigen und ist rechtlich nicht durchsetzbar, da \ndiese Leistungen als Einkommen auf Hartz IV angerech-\nnet werden. \n\nDie Stigmatisierung besteht darin, dass nur die Kinder der \nsozial Schwachen dieses kostenlose Mittagessen bekom-\nmen w\u00fcrden. Unsere Kinder sollten uns aber alle gleich \nviel wert sein. Gerade die Linksfraktion l\u00e4sst keine \nGelegenheit aus, um auf soziale Ungerechtigkeiten \n\nhinzuweisen. Hier h\u00e4tten wir aber auch eine Ungerechtig-\nkeit mit umgekehrten Vorzeichen, denn wer garantiert, \ndass Kinder von Besserverdienenden das gesunde Mittag-\nessen bekommen? Das Ziel muss ein kostenloses gesun-\ndes Mittagessen f\u00fcr alle Kinder sein! \n\nDie Linksfraktion hat ihr Vorgehen damit begr\u00fcndet, es \nsei ein Teilschritt, ein Anfang, aber, meine Damen und \nHerren, wir, die NPD-Fraktion, sind nicht f\u00fcr halbe \nSachen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS und der NPD) \n\nRein formal m\u00fcsste der Antrag abgelehnt werden. Da wir \naber das Grundanliegen der Linksfraktion f\u00fcr richtig \nhalten \u2013 Herr Prof. Porsch \u2013,  werden wir uns der Stimme \nenthalten. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! F\u00fcr 2,71 Euro soll sich ein \nKind am Tag ern\u00e4hren. Das hat der Hartz-IV-Gesetzgeber \nausgerechnet. Ich wei\u00df nicht, ob CDU und SPD wissen, \nwas ein Schulessen heute kostet. Es sind bis zu 2,00 Euro \nf\u00fcr das Mittagessen zu zahlen. Wenn man den Rest des \nTages betrachtet, dann d\u00fcrfte ein Kind wahrscheinlich auf \nWasser und Brot angewiesen sein. Dennoch \u2013 ich glaube, \ndas ist auch die Auffassung hier im Haus \u2013 liegt unabh\u00e4n-\ngig vom Einkommen den Eltern das Kindeswohl am \nHerzen. Trotz geringer Einkommen erm\u00f6glichen sie ihren \nKindern die Teilnahme am Mittagessen in der Schule. \n\nIch bin mir auch bewusst, dass es f\u00fcr die meisten Eltern \nwichtig ist, dass ihre Kinder eine regelm\u00e4\u00dfige Mahlzeit \nbekommen und dass sie sich gesund ern\u00e4hren. Es gibt \nnat\u00fcrlich auch wenige Ausnahmen. Aus den unterschied-\nlichsten Gr\u00fcnden bezahlen Eltern das Mittagessen f\u00fcr die \nKinder nicht und geben ihnen auch kein Essen mit. Das \nist moralisch nicht zu vertreten, aber geholfen ist den \nKindern damit am Ende auch nicht. Wer hungrig ist, der \nwird nicht gut lernen, von den negativen gesundheitlichen \nKonsequenzen ganz zu schweigen. Dar\u00fcber sind wir uns \nsicher hier im Haus einig. Doch wie l\u00f6sen wir das Di-\nlemma? \n\nWir sorgen auf der einen Seite daf\u00fcr, dass die Eltern an \nihre Verantwortung erinnert werden, auf der anderen Seite \naber auch daf\u00fcr, dass kein Kind auf der Strecke bleibt. Ist \ndaf\u00fcr der PDS-Vorschlag f\u00fcr ein Landesgesetz der K\u00f6-\nnigsweg? Aus unserer Sicht nicht. Die Initiative ist sicher \ngut gemeint, aber der Gesetzentwurf l\u00f6st eben nicht nur \nein Problem, sondern er schafft eine ganze Reihe neuer. \nEinige Vorredner haben es schon erw\u00e4hnt. \n\nWollen wir wirklich Kinder stigmatisieren, indem wir \nbeim Mittagessen eine Zweiklassengesellschaft schaffen? \nIch glaube nicht, dass das hier im Hause gewollt wird. \nSolidarit\u00e4t kann man eben auch nicht per Gesetz verord-\n\n 6651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nnen. Wir halten es f\u00fcr sinnvoller, dass in den wenigen \nF\u00e4llen, in denen es wirklich Probleme gibt, eine L\u00f6sung \nin der Schule oder auf der kommunalen Ebene gefunden \nwird. Es gibt gen\u00fcgend Beispiele in Sachsen, bei denen \nbereits jetzt so verfahren wird. \n\nWas f\u00fcr mich als Allererstes dazugeh\u00f6rt, ist ein Gespr\u00e4ch \nmit den betroffenen Eltern, denn in der Regel sind diese \nbekannt. Ich glaube nicht, dass wir immer mit einem \nGesetz das Problem sofort l\u00f6sen. \n\nMeine Damen und Herren der Linksfraktion! Ihr Gesetz-\nentwurf ist rechtlich problematisch. Ich m\u00f6chte gar nicht \n\u00fcber das Thema \u201eAnrechnung auf Hartz IV\u201c diskutieren. \nDas ist ein anderes Problem. \n\nWir m\u00fcssen auch nicht eine andere Frage stellen. Wie \nwollen Sie das Gesetz praktisch durchsetzen? Der Gesetz-\nentwurf richtet den Anspruch auf eine kostenlose Mittag-\nessenversorgung gegen den Tr\u00e4ger der \u00f6rtlichen Jugend-\nhilfe. Das ist in Sachsen zumeist der Landkreis. Doch f\u00fcr \ndie Essensversorgung sind die St\u00e4dte und Gemeinden \nzust\u00e4ndig. Wie sich dieser Konflikt l\u00f6sen l\u00e4sst, das verr\u00e4t \nuns Ihr Gesetzentwurf nicht. \n\nWir k\u00f6nnen wegen der vielen ungekl\u00e4rten Fragen diesem \nGesetzentwurf nicht zustimmen. Wir werden uns enthal-\nten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE Frau Abg. Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es gibt Erfahrungen, die \nKinder heute in Deutschland machen, von denen wir \nmeinen, dass es sie eigentlich gar nicht mehr gibt. Dazu \ngeh\u00f6rt sicher, wenn Kinder nicht genug zu essen haben. \nKinder gehen ohne Fr\u00fchst\u00fcck aus dem Haus und haben \nauch nichts in ihrer Brotb\u00fcchse. Dazu geh\u00f6rt eben auch, \nwenn Kinder in Schule oder Kita nicht mitessen k\u00f6nnen, \nobwohl sie das wollen. \n\nDie Linksfraktion macht mit diesem Gesetzentwurf genau \nauf diesen Aspekt von Kinderarmut aufmerksam. Als \nUrsache nennt die Linksfraktion eine. Das Essensgeld \nliegt laut Anh\u00f6rung im Sozialausschuss vom Mai zwi-\nschen 1,80 Euro und 2,40 Euro t\u00e4glich. Im Regelsatz f\u00fcr \nFamilien mit Leistungsbezug nach SGB II sind 1,45 Euro \npro Mittagessen berechnet. Damit geraten Familien mit \nKindern durch die Teilnahme der Kinder am Mittagessen \nin eine schwierige Situation. Sie m\u00fcssen n\u00e4mlich an \nanderer Stelle sparen. Das kann der Kinobesuch oder die \nKleidung sein, eben anderswo; oder sie m\u00fcssen Schulden \nmachen oder sie melden ihr Kind vom Mittagessen ab. Es \ngibt also diese Linie. Einkommensarmut der Eltern f\u00fchrt \nzu Armutserfahrungen der Kinder. \n\nWas lernen die Kinder f\u00fcr ihr weiteres Leben? Die Frage \nlasse ich erst einmal offen. Es ist aber auf alle F\u00e4lle \nwichtig, dass Verbesserungen der Lebenslage von Kin-\ndern unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen Herkunft am Lern- \nund Lebensort Kita und Schule sehr wohl im \u00f6ffentlichen \n\nInteresse sind. Leider ist der Gesetzentwurf der Linksfrak-\ntion f\u00fcr eine solche Offensive ungeeignet. Zun\u00e4chst \nfehlen im Entwurf die Kitas und angesichts der Tatsache, \ndass gerade die unter Siebenj\u00e4hrigen besonders gef\u00e4hrdet \nsind, ist das nicht sinnvoll. \n\nNun gut, Sie sagen, es ist ein Anfang. Andere Kritikpunk-\nte, wie Anrechnung auf Hartz IV, sind schon genannt \nworden und ebenfalls die Kollision zwischen Schultr\u00e4gern \neinerseits und den Jugendhilfetr\u00e4gern andererseits. \n\nDer Vorwurf der Stigmatisierung stammt im \u00dcbrigen \nnicht von den Ausschussmitgliedern, sondern von \nDr. Sch\u00f6nfelder vom Kinderschutzbund. Genau das \nm\u00fcsste uns doch zu denken geben. Er hat gesagt, dass es \nin der Form, wie Sie das im Gesetzentwurf vorschlagen, \nzu einer Stigmatisierung von Kindern kommt, die darauf \nangewiesen sind, ein kostenloses Mittagessen zu bekom-\nmen. \n\nNach unserer Meinung liegt das Problem tiefer und ist \noffenbar mit einem so griffigen Gesetz wie dem Ihren \nnicht zu l\u00f6sen. Dazu drei Aspekte: \n\nWelche Erfahrung, liebe Kolleginnen und Kollegen, wiegt \nf\u00fcr Kinder schwerer? Ich kann nicht mitessen oder meine \nEltern k\u00fcmmern sich nicht um mich. Wenn Kinder kein \nMittagessen bekommen, dann machen Eltern einen \nFehler. Sie nehmen n\u00e4mlich die Bed\u00fcrfnisse ihrer Kinder \nnicht wahr \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\noder sind nicht in der Lage, diese zu erf\u00fcllen. Das bedeu-\ntet aber, dass Eltern Hilfe brauchen, dass die Familie Hilfe \nbraucht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Genau! \u2013  \nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDarauf m\u00fcssen, liebe Kolleginnen und Kollegen, Schule \nund Jugendhilfe sensibel reagieren. Die \u00dcbernahme der \nKosten ist dazu nicht geeignet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZum anderen: Kinder brauchen eigene und individuelle \nRechte, unabh\u00e4ngig von ihrer Familie. Das Konstrukt der \nBedarfsgemeinschaft tr\u00e4gt nur kurzfristig zur Haushalts-\nkonsolidierung bei. Langfristig steigt die Gefahr f\u00fcr \nKinder, eben in die gleichen schwierigen Verh\u00e4ltnisse zu \ngeraten wie ihre Eltern. Und da liegt eben ein Ansatz-\npunkt an einer anderen Stelle, beim Bund nat\u00fcrlich. \n\nWenn man eine nachhaltige Ver\u00e4nderung will, dann muss \nman das auch verbinden. Auch darauf sind die Kollegen \nschon eingegangen. Wir haben in der letzten Zeit in \nZeitungsberichten viel \u00fcber gesunde Ern\u00e4hrung, \u00dcberge-\nwicht und Essst\u00f6rungen gelesen. Niemand, der eigene \nKinder in der Kita oder Schule hat, kann doch ernsthaft \nbehaupten, dass das normale Mittagessen, das t\u00e4glich \nzigfach ausgereicht und gegessen wird, gesund sei. Wie \nviele K\u00fcchen vor Ort in den Einrichtungen wurden nach \n1990 geschlossen und woher beziehen Kitas und Schulen \nin der Regel ihr Essen? \n\n 6652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nWie k\u00f6nnen Kinder an diesem Essen im Alltag lernen, \nwas gesunde Ern\u00e4hrung ist, wie sie schmeckt und wie \nman sie zubereitet? Werden Kinder \u00fcberhaupt gefragt, \nwas ihnen schmeckt und was sie vorgesetzt bekommen? \u2013 \nWir vermissen in Ihrem Gesetzentwurf auch die Beteili-\ngung der Kinder. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie wissen, dass es in \nSachsen auch in Zusammenarbeit der Landesstelle f\u00fcr \nGesundheitsf\u00f6rderung und der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr \nErn\u00e4hrung mit den Kitas und Schulen Programme zur \ngesunden Ern\u00e4hrung gibt. Aber Projektwochen allein \nreichen nicht. Die Erfahrungen einer gesunden Ern\u00e4hrung \nm\u00fcssen Kinder im Alltag machen, sonst bleibt es etwas \nExotisches. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDeshalb liegt hierin eine spannende Aufgabe f\u00fcr Ganz-\ntagsschulen und Ganztagsangebote, \u00fcber die wir heute \nfr\u00fch diskutiert haben. \n\nWenn Schulen und Kitas Lern- und Lebensorte werden \nsollen, dann geh\u00f6ren die Auseinandersetzungen mit den \nProblemen der Kinder und Ihrer Familien dazu und auch, \ndass Kinder dort lernen, was gesunde Ern\u00e4hrung hei\u00dft, \ndass sie lernen, was es hei\u00dft, gemeinsam am Tisch zu \nsitzen und gemeinsam zu essen. Die L\u00f6sung dazu kann \nsehr unterschiedlich ausfallen. Auf alle F\u00e4lle kommt dabei \nheraus: Gemeinsames Essen macht Spa\u00df. \n\nWir werden uns zu dem Antrag der Linksfraktion.PDS \nenthalten, weil ein richtiges K\u00f6rnchen in diesem Antrag \nvergraben liegt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. Die Staatsregierung? \u2013 Frau Staatsministerin Orosz, \nbitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Ich glaube, die Redebetr\u00e4ge haben bewie-\nsen, dass wir uns einig dar\u00fcber sind, dass eine ausrei-\nchende und gesunde Ern\u00e4hrung f\u00fcr alle Kinder an jedem \nTag selbstverst\u00e4ndlich sein sollte. Wir wissen aber auch, \ndass dies leider noch nicht immer selbstverst\u00e4ndlich ist, \nund deshalb sehe auch ich Handlungsbedarf. \n\nDer Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS sieht eine \nL\u00f6sung vor \u2013 wie so oft \u00fcbrigens \u2013, und zwar in der \nDelegation des Problems an den Staat. Das kann weder \nkurz- noch langfristig funktionieren und an vielen Stellen \nhaben wir darauf schon hingewiesen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte kurz auf die Gr\u00fcnde eingehen: Erstens. Die \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben in der Anh\u00f6rung \n\ndarauf hingewiesen, dass im Falle eines kostenlosen \nMittagessens die Regelleistungen nach SGB II und der \nRegelsatz nach SGB XII zu k\u00fcrzen sind. Es gibt bereits \ndie Spruchpraxis einiger Sozialgerichte, die diese Argu-\nmentation best\u00e4tigen. Die Zielgruppen, die mit einer \nkostenlosen Mittagessenversorgung ihrer Kinder in der \nSchule beg\u00fcnstigt werden sollen, h\u00e4tten nichts davon, \nsondern sie h\u00e4tten unter Umst\u00e4nden weniger Geld in der \nTasche. Die Bef\u00fcrchtung liegt nahe, dass die Betroffenen \ndaf\u00fcr wenig Verst\u00e4ndnis h\u00e4tten. Hier gilt der Satz: Gut \ngemeint ist nicht immer gut gemacht! \n\nEin zweiter Aspekt. Der Freistaat Sachsen m\u00fcsste circa \n30 Millionen Euro aufbringen, um eine kostenlose Mit-\ntagversorgung zu gew\u00e4hrleisten. Das sind 30 Millio-\nnen Euro, meine Damen und Herren, die der Bund und die \nKommunen zu gro\u00dfen Teilen bei der Zahlung des Regel-\nsatzes einsparen w\u00fcrden. \n\nNun kann man der Auffassung sein, dass das Anliegen \ndiesen Preis wert sei. Aber \u2013 auch das ist schon von \nmeinen Vorrednern gesagt worden \u2013 der Erfolg ist damit \nkeineswegs gesichert. Wenn wir 30 Millionen Euro in die \nHand nehmen wollen, dann sollten wir vom Erfolg auch \n\u00fcberzeugt sein. \n\nOb alle Kinder dieses Mittagessen annehmen, w\u00fcrde \noffen bleiben, und ob sich alle Kinder dann automatisch \ngesund ern\u00e4hren w\u00fcrden, ist erst recht nicht gesichert. \nGesunde Ern\u00e4hrung, meine Damen und Herren, ist nicht \nnur eine Frage des Geldes. Man ern\u00e4hrt sich nicht auto-\nmatisch gesund, nur weil ein kostenloses Essen angeboten \nwird. Kinder haben, wie wir alle wissen, einen eigenen \nGeschmack und dieser f\u00fchrt nicht per se zu einer gesun-\nden Ern\u00e4hrung. Gesunde Ern\u00e4hrung ist zuallererst eine \nFrage der Einsicht, der Einsicht der Kinder, vor allem \naber der Eltern. Den Eltern und den Kindern muss die \nBedeutung der Ern\u00e4hrung f\u00fcr ihre Gesundheit st\u00e4rker \nverdeutlicht werden. Das kann aber nur gelingen, wenn \nwir die Verantwortungsbereitschaft der Eltern weiter \nst\u00e4rken. Das ist keineswegs eine Frage, die auf einkom-\nmensschwache Schichten begrenzt w\u00e4re. Wir kennen auch \nin wohlhabenderen Schichten Anzeichen von Vernachl\u00e4s-\nsigung, von falscher bzw. ungesunder Ern\u00e4hrung, von \nAlkohol-, von Nikotin-, von Drogenmissbrauch und \nvielem anderen mehr. \n\nVor diesem Hintergrund erscheint die von Ihnen, meine \nDamen und Herren von der Linksfraktion.PDS, vorgetra-\ngene Eingrenzung der Anspruchsberechtigten nicht \neinleuchtend. Sie wirkt im Alltag der Kinder eher aus-\ngrenzend und \u2013 wie heute schon oft festgestellt \u2013 stigma-\ntisiert sie. Im \u00dcbrigen kommen Kinder auch ohne Fr\u00fch-\nst\u00fcck in die Schule. Leider! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nIch frage Sie: Ist das immer eine Frage des Geldes? Wenn \nja, dann m\u00fcssten Sie auch noch ein kostenloses Fr\u00fchst\u00fcck \nfordern. \n\n 6653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nDen Eltern w\u00fcrden wir damit das Gef\u00fchl vermitteln, dass \nder Staat, die Kommune, die Schule oder die Allgemein-\nheit f\u00fcr die Befriedigung der grundlegendsten Bed\u00fcrfnisse \nihrer Kinder zust\u00e4ndig sind. Damit w\u00fcrden wir ihre \nVerantwortung nicht st\u00e4rken, sondern Achtlosigkeit \nf\u00f6rdern. Das, meine Damen und Herren, kann und darf \nnicht unser Anliegen sein! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN \n\u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nBiedenkopf hat \u00fcber seine  \nSolidargemeinschaften gesprochen!) \n\nLassen Sie mich einen dritten Aspekt benennen. Eine \nausgewogene, gesunde und vor allen Dingen vollwertige \nErn\u00e4hrung ist f\u00fcr alle Kinder wichtig. Eine Ungleichbe-\nhandlung der Kinder nach dem sozialen Status ihrer \nErziehungsberechtigten erscheint mir in diesem Fall nicht \nzielf\u00fchrend. F\u00fcr mich als Gesundheitsministerin ist das \nProblem in erster Linie ein inhaltliches. Man muss sich \ndamit in den Einrichtungen immer wieder besch\u00e4ftigen. \nErzieher, Lehrer, Eltern und Kinder sind hierbei gleicher-\nma\u00dfen gefordert. Nicht die Vollversorgung bringt uns \nweiter, sondern Lernen und Wissensvermittlung. Deshalb \nbildet die Gemeinschaftsverpflegung in den Schulen und \nin den Kindertageseinrichtungen einen Schwerpunkt in \nder Arbeitsgruppe \u201eErn\u00e4hrung\u201c beim Gesundheitsziel \n\u201eGesund aufwachsen\u201c. \n\nIch will die Projekte nicht wiederholen, denn meine \nVorrednerinnen haben schon viele aufgez\u00e4hlt. Ich will \nvielmehr an die Ausf\u00fchrungen von Frau Herrmann an-\nkn\u00fcpfen. Wir haben bereits \u00fcber Jahre viele Ern\u00e4hrungs-\nfachfrauen und -m\u00e4nner in den Kindereinrichtungen, die \ngenau das vorbereiten, was wir f\u00fcr die Kinder brauchen, \nn\u00e4mlich tagt\u00e4glich gemeinsam mit den Kindern, mit den \nErziehern und zunehmend mit den Eltern \u00fcber gesunde \nErn\u00e4hrung nicht nur zu sprechen, sondern diese Speisen \nauch vor- und zuzubereiten. Damit k\u00f6nnen wir hoffentlich \nerreichen, dass alle Beteiligten mit dem entsprechenden \nInteresse und der Verantwortung bei diesem Thema \nmitwirken. \n\nMir ist dabei bewusst, dass die Qualit\u00e4t der Verpflegung \nnoch nicht den Stand erreicht hat, den wir haben m\u00f6chten. \nWir m\u00f6chten Verbesserungen. Dazu gibt es einen regen \nAustausch \u00fcber Ma\u00dfnahmen mit meinem Kollegen \nSteffen Flath. Dar\u00fcber hinaus ist f\u00fcr Oktober 2007 eine \ngro\u00dfe Fachveranstaltung zu diesem Themenkomplex \ngeplant. Zielgruppen sind Speisenanbieter, Schulen, \nKindertageseinrichtungen, Kommunen und die Eltern, \nkurzum alle Beteiligten zu diesem Thema. Ich hoffe, dass \ndas ein St\u00fcck weit dazu beitr\u00e4gt, dass das Thema der \ngesunden Ern\u00e4hrung \u2013 nicht nur im Haushalt, sondern \nauch in den Kitas und Schulen \u2013 noch mehr diesem \nQualit\u00e4tsstandard entspricht und vor allen Dingen die \nVerantwortlichen sich einem ausreichenden Angebot f\u00fcr \ndie Kinder verpflichtet f\u00fchlen. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir mit dieser inhaltlichen Heran-\ngehensweise einer gesunden Ern\u00e4hrung bei Kindern \n\nbesser gerecht werden, als es der vorliegende Gesetzent-\nwurf der Linksfraktion.PDS tun w\u00fcrde. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch Rede-\nbedarf. Herr Abg. Neubert f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nhabe nicht gesagt, dass in diesem Bereich nichts getan \nwurde, sondern ich habe nur darauf verwiesen, dass das \neine M\u00f6glichkeit w\u00e4re, etwas Weiteres zu tun. \n\nIch finde die Argumentation wichtig, Eltern einzubezie-\nhen. Zu der Frage der Erh\u00f6hung der Qualit\u00e4t der Essen-\nversorgung hat die Linksfraktion.PDS am Freitag einen \neigenen Antrag auf der Tagesordnung. Aber wenn ich die \nQualit\u00e4t erh\u00f6he, wenn ich die Kinder beteilige und sie am \nEnde nichts zu essen bekommen, dann hilft das einfach \nnicht. Das ist das Problem dabei, das Spannungsverh\u00e4lt-\nnis. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZu Beginn hatte ich das Gef\u00fchl, dass die CDU einen \n\u00c4nderungsantrag \u201eAusweitung auf alle Kinder\u201c einbringt. \nDies h\u00e4tten wir unterst\u00fctzt. Ich hatte das Gef\u00fchl, dass die \nSPD den Antrag einbringt, den ersten Schritt im Kinder-\ngarten zu beginnen. Auch das h\u00e4tten wir unterst\u00fctzt. Aber \nes ist leider nichts gekommen. Vor diesem Hintergrund \u2013 \nich habe gesagt, wir haben ein Problem \u2013 ist das unser \nAngebot, mit diesem Problem umzugehen. Wir h\u00e4tten \ngern auch andere Angebote in der Diskussion gehabt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGestatten Sie mir, etwas zu der Frage der Stigmatisierung, \ndie sich wie ein roter Faden durch die Diskussion zog, zu \nsagen. Kinder werden heute schon ganz praktisch vielf\u00e4l-\ntig stigmatisiert: durch ihre Kleidung, durch ihr Taschen-\ngeld, m\u00f6glicherweise durch die Bildungsferne ihrer Eltern \nund letztendlich nat\u00fcrlich auch dadurch, dass einige \nKinder kein Mittagessen bekommen, dass sie nicht an der \nMittagessenversorgung teilnehmen. Warum soll gerade, \nwenn wir die M\u00f6glichkeit schaffen, dass sie an der Mit-\ntagsversorgung teilnehmen, eine Stigmatisierung ein \nProblem sein? Ich hatte ausgef\u00fchrt, dass die Eltern schon \nheute \u00fcber die Horterm\u00e4\u00dfigung erfasst sind. Es ist ja nicht \nso, dass das Kind mit einem roten Button durch die \nSchule gehen muss. \n\nLassen Sie mich auf einige Fragen, die in der Runde \naufgekommen sind, antworten. Der eine Punkt \u2013 die \nRechnung mit den 30 Millionen Euro; Frau Dr. Schwarz: \nwir haben in Sachsen 97 000 Kinder, die einen Hort \nbesuchen. Das sind 67 %. Wenn ich das auf 100 % hoch-\nrechne, bin ich bei 140 000 bis 150 000. Wenn ich ein \nDrittel nehme, bin ich bei 50 000 und wenn ich das mal \n600 Euro nehme, bin ich bei 30 Millionen Euro. \n\n 6654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nZu der Frage, dass nicht geregelt ist, wie es genau umge-\nsetzt wird: Ich fand es bemerkenswert, dass der SSG im \nAusschuss beklagte, dass es nicht ausgeregelt ist \u2013 genau \nder Verband, der immer sagt: Regelt mal bitte nicht zu \nviel aus und \u00fcberlasst es der kommunalen Selbstverwal-\ntung. Wir geben das Geld, ihr seid daf\u00fcr verantwortlich; \nmacht euch Gedanken, wie ihr es umsetzt. \n\nDer letzte Punkt, den ich hier ansprechen m\u00f6chte, ist die \nFrage der Gegenrechnung auf Hartz IV, die monstr\u00f6s \naufgebaut und das ganze Gesetz sprengen w\u00fcrde. Es ist \nrelativ eindeutig vonseiten des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \nGemeindetages und auch jetzt von Ihnen, Frau Orosz, \ndargestellt worden, dass es gegengerechnet werden muss \nund es daf\u00fcr Gerichtsurteile gibt. Es gibt genauso viele \nGerichtsurteile, die deutlich machen, dass es nicht gegen-\ngerechnet werden muss. Vor diesem Hintergrund gibt es \nein breites Spektrum und nicht nur eine einseitige Be-\ntrachtungsweise. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch m\u00f6chte auf eines in dieser Argumentation verweisen: \nK\u00fcrzungen beim ALG II sind nur bei Einkommen m\u00f6g-\nlich. Kostenloses Mittagessen wird aber nicht als Ein-\nkommen gewertet. Dazu m\u00f6chte ich auf eine Entschei-\ndung des Sozialgerichtes Mannheim verweisen, in der es \num das Krankenhausessen bei ALG-II-Empf\u00e4ngern ging. \nIch zitiere: \u201eBeim Geldwert muss es sich aber um einen \nMarktwert handeln, das hei\u00dft, die Sachleistung muss \njederzeit in Geld tauschbar sein. An dieser Tauschbarkeit \nfehlt es, denn der Kl\u00e4ger hatte keine M\u00f6glichkeit, die \nerhaltene Verpflegung\u201c \u2013 in dem Fall im Krankenhaus \u2013 \n\u201ein einen entsprechenden Barbetrag zu tauschen.\u201c Wenn \nwir weiterdenken, was Sie hier ausf\u00fchrten, so w\u00fcrde dies \nbedeuten, dass jedes Kind \u2013 denn es gibt inzwischen, das \nist schlimm genug, Kindertafeln, die Fr\u00fchst\u00fcck und \nMittagessen f\u00fcr Kinder anbieten \u2013, das dort hineingeht, \nbeim Hinausgehen etwas vom ALG-II-Regelsatz abgezo-\ngen bekommt. Ich meine, das ist doch eine absurde \n\nKonstruktion und darf auf keinen Fall ein tragf\u00e4higes \nArgument zur Ablehnung dieses Gesetzes sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf? \u2013 Das sehe ich nicht. Ich frage den \nBerichterstatter des Ausschusses, Herrn Gerlach, ob er \ndazu noch sprechen m\u00f6chte. \u2013 Dies ist ebenfalls nicht der \nFall. Damit, meine Damen und Herren, schlage ich Ihnen \nvor, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung paragrafenweise \u00fcber den Gesetzentwurf zu \nberaten und abzustimmen. Da es jedoch keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge gibt, k\u00f6nnten wir die Abstimmung en bloc \nvornehmen. Ich rufe die einzelnen Paragrafen auf, und wir \nstimmen dar\u00fcber im Block ab. Gibt es dazu Einverst\u00e4nd-\nnis? \u2013 Dies ist so. \n\nIch rufe auf: Gesetz zur Regelung des Rechtsanspruches \nvon Schulkindern auf eine kostenfreie Mittagsversorgung \nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Schulkinderversor-\ngungsgesetz \u2013 S\u00e4chsKindVersorgG), Drucksache 4/7176, \nGesetzentwurf der Linksfraktion.PDS. Wir stimmen \u00fcber \ndiesen Gesetzentwurf ab. Ich rufe die \u00dcberschrift auf, \n\u00a7 1 Gesetzeszweck, \u00a7 2 Leistungsanspruch, \u00a7 3 Leis-\ntungserbringung, \u00a7 4 Kostenerstattung und \u00a7 5 Inkrafttre-\nten. Wer der \u00dcberschrift und diesen Paragrafen seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Stimmenthaltungen ist diesen Paragrafen \nnicht zugestimmt worden. Da keinem Paragrafen eine \nZustimmung zuteil wurde, er\u00fcbrigt sich die Gesamtab-\nstimmung. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das war ja auch nur die \nhalbe PDS selbst! Ich korrigiere: ein Drittel!) \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Familiendarlehensgesetz (S\u00e4chsFamdarG) \n\nDrucksache 4/8191, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 4/8819, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die NPD-Fraktion, Frau \nAbg. Sch\u00fc\u00dfler; danach die gewohnte Reihenfolge. Bitte, \nSie haben das Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Auch bei unserem zweiten Versuch, Sie f\u00fcr \nunsere Idee des Ehekredits als Teil der dringend notwen-\ndigen sozialpolitischen Ma\u00dfnahmen zu begeistern, zeigten \n\nSie in den Aussch\u00fcssen wenig Interesse an einer Diskus-\nsion. Ich werde trotzdem noch einmal versuchen, Ihnen \ndas S\u00e4chsische Familiendarlehensgesetz n\u00e4herzubringen. \n\nSachsen steht bekanntlich vor einer demografischen \nKatastrophe, oder, wie Sie es bezeichnen, einem Wandel. \nGenauer gesagt, sind wir schon mittendrin. Durch eine \nverfehlte Wirtschafts- und Sozialpolitik wurden die \nMenschen scharenweise aus dem Land getrieben. Die \nGeburtenrate hat sich praktisch halbiert, und bis 2020 \u2013 so \n\n 6655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\ndie Prognose \u2013 schrumpft die Bev\u00f6lkerung des Freistaates \ncirca um weitere 800 000 Einwohner. Dann, meine \nDamen und Herren, wird das Durchschnittalter in Sachsen \netwa 50 Jahre betragen. In den letzten Tagen erst wurden \nneue Erhebungen bekannt, die das Abwanderungsverhal-\nten junger Frauen betreffen. Danach gibt es bereits jetzt \nRegionen, in denen 25 % der jungen Frauen fehlen. \u2013 So \nsehen die Fakten aus. \n\nDie NPD-Fraktion wird sich \u2013 im Gegensatz zu Ihnen \u2013 \ndiese Entwicklung nicht sch\u00f6nreden. Sie k\u00f6nnen auf \nZuwanderung, Produktionsverlagerung und Globalisie-\nrung setzen; unsere Politik sieht anders aus. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir r\u00fccken die Ehe, die Familie und unsere heimatlichen \nRegionen in den Vordergrund. Hierin unterscheiden sich \neben die Weltanschauungen. W\u00e4hrend die linke Propa-\nganda jetzt auch weite Teile der CDU erreicht hat und \nsich das Familienbild sowie die Wertevorstellungen in \nRichtung Beliebigkeit bewegen, bestehen wir weiterhin \nauf den herk\u00f6mmlichen Begriffen von Ehe und Familie. \nAls Ehe wird von uns ausschlie\u00dflich die Ehe zwischen \nMann und Frau anerkannt. Um die Ehe und damit auch \ndie Familien zu st\u00e4rken und die Menschen hier in Sachsen \nzu halten, ist es n\u00f6tig, ein sozialpolitisches Ma\u00dfnahmen-\npaket zu schn\u00fcren. \n\nWie bereits erw\u00e4hnt, steht der Freistaat Sachsen vor der \ngr\u00f6\u00dften demografischen Katastrophe seit Jahrhunderten. \nEs gibt nichts Wichtigeres, als diese Entwicklung zu \nstoppen. Die Menschen im Sachsen brauchen die M\u00f6g-\nlichkeit, eine Familie zu gr\u00fcnden. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich \u2013 \nneben dem passenden Partner \u2013 das Vertrauen in die \nZukunft. Bei den fehlenden Arbeitspl\u00e4tzen, den stagnie-\nrenden Einkommen und der Abwanderung \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Sch\u00fc\u00dfler, Ihre \nRedezeit ist zu Ende. Kommen Sie bitte zum Schluss. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Was? Das kann doch nicht sein! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Doch, es ist so. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Dann gebe ich die Rede zu Proto-\nkoll. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zu-Protokoll-Geben \ngeht auch nicht. Sie m\u00fcssten Ihre Rede jetzt sozusagen \nzubinden und beenden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSchlusswort!) \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Gut, dann binde ich diese Rede \nabrupt zu. Das Gesetz ist ja bereits eingebracht. Im \nzweiten Teil wird Kollege M\u00fcller noch etwas sagen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Also, das ist alles \nkorrekt. \u2013 Die CDU-Fraktion erh\u00e4lt das Wort. Herr \nAbg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Mich wundert es, dass f\u00fcr die NPD das \nThema Familie auf einmal wichtig ist, zwar nicht so \nwichtig, dass man gen\u00fcgend Redezeit f\u00fcr dieses Thema \nreserviert hat, aber offensichtlich so wichtig, dass man \nversucht hat, jetzt einen Gesetzentwurf auf den Weg zu \nbringen; denn in ihrem Wahlprogramm f\u00fcr Sachsen hatte \ndie NPD das Thema v\u00f6llig ausgeblendet. Selbst mit dem \nTierschutz hat sie sich besch\u00e4ftigt, aber das Thema \nFamilie hatte sie dort nicht aufgenommen. \n\n(Zurufe von der NPD: Ach!) \n\nAuch sonst hat die NPD auf diesem Gebiet relativ wenig \nVorst\u00f6\u00dfe unternommen. Wir erinnern uns zwar an Anfang \ndes Jahres produzierte Postkarten, die der \u00d6ffentlichkeit \nbekannt geworden sind, mit Texten wie \u201eNazis bumsen \nbesser\u201c oder \u201eSex, Gewalt, Abenteuer \u2013 NPD\u201c. Das kann \nman vielleicht noch irgendwie unter dieser Rubrik fassen, \ndass die NPD versucht hat, sich zu diesem Thema zu \n\u00e4u\u00dfern. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD:  \nDas geh\u00f6rt doch nicht zum Thema!) \n\nIhr Gesetzentwurf geht auf einen Antrag zur Einf\u00fchrung \neines Ehekredits zur\u00fcck, den Sie im vergangenen Jahr \nschon einmal eingebracht haben. Eine Woche vor Einrei-\nchung dieses Antrags gab es einen Zeitungsartikel der \nCDA zum Thema Ehekredit. Dort haben Sie das abge-\nschrieben und dann als Antrag verkauft. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas ist relativ billig. Ich glaube, Sie sollten sich da ein \nbisschen mehr M\u00fche geben, wenn Sie parlamentarische \nInitiativen entwickeln. Zeitung lesen und abschreiben \nreichen eben nicht aus. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNun aber zum Hauptgrund: Wir nehmen Ihnen nicht ab, \ndass es Ihnen hier im Landtag um Ehe und Familie geht. \nIhr Antrag ist ein Vehikel, um Ihren Ausl\u00e4nderhass auszu-\nleben. Er ist ein Vehikel, um Ihren \u00fcbersteigerten Nationa-\nlismus und Ihre Ideologie der Volksgemeinschaft auszule-\nben. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nDaf\u00fcr ist uns die Familienpolitik viel zu schade. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSie betonen st\u00e4ndig, dass es um Deutsche geht. In holpri-\ngem Deutsch schreiben Sie ja auch in der Gesetzesbe-\ngr\u00fcndung: \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nSie sprechen holpriges Deutsch!) \n\n\u201eUm dem m\u00f6glichen Missbrauch vorzubeugen, dass \nDarlehensnehmer nach Ausreichung den Freistaat Sach-\nsen sowie das gesetzgeberische Gebiet\u201c \u2013 was auch \nimmer das gesetzgeberische Gebiet ist \u2013 \u201eder Bundesre-\npublik verlassen, ohne Verantwortung f\u00fcr die Tilgung \n\n 6656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nwahrzunehmen, ist die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit \nzwingende Voraussetzung.\u201c \n\nIch kann Ihnen sagen, dass es Sachsen gibt, die Sachsen \nund auch Deutschland verlassen k\u00f6nnen und die aufgrund \ndessen so ein Darlehen vielleicht nicht mehr tilgen. \nGerade die NPD m\u00fcsste das doch ganz gut wissen, wo \ndoch Fraktionskollege Klose in ihren Reihen ist, der \u2013 wir \nreden nicht einmal \u00fcber Darlehen \u2013 noch nicht einmal in \nder Lage war, f\u00fcr seinen Hund Adolf die Hundesteuer zu \nbezahlen. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAlso, offensichtlich gibt es diese Probleme nicht nur bei \nAusl\u00e4ndern, sondern auch bei Deutschen. \n\nIch habe es schon gesagt: Ihr Familienbild ist nicht das \nunsere. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist doch ganz klar!) \n\nWenn beispielsweise eine Deutsche einen Ausl\u00e4nder \nheiratet, entstehen nach Ihrer Ansicht \u201eMischlinge\u201c. \nSolche Familien bezeichnen Sie auch als \u2013 Zitat \u2013 \u201eUn-\nkraut\u201c. Mit Leuten, die so ein Familienbild haben, werden \nwir mit Sicherheit nie irgendwelche gemeinsamen Aktivi-\nt\u00e4ten haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIhr rassistisches Menschenbild entspricht nicht unserem \nMenschenbild. Deswegen wird die Koalition Ihren Antrag \nablehnen. Wir werden Ihnen nicht auf den Leim gehen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS, Herr Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es \nwird Sie nicht \u00fcberraschen, wenn ich Ihnen sage, dass wir \nden vorliegenden Gesetzentwurf der NPD ablehnen, so \nwie wir das vor Jahresfrist getan haben, als Sie mit dem \ngleichen Anliegen hier schon einmal vorstellig geworden \nsind. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der NPD entspricht \nwieder einmal allen Klischees. Sie sind lebensfremd, Sie \nsind rassistisch und ausgrenzend und au\u00dferdem sind Sie \nauch noch geizig. Lebensfremd, weil Sie glauben, ein \nModell aus einer anderen Zeit und anderen gesellschaftli-\nchen Rahmenbedingungen, dann noch kr\u00e4ftig durch Ihre \nIdeologie verfremdet, wieder hervorzaubern zu k\u00f6nnen, \num sich nicht den heutigen Realit\u00e4ten junger Familien in \nSachsen stellen zu m\u00fcssen. \n\nWas junge Familien heute brauchen, sind sichere Ein-\nkommensverh\u00e4ltnisse, m\u00f6glichst in Sachsen \u2013 das ist der \nheikelste Punkt \u2013, und vern\u00fcnftige gesellschaftliche \nUnterst\u00fctzung, eine zuverl\u00e4ssige und m\u00f6glichst kosten-\ng\u00fcnstige Kindertagesbetreuung und nat\u00fcrlich auch Pers-\npektiven f\u00fcr die Kinder. Kaum einer braucht einen zus\u00e4tz-\n\nlichen Konsumentenkredit, auch wenn dieser zinsfrei \nw\u00e4re. Schon gar nicht k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum \nSie einem kinderlosen Ehepaar einen Kredit f\u00fcr das neue \nAuto zinsfrei einr\u00e4umen wollen. Glauben Sie wirklich, \ndass damit der Kinderwunsch stimuliert w\u00fcrde? \n\nSie sind au\u00dferdem rassistisch und menschenverachtend. \nProfitieren sollen von diesem Gesetz nur deutsche Ehen \nund deutsche Kinder. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWie immer schlie\u00dft die NPD nichtdeutsche Einwohner \nSachsens aus \u2013 eine Tatsache, die wir nie tolerieren \nwerden. \n\nDar\u00fcber hinaus muss die Frau f\u00fcr die Inanspruchnahme \ndes Familiendarlehens im geb\u00e4rf\u00e4higen Alter sein. \u00dcber \n40-j\u00e4hrige Frauen werden laut Gesetzestext per se diskri-\nminiert und von den angeblichen Wohltaten der NPD \nausgeschlossen. Auch wenn das Leben heute vielfach \ndagegen spricht \u2013 diese Frauen haben nach Ihrer Ansicht \nkeine Kinder mehr zu kriegen! Was f\u00fcr ein groteskes \nMenschenbild, welches die Nazis hier pr\u00e4sentieren! Das \nist Familienpolitik, reduziert auf das Geb\u00e4ren deutscher \nKinder, und daher ganz klar abzulehnen. \n\nAber nicht nur Ihre Ausl\u00e4nderfeindlichkeit und Ihr \nWunschbild von den strammen jungen deutschen Frauen \nim geb\u00e4rf\u00e4higen Alter ist ausgrenzend. Sie wollen auch \nvon den sogenannten deutschen Familien mehr als die \nH\u00e4lfte ausschlie\u00dfen. Seit dem Jahr 2000 werden in Sach-\nsen mehr Kinder in nichtehelichen Lebensgemeinschaften \ngeboren als in einer Ehe. Das ist \u00fcberhaupt nicht schlimm, \naber zur Kenntnis nehmen sollte man es dann schon. \nDar\u00fcber hinaus gibt es Alleinerziehende, Patchworkfami-\nlien, schwule und lesbische Lebensgemeinschaften etc. \nAll dies kommt in Ihrer Realit\u00e4t nicht vor. \n\nGestatten Sie mir noch, auf eine Studie des Berliner \nInstituts f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und Entwicklung hinzuweisen, \ndie deutlich macht, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201enichts darauf \nhindeutet, dass Gesellschaften mit stabileren Ehen auch \nh\u00f6here Kinderzahlen aufweisen\u201c. Auch vor diesem \nHintergrund sei Ihnen noch einmal gesagt, dass Ihr \nGesetzentwurf einfach nur die Zeit zur\u00fcckzudrehen \nversucht. Vergeblich! \n\nMeine Damen und Herren von der NPD, au\u00dferdem sind \nSie auch noch geizig. Bereits die heutigen staatlichen und \nkommunalen Leistungen der Kindertagesbetreuung, die \nIhnen hier h\u00e4ufig suspekt sind, weil sie nicht Ihrem \nMenschenbild entsprechen, sind finanziell pro Kopf weit \numfangreicher als Ihr Familiendarlehen. Da rede ich noch \ngar nicht von Verbesserungen, die dringend notwendig \nund geboten sind und \u00fcber deren Finanzierung wir uns \nhier im Landtag verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. Aber Ihre \n3 333 Euro pro Kind sind da ein Witz, Familienpolitik \nzum Discountpreis sozusagen. Sie sollten dann schon \nkonsequent sein und noch ein Mutterkreuz dazu spenden. \nDann w\u00fcssten wenigstens alle, woran sie mit Ihnen sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n 6657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nw\u00fcnscht nicht zu sprechen. FDP? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Die \nStaatsregierung offenbar auch nicht. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Schlusswort!) \n\n\u2013 Ein Schlusswort gibt es bei Gesetzentw\u00fcrfen nicht. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDann frage ich, ob die Berichterstatterin des Ausschusses \nnoch sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nSomit kommen wir zur Abstimmung. Ich schlage Ihnen \ndas gleiche Abstimmungsverfahren vor wie gehabt, \nn\u00e4mlich paragrafenweise, aber im Block. Sind Sie damit \neinverstanden? \u2013 Dann rufe ich das S\u00e4chsische Familien-\ndarlehensgesetz, Drucksache 4/8191, Gesetzentwurf der \nNPD-Fraktion, zur Abstimmung auf. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift, \u00fcber \u00a7 1 Geltungs-\nbereich, \u00a7 2 Zuwendungszweck, \u00a7 3 Gegenstand der \nF\u00f6rderung, \u00a7 4 Zuwendungsh\u00f6he, \u00a7 5 Zuwendungs-\nvoraussetzungen, \u00a7 6 Beantragung, \u00a7 7 Laufzeit, Tilgung, \n\u00a7 8 Ver\u00e4nderung der Familienverh\u00e4ltnisse, \u00a7 9 Verwaltung \ndes Darlehens, \u00a7 10 Abforderungen zur Finanzierung, \n\u00a7 11 Inkrafttreten. \n\nWer der \u00dcberschrift und den genannten Paragrafen \nzustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nStimmen daf\u00fcr, keine Stimmenthaltungen. Dieser Gesetz-\nentwurf ist in seinen Einzelteilen mehrheitlich abgelehnt \nworden. Damit er\u00fcbrigt sich die 3. Lesung und die Ge-\nsamtabstimmung \u00fcber den Entwurf. Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n1. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\u2013 Gesetz zur Neuordnung der S\u00e4chsischen Verwaltung  \n\n(S\u00e4chsisches Verwaltungsneuordnungsgesetz \u2013 S\u00e4chsVwNG) \nDrucksache 4/8810, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\n\u2013 Gesetz zur Neugliederung des Gebietes der Landkreise des  \nFreistaates Sachsen und zur \u00c4nderung anderer Gesetze \n\nDrucksache 4/8811, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt. Als \nEinreicherin spricht zun\u00e4chst die Staatsregierung \n10 Minuten. Folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen \nwurden vom Pr\u00e4sidium festgelegt: CDU 16 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 12 Minuten, SPD 7 Minuten, NPD \n5 Minuten, FDP 5 Minuten, GR\u00dcNE 5 Minuten und \ngegebenenfalls die Staatsregierung noch einmal mit \n12 Minuten. \n\nIch erteile dem Herrn Staatsminister das Wort. Bitte, Herr \nDr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nArtikel 82 Abs. 1 Satz 2 der S\u00e4chsischen Verfassung legt \nfest: Die Verwaltung \u201eist dem Wohl der Allgemeinheit \nverpflichtet und dient den Menschen.\u201c \n\nIn Artikel 85 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung steht: \n\u201eDen kommunalen Tr\u00e4gern der Selbstverwaltung kann \ndurch Gesetz die Erledigung bestimmter Aufgaben \u00fcber-\ntragen werden. Sie sollen ihnen \u00fcbertragen werden, wenn \nsie von ihnen zuverl\u00e4ssig und zweckm\u00e4\u00dfig erf\u00fcllt werden \nk\u00f6nnen.\u201c \n\nDiese und weitere verfassungsrechtliche Vorgaben sind in \nden von der Staatsregierung eingebrachten Gesetzentw\u00fcr-\nfen zur Verwaltungsneuordnung und zur Kreisneugliede-\nrung umgesetzt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas glaubt doch keiner!) \n\n\u2013 Das m\u00fcssen Sie ja auch nicht. \n\nWarum handelt die Staatsregierung jetzt? Was sind die \nkonkreten Rahmenbedingungen? Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst \nnochmals auf die Demografie hinweisen. Der prognosti-\nzierte Bev\u00f6lkerungsverlust von 1990 auf 2020 wird bei \nrund 20 % liegen. Dies best\u00e4tigt auch die 4. Regionale \nBev\u00f6lkerungsprognose. Das Durchschnittsalter steigt von \n1990 mit 39,4 Jahren auf rund 49 Jahre bis zum Jahr \n2020. \n\nWeiterhin m\u00fcssen wir die finanziellen Rahmenbedingun-\ngen sehen. Ein R\u00fcckgang von Zuweisungen an den \nFreistaat aus Solidarpakt und L\u00e4nderfinanzausgleich von \n2,7 Millionen Euro im Jahr 2007 wird sich auf \n557 Millionen Euro im Jahr 2019 erh\u00f6hen. \n\nWir m\u00fcssen des Weiteren sehen, dass unsere Kommunen, \ndass unsere kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften zuneh-\nmend st\u00e4rker in einem EU-Wettbewerb stehen. \n\nDer Gesetzentwurf zur Verwaltungsneuordnung sieht vor, \ndass Aufgaben und Personal im Umfang von circa 4 400 \nStellen auf die kommunale Ebene \u00fcbertragen werden. Der \nPersonal\u00fcbergang dieser 4 400 staatlichen Bediensteten \nauf die kommunale Ebene wird sozial vertr\u00e4glich sein. \n\n 6658\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nLassen Sie mich einige Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \nArbeitnehmer nur antippen: \n\nDer Gesetzentwurf sieht den Ausschluss betriebsbedingter \nK\u00fcndigungen f\u00fcr drei Jahre vor. Es wird eine umfassende \nBesitzstandswahrung garantiert. Die Beteiligung der \nHauptpersonalr\u00e4te bei der Aufstellung von Kriterien zur \nSozialauswahl ist ein weiteres Merkmal. \n\nMit diesem umfangreichen \u00dcbergang von Aufgaben und \nPersonal wird die kommunale Ebene erheblich gest\u00e4rkt. \nDie Entscheidungskompetenz vor Ort wird geb\u00fcndelt. \nLassen Sie mich hierzu ein Beispiel anf\u00fchren: Im Um-\nweltbereich werden Fach- und Vollzugskompetenzen \nzusammengef\u00fchrt. B\u00fcrger und Unternehmen erhalten \nBeratung und Bescheide aus einer Hand. \n\nDie Folge: Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte m\u00fcssen sich \nleistungsf\u00e4higer und effektiver gestalten. Aus diesem \nGrund einige Eckpunkte aus dem Leitbild zur Kreisneu-\nbildung: \n\nWir m\u00f6chten als Staatsregierung, dass die k\u00fcnftigen \nKreise im Jahr 2020 eine Regelmindestgr\u00f6\u00dfe von 200 000 \nEinwohnern haben. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr die kreis-\nfreien St\u00e4dte. Die maximale Fl\u00e4che soll 3 000 Quadratki-\nlometer nicht \u00fcberschreiten. Die Ziele des Landesent-\nwicklungsplanes aus dem Jahr 2003 sind zu beachten. Die \nBeachtung der Bestandsschutzinteressen der 1994 bzw. \n1996 gebildeten Landkreise ist zu gew\u00e4hrleisten. Daher \nempfehlen wir nur den Zusammenschluss kompletter \nLandkreise, also keine Kreisteilungen. Der Erhalt der \ngr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen B\u00fcrgern\u00e4he war sowohl f\u00fcr die Diskussi-\nonen, die den Gesetzentw\u00fcrfen vorangingen, als auch \nbeim Formulieren ein wichtiger Punkt. Daher keine \nGro\u00dfkreisbildung und auch der Erhalt von drei gro\u00dfen \nkreisfreien St\u00e4dten. \n\nIch meine, wir handeln sehr ma\u00dfvoll, tun aber das Not-\nwendige. Wir reduzieren bei unserem Vorhaben von \nbisher 29 auf 13 leistungsstarke und konkurrenzf\u00e4hige \nGebietsk\u00f6rperschaften. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nMit dieser Reform wird es gelingen, eine moderne b\u00fcrger-\nfreundliche Verwaltung sowie integrierte leistungsf\u00e4hige \nStrukturen zu schaffen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \nw\u00fcrde Herrn Lichdi wieder empfehlen: vor dem letzten \nSatz. H\u00f6ren Sie es sich bitte erst mal in G\u00e4nze an. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nSie geben mir dann Bescheid, ja?) \n\n\u2013 Ja, ich gebe Ihnen das Zeichen, wenn der letzte Satz \nansteht. \u2013 Damit werden gestalterische Handlungsspiel-\nr\u00e4ume f\u00fcr eine ausgewogene Politik, f\u00fcr Arbeits- und \nAusbildungspl\u00e4tze, Bildungschancen, Familien- und \n\nGenerationengerechtigkeit sowie soziale Gerechtigkeit \nbewahrt. \n\nDieses Gesetzgebungspaket ist das wichtigste Vorhaben \nder Staatsregierung und der Koalition in dieser Legisla-\nturperiode. Die Gesetzentw\u00fcrfe zur Verwaltungsneuord-\nnung und zur Kreisneugliederung sind das Ergebnis eines \nmehr als zweieinhalbj\u00e4hrigen Diskussionsprozesses. Die \nGesetzentw\u00fcrfe wurden mit den beteiligten Ressorts und \nder kommunalen Ebene diskutiert und die Diskussionser-\ngebnisse wurden eingearbeitet. Vom Dezember 2006 bis \nzum M\u00e4rz 2007 erfolgte eine Anh\u00f6rung zu den Gesetz-\nentw\u00fcrfen. Allein f\u00fcr das Verwaltungsneuordnungsgesetz \nwurden 82 Stellungnahmen von Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher \nBelange und 85 weitere Schreiben abgegeben. Das Kreis-\nneugliederungsgesetz wurde mit 242 Stellungnahmen \nbegleitet und mit 417 Schreiben wurde auch dazu Stellung \ngenommen. Die Staatsregierung hat diese Stellungnahmen \nin die umfassende Abw\u00e4gung einbezogen. Sachgerechte \nAnregungen wurden ber\u00fccksichtigt. \n\nBeide Gesetzentw\u00fcrfe sind ein in sich geschlossenes, \nausgewogenes Paket. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie liegen mir nicht vor!) \n\nWeitreichende Kommunalisierung von Aufgaben und die \nKreisneugliederung bedingen sich einander. Diese Reform \ndient den B\u00fcrgern und der Wirtschaft, denn sie wollen \neine effiziente, transparente und b\u00fcrgernahe Verwaltung \nzu bezahlbaren Preisen. Dass dies auch in Zukunft garan-\ntiert sein soll, daf\u00fcr steht diese Reform. \u2013 Herr Lichdi, der \nvorletzte Satz. \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nd\u00fcrfen Ihre Frage stellen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \u2013 Als Sie die Frage zur Kreisgebietsneugliederung \nangesprochen haben, ist mir spontan eingefallen, dass ich \nSie an dieser Stelle gern gefragt h\u00e4tte, ob Sie dem Hohen \nHaus noch mal die Gr\u00fcnde daf\u00fcr darlegen k\u00f6nnen, dass \nder Kreis D\u00f6beln aus dem Regierungsbezirk Leipzig \nausgegliedert und dem neuen Kreis Mittelsachsen oder \nFreiberg zugeschlagen werden soll. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nLichdi, es geht nicht um Ausgliederungen aus einem \nRegierungspr\u00e4sidium, es geht um die Neugestaltung der \nGebietsk\u00f6rperschaft Kreis. Die Diskussion mit der kom-\nmunalen Ebene in diesem Gebiet hat mich dazu bewogen, \nim Entwurf f\u00fcr diese Variante: D\u00f6beln, Freiberg und \nMittweida sollen den k\u00fcnftigen Kreis Mittelsachsen \nbilden, zu pl\u00e4dieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Zwischenfrage, Herr Minister? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Na \nklar! \n\n 6659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Dieser Sachstand ist mir \nnat\u00fcrlich bekannt. Aber Sie wissen auch, dass es gerade \naus der Leipziger Region jetzt ein B\u00fcndnis gibt, das sehr \nstark von Wirtschaftskreisen getragen wird, das sich \nvehement dagegen wendet, dass der Kreis D\u00f6beln in \nZukunft nicht mehr zum RP-Bezirk Leipzig oder dann \nLandesdirektionsbezirk geh\u00f6ren wird. Wie gehen Sie \ndenn auf diese Einw\u00e4nde ein? Welche Sachargumente \nbringen Sie denen entgegen? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nLichdi, die Abw\u00e4gung hat stattgefunden. Deren Ergebnis-\nse befinden sich in den Gesetzentw\u00fcrfen. Ich m\u00f6chte \neinfach nur sagen: Wenn man jeder Forderung nachgeben \nm\u00f6chte, braucht man keine Reform anzufassen. \n\nWir m\u00fcssen sehen, dass wir das Land so strukturieren, \nwie es sich k\u00fcnftig bew\u00e4hren wird in Deutschland, wie es \nauch europaweit eine Chance hat. Deswegen muss man \nschlichtweg daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass man einen Vorschlag \neinreichen darf, der sich \u00fcber die Interessen Einzelner \nhinwegsetzt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Machen wir weiter \nin dem Spiel? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, \nfolgende Frage in diesem Zusammenhang: Sie haben \nbewusst zur Begr\u00fcndung dieses Reformgesetzes ange-\nf\u00fchrt, dass es in \u00dcbereinstimmung mit dem Landesent-\nwicklungsplanungsgesetz von 2003 stehen w\u00fcrde. In \ndiesem Landesentwicklungsplanungsgesetz hei\u00dft es \u2013 und \nich denke, dieses Gesetz gilt noch \u2013, dass man von einer \nterritorial ungef\u00e4hr gleichgewichtigen Gliederung des \nLandes Sachsen ausgeht. Das steht in diesem Landesent-\nwicklungsplanungsgesetz. \n\nMit der Herausl\u00f6sung des Kreises D\u00f6beln w\u00fcrde genau \ndieses Faktum, das Prinzip der gleichgewichtigen Struktu-\nriertheit der Regierungsbezirke, doch verletzt? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nDr. Runge, aus meiner Sicht wird das Prinzip nicht \nverletzt. Denn der Landesentwicklungsplan stellt urs\u00e4ch-\nlich auf die Kreisgebietsk\u00f6rperschaften ab, auf Planungs-\nregionen, aber nicht auf Verwaltungsstrukturen. Regie-\nrungspr\u00e4sidien sind Verwaltungsstrukturen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nJetzt haben wir es!) \n\nDamit kann ich meinen letzten Satz anbringen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bedanke \nmich f\u00fcr die Vielzahl von Hinweisen, die auch aus dem \nLandtag zu diesen Gesetzesvorhaben gekommen sind. Ich \nfreue mich auf die Diskussionen in den Aussch\u00fcssen. Sie \nwerden sicherlich sehr interessant sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt \nsprechen die Fraktionen. Die CDU beginnt. Herr Kollege \nBandmann, Sie er\u00f6ffnen die Reihe der Sprecher der \nFraktionen. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben \nKolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Ich darf an die Ausf\u00fchrungen von Herrn \nStaatsminister Dr. Buttolo ankn\u00fcpfen. Wir stehen in \nSachsen vor einer gro\u00dfen Herausforderung. Es ist kein \nGeheimnis, dass zum Gl\u00fcck \u2013 ich unterstreiche das \nausdr\u00fccklich \u2013 unsere Bev\u00f6lkerung immer l\u00e4nger lebt, der \nAnteil der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung aber deutlich die nach-\nwachsende Generation \u00fcbersteigt und damit die Einwoh-\nnerzahl im Freistaat weiter abnimmt. Daneben \u2013 der \nMinister hatte schon darauf hingewiesen, aber ich denke, \nes ist wichtig, es noch einmal zu unterstreichen \u2013 sinken \ndie Einnahmenerwartungen durch den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngang, die Bundeszuweisungen werden geringer, durch \nAuslaufen des Solidarpaktes und die zur\u00fcckgehende EU-\nF\u00f6rderung im Freistaat in den n\u00e4chsten Jahren stetig. Ich \ndenke, genau deswegen muss unter anderem diese Reform \ndurchgef\u00fchrt werden. \n\nBesonders drastisch auf die Einnahmen von Land und \nKommunen wird sich das Auslaufen des Solidarpaktes \nauswirken. Zwangsl\u00e4ufig entsteht schon jetzt dadurch \nHandlungsbedarf. Es ist aber, denke ich, auch eine gro\u00dfe \nChance f\u00fcr das Land. Unser Ministerpr\u00e4sident \nProf. Milbradt hat das auf den Punkt gebracht, indem er \ndavon sprach, dass wir jetzt die Chance haben, den \ndemografischen Wandel gemeinsam weiter zu gestalten \nund damit die Grundlagen f\u00fcr eine lebenswerte Zukunft in \nSachsen nicht infrage zu stellen. An uns liegt es. Wenn \nwir diese Chance entschlossen nutzen, werden wir unser \nLand weiter entscheidend voranbringen. \n\nDer Wettbewerb mit anderen innovativen Regionen l\u00e4sst \nuns auch keine andere Wahl. Die vor uns liegende Funkti-\nonal- und Verwaltungsreform ist ein wichtiger und ele-\nmentarer Baustein in diesem Prozess. \n\nDie CDU-Fraktion \u2013 und ich gehe davon aus, dass der \nKoalitionspartner entschlossen mitzieht \u2013 wird sich den \nHerausforderungen stellen. Die Reform ist das wichtigste \nProjekt in diesem Jahr und in dieser Legislaturperiode. \nWir werden unser Augenmerk darauf richten, dass es vor \nallem eine zukunftsorientierte Reform wird. \n\nVerwaltungs- und Funktionalreform ist ein st\u00e4ndiger \nProzess. Leitgedanke bleibt immer der in der S\u00e4chsischen \nVerfassung verankerte Grundsatz der Subsidiarit\u00e4t, \nwonach bei der Zuordnung von Zust\u00e4ndigkeiten streng \ndarauf zu achten ist, dass Aufgaben, wo immer m\u00f6glich, \nauf der jeweils untersten Ebene wahrgenommen werden. \n\nDie s\u00e4chsische Verwaltungslandschaft hat sich seit der \nfriedlichen Revolution der Jahre 1989/90 neu aufgestellt \nund kontinuierlich entwickelt. Dies gilt es weiter auszu-\nbauen. Die Kreisgebietsreform in den Jahren 1994 bis \n\n 6660\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n1996 f\u00fchrte zu einer Reduzierung der Landkreise von \nurspr\u00fcnglich 48 auf derzeit 22. Die Zahl der kreisangeh\u00f6-\nrigen St\u00e4dte und Gemeinden reduzierte sich durch den \ngesetzlichen Abschluss der Gemeindegebietsreform 1998 \ndrastisch von zun\u00e4chst 1 623 Gemeinden auf 546. Der \nProzess vollzog sich jedoch weiter durch freiwillige \nZusammenschl\u00fcsse. Ich denke, auch wenn dieses Re-\nformvorhaben abgeschlossen ist, wird dieser Prozess in \nder n\u00e4chsten Legislatur weitergehen. Derzeit haben  \nwir noch 498 kreisangeh\u00f6rige St\u00e4dte und Gemeinden, \nsieben kreisfreie St\u00e4dte, 96 Verwaltungsgemeinschaften \nmit 239 St\u00e4dten und Gemeinden, zehn Verwaltungsver-\nb\u00e4nde mit 34 Gemeinden. \n\nDie Dienstleistungsqualit\u00e4t f\u00fcr die B\u00fcrgerschaft im Lande \nhat sich dabei stets verbessert. Neben den gebietlichen \nVer\u00e4nderungen fanden parallel auch strukturelle und \norganisatorische Ver\u00e4nderungen in der Verwaltung statt. \nAuch und gerade die neuen technischen M\u00f6glichkeiten \nm\u00fcssen voll genutzt werden. Die Kommunen sind dort \nselbst Schrittmacher. Dies sind zwei Seiten einer Medail-\nle, die einen notwendigen Zusammenhang darstellen. \n\nDoch diese Anstrengungen und Ver\u00e4nderungen reichen \nnoch nicht aus. Die in den Aufbaujahren nach der gl\u00fcckli-\nchen Wiedervereinigung unseres deutschen Vaterlandes \nentstandenen und den damaligen Anforderungen entspre-\nchenden staatlichen Beh\u00f6rden und Einrichtungen k\u00f6nnen \nnicht die k\u00fcnftige Verwaltungslandschaft ausmachen. Die \nZukunft Sachsens h\u00e4ngt davon ab, wie wir die Verwaltung \nstrukturieren. Der Freistaat soll bundes- und europaweit \nein wettbewerbsf\u00e4higer und attraktiver Wirtschaftsstand-\nort bleiben. Das setzt voraus, dass wir Beh\u00f6rden haben, \ndie schnell und unb\u00fcrokratisch, aber eben auch rechts-\nstaatlich und effizient arbeiten. Unsere Kinder und Enkel \nsollen von uns funktionierende Strukturen \u00fcbernehmen. \nWir d\u00fcrfen nicht nur die Gegenwart gestalten, wir m\u00fcssen \nvorausschauend auch die k\u00fcnftigen Anforderungen \neinbeziehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAuf die Idee w\u00e4re ich nie gekommen!) \n\nBei dem gesamten Reformvorhaben stehen f\u00fcr die CDU-\nFraktion die Menschen im Vordergrund; auch wenn Sie, \nHerr Porsch, nie auf diese Idee gekommen w\u00e4ren. Jeder \nvon uns wird mit den Ver\u00e4nderungen im gro\u00dfen oder \nkleinen Umfang leben. Ich denke nur daran, dass f\u00fcr \nbestimmte Aufgaben andere Beh\u00f6rden zust\u00e4ndig sein und \ndie Ansprechpartner wechseln werden. \n\nEmotional wird schon der neue Name k\u00fcnftiger Landkrei-\nse diskutiert, dem sich auch bei Neuzulassung des Autos \nein neues Kfz-Kennzeichnen anschlie\u00dfen wird. Der \nKreissitz wird sich in einigen F\u00e4llen \u00e4ndern und damit \nauch der Weg zu einem Teil der Beh\u00f6rden. Nicht alle \nInteressen wird man befriedigen k\u00f6nnen. Staatsminister \nButtolo hat dies auf die Zwischenfragen hin deutlich \ngemacht. Wichtig ist, dass wir die Menschen bei der \nReform mitnehmen und sie sich mitgenommen f\u00fchlen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch denke, das, was im Entwurf zum K\u00fcndigungsschutz \nsteht, ist auch ein Punkt der Gleichbehandlung derer, die \nden Prozess in dieser Reform ma\u00dfgeblich ausf\u00fcllen. \nWichtigstes Ziel bleibt f\u00fcr uns der Aufbau einer leistungs-\nf\u00e4higen Verwaltung im Interesse der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger im Freistaat Sachsen. Eine leistungsf\u00e4hige Verwal-\ntung ist ein entscheidender Vorteil f\u00fcr wirtschaftliches \nHandeln in unserem Land und eine optimale Vorausset-\nzung f\u00fcr eine weitere gute Entwicklung. \n\nDer Innenminister hat den Regierungsentwurf vorgelegt. \nDieser besteht aus zwei Teilen, wie es schon im Antrag zu \nlesen ist: Funktional- und Gebietsreform. Im Zuge der \nFunktionalreform sollen wichtige staatliche Aufgaben \nsamt dem dazugeh\u00f6rigen Personal auf die Landkreise und \nkreisfreien St\u00e4dte \u00fcbertragen und damit ortsnah geb\u00fcndelt \nwerden. Aber \u2013 das ist in der Diskussion immer wieder zu \nkurz gekommen \u2013 es soll eben auch ganz auf bestimmte \nAufgaben verzichtet werden. \n\nDie Umsetzung setzt leistungsstarke Landkreise und \nkreisfreie St\u00e4dte voraus. Daher findet parallel dazu die \nGebietsreform statt. Die Anzahl der Landkreise soll noch \neinmal \u2013 von derzeit 22 auf zehn neue, leistungsf\u00e4hige \nLandkreise \u2013 verringert werden. Daneben soll es k\u00fcnftig \nnur noch drei statt sieben kreisfreie St\u00e4dte geben. \n\nDie Gesetzgebungskompetenz \u2013 das ist insbesondere an \ndie Regionen gerichtet, die sich \u00fcberlegen, gegen dieses \nGesetz zu klagen \u2013 ist ausdr\u00fccklich in Artikel 88 der \nVerfassung unseres Freistaates dem Gesetzgeber aufge-\ntragen. Dass wir diesen Gesetzentwurf diskutieren k\u00f6n-\nnen, liegt nicht zuletzt am Verhandlungsgeschick unseres \nStaatsministers Dr. Buttolo. Er hat mit viel pers\u00f6nlichem \nEinsatz zahlreiche Gespr\u00e4che mit den Betroffenen vor Ort \ngef\u00fchrt und sich gerade f\u00fcr diese Diskussion im Vorfeld \nsehr viel Zeit genommen. Albrecht Buttolo, daf\u00fcr von \nunserer Seite herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte neben dem Dank an Dr. Buttolo auch seinen \nAmtsvorg\u00e4ngern danken, die das Projekt in m\u00fchevoller \nArbeit bereits in die Diskussion gebracht und daf\u00fcr \ngeworben haben. Dr. Buttolo hat diese schwierige Aufga-\nbe entschlossen angepackt, sodass wir den Entwurf jetzt \nim Landtag haben. Die Landkreise haben die vorgesehene \nFreiwilligkeitsphase genutzt und sich zu einem Gro\u00dfteil \nauf freiwillige Zusammenschl\u00fcsse verst\u00e4ndigt. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Freiwillig ist gut!) \n\nDiesen Bem\u00fchungen ist ausdr\u00fccklich Dank zu sagen, \ndenn es war f\u00fcr die einzelnen Betroffenen nicht immer \neinfach, dies letztlich zu erreichen. Die CDU-Fraktion \nund \u2013 ich denke \u2013 auch die Koalition \u2013 sie nickt \u2013 unter-\nst\u00fctzt den eingeschlagenen Weg. Viele Landr\u00e4te haben \nihre grunds\u00e4tzliche Zustimmung signalisiert, die Notwen-\ndigkeit der Ver\u00e4nderung erkannt und unterst\u00fctzen gleich-\nfalls die Reformvorhaben. \n\n 6661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nDie kommunale Familie wurde also sehr intensiv in die \nErarbeitung der Vorschl\u00e4ge einbezogen. Es wurde eigens \nein Lenkungsausschuss ins Leben gerufen. Ausgehend \nvon den Leitlinien der Reform gab es dar\u00fcber hinaus f\u00fcr \ndie Landkreisebene eine sogenannte Findungsphase f\u00fcr \ndie neuen Landkreise. Auf diesen Empfehlungen basiert \nder vorliegende Gesetzentwurf. Die Einzelheiten hat uns \nder Minister soeben vorgetragen. \n\nJetzt ist es f\u00fcr uns alle wichtig, sich mit dem vorliegenden \nKonzept auseinanderzusetzen. In der \u00d6ffentlichkeit findet \ndie Diskussion statt. Das Hohe Haus wird gleichfalls \nAnh\u00f6rungen durchf\u00fchren. Wir werden uns im parlamenta-\nrischen Verfahren die Argumente und Hinweise anh\u00f6ren \nund das F\u00fcr und Wider zu den einzelnen Vorschl\u00e4gen sehr \nsorgsam abw\u00e4gen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nOh, oh!) \n\nMit Wohlwollen haben wir zur Kenntnis genommen, dass \nder von der Koalition vorgeschlagene Anh\u00f6rungsplan \nbereits von Teilen der Opposition mitgetragen wird. Wir \nhalten es f\u00fcr wichtig, dass der zust\u00e4ndige Fachausschuss, \nder Innenausschuss, in dieser wichtigen Frage eine ge-\nmeinsame Position bezieht und dadurch eine intensive \nund umfassende Behandlung des Reformprojektes erm\u00f6g-\nlicht wird. \n\nIch denke, der dargestellte Fahrplan, dieser Kurs, ist \nrichtig. Wir gr\u00fcnden so ein gutes Fundament, auf dem das \nHaus der Funktional- und Verwaltungsreform f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen stabil und zukunftssicher errichtet wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich danke Ihnen \nf\u00fcr die Aufmerksamkeit und das Interesse. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht der Abg. Scheel. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir wollen den Gesetzentwurf sehen;  \n\nnoch haben wir ihn nicht!) \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Da ist er nun also, der gro\u00dfe \nWurf, der uns schon zu Beginn der Legislatur angek\u00fcn-\ndigt wurde. Endlich, endlich liegt er vor. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMir wird etwas mulmig dabei, denn ich habe das Gef\u00fchl, \ndas einzig Gro\u00dfe an diesem Entwurf ist, dass er \u00fcberhaupt \nzustande gekommen ist. Ansonsten f\u00e4llt mir leider nicht \nallzu viel dazu ein. \n\nW\u00e4hrend zweieinhalb Jahren haben wir sehr darauf \ngedrungen, dass wir als Landtag gern einbezogen worden \nw\u00e4ren. Wir w\u00e4ren gern in die Ausgestaltung der Leitlinie \neinbezogen worden, mit welchen Pr\u00e4missen man heran-\ngeht und welche konzeptionellen Grundgedanken dieser \nLandtag der Staatsregierung mit auf den Weg geben \n\nw\u00fcrde, mit welchem Hintergrund man solch eine Reform \nangeht. \n\nAllein das half nichts. Wir haben zu h\u00f6ren bekommen, \ndass wir uns doch \u00fcberraschen lassen sollten. Wir haben \nalles M\u00f6gliche zu h\u00f6ren bekommen, nur leider keine \nwirklichen Vorlagen, die wir hier h\u00e4tten diskutieren \nk\u00f6nnen. Das bedauern wir sehr. Wir haben es nur \u00fcber \nWinkelz\u00fcge erm\u00f6glicht, eine Anh\u00f6rung zum Expertenbe-\nricht durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Wir haben auf unser Dr\u00e4n-\ngen hin zur 1. Lesung nach zweieinhalb Jahren \u00fcberhaupt \ndas erste Mal die M\u00f6glichkeit, ein paar Punkte dazu in \ndiesem Hohen Hause zu sagen. Das finde ich schon sehr \nbedauerlich. Es ist meines Erachtens kein sehr guter Stil, \ngerade wenn es um das wichtigste Vorhaben in dieser \nLegislaturperiode gehen soll, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der FDP  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Lustlosigkeit, Herr Buttolo, mit der Sie gerade den \nGesetzentwurf eingebracht haben, kann ich gut verstehen. \nIch gebe Ihnen gern ein paar Ausz\u00fcge aus den Stellung-\nnahmen der Landkreise. Der Muldentalkreis sagt: \u201eBeide \nReferentenentw\u00fcrfe der S\u00e4chsischen Staatsregierung \nverfehlen in wesentlichen Punkten diese Zielstellung\u201c \u2013 \ngemeint ist das Ziel einer st\u00e4rkeren B\u00fcndelung ortsnaher \nkommunaler Verwaltung \u2013 \u201eund sind deshalb in dieser \nForm nicht zustimmungsf\u00e4hig.\u201c \n\nD\u00f6beln: Der Gesetzentwurf k\u00f6nnte nicht mit letzter \nSicherheit die Notwendigkeit einer Kreisreform begr\u00fcn-\nden. Es fehle unter anderem an dem Nachweis \u00fcber eine \ntats\u00e4chliche Verbesserung der Verwaltungst\u00e4tigkeit f\u00fcr \nden B\u00fcrger. \n\nEs ist doch ein Armutszeugnis f\u00fcr eine Staatsregierung, \ndie einen Gesetzentwurf in eine Anh\u00f6rung gibt und sich \ndann solche Anh\u00f6rungsergebnisse vorlegen lassen muss! \nIch k\u00f6nnte \u00fcber das, was die kommunale Familie \u00fcber \ndiesen Gesetzentwurf denkt, noch zwei Seiten vorlesen. \nDas ist sehr bitter und ich h\u00e4tte mir wirklich gew\u00fcnscht, \ndass wir im Vorfeld eine solche Entscheidung gemeinsam \nh\u00e4tten treffen k\u00f6nnen. \n\nEin Punkt zur Entstehung; ich habe schon ein paar Punkte \nangesprochen. Diese Reform ist in Hinterzimmern ent-\nstanden. Der Lenkungsausschuss, bestehend aus den \nKoalitionsfraktionen und den kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nden, hat sich diese Reform ausgedacht. Sie ist vor \nallem aus faulen Kompromissen entstanden. Ich denke, \nich brauche hier nicht allzu viel zur Frage zu sagen, wie \nviele Regierungspr\u00e4sidien unser Land braucht oder ob es \n\u00fcberhaupt welche braucht. Dass ein solches Possenspiel in \ndiesem Land m\u00f6glich ist, ist wirklich sehr traurig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber da kann man zumindest Danke an die SPD sagen, \ndass sie umgefallen ist, denn sonst h\u00e4tten wir wahrschein-\nlich den Gesetzentwurf nicht. Insofern vielen Dank an die \nSPD, dieser Dank soll nicht bei Herrn Buttolo allein \nbleiben. \n\n 6662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nWir haben es hier eindeutig mit einer Reform der Landr\u00e4-\nte zu tun, die ihre Bedingungen diktiert haben, ihre \nBedingungen daf\u00fcr, dass diese Kreisneugliederung, die \ndieser Freistaat, die der Ministerpr\u00e4sident, Herr Milbradt, \nund die wahrscheinlich auch Herr Buttolo will, zustande \nkommt. Deshalb haben sie gesagt, wir wollen mindestens \nvon dir, Freistaat, 4 000 Mitarbeiter, sieh zu, wie du sie \nranbekommst. Da geht es nicht um Aufgabenkritik, \nzumindest nicht im vorrangigen Sinne, da geht es nicht \num eine wirkliche Frage \u2013 ich gehe einmal meine Struktu-\nren, die sich dort in den ganzen Jahren entwickelt haben, \nPunkt f\u00fcr Punkt durch \u2013, sondern da geht es nur darum, \nich will mehr Macht. Das wurde den Landr\u00e4ten gegeben; \nsie haben ihre 4 000 Mitarbeiter bekommen. Der Preis \ndaf\u00fcr war ihnen egal. Der Preis daf\u00fcr ist zum Beispiel \nauch die Zerschlagung von funktionst\u00fcchtigen und \nvern\u00fcnftigen Strukturen in diesem Land. Das ist sehr \nbedauerlich, meine Damen und Herren. \n\nDie Kosten dieser Reform will ich zumindest einmal \nbenennen. Ein kleiner Anreiz an die Landr\u00e4te ist ja gege-\nben worden. 260 Millionen Euro werden \u00fcber das Land \nverstreut, jeder Landkreis bekommt 10 Millionen Euro, \num damit das eine oder andere zu finanzieren. Das ist erst \neinmal nett vom Freistaat. Aber das ist das Einkaufen der \nLandr\u00e4te gewesen, und die \u00fcber 28 Millionen Euro \nAusgleich f\u00fcr den Wegfall der Kreissitze haben ein \n\u00dcbriges getan. Allein zu den Einsparungen dieser Reform \nk\u00f6nnen wir im gesamten Gesetzentwurf nichts lesen. Da \nwird fabuliert von 20 %, da werden Vermutungen ange-\nstellt. Allerdings ist eine belastbare Grundlage, welche \nEinsparungen wir wirklich zu erwarten haben, nicht \ngegeben. \n\nDazu m\u00f6chte ich Ihnen gern vom Ministerpr\u00e4sidenten \nDieter Althaus aus Th\u00fcringen, warum er eine solche \nReform im Moment nicht anstrebt, zumindest das eine \nZitat mitgeben: \u201eSchlie\u00dflich hat der erste kommunale \nUmbau von 1993 bis heute zu keinerlei Kostenreduzie-\nrung gef\u00fchrt.\u201c Allein f\u00fcr Sachsen fehlt eine Analyse der \n1994 durchgef\u00fchrten Kreisgebietsreform bis heute. \nInsofern w\u00fcrde ich mich erst einmal \u2013 unwissend, ob es \ndenn eine Kostenreduzierung gegeben hat \u2013, dem Urteil \ndes Ministerpr\u00e4sidenten von Th\u00fcringen anschlie\u00dfen \nwollen, solange Sie den Nachweis einer wirklichen \nKostensenkung schuldig bleiben. \n\nWas haben wir hier mit dieser Verwaltungsreform vorlie-\ngen? Sie sagen, die kommunale Familie w\u00e4re gest\u00e4rkt \nworden. Ich kann allerdings nur lesen, dass Aufgaben an \ndie Kommunen \u00fcbertragen werden, und nicht, dass sie \ndar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnten, sondern dass ein unbeding-\ntes Weisungsrecht daran gebunden ist. Nur bei Kleinigkei-\nten darf die Kommune auch einmal \u00fcberlegen, wie sie es \nvielleicht ausgestalten will. Der Gro\u00dfteil der Aufgaben ist \nan Weisungsrecht gebunden. Das haben wir von vornhe-\nrein kritisiert. Das ist auch nach den Anh\u00f6rungen, die \nnoch einmal deutlich darauf abgestellt haben, nicht \nver\u00e4ndert worden. Das bedauern wir sehr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Frage der Zerschlagung des Sachsenforstes, der \neigentlich einmal eine Vorzeigeeinrichtung des Freistaates \nSachsen war, brauche ich nicht noch einmal aufzurufen. \nWir hatten eine Anh\u00f6rung dazu. Wir werden uns wahr-\nscheinlich auch weiter damit besch\u00e4ftigen. Allerdings \nhalten wir auch die Zerschlagung einer funktionst\u00fcchtigen \nStruktur der Umweltfachverwaltungen in diesem Land f\u00fcr \nsehr bedenklich. \n\nInsofern l\u00e4sst sich nur eine Frage anschlie\u00dfen: Was soll \ndenn der Sinn dieser Reform sein? Herr Buttolo, Sie \nhaben es angesprochen, auch f\u00fcr uns sind bei der Beurtei-\nlung der vorgeschlagenen Punkte zwei Kriterien aus-\ndr\u00fccklich wichtig: \n\nErstens. Welchen Nutzen soll denn diese Reform, bitte \nsch\u00f6n, f\u00fcr den B\u00fcrger haben? \n\nZweitens. Wo ist die Verbesserung in der Qualit\u00e4t der \nVerwaltung im Freistaat Sachsen zu sehen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nNirgends!) \n\nLandl\u00e4ufig wird dies nach Artikel 88 unserer Verfassung \ndas Wohl der Allgemeinheit genannt. Wir werden in den \nkommenden Anh\u00f6rungen unseren Finger sehr deutlich auf \njeden einzelnen Punkt, auf jede einzelne Wunde dieses \nGesetzentwurfes legen und uns genau nach diesen beiden \nFragen erkundigen: Wo ist der Nutzen f\u00fcr den B\u00fcrger und \nwo ist die Qualit\u00e4tsverbesserung in der s\u00e4chsischen \nVerwaltung? Sollte das nicht nachweisbar sein \u2013 viele \nStellungnahmen haben darauf abgestellt \u2013, werden wir, \nglaube ich, dieser Reform nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass uns allein die Beibehaltung \neines dreigliedrigen Verwaltungsaufbaus in diesem \nFreistaat Sachsen am Sinn der Reform zweifeln l\u00e4sst. Sie \nl\u00e4sst uns erkennen, dass dieses Reformvorhaben auch im \nKern als der Versuch einer b\u00fcrgernahen effizienten \nVerwaltung vor dem Scheitern steht, bevor sie \u00fcberhaupt \nerst beschlossen ist. \n\nIch m\u00f6chte Sie, Herr Buttolo, an Ihre kleine Presseerkl\u00e4-\nrung, die Sie heute 15:14 Uhr herausgeschickt haben, \nerinnern. Es ist ein sehr spannendes Dokument: \u201eJetzt \nliegt es in den H\u00e4nden des S\u00e4chsischen Landtages, diese \numfassende Reform zum Wohle der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger und im Interesse der Unternehmen zu vollenden.\u201c \nSch\u00f6n w\u00e4r\u2019s! Aber wir werden aufgekl\u00e4rt, was unsere \nAufgabe ist, n\u00e4mlich ein paar S\u00e4tze weiter. \u201eBeide Ge-\nsetzentw\u00fcrfe sind ein in sich geschlossenes, ausgewoge-\nnes Paket. Weitreichende Kommunalisierung von Aufga-\nben und die Kreisneugliederung bedingen sich gegensei-\ntig.\u201c Jetzt kommt\u2019s: \u201eWer glaubt, Bausteine herausl\u00f6sen \nzu k\u00f6nnen, r\u00fcttelt am Gesamtpaket und gef\u00e4hrdet die \nReform in G\u00e4nze.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das ist der Maulkorb f\u00fcr den \nS\u00e4chsischen Landtag. Hier hei\u00dft es mitmachen, durchzie-\nhen, und jeder, der sich nur im Entferntesten dagegen \nstellt, ist ein Feind dieser Reform. Das ist kein guter Stil, \n\n 6663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\ndas muss ich ganz deutlich sagen. Diese Reform kann in \ndie Annalen der Geschichte als mut-, kraft- und konzepti-\nonslos eingehen. Wir bedauern das au\u00dferordentlich. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs legt uns \nnun dar, was die SPD dazu meint. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nD\u00fcrfen wir denn nun r\u00fctteln oder nicht?) \n\nStefan Brangs, SPD: \u2013 Ja, d\u00fcrft ihr, an mir! \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist \nein ungew\u00f6hnlicher Vorgang, dass wir uns bei der Ein-\nbringung des Gesetzentwurfes schon so dezidiert damit \nauseinandersetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Herr Scheel, bleiben Sie einmal ruhig. Ich habe Ihnen \ndoch auch zugeh\u00f6rt. Es war zwar manchmal schwer \nertr\u00e4glich, aber ich habe es doch auch getan. \n\nDieser ungew\u00f6hnliche Vorgang zeigt nat\u00fcrlich auch, dass \ndiese Reform seit Monaten die Menschen umtreibt. Es ist \nso, dass dies ein Dauerthema ist und bleiben wird. Es ist \naber auch so, dass wir am Beginn der Diskussion stehen. \nInsofern verstehe ich, dass man mit Blick auf ein solches \nGesetzgebungsverfahren auch die Chance nutzen m\u00f6chte, \nwenn es eingebracht ist, weil es eines der gr\u00f6\u00dften inner-\nhalb der Legislaturperiode ist, sich damit auseinanderzu-\nsetzen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Gerne. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nHerr Brangs, Sie sagen, dass wir am Beginn der Diskussi-\non sind. Wie erkl\u00e4ren Sie sich dann die Auskunft eines \nLandrates, der sagt, dass jetzt genug diskutiert worden ist, \ndass die Messen gesungen sind und die Reform jetzt \nvorbereitet werden muss? \n\nStefan Brangs, SPD: Dann fragen Sie den Landrat und \nnicht mich! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nBei mir beginnt die Diskussion. Wir sind hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag und in den Aussch\u00fcssen, und ich bin auch \nkein Landrat. Vielleicht entwickelt sich da einmal etwas \nin Zukunft, um das auch noch einmal klar zu sagen. \n\nWas mich wirklich st\u00f6rt, ist, dass der Kollege Scheel von \nder Linksfraktion.PDS so tut, als h\u00e4tte es ausschlie\u00dflich in \nSachsen eine solche Debatte gegeben. Ich habe in der Tat \ngesagt, man sollte sich \u00fcberraschen lassen. Ich glaube, \n\ndass uns das auch gelungen ist. Oder nicht? Es ist uns \ndoch gelungen. Eines k\u00f6nnen Sie doch nicht abstreiten. \nSie k\u00f6nnen uns doch nicht ernsthaft abstreiten, dass wir \nuns als Koalition Gedanken \u00fcber die Zukunft des Landes \nmachen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWenn Sie mir vorwerfen wollen, dass ich mich im Len-\nkungsausschuss innerhalb der Koalition mit der Staatsre-\ngierung \u00fcber einen gangbaren Weg mit Kompromissen \nverst\u00e4ndigen will, dann muss ich mich vielleicht bei Ihnen \nentschuldigen, dass ich mir Gedanken \u00fcber das Land \nmache. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nKollege Scheel, es ist Aufgabe der Koalition, die diese \nRegierung tr\u00e4gt, dass man sich Gedanken dar\u00fcber macht. \nDie Opposition kann das begleiten, das tut sie auch. Diese \nReform ist eine gro\u00dfe Herausforderung. Die Sorgen, die \nN\u00f6te und die \u00c4ngste m\u00fcssen ernst genommen werden \u2013 \nkeine Frage. Es ist auch f\u00fcr den Parlamentarismus wich-\ntig, dass wir das tun. Aber es ist auch wichtig, dass wir \nversuchen, dar\u00fcber einen Kompromiss zu finden, denn \nwir k\u00f6nnen nicht in allen Fragen strittig in eine Entschei-\ndung gehen. Das hei\u00dft, wir werden uns hoffentlich eine \nlange Zeit nehmen, um zu diskutieren, aber am Ende \nmuss eine Entscheidung stehen. \n\nBei dieser Entscheidung bin ich froh, noch einen Punkt zu \nnennen, der eine klare sozialdemokratische Handschrift \ntr\u00e4gt, denn in diesem Zusammenhang hat das Thema der \nBesch\u00e4ftigten f\u00fcr uns eine besondere Rolle gespielt. Da \nbitte ich meine Kollegen der Linksfraktion.PDS, einen \nBlick nach Mecklenburg-Vorpommern zu werfen. Die \nRegelung der Verwaltungsreform in Mecklenburg-\nVorpommern, was die Frage der Besch\u00e4ftigten, der \nBeteiligung der Gewerkschaften und der Arbeitnehmer-\nrechte anbelangt, kann bei Weitem nicht Schritt halten mit \ndem, was wir in Sachsen im Moment als Vorschlag auf \ndem Tisch liegen haben. Das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGenauso geh\u00f6rt es zur Wahrheit, dass wir in Teilen \nunterschiedlicher Auffassung waren und teilweise noch \nsind. Nat\u00fcrlich nehmen wir die fachliche Kritik ernst, die \nuns entgegenschl\u00e4gt. Ich habe noch nie so viele Zuschrif-\nten erhalten, seitdem ich im Landtag bin, wie zu diesem \nThema. Es w\u00e4re doch arrogant zu sagen, das interessiert \nuns alles nicht. Nat\u00fcrlich interessiert uns das und werden \nwir uns \u00fcber solche Fragen verst\u00e4ndigen und diskutieren \nm\u00fcssen, was mit solchen fachlichen Fragen zum Sachsen-\nforst, zu Umweltfachbereichen, zu \u00c4mtern f\u00fcr l\u00e4ndliche \nEntwicklung passiert. Das sind Themen, die uns ber\u00fchren. \nDeshalb gibt es eine Anh\u00f6rung und werden wir mit \nExperten dar\u00fcber diskutieren und deren Vorschl\u00e4ge ernst \nnehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie immer!) \n\n 6664\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n\u2013 Nicht wie immer, sondern das ist f\u00fcr mich die Grund-\nvoraussetzung, vern\u00fcnftige Politik zu machen. \n\nWenn wir auf der einen Seite kritisieren, dass das, was \njetzt vorgelegt wurde, nicht dem entspricht, was manche \nsich w\u00fcnschen oder einfordern, dann muss man auf der \nanderen Seite aber auch sehen, welche Herausforderungen \nwir zu bew\u00e4ltigen haben. Dazu hat der Herr Innenminister \nausf\u00fchrlich Stellung bezogen; ich will das nicht wiederho-\nlen. Es ist die Frage der Demografie, der Entwicklung \ndieses Landes, wie sich die Bev\u00f6lkerung entwickelt und \nwie andere Verwaltungen mit einer sich reduzierenden \nBev\u00f6lkerung umgehen. Das ist eine Herausforderung. \nAuch die Finanzsituation darf man nicht au\u00dfer Acht \nlassen und dass wir uns gefallen lassen m\u00fcssen, dass man \nuns bei der Verwaltungsreform mit nationalen und euro-\np\u00e4ischen Ma\u00dfst\u00e4ben vergleicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Bitte sch\u00f6n. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Welche Prognosen \nliegen Ihnen vor, in welchem Umfang im Rahmen der \nvorausgesagten demografischen Entwicklung der s\u00e4chsi-\nsche Wald schrumpfen wird? \n\nStefan Brangs, SPD: Wenn wir an der Klimaentwicklung \nnichts tun werden und weiter so viel CO2 in die Atmo-\nsph\u00e4re abgeben, kann der Wald weiter schrumpfen; das \nw\u00e4re m\u00f6glich. Wir tun aber alles daf\u00fcr, dass das nicht \npassiert. \u2013 Ich wei\u00df im Kern allerdings nicht, was diese \nFrage mit einem solch wichtigen Thema zu tun haben \nsoll. Wenn Sie damit den Sachsenforst ansprechen m\u00f6ch-\nten, dann w\u00fcrde ich Sie bitten, die Frage auch so zu \nstellen. \n\n(Unruhe und Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn es Ihnen um den Sachsenforst geht, dann ist es kein \nGeheimnis, dass es dazu unterschiedliche Positionen gibt; \ndass uns als Parlamentarier eine Reihe von Interessen-\ngruppen angeschrieben und dringend gebeten hat, diese \nReform nicht in dem Sinne umzusetzen, wie sie jetzt \nvorliegt. Am Ende werden wir das aber entscheiden, wenn \ndie Anh\u00f6rungen gelaufen und die Argumente ausgetauscht \nsind. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nWas also wichtig ist: Wir m\u00fcssen bei einem solchen \nGesetzgebungsverfahren mit gro\u00dfer Sorgfalt vorgehen. \nWir m\u00fcssen abw\u00e4gen und die unterschiedlichen Interes-\nsenlagen ber\u00fccksichtigen, und wir m\u00fcssen \u2013 das will ich \ndurchaus selbstkritisch sagen \u2013 am Ende aus Sicht der \nSozialdemokratie eine Art Bilanz ziehen, was tats\u00e4chlich \nherausgekommen ist. Das werden wir auch tun. \n\nWir h\u00e4tten uns an der einen oder anderen Stelle nat\u00fcrlich \nandere Strukturen gew\u00fcnscht \u2013 auch das ist kein Geheim-\nnis \u2013; und dass wir als Sozialdemokraten eine Reform \n\nwollten, in der wesentlich mehr B\u00fcrgern\u00e4he entsteht, und \ndass uns das Ergebnis nicht befriedigen kann, liegt auf der \nHand. \n\nAuch da muss man allerdings ins Detail gehen. Wir haben \nein Problem damit, dass die kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nde auf unsere Aufforderung, den kreisangeh\u00f6rigen Raum \nzu st\u00e4rken, eben nicht reagiert haben. Sie haben in den \nkonkreten Auseinandersetzungen und Diskussionen im \nLenkungsausschuss nicht in dem Ma\u00dfe reagiert, wie wir \nes uns gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Jetzt im Nachgang zu sagen, wir \nh\u00e4tten uns viel mehr an \u00dcbertragung gew\u00fcnscht, wir \nfordern viel mehr ein, das ist immer leicht. Aber wenn es \num die Entscheidung geht, etwas voranzutreiben, dann \nwaren sie nicht h\u00f6rbar. \n\nVon daher ist es richtig, dass wir uns mit den Fachleuten \nder Kommunen, aber auch mit den Menschen vor Ort, mit \nden Interessenverb\u00e4nden auseinandersetzen, dass wir die \nGespr\u00e4che suchen, dass wir weiterhin als Sozialdemokra-\ntinnen und Sozialdemokraten versuchen werden, diese \nAns\u00e4tze ernst zu nehmen und da, wo es geht, das eine \noder andere einflie\u00dfen zu lassen. Die Basis daf\u00fcr muss \nsein, dass es ein Sachverstand ist, der uns alle \u00fcberzeugt; \nder uns in der Koalition gemeinsam \u00fcberzeugt, ein solch \ngro\u00dfes Vorhaben wie eine Verwaltungs- und Funktionalre-\nform in einem Guss umzusetzen. \n\nEines darf nicht passieren: dass durch die Partikularinte-\nressen \u2013 ob es die Frage der Kreissitze ist oder was auch \nimmer \u2013 ein Gesamtvorhaben gef\u00e4hrdet wird. Deshalb \nmuss man abw\u00e4gen, und das werden wir tun. \n\nInsofern freue ich mich, dass der Landtag jetzt die Gele-\ngenheit hat, in diese Diskussion einzusteigen. Ich hoffe, \ndass wir die M\u00f6glichkeiten in den Anh\u00f6rungsverfahren \nnutzen. Wenn es am Ende dazu kommt, dass es substan-\nzielle \u00c4nderungen geben wird, dann hat das einzig und \nallein die Debatte gebracht und das Abw\u00e4gen der unter-\nschiedlichen Interessen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie sehen Sie das mit dem Raum?) \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Meine Fraktion lehnt aus einer \nganzen Reihe von Gr\u00fcnden die beiden vorliegenden \nEntw\u00fcrfe der Staatsregierung zur Neuordnung der s\u00e4chsi-\nschen Verwaltung bzw. zur Neugliederung der s\u00e4chsi-\nschen Landkreise ab; denn diesen Gesetzentw\u00fcrfen liegt \neine Philosophie zugrunde, die wir niemals akzeptieren \nwerden: die Philosophie lediglich der Anpassung an einen \nvermeintlich unaufhaltsamen Schrumpfungsprozess im \nFreistaat allgemein und hier besonders in den l\u00e4ndlichen \nR\u00e4umen bei gleichzeitiger und aus meiner Sicht \u2013 ich \n\n 6665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nbetone \u2013 nur vor\u00fcbergehender St\u00e4rkung der Ballungszent-\nren und damit verbundener entsprechender Schw\u00e4chung \nder Selbstverwaltungsstrukturen. \n\nUnsere Philosophie ist genau entgegengesetzt: Wir m\u00f6ch-\nten die regionale und kommunale Vielfalt im Land erhal-\nten und st\u00e4rken und dadurch einen wirklichen Auf-\nschwung im ganzen Land, gerade auch in der sogenannten \nProvinz, erreichen und dem Verfassungsgrundsatz glei-\ncher Lebensbedingungen \u00fcberall im Freistaat gerecht \nwerden. Grunds\u00e4tzlich muss es zwar kein Ungl\u00fcck sein, \nwenn Sachsen 3,7 statt 4,3 Millionen Menschen hat, \nmeine Damen und Herren; denn sogar mit nur drei Milli-\nonen Einwohnern w\u00e4re das Land, global gesehen, ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig dicht besiedelt. \n\nGanz gewiss ist es aber ein Ungl\u00fcck, wenn durch den Sog \nder derzeitigen Bev\u00f6lkerungsentwicklung viele Regionen \nihre sozio\u00f6konomische Basis verlieren und dadurch ein \nsich selbst verst\u00e4rkender Schrumpfungs- und Verfallspro-\nzess einsetzt. Das ist eine nicht akzeptable Entwicklung, \nund diese gilt es aus unserer Sicht mit allen Mitteln der \nPolitik zu stoppen. Darin, meine Damen und Herren, \nsehen wir Nationaldemokraten das entscheidende Kriteri-\num bei der Beurteilung der vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe. \n\nIch m\u00f6chte einige Hauptmerkmale nennen, gegen die sich \nunsere Kritik insbesondere richtet. \n\nErstens: gegen die Ausd\u00fcnnung der kommunalen Selbst-\nverwaltungsstrukturen mit mehr als einer Halbierung der \nAnzahl der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte und \u2013 als \nmittelfristige Folge davon \u2013 wahrscheinlich auch mit \neiner Halbierung der Anzahl der kreisangeh\u00f6rigen Ge-\nmeinden. \n\nZweitens: gegen die Degradierung der verbliebenen \nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften zu Erf\u00fcllungsgehil-\nfen der Staatsverwaltung durch weisungsgebundene \n\u00dcbertragung von Aufgaben, die mit der kommunalen \nSelbstverwaltung gar nichts zu tun haben. \n\nDrittens: gegen die umgekehrte Tendenz, n\u00e4mlich \nStaatsaufgaben, die wirklich von regionalem Belang sind \nund bisher relativ gemeindenah organisiert waren, zu \nzentralisieren und dadurch ihren regionalen Bezug zu \nschw\u00e4chen. \n\nViertens: gegen die Gr\u00fcndung einer Reihe von Staatsbe-\ntrieben, die erkennbar einer sp\u00e4teren Privatisierung dienen \nsoll. \n\nF\u00fcnftens ist zu pr\u00fcfen, inwiefern die Kommunalisierung \nvon Staatsaufgaben dazu f\u00fchrt, dass die Kommunen zu \nVollstreckern von Ma\u00dfnahmen werden, die gegen Interes-\nsen versto\u00dfen, die sie andererseits selbst im eigenen \nZust\u00e4ndigkeitsbereich zu vertreten haben. Das k\u00f6nnte \nzum Beispiel im Bereich des Naturschutzes und der \nl\u00e4ndlichen Entwicklung der Fall sein. \n\nWir brauchen aus Sicht der Nationaldemokraten eine \nSt\u00e4rkung der Regionen und damit der Widerstandskr\u00e4fte \ngegen einen weiteren schleichenden R\u00fcckbau unseres \nLandes. K\u00f6nnen oder wollen Sie nicht erkennen, dass \n\nauch heute in den Regionen zum Beispiel noch immer in \nden Kreisgliederungen von vor 1994 gedacht wird und \nsomit schon jetzt die Integrationskraft der Strukturen f\u00fcr \ndie Bev\u00f6lkerung fehlt? In den s\u00e4chsischen Regionen \nsteckt jetzt allerdings noch viel Kraft und Potenzial f\u00fcr \ndie Zukunft, meine Damen und Herren. Dennoch muss \nman erkennen, dass diese Regionen bereits jetzt in einen \nTeufelskreis der strukturellen Schw\u00e4chung geraten sind, \nden es zu durchbrechen gilt. \n\nDas kann man aber sicher nicht dadurch erreichen, dass \nman die regionalen Verwaltungsstrukturen und damit das \nregionale Engagement der Menschen mit ihrer Teilhabe \nan Entscheidungen vor Ort \u2013 also den politisch organisier-\nten Lokalpatriotismus \u2013 weiter schw\u00e4cht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDen deutschen Lokalpatriotismus!) \n\nGenau zu einer solchen Schw\u00e4chung f\u00fchren aber die von \nder Staatsregierung vorgelegten Gesetzesnovellen. Wir als \nNPD-Fraktion werden mit allen uns zur Verf\u00fcgung \nstehenden politischen Mitteln gegen diesen Kahlschlag \nank\u00e4mpfen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ihre Zwischenrufe, Kollege Porsch, brauche ich wohl \nnicht zu kommentieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, \nSie sprechen f\u00fcr die FDP. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Was die Ausgangsfrage \nder Verwaltungs- und Funktionalreform angeht, d\u00fcrfte \nderen Notwendigkeit unbestritten sein. Allerdings ist zu \ndem jetzt vorgelegten Entwurf im Ergebnis eines zu \nsagen: Man hat viel Zeit vertan. Ein so kleines Ergebnis \nwie das, was uns heute vorgelegt wurde, h\u00e4tten wir schon \nwesentlich fr\u00fcher haben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nMit dem, was wir hier erhalten haben, sage ich Ihnen \neines voraus: Das Thema Verwaltungsreform wird damit \nnicht abgeschlossen sein. Es wird nicht die Verwaltungs-\nstrukturen geben, die 15, 20, 30 Jahre oder noch l\u00e4nger \ntragf\u00e4hig sind und das erreichen, was wir alle w\u00fcnschen: \neine b\u00fcrgernahe, effektive und vor allem kosteng\u00fcnstige \nVerwaltung. \n\nDas z\u00f6gerliche Handeln in diesem Fall wird sich in \nZukunft bitter r\u00e4chen, meine Damen und Herren. Der hier \nangek\u00fcndigte finanzpolitische Befreiungsschlag ist \nausgeblieben. Es bleibt stattdessen bei Halbheiten, bei \ngeringf\u00fcgigen \u00c4nderungen oder manchmal bei blo\u00dfem \nEtikettenschwindel, n\u00e4mlich dann, wenn Regierungspr\u00e4-\nsidien fr\u00f6hlich weiterbestehen und nur in Landesdirektio-\nnen umbenannt werden. In diesem Verwaltungsmoderni-\nsierungsgesetz ist rund die H\u00e4lfte der Bestimmungen mit \n\n 6666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nnichts anderem besch\u00e4ftigt als mit dem \u00c4nderungsbefehl \nf\u00fcr andere Gesetze: Ersetze das Wort \u201eRegierungspr\u00e4sidi-\num\u201c durch den Begriff \u201eLandesdirektion\u201c. \n\nMeine Damen und Herren, das ist keine Reform, das ist \nnicht einmal anst\u00e4ndige Politik. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist Durchwursteln, das ist Verlegenheitsgehampel, das \nist der Ausdruck von Reformunf\u00e4higkeit. Die uns ver-\nsprochenen Einsparziele sind nicht belegt, stattdessen \nstehen die Kosten fest. Die Effizienzrendite von 20 % ist, \nwie die Staatsregierung einr\u00e4umt, aus der Luft gegriffen. \nNachgewiesen ist sie erst recht nicht. Die Kosten stehen \nstattdessen fest. Rund 300 Millionen Euro, ist vorhin \ngesagt worden, stehen jetzt bereits fest und von den \n4 375 Stellen, die auf die Kommunen \u00fcbertragen werden, \nsind rund 600 bereits jetzt mit kw-Vermerken versehen. \nHier ist keine gro\u00dfe Einsparung zu erreichen. Wenn man \nsich den Mehrbelastungsausgleich ansieht, stellt man fest, \ndass nach 2017 von den 4 375 \u00fcbertragenen Stellen \nimmer noch rund 3 100 auch in Zukunft notwendig sein \nwerden. Die Per-Saldo-Einsparung dieser Reform liegt \nbei rund 500 bis 600 Stellen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wahnsinn!) \n\nDaf\u00fcr wollen Sie die H\u00e4lfte aller Kreisst\u00e4dte nicht mehr \nKreisstadt sein lassen, daf\u00fcr wollen Sie die gesamte \nVerwaltungsstruktur des Landes umbauen. Das lohnt \nnicht! Das lohnt wirklich nicht. Es ist nicht erkennbar, \nwelches System diesen Gesetzeswerken insgesamt \nzugrunde liegt. Die Widersinnigkeiten sind genannt \nworden, Beispiel Sachsenforst. Alle angeh\u00f6rten Experten \nhaben dringend davon abgeraten, dies zu tun, aber die \nStaatsregierung macht unbeirrt weiter. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Negativfaktor allerdings, meine Damen und \nHerren, ist aus Sicht der Liberalen die mangelnde Beteili-\ngung der B\u00fcrger und die mangelnde vorherige Beteili-\ngung des Parlaments. Die B\u00fcrgerbeteiligung wurde nicht \nbeachtet, insbesondere nicht im Hinblick auf die Kreisge-\nbietsstrukturen, auf die Frage, wo Kreissitze einzurichten \nsind. Hier h\u00e4tte man sich durchaus B\u00fcrgerbefragungen \u2013 \nnicht B\u00fcrgerentscheide \u2013 vorstellen k\u00f6nnen. Ich kann jetzt \nschon sagen, dass wir uns beispielsweise im Fall Plauen \ndaf\u00fcr einsetzen werden, dass Plauen kreisfrei bleibt; denn \ndie Notwendigkeit, Plauen die Kreisfreiheit zu entziehen, \nist nicht nachgewiesen. Wir haben noch die Hoffnung, \ndass wir in der weiteren Gesetzesbehandlung noch etwas \nerreichen k\u00f6nnen. Herr Brangs \u2013 er ist jetzt nicht da \u2013, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich bin an der Basis!) \n\nSie haben gesagt, es ist wichtig, die Sorgen, N\u00f6te und \n\u00c4ngste ernst zu nehmen. Das werden wir in den Anh\u00f6-\nrungen tun. Ich habe jetzt den Vorschlag der Koalitions-\nfraktionen zur Gestaltung der Anh\u00f6rungen in der Woche \nvom 3. bis 7. September 2007 gesehen. Dort werden wir \n\u00fcberhaupt nichts \u00e4ndern, \u00fcberhaupt nichts anh\u00f6ren k\u00f6n-\nnen. Beispielsweise ist f\u00fcr den gesamten Aufgabenbereich \ndes SMUL die Anh\u00f6rung am 04.09. von 14:00 bis \n\n16.30 Uhr vorgesehen, denn dann beginnt die Anh\u00f6rung \nf\u00fcr das komplexe Regelwerk betreffend das S\u00e4chsische \nStaatsministerium des Innern. Zweieinhalb Stunden Zeit \nf\u00fcr das gesamte Reformvorhaben, zweifelsfrei eine \nJahrhundertreform, im Bereich des Umweltministeriums. \nHier wird Parlamentsbeteiligung zur Farce. Hier k\u00f6nnten \nSie sich eigentlich die Anh\u00f6rungen sparen, es sei denn, \nSie kommen dem nur nach, weil sie im Gesetz und in der \nGesch\u00e4ftsordnung vorgeschrieben sind. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie als Koalition k\u00f6nnen das spa\u00dfig finden, Sie lassen die \nRegierung f\u00fcr sich arbeiten. Aber Sie sollten auch daran \ndenken, dass sich die B\u00fcrger Abgeordnete w\u00fcnschen, die \nm\u00f6glicherweise etwas f\u00fcr die B\u00fcrger tun und f\u00fcr diese \narbeiten. Sp\u00e4testens da wird es f\u00fcr Sie auf lange Sicht arg \neng. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Fraktion der GR\u00dcNEN spricht Herr Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Staatsregie-\nrung ist es nie um eine ernsthafte Verwaltungsreform mit \nAufgabenkritik, einer kritischen Pr\u00fcfung der Aufbau- und \nAblauforganisation, um die Steigerung von B\u00fcrgern\u00e4he \nund Effizienz und um die Bewahrung von Demokratie \ngegangen, sondern allein um die Abw\u00e4lzung des geplan-\nten Personalabbaus auf die Kreisebene. Die versprochene \nEffizienzrendite von 25 bis 30 % der Personalkosten \naufgrund einer Zusammenlegung von Beh\u00f6rden ist bis \nheute nicht untersetzt. Wir haben dies von Anfang an \nkritisiert. Unser erster diesbez\u00fcglicher Antrag war vom \nNovember 2005. Die Reform soll in den Kommunen nach \n2011 auf Kosten der b\u00fcrgernahen Verwaltungsserviceleis-\ntungen sowie der sozialen und der Umweltverwaltungen \neinfach durchgezogen werden. Die vorgelegten Regelun-\ngen zum sogenannten Mehrbelastungsausgleich f\u00fcr die \n\u00fcbernommenen Aufgaben sehen schon jetzt die Reduzie-\nrung der Mittelzuweisungen vor. Es bleibt f\u00fcr mich ein \nGeheimnis, warum sich die Landr\u00e4te auf diesen versteck-\nten Deal zulasten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihrer \nKreise eingelassen haben. Wahrscheinlich hat dort die \npure Gier nach Aufgaben \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob man sie \nsinnvoll bew\u00e4ltigen kann \u2013 die Hand zur Zustimmung \ngef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren, es ist doch absurd zu glauben, \nweil immer wieder zu Recht die mittelfristige Finanzpla-\nnung mit der Perspektive 2019 herangezogen wird, die \nfinanzpolitischen Probleme, die dadurch zweifellos \nentstehen, \u00fcber den Abbau der Staatsverwaltung zu l\u00f6sen. \nDas ist einfach nicht wahr. Wir wissen alle, dass die \ngro\u00dfen Personalbl\u00f6cke bei den Lehrern, bei den Hoch-\nschulen, bei den Polizeibeamten und nicht bei der allge-\nmeinen Verwaltung liegen. Die Verwaltungsreform wird \nso absehbar zu einem finanziellen Misserfolg f\u00fcr St\u00e4dte \n\n 6667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nund Landkreise werden, wenn die Rechnung mit der \nEffizienzrendite nicht aufgehen wird und die Kreise mit \ndem f\u00fcr die Verwaltungsreform vom Land zur Verf\u00fcgung \ngestellten Geld nicht auskommen werden, weil sich die \nvorgesehenen Einsparungen nicht erreichen lassen. Die \nKreise werden die finanziellen Mittel entweder aus \nanderen Posten des Kreishaushaltes absch\u00f6pfen m\u00fcssen \noder Standards herunterfahren, was sie auch ank\u00fcndigen \nund wollen, oder schlicht auf Aufgaben verzichten. \nAufgabenwegfall und die Festlegung von Mindeststan-\ndards sind nach unserer festen \u00dcberzeugung eine politi-\nsche Entscheidung, die vom Landtag zu treffen ist und \nnicht durch den Finanzrahmen. Genau vor dieser Ent-\nscheidung hat sich die Staatsregierung gedr\u00fcckt. \n\nDieser Gesetzentwurf ist grunds\u00e4tzlich nicht demokratie-\ntauglich. Die Fragen der Demokratie haben f\u00fcr Sie \u00fcber-\nhaupt keine Rolle gespielt. Das sieht man beispielsweise \nam Zuschnitt der Kreise. Die Kreistage sollen jetzt wieder \netwas gr\u00f6\u00dfer werden, aber in der n\u00e4chsten Legislaturperi-\node wieder abgebaut werden. Man sieht es bei der Frage \ndes Weisungsrechts. Das Weisungsrecht soll unbeschr\u00e4nkt \nbleiben. Sie f\u00fcgen jetzt einen Gummiparagrafen in die \nLandkreisordnung ein. Es wird von \u201eZweckm\u00e4\u00dfigkeits-\nerw\u00e4gungen\u201c geschwafelt, wenn sie zur \u201egleichm\u00e4\u00dfigen \nDurchf\u00fchrung der Aufgaben erforderlich\u201c sind. Das ist ein \nGummiparagraf zur Begr\u00fcndung, auf den man sich im \nEinzelfall nicht wird berufen k\u00f6nnen. Nein, diese Reform \nist alles andere als durchdacht. \n\nIch greife nur das Beispiel der Umweltverwaltung heraus. \nNach den Pl\u00e4nen der Staatsregierung sollen \n387 Vollzeit\u00e4quivalente \u00fcbertragen werden. Wenn Sie das \nmit der Effizienzrendite ernst nehmen, die Sie mit der \nHerunterfahrung des Mehrbelastungsausgleichs durchset-\nzen wollen, sollen bei den Kreisen dauerhaft ganze \n273 Stellen \u00fcbrig bleiben. Wenn wir diese auf die 13 \nneuen Strukturen in die einzelnen Sachbereiche verteilen, \nhei\u00dft das zu Deutsch, dass dauerhaft in den neuen Kreisen \nacht ganze Stellen im Immissionsschutz, sechs ganze \nStellen beim Wasserrecht und jeweils drei bis vier Stellen \nf\u00fcr Naturschutz, Bodenschutz und Altlasten zur Verf\u00fc-\ngung stehen werden. \n\nMeine Damen und Herren, jeder, der nur entfernt etwas \nvon Umweltverwaltung und den komplexen Problemen \nversteht, der etwas von der Komplexit\u00e4t von Genehmi-\ngungsverfahren \u2013\u00fcbrigens auch f\u00fcr Wirtschaftsansiedlun-\ngen \u2013 versteht, der wird sofort erkennen, dass das nicht \naufgehen kann. Die Folge wird nicht nur sein, dass die \nUmweltverwaltung, die anerkannterma\u00dfen in Sachsen \neinen guten Ruf genie\u00dft, zerschlagen wird; die Folge wird \nauch sein, dass wir bei Ansiedlungen und \u00c4nderungsge-\nnehmigungen im Immissionsschutzrecht weniger hand-\nlungsf\u00e4hig sein werden. Ich wei\u00df nicht, was die Staatsre-\ngierung dort reitet, diese erfolgreiche Verwaltung zu \nzerschlagen. Ich hoffe, dass im Verlauf des Gesetzge-\nbungsverfahrens noch eine Wende erreichbar sein wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren, das war die Runde der Frakti-\nonen und die Einbringung. Die Staatsregierung verzichtet \nauf einen weiteren Redebeitrag, obwohl sie Zeit daf\u00fcr \nh\u00e4tte. Wir kommen zu den \u00dcberweisungsvorschl\u00e4gen. \n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, die Entw\u00fcrfe \u2013 erstens \u2013 \nGesetz zur Neuordnung der s\u00e4chsischen Verwaltung und \u2013 \nzweitens \u2013 Gesetz zur Neugliederung des Gebietes der \nLandkreise des Freistaates Sachsen und zur \u00c4nderung \nanderer Gesetze \u2013 an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \n\u2013, den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend, den Verfassungs-, Rechts- und Euro-\npaausschuss, den Haushalts- und Finanzausschuss, den \nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport, den Ausschuss f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr, den Ausschuss f\u00fcr Um-\nwelt und Landwirtschaft und den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu \u00fcberwei-\nsen. Wer diesem Vorschlag folgen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Wer folgt diesem Vorschlag nicht? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit sind die \u00dcberweisungen \neinstimmig beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \nf\u00fcr heute abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag \n\nDrucksache 4/8868, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nHerr Innenminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das \nGl\u00fccksspielwesen ist in Deutschland wegen seiner gro\u00dfen \nGefahren seit jeher unter besonderer staatlicher Aufsicht \nin Form des Monopols. Dazu vielleicht ein Blick in die \nHistorie. \n\nIn Sachsen reicht die Gl\u00fccksspieltradition 300 Jahre \nzur\u00fcck. Seit dieser Zeit gibt es die S\u00e4chsische Landeslot-\nterie. August der Starke hat auf seinen Reisen durch \nEuropa, besonders nach Italien, auch das Lotteriewesen \nkennengelernt und per Dekret die erste kurf\u00fcrstliche \ns\u00e4chsische Landeslotterie geschaffen. Er hat auch erkannt, \ndass sich mit der Regulierung des Spielbed\u00fcrfnisses \nzugleich die Staatsfinanzen aufbessern lassen. Sp\u00e4ter \nerwuchs daraus der bis heute geltende gesellschaftliche \n\n 6668\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nKonsens, daraus insbesondere gemeinn\u00fctzige Zwecke zu \nbedienen und damit die Einnahmen der Allgemeinheit \nzuzuf\u00fchren. \n\nSeit Jahrhunderten besteht das Spielangebot im Wesentli-\nchen durch den Staat. Bismarck hat mit Rechtsgesetzge-\nbung in den Jahren 1872/73 zwischenzeitlich versucht, \ndeutsche Spielbanken zu verbieten. In den folgenden \n60 Jahren war Spielen nur im Ausland m\u00f6glich. Spielka-\npital ging entweder nach Monte Carlo oder bereits in \nstaatsillegale Spiele. \n\nDas staatliche Gl\u00fccksspielmonopol hat sich \u00fcber die \nJahrhunderte bew\u00e4hrt. Es gibt kein besseres System, um \ndas vom Gl\u00fccksspiel ausgehende Gefahrenpotenzial und \ndie damit verbundene Suchtgefahr einzud\u00e4mmen. Dazu \ngeh\u00f6rt auch eine wirksame Kanalisierung des Spieltrie-\nbes, denn der Mensch liebt das Spiel. Ein St\u00fcck Homo \nludens steckt in jedem. Daher wird der Zufallstreffer, der \n\u00fcber Gewinn oder Verlust entscheidet, seit alters her vom \nStaat reguliert und kontrolliert. Ansonsten bringt er den \nSpieler, wie die Historie gezeigt hat, in die Illegalit\u00e4t, und \ndas mit all seinen negativen Begleiterscheinungen. \n\nGestatten Sie mir, an den Lotteriestaatsvertrag zu erin-\nnern. Mit dem Lotteriestaatsvertrag von 2004 haben die \nL\u00e4nder das staatliche Gl\u00fccksspielmonopol ausdr\u00fccklich \nmanifestiert, die ordentlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die \nVeranstaltungen von Gl\u00fccksspielen und im Wesentlichen \nzur Zulassung von Lotterien wurden neu geordnet und \nl\u00e4nder\u00fcbergreifend vereinheitlicht, und damit bestand \nerstmals bundesweit eine einheitliche Regelung f\u00fcr das \naus historischen Gr\u00fcnden in diesem Bereich \u00e4u\u00dferst \nzersplitterte L\u00e4nderrecht. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat in der vergangenen Legisla-\ntur, und zwar im Mai 2004, das geltende Gesetz zum \nStaatsvertrag zum Lotteriewesen in Deutschland be-\nschlossen. Damit konnte am 1. Juli 2004 dieser Lotterie-\nstaatsvertrag in Kraft treten. \n\nInsbesondere mit der Einf\u00fchrung des Internet versuchen \nhier verst\u00e4rkt Dritte, dieses Monopol zu umgehen und \nveranstalten illegal Gl\u00fccksspiele in Deutschland. Damit \nl\u00e4sst sich Geld, sehr viel Geld verdienen. \n\nSo wurde in einem Musterverfahren vor dem Bundesver-\nfassungsgericht versucht, sich best\u00e4tigen zu lassen, dass \ndas staatliche Gl\u00fccksspiel, speziell das Sportwettenmono-\npol, mit der in Artikel 12 Grundgesetz garantierten Be-\nrufsfreiheit unvereinbar sei. Das Bundesverfassungsge-\nricht hat, wie bekannt, daraufhin am 28. M\u00e4rz 2006 das \nstaatliche Monopol, insbesondere die Gef\u00e4hrlichkeit des \nSuchtspiels betonend, dem Grunde nach best\u00e4tigt. Ledig-\nlich folgte der Auftrag an den Gesetzgeber, das Gl\u00fccks-\nspielmonopol st\u00e4rker an der Bek\u00e4mpfung der Spiel- und \nWettsucht auszurichten und das Recht der Sportwetten bis \nzum 31.12.2007 neu zu regulieren. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat auch festgehalten, dass \nmithilfe auf Suchtbek\u00e4mpfung ausgerichteten Wettmono-\npols Suchtgefahren effektiver beherrscht werden k\u00f6nnen \n\nals auf dem Wege der Kontrolle privater Wettunterneh-\nmen. \n\nBei einer bundesweiten Konkurrenz privater Wettunter-\nnehmen entsteht eine erhebliche Ausweitung von Wettan-\ngeboten und damit eine Zunahme von problematischem \nund suchtbeeinflussendem Verhalten. \n\nDie Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder haben sich mit dem \nBeschluss vom 13.12.2006 ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Beibehal-\ntung des staatlichen Monopols nicht nur f\u00fcr Sportwetten, \nsondern auch f\u00fcr Lotterien entschieden. Ab 01.01.2008 \nsoll der jetzige Lotteriestaatsvertrag durch den neuen \nGl\u00fccksspielstaatsvertrag ersetzt und durch das Gesetz \nzum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag in Landesrecht umgesetzt \nwerden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung liegt Ihnen vor. Die Staatsre-\ngierung ist im \u00dcbrigen die erste Landesregierung, die \neinen derartigen Gesetzentwurf vorlegt. \n\nAus dem Strafgesetzbuch ergibt sich auch unmittelbar das \nVerbot, Gl\u00fccksspiele ohne beh\u00f6rdliche Erlaubnis zu \nveranstalten. Der neue Gl\u00fccksspielstaatsvertrag enth\u00e4lt \nein umfassendes Verbot mit Erlaubnisvorbehalt, und das \nhei\u00dft, sowohl jede Veranstaltung und Vermittlung \u00f6ffent-\nlicher Gl\u00fccksspiele als auch die Veranstaltung von \nGl\u00fccksspielen durch den Freistaat selbst bed\u00fcrfen der \nErlaubnis. Er enth\u00e4lt au\u00dferdem Regelungen f\u00fcr die \nVeranstaltung, die Durchf\u00fchrung und gewerbliche Ver-\nmittlung von \u00f6ffentlichen Gl\u00fccksspielen sowie erg\u00e4nzen-\nde Regelungen zur Sicherstellung von Spielbanken und \nSperrregelungen. \n\nMit dem Gesetz zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag wird das \nwichtigste Ziel des Gl\u00fccksspielstaatsvertrages, n\u00e4mlich \ndie den Verbraucher sch\u00fctzende Vermeidung und Be-\nk\u00e4mpfung der Spielsucht, im Freistaat Sachsen sicherge-\nstellt. \n\nDas Gesetz enth\u00e4lt notwendige Bestimmungen zur Aus-\nf\u00fchrung zum Gl\u00fccksspielstaatsvertrag. Das sind unter \nanderem Art und Umfang der Erlaubniserteilung an den \nFreistaat Sachsen als staatlicher Anbieter von \u00f6ffentlichen \nGl\u00fccksspielen mit besonderem Gef\u00e4hrdungspotenzial, \ndaneben Regeln zur gewerblichen Spielvermittlung und \nzahlreiche Ordnungswidrigkeitstatbest\u00e4nde. \n\nAls zust\u00e4ndige obere Gl\u00fccksspielaufsichtsbeh\u00f6rde im \nFreistaat Sachsen hat sich das Regierungspr\u00e4sidium \nChemnitz seit 2004 bew\u00e4hrt. Die entsprechende Regelung \nwird im Gesetzentwurf beibehalten. \n\nDer Gl\u00fccksspielstaatsvertrag und die Vorschriften des \nAusf\u00fchrungsgesetzes enthalten alle wesentlichen Rege-\nlungen des bisherigen Gesetzes \u00fcber die staatlichen \nLotterien und Wetten, daher auch das Au\u00dferkrafttreten \ndieses Gesetzes sowie des entsprechenden Ausf\u00fchrungs-\ngesetzes zum Lotteriestaatsvertrag von 2006 zum Zeit-\npunkt des Inkrafttretens des Gesetzes zum Gl\u00fccksspiel-\nstaatsvertrag. \n\n 6669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nDie Eilbed\u00fcrftigkeit, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, ist deshalb gegeben, weil die Ratifizierung des \nGesetzes sp\u00e4testens bis zum 31.12.2007 mit der Hinterle-\ngung der Ratifizierungsurkunde abgeschlossen sein muss. \nAnsonsten kann der Gl\u00fccksspielstaatsvertrag nicht in \nKraft treten. \n\nDie Unterschriften der Ministerpr\u00e4sidenten aus \n14 L\u00e4ndern liegen bereits vor. Es ist davon auszugehen, \ndass die parlamentarischen Verhandlungen in den L\u00e4ndern \nz\u00fcgig vorangehen, sodass zum Jahresende die nach dem \nStaatsvertrag erforderliche Anzahl von mindestens \n13 Ratifizierungsurkunden vorliegen wird. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich beim \nLandtag f\u00fcr die Bereitschaft bedanken, trotz der hohen \nBelastung durch andere Gesetzgebungsverfahren der \nEilbed\u00fcrftigkeit dieses Gesetzes Rechnung zu tragen. \n\nHerzlichen Dank, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Da \nkeine Aussprache vorgesehen ist, kommen wir zu den \n\u00dcberweisungen. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, den Verfas-\nsungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 \neinzusetzen. Ebenso geht der Gesetzentwurf an den \nInnenausschuss und den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr. \n\nWer dem zustimmt, der melde sich bitte jetzt. \u2013 Wer kann \ndem nicht zustimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung, ansonsten Zustimmung. Mit den \u00dcberweisun-\ngen ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nElftes Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes \n\nDrucksache 4/8869, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHerr Schiemann von der CDU-Fraktion beginnt. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem heute \nvorliegenden Gesetzentwurf legen die Koalitionsfraktio-\nnen eine umfassende Reform des Abgeordnetenrechts vor. \nWir schlie\u00dfen damit an die im Jahre 2005 bereits erfolg-\nten Reformschritte an und setzen dabei im Wesentlichen \nauf die Vorschl\u00e4ge, die die Expertenkommission an uns \n\u00fcberwiesen hat. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat in seiner Sitzung am \n14. Juli 2005 dem Antrag der CDU und der SPD zur \nEinsetzung einer Expertenkommission zur Erarbeitung \nvon Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die Neuregelung des S\u00e4chsischen \nAbgeordnetengesetzes zugestimmt. Die Erarbeitung von \nVorschl\u00e4gen umfasste laut Beschlussfassung die Regelung \nder Grund- und Aufwandsentsch\u00e4digung einschlie\u00dflich \nNebent\u00e4tigkeit und Altersversorgung. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle der Kommission unter Vorsitz \nvon Herrn Prof. Oberreuter f\u00fcr die gute Arbeit herzlich \ndanken. Die Expertenkommission hat mit Zitierung des \nUrteils des Bundesverfassungsgerichts festgestellt, dass \n\u201eein Anspruch auf angemessene Entsch\u00e4digung besteht, \nder die Unabh\u00e4ngigkeit der Abgeordneten sichern muss\u201c. \nIch glaube, es ist notwendig, dies zu wiederholen: \u201e\u2026 ein \nAnspruch auf angemessene Entsch\u00e4digung, der die \nUnabh\u00e4ngigkeit der Abgeordneten sichern muss\u201c. \u201eDie \nEntsch\u00e4digung ist der H\u00f6he nach so zu bemessen, dass \nder Abgeordnete wirtschaftlich auch dann abgesichert ist, \nwenn er sich w\u00e4hrend seines Mandats jeder weiteren \nberuflichen Eink\u00fcnfteerzielung enth\u00e4lt, um sich vollzeit-\nlich und mit seiner ganzen Arbeitskraft seiner parlamenta-\n\nrischen T\u00e4tigkeit, das hei\u00dft, dem Freistaat Sachsen zu \nwidmen.\u201c \n\nAu\u00dferdem muss bei der Bemessung der Entsch\u00e4digung \nder Bedeutung des parlamentarischen Amtes im Verfas-\nsungsgef\u00fcge einschlie\u00dflich der mit dem Mandat verbun-\ndenen Belastungen und Bedeutung der Funktion als \nGesetzgeber und der Kontrolle der Staatsregierung Rech-\nnung getragen werden. Aus dem Gleichheitsgrundsatz \nhinsichtlich des Zugangs wie auch der Aus\u00fcbung des \nMandats ergibt sich, dass jedem Abgeordneten die gleiche \nGrundentsch\u00e4digung zusteht, unabh\u00e4ngig davon, in \nwelcher Weise und mit welchem Zeitaufwand er sein \nMandat aus\u00fcbt. Das hei\u00dft, der 18-J\u00e4hrige, der am Anfang \nseines Arbeitslebens steht, erh\u00e4lt das Gleiche wie der  \n60-J\u00e4hrige, der 40 Jahre hart gearbeitet hat. \n\nEs ist verfassungsrechtlich vorgesehen, dass Abgeordnete \n\u00fcber ihre Entsch\u00e4digung selbst zu entscheiden haben. Es \ngibt keine Gewerkschaft, es gibt kein Gremium wie in \nanderen Berufszweigen, in denen die Einkommensent-\nwicklung durch Diskussion von Parteien \u2013 das hei\u00dft \nArbeitgeber- oder Arbeitnehmerseite \u2013 entschieden wird, \nsondern der Abgeordnete ist vom Volk in den Landtag \nentsandt und hat die Verantwortung, dar\u00fcber selbst zu \nentscheiden. Diese Entscheidung kann dem Abgeordne-\nten, also uns, niemand abnehmen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nDas kann man \u00e4ndern!) \n\nEs ist nicht m\u00f6glich, ein unabh\u00e4ngiges Gremium ab-\nschlie\u00dfend entscheiden zu lassen. Unabh\u00e4ngige Experten-\ngremien k\u00f6nnen Vorschl\u00e4ge erarbeiten. Das wollen wir \nmit einem Landtagsbeschluss entsprechend umsetzen. \u2013 \n\n 6670\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nIch danke nochmals der Expertenkommission f\u00fcr die \numfangreiche Arbeit. \n\nDie unabh\u00e4ngige Expertenkommission hat sich bei ihren \nVorschl\u00e4gen von diesen grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen \nleiten lassen. Dasselbe gilt f\u00fcr den von CDU und SPD \nvorgelegten Entwurf zur Reform des Abgeordnetenrechts. \nDie Expertenkommission hat sich intensiv mit der man-\ndatsbedingten Belastung und dem Zeitbudget der s\u00e4chsi-\nschen Abgeordneten befasst. Es wurde ausdr\u00fccklich \ndarauf hingewiesen, dass den Abgeordneten eine umfang-\nreiche T\u00e4tigkeit au\u00dferhalb des Parlaments in der \u00d6ffent-\nlichkeit und vor allem im Wahlkreis abverlangt wird. \n\nNeben den Sitzungen im Landtag und der Wahrnehmung \neiner F\u00fclle von Repr\u00e4sentationsaufgaben wird von ihnen \ndie Vertretung der Interessen des s\u00e4chsischen Volkes in \nden Wahlkreisen, aber auch der Interessen des gesamten \nLandes oder einer Region sowie der Einsatz f\u00fcr die \nBelange einzelner B\u00fcrger oder Bev\u00f6lkerungsgruppen, der \nkommunalen Ebene oder Sonstiger bei der Verwaltung \nund den Ministerien erwartet. Die meisten Abgeordneten \ndes S\u00e4chsischen Landtages wenden dabei durchschnittlich \n60 bis 70 Arbeitsstunden in der Woche f\u00fcr ihr Mandat auf. \n\nEin Vorschlag der Expertenkommission ist die Einf\u00fchrung \neines Versorgungswerkes f\u00fcr die Altersversorgung. Eine \nderartige L\u00f6sung f\u00fcr ein Versorgungswerk ist bereits in \nanderen Berufsgruppen \u00fcblich. Im Falle der Einf\u00fchrung \nwird die Altersversorgung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Abgeordne-\nten ab dem Jahre 2009 nicht mehr aus dem Staatshaushalt, \nsondern aus dem Versorgungswerk entnommen. Nach \nzahlreichen Expertenmeinungen kommt es aufgrund \ndieser L\u00f6sung des Versorgungswerks nicht zu einer \nErh\u00f6hung, sondern zu einer deutlichen Reduzierung der \nSumme der Altersversorgung der Abgeordneten. \n\nWir haben in unserem Entwurf den H\u00f6chstsatz der Alters-\nversorgung auf 70 vom Hundert der Grunddi\u00e4t begrenzt. \nDer Vorschlag der Expertenkommission hatte diese \nBegrenzung zun\u00e4chst nicht vorgesehen. Anhand eines \nRechenmodells haben wir nachlesen k\u00f6nnen, wie sich die \nEntwicklung der Altersentsch\u00e4digung darstellt, und uns \ngemeinsam in den Koalitionsfraktionen f\u00fcr die klare \nDeckelung auf 70 vom Hundert der Grunddi\u00e4t entschie-\nden. Dies schlagen wir dem Landtag vor. \n\nDemgegen\u00fcber ist ein Beitritt zur gesetzlichen Rentenver-\nsicherung bei der Expertenkommission auf erhebliche \n\nrechtliche Bedenken gesto\u00dfen, da das gesetzliche Renten-\nsystem in seiner Grundintention f\u00fcr abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigte \nkonzipiert ist, der Abgeordnete aber wegen seiner Unab-\nh\u00e4ngigkeit und Freiheit des Mandats nicht zu dieser \nGruppe z\u00e4hlt. Jeder von Ihnen, der in den letzten Monaten \ndie Gelegenheit genutzt hat, zu diesem Thema mit der \nDeutschen Rentenversicherung ins Gespr\u00e4ch zu kommen, \nwird festgestellt haben, dass dem so ist und dass ein \n\u00dcbergang in die gesetzliche Rentenversicherung f\u00fcr \nAbgeordnete zwar in Reden vorgetragen werden kann, \nrechtlich aber nicht umsetzbar ist. \n\nIch wollte das an dieser Stelle wiederholen, weil uns die \nExpertenkommission das als Grundintention mit auf den \nWeg gegeben hat. \n\nMit der Reform 2007 wollen die Koalitionsfraktionen \nzudem regeln, dass zuk\u00fcnftig der Anspruch auf Altersent-\nsch\u00e4digung erst mit Vollendung des 67. Lebensjahres be-\nginnt. Ein Rentenbeginn mit Vollendung des 60. Lebens-\njahres ist nur noch unter Inkaufnahme von Abschl\u00e4gen \nm\u00f6glich. Damit haben wir parallel das umgesetzt, was der \nBundesgesetzgeber f\u00fcr die Altersrentner entschieden hat: \nn\u00e4mlich die Rentenanwartschaft ab dem 67. Lebensjahr. \n\nIch hoffe auf eine sachliche Diskussion in den Aussch\u00fcs-\nsen und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Die Redner der CDU und der SPD hatten zu-\nsammen 10 Minuten Redezeit. Es bleiben somit f\u00fcr \nHerrn Dulig noch 59 Sekunden. \n\n(Martin Dulig, SPD: Es ist alles gesagt!) \n\n\u2013 In Ordnung. \u2013 Da keine allgemeine Aussprache vorge-\nsehen ist, kommen wir zur \u00dcberweisung. Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Elften Gesetzes zur \n\u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes, Drucksache 4/8869, \nan den Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss \u2013 mitberatend \u2013 zu \u00fcberweisen. Wer diesen \u00dcber-\nweisungen folgt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer \nfolgt den \u00dcberweisungen nicht? \u2013 Keiner. Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Bei einstimmiger \u00dcberweisung an die beiden \nAussch\u00fcsse ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 6671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\n \nTagesordnungspunkt 11 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zum Vollzug der Jugendstrafe im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Jugendstrafvollzugsgesetz \u2013 S\u00e4chsJStVollzG) \n\nDrucksache 4/8870, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie einbringende Fraktion hat das alleinige Rederecht. \nFrau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst, Herr Staatsminister \nMackenroth, bin ich froh, dass die Diskussionen zum \nJugendstrafvollzug, die wir hier in den letzten Wochen \nund Monaten gef\u00fchrt haben, offenbar bei Ihnen zu einem \nSinneswandel gef\u00fchrt haben. Auch Sie wollen Jugend-\nstrafvollzug jetzt in einem eigenen Gesetz normieren. Wie \ndies geschehen kann, m\u00f6chte ich Ihnen nun anhand \nunseres Gesetzentwurfes erl\u00e4utern. \n\nIm Zentrum unseres Gesetzentwurfes zum Vollzug der \nJugendstrafe in Sachsen steht das Ziel der Resozialisie-\nrung der Jugendgefangenen. Damit schlie\u00dfen wir uns der \nst\u00e4ndigen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerich-\ntes an, das ausf\u00fchrt, dass der Vollzug der Freiheitsstrafe \nauf das Ziel ausgerichtet sein muss, dem Inhaftierten \nk\u00fcnftig ein straffreies Leben in Freiheit zu erm\u00f6glichen. \nDieses Ziel ist leitend f\u00fcr alle Ma\u00dfnahmen, die in unse-\nrem Entwurf enthalten sind. Es kann kein Ziel des Ju-\ngendstrafvollzuges sein, in Konkurrenz zur Resozialisie-\nrung den Schutz und die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung als \nVollzugsziel festzuhalten. Letzteres, Schutz und Sicher-\nheit, folgt, wenn Ersteres, Resozialisierung, gelungen ist. \nMissverst\u00e4ndliche und relativierende Formulierungen \ndieses einzigen Zieles, also der Resozialisierung, sind der \nSache nicht dienlich und stehen in Widerspruch zu der \nklaren Vorgabe des Bundesverfassungsgerichtes. \n\nUm dieses einzige Ziel, Resozialisierung, zu verwirkli-\nchen, l\u00e4sst sich unsere Fraktion von folgenden Grunds\u00e4t-\nzen leiten: \n\nErstens \u2013 offener Vollzug in Wohngruppen bis zu acht \nPersonen vor geschlossenem Vollzug. \n\nZweitens \u2013 Anspruch auf Bildung, Arbeit und Therapie. \n\nDrittens \u2013 soziale Konflikte l\u00f6sen lernen. \n\nViertens \u2013 Einrichtung eines oder einer Beauftragten f\u00fcr \nden Strafvollzug. \n\nZu erstens \u2013 Unterbringung: Wir wehren uns gegen einen \n\u201eGlasglockenvollzug\u201c. Damit meinen wir einen Vollzug, \nin welchem sich der Gefangene f\u00fcr die Zeit der Haft in \nEinschluss befindet. Denn wenn diese \u201eGlasglocke\u201c dann \nweggenommen wird, das hei\u00dft, wenn der Jugendliche \nwieder in Freiheit ist, ist er wieder allen Problemen \u2013 \nDrogenversuchungen und -kontakten usw. \u2013 ausgesetzt. \nWir nehmen den Grundsatz, dass der Jugendstrafvollzug \nden Lebensverh\u00e4ltnissen \u201edrau\u00dfen\u201c angepasst werden \n\nmuss, ernst. Der offene Vollzug ist bei uns die Regel, der \nEinschluss ist begr\u00fcndungsbed\u00fcrftig. \n\nHierzu kann ich Ihnen allerdings einige statistische \nAngaben nicht ersparen. Wir wissen aus kriminologischen \nForschungen, dass Jugendgefangene, die im geschlosse-\nnen Vollzug untergebracht waren, zu 63 % wieder in die \nHaft zur\u00fcckkehren. Im offenen Vollzug ist die Quote \nschon anders; hier sind es nur 37 %. 2006 wurden in \nSachsen nur 7,6 % der Jugendgefangenen im offenen \nVollzug untergebracht, das sind 39 von 515 Gefangenen. \nDies k\u00f6nnen Sie in der Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage \nnachlesen. Da es im offenen Vollzug nur 34 Pl\u00e4tze gibt, \nbetr\u00e4gt dort die Auslastung 115 %. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Wir werden \u00fcber dieses Thema noch einige Male \ndiskutieren, deshalb w\u00e4re es vielleicht besser, wenn Sie \nzuh\u00f6ren w\u00fcrden. \n\nZudem gibt es laut Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage \nkeinen offenen Vollzug f\u00fcr weibliche Jugendgefangene. \nDiese werden nach Aussagen aus der Praxis dann im \noffenen Strafvollzug f\u00fcr Frauen untergebracht. Dieser \nZustand ist unserer Meinung nach nicht haltbar. Wir \nhaben au\u00dferdem in unserem Gesetzentwurf eine Unter-\nbringung in Wohngruppen bis zu acht Personen mit \np\u00e4dagogischer Betreuung vorgesehen. \n\nZu zweitens \u2013 Anspruch auf Bildung, Arbeit und Thera-\npie: Die Perspektiven f\u00fcr Jugendliche und Heranwach-\nsende, in Zukunft ein straffreies Leben zu f\u00fchren, sind \nwesentlich gr\u00f6\u00dfer, wenn sie an Bildungsma\u00dfnahmen \nteilnehmen. Wenn Jugendliche eine Berufsausbildung im \nVollzug abgeschlossen haben, liegt die R\u00fcckkehrquote \nnur noch bei 21 % \u2013 gegen\u00fcber sonst rund 55 %. Daher \nhaben wir einen Vorrang von Bildung vor Arbeit normiert \nund gestalten dies als Anspruch auf Bildung aus. \n\nAnders als im Referentenentwurf der Staatsregierung \nhalten wir es nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend, wenn Jugendliche \ngezwungen werden, sich zu bilden und zu arbeiten. Wir \nsind der Auffassung, dass Zwangsverpflichtungen auch \nim Strafvollzug nicht zur gew\u00fcnschten Wirkung f\u00fchren. \nWir wollen, dass die Gefangenen, falls sie nicht motiviert \nsind, mit Motivierungsstrategien zu Bildung und Arbeit \nherangezogen werden. \n\nAus der Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage hat sich \nergeben, dass nur 72 der genannten 515 Gefangenen im \nJugendstrafvollzug an Haupt- und Realschulkursen \nteilnehmen. Wir meinen, dass dies besser werden muss. \nWir h\u00e4tten uns auch gefreut, wenn wir gr\u00fcndlichere \n\n 6672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nAntworten bekommen h\u00e4tten. Es scheint jedoch so, dass \ndie Staatsregierung \u00fcberhaupt nicht wei\u00df, welche Bil-\ndungsangebote im Einzelnen mit welchem Bildungserfolg \nin Anspruch genommen werden. \n\nZudem haben wir in unserem Gesetzentwurf einen An-\nspruch auf suchttherapeutische Behandlung und Therapie \nstatt der Einf\u00fchrung von Drogenhunden verankert. Wann, \nwenn nicht im Jugendstrafvollzug, liebe Kolleginnen und \nKollegen, haben wir eine Chance, an die Jugendlichen \nheranzukommen? Eine Suchttherapie schlie\u00dfen wir \nallerdings im geschlossenen Vollzug aus, da die Jugendli-\nchen sich auch w\u00e4hrend der Therapie erproben m\u00fcssen. \nAber auch im geschlossenen Vollzug haben sie einen \nAnspruch auf suchttherapeutische Beratung. \n\nZu drittens \u2013 soziale Konflikte l\u00f6sen lernen: Um nach der \nHaft nicht erneut straff\u00e4llig zu werden, m\u00fcssen die Ge-\nfangenen lernen, mit Konflikten umzugehen \u2013 mit Kon-\nflikten untereinander und mit Besch\u00e4ftigten. Allein der \nAnstieg der K\u00f6rperverletzungen im Vollzug ist extrem \nbesorgniserregend. So stieg die Anzahl der K\u00f6rperverlet-\nzungsdelikte von 99 im Jahr 1999 auf 232 im Jahr 2006 \u2013 \nalso um 130 %. Jugendliche und Heranwachsende artiku-\nlieren sich immer h\u00e4ufiger durch Gewalt. Das m\u00fcssen wir \nals Problem ernst nehmen. Wir f\u00fchren deshalb ein Kon-\nfliktregelungsverfahren ein. Das ist nicht einfacher. \nEinfacher ist es auf alle F\u00e4lle, Pflichten festzulegen und \nbei Nichtbefolgung Disziplinarma\u00dfnahmen zu verh\u00e4ngen. \nAber dies \u2013 das sehen wir an der R\u00fcckkehrerquote \u2013 f\u00fchrt \nnicht zum gew\u00fcnschten Erfolg. Nur wenn wir es schaffen, \nmit den Gefangenen ins Gespr\u00e4ch zu kommen, Pflichtver-\nletzungen anzusprechen und Konflikte auch durch unab-\nh\u00e4ngige dritte Personen zu schlichten, wie wir es im \u00a7 71 \nunseres Gesetzentwurfes geregelt haben, haben wir eine \nChance, dass Gefangene diese Art der Konfliktl\u00f6sung \nauch in ihrem sp\u00e4teren Leben anwenden werden. \u2013 Den \nArrest schaffen wir hingegen im Jugendstrafvollzug ab, \nda wir ihn f\u00fcr menschen- und v\u00f6lkerrechtswidrig halten. \n\nZu viertens \u2013 Einrichtung eines oder einer unabh\u00e4ngigen \nStrafvollzugsbeauftragten. Dies ist ein sehr wichtiger \nPunkt unseres Gesetzentwurfes. Schon im Juni 2005 hat \nder S\u00e4chsische Landtag unserem Antrag zugestimmt, sich \nf\u00fcr eine Ratifizierung des Zusatzprotokolls zur UN-\nAntifolterkonvention einzusetzen und die s\u00e4chsischen \nBeh\u00f6rden \u00fcber die Antifolterkonvention zu unterrichten. \nTeil dieses internationalen Abkommens ist die Schaffung \neine Pr\u00e4ventionsmechanismus. Danach haben die Staaten \neine oder mehrere Stellen zu bilden, die Besuche zur \nVerhinderung von Folter und anderer grausamer, un-\nmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behandlung \ndurchf\u00fchren. Die Einrichtung eines unabh\u00e4ngigen Beauf-\ntragten f\u00fcr den Strafvollzug ist ein Schritt zur Umsetzung \ndieses Abkommens auf Landesebene. Dieser ist dann \nnicht nur f\u00fcr den Jugendstrafvollzug zust\u00e4ndig, sondern \nauch f\u00fcr den Erwachsenenstrafvollzug und f\u00fcr die Ab-\nschiebehaft. \n\nDie Situation ist in Sachsen zum Teil furchterregend. Im \nletzten Jahr hatten wir 25 Minderj\u00e4hrige in Abschiebehaft. \nBeim Erwachsenenstrafvollzug hat das Landgericht \nBautzen im Jahr 2005, best\u00e4tigt durch das Oberlandesge-\nricht Dresden, die Menschenunw\u00fcrdigkeit der Haftbedin-\ngungen in der JVA Bautzen festgestellt. H\u00e4tten wir zu \ndieser Zeit bereits einen Strafvollzugsbeauftragten gehabt, \nw\u00e4re es zu dieser Situation vielleicht \u00fcberhaupt nicht \ngekommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch die Anstaltsbeir\u00e4te und der Petitionsausschuss \nhaben in dieser Situation nichts genutzt. Der/die Straf-\nvollzugsbeauftragte ist hingegen f\u00fcr die Gefangenen \nerreichbar, wenn sie sich mit Beschwerden an ihn/sie \nwenden. Er wird au\u00dferdem im Rahmen der Genehmigung \nder Anstaltsordnung geh\u00f6rt, er \u00fcberpr\u00fcft die Situation in \nden Anstalten des Landes auf ihre \u00dcbereinstimmung mit \nden verfassungsrechtlich und durch Menschenrechtskon-\nvention garantierten Rechten der Gefangenen, und er \nberichtet nicht zuletzt regelm\u00e4\u00dfig dem Landtag. \n\nDie zwei Gro\u00dfen Anfragen der letzten Zeit zeigen, dass \nim Parlament doch erheblicher Informationsbedarf be-\nsteht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen erreichen, \ndass Jugendgefangene nicht wieder straff\u00e4llig werden. \nDas ist ein enormes Ziel. Es ist sehr wichtig, dass dieses \nZiel engagiert angepackt und nicht zugunsten eines \nBilligvollzugs vernachl\u00e4ssigt wird. Auch gerade deshalb, \nweil wir die Arbeit vor Ort sehr sch\u00e4tzen, wollen wir uns \nmit unserem Gesetz f\u00fcr diesen Vollzug einsetzen. Wir \nm\u00f6chten keine Glasglocke \u00fcber die Jugendgefangenen \nst\u00fclpen, sondern sehen gr\u00f6\u00dfere Chancen darin, mit den \nJugendlichen zu arbeiten und die Zeit des Vollzugs zu \nnutzen. Dann wird sich die Situation der Jugendlichen \nauch dahin gehend verbessern, dass sie eine Zukunft in \neinem straffreien Leben sehen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um \n\u00dcberweisung an die entsprechenden Aussch\u00fcsse. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \nvor, den Gesetzentwurf zum Vollzug der Jugendstrafe im \nFreistaat Sachsen an den Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Ausschuss f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend und an \nden Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \nstimmt diesem Vorschlag zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung einstimmig \nerfolgt. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\n \n\n 6673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur St\u00e4rkung der parlamentarischen Kontrolle des  \n\nEinsatzes nachrichtendienstlicher Mittel im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/8872, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nFrau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Unser Gesetzentwurf \nzur St\u00e4rkung der parlamentarischen Kontrolle des Einsat-\nzes nachrichtendienstlicher Mittel im Freistaat Sachsen \nkommt genau zur rechten Zeit; denn eines d\u00fcrfte nach der \ngestrigen Sondersitzung zum Korruptionsskandal in \nSachsen allen klar sein: Die Parlamentarische Kontroll-\nkommission wurde vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \nmehrfach an der Nase herumgef\u00fchrt. \n\nWir wurden \u2013 erstens \u2013 weder \u00fcber die weitere Beobach-\ntung der Organisierten Kriminalit\u00e4t nach dem Urteil des \nVerfassungsgerichts ausreichend und umfassend infor-\nmiert, geschweige denn \u00fcber die Brisanz der Inhalte. Dass \nwir \u00fcberhaupt Einblick in die Akten erhalten, ist der \nPr\u00fcfung des Datensch\u00fctzers zu verdanken. Bis dahin \nhaben wir die Originalakten des Verfassungsschutzes nie \nzu Gesicht bekommen. \n\nZweitens. Sind Kinderpornografie, Strafvereitelung im \nAmt, Korruption, Vorteilsnahme und Bestechlichkeit oder \netwa der Verrat von Dienstgeheimnissen \u2013 all diese \nVorw\u00fcrfe, wie sie derzeit in der Presse kolportiert werden \n\u2013 etwa keine Vorg\u00e4nge von zentraler Bedeutung? Ist es \nnicht von zentraler Bedeutung, wenn man zumindest \nmancherorts an der Unabh\u00e4ngigkeit und Funktionsf\u00e4hig-\nkeit von Polizei und Justiz zweifeln muss? Was, wenn \nnicht diese Dinge, ist von zentraler Bedeutung und h\u00e4tte \ndeswegen in die PKK geh\u00f6rt? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, den  \nGR\u00dcNEN und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIn dieser Einsch\u00e4tzung waren wir uns \u00fcbrigens alle einig \nund deswegen haben wir an dieser Stelle auch eine R\u00fcge \nan das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ausgesprochen. \n\nDass sich nun heute herausstellt, dass Herr de Maizi\u00e8re \nals Innenminister zumindest \u00fcber den damaligen Kennt-\nnisstand zur Organisierten Kriminalit\u00e4t informiert war, \nuns als PKK aber nicht \u00fcber seine Entscheidung \u00fcber die \nNichtabgabe an die Staatsanwaltschaft informiert hat, \nhalte ich wirklich f\u00fcr einen enormen Vorgang. Auch ich \nkann hier einen Rechtsbruch erkennen, der sicherlich \nnoch ein Nachspiel haben wird. \n\nWir brauchen die St\u00e4rkung der Rechte der PKK auch, \ndamit nicht der Eindruck entsteht, dass wir es zulassen, \ndass Hinweise unter den Tisch gekehrt oder verschleiert \nwerden \u2013 auch oder erst recht dann nicht, wenn es sich um \nbrisante Hinweise und Informationen handelt. \n\nAber selbst jetzt, meine Damen und Herren, da die Arbeit \nder PKK angesichts der Korruptionsaff\u00e4re so deutlich auf \n\ndem \u00f6ffentlichen Pr\u00fcfstand steht, wird uns gegen\u00fcber \nimmer noch nicht mit offenen Karten gespielt. Da erfah-\nren wir nach \u00fcber einem halben Jahr, nachdem unsere \nPr\u00fcfung der Vorg\u00e4nge um die OK begonnen hat, und drei \nWochen, nachdem sie \u00f6ffentlich in aller Welt diskutiert \nwerden, dass es noch weitere Unterlagen gegeben hat, \nUnterlagen, die wir nicht kennen, die aber in der Zwi-\nschenzeit schon mal geschreddert wurden. \n\nMeine Damen und Herren, auch jenseits dieser skandal\u00f6-\nsen Vorg\u00e4nge kann ich mich des Eindrucks nicht erweh-\nren, dass die Arbeit in diesem Gremium im Wesentlichen \noder zumindest teilweise Alibicharakter hatte. Die Arbeit \nin einer Parlamentarischen Kontrollkommission be-\nschreibt der FDP-Politiker Burkhard Hirsch zutreffend \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eViel zu lange haben wir uns in den kalten \nKellern mit Belanglosigkeiten den Hintern platt gesessen \nund immer wieder haben wir uns gefragt, ob man den \nganzen Laden nicht am besten aufl\u00f6st.\u201c \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nR\u00fcde Worte, aber ich komme nicht umhin, mir diese \nFrage das eine oder andere Mal selbst zu stellen. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir Verfassungsschutz-\naff\u00e4ren wie diese in Zukunft verhindern wollen \u2013 ich \nnehme an, insbesondere die Koalition wird ein Interesse \ndaran haben \u2013, dann m\u00fcssen wir die Rechte der PKK \nst\u00e4rken. Ich freue mich, dass auch die anderen Kollegen \nPKK-Mitglieder gestern diese Auffassung vertreten \nhaben. Da trifft es sich gut, dass die Linksfraktion.PDS \nschon seit einigen Monaten an einem Gesetzentwurf zu \neben jenem Thema arbeitet. Dieser Gesetzentwurf kann \ndie Grundlage f\u00fcr eine fraktions\u00fcbergreifende Beratung \nsein. \n\nWas will die Linksfraktion im Einzelnen? \n\nWir wollen erstens eine deutliche St\u00e4rkung von Minder-\nheitenrechten. Es kann doch nicht angehen, dass wir als \nOppositionsvertreter vor der Korruptionsaff\u00e4re anhand \njuristischer Diskussionen h\u00e4ufig darum k\u00e4mpfen mussten, \ndass unserem Auskunftsersuchen \u00fcberhaupt entsprochen \nwird. Viel zu oft haben Landesamt und Innenministerium \nso getan oder den Eindruck vermittelt, als w\u00fcrde es sich \nhier um eine Art Goodwill handeln. St\u00e4ndig die Debatte \ndar\u00fcber, wor\u00fcber denn genau berichtet werden muss, was \nunser Auskunftsanspruch ist, und das juristische Gepl\u00e4n-\nkel dar\u00fcber, ob das Auskunftsrecht auch den einzelnen \nMitgliedern der PKK oder einer Minderheit zusteht oder \nnur dann, wenn es von der Mehrheit der PKK getragen \nwird! \n\n 6674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nIch bin es leid, meine Damen und Herren, den Mitarbei-\ntern von Landesamt und auch Innenministerium in diesem \nGremium die W\u00fcrmer aus der Nase ziehen zu m\u00fcssen! \nUnd ich habe den Eindruck, dass sich auch die Kollegen \nPKK-Mitglieder aus den anderen Fraktionen dieser \nAuffassung inzwischen anschlie\u00dfen. Das Recht auf \nAuskunft, meine Damen und Herren, muss deshalb das \nRecht einer Minderheit und das Recht eines einzelnen \nMitglieds sein. Ansonsten sind die Rechte der Opposition \noder einer Minderheit in diesem Gremium grundlegend \nbeschnitten. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen die Auskunftsrechte der PKK klar \ndefiniert werden. Wir machen einen Vorschlag: Alles, \nwor\u00fcber dem SMI berichtet wird, muss auch uns als PKK \nberichtet werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nBis heute, meine Damen und Herren, ist unklar, was dem \nSMI zu welchem Zeitpunkt bekannt war, was das SMI \n\u00fcber die Vorg\u00e4nge wusste. Auch diese Frage wird uns als \nPKK und auch den Innenausschuss sicherlich noch \nbesch\u00e4ftigen. In Zukunft wollen wir es sofort wissen, \ndamit wir als Abgeordnete auf gleicher Augenh\u00f6he mit \ndem SMI agieren k\u00f6nnen. \n\nBei der Ausweitung der Minderheitenrechte kann es nicht \nnur um Unterrichtung gehen, sondern auch um Aktenein-\nsichtsrechte und um die Einsicht in Dateien und Unterla-\ngen. Das darf in Zukunft auch nicht von einer mehr oder \nweniger zuf\u00e4lligen Pr\u00fcfung des Datensch\u00fctzers abh\u00e4ngen \nund erst recht nicht vom Gutd\u00fcnken des Verfassungs-\nschutzes. \n\nMeine Damen und Herren, stellen Sie sich vor, dass sich \nim Laufe einer Pr\u00fcfung durch die PKK vielleicht auch die \nBeamten in einer so gro\u00dfen Beh\u00f6rde nicht immer alle \neinig sind. \u201eDrei Juristen, vier Meinungen\u201c, sagt ja der \nVolksmund. Theoretisch denkbar w\u00e4re also auch, dass die \neinzelnen Bediensteten unterschiedliche Strategien \nverfolgen oder dass das, was einzelne Mitarbeiter betrei-\nben, von der Hausspitze nicht geteilt oder \u2013 sagen wir es \neinmal so \u2013 unterdr\u00fcckt wird. Nur so als Vorstellung! \nDann kann es nicht angehen, dass wir als PKK darum \nringen m\u00fcssen, diese Mitarbeiter \u00fcberhaupt zu Gesicht zu \nbekommen. Nein, das muss zu unseren selbstverst\u00e4ndli-\nchen Rechten geh\u00f6ren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAu\u00dferdem wollen wir es jedem Bediensteten des Verfas-\nsungsschutzes erm\u00f6glichen, sich mit Eingaben an die \nPKK zu wenden, und zwar auch an der F\u00fchrung des \nHauses vorbei. Das ist sicherlich die bessere Variante als \nder Geheimnisverrat an Enth\u00fcllungsjournalisten. \n\nDass wir in diesem Gremium komplett auf uns allein \ngestellt sind, ohne Juristen und ohne technische Ausstat-\ntung, wollen wir \u00e4ndern. Dort besteht ein Ungleichge-\nwicht gegen\u00fcber der Beh\u00f6rde, die wir kontrollieren \nm\u00fcssen. Dann, wenn es komplexe Sachverhalte zu pr\u00fcfen \ngilt, m\u00fcssen wir auch die M\u00f6glichkeit haben, einen \n\nSachverst\u00e4ndigen mit der Pr\u00fcfung zu beauftragen. Das \nw\u00e4re in diesem Fall sicherlich auch eine gute Idee. \n\nImmer dann, wenn die PKK oder \u2013 ich betone das aus-\ndr\u00fccklich \u2013 einzelne Mitglieder das Bed\u00fcrfnis haben, den \nLandtag oder die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber bestimmte Informa-\ntionen zu unterrichten, m\u00fcssen sie das tun, und nicht nur \ndann, wenn die Gesamtheit des Gremiums diese \u00d6ffent-\nlichkeit herstellen m\u00f6chte, nat\u00fcrlich unter Wahrung von \nQuellenschutz und Dienstgeheimnissen. Aber diese \nUnterrichtungsrechte m\u00fcssen sich darauf ausweiten, wenn \nes Meinungsverschiedenheiten mit dem Verfassungs-\nschutz oder mit dem SMI gibt oder wenn wir denken, dass \nuns bestimmte Auskunftsrechte verweigert wurden. \nH\u00e4tten wir diese Regelung schon jetzt, meine Damen und \nHerren \u2013 das kann ich Ihnen versichern \u2013, h\u00e4tten Sie \nsicherlich sehr viel h\u00e4ufiger etwas von der PKK geh\u00f6rt, \nals dies im laufenden Verfahren der Fall war. \n\nDie \u00f6ffentliche Debatte zur Korruptionsaff\u00e4re bezieht sich \nzu Recht und in gro\u00dfen Teilen auf die nicht erfolgte \nAbgabe an die Staatsanwaltschaft. Deshalb ist es f\u00fcr mich \neine der Kernforderungen, dass es auch den Mitgliedern \nder PKK zustehen muss, sich an die Staatsanwaltschaft zu \nwenden, n\u00e4mlich genau dann, wenn das Landesamt dieser \nUnterrichtungspflicht nicht nachkommt. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das geht doch gar nicht!) \n\nMeine Damen und Herren, wir d\u00fcrfen nicht vergessen, \ndass es neben der PKK noch andere Gremien gibt, die es \nzu kontrollieren gilt: die G10-Kommission und das \nParlamentarische Kontrollgremium. Wir wissen nicht, \nwas in diesen Gremien passiert. Es ist allerdings denkbar, \ndass es auch hier Probleme geben kann. Auch hier wollen \nwir deswegen eine bessere Ausstattung dieser Gremien, \nwollen wir mit einer technischen Ausstattung die St\u00e4r-\nkung der Minderheitenrechte und \u2013 unter dem Eindruck \nder aktuellen Ereignisse \u2013 die st\u00e4rkere Einbeziehung des \nDatenschutzes. \n\nMeine Damen und Herren! Das Kontrollgremiengesetz \ndes Bundes und die Verfassungsschutzgesetze der meisten \nL\u00e4nder r\u00e4umen den Kontrollgremien deutlich st\u00e4rkere \nRechte ein. Das sollte uns zu denken geben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Lay, kommen \nSie bitte zum Schluss. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Lassen Sie uns diesen \nBeispielen folgen, damit wir Skandale wie den gegenw\u00e4r-\ntigen besser aufkl\u00e4ren oder \u2013 noch besser \u2013 in Zukunft \nverhindern k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \ndes Gesetzes zur St\u00e4rkung der parlamentarischen Kontrol-\nle des Einsatzes nachrichtendienstlicher Mittel im Frei-\nstaat Sachsen an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 , an \nden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss sowie an \n\n 6675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nden Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \nfolgt dem Vorschlag? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Mit einer Enthaltung ansonsten einstimmig \n\u00fcberwiesen. \n\nDas war Tagesordnungspunkt 12. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/8789, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist vom Pr\u00e4sidium keine allgemeine Aussprache \nvorgesehen worden. M\u00f6chte dennoch jemand sprechen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. M\u00f6chte der Berichterstatter, Herr \nPfeifer, sprechen? \u2013 Auch das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Wir entscheiden jetzt \n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschusses in der Drucksache 4/8789. Wer stimmt \nzu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer kann nicht zustimmen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Enthaltun-\ngen mehrheitlich zugestimmt. Dieser Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/8873 \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Vom Saal-\nmikrofon. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Recht vielen \nDank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich m\u00f6chte Einzelabstimmung zu \nden entsprechenden Beschlussempfehlungen beantragen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Durchg\u00e4ngig? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Zun\u00e4chst \nzum Punkt 1. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Punkt 1 \neinzeln. Wenn die anderen dann noch im Block abge-\nstimmt werden k\u00f6nnen, kann ich mit der Verfahrensweise \ngern mitgehen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Zu welcher einzel-\nnen Beschlussempfehlung? \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Das ist die \nBeschlussempfehlung zum Antrag der Linksfraktion.PDS \n\u201eP\u00f6ppelmann-Br\u00fccke\u201c. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, dann machen wir \ndas so. \u2013 Gibt es weitere Einzelabstimmungsw\u00fcnsche? \u2013 \nFrau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte zu einem Punkt \nsprechen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie m\u00f6chten zu \neinem der Punkte sprechen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut, alles klar. \nFrau Herrmann, dann k\u00f6nnen Sie schon beginnen. \u2013 \nM\u00f6chte sonst noch jemand sprechen? \u2013 \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Ja, als Reaktion darauf. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Nein, ich kann meine Rede diesmal nicht zu \nProtokoll geben. Mittwoch ist Fu\u00dfballtag, und damit wir \ndas in Zukunft auch wieder genie\u00dfen k\u00f6nnen, werde ich \nheute zu Ihnen sprechen, und zwar zu unserem Antrag zu \nFu\u00dfballfanprojekten bzw. zur Gewaltsituation im Fu\u00dfball. \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nkann Ihnen das trotz der fortgeschrittenen Tageszeit nicht \nersparen. Wir haben ja Gl\u00fcck, es ist doch nicht ganz so \nsp\u00e4t geworden wie bef\u00fcrchtet. \n\nLetzte Woche wurde unser Antrag \u201eGewalt im s\u00e4chsi-\nschen Fu\u00dfball wirksam verhindern\u201c \u2013 und damit das \nBem\u00fchen vieler um eine effektive Gewaltpr\u00e4vention im \nFu\u00dfball \u2013 erneut im Ausschuss abgeschmettert. Der \nAntrag wurde abgelehnt \u2013 unter anderem mit der Begr\u00fcn-\ndung, dass die Staatsregierung nunmehr ein eigenes \nKonzept vorgelegt hat. Das Konzept nennt sich \u201eFu\u00dfball \nim Team f\u00fcr mehr Sicherheit\u201c. Diese Fu\u00dfballmetapher \nbietet mir jetzt eine Steilvorlage f\u00fcr einige grunds\u00e4tzliche \n\n 6676\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nFragen hinsichtlich der s\u00e4chsischen Situation und zu \ndiesem Konzept. \n\nErstens. Wer ist \u00fcberhaupt der Gegner unseres \u201eTeams f\u00fcr \nmehr Sicherheit\u201c und wie spielt er? \n\nZweitens. Welche Erfahrungen wurden anderenorts \ngemacht und wie sieht unsere b\u00fcndnisgr\u00fcne Mannschafts-\naufstellung aus? \n\nDrittens. Wie m\u00f6chte die Staatsregierung ihr Team auf-\nstellen? \n\nZur der ersten Frage: Wer ist unser Gegner? Nunmehr hat \nsich \u00fcber Jahrzehnte hinweg in Sachsen in und um den \nFu\u00dfball herum eine Subkultur der Gewalt verfestigt. Es \netablierten sich Hooliganszenen, die zum Teil aktiv in die \nFanszenen eingebunden sind, aber zum Teil auch neben \ndem Fu\u00dfball existieren und nur anlassbezogen aufmar-\nschieren. \n\nAufgrund der niedrigen Spielklassenzugeh\u00f6rigkeit vieler \ns\u00e4chsischer Vereine und entsprechend niedriger Zuschau-\nerzahlen hat diese Subkultur der Gewalt einen verst\u00e4rkten \nEinfluss auf die Fankurven gewonnen. Der Zulauf durch \nund die Faszination auf die nachkommende Generation ist \nungebrochen. Und das sind die immer wiederkehrenden, \ndie ganz typischen Spielz\u00fcge der Gewaltt\u00e4ter: Durch \nAngriffe, durch immer wieder auftretende Ausschreitun-\ngen bei Fu\u00dfballspielen besch\u00e4ftigen sie unsere Abwehr, \nw\u00e4hrend in ihrem R\u00fccken st\u00e4ndig der neue Nachwuchs \nder Gewaltt\u00e4ter nachr\u00fcckt. \n\nWenn das gegnerische Spiel so einfach zu durchschauen \nist, dann muss der Trainer die Aufstellung und die Taktik \nder eigenen Mannschaft eben darauf einstellen. Beschr\u00e4n-\nken wir uns nur auf das Verteidigen und unterbinden wir \nmit j\u00e4hrlich Zehntausenden von Polizisten die Krawalle, \noder muss nicht schon viel fr\u00fcher der Spielaufbau des \nGegners gest\u00f6rt werden? Muss nicht mit allen Mitteln \nverhindert werden, dass immer neuer Nachwuchs in die \nGewaltszenen gesp\u00fclt wird? \u2013 Die Staatsregierung hat \nsich entschieden. Sie geht mit einem zerstrittenen Trainer-\nstab, mit neun Abwehrspielern und lediglich einem stark \nangeschlagenen St\u00fcrmer in diese Partie. \n\nZweitens. Bisherige Erfahrungen und unsere b\u00fcndnisgr\u00fc-\nne Mannschaftsaufstellung: Im Nationalen Konzept Sport \nund Sicherheit wurde schon 1992 bundesweit festge-\nschrieben, wie die Mannschaft f\u00fcr diese Auseinanderset-\nzung aufgestellt sein muss, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen. Sie braucht \u2013 das d\u00fcrfte nach meinen bisherigen \nAusf\u00fchrungen deutlich geworden sein \u2013 ein ausgewoge-\nnes Verh\u00e4ltnis zwischen Pr\u00e4vention und Repression, \nzwischen Offensive und Abwehr. \n\nDas Spiel wird eben nicht allein in der Abwehr entschie-\nden, sondern im Zusammenspiel aller Beteiligten. Um \ndieses Zusammenspiel strukturell abzusichern, wurde im \nNKSS die Finanzierung der pr\u00e4ventiven Fansozialarbeit \nfestgeschrieben, und zwar mit dem Modell der Drittelfi-\nnanzierung, einem Modell, dem sich der Freistaat seit \nJahren hartn\u00e4ckig verweigert. Dieses Finanzierungsmo-\ndell war und ist aber wichtig, weil den Fanprojekten in \n\ndem Spiel eine Schl\u00fcsselrolle zukommt. Nur sie k\u00f6nnen \nden Hooligans den Nachwuchs abgraben. Durch ihre \nArbeit ebben die Angriffe allm\u00e4hlich ab und die Abwehr \nwird langfristig entlastet. \n\nWir haben in unserem Antrag \u201eGewalt im s\u00e4chsischen \nFu\u00dfball wirksam verhindern\u201c dieses 15 Jahre alte Kon-\nzept aufgegriffen und mit Blick auf die s\u00e4chsischen \nBesonderheiten verfeinert. Wir wollen das Zusammen-\nspiel und die Kommunikation zwischen den Fanprojekten, \nden Kommunen, der Polizei und den Vereinen verbessern. \n\nWir wollen ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen Pr\u00e4-\nvention und Repression, und wir wollen eine Expertise, \ndie hilft, die Eigendynamiken, die Rekrutierungsmuster \nder Gewaltt\u00e4tigen besser zu verstehen. Und nicht zuletzt \nwollen wir endlich die direkte im NKSS vorgeschriebene \nLandesfinanzierung Fanprojekte. \n\nWie schon erw\u00e4hnt, wurde unser Antrag erneut abgelehnt. \nErstens g\u00e4be es ein eigenes Konzept und zweitens w\u00e4re \ndie Finanzierung gesichert. \n\nDamit bin ich bei drittens. Was tut die Staatsregierung? \nBeim ersten Blick auf Ihr Konzept \u201eFu\u00dfball im Team f\u00fcr \nmehr Sicherheit\u201c dachte ich wirklich, es handelt sich um \ndas kommentierte Inhaltsverzeichnis. Gerade einmal vier \nSeiten d\u00fcnn ist das Konzept. Nichts daran erinnert im \nEntferntesten an einen neuen Ansatz. \n\nDie allermeisten Ma\u00dfnahmen sind seit 1992 im Nationa-\nlen Konzept Sport und Sicherheit festgeschrieben. Dass \nsie jetzt in diesem Konzept der Staatsregierung auftau-\nchen, l\u00e4sst eigentlich nur einen Schluss zu: In Sachsen ist \ndas NKSS offenbar 15 Jahre unbemerkt geblieben. Es ist \nauch nicht Praxis gewesen. Im Gegenteil. Das jetzt \nvorgelegte Papier f\u00e4llt weit hinter die bundesweiten \nStandards zur\u00fcck. Der Freistaat hat entschieden, fast \nausschlie\u00dflich auf Repression zu setzen und sich mit \nallerlei Sicherheitsvorkehrungen in der eigenen Spielh\u00e4lf-\nte einzumauern. Dieses Team hat faktisch neun Abwehr-\nspieler, die aus Polizei, Sicherheitsdiensten und Sport-\nstaatsanw\u00e4lten bestehen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDiese Abwehrspieler sind durch die dauernden Angriffe \nder Gegner zunehmend \u00fcberlastet, und der lediglich eine \nSt\u00fcrmer, n\u00e4mlich die Fanprojekte oder Fanarbeit der \nVereine, ist zudem angeschlagen und verunsichert. \n\nWie, liebe Kolleginnen und Kollegen, soll solch ein Team \ngewinnen? Die Fanprojekte bekommen seit Jahren kein \noder nur punktuell im Rahmen begrenzter Modellprojekte \nGeld vom Land Sachsen. Sie wissen nicht, ob sie am \nn\u00e4chsten Spieltag \u00fcberhaupt noch aufgestellt werden. \n\nDas Zwickauer Fanprojekt feierte beispielsweise vor \neinigen Wochen sein zehnj\u00e4hriges Bestehen. Niemals in \ndiesen zehn Jahren, selbst als der FSV Zwickau in der \n2. Bundesliga spielte, gab es einen hauptamtlichen Sozi-\nalp\u00e4dagogen, allenfalls arbeiteten dort ABM-Kr\u00e4fte. Der \nDFB \u00fcberwies sein kleines Gelddrittel auch nur deswegen \n\n 6677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nnach Zwickau, weil er mit viel Fantasie die Mittel des \nArbeitsamtes f\u00fcr die ABM als Landesmittel wertete. \n\nDas Fanprojekt Dresden hat als Modellprojekt in den \nletzten drei Jahren bundesweit Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt. Ende \ndes Jahres l\u00e4uft die Landesfinanzierung aus und mindes-\ntens eine Stelle wird wegfallen. Mit ihr sind so wichtige \nArbeitsfelder wie die U-16-Fahrten und die Pr\u00e4ventions-\narbeit an den Schulen akut gef\u00e4hrdet. \n\nDie Stadt Chemnitz schlie\u00dflich \u00fcbernimmt das Landes-\ndrittel f\u00fcr das neue Fanprojekt des Chemnitzer FC nur \nunter Vorbehalt, bis der Freistaat Sachsen seine Bring-\nschuld endlich erf\u00fcllt. Wie soll so ein Team also gewin-\nnen, wenn nicht einmal das Zusammenspiel untereinander \nfunktioniert? \n\nIch m\u00f6chte es an einem Beispiel illustrieren. Nach dem \nsehr aufgeheizten Spiel des FC Sachsen Leipzig gegen die \nAmateure von Energie Cottbus probierten nach Spielende \naufgebrachte Sachsen-Fans, zur Stadionausfahrt zu \ngelangen. Die Situation zwischen Fans und Polizei drohte \nzu eskalieren. Daraufhin versuchten die beiden ehrenamt-\nlichen Fanbeauftragten des FC Sachsen Leipzig, die Fans \nzu beruhigen. Sie zeigten den Polizisten ihren Fanbetreu-\nerausweis und standen mit dem R\u00fccken zur Polizei. \nTrotzdem wurden sie mit Pfefferspray attackiert und noch \nam Boden liegend von Polizeibeamten getreten. \n\nIn einer entsprechenden Kleinen Anfrage antwortete \ndarauf der Innenminister: Durch die handelnden Beamten \nwurden an der Hauptzufahrt des Zentralstadions weder \nsich ausweisende ehrenamtliche Fanbeauftragte noch \nsonstige Personen, die deeskalierend t\u00e4tig waren, festge-\nstellt. \n\nWie sollen, bitte sch\u00f6n, diese Teil Ihres Teams sein, wenn \ndie eingesetzten Polizisten die Mitspieler nicht von den \nGegnern unterscheiden k\u00f6nnen? Wie kann es sein, dass \ndie Fanbeauftragten den Polizisten unbekannt sind, wenn \nes doch regelm\u00e4\u00dfige Sicherheitsberatungen gibt? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie soll so ein Team \ngewinnen, wenn letztendlich auch die Trainerbank zer-\nstritten ist? Der f\u00fcr Sport zust\u00e4ndige Kultusminister \nSteffen Flath schweigt beharrlich. Der Chef der Staats-\nkanzlei Hermann Winkler macht sich \u00fcber die eigenen \nMitspieler lustig, wenn er die Arbeit der Fanprojekte im \nFernsehen als wirkungslose Yogakurse verh\u00f6hnt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr.  Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nUnd Innenminister Buttolo w\u00e4lzt die Verantwortung f\u00fcr \ndie Finanzierung der Fanprojekte allein auf Sozialministe-\nrin Orosz ab. Diese delegiert das Problem \u00fcber die Ju-\ngendpauschale an die Kommunen. \n\nWie soll so ein Team die Auseinandersetzung gewinnen? \nSelbst als Fu\u00dfballlaien f\u00e4llt mir dazu nur eines ein: In \nSachsen haben wir eine Gewaltpr\u00e4vention auf Kreisklas-\nsenniveau. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAusbaden m\u00fcssen es die Polizisten, weil sie alleingelas-\nsen in der Abwehr verheizt werden, und ausbaden m\u00fcssen \nes die normalen, die friedlichen Fans, weil sich auf diese \nArt und Weise dauerhaft in Sachsen nichts \u00e4ndern wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine alte Fu\u00dfballweis-\nheit besagt: Der Ball ist rund, damit das Spiel die Rich-\ntung \u00e4ndern kann. Diese Eigenschaft w\u00fcrde ich mir auch \nbei der Staatsregierung und bei der Koalition w\u00fcnschen. \n\u00c4ndern Sie Ihren eingeschlagenen Weg! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Jetzt w\u00e4re der ideale Zeit-\npunkt. Im Juni findet in Leipzig \u2013 ich bin gleich am Ende \n\u2013 der erste bundesweite Fankongress von DFB und DFL \nstatt. Die s\u00e4chsische Situation wird dort gewiss ein Thema \nsein. \n\n(Alexander Delle, NPD: Schwatzbude!) \n\nIch m\u00f6chte Sie deshalb bitten, abweichend von der \nBeschlussempfehlung unserem Antrag hier doch zuzu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, gibt es daraufhin von den anderen Fraktionen \nRedebedarf? \u2013 Jawohl, Herr Kupfer f\u00fcr die CDU-\nFraktion. Sie haben das Wort im Rahmen der Redezeit \nvon 10 Minuten. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wir haben \u00fcber das Thema Krawalle rund um \nFu\u00dfballspiele schon des \u00d6fteren gesprochen, hier im \nPlenum, in verschiedenen Aussch\u00fcssen. Wir haben diesen \nAntrag, der hier noch einmal aufgerufen wurde, auch in \nden entsprechenden Aussch\u00fcssen diskutiert und dort die \nArgumente ausgetauscht. \n\nIch darf sagen: Wir nehmen das Thema sehr ernst. Alles, \nwas um die Fu\u00dfballspiele herum an Krawallen passiert, ist \nnicht hinnehmbar. Wir nehmen das auch nicht hin. \n\nWir wissen, dass wir nicht unt\u00e4tig waren und dass auch \ndie Staatsregierung nicht unt\u00e4tig war. Der Landessport-\nbund und der S\u00e4chsische Fu\u00dfballverband haben sich \nzusammengesetzt und ein Ma\u00dfnahmenpaket geschn\u00fcrt. \nAuf diesem Ma\u00dfnahmenpaket ist aufzubauen. \n\nDass wir noch nicht am Ende der Diskussion sind, stellt \nniemand in Frage. Wir sind in der Diskussion und werden \nsie auch zielsicher weiterf\u00fchren. \n\nDas s\u00e4chsische Konzept \u201cFu\u00dfball im Team f\u00fcr mehr \nSicherheit\u201c, der aktuelle Arbeitsstand vom 3. Mai dieses \nJahres, ist den Mitgliedern des Innenausschusses zuge-\ngangen. Dort k\u00f6nnen Sie ersehen, wie der aktuelle Stand \nist. \n\nIch bitte die Damen und Herren Abgeordneten, der \nBeschlussempfehlung, so wie vom Ausschuss empfohlen, \nzuzustimmen. \n\n 6678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Von \nder Linksfraktion.PDS hat sich Herr Dr. Hahn noch \ngemeldet. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir schon ge-\nw\u00fcnscht, dass Kollege Kupfer vielleicht sagt, warum er \nden Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ablehnt. \nDazu habe ich jedenfalls keine wirklichen Argumente \ngeh\u00f6rt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Im  \nAusschuss lang und breit diskutiert!) \n\n\u2013 Herr Lehmann, wir sind jetzt im Plenum. Da gibt es die \nM\u00f6glichkeit, dazu zu sprechen. \n\nHerr Kupfer, wenn Sie eben ausgef\u00fchrt haben, Sie neh-\nmen das Thema sehr ernst, dann sage ich Ihnen auch: \nErnst nehmen reicht nicht, Sie m\u00fcssen konkret etwas tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDas sogenannte Ma\u00dfnahmenpaket, von dem Sie gespro-\nchen haben, ist und bleibt eben unzureichend. Wenn Sie \nnicht bereit sind, Geld in die Hand zu nehmen, werden Sie \nin der Angelegenheit nicht vorw\u00e4rtskommen. \n\nIch will aber auch dem Eindruck entgegentreten \u2013 das \nm\u00f6chte ich schon gern sagen \u2013, dass sich allein die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit dem Thema \nhier befasst. Wir haben die Fanprojekte bereits unterst\u00fctzt, \nda waren die GR\u00dcNEN \u00fcber Jahre hinweg gar nicht im \nLandtag. \n\n(Widerspruch bei und Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nIch will das nur einmal festhalten. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDas \u00e4ndert aber, liebe Kolleginnen und Kollegen von den \nGR\u00dcNEN, nichts daran, dass der Antrag, den Sie gestellt \nhaben, positiv zu bewerten ist. \n\nWir m\u00fcssen konstatieren, dass es zwar ein Sicherheits-\nkonzept gibt; es gibt aber bis heute kein echtes F\u00f6rder-\nkonzept, das diesen Namen verdient. Frau Herrmann hat \nzu Recht darauf hingewiesen, dass insbesondere der \npr\u00e4ventive Teil v\u00f6llig unzureichend ausgestaltet ist. Auch \nwir meinen, die F\u00f6rderung der Fanprojekte darf nicht \nzulasten der Jugendpauschale gehen. \n\nDas Modell der Drittelfinanzierung ist aus unserer Sicht \nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Wir k\u00f6nnen auch nicht erkennen \u2013 \nKollege Kupfer, dazu sagen Sie nie etwas \u2013, warum \ndringend ben\u00f6tigte Gelder beim DFB, die in sechsstelliger \nH\u00f6he f\u00fcr Sachsen bereitliegen, einfach verfallen, weil \nSachsen nicht in der Lage ist, diese Drittelfinanzierung \nsicherzustellen. Das ist f\u00fcr uns inakzeptabel. Wir fordern \n\nSie nach wie vor auf, f\u00fcr Abhilfe zu sorgen. Angesichts \ndessen haben wir den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im Ausschuss unterst\u00fctzt und \nwerden dies auch im Plenum tun. Es w\u00e4re ein gutes \nZeichen der Koalition, am Ende der heutigen Sitzung im \nInteresse der Fanprojekte auch einmal positiv Farbe zu \nbekennen. Deshalb werbe ich bei der Koalition um \nZustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es seitens der \nanderen Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das scheint nicht \nder Fall zu sein. \n\nMeine Damen und Herren! Damit jedem klar ist, was wir \njetzt tun: Wir stimmen ab \u00fcber den Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \u201eGewalt im s\u00e4chsischen \nFu\u00dfball wirksam verhindern\u201c. Wir stimmen ab auf der \nGrundlage der Beschlussempfehlung im Ausschuss f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend, \ndokumentiert in der Drucksache 4/8011. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nEinzelabstimmung!) \n\n\u2013 Ich hatte recht; denn wir sind zu Punkt 2 gesprungen \nund haben die ganze Zeit \u00fcber die zweite Beschlussemp-\nfehlung gesprochen und nicht \u00fcber die erste, was wir \ngegebenenfalls noch nachholen werden. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 4/8011. Wer dieser \nBeschlussempfehlung folgt, der hebe bitte die Hand. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer folgt dieser Beschlussempfehlung \nnicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen \nAnzahl von Gegenstimmen ist dem Ganzen dennoch \nmehrheitlich gefolgt worden. Damit ist diese Beschluss-\nempfehlung angenommen. \n\nJetzt springen wir noch einmal zur\u00fcck zum Antrag der \nLinksfraktion.PDS mit der Bitte um Einzelabstimmung. \nIch frage die Abg. Kagelmann, ob sie sprechen m\u00f6chte? \n\n(Kathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS:  \nZwei S\u00e4tze!) \n\n\u2013 Zwei S\u00e4tze. Wir kennen Ihre zwei S\u00e4tze, Frau Kagel-\nmann. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: \u2013 Das be-\nzweifle ich, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich m\u00f6chte nur f\u00fcr die \nAbgeordneten, die nicht im Ausschuss waren, noch \neinmal den Kontext erl\u00e4utern. In unserem Antrag ging es \num den Wiederaufbau der P\u00f6ppelmann-Br\u00fccke. Ich habe \nim Ausschuss die M\u00e4ngel im Planungsverfahren umfang-\nreich dargestellt. Es gab daraufhin weder von der Staats-\nregierung noch von den Kollegen im Fachausschuss eine \nsubstanzielle Erwiderung. \n\nWir sind nach wie vor der Auffassung, dass ein histori-\nscher Wiederaufbau bei Ber\u00fccksichtigung der Belange des \nHochwasserschutzes m\u00f6glich ist. Deshalb ist die Ableh-\n\n 6679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 80. Sitzung 6. Juni 2007 \n\nnung unseres Antrages im Ausschuss nicht nachvollzieh-\nbar. Demzufolge k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich der Beschlussemp-\nfehlung nicht folgen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ihr Fraktionsvorsit-\nzender hat mitgez\u00e4hlt, es waren sieben S\u00e4tze in der Zahl. \n\nWir kommen zur Abstimmung auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft, Drucksache 4/7509. Wer dieser Be-\nschlussempfehlung folgt, meldet sich bitte jetzt. \u2013 Wer \nstimmt gegen diese Beschlussempfehlung? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stim-\n\nmen dagegen ist dennoch der Beschlussempfehlung des \nAusschusses gefolgt worden. \n\nNun bleibt noch eine dritte \u00fcbrig, \u00fcber die wir abstimmen \nm\u00fcssen. Wir stimmen \u00fcber die Drucksache 4/8446, \nT\u00e4tigkeitsbericht der Heimaufsicht, ab. Wer folgt der \nBeschlussempfehlung, Drucksache 4/8446? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Wer folgt ihr nicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Gegenstimmen ist der Beschlussempfehlung \nmit gro\u00dfer Mehrheit gefolgt worden. \n\nHerr Hahn, wir sind noch nicht am Ende der Tagesord-\nnung. Sie haben hier zu viel Optimismus verbreitet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/8874 \n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 liegt Ihnen die Drucksa-\nche 4/8874, Beschlussempfehlungen zu Petitionen, vor. \nIch frage, ob einer der Berichterstatter dazu sprechen \nm\u00f6chte. \u2013 Es ist kein Verlangen zu einer Aussprache \nfestzustellen. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \nFraktionen GR\u00dcNE bzw. die Linksfraktion.PDS ihre \nabweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung \ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu der Druck-\nsache 4/8874 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung stelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die \nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird \nein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Dies ist nicht \nder Fall. Damit ist die Drucksache im Sinne des \u00a7 99 \nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir liegen gut in der Zeit, es \nist 18:55 Uhr. Ich w\u00fcnsche den Sportfans eine erfreuliche \n\u00dcbertragung mit guten Ergebnissen und allen anderen \nebenfalls einen sch\u00f6nen Abend. Bis morgen fr\u00fch, \n10:00 Uhr, zur n\u00e4chsten Sitzung! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:55 Uhr)\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 6680\n\n\n",
    "status": 200
}