{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-05-23T14:26:01Z",
        "Last-Modified": "2006-05-23T14:34:16Z",
        "Last-Save-Date": "2006-05-23T14:34:16Z",
        "SourceModified": "D:20060523142434",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1305",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-05-23T14:26:01Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-05-23T14:34:16Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/49",
        "dcterms:created": "2006-05-23T14:26:01Z",
        "dcterms:modified": "2006-05-23T14:34:16Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-05-23T14:26:01Z",
        "meta:save-date": "2006-05-23T14:34:16Z",
        "modified": "2006-05-23T14:34:16Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2021",
            "3008",
            "3149",
            "531",
            "3583",
            "5017",
            "4863",
            "5037",
            "5329",
            "5038",
            "4740",
            "4972",
            "5445",
            "4955",
            "4741",
            "4853",
            "4694",
            "4722",
            "4958",
            "5056",
            "4686",
            "4817",
            "5164",
            "4620",
            "4751",
            "3812",
            "5182",
            "5786",
            "5198",
            "5685",
            "5566",
            "5030",
            "5707",
            "5661",
            "5165",
            "5817",
            "5759",
            "5584",
            "5456",
            "4300",
            "4214",
            "5672",
            "5552",
            "5020",
            "5150",
            "5662",
            "5842",
            "5321",
            "5929",
            "5271",
            "5542",
            "5132",
            "4984",
            "5122",
            "5791",
            "5757",
            "5469",
            "5421",
            "6004",
            "4243",
            "4032",
            "5740",
            "5290",
            "5597",
            "5221",
            "4923",
            "5589",
            "5065",
            "4878",
            "5357",
            "4957",
            "4431",
            "5858",
            "5712",
            "5361",
            "4960",
            "5422",
            "5474",
            "5711",
            "5471",
            "5275",
            "5407",
            "4733",
            "5395",
            "5859",
            "5621",
            "5796",
            "5787",
            "5554",
            "5214",
            "5689",
            "4911",
            "5309",
            "5127",
            "5644",
            "6014",
            "5614",
            "5854",
            "5721",
            "5475",
            "5674",
            "5354",
            "5327",
            "5364",
            "5124",
            "5218",
            "5465",
            "5398",
            "5436",
            "4696",
            "5124",
            "5082",
            "5311",
            "4919",
            "4861",
            "5105",
            "3911",
            "5915",
            "5494",
            "2252"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-05-23T14:26:01Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060523142434",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-05-23T14:34:16Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/49",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_49_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/49",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:749adb4b-7962-4037-b13d-bfa516ada14d",
        "xmpTPg:NPages": "120"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/49\n\n\n  Plenarprotokoll 4/49\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n49. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 11. Mai 2006, Plenarsaal Schluss: 21:58 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3889 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die \nStaatsministerin Helma Orosz und die \nAbgeordneten Kerstin Lauterbach, \nLinksfraktion.PDS, und  \nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU  3889 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3889 \n\n1 Aktuelle Stunde 3889 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Mindestlohn auch in Sachsen  \n Antrag der Linksfraktion.PDS 3889 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3889 \n Andreas H\u00e4hnel, CDU 3890 \n Stefan Brangs, SPD 3891 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3892 \n Stefan Brangs, SPD 3892 \n Alexander Delle, NPD 3892 \n Sven Morlok, FDP 3893 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3894 \n Sven Morlok, FDP 3894 \n Stefan Brangs, SPD 3894 \n Sven Morlok, FDP 3894 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3895 \n Sven Morlok, FDP 3895 \n Stefan Brangs, SPD 3895 \n Sven Morlok, FDP 3895 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3896 \n Sven Morlok, FDP 3896 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3896 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 3897 \n\n Frank Heidan, CDU 3898 \n\n Sven Morlok, FDP 3899 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3899 \n Sven Morlok, FDP 3899 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 3900 \n Sven Morlok, FDP 3900 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3901 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3901 \n Andreas H\u00e4hnel, CDU 3901 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3901 \n Sven Morlok, FDP 3902 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3902 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 3902 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Alle Jahre wieder \u2013  \n\nLinke Gewalt am 1. Mai  \n Antrag der Fraktion der NPD 3903 \n\n Holger Apfel, NPD 3903 \n Marko Schiemann, CDU 3904 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3905 \n Uwe Leichsenring, NPD 3906 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3908 \n Marko Schiemann, CDU 3908 \n Uwe Leichsenring, NPD 3909 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3909 \n Uwe Leichsenring, NPD 3909 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3909 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3909 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3910 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3910 \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n2 Fr\u00fchjahrshochwasser 2006 \u2013  \nAuswertung und Konsequenzen  \n\n Drucksache 4/5099, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 3911 \n\n Uta Windisch, CDU 3911 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3913 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 3913 \n Matthias Paul, NPD 3915 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3916 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3916 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3916 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3916 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3916 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3917 \n Frank Kupfer, CDU 3918 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3919 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3920 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3922 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3922 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3922 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3922 \n Uta Windisch, CDU 3923 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 4/5244 3924 \n\n Matthias Paul, NPD 3924 \n Uta Windisch, CDU 3924 \n Abstimmung und Ablehnung 3924 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/5099 3924 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 3925 \n\n Ausschlie\u00dfung des Abg. Uwe  \nLeichsenring, NPD, von Sitzungen \ngem\u00e4\u00df \u00a7 95 Abs. 1 Gesch\u00e4ftsordnung 3925 \n\n3 Anpassung des haushaltsrechtlichen \nInvestitionsbegriffes an die  \nneuen Herausforderungen  \nder modernen Wissens-  \nund Informationsgesellschaft  \n\n Drucksache 4/3781 Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 3925 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3925 \n\n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 3926 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 3928 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3928 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 3928 \n\n Mario Pecher, SPD 3929 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3930 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3931 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 3932 \n Mario Pecher, SPD 3932 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 3932 \n Mario Pecher, SPD 3933 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 3933 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 3934 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3934 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 3935 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/5243 3936 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3936 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 3936 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 3937 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 3937 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3937 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 3937 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/5355 3937 \n\n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 3937 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3937 \n Abstimmung und Ablehnung 3937 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3781 3938 \n\n4 Mehrgenerationenh\u00e4user in Sachsen  \n Drucksache 4/4269, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 3938 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 3938 \n Margit Weihnert, SPD 3939 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 3940 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3941 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3941 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 3942 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 3944 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 3944 \n\n5 Kostenlose Kinderbetreuung  \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/5116, Antrag  \nder Fraktion der NPD 3945 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3945 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n6 Keine Zustimmung Sachsens zur \nErh\u00f6hung der Mehrwertsteuer  \n\n Drucksache 4/4468, Antrag der \nFraktion der FDP, mit Stellungnah-\nme der Staatsregierung 3945 \n\n Holger Zastrow, FDP 3945 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3947 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3948 \n Mario Pecher, SPD 3949 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3950 \n Mario Pecher, SPD 3950 \n Sven Morlok, FDP 3950 \n Mario Pecher, SPD 3950 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3951 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 3952 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3952 \n Sven Morlok, FDP 3952 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3953 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3953 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3953 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3955 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3955 \n Sven Morlok, FDP 3955 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3956 \n\n7 \u2013 F\u00f6deralismusreform: Keine  \nVerlagerung von Gesetzgebungs-\nkompetenzen zulasten von Bildung \nund Wissenschaft, Umwelt, Straf-\nvollzug und Heimunterbringung  \n\n Drucksache 4/5114, Antrag  \nder Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n \u2013 Schaffung gleichwertiger  \nRahmenbedingungen f\u00fcr das  \nbundesdeutsche Bildungswesen  \n\n Drucksache 4/4441, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS 3956 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3956 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3957 \n Marko Schiemann, CDU 3958 \n Stefan Brangs, SPD 3961 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3963 \n Klaus Baier, fraktionslos 3963 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3963 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3964 \n Hermann Winkler, Staatsminister und \n\nChef der Staatskanzlei 3965 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3966 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3966 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/5114 3967 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/4441 3967 \n\n8 Antrag auf Erhebung der  \nAbgeordnetenanklage gegen \nHerrn Prof. Dr. Peter Porsch, MdL \nDrucksache 4/2941  \n\n Drucksache 4/5073, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 3967 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3967 \n Christian Steinbach, CDU 3968 \n Karl Nolle, SPD 3970 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 3972 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3974 \n Johannes Gerlach, SPD 3977 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3979 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 3985 \n Holger Apfel, NPD 3987 \n Heinz Eggert, CDU 3988 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3990 \n Martin Dulig, SPD 3990 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3991 \n Sven Morlok, FDP 3992 \n Dr. Martin Gillo, CDU 3992 \n Johannes Gerlach, SPD 3993 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3994 \n Johannes Gerlach, SPD 3994 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 3995 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 3995 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 3995 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3996 \n\n Abstimmungen 3997 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3998 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3998 \n Heinz Lehmann, CDU 3999 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3999 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3999 \n\n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 3999 \n Heinz Lehmann, CDU 4000 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 4000 \n Karl Nolle, SPD 4001 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013 4001 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4001 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4001 \n\n Zustimmung 4001 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 4001 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 4001 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4002 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n9 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/5072, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 4004 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4004 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/5123 4004 \n\n Zustimmung 4004 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4004 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 49. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nIch habe heute die gro\u00dfe Freude und die gro\u00dfe Ehre, im \nNamen der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags \ngleich drei Damen und Herren zu ihrem Ehrentag gratu-\nlieren zu d\u00fcrfen. Wir haben heute drei Geburtstagskinder \nunter uns: Frau Orosz, Frau Lauterbach und Herrn \nDr. J\u00e4hnichen. Ihnen recht herzliche Gl\u00fcckw\u00fcnsche, alles \nGute, Gesundheit und Gottes Segen! \n\n(Beifall) \n\n\u2013 Das scheint einigen Mitgliedern der Fraktionen noch \nnicht bekannt gewesen zu sein. Aber es ist alles in Ord-\nnung. \n\nMeine Damen und Herren! Folgender Abgeordneter, von \ndem eine Entschuldigung zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegt, ist beurlaubt: Herr Sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 7 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU-Fraktion 101 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 77 Minuten, SPD-Fraktion 47 Minuten, NPD-\nFraktion, FDP-Fraktion und GR\u00dcNE-Fraktion jeweils \n35 Minuten, fraktionslose MdL je 6 Minuten, Staatsregie-\nrung 77 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer von \nden Fraktionen und der Staatsregierung auf die Tagesord-\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch bitte, den Tagesordnungspunkt 12, Kleine Anfragen, \nzu streichen. \n\nIch frage, ob es weitere Antr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegen-\nden Tagesordnung f\u00fcr unsere heutige Sitzung gibt. \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung \nmit der von mir bekannt gegebenen Streichung als von \nIhnen f\u00fcr unsere heutige Sitzung best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit gleich zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Mindestlohn auch in Sachsen \nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\n2. Aktuelle Debatte: Alle Jahre wieder \u2013 Linke Gewalt am 1. Mai \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 36 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 31 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD \n17 Minuten, FDP 12 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten. Die \n\nRedezeit f\u00fcr die Staatsregierung betr\u00e4gt 20 Minuten, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nMindestlohn auch in Sachsen \nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin, die Linksfraktion.PDS, \ndas Wort, danach die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, \ndie NPD-Fraktion, die FDP-Fraktion, die GR\u00dcNE-\nFraktion und die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte, dass die Linksfraktion.PDS das Wort nimmt. Frau \nLay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lassen Sie mich mit einem Zitat aus \nder \u201eF.A.Z.\u201c beginnen: \u201eVerlagern Sie Ihre Produktion zu \nuns in den Gewerbepark Mittweida. Unsere flei\u00dfigen \ndeutschen Mitarbeiterinnen arbeiten engagiert f\u00fcr monat-\nlich 800 Euro brutto 173 Stunden monatlich ohne Weih-\nnachts- und Urlaubsgeld!\u201c \n\nMit dieser frechen Anzeige offeriert ein Unternehmer \ns\u00e4chsische Arbeitnehmer in der \u201eF.A.Z.\u201c zum Schn\u00e4pp-\nchenpreis. 800 Euro brutto f\u00fcr eine Vollzeiterwerbst\u00e4tig-\nkeit ist entw\u00fcrdigend. Wir k\u00f6nnen es nicht hinnehmen, \ndass Menschen in Sachsen so ausgebeutet werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist \u00fcbrigens eine Schande, dass in Sachsen damit auch \nnoch \u00f6ffentlich geworben wird. \n\nNur folgerichtig ist es, dass die Gewerkschaften ver.di \nund NGG eine Kampagne zur Einf\u00fchrung eines Mindest-\nlohnes gestartet haben. Auch die Linkspartei hat ihre \nKampagne zum 1. Mai dieses Jahres gestartet. \n\n 3889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nEs ist auch kein Zufall, dass wir wollen, dass von Sachsen \neine Initiative f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn aus-\ngeht. Ich zitiere aus der gestrigen Presseerkl\u00e4rung des \nDGB: \u201eFast 500 000 Menschen in Sachsen haben weniger \nals 900 Euro Nettoeinkommen. 87 000 Menschen be-\nkommen neben ihrem Einkommen noch aufstockende \nLeistungen aus dem ALG II.\u201c \n\nDamit lebt also ein Drittel der erwerbst\u00e4tigen Sachsen \nunterhalb der Armutsgrenze. Sie sind arm, trotz Arbeit, \nund das kann nun wirklich nicht sein. \n\nMeine Damen und Herren, fragen Sie sich selbst: K\u00f6nnen \nSie von 800 Euro im Monat leben? Das ist in Sachsen \ninzwischen Normalit\u00e4t. Sachsen ist Spitze, wenn es um \ndie niedrigsten L\u00f6hne in ganz Deutschland geht. Oder \nwollen Sie f\u00fcr 3,06 Euro die Stunde den ganzen Tag einen \nanstrengenden Job machen? Das ist aber der Tariflohn f\u00fcr \neine s\u00e4chsische Friseurin. Wer bekommt heute \u00fcberhaupt \nnoch einen Tariflohn? Der Mittweidaer Unternehmer, den \nich zu Beginn meiner Rede zitiert habe, hat \u00fcbrigens im \nInterview eingestanden, dass er nicht f\u00fcr f\u00fcnf Euro die \nStunde arbeiten w\u00fcrde; seinem Lebensstandard w\u00fcrde das \nnicht entsprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Unsere Forderung nach \nEinf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohnes hat nichts \nan Aktualit\u00e4t eingeb\u00fc\u00dft. Deswegen stellen wir diese \nForderung heute auch zum wiederholten Mal. Es ist rich-\ntig \u2013 Herr Brangs, Sie erw\u00e4hnten in Ihrer gestrigen Rede \nso etwas \u2013, dass wir dies schon einmal gefordert haben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: F\u00fcnf Mal, liebe Kollegin!) \n\nDer Punkt ist nur: Sie haben seitdem nichts getan. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nStattdessen hat sich die Koalition in ein irrsinniges Vor-\nhaben zur Einf\u00fchrung eines s\u00e4chsischen Kombilohnmo-\ndells verrannt. Da bin ich ja froh, dass dieses Projekt mit \nUnterst\u00fctzung der Linkspartei inzwischen auf Eis gelegt \nwurde. \n\nWir sehen uns in unserer Forderung durch die Ergebnisse, \ndie die internationale Konferenz unserer Fraktion letzte \nWoche in G\u00f6rlitz erbracht hat, best\u00e4tigt. Die Tschechische \nRepublik hat mit der Einf\u00fchrung eines gesetzlichen \nMindestlohnes die Armut erfolgreich bek\u00e4mpft und hat \neine der geringsten Armutsraten in Europa, und das alles, \nohne dass die Arbeitslosigkeit angestiegen w\u00e4re. \n\nEin Mindestlohn muss in Deutschland etwa acht Euro \nbetragen, damit er armutsfest ist. Was manchem als \nUtopismus gilt, ist in vergleichbaren europ\u00e4ischen L\u00e4n-\ndern l\u00e4ngst Usus. 18 von 25 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern haben \nbereits einen Mindestlohn. In vielen dieser L\u00e4nder liegt er \nzwischen sieben Euro und 8,50 Euro. Ich sehe keinen \nGrund, warum ausgerechnet das reiche Deutschland da \nau\u00dfen vor bleiben sollte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDann, meine Damen und Herren, k\u00f6nnten wir auch \nendlich die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit herstellen, die \n\nbisher immer noch eingeschr\u00e4nkt ist, die Osteurop\u00e4er \ndiskriminiert und in die Schattenwirtschaft oder die \nScheinselbstst\u00e4ndigkeit dr\u00e4ngt. Wir wollen keine Ab-\nschottung des Arbeitsmarktes nach au\u00dfen, sondern eine \nAbschottung der L\u00f6hne nach unten. Das ist \u00fcbrigens der \nentscheidende Unterschied. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir erteilen der Niedriglohnstrategie eine klare Absage; \nsie ist gescheitert. Tun Sie das auch! \n\nIch zitiere erneut aus der Presseerkl\u00e4rung des DGB: \u201eF\u00fcr \ndie Fraktionen im Landtag hei\u00dft es, Farbe zu bekennen.\u201c \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr H\u00e4hnel, bitte. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die PDS pr\u00e4sen-\ntiert uns mit ihrer Mindestlohnforderung \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEinen guten Antrag!) \n\nwieder eine gl\u00e4nzende Anleitung dazu, wie man Massen-\narbeitslosigkeit erzeugen und Betriebspleiten erfolgreich \norganisieren kann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSo ein Quatsch! \u2013 Alexander Delle, NPD: Die \nMassenarbeitslosigkeit gibt es doch schon!) \n\nIch m\u00f6chte dies kurz erl\u00e4utern. Erh\u00f6ht sich der Lohn, \nsteigt automatisch der St\u00fcckpreis, das hei\u00dft, die produ-\nzierte Ware wird teurer. Diese Preiserh\u00f6hung kostet \nKaufkraft. Die Mindestlohnempf\u00e4nger k\u00f6nnen sich dann \nweniger leisten als vorher. \n\nMeine Damen und Herren von der PDS, Sie m\u00fcssen auch \neinmal \u00fcber Ihren s\u00e4chsischen Tellerrand hinausschauen! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Machen  \nwir doch! \u2013 Caren Lay, Linksfraktion.PDS: \nGro\u00dfbritannien, Tschechien, Niederlande!) \n\nDie europ\u00e4ische und internationale Konkurrenz w\u00fcrde \nsich \u00fcber einen deutschen Mindestlohn von vielleicht \n1 400 Euro nat\u00fcrlich riesig freuen. Ihnen ist anscheinend \nnicht bekannt, welche L\u00f6hne um Sachsen herum gezahlt \nwerden. Es gibt in Europa L\u00e4nder mit Mindestl\u00f6hnen. Ich \nm\u00f6chte Ihnen einige Beispiele f\u00fcr monatliche Mindest-\nl\u00f6hne nennen: Griechenland 668 Euro, Spanien 599 Euro, \nTschechien 235 Euro, Ungarn 232 Euro, Polen 205 Euro, \nLettland 116 Euro. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\n 3890\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Ich bin jetzt gerade in Schwung. \nIch gestatte keine Zwischenfrage. \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Ruhe bitten. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen ans Mikrofon \ngehen und Fragen stellen. Wenn das nicht zugelassen \nwird, bitte ich dennoch um Ruhe. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Nun sagen Sie bestimmt, der \nAbg. Andreas H\u00e4hnel hat die L\u00e4nder weggelassen, die \neinen h\u00f6heren Mindestlohn in Europa zahlen. Das stimmt. \nIch nenne diese L\u00e4nder. Frankreich zum Beispiel hat \neinen Mindestlohn von 1 197 Euro im Monat. Dort \nerstattet der Staat den Arbeitgebern die Sozialversiche-\nrungsbeitr\u00e4ge zur\u00fcck. Somit liegt der effektive Mindest-\nlohn eigentlich viel tiefer. Es handelt sich um eine franz\u00f6-\nsische Art des Kombilohns. Der hohe Mindestlohn hat in \nFrankreich nachweisbar die \u00fcberdurchschnittlich hohe \nJugendarbeitslosigkeit verursacht. \n\n(Beifall des Abg. Christian Steinbach, CDU,  \nund bei der FDP) \n\nWeiterhin sind in diesen L\u00e4ndern die Sozialleistungen viel \ngeringer als in Deutschland und der Arbeitsmarkt ist \nflexibler durch zum Beispiel einfachere K\u00fcndigungsklau-\nseln. Laut Ifo-Institut liegen die L\u00f6hne der osteurop\u00e4-\nischen Industrie bei einem Siebentel der deutschen Lohn-\nh\u00f6he. \n\nNun schauen wir uns einmal in den internationalen \nIndustriestaaten au\u00dferhalb der EU um. In China verdient \nein Industriearbeiter 100 Euro pro Monat. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist kein Vergleich!) \n\nDas ist vier mal mehr, als ein Landarbeiter in China \nverdient. Der ist f\u00fcr diese 100 Euro hoch motiviert. Jetzt \nkommt das Votum. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist ja \nmenschenverachtend, was Sie hier sagen!) \n\nAlle diese L\u00e4nder exportieren Waren nach Deutschland, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren, und das zu \ngeringeren Preisen, als unsere einheimischen Firmen das \nk\u00f6nnen. Es ist doch klar, dass sich dieser Preisvorteil auf \ndas Konsumverhalten der deutschen K\u00e4ufer auswirkt. \nGerade der deutsche Verbraucher fordert maximale \nSpitzenqualit\u00e4t zu Tiefstpreisen. Wenn er ein Schn\u00e4pp-\nchen machen kann, dann macht er es. Vaterlandsliebe oder \nSolidarit\u00e4t sind ihm ziemlich gleichg\u00fcltig. \n\nDeutschland hat die h\u00f6chsten L\u00f6hne und Lohnnebenkos-\nten in Europa, aber zu Zeiten des deutschen Wirtschafts-\nwunders unter Ludwig Erhard waren die deutschen L\u00f6hne \ndie niedrigsten in Europa. Deutsche Produkte waren noch \nbezahlbar, den Menschen ging es trotzdem gut, und es gab \nso gut wie keine Arbeitslosigkeit. Der katastrophale \n\nZustand auf dem deutschen Arbeitsmarkt r\u00fchrt daher, dass \nmit den 475 allgemein verbindlichen Tarifvertr\u00e4gen und \ndem ALG II ein faktischer Mindestlohn bereits existiert. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der ist l\u00e4ngst ausgeh\u00f6hlt!) \n\nDass der Mindestlohn nichts taugt, sehen wir am Entsen-\ndegesetz mit einem Mindestlohn im Bauhauptgewerbe. \nDurch den Mindestlohn wurden seit 1997 \n450 000 Arbeitsstellen beim Bau abgebaut. Man sieht, der \nMindestlohn ist ein Jobkiller ohnegleichen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, offene Grenzen!) \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion.PDS! \nWenn Sie den Mindestlohn testen wollen, dann wandern \nSie doch nach Kuba zu Ihren kommunistischen Br\u00fcdern \nund Schwestern aus. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nIm letzten sozialistischen Land der Erde, das ja Ihr Ideal \nist, k\u00f6nnen Sie Mindestlohnpolitik betreiben. Vielleicht \ngibt es ja dort schon einen Mindestlohn. Auf alle F\u00e4lle \ngibt es in Kuba eine Mindestarmut, hervorgerufen durch \nsozialistische Planwirtschaft. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nKuba hat das beste medizinische  \n\nSystem von S\u00fcdamerika!) \n\nIch m\u00f6chte aufgrund der marktsch\u00e4digenden Forderung \nder Linksfraktion.PDS in dieser Debatte meine Rede mit \neinem kleinen Vers beenden: Ludwig Erhard, der Markt-\nwirtschaftsvater, dreht sich im Grabe wie ein Ventilator. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nWiderspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Man muss halt einiges aushalten in der \nKoalition. \n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Koalition steht nach wie vor. Wir machen gemeinsam \neine gute Arbeit. An der einen oder anderen Stelle reiben \nwir uns auch einmal. Beim Mindestlohn gibt es eine \nsolche Baustelle, aber die werden wir auch noch begradi-\ngen und eine sch\u00f6ne Schwarzdecke dr\u00fcberziehen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU) \n\nAber jetzt ernsthaft zum Thema. Ich habe mich gefragt, \nals ich die Aktuelle Debatte der Linksfraktion.PDS in der \nTagesordnung gesehen habe, ob der Linksfraktion.PDS \nwirklich nichts anderes mehr einf\u00e4llt. Hartz IV ist wo-\nchen- und monatelang durch den Kakao gezogen worden. \nDas ist die sechste Debatte, die wir zum Mindestlohn \nf\u00fchren. Und immer wieder das gleiche Dilemma. \n\n 3891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir sind eben hartn\u00e4ckig!) \n\nIch kann nur betonen: Kommen Sie endlich in der Politik \nin Sachsen an und stellen Sie Antr\u00e4ge, die f\u00fcr Sachsen \nrelevant sind! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Porsch, sofort. \n\nIhr Titel lautet \u201eMindestlohn auch in Sachsen\u201c. Ja, was \nsoll denn das hei\u00dfen? Gibt es Mindestl\u00f6hne in Mecklen-\nburg-Vorpommern, Nordrhein-Westfalen, Berlin? Was \nhei\u00dft denn Mindestlohn auch in Sachsen? Ich habe mich \ngefragt, welchen Sinn die Aktuelle Debatte der Linksfrak-\ntion.PDS haben k\u00f6nnte. Gestern habe ich die \u201eMorgen-\npost\u201c aufgeschlagen, gro\u00dfe Anzeige. Also gestern gro\u00dfe \nAnzeige in der \u201eMopo\u201c, heute Debatte im Landtag? \nVielleicht wollen Sie ein neues K\u00f6nigreich Sachsen \nausrufen. Dann k\u00f6nnen Sie in Sachsen eine neue Mindest-\nlohndebatte fordern. Ich h\u00e4tte gern gewusst, was dieser \nTitel \u201eMindestlohn auch in Sachsen\u201c hier zu suchen hat. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS: Dass Sie das als \nSozialdemokrat nicht wissen, ist peinlich!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nStefan Brangs, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Brangs, ist Ihnen bekannt, dass wir heute ein \nSchreiben des s\u00e4chsischen DGB-Vorsitzenden Hanjo \nLucassen bekommen haben, in dem er ausdr\u00fccklich \nbegr\u00fc\u00dft, dass wir diese Debatte eingereicht haben? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, das ist mir bekannt, \nweil der Kollege Hanjo Lucassen, mit dem ich seit vielen \nJahre zusammenarbeite, eine Textpassage meiner Rede \nverwandt hat, um in dieser Postmitteilung Zusammenh\u00e4n-\nge zwischen Mindestlohn und der Notwendigkeit dieser \nMindestl\u00f6hne darzustellen. An der Position der SPD, dass \nMindestl\u00f6hne branchenbezogen oder auf Tarifniveau \nvereinbart sinnvoll sind, hat sich nichts ge\u00e4ndert. Insofern \n\u00fcberrascht mich das nicht. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch kann Ihnen gern sagen, was aus Ihrer Sicht das Neue \nan dieser Debatte sein sollte. Sie haben am Wochenende \nin G\u00f6rlitz eine internationale Konferenz zu Perspektiven \nam Arbeitsmarkt abgehalten. Wahrscheinlich hat die nicht \nden n\u00f6tigen Zuspruch erfahren, sodass Sie im Landtag \ndiese Debatte beginnen m\u00fcssen. \n\nWenn das nicht die Neuigkeit beim Thema sein sollte, \nkann ich Ihnen noch eine Hilfestellung geben. Es gibt \nn\u00e4mlich wirklich eine Neuigkeit: Vorgestern hat es einen \nneuen Tarifabschluss im Bereich der Zeitarbeitsfirmen \ngegeben. Die Zeitarbeitsbranche in der Bundesrepublik \n\nhat sich auf einen neuen Tarifvertrag zu Mindestl\u00f6hnen \nverst\u00e4ndigt. Hopsa!, was passiert denn da? Das darf es ja \nalles gar nicht geben. Wir haben anscheinend auf Tarif-\npartnerebene eine vern\u00fcnftige Diskussion zu diesem \nThema. In der Tat ist es so, dass wir neben der Bauwirt-\nschaft auch im Bereich der Zeitarbeitsfirmen tariflich \nvereinbarte Mindestl\u00f6hne haben. F\u00fcr Ostdeutschland \nbetr\u00e4gt der Mindestlohn 6,10 Euro und f\u00fcr Westdeutsch-\nland sieben Euro. Wenn man sagt, das sind die Neuigkei-\nten, kann man fragen: Wo ist der Ursprung der Debatte \nzum Mindestlohn? \n\nIch habe schon vieles gesagt und wenn notwendig, kom-\nme ich gern noch einmal wieder, denn wir haben ja zw\u00f6lf \nMinuten zur Verf\u00fcgung. Ich warte ab, was die Kollegen \nder Linksfraktion.PDS noch zu sagen haben. Aber eine \nhistorische Betrachtung, dachte ich, macht Sinn, jetzt \nschon n\u00e4her gebracht zu werden. Ich habe mir Protokolle \nvon Landtagssitzungen des S\u00e4chsischen Landtages \nangesehen. Da bin ich auf ein Protokoll aus dem Jah-\nre 1909 gesto\u00dfen, also von vor 97 Jahren. Damals war der \nLandtag noch einige Meter elbaufw\u00e4rts. Die SPD-\nFraktion hat 1909 die Einf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen \nbeantragt: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWas haben sie erreicht?) \n\n\u201e... den Gemeinden aufzugeben, geeignete Arbeiten zur \nBesch\u00e4ftigung Arbeitsloser im Winter zu tarifm\u00e4\u00dfigen, \nbeziehungsheitlichen Berufen der orts\u00fcblichen L\u00f6hne \nsicherzustellen.\u201c Genau in dieser Tradition befinden wir \nuns jetzt als s\u00e4chsische Sozialdemokraten. \n\n(Widerspruch des Abg. Heinz Eggert, CDU \u2013  \nUwe Leichsenring, NPD: Seit  \n\nhundert Jahren nichts erreicht!) \n\nDabei bleibt es auch. Das hei\u00dft, bevor wir \u00fcber die Ein-\nf\u00fchrung \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Ganz ruhig. Kollege Eggert, es sind genug Mikrofone \nim Raum. \n\nWir haben folgendes Problem: Wenn wir \u00fcber Kombil\u00f6h-\nne reden, m\u00fcssen wir auch \u00fcber Mindestl\u00f6hne reden. Das \nhei\u00dft, bevor eine Debatte \u00fcber Kombil\u00f6hne weitergeht, \nsage ich Ihnen ganz klar, gibt es erst einen Mindestlohn. \nWer da anderer Meinung ist, der soll sich nur noch einmal \ndas Protokoll der Anh\u00f6rung des Wirtschaftsausschusses \nzum Thema Kombilohn durchlesen. Wer dann noch die \nAuffassung hat, dass Kombilohn der richtige Weg ist, dem \nkann ich auch nicht mehr helfen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Ausbreitung von Armuts-\nl\u00f6hnen in einem Hochlohnland kennzeichnet eine soziale \n\n 3892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nFehlentwicklung, deren Korrektur eine breite politische \nDebatte rechtfertigt. \n\nDie damit im Zusammenhang stehende Diskussion um \nMindestl\u00f6hne bewegt nicht nur die Gem\u00fcter, sondern \nspaltet Politik und Wirtschaft, wobei selbst die \u00f6konomi-\nsche Literatur \u00fcber die makro\u00f6konomische Wirkung von \nMindestl\u00f6hnen uneins ist. \n\nDie Fragen, die wir in diesem Zusammenhang zu beant-\nworten haben, sind so vielf\u00e4ltig, dass es in der gegebenen \nZeit hier eigentlich nicht m\u00f6glich ist, darauf einzugehen. \nAber in jedem Fall haben wir uns dar\u00fcber klar zu werden, \nwas wir mit einem Mindestlohn erreichen wollen oder \nk\u00f6nnen. Hierin stellt sich wohl die wichtigste Frage und \ndie kann keinesfalls ausgeklammert werden. \n\nSie, meine Damen und Herren, trauen sich nat\u00fcrlich nicht, \ndiese Frage so zu stellen, und erst recht nicht, diese wahr-\nheitsgem\u00e4\u00df zu beantworten. Die Frage lautet n\u00e4mlich: \nWarum befinden wir uns \u00fcberhaupt in der Situation, die es \nnotwendig macht, \u00fcber einen Mindestlohn zu diskutieren? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Sehr richtig!) \n\nDiese Diskussion ist haupts\u00e4chlich deshalb notwendig, \nweil zum einen als Folge der so genannten EU-\nOsterweiterung osteurop\u00e4ische Arbeitnehmer zunehmend \nihre Arbeitskraft zu Niedrigl\u00f6hnen in Deutschland anbie-\nten und somit die deutschen Arbeitnehmer im eigenen \nLand nicht mehr konkurrenzf\u00e4hig sind; zumindest was \nden Lohn betrifft. Dieser ist einer der wichtigsten Fakto-\nren f\u00fcr den Arbeitgeber. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber Sie, meine Damen und Herren, verschweigen dies \nnicht nur. Nein, Sie preisen nach wie vor die angeblichen \nSegnungen dieser uns\u00e4glichen EU-Osterweiterung an. \n\nAls weitere Erscheinung einer globalisierungsbedingten \nAufl\u00f6sung der gewerkschaftlichen Gestaltungsmacht ist \nselbst eine ganze Reihe von Tarifl\u00f6hnen nunmehr im \nKeller gelandet. So sieht es doch in Wahrheit aus. \n\nDas Wegbrechen der sozio\u00f6konomischen Basis in unse-\nrem Land und der Verlust marktregulierender und ord-\nnungspolitischer Rahmenbedingungen \u2013 Entwicklungen, \ndie Sie, meine Damen und Herren, willentlich herbeige-\nf\u00fchrt haben \u2013 zwingen uns jetzt den Handlungsbedarf auf. \nJobless growth und Working poor sind die neoanglizisti-\nschen Vokabeln, welche die heutige \u00d6konomie beschrei-\nben. Von daher d\u00fcrfte die Beseitigung sozialpolitischer \nDefizite au\u00dfer Frage stehen und ein Mindestlohn soll \nnat\u00fcrlich als soziale Auffanglinie betrachtet werden. Dem \nk\u00f6nnte man sich ebenso anschlie\u00dfen wie der \u00dcberlegung, \ndem Mindestlohn eine Funktion als Schutzzoll gegen \nbillige Fremdarbeiter zuzusprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade die NPD-Fraktion, \ngerade wir sehen die soziale Schieflage in Deutschland \nund wissen um die besonders in Mitteldeutschland gerin-\nge Tarifbindung sowie das Bestehen von Tarifl\u00f6hnen und \nanderen L\u00f6hnen weit unter dem Existenzminimum. \nDeshalb fordert auch die NPD einen Mindestlohn, der \n\nsich an der Armutsgrenze orientiert. Das hei\u00dft, acht Euro \nf\u00fcr die Arbeitsstunde \u2013 in Deutschland wohlgemerkt \u2013 \nsind das Mindeste, was ein Arbeitnehmer zu verdienen \nhat. Damit w\u00fcrde er gerade einmal an der Armutsgrenze \nleben. \n\nEinen kleineren Nenner wird es mit der NPD deshalb \nnicht geben. Schlimm genug, dass Sie, meine Damen und \nHerren der etablierten Parteien, mit Ihrer Politik daf\u00fcr \ngesorgt haben, dass wir uns \u00fcber L\u00f6hne an der Armuts-\ngrenze unterhalten m\u00fcssen. Daf\u00fcr sollten, daf\u00fcr m\u00fcssten \nSie sich eigentlich sch\u00e4men. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas, was Sie vorhin propagiert haben, Herr H\u00e4hnel, war \nnichts anderes als moderne Sklaverei. \n\nMeine Damen und Herren! Der so genannte Kombilohn \nbirgt eine zus\u00e4tzliche Gefahr aufgrund des Lohngef\u00e4lles \nin den EU-Beitrittsl\u00e4ndern und der ebenso zu beobach-\ntenden \u00d6ffnung der Lohnstruktur nach unten, wobei nicht \nvergessen werden darf, dass mit den Lohnkostenzusch\u00fcs-\nsen die Kosten teilweise sozialisiert werden, w\u00e4hrend die \nGewinne privatisiert werden. \n\nMit anderen Worten: Mindestl\u00f6hne m\u00fcssen f\u00fcr den \nheimischen Mittelstand nat\u00fcrlich bezahlbar sein. Der \nheimische Mittelstand muss von Mitbewerbern gesch\u00fctzt \nwerden, die das Lohngef\u00e4lle innerhalb des EU-Raumes zu \nihren Gunsten ausnutzen, wobei unseres Erachtens Erste-\nres schwer zu verwirklichen sein wird, solange Letzteres \nnicht Wirklichkeit ist. \n\nMeine Fraktion wird deshalb demn\u00e4chst Vorschl\u00e4ge \nunterbreiten, wie der Mittelstand bei Einf\u00fchrung eines \nMindestlohnes von acht Euro an anderer Stelle dement-\nsprechend entlastet werden kann. In jedem Fall m\u00fcssen \nnach nationaldemokratischer Ansicht gewisse Komponen-\nten bei der Festsetzung und der Fortentwicklung eines \nMindestlohnes Ber\u00fccksichtigung finden. So muss zum \nBeispiel ein Zusammenhang mit der Nachfrageentwick-\nlung hergestellt werden. Allerdings \u2013 und das sei noch \neinmal zum Schluss erw\u00e4hnt, meine Damen und Herren \u2013: \nAcht Euro sind das Mindeste, was wir als NPD fordern. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Nat\u00fcrlich kann die FDP unter bestimmten \nVoraussetzungen auch f\u00fcr einen Mindestlohn sein. Wenn \ner unter dem marktr\u00e4umenden Gleichgewichtslohn ist, \ndann ist er n\u00e4mlich volkswirtschaftlich unproblematisch. \nAber ich denke, das ist nicht Ihre Vorstellung mit der \nAktuellen Debatte gewesen. \n\n 3893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nWenn man eine Mindestlohndebatte anf\u00e4ngt und in dieser \nanf\u00fchrt, dass in 18 von 25 EU-Mitgliedsstaaten ein \nsolcher eingef\u00fchrt ist, dann geh\u00f6rt auch dazu, dar\u00fcber zu \nsprechen, in welchen Gr\u00f6\u00dfenordnungen dieser Mindest-\nlohn besteht. Man kann nicht einfach sagen \u201e18\u201c und \nschwenkt dann zur Armutsgrenze und nennt acht Euro. \nDas verkennt n\u00e4mlich die Wirklichkeit in der EU. \n\nMan kann es sich auch nicht so einfach machen wie Herr \nH\u00e4hnel und sagen: Okay, ich nehme jetzt die Mindestl\u00f6h-\nne in Euro und vergleiche sie. \n\nDas ist auch nicht gerecht. Man muss letztendlich mit \nKaufkraftparit\u00e4ten argumentieren. Man muss sich an-\nschauen, in welchem Verh\u00e4ltnis der Mindestlohn in diesen \nL\u00e4ndern zum Durchschnittsverdienst steht. Wenn man das \ntut, dann kommt man zu ganz einleuchtenden Ergebnis-\nsen. \n\nIn der Regel liegen die Mindestl\u00f6hne bei der Mehrzahl \nder Staaten um die 35 %. Frau Lay, Sie haben das Beispiel \nTschechien angesprochen. Dort liegt er auch bei 35 %. \n\nWenn wir hier in Sachsen \u00fcber einen Mindestlohn von \n35 % des Durchschnittsverdienstes reden, dann sind wir \nbei einem Stundenlohn von 5,30 Euro oder einem Mo-\nnatsverdienst von 890 Euro. Das hei\u00dft, das, was Sie \ngerade beklagt haben, dass die Menschen in Sachsen nicht \neinmal 900 Euro verdienen w\u00fcrden, k\u00f6nnten Sie, wenn \nSie fair argumentieren und die Zahlen der europ\u00e4ischen \nStaaten im Vergleich anf\u00fchren w\u00fcrden, \u00fcberhaupt nicht \nerreichen, weil n\u00e4mlich das, was Sie mit einem Mindest-\nlohn von acht Euro bezwecken, in den anderen L\u00e4ndern \n\u00fcberhaupt nicht in der H\u00f6he praktiziert wird. Es geh\u00f6rt \neben auch zur politischen Wahrheit, sich bei Vergleichs-\nzahlen nicht nur das herauszupicken, was einem gerade in \nden Kram passt, sondern es komplett und vollst\u00e4ndig \ndarzustellen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Heinz Eggert, CDU) \n\nDer durchschnittliche Stundenlohn in Sachsen betr\u00e4gt \n10,93 Euro und Sie wollen acht Euro Mindestlohn haben? \nEinen Mindestlohn, der 73 % des Durchschnittslohnes \nbetr\u00e4gt? Acht Euro Mindestlohn bedeuten einen Monats-\nbruttoverdienst von 1 340 Euro. \n\nStellen wir uns einmal vor, alle Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\nnisse in Sachsen w\u00fcrden ab 01.06. mit 1 340 Euro ent-\nlohnt: Die Konsequenz ist Massenarbeitslosigkeit. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nEs muss einfach einmal gesagt werden, dass das die \nKonsequenz ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Sie auf Ihrem Bundesparteitag acht Euro fordern \nund hier acht Euro in die Debatte einbringen, dann muss \ndas auch einmal in aller Deutlichkeit so gesagt werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSven Morlok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Danke. \u2013 \nHerr Kollege Morlok, ist Ihnen bekannt, dass in allen EU-\nL\u00e4ndern au\u00dfer in Deutschland in den letzten zehn Jahren \ndie Realeinkommen deutlich gestiegen sind? Nur in \nDeutschland ist das Realeinkommen in den letzten zehn \nJahren gesunken. Damit hinkt aber Ihr Vergleich mit den \n35 % Durchschnittslohn, weil in Deutschland die L\u00f6hne \ngesunken sind, k\u00fcnstlich niedrig gehalten werden und \ndeshalb auch der Mindestlohn mehr sein muss als die \n35 % vom Durchschnittslohn. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSven Morlok, FDP: Herr Porsch, es ist richtig, dass wir \ndiese Entwicklung haben, die Sie beschrieben haben. \nAber wenn Sie einmal nach den Ursachen fragen, dann \nkommt das eben daher, dass wir in Deutschland viele \nJahre \u00fcber unsere Verh\u00e4ltnisse gelebt haben, auch in der \nalten Bundesrepublik noch vor der Einheit. Das ist jetzt \nganz einfach die Konsequenz aus dieser Entwicklung. \nDeswegen ist dieser Vergleich mit den 35 % sehr wohl \nangemessen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSelbst wenn Sie sich einmal den Spitzenreiter anschauen, \nliegt der in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 55 %. Was Sie aber \ngerade hier mit acht Euro vorschlagen, sind 73 % des \nDurchschnittslohnes in Sachsen. Das zeigt einmal, wie \nverquer die Forderung ist, die Sie erheben. \n\nAcht Euro sind 73 % von 10,93 Euro, das k\u00f6nnen Sie \nrelativ einfach selbst ausrechnen. Das ist das Problem, \nwelches wir bei dieser Debatte haben, und \nHerr Prof. Porsch, wenn Sie diese Vergleiche hinsichtlich \nder Wohlstandsentwicklung anstellen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Sie haben eben ausgef\u00fchrt, dass ein \nZusammenhang zwischen niedrigen L\u00f6hnen und Besch\u00e4f-\ntigung besteht. Beim Beispiel Mindestlohn sagten Sie, \ndieser w\u00fcrde zum Abbau von Besch\u00e4ftigung f\u00fchren. \nK\u00f6nnen Sie mir dann erkl\u00e4ren, warum wir bei einem \nTariflohn der Friseure von rund drei Euro arbeitslose \nFriseurinnen haben? \n\n(Rico Gebhardt, Linksfraktion.PDS: Weil die \nLeute nicht so viel Geld haben, da hinzugehen!) \n\nSven Morlok, FDP: Es ist relativ einfach darzustellen. \nDas Friseurhandwerk ist eine Dienstleistung, die typi-\nscherweise \u201eam Objekt\u201c erbracht wird, also hier vor Ort \nin Sachsen. Nun haben wir das Problem, dass die Nach-\nfrage nach Friseurleistungen nicht unendlich steigt. Wenn \n\n 3894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nzum Beispiel das Bier g\u00fcnstiger wird, \u00fcberlegt sich der \nStudent, anstatt ein-, zwei- oder dreimal pro Woche in die \nKneipe zu gehen, vielleicht jeden Abend in die Kneipe zu \ngehen. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nDas hei\u00dft, bei einem g\u00fcnstigeren Bierpreis steigt die \nNachfrage des Studenten nach Bier. Wenn aber \u2013 \u2013 \n\n(Starke Unruhe und Heiterkeit) \n\n\u2013 Ich verstehe Ihre Aufgeregtheit nicht. Wissen Sie, das \nProblem in diesem Hause ist, dass Sie mir nicht zuh\u00f6ren \nund es deswegen nicht verstehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Sie mir einmal zuh\u00f6ren w\u00fcrden \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf um Ruhe bitten! \n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege Brangs, wenn man \neine Zwischenfrage stellt, geh\u00f6rt es zum guten Stil, dass \nman sich die Antwort anh\u00f6rt und nicht nach der Fragestel-\nlung mit anderen Kollegen hier im Hause Tischgespr\u00e4che \nf\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte darum, dass die Zwi-\nschenrufe eingestellt werden! \n\nSven Morlok, FDP: Lassen Sie mich das Beispiel von \nHerrn Brangs wiederholen, damit er es nachvollziehen \nkann. Ich war bei einem Studenten und seiner Biernach-\nfrage bei sinkenden Bierpreisen. Ich denke, alle, die an \nder Uni waren und studiert haben, k\u00f6nnen das Beispiel \naus eigener Erfahrung nachvollziehen. Wenn es billiger \nwird, kann man \u00f6fter Bier trinken gehen. Es ist jedoch die \nFrage \u2013 \u2013 Darf ich bitte die eine Frage beantworten, Herr \nProf. Porsch, bevor Sie mir die n\u00e4chste stellen? Das w\u00e4re \nsehr angenehm. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf um Ruhe bitten! \n\nSven Morlok, FDP: \u00dcberlegen wir uns noch einmal das \nBeispiel Friseure. Ihre \u00dcberlegung ist: Wenn der Preis f\u00fcr \nden Haarschnitt tief genug sinkt, geht die Bev\u00f6lkerung \nnicht einmal im Monat oder einmal in der Woche, sondern \njeden Tag zum Friseur. Das ist die Logik, die Sie haben. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nWir haben eine nat\u00fcrliche Angebotsgrenze, da irgend-\nwann einmal der Bedarf an Haarschnitten in Sachsen \nges\u00e4ttigt ist. \u2013 So viel zu Ihrer Frage. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \u2013 Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Morlok, damit ich Ihr Beispiel mit dem Bier und \ndem Studenten richtig verarbeiten kann: K\u00f6nnen Sie mir \nsagen, wann und in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung in den letzten \n40 Jahren in Deutschland das Bier billiger geworden ist? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das Freibier  \nist gleich geblieben! \u2013 Heiterkeit) \n\nSven Morlok, FDP: Ich habe keine wissenschaftliche \nErhebung zum Thema Bierpreis. Ich gehe einmal davon \naus, dass der Bierpreis in den letzten Jahren \u2013 wie alle \nanderen Dinge \u2013 kontinuierlich angestiegen ist. Wenn ich \njedoch ber\u00fccksichtige, wie viel Prozent eines durch-\nschnittlichen Einkommens der Bundesb\u00fcrger f\u00fcr Bier \nausgeben muss, denke ich einmal, dass der Anteil der \nBierkosten an den Haushaltsausgaben in den letzten \nJahren gesunken ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nUnterschiedlich!) \n\nDas ist eine Vermutung von mir, die ich aber jetzt nicht \nbelegen kann. Dies hat jedoch hinsichtlich der Analyse \nauf die Frage von Herrn Brangs auch keinen Einfluss. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Der Bierpreis schwankt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gerne. \n\nStefan Brangs, SPD: Lieber Kollege, ich habe vor \neiniger Zeit mit der Landesinnung der Friseure zusam-\nmengesessen. Sie beschrieben mir, dass der Kurzhaar-\nschnitt, Waschen, Legen, F\u00f6nen zwischen 15 und 20 Euro \nliegt, je nachdem, in welcher Region man sich befindet. \nDer Lohn liegt jedoch bei 3,80 Euro. Das hei\u00dft, das, was \nSie gerade sagten, dass sozusagen die Preise in den Keller \ngehen m\u00fcssten, damit mehr Besch\u00e4ftigung entsteht, ist \nnicht das Problem. Das Problem ist, dass die Menschen \ndas Geld nicht mehr haben, um einen solchen Schnitt zu \nbezahlen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ist das die Frage?) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, das ist richtig! \n\nStefan Brangs, SPD: Meine Frage ist also: Sind Sie \nbereit zu akzeptieren, dass es einen Zusammenhang \nzwischen Tariflohn und Preisgestaltung gibt? \n\nSven Morlok, FDP: Es gibt selbstverst\u00e4ndlich einen \nZusammenhang zwischen Lohn und Preisgestaltung, da \nder Lohn, der je nach Tarifgebiet zu zahlen ist, nat\u00fcrlich \nin die Kalkulation der Preise einflie\u00dft. Wie Sie jedoch \nsicher bereits gemerkt haben, wenn Sie nicht nur mit den \nim Friseurhandwerk T\u00e4tigen sprechen, sondern auch zum \nFriseur gehen, wird die Friseur-Dienstleistung \u00fcblicher-\nweise nicht auf der gr\u00fcnen Wiese auf dem Fu\u00dfboden \nsitzend mit einer Schere erbracht, sondern in einem \nFriseursalon, f\u00fcr den eine gewisse Immobilie vorhanden \nsein und eine Miete gezahlt werden muss sowie Energie-\nkosten anfallen. Auch diese Dinge sind einzubeziehen; \nund so kommt dieser Preis zustande, den wir alle beim \nFriseur bezahlen m\u00fcssen. \n\n 3895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Ich kann das hier noch l\u00e4nger \nausdehnen. Die Frage ist, ob Sie alle hier im Hause die \nGeduld haben. \u2013 Gerne. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Morlok, k\u00f6nnen Sie \nwieder auf den Pfad der wirtschaftlichen Vernunft zur\u00fcck-\nf\u00fchren, wenn Prof. Porsch richtigerweise vom verf\u00fcgba-\nren Einkommen spricht, aber dummerweise die Lohnh\u00f6he \ndamit in Verbindung bringt? K\u00f6nnten Sie also noch \neinmal den Zusammenhang zwischen verf\u00fcgbarem \nEinkommen, Lohnh\u00f6he, staatlichem Eingriff und staatli-\nchem Absch\u00f6pfen, der Abgabenquote des Staates darstel-\nlen? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSven Morlok, FDP: Das kann ich gern noch einmal tun. \nIch habe es in den vergangenen Debatten bereits h\u00e4ufig \ndargestellt. Das Problem ist, dass dem einzelnen Arbeit-\nnehmer, der Friseuse, letztendlich von ihrem Bruttover-\ndienst sehr wenig \u00fcbrig bleibt, da wir einen Gro\u00dfteil \ndurch Steuern und Abgaben wieder wegnehmen. Wenn \ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter das in der Tasche \nh\u00e4tten, was ihnen der Arbeitgeber brutto auszahlen w\u00fcrde, \nm\u00fcssten wir viele Diskussionen, die wir in diesem Hause \nhaben, nicht mehr f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber lassen Sie mich jetzt in der ersten Runde bitte zum \nEnde kommen. \u2013 Ich m\u00f6chte noch ein Beispiel nennen. \nWenn es so ist, dass Mindestl\u00f6hne etwas zur Armutsbe-\nk\u00e4mpfung beitragen sollen, m\u00fcssten diese doch dazu \nf\u00fchren, dass die Einkommensschere zwischen Arm und \nReich geringer wird, das hei\u00dft, dass die Working poor \nn\u00e4her an das Einkommensniveau der Mittelschicht oder \nder Oberschicht heranr\u00fccken k\u00f6nnen. Das m\u00fcsste doch \neigentlich so sein. Darin geben Sie mir sicher Recht? \n\nWie erkl\u00e4ren Sie sich dann aber, dass in einem Land, in \ndem es keinen Mindestlohn gibt, wie in Gro\u00dfbritannien, \ndas oberste Einkommensf\u00fcnftel ungef\u00e4hr f\u00fcnfmal so viel \nverdient wie das unterste Einkommensf\u00fcnftel; aber in \nDeutschland, einem Land ohne Mindestlohn, das oberste \nEinkommensf\u00fcnftel nur das Vierfache von dem des \nuntersten Einkommensf\u00fcnftels verdient? Das hei\u00dft, die \nSpreizung zwischen Arm und Reich ist in Deutschland \nohne Mindestlohn wesentlich geringer als in Gro\u00dfbritan-\nnien mit Mindestlohn. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Linksfraktion hat ja Recht: \n\nLohndumping zulasten der Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer ist auch in Sachsen ein Problem. Die \nbestehenden gesetzlichen Regelungen reichen nicht aus, \num die rasche Verbreitung von Niedrigl\u00f6hnen zu verhin-\ndern. Wer dieses Problem im Kern negiert, redet einer \nAmerikanisierung der Verh\u00e4ltnisse das Wort. Das Ph\u00e4no-\nmen der \u201eWorking poor\u201c, das hei\u00dft, die Menschen gehen \n40 Stunden in der Woche einer geregelten Besch\u00e4ftigung \nnach und sind dennoch auf Transferleistungen angewie-\nsen, ist leider auf der Tagesordnung. Das l\u00e4sst sich nicht \nwegreden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBei Stundenl\u00f6hnen von f\u00fcnf Euro wird ein Monatsver-\ndienst von 700 Euro netto erwirtschaftet. Eine Familie \nkann man davon nicht ern\u00e4hren. \n\nWir m\u00fcssen feststellen: Tarifvertr\u00e4ge und die Regelungs-\nkraft der Sozialpartner bieten keinen hinreichenden \nSchutz vor Fehlentwicklungen mehr. In den vergangenen \nJahren haben tariflich organisierte Branchen mit sehr \nniedrigen Entgelten genauso zugenommen wie tariflich \nnicht organisierte Bereiche mit Niedrigl\u00f6hnen. \n\nMeine Fraktion ist deshalb dezidiert der Auffassung, dass \nes in Deutschland schnell zu verbindlichen Regelungen \nf\u00fcr Mindestarbeitsbedingungen kommen muss. Wir \nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Lohnspirale nach unten \ngestoppt wird. \n\n(Einzelbeifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDabei m\u00fcssen wir aus unserer Sicht f\u00fcnf Kriterien beach-\nten: \n\nErstens: Der Mindestlohn darf keine Jobs gef\u00e4hrden. \n\nZweitens: Er darf vorhandene T\u00e4tigkeiten nicht entwer-\nten. \n\nDrittens: Er muss mit dem Grundsatz der Tarifautonomie \nvereinbar sein. \n\nViertens: Er muss rechtsverbindlich sein. \n\nF\u00fcnftens: Er muss sich an den regionalen Gegebenheiten \norientieren. \n\nNeben der Festsetzung der Mindestl\u00f6hne muss auch die \nj\u00e4hrliche Anpassung geregelt werden. All dies muss in \njedem Fall unter Beteiligung der Tarifpartner erfolgen, \ndamit der Mindestlohn kein Hebel zur Schw\u00e4chung der \nTarifautonomie wird. \n\nGegenw\u00e4rtig bestehen mit den unteren Tarifl\u00f6hnen bereits \nbranchenspezifische Mindestl\u00f6hne. Diese gelten aller-\ndings nur f\u00fcr die tarifgebundenen Betriebe. Mit dem \nInstrument der Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung, der \nso genannten AVE, ist es m\u00f6glich, tarifliche Bestimmun-\ngen auf nicht tarifgebundene Betriebe auszuweiten. \nHierbei muss allerdings der Tarifausschuss zustimmen, in \ndem die Bundesspitzenverb\u00e4nde der Arbeitgeber und \nArbeitnehmer vertreten sind. Die AVEs befinden sich \naufgrund des regelm\u00e4\u00dfigen Vetos der Spitzenverb\u00e4nde der \nWirtschaft seit Jahren auf dem R\u00fcckzug. \n\n 3896\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nWir sind der Auffassung, dass die AVE auch f\u00fcr die \nFestsetzung von Mindestl\u00f6hnen attraktiv sein kann. So \nwerden die Tarifpartner der jeweiligen Branchen gest\u00e4rkt \nund sie erhalten die M\u00f6glichkeit, umfassend Verantwor-\ntung f\u00fcr die Arbeitsbedingungen in ihren Branchen zu \n\u00fcbernehmen. \n\nDie Ausweitung des Anwendungsbereichs des Arbeit-\nnehmerentsendegesetzes erm\u00f6glicht die Nutzung des \nbisher nur f\u00fcr die Baubranche zur Verf\u00fcgung stehenden \nInstrumentariums f\u00fcr alle Branchen in der Wirtschaft. Auf \neine solche Weise w\u00fcrden f\u00fcr die nach Deutschland \nentsandten ausl\u00e4ndischen Arbeitnehmer wie auch f\u00fcr die \nvon Lohndumping bedrohten inl\u00e4ndischen Arbeitnehmer \nfaire und gleiche Arbeitsbedingungen geschaffen. Tarif-\nlich ausgehandelte Mindestlohnniveaus k\u00f6nnen nach \nBranchen differenziert f\u00fcr alle Arbeitnehmer G\u00fcltigkeit \nentfalten. Auch f\u00fcr das Arbeitnehmerentsendegesetz gilt: \nDie Tarifpartner m\u00fcssen die hierf\u00fcr n\u00f6tigen Tarifvertr\u00e4ge \nabschlie\u00dfen und eine Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung \nanstreben. \n\nMeine Damen und Herren, mit einer Reform des Gesetzes \n\u00fcber Mindestarbeitsbedingungen von 1952 w\u00e4re es \nm\u00f6glich, Mindestarbeitsbedingungen in den Branchen zu \nverankern, in denen Tarifstrukturen nicht vorhanden sind, \nzum Beispiel im Gesundheitswesen oder in der Freizeit-\nbranche. Das Gesetz ist aufgrund seiner restriktiven \nVoraussetzungen bisher bedeutungslos geblieben. \n\nMeine Damen und Herren, Handlungsbedarf besteht, wir \nsollten uns darum k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich fange auch \neinmal mit einem Zitat an. Es passt so sch\u00f6n hierher. \nH\u00f6ren Sie gut zu, vielleicht wissen Sie, von wem es ist. \n\n\u201eUnternehmen, deren Existenz lediglich davon abh\u00e4ngt, \nihren Besch\u00e4ftigten weniger als einen zum Leben ausrei-\nchenden Lohn zu zahlen, sollen in diesem Land kein \nRecht mehr haben, weiter ihre Gesch\u00e4fte zu betreiben. \nMit einem zum Leben ausreichenden Lohn meine ich \nmehr als das blo\u00dfe Existenzminimum. Ich meine L\u00f6hne, \ndie ein eigenst\u00e4ndiges Leben erm\u00f6glichen.\u201c \n\nSo, nun werden Sie beim ersten Hinh\u00f6ren vielleicht \ndenken, dass das aus dem gemeinsamen Eckpunktepapier \nvon WASG und Linkspartei f\u00fcr die neue Linke ist. Da \nmuss ich Sie aber leider entt\u00e4uschen. Dieses Zitat stammt \naus einer Rede des damaligen amerikanischen Pr\u00e4sidenten \nRoosevelt. Das hat er 1933 vor Vertretern der amerikani-\nschen Wirtschaft gesagt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNach der SPD!) \n\n\u2013 Das war zwar nach der SPD, aber ich muss schon sagen, \nwenn ich einige der Reden hier, mindestens zwei, h\u00f6re, \ndenke ich, dass das volkswirtschaftliche Verst\u00e4ndnis noch \nweit mehr zur\u00fcckliegt als die 73 Jahre, die zwischen der \nRede von Roosevelt und unserer heutigen Debatte liegen. \nIch denke, bei manchen ist es noch viel schlimmer. \nManche tr\u00e4umen schon wieder von fr\u00fchkapitalistischen \nZust\u00e4nden als Zielorientierung f\u00fcr das 21. Jahrhundert. \nDas Schlimme daran ist \u2013 das sage ich Ihnen auch noch \u2013, \ndass Sie wirklich glauben, dass Sie das durchsetzen \nk\u00f6nnten. Aber Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass wir das ebenso \nwenig hinnehmen wie die Betroffenen, die jetzt schon \nunter der gegenw\u00e4rtigen Arbeitsmarktpolitik zu leiden \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIn einer Aktuellen Debatte kann ich nicht alle Bildungsl\u00fc-\ncken schlie\u00dfen, die diesbez\u00fcglich entstanden sind. Aber \nwir werden sicherlich noch ein weiteres Mal \u00fcber Min-\ndestl\u00f6hne debattieren. Kollege Brangs, ich kann Ihnen \nversprechen, wenn Herr M\u00fcntefering im Herbst seinen \nVorschlag unterbreitet haben wird, k\u00f6nnen wir uns erneut \ndar\u00fcber unterhalten. \n\nAber ich will auf ein paar Effekte eingehen, weil Sie \nimmer wieder von England und von den dortigen Zahlen \nreden. Reden wir einmal volkswirtschaftlich. England ist \nmit Deutschland vergleichbar. Das ist unstrittig. Ich \nmache es exemplarisch nur an drei Beispielen deutlich. \nMehr Zeit habe ich dazu nicht. \n\nErstens. Seit der Einf\u00fchrung des Mindestlohnes in Gro\u00df-\nbritannien im Jahre 1999 ist nachweislich eine Senkung \nder Armut bei Rentnerhaushalten und bei Haushalten mit \nKindern zu verzeichnen. Das ist wissenschaftlich belegt. \nDie Anzahl der in Armut lebenden Kinder ist seit 1999 um \nrund 800 000 zur\u00fcckgegangen. Meine sehr geehrten \nDamen und Herren, die Kinderarmut ist um 800 000 \nzur\u00fcckgegangen! Das ist genau das Gegenteil dessen, was \nwir zum Thema Kinderarmut in Deutschland zur Kenntnis \nnehmen m\u00fcssen. \n\nZweitens. Mit der Einf\u00fchrung des Mindestlohnes in \nEngland sind die Durchschnittsverdienste aller Besch\u00e4f-\ntigten um mehr als 5 % gestiegen. Auch das ist statistisch \nnachweisbar. \u00dcbrigens, die Regierung und die Gewerk-\nschaften gehen von einem noch h\u00f6heren Effekt, n\u00e4mlich \nvon 9 %, aus. Die Fachliteratur erkl\u00e4rt dieses Ph\u00e4nomen \nunter anderem damit, dass die Arbeitgeber einer Erh\u00f6hung \ndes gesetzlichen Mindestlohnes rechtzeitig zuvorkommen \nwollen. Klartext: Erfolgreich am Markt operierende \nUnternehmen wollen m\u00f6glichst nicht mit der Zahlung von \nMindestl\u00f6hnen in Verbindung gebracht werden. Deshalb \nwerben sie damit, dass sie mehr als den Mindestlohn \nzahlen. \n\nNun, meine sehr geehrten Damen und Herren, diese \nWirkung des Mindestlohnes muss man sich noch einmal \nrichtig vor Augen halten: Der Mindestlohn in England \nf\u00fchrt dazu, dass alle Besch\u00e4ftigten davon profitieren. Das \n\n 3897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nist doch ein Ansporn, dem wir uns durchaus auch stellen \nk\u00f6nnen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSchauen wir uns das in Deutschland an, so stellen wir im \nGegensatz dazu fest, dass der Niedriglohnsektor auf \nh\u00f6here Lohnbereiche eine v\u00f6llig andere Wirkung hat. Er \ndr\u00fcckt die Tarifl\u00f6hne nach unten und f\u00fchrt immer weiter \nweg von dem Anspruch, dass man von seiner eigenen \nArbeit leben kann. Das ist die Realit\u00e4t in Deutschland. \n\nUnd ein drittes Beispiel, das uns als Linksfraktion auch \nwichtig ist: Ich nehme einmal den Aspekt, dass der \nMindestlohn ein wirksames Instrument f\u00fcr mehr Gleich-\nberechtigung von Frauen am Arbeitsmarkt ist. Auch das \nist bewiesen. So belegen Untersuchungen in England, \ndass im Zeitraum 1998 bis 2003 das Einkommen der \nFrauen schneller gestiegen ist als das der M\u00e4nner. Das ist \ndoch positiv. Das Einkommen stieg au\u00dferdem seit der \nEinf\u00fchrung des Mindestlohnes 1999 wesentlich schneller, \nsodass der geschlechterspezifische Lohnunterschied f\u00fcr \nNiedriglohnbezieher verringert werden konnte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSo weit einige Beispiele. Leider fehlt mir die Zeit. Ich \nk\u00fcrze etwas ab. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einmal an die SPD \nappellieren. Die Linksfraktion erwartet von einer sozial-\ndemokratischen Partei, die im Bund und im Land Regie-\nrungsverantwortung tr\u00e4gt, mehr als gelegentliche Fenster-\nreden und Sch\u00f6nwetter-Presserkl\u00e4rungen, Kollege \nBrangs. Wir erwarten von der SPD, dass sie sich auch in \nSachsen in die Kampagne von Gewerkschaften und \nLinkspartei f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn offensiv \neinbringt. Ob die SPD dazu \u00fcberhaupt noch in der Lage \nist, werden die n\u00e4chsten Wochen zeigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie von der \nLinksfraktion.PDS und auch von der NPD haben geschil-\ndert, wie wichtig Ihnen die Absicherung der Lebensquali-\nt\u00e4t und des sozialen Standards ist. Dabei ist mir aufgefal-\nlen, dass Sie kein Wort dar\u00fcber verloren haben, wo denn \ndieser Lebensstandard, den wir im Jahre 2006 haben, \nherkommt und wie er erwirtschaftet wurde. In den letzten \n2000 Jahren war und ist kein anderes Organisationsprin-\nzip \u2013 oder von mir aus, wenn Sie das besser verstehen, \nkeine andere Gesellschaftsordnung \u2013 als die Marktwirt-\nschaft in der Lage, f\u00fcr breite Bev\u00f6lkerungsschichten \ndiesen Wohlstand und eine Selbstregulierung zu schaffen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas, was Sie, Herr Tischendorf, eben skizziert haben, ist \nnur ein Teil der von Ihnen geschilderten Situation. Was \nwar denn in Gro\u00dfbritannien vor 1998? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs ist eine Regulierung erfolgt. Sie haben lediglich einen \nkurzen Zeitabschnitt in den Blickpunkt ger\u00fcckt. Sie \nm\u00fcssen das Ganze betrachten und auch sehen, was vor \n1998 war. \n\nAuch Ihre sozialistischen Vorstellungen von der Vertei-\nlung des volkswirtschaftlich Erreichten mussten kl\u00e4glich \nscheitern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch h\u00e4tte mir von Ihnen gew\u00fcnscht, dass Sie in Ihren \nBeitr\u00e4gen den Zusammenhang zwischen Produktpreis, \nLohnh\u00f6he und vielen anderen Faktoren, wie zweifelsohne \nHerstellungsst\u00fcckzahlkosten usw., besser herausgestellt \nh\u00e4tten. Dar\u00fcber haben Sie kein Wort verloren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nH\u00f6here Gewinne, h\u00f6here \nManagerspitzengeh\u00e4lter!) \n\nWer also gesetzliche Mindestl\u00f6hne fordert, der muss auch \nMindestpreise verlangen, und damit sind wir meiner \nMeinung nach nicht mehr weit von dem staatlichen \nPlanwirtschaftsprinzip entfernt, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndas Sie bereits vertreten haben. \n\nDie wirtschaftliche Lage in Deutschland wird zurzeit von \nzwei Entwicklungen gepr\u00e4gt: \n\nErstens. Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass wir ein \nHeer von f\u00fcnf Millionen Arbeitslosen haben, dessen \nVerringerung wir bei dem sich einstellenden realen \nWirtschaftswachstum nicht in der gew\u00fcnschten Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung erreichen. \n\nZweitens. Wir haben eine wachsende internationale \nVerflechtung der deutschen Volkswirtschaft. Unsere \nWirtschaft braucht weltweit die M\u00e4rkte und sie sind eng \nmiteinander vernetzt. Unsere Exportraten der letzten Jahre \nbeweisen dies deutlich. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie zunehmende Globalisierung der M\u00e4rkte und der \nWirtschaftsstrukturen sowie die strukturell bedingte \nArbeitslosigkeit in Deutschland stellen uns vor v\u00f6llig \nneue Herausforderungen. Besonders unsere kleinen und \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen, welche die Hauptgruppe \nder deutschen Wirtschaft bilden, sehen sich immer st\u00e4rker \nwerdendem internationalem Druck ausgesetzt. \n\n(Alexander Delle, NPD: Daf\u00fcr  \nsind Sie verantwortlich!) \n\nWettbewerbsf\u00e4hig zu sein hei\u00dft hier, in Qualit\u00e4t und Preis \ndie Nase vorn zu haben. In Fragen der Qualit\u00e4t k\u00f6nnen \nwir gerade noch mithalten, aber mittlerweile im Preis mit \nSicherheit nicht. Hohe Lohn-, Lohnnebenkosten und \n\n 3898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nsteigende Energiepreise sind die Hauptursachen f\u00fcr den \nVerlust der Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Unternehmen \nsowohl im Exportbereich als auch im Inland. \n\n(Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS:  \nStimmt doch gar nicht!) \n\nDeutschland hat noch einen gewissen Marktvorteil, der \naber in erster Linie auf den Einsatz neuer Technologien \nund Automatisierungsprozesse zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Wir \nwissen auch, wo und in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung die Zahl \nder Arbeitslosen in dem Bereich der gering Qualifizierten \neinzusch\u00e4tzen ist, denn sie liegt dort bei 40 %. \n\nAls Unternehmer in der Baubranche habe ich die Erfah-\nrung mit Mindestl\u00f6hnen bereits machen d\u00fcrfen. Sie \nwissen, dass ich aus dieser Branche stamme und selbst ein \nUnternehmen f\u00fchre, mit einst 14 Besch\u00e4ftigten und zwei \nHilfsarbeitern t\u00e4tig. Diese sind zun\u00e4chst durch Rationali-\nsierung abgebaut worden, weil der Kostenfaktor Lohn zu \nhoch war. Nun will ich nicht unbedingt behaupten, dass \ndie Mindestlohnregelungen die Hauptursache f\u00fcr den \nAbbau in der Bauindustrie gewesen sind, \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\naber bef\u00f6rdert haben sie ihn auf alle F\u00e4lle. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nSo ein Quatsch!) \n\nMit einer Mindestlohnregelung verteuern Sie die Produkte \nund Dienstleistungen unserer Unternehmen. Vielleicht \nm\u00fcssen wir um die Frage des Mindesteinkommens \ndebattieren. F\u00fcr mich ist dieses bereits in den Regelungen \nvon Hartz IV bzw. Arbeitslosengeld II definiert. Das mit \neiner Mindestlohndebatte zu verkn\u00fcpfen ist nicht reali-\nt\u00e4tsnah. Sie verkennen die Situation der s\u00e4chsischen \nWirtschaft, meine Damen und Herren. \n\nWir sollten uns vielmehr damit besch\u00e4ftigen, strukturelle \nArbeitslosigkeit unter gering Qualifizierten zu beseitigen. \nDeren Arbeit m\u00fcssen wir bezahlbar gestalten und Anreize \nf\u00fcr Unternehmen schaffen, wieder verst\u00e4rkt in solche \nArbeitspl\u00e4tze zu investieren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nFrank Heidan, CDU: Nur so kann es uns gelingen, \nBesch\u00e4ftigungseffekte zu erzielen und Perspektiven f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose zu schaffen. Der Mindestlohn ist \ndaf\u00fcr kein probates Mittel. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: W\u00fcnscht die Fraktion der SPD \nnoch das Wort? \u2013 NPD? \u2013 FDP? \u2013 Bitte, Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nPDS! Lieber Herr Tischendorf, ich muss etwas klarstellen. \nSie haben mit einem Zitat von Herrn Roosevelt begonnen. \nDas ist schon etwas \u00e4lter und es ist ein Zitat eines Politi-\n\nkers und Sie haben \u00fcber Volkswirtschaft, \u00fcber volkswirt-\nschaftliche Erkenntnisse gesprochen. Ich denke, wenn \nman das zu bewerten versucht, ist es sinnvoll, dass man \nzum Zeugen seiner Argumentation nicht einen Politiker \naus den USA macht, der schon l\u00e4ngere Zeit tot ist, der \nnicht mehr aktiv im Gesch\u00e4ft steht, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nsondern jemanden, der die Situation hier in Deutschland \ngenau kennt. Da w\u00fcrde ich Ihnen gern ein Zitat vorlesen \nvon \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nGuido Westerwelle!) \n\n\u2013 Nein, nein. Guido Westerwelle ist Jurist. \u2013 Ich denke, \nwenn man \u00fcber volkswirtschaftliche Zusammenh\u00e4nge \nspricht, sollte man auch mal einen Volkswirt sprechen \nlassen und das m\u00f6chte ich gerne tun. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU) \n\nDas m\u00f6chte ich gerne tun, weil ich selbst auch kein \nVolkswirt bin, und ich habe hier Wolfgang Franz, Volks-\nwirtschaftsprofessor, Wirtschaftsweiser, Sachverst\u00e4ndi-\ngenrat der Bundesregierung. Wolfgang Franz sagt: \u201e\u00dcber \nkaum einen anderen Sachverhalt besteht in der Volkswirt-\nschaftslehre so viel Einigkeit wie \u00fcber die sch\u00e4dlichen \nWirkungen von Mindestl\u00f6hnen.\u201c \n\nDas ist ein Zitat von Prof. Wolfgang Franz, einem Volks-\nwirtschaftler. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe  \nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nJetzt k\u00f6nnen Sie sagen: Prof. Franz hat keine Ahnung. \u2013 \nDas ist Ihre pers\u00f6nliche Meinung, die will ich Ihnen auch \ngerne lassen. Aber Sie k\u00f6nnen mir nicht absprechen, dass \nich versucht habe, doch einen anerkannten Volkswirt aus \nDeutschland zum Zeugen meiner Argumentation zu \nmachen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSven Morlok, FDP: Gerne. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Morlok, ist \nIhnen die Aussage eines VWL-Nobelpreistr\u00e4gers bekannt, \nwonach Politiker \u00d6konomen benutzen wie Betrunkene \nLaternen \u2013 nicht zum Leuchten, sondern um sich daran \nfestzuhalten? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den  \nGR\u00dcNEN und der Linksfraktion.PDS) \n\nSven Morlok, FDP: Diese Aussage war mir bisher nicht \nbekannt, eine sehr interessante Aussage. \n\nAber, wissen Sie, Herrn Franz habe ich mir ja nicht \nausgesucht, sondern Herr Franz ist Mitglied des Sachver-\nst\u00e4ndigenrats der Bundesregierung. Er war schon Mitglied \n\n 3899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\ndes Sachverst\u00e4ndigenrates, als wir noch eine rot-gr\u00fcne \nBundesregierung hatten, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n Jetzt wissen wir, wer den  \n\nSchlamassel verantwortet hat!) \n\nund er ist Mitglied des Sachverst\u00e4ndigenrates, seit wir \njetzt eine schwarz-rote Bundesregierung haben. Die FDP \nwar an der Auswahl von Herrn Franz gar nicht beteiligt, \nsondern andere haben ihn ausgew\u00e4hlt, auch Ihre Kollegen \ndamals in der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDeswegen erlaube ich mir, diese anerkannte Pers\u00f6nlich-\nkeit \u2013 von CDU, SPD und GR\u00dcNEN anerkannte Pers\u00f6n-\nlichkeit \u2013 hier zum Zeugen meiner Argumentation zu \nmachen. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nVielen Dank, wenn Sie das gestatten. \n\nAber noch einmal zu der Frage des Wohlstandsniveaus in \nunserer Gesellschaft. Wir haben diese Debatte unter \nanderem Vorzeichen in diesem Hause schon \u00f6fter gef\u00fchrt \nund deswegen muss man darauf hier noch einmal einge-\nhen. Wir haben \u00fcber das Thema Kombil\u00f6hne gesprochen, \nsehr richtig. Wir haben deswegen dar\u00fcber gesprochen, \nweil wir als FDP-Fraktion der \u00dcberzeugung sind, dass wir \ndauerhaft f\u00fcr alle Menschen in unserem Land nur dann \nein \u00fcberall akzeptiertes Wohlstandsniveau schaffen \nk\u00f6nnen, wenn wir ein Nebeneinander von Transferein-\nkommen und Erwerbseinkommen haben. Das ist unsere \nHerangehensweise an das Problem. \n\nDeswegen ist es unredlich, Herr Tischendorf, uns zu \nunterstellen, dass wir diese Menschen mit dem geringen \nStundenlohn in ihrer Armut allein lassen w\u00fcrden. Genau \ndas wollen wir n\u00e4mlich nicht; \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS  \nsteht am Mikrofon.) \n\ndenn uns ist sehr wohl klar, dass es eine Erg\u00e4nzung durch \nstaatliche Transfers geben muss. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSven Morlok, FDP: Gerne. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Herr Morlok, \nich w\u00fcrde Sie gern fragen \u2013 Sie haben das Beispiel \nEngland angef\u00fchrt, ich habe Ihnen drei Beispiele genannt \n\u2013: Haben Sie irgendein Argument, um etwas zu widerle-\ngen oder mir das auszureden, was ich Ihnen vorgetragen \nhabe, oder st\u00fctzen Sie sich nur auf die Version von Politi-\nkern, die Sie immer wieder zitieren? \n\nSven Morlok, FDP: Herr Tischendorf, ich bin Ihnen \n\u00e4u\u00dferst dankbar f\u00fcr diese Frage, denn ich wollte gerade \nzum Thema Gro\u00dfbritannien kommen. Nachdem Sie die \nFrage gestellt haben, muss ich das nicht auf Kosten \nmeiner Redezeit tun, sondern kann das in Beantwortung \nIhrer Frage tun. Daf\u00fcr schon mal herzlichen Dank. \n\nZum Thema Gro\u00dfbritannien: Sie haben Gro\u00dfbritannien \nangef\u00fchrt und haben die Effekte, die in Gro\u00dfbritannien \neingetreten sind, beschrieben. Diese werden von mir auch \nnicht bestritten. Aber was Sie nicht gesagt haben, ist, dass \nin Gro\u00dfbritannien der Mindestlohn 35 % des Durch-\nschnittsverdienstes betr\u00e4gt. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nIhr Mindestlohn von acht Euro, den Sie einf\u00fchren wollen, \nbetr\u00e4gt 52 % des Durchschnittsverdienstes. Wenn Sie jetzt \nhergehen und argumentieren, dass bei einem Mindestlohn \nvon 52 % die gleichen volkswirtschaftlichen Effekte \neintreten w\u00fcrden wie bei einem Mindestlohn von 35 %, \ndann haben Sie das Problem nicht verstanden, \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nweil ein solch gewaltiger Unterschied auch volkswirt-\nschaftlich zu anderen Ergebnissen f\u00fchrt. In Gro\u00dfbritan-\nnien beziehen 1,3 % der Werkt\u00e4tigen den Mindestlohn. \nWenn wir in Deutschland einen Mindestlohn von acht \nEuro einf\u00fchren w\u00fcrden, dann h\u00e4tte hier ein viel h\u00f6herer \nProzentsatz einen Mindestlohn. Das hei\u00dft, die volkswirt-\nschaftlichen Effekte dieser Ma\u00dfnahme sind \u00fcberhaupt \nnicht vergleichbar. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie streuen den Menschen Sand in die Augen, weil Sie \nsich Einzelf\u00e4lle herauspicken und nicht konsequent \nargumentieren. Ihre Argumentation w\u00e4re dann schl\u00fcssig, \nHerr Tischendorf, wenn Sie sagen w\u00fcrden: Wir wollen \neinen Mindestlohn von 5,34 Euro. Das w\u00e4re umgerechnet \ndas, was in Gro\u00dfbritannien der Fall ist. Dann k\u00f6nnen Sie \nmit diesem Mindestlohn die Effekte in Gro\u00dfbritannien als \nsolche anf\u00fchren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie haben h\u00f6here L\u00f6hne!) \n\nSolange Sie aber 52 % haben wollen, funktioniert das \nnicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMein letzter Punkt. Au\u00dferdem \u00fcbersehen Sie vollkommen \n\u2013 unter dem Aspekt der Armutsgesichtspunkte \u2013, dass es \nhier nicht um das pers\u00f6nliche Einkommen des einzelnen \nArbeitnehmers geht; sondern wenn wir uns anschauen, \nwas ein angemessenes Wohlstandsniveau einer Familie \noder Lebensgemeinschaft ist, m\u00fcssen wir uns am Haus-\nhaltseinkommen orientieren. Deswegen ist das Modell der \nFDP \u2013 ein B\u00fcrgergeld einzuf\u00fchren und die staatlichen \nTransferleistungen zusammenzuf\u00fchren, damit nicht der \nFindige, sondern der Bed\u00fcrftige in den Genuss dieser \n\n 3900\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nTransferleistungen kommt, und dies zu vereinfachen in \nForm einer negativen Einkommensteuer, um die B\u00fcrokra-\ntiekosten zu senken \u2013 der richtige Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der GR\u00dcNE-Fraktion \ndas Wort; Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lassen Sie mich beim Thema Min-\ndestlohn noch einmal auf den europ\u00e4ischen Kontext \neingehen. Durch die EU-Osterweiterung haben sich die \nRahmenbedingungen ge\u00e4ndert. Die Mobilit\u00e4t der Arbeit-\nnehmer zwischen den Mitgliedsstaaten hat zugenommen. \nM\u00f6glichkeiten und Chancen f\u00fcr EU-B\u00fcrger der alten wie \nder neuen Mitgliedsl\u00e4nder haben sich vergr\u00f6\u00dfert. Wir \nfreuen uns dar\u00fcber und wir begr\u00fc\u00dfen diese Entwicklung; \ndenn sie bef\u00f6rdert das Zusammenwachsen von Europa \nund unterst\u00fctzt das europ\u00e4ische Wirtschafts- und Sozial-\nmodell. \n\nMeine Damen und Herren! Die Abschottung des deut-\nschen Arbeitsmarktes ist hierf\u00fcr jedoch keine L\u00f6sung. \nEine Abschottung bef\u00f6rdert illegale Praktiken mehr, als \nsie sie verhindert. Die von der Bundesregierung geplante \nVerl\u00e4ngerung der Beschr\u00e4nkung der Arbeitnehmerfreiz\u00fc-\ngigkeit f\u00fcr die B\u00fcrger der neuen Mitgliedsstaaten um \nweitere drei Jahre ist nach unserer Auffassung der falsche \nWeg. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nNur durch umfassende Regelungen f\u00fcr die vorhin schon \nzitierten Mindestarbeitsbedingungen, die f\u00fcr in- und \nausl\u00e4ndische Arbeitnehmer gleicherma\u00dfen gelten, k\u00f6nnen \ngerechte Arbeitsbedingungen und ein fairer Wettbewerb \ngesichert werden. Dies gilt umso mehr f\u00fcr den Fall, dass \ndie Dienstleistungsrichtlinie in absehbarer Zeit in Kraft \ntritt und zu einer weiteren \u00d6ffnung der nationalen M\u00e4rkte \nf\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Marktwirtschaft ist aus \nsich heraus keine soziale Veranstaltung. Nur durch einen \nentsprechenden Ordnungsrahmen lassen sich die Markt-\nkr\u00e4fte mit den sozialen Erfordernissen in Einklang brin-\ngen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir gehen davon aus, dass die Austarierung eines gerech-\nten Lohns zuallererst die Aufgabe der Sozialpartner ist. \nDas Lohngeschehen ist auch Marktgeschehen, aber es hat \nseine Grenzen. Sie liegen dort, wo die sozialen Standards \nverletzt werden. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf unseren Vorschlag verwei-\nsen, die Sozialabgaben wie die Steuern progressiv zu \nstaffeln. Bei dem von mir vorhin angef\u00fchrten Beispiel \neines F\u00fcnf-Euro-Stundenlohnes kommen wir so zu einer \nEinkommensverbesserung von 22 %. Auch das w\u00e4re ein \n\nwichtiger Schritt, einer Amerikanisierung der Arbeitswelt \nin Deutschland entgegenzutreten. \n\nLetztlich, wenn wir Europa mit der Ordnungspolitik eines \nLudwig Erhard gestalten wollen, m\u00fcssen wir das soziale \nElement der Marktwirtschaft st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nGerade den Kollegen der Koalition, lieber Andreas \nH\u00e4hnel und Kollege Heidan, empfehle ich daher die \nBefassung mit den Gedanken von Ludwig Erhard. Es \nwird Ihnen gut tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion.PDS; Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Die polit\u00f6konomische \nGrundbildung in der Bundesrepublik ist den Bach herun-\ntergegangen. Der Beitrag von Herrn H\u00e4hnel war der \nlebende Beweis daf\u00fcr. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDie Aktuelle Debatte ist sicherlich nicht der richtige \nMoment, in dem man sich tats\u00e4chlich dar\u00fcber unterhalten \nk\u00f6nnte, dass beispielsweise die Lohnst\u00fcckkosten der \nangemessene volkswirtschaftliche Ma\u00dfstab sind. Deswe-\ngen ist das ganze Gerede \u00fcber die zu hohen Lohnneben-\nkosten auch nur die halbe Wahrheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEines m\u00f6chte ich klarstellen: Wenn Sie hier Ludwig \nErhard zitieren, dann zitieren Sie ihn bitte richtig. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte erst das \nZitat zu Ende f\u00fchren. \u2013 Er sagte: \u201eDie L\u00f6hne darf man \nnicht als Kosten rechnen. Sie sind die wichtigste Investi-\ntion in den Verbrauch.\u201c \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nAndreas H\u00e4hnel, CDU: Frau Lay, sind Sie mit mir einer \nMeinung, wenn ich aufgrund Ihrer Diskussion feststelle, \ndass Sie in der Bundesrepublik Deutschland einen Sozia-\nlismus auf D-Mark-Basis haben m\u00f6chten, der aber nicht \nfunktioniert? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Die Antwort ist ganz \nklar: nein. Ich wei\u00df nicht, woher Sie diese irrige Vorstel-\nlung nehmen. \u2013 Jedenfalls schw\u00e4chelt die deutsche \nWirtschaft an der Binnenkaufkraft. Deswegen sind wir ja \nExportweltmeister. Wo ist denn der Erfolg der Niedrig-\nlohnstrategie, den Sie hier propagieren? Dann m\u00fcssten \n\n 3901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nwir doch in Sachsen ein bl\u00fchendes Wirtschaftsland ohne \nArbeitslosigkeit sein, wenn das der richtige Weg w\u00e4re. \n\nAuch die FDP sollte sich vielleicht nicht an Volkswirten, \nsondern an erfolgreichen Unternehmen orientieren. \n\u201eAutos kaufen keine Autos\u201c, m\u00f6chte ich Henry Ford \nzitieren. Er hat es deutlich auf den Punkt gebracht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir wollen die Wirtschaft ankurbeln, indem wir f\u00fcr \nh\u00f6here L\u00f6hne pl\u00e4dieren. Diejenigen europ\u00e4ischen L\u00e4nder \nsind wirtschaftlich erfolgreich, die steigende Reall\u00f6hne \nhaben. So ist es im \u00dcbrigen zu erkl\u00e4ren, dass dort, wo \nansatzweise Mindestl\u00f6hne existieren \u2013 n\u00e4mlich \u00fcber das \nEntsendegesetz in der Bauwirtschaft \u2013, selbst die Unter-\nnehmerverb\u00e4nde daf\u00fcr pl\u00e4diert haben, dass es beibehalten \nund ausgeweitet wird und dass sich diese Regelung \nbew\u00e4hrt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 Wenn Sie das f\u00fcr unvern\u00fcnftig halten, dann wenden Sie \nsich bitte an die entsprechenden Unternehmerverb\u00e4nde \nder Bauwirtschaft. Ich habe nur aus deren Publikationen \nzitiert. \n\nAuch die FDP verk\u00fcndet hier nur die halbe Wahrheit. \nWenn es n\u00e4mlich um Ihre eigene Klientel geht, meine ich, \ndann sind Sie doch sicher auch f\u00fcr einen Mindestlohn, \noder wollen Sie etwa die Honorar- und Geb\u00fchrenordnun-\ngen f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte, Notare und Zahn\u00e4rzte aushebeln? \nDazu muss ich sagen: Das finde ich unfair. \n\n(Sven Morlok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nWenn es um die Pfr\u00fcnde der Besserverdienenden geht, \ndann wollen Sie diese verteidigen, aber der Friseurin \ng\u00f6nnen Sie keinen Lohn, der h\u00f6her als 3,60 Euro pro \nStunde liegt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Das kann doch nicht \nwahr sein! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Lay, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Ja, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Kollegin Lay, weil ich gerade hier \nstehe, m\u00f6chte ich vor der Frage eine klare Antwort zu der \nHonorarordnung \u00c4rzte und Geb\u00fchrenordnung Rechtsan-\nw\u00e4lte geben: Klar, das wollen wir auch \u00e4ndern \u2013 damit \ndas deutlich wird. \n\nZu meiner Frage: Ist Ihnen bekannt, dass hinsichtlich des \nMindestlohns im Baubereich die Initiative zuerst von den \nAltbundesl\u00e4ndern gekommen ist, n\u00e4mlich als Abwehr der \nflexiblen Arbeitnehmer aus dem Osten, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund dass daraufhin notgedrungen die Arbeitgeber aus den \nostdeutschen L\u00e4ndern nachgezogen haben, weil, nachdem \nsie nicht mehr nach Westdeutschland gehen konnten, sie \ndie Konkurrenz aus dem Osten f\u00fcrchteten? Ist Ihnen \ndieser Zusammenhang bekannt? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Ich verstehe nicht, \nwarum das gegen meine Argumentation sprechen soll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEntscheidend ist doch bekannterma\u00dfen, was am Ende \ndabei herauskommt. Dabei muss ich feststellen, diese \nRegelung hat sich bew\u00e4hrt, und ich denke, dass es nur \nfolgerichtig ist, dass sich heute die Spitzenverb\u00e4nde der \nBauwirtschaft f\u00fcr die Beibehaltung dieser Entsendege-\nsetzregelung aussprechen. Insofern sehe ich mich in \nmeiner Position best\u00e4tigt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung ist f\u00fcr einen Mindest-\nlohn. Die Mehrheit der demokratischen Parteien hat sich \nf\u00fcr einen Mindestlohn ausgesprochen \u2013 mit Ausnahme der \nAnh\u00e4ngerschaft der FDP. Ich sage es einmal so: Minder-\nheitenmeinung muss eine Demokratie ertragen k\u00f6nnen. \nMehrheitsf\u00e4hig darf es nicht werden. \n\nEine Mehrheit f\u00fcr den Mindestlohn gibt es \u00fcbrigens auch \nin der Anh\u00e4ngerschaft der CDU. Das, Herr H\u00e4hle, h\u00e4tten \nSie sich vielleicht einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren sollen, bevor \nSie heute Ihre wirtschaftspolitischen Gro\u00dfkaliber in die \nAktuelle Debatte geschickt h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie H\u00f6he unseres Mindestlohnes \u2013 das haben Sie sehr \nsch\u00f6n zitiert \u2013, wenn er etwa bei 50 % des Durchschnitts-\nlohnes liegen w\u00fcrde, w\u00e4re ein armutsfester Lohn. Das ist \nsozialpolitisch dringend notwendig, entspricht auch \ninternationalen Anspr\u00fcchen an die Gestaltung des Lohn-\nniveaus und orientiert sich an der Pf\u00e4ndungsfreigrenze, \nalso an dem, von dem selbst die Gerichte der Ansicht \nsind, dass man von weniger nicht leben kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich nur \nwiederholen: Menschen haben ihre W\u00fcrde und Arbeit hat \nihren Preis. Unterst\u00fctzen Sie deshalb die Mindestlohn-\nkampagnen der Gewerkschaften und der Linksfrakti-\non.PDS. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich m\u00f6chte dieser linksuto-\npistischen Debatte etwas entgegenstellen und ausf\u00fchren, \nwas ein kluger Mann schon vor zirka 150 Jahren zu \ndiesem Thema gesagt und ein s\u00e4chsischer Mittelst\u00e4ndler \n\n 3902\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\neinem Kollegen meiner Fraktion vor Kurzem zugesteckt \nhat. \n\n(Oh! bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf von der \nLinksfraktion.PDS: Oh, etwas zugesteckt!) \n\n\u2013 Oder ihm gegeben hat! \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Wenn es ein St\u00fcck Papier ist, kann man es zulassen. \u2013 \nDas Zitat lautet: \u201eIhr werdet die Schwachen nicht st\u00e4rken, \nindem ihr die Starken schw\u00e4cht. Ihr werdet denen, die \nihren Lebensunterhalt verdienen m\u00fcssen, nicht helfen, \nindem ihr die ruiniert, die sie bezahlen. Ihr werdet keine \nBr\u00fcderlichkeit schaffen, indem ihr Klassenhass sch\u00fcrt. Ihr \nwerdet den Armen nicht helfen, indem ihr die Reichen \nausmerzt. Ihr werdet mit Sicherheit in Schwierigkeiten \n\nkommen, wenn ihr mehr ausgebt, als ihr verdient. Ihr \nwerdet kein Interesse an den \u00f6ffentlichen Angelegenhei-\nten und keinen Enthusiasmus wecken, wenn ihr dem \nEinzelnen seine Initiative und seine Freiheit nehmt. Ihr \nk\u00f6nnt den Menschen nie auf Dauer helfen, wenn ihr f\u00fcr \nsie tut, was sie selber f\u00fcr sich tun sollten und k\u00f6nnen.\u201c \u2013 \nAbraham Lincoln. \n\n(Bravo! von und Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Der  Staatsregierung? \u2013 Nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle \nDebatte, beantragt von der Linksfraktion.PDS zum Thema \n\u201eMindestlohn auch in Sachsen\u201c, beendet. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nAlle Jahre wieder \u2013 Linke Gewalt am 1. Mai \nAntrag der Fraktion der NPD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der NPD das \nWort, danach CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung. \nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte die NPD-Fraktion, das Wort zu nehmen. Herr Apfel, \nbitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Man muss sicherlich kein Freund der Herren \nWorch und Hupka sein, um festzustellen, dass am 1. Mai \nder Rechtsstaat wieder einmal vor linksradikalen Gewalt-\nt\u00e4tern kapituliert hat. \n\nGebilligt von Politik und Polizeif\u00fchrung wurde und wird \nf\u00fcr die nationale Opposition das Recht auf freie Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferung de facto au\u00dfer Kraft gesetzt. Nachdem \nrechte Demonstrationen \u00fcber Jahre willk\u00fcrlich verboten \nwurden, die dann wieder von den Verwaltungsgerichten \naufgrund eklatanter Rechtsbr\u00fcche kassiert wurden, haben \ndie Verantwortlichen nun eine neue Strategie an den Tag \ngelegt. Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen nationale Dissidenten eine \nDemonstration anmelden und sie werden, wenn auch \nunter absurden Auflagen, genehmigt. Nun wird aber \nimmer \u00f6fter eine Situation konstruiert, in der die Fortbe-\nwegung der Demonstration eingeschr\u00e4nkt oder unterbun-\nden wird. \n\nAm 1. Mai wurden in Leipzig zwei rechte Demonstratio-\nnen angemeldet. Der erste Demonstrationszug am Haupt-\nbahnhof konnte sich nicht in Bewegung setzen, da nach \nPolizeiangaben angeblich 5 000 Gegendemonstranten den \nAbmarsch verhinderten. \n\n(Starker Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nTats\u00e4chlich war die Zahl der Krawallmacher erheblich \ngeringer. Sie war erheblich geringer und trotzdem operier-\nte die Polizeif\u00fchrung ganz gezielt mit falschen Zahlen, \num so einen angeblichen polizeilichen Notstand zu \nkonstruieren. \n\nDer zweite Zug konnte sich am Ostplatz in Bewegung \nsetzen, wurde aber nach einer Stra\u00dfenblockade von linken \nChaoten gestoppt. Auf dem R\u00fcckweg attackierten tausend \ngewaltbereite Krawallmacher \u2013 denen Sie zuklatschen, \nmeine Damen und Herren der PDS \u2013 die Demonstranten \nmit Steinen und Flaschen, vereinzelt mit Leuchtkugeln \nund Feuerwerksraketen. Anderenorts wurden Barrikaden \nerrichtet und angez\u00fcndet. Die Bilanz: ein Sachschaden \nvon \u00fcber 65 000 Euro, 49 Polizeibeamte wurden verletzt. \n\nAm gleichen Tag f\u00fchrte die NPD in Rostock eine De-\nmonstration zum Tag der Arbeit durch. Oh, Wunder! Dort \ngab es keine vergleichbaren Gewaltexzesse linksextremer \nGruppen. Aber warum? Einfach deshalb, weil sich das \nPolizeikonzept in Rostock fundamental von dem in \nLeipzig unterschied! Die Marschroute wurde gro\u00dfr\u00e4umig \nabgesperrt, sodass der friedliche Demonstrationszug nicht \ngest\u00f6rt werden konnte. Nat\u00fcrlich st\u00f6rte das linke Partei-\nfunktion\u00e4re der PDS. Ihr Landesvorsitzender von Meck-\nlenburg-Vorpommern erkl\u00e4rte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Strate-\ngie der Politik sei keine Einladung gewesen, Demokratie \nzu erleben und zu gestalten. (\u2026) Die Absperrungen seien \nzu restriktiv und die An- und Abreise schwierig gewesen.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs gibt keinen Landesvorsitzenden  \n\nin Mecklenburg-Vorpommern!) \n\nDie Geisteshaltung ist klar: W\u00e4ren die Chaoten n\u00e4her an \ndie NPD-Demo herangekommen, dann h\u00e4tte man auch \nordentlich Radau schlagen k\u00f6nnen, wie es in Leipzig der \nFall war. Ganz offensichtlich wird die Abwesenheit \npolitischer Gewalt von der PDS als Misserfolg gefeiert. \n\nAber f\u00fcr eine verdrehte politische Optik gibt es auch in \nSachsen gen\u00fcgend Beispiele. Herr Dulig erkl\u00e4rte in einer \nPressemitteilung der SPD: \u201eDie Ausschreitungen zum \n1. Mai haben erneut gezeigt, dass der Kampf gegen den \nRechtsextremismus intensiviert werden muss.\u201c \n\n 3903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nHerr Dulig will nicht Krawallmacher bek\u00e4mpfen, die \nSteine, Flaschen und Feuerwerksk\u00f6rper werfen sowie \nBarrikaden errichten und anz\u00fcnden, nein, Herr Dulig und \nseine Gesinnungsgenossen wollen Vertreter der nationalen \nOpposition verfolgen, die friedlich ihr Grundrecht auf \nVersammlungsfreiheit einnehmen! \n\nGanz im Gegenteil, Sie von der PDS, SPD und von den \nGR\u00dcNEN wollen, dass noch mehr Steuergelder in Projek-\nte gegen angeblichen Rechtsextremismus investiert \nwerden, obwohl Sie sehr genau wissen, dass diese Projek-\nte oftmals linksextremen Gewaltt\u00e4tern zugute kommen. \nMeinen Sie, meine Damen und Herren der Linken, denn \nauch, dass die Chaoten von Leipzig, die Barrikaden \nangez\u00fcndet haben, eine gute Arbeit geleistet haben? \nKlatschen Sie doch auch hierzu! \n\nMeine Damen und Herren! Auch bei der Polizeif\u00fchrung \ngibt es Kl\u00e4rungsbedarf zu ihrem fragw\u00fcrdigen Rechtsver-\nst\u00e4ndnis, denn sie hat sich ja auch noch bei den linksradi-\nkalen Gewaltt\u00e4tern artig bedankt. Gerade bei der Polizei-\nf\u00fchrung mit ihrem fatalen Rechtsverst\u00e4ndnis wird deut-\nlich, dass die Polizeif\u00fchrung nicht mehr nach polizeili-\nchen, nach rechtsstaatlichen Ma\u00dfst\u00e4ben handelt, sondern \nnur noch nach politischen und nach obrigkeitsstaatlichen \nMa\u00dfst\u00e4ben! \n\nPolitisch instrumentalisiert f\u00f6rdert die Polizeif\u00fchrung in \nSachsen mit ihrer Einsatzstrategie linke Gewalt, um die \nVersammlungsfreiheit von nationalen Oppositionsgruppen \nde facto au\u00dfer Kraft zu setzen. Die Polizeif\u00fchrung disqua-\nlifiziert sich damit, da sie ein Grundrecht nicht mehr \ndurchsetzen will, weil es ihr politisch nicht opportun \nerscheint. Die Politik disqualifiziert sich, da sie grobe \nRechtsbr\u00fcche nicht nur duldet, sondern sogar als Leitlinie \nim Kampf gegen Rechts ausgibt. \n\nNicht anders, meine Damen und Herren, ist es zu erkl\u00e4-\nren, dass f\u00fchrende Repr\u00e4sentanten dieses Landtages \nGewalt gegen politisch Andersdenkende aktiv unterst\u00fct-\nzen und eine auf dem linken Auge immer blinder werden-\nde Staatsanwaltschaft willf\u00e4hrig Strafanzeigen gegen \nlinksradikale Demokratiefeinde, auch gerade in diesem \nHause, einstellt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Seien Sie versichert, unsere \nFraktion, die NPD, wird alle parlamentarischen Mittel \neinsetzen, um die Hintergr\u00fcnde des Polizeiskandals am \n1. Mai und die darauf begr\u00fcndeten Gewaltorgien der \nantifaschistischen Linken in diesem Lande aufzukl\u00e4ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Schiemann, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Bitte zum 1. Mai in Leipzig \nsprechen, nicht abschweifen! \u2013 Uwe Leichsenring, \n\nNPD: Das steht nicht auf seinem Zettel!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nmeinem Vorredner eine deutliche Antwort geben: Die \nAngriffe und auch die hier vorgetragenen Vorw\u00fcrfe gegen \ndas Handeln der s\u00e4chsischen Polizei weise ich mit aller \nEntschiedenheit zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nAuch wenn Sie es immer wieder betonen: Es bleibt ein \nTrauerspiel, dass wir jedes Jahr zum 1. Mai diese Situati-\non im Freistaat Sachsen erleben m\u00fcssen. \n\nRechtsextremistische Aufm\u00e4rsche und im Anschluss \ndaran linksautonome Ausschreitungen! Es ist ein Trauer-\nspiel, dass diese Ausschreitungen jedes Mal der rechtsex-\ntremen NPD Gelegenheit zu dem Versuch geben, ihre \nGesinnungsgenossen, so wie es mein Vorredner getan hat, \nals Verfolgte und Unschuldsl\u00e4mmer zu pr\u00e4sentieren, die \nvon linken Gewaltt\u00e4tern an der Wahrnehmung demokrati-\nscher Rechte gehindert werden. \n\nDeshalb ist es wohl durchaus angebracht, sich zuerst \neinmal mit den beiden rechtsextremen Demonstrationen \nam 1. Mai in Leipzig zu befassen, denn diese setzen jedes \nJahr die Ursache. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nee! \u2013 Vereinzelt \nBeifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIn diesem Jahr wurden gleich zwei rechtsextremistische \nDemonstrationen in Leipzig angemeldet, und zwar von \nden bundesweit bekannten Neo-Nazis Worch und Hupka. \nLassen Sie mich eines klarstellen: Diese Demonstrationen \nsind alles andere als harmlos, und die Verharmlosung, die \nmein Vorredner hier vorgenommen hat, auch zu den \nTeilnehmern, sind alles andere als Unschuldsl\u00e4mmer. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nWenn es bei etwa 500 Teilnehmern an beiden Demonstra-\ntionen gleich zu 14 Ermittlungsverfahren wegen des \nVerwendens von Kennzeichen verfassungswidriger \nOrganisationen kommt, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Keine Gewalttat!) \n\ndann zeigt dies nur allzu deutlich, wes Geistes Kind diese \nHerrschaften sind und welche politischen Ziele sie verfol-\ngen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie vergleichen  \nDelikte mit Gewalttaten!) \n\nIch kann nicht umhin zu sagen, dass die Leipziger es nicht \nverdient haben, sich mit diesen Sachen auseinander setzen \nzu m\u00fcssen. Warum demonstrieren sie denn nicht \u2013 auch \ndort, wo viele Teilnehmer herkommen, wo die Anmelder \nherkommen \u2013 in Hamburg, in Hannover, in D\u00fcsseldorf, in \nFrankfurt? Warum demonstrieren sie nicht in M\u00fcnchen? \nWarum machen sie das nicht dort, \n\n 3904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n(Holger Apfel, NPD: Das machen sie doch! \u2013 Uwe \nLeichsenring, NPD: Fragen Sie doch den Worch!) \n\nwo die Masse ihrer Teilnehmer an den Demonstrationen \nherkommt? Demonstrieren Sie dort, wo sie ihre Heimat \nhat, und lassen Sie Leipzig letztendlich in Ruhe! \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Sagen  \nSie es doch dem Worch!) \n\nWir sind es n\u00e4mlich im Freistaat Sachsen deutlich leid, \ndass die bundesweite Neonazi-Szene die Stadt Leipzig \njedes Jahr zum 1. Mai zu ihrem Spielplatz macht, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Nein. \n\n\u2013 um uns mit ihren rechtsextremistischen Aufm\u00e4rschen zu \nprovozieren. Wir wollen und m\u00fcssen diesem Treiben mit \nallen legalen Mitteln \u2013 ich betone: legalen Mitteln \u2013 \nentgegentreten. \n\n(Zuruf von der NPD: Es gibt keine legalen Mittel!) \n\nIch bin deshalb froh, dass die Leipziger bereits am Vor-\nabend des 1. Mai ein deutliches Zeichen gesetzt haben. \nRund 14 000 Teilnehmer an einer friedlichen Demonstra-\ntion sprechen eine klare Sprache, ebenso wie die \n12 000 Personen, die ihren Protest am 1. Mai selbst in \nverschiedenen Aktionen ebenfalls friedlich zum Ausdruck \ngebracht haben. Dies ist der richtige Weg, wie wir mit den \nRechtsextremen umgehen m\u00fcssen, der Weg, mit dem wir \nden Neonationalsozialisten zeigen, dass sie mit ihrem \nextremistischen Gedankengut und ihren verfassungsfeind-\nlichen Zielen in Sachsen keine Chance haben und haben \nd\u00fcrfen. \n\nEs ist deshalb umso bedauerlicher, dass diese Protestakti-\nonen am 1. Mai wie jedes Jahr von einer Gruppe von etwa \n1 500 Linksautonomen zu gezielt gewaltt\u00e4tigen Aus-\nschreitungen benutzt wurden. Ich m\u00f6chte hier in aller \nDeutlichkeit sagen: Diese linksautonomen Randalierer \nund Gewaltt\u00e4ter sind um kein Haar besser als die rechts-\nextremen Demonstranten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nUwe Leichsenring, NPD: Schlimmer!) \n\nGewalt und Randale sind kein Mittel der demokratischen \nAuseinandersetzung. Es gibt deshalb auch f\u00fcr diese \nAusschreitungen keinerlei Rechtfertigung. Ich habe im \n\u00dcbrigen ohnehin Zweifel, ob diese Ausschreitungen \ntats\u00e4chlich vorrangig von einer eindeutig politischen \nMotivation getragen wurden. Es spricht wie in diesen \nF\u00e4llen fast immer eigentlich alles daf\u00fcr, dass es den \nLinksextremisten hier vor allem darum ging, Randale um \nder Randale willen zu veranstalten. \n\n(Holger Apfel, NPD: So ist die PDS!) \n\nIch werde mich in einer zweiten Runde nochmals diesen \nAusschreitungen widmen und ein klares Wort meiner \n\nFraktion, der Koalitionsfraktionen, hier entsprechend \nvortragen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren der demokrati-\nschen Fraktionen! \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD \u2013 Uwe Leichsenring, \nNPD: Sie spricht ihre eigene Fraktion an!) \n\nWir wollen, dass generell am 1. Mai und auch zu anderen \nTagen keine Nazis auf den Stra\u00dfen marschieren, und zwar \nnirgendwo in Deutschland wie \u00fcberhaupt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Beitrag von Herrn Apfel beweist erneut, dass Leute \nwie er in diesem Parlament wirklich nichts zu suchen \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nDie Aktuelle Debatte sollte doch eher hei\u00dfen: Alle Jahre \nwieder Naziaufm\u00e4rsche! \u2013 Denn das ist das Problem, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, mit Blick auf \nLeipzig. Die Leipzigerinnen und Leipziger \u2013 ich habe das \nja miterlebt \u2013 sind es leid, dass zweimal im Jahr ihre Stadt \nim Ausnahmezustand ist. Nicht umsonst hie\u00df das Motto \nder Demonstration \u201eLeipziger Freiheit gegen braune \nGewalt\u201c am 1. Mai. Tausende Menschen haben gezeigt, \ndass der 1. Mai nicht den Nazis \u00fcberlassen werden darf \nund Nazis \u00fcberlassen wird. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD:  \n\u2026 sondern Gewaltt\u00e4tern!) \n\nSie, Herr Apfel, wollen doch mit Ihrer Aktuellen Debatte \n\u2013 das sp\u00fcrte man doch am ganzen Gestus Ihrer Darstel-\nlung \u2013 nur davon ablenken, dass es Ihren braunen Spie\u00df-\ngesellen Worch und Hupka eben nicht gelungen ist, \nwieder nicht gelungen ist, ihr Demonstrationsziel zu \nerreichen und in das alternative Stadtviertel Leipzig-\nConnewitz vorzudringen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das ist uns v\u00f6llig egal!) \n\nDass das misslang, dazu haben Sitzblockaden zum Bei-\nspiel vor dem Hauptbahnhof, wo 5 000 Demonstranten \nsa\u00dfen, beigetragen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Flaschen und Steine!) \n\nDurch sie und eine besonnene Polizei, die im Unterschied \nzum letzten Jahr dieses Mal Sitzblockaden als Mittel des \n\u00f6ffentlichen Widerstandes anerkannte, wurde erzwungen, \ndass die Hupka-Truppe nicht marschieren konnte. Das ist \nein Erfolg von Demokratie. \n\n 3905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAll denjenigen kann man auch nur danken, die daf\u00fcr \nsorgten, dass von Leipzig und auch von anderswo ein \ndeutliches Zeichen ausging, dass man Nazis wirklich satt \nhat und nicht nur in einer Stadt, sondern \u00fcberall. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren der demokrati-\nschen Fraktionen! Nat\u00fcrlich geht es bei Hupka und Worch \nnicht um irgendwelche harmlosen Demonstrationen, um \nDemonstrationen m\u00f6glicherweise gegen Hartz IV oder \nSchulschlie\u00dfungen und andere Dinge, sondern darum, die \nDemokratinnen und Demokraten in diesem Land ausein-\nander zu dividieren und den demokratischen Grundkon-\nsens zu zerst\u00f6ren. Ich sage Ihnen: Das wird Ihnen nicht \ngelingen, egal, wie viele Debatten Sie in diesem Parla-\nment dazu f\u00fchren wollen! \n\n(Holger Apfel, NPD: Das werden  \nwir heute Abend schon sehen!) \n\nWenn nun ausgerechnet Sie, Herr Apfel \u2013 das finde ich ja \nauch witzig \u2013, Gewaltlosigkeit predigen, kommen Sie mir \nvor wie der Wolf im Schafspelz; \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: So abgenutzte Redensarten!) \n\ndenn immerhin besch\u00e4ftigen ja Sie in Ihrer Fraktion \nLeute, die die Justiz unter anderem im Zusammenhang \nmit K\u00f6rperverletzung besch\u00e4ftigen. Dies scheint ein \nherausragendes Qualifikationsmerkmal bei Ihnen zu sein. \n\n(Prof. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren der demokrati-\nschen Fraktionen! Richtig ist, dass es im Zusammenhang \nmit dem 1. Mai vieles gibt, auch in Leipzig, was wir \nbesprechen m\u00fcssen, zum Beispiel, wie wir Aufm\u00e4rsche \ndieser Art k\u00fcnftig verhindern k\u00f6nnen, \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das ist ein Grundrecht! \nWollen wir die Versammlungsfreiheit abschaffen?) \n\nzum Beispiel, wie noch mehr Menschen darin best\u00e4rkt \nwerden k\u00f6nnen, Gesicht zu zeigen, Rechte gegen rechte \nB\u00fcndnisse schmieden k\u00f6nnen. Es geht auch darum, wie \nStadtverwaltungen bei Anmeldungen solcher Aufm\u00e4rsche \nbesser agieren. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber reden \u2013 da stimme ich \nmit Herrn Schiemann \u00fcberein \u2013, wie gewaltsame Aus-\nschreitungen von Gegendemonstranten k\u00fcnftig verhindert \nwerden k\u00f6nnen. Ja, das ist richtig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWas wir nicht brauchen \u2013 daf\u00fcr steht auch meine Partei \u2013, \nist das Mittel der Gewalt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle eines klarstellen: Links und \nGewalt geh\u00f6ren nicht zusammen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nGel\u00e4chter bei der NPD) \n\nDas will ich ganz klar sagen. Wir brauchen sie weder in \nForm von brennenden M\u00fclltonnen und schon gar nicht in \nForm von k\u00f6rperlicher Gewalt, gegen wen auch immer. \nJa, dar\u00fcber wollen wir sprechen. Aber ich sage es Ihnen \noffen: nicht ausgerechnet auf Basis einer Aktuellen \nDebatte der NPD-Fraktion. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEines steht doch wohl fest: Solange Sie, Herr Apfel und \nFraktion, sich nicht deutlich von solchen am 1. Mai \nskandierten Rufen der Worch-Truppen distanzieren wie \n\u201eNie wieder Israel!\u201c, gibt es nichts, aber auch gar nichts, \nwas wir mit Ihnen zu bereden h\u00e4tten. \n\n(Holger Apfel, NPD: Es geht doch  \ngar nicht um Worch, sondern es  \n\ngeht um die Versammlungsfreiheit!) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die SPD-Fraktion war nicht \ngemeldet. Dann bitte die FDP-Fraktion. \u2013 Nicht. Die \nFraktion GR\u00dcNE? \u2013 Ebenfalls nicht. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die haben  \nzu linker Gewalt nichts zu sagen!) \n\nDann frage ich, ob die NPD noch das Wort nehmen will. \u2013 \nJa. Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Herr Schiemann, Ihre Worte konnte ich nicht \nso richtig nachvollziehen. Wenn jemand ein Grundrecht in \nAnspruch nimmt \u2013 wieso ist das eine Provokation? \n\nIch bin der Meinung: Egal, wer wann wo f\u00fcr oder gegen \netwas demonstriert \u2013 er muss das Recht haben, das zu tun. \nSo habe ich das Grundgesetz verstanden. Wenn Sie dann \nsagen, dass die linksextremistischen Gewaltt\u00e4ter, die \n49 Polizisten verletzt haben, nicht besser sind als die, die \nfriedlich marschieren wollten oder marschiert sind, dann \nkann ich das nicht nachvollziehen; dann h\u00e4tten Sie es \nklarer formulieren m\u00fcssen. Die sind schlimmer \u2013 und \nzwar um Potenzen schlimmer! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist ja nicht so, dass immer nur rechte Demonstrationen \nsein m\u00fcssen, damit linksextremistische Gewalt auftritt. \n\u201eBunte Republik Neustadt\u201c \u2013 jedes Jahr zu besichtigen \u2013, \n1. Mai in Berlin \u2013 jedes Jahr zu besichtigen; da ist kein \nEinziger gewesen, da waren Hupka nicht und Worch \nnicht. \n\nUm es noch einmal ganz klar zu sagen: Meine Freunde \nsind das nicht, aber darum geht es heute auch nicht, \nsondern es geht darum, dass dort jemand nicht marschie-\nren durfte, weil linksextremistische Gewaltt\u00e4ter das \n\n 3906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nverhindert haben \u2013 in Zusammenarbeit mit einer Polizei, \nHerr Schiemann, die das auch noch begr\u00fc\u00dft. Sie waren \ndoch anwesend zur Anh\u00f6rung im Raum A 600 \u2013 ich \nglaube, es war im vorigen Jahr, als dies die PDS beantragt \nhatte \u2013, bei der es genau auch um Leipzig ging, und als \nder Berliner Polizist gesagt hat, wie hervorragend doch in \nBerlin die Zusammenarbeit klappt, wie man dort De-\nmonstrationen verhindert. \n\nDie Polizei setzt sich eben nicht f\u00fcr die Durchsetzung der \nGrundrechte ein, sondern sie paktiert \u2013 nicht der einfache \nPolizist, ganz bestimmt nicht, aber die F\u00fchrung. \n\nDie Medien nehmen lediglich Kenntnis von linksextre-\nmistischer Gewalt, verurteilen lau und gehen dann zur \nTagesordnung \u00fcber. Es wird auch nur dann erw\u00e4hnt, wenn \nman es nicht totschweigen kann. \n\nWir sind ja als ehemalige DDR-B\u00fcrger in der Lage, \nzwischen den Zeilen zu lesen. Wenn dann zum Beispiel \ngeschrieben steht \u2013 dar\u00fcber muss ich mich am\u00fcsieren \u2013 \n\u201eAusschreitungen am Rande einer NPD-Demonstration\u201c \noder \u201eAusschreitungen am Rande einer Nazi-\nDemonstration\u201c \u2013, so stand es am 2. und 3. Mai wieder in \nder Zeitung \u2013, dann muss doch der uneingeweihte Leser \ndenken: \u201eAha, die Nazis haben wieder zugeschlagen.\u201c \nDass dem aber regelm\u00e4\u00dfig nicht so ist, wird eben durch \ndiese verschwommenen Formulierungen zu vertuschen \nversucht. \n\nDer Arbeitskreis gegen Gewalt in der Gesellschaft hat \ngesagt \u2013 ich zitiere: \u201eLinke Gewalt wird in den Medien \nzwar zur Kenntnis genommen, keinesfalls aber als zu-\nsammenh\u00e4ngendes Gefahrenpotenzial gesehen oder gar \nzum Gegenstand von politischen Forderungen gemacht.\u201c \n\nDa bin ich n\u00e4mlich beim Thema. Wir messen mit zweier-\nlei Ma\u00df in diesem Lande. Jede Gewalt ist zu verurteilen \u2013 \ndas habe ich Ihnen hier oft gesagt, und dazu stehe ich, das \nk\u00f6nnen Sie schriftlich von mir haben. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nAber es darf eben nicht mit zweierlei Ma\u00df gemessen \nwerden. In Potsdam pr\u00fcgeln sich drei Betrunkene und \neiner davon ist ein Neger, und da werden die Verd\u00e4chtigen \n\u2013 \u2013 \n\n(Massiver Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Was ist denn? War es keiner? \u2013 Doch, es war einer! \n\nDa werden die Verd\u00e4chtigen mit dem Hubschrauber in \nGuantanamo-Light-Version nach Karlsruhe geflogen \u2013 \nmit Kapuze, Hand- und Fu\u00dffesseln. Wenn Sie jeden \nlinksextremistischen T\u00e4ter so abf\u00fchren wollten, dann \nm\u00fcssten wir noch einen vierten, f\u00fcnften und sechsten \nHubschrauber holen bzw. m\u00fcssten wir an solchen Tagen \nSonderz\u00fcge einsetzen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEs gab schon mal Sonderz\u00fcge \u2013 mit  \n\nZ\u00fcgen kennt ihr euch ja aus!) \n\n\u2013 Ja, ja, manchmal w\u00fcnscht man sie sich wieder, wenn ich \nmanche so sehe. \n\n(Massive Proteste von der Linksfraktion.PDS) \n\nNein, wegen einem Faustschlag \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Leichsenring, ich erteile \nIhnen einen Ordnungsruf! \n\nUwe Leichsenring, NPD: Na, bitte sch\u00f6n. \n\nWegen einem Faustschlag ist die Sicherheit der Bundes-\nrepublik Deutschland \u2013 so verurteilenswert er auch ist \u2013 \nnicht gef\u00e4hrdet. Wir wissen ja gar nicht, wer angefangen \nhat, wir wissen es ja nicht. Wir wissen, was in Sebnitz \nalles nicht war; wir wissen, was in Rathmannsdorf alles \nnicht war; wir wissen, was in Kleingie\u00dfh\u00fcbel alles nicht \nwar \u2013 was die Medien dann andersherum dargestellt \nhaben. Wenn ein Faustschlag schon die Sicherheit der \nBundesrepublik Deutschland gef\u00e4hrdet, dann ist es ja \nnicht weit her mit der Sicherheit. Aber wenn ein Mob von \n1 500 oder 2 000 Linksextremisten randalierend durch \neine Stadt zieht, dann ist die Sicherheit nicht in Gefahr? \u2013 \nJa, wo leben wir denn eigentlich?! Haben wir denn so \neine Filzbrille auf, dass wir nach links \u00fcberhaupt nichts \nmehr sehen?! \n\nNein, die Medien und die Gutmenschen sind sich immer \nwieder einig: Die T\u00e4ter sind Rechtsradikale. \n\n(Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS:  \nSo ist es doch auch!) \n\n\u2013 Ja, so ist es auch. Das waren eben keine Rechtsradikalen \nin Sebnitz und in Leipzig am 1. Mai auch nicht. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nAber sie waren in Hoyerswerda!) \n\n\u2013 In Hoyerswerda. \n\nNein, meine Damen und Herren, es ist eine Scheinmoral, \ndie Sie an den Tag legen, denn die echte Moral w\u00e4re f\u00fcr \nalle g\u00fcltig und nicht nur f\u00fcr einige. Sie alimentieren linke \nGewalt, Sie tolerieren linke Gewalt, und das beste Bei-\nspiel ist Ihr Programm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Demo-\nkratie und Toleranz\u201c; denn Sie wissen ganz genau, wel-\nches zum Teil auch Grobzeug damit finanziert wird. Sie \nk\u00f6nnen gern unsere Brosch\u00fcre, die jetzt ganz neu heraus-\ngekommen ist, lesen \u2013 darin ist alles aufgelistet, wer da \nGeld bekommt, und das sind nicht nur ganz vornehme \nMenschen, die dort von Ihnen alimentiert werden. \n\nAber diese extremistischen Gewaltt\u00e4ter vom 1. Mai sind \nja Ihre n\u00fctzlichen Idioten \u2013 sie merken es nur leider nicht, \ndass sie Ihnen in die H\u00e4nde spielen. Die Antifa macht die \nDrecksarbeit und bekommt daf\u00fcr einen Duldungs- und \nF\u00f6rderstatus von Ihnen. Wer das nicht erkennt, ist mit \nBlindheit geschlagen. \n\nUnd wem es alles noch nicht hilft, der lese doch einmal \ndas Buch \u201eAntifa hei\u00dft Gewalt\u201c, Grabert-Verlag T\u00fcbin-\ngen, 2002. Darin sind sogar interessanterweise, Herr \nSchiemann, Verbindungen von ganz links au\u00dfen bis in die \nCDU hinein bewiesen \u2013 nicht nur behauptet, sondern \nbewiesen. \n\n 3907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nAlso wir sollten in der Gewaltfrage nicht doppelz\u00fcngig \noder zynisch agieren, einerseits Toleranz predigen und \nhinter dem R\u00fccken mit Linksextremisten zusammenarbei-\nten oder zumindest billigend in Kauf nehmen, was dann in \nSt\u00e4dten wie Leipzig passiert. \n\nIch schlie\u00dfe mit einem Zitat \u2013 weil heute schon so oft \nZitate kamen \u2013: \u201eMan kann alle Leute einige Zeit und \neinige Leute alle Zeit, aber nicht alle Leute alle Zeit zum \nNarren halten.\u201c Abraham Lincoln hat das gesagt, und ich \nbitte Sie, einmal dar\u00fcber nachzudenken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Leichsenring, Sie \nwidern mich an. Sie sind ein widerlicher Rassist, Sie sind \nein widerliches Rassistenschwein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der FDP \u2013 H\u00f6hnisches Lachen  \n\nbei der NPD \u2013 Uwe Leichsenring, NPD:  \nDas Schwein nehmen Sie zur\u00fcck!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, ich erteile Ihnen \neinen Ordnungsruf! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bitte, gerne, danke. \n\nSie haben zu diesem unglaublichen Verbrechen in Pots-\ndam wieder Worte benutzt, die ich hier nicht wiederholen \nm\u00f6chte. Sie haben schon in einer der letzten Debatten \u2013 \nich wollte das auch nicht wiederholen \u2013, ich glaube, von \nVollpigmentierung oder so etwas gesprochen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: \nMaximalpigmentierung!) \n\n\u2013 Maximalpigmentierung. Ach, wissen Sie, es ist wider-\nlich. Sie besch\u00e4ftigen hier den Herrn Innenminister mit \neiner Anfrage zu einem Skinheadkonzert aus dem Jahre \n1997, Polizei\u00fcbergriffe in Schildau. Da seien die B\u00fcrger \nirgendwie bei einer harmlosen Geburtstagsfeier beein-\ntr\u00e4chtigt worden. Wenn man dann die Antwort der Staats-\nregierung liest \u2013 vor anderthalb Jahren lief das schon; das \nhat wahrscheinlich keiner wahrgenommen. Das war ein \nSkinheadkonzert, die Beamten wurden mit \u201eHeil Hitler!\u201c \nund \u00e4hnlichen Parolen empfangen. Sie wurden angegrif-\nfen, Polizeibeamte wurden verletzt. Sie schreiben in Ihrer \nAnfrage, da wurden dann noch harmlose B\u00fcrgerinnen, \nkleine M\u00e4dchen verletzt. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Eine Schwangere!) \n\nIn der Antwort der Staatsregierung lese ich dann, sie \nwurde wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung verurteilt. \nSie wurde verurteilt, verdammt noch mal! Das sind genau \ndiese Leute, mit denen Sie sich solidarisieren! Das sind \ngenau diese Nazikameradschaften, diese Gewaltt\u00e4ter, die \nhier in diesem Lande unser Land in Verruf bringen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das  \nwundert uns nicht in diesem Lande!) \n\nSch\u00e4men Sie sich! Sie sind widerlich! Gehen Sie raus! \nVerpissen Sie sich! \n\nDanke. \n\n(Starker Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, ob es \nalle im Hohen Hause mitbekommen haben, was Herr \nLeichsenring heute gesagt hat. \n\nIch sch\u00e4me mich daf\u00fcr, dass es nach 1945, nach 1989 \njemals m\u00f6glich geworden ist, dass sich jemand in einem \nParlament hinstellt \u2013 und das in einem der neuen L\u00e4nder \u2013 \nund den Satz sagt, es w\u00e4re manchmal gut, dass die Z\u00fcge \nwieder rollen, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist unglaublich! \u2013 \nUwe Leichsenring, NPD: Das habe ich  \n\nnicht gesagt! \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas hat er gesagt!) \n\ndass die Z\u00fcge wieder rollen, und Herr Leichsenring wei\u00df \nganz genau, welche Z\u00fcge er gemeint hat. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das ist Quatsch! \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nEr hat die Z\u00fcge gemeint, mit denen Menschen in Lager \ngebracht worden sind und zu Millionen ermordet wurden \nvon einer Diktatur, die nichts mit der Demokratie zusam-\nmen hatte, die V\u00f6lkermord begangen hat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie halluzinieren! \u2013  \nWeitere Zurufe von der NPD) \n\nDas hat ein Mitglied dieses Landtages hier am Pult \ngesagt. Das k\u00f6nnen wir uns nicht bieten lassen! \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEs kann nicht darum gehen, dass man hier in einer heuch-\nlerischen Art eine Debatte zum 1. Mai entfacht und \nletztendlich aber zu seinen Naziparolen steht. Sie haben in \nder letzten Landtagssitzung deutlich gemacht, dass Sie \nsich in der Nachfolge der NSDAP f\u00fchlen. \n\n(Zuruf von der NPD: Wann? Wo? Wie?) \n\nHier wurde die Frage gestellt: Wollen Sie widersprechen? \n\u2013 Darauf gab es eine Antwort aus Ihrer Fraktion: \u201eWarum \nsollten wir?\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genauso war es!) \n\nDas hei\u00dft, dass der gegen Ihre Fraktion im Raum stehende \nVorwurf, Sie w\u00fcrden verfassungswidrig agieren und die \nverfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung nicht akzeptieren, sondern \n\n 3908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nalles daran setzen, diese verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung aus \nunserem Land zu vertreiben, Realit\u00e4t ist. \n\nSie haben heute noch einmal deutlich gemacht, dass Sie \nzum Dritten Reich und zu den Verbrechen, die dieses \nDritte Reich begangen hat, eine Wiederholung w\u00fcnschen \n\u2013 mit diesen Z\u00fcgen, die Sie rollen lassen wollen! Ich halte \ndas f\u00fcr widerlich und besch\u00e4mend. Unser Land ist weder \nrechtsradikal noch in G\u00e4nze linksradikal. Hier wohnen \nviel mehr demokratisch gesinnte Menschen, als uns \nmancher aus anderen L\u00e4ndern manchmal zugestehen \nm\u00f6chte. Hier wohnen Demokraten, die anst\u00e4ndig sind. Sie \nhaben vielleicht auch Fehler, neigen aber nicht so zu \nRadikalen, wie Sie, Herr Leichsenring, es heute hier \ndemonstriert haben. \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich bitte Sie, nach Vorliegen des Proto-\nkolls zu pr\u00fcfen, ob f\u00fcr diese widerlichen \u00c4u\u00dferungen der \nOrdnungsruf ausreichend ist. \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Leichsenring, ich w\u00fcrde Sie \nbitten, diesen Ausspruch klarzustellen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nEs gibt keine Klarstellung!) \n\n\u2013 Moment! \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich will die 44 Sekunden nutzen, um das in \nder Tat klarzustellen. Es ging hier nicht um die Z\u00fcge, die \nHerr Schiemann angesprochen hat. Es ging um die Tatsa-\nche, dass zwei Verd\u00e4chtige mit einem Hubschrauber nach \nKarlsruhe geflogen wurden. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nSie l\u00fcgen!) \n\nDa habe ich gesagt: Wenn das bei jedem linken Gewaltt\u00e4-\nter auch so gemacht w\u00fcrde, dann br\u00e4uchten wir Sonder-\nz\u00fcge. In der Tat, ich w\u00e4re daf\u00fcr, dass die Sonderz\u00fcge mit \ndiesen Linksradikalen auch nach Karlsruhe fahren. Aber \nganz genau! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das war der Tenor!) \n\nMehr habe ich dazu nicht zu sagen. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es wird sicherlich \naus dem Stenografischen Protokoll hervorgehen, dass ich \nauf diese \u00c4u\u00dferung hin den Zwischenruf gemacht habe: \n\u201eEs sind schon einmal solche Z\u00fcge durch das Land \ngerollt, und das haben Ihre Vorfahren zu verantworten!\u201c \nErst daraufhin hat Herr Leichsenring gesagt, es w\u00e4re gut, \nwenn sie manchmal wieder fahren w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder CDU, der SPD und der FDP \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Quatsch!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Leichsenring, ich frage Sie \ndeshalb noch einmal, ob Sie das in diesem Sinne so \ngemeint haben oder nicht. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich muss nachfragen. \n\nBitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich denke, ich habe ausrei-\nchend dargelegt, wie ich es gemeint habe. Ich habe mich \nauf meinen vorhergehenden Satz berufen, in dem ich \ngesagt hatte, dass ich der Meinung bin, dass dann ganze \nZ\u00fcge gebraucht w\u00fcrden, um Linksradikale nach Karlsruhe \nzu fahren. Ich habe \u201eKarlsruhe\u201c nicht gesagt. Aber was \nich gesagt haben soll, was man mir unterstellt, habe ich \nauch nicht gesagt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann bitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \ndas, was soeben hier gesagt worden ist, war die Unwahr-\nheit. Alle hier haben es geh\u00f6rt. Es wird im Protokoll \nstehen, dass Herr Leichsenring genau das gesagt hat, was \nihm vorgeworfen wird. Deshalb m\u00f6chte ich Sie bitten, \neine Sitzung des Pr\u00e4sidiums anzuberaumen, um zu \npr\u00fcfen, ob eine Ma\u00dfnahme nach \u00a7 95 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung ergriffen werden muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der FDP, den \nGR\u00dcNEN und des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danach machen wir das? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nIch frage, ob die Staatsregierung noch das Wort w\u00fcnscht? \n\u2013 Bitte, Herr Innenminister. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Alle Jahre wieder veranstalten Rechtsextremisten \nDemonstrationen am 1. Mai in Leipzig. Alle Jahre wieder \nnehmen Linksextreme diese Demonstrationen zum Anlass \nf\u00fcr szenetypische Straftaten. Alle Jahre wieder kommt es \nzu einer Debatte im Landtag. \n\nMeine Damen und Herren! Warum sch\u00fctzt die Polizei \nDemonstrationen der Rechtsextremen? Die Rechtsextre-\nmen wollen doch in erster Linie provozieren. Sie haben \nvom Massenm\u00f6rder Goebbels gelernt, der seine Schl\u00e4ger-\nkolonnen mit Vorliebe gerade in den Roten Wedding \nschickte. Da konnte er sich publikumswirksamer  \nReaktionen der Linksextremen sicher sein. Darauf kam es \nGoebbels an. \n\nDarauf kommt es auch Goebbels\u2019 geistigem Nachfolger \nWorch und seinen Gesinnungsgenossen an. Die heutigen \nLinksextremen verhalten sich genau wie ihre Vorg\u00e4nger: \nSie schlagen drauflos und verletzen 49 Polizisten, obwohl \n\n 3909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja, \nbitte. \n\nsie wissen, dass davon nur einer profitiert: der Rechtsex-\ntremismus. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist ja unglaublich!) \n\nDenn so bekommen die Rechtsextremisten \u2013 ansonsten \ndurchaus zu gef\u00e4hrlichen und menschenverachtenden \nGewalttaten bereit \u2013 von den Linksextremisten die M\u00f6g-\nlichkeit geboten, sich hier als Sauberm\u00e4nner, gesetzes-\ntreue B\u00fcrger, kurz: als staatstragend darzustellen. \n\nAber lassen Sie mich auf meine Frage vom Anfang \nzur\u00fcckkommen: Warum sch\u00fctzt die Polizei eigentlich \ndiese rechtsextremen Demonstrationen? Die Antwort ist \nganz einfach: Es geht hier gar nicht um die rechtsextre-\nmen Demonstrationen; es geht um die Frage, wer eigent-\nlich zu entscheiden hat, wer in unserem Land wof\u00fcr \ndemonstrieren darf. Lassen wir es zu, dass man nur f\u00fcr \ndas demonstrieren darf, was einer Mehrheit oder einer \npropagierten Moral oder gar einer Regierung passt? \u2013 \nDann ist das Demonstrationsrecht am Ende. Damit w\u00e4ren \nwir alle unfreier. \n\nGerade der 1. Mai ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie De-\nmonstrationen in totalit\u00e4ren Staaten aussehen. Gerade \ndieser Tag wurde vom Nationalsozialismus des so ge-\nnannten Dritten Reiches und vom Sozialismus der DDR \nmit Massendemonstrationen begangen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nWissen Sie \u00fcberhaupt, was Sie f\u00fcr einen  \nMist erz\u00e4hlen? Sie sollten sich sch\u00e4men,  \n\ndass Sie einfach so eine Debatte hier f\u00fchren!) \n\nWer also fordert, nur Demonstrationen zuzulassen, die \nsich letztlich mit der eigenen Gesinnung vertragen, \ngef\u00e4hrdet \u2013 ob gut gemeint oder nicht \u2013 ein wichtiges \nFreiheitsrecht. Er gef\u00e4hrdet ein Grundrecht, das sich die \nB\u00fcrger in den neuen L\u00e4ndern erk\u00e4mpft haben. \n\nDas hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass sich Demonstranten \nau\u00dferhalb unserer Grundordnung stellen d\u00fcrfen. De-\nmonstrationen, die gegen die f\u00fcr alle gleich geltenden \nGesetze versto\u00dfen, also zum Beispiel den V\u00f6lkermord der \nNazis leugnen, sind verboten und werden auch nicht \nzugelassen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, \nm\u00f6chten Sie angesichts der Ausf\u00fchrungen von Herrn \nLeichsenring nicht zu dem Stellung nehmen, was von ihm \ngesagt wurde? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nAbgeordnete, ich bin sehr emp\u00f6rt \u00fcber das Gesagte und \nw\u00fcrde mich aus diesem Grunde auch nicht weiter an mein \nRedekonzept halten, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDaf\u00fcr w\u00e4ren wir Ihnen dankbar!) \n\nsondern ich m\u00f6chte artikulieren: Es ist nicht gut, dass wir \nuns in diesem Landtag eine derartige Situation einfach \n\u00fcberst\u00fclpen lassen m\u00fcssen. Es ist nicht gut, wenn hier in \ndem Sinne an Verbrechen in der Vergangenheit erinnert \nwird, dass diese noch bagatellisiert werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin emp\u00f6rt \u00fcber diese \n\u00c4u\u00dferungen, die eigentlich jedes Mal von der rechten \nSeite hier im Landtag kommen. Die Sch\u00e4rfe hat in den \nletzten Reden sehr zugenommen. Ich bin sehr gespannt, \nzu welchem Ergebnis das Pr\u00e4sidium kommen wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nvon den Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann ist auch die 2. Aktuelle Debatte, \nbeantragt von der Fraktion der NPD zum Thema \u201eAlle \nJahre wieder \u2013 Linke Gewalt am 1. Mai\u201c, beendet. \n\nZu dem Antrag der Linksfraktion.PDS, eine Pr\u00e4sidiums-\nsitzung einzuberufen, m\u00f6chte ich so viel sagen, dass ich \nerst noch die Mitschrift des Protokolls abwarte, damit wir \ndas aktenkundig haben. Dann werde ich noch im Laufe \ndieser Beratung eine Pr\u00e4sidiumssitzung einberufen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n 3910\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFr\u00fchjahrshochwasser 2006 \u2013 Auswertung und Konsequenzen \nDrucksache 4/5099, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die CDU, danach SPD, Linksfraktion.PDS, NPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, \ndas Wort zu nehmen. Frau Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Nach der emotional sehr beweg-\nten Diskussion in der Aktuellen Debatte nun zur\u00fcck zu \neinem Sachthema. Das Umschalten f\u00e4llt mir im Moment \netwas schwer, dennoch m\u00f6chte ich jetzt zum Thema \nunseres Antrages \u201eFr\u00fchjahrshochwasser 2006 \u2013 Auswer-\ntung und Konsequenzen\u201c sprechen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWie jeder beim Blick aus dem Fenster sieht: Das Fr\u00fch-\njahrshochwasser ist abgeflossen. F\u00fcnf Wochen Zeit sind \nins Land gegangen, seit der Elbpegel hier zum zweiten \nMal seit 2002 weit \u00fcber der Siebenmetermarke stand. \nMehr als ein normales Fr\u00fchjahrshochwasser ist es gewe-\nsen und mehr, als viele der unmittelbar Betroffenen \nmental, kr\u00e4ftem\u00e4\u00dfig und auch wirtschaftlich nach so \nkurzer Zeitspanne verkraften konnten. \n\nDie Natur hat uns wieder einmal gezeigt, dass Statistiken \nund HQ-Werte, die die J\u00e4hrlichkeit von Hochwassern \nbeschreiben, eben nicht mehr als Statistiken, also mathe-\nmatische Theorie, sind und vor kurzfristiger Wiederkehr \nvon Extremereignissen nicht sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Im Ereig-\nnisfall und in Auswertung dessen z\u00e4hlen eben nur die \nFakten. \u00dcber diese und die daraus zu ziehenden Schluss-\nfolgerungen wollen wir heute sprechen bzw., wenn dieser \nAntrag der Koalitionsfraktionen beschlossen wird, uns \ndurch die Staatsregierung berichten lassen. \n\nZur Aktuellen Debatte auf Antrag der Koalitionsfraktio-\nnen im April-Plenum, als die Elbe mit einem Pegelstand \nvon 7,40 m am Landtag vorbeifloss, schlugen die Emoti-\nonen in diesem Haus noch hoch. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nHerr Pr\u00e4sident, mich st\u00f6ren die Diskussionen im Raum. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte, dass wieder Ruhe im \nLandtag einzieht, damit wir diesen Beratungsgegenstand \nalle verfolgen k\u00f6nnen. \n\nUta Windisch, CDU: Mit zeitlichem Abstand wird in der \nheutigen Aussprache zu diesem Thema hoffentlich sach-\ngerechter diskutiert werden als noch vor f\u00fcnf Wochen. Ein \n\u00dcberbieten mit Schuldzuweisungen, mit populistischem \nAktionismus und einer Wir-haben-es-ja-schon-immer-\ngewusst-Argumentation, vor allem vonseiten der Opposi-\ntion, ist bei der L\u00f6sung der Probleme allerdings wenig \nzielf\u00fchrend gewesen. \n\nAuch wenn das Fr\u00fchjahrshochwasser 2006 gl\u00fccklicher-\nweise nicht die gleichen Dimensionen wie die der Jahr-\nhundertflut von 2002 hatte, ist deutlich geworden, wie \nsich sowohl investive Ma\u00dfnahmen des Hochwasserschut-\nzes als auch ein verbesserter Hochwasser-Nachrichten- \nund Alarmdienst sowie ungez\u00e4hlte Vorsorgema\u00dfnahmen \nin pers\u00f6nlicher Initiative der Bev\u00f6lkerung deutlich  \nschadensminimierend ausgewirkt haben. \n\nNiemand an Elbe und Nebenfl\u00fcssen ist von steigenden \nWasserst\u00e4nden \u00fcberrascht worden. Das Melde- und \nInformationssystem des Hochwasserzentrums hat sowohl \nder Bev\u00f6lkerung als auch den Verantwortlichen f\u00fcr den \n\u00f6rtlichen Katastrophenschutz wertvolle Informationen zur \nVorsorge an die Hand gegeben. 60 Stunden Prognosezeit \nf\u00fcr die Elbe und bis zu acht Stunden f\u00fcr die schnell \nanschwellenden Gebirgsfl\u00fcsse waren in den meisten \nF\u00e4llen ausreichend zum Retten von Hab und Gut. Es gibt \naber leider auch andere F\u00e4lle. Das S\u00e4chsische Umweltmi-\nnisterium hat aufgrund der extremen Schneeh\u00f6hen im \nErzgebirge bereits ab Mitte Februar vor einer drohenden \nHochwassergefahr gewarnt. Gerade dieser fr\u00fche Kennt-\nnisstand l\u00e4sst manchen eingetretenen Schaden und unter-\nlassene Vorsorge besonders bitter und \u00fcberfl\u00fcssig erschei-\nnen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich nochmals ausdr\u00fccklich allen \ndanken, die durch ihr besonnenes und vorausschauendes \nWirken f\u00fcr ein Funktionieren des Katastrophenschutzes \ngesorgt haben. Dank an die Koordinatoren, die vielen \nfreiwilligen Helfer, Dank dem Technischen Hilfswerk, \nden Kameraden der Freiwilligen Feuerwehren und der \nWasserwehren in den Orten, die immer an vorderster \nFront beim Helfen standen. \n\nDeutlich geworden ist in diesen Tagen aber auch, dass \nWasserwehren eine ordentliche Ausr\u00fcstung und eine \npermanente, solide Aus- und Weiterbildung brauchen, um \nihre Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Ebenso ben\u00f6tigen die \nKommunen fachliche Unterst\u00fctzung bei der Qualifizie-\nrung der Hochwasserschutzma\u00dfnahmen an Gew\u00e4ssern \nII. Ordnung. Dies wird nicht ohne Unterst\u00fctzung durch \nden Freistaat gehen. Wir werden bei den Haushaltsbera-\ntungen dar\u00fcber noch zu sprechen haben. \n\nGezeigt hat sich, dass die ergriffenen Ma\u00dfnahmen, insbe-\nsondere im Rahmen der Schadensbeseitigung nach dem \nExtremhochwasser von 2002, ihre Wirkung voll entfaltet \nhaben. An den Nebenfl\u00fcssen ist Retentionsraum geschaf-\nfen worden. Unz\u00e4hlige gr\u00f6\u00dfere und kleinere Ma\u00dfnahmen, \nwie Abb\u00f6schung des Uferbereiches, vergr\u00f6\u00dferte Br\u00fccken-\ndurchl\u00e4sse und Entlastungsbauwerke, Beseitigung von \nAbflusshindernissen, haben sowohl mehr Wasser in der \nFl\u00e4che gespeichert als auch die Abflussgeschwindigkeit \nund damit die dem Wasser innewohnende Energie redu-\nziert. \n\n 3911\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nGezeigt hat sich auch, dass die fachliche Priorit\u00e4tenset-\nzung und ein gezielter Mitteleinsatz durch das SMUL bei \nden Schutzma\u00dfnahmen an der Elbe richtig waren. Sicher \nh\u00e4tte bei Einsatz von noch mehr Geld \u2013 Sie kennen ja alle \ndie Zahlen und Sie kennen auch die Haushaltslage \u2013 noch \nmanche ebenfalls priorit\u00e4re Ma\u00dfnahme realisiert werden \nk\u00f6nnen. Allerdings w\u00e4re auch manches Deichbau- und \nR\u00fcckverlegungsprojekt bereits fertig, g\u00e4be es mehr \nEinsicht und weniger Einspr\u00fcche im Beteiligungsverfah-\nren. \n\nTrotz aller pr\u00e4ventiven Anstrengungen sind leider durch \ndas Fr\u00fchjahrshochwasser 2006 Sch\u00e4den entstanden, die \ninzwischen von anfangs gesch\u00e4tzten 100 Millionen Euro \nauf einen mittleren zweistelligen Millionenbetrag redu-\nziert worden sind. Nach Angaben der Aufbaubank liegt \ndie durchschnittliche Schadenssumme bei Unternehmen \nzwischen 25 000 und 40 000 Euro und bei Privathaushal-\nten zwischen 5 000 und 15 000 Euro. \n\nUm einen genauen \u00dcberblick zu erhalten, ersuchen wir \ndie Staatsregierung um eine Auflistung aller Sch\u00e4den des \nHochwassers in den Bereichen Infrastruktur, Wirtschaft \nund bei den privaten Haushalten sowie dar\u00fcber hinaus die \nDarstellung des weiteren Handlungsbedarfes, resultierend \naus den Folgen des Fr\u00fchjahrshochwassers 2006. Ebenso \nsollen Hilfs- und Sofortma\u00dfnahmen f\u00fcr die betroffenen \nKommunen, Unternehmen und Privatpersonen dargestellt \nwerden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Forderungen \nnach generellen Finanzhilfen f\u00fcr die Flutopfer sind \nschnell erhoben, bed\u00fcrfen aber einer gesicherten Datenla-\nge, einer haushaltsm\u00e4\u00dfigen Untersetzung und auch der \nWahrung haushaltspolitischer Vernunft. Dies mittels einer \nNeuverschuldung zu tun wird von der CDU-Fraktion \nabgelehnt. \n\nLassen Sie mich noch eines feststellen, insbesondere im \nHinblick auf die bevorstehenden Beratungen f\u00fcr den \nn\u00e4chsten Doppelhaushalt: Verz\u00f6gerungen aus finanziellen \nGr\u00fcnden bei priorit\u00e4ren Bauma\u00dfnahmen f\u00fcr den Hoch-\nwasserschutz kosten am Ende mehr. Ein markantes \nBeispiel ist die \u00dcberflutung von Gohlis im Zusammen-\nhang mit der Sperrmauerwirkung der Staatsstra\u00dfe 88, die \nzum unfreiwilligen Inseldasein der 600 Gohliser Bewoh-\nner f\u00fchrte. Auf diese Problematik und die drohende \nGefahr hatte das Umweltfachamt bereits 2004 hingewie-\nsen. Der Deich, der den Dresdner Stadtteil Gohlis sch\u00fct-\nzen sollte, wird nun hoffentlich vor dem n\u00e4chsten Hoch-\nwasser saniert. Jedoch ist das Erkennen der Notwendig-\nkeit die eine, die Umsetzung nach deutschem Planungs-\nrecht mit umfangreichen Beteiligungsverfahren die andere \nSeite der Medaille. Ebenso sollte die Stadt Dresden \nbez\u00fcglich des Schutzes hochwassergef\u00e4hrdeter Stadtteile \nauch einmal den Blick \u00fcber die Landesgrenze richten. \n\nBeispielsweise hat die Stadt Prag j\u00fcngst beim Anrollen \nder Hochwasserwelle innerhalb weniger Stunden beson-\nders gef\u00e4hrdete Stadtteile mit transportablen Spundw\u00e4n-\nden gesch\u00fctzt, wie das schon seit Jahr und Tag die Kom-\nmunen an Rhein und Mosel tun. Das Rad muss also in \n\nDresden nicht neu erfunden werden. Nur Handeln sch\u00fctzt \nHab und Gut, und Geld ist ja jetzt in Dresden in der \nKasse. \n\nEin besonderes Anliegen unseres Antrages ist es, Stand \nund Wirksamkeit aller Kooperationsbem\u00fchungen auf \nnationaler und internationaler Ebene im Elbeeinzugsge-\nbiet zu hinterfragen. Deshalb ersuchen wir die Staatsre-\ngierung, insbesondere \u00fcber die Zusammenarbeit und die \nKoordinierung von Hochwasserschutzaktivit\u00e4ten mit allen \nAnliegern im Einzugsgebiet der Elbe in der IKSE und \nanderen Gremien zu berichten. Die in Tschechien getrof-\nfenen und geplanten Ma\u00dfnahmen betreffen uns in Sach-\nsen direkt, so wie unsere Hochwasserschutzkonzepte im \nBereich der Elbe Auswirkungen auf die Unterlieger haben \nwerden. \n\nSchlussendlich soll durch unseren Antrag deutlich wer-\nden, welchen Stellenwert bei allen staatlichen Bem\u00fchun-\ngen gerade die Eigenvorsorge der B\u00fcrger bei der Hoch-\nwasservorsorge hat. Sichtbar geworden ist durch das \nFr\u00fchjahrshochwasser, welchen gro\u00dfen Beitrag die Be-\nwohner und Unternehmer in den hochwassergef\u00e4hrdeten \nGebieten zur Minimierung des Schadenspotenzials bereits \ngeleistet haben. Dennoch ist noch viel zu tun, insbesonde-\nre Hilfe zur Selbsthilfe zu geben, um an die jeweilige \nSituation angepasste Schutzma\u00dfnahmen ergreifen zu \nk\u00f6nnen \u2013 dies auch vor dem Hintergrund der zunehmen-\nden Zur\u00fcckhaltung der Versicherungsunternehmen, erneut \nGesch\u00e4digten weiterhin Versicherungsschutz zu akzeptab-\nlen Bedingungen zu gew\u00e4hren. Hier sollte der Freistaat \nden Betroffenen beratend zur Seite stehen. \n\nRespekt abgerungen hat mir, wie viele, die bei normalem \nWasserstand das Leben am Fluss gewisserma\u00dfen in der \nersten Reihe und den unverbauten Blick auf das Wasser \nprivat genie\u00dfen oder f\u00fcr ihr Gastronomie- oder Hotelle-\nrieunternehmen vermarkten, inzwischen akzeptiert haben, \ndass zum \u201eLeben am Fluss\u201c auch Hochwasser geh\u00f6ren \nkann, und ihre Geb\u00e4ude entsprechend fit gemacht haben. \nIch konnte mich davon bei einem Besuch von hochwas-\nsergesch\u00e4digten Tourismusunternehmen im Elbtal selbst \n\u00fcberzeugen. \n\nIm \u00dcbrigen: Auch die organisatorischen Selbsthilfekr\u00e4fte, \ndie zum Beispiel der Tourismusverband S\u00e4chsische \nSchweiz sofort bei Eintreten des Hochwasserereignisses \ndurch Aufstellen eines Managementplanes entwickelt hat, \nverdienen Respekt. So konnte durch gezielte Informati-\nons- und Direktmarketingaktionen dem Eindruck, das \ngesamte Elbtal, das gesamte Elbsandsteingebirge stehe \nwieder unter Wasser, wirksam entgegengetreten werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \nAntrag ist f\u00fcr meine Fraktion von besonderer Bedeutung, \nnicht um zum wiederholten Male \u00fcber Hochwasser zu \nsprechen, sondern um auf der Grundlage der erwarteten \nAntworten die richtigen Schlussfolgerungen f\u00fcr die \nZukunft ziehen zu k\u00f6nnen. In diesem Sinne werbe ich um \nUnterst\u00fctzung f\u00fcr den Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n 3912\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Im Volksmund hei\u00dft es: \u201eAus \nSchaden wird man klug.\u201c Damit wird eine sehr menschli-\nche Eigenschaft beschrieben: dass erst ein Ungl\u00fcck \npassieren muss, bevor man merkt, dass genau dieses \nUngl\u00fcck mit entsprechenden Vorsorgema\u00dfnahmen zu \nverhindern gewesen w\u00e4re. \n\nGenau das hat uns 2002 das Jahrhunderthochwasser \nschmerzlich vor Augen gef\u00fchrt. Denn erst da wurde \ndeutlich, wie str\u00e4flich der Hochwasserschutz in der \nVergangenheit vernachl\u00e4ssigt wurde. Die auf dieses \nUngl\u00fcck folgende Klugheit hat dann auch sofort Konse-\nquenzen nach sich gezogen. \n\nIm September 2002 wurde von der Bundesregierung ein \nF\u00fcnf-Punkte-Programm zum Hochwasserschutz verab-\nschiedet. Das Programm zielt auf Vorsorge und Schadens-\nbegrenzung und beinhaltet konkrete Arbeitsschritte zur \nVerbesserung des vorbeugenden Hochwasserschutzes. \nDamit liegt eine klare Handlungsanweisung vor. Die \nUmsetzung dieses Programms, welche den L\u00e4ndern \nobliegt, ist aber nicht von heute auf morgen zu bew\u00e4lti-\ngen; denn der Aufhol- und damit der Finanzbedarf sind \ngewaltig. \n\nIn den vergangenen vier Jahren ist jedoch auch in Sachsen \neiniges passiert. Zu erw\u00e4hnen sind zum Beispiel die \n47 Hochwasserschutzkonzepte sowie die Priorisierung der \nnotwendigen Schutzma\u00dfnahmen. Doch das bringt noch \nkeinen unmittelbaren Schutz vor dem n\u00e4chsten Hochwas-\nser. Dieses kann uns sehr schnell einholen, wie gerade \ngeschehen. \n\nVor dem Hintergrund des diesj\u00e4hrigen Fr\u00fchjahrshochwas-\nsers wird aber deutlich, dass die bisher getroffenen \nvorbeugenden Schutzma\u00dfnahmen noch nicht ausreichen \nund weiter verbessert werden m\u00fcssen. Allerdings ist \nsicher auch klar, dass Hochwasser nicht generell verhin-\ndert werden kann und dass infolge der Flussverl\u00e4ufe nicht \n\u00fcberall gleicherma\u00dfen Schutz m\u00f6glich ist. \n\nAuch beim diesj\u00e4hrigen Fr\u00fchjahrshochwasser sind wieder \nSch\u00e4den zu verzeichnen. So haben nicht alle Deiche \nstandgehalten. In puncto Deichreparatur muss an vielen \nStellen schnell etwas getan werden. Zu begr\u00fc\u00dfen ist daher \nder Deicherlass, denn er ebnet den Weg, damit dringende \nMa\u00dfnahmen unverz\u00fcglich begonnen werden k\u00f6nnen. F\u00fcr \ndie nach 2002 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen war das \ndiesj\u00e4hrige Hochwasser auch ein Praxistest. \n\nEinige Schwachstellen haben sich offenbart, darunter \nauch wieder Baus\u00fcnden. Die mit dem Ausbau der B 88 in \nGohlis bei Riesa auf einen Damm verlegte Stra\u00dfe offen-\nbarte eine solche Baus\u00fcnde. Gepr\u00fcft werden muss daher, \ninwieweit sich hieraus ver\u00e4nderte Priorit\u00e4ten im Hoch-\nwasserschutz ergeben. \n\nMeine Damen und Herren! Wasser kennt bekanntlich \nkeine Grenzen. Umfassend lassen sich daher die Probleme \nnur durch eine gute nationale und internationale Zusam-\nmenarbeit in jedem betreffenden Flusseinzugsgebiet \nangehen. Die Internationale Kommission zum Schutz der \nElbe hat bereits im Jahre 2003 einen Aktionsplan Hoch-\nwasserschutz verabschiedet. Ob in Tschechien noch mehr \nals bisher getan werden kann, wird gerade von dieser \nKommission untersucht. \n\nEs hat sich bereits einiges verbessert, zum Beispiel beim \nDatenaustausch. Mittlerweile kann auch die \u00dcberlagerung \nder Flutscheitel von Moldau und Elbe durch ein geschick-\ntes Management an den Moldaukaskaden verhindert \nwerden. Letztendlich fordert der vorsorgende Hochwas-\nserschutz ein gemeinsames Handeln aller Beteiligten bis \nhin zum einzelnen Flussanlieger. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich daran erinnern, dass die \nLandwirte verst\u00e4rkt f\u00fcr den Hochwasserschutz gewonnen \nwerden m\u00fcssen; denn in nicht wenigen F\u00e4llen scheitert \nzum Beispiel die Deichr\u00fcckverlegung an deren Wider-\nstand. \n\nAls Konsequenz des Jahrhunderthochwassers ist in \nSachsen nunmehr eine rechtzeitige und zuverl\u00e4ssige \nHochwasserwarnung und -vorhersage gew\u00e4hrleistet. \nDiese ist die Grundlage f\u00fcr eine effektive Verhaltensvor-\nsorge. Jeder Einzelne muss wissen, was er im Hochwas-\nserfall zu tun hat, um Sch\u00e4den zu vermeiden bzw. so \ngering wie m\u00f6glich zu halten. Parallel dazu m\u00fcssen die \nEigenvorsorge und das Risikobewusstsein gest\u00e4rkt wer-\nden. Deshalb fordern wir die Staatsregierung auf, eine \numfangreiche Informationskampagne zu diesem Thema \ndurchzuf\u00fchren. \n\nDas Hochwasser in diesem Fr\u00fchjahr hat bewiesen, dass \nauch Klugheit nicht unbedingt vor Schaden sch\u00fctzt. \nAllerdings hoffe ich, dass die vorhandene Klugheit so \nlange anh\u00e4lt, bis alle notwendigen Ma\u00dfnahmen der \nGenerationenaufgabe Hochwasserschutz durchgef\u00fchrt \nsind und die Sch\u00e4den durch k\u00fcnftige Hochwasser sehr \nviel geringer ausfallen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Frau Abg. Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Werte Damen und Herren Abgeordneten! Das \nFr\u00fchjahrshochwasser 2006 bedarf unbenommen der \nAuswertung und es fordert Konsequenzen. \n\nDie Linksfraktion.PDS unterst\u00fctzt aus dieser Sicht die \nAnliegen des Antrages der Koalitionsfraktionen. Nur \nsagen wir auch, die im Antrag vorgeschlagenen Konse-\nquenzen sind uns zu mager. \n\nStichwort: Arbeit des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft. \n\n 3913\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nDie erste und wichtigste Konsequenz f\u00fcr das Umweltmi-\nnisterium und vor allem den Umweltminister sehen wir \ndarin, weniger die Fertigstellung von allen m\u00f6glichen \nModellen oder der vielen Hochwasserschutzkonzepte \nmedienwirksam zu feiern. So richtig und wichtig diese \nModelle und Konzepte auch sind, sie bleiben zun\u00e4chst \nerste Bausteine f\u00fcr eine bessere Hochwasservorsorge. \n\nHerr Staatsminister Tillich, Sie haben mit Ihrem geradezu \ndrakonisch anmutenden Deicherlass hier und da durchaus \nhektische Betriebsamkeit ausgel\u00f6st \u2013 zum Leidwesen \nvieler Betroffener allerdings erst nach dem Abfluss der \nWassermassen. \n\nNun muss es vor allem um L\u00f6sungen f\u00fcr die Beschleuni-\ngung von Ma\u00dfnahmen der Hochwasservorsorge im \nGesamtkontext einer ausgewogenen Hochwasserschutz-\nstrategie in Sachsen gehen. Frau Windisch und \nFrau Deicke haben selbst das Beispiel gebracht. In Gohlis \nbei Riesa soll nun im Herbst mit dem Bau einer Flutbr\u00fc-\ncke f\u00fcr die Staatsstra\u00dfe 88 begonnen werden. Die Ein-\nwohner von Gohlis wird dies durchaus beruhigen. Ich \nstelle trotzdem noch einmal die Frage, wohl wissend, dass \nmeine Kollegin Lauterbach in der zur\u00fcckliegenden \nHochwasserdebatte bereits eine Antwort bekommen hat: \nWarum wird unbedingt solch eine teure Flutbr\u00fccke \ngebaut? Warum wird nicht die Staatsstra\u00dfe auf einer \nL\u00e4nge von 100 bis 200 Metern einfach auf Gel\u00e4ndeh\u00f6he \nabgesenkt und ab und an eine \u00dcberflutung in Kauf ge-\nnommen? \n\nAuch die Beantwortung solcher Fragen hat etwas mit \nlangfristiger Hochwasservorsorge zu tun, denn die Fi-\nnanzt\u00f6pfe des Landes laufen eben nicht \u00fcber \u2013 ganz \nanders als manche Fl\u00fcsse. Allerdings \u2013 dies nur als \nRandbemerkung an dieser Stelle \u2013 scheint die Aussage \nvon leeren Finanzt\u00f6pfen nicht unbedingt haltbar, wenn \nman sich die Ergebnisse einer Leipziger Studie zur Ver-\nwendung von Geldern aus den \u00f6ffentlichen F\u00f6rderpro-\ngrammen im Zusammenhang mit den Hochwasserereig-\nnissen 2002 anschaut. Aber dies w\u00e4re ein eigenes Kapitel. \n\nStichwort: Rang- und Reihenfolge der Ma\u00dfnahmen des \ntechnischen Hochwasserschutzes. \n\nIm November vergangenen Jahres schloss das Umwelt-\nministerium die Priorisierung der Hochwasserschutzma\u00df-\nnahmen ab. Im Ergebnis der Priorisierung aller in den \n47 Hochwasserschutzkonzepten abgeleiteten Ma\u00dfnahmen \nwurden allein 268 Ma\u00dfnahmen mit einem Investitionsbe-\ndarf von \u00fcber einer Milliarde Euro in die Kategorie \n\u201ehoch\u201c eingestuft. Wie aber die Einordnung der Ergebnis-\nse dieser landesweiten Priorisierung in die Hochwasser-\nschutzstrategie des Freistaates Sachsen, das hei\u00dft in den \nMa\u00dfnahmeplan f\u00fcr die Jahre bis 2008, erfolgen soll, \nbleibt offen. \n\nWelches sind nun die Kriterien f\u00fcr die Rang- und Reihen-\nfolge der 268 Ma\u00dfnahmen der Kategorie \u201ehoch\u201c? Herr \nTillich, diese Frage k\u00f6nnen Sie mir nachher sicher beant-\nworten. \n\nDas Fr\u00fchjahrshochwasser 2006 vermittelt uns doch wohl, \ndass vor allem an der Elbe von Schmilka bis Mei\u00dfen in \nk\u00fcrzerer Zeit mehr geleistet werden muss \u2013 ich denke an \ndie Deicherh\u00f6hung im Stadtgebiet Dresden und an mobile \nHochwasserschutzw\u00e4nde in Mei\u00dfen oder Pirna. \n\nW\u00e4hrend Hochwasserlagen in den anderen s\u00e4chsischen \nFlussgebieten durch eine vorausschauende Steuerung der \nTalsperren und Speicher g\u00fcnstig beeinflusst werden \nk\u00f6nnen, stellt sich die Situation an der Elbe anders dar. \nDas Wasser, das die Elbe aus Tschechien bringt, l\u00e4sst sich \nweder zwischenspeichern noch umleiten. Es muss durch \ndas Elbtal. In Abs. 3 der Begr\u00fcndung zum Antrag der \nKoalitionsfraktionen wird genau dies erbeten; im Antrags-\ntext jedoch fehlt diese Schlussfolgerung. \n\nStichwort: Hochwasserentstehungsgebiet. \n\nVor knapp zwei Jahren wurden die im S\u00e4chsischen Was-\nsergesetz neu verankerten Regelungen \u00fcber Hochwasser-\nentstehungsgebiete \u2013 das ist \u00a7 100b \u2013 von diesem Hohen \nHause als vorbildlich und richtungweisend f\u00fcr alle Bun-\ndesl\u00e4nder gew\u00fcrdigt. \n\nHeute entpuppt sich diese Art von Gesetzgebung gleich \nmehrfach als Fehlschlag \u2013 dies unter anderem deshalb, \nweil zeitweilig gesetzeswidrig alle Kaufvertr\u00e4ge \u00fcber \nGrund und Boden in Sachsen der Landestalsperrenverwal-\ntung zur Kl\u00e4rung des Vorkaufsrechts vorzulegen waren. \nDies hatte ich im Rahmen der Aktuellen Debatte im April \nbereits angesprochen. Die Mitglieder der PDS-Fraktion \nder 3. Legislaturperiode erfuhren in der damaligen Debat-\nte zum Wassergesetz von der Staatsregierung, dass die \nWasserversickerungs- und Wasserr\u00fcckhaltef\u00e4higkeit der \nGebiete, in denen die erh\u00f6hte Wahrscheinlichkeit starker \nNiederschl\u00e4ge zum Beispiel mit einem starken Gel\u00e4nde-\ngef\u00e4lle zusammentrifft, von enormer Bedeutung f\u00fcr das \nEntstehen bzw. die H\u00f6he von Hochwasser sei \u2013 wohlge-\nmerkt: von enormer Bedeutung. \n\nWas zeigt sich heute? Ungeachtet der \u201eenormen Bedeu-\ntung\u201c sucht man im Gesetz- und Verordnungsblatt oder im \nAmtsblatt vergeblich nach Rechtsverordnungen \u00fcber die \nAusweisung von Hochwasserentstehungsgebieten. Nicht \nein einziges Hochwasserentstehungsgebiet ist bisher \nrechtsf\u00f6rmig festgesetzt worden. Der \u00a7 100b blieb somit \nein Papiertiger. Das Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie \nexperimentiert lediglich mit zwei Pilotprojekten. \n\nIch muss an dieser Stelle die Erl\u00e4uterungen des Umwelt-\nministeriums zu \u00a7 100b des Wassergesetzes in Erinnerung \nrufen \u2013 Zitat \u2013: \u201eBei der Festsetzung von Hochwasserent-\nstehungsgebieten handelt es sich nicht um eine Entschei-\ndung mit materiellem Planungscharakter, da die Festset-\nzung vom Vorhandensein gesetzlich definierter nat\u00fcrlicher \nGegebenheiten abh\u00e4ngig ist. Liegen diese vor, hat die \nBeh\u00f6rde grunds\u00e4tzlich in der gesetzlich festgelegten \nWeise zu reagieren, das hei\u00dft das Gebiet festzusetzen.\u201c \u2013 \n\u201e\u2026 hat zu reagieren\u201c \u2013 sollte dies m\u00f6glicherweise in \nVergessenheit geraten sein, Herr Staatsminister Tillich? \nAuch darauf k\u00f6nnen Sie mir nachher Antwort geben. \n\n 3914\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nLetztes Stichwort: Umgang mit der Hinweiskarte \u00fcber \nHochwassergefahren. \n\nIn diesem Punkt, der meiner Meinung nach in der zuk\u00fcnf-\ntigen kommunalen Hochwasservorsorge gro\u00dfe Beachtung \nfinden wird, muss man auf die vom Bund initiierte Infor-\nmationskampagne \u201eEigenvorsorge beim Hochwasser-\nschutz\u201c zur\u00fcckgreifen. Doch auch die Gemeinden m\u00fcssen \nmehr tun und k\u00f6nnen dies auch recht kosteng\u00fcnstig im \nRahmen des Stadtumbaus; denn vielerorts wurde seit \nJahrhunderten viel zu dicht am Wasser gebaut. Daraus \nentstanden mit der Zeit gewaltige Schadenspotenziale. \nDeshalb m\u00fcssen die Anforderungen des Hochwasser-\nschutzes in den Integrierten Stadtentwicklungskonzepten \n\u2013 kurz: INSEK \u2013 eine bedeutendere Rolle spielen. \n\nDie au\u00dferordentlich aussagekr\u00e4ftige Gefahrenhinweiskar-\nte des Landesamtes f\u00fcr Umwelt und Geologie sollte \ndeshalb sowohl den Entscheidungen \u00fcber den Abriss von \nGeb\u00e4uden als auch \u00fcber Auswertungsma\u00dfnahmen ver-\nbindlich zugrunde gelegt werden. Eine solche Bestim-\nmung sollte zu einer Voraussetzung f\u00fcr die Inanspruch-\nnahme von Stadtumbaumitteln werden. \n\nTrotz \u2013 oder gerade wegen \u2013 unserer Kritik und der \nHinweise unterst\u00fctzen wir den Gesamtantrag, der noch \neinmal eine ehrliche Auseinandersetzung der Staatsregie-\nrung mit dem Fr\u00fchjahrshochwasser erm\u00f6glicht; und dies \nsollte letztendlich Ziel der \u00dcbung sein. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Koalition hat in der \nBegr\u00fcndung ihres Antrages formuliert, dass der Hochwas-\nserschutz eine Generationenaufgabe ist und sich alle darin \neinig w\u00e4ren. \u2013 Das stimmt; meiner Meinung nach muss \ndamit nur endlich begonnen werden. \n\nIch m\u00f6chte fair bleiben und durchaus eingestehen, dass \nseit 2002 bereits einiges in Sachsen geschehen ist. Wir \nverlieren allerdings in aller Regelm\u00e4\u00dfigkeit weiterhin viel \nzu viel Zeit. Seit 2002 werden Programme aufgestellt, \nwird geplant, l\u00e4sst man sich berichten, wird diskutiert, \nwird debattiert, wird koordiniert, evaluiert und was wei\u00df \nich noch. Aber bevor wir das Geplante umsetzen, verge-\nhen meist Jahre. Wenn wir so weitermachen wie bisher, \nwird der Begriff Generationenaufgabe eine v\u00f6llig neue \nBedeutung bekommen. \n\nErfreulich ist zumindest, dass sich ein Umdenken im \nHochwasserschutz abzeichnet. Der Pressemitteilung von \nHerrn Staatsminister Tillich vom Dienstag zufolge sollen \ndemn\u00e4chst verst\u00e4rkt Hochwasserentstehungsgebiete \nausgewiesen werden. Dies war l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Au\u00dfer-\ndem sollen endlich der Wasserr\u00fcckhalt in der Fl\u00e4che und \nzum anderen die Aufforstung wieder eine gr\u00f6\u00dfere Rolle \nspielen. \n\nWenn ich mich dabei an die Aktuelle Debatte in der \nletzten Plenarwoche erinnere, ist dies schon ein erstaunli-\ncher Sinneswandel. In der Debatte vor vier Wochen war \nder Ministerpr\u00e4sident noch der Auffassung, es sei in der \ngegenw\u00e4rtigen Situation nicht von Belang, ob man im \nErzgebirge weitere B\u00e4ume anpflanzt oder nicht. Frau \nWindisch von der CDU-Fraktion hat damals gegen\u00fcber \nder Presse Herrn Timm vom BUND wegen seiner \u00c4u\u00dfe-\nrungen zum Hochwasserschutz in Sachsen B\u00f6sartigkeit, \nDummheit und Ignoranz vorgeworfen. Dieser Mann hat \naber nichts anderes gefordert als eine Verbesserung der \nVorsorgema\u00dfnahmen, also des Wasserr\u00fcckhaltes in der \nFl\u00e4che, Fl\u00e4chen- und Gew\u00e4sserrenaturierungen und \nNeuaufforstungen. \n\nMeine Fraktion begr\u00fc\u00dft die Ank\u00fcndigung des Herrn \nStaatsministers, weil wir diese Forderung bisher schon in \nallen Debatten zu diesem Thema zum Ausdruck gebracht \nhaben. Ich frage mich allerdings, wie zum Beispiel diese \nAufforstungsma\u00dfnahmen aussehen sollen. Ich verweise \ndabei auf zwei Kleine Anfragen, die ich zum Thema \nAufforstung gestellt habe. Demnach ist im Hause von \nHerrn Tillich niemandem so richtig bekannt, in welchen \nEigentumsformen die Fl\u00e4chen der Waldmehrung in \nSachsen stehen. Es ist auch nicht so recht bekannt, mit \nwelchen forstlichen oder waldbaulichen Mitteln diese \nWaldfl\u00e4chenzunahme erreicht wird. Es wei\u00df auch keiner \nso richtig dar\u00fcber Bescheid, welcher Anteil der Waldmeh-\nrung in Vorranggebieten des Landesentwicklungsplanes \nbisher realisiert werden konnte. Man kommt sich bei \ndieser Beantwortung irgendwie vor wie im Tal der Ah-\nnungslosen. \n\nNun zum Antrag. Den ersten Punkten des Antrages kann \nunsere Fraktion zwar folgen, da es sich um Auskunftsbe-\ngehren handelt. Es ist aber schon l\u00e4ngst an der Zeit, zu \nhandeln und nicht nur zu berichten. \n\nDer in Punkt 4 des Antrages gestellten Forderung kann \nich wenig abgewinnen. Offensichtlich wird hier auch die \nBedeutung des Wortes \u201epr\u00e4ventiv\u201c verkannt. \u201ePr\u00e4ventiv\u201c \nbedeutet so viel wie \u201ezuvorkommen\u201c bzw. \u201everh\u00fcten\u201c. \nDer B\u00fcrger kann leider nichts tun, um einem Hochwasser \nzuvorzukommen oder ein Hochwasser zu verh\u00fcten. Der \nB\u00fcrger kann lediglich versuchen, die Sch\u00e4den am eigenen \nHab und Gut gering zu halten. \n\nSie k\u00f6nnen ja dem Haus einmal erkl\u00e4ren, welche eigen-\nverantwortlichen Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen Sie in diesem \nZusammenhang meinen. Sind Sie der Meinung, dass die \nbetroffenen Menschen bisher nicht genug getan haben \nund ihr Eigentum nur so zum Spa\u00df dem Hochwasser \naussetzen? Ich glaube, die betroffenen Menschen haben \nvorher schon versucht, alles ihnen M\u00f6gliche zu tun, um \nihr eigenes Hab und Gut zu sch\u00fctzen. Ich wei\u00df nicht, was \neine entsprechende Informationskampagne, die auch \nwieder verdammt viel Geld kosten w\u00fcrde, bringen soll. \nOder soll sich vielleicht jeder Betroffene f\u00fcr die n\u00e4chste \nFlut sozusagen pr\u00e4ventiv ein paar Sands\u00e4cke unter das \nSofa legen? \n\n 3915\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nAlso, meine Damen und Herren, der Antrag der Fraktio-\nnen CDU und SPD wird uns zwar nicht unbedingt viel \nweiterbringen. Man kann sich ihm jedoch nicht verschlie-\n\u00dfen, da es dennoch wichtig ist, dass sich auch das Minis-\nterium selbst kritisch damit befasst. Daher werden wir \ndiesem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nspricht jetzt Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der Elbpegel sinkt wieder, \ndas Grundwasser geht langsam zur\u00fcck, Sch\u00e4den und \nDreck werden beseitigt und auch die medialen Dreck-\nspritzer beim Betreten eines kleinen Fettnapfes werden \njetzt beseitigt. Jetzt ist die Zeit der Auswertung, der \nBeratung und des Ziehens von Konsequenzen aus dem \ndiesj\u00e4hrigen Fr\u00fchjahrshochwasser. \n\nDie FDP-Fraktion stimmt dem Antrag der Koalition zu. \nWir haben schon im letzten Plenum angeregt, die neue \nPriorit\u00e4tenliste im Hochwasserschutzinvestitionspro-\ngramm nach neuer Sachlage, mit neuem Kenntnisstand zu \n\u00e4ndern. Mich und uns freut es sehr, dass die Koalitions-\nfraktionen diese Anregung offensichtlich in ihren Antrag \naufgenommen haben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Probleme mit dem \nHochwasser wird es in diesem Land immer wieder geben \nund alle Betroffenen wissen das auch. Deshalb ist und \nbleibt der Hochwasserschutz eine Solidaraufgabe, die f\u00fcr \nuns Liberale h\u00f6chste Priorit\u00e4t hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber es bleibt immer wieder die Frage: Was geschieht im \nZweifel? Wof\u00fcr entscheiden wir uns im Zweifel, wenn \nHochwasserschutz und zum Beispiel Denkmalschutz und \nNaturschutz gegeneinander abgewogen werden m\u00fcssen? \nDabei ist es f\u00fcr uns wichtig, dass sich im Zweifel dieses \nHohe Haus, die Staatsregierung und das Ministerium \nprinzipiell f\u00fcr den Hochwasserschutz entscheiden. \n\nWeiterhin ist es wichtig, dass Fehlplanungen und Fehlent-\nscheidungen wie beispielsweise in Gohlis bei Riesa \u2013 \nheute genug angesprochen \u2013 zuk\u00fcnftig vermieden werden \nm\u00fcssen. Der Antrag ist auch in diesem Punkt konsequent. \nAngesichts des Umfangs von geplanten 1 600 Einzelma\u00df-\nnahmen wird uns der Hochwasserschutz logischerweise \nnoch mindestens 20 Jahre besch\u00e4ftigen und ungef\u00e4hr \neine Milliarde Euro kosten. Darum k\u00f6nnen wir uns Fehler \nnicht mehr leisten. \n\nBau, Sanierung und Ausbau von Deichen und vor allem \nvon R\u00fcckhaltebecken kosten viel Geld, sehr viel Geld. \nBez\u00fcglich der Umschichtung \u2013 der Finanzminister ist jetzt \nnicht da \u2013 wird es noch sehr interessant werden, wie wir \ndas im Haushalt darstellen, was notwendig ist, damit es \nauch eingestellt werden kann. \n\nDass dies von Staatsminister Tillich mit dem Deicherlass \njetzt z\u00fcgig in die Wege geleitet wird, begr\u00fc\u00dfen wir sehr. \nKritik an diesem Deicherlass finden wir nicht richtig. Wir \nfinden es richtig, dass man sich in Zukunft zum Beispiel \nauch mit der Ausgestaltung des ELER-Programms mehr \nauf Hochwasserschutz orientiert, wobei andere Program-\nme logischerweise dann zur\u00fcckgefahren werden m\u00fcssen. \n\nMir ist in diesem Zusammenhang noch folgender Punkt \nsehr wichtig, der aus unserer liberalen Sicht unbedingt in \neine Debatte \u00fcber die Folgen und Konsequenzen des \ndiesj\u00e4hrigen Fr\u00fchjahrshochwassers geh\u00f6rt: Wir als Frakti-\non haben am vergangenen Donnerstag und Freitag ganz \nbewusst eine Fraktionssitzung nach Bad Schandau ver-\nlegt, um ein Zeichen f\u00fcr den Tourismus vor Ort zu setzen. \nPermanente Negativberichterstattung w\u00e4hrend des Hoch-\nwassers und danach ist Gift f\u00fcr die s\u00e4chsischen Regionen, \ndie ganz besonders vom Tourismus leben und in denen \njetzt wieder Tausende Arbeitspl\u00e4tze direkt oder indirekt \nbetroffen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr G\u00fcnther, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Hallo, ja, immer, gerne! \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Kollege G\u00fcnther, \nk\u00f6nnen Sie uns vielleicht verraten, welche Programme \naus dem ELER Sie zugunsten des Hochwasserschutzes \nzur\u00fcckfahren wollen? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Das kann ich Ihnen in diesem \nspeziellen Fall leider noch nicht sagen. Wenn wir aber im \nHochwasserschutz mehr finanzieren m\u00fcssen, m\u00fcssen wir \nandere Programme herunterfahren. Wie die Aufteilung \nprozentual aussehen wird, kann ich Ihnen noch nicht \nsagen. \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion.PDS:  \nDarf ich eine Nachfrage stellen?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wenn der Abg. \nG\u00fcnther das gestattet, ja. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Aber gerne! \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr G\u00fcnther, sind \nSie vielleicht mit mir auch einer Meinung, dass die \nverst\u00e4rkt notwendigen Ma\u00dfnahmen im Hochwasserschutz \nnach M\u00f6glichkeit \u00fcberhaupt nicht aus dem ELER finan-\nziert werden sollten, sondern lieber aus dem EFRE? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Die Finanzierung des Hochwasser-\nschutzes wird, glaube ich, so viel Geld kosten, dass wir \njede nur denkbare M\u00f6glichkeit aussch\u00f6pfen m\u00fcssen, um \ndiese f\u00fcr uns Sachsen lebenswichtigen Ma\u00dfnahmen zu \nfinanzieren. Ich gehe fest davon aus, dass wir auch etwas \naus dem ELER-Programm nehmen m\u00fcssen. \n\n 3916\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nIch war bei der Eigenvorsorge stehen geblieben. Die \nInformationskampagne \u201eEigenvorsorge beim Hochwas-\nserschutz\u201c begr\u00fc\u00dfen wir ebenfalls ausdr\u00fccklich. Um \nwelche Probleme geht es? Wir haben zum Beispiel das \nProblem, dass beim Hochwasser in Sachsen die Leute \nevakuiert werden mussten, weil die Stromversorgung \ngekappt wurde. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Elekt-\nrofirmen und die Stromversorger zum Beispiel, wie in \nBad Schandau geschehen, die Elektrok\u00e4sten, die Schalt-\nk\u00e4sten hoch setzen, damit bei Hochwasser die Leute in \nihren Wohnungen, in ihren H\u00e4usern bleiben k\u00f6nnen. \n\nDas n\u00e4chste ganz spezielle Problem ist im Moment f\u00fcr die \nbetroffenen Menschen, dass dann, wenn sie Ersatzinvesti-\ntionen an ihren H\u00e4usern neu vornehmen, von den Versi-\ncherungen nur die alten, nicht hochwassertauglichen \nMa\u00dfnahmen bezahlt werden. Dar\u00fcber muss nachgedacht \nwerden. \n\nAber es gibt auch Dutzende betroffene Betriebe bei-\nspielsweise aus dem Bereich der Gastronomie und der \nHotellerie, die jetzt noch mit Wiederaufbaukosten der \nJahrhundertflut von 2002 zu k\u00e4mpfen haben. Hier muss \nder Freistaat mehr tun, als nur beratend zur Seite zu \nstehen. Hilfreich kann zum Beispiel auch die Unterst\u00fct-\nzung von Forderungen von B\u00fcrgern und Gewerbetreiben-\nden aus Bad Schandau sein, die Flotte der s\u00e4chsischen \nDampfschifffahrt um eine Linie zu erweitern, um den \nTourismus vor Ort zum Beispiel in Bad Schandau anzu-\nkurbeln. \n\nAlso, viele Ma\u00dfnahmen, bei denen auch die Staatsregie-\nrung mitwirken kann, k\u00f6nnen helfen, die Nachwirkungen \nder Flut bzw. des Hochwassers in diesem Jahr zu verhin-\ndern. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN ist an der Reihe. Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Landeshoch-\nwasserzentrale erkl\u00e4rte am letzten Freitag das Fr\u00fchjahrs-\nhochwasser 2006 f\u00fcr beendet und nun ist die Zeit ge-\nkommen, \u00fcber die Ursachen dieser sich schnell wiederho-\nlenden Hochwasser nachzudenken und z\u00fcgig Gegenma\u00df-\nnahmen zu ergreifen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen als B\u00fcndnisgr\u00fcne den Antrag der Koalition, \ndem Landtag bis zum 30.07. einen Bericht vorzulegen. \nDie Koalition ber\u00fchrt auch alle wesentlichen Punkte von \neiner Beurteilung der bisher getroffenen Ma\u00dfnahmen der \nHilfe f\u00fcr die Betroffenen bis zur mittelfristigen Absiche-\nrung des Hochwasserschutzes im Haushalt. Was aber \nfehlt, lieber Martin Dulig, ist eine Pr\u00fcfung, ob sich die \nbisherigen Planungen und Konzepte vor dem Hintergrund \ndes Fr\u00fchjahrshochwassers als ausreichend erwiesen \nhaben. Sie wollen lediglich eine Darstellung der Wirk-\nsamkeit aller durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen sowie eventuell \n\u00c4nderungen in der Priorit\u00e4tenliste. Damit setzen Sie aber \n\nnotwendig voraus, dass die Planungen im Grunde ausrei-\nchend sind. Es ist zwar verst\u00e4ndlich, dass die Koalitions-\nfraktionen ihr Konzept f\u00fcr allein selig machend halten, f\u00fcr \nden n\u00f6tigen selbstkritischen Blick reicht das, meine ich, \naber wohl nicht aus. \n\nStichwort \u201ePriorit\u00e4tenliste, S 88\u201c. Die Staatsstra\u00dfe hat \nnachgewiesenerma\u00dfen dazu gef\u00fchrt, dass die Ortschaft \nGohlis \u00fcberflutet wurde. Die im Priorit\u00e4tenkonzept \nvorgesehene Durchl\u00f6cherung des Stra\u00dfendamms war erst \nf\u00fcr 2008 und nicht, wie vom Ministerpr\u00e4sidenten in der \nletzten Sitzung behauptet, f\u00fcr dieses Fr\u00fchjahr geplant. Es \nist aber auch zu beachten, dass eben nach diesem Priorit\u00e4-\ntenkonzept durch die Schlitzung dann nur ein Schutz f\u00fcr \nein HQ 5 erreicht werden sollte. Das Fr\u00fchjahrshochwasser \nwar aber ein HQ 10 mit Tendenz nach oben, etwas mehr. \nDas hei\u00dft im Klartext: Sie haben mit dem Stra\u00dfenbau die \nHochwassergefahr geschaffen, Sie haben zu sp\u00e4t gehan-\ndelt, das Priorit\u00e4tenkonzept ist in diesem Punkt nicht \nausreichend und es ist auch nicht sichtbar, dass Sie \nausreichende Ma\u00dfnahmen treffen. Aber \u2013 ich kann es mir \nnicht verkneifen \u2013 was soll man von einem Politiker \nhalten, der die vorhandene Katastrophe nicht ausruft, weil \ner glaubt, damit einen Investor t\u00e4uschen zu k\u00f6nnen? \n\nStichwort \u201eHochwasserschutzpolitiker\u201c: Fachlich positiv \nzu bewerten sind etwa die Modellprojekte zu Hochwas-\nserentstehungsgebieten im Ost- und Westerzgebirge. Hier \nwurde eine engagierte Arbeit geleistet. Jetzt m\u00fcssen aber \ndie aus den Untersuchungen abgeleiteten Vorhaben auch \numgesetzt werden. Und siehe da, es gibt Widerstand aus \nder lokalen CDU. Der Regionale Planungsverband S\u00fcd-\nwestsachsen spricht sich vorerst gegen die Ausweisung in \nRittersgr\u00fcn-Breitenbrunn aus. Ich erw\u00e4hne dies nur \ndeshalb, weil es der Umweltminister im letzten Plenum \nf\u00fcr richtig gehalten hat, die Umweltverb\u00e4nde f\u00fcr Verz\u00f6ge-\nrungen im Hochwasserschutz verantwortlich zu machen. \nHerr Tillich, ich sage Ihnen: Das ist ein ziemlich billiges \nund durchsichtiges Abwehrman\u00f6ver gewesen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u00dcbrigens: Allm\u00e4hlich kommen auch Vers\u00e4umnisse der \nSchadensbeseitigung nach 2002 ans Licht. Im Dresdner \nStadtrat wurde berichtet, dass \u201eSt. Josef\u201c in Dresden-\nZschieren im Jahr 2006 nach 2002 zum zweiten Mal \nabgesoffen ist. Nach 2002 wurde zwar die Verlegung \nbeantragt und, wie wir geh\u00f6rt haben, von der WASA auch \nbef\u00fcrwortet, allerdings vom Sozialministerium abgelehnt \n\u2013 wegen Geldmangels. Jetzt haben wir den Schaden \nwieder. \n\nEin weiteres Problem: Die Pieschener Mauer, gleich da \nhinten. Die LTV plant, in Dresden-Pieschen an der B\u00f6ck-\nlinstra\u00dfe \u2013 manche kennen vielleicht das Ballhaus Watz-\nke, das ist dort in der N\u00e4he \u2013 eine fest installierte Mauer \naus Stahlelementen auf den bestehenden Damm aufzuset-\nzen, und zwar mit einer H\u00f6he bis zu 3,50 Meter. Meine \nDamen und Herren, damit werden die Sichtbeziehungen \nzum Ostragehege und zur Altstadt v\u00f6llig unm\u00f6glich. Die \nStadt Dresden hat sich zu Recht dagegen ausgesprochen \n\n 3917\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nund ich hoffe, dass wir hier zu einer stadtvertr\u00e4glichen \nL\u00f6sung, etwa durch mobile Elemente, kommen k\u00f6nnen. \n\nEine weitere Bemerkung. Hochwasserschutz hei\u00dft zuerst \nPr\u00e4vention. Dabei sollte klar sein: Eine Asphaltierung von \nFeldwegen und Parkpl\u00e4tzen muss ebenso der Vergangen-\nheit angeh\u00f6ren wie die zweckentfremdete Verwendung \nvon F\u00f6rdermitteln f\u00fcr den Hochwasserschutz zur Stra\u00dfen-\nverbreiterung oder zur Dorfversch\u00f6nerung. Die \u00c4mter f\u00fcr \nl\u00e4ndliche Entwicklung, f\u00fcr die Sie, Herr Tillich, sich \ngegen Herrn Buttolo sehr einsetzen, zeigen besonderen \nEhrgeiz bei der Versiegelung von Fl\u00e4chen im l\u00e4ndlichen \nRaum und begr\u00fcnden dies auch mit touristischen Nut-\nzungskonzepten. Mir scheint, dass die Belange des \nHochwasserschutzes dort noch nicht die n\u00f6tige Aufmerk-\nsamkeit gefunden haben. \n\nWas waren die Ergebnisse dieser Versiegelungsorgie? Von \n2000 bis 2005 wurden f\u00fcr ganze 15 Millionen Euro \n96 Kilometer Feldwege asphaltiert. Seit 1994 wurden fast \n42 Hektar Fl\u00e4che versiegelt. Dagegen wurden durch \nNutzungsaufgabe nur drei Hektar entsiegelt. Herr Staats-\nminister Tillich, ich sehe keinen Grund, dass Sie diesen \nSachverhalt in der Presse auch noch bejubeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Blick auf \ndie Elblandschaft s\u00fcdlich von Dresden zeigt uns, dass wir \nin diesem Bereich selbst wenig f\u00fcr den Hochwasserschutz \ntun k\u00f6nnen. Ich glaube, wir sind uns hier auch einig, es \nwurde mehrfach angesprochen. Um Bad Schandau, Pirna, \nDresden oder Mei\u00dfen wirksam vor einem Elbehochwasser \nzu sch\u00fctzen, ben\u00f6tigen wir die Unterst\u00fctzung der Tsche-\nchen und wir wissen auch, dass das Management der \nMoldau-Kaskaden beim Fr\u00fchjahrshochwasser 2006 eine \nganz erhebliche Schutzwirkung gehabt hat. \n\nEine aktuelle tschechische Studie im Rahmen des Akti-\nonsplans \u201eHochwasserschutz Elbe\u201c der Internationalen \nKommission zum Schutz der Elbe hat die Speicherkapazi-\nt\u00e4ten der Moldaukaskaden und des Beckens Nechanice an \nder Oh\u0159e gepr\u00fcft. Sie kommt zu dem Ergebnis, dass die \nMoldau-Kaskaden eine ausreichende R\u00fcckhaltef\u00e4higkeit \nf\u00fcr zehn bis 20 Jahre haben und das Nechanice-Becken \nsogar f\u00fcr ein HQ 100 ausreichen w\u00fcrde. \n\nWas mir aber bis jetzt nicht klar ist: ob damit tats\u00e4chlich \nalle M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft worden sind oder ob wir \nnicht noch mit den tschechischen Freunden reden m\u00fcssen, \num eine weitere Entsch\u00e4rfung der Hochwassersituation \nf\u00fcr Sachsen herbeizuf\u00fchren. Deswegen, Herr Staatsminis-\nter, m\u00f6chte ich den Appell an Sie richten: Setzen Sie sich \nauch in Br\u00fcssel daf\u00fcr ein, dass Tschechien mehr Geld aus \ndem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung f\u00fcr \nInfrastruktursondervorhaben, f\u00fcr den Hochwasserschutz \nerh\u00e4lt. Damit kann auch in Tschechien unter anderem die \nUmsetzung der Wasserrahmenrichtlinie gef\u00f6rdert werden. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 und das sage ich ganz deutlich \u2013 m\u00fcssen \nwir grunds\u00e4tzlich bereit sein, uns im Interesse des Hoch-\nwasserschutzes f\u00fcr Bad Schandau bis Dresden an der \nFinanzierung von Anlagen in der Tschechischen Republik \nzu beteiligen. Im Klartext hei\u00dft dies: Wir m\u00fcssen auch \npr\u00fcfen, s\u00e4chsische Eigenmittel f\u00fcr tschechische Anlagen \n\neinzusetzen. Ich erwarte dazu von Ihnen, Herr Staatsmi-\nnister Tillich, im Bericht genaue Aussagen \u00fcber die \nM\u00f6glichkeiten des Hochwasserschutzes f\u00fcr uns in Tsche-\nchien, die sich aus dem Management des Nechanice-\nSpeichers ergeben, und \u00fcber den Stand der Gespr\u00e4che mit \nden tschechischen Beh\u00f6rden. \n\nIn diesen Tagen l\u00e4uft die grenz\u00fcberschreitende Umwelt-\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung f\u00fcr die Staustufen in der Elbe. \nWie ich geh\u00f6rt habe, beabsichtigt die Landeshauptstadt \nDresden, aus Gr\u00fcnden des Hochwasserschutzes keine \nEinwendungen zu erheben. Ich kann dies fachlich nicht \nnachpr\u00fcfen, da mir die Unterlagen nicht zug\u00e4nglich \ngemacht wurden. Dennoch m\u00f6chte ich sagen, dass mich \ndiese Einsch\u00e4tzung doch sehr verwundert und dass ich \nAufkl\u00e4rung \u00fcber die Haltung der Staatsregierung in dieser \nFrage verlange. Ich erwarte hier eine sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung \nund Information des Landtags und der \u00d6ffentlichkeit. Die \nStellungnahme der Staatsregierung zu den Elbestaustufen \nsollte in dem Bericht ausf\u00fchrlich behandelt werden. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich mich wieder an \nunseren hoch gesch\u00e4tzten Herrn Wirtschaftsminister \nwenden, der jetzt sicher f\u00fcr wichtige Dienstgesch\u00e4fte \nabwesend ist. Sie wissen, dass ich nicht m\u00fcde werde, \nseine zwiesp\u00e4ltige Haltung zu kritisieren. Als SPD-\nVorsitzender und Wirtschaftsminister ist er offiziell gegen \ndie Staustufen, als hundertprozentiger Inhaber der S\u00e4chsi-\nschen Binnenschifffahrt Oberelbe GmbH l\u00e4sst er in \nTschechien f\u00fcr den Ausbau der Staustufen werben. Herr \nJurk, ich sage Ihnen: Das ist keine glaubw\u00fcrdige Politik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs kommt noch ein kleiner Schlenker dazu, der in diesem \nZusammenhang zu sagen ist: Die SPD hat es jetzt in \nSachsen-Anhalt geschafft, auch dort zum Juniorpartner \nder CDU aufzusteigen, und ich m\u00f6chte doch sehen, wie \nder Kollege Bullerjahn jetzt seinen neuen Einfluss geltend \nmachen wird, damit Sachsen-Anhalt von seinen v\u00f6llig \n\u00fcberzogenen Ausbaupl\u00e4nen Abstand nimmt. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nAuch das w\u00e4ren doch sehr interessante Berichtsgegen-\nst\u00e4nde. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, es ist noch viel \nArbeit zu leisten, und wir werden Sie weiter kritisch \nbegleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Aus den Fraktionen \nsind weitere Redner gemeldet. F\u00fcr die CDU-Fraktion \nHerr Kupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe aus den \nFraktionen vernommen, dass unserem Antrag zugestimmt \nwird. Deswegen kann ich mir jetzt weitere \u00dcberzeu-\ngungsarbeit sparen, ich werde also nicht reden. Wir \nwerden auch noch einmal Gelegenheit haben, wenn der \n\n 3918\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nBericht vorliegt, ausf\u00fchrlich \u00fcber die Problematik zu \nsprechen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \n\nDann frage ich die Linksfraktion.PDS. \u2013 Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gern \ndem Beispiel von Herrn Kupfer folgen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Tun Sie das!) \n\nLeider ist es mir nicht m\u00f6glich, weil ich noch einige \nFragen stellen m\u00f6chte, die bisher unbeantwortet geblieben \nsind und die aus meiner Sicht mit in den Bericht geh\u00f6ren. \nDeshalb will ich sie an dieser Stelle noch einmal formu-\nlieren. \n\nDass wir dem Antrag zustimmen, hat Frau Kollegin \nKagelmann bereits erkl\u00e4rt. Insofern gehe ich auch davon \naus, dass es den Bericht geben wird. \n\nWas das Hochwasser vom April anbelangt, ist Sachsen \nletztlich mit einem blauen Auge davongekommen. Wir \nhaben einfach Gl\u00fcck gehabt, dass die Sch\u00e4den nicht \ngr\u00f6\u00dfer ausgefallen sind. Das Ganze ist halbwegs glimpf-\nlich abgelaufen. Aber ich f\u00fcge hinzu: nicht wegen des \numsichtigen Handelns der Staatsregierung, sondern trotz \nder Vers\u00e4umnisse, die es seit 2002 leider in gro\u00dfer Zahl \ngegeben hat. Ich verweise diesbez\u00fcglich noch einmal auf \nden Redebeitrag vom 6. April, in dem ich dar\u00fcber aus-\nf\u00fchrlich gesprochen habe. \n\nIch will davon einen einzigen Punkt in Erinnerung brin-\ngen. Die Staatsregierung hat geschlagene drei Jahre und \ndrei Monate gebraucht, um \u00fcberhaupt erst einmal eine \nPriorit\u00e4tenliste f\u00fcr die dringendsten Hochwasserschutz-\nma\u00dfnahmen in Sachsen zu erstellen. Demzufolge konnte \nbis jetzt, zum Fr\u00fchjahr, so gut wie nichts davon umgesetzt \nsein. Ich bleibe dabei, Herr Tillich: Sie haben Ihre \nHausaufgaben diesbez\u00fcglich noch nicht gemacht. \n\nIch will auch etwas Positives feststellen. In der letzten \nDebatte war gefordert worden \u2013 auch von uns \u2013, dass die \nStaatsregierung ein Sofortprogramm zur Unterst\u00fctzung \nder betreffenden Kommunen und zur Schadensbeseiti-\ngung aufstellen solle. Das Kabinett hat hierbei sehr \nschnell gehandelt. Das begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich, auch \nwenn sich erst noch zeigen muss, ob die bereitgestellte \nSumme am Ende tats\u00e4chlich ausreicht. \n\nIn der April-Debatte hatte ich eine ganze Reihe von \nFragen gestellt, die bislang unbeantwortet geblieben sind. \nIch erhoffe mir sowohl von der Debatte als auch sp\u00e4tes-\ntens in der Stellungnahme zum Antrag, in dem entspre-\nchenden Bericht Auskunft. \n\nIch will noch einmal einige der Fragen in Erinnerung \nrufen. Es war seit Monaten bekannt, dass auf der tsche-\nchischen Seite, aber auch in unseren Mittelgebirgen gro\u00dfe \nSchneemengen liegen, die irgendwann tauen und zu \neinem extremen Hochwasser f\u00fchren w\u00fcrden. Warum \n\nwurden die Deiche nicht rechtzeitig verst\u00e4rkt? Warum \nwurden an den bekannten neuralgischen Punkten nicht \nschon vorsorglich Sands\u00e4cke bereitgestellt? Daf\u00fcr war vor \ndem Hochwasser wochenlang Zeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWarum wurden und werden immer noch Stra\u00dfen- und \nBr\u00fcckenbauma\u00dfnahmen in Elb- und anderen Flussauen \ntrotz berechtigter Einw\u00e4nde durch die Regierungspr\u00e4si-\ndien genehmigt? Ich frage weiter: H\u00e4lt die Staatsregie-\nrung immer noch an ihren Pl\u00e4nen fest, auch nach dem \nj\u00fcngsten Hochwasser ein Gesetz zu erlassen bzw. in den \nLandtag einzubringen, das den Verzicht auf das Vorkaufs-\nrecht in \u00dcberschwemmungsgebieten vorsieht? Ich m\u00f6chte \ndazu vom zust\u00e4ndigen Minister eine klare Aussage. \n\nIm April hatte ich auch angemahnt, dass die schadhaften \nStellen an den Deichen farblich markiert werden, damit \ndie dringendsten Reparaturen schnell und zielgenau \nvorgenommen werden k\u00f6nnen. Jetzt sind die meisten \nSickerstellen an den Deichen nicht mehr erkennbar. \nWarum wurde hierbei regional sehr unterschiedlich und \nvielerorts gar nicht gehandelt und warum wurden die \nentsprechenden Stellen eben nicht markiert? Demzufolge \nk\u00f6nnen sie jetzt nicht repariert werden. Auch dazu sollte \nder Bericht Aussagen treffen. \n\nAbschlie\u00dfend eine Bitte, die meinen Landkreis S\u00e4chsi-\nsche Schweiz unmittelbar betrifft: In Pirna und weiter \nelbaufw\u00e4rts wird demn\u00e4chst der Bahndamm direkt an der \nElbe erneuert bzw. saniert. Bislang weigert sich die \nDeutsche Bahn AG beharrlich, im Zuge dieser Bauma\u00df-\nnahmen dringend erforderliche Schutzanlagen wie zum \nBeispiel Hochwassersperren in den bislang offenen \nBr\u00fcckenb\u00f6gen vorzusehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDoch gerade durch diese L\u00fccken und offenen Stellen im \nBahndamm ist die Pirnaer Altstadt immer wieder vom \nHochwasser betroffen. Hierzu bitte ich die Staatsregie-\nrung, dass sie sich gegen\u00fcber der Bahn AG daf\u00fcr einsetzt, \ndass die ohnehin erfolgenden umf\u00e4nglichen Bauma\u00dfnah-\nmen mit dem zwingend notwendigen Hochwasserschutz \nauf neuestem technischem Standard verbunden werden. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Pirna und anderswo \nwerden es Ihnen danken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mir liegen keine \nweiteren Redew\u00fcnsche aus den Fraktionen vor. Ich frage \ntrotzdem noch einmal, ob es Bedarf gibt. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann bekommen Sie, Herr Staatsminister Tillich, \ndas Wort. \n\n 3919\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Frau \nKagelmann, wir haben uns schon ausgetauscht. Die \nStaatsregierung ist immer ehrlich und muss nicht diesmal \nerst ehrlich sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNa, na!) \n\nDas Fr\u00fchjahrshochwasser im April 2006 hat in Sachsen, \nbesonders an der Elbe, alle Kraft der B\u00fcrger, der kommu-\nnalen und der Landesebene gefordert, um ihm einerseits \nzu begegnen und andererseits Sch\u00e4den zu minimieren. \nWir k\u00f6nnen heute, einen Monat sp\u00e4ter, nunmehr zusam-\nmenfassend feststellen: Es ist uns weitestgehend gelun-\ngen. F\u00fcr die Einzelnen waren die Sch\u00e4den zum Teil \nerheblich, doch in der Gesamtheit kann man feststellen, \nwaren die Sch\u00e4den bedeutend niedriger als die im Jah-\nre 2002 w\u00e4hrend der damaligen Flut. \n\nAber auch dieses Hochwasser hat uns ein weiteres Mal \nvor Augen gef\u00fchrt, dass wir immer gewappnet sein \nm\u00fcssen, unsere B\u00fcrger, unsere Unternehmen und die \nSachwerte zu sch\u00fctzen. Der Freistaat Sachsen hat Lehren \naus dem August-Hochwasser 2002 gezogen und war \ndieses Mal viel besser vorbereitet, auch wenn Herr Hahn \ndas nicht wahrnehmen m\u00f6chte. \n\nDie Hochwasservorhersage und der Hochwassernachrich-\nten- und -alarmdienst haben sich nicht nur bew\u00e4hrt, \nsondern ma\u00dfgeblich dazu beigetragen, dass die kommu-\nnalen und Landesbeh\u00f6rden besser informiert und vorbe-\nreitet waren. Die Landeshochwasserzentrale hat es ge-\nschafft, mit der Verl\u00e4ngerung der Vorhersage Zeitr\u00e4ume \nzu schaffen, die es den B\u00fcrgern erm\u00f6glicht haben, Gefah-\nrenvorsorge aktiv zu treffen. \n\nDie \u00d6ffentlichkeit wurde bereits am 17. M\u00e4rz 2006 zum \nersten Mal durch mein Haus auf die m\u00f6gliche Gefahrensi-\ntuation bei pl\u00f6tzlich eintretendem Tauwetter hingewiesen. \nDie St\u00e4dte und Gemeinden wurden zur Vorbereitung der \nGefahrenabwehr und die m\u00f6glicherweise Betroffenen zur \nEigenvorsorge aufgefordert. \u00dcber 700 Teilnehmer wurden \nper SMS \u00fcber die Er\u00f6ffnung des Hochwassernachrichten- \nund -alarmdienstes informiert. Alle Gemeinden, Land-\nkreise und Regierungspr\u00e4sidien erhielten laufend aktuali-\nsierte Pegelinformationen und Hochwasserwarnungen. \nDiese sind \u2013 das wissen Sie \u2013 f\u00fcr jedermann auf der \nInternetplattform des Hochwasserzentrums zug\u00e4nglich. \n2,6 Millionen Mal haben die Menschen in besagten Tagen \ndes Fr\u00fchjahrshochwassers 2006 auf diese Internetseite \nzugegriffen. Ich kann Ihnen heute zusagen, wir werden \ndie Qualit\u00e4t dieser Informationen weiter ausbauen, zum \nBeispiel die Staust\u00e4nde der Talsperren im Freistaat Sach-\nsen betreffend. \n\n\u00c4hnlich gut wie der Hochwassernachrichten- und  \n-alarmdienst haben die Gefahrenabwehr und der Katast-\nrophenschutz selbst funktioniert. Alle \u00f6rtlichen und \n\u00fcber\u00f6rtlichen Katastrophenschutzst\u00e4be und Einsatzkr\u00e4fte \nhaben zuverl\u00e4ssig, kooperativ und sehr erfolgreich zu-\n\nsammengearbeitet. Die gesetzlich fixierte Kopplung des \nKatastrophenvoralarms mit der Hochwasseralarmstufe III \nbei steigender Hochwasserentwicklung hat sich bew\u00e4hrt. \nF\u00fcr diese gesetzliche Regelung bin ich dem Gesetzgeber \ndankbar. So konnte den Gefahrenabwehrkr\u00e4ften der \nnotwendige zeitliche Vorlauf gegeben werden. \n\nDie im vergangenen Jahr an die Landkreise und Gemein-\nden \u00fcbergebenen 545 Gefahrenkarten sind bereits ein \nw\u00e4hrend dieses Hochwassers sehr umfangreich genutztes \nArbeitsmaterial, das den Landkreisen und Einsatzkr\u00e4ften \nerm\u00f6glicht, die Ma\u00dfnahmen an den entscheidenden Stel-\nlen rechtzeitig zu treffen. Wir werden diese Gefahrenhin-\nweiskarten demn\u00e4chst im Internet pr\u00e4sentieren. Ich will es \nganz deutlich sagen: Die Datenmengen sind so erheblich, \ndass ein zeitlicher Vorlauf ben\u00f6tigt wird. Das hei\u00dft, zuerst \nhaben wir die Papierform erm\u00f6glicht. Jetzt wird es die \ndigitalisierte Form dieser Karten im Internet geben. \n\nDer Staatsbetrieb Landestalsperrenverwaltung hat die \nKatastrophenschutzst\u00e4be der betroffenen Landkreise und \nGemeinden durch Mitarbeiter vor Ort umfassend mit der \nFachberatung bei \u00f6rtlichen Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen \nund zur Abstimmung eigener umfangreicher Kontroll- \nund Sicherungsma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt. Wir haben dazu \u2013 \nletztendlich innerhalb weniger Stunden \u2013 die Kr\u00e4fte \ninnerhalb des Landes umgeschichtet, sodass umfassendes \nPersonal mit Rat und Tat zur Verf\u00fcgung gestanden hat. \nAuf die nach dem August-Hochwasser 2002 geschaffene \nLandesreserve an Hochwasserbek\u00e4mpfungsmitteln wurde \ndurch die Katastrophenschutzkr\u00e4fte umfangreich zur\u00fcck-\ngegriffen. \n\nDie bisherige Unterst\u00fctzung der Kommunen durch \nBeratung zum Aufbau und zur Schulung der Wasserweh-\nren war richtig. Diese Ausbildung soll nach unserer \nAuffassung unbedingt vertieft werden. Dazu werden wir \nmehrt\u00e4gige Schulungen der Wasserwehren anbieten. \n\nDer Staatsbetrieb Landestalsperrenverwaltung hat im \nRahmen der Kontrollen und der Sicherung seiner wasser-\nwirtschaftlichen Anlagen umfangreiche Deich-Sofort-\nsicherungen vorgenommen. Zum Fr\u00fchjahrshochwas-\nser  2006 wurden 13 Kilometer Elbdeiche f\u00fcr f\u00fcnf Millio-\nnen Euro gesichert. Mit den von uns im Jahre 2004 \nerfolgreich nachverhandelten und f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen zus\u00e4tzlichen Restmitteln des Aufbauhilfefonds in \nH\u00f6he von maximal 140 Millionen Euro, die uns nunmehr \nzur Verf\u00fcgung stehen, sollen unter anderem insbesondere \nan Elbe und an Mulde weitere Deiche grundhaft saniert \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Zur Verfahrensbeschleunigung \nbei diesen Ma\u00dfnahmen wurde vom SMUL aktuell dieser \nDeichsicherungserlass, der mehrfach zitiert worden ist, \nerstellt. Zur Finanzierung des Sofortprogramms der \nDeichsanierung 2006 stellt der Freistaat Sachsen zus\u00e4tz-\nlich auch noch einmal zehn Millionen Euro bereit. \n\nDie umfangreiche Hochwasserschadensbeseitigung hat \neinen wesentlichen Beitrag zur Verhinderung zahlreicher \nneuer Hochwassersch\u00e4den im Fr\u00fchjahr 2006 geleistet. Es \nist nicht so, wie Sie, Herr Hahn, es gesagt haben, dass wir \n\n 3920\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\ndreieinhalb Jahre nichts getan h\u00e4tten. Allein nach dem \nAugust-Hochwasser 2002 haben wir fast 12 000 Sch\u00e4den \nan unseren s\u00e4chsischen Gew\u00e4ssern behoben. Daf\u00fcr \nwurden 522 Millionen Euro ausgegeben, und zwar zum \nZwecke eines dem Hochwasser begegnenden Ausbaus \noder einer h\u00f6heren Kapazit\u00e4t der Fl\u00fcsse, um Wasser \naufnehmen zu k\u00f6nnen. Dabei haben wir parallel die \nHochwasserschutzkonzepte als ganzheitliches Instrument \neiner pr\u00e4ventiven Hochwasserbek\u00e4mpfung im Freistaat \nSachsen entwickelt. Das hat letztendlich l\u00e4ngere Zeit \ngedauert, weil wir das vom Erzgebirge bis Torgau getan \nhaben, um hier kein St\u00fcckwerk zu leisten, sondern dann \nentlang dieser Hochwasserschutzkonzepte die Priorit\u00e4ten \nzu erstellen, die auch Ihnen zur Kenntnis gegeben worden \nsind. \n\nUnser Fahrplan f\u00fcr weitere Hochwasserschutzma\u00dfnahmen \nbleibt bestehen. Wir sind mit unseren Hochwasserschutz-\nkonzepten fachlich gut aufgestellt. Die daraus abgeleitete \nPriorit\u00e4tenliste ist und hat sich beim Hochwasser 2006 als \ngrunds\u00e4tzlich richtig erwiesen. Das schlie\u00dft aber nicht \naus, meine Damen und Herren, dass in objektiv begr\u00fcnde-\nten Einzelf\u00e4llen aufgrund der weitergehenden Auswertung \ndes Fr\u00fchjahrshochwassers 2006 Verschiebungen in der \nReihenfolge der Umsetzung m\u00f6glich sind. Im Grundsatz \ngehe ich aber davon aus, dass sich an den Ergebnissen der \nPriorisierung nichts \u00e4ndert und dass am Ma\u00dfnahmenplan \nf\u00fcr die Jahre 2005 bis  2008 des Hochwasserschutz-\nInvestitionsprogramms festgehalten wird. \n\nIn diesem Ma\u00dfnahmenplan sind beispielsweise \n18 komplexe Hochwasserschutzma\u00dfnahmen entlang der \nElbe mit einem Gesamtumfang von 144 Millionen Euro \nenthalten, davon bis zum Jahre 2008 insgesamt 70 Milli-\nonen Euro. Das betrifft unter anderem Ma\u00dfnahmen zum \nSchutz der Landeshauptstadt Dresden, das hei\u00dft, der \nAltstadt, von Gohlis, Kaditz, Mickten, und zum Schutz \nvon N\u00fcnchritz, Riesa, Zeithain und Torgau. Oberstes Ziel \nmuss es sein, diesen Ma\u00dfnahmenplan z\u00fcgig umzusetzen. \nWir sollten gemeinsam alles daransetzen, die erforderli-\nchen Mittel mit der Verabschiedung des n\u00e4chsten Doppel-\nhaushaltes so schnell wie m\u00f6glich bereitzustellen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zusammen-\nfassend Folgendes feststellen: Das Fr\u00fchjahrshochwas-\nser 2006 hat uns nicht unvorbereitet getroffen. Dort, wo \nSch\u00e4den aufgetreten sind, ob bei den B\u00fcrgern, ob bei \nUnternehmen oder den Kommunen, hat der Freistaat \numgehend Hilfe angeboten. Die bisherige Umsetzung von \nHochwasserschutzma\u00dfnahmen nach dem Hochwasser-\nschutz-Investitionsprogramm ist grunds\u00e4tzlich richtig und \nmuss zielstrebig weitergef\u00fchrt werden. Daf\u00fcr ist es aber \nnotwendig, im Haushaltsplan f\u00fcr die Jahre 2007/2008 die \nnotwendigen finanziellen Vorbereitungen zu treffen. \n\nDer Staatsbetrieb Landestalsperrenverwaltung und das \nS\u00e4chsische Landeshochwasserzentrum haben sich neben \nden Kommunen in ihrer Verantwortung f\u00fcr die Gefahren-\nabwehr als leistungsf\u00e4hige und kompetente Hauptst\u00fctzen \ndes \u00f6ffentlichen Hochwasserschutzes im Freistaat Sach-\nsen erwiesen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sofort, Herr Lichdi, ich komme sowieso \nnoch auf Sie zu sprechen, dann k\u00f6nnen Sie auch fragen. \n\nAlle Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Wasserr\u00fcckhalts \nin der Fl\u00e4che in Sachsen sind ebenso zu forcieren wie die \ntransnationale Abstimmung von Hochwasserschutzma\u00df-\nnahmen sowie die Hochwasserert\u00fcchtigung von Anlagen \nder Deutschen Bahn AG, besonders im oberen Elbtal \nzwischen Bad Schandau und Heidenau. Herr Hahn, ich \nhabe schon bei der Gelegenheit, als ich Pirna in den ersten \nTagen des Hochwassers besucht habe, nicht nur die \nForderung aufgemacht, sondern wir haben uns unmittel-\nbar sowohl an Herrn Mehdorn als auch an Herrn  \nTiefensee gewandt und um ein Gespr\u00e4ch gebeten, um \ndazu letztlich Vereinbarungen treffen zu k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich jetzt noch auf die Bemerkungen der \neinzelnen Kollegen eingehen. Ich habe es bereits erw\u00e4hnt, \nwir haben nicht dreieinhalb Jahre nur herumgeplant, \nsondern genau das gemacht, was Sie, Frau Kagelmann, \nvon uns gefordert haben, n\u00e4mlich eine Hochwasser-\nschutzstrategie entwickelt. Dazu dienen die Hochwasser-\nschutzkonzepte als ein ganzheitliches System des Hoch-\nwasserschutzes. \n\nSie haben die Frage gestellt, warum wir die S 88 nicht \neinfach auf 100 oder 200 Meter absenken. Frau  \nKagelmann, ich muss Ihnen deutlich sagen, Sie kennen \nwahrscheinlich die Situation vor Ort schlecht, ansonsten \nw\u00fcssten Sie, dass andere Ortsteile, wie zum Beispiel \nLorenzkirch oder Kreinitz, genau \u00fcber diese S 88 mit \nRettungskr\u00e4ften bzw. auch mit Waren des t\u00e4glichen \nBedarfs versorgt werden. Die Rettungskr\u00e4fte nutzen die \nStra\u00dfe, die Versorgung der Bev\u00f6lkerung wird damit \ngew\u00e4hrleistet oder im Ernstfall muss es auch m\u00f6glich \nsein, wenn es zu einer Situation kommt, in der eine \nRettung bzw. eine Gefahrenabwehr nicht mehr m\u00f6glich \nist, die Evakuierung der Orte aufrecht zu erhalten. Dazu \nwar und ist die Stra\u00dfe S 88 ein wichtiges Bindeglied. \nDeswegen wird es eine Br\u00fccke und keine Absenkung der \nStra\u00dfe geben, denn wenn die Stra\u00dfe \u00fcberflutet ist, kann \nman diese bekanntlich schlecht nutzen. \n\nSie haben gefragt, welche Begr\u00fcndung es f\u00fcr die Ma\u00df-\nnahmen im Hochwasserschutzkonzept gibt. Dies ist \nrelativ einfach zu beantworten: In Abh\u00e4ngigkeit von dem \nSchadenspotenzial, das durch ein Hochwasser an ver-\nschiedenen Stellen entstehen kann, ist die Priorit\u00e4tenliste \naufgestellt worden. Das hei\u00dft, die Ma\u00dfnahmen im Zu-\nsammenhang zu sehen und sie zuerst dort durchzuf\u00fchren, \nwo die schnellste Wirksamkeit zum Schutze von Hab und \nGut in gr\u00f6\u00dferem Umfang m\u00f6glich ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, es \nscheint konkret eine Zwischenfrage dazu zu geben. \n\n 3921\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \u2013 K\u00f6nnen Sie mir sagen, f\u00fcr welches HQ diese \nBr\u00fccke dann ausgelegt wird? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Lichdi, diese Br\u00fccke wird so \nausgelegt, dass sie zuk\u00fcnftigen Hochwasseranforderungen \nentspricht. Das hei\u00dft, sie wird sicherlich nach dem Stand \nder Technik gestaltet. Das kann ich jetzt aber nicht so \ngenau sagen, weil ich die Unterlagen nicht kenne und \nnachschauen muss, damit ich Ihnen die Antwort in der \nn\u00e4chsten Ausschusssitzung geben kann. \n\nIch will Ihnen deutlich sagen, dass die Br\u00fccke so ausge-\nlegt wird, dass genau das stattfindet, was Frau Kagelmann \nerst in Unkenntnis der Ortsituation gesagt hat \u2013 oder war \nes jemand anders; ich will Frau Kagelmann nicht verd\u00e4ch-\ntigen \u2013: Gohlis bzw. die Ortsteile sind immer Inseln, wenn \nes ein Hochwasser gibt. Wir werden den Zustand wieder \nherstellen, der in der Vergangenheit in dieser Gegend \nvorgeherrscht hat, n\u00e4mlich dass die so genannten Retenti-\nonsfl\u00e4chen des alten Elbarmes genutzt werden, um das \nWasser der Elbe breitlaufen zu lassen. Dazu, Herr Lichdi, \nist es notwendig, die M\u00f6glichkeit zu schaffen, dass die \nS 88 nicht wie eine Absperrung wirkt, sondern dass der \nAustausch zwischen den verschiedenen \u00dcberstr\u00f6mungs-\nfl\u00e4chen m\u00f6glich ist. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe noch eine Frage. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Das ist aber die letzte, ansonsten setzen \nwir den Dialog vor der T\u00fcr fort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sind Sie bereit, zur Kenntnis \nzu nehmen, dass eine Auslegung nur von HQ 5 nicht \nausreichen kann, wie es sich im Fr\u00fchjahrshochwas-\nser 2006 erwiesen hat? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Das kann durchaus m\u00f6glich sein. Herr \nLichdi, noch einmal: Die Ma\u00dfnahme dient dazu, einen \nungehinderten Austausch des Wassers zwischen diesen \nFl\u00e4chen zu erm\u00f6glichen. Das ist das Ziel. Welcher HQ \ndazu erforderlich ist, m\u00fcssen die Fachleute festlegen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie haben n\u00e4mlich einen \nfalschen Wert drin, das ist das Problem. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Das kann sein. Die Frage kann ich nicht \nbeantworten, das habe ich Ihnen bereits gesagt. Ich w\u00fcrde \nIhnen das gern in der n\u00e4chsten Ausschusssitzung beant-\nworten. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nNun eine Bemerkung zur NPD-Fraktion. Herr Paul, ich \nmuss ganz offen sagen, Sie sollten sich die Sachen erst \ngenauer anschauen, bevor Sie hier ans Pult treten und \n\neinen Sinneswandel des Ministerpr\u00e4sidenten bzw. der \nStaatsregierung ansprechen. Wenn es um Wiederauffors-\ntung geht und der Ministerpr\u00e4sident gesagt haben solle, \ndass dies alles nichts helfe: Wir hatten in diesem Fr\u00fchjahr \nein Elbehochwasser. Bei einem Fr\u00fchjahrshochwasser \nkommt bekanntlich \u2013 das haben die anderen Fraktionen \nrichtigerweise auch festgestellt \u2013 das Wasser nicht vorder-\ngr\u00fcndig aus dem Erzgebirge, sondern es kam in der Masse \n\u00fcber die Elbe aus der Tschechischen Republik. In dem \nkonkreten Zusammenhang ist es vordergr\u00fcndig nicht \nwichtig, die Wiederaufforstung zu betreiben. Im Gesamt-\nzusammenhang ist es richtig, aber es ist falsch, eine \nDifferenz zwischen den Aussagen des Ministerpr\u00e4siden-\nten und dem von mir Angek\u00fcndigten hineinzuinter-\npretieren. \n\nZum Zweiten. Herr G\u00fcnther, Sie sagten, es geht um die \nFehler, die man sich beim Hochwasserschutz in Sachsen \nbei der S 88 geleistet hat \u2013 das haben Sie so gesagt. Sie ist \nkein Deich oder Damm zum Hochwasserr\u00fcckhalt. Das \nhei\u00dft, es ist ein Fehler, der in der Planung und der Durch-\nf\u00fchrung einer Stra\u00dfenbauma\u00dfnahme im Jahre 1998 bis \n2001 gemacht worden ist. Das will ich nur richtig stellen. \n\nIch bin auch dankbar, dass Sie das noch einmal angespro-\nchen haben, sonst h\u00e4tte ich es vergessen: Ich habe letzte \nWoche die ersten Gespr\u00e4che auch mit Enso gef\u00fchrt. Die \nGespr\u00e4che sind aufgenommen, um sicherzustellen, dass es \nnicht zu fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfigen Stromabschaltungen kommt, nur \nweil die Stromk\u00e4sten einfach nur 50  Zentimeter oder \neinen Meter \u00fcber der Erde angebracht sind oder wie in \nGohlis bei Riesa, wo ein Trafoh\u00e4uschen in der Senke \nsteht. Das muss nicht sein. Dazu werden wir mit der Enso  \nGespr\u00e4che fortf\u00fchren. \n\nHerr Lichdi, noch einmal zur Zusammenarbeit mit der \nTschechischen Republik. Diese war ausgezeichnet. Auch \ndas Management der Moldau-Kaskade war eine vorz\u00fcgli-\nche technische Leistung der tschechischen Beh\u00f6rden. Sie \nsollten einfach mal in das Internet schauen, dann w\u00fcrden \nSie auch erfahren, was Sie angesprochen haben, n\u00e4mlich \nwelche Kapazit\u00e4ten diese Talsperren haben und was in \ndiesem Fr\u00fchjahr an aktueller Hochwassersituation in \nTschechien vorgeherrscht hat. Wenn es darum geht, in \nBr\u00fcssel darauf Einfluss zu nehmen, dass die Tschechische \nRepublik ihre europ\u00e4ischen Mittel vordergr\u00fcndig zum \nHochwasserschutz verwendet, so wird die Tschechische \nRepublik das schon aus Eigennutz tun, um ihre B\u00fcrger zu \nsch\u00fctzen. Ich kann mir nicht vorstellen, dass es Menschen \nin politischer Verantwortung in Tschechien gibt, die \nMenschenleben oder auch Hab und Gut der dortigen \nBev\u00f6lkerung leichtsinnig aufs Spiel setzen. Da brauchen \nsie wohl keine Belehrungen. \n\nAndererseits ist es auch so, dass jeder Mitgliedsstaat f\u00fcr \nsich seine eigenen Schwerpunkte setzt. Es ist an der \nEurop\u00e4ischen Union, bei der Ausgestaltung der Richtlinie \ndarauf zu achten \u2013 das ist meines Erachtens auch Gegen-\nstand der Richtlinie zum Beispiel f\u00fcr den EFRE \u2013, auch \nHochwasserschutzma\u00dfnahmen als f\u00f6rderf\u00e4hige Ausgaben \n\n 3922\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nanzuerkennen. Der Rest ist dann die Angelegenheit der \nTschechischen Republik. \n\nJetzt zu Herrn Dr. Hahn. Ich hatte schon auf die drei Jahre \nund die drei Monate hingewiesen. Sie haben die Frage \ngestellt, warum die Deiche in Sachsen nicht vorher \nverst\u00e4rkt worden sind. Herr Dr. Hahn, ich habe es in der \nletzten Debatte gesagt und auch in den Debatten zuvor: \nWir haben uns an die Spielregeln gehalten, die uns der \nGesetzgeber vorgibt. Danach bedarf zum Beispiel eine \nDeichsanierung, die nur eine Verbreiterung des Deiches \noder eine Erh\u00f6hung um einen Meter bedeutet, nach \ndeutschem Recht eines Planfeststellungsverfahrens. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAber die Sands\u00e4cke waren doch nicht da!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch einmal ausreden. \n\nWenn wir einen Katastrophenfall haben, ist es nat\u00fcrlich \nm\u00f6glich \u2013 deswegen sind wir den Landr\u00e4ten dankbar, \nwenn sie den Katastrophenfall ausrufen \u2013, dass wir in \ndiesem Fall die Deichverteidigung aktiv unterst\u00fctzen \nk\u00f6nnen. Die Sands\u00e4cke liegen bereit. Das ist eine Angele-\ngenheit zwischen den Kommunen und dem Freistaat. Die \nKommunen sind nicht freigestellt davon, dass sie eigene \nHochwasserschutzmittel vorhalten. Wir haben zus\u00e4tzlich \neine Landesreserve. Schauen Sie ins Gesetz, dann sehen \nSie, dass es zuvorderst erst einmal kommunale Aufgabe \nist, Vorkehrungen zu treffen. Meiner Meinung nach sind \nsie umfassend von der kommunalen Seite getroffen \nworden. \n\nIch habe zum Beispiel in der Fernsehsendung des MDR \ndarauf hingewiesen, dass es in Dresden-Gohlis nicht als \nAusrede dienen kann, dass keine Sands\u00e4cke da sind. Wir \nhatten sechs Millionen St\u00fcck daliegen. Diese Ausrede ist \nnat\u00fcrlich nicht plausibel, aber es muss auch eine Abforde-\nrung kommen. Wir hatten im Jahre 2002 zum Beispiel die \nSituation, dass Hilfsmittel hin- und hergefahren worden \nsind. Das hilft nichts. Es muss organisiert laufen. Da muss \nalles, was im Katastrophenfall miteinander zusammenar-\nbeiten muss, auch funktionieren. \n\nZu der Debatte um die Vorkaufsrechte will ich Ihnen nur \nFolgendes sagen. Aus meiner Sicht ist die Debatte been-\ndet. Das habe ich schon deutlich gemacht, sodass dar\u00fcber \nnicht weiter zu reden ist. \n\nZur Deutschen Bahn AG habe ich auch schon meine \nAusf\u00fchrungen gemacht. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte \nnochmals das Haus, sich bei den Haushaltsberatungen \nzum Doppelhaushalt 2007/2008 meiner heutigen Bemer-\nkungen zu erinnern. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktionen CDU \nund SPD haben die M\u00f6glichkeit zum Schlusswort. \u2013 Frau \nWindisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich nur noch \n\neinige wenige Ausf\u00fchrungen zu dem eben Gesagten \nmachen. Nur wer nichts macht, macht nichts falsch. Den \nEindruck hatte ich wieder bei den Redebeitr\u00e4gen der \nOpposition. \n\nFrau Kagelmann, ich h\u00e4tte Sie einmal h\u00f6ren wollen, wenn \nsofort losgelegt worden w\u00e4re und nicht erst Modellprojek-\nte und die entsprechenden Schutzkonzepte entwickelt \nworden w\u00e4ren. Sie h\u00e4tten dann hier gestanden und von \nblindem Aktionismus gesprochen. Sie sollten sich auch \neinmal Folgendes vergegenw\u00e4rtigen. Gehen Sie einmal in \ndas Institut f\u00fcr Wasserbau der TU Dresden und schauen \nSie sich zum Beispiel das Modellprojekt f\u00fcr den Hoch-\nwasserschutz der Stadt Grimma an. Auch wenn das \nModell zun\u00e4chst 200 000 Euro kostet \u2013 bei einem Investi-\ntionsvolumen um die 100 Millionen Euro, die das Projekt \nkosten w\u00fcrde, ist es gut und richtig, wenn Ingenieure \nsimulieren und die beste L\u00f6sung dann im technischen \nVersuch vorher herausarbeiten. Ihr blo\u00dfes Kritisieren, es \nseien nur Konzepte gemacht worden, ist einfach nicht \nsachgerecht. \n\nIch muss mich auch noch einmal an Herrn Paul wenden, \nund zwar zu dessen Satz: \u201eEs muss endlich etwas gesche-\nhen!\u201c Wo leben Sie denn? Haben Sie vergessen, wie es \n2002 in diesem Lande aussah? Es gab 18 000 Sch\u00e4den an \nGew\u00e4ssern II. Ordnung und an der Elbe, an Deichen und \nan Stauanlagen. 12 000 von diesen 18 000 sind inzwi-\nschen instand gesetzt. An den anderen wird noch gearbei-\ntet. Diese Kritik, wie Sie sie hier anbringen, ist einfach \nnicht sachgerecht. \n\nAu\u00dferdem untersch\u00e4tzen Sie den Erfindungsreichtum der \nB\u00fcrger und der Betroffenen. Sie einfach so bl\u00f6d hinzustel-\nlen, dass man ihnen nur Sands\u00e4cke geben m\u00fcsse, ist ja \nwirklich daneben. Die Betroffenen haben ihre Haustech-\nnik aus dem Keller herausgenommen, sie haben zum \nBeispiel, wie es ein Gastronom in der S\u00e4chsischen \nSchweiz getan hat, eine Eichenholzschankanlage durch \neine Granittheke ersetzt. Diesen hat er jetzt, nachdem er \nwieder unter Wasser stand, mit dem K\u00e4rcher gereinigt, \nund die Theke war zwei Stunden sp\u00e4ter, nachdem das \nWasser raus war, wieder betriebsbereit. T\u00fcren und Fenster \nabdichten \u2013 das sind doch alles Ma\u00dfnahmen, die die Leute \nvon sich aus machen und wozu sie auch gar nicht unsere \nAnleitung brauchen. \n\nZum Besuch in der S\u00e4chsischen Schweiz, Herr G\u00fcnther: \nIch war bereits am 11.04. dort, nicht erst vorige Woche, \nund habe mit den Betroffenen gesprochen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIch bin jeden Tag dort!) \n\nDie betroffenen Unternehmen haben insbesondere gerade \ndiesen langen Vorhersagezeitraum gelobt. Sie haben \nberichtet, wie sie sich auf das steigende Wasser, das auf \nsie zurollt, einstellen konnten, um damit die Sch\u00e4den in \neinem Ma\u00dfe zu minimieren, wie es 2002 nicht m\u00f6glich \nwar. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Sinne, auch wenn das jetzt in \nRichtung Tourismuspolitik geht, noch einmal allen dan-\n\n 3923\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Die NPD ist ja f\u00fcr populistische \nAntr\u00e4ge bekannt. Aber dieser Antrag ist oberpopulistisch \noder plumppopulistisch oder einfach dumm. \n\nken, die agiert haben. Der Tourismusverein S\u00e4chsische \nSchweiz hat durch Unterst\u00fctzung der Staatsregierung \ndurch vorgezogene Marketingmittel jetzt einen Bu-\nchungsstand f\u00fcr Himmelfahrt und Pfingsten, der besser ist \nals je erwartet. Das Hochwasser hat sogar ein St\u00fcck weit \nzum Imagegewinn und zur Bekanntheit der S\u00e4chsischen \nSchweiz beigetragen. \n\nIn diesem Sinne bitte ich noch einmal um Unterst\u00fctzung \nf\u00fcr unseren Antrag. Wir m\u00fcssen das W\u00fcnschenswerte \nvom Machbaren trennen. Ich bitte um Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \nDrucksache 4/5099. Zum Antrag von CDU- und SPD-\nFraktion gibt es einen \u00c4nderungsantrag der NPD-\nFraktion. Er liegt Ihnen vor mit der Drucksache 4/5244. \nWill die NPD-Fraktion ihn noch einbringen? \u2013 Herr Paul, \nbitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es ganz kurz \nmachen. \u00dcber den Hintergrund ist heute schon einiges \ngesagt worden. Die geplante Flutbr\u00fccke der S 88 in \nGohlis bei Riesa ist heute mehrfach angesprochen wor-\nden. Deshalb erspare ich mir die einzelnen Hintergr\u00fcnde. \n\nDer Hintergrund unseres \u00c4nderungsantrages ist die \nAussage des Leiters des Stra\u00dfenbauamtes Mei\u00dfen auf der \nEinwohnerversammlung in Gohlis letzte Woche. Er hat \ndort ge\u00e4u\u00dfert, dass mit dem Bau etwa im Herbst begon-\nnen werden soll. Es konnte noch kein klarer Termin \ngenannt werden, obwohl nach unseren Erkenntnissen \neigentlich die Bauplanungen weitestgehend abgeschlossen \nsind. \n\nWir von der NPD-Fraktion sind der Meinung, dass unver-\nz\u00fcglich damit begonnen werden sollte und es nicht weiter \nauf die lange Bank geschoben wird. Auch wenn es ur-\nspr\u00fcnglich erst f\u00fcr 2008 geplant gewesen ist, sind wir der \nMeinung, den B\u00fcrgern dort nicht nur irgendwelche \nBeruhigungspillen zu versprechen, sondern so schnell wie \nm\u00f6glich zu handeln. Ich denke, die betroffenen B\u00fcrger \nw\u00fcrden es auch danken. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferungen aus den Fraktionen? \u2013 Die CDU-\nFraktion; Frau Windisch, bitte. \n\nF\u00fcr die Forderung, sofort mit dem Bau zu beginnen, \nfehlen mir die Worte. Die Planung ist fertig, Herr Paul, \ndas wissen Sie. Aber dass dann die Ma\u00dfnahmen auch \nausgeschrieben werden m\u00fcssen und dass Ausschreibungs-\nverfahren etwa ein Vierteljahr in Anspruch nehmen, das \nkann man auch in diesem Fall nicht aushebeln. Die Leute \nin Gohlis sind schlauer als Sie selbst. \n\nDer Minister hat die B\u00fcrger von Gohlis in der vergange-\nnen Woche zu einer Versammlung eingeladen und sie \ninformiert. In den n\u00e4chsten Tagen wird zun\u00e4chst mit dem \nBau der Ersatzstra\u00dfe begonnen, denn die muss ja auch \nerst stehen, bevor die eigentliche S 88 gebaut werden \nkann. \n\nDieser Antrag er\u00fcbrigt sich schon aus seiner fachlichen \nSicht von selbst. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nDann, meine Damen und Herren, kommen wir zur Ab-\nstimmung \u00fcber diesen Antrag. Ich rufe den Antrag der \nNPD-Fraktion in der Drucksache 4/5244 zur Abstimmung \nauf. Wer diesem zustimmen kann, den bitte ich um sein \nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, einige Stimmen \ndaf\u00fcr; der Antrag ist mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den eingereich-\nten Antrag der CDU- und der SPD-Fraktion in der Druck-\nsache 4/5099. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. \nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch nicht. Damit ist der \nAntrag einstimmig beschlossen und ich kann diesen \nTagesordnungspunkt beenden. \n\nBitte h\u00f6ren Sie mir noch einen Moment zu. Ich m\u00f6chte \nSie jetzt gern in die Mittagspause entlassen; ich bitte Sie \naber sehr herzlich, nach der Mittagspause alle sehr p\u00fcnkt-\nlich wieder hier zu sein. Ich bitte die Parlamentarischen \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, das mit zu unterst\u00fctzen. Wir sehen uns \nalso 14:12 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 13:13 Uhr bis 14:12 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3924\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Bevor wir zum n\u00e4chsten Tagesordnungs-\npunkt kommen, komme ich auf den Tagesordnungs-\npunkt 1, Punkt 2, zur\u00fcck. \n\nIch hatte bereits angek\u00fcndigt, dass ich noch einmal das \nProtokoll auswerten lasse. Es liegt mir nunmehr vor und \nich m\u00f6chte Ihnen folgende Erkl\u00e4rung abgeben: \n\nDie Auswertung des Protokolls der heutigen 2. Aktuellen \nDebatte zum Thema \u201eAlle Jahre wieder \u2013 Linke Gewalt \nam 1. Mai\u201c hat gezeigt, dass der Abgeordnete der NPD-\nFraktion Herr Leichsenring auf einen Zwischenruf des \nAbg. Herrn Prof. Dr. Porsch, Linksfraktion.PDS, die \nOrdnung des S\u00e4chsischen Landtages in besonders schwe-\nrer Weise verletzt hat. Ich lese Ihnen die entsprechende \nPassage aus dem Protokoll vor: \n\n \u201eUwe Leichsenring, NPD: Da werden die Verd\u00e4chtigen \nmit dem Hubschrauber in Guantanamo-Light-Version \nnach Karlsruhe geflogen \u2013 mit Kapuze, Hand- und Fu\u00df-\nfesseln. Wenn Sie jeden linksextremistischen T\u00e4ter so \nabf\u00fchren wollten, dann m\u00fcssten wir noch einen vierten, \nf\u00fcnften und sechsten Hubschrauber holen bzw. m\u00fcssten \nwir an solchen Tagen Sonderz\u00fcge einsetzen.\u201c Im Proto-\nkoll ist ein Zwischenruf von Prof. Dr. Peter Porsch ver-\nmerkt, der besagt: \u201cEs gab schon mal Sonderz\u00fcge \u2013 mit \nZ\u00fcgen kennt ihr euch ja aus!\u201c. Herr Leichsenring antwor-\ntet darauf: \u201eJa, ja, manchmal w\u00fcnscht man sie sich wie-\nder, wenn ich manche so sehe.\u201c \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Unglaublich!) \n\nMit seiner \u00c4u\u00dferung hat sich Herr Prof. Porsch auf die \nSonderz\u00fcge aus der Zeit des Nationalsozialismus bezo-\ngen, \n\n(Holger Apfel, NPD: Das hat er nicht dazugesagt!) \n\nmit denen die Menschen in die Internierungs- und Kon-\nzentrationslager gebracht wurden. \n\nDie unmittelbar danach getroffene \u00c4u\u00dferung von Herrn \nLeichsenring \u201eJa, ja, manchmal w\u00fcnscht man sie sich \nwieder, wenn ich manche so sehe\u201c nahm hierauf direkt \nBezug. \n\nAufgrund der besonderen Schwere dieses Versto\u00dfes gegen \ndie Ordnung des S\u00e4chsischen Landtages und der damit \nzum Ausdruck gebrachten Volksverhetzung schlie\u00dfe ich \nden Abg. Herrn Leichsenring gem\u00e4\u00df \u00a7 95 Abs. 1 der \nGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Sitzungen des \nS\u00e4chsischen Landtages aus. Damit verbunden ist gem\u00e4\u00df \n\u00a7 95 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung gleichzeitig ein Aus-\nschluss von den Ausschusssitzungen w\u00e4hrend dieser Zeit. \nIch ersetze damit den von mir erteilten Ordnungsruf. \nFerner fordere ich Sie, Herr Leichsenring, jetzt auf, \ngem\u00e4\u00df \u00a7 95 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung den Saal unver-\nz\u00fcglich zu verlassen. \u2013 Dar\u00fcber gibt es keine Aussprache. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD, der FDP,  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD,  \nmeldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Das ist keine Abstimmung gewesen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ich m\u00f6chte  \neine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen am Ende des Tages eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4-\nrung zur Abstimmung geben. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist ein unglaublicher  \nAkt, eine unglaubliche Gesinnungsdiktatur \u2026!) \n\n\u2013 Ich entziehe Ihnen jetzt das Wort. Entscheidungen des \nPr\u00e4sidenten werden nicht \u00f6ffentlich verhandelt und \nbed\u00fcrfen auch keiner sonstigen Aufforderung. \n\n(Starker Beifall bei der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD, der FDP und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Die NPD-Fraktion verl\u00e4sst \ngeschlossen den Sitzungssaal. \u2013 Holger Apfel, \nNPD: Keine Frage, wir kommen wieder, um \n\nProf. Porsch vor das Gericht zu ziehen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir treten wieder in unsere Tagesordnung ein. Ich \nrufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAnpassung des haushaltsrechtlichen Investitionsbegriffes an die neuen \nHerausforderungen der modernen Wissens- und Informationsgesellschaft \n\nDrucksache 4/3781 Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n(Unruhe) \n\nD\u00fcrfte ich um etwas Ruhe bitten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet Redebedarf an.) \n\nHerr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, \nes tut mir Leid. Es hat soeben einen weiteren Zwischen-\nfall gegeben, von dem ich denke, dass \u2013 a) \u2013 der Landtag \nihn zur Kenntnis bekommen muss und dass \u2013 b) \u2013 dann \nauch entsprechende Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcs-\nsen. Beim Herausgehen der NPD-Fraktion hat der Frakti-\nonsvorsitzende, Herr Apfel, gerufen: \u201eKeine Sorge! Wir \n\n 3925\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nkommen wieder, um Herrn Porsch zu richten!\u201c Wenn das \nder Umgang hier in diesem Parlament ist, dann ist das \nmehr als sch\u00e4big. Ich denke, auch das muss entsprechend \ngeahndet werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Da die Fraktion den \nSaal verlassen hat, m\u00f6chte ich im Moment darauf nicht \nreagieren. Ich nehme an, dass wir die M\u00f6glichkeit haben, \nuns im Pr\u00e4sidium dazu zu verst\u00e4ndigen. \n\nMeine Damen und Herren! Es f\u00e4llt einfach au\u00dferordent-\nlich schwer, aus solchen unglaublichen Vorg\u00e4ngen wieder \nzur Tagesordnung \u00fcberzugehen. Aufgerufen ist Tagesord-\nnungspunkt 3, Drucksache 4/3781, Anpassung des haus-\nhaltsrechtlichen Investitionsbegriffes an die neuen He-\nrausforderungen der modernen Wissens- und Informati-\nonsgesellschaft. Die Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. \nDie Reihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion.PDS, \nCDU-Fraktion, SPD-Fraktion, NPD-Fraktion, FDP-\nFraktion, GR\u00dcNE-Fraktion und die Staatsregierung. \n\nIch erteile der Linksfraktion.PDS das Wort. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich \nist es schwer, nach diesen Ausf\u00e4llen zur Tagesordnung \n\u00fcberzugehen; ich m\u00f6chte es trotzdem einmal versuchen. \n\nGerade jetzt ist es f\u00fcr mich m\u00f6glich zu sagen, dass der \nvorliegende Antrag der Linksfraktion.PDS ein Ziel \nverfolgt, welches bei allen Fraktionen und Parteien, die \njetzt hier im Plenarsaal sind, im Konsens steht. Ich denke, \ndass es auch inhaltlich \u00dcbereinstimmung gibt. \n\nUnisono wird seit Jahren das verlangt, was Gegenstand \ndes Antrages meiner Fraktion ist: Wir wollen, dass viel \nmehr als bisher in Bildung und Forschung investiert wird. \nWir als Linkspartei verfolgen dabei weiter die Intention \nunseres ersten alternativen Doppelhaushalts f\u00fcr die Jahre \n2001/2002. Damals wie heute ist unser Motto: Bildung \nstatt Beton! \n\nZu Beginn dieser Debatte m\u00f6chte ich Ihnen in Erinnerung \nrufen, dass wir seitdem immer einen ausgeglichenen \nalternativen Haushaltsansatz vorgelegt haben. Wir sind \ndabei immer ohne eine Erh\u00f6hung der Nettoneuverschul-\ndung ausgekommen. Dies, meine Damen und Herren, soll \nauch so bleiben. \n\nMeine Damen und Herren! Wer mehr in Bildung investie-\nren will, der st\u00f6\u00dft \u00fcber kurz oder lang an haushaltsrechtli-\nche Grenzen. Dies gilt auch f\u00fcr einen Haushalt unter dem \nMotto \u201eBildung statt Beton!\u201c. Dies, meine Damen und \nHerren, muss sich \u00e4ndern. Die Zeit, dass Zukunftsinvesti-\ntionen in Bildung an gesetzlichen Definitionen scheitern, \nmuss ein Ende haben. \n\nAus diesem Grund schlagen wir vor, dass Sachsen die \nInitiative ergreift, um die entsprechenden Haushalts-\ngrundsatzgesetze so zu \u00e4ndern, dass der alte Investitions-\nbegriff ausgeweitet wird. Es muss neu gepr\u00fcft und festge-\n\nschrieben werden, welche Ausgaben f\u00fcr Bildung und \nForschung k\u00fcnftig den Investitionen zugerechnet werden \nk\u00f6nnen. Damit, meine Damen und Herren, befinden wir \nuns zum Beispiel  in einer Linie mit dem neuen Vorsit-\nzenden der SPD, Kurt Beck. Er stellte anl\u00e4sslich der \nEr\u00f6ffnung der SPD-Programmdebatte fest, dass wir alle \nmit dem Dogma aufr\u00e4umen m\u00fcssten, eine Investition sei \nnur dann eine Investition, wenn sie einigen Privatleuten \nGewinn bringe. Das m\u00fcsse sich \u00e4ndern, wenn wir den \nHerausforderungen der Wissensgesellschaft gerecht \nwerden wollten. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sind ebenfalls auf diesem \nzukunftsweisenden Gleis. Fritz Kuhn hat es am 31. M\u00e4rz \nin der Zeitschrift \u201eWirtschaft und Markt\u201c untermauert: \n\u201eEin Problem\u201c, so sagt er, \u201eist der Investitionsbegriff, der \nden Verwendungen zugrunde liegt. Er ist klassisch alt, \naber untauglich. Das f\u00fchrt dazu, dass man in Beton \ninvestieren darf, aber nicht in K\u00f6pfe, weil K\u00f6pfe haus-\nhaltsrechtlich als konsumtive Ausgaben gelten.\u201c \n\nV\u00f6llig d\u2019accord sind wir ebenso mit Frau Koch-Mehrin \nvon der FDP. Sie forderte im EU-Parlament, einen Teil \nder Agrarsubventionen in ein Zukunftsprogramm f\u00fcr \nBildung umzuwandeln. Etwas \u00c4hnliches beschloss die \nFDP-Bundestagsfraktion am 15. Februar dieses Jahres. \nUnter dem Titel \u201eFr\u00fchkindliche Bildung und Betreuung \nzum politischen Schwerpunkt machen!\u201c hat sie sich \neindeutig daf\u00fcr ausgesprochen, dass Investitionen in \nBildung verst\u00e4rkt werden m\u00fcssen. \n\nAber was soll\u2019s, meine Damen und Herren? Nur zu gern \nwird davon gesprochen, wie wichtig Investitionen in \nBildung sind. Wir als Linkspartei wollen mit unserem \nAntrag erreichen, dass den Worten endlich Taten folgen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb, verehrte Kolleginnen und Kollegen, k\u00f6nnen wir \ndem \u00c4nderungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nso, wie er vorliegt, nicht zustimmen. Wir beantragen \ndeshalb, \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag als Erg\u00e4nzung zu \nunserem Antrag abzustimmen. \n\nWir als Linksfraktion wissen sehr genau, dass es ohne \neine haushaltsrechtliche Revolution nicht m\u00f6glich sein \nwird, solche Zukunftsinvestitionen von denen zu unter-\nscheiden, die rein konsumtiven Zwecken dienen. \n\nMeine Fraktion ist weit davon entfernt, den heute real \nexistierenden Schul- und Wissenschaftsbereich so, wie er \nist, als tragf\u00e4hige Zukunftsinvestition anzusehen. Daf\u00fcr \nfehlt es nicht nur an notwendigen Reformen an Schulen, \nHochschulen und Universit\u00e4ten; denn von einer Bildungs-\nreform, die Bildung auch als Zukunftspotenzial, als die \nGrundlage des k\u00fcnftigen Wohlstandes unserer Gesell-\nschaft, eben als Innovationsfeld des 21. Jahrhunderts \nbegreift, sind wir weit entfernt. \n\nDar\u00fcber hinaus fehlen gesamtgesellschaftliche Vorstel-\nlungen, wie die k\u00fcnftige Gesellschaft wirtschaftlich und \nsozial aussehen soll. Es geht um die Zukunft des Landes. \nDar\u00fcber, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir diskutie-\nren. Das ist nat\u00fcrlich nicht einfach, sind die Sachverhalte \n\n 3926\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\ndoch kompliziert und komplex. Wir m\u00fcssen aber \u00fcber die \nInhalte, die Rahmenbedingungen und die Finanzierung \nsprechen und schlie\u00dflich entscheiden. \n\nWir k\u00f6nnten in diesem Punkt dem Vorschlag des Deut-\nschen St\u00e4dte- und Gemeindebundes folgen, zum Beispiel \ndie Einnahmen aus der so genannten Reichensteuer \nkomplett f\u00fcr Investitionen in Bildung und Wissenschaft \nzu verwenden. Folgen k\u00f6nnen wir auch der Vorstellung \naus dem CDU-Wahlprogramm zur Bundestagswahl 2005, \naus dem ich zitieren m\u00f6chte: \n\n\u201eDie j\u00e4hrlichen Investitionen in Forschung und Entwick-\nlung sollen um eine Milliarde Euro erh\u00f6ht werden. Dies \nwird durch den Abbau von Subventionen finanziert. Von \n2010 an muss Deutschland einen Anteil von 3 % des \nBruttosozialproduktes in Forschung und Bildung inves-\ntieren.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, nehmen wir einmal an, die \nPolitiker von CDU, FDP, GR\u00dcNEN und von der Kurt-\nBeck-SPD meinen das, was sie verk\u00fcnden, auch. Nehmen \nwir weiter an, sie h\u00e4tten den Mut, sich in dieser Sache mit \nden B\u00fcrokraten und Ideologen auseinander zu setzen, die \ndie deutsche Wirtschafts- und Finanzpolitik seit Jahr und \nTag beherrschen. Nehmen wir an, sie w\u00fcrden sich dazu \ndurchringen, die Welt wieder mit klaren Augen zu sehen. \nDann m\u00fcsste doch ein Wandel m\u00f6glich sein. Warum \nsollen die \u00f6ffentlichen Ausgaben f\u00fcr Bildung und Erzie-\nhung, f\u00fcr Ausbildung und Forschung weiterhin als Luxus \ngelten? Sie sind kein Luxus, und sie sind auch kein \nKonsum; sie sind eine notwendige Investition. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDass sie in der Haushaltssystematik weiterhin als Kon-\nsum, also als freiwillige Aufgabe, als etwas Zus\u00e4tzliches \ngelten, daf\u00fcr gibt es weder einen vern\u00fcnftigen Grund, \nnoch ist dies zeitgem\u00e4\u00df. \n\nMeine Damen und Herren! L\u00e4nder, die viel in Bildung \ninvestieren \u2013 man schaue sich das skandinavische Modell \ntiefgr\u00fcndiger an \u2013, haben neben dem Bildungseffekt auch \nh\u00f6here Geburtenraten und ein hohes Wachstum. Die \nL\u00e4nder, die h\u00f6here Steuern einf\u00fchrten, haben auch ein \nh\u00f6heres Wachstum. Au\u00dferdem sind die sozialen Dienste, \nwie wir sie in Skandinavien vorfinden, nicht nur eine \nInvestition in das Humankapital, es sind auch Jobangebo-\nte in einem Sektor, in dem traditionell Frauen arbeiten. \nDeshalb haben wir dort eine hohe Frauenerwerbsquote, \ndie wir hier nicht vorfinden. \n\nDas, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, \nsind nicht nur Nebeneffekte dessen, was wir fordern. Das \nskandinavische Modell stand und steht in Deutschland \nnicht zur Debatte, und ich meine, auch deshalb nicht, weil \nes in der deutschen Politik zwar ein st\u00e4ndiges Gerede \u00fcber \nSteuerreformen, aber kein ernsthaftes Herangehen an eine \ngerechte Steuerreform gibt. Hierzulande ging es immer \nnur darum, die kleinen Leute zur Kasse zu bitten und die \ngro\u00dfen Unternehmer und Maximalverdiener mit Steuerge-\nschenken zu bedienen. \n\nDie Tatsachen, die heute in allen Zeitungen stehen, die \nPendlerpauschale zu k\u00fcrzen, den Sparerfreibetrag zu \nverringern und das Kindergeld zu k\u00fcrzen, sind doch ein \neinziger Skandal, und die jetzt geplante Reichensteuer ist \nzwar gut gemeint, aber eine Luftnummer. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEine gerechte Steuerreform, die zudem Investitionen in \nBildung in gro\u00dfem Umfang erm\u00f6glicht, ist das jedenfalls \nnicht. Die ersten Schritte auf dem Weg zu dieser verfehl-\nten Steuerpolitik ging nicht die gro\u00dfe Koalition unter \nAngela Merkel, sondern die abgew\u00e4hlte rot-gr\u00fcne Bun-\ndesregierung unter Gerhard Schr\u00f6der. Seit dem R\u00fccktritt \nOskar Lafontaines hatte diese Regierung f\u00fcr eine Serie \nvon Steuerreformen gesorgt, die allesamt zur Senkung der \nnominalen und effektiven Steuerlast gef\u00fchrt haben. Profi-\ntiert haben davon viele gro\u00dfe Konzerne, die Banken und \ndie Einkommensmillion\u00e4re. Die einfachen Arbeitnehmer, \ndie Rentner \u2013 ich erinnere nur an die \u00d6kosteuer \u2013, Ar-\nbeitslosen und gering Verdienenden hatten davon nichts. \n\nSeit dieser Zeit, meine Damen und Herren \u2013 Sie wissen es \n\u2013, l\u00e4uft die Debatte \u00fcber die Steuer- statt die Beitrags-\nfinanzierung des Sozialstaates. Die Steuerfinanzierung \nbedeutet unweigerlich h\u00f6here Steuern und eine deutlich \nh\u00f6here gesamtwirtschaftliche Steuerquote. \n\n(Mario Pecher, SPD: Zum Thema!) \n\nDas bedeutet aber nicht den Untergang, verehrter Herr \nKollege, wie es hierzulande oft behauptet wird. Ganz im \nGegenteil, das w\u00e4re ein Weg, wie er in D\u00e4nemark seit \nJahren erfolgreich praktiziert wird. Deutschland wurde \nhingegen, w\u00e4hrenddem in Skandinavien eine Prosperit\u00e4t \neinsetzte, unter Rot-Gr\u00fcn zu einem Steuerparadies f\u00fcr \nGro\u00dfunternehmen und Verm\u00f6gensbesitzer und zu einem \nLand ohne Wirtschaftswachstum und mit fehlender \nHaushaltskonsolidierung. Investitionen \u2013 und \u00fcber solche \nsprechen wir in dieser Debatte \u2013 gingen permanent \nzur\u00fcck. Bildung und Wissenschaft sind zu einem Feld f\u00fcr \nwenige Prestigeobjekte und der Auseinandersetzung um \ndie Pisa-Studie degradiert worden. Von dieser Klein-\nkariertheit, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir uns ein \nf\u00fcr allemal verabschieden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb fordern wir Sie auf, neue Wege zu gehen. Versu-\nchen Sie bitte in dieser Debatte wegzulassen, uns zu \nsagen, dass es so, wie wir es vorschlagen, nicht geht. Dass \nes so oder so nicht geht, interessiert uns nicht. Uns inte-\nressiert, wie es geht und wie es gehen kann. Lassen Sie \nuns dar\u00fcber sprechen und den Worten Taten folgen. Heute \nwerden wir selbstverst\u00e4ndlich nicht alle diese aufgeh\u00e4uf-\nten Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnen, aber wir k\u00f6nnten heute den \nersten Schritt gehen. Lassen Sie ihn uns gemeinsam gehen \nund stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 3927\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Abg. Prof. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Frau Mattern, bei dem, was \nSie hier erz\u00e4hlen, muss man sich am Stuhl festhalten. \n\nWenn wir unsere Schulen gebaut haben, wenn wir f\u00fcr \nunsere Universit\u00e4ten Einrichtungen gebaut haben, nat\u00fcr-\nlich auch der Stra\u00dfenbau, unsere Krankenh\u00e4user, dann \ngeschah das nur, damit wir Auftr\u00e4ge f\u00fcr irgendwelche \ngeldgierigen Unternehmer unters Volk bringen konnten? \nMan kann es sich wirklich nicht anh\u00f6ren. Die Republik \nspricht von der Schuldenfalle, das Bundesverfassungsge-\nricht zweifelt an der derzeitigen Finanzverfassung, der \nBund und eine Reihe von L\u00e4ndern legen verfassungswid-\nrige Haushalte vor, und dann kommt die Linksfrakti-\non.PDS mit solch einem Bl\u00f6dsinn. Sie wollen im Prinzip \nden Schuldendeckel weiter anheben. Genau das wollen \nund k\u00f6nnen wir nicht. Erkl\u00e4ren Sie das einmal den jungen \nMenschen; denn sie m\u00fcssen diese Schulden, die Sie \nzus\u00e4tzlich machen wollen, irgendwann bezahlen. Die \nweitere Aufweichung der Verschuldensgrenze unserer \nVerfassung ist das eigentliche Ziel der Linkspartei.PDS, \num am Ende einen Staat zu erzeugen, der nicht mehr \nregierbar ist. \n\n(Beifall des Abg. Alfons Kienzle, CDU) \n\nFrau Mattern, Ihr Alternativhaushalt \u2013 ich habe es jedes \nMal miterlebt, ich glaube, in der letzten Haushaltsdiskus-\nsion haben Sie schon keinen mehr vorgestellt \u2013 war ein \nLacher. Sie hatten eine ganze Menge Ausgabenpositionen \nzus\u00e4tzlich, aber keine Deckung daf\u00fcr. \n\n(Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Aber immer!) \n\nDiese Bundesrepublik Deutschland ist schon mit \n1,5 Billionen Euro bis \u00fcber die Ohren verschuldet. Dabei \nsind die Pensionsanspr\u00fcche der Beamten noch nicht \neinmal eingerechnet. Was wir brauchen, ist ein gesetzli-\nches Verbot von Neuverschuldungen mit drastischen \nSanktionen, wenn dies nicht eingehalten wird. Dieser \nForderung unseres Ministerpr\u00e4sidenten stimme ich voll zu \nund meine Fraktion selbstverst\u00e4ndlich genauso. Wenn wir \ndieses Ziel erreicht haben, k\u00f6nnen wir uns ganz gem\u00fctlich \ndar\u00fcber unterhalten, was wir mit dem angefallenen Geld \nmachen k\u00f6nnen, aber ich glaube, wir haben gen\u00fcgend \nvern\u00fcnftige Dinge, die finanziert werden m\u00fcssen. \n\nDie Aufweichung des haushaltsrechtlichen Investitions-\nbegriffs und die Anpassung an die neuen Herausforderun-\ngen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sind Sie \nganz sicher, dass, wenn wir Bildung, Wissenschaft und \n\nForschung vernachl\u00e4ssigen, demn\u00e4chst \u00fcberhaupt noch \nGeld ins Land kommt? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ihre Frage ist v\u00f6llig falsch \ngestellt. Wir vernachl\u00e4ssigen weder Bildung noch For-\nschung noch sonst etwas, nur ordnen wir dies nicht den \nInvestitionen zu. Ich hoffe, dass Sie unseren Haushalt \nkennen. Dort haben wir eine ganze Menge Geld im \nBereich Bildung und Hochschulen eingestellt. Das negie-\nren Sie wohl? Ich wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, was das soll. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Wir \ntreffen uns bei den Haushaltsberatungen wieder!) \n\nWeit wichtiger als die theoretische Erw\u00e4gung ist eine \nvern\u00fcnftige Haushaltspolitik, und die hat unser Freistaat \n\u00fcber Jahre gemacht. Wir haben in den Bereichen Bildung, \nInnovation, Wissenschaft und Forschung mehr investiert \nals viele andere neue Bundesl\u00e4nder. Das werden wir auch \nweiterhin tun. Ich kann Ihnen versichern, dass im Frei-\nstaat Sachsen seit Langem eine zukunftsf\u00e4hige und \nzukunftsorientierte Bildungs- und Finanzpolitik gemacht \nwird. Wir geben f\u00fcr Bildung an unseren Hochschulen pro \nKopf mehr aus als viele andere Bundesl\u00e4nder. Wir sind \nSpitze. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nHaben Sie den Applaus geh\u00f6rt?) \n\n\u2013 Es sind leider nur wenige da. \n\nDer Hochschulpakt, die bundesweit zweitbeste Lehrer-\nSch\u00fcler-Relation in Sachsen und eine umfangreiche \nstaatlich gef\u00f6rderte Forschungslandschaft sind das Ergeb-\nnis s\u00e4chsischer CDU-Politik, und das lassen wir uns von \nIhnen nicht zerreden. Diese Diskussion ist \u00fcberfl\u00fcssig wie \nein Kropf und erinnert mich an die Phantomdiskussion, \ndie wir unter Ihrer SED zu DDR-Zeiten hatten. Dort \nwurde der so genannte produktive Bereich neu definiert. \nAm Anfang waren nur die Betriebe dem produktiven \nBereich zugeordnet, sp\u00e4ter wollten alle m\u00f6glichen Leute \nauch produktiv sein, nat\u00fcrlich die SED-Bezirksleitung, \ndie SED-Kreisleitung, die SED-Stadtleitung, die SED-\nStadtbezirksleitung, die SED-Betriebsparteileitung, und \ndie hauptamtlichen SED-Abteilungsparteiorganisatoren \nusw. usw. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNat\u00fcrlich erst recht das Politb\u00fcro und das Zentralkomitee \nusw. usw., nat\u00fcrlich, Herr Porsch, auch die Stasi, ist doch \nklar, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nund was sonst noch alles zum Aufbau des entwickelten \nSystems des Sozialismus geh\u00f6rte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd die CDU!) \n\n 3928\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nAm Ende war alles produktiv, es gab nur noch einen \nBereich, der nicht produktiv war. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas war die CDU!) \n\nDas waren die Kirchen. \n\nMit dieser ganzen Produktivit\u00e4t ist die DDR \n\n(Zuruf von der CDU: ... zusammengebrochen.) \n\nmit Pauken und Trompeten untergegangen. Und was ist \n\u00fcbrig geblieben? Die Kirchen sind \u00fcbrig geblieben. \n\n(Beifall bei der CDU und Lachen  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehen Sie einmal, wie total schief Sie liegen. Wenn wir \nnach Ihren Ratschl\u00e4gen gehen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir \nwirklich auch Pleite gehen. \n\nW\u00fcrde Ihr Antrag wenigstens ein F\u00fcnkchen Seriosit\u00e4t \nbeinhalten, dann w\u00fcrden Sie wenigstens vorschlagen, was \nwir dann herausnehmen, wenn wir schon den Investiti-\nonsbegriff umdefinieren. Aber nein, Sie wollen alles \nhineinnehmen. \n\nHeute schon ist der Investitionsbegriff l\u00f6chrig wie ein \nSchweizer K\u00e4se. Abschreibungen und Verm\u00f6gensverk\u00e4u-\nfe werden beispielsweise \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt. \nKauft der Innenminister \u2013 er ist nicht da \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nein neues Polizeiauto, so kann er dies als Sachinvestition \nhaushaltsrechtlich abschreiben und \u00fcber Kredite finanzie-\nren. Wird dieses Polizeifahrzeug beispielsweise nach f\u00fcnf \nJahren ausgesondert, kann das n\u00e4chste auch wieder \u00fcber \nKredite gekauft werden, aber die Abschreibungen laufen \nweiter und die Schulden stehen nach wie vor im Haushalt. \nDas ist genau die Haushaltsf\u00fchrung, die Sie noch auswei-\nten m\u00f6chten. Wir wollen das nicht. \n\nNach diesem Prinzip geht es bei Vater Staat mit allen \nkreditfinanzierten Investitionen. Kurz gesagt: Investitio-\nnen werden abgeschrieben, die Schulden bleiben. \n\nJeder Kaufmann kann sich bei solchen Regeln nur an den \nKopf fassen. Im \u00f6ffentlichen Bereich ist dies jedoch \nPraxis. Wir m\u00fcssen uns also nicht wundern, wenn sich die \nbestehenden Regelungen als stumpfe Schwerter im \nKampf gegen die Verschuldung erwiesen haben. \n\nNicht Ausweitung des Investitionsbegriffes, sondern \nEinengung ist angesagt. Da Ihr Antrag f\u00fcr die Gesamtheit \nsch\u00e4dlich ist, werden wir diesen ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion ist Herr Pecher angek\u00fcndigt. Bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Vizepr\u00e4sident! \nGanz kurz m\u00f6chte ich an dieser Stelle Gelegenheit neh-\n\nmen, dem Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr \nseine vorangegangene sachgerechte Entscheidung in \nRichtung NPD hier ganz pers\u00f6nlich noch einmal meinen \nDank auszusprechen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und der FDP) \n\nZum Antrag der Linksfraktion.PDS m\u00f6chte ich damit \nbeginnen, dass es durchaus einen Konsens in der Auffas-\nsung gibt, dass wir verst\u00e4rkt den Begriff Investitionen in \nden Bereich Bildung, Forschung, Schulen, Kitas hinein-\nbringen wollen. Das haben wir als SPD an dieser Stelle \nschon sehr oft gesagt und wir haben es auch realisiert. \nDamit will ich an die Worte von Frau Mattern ankn\u00fcpfen: \nWann folgen den Worten endlich Taten? \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass die Koalitionsvereinba-\nrung zum letzten Doppelhaushalt allein 70 % der finanz-\nwirksamen Leistungen genau in diesem Bereich angesie-\ndelt hat. Einige kurze Stichworte nur: Kita 49 Millionen; \nInvestpauschale 30 Millionen; Schulvorbereitungsjahr \nelf Millionen; Ganztagsschulen 45 Millionen; Hochschul-\nbereich 21 Millionen. Ich m\u00f6chte jetzt die Aufz\u00e4hlung in \nden Bereichen Kunst, Kultur, auch im SMWA hier nicht \nvervollst\u00e4ndigen. Ich glaube schon, dass die SPD in dieser \nKoalition genau in den Bereich, den Sie fordern, investiert \nhat. Wir haben den Worten Taten folgen lassen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas sind Investitionen? Was ist der Ausgangspunkt dieses \nAntrages? Investitionen sind die Bindung finanzieller \nMittel mit dem Ziel ihrer sp\u00e4teren Wiederfreisetzung mit \nzus\u00e4tzlichem Kapitalgewinn. Man unterscheidet hierbei \ndie Investitionen neben der Art nach Objekt: Einmal die \nSachinvestitionen \u2013 das ist das ber\u00fchmte Tong \u2013, weiter-\nhin die Finanzinvestitionen \u2013 Finanzanlagen etc. \u2013 und \nnat\u00fcrlich Investitionen in immaterielle Verm\u00f6genswerte. \nWas ist nun das Problem? \n\nDas Problem ist, dass Finanzinvestitionen in Einnahmen \nund Ausgaben exakt zu definieren sind, dass Sachinvesti-\ntionen bei den Einnahmen exakt und bei den Ausgaben, \nsprich bei dem Nutzen, relativ exakt zu beziffern sind, \nund bei den immateriellen Investitionen ist dies eben nicht \nm\u00f6glich. \n\nNach unserer Auffassung ist der Investitionsbegriff nach \nHaushaltsgrunds\u00e4tzegesetz \u2013 und da sind eben genau die \nzwei Objekte drin, n\u00e4mlich Sachinvestitionen und Finanz-\ninvestitionen \u2013 im Zusammenhang mit Artikel 115 Grund-\ngesetz zu sehen. Wenn man im Grundgesetz regelt, dass \ndie Einnahme aus Krediten die Summe der im Haushalts-\nplan veranschlagten Ausgaben nicht \u00fcberschreiten darf, \ndann muss man nat\u00fcrlich zwingend Investitionen definie-\nren, um sie fiskalisch quantifizieren zu k\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft, der Investitionsbegriff nach Haushaltsgrund-\ns\u00e4tzegesetz dient als Schwellenwert f\u00fcr die Begrenzung \nder Kreditaufnahme. \n\nHier spiegelt also dieser \u00a7 10 sehr genau diese zwei \nObjekte wider, weil man eben glaubt, aus diesen zwei \n\n 3929\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nObjekten konkret die Werte beziffern zu k\u00f6nnen. Daraus \nabgeleitet entstand die goldene Regel, nach der ein \nstaatliches Defizit dann hingenommen werden kann, \nwenn dies mit der Erh\u00f6hung des Verm\u00f6gens einhergeht. \nHierbei wird unterstellt, dass der aus der Verschuldung \nresultierenden Belastung ein entsprechender Nutzen im \ngebildeten Staatsverm\u00f6gen gegen\u00fcbersteht. Ob das so ist? \nDie Mitglieder des Finanzausschusses werden sich genau \ndaran erinnern; das haben wir bei der letzten Sitzung auch \nschon sehr intensiv diskutiert. Ich glaube, dass hierbei ein \nUmdenken in dieser Republik stattfindet. \n\nFragen wir uns doch einmal, warum das gemacht worden \nist. Schauen wir, wie das mit den Stabilit\u00e4tsprogrammen \nist. Wir haben ein EU-Stabilit\u00e4tsprogramm. Danach sind \nmaximal 3 % Haushaltsdefizit zul\u00e4ssig; Schuldenstand \n60 % BIP \u2013 zur Information: wir liegen zurzeit bei 66 %  \n\u2013; bei Nichteinhaltung Strafzahlung und das Ziel sind \n\u00fcbersch\u00fcssige Haushalte. Im Gegensatz dazu stehen die \nnationalen Regelungen f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\nland im Artikel 115 Grundgesetz. Der hat eben keine \nSanktionen. \n\nIch komme bei der spannenden Mehrwertsteuerdebatte \nnoch einmal auf das Thema Schuldenstand zur\u00fcck. Ich \nm\u00f6chte mich hier zu Steuern und Schuldenstand nicht \nausbreiten. Wir glauben als SPD-Fraktion, wenn man den \nInvestitionsbegriff nach dem Antrag der Linksfrakti-\non.PDS um Bildung und Forschung kraft Gesetzes aus-\ndehnt \u2013 also das Objekt immaterielle Verm\u00f6genswerte \nhinzuf\u00fcgt \u2013, dann w\u00fcrde man die M\u00f6glichkeiten des \nArtikels 115 Grundgesetz zur Schuldenaufnahme exzessiv \nerweitern, was nach unserer Auffassung innerhalb k\u00fcrzes-\nter Zeit zum Staatsbankrott f\u00fchren kann. \n\nStandard & Poor\u2019s hat zum Beispiel schon \u00fcberlegt, ob \nDeutschland \u00fcberhaupt noch triple-A-f\u00e4hig ist. Wir \nstehen, glaube ich, an letzter Stelle. Das Beispiel Berlin \nzeigt, dass man hier aus Sachsen auch nicht als Insell\u00f6-\nsung agieren kann. Es n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts, in dem Fall \nals Sachsen Vorzeigekind zu sein, wenn dann eventuell \ndie Lasten mit einer Gerichtsentscheidung, die andere \ngemacht haben, aufgeteilt werden. \n\nDie von uns gehandhabte und hier auch immer wieder \ndeutlich gemachte Herangehensweise an eine Neudefini-\ntion des Investitionsbegriffes beinhaltet, im Rahmen der \nzur Verf\u00fcgung stehenden finanziellen Ressourcen den \nEinsatz der Mittel immer mehr in Richtung Forschung, \nBildung, Wissenschaft und Innovation zu verschieben. Es \nhei\u00dft, mehr Einsatz von zur Verf\u00fcgung stehenden Fi-\nnanzmitteln dem Sinn und Geist nach und dann haushalte-\nrisch in Zahlen gegossen, in Kapitel und Titel. \n\nDieser Begriff, das glaube ich und davon bin ich fest \n\u00fcberzeugt, muss in den K\u00f6pfen der politisch Handelnden \ndefiniert sein und sich dann hier in Beschl\u00fcssen wider-\nspiegeln und nicht auf dem Papier definiert sein. Das ist \ndas Wichtige, das muss passieren. \n\nAlso reales Handeln anstatt abstraktem Definieren. Dieser \nProzess ist langwierig und schwierig, da nur \u00fcber lange \nZeitr\u00e4ume monet\u00e4r bezifferbar. Die SPD-Fraktion hat mit \n\ndem Doppelhaushalt 2005/2006 diesen Zug angeschoben. \nWir werden dies mit dem Haushalt 2007/2008 fortf\u00fchren. \nUnser Ziel ist die Verstetigung der im Koalitionsvertrag \nfinanzwirksamen Regelungen \u00fcber die Jahre 2005/2006 \nhinaus in den n\u00e4chsten Doppelhaushalt. \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen von der Linksfrakti-\non.PDS, ich lade Sie recht herzlich ein, Ihre Schwerpunk-\nte der Investitionen in Bildung, Forschung und Entwick-\nlung in einem dann hoffentlich komplett vorliegenden \nAlternativhaushalt zur Diskussion zu stellen und mit zu \nberaten. Ich bin auf diesen Alternativhaushalt wie beim \nletzten Mal \u00e4u\u00dferst gespannt. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Wir lehnen die Vorlage \nab. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nun w\u00e4re der \nSprecher der NPD an der Reihe, aber es ist niemand  \nim Saal, also rufe ich die FDP-Fraktion, Herrn \nDr. Schmalfu\u00df, auf. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Linksfraktion \nbeantragt, dass die Staatsregierung im Bund Initiativen \nergreift, den haushaltsrechtlichen Investitionsbegriff dahin \ngehend zu erweitern, dass darunter auch Ausgaben f\u00fcr \nBildung, Wissenschaft und Forschung fallen. \n\nDie FDP-Fraktion ist selbstverst\u00e4ndlich auch der Auffas-\nsung, dass Ausgaben in den vorgenannten Bereichen \nsinnvoll und weiterhin erforderlich sind. \u00dcber diese \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit besteht \u00dcbereinstimmung bei allen \ndemokratischen Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag. Was \ndie Linksfraktion.PDS mit ihrem Antrag unter dem \ntechnischen Deckmantel haushaltsrechtlicher Spezialbe-\ngriffe erreichen will, ist meines Erachtens in h\u00f6chstem \nMa\u00dfe unseri\u00f6s. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas Sie hier wollen, dabei jedoch elegant verdecken \u2013 \nman kann auch sagen, Sie reden um den hei\u00dfen Brei \nherum \u2013, l\u00e4uft finanzpolitisch auf eine unbegrenzte \nSchuldenaufnahme hinaus. Aufgrund der Verfassung sind \naber weder Bund, L\u00e4nder noch die Kommunen daran \ngehindert, mehr in den Bereichen Bildung, Wissenschaft \nund Forschung zu verausgaben. Die Verbindung einer \nfachpolitischen Forderung mit einer haushaltspolitischen \nGrundsatzfrage ist daher unsolide und eine Abkehr vom \nbisher erfolgreichen s\u00e4chsischen Weg in der Finanz-\npolitik. \n\nDie entscheidende Frage ist, wie die Mehrausgaben \ngedeckt werden sollen \u2013 durch Eigenmittel oder durch \nSchulden? Wenn der Investitionsbegriff erweitert wird, \nwird zwar der Finanzrahmen f\u00fcr Kredite erh\u00f6ht; dies \nbedeutet jedoch im Ergebnis mehr Schulden \u2013 also Zins \nund Tilgung heute zulasten zuk\u00fcnftiger Generationen. Die \nZielsetzung einer soliden Finanzpolitik, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, ist, die Nettokreditaufnah-\n\n 3930\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nme auf \u201eNull\u201c zu fahren, um auch zuk\u00fcnftigen Generatio-\nnen entsprechende Handlungsspielr\u00e4ume zu er\u00f6ffnen. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil  \nvom 18. April 1989 ausdr\u00fccklich zum Investitionsbegriff \nStellung genommen. F\u00fcr Sie, Herr Pecher, da Sie vorhin \neine Definition wollten, zitiere ich einmal aus dem Urteil: \n\u201eDer Investitionsbegriff des Artikel 115 Grundgesetz kann \nnicht weiter verstanden werden als in der bisherigen \nStaatspraxis. F\u00fcr seine Ausweitung, etwa im Hinblick auf \nAusgaben f\u00fcr Bildung oder investive Verteidigungsausga-\nben, ergibt sich weder aus der Entstehungsgeschichte \nnoch aus Sinn und Zweck der Vorschrift ein Anhaltspunkt. \nSie w\u00fcrde der normativen Intention dieser Bestimmung, \ndie Staatsverschuldung zu begrenzen, geradewegs zuwi-\nderlaufen.\u201c \n\nDie vom Bundesverfassungsgericht ausgesprochene \nZielsetzung, Schulden zu begrenzen, gilt unver\u00e4ndert. \nInsofern bedarf es keiner Nachjustierung, wie die Links-\nfraktion.PDS in der Begr\u00fcndung ihres Antrages anf\u00fchrt. \nEine Nachjustierung ist nach Auffassung der FDP-\nFraktion eher im Sinne eines Neuverschuldungsverbotes, \nwie zuletzt von Staatsminister Flath gefordert, notwendig. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die FDP-Fraktion wird \nden Antrag der Linksfraktion.PDS vor dem Hintergrund \nmeiner Ausf\u00fchrungen ablehnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die erste Runde \nbeschlie\u00dft Frau Hermenau, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kolleginnen und Kollegen! Dies ist \nwieder ein hochspezifisches, aber wichtiges Thema. \nNat\u00fcrlich wollen nicht nur Sie, Frau Mattern, und die \nKollegen von der PDS, dass mehr zukunftsfeste Investiti-\nonen in den Bereich Bildung und Forschung flie\u00dfen. Das \nwollen hier viele, doch Ihr Antrag hilft dabei leider kein \neinziges St\u00fcck weiter. Er verhindert eigentlich das, was \nSie hier vorgeben zu wollen. \n\nSie k\u00f6nnen doch die Staatsregierung nicht mit einem \nv\u00f6llig unklaren Auftrag, was in Zukunft alles Investitio-\nnen sein sollen, nach Berlin zum Verhandeln schicken. \nDieses Risiko w\u00fcrde ich an Ihrer Stelle nicht eingehen. \nZum anderen: Wenn Sie die Verschuldungsfrage so \nelegant ausklammern, wie Sie es getan haben, indem Sie \n\u00fcberhaupt nicht darauf eingehen \u2013 das ist auch eine \nM\u00f6glichkeit \u2013, umschiffen Sie die Kernfrage aller \u00f6ffent-\nlichen Finanzen in Deutschland. Damit ist dieser Antrag \nv\u00f6llig unzureichend; das geht \u00fcberhaupt nicht. \n\nDie Investitionen, so beklagen Sie, Frau Mattern, w\u00fcrden \npermanent zur\u00fcckgehen, und deswegen w\u00e4re der Rahmen \nso klein geworden; das w\u00e4re das Problem. \u2013 Ja, warum \ngehen denn, bitte sch\u00f6n, \u00f6ffentliche Investitionen zur\u00fcck? \nDas ist doch keine Frage des zur Verf\u00fcgung stehenden \nGeldes, sondern weil sehr viele Aufgaben immer mehr in \nden privaten Sektor verlagert werden und diese nat\u00fcrlich \n\nin der Statistik nicht mehr bei den staatlichen Investitio-\nnen aufgef\u00fchrt werden. \n\nInzwischen \u2013 dies sagt der St\u00e4dtetag \u2013 ist die H\u00e4lfte aller \nkommunalen Investitionen, die in Deutschland get\u00e4tigt \nwerden, nicht mehr in der \u00f6ffentlichen Statistik, da dies \nausgegliederte oder privatisierte Betriebe sind. Das \nm\u00fcssten Sie wissen, Sie haben, glaube ich, dem WOBA-\nVerkauf auch zugestimmt. Vor diesem Hintergrund muss \nich doch sehr darum bitten, sich genau anzuschauen, was \nman mit dem Investitionsbegriff eigentlich m\u00f6chte. Wenn \nman m\u00f6chte, dass zum Beispiel mehr in die Forschung \nflie\u00dft \u2013 dies halte ich auch f\u00fcr legitim \u2013, dann muss man \n\u00fcberpr\u00fcfen, welche anderen Ausgaben man daf\u00fcr in \nZukunft nicht mehr unter \u201eInvestitionen\u201c fassen will. Man \nkann nicht den Begriff aufmachen und versuchen, noch \nmehr Geld ausgeben zu wollen, ohne zu kl\u00e4ren, woher es \nkommen soll, sondern man muss im Zeiten knapper \nKassen nat\u00fcrlich daf\u00fcr sorgen, dass andere Bestandteile \ndes Investitionsbegriffes aufgegeben werden. \n\nDavon gibt es eine ganze Menge. Es gibt Empfehlungen \nder Rechnungsh\u00f6fe. Diese haben sich im Mai 2004 \nzusammengesetzt \u2013 die Landesrechnungsh\u00f6fe und der \nBundesrechnungshof \u2013 und klargemacht, wo man im \nBereich der Investitionen abschmelzen m\u00fcsste, um eine \nwirksame Schuldenbegrenzung sicherzustellen. Zum \nBeispiel wird davon gesprochen, dass der Werteverzehr \nnicht ber\u00fccksichtigt wird, was grunds\u00e4tzlich zu bem\u00e4n-\ngeln ist. Es wird davon gesprochen, dass der Erwerb von \n\u00dcbernahmebeteiligungen, die Vergabe von Darlehen und \ndie Inanspruchnahme von Gew\u00e4hrleistungen nicht richtig \nabgebildet werden oder beispielsweise auch \u00fcber die \nFrage, dass die Verk\u00e4ufe von Unternehmensbeteiligungen \nnicht investitionsmindernd eingerechnet, also gegen-\ngerechnet werden. Die Pensionsverpflichtungen sind \nebenfalls unber\u00fccksichtigt geblieben. \n\nDeshalb haben wir einen \u00c4nderungsantrag eingereicht, \nder Ihren \u00fcberschreibt. Ich gebe gern zu, dass dies nicht \nelegant ist, das ist mir bewusst. Aber es ist Absicht. \nEigentlich m\u00f6chte ich dem Anliegen, das Sie hier vertre-\nten haben, in die Funktion helfen. Ich m\u00f6chte gern, dass \nwir uns im Haushaltsausschuss dar\u00fcber unterhalten, wie \nman erreichen kann, dass der Investitionsbegriff moderni-\nsiert wird, ohne allerdings ausgeweitet zu werden. \n\nDazu geh\u00f6rt auch dieses WNA-Budget, ein wachstums- \nund nachhaltigkeitswirksames Ausgabenbudget. Das war \nein Forschungsauftrag des Bundesministeriums der \nFinanzen. Er ging im Jahr 2002 an Michael Th\u00f6ne von \nder Uni K\u00f6ln. Darin ging es um die Qualit\u00e4t der \u00f6ffentli-\nchen Finanzen, und er hat dieses WNA-Budget entwi-\nckelt. Er hat sich die Kategorien noch einmal angeschaut \nund auf ihre Wachstums- und Nachhaltigkeitswirkung hin \nuntersucht. \u2013 Sachinvestitionen: nicht eindeutig wachs-\ntumsf\u00f6rdernd. Bildung: recht eindeutig wachstumsf\u00f6r-\ndernd. Staatliche Forschung und Entwicklung: schwach \npositiv. Familien- und Frauenpolitik: sehr schwach \npositiv. Gesundheitspolitik: nicht eindeutig. \n\n 3931\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nEs gibt also im Prinzip Ma\u00dfst\u00e4be, und Herr Ragnitz vom \nIWH hat sich f\u00fcr sein Gutachten, das er f\u00fcr das Th\u00fcringer \nFinanzministerium zur Verf\u00fcgung gestellt hat, genau auf \ndiese WNA-Konzeption von Th\u00f6ne bezogen. \n\nIch finde es wichtig, dass man sich \u00fcber solche Instru-\nmente unterh\u00e4lt, genau \u00fcberlegt, was man will, und \ndanach in Berlin vorstellig wird, um zu kl\u00e4ren, ob die \nanderen Bundesl\u00e4nder und der Bund dabei mitmachen \nwollen. Ansonsten hat man das Ziel wirklich verfehlt. \n\nWenn Ihnen unser \u00c4nderungsantrag nicht genehm ist, wie \nich Ihren Worten entnommen habe, und Sie ihn als Erg\u00e4n-\nzungsantrag haben wollen \u2013 was nicht machbar ist \u2013, dann \nk\u00f6nnen wir auch gern auf unseren \u00c4nderungsantrag \nverzichten und Ihren Antrag einfach ablehnen; das geht \nnat\u00fcrlich auch. Sie h\u00e4tten eine Chance gehabt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die ers-\nte Runde der Abgeordneten. \u2013 Herr Weckesser f\u00fcr die \neinreichende Fraktion, die Linksfraktion.PDS, bitte. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe es \ngeahnt, dass es zum Schluss eine Gespensterdebatte geben \nwird. Nat\u00fcrlich, Frau Hermenau, ist nichts dagegen \neinzuwenden, dass jeder \u00fcber das spricht, was ihm beson-\nders am Herzen liegt: Herr Bolick \u00fcber die SED, Herr \nPecher \u00fcber unseren Alternativhaushalt, Herr Schmalfu\u00df \n\u00fcber Schuldenreduzierung und Frau Hermenau selbstver-\nst\u00e4ndlich \u00fcber den WOBA-Verkauf. \u2013 Alles legitim. \n\nIch habe herausgeh\u00f6rt, dass die Eingangsthese von Frau \nMattern so falsch doch nicht gewesen sein kann. Sie sagte \nn\u00e4mlich, es bestehe inhaltlich in der Sache selbst bereits \nEinigkeit, dass etwas passieren m\u00fcsse. Sie haben zum \nSchluss noch einmal auf Herrn Ragnitz und sein Gutach-\nten hingewiesen. Er hat darin titelspezifisch aufgelistet, \nwas er alles f\u00fcr machbar und eigentlich wichtig h\u00e4lt. \nDar\u00fcber m\u00fcsste nun die Debatte stattfinden; das w\u00e4re eine \nernsthafte Geschichte. \n\nNun ist es jedoch so, ich lese: Presseerkl\u00e4rung, basierend \nauf einem Interview unseres Ministerpr\u00e4sidenten, der \nimmerhin langj\u00e4hriger Finanzminister war, und ich nehme \nernst, was er sagt. Er macht dort \u2013 ich sage es vorsichtig \nund mit dem gebotenen Respekt \u2013 regelrecht Arbeitsver-\nweigerung. Denn im Finanzplanungsrat wurde am \n16. Februar 2006 \u2013 das ist noch gar nicht so lange her \u2013 \nunter Punkt 7 einstimmig beschlossen, dass genau diese \nDiskussion stattfinden muss. Damals hat Sachsen also \nzugestimmt. Davon kann ich doch ausgehen, oder? Und \nwenn Prof. Milbradt jetzt \u00f6ffentlich sagt, dass er an dieser \nDiskussion kein Interesse habe, dass er sie f\u00fcr falsch halte \nund sie nicht f\u00fchren werde, dann ist das im Grunde \ngenommen geistige Arbeitsverweigerung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZur\u00fcck zum Thema: Ich m\u00f6chte mich \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weckesser, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Immer, selbst-\nverst\u00e4ndlich! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Immer, gut. \n\nMario Pecher, SPD: Sie haben ja Recht. \u2013 \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Das h\u00f6rt man \ngern. \n\n(Zuruf von der SPD: Das war eine Feststellung!) \n\nMario Pecher, SPD: Aber w\u00e4re es nicht besser gewesen, \nwenn man das inhaltlich diskutieren will, das in einer \nAktuellen Debatte oder in einer Ausschusssitzung zu \ndiskutieren, statt es anhand eines fachlich falschen Antra-\nges diskutieren zu wollen? \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Herr Pecher, \nich antworte sehr gern auf diese Frage und ich bin Ihnen \nsogar dankbar, weil Sie wieder auf ein Problem aufmerk-\nsam gemacht haben. Sie stellen mit richtiger Vehemenz in \nden Raum, dass es ein falscher Antrag sei. Gestatten Sie \nmir dann bitte die Aussage, dass ich diesen Antrag f\u00fcr \nrichtig halte. Sonst h\u00e4tten wir ihn nicht eingebracht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Pecher, mein einziges Problem ist folgendes: Diesen \nAntrag haben wir vor etwa anderthalb Jahren erdacht. Zur \ndamaligen Wahlzeit hatten wir gedacht, dass wir das \nmachen m\u00fcssten. Dann gingen die Wahlen hier und auch \nin Berlin anders aus, sodass wir am Schluss mit unserem \nAnsatz ein bisschen komisch dastanden. Wir wollten \neinen Antrag einbringen, um den Herrn Ministerpr\u00e4siden-\nten mit seinem Finanzminister in die Spur zu schicken, \ndamit dieser im Bundesrat mit diesem Ziel vorstellig \nwird. Mit einem Mal war das nicht mehr n\u00f6tig, denn die \nhiesige Mit-Ihrer-Hilfe-Mehrheit sitzt ja auch schon in \nBerlin mit in der dortigen Mit-Ihrer-Hilfe-Mehrheit. \nDaher m\u00fcssten wir den Ministerpr\u00e4sidenten eigentlich gar \nnicht auffordern, sondern er m\u00fcsste es von sich aus tun. \n\nDeshalb haben wir ein bisschen nachgedacht, uns dann \naber doch entschieden, den Antrag trotzdem einzubringen \nund diese Debatte hier zu f\u00fchren, weil wir der Meinung \nsind, dass das der Ort ist, an dem so etwas stattfinden \nmuss. Das Parlament ist die St\u00e4tte der politischen Wil-\nlensbildung. Diese Willensbildung kann nur anhand von \nAuseinandersetzungen stattfinden. Sie m\u00fcssen uns dann \nsagen, dass unser Antrag schlecht ist, und Sie m\u00fcssen \nbegr\u00fcnden, warum er schlecht ist. Wir geben uns dann \nM\u00fche, das Gegenteil zu begr\u00fcnden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Immer! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte. \n\n 3932\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nMario Pecher, SPD: Nur eine Nachfrage: Habe ich das \nrichtig verstanden, dass es Ihnen mit diesem Antrag \neigentlich nicht um den Inhalt ging, sondern darum, den \nMinisterpr\u00e4sidenten zum Arbeiten zu zwingen? \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Nein, nein! \nHerr Pecher, ich muss Ihnen da herzhaft widersprechen. \nDas, was ich hier \u201egeistige Arbeitsverweigerung\u201c genannt \nhabe, hat in den letzten drei, vier Tagen stattgefunden. Die \nErkl\u00e4rung von Prof. Milbradt ist vom 8. Mai. Die Zu-\nstimmung im Planungsrat, sich damit zu besch\u00e4ftigen, \nerfolgte am 16. Februar. Er hat also sozusagen erst gear-\nbeitet und dann gesagt, er mache nicht mehr mit. Er wird \nseine Gr\u00fcnde haben. \n\nIch sage aber: Da sich alle dazu \u00e4u\u00dfern, da das mit dem \nzu erwartenden Urteil zu Berlin zusammenh\u00e4ngt und da \ndie \u00c4u\u00dferungen von Prof. B\u00f6hmer aus Magdeburg auch \nin diesem Kontext zu sehen sind, hat sich etwas ge\u00e4ndert, \nwas wir damals noch nicht wissen konnten. Zumindest \nwaren wir mit diesem Antrag nicht Trittbrettfahrer bei \nB\u00f6hmer und Milbradt. Es ist umgekehrt: Nachdem unser \nAntrag schon auf der Tagesordnung stand, kam wenige \nTage sp\u00e4ter diese Erkl\u00e4rung, was mir heute sehr zupasse \nkommt. \u2013 Danke. \n\nJetzt will ich versuchen, meinen Faden wieder aufzuneh-\nmen. Also, das mit dem Herrn Ragnitz fand ich auch sehr \nspannend, weil Herr Ragnitz \u2013 Frau Hermenau, das \nwissen Sie ganz genau \u2013 von der s\u00e4chsischen CDU als \nExperte in die Enquete-Kommission berufen wurde. \nWenn er so etwas sagt, gehe ich davon aus, dass auch bei \nder CDU das eigentliche Nachdenken in diese Richtung \ngeht und insofern die etwas drastischen Worte von Herrn \nProf. Bolick vielleicht doch nicht so ernst gemeint sind. \nIch bin nach wie vor guter Hoffnung, dass diese Debatte \nstattfinden wird. \n\nIch wollte nur noch eines sagen: Alles, was nun wiederum \nHerr Dr. Metz als Verantwortlicher f\u00fcr die Stellungnahme \nder Staatsregierung zu unserem Antrag aufgeschrieben \nhat, ist v\u00f6llig korrekt, wenn man es Wort f\u00fcr Wort liest, \nwenn man es sich juristisch anschaut, wenn man es mit \nden Urquellen vergleicht usw. Das Problem ist nur, dass \ndas tats\u00e4chlich am Anliegen des Antrages vorbeigeht. Ich \nwill nur ein paar Punkte nennen: \n\n\u2013 Ein Verbot der Neuverschuldung ist aus meiner Sicht \nnicht sinnvoll, weil es Flexibilit\u00e4t in Situationen, in denen \nman m\u00f6glicherweise zu ungew\u00f6hnlichen Kreditaufnah-\nmen greifen muss, behindert, wenn nicht gar unm\u00f6glich \nmacht. Deshalb sollte dort tats\u00e4chlich nicht ein Verbot her.  \n\n\u2013 Es ist auch gar nicht n\u00f6tig. Das zeigt doch das Beispiel \nSachsen. Wir haben \u00fcber Jahre hinweg eine Verschul-\ndungspolitik, die weit entfernt ist von den theoretischen \nGrenzen, die es in Sachsen gibt. Ich habe das jetzt nicht \ngenau im Kopf. Ich glaube, wir d\u00fcrften eine Neuverschul-\ndung von 3,5 Milliarden Euro eingehen. Wir liegen \ndemn\u00e4chst planm\u00e4\u00dfig bei 150  Millionen Euro und im \nJahre 2008 bei 50  Millionen Euro. Dazwischen klaffen \n\nalso Welten. Insofern ist es nicht n\u00f6tig, wenn der klare \npolitische Wille vorhanden ist, das so zu handhaben. \n\n\u2013 Es ist doch unsinnig, so etwas zu machen. Wir haben \ngemeinsam in letzter Zeit wiederholt erlebt, mit wie \nwenig Krach es m\u00f6glich war, sehr viel gr\u00f6\u00dfere Summen \naufzubringen, zum Beispiel die 300 Millionen Euro bei \nder Landesbank oder die Steuerausf\u00e4lle, die im laufenden \nGesch\u00e4ftsbetrieb kompensiert wurden, sodass solche \nSummen, wie sie jetzt noch als Restbetr\u00e4ge f\u00fcr die n\u00e4chs-\nten zwei Jahre in der Diskussion stehen, eigentlich kein \nThema sein m\u00fcssten. \n\nWenn wir also wollten, wenn hier der politische Wille \nvorhanden w\u00e4re, k\u00f6nnten wir jetzt schon sagen, dass der \nn\u00e4chste Doppelhaushalt im Herbst ohne Neuverschuldung \nauskommen wird. Das geht nicht, weil die SPD nicht \nmitmacht. Daf\u00fcr hat sie auch ihre Gr\u00fcnde. Das sehe ich ja \nein. Aber zumindest gibt es keine sachlichen, sondern nur \npolitische Gr\u00fcnde. Darauf wollte ich hinaus. \n\nUnd jetzt ganz zum Schluss: Die eigentlichen Probleme, \n\u00fcber die wir reden m\u00fcssten, liegen doch auf ganz anderen \nEbenen. Wir hantieren mit Begriffen und Regularien, die \naus einer Zeit mit v\u00f6llig anderen Voraussetzungen stam-\nmen, aus einer Zeit mit Wirtschaftswachstum, aus einer \nZeit mit Bev\u00f6lkerungswachstum, aus einer Zeit, in der es \num den Wiederaufbau nach dem Krieg ging, aus einer \nZeit, in der die Wirtschaft im Wesentlichen tats\u00e4chlich \nnach diesen Mechanismen funktionierte, dass sozusagen \nmehr Verkehr zu mehr Wirtschaft f\u00fchrte, mehr Wirtschaft \nzu mehr Konsum usw. Diese Mechanismen funktionieren \ndoch heute nicht mehr. Wir haben nicht mehr diesen \nklassischen Wirtschaftstyp und diesen direkten Zusam-\nmenhang. \n\nWir haben dazu \u2013 ich will das nur stichwortartig sagen \u2013 \ndas Problem der Globalisierung, das es damals noch nicht \ngab. Es gibt einen Wirtschaftsaufschwung in v\u00f6llig \nanderen Regionen der Welt, in v\u00f6llig anderen Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen, von dem wir nicht oder nur indirekt profitieren. \nWir haben, zumindest in unserem Verantwortungsgebiet, \nein neues Problem: den demografischen Wandel mit \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang usw. Wir haben einen neuen \nWirtschaftstyp, wir haben Informations- und Kommuni-\nkationstechnologien als Haupttr\u00e4ger der Entwicklung mit \nsehr viel weniger Arbeitsplatzbedarf. \n\nWas wir nicht haben, ist eine neue Sicht auf diese Dinge. \nWir haben immer noch die alte Gl\u00e4ubigkeit an die schon \nlange nicht mehr funktionierenden Mechanismen.  \nDar\u00fcber zu diskutieren war Anliegen unseres Antrages. \n\nEin letztes Wort: Frau Hermenau, bitte, ich wei\u00df nicht, \nwarum Sie gleich wieder so ein Gesch\u00e4ft vorschlagen \nm\u00fcssen. Unser Vorschlag lautet: Wir finden Ihren Antrag \ngut, aber nicht als Ersetzung unseres Antrages; wir finden \nes besser, wenn unser Antrag stehen bleibt und Ihrer als \nzus\u00e4tzlicher Antrag hinzukommt. \u2013 Wenn wir f\u00fcr beide \ndie Mehrheit bekommen, ist das prima. Und wenn punkt-\nweise abgestimmt wird, k\u00f6nnen Sie abstimmen, wie Sie \nwollen. Aber wenn Sie hier vorschlagen, wir sollten \nunseren Antrag am besten zur\u00fcckziehen, weil Sie nur \n\n 3933\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\ndann eine Chance f\u00fcr Ihren Antrag h\u00e4tten, finde ich das \neinfach unredlich. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Er\u00f6ff-\nnung der zweiten Runde durch die einbringende Fraktion. \nGibt es weiteren Aussprachebedarf seitens der Fraktio-\nnen? \u2013 Herr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Kollege Weckesser, \nerstens habe ich nicht nur \u00fcber die SED gesprochen, aber \ndas war doch ein sch\u00f6nes Beispiel daf\u00fcr, dass Ihre Partei \nimmer versucht, mit Definitionen die Welt zu \u00e4ndern. Die \nSED hat eben versucht, mit der Definition der Produktivi-\nt\u00e4t die DDR zu ver\u00e4ndern, indem sie allen und jeden Mist \nsozusagen als produktiven Bereich kreiert hat, und am \nEnde ist das System doch kaputt gegangen. Und so \nversuchen Sie jetzt, per Definition Probleme, die wir bei \nder Finanzierung mancher Haushaltspositionen sicherlich \nhaben, zu \u00e4ndern. Was br\u00e4chte es uns denn, wenn wir den \nInvestitionsbegriff \u00e4ndern w\u00fcrden? \n\nEs br\u00e4chte uns keine Mark im Haushalt. Wir haben im \nBildungshaushalt \u2013 das wurde schon mehrfach dargelegt \u2013 \neine ganze Menge Geld und wir sind in Sachsen wirklich \nbeispielhaft in vielen Bereichen. Also, dort die Definition \nzu verschieben bringt uns \u00fcberhaupt nichts. \n\nAuf einen zweiten grunds\u00e4tzlichen Fehler, den Sie hier \ndargestellt haben, m\u00f6chte ich Sie noch aufmerksam \nmachen: Sie werfen den Investitionsbegriff aus dem \nSolidarpakt und den haushaltsrechtlichen Investitions- \nbegriff durcheinander. Herr B\u00f6hmer spricht \u00fcber den \nInvestitionsbegriff im Solidarpakt und wir sprechen hier \n\u00fcber das Haushaltsrecht. Das sind zwei v\u00f6llig verschiede-\nne Dinge, zu denen man sicherlich auch verschiedene  \nStandpunkte beziehen kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die Frakti-\nonen, ob weiter allgemeiner Aussprachebedarf besteht. \u2013 \nDas scheint nicht der Fall zu sein. Dann hat die Staats-\nregierung durch Herrn Minister Flath angek\u00fcndigt, dass \nsie sprechen m\u00f6chte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Ich spreche in Vertretung von Horst Metz, Finanz-\nminister, und was in seiner Rede steht, wurde im Wesent-\nlichen alles durch die Abgeordneten der CDU-Fraktion \nund der SPD-Fraktion gesagt. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Mehr \n\nsagt Herr Metz nicht? Das glaube ich nicht.) \n\nIch kann hinzuf\u00fcgen: Wir waren uns auch mit der Frakti-\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der Fraktion der \n\nFDP einig. Deshalb ist es wohl folgerichtig, dass Herr \nMinister Metz dem Parlament die Ablehnung vorschl\u00e4gt. \n\nDer Zufall will es \u2013 das finde ich gar nicht so schlecht \u2013, \ndass ich als Bildungsminister hier Stellung nehmen kann. \nDeshalb erlaube ich mir auch eine Anmerkung, denn es \nhat genau mit Bildung etwas zu tun. \n\nNat\u00fcrlich ist es richtig \u2013 es zeichnet Sie aus, Herr \nProf. Porsch, dass Sie es immer in ein charmantes Kleid \nh\u00fcllen \u2013, dass auch ich im Lande werbe: Leute, nehmt \nGeld in die Hand, denn alle Ausgaben in Bildung \u2013 in \nWissenschaft und Forschung, kann ich erweitern \u2013 sind \nInvestitionen in die Zukunft. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas ist so, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nund das findet sich wohl auch in jeder Rede von f\u00fchren-\nden Politikern. Nun k\u00f6nnte man daraus Schlussfolgerun-\ngen ziehen, und das versuchen Sie auch und deshalb \nwerben Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr Ihren Antrag. Aber in \nIhrem Antrag geht es um etwas v\u00f6llig anderes. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie wollen, dass die Staatsregierung initiativ wird, um \n\u00a7 10 des Haushaltsgrunds\u00e4tzegesetzes zu \u00e4ndern. Da \nhaben Sie, Herr Weckesser, nicht ganz Recht, wenn Sie \nsagen, das sei alt und verstaubt. So lange ist es gar nicht \nher, dass man sich darauf verst\u00e4ndigt hat, es so zu regeln, \nwie es jetzt geregelt ist. Das m\u00fcssen Sie, denke ich, \nzugeben. \u00dcberlegen Sie doch einmal genau. Wof\u00fcr ist es \neigentlich wichtig? Ein Haushalt legt fest \u2013 und in diesem \nJahr haben wir Haushaltsberatungen \u2013, wo die entspre-\nchenden Priorit\u00e4ten gesetzt werden. Als Bildungsminister \nkann ich jetzt noch ein bisschen ruhiger schlafen, denn ich \nhabe heute von allen Rednern geh\u00f6rt: Es wird breite \nUnterst\u00fctzung geben, eine Priorit\u00e4t eins f\u00fcr Bildung, \nWissenschaft und Forschung im Haushalt zu setzen. \nDarauf kommt es doch an. \n\nWenn Sie nun mit dem Investitionsbegriff des Haus-\nhaltsgrunds\u00e4tzegesetzes operieren, dann geht es doch \ndarum: Wof\u00fcr ist es denn wichtig? \u2013 Lediglich f\u00fcr die \nFrage, in welcher H\u00f6he dem Staat erlaubt ist, Kredite \naufzunehmen. Das ist n\u00e4mlich nur f\u00fcr Investitionen \nerlaubt. Da will ich Ihnen sagen: Mich freut, dass nach \nund nach die Zustimmung w\u00e4chst, dass wir alsbald auf \nNeuverschuldung verzichten und dass wir das auch in der \nVerfassung verankern sollten. Wenn das geschehen ist, ist \nes v\u00f6llig uninteressant, wie ich die Ausgaben in einem \nHaushalt bezeichne, ob als Investitionen oder als Kon-\nsum, denn es entf\u00e4llt dann das Problem, dass die Gefahr \nbesteht, f\u00fcr Geh\u00e4lter Schulden aufzunehmen. \n\nDazu verf\u00fchren Sie, Herr Prof. Porsch, aber im Augen-\nblick, und das muss ich hier einmal entlarven. Sie wollen \ndie M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, dass zuk\u00fcnftig auch f\u00fcr \n\n 3934\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nGehaltszahlungen Schulden aufgenommen werden k\u00f6n-\nnen. Wer das empfiehlt, der muss den jungen Leuten im \nLand sagen, dass er m\u00f6chte, dass wir als Gesellschaft \nweiterhin auf Kosten der Kinder leben. Das darf es nicht \nmehr geben, das ist Lumperei! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Sie haben Herrn Weckesser \n\nnicht zugeh\u00f6rt! Das ist aktuell gar nicht die Frage!) \n\nHerr Kollege Bolick hat darauf hingewiesen, dass die \nDiskussion an einer zweiten Stelle eine Rolle spielt. \nLandauf, landab wird diskutiert, ob es nicht von Vorteil \nw\u00e4re, wenn wir den Investitionsbegriff im Zusammen-\nhang mit dem Solidarpakt zwischendurch \u00e4ndern sollten \nund Ausgaben f\u00fcr Bildung, f\u00fcr Wissenschaft und For-\nschung dort als Investitionen deklarieren w\u00fcrden. Wenn \nSie das gemeint haben, Herr Prof. Porsch, dann empfehle \nich Ihnen, sich zun\u00e4chst einmal mit den L\u00e4ndern abzu-\nstimmen, in denen Sie in der Regierung sitzen, in denen \ndie PDS in der Regierung sitzt. In Berlin k\u00f6nnte es sein, \ndass Sie Zustimmung bekommen, aber schon in Mecklen-\nburg-Vorpommern werden Sie keine bekommen. \n\nDenn wer diesen Weg geht, der vers\u00fcndigt sich an unse-\nrem Land. Ich sage Ihnen: Wenn dieser Weg mehrheitsf\u00e4-\nhig wird, dann wird an dem n\u00e4chsten Tag, nachdem der \nBegriff ge\u00e4ndert ist, der Solidarpakt durch die westlichen \nBundesl\u00e4nder berechtigt aufgek\u00fcndigt werden, denn \ndieser Solidarpakt beruht auf Folgendem \u2013 das will ich im \nHohen Hause noch einmal anf\u00fchren \u2013: \n\nEs wurden nach 1989 Dinge aufgelistet, bei denen nach-\nweisbar war, dass es im Osten Deutschlands einen Nach-\nholbedarf gibt \u2013 im \u00dcbrigen genau aufgrund dessen, was \ndie DDR hier hinterlassen hat. Diese Dinge wurden \ndefiniert und es wurde eben nicht definiert, dass etwa die \nMenschen in Ostdeutschland d\u00fcmmer w\u00e4ren als die in \nWestdeutschland \u2013 dann h\u00e4tte man es definiert und h\u00e4tte \nfestgelegt, wie viel dort zu investieren ist \u2013, sondern es \nwurde festgestellt, dass Schulen, Hochschulen, Stra\u00dfen-\nnetze, Eisenbahnnetze, Flugh\u00e4fen usw. usf. in marodem \nZustand sind. Das wurde damals vereinbart und wir \nh\u00e4ngen alle sehr davon ab, dass dieser Pakt bis 2019 h\u00e4lt. \nIch kann nur davor warnen. Herr Prof. Porsch, Sie ver-\ns\u00fcndigen sich an Sachsen, wenn Sie weiter daf\u00fcr werben, \ndas aufzuweichen. Das w\u00e4re f\u00fcr unser Land eine Katas-\ntrophe. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Sven Morlok, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ergibt sich darauf-\nhin weiterer Aussprachebedarf? \u2013 Dann bitte ich um das \nSchlusswort. Herr Kollege Hilker, Linksfraktion.PDS. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Manches Mal w\u00fcrde ich Ihnen \nempfehlen, den Text, wie wir den Antrag formuliert \nhaben, genau zu lesen. Und zwar geht es uns darum, einen \nInvestitionsbegriff zu ver\u00e4ndern, wohlgemerkt einen \n\nInvestitionsbegriff, der seit 50 Jahren so gilt, wie er gilt. \nWenn Sie 50 Jahre zur\u00fcckschauen, werden Sie feststellen, \ndass Deutschland damals anders aussah als heute. Wir \nsind der Meinung, im 21. Jahrhundert bedarf es auch \nneuer Definitionen und Leitgedanken, um die Bundes-\nrepublik Deutschland nach vorn zu bringen. \n\nSie unterstellen uns, Herr Bolick, dass wir den Rahmen \nf\u00fcr die Nettokreditaufnahme erh\u00f6hen wollen, allein den \nBeweis f\u00fcr Sachsen bleiben Sie schuldig. Ich m\u00f6chte \ndaran erinnern, dass wir in den Haushaltsdebatten der \nletzten Jahre seit 2000 immer einen Haushalt vorgelegt \nhaben, der im Rahmen der Nettokreditneuaufnahme der \nStaatsregierung blieb, zum Teil sogar darunter lag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Staatsminister Flath, Sie unterstellen uns, wir woll-\nten den Investitionsbegriff ver\u00e4ndern, um den Beamten \nmehr Geld zu zahlen, um den Angestellten mehr Geld zu \nzahlen und somit die Verschuldung in die H\u00f6he zu trei-\nben, allein den Beweis bleiben Sie schuldig und ich sage: \nUnser Haushalt hie\u00df \u201eBildung statt R\u00fcckbau\u201c und nicht \n\u201eBildung und h\u00f6here Geh\u00e4lter\u201c allein. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nJa, meine Damen und Herren von der CDU, Sie k\u00f6nnen \nsagen, wir w\u00fcrden mit unseren Vorschl\u00e4gen dazu beitra-\ngen, dass zuk\u00fcnftige Generationen st\u00e4rker belastet w\u00fcr-\nden. Doch sehen wir uns einmal die Ergebnisse Ihrer \nPolitik an: Zehn Kilometer Autobahn kosten 60 Millionen \nEuro. Das sind die Mittel zur Errichtung eines Fraun-\nhofer-Instituts. Noch heute baut die Bundesrepublik \nAutobahnen und \u00fcber die Folgekosten von Autobahnen, \ndie in Zukunft zumindest in Ostdeutschland viel weniger \ngenutzt werden, wird kaum gesprochen. Diese Folge-\nkosten werden auch Sachsen und die s\u00e4chsischen Steuer-\nzahler in Zukunft belasten. \n\nHerr Minister Flath, da Sie uns direkt angesprochen \nhaben: Welche Schule hat denn welche Abbrecherquoten? \nIch frage Sie: Warum ist es so, dass in Sachsen seit \n15 Jahren 5 000 Sch\u00fcler j\u00e4hrlich \u2013 oder auch mehr \u2013 die \nSchule ohne Abschluss verlassen? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n5 000 Sch\u00fcler und mehr pro Jahr! Nehmen wir es mal 15, \ndann sind wir bei 75 000. Das werden sicherlich auch \nMenschen sein, die in Zukunft mehr oder weniger die \nstaatlichen Kassen belasten. Setzen wir daf\u00fcr nur \n10 000 Euro pro Jahr an, kommen wir in Zukunft auf \n750 Millionen Euro Folgekosten pro Jahr. \n\nNat\u00fcrlich muss das nicht alles der Freistaat zahlen. Einen \nTeil tr\u00e4gt der Freistaat, einen Teil die Kommunen und \neinen Teil der Bund. Aber mit dieser Politik \u2013 einer Politik \nvon 15 Jahren \u2013 haben Sie auch die Zukunft belastet. Ja, \nwir f\u00f6rdern eine \u00dcberf\u00fchrung des Investitionsbegriffes in \neinen zukunftsf\u00e4higen Investitionsbegriff. \n\n 3935\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nHerr Bolick, Sie k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich unterstellen, dass \ndie Debatte \u00fcberfl\u00fcssig wie ein Kropf ist. Doch manchmal \nfrage ich mich: Wo leben Sie denn? Wenn Sie die gesell-\nschaftliche Debatte verfolgen, werden Sie feststellen, dass \nes von allen Ecken und Seiten dr\u00e4ngt: Der Investitions-\nbegriff muss ver\u00e4ndert werden. Manchmal denke ich, dass \nSie sich immer noch im Tal der Ahnungslosen f\u00fchlen. \nMein Kollege Weckesser hat es deutlich gemacht: Was \nSie hier betreiben, meine Damen und Herren von der \nCDU, ist nicht mehr und nicht weniger als geistige  \nArbeitsverweigerung. Ich denke, f\u00fcr manche von Ihnen \ngilt: Arbeiten wie unter Honecker, leben wie unter Kohl. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Pfui!) \n\nDoch die Zeiten, meine Damen und Herren, sind ein f\u00fcr \nallemal \u2013 zumindest im 21. Jahrhundert \u2013 vorbei. Halten \nSie sich nicht weiter an Formalien fest. Stellen Sie sich \nder Zukunft und stimmen Sie unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort, meine Damen und Herren. Wir n\u00e4hern uns \nden Abstimmungen. Es gibt einen \u00c4nderungsantrag \nseitens der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau \nHermenau, Sie m\u00f6chten ihn noch einbringen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Weckesser, Sie von \nder PDS haben den Antrag so gestellt, dass ihm wirklich \nkeiner zustimmen kann. Ich denke auch, dass Sie das \nabsichtlich so machen; denn Sie wollen gern mit einer \nMonstranz vor sich herlaufen und sagen: Wir sind die \nWahren, die Helden, die Aufrechten und die Guten. Wir \nwollten das Richtige, alle anderen haben es verhindert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und  \ndes Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nSo gefallen Sie sich. Aber wissen Sie: So verhindern Sie \njeden Fortschritt in dieser Sache; denn f\u00fcr das, was Sie \nwollen, brauchen Sie Mehrheiten in diesem Lande. Und \nvor die Mehrheiten hat der liebe Gott die Arbeit gesetzt. \nDas gilt gerade hier im Parlament. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nSo ist das. Da h\u00e4tten Sie sich sehr wohl anschauen k\u00f6n-\nnen, welche ganz konkreten Vorschl\u00e4ge unser \u00c4nderungs-\nantrag macht, wie man sich hier im Parlament \u2013 sei es im \nHaushalts- und Finanzausschuss oder im Plenum \u2013 ruhig \nund sachlich mit Einzelfragen auseinander setzt, um ein \nklares Bild zu gewinnen und vielleicht dann wirklich \neinmal Mehrheiten herzustellen. Ich kann mir gut vorstel-\nlen, dass auch Leute anderer Fraktionen damit sympathi-\nsieren, zum Beispiel in Zukunft einen Zuschuss an die \nLandesbank von 300 Millionen Euro nicht mehr als \nInvestition gelten zu lassen, sondern lieber woanders in \nden Haushalt hineinzustecken. Damit, denke ich, bin ich \nnicht allein. \n\nOder die Frage, ob man zum Beispiel etwas in betriebs-\nnahe Forschung und Entwicklung hineinsteckt, das als \n\nInvestition aufnimmt. All das w\u00e4re m\u00f6glich, wenn man \ndies alles von der Sache her aufdr\u00f6seln w\u00fcrde. Dabei \nmuss man sehr viele Dinge herausnehmen. Diese Debatte \nhaben Sie nicht gef\u00fchrt. Im Gegenteil: Sie haben Ihren \nAntrag unannehmbar gemacht, weil Sie ihn v\u00f6llig von der \nVerschuldungsbegrenzung entkoppeln. Das hat schon \ndamals nicht funktioniert, obwohl Sie 1972 auf dem \nVIII. Parteitag der SED beschlossen haben, Sie wollen \ngern Wirtschafts- und Sozialpolitik vereinen. Herausge-\nkommen ist bei der ganzen Angelegenheit dann das Ende \nder DDR. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch halte nichts davon, wenn man etwas postuliert, wie \neine Monstranz vor sich her tr\u00e4gt und keine Einzelschritte \nabarbeitet. Der \u00c4nderungsantrag h\u00e4tte Ihnen das Abarbei-\nten erm\u00f6glicht. Aber vielleicht gehen Sie auch davon aus, \ndass er keine Mehrheit findet. Das kann gut sein. Dar\u00fcber \nwill ich mich nicht streiten. Trotzdem hat der liebe Gott \nvor den Erfolg die Arbeit gesetzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Meine \nDamen und Herren, gibt es dazu Aussprachebedarf? \u2013 \nLadys first \u2013 Frau Mattern, bitte. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Frau Hermenau, erst einmal \nist nichts dagegen einzuwenden, wenn Sie sagen, dass wir \ndie Guten sind. Damit sind wir einverstanden. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nZum anderen sind wir Ihnen sogar dankbar f\u00fcr Ihren \n\u00c4nderungsantrag; denn Sie sind im Wesentlichen die \neinzige Fraktion im Hohen Hause, die \u00fcberhaupt auf \nunser Angebot eingegangen ist, eine Diskussion \u00fcber \ndiese Thematik w\u00fcrdig zu f\u00fchren. \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich, das haben Sie selbst gesagt und uns Angebote \nin Ihrem \u00c4nderungsantrag unterbreitet. Nun wollen wir, \ndass diese Diskussion auch gef\u00fchrt wird. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nWir wollen sie auch mit Ihnen f\u00fchren. Deshalb beantragen \nwir, dass der \u00c4nderungsantrag, bisher von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, zu einem Erg\u00e4nzungsantrag der \nLinksfraktion.PDS in vollem Wortlaut gemacht und \ndar\u00fcber abgestimmt wird. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nNach Gesch\u00e4ftsordnung haben wir die M\u00f6glichkeit, \nAntr\u00e4ge anderer Fraktionen zu \u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ziehen wir zur\u00fcck!) \n\n 3936\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Mattern, das \ngeht nat\u00fcrlich nur mit Einwilligung der \u00c4nderungsantrag-\nstellenden Fraktion. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Den kann  \nich zur\u00fcckziehen, kein Problem!) \n\nDann h\u00f6ren wir jetzt erst einmal Herrn Bolick und Sie \nberaten sich innerlich, wie Sie damit umgehen, Frau \nHermenau. \u2013 Herr Prof. Bolick, bitte, am Mikrofon 5. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Auch noch eine Dankadresse \nan Frau Hermenau: Ich bin ihr dankbar, dass sie klarge-\nstellt hat, dass die Sch\u00fcler Honeckers arbeiten wie zu \nHoneckers Zeiten, aber nicht die Staatsregierung und die \nCDU-Fraktion. Das zum Ersten. \n\nZum \u00c4nderungsantrag m\u00f6chte ich sagen: Der Antrag der \nPDS ist durch nichts zu verbessern. Aus diesem Grund \nlehnen wir ihn ab. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Schmalfu\u00df, Sie \nm\u00f6chten auch gern sprechen? \u2013 Bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bei aller Sympathie \nf\u00fcr die Fraktion, die den \u00c4nderungsantrag gestellt hat: \nWir als FDP-Fraktion denken, dass die WNA-Budgets \neher ein theoretisches Thema f\u00fcr Leute sind, die viel Zeit \nund wenig politische Verantwortung haben. WNA-\nBudgets bedeuten letztendlich eine Verw\u00e4sserung des \nInvestitionsbegriffes und ersetzen keine solide Finanz- \nund Entschuldungspolitik. Ausgaben f\u00fcr WNA sind im \n\u00dcbrigen auch schon jetzt in den \u00f6ffentlichen Haushalten \n\u00fcber die Funktionskennziffern ablesbar. Deswegen wer-\nden wir den \u00c4nderungsantrag bzw. den Antrag ablehnen. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Hermenau, \nhaben Sie sich inzwischen zu einer Entscheidung f\u00fcr Ihre \nFraktion durchgerungen? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Wir lassen uns doch nicht \neinfach von der PDS schlucken, auch wenn sie es gern so \nh\u00e4tte. Wir ziehen unseren \u00c4nderungsantrag zur\u00fcck. Die \nSache ist ausdiskutiert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Mattern. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nWir beantragen hiermit nach Gesch\u00e4ftsordnung einen \n\u00c4nderungsantrag zum Antrag der Linksfraktion.PDS mit \ndem Text \u2013 soll ich ihn komplett vorlesen? \u2013, den vorhin \neinmal B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ins Gespr\u00e4ch \ngebracht und inzwischen zur\u00fcckgezogen haben. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir \u00fcbernehmen diesen Text als \u00c4nderungsantrag. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: H\u00e4tten Sie  \nsich selbst einfallen lassen k\u00f6nnen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das ist mal neu, aber auch nicht unoriginell. Wir \nhaben jetzt die besondere Situation, dass wir zwei PDS-\nAntr\u00e4ge haben. Der letztere ist der frischere und der \nweitergehende. Wir werden uns nachher im Pr\u00e4sidium \neinigen m\u00fcssen, ob wir die Drucksachennummer behalten \nk\u00f6nnen. Das wird wohl nicht der Fall sein. Ich lese jetzt \ndie Drucksachennummer f\u00fcr das Protokoll vor. Wir \nstimmen ab \u00fcber einen Antrag der Linksfraktion.PDS mit \nder Drucksachennummer 4/5355 mit dem gleichen textli-\nchen Inhalt wie vorher der des \u00c4nderungsantrages der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nFrau Mattern, Sie wollen diesen Antrag zu Ihrem eigenen \nmachen? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Wir \u00fcbernehmen \nden Antragstext von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir \nwollen ihn erg\u00e4nzen zu unserem urspr\u00fcnglichen Antrag. \nDa es Erg\u00e4nzungsantr\u00e4ge nach Gesch\u00e4ftsordnung nicht \ngibt, haben Sie richtig festgestellt, dass es ein zweiter \nAntrag der Linksfraktion.PDS ist. Wir m\u00f6chten, dass der \nText beschlossen wird und dass der Landtag beschlie\u00dfen \nm\u00f6ge, dem Antrag in der Drucksache 4/3781 der Links-\nfraktion.PDS folgenden Text hinzuzuf\u00fcgen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Worin sahen Sie \nmeinen Fehler? Das hatte ich doch vorgeschlagen. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Es ging uns nur \num die Vorzeile, in der die GR\u00dcNEN formuliert haben, \ndass unser Antrag damit in ihrer Fassung ersetzt werden \nsoll. Wir wollen sowohl \u00fcber unseren als auch den GR\u00dc-\nNEN-Antrag, der jetzt auch unserer ist, abstimmen lassen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Hermenau, \nEinw\u00e4nde? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich muss noch einmal \nnachfragen. Ich habe es nicht genau verstanden. Hei\u00dft es \nwirklich, dass Sie Ihren ersten Satz lassen \u2013 n\u00e4mlich das, \nwas Sie in Ihrem eigenen urspr\u00fcnglichen Antrag stehen \nhaben \u2013 und dass Sie das, was wir uns ausgedacht und \naufgeschrieben haben, daruntersetzen wollen? Oder hei\u00dft \nes, dass Sie nur \u00fcber das, was wir in unserem Antrag \nhatten, jetzt hier abstimmen lassen wollen? Sagen Sie es \nbitte ganz konkret. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Mattern, gehen \nSie bitte an das Mikrofon f\u00fcr das Protokoll. \n\n(Zuruf der Abg. Ingrid Mattern, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAlso, mit dem Verdacht, dass die Drucksachennummer \nge\u00e4ndert werden muss, kommt jetzt der Text des Antra-\nges, den die Linksfraktion.PDS zu ihrem Eigentum erkl\u00e4rt \nhat, zur Abstimmung. Ich frage, ob das Haus diesem \nAntrag folgen m\u00f6ge. Wer dies tut, der melde sich bitte. \u2013 \nDas sind die Vertreter der Linksfraktion. Die Gegenstim-\nmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimment-\n\n 3937\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nhaltung hat das \u00fcbrige Haus entschieden, dass diesem \nVorschlag nicht gefolgt wird. \n\nWir kommen zum Originalantrag der Linksfraktion.PDS, \nvorliegend in Drucksache 4/3781. Wer diesem Originalan-\ntrag folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches \nStimmverhalten wie soeben, mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt. Damit, meine Damen und Herren, ist dieser etwas \nschwierigere Ausgang gl\u00fccklich zu Ende gebracht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nMehrgenerationenh\u00e4user in Sachsen \nDrucksache 4/4269, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die Fraktion der CDU, danach die gewohnte \nRednerreihenfolge. Herr Krau\u00df beginnt den Reigen der \nAbgeordneten. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir kommen zu \neinem Thema, zu dem nicht nur einer sprechen muss, \nsondern vielleicht alle mitreden k\u00f6nnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Aber nicht auf \neinmal! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Richtig! Aber es ist ein Thema, \ndas uns alle betrifft und zu dem jeder seine Ideen einbrin-\ngen kann. \n\nDie neue Bundesregierung hat f\u00fcr die begonnene Legisla-\nturperiode im Bereich der Familienpolitik zwei Schwer-\npunkte gesetzt. Das ist auf der einen Seite das Elterngeld, \ndas eingef\u00fchrt werden soll, und auf der anderen Seite sind \nes die Mehrgenerationenh\u00e4user. Wir begr\u00fc\u00dfen das sehr. \nWir als Koalition wollen diese Initiative im S\u00e4chsischen \nLandtag unterst\u00fctzen und f\u00fcr die Idee der Mehrgeneratio-\nnenh\u00e4user werben. \n\nDie Familienstrukturen \u00e4ndern sich. Das wissen wir. \nBundesfamilienministerin Frau von der Leyen hatte dazu \nim Deutschen Bundestag ausgef\u00fchrt: \u201eDie Gro\u00dffamilie \nverschwindet, das kann man beklagen, aber es ist eine \nTatsache. Damit schwindet aber auch der selbstverst\u00e4ndli-\nche Zusammenhalt der Generationen. Erziehungswissen \nund Alltagskompetenzen gehen verloren, aber auch \nErfahrungen, Gelassenheit und Mu\u00dfe der \u00e4lteren Genera-\ntion bleiben ungenutzt.\u201c \n\nKlar ist, Mehrgenerationenh\u00e4user k\u00f6nnen Familien nicht \nersetzen, Mehrgenerationenh\u00e4user sind keine Ersatzfami-\nlien, aber sie k\u00f6nnen ein einigendes Band sein, damit \nFamilien, Generationen und mithin die Gesellschaft \nzusammengehalten werden. \n\nDer Bund nimmt f\u00fcr diese Initiative einiges Geld in die \nHand. In jedem Landkreis und in jeder Kreisfreien Stadt \nsoll es ein Mehrgenerationenhaus geben. Die Finanzie-\nrung sieht folgenderma\u00dfen aus: Pro Jahr gibt es \n40 000 Euro f\u00fcnf Jahre lang f\u00fcr diese Mehrgenerationen-\nh\u00e4user. Das sind insgesamt 200 000 Euro. Das ist also \neine sehr interessante Finanzierung. \n\nWie Sie vielleicht aus den Regionen in Sachsen wissen, \ngibt es daf\u00fcr bereits viele Interessenten. Es gibt sehr viele \nVereine, Verb\u00e4nde, Kirchen und Kommunen, die sich \ndaf\u00fcr interessieren. Das ist gut. Es wird an vielen Ideen \ngebastelt. Es gibt in dieser Hinsicht schon sehr viele \nkreative Gedanken. Die Initiatoren sollten sich nat\u00fcrlich \nauch die Frage stellen, wie Familien unterst\u00fctzt und wie \nGenerationen zusammengebracht werden k\u00f6nnen. Ich darf \ndaran erinnern, dass heute unweit von hier, n\u00e4mlich im \nKongress-Center, Frau von der Leyen ebenfalls zu diesem \nThema spricht, wenn es dort darum geht, Projekte auszu-\nzeichnen, die eine Generationenverbundenheit f\u00f6rdern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was k\u00f6nnen \nMehrgenerationenh\u00e4user anbieten? Dabei sind der Kreati-\nvit\u00e4t keine Grenzen gesetzt. Es geht los mit der Betreuung \nder Kinder, wenn sich zum Beispiel die M\u00fctter treffen. Es \nk\u00f6nnen Elterncaf\u00e9s sein, in denen \u00fcber Erziehungsfragen \ngeplaudert wird. Es kann eine fachliche Beratung \u00fcber \nErziehungsfragen sein, es kann eine Familienberatung \nsein, wie wir sie im klassischen Sinn kennen, es kann eine \nBeratung zu Gesundheitsfragen sein. \n\nVorstellbar sind auch Sprachkurse, zum Beispiel f\u00fcr \nAusl\u00e4nder oder f\u00fcr Zuwanderer, Kochkurse, Elternkurse \u2013 \nes gibt Elternkurse des Deutschen Kinderschutzbundes \n\u201eStarke Eltern, starke Kinder\u201c \u2013 und Kurse zur Haushalts-\nf\u00fchrung. Eine Seniorenakademie kann unter dem Dach \ndes Mehrgenerationenhauses Platz finden. Es k\u00f6nnen \nKurse angeboten werden f\u00fcr Frauen, die den Wiederein-\nstieg in den Beruf schaffen wollen. Es kann die Vermitt-\nlung von Wunschgro\u00dfeltern geben, die zum Beispiel auf \nein anderes Kind aufpassen, wenn die Mutter arbeiten \nmuss. Mehrgenerationenh\u00e4user k\u00f6nnen Hilfe beim Aus-\nf\u00fcllen von Antr\u00e4gen bieten. Es sind Einkaufsdienste f\u00fcr \nSenioren und Behinderte denkbar. Jugendliche k\u00f6nnen \nComputerkurse geben, an denen Senioren teilnehmen. Es \nk\u00f6nnen Nachhilfekurse in den Mehrgenerationenh\u00e4usern \nstattfinden. Es k\u00f6nnen Tagesm\u00fctter vermittelt werden. Es \nkann Gespr\u00e4chskreise, zum Beispiel f\u00fcr allein Erziehende, \nf\u00fcr V\u00e4ter, f\u00fcr Senioren oder f\u00fcr berufst\u00e4tige M\u00fctter geben. \nEltern-Kind-Kreise k\u00f6nnen sich treffen. Bastelnachmitta-\nge, Fitness- und N\u00e4hkurse k\u00f6nnen angeboten werden, eine \nB\u00fccherei kann Platz finden, ein Literaturcaf\u00e9 kann \u00f6ffnen. \nEs kann Vorlesezirkel geben, in denen zum Beispiel \nSenioren Kindern M\u00e4rchen vorlesen, oder es kann Mento-\nringprogramme f\u00fcr Sch\u00fcler geben, bei denen sich Vorru-\n\n 3938\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nhest\u00e4ndler oder Rentner um Jugendliche k\u00fcmmern, die \nden Einstieg ins Berufsleben schaffen wollen. \n\nDiese Aufz\u00e4hlung zeigt, dass es ein breites Spektrum gibt. \nWas genau in den Mehrgenerationenh\u00e4usern gemacht \nwerden soll, m\u00fcssen die Akteure vor Ort festlegen. Dabei \nist es sicherlich sinnvoll, dass die B\u00fcrger, die Verb\u00e4nde \nund die Kirchen eingebunden werden. Man muss dabei \ndas Rad auch nicht neu erfinden. Wir haben bereits \nFamilienzentren, deren Erfahrung man nutzen sollte. Wir \nhaben auch Kinderg\u00e4rten, die schon einiges an guter \nArbeit in dieser Richtung leisten. Diese Kinderg\u00e4rten \nk\u00f6nnten zur Keimzelle f\u00fcr Mehrgenerationenh\u00e4user \nwerden. Wir haben mit dem Modellprojekt \u201eFamilienbil-\ndung in Kindertagesst\u00e4tten\u201c einen entsprechenden Ansatz \ngeschaffen, bei dem es darum geht, in Richtung eines \nMehrgenerationenhauses zu kommen, das neben der \nKinderbetreuung noch andere Leistungen anbietet. \n\nMan kann aus diesem Modellprojekt einige in Sachsen \ngemachte Lehren ziehen, die in die Neugestaltung der \nMehrgenerationenh\u00e4user einflie\u00dfen k\u00f6nnen. Ich erinnere \ndabei an das Kinderhaus \u201eSonnenschein\u201c in Hoyerswerda, \ndas diesen Weg, den wir heute mit dem Mehrgeneratio-\nnenhaus beschreiten wollen, schon im Rahmen des \nModellprojektes gegangen ist. Als Erstes hat man die \nEltern in einem Fragebogen nach ihren W\u00fcnschen gefragt. \nDas Ergebnis war, dass die Eltern den Wunsch nach \neinem Familiencaf\u00e9 ge\u00e4u\u00dfert haben. Sie haben angef\u00fchrt, \ndass sie Kurse zur Erlernung der Babymassage und auch \nein Frauenfr\u00fchst\u00fcck m\u00f6chten. Aus diesem Modellprojekt \nist auch eine Initiative mit der Volkshochschule zur \nEinrichtung einer Elternuniversit\u00e4t entstanden. \n\nDas sind positive Beispiele daf\u00fcr, dass wir mit dem \nLandesmodellprojekt gute Ideen bekommen haben, die \nauf andere Landkreise \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Dort, \nwo das Modellprojekt bereits erfolgreich ist, l\u00e4sst sich das \nsicherlich auch fortsetzen. \n\nUnsere Bitte ist, dass sich Kinderg\u00e4rten hieran beteiligen \nund \u00fcberlegen, ob sie sich nicht zum Mehrgenerationen-\nhaus weiterentwickeln wollen. Das vorhandene Potenzial \nwollen wir gern weiter nutzen. \n\nIch habe eben aufgezeigt, gute Ideen sind das eine, aber \nklar ist auch, es braucht das ehrenamtliche Engagement, \ndamit man diese Mehrgenerationenh\u00e4user ausstatten \nkann: Jugendliche, V\u00e4ter, M\u00fctter, Senioren, alle m\u00fcssen \nmit anpacken und sich ehrenamtlich einbringen, sie \nm\u00fcssen Zeit einbringen, damit die Mehrgenerationenh\u00e4u-\nser gelingen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss kommen. Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Wir sind der Bundesregierung sehr \ndankbar f\u00fcr die Initiative, die sie mit den Mehrgeneratio-\nnenh\u00e4usern ergriffen hat. Die CDU- und die SPD-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag werden diese Initiative \nunterst\u00fctzen. Wir rufen die Verb\u00e4nde, die Kirchen, die \nGemeinden und die St\u00e4dte auf, sich ebenfalls an dieser \nInitiative zu beteiligen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nwird vertreten von Frau Weihnert. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Intergeneratives Bauen ist ein v\u00f6llig \nneuer Denkansto\u00df, der es sich zur Aufgabe macht, Begeg-\nnungen zwischen Alt und Jung bewusst zu beg\u00fcnstigen \noder zu initiieren. Ziel ist es dabei, allt\u00e4glich fehlende \ngenerations\u00fcbergreifende Erfahrungen ein St\u00fcck weit zu \nkompensieren. Das hei\u00dft konkret: Altersgruppen mit ganz \nunterschiedlichen Lebenssituationen und Erfahrungen, \nmit verschiedenen Meinungen und Wahrnehmungen, aber \nauch mit sehr \u00e4hnlichen Verhaltensweisen und Bed\u00fcrfnis-\nsen treffen aufeinander bzw. werden wieder zusammen-\ngebracht. \n\nSie werden sich jetzt sicher fragen: Warum sagt uns das \njemand, dessen Sachgebiet Wohnen und Bauen ist? Meine \nDamen und Herren, die Wohn- und Lebenssituationen in \nunseren St\u00e4dten und im l\u00e4ndlichen Raum haben sich seit \n1990 deutlich verbessert. Die Kernbereiche und Innen-\nst\u00e4dte haben vielerorts an Attraktivit\u00e4t gewonnen. Die \nMehrzahl der Menschen verf\u00fcgt heute \u00fcber mehr Wohn-\nfl\u00e4che, und sehr viele Wohnungen sind inzwischen mo-\ndern ausgestattet. Trotzdem haben nicht wenige St\u00e4dte \nhohe bis sehr hohe Wohnungsleerst\u00e4nde. \n\nDie Spaltung der St\u00e4dte, ob gro\u00df oder klein, tritt immer \ndeutlicher zutage. St\u00e4dte stehen im Wettbewerb oder \nSpannungsfeld zwischen prosperierender Stadt und \nSt\u00e4dten, die rasant schrumpfen, zwischen gr\u00fcner Wiese \nund Innenstadt, zwischen Stadtkernen und Stadtteilen, \nzwischen Stadtquartieren mit einem hohen Anteil von \n\u00e4lteren oder sozial schwachen Menschen oder ausl\u00e4ndi-\nschen B\u00fcrgern. Diese \u00e4u\u00dfere Struktur geht bis hinein in \ndie Familien und pr\u00e4gt das jeweilige Stadtquartier. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gerade wir in den \nneuen Bundesl\u00e4ndern haben durch den demografischen \nWandel und die Abwanderung von jungen Menschen die \nChance, neue und zukunftsweisende Modelle aufzubauen. \nDazu geh\u00f6ren eben die Mehrgenerationenh\u00e4user oder \nauch die Gestaltung von Mehrgenerationszentren in \nunseren Stadtquartieren. Mehrere wichtige Aufgaben \nk\u00f6nnen gleichzeitig gel\u00f6st werden: attraktive Angebote \nf\u00fcr Jung und Alt im Wohnbereich, jungen Familien im \nengsten Wohnbereich Angebote f\u00fcr ihre Kinder zu erm\u00f6g-\nlichen und \u00e4lteren Menschen wieder eine Aufgabe zu \ngeben, um damit auch Lebensangst abzubauen sowie neue \nLebensperspektiven zu vermitteln. Das setzt allerdings \nvoraus, vorhandene und zu erwartende Programme des \nBundesfamilienministeriums und des Bundesministeriums \nf\u00fcr Verkehr, Bauen, Wohnen, Infrastruktur und Raumord-\nnung intelligent miteinander zu verkn\u00fcpfen und unsere \nLandesprogramme klug zu gestalten. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns also nicht nur Abriss, sondern auch \nintegrierte Stadtentwicklung und -aufwertung. Das hei\u00dft \nf\u00fcr uns, dass Stadtr\u00e4te ihre Gestaltungshoheit nicht durch \nTotalverk\u00e4ufe von Wohnungsunternehmen komplett aus \n\n 3939\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nder Hand geben d\u00fcrfen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns gleichzeitig, die \nzuk\u00fcnftige Wohn- und Lebensqualit\u00e4t in unseren St\u00e4dten \nund im l\u00e4ndlichen Raum wird immer entscheidender f\u00fcr \neine gesunde demografische Entwicklung. Nat\u00fcrlich \ngeh\u00f6rt dazu ein entsprechendes Arbeitsangebot. \n\nDie \u00c4nderung der Struktur des Wohnens und des Begeg-\nnens erfordert einen ganzheitlichen Ansatz. Deshalb \nm\u00f6chte ich mich bei meiner Kollegin Schwarz bedanken, \ndass sie mir hier einen Teil ihrer Redezeit zur Verf\u00fcgung \ngestellt hat. Dieser ganzheitliche Ansatz, den wir von den \nGemeinden vor Ort einfordern, erfordert auch von der \nStaatsregierung und nicht zuletzt von uns die notwendi-\ngen Rahmenbedingungen, um die richtigen und sinnvol-\nlen bau- und stadtentwicklungspolitischen Schwerpunkte \nzu setzen. Erst dann haben Mehrgenerationenh\u00e4user oder \nauch -quartiere in diesem Bereich eine Chance, sinnvoll \neingebettet zu sein. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfrakti-\non.PDS wird vertreten durch Herrn Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nVielleicht h\u00e4tte sich die Koalition vorher einigen sollen, \n\u00fcber welches Thema sie spricht, weil das, was Frau \nWeihnert gerade vorgetragen hat, eine Definition ist, die \nin dem Antrag nicht intendiert ist. In dem Antrag geht es \num die Initiative, die gerade auf Bundesebene vor sich \nhergetragen wird. Diese, Herr Krau\u00df, als Schwerpunkt der \nFamilienpolitik zu bezeichnen halte ich f\u00fcr ziemlich \ngewagt. Es gab fr\u00fcher durchaus eine Definition, die der \nvon Frau Weihnert nahe kam. Aber das meint Frau von \nder Leyen nicht. Ich w\u00fcrde mich auf den Antrag beziehen, \nder heute hier vorgelegt wurde, und dazu einige Bemer-\nkungen machen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt nat\u00fcrlich \nkeinen Grund, diesen Antrag abzulehnen. Aber es ist \ndennoch zu hinterfragen, ob wir jetzt allen Ernstes noch \nmit ein paar Euro 50 solch einen familienpolitischen Wind \nmachen wollen. Der ganze Vorgang ist sowohl auf Bun-\ndes- als auch auf Landesebene ein sch\u00f6nes Beispiel f\u00fcr \nreine Symbolpolitik. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nImmerhin f\u00fcr 88 Millionen!) \n\n\u2013 Ich komme gleich drauf. \n\nViel L\u00e4rm um fast nichts. Bereits im Koalitionsvertrag auf \nBundesebene wird dar\u00fcber lang und breit geschrieben, als \nob es etwas ganz Neues behandeln w\u00fcrde. Aber Mehr-\ngenerationenh\u00e4user sind nichts Neues, auch wenn der \nBegriff neu ist. Die Komponenten, auf die ein solcher \nAnsatz zur\u00fcckgreift, finden sich schon in Familienzent-\nren, in Erziehungs-, Schuldner-, Suchtberatungsstellen, in \nden Stadtteilzentren usw. F\u00fcr die im Koalitionsvertrag \nbeschriebenen Zentren de luxe \u2013 nennen wir sie einmal so \n\n\u2013 sind jedoch gerade einmal 40 000 Euro pro Kreis und \nJahr vorgesehen. Da wird die Frage der 88 Millionen, die \nHerr Krau\u00df gerade hier eingeworfen hat, einmal etwas \nkonkreter. Das ist zu wenig, um eine volle Fachkraftstelle \nzu bezahlen. Den beschriebenen Leistungsumfang kann \nman damit unm\u00f6glich erbringen. \n\nIch m\u00f6chte mir an dieser Stelle ersparen, all die Dinge, \ndie Herr Krau\u00df dargeboten hat, die zur Anspruchsbe-\nschreibung von Mehrgenerationenh\u00e4usern geh\u00f6ren, zu \nwiederholen. Das ist ein netter Katalog, der schon im \nKoalitionsvertrag enthalten ist. Er wurde durchaus noch \nkreativ erg\u00e4nzt von Herrn Krau\u00df. Man m\u00f6chte allerdings \nfast meinen, es ist alles oder nichts. Es klingt eher nach \nRatlosigkeit, was ich da h\u00f6re. Die Frage ist aber \u2013 und \nzwar die entscheidende Frage \u2013, wie ich mit 40 000 Euro \nein Mehrgenerationenhaus in dieser Form ausgestalten \nsoll. Das ist nicht m\u00f6glich. Da spreche ich noch nicht von \nn\u00f6tigen Investitionen, Anschaffungen, Honorargeldern. \nDie Mittel f\u00fcr das Ehrenamt, die Sie vorhin ganz deutlich \nbenannt haben \u2013 das wissen Sie selbst \u2013, reichen im \nMoment vorne und hinten nicht aus. Jeder, der sich in \ndiesem Bereich nur ein wenig auskennt, wei\u00df, dass es \nunm\u00f6glich ist und dass die Bundesmittel eben nur ein \nwinziger Tropfen auf einen sehr hei\u00dfen Stein sind. \n\nWenn wir uns die Situation in Sachsen anschauen, ist zu \nkonstatieren, dass in den letzten Jahren finanziell bei \ndiesen Angeboten nur eingespart wurde. Allein im Haus-\nhaltstitel, aus dem die Familienzentren bezahlt werden, \nwurde in letzter Zeit eine Summe von umgerechnet  \n20 Mehrgenerationenh\u00e4usern pro Jahr eingespart. Da habe \nich noch gar nicht die K\u00fcrzungen, im schlechtesten Fall \ndie Schlie\u00dfungen von Erziehungs-, Schuldner-, Suchtbe-\nratungsstellen usw. eingerechnet. Wir m\u00fcssen also fest-\nstellen, Herr Krau\u00df, Frau Weihnert, dass die F\u00f6rderung \ndurch die Bundesebene lediglich einen Teil der s\u00e4chsi-\nschen K\u00fcrzungen der letzten Jahre auffangen kann. Ich \nvermute, schon aus diesem Grund wird der gro\u00dfe innova-\ntive Moment ausbleiben. Die Staatsregierung verweist in \nihrer Stellungnahme selbst darauf, dass dies eine gute \nChance ist, bestehende Familienzentren und schon beste-\nhende generations\u00fcbergreifende Projekte zu unterst\u00fctzen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Ganze wird aber \nnicht erst in Sachsen zur Symbolpolitik, sondern ist schon \nauf Bundesebene. Jeder Landkreis ein Mehrgenerationen-\nhaus, das f\u00fcr die Nachbarschaft ge\u00f6ffnet ist. Stellen Sie \nsich bitte einmal Ihren Landkreis vor und das Mehrgene-\nrationenhaus in einer der gr\u00f6\u00dferen Gemeinden. Sie \nwerden sicherlich zu dem gleichen Ergebnis kommen wie \nich: Die Nachbarschaft und das Einzugsgebiet h\u00f6rt \nbestenfalls \u2013 ich betone: bestenfalls \u2013 an der Gemeinde-\ngrenze auf. Dann ist Schluss. Einen ganzen Landkreis als \nNachbarschaft zu behandeln ist, mit Verlaub, mehr als \nl\u00e4cherlich. \n\nSehr geehrte Frau Ministerin! Reichen Sie die paar Euro \nm\u00f6glichst unb\u00fcrokratisch auf die Kreisebene durch, und \nman l\u00e4sst es damit gut sein, oder nehmen Sie richtig Geld \n\n 3940\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nin die Hand, um dem Anspruch wenigstens ansatzweise \nentsprechen zu k\u00f6nnen. \n\nEine Erg\u00e4nzung erlaube ich mir noch: Integrieren Sie bitte \nf\u00fcr Sachsen den Aspekt der Kinderbetreuung \u2013 die Aus-\nf\u00fchrungen von Herrn Krau\u00df lie\u00dfen etwas vermuten \u2013 \nnicht in dem Ma\u00dfe, wie es die Bundesregierung will. An \nder Stelle n\u00e4mlich wird deutlich, dass das Konzept in \nNiedersachsen entwickelt und durch Frau von der Leyen \nmit nach Berlin genommen wurde. Eine regelm\u00e4\u00dfige und \nbreit angelegte Kinderbetreuung darf keine Kernaufgabe \nvon Mehrgenerationenh\u00e4usern in Sachsen sein. \n\nWir sprechen in Sachsen \u00fcber fr\u00fchkindliche Bildung, \u00fcber \ndie Umsetzung des Bildungsplanes in Kindertagesst\u00e4tten. \nEine Entprofessionalisierung der Kinderbetreuung durch \nMehrgenerationenh\u00e4user darf nicht unser Ziel sein. \n\nIch danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Da von der NPD-\nFraktion noch niemand im Saal ist, kann auch niemand \nsprechen. Die FDP-Fraktion; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Zusammenleben \nder Generationen hat sich in den letzten Jahrzehnten tief \ngreifend ver\u00e4ndert. Es gibt die traditionelle Familie, es \ngibt die Patchworkfamilie und es gibt die allein erziehen-\nden Eltern. Noch vor 40 Jahren war es zumindest auf dem \nLand \u00fcblich, dass mehrere Generationen einer Familie \nzusammenlebten. Die \u00c4lteren k\u00fcmmerten sich um die \nJ\u00fcngeren und die J\u00fcngeren konnten den \u00c4lteren helfen. \n\nDer gesellschaftliche Wandel, die Anforderungen einer \nflexiblen und mobilen Gesellschaft haben diese fr\u00fcheren \nMehrgenerationenh\u00e4user zu einer heute kaum noch \nwahrnehmbaren Wohn- und Lebensm\u00f6glichkeit gemacht. \nDabei nahm diese fr\u00fchere Wohnform viele Aufgaben \nwahr, die heute durch externe Einrichtungen \u2013 von der \nKinderkrippe bis zum Altenheim oder dem Familienzent-\nrum \u2013 erf\u00fcllt werden. Sie hatten eine wichtige gesell-\nschaftliche Funktion. \n\nDem kann man nun nachtrauern oder eben nach vorn \nschauen \u2013 als Liberale sind wir f\u00fcr Letzteres. Die Realit\u00e4t \nk\u00f6nnen wir nicht \u00e4ndern. So ist die Idee der neuen Art von \nMehrgenerationenh\u00e4usern ein guter L\u00f6sungsansatz, denn \ndiese neuen Mehrgenerationenh\u00e4user k\u00f6nnen Probleme, \ninsbesondere die gesellschaftlichen und die des demogra-\nfischen Wandels, abmildern. Sie b\u00fcndeln unterschiedliche \nKompetenzen, die f\u00fcr das Leben des Einzelnen so wichtig \nsind. \n\nDa meine Vorredner bereits viel zu dem Thema gesagt \nhaben und die Staatsregierung \u2013 so nehme ich an \u2013 umfas-\nsend berichten wird, m\u00f6chte ich auf einige Aspekte der \ngeplanten Initiative der Bundesregierung eingehen. \n\nZun\u00e4chst wissen wir nur, dass es in jedem Landkreis und \njeder Kreisfreien Stadt in Anlehnung an das Modell in \nNiedersachsen \u2013 Herr Neubert, Sie hatten es erw\u00e4hnt \u2013 ein \n\nsolches Mehrgenerationenhaus geben soll. Das inhaltliche \nKonzept als auch die Frage der Finanzierung sind noch \nvollkommen offen. Von einem sehr offenen Angebot, das \ndie unterschiedlichen Gruppen und Generationen zusam-\nmenf\u00fchrt und Kompetenzen und Ressourcen optimal \nausnutzt, bis zu einer eigenen Einrichtungsart und Institu-\ntion geht dabei die Spannweite. \n\nLeider scheint sich besonders auf Bundesebene das Ziel \ndurchzusetzen, eine neue Institution zu schaffen, die nicht \nauf dem freiwilligen Helfen und freiwilligen Zusammen-\nleben beruht, sondern institutionalisiert und installiert \nwerden soll. \n\nIch halte dies f\u00fcr den falschen Weg. Wir d\u00fcrfen die Idee \nder Mehrgenerationenh\u00e4user nicht \u00fcberfrachten oder gar \naus Mehrgenerationenh\u00e4usern eine staatliche Einrichtung \nmachen. Nein, wir sollten stattdessen die innovative Kraft \nder Bewohner und der Tr\u00e4ger dieser H\u00e4user f\u00f6rdern. \n\nFrau Staatsministerin Orosz merkte in ihrer Stellungnah-\nme zu Recht an, dass sich die von der Bundesregierung \nvorgestellten Mehrgenerationenh\u00e4user in die s\u00e4chsischen \nStrukturen einpassen m\u00fcssen. Dass dies der Fall ist, \nm\u00f6chte ich aber nach meinem derzeitigen Erkenntnisstand \nbezweifeln. Je mehr ich mich n\u00e4mlich in das Thema \neingearbeitet habe, umso mehr habe ich dabei Bedenken \nbekommen. \n\nAls FDP bitten wir daher um punktweise Abstimmung \nund werden uns gegebenenfalls enthalten. Die Unterst\u00fct-\nzung der Bundesratsinitiative ist f\u00fcr uns als FDP viel \nmehr die Bitte an Sie, Frau Staatsministerin Orosz, das \nBundesprogramm in eine akzeptable und an den Bed\u00fcrf-\nnissen einer sich wandelnden Gesellschaft orientierte \nRichtung zu lenken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht Frau Herrmann; bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir sprechen \u00fcber die Initiative der \nBundesregierung f\u00fcr Mehrgenerationenh\u00e4user. Wir haben \nin der Debatte festgestellt, dass es ein gewisses R\u00e4tselra-\nten darum gibt, was nun eigentlich damit gemeint sein \nk\u00f6nnte. Auch die Staatsregierung hat in ihrer Stellung-\nnahme geschrieben, dass es bisher keine inhaltlichen \nFestlegungen gibt und die Finanzierung noch ziemlich \noffen ist \u2013 bis auf die 88 Millionen Euro, die mit einem \nSperrvermerk im Bundeshaushalt eingestellt sind. \n\nAus diesem Grund unterst\u00fctzen wir den Antrag der \nKoalition, weil er wahrscheinlich etwas Licht in das \nDunkel bringen kann, und wir w\u00fcrden darum bitten, dass \n\u00fcber die geplante Bund-L\u00e4nder-Tagung im Mai berichtet \nwird. \n\nMehrgenerationenh\u00e4user \u2013 so viel wissen wir \u2013 sind ein \nLieblingsprojekt der Ministerin Frau von der Leyen. Und \nes ist sicher auch richtig, dass man annehmen kann, dass \n\n 3941\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\ndem Ganzen das Konzept der Mehrgenerationenh\u00e4user, \ndas in Niedersachsen so umgesetzt wurde, zugrunde liegt. \nDiese Mehrgenerationenh\u00e4user Niedersachsens sind eine \nm\u00f6gliche Antwort auf die Ver\u00e4nderung des sozialen \nLebens. Sie k\u00f6nnen ein Beitrag zum Aufbau neuer Nach-\nbarschaften mit Begegnungs- und Kontaktm\u00f6glichkeiten \nsein, und zwar zwischen Jung und Alt. \n\nIch kenne reichlich eine Hand voll Familien- und M\u00fctter-\nzentren, unter anderem auch das in Salzgitter in Nieder-\nsachsen, das als Modell daf\u00fcr stehen d\u00fcrfte; ich kenne \neines in Zwickau, eines in Crimmitschau \u2013 ich wei\u00df \neinigerma\u00dfen, wovon ich spreche. \n\nIm Mittelpunkt dieser H\u00e4user steht immer der offene \nTreff. Das ist in den allermeisten F\u00e4llen die Kaffeestube, \nin der sich die verschiedenen Generationen, wenn man so \nwill, treffen k\u00f6nnen, in denen sich Eltern mit Kindern \ntreffen k\u00f6nnen und Omas dabeisitzen. Daneben gibt es \nnoch R\u00e4ume f\u00fcr Kinder, f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, \neben f\u00fcr alle Generationen. Und es ist ganz normal, dass \nein Kind in der Kaffeestube vom Scho\u00df seiner Mutter auf \nden Scho\u00df der daneben sitzenden Frau krabbelt. \n\nAn diesem Tisch werden Probleme des Alltags unkompli-\nziert besprochen. Dort k\u00f6nnen Netze gekn\u00fcpft werden \nund gleichzeitig ist in diesen M\u00fctter- oder Familienzent-\nren \u2013 so wie ich sie kenne \u2013 der Platz daf\u00fcr, dass sich \nMenschen ausprobieren k\u00f6nnen. Menschen, die zum \nBeispiel keine Arbeit mehr haben, k\u00f6nnen dort probieren, \nwelche F\u00e4higkeiten sie haben, und aus diesem Ausprobie-\nren sind oft neue Impulse f\u00fcr das Leben der Einzelnen \nentstanden. \n\nEs gibt zum Beispiel Frauen, die dann anbieten, f\u00fcr \nandere Familien und ihre Kinder Kindergeburtstage \u2013 in \ndem Sinne \u201eEinmal Prinzessin sein\u201c oder: \u201cHeute sind wir \nim Zoo\u201c \u2013 zu veranstalten, und sich damit ein kleines \nEinkommen verschaffen. \n\nDas unterst\u00fctzen wir. Aber es ist eben nicht unbedingt \ndasselbe, wenn man daran denkt, dass unter Mehrgenera-\ntionenh\u00e4usern verstanden werden k\u00f6nnte, dass mehr \nGenerationen unter einem Dach wohnen \u2013 das sieht das \nnieders\u00e4chsische Konzept nicht vor. Das Besondere daran \nist, dass dort Laien und Professionelle zusammenarbeiten \nund sich erg\u00e4nzen. \n\nIch m\u00f6chte noch einige kritische Anmerkungen dazu \nmachen oder zumindest einige, die \u00fcberlegenswert sind, \nwenn man das Konzept der Bundesregierung in Sachsen \numsetzen will. Zun\u00e4chst sollte man \u2013 das hat die Staatsre-\ngierung auch vor \u2013 den Ausbau bereits bestehender \nFamilienzentren und generationsoffener Begegnungsst\u00e4t-\nten ins Auge fassen, und zwar erstens, weil sonst das Geld \nnicht reicht, und zweitens, weil die Erfahrung aus Nieder-\nsachsen zeigt, dass diese Mehrgenerationenh\u00e4user immer \ndann erfolgreich sind, wenn sie an vorhandenen Initiati-\nven andocken, und nicht, wenn sie auf dem Rei\u00dfbrett \nentstehen und auf die gr\u00fcne Wiese gesetzt werden. Dann \nhaben sie n\u00e4mlich keinen Erfolg. \n\nDamit im Zusammenhang steht der Titel der Einrichtung. \nMan sollte bestehenden Einrichtungen sicherlich nicht \n\u00fcberst\u00fclpen, dass sie sich Mehrgenerationenh\u00e4user nen-\nnen m\u00fcssen. Man sollte sich \u00fcberlegen, wie der Titel \ngew\u00e4hlt wird, und er muss so gew\u00e4hlt sein, dass er ein \nniederschwelliges Angebot signalisiert und gleichzeitig \ndeutlich macht, dass er f\u00fcr alle Generationen offen ist. \n\nEs muss eine Vernetzung zu anderen Angeboten in der \nRegion bestehen, also zum Beispiel zu Beratungsstellen \nder verschiedensten Art. \n\nDas Manko \u2013 so wie ich es von Familienzentren kenne \u2013 \nist derzeit, dass M\u00e4nner dort im Allgemeinen eher selten \nanzutreffen sind. Sie kommen zum Mittagessen \u2013 sofern \nFamilienzentren ein offenes Mittagessenangebot haben. \nWir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wie wir erreichen k\u00f6nnen, \ndass sie auch zu anderen Angeboten kommen. Vielleicht \nwird es anders, wenn auch V\u00e4ter zu Hause sind und mit \nihren Kindern dort erscheinen. \n\nWir m\u00fcssen uns au\u00dferdem \u00fcberlegen, was nach f\u00fcnf \nJahren passiert. Die nieders\u00e4chsischen Mehrgeneratio-\nnenh\u00e4user werden f\u00fcnf Jahre gef\u00f6rdert. Meine Erfahrung \nsagt: Nach f\u00fcnf Jahren hat sich eine Einrichtung nicht \netabliert. Nachbarschaftsbeziehungen m\u00fcssen wachsen, \nund daf\u00fcr reichen f\u00fcnf Jahre nicht aus. Wenn sie nach f\u00fcnf \nJahren keine Professionellen mehr haben, sondern alles \nmit Ehrenamt machen wollen, dann geht es den Bach \nhinunter. In einem Familienzentrum habe ich es erlebt: \nDie hatten ein generations\u00fcbergreifendes Angebot, die \nhatten ein Angebot f\u00fcr Senioren, und das haben sie just \nzum Ende letzten Jahren einstampfen m\u00fcssen, weil sie die \nF\u00f6rderung daf\u00fcr nicht mehr bekommen haben. Deshalb \nsollten wir uns vorher \u00fcberlegen, wie wir eine langfristige \nFinanzierung sichern k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Weiterer Ausspra-\nchebedarf seitens der Faktionen? \u2013 Besteht nicht. Wir \nh\u00f6rten soeben das Stichwort Kindergeburtstag \u2013 das \nGeburtstagskind will selbst sprechen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke, \nHerr Pr\u00e4sident. Ich freue mich, dass ich einen so jugendli-\nchen Eindruck hinterlasse. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich hatte etwas \ngutzumachen. \n\n(Heiterkeit) \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die Staatsre-\ngierung begr\u00fc\u00dft die Pl\u00e4ne f\u00fcr eine mittelfristige F\u00f6rde-\nrung der Mehrgenerationenh\u00e4user au\u00dferordentlich. Das \nMiteinander der Generationen, gegenseitige Hilfe, Bera-\ntungsm\u00f6glichkeiten und nat\u00fcrlich auch Dienstleistungen \n\n 3942\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nsind wichtige Angebote f\u00fcr Familien, Kinder, Jugendli-\nche, Eltern und nat\u00fcrlich auch Gro\u00dfeltern. \n\nZwischenzeitlich hat sich die Bundesregierung st\u00e4rker \ninhaltlich positioniert. Zum Zeitpunkt der Beantwortung \nder Anfrage \u2013 Sie haben es erw\u00e4hnt \u2013 konnten wir leider \nselbst noch keine klaren Aussagen treffen, wobei ich auch \nheute die Einschr\u00e4nkung machen muss, dass im Moment \nnoch nicht so klar ist, wie es am Ende laufen soll. Aber \nzumindest etwas konkreter kann ich heute schon werden, \nsodass f\u00fcr Sie die eine oder andere Information dazu-\nkommen kann. \n\nAusgangspunkt f\u00fcr die Mehrgenerationenh\u00e4user k\u00f6nnen \nlaut der Konzeption des Bundes nicht nur neue, sondern \nauch \u2013 wie von den VorrednerInnen schon ausgef\u00fchrt \u2013 \nbereits bestehende Einrichtungen sein. Ich halte es nach \nwie vor f\u00fcr richtig und werde in Gespr\u00e4chen mit den \nLandkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten daf\u00fcr werben, nicht \ngrunds\u00e4tzlich auf neue Einrichtungen zu setzen, weil dann \ngenau das passieren w\u00fcrde, was schon angesprochen \nworden ist: die Infragestellung einer nachhaltigen Finan-\nzierung. Wir in Sachsen k\u00f6nnen bereits auf sehr gute \nInitiativen verweisen. \n\nHerr Krau\u00df hat bereits angesprochen, dass bereits beste-\nhende Einrichtungen die Voraussetzungen f\u00fcr ein solches \nMehrgenerationenhaus erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen \nsowohl Kindereinrichtungen als auch die so genannten \nFamilienzentren in unserem Land sein \u2013 ich halte dies \nnach wie vor f\u00fcr richtig \u2013, aber auch Seniorenangebote \nanderer Couleur sowie schulische, kulturelle und sportli-\nche Jugendeinrichtungen. Voraussetzung sind nat\u00fcrlich \ndie in der Konzeption genannten ad\u00e4quaten Angebote; \nHerr Krau\u00df hat eine F\u00fclle von M\u00f6glichkeiten genannt. \nDie aktiven Familienzentren in Sachsen machen sehr \ndeutlich, dass man sich an den regionalen Besonderheiten, \naber auch an den Bed\u00fcrfnissen der Menschen vor Ort \norientiert und dass es sehr gut funktioniert. Ferner ist \nwichtig, dass entsprechende R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr diese \nArbeit vorhanden sind. \n\nDer Bund will, wie gesagt, in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren \n88 Millionen Euro daf\u00fcr aufwenden. Es ist zumindest \ngrob avisiert, dass in jedem Landkreis und in jeder Kreis-\nfreien Stadt die entsprechenden 40 000 Euro ankommen \nsollen. Inwieweit diese Gelder dann auf mehrere beste-\nhende Einrichtungen mit einer erg\u00e4nzenden Konzeption \noder auf ein Haus ausgerichtet sind, k\u00f6nnen wir im \nMoment noch nicht sagen. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, das nicht im \nVorfeld festzuschreiben. \n\nAus unserer Sicht finden sich insbesondere in den s\u00e4chsi-\nschen Familienzentren schon heute viele Elemente der \nKonzeption der Mehrgenerationenh\u00e4user, sodass ich \noptimistisch bin, dass wir in Sachsen die M\u00f6glichkeit der \nBundesf\u00f6rderung in hohem Ma\u00dfe in Anspruch nehmen \nwerden. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn sich eine gro\u00dfe \nAnzahl der bereits aktiven Familienzentren um die Bun-\ndesf\u00f6rderung bewerben und darum bem\u00fchen w\u00fcrden, ihre \nKonzepte, wo erforderlich, zu erweitern bzw. neu auszu-\nrichten. \n\nNachdem wir in den letzten Wochen den Bund dringend \ngebeten hatten, die L\u00e4nder intensiver in die Gestaltung \nder Konzeption einzubeziehen und an der Abstimmung zu \nbeteiligen, haben wir in der vergangenen Woche erreicht, \ndass eine entsprechende Bund-L\u00e4nder-Beratung stattfin-\ndet. Dabei mussten wir feststellen, dass noch nicht alles \nklar ist. Auch in Zukunft hat der Bund nicht vor, uns in \nGr\u00f6\u00dfenordnungen an der konzeptionellen Ausrichtung zu \nbeteiligen. Man hat zwar dankenswerterweise die Erfah-\nrungen Sachsens aufgenommen, ist aber der Meinung, \ndort, wo die F\u00f6rdermittel herkommen, solle auch die \nletzte Kompetenz angesiedelt sein. \n\nWir werden uns weiter daf\u00fcr einsetzen, dass wir im \nVerlauf der n\u00e4chsten Wochen und Monate mit dem Bund \nin Kontakt bleiben und so fr\u00fchzeitig in die zu f\u00e4llenden \nEntscheidungen einbezogen werden. Wir wissen zum \nheutigen Zeitpunkt zumindest, dass die erste Ausschrei-\nbung f\u00fcr die Mehrgenerationenh\u00e4user im Sommer erfol-\ngen soll und dass es im n\u00e4chsten Jahr eine Wiederholung, \nsprich: eine zweite Ausschreibung, geben soll. Es ist \ngeplant, dazu in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten ein \nServiceb\u00fcro einzurichten, das die Fragen, die zu den \nKonzepten bis hin zum Antragsverfahren sicherlich aus \nganz Deutschland kommen werden, beantworten kann. \nSoweit wir im Moment informiert sind, wird diese Servi-\ncestelle auch die F\u00f6rdermittelbeh\u00f6rde sein. Das Geld wird \nalso nicht \u2013 so wie Sie, Herr Neubert, es sich gedacht \nhaben \u2013 \u00fcber das Land ausgezahlt, sondern es soll, begin-\nnend mit dem 01.01.2007, direkt an die Kommunen \nflie\u00dfen. \n\nWir hoffen, dass in jedem Landkreis und in jeder Kreis-\nfreien Stadt entsprechende Bundesmittel ankommen, und \ngehen davon aus, dass sich die in Sachsen vorhandenen \nEinrichtungen aller Couleur bem\u00fchen, diese M\u00f6glichkeit \naufzugreifen, um ihre eigenen Konzeptionen mit zus\u00e4tzli-\nchen Mitteln nachhaltig zu st\u00e4rken. Zum anderen m\u00fcssen \nwir nat\u00fcrlich wissen, dass eine dauerhafte Finanzierung \n\u00fcber den Bund niemals m\u00f6glich ist; solche Projekte gibt \nes nicht. Es wird immer befristet sein. Ich denke, mit der \nBefristung auf f\u00fcnf Jahre haben die Einrichtungen die \nM\u00f6glichkeit, sich entsprechend auszurichten und eine \nnachhaltige Finanzierung zu sichern; denn es wird erwar-\ntet, dass diese Einrichtungen, wie es die Familienzentren \nschon heute tun, versuchen, auch wenn es schwer f\u00e4llt, \n\u00fcber bestimmte Einnahmenpotenziale ihre Haushalte \nst\u00e4rken zu helfen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Informationen, die uns \nderzeit vom Bund vorliegen, sind sicherlich nicht zufrie-\nden stellend. Trotzdem sollten wir gemeinsam dieses \nAngebot nicht schlechtreden, sondern versuchen, das \nBeste f\u00fcr Sachsen daraus zu machen und vor allen Dingen \ndie vorhandenen Einrichtungen in ihrer guten Arbeit, die \nsie leisten, zu unterst\u00fctzen. Es ist der richtige Weg, \nkonstant eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr Familien zu erhalten und \ndiese auch in einer Vielfalt anzubieten. Das ist Familien-\npolitik. Das unterst\u00fctzen wir. Ich hoffe deshalb, dass es \neine Vielzahl von Bewerbern aus Sachsen gibt. Wir \nwerden sie auf jeden Fall unterst\u00fctzen. \n\n 3943\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErgibt sich nach den Ausf\u00fchrungen der Staatsministerin \nFrau Orosz noch der Wunsch zur allgemeinen Ausspra-\nche? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nDann bitte ich Frau Dr. Schwarz, f\u00fcr die Koalition das \nSchlusswort zu halten. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Frau Staatsministerin, Sie haben das Stich-\nwort genannt: das Beste daraus machen! Es ist ein Ange-\nbot, welches uns der Bund macht. Ganz neu ist der \nGedanke ja nicht. Wir haben alle gemeinsam darauf \nverwiesen, dass solche Ideen schon l\u00e4nger in Taten \numgesetzt werden. Die Bundesmittel werden an die \nKommunen flie\u00dfen. Dennoch ist es wichtig, dass wir \nunseren Landeseinfluss geltend machen, was Sie auch \nzugesichert haben. \n\nEine Menge von Ideen ist zusammengetragen worden. Es \nist jetzt an uns, das Geld intelligent auszugeben. Herr \nNeubert, es sind eben nicht nur ein paar Euro. Wenn es \nuns gelingt, an die vorhandenen Strukturen anzudocken, \n\u00e4hnlich wie es Kollegin Herrmann beschrieb, dann ist das \nder richtige Weg. Es k\u00f6nnen Kitas sein; die verschiedenen \nM\u00f6glichkeiten wurden beschrieben. \n\nDie bestehenden und die in den Kommunen noch geplan-\nten Strukturen sollten ber\u00fccksichtigt werden. Unsere \nStrukturen sind mit denen in anderen Bundesl\u00e4ndern nicht \nvergleichbar, auch nicht mit denen in Niedersachsen, wo \nFrau von der Leyen mit dem Gedanken, solche H\u00e4user \naufzubauen, angefangen hat. Wir sollten vielleicht auch \nandere Bundesministerien einbeziehen \u2013 meine Kollegin \nWeihnert hat es angesprochen \u2013, zum Beispiel das Bun-\ndesministerium f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr; der \nName ist noch etwas l\u00e4nger. Ebenso sollten wir versu-\nchen, unseren Einfluss auf Bundesebene geltend zu \nmachen, wie hier intelligent auch noch andere Mittel \ndazugenommen werden k\u00f6nnen. \n\nDiese Idee, die von unten wachsen muss \u2013 wir k\u00f6nnen es \nsicherlich nicht von oben befehlen \u2013, und die kreative \nUmsetzung sind unsere Chancen. Herr Neubert, Sie waren \nin dieser Frage \u00e4u\u00dferst destruktiv. Sie heben immer auf \ndas Ehrenamt ab und behaupten, daf\u00fcr sei nicht genug \nGeld da. Wir haben in unserem Land sehr viele Ehrenamt-\nliche, die auch ohne Aufwandsentsch\u00e4digung gern mitar-\n\nbeiten. Deswegen kann man es nicht immer nur so be-\nschreiben, wie Sie es getan haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nFrau Sch\u00fctz, Sie sprachen von einem offenen Angebot. \nAuch unser Antrag ist ein offenes Angebot. Nat\u00fcrlich \nwollen wir diese Initiative der Bundesregierung aufgrei-\nfen, auch schon wegen der M\u00f6glichkeiten der Finanzie-\nrung. Es ist auch unser Wunsch, dass die Staatsregierung \nweiter dar\u00fcber berichtet, wie dieser Prozess, wie sich das \nServiceb\u00fcro und die Ausschreibungen entwickeln, damit \nwir in Sachsen die Kommunen dabei unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, \ndie Mehrgenerationenh\u00e4user vor Ort zu entwickeln. \n\nIch bitte um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar das Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. \nIch stelle die Drucksache 4/4269 zur Abstimmung und \nwer dem folgen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Wir hatten  \npunktweise Abstimmung verlangt.) \n\n\u2013 Ja, Entschuldigung! Punktweise. Dann konkretisieren \nSie bitte noch einmal bei Punkt 2. Wollen Sie dort auch \n\u00fcber die Buchstaben a) bis c) einzeln abstimmen lassen? \n\n(Kopfsch\u00fctteln der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u2013 Nein, nur die Punkte. Dann beginnen wir die Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksachennummer, die ich eben nannte, \nmit dem Punkt 1. Wer diesem zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wir machen die Gegen-\nprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen \nStimmenthaltungen und ohne Gegenstimmen ist Punkt 1 \nangenommen. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer Punkt 2 insgesamt zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Wir machen die Gegenprobe. \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Punkt 2 wurde \neinstimmig vom Hause angenommen. \n\nDamit ist diese Drucksache angenommen und der Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \nheute lauter Novit\u00e4ten im Hause. Ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3944\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nKostenlose Kinderbetreuung in Sachsen \nDrucksache 4/5116, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs ist kein Vertreter der NPD-Fraktion im Saal. Ich \nschlage Ihnen vor, Sie trotzdem zu fragen, ob Sie dazu \nsprechen m\u00f6chten. Wir k\u00f6nnen abschlie\u00dfend \u00fcber diesen \nTagesordnungspunkt abstimmen. Ich frage formal die \nCDU-Fraktion. \u2013 \n\n(Kopfsch\u00fctteln bei der CDU-Fraktion) \n\nIch frage die Linksfraktion.PDS. \u2013 \n\n(Kopfsch\u00fctteln bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch frage die SPD-Fraktion. \u2013 \n\n(Verneinung bei der SPD-Fraktion) \n\nIch frage die FDP-Fraktion. \u2013 \n\n(Holger Zastrow, FDP: Nein!) \n\nIch frage die Fraktion der GR\u00dcNEN. \u2013 \n\n(Kopfsch\u00fctteln bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Kein Aussprachebedarf. \n\nSomit stelle ich die Drucksache 4/5116 zur Abstimmung. \nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Ich stelle fest, dass es keine Zustimmung gibt. \nIch rufe die Gegenstimmen auf. \u2013 Ich bitte um die Stimm-\nenthaltungen. \u2013 Eine Stimmenthaltung. Somit ist dieser \nAntrag bei einer Enthaltung abgelehnt worden. Dieser \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKeine Zustimmung Sachsens zur Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer \nDrucksache 4/4468, Antrag der Fraktion der FDP, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHerr Zastrow, Sie scharren schon mit den Hufen. Los \ngeht\u2019s! \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Wie viel ist eigentlich \nzwei plus null? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Drei!) \n\n\u2013 Richtig, zumindest wenn es nach dem Handeln und der \nPolitik unserer aktuellen schwarz-roten Bundesregierung \ngeht. Aber der Reihe nach. Wie war das denn im Wahl-\nkampf zum Thema Mehrwertsteuererh\u00f6hung? Die CDU \nversprach ihren W\u00e4hlern eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nvon 2 %. Die SPD hielt jede Mehrwertsteuererh\u00f6hung f\u00fcr \nTeufelszeug und versprach ihren W\u00e4hlern eine Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung von null Prozentpunkten. \n\nNach der Wahl sieht die Situation v\u00f6llig anders aus, \nwobei ich bei der Beurteilung dieser Geschichte schon \neinen Unterschied machen m\u00f6chte. Die CDU hat bereits \nim Wahlkampf ehrlich gesagt, was sie machen wird, und \nhat genau das, was sie im Wahlkampf vorausgesagt hat, \nauch durchgesetzt. Auch wenn ich die Mehrwertsteuerer-\nh\u00f6hung pers\u00f6nlich f\u00fcr unn\u00f6tig halte, geh\u00f6rt der CDU an \ndieser Stelle f\u00fcr ihre Offenheit mein Respekt. Warum Sie \nallerdings aus zwei drei gemacht haben, m\u00fcssen Sie mir \nin Ihrem Debattenbeitrag erkl\u00e4ren. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist in  \nKoalitionen eben manchmal so!) \n\nAber, sehr geehrte Sozialdemokraten, so schnell und so \ndreist, wie Sie, glaube ich, hat in diesem Land noch \nniemals irgendjemand sein Wahlversprechen gebrochen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuf meinem Platz liegen noch Ihre Wahlkampfflyer. Ich \nhabe sie herausgekramt, sie sehen nicht schick aus, aber \nsie offenbaren eine ganze Menge. Ich darf sie hier leider \nnicht zeigen, aber es stehen so tolle Dinge drin wie \u2013 liebe \nKollegen von der CDU-Fraktion, bitte h\u00f6ren Sie sich das \nan \u2013 die Merkel-Steuer. So nannte man das damals und es \nwar \u00fcberall auf den Plakaten zu lesen. Ich h\u00f6re Herrn \nM\u00fcntefering noch bei mir gegen\u00fcber im F\u00e4hrgarten \nJohannstadt quieken, als er gesagt hat, Merkel-Steuer, ach \nwie schlimm. Die Merkel-Steuer w\u00e4re eine Gefahr f\u00fcr die \nKonjunkturerholung. Die Merkel-Steuer w\u00e4re ein Risiko \nf\u00fcr die Wirtschaft in Deutschland. \n\nLiebe Kollegen von der Sozialdemokratie, Sie wollen das \nsicher nicht h\u00f6ren, aber Fakt ist aus meiner Sicht, dass \nsich die Sozialdemokraten ihren Bundestagswahlerfolg \nmit dem gr\u00f6\u00dften Wahlbetrug in der Geschichte der Bun-\ndesrepublik Deutschland erschlichen haben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Widerspruch bei der SPD) \n\nAber wenden wir uns in aller Ruhe \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Ja, ohne dieses Versprechen g\u00e4be es in Berlin aus \nmeiner Sicht eine andere Koalitionsmehrheit. Das muss \nan dieser Stelle einmal gesagt werden. \n\n(Widerspruch des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nAber wenden wir uns, Herr Pecher, noch einmal den \nAuswirkungen der Steuererh\u00f6hung f\u00fcr Sachsen zu. Ich \n\n 3945\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nfrage Sie ganz ehrlich, weil ich viel Lob \u00fcber die Mehr-\nwertsteuer h\u00f6re, worin die Vorteile f\u00fcr unser Heimatland \nliegen sollen. Glauben Sie wirklich, dass eine h\u00f6here \nMehrwertsteuer dazu f\u00fchren wird, dass die Menschen in \nden Jahren 2007, 2008 oder auch sp\u00e4ter genauso viel \nkonsumieren wollen und k\u00f6nnen wie in diesem Jahr? \nGlauben Sie wirklich, dass Unternehmen, die vor allem \nauf Binnennachfrage angewiesen sind, also s\u00e4chsische \nkleine Dienstleister, wie der Friseur, den Herr Brangs \nheute Fr\u00fch angesprochen hat, das Hotel- und Gastrono-\nmiegewerbe, der Einzelhandel die Erh\u00f6hung der Mehr-\nwertsteuer einfach so wegstecken k\u00f6nnen und brav h\u00f6here \nSteuern zahlen werden? Ich, meine Damen und Herren, \nglaube das nicht. \n\nDen Unternehmen wird nichts anderes \u00fcbrig bleiben, als \ndie Preise zu erh\u00f6hen oder die Gewinne zu schmelzen. \nWenn wir uns in Sachsen umschauen, dann sehen wir \nUnterschiede im Vergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern. \nWir sehen zum Beispiel, dass die Umsatzrendite nach \nSteuern f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Unternehmen im Schnitt \ngerade mal bei 1,8 % liegt. Das ist sowieso schon ganz \nunten, wenn ich das Deutschland-Ranking betrachte. In \nden meisten westdeutschen Bundesl\u00e4ndern liegt diese \nUmsatzrendite deutlich \u00fcber 2 %. Wenn ich diese Zahlen \nnenne, werden Sie wissen, wie hart unsere Unternehmen \nin Sachsen 3 % Mehrwertsteuererh\u00f6hung treffen wird. \nDie Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer, meine Damen und \nHerren, wird die s\u00e4chsische Wirtschaft weit schmerzlicher \ntreffen als beispielsweise westdeutsche Unternehmen. \n\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt hatte in der Mehrwertsteuer-\ndebatte im letzten Juli an dieser Stelle darauf hingewie-\nsen, dass die exportierende Wirtschaft nicht von der \nMehrwertsteuererh\u00f6hung betroffen sein wird. Das ist \nrichtig, aber im Gegensatz zum Bundesdurchschnitt, der \nexportorientierte Unternehmen mit einer Quote von 41 % \nausweist, betr\u00e4gt die Exportquote in Sachsen eben nur \n31 %. Auch an dieser Stelle muss man sagen, dass die \ns\u00e4chsischen Unternehmen ganz gewiss nicht zu den \nGewinnern der Mehrwertsteuererh\u00f6hung geh\u00f6ren werden. \nWenn ich mir in Sachsen die lange gemeinsame Grenze \nzu Polen und Tschechien ansehe mit einer, wie wir alle \nwissen, besonders harten Konkurrenz und besonders \nharten Wettbewerbssituation im grenznahen Bereich, dann \nglaube ich ganz fest, dass diese Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nf\u00fcr viele Unternehmen, insbesondere Dienstleister in \ndieser Region, eine existenzgef\u00e4hrdende Wirkung haben \nwird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass wir im n\u00e4chsten \nJahr statt mit h\u00f6heren Steuereinnahmen damit rechnen \nm\u00fcssen, dass die Verbraucher sich in ihrem Konsum \nzur\u00fcckhalten, dass die Unternehmensgewinne zur\u00fcckge-\nhen und ein Risiko f\u00fcr bestehende Arbeitspl\u00e4tze erw\u00e4chst. \nWenn es so kommt, wie ich vermute, dann ist der Traum \nvon h\u00f6heren Steuereinnahmen f\u00fcr unseren Staat ganz \nschnell ausgetr\u00e4umt, meine Damen und Herren. Sachsen \ngeh\u00f6rt zu den Bundesl\u00e4ndern, die wenig positive Effekte \n\naus der Mehrwertsteuererh\u00f6hung ziehen werden, daf\u00fcr \naber besonders unangenehme Begleiterscheinungen in \nKauf nehmen m\u00fcssen. \n\nEs gab einen SPD-Flyer aus der Bundestagswahl. Jetzt ist \ndie ganze Regierungsbank hier verwaist, au\u00dfer Herrn \nFlath. Sie haben ihn nicht unterschrieben; Herr Jurk hat \nihn unterschrieben. Da steht zum Beispiel drin: Die Union \nwird mit der Mehrwertsteuererh\u00f6hung besonders Familien \nund Rentner belasten. \u2013 Richtig! Aber nicht nur die, auch \nStudenten, Arbeitslose. \u00dcberhaupt sind Leute mit einem \ngeringen Einkommen oder solche, die gar kein sozialver-\nsicherungspflichtiges Einkommen haben, \u00fcberproportio-\nnal von der Mehrwertsteuererh\u00f6hung betroffen. \n\nDiese Menschen werden von der ohnehin sehr mauen \nSenkung der Beitr\u00e4ge zur Arbeitslosenversicherung nicht \nprofitieren, sondern einzig und allein die Erh\u00f6hung der \nMehrwertsteuer in ihrem Portmonee sp\u00fcren. \n\nZum Beweis: Wir haben in Sachsen eine Arbeitslosenquo-\nte von 19 %, im Bundesdurchschnitt sind wir bei 12 %. \nDer Anteil der Rentner in Sachsen betr\u00e4gt \u00fcber 22 %, im \nBundesdurchschnitt sind es 19 %. Wenn Sie sich nur \neinmal den Anteil der Haushalte anschauen, die \u00fcber ein \nNettoeinkommen von unter 900 Euro verf\u00fcgen, haben wir \nhier in Sachsen 19 %, im Bundesdurchschnitt gerade \neinmal 8 %. Es sind die Geringverdiener, es sind die, die \nam unteren Ende unserer Gesellschaft leben, die \u00fcberpro-\nportional hart und v\u00f6llig ungerecht \u2013 ich nehme dieses \nSPD-Wort hier gern in den Mund \u2013 von der Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung betroffen sind, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg.  \nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS) \n\nIch will auch mit einer M\u00e4r aufr\u00e4umen. In vielen Diskus-\nsionen, die ich verfolge, wird immer wieder gesagt, dass \nes genau diese Bev\u00f6lkerungsgruppen sind, die nat\u00fcrlich \ndavon profitieren, dass der erm\u00e4\u00dfigte Mehrwertsteuersatz \nnicht erh\u00f6ht wird. Das ist aus meiner Sicht eine sehr \nmutige Annahme, denn sie stimmt nicht. \n\nFast die H\u00e4lfte ihres Haushaltseinkommens gibt diese \nBev\u00f6lkerungsgruppe f\u00fcr Dinge aus, auf die der volle \nMehrwertsteuersatz anzurechnen ist. Nur zur Erinnerung, \nwas alles mit dem vollen Mehrwertsteuersatz von jetzt \n16 %, demn\u00e4chst bald 19 %, beglichen werden muss: Das \nist Kleidung \u2013 \u00fcbrigens auch Kinderkleidung \u2013, das ist \nStrom, Heizung, Wasser. Das ist auch Spielzeug und das \nsind nat\u00fcrlich Benzin und Diesel. \n\nWenn Sie noch dazurechnen, dass wir in Sachsen sowieso \ndas Land sind, das die h\u00f6chsten Energiepreise, die h\u00f6chs-\nten Wasserpreise und die h\u00f6chsten Spritpreise in ganz \nDeutschland hat, dann sehen Sie, dass der Staat mit der \nMehrwertsteuererh\u00f6hung einfach weiter an der Preis-\nschraube dreht. Das ist f\u00fcr uns nicht akzeptabel, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg.  \nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS) \n\n 3946\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nAngesichts solcher Tatsachen \u2013 Frau Orosz ist jetzt auch \nnicht da \u2013 f\u00e4llt es mir \u00fcbrigens schwer, die Frau Staatsmi-\nnisterin mit dem ernst zu nehmen, was sie beim letzten \nMal in der Familiendebatte hier gesagt hat. Sie hat n\u00e4m-\nlich gesagt: Familien haben in der s\u00e4chsischen Politik \neinen sehr hohen Stellenwert. \n\n(Rita Henke, CDU: Stimmt!) \n\n\u2013 Dann h\u00e4tte Frau Orosz wenigstens daf\u00fcr sorgen sollen, \ndass demn\u00e4chst auf Kindersachen der erm\u00e4\u00dfigte Mehr-\nwertsteuersatz f\u00e4llig wird. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP \u2013  \nKerstin Nicolaus, CDU: Das hat sie gefordert!) \n\nDas hat sie nicht gemacht. Wir werden auch auf Kinder-\nsachen weiterhin den h\u00f6heren Mehrwertsteuersatz zahlen \nm\u00fcssen, Frau Nicolaus. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU:  \nAber sie hat es gefordert!) \n\nSie hat es gefordert, na ja. Eine Forderung an denjenigen, \nder mit in der Regierung sitzt und in der eigenen Partei \nist, ist nat\u00fcrlich leichter, als wenn ich etwas fordere. \n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nWer, wenn nicht Sie, Frau Nicolaus von der CDU, Regie-\nrungspartei hier und Regierungspartei in Berlin, kann in \ndiesem Land etwas ver\u00e4ndern? Sie sind es. Versuchen Sie \nes weiter, Frau Nicolaus, denn die Sache ist im Bundesrat \nnoch nicht durch. Vielleicht gibt es eine Chance, auch auf \nInitiative des kinderfreundlichen Landes Sachsen, genau \nan dieser kleinen, aber wichtigen Stelle noch etwas zu \ntun, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas im Moment aus meiner Sicht in Berlin gemacht wird, \nhat nicht einmal ansatzweise etwas mit solider Finanzpo-\nlitik zu tun. Das ist kein Konzept. Das ist Chaos. Erlauben \nSie mir bitte diese flapsige Bemerkung: Aus meiner Sicht \nist die Finanzpolitik, die wir in Berlin erleben, absolut \nuns\u00e4chsisch. \n\nIch bin hier in Sachsen etwas anderes gew\u00f6hnt. Die \nbeiden Finanzexperten Herr Milbradt und Herr Metz sind \ngerade nicht hier. Aber ich m\u00f6chte die beiden einmal \nfragen, ob sie nicht selbst \u2013 wie soll ich es sagen \u2013 bald \ndurchdrehen m\u00fcssten, wenn man das sieht, was uns aus \nBerlin als solide Finanzpolitik verkauft wird. \n\nIn Sachsen sind wir einen anderen Weg gegangen. Ich \nverstehe inzwischen den Ministerpr\u00e4sidenten, denke ich, \nauch ganz gut, wenn er mit Blick auf Berlin sagt, ihm \nbleibt nichts anderes \u00fcbrig, als einfach mit der Parole \n\u201eAugen zu und durch\u201c durch dieses Schlamassel zu \ngehen, meine Damen und Herren. \n\nZum Schluss: Aus meiner Sicht kann es nicht sein, dass es \nwieder einmal die B\u00fcrger und wieder einmal die Unter-\nnehmen sind, die mit einer h\u00f6heren Mehrwertsteuer den \nPreis f\u00fcr die Reformunf\u00e4higkeit der Politik und das \nBeharren in die \u00fcberkommenen, nicht zeitgem\u00e4\u00dfen und \n\nauch zu teuren Systeme bezahlen m\u00fcssen. Anstatt dass der \nStaat zuerst seine eigenen Hausaufgaben macht, bei sich \nselbst spart, Sparpotenziale konsequent entdeckt und auch \nhebt, dreht er zuallererst sehr unkreativ wieder einmal an \nder Steuerschraube. \n\nDie Mehrwertsteuererhebung, meine Damen und Herren, \nist falsch. Sie ist noch dazu v\u00f6llig unn\u00f6tig. Sie schadet \nSachsen. Deswegen fordere ich, fordert die FDP, dass \nSachsen im Bundesrat einer Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nnicht zustimmt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Herr Abg. Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKollegen! Es w\u00e4re ja sch\u00f6n, wir h\u00e4tten eines Tages die \nM\u00f6glichkeit, wenn Haushalte konsolidiert sind, solche \nEntscheidungen, wie wir sie heute nicht hier treffen, aber \nwie sie im Bund getroffen werden m\u00fcssen \u2013 vielleicht \u2013, \nauch einmal zur\u00fcckzunehmen. Damit wird nicht zu \nrechnen sein. Die Entscheidung \u00fcber die Dauer der \nMehrwertsteuererh\u00f6hung \u2013 was man einmal hat, wird man \nselten wieder aufgeben. \n\nBei einer Staatsquote, die bei nahezu 50 % liegt, und einer \nAbgabenquote mit demn\u00e4chst \u00fcber 40 % macht das f\u00fcr \njeden Steuerzahler und auch f\u00fcr jeden, der von Abgaben \nbetroffen ist, keine Freude. Das Wachstum wird m\u00f6gli-\ncherweise um 0,4 Prozentpunkte gebremst. Vorgezogene \nK\u00e4ufe gibt es, die sind planbar von den Betrieben. Viel \nwichtiger w\u00e4re \u2013 wie Herr Zastrow es ausgef\u00fchrt hat und \nwie es auch andere noch sagen werden \u2013 eine klare \nAusgabenreduzierung, wie wir sie im Freistaat haben. Ich \nwage die These: Wir sind das erste Bundesland, welches \nmit sinkenden Ausgaben und sinkenden Quoten umgehen \nwird. Ob das ausreichend gew\u00fcrdigt wird, wei\u00df ich noch \nnicht. Aber wir tun es trotzdem, weil wir eine solide \nHaushaltspolitik haben. Es scheint tats\u00e4chlich nicht solide \nzu sein, was in Berlin passiert. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDaraus m\u00f6chte auch unsere Fraktion pl\u00f6tzlich keinen \nHehl machen. Und wir sind uns bewusst, was Schwarzar-\nbeit und was Grenzregionen sind und was harte Einschnit-\nte bedeuten. Allerdings, Herr Zastrow, glaube ich nicht, \ndass Sie sich in eine Situation einer Familie hineinverset-\nzen k\u00f6nnen, wenn Sie sagen, Sie h\u00e4tten Berechnungen \nangestellt, wie man in einer Familie mit Geld umgeht. \n\nIch darf Ihnen sagen: In einer Familie geben Sie deutlich \ngr\u00f6\u00dfere Anteile als die von Ihnen genannten f\u00fcr den \nBereich 0 % oder 7 % aus, n\u00e4mlich f\u00fcr Miete und reine \nLebensmittel, Schulkosten und, und, und \u2013 mehr als Sie \ndenken. Vielleicht kann man sich das als DINK (double \nincome, no kids) nicht richtig vorstellen. Das macht die \nSache aber nicht leichter. \n\n 3947\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIch wollte nur sagen, man muss schon wissen, wor\u00fcber \nman spricht. \n\nLetztlich allerdings haben wir das hier nicht gro\u00df zu \nverteidigen, ob wir nun diese Regierung in Berlin mit \nstellen. Es ist eine Politik der kleinen, der machbaren \nSchritte, und vollmundige Versprechungen, gro\u00dfmundige \nVersprechungen, was wir alles zu tun haben und was man \ntun k\u00f6nnte, scheitern an den vielen Anforderungen an \ndiesen Haushalt, die in der Vergangenheit angelegt sind. \nAuch an heutigen Haushalten und Begehren von allen \nParteien scheitert es. Ob es nun die Altlasten aus DDR-\nZeiten sind, die die Finanzpleite herbeigef\u00fchrt haben, ob \nes Anspr\u00fcche an Sozialsysteme sind, ob es Umweltma\u00df-\nnahmen sind, ob es Wirtschaftsf\u00f6rderung ist \u2013 das sind \nalles Dinge, die unseren Haushalt belasten. Die Politik \nehrlicher Schritte, nachvollziehbar ehrlicher Schritte, \nmachbarer Schritte ist das, was in Berlin getan wird. Dazu \ngeh\u00f6rt eine gro\u00dfe Portion Vertrauen in diese Politik. \nDieses Vertrauen haben wir nach wie vor. \n\nUnsere Fraktion hat weiterhin das Vertrauen, dass am \nEnde dort aus einem Gesamtpaket etwas entsteht, was \nunsere Wirtschaft nach vorn bringen kann; Alternativen \nwurden unzureichend aufgezeigt. \n\nUm die heutigen Haushalte in den Griff zu bekommen, \nbraucht die Bundesregierung diese zweiprozentige Erh\u00f6-\nhung. Sie haben das so sch\u00f6n gesagt, Herr Zastrow. \nDanke f\u00fcr das Lob. Wir haben es ehrlich angek\u00fcndigt. \nDass es 3 % geworden sind \u2013 nun, man lebt in einer \nKoalition. Sie kennen das mit dem Kassensturz. Was man \nfr\u00fcher halb wusste, wei\u00df man hinterher ganz und muss \nalles noch einmal aufr\u00e4umen. Ich glaube schon, dass die \nBundesregierung, w\u00e4re sie von einer Fraktion gef\u00fchrt \nworden, klarere Ansagen in anderen Bereichen und damit \nauch eine Vermeidung dieses dritten Prozentpunktes \nerreicht h\u00e4tte. Aber so ist es nun einmal: eine verl\u00e4ssliche \nPolitik dessen, was in kleinen Schritten m\u00f6glich ist. \n\nMir kommt es darauf an: Wie wird dieses Geld verwen-\ndet? Ob wir im Bundesrat daf\u00fcr oder dagegen stimmen \u2013 \nwie verwenden wir diese Mehreinnahmen? Dar\u00fcber \nsollten wir uns hier im Freistaat Gedanken machen. Wir \nwerden sie \u2013 dies d\u00fcrfte in der Koalition sowie im gesam-\nten Plenum hoffentlich unstrittig sein \u2013 zur Schuldentil-\ngung und zur vorzeitigen Vermeidung neuer Schulden \neinsetzen. Warum verwenden wir dieses Geld nicht, um \nbereits den Haushalt 2007 zu entlasten und im Jahr 2008 \nerst gar keine neuen Schulden aufzunehmen? Dies ist die \nGenerallinie unserer s\u00e4chsischen Politik, auch in der \nKoalition. \n\nAuf die nachhaltige Verwendung und die Entlastung der \nArbeitsentgelte sind Sie bisher \u00fcberhaupt nicht eingegan-\ngen. Entlastung der Arbeitsentgelte und Stimulierung des \nArbeitsmarktes sind Aufgaben, die man sich durchaus \nauch \u2013 von Wirtschaftsfachleuten unterst\u00fctzt \u2013 davon \nversprechen kann. Ob man das daf\u00fcr richtig einkauft, ist \n\neine andere Frage. Aber das ist die Zielrichtung, und \ndaran krankt unser Land. \n\nSie haben von der hohen Arbeitslosenquote gesprochen. \nAlso ist es Ziel unserer Politik, auf dieser Seite etwas zu \ntun. Nur, den kurzfristigen Finanzbedarf \u00e4ndern wir damit \nnicht. Wenn wir eine Reduzierung der Abgabenquote \nvornehmen, haben wir noch nicht den Bedarf am soforti-\ngen Budgetbedarf ver\u00e4ndert, im Gegenteil: Es geht nicht \nallein durch Einschneidung von Subventionen hoppla-\nhopp und \u00fcber Nacht. Es bedarf auch solcher, leider \nschwieriger Ma\u00dfnahmen. Dies ist vorher ehrlich ange-\nk\u00fcndigt worden. Man muss dies als Bestandteil eines \nPaketes betrachten. Dieses Vertrauen hat die CDU-\nFraktion in die Bundesregierung. Keine Alternativen \nw\u00e4ren so kurzfristig wirksam. Uns drohen ja auch Straf-\nzahlungen und P\u00f6nale von der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft, wenn wir die Haushaltskriterien wieder nicht \neinhalten, was die vergangene Regierung bereits einige \nJahre betrieben hat. \n\nEs sind letztlich Investitionen in die Zukunft, und \u2013 quod \nerat demonstrandum \u2013 es muss sich beweisen, dass man in \nder Bundesregierung, so wie in Sachsen, eines Tages \nvorbildliche Haushaltspolitik macht und endlich mit dem \nauskommt, was man hat. Wir in Sachsen k\u00f6nnen das, aber \nwir k\u00f6nnen es auch nur mit der Solidarit\u00e4t. 50 % unseres \nHaushaltes wachsen uns von au\u00dfen zu, und so m\u00fcssen wir \nuns hier auch solidarisch zeigen \u2013 daf\u00fcr bitte ich Sie um \nZustimmung \u2013 mit denen, die nicht so vorbereitet sind, \ndamit auch sie eine M\u00f6glichkeit haben, ihre Haushalte zu \nkonsolidieren. Es ist nicht der Haushalt eines Staates, \nsondern der aller B\u00fcrger. Es sind Taschenumverteilungen, \ndie wehtun, aber notwendig sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte. Frau Abg. Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Da frage ich \nmich doch am Donnerstag, dem 11. Mai 2006, was eine \nFDP denn dazu treiben mag, einen Antrag einzubringen, \nder die S\u00e4chsische Staatsregierung beauftragt, im Bundes-\nrat einer Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer nicht zuzustim-\nmen, wenn derselbe Bundesrat bereits unter Zustimmung \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung am 7. April 2006 dar\u00fcber \nentschieden hat. \n\nBei der auch in diesem unseren Hohen Hause nicht \ng\u00e4nzlich unbekannten Boshaftigkeit k\u00f6nnte ich nun sagen: \nDie FDP will sich wohl loben lassen; denn schlie\u00dflich \nhaben nur die beiden L\u00e4nder, in denen die FDP mitregiert, \ndie Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer abgelehnt. \u2013 Lob! \n\n(Holger Zastrow, FDP: Danke!) \n\nDoch eigentlich ist dieses Debakel um die Erh\u00f6hung der \nMehrwertsteuer Ausdruck einer beispiellosen Ma\u00dflosig-\nkeit und Beliebigkeit der Regierenden, die mir Angst \nmacht. \n\n 3948\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nDas ist ja etwas Neues!) \n\nT\u00f6nte nicht Schr\u00f6der vollmundig, mit seiner SPD w\u00fcrde \nes keine Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer geben? Nun ist er \nweg und seine ganze SPD, die vorher mitt\u00f6nte, beschlie\u00dft \nmit der CDU nicht nur die als Merkel-Steuer bezeichnete \nzweiprozentige Erh\u00f6hung, sondern gleich 3 %, und dies \nmit der gleichen \u00dcberzeugung, mit der sie vorher dagegen \nwar. \n\nDie CDU, die schon immer f\u00fcr ein G\u00fcrtel-enger-schnallen \nbei den kleinen Leuten war, sieht nat\u00fcrlich ebenso keine \nwirksame Alternative. Dies ist auch nachvollziehbar, \nwenn man sich ansieht, wie sich CDU/CSU und SPD bei \nihrer so genannten Reichensteuer anstellen, bei der aus \nurspr\u00fcnglich avisierten 660 Millionen Euro nur noch \nschlappe 127 Millionen Euro \u2013 oder vielleicht sogar noch \nweniger \u2013 zu erwarten sind. \n\nDie Bundesrepublik ist zwar Exportweltmeister, aber \noffensichtlich f\u00fchrt ein solcher wirtschaftlicher Erfolg zur \ntotalen Verarmung, und die 700 000 Euro-Million\u00e4re, die \nwir haben, sind wahrscheinlich auch nur getarnte Tafel-\nnutzer oder verkappte Unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftige. \n\nAlso wird die ohne gro\u00dfen zus\u00e4tzlichen Aufwand zu \nerhebende Mehrwertsteuer um 3 % erh\u00f6ht. Das macht \n19 Milliarden Euro f\u00fcr klamme Staatskassen. Interessan-\nterweise k\u00f6nnen unisono die gro\u00dfen Wirtschaftsverb\u00e4nde, \ndie Bundesbank, der Bund der Steuerzahler und Chef-\nvolkswirte von renommierten Unternehmen, auf deren \nSozialabbauvorschl\u00e4ge immer geh\u00f6rt wird, Sturm laufen, \nwie sie wollen. Dieses Mal bleiben sie ungeh\u00f6rt. Das wird \nwohl auch nur der Auftakt sein zu weiterem Sozialabbau \nund Einschr\u00e4nkungen auf der einen Seite bei weiterer \nAnh\u00e4ufung von Reichtum und Verm\u00f6gen auf der anderen \nSeite. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nDie Alternative: Schulden!) \n\n\u2013 Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns gern unterhalten, Herr Patt. \nGehen Sie ans Mikrofon, wenn Sie eine Frage haben! \n\nDer Zynismus in der Antwort der Staatsregierung auf den \nvorliegenden Antrag l\u00e4sst jedenfalls Schlimmes bef\u00fcrch-\nten. Da konsumieren doch Geringverdiener, Rentner, \nallein Erziehende und Familien ohnehin vorwiegend nur \nG\u00fcter, die mit einem Umsatzsteuersatz von null Prozent \u2013 \nMieten \u2013 und 7 % \u2013 Nahrungsmittel \u2013 belegt sind, sodass \nsich f\u00fcr sie nichts \u00e4ndert, \n\n(Zustimmung des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nund gerade Geringverdiener profitieren sogar von der \nErh\u00f6hung der Mehrwertsteuer durch die Entlastung der \nArbeitsentgelte. Die Rentner profitieren durch eine \nm\u00f6gliche Umkehrung des R\u00fcckgangs sozialversiche-\nrungspflichtiger Jobs und selbst die Kinder sind Nutznie-\n\u00dfer wegen der Abwendung einer sp\u00e4ter drohenden noch \ndeutlicheren Erh\u00f6hung der Besteuerung infolge heutiger \n\u00fcberm\u00e4\u00dfiger Staatsdefizite. Warum dann nur so sch\u00fcch-\ntern? Warum dann nicht 5 oder 6 % mehr? \n\n(Lachen und Beifall des Abg.  \nHolger Zastrow, FDP \u2013 Beifall des  \n\nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion.PDS) \n\nVon den gro\u00dfen DAX-Unternehmen ist ja sowieso nichts \nzu holen. Sie wurden im Rahmen der rot-gr\u00fcnen Unter-\nnehmensteuerreform 2001 um 60 Milliarden Euro entlas-\ntet, erh\u00f6hten ihre Gewinne um 35 Milliarden Euro und \nmussten trotzdem 35 000 Arbeitspl\u00e4tze abbauen \u2013 nat\u00fcr-\nlich nur erzwungen durch das Kapital, das scheue Reh. \nUnd die Verteidigung deutscher Interessen am Hindu-\nkusch und anderen Gegenden weltweit kostet eben auch \nviel Geld. \n\nDie einzig positive Seite, die ich der kommenden Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung abgewinnen kann, ist, dass sie zur \nEnt-T\u00e4uschung der Menschen beitragen wird, die CDU \nund SPD zur Bundestagswahl ihre Stimme gaben. Das \nVerblassen von Illusionen ist der erste Schritt auf der \nSuche nach Alternativen. Dazu kann gerade die Links-\nfraktion.PDS mit ihrem Vorschlag zur Verm\u00f6gensteuer \neine wirkliche Reichensteuer mit 25 Milliarden Euro \nAufkommen als Alternative bieten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWie gesagt, selbst wenn nur die amerikanischen Steuer-\ns\u00e4tze an die deutschen Verm\u00f6gen angelegt w\u00fcrden, k\u00e4men \nsatte 30  Milliarden  Euro in die Staatskasse. Dies w\u00e4re \ndeutlich mehr als mit der Mehrwertsteuererh\u00f6hung und \nw\u00fcrde dennoch \u2013 im Gegensatz zu dieser \u2013 keinem \nBetroffenen wirklich wehtun. \n\nUnter diesem Aspekt werden wir dem vorliegenden \nAntrag trotz der anfangs genannten Probleme zustimmen, \nauch best\u00e4rkt durch die heute Fr\u00fch bekannt gegebenen \nErgebnisse der Steuersch\u00e4tzung. Sie prognostizieren \nGesamteinnahmen von 463,9 Milliarden Euro, also eine \nErh\u00f6hung um 6,5 Milliarden ohne diese Mehrwertsteuer-\nerh\u00f6hung, sodass die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer in der \nTat ad absurdum gef\u00fchrt werden kann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nHerr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Ich bin zwar nicht gl\u00e4ubig, Frau \nPr\u00e4sidentin, aber ich sage aus ehrlichem Herzen: O Gott, \nsch\u00fctze dieses Land vor einer Wirtschaftspolitik  \n\u00e0 la Zastrow! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie CDU regiert im Bund, die SPD regiert im Bund, die \nFDP hat regiert, B\u00fcndnis 90 hat regiert, die PDS regiert in \neinigen L\u00e4ndern. Es macht keinen Sinn, meine Damen \nund Herren, wenn wir alle im Teich liegen, gegenseitig \nmit dem Finger auf uns zu zeigen und zu sagen: Du hast \nden Schwimmring vergessen, du hast ihn vergessen, nein, \ndu hast ihn vergessen! \u2013 Dieses Land ist fiskalisch am \n\n 3949\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nAbsaufen, meine Herren, und alle Parteien, auch der Gott \nsei Dank nicht im Raum befindliche rechte Rand, haben \ndaf\u00fcr Verantwortung zu tragen. Das muss man einmal \ndeutlich sagen. \n\n\u201eNach Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen h\u00e4lt die Berliner \nKoalition an der Mehrwertsteuererh\u00f6hung fest.\u201c Das steht \nin der \u201eF.A.Z.\u201c vom 5. Mai. Der Vorsitzende des Sachver-\nst\u00e4ndigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftli-\nchen Entwicklung, Bernd R\u00fcrup, sagt, man stecke in einer \nDilemma-Situation: Unbestreitbaren Risiken einer Kon-\njunkturd\u00e4mpfung durch eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nsteht die weitere vertrauenssch\u00e4digende Schw\u00e4chung der \nVerschuldungshorizonte des Grundgesetzes gegen\u00fcber. \n\nKommen wir einmal zu den realen Zahlen. Wir haben \neinen Haushaltsentwurf von 262 Milliarden Euro. Dort \nsind 38 Milliarden Euro Neuverschuldung und rund \n35 Milliarden Euro Einnahmen durch Verm\u00f6gensver\u00e4u\u00dfe-\nrung, Maut etc. Das Steueraufkommen betr\u00e4gt 192 Milli-\narden Euro. Wenn wir die 6 % noch hinzurechnen, Frau \nSimon, kommen wir auf rund 200 Milliarden Euro. Wir \nhaben 150 Milliarden Euro Kosten durch Zinsen und \nRenten. Wir haben 25  Milliarden  Euro Kosten durch \nHartz IV. Wir haben 20 bis 25 Milliarden  Euro Kosten \nder Bundesverwaltung an sich. Das sind 75 % festgelegte, \ngebundene Ausgaben, \u00fcber 200 Milliarden Euro. Das \nhei\u00dft, dieser Staat kann aus seinem Steueraufkommen \nschon heute nicht einmal die Kosten bestreiten, zu denen \ner fest verpflichtet ist. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas hei\u00dft, es kratzen sehr, sehr viele Kellen in einem \nTopf, in dem nichts mehr drin ist. \n\nEs ist schon in einem anderen Beitrag angesprochen \nworden: Vollkommen au\u00dfer Acht gelassen sind die Pensi-\nonslasten des Bundes, die in den n\u00e4chsten 40 Jahren \nkontinuierlich ansteigen werden, und zwar von jetzt rund \nvier Milliarden Euro auf am Ende rund 40 Milliar-\nden Euro pro Jahr, wenn dort nicht gegengesteuert wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Pecher, die \nheutige Steuersch\u00e4tzung geht von 463,9 Milliarden Euro \naus! \n\nMario Pecher, SPD: Das ist die Zahl f\u00fcr Gesamtdeutsch-\nland! Ich spreche vom Bundeshaushalt. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Aha! \n\nMario Pecher, SPD: Der Bund der Steuerzahler sagt, \ndass in Deutschland die Schulden der \u00f6ffentlichen Haus-\nhalte um 2 500 Euro pro Sekunde steigen. Wir sind also \n\nmit 1,5 Billionen Euro deutschlandweit und mit knapp \n900 Milliarden Euro seitens des Bundes verschuldet. \n\nMan muss einfach wissen, dass dieser Schuldenberg in \nJahrzehnten in der Bundesrepublik Deutschland aufgebaut \nwurde. Weil immer so auf die Schr\u00f6der-Regierung, auf \ndie SPD und auf Rot-Gr\u00fcn eingeschlagen wird, m\u00f6chte \nich sagen, dass wir nicht vergessen d\u00fcrfen, dass die \nBundesrepublik Deutschland 16  Jahre lang eine \nCDU/CSU-FDP-Regierung hatte, Herr Zastrow. Man \nmuss auch sagen, dass eine riesige finanzielle Aufgabe, \ndie deutsche Einheit, mit Schulden gestemmt wurde und \nnoch gestemmt wird. \n\nIch sage auch deutlich: Wenn man \u00fcber das Thema \nMehrwertsteuererhebung spricht, muss man aus ostdeut-\nscher Sicht auch einmal Folgendes sagen: Wenn man \nwei\u00df, dass schon die jetzigen Ausgaben durch die Steuer-\neinnahmen nicht gedeckt sind, dann sollte man, wenn man \nim Glashaus sitzt, nicht mit Steinen werfen, wenn \n100 Milliarden Euro Transferleistungen jedes Jahr in den \nOsten gehen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Das spielt doch keine Rolle, Herr Tischendorf! Wir \nhaben 100 Milliarden Euro Transferleistungen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Morlok? \n\nMario Pecher, SPD: Herr Morlok, ich w\u00fcrde jetzt mit \nNolle antworten: Ja, jetzt kommt der Durchbruch! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pecher, ist Ihnen bekannt, dass \nim Zeitraum 1999 bis 2005, also in den letzten sechs \nJahren der rot-gr\u00fcnen Regierung, die Bundesschulden von \n708 Milliarden Euro auf 873 Milliarden Euro, also um \n165 Milliarden Euro gestiegen sind? Ist Ihnen auch \nbekannt, dass allein der Zinseffekt aus diesem Mehr von \n165 Milliarden Euro sieben  Milliarden  Euro, also einen \nProzentpunkt, Mehrwertsteuererh\u00f6hung, ausmacht? \n\nMario Pecher, SPD: Herr Morlok, mir ist das nicht \nbekannt, denn ich bin noch am Rechnen, was in den \n16 Jahren der Regierung von CDU/CSU und FDP an \nSchulden aufgelaufen ist. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das \nwissen. K\u00f6nnen Sie mir das sagen? \n\n(Sven Morlok, FDP: Deutlich weniger!) \n\n\u2013 Das ist schon einmal nicht wahr. \n\n(Zurufe von der FDP: Doch!) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu einem Thema sagen, das auch \nimmer wieder von der FDP-Fraktion aufgeworfen wird, \nn\u00e4mlich zum Thema Sparen. Es macht keinen Sinn, \ndar\u00fcber zu diskutieren, ob man dort noch einen Tropfen \neinspart und dort noch einen Tropfen einspart, wobei ich \n\n 3950\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\ndeutlich sagen muss, dass es immer gut und richtig ist, \nSparen mit System anzugehen. Aber wenn es uns nicht \ngelingt, die Steuerbemessungsgrenze, die Einnahmen \ndieses Staates zu verbreitern, um die schon feststehenden \nureigensten Aufgaben zu finanzieren, die jetzt schon nicht \ngedeckt sind, dann finanzieren wir die n\u00e4chsten Kredite \nund Zinsen wieder mit Krediten. Das, was an Geld vom \nBund in den L\u00e4ndern ankommt, ist bereits mit Krediten \nfinanziert und viele L\u00e4nder finanzieren diese kreditfinan-\nzierten Mittel wieder mit Krediten. Das ist ein Zustand, \nder \u00fcberwunden werden muss. \n\nNun kann man trefflich dar\u00fcber philosophieren, wen die \nMehrwertsteuer trifft. Fakt ist jedoch, dass es in dem \nFDP-Antrag keinen einzigen L\u00f6sungsansatz gibt, was \nman alternativ tun kann. Aus diesem Grund sehen wir \n\u00fcberhaupt keine Notwendigkeit, der Staatsregierung zu \nempfehlen, gegen eine Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer zu \nstimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nist nicht anwesend. Ich rufe nun die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN auf. Frau Abg. Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es ist ja am\u00fcsant, Herr Zastrow, dass \nSie es noch im Januar f\u00fcr n\u00f6tig gehalten haben, hier Witze \nzu rei\u00dfen, und meinten, man m\u00fcsse den Film \u201eUnd t\u00e4glich \ngr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c bem\u00fchen, um deutlich zu machen, \ndass man nicht \u00fcber die Mehrwertsteuererh\u00f6hung spre-\nchen m\u00fcsse, denn alles sei beschlossen. Sie haben damals \nvergessen, darauf hinzuweisen, dass der traurige Held des \nFilmes vom Schicksal gezwungen wurde, den Tag immer \nwieder zu erleben, bis er aus Charakterschw\u00e4che lernte \nund wusste, worauf es im Leben wirklich ankommt. Ihr \nAntrag beweist, dass die Lektion geklappt hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \nAbg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nHerr Pecher, Ihr Redenschreiber ist deutlich \u00fcberbezahlt, \nganz eindeutig! Es war Finanzminister Eichel, der sich \nimmer geweigert hat, den Subventionsabbau wirklich \nvoranzutreiben. Es gab dann dieses omin\u00f6se Koch-\nSteinbr\u00fcck-Papier. Die Insider wissen, wovon ich spreche. \nDas war auch die Nagelschere im Dschungel. Wenn man \nnicht in der Lage ist, die Aufgabenkritik des Staates zu \nmachen und zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob man bei den jetzigen \nAufgaben, von denen Sie finden, dass sie alle finanziert \nwerden m\u00fcssen, etwas abbauen muss, wird man nie genug \nGeld haben. \n\nSie haben nur drei M\u00f6glichkeiten: Sie k\u00f6nnen Steuern \nerh\u00f6hen. Das machen Sie gerade. Sie k\u00f6nnen neue Schul-\nden aufnehmen. Das ist in den letzten Jahren irgendwie \nunmoralisch geworden, auch dank der von uns immer \nwieder vorgetragenen Anfeindung dieser Art und Weise \ndes Vorgehens. Oder Sie k\u00f6nnen auch einmal eine Aufga-\n\nbenkritik machen und \u00fcberlegen, welche Staatsausgaben \nvielleicht nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df sind. Aber dort klemmt es \ndann immer, weil das eindeutig der schwierigste aller \nWege ist, um es einmal klarzustellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nHerr Patt, Sie haben noch einmal das Argument aufgegrif-\nfen, das der Ministerpr\u00e4sident bereits im vergangenen \nSommer in der Aktuellen Debatte zur Mehrwertsteuerer-\nh\u00f6hung bem\u00fcht hat, n\u00e4mlich die Absenkung der Arbeits-\nentgelte. Mit der Absenkung der Lohnnebenkosten kann \nich durchaus etwas anfangen. Das ist ein ganz wichtiger \nPunkt in diesem Land, keine Frage. Aber glauben Sie \nwirklich, dass das noch kommen wird? Rechnen Sie doch \nmal ein bisschen mit! Ich spreche jetzt nicht von diesen \n127 Milli\u00f6nchen so genannte Reichensteuer. Damit \nverklapsen Sie im Prinzip die ganze Bev\u00f6lkerung. \n\n(Beifall der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nSie tun so, als w\u00fcrden Sie den Reichen wirklich einmal \nins Portmonee greifen. In Wahrheit kommen \n127 Millionen Euro herum \u2013 \u00fcberlegen Sie mal! \u2013 bei \neinem Gesamtsteueraufkommen von \u00fcber 200 Milliarden \nEuro im Jahr allein f\u00fcr den Bund. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nSind wir hier im Bund?) \n\nIch frage mich, wie man damit eigentlich argumentieren \nkann, um zu kaschieren, dass man drei Prozentpunkte \nMehrwertsteuererh\u00f6hung vornimmt. Das ist doch keine \nBalance, in keiner Weise, das rechnet sich nicht. Stattdes-\nsen spricht Herr Steinbr\u00fcck davon, die Unternehmensteu-\nerreform zum 01.01.2007 durchzuf\u00fchren, das hei\u00dft, die \nAbsenkung von Unternehmensteuern, und nicht erst im \nJahr 2008. Wenn das stimmt, dann wird Ihnen von den \nMehreinnahmen der Mehrwertsteuererh\u00f6hung schon ein \ngeh\u00f6riger Teil wieder fl\u00f6ten gehen, weil Sie n\u00e4mlich die \nUnternehmensteuerabsenkung gegenfinanzieren m\u00fcssen. \nDa haben Sie gar nichts f\u00fcr den Haushalt getan und Sie \nhaben erst recht nichts in die Absenkung der Arbeitsent-\ngelte gesteckt, um es einmal auf den Punkt zu bringen. \n\nIch halte es schon f\u00fcr eine gewisse Volksverdummung, so \nzu tun, als ob diese beiden durchaus ehrenwerten Ziele, \ndie Lohnnebenkosten abzusenken und den Haushalt zu \nsanieren, wirklich damit erreicht werden, dass diese drei \nProzentpunkte kommen. Ich glaube das nicht nach dem, \nwas ich hier alles so h\u00f6re. Wenn Sie sich einmal vor \nAugen f\u00fchren, dass die Absenkung der K\u00f6rperschaftsteu-\ner, wenn Sie sie um 1 % absenken wollten, in Deutsch-\nland allein neun Milliarden Euro kosten w\u00fcrde, dann \nwissen Sie bei einem gesch\u00e4tzten Aufkommen von \n19 Milliarden Euro f\u00fcr die ganzen drei Steuerpunkte ganz \ngenau, dass Sie nicht weiterkommen. \n\nDeswegen frage ich, wor\u00fcber wir hier eigentlich spre-\nchen. So kann es nicht gehen. Sie haben im Bund noch \nein 25-Milliarden-Paket aufgelegt, bei dem ebenfalls nicht \nklar ist, woher das Geld kommen soll. Ich glaube, dass \nman so damit nicht umgehen kann. Diesen wirklich \n\n 3951\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\ngro\u00dfen Wurf, diesen gro\u00dfe Sprung in der Mehrwertsteuer-\nerh\u00f6hung von drei Prozentpunkten \u2013 das ist nicht nur eine \nleichte Anhebung, das ist ein richtiger Sprung \u2013, hat man \nnur einmal in der Politik und wenn man ihn politisch \nvergeigt, hat man keine Chancen mehr, die strukturellen \nProbleme in den Haushalten des Landes zu l\u00f6sen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDann hat man es eben einfach nur vergeigt und das halte \nich f\u00fcr ein Riesenproblem. \u2013 Bitte, Herr Patt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Wir sind hier zwar nicht in \nder Bundesregierung, \u2013 \u2013 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie haben sich darauf \nbezogen, nicht ich! \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: \u2013 uns bringt die Frage des \nWir und Sie vielleicht noch eine Schwierigkeit. Aber \nwelchen Ansatz haben Sie denn, wenn Ausgaben kurzfris-\ntig eben nicht zu reduzieren sind? Wenn auf Zusatzein-\nnahmen verzichtet werden soll \u2013 die 6,5 Milliarden Euro \nreichen ja nicht, die 19 Milliarden Euro abzudecken \u2013, \ndann bleibt nur noch der Weg in die Verschuldung. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein! \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ist das wirklich Ihr Ziel? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Das wissen Sie besser, Herr \nPatt. Ihnen ist ganz klar, dass es nicht um die Neuver-\nschuldung geht, wenn die GR\u00dcNEN zu Finanzen spre-\nchen. Vielmehr geht es darum, dass Sie erstens eine gro\u00dfe \nMehreinnahme \u2013 sowohl in diesem Jahr als auch, wenn \nman etwas Schwund mitrechnet, im n\u00e4chsten Jahr \u2013 nach \nder Steuersch\u00e4tzung haben werden. Heute sind die Zahlen \nbekannt geworden. Man hat f\u00fcr 2006 die Summe von \n8,1 Milliarden Euro Mehreinnahmen genannt. Das w\u00e4re \nfast ein Prozentpunkt. Ich wei\u00df, dass es vorgezogene \nK\u00e4ufe gibt. Wenn wir den Schwund und auch die \nSchwarzarbeit abziehen, sind wir immer noch bei vier bis \nf\u00fcnf Milliarden Euro im n\u00e4chsten Jahr, die von dieser \nErh\u00f6hung bleiben w\u00fcrden. Das muss man rechnen. \n\nSie haben das Reverse-Charge-Verfahren beim Mehr-\nwertsteueranteil bzw. bei der Mehrwertsteuererhebung, \nbeim Betrug um Mehrwertsteuer. Damit soll versucht \nwerden, f\u00fcr Deutschland pro Jahr mindestens wieder \n3,5 Milliarden Euro mehr herauszuholen, also diese \nSteuern einzutreiben. \n\nWir haben hier verschiedene Ideen produziert, zum \nBeispiel die Frage des Zertifikatehandels. Sie sind nicht \ndarauf eingegangen. Das kann ja sein, aber Vorschl\u00e4ge \nhaben wir gemacht. Sie haben die Falsche gefragt. Da \n\nh\u00e4tten Sie Herrn Zastrow fragen m\u00fcssen. Er hat immer \ngesagt, dass er die Debatte nicht f\u00fchren will. Aber Vor-\nschl\u00e4ge, was man anstelle der Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nmachen k\u00f6nnte, haben die GR\u00dcNEN nun wahrlich genug \ngeliefert. Das kann nicht der Punkt sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, die Staatsregierung \u2013 das hat sie auch in ihrer \nAntwort auf die Frage der FDP geschrieben \u2013 hat folgen-\nden interessanten Punkt aufgemacht: \u201eAuch Sachsen wird \nvon der Konsolidierung anderer \u00f6ffentlicher Haushalte \nmittelfristig profitieren, weil das Risiko, f\u00fcr eine \u00fcberm\u00e4-\n\u00dfige Verschuldung unter Umst\u00e4nden in Mithaftung \ngenommen zu werden, hierdurch sinkt.\u201c \u2013 Das ist wirklich \ninteressant, denn eigentlich hei\u00dft das: Sachsen macht die \nganze Sache mit, damit ihm der Solidarpakt nicht wegge-\nnommen wird. \u2013 Das kann man auch ehrlich so sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok von \nder FDP-Fraktion, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Drei Prozentpunkte Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung, das hat es in Deutschland noch nie \ngegeben. Nach der Einf\u00fchrung der Mehrwertsteuer haben \nwir immer Erh\u00f6hungen von einem Prozentpunkt gehabt, \njetzt leisten wir uns drei und tun alle so, als ob die drei \nProzentpunkte unproblematisch w\u00e4ren und das alles so \nweggesteckt werden k\u00f6nnte. \n\nIch denke, hier machen wir uns etwas vor. Die Effekte, \ndie mein Fraktionsvorsitzender, Holger Zastrow, be-\nschrieben hat, gerade f\u00fcr Unternehmen in Sachsen, \nwerden eintreten. Diese werden uns als ostdeutsches \nBundesland viel h\u00e4rter treffen als die westdeutschen \nL\u00e4nder. Deswegen ist es ein Gebot, dass wir als Freistaat \nSachsen im Bundesrat gegen die Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nstimmen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Simon, wenn Sie auf der Bundesebene schon einmal \nin Regierungsverantwortung gewesen w\u00e4ren, dann w\u00fcss-\nten Sie auch, was im Februar im Bundesrat beschlossen \nwurde, n\u00e4mlich nicht der entsprechende Gesetzentwurf, \nsondern die Stellungnahme zum Entwurf der Bundesre-\ngierung. Diese ist sehr wohl im Februar beschlossen \nworden, aber nicht der Gesetzentwurf. Der Gesetzent-\nwurf, um den es geht, steht auf der Tagesordnung der \nBundesratssitzung vom 16. Juni. Deswegen ist es sehr \nsinnvoll und sehr wichtig, dass wir genau heute und hier \ndiese Debatte f\u00fchren und auch entsprechend entscheiden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Pecher, dass die CDU nach dem Regierungswechsel \nin Berlin von der desastr\u00f6sen Haushaltslage auf der \nBundesebene \u00fcberrascht war, das kann ich irgendwo noch \nnachvollziehen, \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n 3952\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\ndass aber die SPD davon \u00fcberrascht war, das ist schon ein \nziemlich starkes St\u00fcck, muss ich sagen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nDass Sie nach sieben Jahren Regierungszeit von der Lage \ndes eigenen, von Ihrem Minister mitgetragenen Haushalts \n\u00fcberrascht waren, \u00fcberrascht mich schon sehr stark. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nVon daher ist es umso \u00fcberraschender, wie Sie Ihre \nAussagen im Wahlkampf so kurzfristig nach der Wahl \nge\u00e4ndert haben. Denn Sie k\u00f6nnen sich nicht damit heraus-\nreden, dass Sie es nicht gewusst haben. Sie haben die \nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler schlicht und ergreifend ge-\nt\u00e4uscht \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nund das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen. Wir haben \nauch gemerkt, wie Sie gerade in Ihrem Redebeitrag \nherumzueiern versucht haben. \n\nFrau Hermenau, ich bin vollkommen bei Ihnen, \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe: Oh! \u2013 Zuruf der Abg.  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Es ist schon noch ein St\u00fcckchen. \u2013 Ich bin vollkommen \nbei Ihnen, wenn Sie \u201eAufgabenkritik\u201c sagen. Genau, \nAufgabenkritik! Wir k\u00f6nnen nicht irgendwo mit dem \nRasenm\u00e4her herumsparen und hier ein Milli\u00f6nchen und \ndort ein Milli\u00f6nchen einsparen. Dann werden wir nicht \nweiterkommen, sondern wir m\u00fcssen hergehen und eine \nAufgabenkritik \u00fcben. Das ist aber auch eine Gesell-\nschaftskritik, was der Staat \u00fcberhaupt noch zu leisten hat \nund was er nicht mehr zu leisten hat. Das ist der Punkt, \num den wir uns momentan herummogeln; denn diese \nMehrwertsteuererh\u00f6hung f\u00fchrt dazu, dass wir uns der \nDiskussion in diesem Lande, die dringend notwendig \nw\u00e4re, nicht stellen und alles wieder auf die Zukunft \nverschieben. Deswegen ist es wichtig, dass heute das \nSignal ausgeht: Sachsen macht nicht mit! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der FDP und der Abg.  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht noch eine \nFraktion in der Diskussion zu sprechen? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, frage ich die Staatregierung: Gibt es Redebe-\ndarf? \u2013 Bitte, Herr Minister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Ich werde auch diese Rede stellvertretend f\u00fcr den \nFinanzminister halten und will mich an das Konzept \nhalten. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Vielleicht fordern Sie mich dann doch wieder heraus, \nHerr Prof. Porsch, noch die eine oder andere Anmerkung \nzu machen. \n\nDie Erh\u00f6hung der Umsatzsteuer um drei Prozentpunkte \nvon derzeit 16 % auf 19 % ab dem 1.  Januar  2007 ist \nBestandteil eines umfangreichen Ma\u00dfnahmenpakets der \nBundesregierung. Mit diesem Ma\u00dfnahmenpaket sollen die \n\u00f6ffentlichen Haushalte konsolidiert und mehr Wachstum \nund Besch\u00e4ftigung insgesamt erreicht werden. \n\nIm gleichen Schritt mit der Umsatzsteuererh\u00f6hung soll \nzum 1. Januar der Beitragssatz zur Arbeitslosenversiche-\nrung um zwei Prozentpunkte auf 4,5 % gesenkt werden. \nDiese Absenkung, die Unternehmer und Arbeitnehmer \ngleichzeitig entlastet, wird vom Bund mit dem Aufkom-\nmen eines Mehrwertsteuerpunktes unterst\u00fctzt. Die  \nErh\u00f6hung des Regelsatzes bei der Umsatzsteuer ist der \ndeutlichen Senkung des Beitrags zur Arbeitslosenversi-\ncherung nicht nur dienlich, sie macht eine solche Senkung \n\u00fcberhaupt erst m\u00f6glich. \n\nMit dem Haushaltsbegleitgesetz 2006 sollen diese beiden \nMa\u00dfnahmen umgesetzt werden. Ich bin zuversichtlich, \ndass das Gesetzgebungsverfahren noch vor der Sommer-\npause abgeschlossen wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, \nstimmen Sie mir zu, dass nicht nur die Arbeitslosenversi-\ncherung um zwei Prozentpunkte von 6,5 auf 4,5 abge-\nsenkt wird, sondern gleichzeitig auch die Rentenversiche-\nrungsbeitr\u00e4ge von 19,5 auf 19,9 erh\u00f6ht werden sollen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Simon, \nda ich in der Rede von Horst Metz bin, muss ich mir \n\u00fcberlegen, was Horst Metz jetzt wohl geantwortet h\u00e4tte. \nDazu w\u00fcrde ich Ihnen erst einmal sagen: Erstens hat das \neine mit dem anderen nichts zu tun. Zweitens ist es ja kein \nWiderspruch zu dem, was ich gerade erkl\u00e4rt habe: dass \ndie Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer damit zusammenh\u00e4ngt, \ndass nur mit dieser Ma\u00dfnahme eine Absenkung der \nArbeitslosenversicherung m\u00f6glich ist. Dem widerspricht \nes nicht. \n\nIch fahre zun\u00e4chst einmal in der Rede des Finanzministers \nfort. \n\nEine f\u00fcr Unternehmer und Arbeitnehmer gleicherma\u00dfen \nsp\u00fcrbare Entlastung von Lohnzusatzkosten, wie sie \nnunmehr bevorsteht, hat der Arbeitsmarkt insgesamt bitter \nn\u00f6tig. Ein solcher Schritt kommt besonders den Bereichen \nzugute, in denen ohnehin nicht sehr viel verdient wird. \nSchlie\u00dflich sind die Chancen von weniger gut Qualifizier-\nten, einen Arbeitsplatz zu finden, in besonderem Ma\u00dfe \nvon den Lohnkosten abh\u00e4ngig. Die Entlastung der Ar-\nbeitskosten um zwei Prozentpunkte wird die Arbeit \n\n 3953\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nwieder ein wenig bezahlbarer machen und f\u00fchrt gerade in \nden niedrigen Tarifgruppen dazu, den Druck zur Verlage-\nrung von Arbeitspl\u00e4tzen in das Ausland zu verringern. \nGleichzeitig gilt: Je rentabler Arbeit, desto unrentabler \nSchwarzarbeit. Auch das wirkt sich auf den Arbeitsmarkt \npositiv aus. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Effekte \ntreten nicht irgendwo in weiter Ferne auf. Davon werden \nwir in Sachsen \u2013 s\u00e4chsische Arbeitnehmer und s\u00e4chsische \nArbeitslose \u2013 unmittelbar profitieren. Wenn es dabei hilft, \nMenschen in Lohn und Brot zu bringen, darf man eine \nmoderate Anhebung der Umsatzsteuer nicht von vornhe-\nrein ausschlie\u00dfen. \n\nDie Mehrwertsteuererh\u00f6hung dient aber auch dem Abbau \ndes hohen Finanzierungsdefizits der \u00f6ffentlichen Haushal-\nte. Wir m\u00fcssen bedenken, dass nicht alle \u00f6ffentlichen \nHaushalte in Deutschland so wie der s\u00e4chsische schon \nfr\u00fchzeitig auf die Herausforderungen der kommenden \nJahre ausgerichtet wurden. Die L\u00e4nder und auch der Bund \nm\u00fcssen trotz des Vorranges der Ausgabenreduktion ihre \nEinnahmen stabilisieren. Auch vor diesem Hintergrund \nf\u00fchrt an einer Verbreiterung der Einnahmenbasis kein \nWeg vorbei. Davon wird der Freistaat Sachsen profitieren \n\u2013 darauf sei hingewiesen. Unser Ziel, 2009 einen ausge-\nglichenen Staatshaushalt aufzustellen, k\u00f6nnen wir besser \nerreichen. \n\nDazu erlaube ich mir eine Anmerkung, mit der ich kei-\nneswegs gegen den Koalitionsvertrag versto\u00dfen werde. \nIch w\u00fcrde in die Rede ein \u201esp\u00e4testens\u201c einf\u00fcgen. Un-\nbestritten: Der Freistaat Sachsen profitiert von einer \nMehrwertsteuererh\u00f6hung. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Abwarten!) \n\nSo k\u00f6nnten wir das Ziel, sp\u00e4testens bis 2009 einen ausge-\nglichen Staatshaushalt aufzustellen, besser erreichen. Ich \nbin heute nach dieser Debatte und der Haushaltsberatung \nzuversichtlicher geworden, dass es tats\u00e4chlich m\u00f6glich \nsein k\u00f6nnte, das Ziel eher zu erreichen. \n\nZum anderen sinkt das Risiko, f\u00fcr die Schieflage der \nHaushalte anderer L\u00e4nder oder des Bundes mit in An-\nspruch genommen zu werden. Diesen Aspekt sollten wir \nkeinesfalls untersch\u00e4tzen. Denken Sie an die aktuellen \nVersuche des Landes Berlin, seinen Schuldenberg auf die \nbundesstaatliche Gemeinschaft abzuw\u00e4lzen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann dar\u00fcber hinaus nicht \nerkennen, dass die Umsatzsteuererh\u00f6hung sozial unaus-\ngewogen sein soll. \n\n(Oh-Rufe von der FDP) \n\nDie Tariferh\u00f6hung bei der Umsatzsteuer bezieht sich \nausschlie\u00dflich auf den Regelsteuersatz. Betrachtet man \ndie Tarife der Umsatzsteuer in Deutschland aus sozialpoli-\ntischer Sicht, so kann man gut erkennen, dass der Regel-\nsatz den \u201eSpitzensatz\u201c eines dreistufigen und insofern \nauch progressiv wirkenden Steuerungssystems darstellt. \nZahlreiche Waren und Dienstleistungen sind dagegen \nganz von der Umsatzsteuer befreit. Dazu z\u00e4hlen zum \n\nBeispiel die Wohnungsmieten. Andere G\u00fcter unterliegen \ndem erm\u00e4\u00dfigten Umsatzsteuersatz von 7 %. Dazu geh\u00f6ren \nLebensmittel, B\u00fccher und Zeitschriften. \n\nVor allem diejenigen Bev\u00f6lkerungsgruppen, f\u00fcr die \nimmer vorgetragen wird, sie w\u00e4ren von einer Mehr-\nwertsteuererh\u00f6hung in besonderem Ma\u00dfe betroffen \u2013 ich \nnenne beispielsweise Geringverdiener und Rentner \u2013 \nkonsumieren doch \u00fcblicherweise \u00fcberproportional jene \nG\u00fcter, die entweder gar nicht mit Umsatzsteuer belegt \nsind oder dem erm\u00e4\u00dfigten Steuersatz unterliegen. Gerade \nin diesem Bereich wird es aber nicht zu einer Umsatz-\nsteuererh\u00f6hung kommen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Koalitionsvertrag der \nRegierungsparteien in Berlin hat den B\u00fcrgern in unserem \nLand von Beginn an klar gesagt, mit welchen Ma\u00dfnah-\nmen sie zu rechnen haben und warum. Die Mehrwertsteu-\nererh\u00f6hung wurde von vornherein als verbindlicher und \nvor allem unvermeidbarer Schritt bekannt gemacht. \nDeshalb kommt die Erh\u00f6hung des Regelsteuersatzes bei \nder Umsatzsteuer f\u00fcr weite Teile der Bev\u00f6lkerung nicht \n\u00fcberraschend. \n\nNach meiner Auffassung soll sich Politik an ihre Ank\u00fcn-\ndigungen halten. Dann ist auch gew\u00e4hrleistet, dass die \nKonsumenten solche Ank\u00fcndigungen verl\u00e4sslich in ihre \nPlanungen einbeziehen k\u00f6nnen und einbeziehen werden. \nF\u00fcr die Anhebung des Mehrwertsteuersatzes in Verbin-\ndung mit einer Senkung der Lohnzusatzkosten gibt es \nkurzfristig keine vergleichbare vern\u00fcnftige und wirksame \nAlternative. Vor diesem Hintergrund hat die Staatsregie-\nrung die vorgesehene Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer zum \n1. Januar kommenden Jahres unterst\u00fctzt. \n\nIch komme nicht umhin, einige Anmerkungen aus der \nDebatte heraus zu machen. Herr Zastrow, nat\u00fcrlich ist es \nin der Politik erlaubt, popul\u00e4r zu sein. Umgekehrt ist es \nauch erlaubt, jemandem Populismus vorzuwerfen. Eine \nMehrwertsteuererh\u00f6hung \u00e4rgert im Grunde genommen \nalle im Lande. Es ist nicht ganz redlich, wenn Sie so tun, \nals h\u00e4tten Sie als FDP nie mit Verantwortung daf\u00fcr \ngetragen, dass heute die Staatsschuld in Deutschland \neinfach zu hoch ist. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDaf\u00fcr waren Sie auch zu lange in der Regierung. Eines \nwill ich anf\u00fcgen: Die PDS \u00fcbertrifft Sie bei Weitem im \nPopulismus. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch habe es genau verfolgt, Frau Simon. Die Rede war toll \nzusammengestellt \u2013 ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich die j\u00fcngeren \nAbgeordneten herausnehmen \u2013, als h\u00e4tten Sie gar nichts \ndamit zu tun. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nWissen Sie, wer in der DDR Verantwortung getragen hat, \nder sollte an solch einem Punkt ganz still sein. \n\n 3954\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist jetzt \netwas schwierig, aber nat\u00fcrlich gestatte ich sie. Ich muss \ndann den Gedanken sp\u00e4ter wieder aufnehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen ihn ja \nnoch zu Ende bringen. Ich m\u00f6chte nur nicht, dass Sie \ndann am Ende Ihrer Ausf\u00fchrungen sind und ich die Frage \nnicht mehr zulassen darf. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Deshalb \nm\u00fcssen wir es jetzt tun. Die Auseinandersetzung mit der \nPDS sollte der Schluss sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann gebe ich \nHerrn Dr. Martens jetzt Gelegenheit zu seiner Frage. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Staatsminister! Darf ich \nIhre freundlichen Anmerkungen dazu, dass die FDP auch \nschon einmal eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung mit beschlos-\nsen habe, dahin gehend verstehen, dass jeder, der jemals \nzu einer Steuererh\u00f6hung Ja gesagt hat, in Zukunft nie \nmehr etwas gegen neue Steuererh\u00f6hungen sagen d\u00fcrfte? \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Abge-\nordneter, dabei haben wir uns missverstanden. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nIch bezog mich mit meiner Kritik darauf: Wenn man sich \ndie Verschuldungssituation der Bundesrepublik anschaut, \ndann sieht man, dass die Lumperei im Grunde in den \nsiebziger Jahren begann. Wenn man dann schaut, wer in \nRegierungsverantwortung war \u2013 es waren Jahre, in denen \nes der Bundesrepublik vergleichsweise nicht schlecht \nging, aber man sich von Jahr zu Jahr mehr leisten wollte,  \nals im Haushalt war \u2013: Seit 1970 war viele Jahre die FDP \nin Regierungsverantwortung. Gleichwohl stimme ich zu, \nwenn Sie anf\u00fcgen, dass nat\u00fcrlich auch die rot-gr\u00fcne \nBundesregierung noch einmal kr\u00e4ftig in den Jahren \nzugelangt hat. \n\nAls Abschluss wollte ich die PDS daran erinnern, dass sie \nnat\u00fcrlich einen erheblichen Anteil mittr\u00e4gt. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs wurde richtigerweise angef\u00fchrt, dass nat\u00fcrlich die \ndeutsche Einheit geschultert werden musste. Leider hat \nman dar\u00fcber zu oft gesagt, man k\u00f6nne es aus der Porto-\nkasse bezahlen. Das ist freilich nicht so. Es hat sehr viel \nGeld gekostet. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch will den j\u00fcngeren Abgeordneten eines aufs Butterbrot \nschmieren: Wissen Sie, die DDR hat 1989 nicht ohne \nGrund geendet, sondern sie war pleite. Sie war restlos \npleite gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBei allen Problemen, die damit verbunden waren \u2013 diese \nwill ich gar nicht abstreiten \u2013, haben wir mit der deut-\nschen Einheit die Menschen, die in der DDR flei\u00dfig und \nunter harten Bedingungen gearbeitet haben, so behandelt, \nals sei die DDR nicht pleite gewesen. Das haben wir auch \ninnerhalb der Rentenversicherung versucht. Herr \nProf. Porsch, eines kann ich Ihnen nicht ersparen: Wir \nhaben die so genannten Staatsdiener behandelt, als h\u00e4tten \nsie ihre Lebensleistung in einem Rechtsstaat erbracht, und \nnoch heute werden daf\u00fcr sehr betr\u00e4chtliche Pensionen \ngezahlt. \n\n(Zuruf von der CDU: Leider!) \n\nUnter anderem zur Begleichung dieser Pensionen wird \ndiese Mehrwertsteuererh\u00f6hung auch gebraucht. Deshalb \nist es unredlich von Ihnen, sich hier hinzustellen und das \nGanze in einer l\u00e4cherlichen Art popul\u00e4r abzuhandeln. Das \nwollte ich hier einmal klarstellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die FDP-Fraktion. Herr Abg. Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen \nund Herren. Ich wundere mich schon, dass die eigentli-\nchen Fachleute der Staatsregierung zu diesem Thema \nheute nicht da sind. Ich wei\u00df nicht, warum sie nicht da \nsind, vielleicht haben sie gute Gr\u00fcnde. Aber ich finde es \nschon interessant, wenn diejenigen, die von dem Thema \nAhnung haben, n\u00e4mlich Herr Milbradt und Herr Metz, \nsich davor dr\u00fccken, heute zu diesem Thema zu sprechen. \n\nIch will Ihnen deswegen auch einige Punkte nachsehen, \nHerr Flath, weil Sie ja letztendlich dazu verdammt waren, \nden etwas missgl\u00fcckten Redeentwurf Ihres Kollegen Metz \nvorzutragen, und ich ihn daf\u00fcr jetzt nicht schelten kann. \nAber wenn Sie nach der heutigen Debatte und nach den \nArgumenten, die mein Kollege Zastrow dazu vorgetragen \nhat, noch behaupten, dass Geringverdiener bei einer \nErh\u00f6hung der Mehrwertsteuer nicht belastet werden, \nobwohl wir festgestellt haben, dass 46 % des privaten \nKonsums der Geringverdiener mit einem Mehrwertsteuer-\nsatz von zurzeit 16 % belastet sind, kann ich das nicht \nnachvollziehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Ihr Kollege Patt behauptet, dass das alles nicht \nstimme, dann schauen Sie einmal in das Statistische \nJahrbuch der Bundesrepublik Deutschland, Ausga-\nbe 2005. Auf Seite 548 unter Punkt 22.2.1 ist es genau \nnachzulesen. Wie man sich als Staatsminister eine Rede \nvorbereiten lassen kann, in der diese Unwahrheiten \u2013 aus \nder Stellungnahme \u2013 wiederholt werden, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, kann ich auch nicht nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 3955\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nIch kann auch nicht nachvollziehen, warum man pl\u00f6tzlich \nseitens der Staatsregierung der Auffassung ist, dass die \nErh\u00f6hung der Mehrwertsteuer zur Deckung von Haus-\nhaltsl\u00f6chern sinnvoll sei. Wir haben in der Vergangenheit \netwas anderes geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte jemanden zitieren, der \ndavon Ahnung hat, n\u00e4mlich den Ministerpr\u00e4sidenten. Ich \nzitiere die Aussage von Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \nMilbradt in diesem Hause, Plenarprotokoll vom \n14. Juli 2005: \u201e\u2026 habe immer gesagt, dass ich eine \nMehrwertsteuererh\u00f6hung zur Deckung von Haushaltsl\u00fc-\ncken f\u00fcr falsch halte. \u2026 Da bleibt es bei den Strukturen \nbeim Alten. Dann ist die n\u00e4chste Mehrwertsteuererh\u00f6hung \nbereits vorprogrammiert.\u201c \u2013 So Herr Prof. Milbradt in \ndiesem Hause. Recht hat er! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWeil er Recht hat, ist es so wichtig, dass wir heute ein \nklares Signal senden, die Erh\u00f6hung der Mehrwertsteuer \n\nim S\u00e4chsischen Landtag ablehnen und den Auftrag an die \nStaatsregierung geben und sie dabei unterst\u00fctzen, hierin \nhart zu bleiben und am 16. Juni 2006 mit Nein zu stim-\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die \nDrucksache 4/4468. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 6. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u2013 F\u00f6deralismusreform: Keine Verlagerung von  \nGesetzgebungskompetenzen zulasten von Bildung und  \n\nWissenschaft, Umwelt, Strafvollzug und Heimunterbringung \nDrucksache 4/5114, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Schaffung gleichwertiger Rahmenbedingungen  \nf\u00fcr das bundesdeutsche Bildungswesen \n\nDrucksache 4/4441, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nHerr Lichdi steht als erster Redner schon parat, danach \nfolgen die Linksfraktion.PDS, CDU, SPD, NPD, FDP und \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Abg. Lichdi, \nich bitte Sie, den Antrag einzubringen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Obwohl es \nuns als Abgeordnete im S\u00e4chsischen Landtag in besonde-\nrer Weise betrifft, haben wir zum Thema F\u00f6deralismusre-\nform durchaus selten beraten. Wir meinen, dass dies \nangesichts der Wichtigkeit des Themas nicht angemessen \nist. Wir k\u00f6nnen auch nicht sagen, die F\u00f6deralismusreform \nwird sowieso auf Bundesebene entschieden; denn wir \nwerden so oder so die erheblichen Auswirkungen hier zu \nverhandeln haben. \n\nWenn wir die F\u00f6deralismusreform ernst nehmen, dann \nsollten wir uns als L\u00e4nderparlament zu den verschiedenen \nMaterien \u00e4u\u00dfern, und zwar bevor in Berlin die Anh\u00f6run-\ngen \u2013 bekanntlich Massenanh\u00f6rungen in allen Aussch\u00fcs-\nsen, weil sich die Koalition nicht getraut hat, die einzel-\nnen Materien in die Fachaussch\u00fcsse zu geben \u2013 beginnen \nsollen. \n\nEs besteht wohl Einigkeit in Deutschland und auch in \nunserer Fraktion dar\u00fcber, dass eine Entflechtung der \nKompetenzen zwischen Bund und L\u00e4ndern dringend \nerforderlich ist. Wir erhoffen uns dadurch auch einen \n\nerheblichen Fortschritt in der Kompetenzzuweisung, in \nder Verantwortungszuweisung und der Entflechtung \nzwischen Bund und L\u00e4ndern. Aber das bedeutet nicht, \ndass wir bei den einzelnen Materien nicht sehr genau \nhinschauen sollten. Wir haben in einem sehr umf\u00e4ngli-\nchen Antrag, der sehr viele Materien b\u00fcndelt, die aus \nunserer Sicht wichtigsten Gravamina und M\u00e4ngel des \nKoalitionsentwurfs aus Berlin hier zur Abstimmung \ngestellt und werden sie nacheinander nach Fachbereichen \nabarbeiten. \n\nIch komme zum Umweltrecht. Das Umweltrecht \u2013 das ist \nallen klar, die sich mit diesem Themenbereich besch\u00e4fti-\ngen; ich wei\u00df, es sind in diesem Haus nicht allzu viele \u2013 \nist au\u00dferordentlich zersplittert. Ziel des Umweltrechtes \nsollte eine dauerhafte umweltgerechte Entwicklung sein. \nDazu ist ein einheitliches Bundesumweltgesetzbuch von \nzentraler Bedeutung. Was sind die Argumente, dass die \nKoalition in Berlin durch ihren Vorschlag mit der Abwei-\nchungskompetenz f\u00fcr die L\u00e4nder ein Bundesumweltge-\nsetzbuch jetzt unm\u00f6glich macht? Wenn diese Reform \nbeschlossen wird, bedeutet das de facto, dass wir s\u00e4mtli-\nche sehr tiefgr\u00fcndigen wissenschaftlichen Vorarbeiten aus \nden neunziger Jahren \u2013 den Professorenentwurf, den \nSachverst\u00e4ndigenentwurf zu einem UGB \u2013 in den Papier-\nkorb werfen. \n\n 3956\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nWenn wir dann in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes \nder Koalition in Berlin nachlesen, finden wir dazu keine \nBegr\u00fcndung. Wir finden exakt keine Begr\u00fcndung. Sie \nwagen also tats\u00e4chlich hineinzuschreiben, eine Abwei-\nchungsbefugnis in zentrale Umweltrechtsmaterien zu \nwollen, aber begr\u00fcndet wird es nicht. Dementsprechend \nist auch ihr Vorschlag in der Fachwelt einhellig zerrissen \nworden. \n\nIch bitte Sie auch zur Kenntnis zu nehmen, dass sich in \ndieser Frage Herr Glos, Wirtschaftsminister \u2013 meines \nWissens Mitglied der CSU \u2013, und Herr Gabriel, SPD-\nUmweltminister, einig sind. Sie bef\u00fcrchten n\u00e4mlich beide \neinvernehmlich, dass wir dann 16 verschiedene \u00d6ko-\nUmweltstandards in Deutschland bekommen. Das ist \nwahrlich kein Standortvorteil, sondern ein erheblicher \nStandortnachteil, weil sich im Grunde dann jedes Unter-\nnehmen sein Extra-Gesetz zurechtlegen muss. Hier muss \ndringend nachgebessert werden. \n\nZu meinem zweiten Thema, dem Strafvollzug. Dort ist es \ngenau das Gleiche. Sie planen, den Strafvollzug von der \nBundeskompetenz auf die L\u00e4nderebene zu nehmen. Auch \nhierzu ist die Reaktion der Wissenschaft eindeutig. Ich \nsage Ihnen einmal, wer sich alles dagegen ausgesprochen \nhat \u2013 ja, ich gebe zu, es ist ein wenig fachlich, nur f\u00fcr die \nJuristen: die Vereinigung der AnstaltsdirektorInnen, der \nS\u00e4chsische Richterverein, die Neue Richtervereinigung, \ndie Deutsche Vereinigung f\u00fcr Jugendgerichte und Jugend-\ngerichtshilfe und zw\u00f6lf ehemalige Justizminister und \u2013 \njetzt h\u00f6ren Sie gut zu \u2013 die Abgeordneten, Herr Brangs, \nder Koalition, die noch anwesend sind und nicht gerade \neinnicken. Der Landtag von Schleswig-Holstein \u2013 meines \nWissens auch schwarz-rot regiert \u2013 hat sich unserer \nForderung angeschlossen, dass der Strafvollzug nicht auf \nLandesebene verlagert werden sollte. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie nur bitten, lesen \nSie in den n\u00e4chsten Tagen noch einmal etwas sorgf\u00e4ltiger \nin unserer Begr\u00fcndung nach, dort finden Sie einiges. \nStimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS bitte Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich werde zu einigen bil-\ndungspolitischen Aspekten der F\u00f6deralismusrefom \nStellung nehmen. \n\nDer gro\u00dfe Wurf sollte es werden. In inszenierter Traulich-\nkeit fanden sich, wenn wir uns erinnern, vor allen Dingen \ndie beiden Mehrheitsparteien CDU und SPD im Jah-\nre 2004 zusammen und k\u00fcndigten ein Ergebnis an. Das \nErgebnis sollte es werden und  d i e  Reform schlechthin. \nAber die demonstrierte Einm\u00fctigkeit scheiterte, und zwar \nan einem Punkt, n\u00e4mlich der Bildungspolitik. Die SPD \nwollte mehr Kompetenzen des Bundes in der Bildungspo-\n\nlitik, wie auch die Initiativen der Bundesbildungsministe-\nrin zum Beispiel f\u00fcr Junior-Professoren und Ganztags-\nschulen zeigen. Aber die SPD konnte sich damals nicht \ngegen den Kulturprovinzialismus der CDU-gef\u00fchrten \nL\u00e4nder durchsetzen und so blieb alles beim Alten. Inzwi-\nschen ist die zur Schau getragene Einm\u00fctigkeit an der \nTagesordnung. Wir haben die beiden Parteien in gro\u00dfer \nKoalition und nun wagen sie sich erneut an das Thema \nF\u00f6deralismusreform heran. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Ver\u00e4nderung seit den sechziger Jahren sollte es \nwerden. Herausgekommen ist jetzt mit den Entw\u00fcrfen der \nBundesregierung nichts als technisches Kleinklein, denn \ndie Regelung im Bildungsbereich bedeutet: Es bleibt alles \nbeim Alten, nur die Verwaltungskompetenzen werden klar \ngezogen. So soll es im Grunde im Bildungsbereich keine \nGemeinschaftsaufgaben von Bund und L\u00e4ndern mehr \ngeben. So haben sich die L\u00e4nderf\u00fcrsten gegen eine \npolitische Vision f\u00fcr dieses Land durchgesetzt. Denn, \nmeine Damen und Herren, 16 einzelne Schulsysteme in \neinem Land \u2013 klingt das in Ihren Ohren zeitgem\u00e4\u00df? \nEinmal abgesehen von den Kosten, die 16 Bildungsver-\nwaltungen, verschiedene Schulb\u00fccher usw. verursachen. \nHalten Sie das f\u00fcr angemessen in einer Zeit, in der den \nMenschen, den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern, \nh\u00f6chste Flexibilit\u00e4t abverlangt wird, in einer Zeit, in der \nErwerbslose unter Androhung des Entzuges der Existenz-\ngrundlage gezwungen werden, einfach einmal so flexibel \nzu sein? Was ist aber mit den schulpflichtigen Kindern \ndieser Menschen? Im \u00dcbrigen zeigt sich auch hier eine \nVerzahnung der Politikbereiche, eine Verbindung von \nWirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik, Bildungs- und \nFamilienpolitik, \u00fcber die Sie offensichtlich nicht so \nrichtig nachgedacht haben. \n\nKinder zu bekommen stellt auch in diesem Kontext im \nSinne der erwarteten Flexibilit\u00e4t ein Risiko dar. Unter all \nden einzelnen Aspekten muss dann niemand mehr ver-\nwundert aufschreien, wenn immer weniger Kinder gebo-\nren werden. Es wird zum Bildungsrisiko, zwischen den \nSchulwesen zu switchen. Da m\u00fcssen Klassen wiederholt, \nFremdsprachen nachgearbeitet werden. Wir sind sogar so \nweit, dass manche L\u00e4nder die Abschl\u00fcsse der anderen \nnicht anerkennen. Da frage ich, wo die Chancengerech-\ntigkeit den jungen Menschen gegen\u00fcber bleibt, die per \nZufall in einem bestimmten Teil Deutschlands geboren \nwerden und zur Schule gehen und deren Abschl\u00fcsse dann \nnicht anerkannt werden sollen. Das kann nicht im Interes-\nse der grunds\u00e4tzlich abgesicherten gleichen Lebensbedin-\ngungen sein. Darum sehen wir da auch Handlungsbedarf. \n\nWeil wir Handlungsbedarf sehen, haben die Linksfraktio-\nnen der Landesparlamente und des Bundestages in den \nletzten Wochen und Monaten eine abgestimmte Initiative \nergriffen. Wir wollen in die Debatte um die F\u00f6deralismus-\nreform eingreifen, und wir geben mit diesem Antrag auch \ndem S\u00e4chsischen Landtag Gelegenheit dazu, dies zu tun. \nDenn eines muss man sich klar machen: Es handelt sich \nhier auch, wie mein Kollege Lichdi gesagt hat, um eine \nReform, die prim\u00e4r die Kompetenzen von Bund und \nL\u00e4ndern mit immensem Ausma\u00df regeln soll. Es gibt zwar \n\n 3957\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\neine gemeinsame Kommission, in der auch Vertreter der \nLandesregierung mitdiskutieren, aber es muss doch auch \ndas Landesparlament zu solch einer schwerwiegenden \nVer\u00e4nderung Stellung nehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDies ist das \u201eHohe Haus\u201c, die von den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern gew\u00e4hlte Legislative. Diese kann sich doch nicht \naus einem so entscheidenden Diskurs um den Staatsauf-\nbau heraushalten, wenn es zuweilen auch um die Kompe-\ntenzen des eigenen Landes geht. Seine Verantwortung \nnimmt man dann eben nicht wahr, meine Damen und \nHerren. \n\nWir aber wollen eingreifen, wir haben die Initiative \nergriffen, und zwar mit klaren Inhalten. Wir setzen uns f\u00fcr \ngemeinsame Bildungsinhalte, formuliert als orientierende \nStandards, im Bildungsbereich ein. Wir wollen gemein-\nsame Abschl\u00fcsse und auch einen gemeinsamen Rahmen \nin den Schulstrukturen im Bundesgebiet. Um hier nicht \nwieder absichtlich missverstanden zu werden: Damit \nmeine ich explizit nicht, dass alle Entscheidungen zentral \nvon Berlin getroffen werden sollen. Ganz im Gegenteil. \nWir wollen autonome Schulen, die demokratisch und \neigenverantwortlich ihren Weg zu den p\u00e4dagogischen \nZielen bestimmen, die gemeinsam festgelegt werden, \ndenn dies soll ein Weg zu bundesweit gemeinsamen \nZielen sein. Dann k\u00f6nnen meinethalben auch die Ab-\nschlusspr\u00fcfungen zentral sein, wenn sie denn kompetenz-\norientiert sind. Ganz klar also: Wir wollen die Rahmenbe-\ndingungen auf Bundesebene und die Ausgestaltung auf \nder Ebene der einzelnen Schule. So erst wird Demokratie \nin einem gemeinsamen Rahmen m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN. Ich m\u00f6chte mich da auf den \nBildungsbereich beziehen. Wir sind uns in der Intention \nsehr nahe. Es wird hier noch ein weiterer Punkt aufgegrif-\nfen, der im Moment hei\u00df in der \u00f6ffentlichen Debatte \ndiskutiert wird: die Investitionsprogramme. Tats\u00e4chlich \nsollen die Investitionsprogramme, wenn es nach den \nSchustern der F\u00f6deralismusreform geht, in Zukunft nicht \nmehr zul\u00e4ssig sein. Es grenzt f\u00fcr mich fast schon an \npolitische Scharlatanerie, diese Option der progressiven \nEntwicklung abschaffen zu wollen. Nat\u00fcrlich steuert der \nBund \u00fcber solche Programme, f\u00fchrt die L\u00e4nder am so \ngenannten goldenen Z\u00fcgel. Aber ist eine Steuerung in \neine gemeinsame Richtung nicht auch die Aufgabe des \nBundes, oder soll sich alles in v\u00f6llig unterschiedlichen \nRichtungen entwickeln, bis dann tats\u00e4chlich jedes Bun-\ndesland seine eigene Botschaft in Br\u00fcssel hat? \n\nIm Bildungsbereich hatten wir ein eindrucksvolles Bei-\nspiel positiver Entwicklung durch die Steuerung des \nBundes: Das Ganztagsschulprogramm war ein richtiger \nSchritt, um die Schullandschaft, und zwar in ganz \nDeutschland, zu modernisieren. Dieses Investitionspro-\ngramm hat \u2013 das konnte ich auch als Landessch\u00fclerspre-\ncherin mit verfolgen \u2013 tats\u00e4chlich eine Debatte ausgel\u00f6st. \nDieses Programm hat Ganztagsschule auf Bundes-, \n\nLandes- und Schulebene zum Thema gemacht. Ergebnis \ndieser Themensetzung ist, dass man inzwischen auch in \nSachsen verstanden hat, dass Ganztagsschulen ein Schritt \nin die richtige Richtung sind. Eigentlich h\u00e4tte sich das \nProgramm sogar daf\u00fcr fast schon gelohnt. \n\nDa beklagen sich nun manche dar\u00fcber, dass Haushaltsmit-\ntel bei Mischfinanzierung zwischen Bund- und L\u00e4nder-\nebene nicht ausreichend abrechenbar angelegt seien und \ndass der Bund mit den Programmen nur Investitionen im \nmateriellen Sinne und keine Personalkosten \u00fcbernimmt. \nMeine Damen und Herren, eine solche Trennung gebietet \ndie finanzpolitische Logik. Es war ja nicht die Schuld der \nBundesregierung, dass das Land Sachsen erst in diesem \nHaushalt Geld f\u00fcr Personal beigesteuert hat. Ich bin auch \ngespannt, wer die Erkl\u00e4rung von Herrn Flath zum Tages-\nordnungspunkt verliest. M\u00f6glicherweise kann dann darauf \neingegangen werden. \n\nKlar ist, dass durch das Ganztagsschulprogramm etwas in \nBewegung gekommen ist. Auch wenn die Ergebnisse \nvielleicht noch nicht \u00fcberall ausreichend, zufrieden \nstellend sind, so entwickelt sich doch etwas in die richtige \nRichtung. Auch nach diesem Beispiel stehen wir zu den \nGemeinschaftsaufgaben und zum Investitionsprogramm \nZukunft, Bildung und Betreuung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben als Linksfraktion aber auch dar\u00fcber hinaus \neine Vorstellung, wie Bildung, wie Schule in Deutschland \norganisiert werden sollte: bundesweiter Rahmen, Ausge-\nstaltung auf Schulebene. \n\nMeine Damen und Herren! Eine F\u00f6deralismusreform \nsollte nicht nur eine technische Kompetenzabgrenzung \nsein, sondern auch eine Diskussion \u00fcber politische Kon-\nzepte. Wir haben ein Konzept f\u00fcr die Zukunft entwickelt, \nn\u00e4mlich weg von Kleinstaaterei und Bildungsprovinzia-\nlismus. Wir wollen hin zu einem gemeinsamen Rahmen \nf\u00fcr konkrete Gestaltung vor Ort. Darum stimmen Sie \nunserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Herr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \neingangs Folgendes feststellen: Die CDU-Fraktion hier im \nS\u00e4chsischen Landtag steht klar zum F\u00f6deralismus der \ndeutschen L\u00e4nder, ein F\u00f6deralismus, dem der Freistaat \nSachsen und viele Menschen der neuen L\u00e4nder bewusst \nbeigetreten sind, bewusst zu diesem Grundgesetz, das uns \ndamals letztendlich auch die M\u00f6glichkeit gegeben hat, \nsehr schnell in diesen F\u00f6deralismus hineinzuwachsen. \nDeshalb unser Grundsatz: Wir wollen, dass es den F\u00f6de-\nralismus in Deutschland weiter gibt, weil f\u00f6derale Struk-\nturen in Deutschland gezeigt haben, dass sie besser sind \nals der Zentralstaat. Der Zentralstaat wusste immer nicht \nso richtig mit dieser Macht umzugehen. Die Geschichte \nhat es uns gezeigt. \n\n 3958\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Dennoch, nachdem ich meinen \nbeiden Vorrednern lauschen konnte, bin ich so hin und her \ngerissen. Bei Herrn Lichdi muss ich sagen: selbstver-\nst\u00e4ndlich als Rechtsanwalt mit Erfahrung ausgestattet. \nUnd bei meiner Vorrednerin von der Linksfraktion.PDS: \nSchule, wenn sie nach Berlin gegeben wird, dann wird \nalles besser. \u2013 Ich frage mich wirklich, ob der S\u00e4chsische \nLandtag das Gremium ist, in dem man den Sturm im \nWasserglas nach einer durchaus langen Diskussion proben \nkann. Ist es nicht nur ein Windhauch, der hier durch \ndieses Wasserglas l\u00e4uft? Sehen wir uns doch einmal die \nEntwicklung an. \n\nDie Grundlage \u2013 das kann man durchaus kritisch benen-\nnen, und ich sage einmal, wenn man von Reformen \nspricht, muss man nat\u00fcrlich auch die kritische Seite \nanschauen \u2013 der F\u00f6deralismusdiskussion stellte letztend-\nlich die Neuordnung der Finanzbeziehungen Bund \u2013 \nL\u00e4nder \u2013 Kommunen dar. Das war die eingangs gef\u00fchrte \nDiskussion, dass man gesagt hat: Wir m\u00fcssen die Finanz-\nbeziehungen neu ordnen. Das war sozusagen der Start. \nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das habe ich von \nmeinen Vorrednern nicht als kritischen Ansatz empfun-\nden. Also bleibt das jetzt so stehen. \n\nWas uns aus Sicht der neuen L\u00e4nder immer Sorge bereitet \nhat, ist, dass die Kraft nie ausgereicht hat, sich auch \nGedanken dar\u00fcber zu machen, ob denn nicht der Solidar-\npakt oder die Aussagen des Solidarpaktes im Grundgesetz \nerscheinen sollen. Das ist ein ureigenstes Interesse auch \ndes Freistaates Sachsen gewesen und das findet man in \nden letzten Entw\u00fcrfen derzeit leider nicht. \n\nNun komme ich zu Ihnen, Herr Lichdi. Sie haben ja sehr \nlange Zeit auch in Berlin in Regierungsverantwortung \ngesessen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich nicht!) \n\n\u2013 Nein, ich meinte die Gr\u00fcne Partei. Sie haben sich auch \nnicht beworben in Berlin? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Nein, na gut. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN hatte ja Gelegenheit, in der Diskussion zur F\u00f6dera-\nlismusfrage mitzugestalten. Ich denke daran, dass Lan-\ndesminister aus Baden-W\u00fcrttemberg, aus Berlin, die \nBundesministerin Renate K\u00fcnast und ihr Staatssekret\u00e4r \nund Frau Christa Sager sehr intensiv in den Diskussionen \ndabei gewesen sind. Ich gehe einmal davon aus, dass Ihre \nVertreter dort das Maximale in die Diskussion eingebracht \nhaben. \n\nWir wissen, dass nat\u00fcrlich auch die anderen Vertreter ihre \n\u00dcberzeugung in die Waagschale gelegt und f\u00fcr ein Re-\nformpapier gesorgt haben, das als abgeschw\u00e4cht bezeich-\nnet werden kann. Wir stehen jetzt vor der Diskussion, ob \nes zu einer Grundgesetz\u00e4nderung in dem vorgelegten \nPapier kommen kann. \n\nDennoch m\u00f6chte ich vor einer Sache deutlich warnen: Die \nProbleme, die es in Deutschland gibt, wird man nicht mit \neiner Grundgesetz\u00e4nderung l\u00f6sen \u2013 weder Schulprobleme, \ndie man vielleicht im eigenen Land kritisiert, noch Prob-\nleme in der Justiz, die von Herrn Kollegen Lichdi ange-\nsprochen worden sind. Dennoch erwarten die B\u00fcrger nach \neiner langen Diskussion, dass verantwortungsvoll mit den \nEinzelregelungen, mit den Ver\u00e4nderungsw\u00fcnschen, die in \ndem Papier niedergelegt sind und zu einer \u00c4nderung des \nGrundgesetzes f\u00fchren, umgegangen wird. \n\nDie Zuordnung der neuen L\u00e4nderkompetenzen darf \ninsbesondere in den \u00e4rmeren deutschen L\u00e4ndern nicht nur \nin eine K\u00fcrzungspolitik m\u00fcnden und zu einem Standard-\nabbau f\u00fchren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDies gilt speziell f\u00fcr die Verlagerung der Kompetenzen in \nBezug auf das Dienstrecht, die Besoldung und die Versor-\ngung der Richter, der Landes- und Kommunalbeamten als \nauch in Bezug auf den Strafvollzug. \n\nJetzt sage ich einfach mal so, Herr Kollege Lichdi: Wir \nhaben ja eine eigene s\u00e4chsische Polizei, aber schauen Sie \nsich einmal die Vergleichbarkeit der Landespolizeien an, \nschauen Sie sich die Gerichtsentscheidungen, die in den \nletzten 40 Jahren zum Strafvollzug ergangen sind, an: Sie \nwerden diesem Hohen Haus wirklich nicht weismachen \nk\u00f6nnen, dass es dann zu riesigen Ver\u00e4nderungen im \nStrafvollzug kommt. Das ist alles gerichtsfest dargelegt \nund ich glaube kaum, dass die L\u00e4nder so viele Spielr\u00e4ume \nhaben werden, dass sie das alles \u00e4ndern k\u00f6nnen, was \nletztendlich schon entschieden ist. \u2013 Sie sind Rechtsan-\nwalt und k\u00f6nnen das vielleicht am besten bewerten. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass ich ein deutli-\ncher Bef\u00fcrworter des F\u00f6deralismus und von Freir\u00e4umen \nder L\u00e4nder bin. Diese Freir\u00e4ume m\u00fcssen aber an der \nrichtigen Stelle bestehen, und das n\u00f6tige Geld muss zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDa kann ich immer nur auf unseren ehemaligen Finanz-\nminister und jetzigen Ministerpr\u00e4sidenten verweisen. Er \nhat immer deutlich gemacht: Wenn wir eine Aufgabe \n\u00fcbertragen bekommen, dann m\u00fcssen wir sie auch finan-\nzieren, ansonsten ist das ein falscher Handel. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht  \nzu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Nein, ich gestatte keine. \n\nWir brauchen deshalb im Vorfeld der Grundgesetz\u00e4nde-\nrung eine verantwortungsbewusste und ergebnisoffene \nDiskussion in Bund und L\u00e4ndern. Vor- und Nachteile \nm\u00fcssen sorgsam abgewogen werden. Grundlage f\u00fcr die \nabschlie\u00dfende Entscheidung m\u00fcssen die im Deutschen \nBundestag vorgesehenen Anh\u00f6rungen sein. Diese \u2013 Herr \n\n 3959\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nKollege Lichdi \u2013 beginnen jedoch erst am Montag, dem \n15. Mai 2006 \u2013 eine Mammutanh\u00f6rung von \u00fcber einer \nWoche. Vor diesen Anh\u00f6rungen sollten keine abschlie-\n\u00dfenden Entscheidungen getroffen werden. Dies gilt \nsowohl f\u00fcr den Bund als auch f\u00fcr die L\u00e4nder. Deshalb \nlehnen wir diese Antr\u00e4ge ab. \n\nF\u00fcr die abschlie\u00dfenden Entscheidungen in Bundestag und \nBundesrat und die angesprochene Abw\u00e4gung von Vor- \nund Nachteilen muss im Blick behalten werden, dass \nbeispielsweise die Beendigung der Gemeinschaftsaufgabe \nHochschulbau zu keinen untragbaren finanziellen Einbu-\n\u00dfen der L\u00e4nder und der Universit\u00e4ten oder gar zum Stopp \nvon Bauvorhaben f\u00fchren darf. Es kann nicht das Interesse \ndes Freistaates Sachsen und der L\u00e4nder sein, dass solche \nEntwicklungen durch die geplanten Ver\u00e4nderungen \nentstehen k\u00f6nnen. Hier muss auch ein angemessener \nfinanzieller Ausgleich des Bundes an die L\u00e4nder vorgese-\nhen werden. \n\nDie vorgesehene konkurrierende Kompetenz zur Rege-\nlung der Hochschulzulassungen und der Hochschulab-\nschl\u00fcsse und die Erlaubnis der L\u00e4nder, von diesbez\u00fcgli-\nchen Regelungen des Bundes abzuweichen, d\u00fcrfen nicht \ndazu f\u00fchren, dass Vergleichbarkeit und Anerkennung \nnicht gew\u00e4hrleistet bleiben. Die Mobilit\u00e4t der Studenten \ndarf innerhalb der deutschen L\u00e4nder keine Illusion wer-\nden. \n\nIm Umweltrecht ist zu beachten, dass keine zus\u00e4tzlichen \nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden f\u00fcr Unternehmen aufgebaut \nwerden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das tun Sie!) \n\nHier ist zu bef\u00fcrchten \u2013 Herr Kollege Lichdi, Sie k\u00f6nnen \nzuh\u00f6ren \u2013, dass Unternehmen, die Zweigstellen in mehre-\nren deutschen L\u00e4ndern haben, in jedem Bundesland auf \nandere Genehmigungsvoraussetzungen und damit Anfor-\nderungen sto\u00dfen. \u00c4nderungen d\u00fcrfen nicht zu Rechtsun-\nsicherheiten f\u00fchren. Insbesondere im Strafvollzugsrecht \ndarf es nicht zur Vernachl\u00e4ssigung des Resozialisierungs-\ngedankens kommen. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs  \nund Martin Dulig, SPD) \n\nJe stabiler dieser Gedanke im Strafvollzug verfolgt wird, \ndesto weniger Kosten hat man sp\u00e4ter vielleicht mit Wie-\nderholungst\u00e4tern. Das muss doch im Interesse der gesam-\nten Gesellschaft liegen. Durch Standardabbau besteht die \nGefahr des Steigens der R\u00fcckfallquoten und der Gef\u00e4hr-\ndung der inneren Sicherheit, und das gerade wollen wir \nim Freistaat Sachsen nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nHinsichtlich der Schulpolitik bleibt darauf hinzuweisen, \ndass die L\u00e4nder bisher schon die Gesetzgebungskompe-\ntenz hatten. Dies hat Sachsen und seinen Sch\u00fclern bisher \nsehr gut getan. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWesentliches Argument f\u00fcr die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder \nf\u00fcr die Schulpolitik ist der Wettbewerbsgedanke. Auf dem \nWeg zu einem qualitativen und leistungsf\u00e4higen Schulsys-\ntem ist Konkurrenz zwischen den deutschen L\u00e4ndern und \ndie M\u00f6glichkeit des Lernens von erfolgreichen Regionen \nnur f\u00f6rderlich. So konnten bereits mehrere Bundesl\u00e4nder \ndas Abitur nach zw\u00f6lf Jahren von Sachsen abschauen. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion.PDS \u2013 Unruhe) \n\nSachsen hatte das Abitur nach zw\u00f6lf Jahren nach der \nfriedlichen Revolution beibehalten und in der Kultusmi-\nnisterkonferenz und nunmehr auch deutschlandweit \ndurchgesetzt. Sicherlich gab es eine Zeit davor, die wir \nalle kennen, in der die Ausbildung, die die Abiturienten \ndamals in vielen technischen Bereichen oder in den \nNaturwissenschaften hatten, nicht schlechter war als in \nanderen deutschen L\u00e4ndern \u2013 das werden die Bildungspo-\nlitiker am besten wissen. Die politischen Fragen k\u00f6nnen \nwir wegdr\u00fccken \u2013 wir haben auch kein Interesse daran, \ndass wir dahin zur\u00fcckkehren. \n\nDennoch muss man sagen: Zw\u00f6lf Jahre Schule ist etwas, \nwas aus Sachsen in die anderen deutschen L\u00e4nder gegan-\ngen ist und sich letztendlich auch in der Kultusminister-\nkonferenz vielleicht durch diesen schweren Moloch \numgesetzt hat. \n\nGrund f\u00fcr s\u00e4chsische Erfolge war auch die Kontinuit\u00e4t der \ns\u00e4chsischen Schulpolitik, die im Bund so nicht gewesen \nw\u00e4re. Wenn man so einfach sagt, jetzt sollen es die \nanderen machen \u2013 wer garantiert denn, dass alles besser \nwird, wenn es jemand anders macht? Sicherlich, bei allen \nFehlern, die auch in unserem Land passiert sind, garan-\ntiert doch niemand, dass, wenn es jemand anders \u00fcber-\nnimmt, \u00fcberhaupt keine Fehler mehr geschehen. Ich rate \nalso davon ab, dass man sich solchen Experimenten \nl\u00e4nger widmet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn es in Deutschland ein einheitliches Schulsystem \ng\u00e4be, dann w\u00e4re jetzt nach sechs Jahren rot-gr\u00fcner Politik \ndas s\u00e4chsische Schulsystem genauso schlecht wie in \nBremen, Hamburg oder vielleicht in Niedersachsen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi bittet \nnoch einmal um eine Zwischenfrage. \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich beantworte heute \nkeine Zwischenfragen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, steht  \nebenfalls zu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und von der Frau \nKollegin auch nicht? \n\nMarko Schiemann, CDU: Oh, es tut mir sehr Leid,  \naber \u2026 \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n 3960\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nDie Anerkennung der Vergleichbarkeit der Bildungsab-\nschl\u00fcsse \u00fcber die Kultusministerkonferenz muss jedoch \ngew\u00e4hrleistet bleiben. \n\nJetzt muss ich einmal darauf hinweisen: Ich bin nicht der \ngro\u00dfe Freund irgendwelcher Konferenzen, die in diesem \nSinne \u00fcberhaupt keine abschlie\u00dfende demokratische \nLegitimation haben. \n\nEs gibt auch die Innenministerkonferenz und die Konfe-\nrenz der Justizminister. Ich wei\u00df nicht, ob das wieder eine \nForm ist, mit der der F\u00f6deralismus ausgehebelt wird. Die \nBildungspolitiker werden sagen, dass es notwendig ist; \ndenn wenn jemand aus dem Freistaat Bayern eine s\u00e4chsi-\nsche Schule besuchen will, diese aber erst mit der Mittel-\nschule beginnt, dann muss er auch die M\u00f6glichkeit haben, \nohne gro\u00dfen Nachholbedarf anzuschlie\u00dfen. Die Ver-\ngleichbarkeit \u2013 insoweit kann ich mich den Schulpoliti-\nkern nur beugen \u2013 ist ein wichtiges Instrument, das man \nzwischen den deutschen L\u00e4ndern auszuhandeln hat. Ich \nkann mich nicht mehr so sehr kritisch dazu \u00e4u\u00dfern. \n\nHoheit und Eigenverantwortung der L\u00e4nder in der Schul-\npolitik m\u00fcssen jedoch konsequent betrieben werden. Der \nBund muss aufh\u00f6ren zu versuchen, durch zweckgebunde-\nne Finanzspritzen, die letztlich nur ein Strohfeuer entfa-\nchen, seine Politik durchzusetzen. Er l\u00e4sst n\u00e4mlich die \nL\u00e4nder mit den finanziellen Auswirkungen und Folgekos-\nten allein. Das kann es wohl nicht sein, wenn es um die \nReform des Schulsystems geht. \n\nEs ist deshalb zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Entwurf der Reform \nvorsieht, die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder im Schulbereich \ndadurch zu st\u00e4rken, dass Finanzhilfen des Bundes in \ndieser kurzfristigen Form unzul\u00e4ssig sind. Statt darauf zu \nhoffen, durch Zentralisierung von Schulpolitik werde es \nzu einer \u00c4nderung von Strukturen kommen, sollten die \nEinbringer dieser Antr\u00e4ge endlich begreifen, dass der \nBildungserfolg nicht von der Gesamtschule abh\u00e4ngt, \nsondern von anderen Faktoren wie Kontinuit\u00e4t, Verl\u00e4ss-\nlichkeit, Engagement der Lehrer und der Eltern. Nat\u00fcrlich \ngeh\u00f6rt auch eine hohe Motivation der Sch\u00fcler dazu, die \nden Stellenwert der Bildung in der Gesellschaft insgesamt \nerh\u00f6hen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben beim \nAufbau des Freistaates Sachsen in den letzten 15 Jahren \ndurchaus \u00fcber Reformen gesprochen und uns diesen auch \ngewidmet. Ich gehe davon aus, dass der Deutsche Bun-\ndestag mit dem Bundesrat in verantwortungsvoller Form \ndie Anh\u00f6rung in der n\u00e4chsten Woche beginnt und sich \ndort vielleicht noch etwas Weisheit dazuholt. Er sollte \nsich nicht zur\u00fcckziehen und sagen: Wir d\u00fcrfen nicht mehr \n\u00fcber \u00c4nderungen nachdenken. Ansonsten k\u00f6nnte uns \ndiese kleine Reform um die Ohren fliegen. Ich glaube, \nSolidit\u00e4t muss an erster Stelle stehen. Der zweite Punkt ist \neine gute Gesetzgebung auf Bundesebene. Drittens haben \nauch die Grundgesetz\u00e4nderungen kaum zu massiven \nEntlastungen der B\u00fcrger gef\u00fchrt. Wir m\u00fcssen anpacken \nund gute Konzepte auf den Weg bringen. Ich hoffe, dass \n\ndas auf der Bundesebene in den n\u00e4chsten Wochen statt-\nfindet, und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Herr Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es f\u00e4llt mir jetzt noch einfacher, \n\u201eLiebe Kolleginnen und Kollegen!\u201c zu sagen, weil die \nrechte Seite verwaist ist. Sonst war es immer schwierig, \nvon \u201eKollegen\u201c zu sprechen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben auf der Bundesebene eine Diskussion begon-\nnen, die im Wesentlichen eine umfassende Reform der \nbundesstaatlichen Ordnung zur Folge hat. Im Klartext ist \ndamit die F\u00f6deralismusreform gemeint. \n\nIch glaube, es ist richtig und sinnvoll, dass wir ungeachtet \naller noch zu kl\u00e4renden Detailfragen tats\u00e4chlich zu einer \nNeuverteilung der Kompetenzen zwischen Bund und \nL\u00e4ndern kommen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Lieber Kollege Schiemann, was ist los? Es scheint Sie \netwas besonders zu belustigen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Gut. \n\nJeder hier im Raum hat feststellen k\u00f6nnen, dass die \nZust\u00e4ndigkeitsregelung des Grundgesetzes in den vergan-\ngenen Jahren Schw\u00e4chen gezeigt hat. Das hat sicherlich \nnicht nur damit zu tun, dass es teilweise eine wechselsei-\ntige Blockade zwischen Bundestag und Bundesrat gege-\nben hat. Insofern ist es richtig und sinnvoll, dass wir mit \nder F\u00f6deralismusreform vor allen Dingen zu einer Verrin-\ngerung der Zahl der zustimmungsbed\u00fcrftigen Gesetze \nkommen. Das mit der Reform verbundene erkl\u00e4rte Ziel, \ndie Kompetenzen zwischen Bund und L\u00e4ndern neu zu \nregeln und vor allen Dingen klar voneinander abzugren-\nzen, ist richtig. Ob dies gelingt, werden die n\u00e4chsten \nMonate zeigen. Dazu haben Vorredner schon einiges \ngesagt. Die Anh\u00f6rung hat noch nicht begonnen; am \n15. Mai findet das Verfahren statt. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion will ich deutlich sagen: Zu der \nReform der bundesstaatlichen Ordnung gibt es keine \nAlternative. Insofern bin ich fest davon \u00fcberzeugt, dass \nein derart gewichtiges Reformvorhaben nur dann m\u00f6glich \nist, wenn man es im Zuge einer gro\u00dfen Koalition realisie-\nren will. \n\nNat\u00fcrlich geht es auch darum \u2013 dieser Punkt spielt in der \n\u00f6ffentlichen Debatte eine wichtige Rolle \u2013, zu welchem \nPreis man eine solche Reform durchsetzt. Ich sage deut-\nlich: Eine Reform zu jedem Preis sollte es nicht geben. \nDas Anh\u00f6rungsverfahren, das wir uns in den n\u00e4chsten \nWochen zu Gem\u00fcte f\u00fchren d\u00fcrfen, wird die Schwachstel-\n\n 3961\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nDass es einen sinnvollen Wettbewerbsf\u00f6deralismus gibt, \nwill ich durchaus einr\u00e4umen. Aber wir m\u00fcssen um die \nbesten Konzepte, um die besten L\u00f6sungen ringen, nicht \naber darum, m\u00f6glichst niedrige Standards zu haben. Aus \ndiesem Grund \u2013 auch in diesem Punkt gibt es \u00dcberein-\nstimmung mit unserem Koalitionspartner \u2013 ist die SPD-\nFraktion der Auffassung, dass wir im Bereich des Straf-\nvollzugs Anlass haben, das Ganze noch einmal sorgf\u00e4ltig \nzu pr\u00fcfen. Es kann doch nicht das Ziel sein, dass wir \u2013 ich \nwill es salopp formulieren \u2013 einen Wettbewerb um das \ndunkelste Verlies und um die billigste Verpflegung in den \nStrafvollzugsanstalten beginnen. \n\nlen aufzeigen. Es ist klar, dass Fehler, die sich wegen \nhoher Zustimmungsh\u00fcrden zur Verfassungs\u00e4nderung im \nGrundgesetz niederschlagen, im Nachhinein nur schwer \nzu korrigieren w\u00e4ren. Anders gesagt: Die \u00c4nderungen, die \nBundestag und Bundesrat planen, m\u00fcssen zum Abbau \nzustimmungsbed\u00fcrftiger Gesetze f\u00fchren. \n\nGleichzeitig ist es wichtig, dass wir die Gesetzgebungs-\nkompetenz neu ordnen und eine fachlich sinnvolle Aufga-\nbenverteilung zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern \nherbeif\u00fchren. Anders als im Antrag der GR\u00dcNEN vorge-\nsehen, halte ich es f\u00fcr verfr\u00fcht, dass wir, bevor die ge-\nmeinsamen Anh\u00f6rungen von Bundestag und Bundesrat zu \neinem endg\u00fcltigen Urteil gef\u00fchrt haben, schon jetzt \nWertungen vornehmen und Entscheidungen zum Reform-\nvorhaben treffen. Wenn das m\u00f6glich w\u00e4re, dann k\u00f6nnten \nwir uns die Beratungen in Bundestag und Bundesrat \nsparen und direkt zur Abstimmung \u00fcbergehen. Insofern \nwerden wir den Antrag der GR\u00dcNEN ablehnen. \n\n\u00c4hnlich sieht es im Bereich des Umweltrechts aus. Uns \nsind die Stimmen aus der Wirtschaft bekannt, die sagen: \nWir haben in der Bundesrepublik unterschiedliche Stan-\ndards; uns als Unternehmern kann nicht zugemutet \nwerden, aufgrund dessen st\u00e4ndig unterschiedliche gesetz-\nliche Vorgaben zu akzeptieren. \n\nDas ist richtig. Aber ich will auch sagen, dass wir nicht \nzulassen d\u00fcrfen, dass es \u00fcber unterschiedliche Umwelt-\nstandards dazu kommt, dass wir einen Wettbewerb der \nL\u00e4nder bekommen. Jedem im Hause ist klar, wenn es zu \neinem Unfall kommen sollte \u2013 das wollen wir nicht \nhoffen \u2013, werden Giftwolken sicherlich nicht an den \nGrenzen der Bundesl\u00e4nder Halt machen. Da brauchen wir \nganz andere Regelungen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Beteiligten in \nBerlin, darunter beide Fraktionsvorsitzenden der gro\u00dfen \nVolksparteien, haben deutlich gemacht, dass das parla-\nmentarische Beratungsverfahren ergebnisoffen ist. Das \nfinde ich sehr wichtig. Es besteht weitgehend Einigkeit \ndar\u00fcber, dass die geplanten Regelungen sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft \nwerden m\u00fcssen. F\u00fcr mich steht allerdings auch fest, dass \ndie F\u00f6deralismusreform nicht zu Nachteilen gerade f\u00fcr \nstrukturschwache L\u00e4nder f\u00fchren darf. Wir m\u00fcssen vor \nallem darauf achten, dass die Gleichwertigkeit der Le-\nbensverh\u00e4ltnisse gewahrt bleibt. \n\nAuch im Bereich der Hochschulpolitik setzen wir weiter-\nhin darauf, dass es im Rahmen der Verst\u00e4ndigung dazu \nkommt, dass wir eine Finanzierung in Aussicht gestellt \nbekommen, die wichtige Impulse gibt, und dass damit die \nFortf\u00fchrung der bestehenden Vorhaben im Hochschulbau \ngesichert wird. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nGerade wir als Vertreter Sachsens, eines ostdeutschen \nBundeslandes, sollten besonders darauf achten, dass wir \nallen Ans\u00e4tzen entgegentreten, die einseitige Ver\u00e4nderun-\ngen zugunsten westdeutscher Fl\u00e4chenl\u00e4nder zur Folge \nh\u00e4tten. \n\n(Beifall der Abg. Martin Dulig, SPD, \nund Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Vielen Dank, Kollege Schiemann. Wenigstens einer h\u00f6rt \nmir hier noch zu. Ich m\u00f6chte auch davor warnen, dass die Ergebnisse der \n\nF\u00f6deralismusreform zu einem Wettbewerb der Standards \nf\u00fchren. Auch dazu hat mein Kollege Schiemann schon \nausgef\u00fchrt. Sie sehen: Die Koalition hat nicht nur Gegen-\ns\u00e4tze, sondern auch Gemeinsamkeiten. Hinsichtlich der \nF\u00f6deralismusreform m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen, dass wir \neinen europ\u00e4ischen Trend in eine vollkommen andere \nRichtung haben, n\u00e4mlich immer umfassendere und \nm\u00f6glichst einheitliche Regelungen zu schaffen. Deshalb \nist ein R\u00fcckfall in die Kleinstaaterei der falsche Weg. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung, meine Kollegen von der SPD-\nFraktion habe ich vergessen! Mea culpa, mea culpa! \n\nEine wichtige Frage im Bildungsbereich ist zudem, wie \nwir die bundeseinheitlichen Standards schaffen und \nworauf wir sie beziehen sollen. Auch m\u00fcssen wir die \nFrage stellen, wie wir im Hochschulbereich die Lasten der \nL\u00e4nder untereinander gerecht verteilen. \n\nIch habe in einer anderen Debatte hier schon einmal \ndeutlich gemacht, welche Positionen wir vertreten und wo \nwir noch Ver\u00e4nderungsbedarf sehen. Dazu geh\u00f6rt insbe-\nsondere das Dienst- und Besoldungsrecht f\u00fcr die Beam-\nten. Ich glaube, es ist sinnvoll und richtig, dass wir uns \ngerade wegen der Erfahrungen, die wir in den letzten \nJahrzehnten, insbesondere in den siebziger Jahren in den \nalten L\u00e4ndern \u2013 da hat es sehr starke Wanderungsbewe-\ngungen gegeben \u2013, sammeln konnten, dar\u00fcber verst\u00e4ndi-\ngen, in der Frage der Beamtenbesoldung nicht zu einem \nWettbewerbsf\u00f6deralismus zu kommen. \n\nDas sind ein paar Punkte, die ich anrei\u00dfen wollte, damit \nklar wird, dass wir abwarten sollten, was bei der Anh\u00f6-\nrung herauskommt. Dann k\u00f6nnen wir uns \u00fcber die Ergeb-\nnisse verst\u00e4ndigen und nicht heute schon vorschnell an \nder einen oder anderen Stelle zu einer Entscheidung \nkommen. \n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge werden wir deshalb ablehnen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n 3962\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nist nicht anwesend. Ich rufe jetzt die FDP-Fraktion auf. \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Dem Antrag der Fraktion \nder GR\u00dcNEN zur F\u00f6deralismusreform wird die FDP-\nFraktion so nicht zustimmen. Das gilt auch f\u00fcr den Antrag \nder Linksfraktion.PDS zur Schaffung gleichwertiger \nRahmenbedingungen f\u00fcr das Bildungswesen. \n\nDie F\u00f6deralismusreform ist ein sehr langwieriges Ge-\nsch\u00e4ft. Seit 20 Jahren wird dar\u00fcber diskutiert, die Aufga-\nben zwischen Bund und L\u00e4ndern neu, und zwar nach \nM\u00f6glichkeit trennscharf, zu definieren. Man kann \u00fcber \ndie einzelnen Punkte des vorliegenden Gesetzentwurfs, \nder am 6. M\u00e4rz von den Bundesl\u00e4ndern grunds\u00e4tzlich \ngebilligt worden ist, diskutieren und streiten. Da ist nicht \njedem alles recht. Das mag so sein. Die Diskussion hat es \ngezeigt. Kollege Brangs hat angesprochen, wie schwer es \nf\u00fcr Sozialdemokraten hinzunehmen ist, dass die Beam-\ntenbesoldung von den L\u00e4ndern unterschiedlich geregelt \nwerden k\u00f6nnte. Ich kann nachvollziehen, dass das f\u00fcr \nmanchen Sozialdemokraten ein Gr\u00e4uel ist. \u00dcbrigens war \ndas bis 1973 L\u00e4ndersache. Man hat es dann einheitlich \ngemacht, mit dem Erfolg, dass nachher auf Bundesebene \nEintarifierungen und Lohnverg\u00fctungssachen in Besol-\ndungsfragen auf kleinster Arbeitsebene besprochen \nworden sind und ein Wust an Arbeit entstanden ist, der \nder Sache nicht mehr zweckdienlich war. \n\nWir werden \u00fcber die einzelnen Punkte der F\u00f6deralismus-\nreform noch diskutieren, aber der Antrag, den die Fraktion \nder GR\u00dcNEN vorgelegt hat, ist wenig hilfreich. Es mag \nauch sein, dass das ein Ausdruck der Machtlosigkeit der \nGR\u00dcNEN in den Bundesl\u00e4ndern und jetzt auch im Bund \nist. Aber ich will sagen, dass die F\u00f6deralismusreform \nwichtig ist. Den Grundansatz, nur wenn der Bund seine \nFinger mit drin h\u00e4tte, k\u00f6nnte f\u00fcr die L\u00e4nder etwas Ver-\nn\u00fcnftiges herauskommen, teile ich nicht. Nein, wir stehen \nzu f\u00f6deralen Strukturen. Wir begr\u00fc\u00dfen den F\u00f6deralismus, \ndenn was w\u00e4re er wert, wenn die L\u00e4nder im f\u00f6deralen \nSystem einzig und allein die Freiheit h\u00e4tten, das zu tun, \nwas ihnen von Berlin vorgeschrieben wird? F\u00f6derale \nStrukturen zeichnen sich auch durch Unterschiede aus. \nWir wollen, dass diese Unterschiede positiv genutzt \nwerden, nicht, dass sie Probleme bereiten. Es gibt \u00fcbri-\ngens auch Probleme aus den alten Strukturen \u2013 ich erinne-\nre an die Kultusministerkonferenz \u2013, die auch noch zu \nl\u00f6sen sind. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen zun\u00e4chst, dass man sich wenigstens auf \neinen Schritt einigen konnte. Das ist der kleinste denkbare \ngemeinsame Nenner. Ich habe schon gesagt, dass das \nnicht jeden zufrieden stellt. Wir h\u00e4tten uns auch anderes \nvorgestellt. Bevor wir dar\u00fcber sinnieren, dass wir den \nBund weiter in der Verantwortung im Hochschulbau, bei \nSchulprogrammen und \u00c4hnlichem lassen wollen, muss \nklar sein, dass die Aufgabenverlagerung auf die L\u00e4nder \nzwingend der Neugestaltung der Finanzordnung zwischen \nBund und L\u00e4ndern bedarf. Wir vermissen bisher in der \n\nF\u00f6deralismusreform die Besch\u00e4ftigung mit diesem Prob-\nlem, denn die Verlagerung von Aufgaben von der Bun-\ndesebene auf L\u00e4nder bedingt selbstverst\u00e4ndlich einen \nentsprechenden Ausgleich bei den Aufgabenfinanzierun-\ngen. \n\nMeine Damen und Herren, zum Antrag der Linksfrakti-\non.PDS. Frau Bonk, es steht im Antrag so nicht drin, dass \nes nur um die Schaffung von Rahmenbedingungen geht, \nsondern Sie wollen in wenigen S\u00e4tzen ein schlicht zentra-\nlistisches Bildungssystem auf Bundesebene durchsetzen, \nwenn Sie davon sprechen, bundesweit einheitliche Schul-\nstrukturen zu schaffen. Das ist genau das Gegenteil von \nF\u00f6deralismus. Das ist schlichter Zentralismus. Dann \nbrauchen wir auch keine Kultushoheit der L\u00e4nder. Dann \nm\u00fcssen Sie offen sagen: Lasst uns die Kultushoheit der \nL\u00e4nder abschaffen! Mit uns ist das jedenfalls nicht zu \nmachen. Nein, wir halten auf diesem Gebiet die f\u00f6derale \nStruktur f\u00fcr hilfreich. Es kann n\u00e4mlich sein, dass es ein \nRingen um bessere Konzepte gibt. In zentralen Struktu-\nren, das ist die Erfahrung, ist so etwas wesentlich schwe-\nrer zu leisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Baier, bitte. \n\nKlaus Baier, fraktionslos: Das Wesentlichste wurde \nbereits gesagt. Ich ziehe meinen Redebeitrag zur\u00fcck. Ich \nwerde den Antrag der Linksfraktion.PDS unterst\u00fctzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun rufe ich die \nFraktion der GR\u00dcNEN auf. Frau Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nbitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df der von Union und \nSPD im Koalitionsvertrag vereinbarten F\u00f6deralismusre-\nform soll der Bund auch noch die letzten Reste seiner \nbildungspolitischen Gestaltungsmacht an die L\u00e4nder \nabtreten. Hochschulrahmengesetz, Hochschulbau, Sonder-\nf\u00f6rderprogramme f\u00fcr Schulen \u2013 k\u00fcnftig w\u00e4re all dies nicht \nmehr m\u00f6glich, weil vom Grundgesetz untersagt. Kern-\npunkt des Regelwerks ist ein so genanntes Kooperations-\nverbot zwischen Bund und L\u00e4ndern. Eine gesamtstaatli-\nche Bildungsplanung w\u00fcrde damit qua Verfassung ver-\nhindert. \n\nMittlerweile besteht ein partei\u00fcbergreifender Konsens, \nwenn wir davon sprechen, dass wir zuk\u00fcnftig mehr \nqualifizierte junge Menschen im Land brauchen und daf\u00fcr \nein hochwertiges Ausbildungs- und Betreuungsangebot \nbereitstellen m\u00fcssen. Wenn nunmehr der Bund ganz aus \nder Verantwortung f\u00fcr Bildung entlassen und den L\u00e4ndern \nbzw. der Kultusministerkonferenz die alleinige Entschei-\ndungsgewalt \u00fcbertragen wird, ist zu bef\u00fcrchten, dass das \nverfassungsrechtliche Gebot der gleichwertigen Lebens-\nverh\u00e4ltnisse unterlaufen wird. Um nicht missverstanden \nzu werden \u2013 wir GR\u00dcNEN sind selbstverst\u00e4ndlich daf\u00fcr, \ndass die L\u00e4nder die Kompetenz f\u00fcr die Bildung behalten, \n\n 3963\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\naber wir haben auch eine hohe politische Verantwortung, \ninsgesamt gute Rahmenbedingungen f\u00fcr den Bildungs- \nund Wissenschaftsbereich zu schaffen. \n\nBildung, Wissenschaft und Forschung sind von zentraler \nBedeutung f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung von Besch\u00e4fti-\ngung, Wettbewerbs- und Innovationsf\u00e4higkeit, aber auch \nf\u00fcr die individuelle Chance auf gesellschaftliche Teilhabe \nund ein selbstbestimmtes Leben. Vor dem Hintergrund \neines weitreichenden Reformbedarfs im Bildungs- und \nWissenschaftsbereich sind insbesondere f\u00fcr Sachsen \nerhebliche negative finanzielle Auswirkungen zu bef\u00fcrch-\nten. Der Bund darf nach den bisherigen Planungen keine \nFinanzmittel mehr im Schulbereich zur Verf\u00fcgung stellen. \nHerr Schiemann \u2013 leider ist er nicht mehr da \u2013, hier irren \nSie sich. Damit wird n\u00e4mlich keine Fortf\u00fchrung des \nInvestitionsprogramms \u201eZukunft, Bildung und Betreu-\nung\u201c zum Ausbau von Ganztagsschulprogrammen m\u00f6g-\nlich sein. Sachsen hat immerhin 200 Millionen Euro \nbekommen. Das war sehr wichtig und erfolgreich. Ich \nkann mir nicht vorstellen, dass Sie eine solche Zuwen-\ndung nicht mehr haben wollen. \n\nWir alle haben die Diskussion der letzten Tage um das so \ngenannte Ganztagsschulprogramm verfolgt. Es handelt \nsich immerhin um das gr\u00f6\u00dfte Schulentwicklungspro-\ngramm seit Gr\u00fcndung der Bundesrepublik. Ich kenne den \nPr\u00fcfbericht des Bundesrechnungshofes leider noch nicht \nim Wortlaut und hoffe, dass der Vorwurf der Zweckent-\nfremdung von Mitteln aus diesem Programm Sachsen \nnicht trifft. Ich bin nach wie vor \u00fcberzeugt davon, dass \nsolche Investitionshilfen durchaus ein Mittel sind, um den \nAusbau und die Weiterentwicklung von Ganztagsschulen \nvoranzutreiben. \n\nWenn die Kritik des Bundesrechnungshofes allerdings \nbegr\u00fcndet ist, dann muss die Schlussfolgerung f\u00fcr die \nF\u00f6deralismusreform gerade sein, dass der Bund mehr \nEinfluss auf die Mittelverwendung und -kontrolle hat und \nnicht, dass man entsprechende Programme gar nicht mehr \nauflegt. Es geht n\u00e4mlich um mehr als nur \u201eSuppenk\u00fcchen \nund ein bisschen Hausaufgabenbetreuung\u201c. \n\nDer \u201eSpiegel\u201c schreibt Anfang dieser Woche r\u00fcckblickend \nzum Thema \u2013 Zitat \u2013: \u201eDas Geld war den L\u00e4ndern ja \nwillkommen, nur einen Einfluss der Bundesregierung bei \nder Verwendung wollten sie unbedingt verhindern. Her \nmit der Knete! Aber dann bitte Ruhe! Was sie als Ganz-\ntagsschule definieren, wollten die L\u00e4nder selbst entschei-\nden. Energisch verbaten sie sich Mitsprache oder Kontrol-\nle durch den Bund, etwa durch Vorlage eines p\u00e4dagogi-\nschen Konzeptes als Bedingung f\u00fcr die Mittelgew\u00e4h-\nrung.\u201c \n\nGenau diese Kleinstaaterei brauchen wir eben nicht. Wir \nGR\u00dcNEN fordern eine Bildungsstrategie f\u00fcr die gesamte \nBundesrepublik und bundeseinheitliche Standards f\u00fcr alle \nBildungsbereiche. Die verbindliche Festschreibung oder \nzumindest die Erm\u00f6glichung der Kooperation von Bund \nund L\u00e4ndern bei Investitionsprogrammen und Modellpro-\njekten und eine Weiterentwicklung der Zusammenarbeit \n\nbei der Qualit\u00e4tssicherung im Bildungsbereich sind \ndringend geboten. \n\nParallel zu den Ver\u00e4nderungen im Bildungsbereich sind \nentsprechende Ver\u00e4nderungen bei der Bund-L\u00e4nder-\nKooperation in Hochschule und Wissenschaft geplant. \nAnstelle des nahezu vollst\u00e4ndigen Ausstiegs des Bundes \naus der Hochschul- und Wissenschaftsf\u00f6rderung jenseits \nder Forschung muss die Bund-L\u00e4nder-Kooperation in \nBezug auf klar definierte Bereiche weiterentwickelt \nwerden. \n\nIm Bereich der Hochschulbildung sieht der Gesetzentwurf \nvor, dass die bisherige Gemeinschaftsaufgabe \u201eHoch-\nschulbau\u201c gestrichen wird und somit in die alleinige \nVerantwortung der L\u00e4nder \u00fcbergeht. Damit zieht sich der \nBund aus der Finanzierung des Hochschulbaues umfas-\nsend zur\u00fcck. Aus unserer Sicht ist die Beteiligung an Bau- \nund Infrastrukturma\u00dfnahmen im Hochschul- und Wissen-\nschaftsbereich schon vor dem Hintergrund der Kassenlage \nder L\u00e4nder zwingend notwendig. \n\nMeine Damen und Herren! Wer dem Bund jegliche \nEinflussm\u00f6glichkeiten und Verantwortung in Bildungs-\nfragen entzieht, sollte sich genau \u00fcberlegen, was er tut. \n\nUnser Antrag begehrt, das Mitspracherecht des Landes in \ndiesen wichtigen Angelegenheiten wahrzunehmen und die \nbundespolitische Rahmensetzung im Bildungsbereich zu \nerhalten. Ich bin mir sicher, dass Sie dem zustimmen \nk\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abg.  \nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch eine \nWortmeldung von der Linksfraktion.PDS vor. Herr Bartl \nsteht bei mir auf der Liste. Gibt es da \u00c4nderungen? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Dann rufe ich noch die Frau Herrmann auf. Oder gibt es \nnoch Redebedarf vonseiten der anderen Fraktionen? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Das Heimrecht ist 1974 auf \nAntrag der L\u00e4nder in die Bundeskompetenz \u00fcbergegan-\ngen. Wie ist es jetzt in das F\u00f6deralismuspaket hineinge-\nkommen? Einzig und allein als Verhandlungsmasse, um \ndie L\u00e4nder milde zu stimmen. Es droht uns ein Flicken-\nteppich von unterschiedlichen Gesetzen in den einzelnen \nL\u00e4ndern. \n\nIm Interesse der Schutzbed\u00fcrftigkeit von Heimbewohnern \nsind aber bundeseinheitliche Standards unverzichtbar. \nSonst haben wir bald einen Sozialleistungswettbewerb \nnach unten um niedrige Mindeststandards auf Kosten \n\u00e4lterer, behinderter und hilfebed\u00fcrftiger Menschen. \n\nDie Rolle der L\u00e4nder ist in diesem Zusammenhang \nbesonders kritisch zu sehen, weil sie einerseits als Ge-\nsetzgeber \u00fcber leistungsgerechte Mindeststandards wa-\n\n 3964\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Verantwortung f\u00fcr \ndas Heimrecht auf L\u00e4nderebene zu \u00fcbertragen macht \nfachlich einfach keinen Sinn. Unsere Fraktion will keine \nQualit\u00e4tsstandards nach Kassenlage. Deshalb bitte ich Sie \num Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nchen und andererseits nat\u00fcrlich als Sozialhilfetr\u00e4ger ein \ngro\u00dfes Interesse an niedrigen Standards und demzufolge \nauch niedrigen Kosten haben. Wir h\u00e4tten sozusagen \nQualit\u00e4tsstandards nach Kassenlage. \n\nDass diese Gefahren real sind, liebe Kolleginnen und \nKollegen, zeigen die W\u00fcnsche, die schon ausgesprochen \nworden sind. Baden-W\u00fcrttemberg w\u00fcnscht sich die \nSenkung der Fachkraftquote, Bayern denkt \u00fcber Zwei-\nbettzimmer f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger nach. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn die Fraktio-\nnen jetzt nicht mehr das Wort zur Diskussion w\u00fcnschen, \nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister Winkler. \n\n(Unruhe im Saal) \nMeine Damen und Herren, es ist im Moment wirklich \nsehr, sehr laut. Ich w\u00fcrde Sie alle bitten, die Gespr\u00e4che \nvielleicht etwas einzuschr\u00e4nken. \n\nDas Ergebnis, wenn wir Heimrecht auf L\u00e4nderebene \n\u00fcbertragen, ist eben gerade kein B\u00fcrokratieabbau und \nkeine Transparenz, wie sie der Runde Tisch \u201ePflege\u201c \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben hier im Hause \nschon mehrfach \u00fcber das Thema F\u00f6deralismusreform \ngesprochen. Ich kann auch heute nach der Debatte wieder \nfeststellen: Es ist gut, dass wir, die Staatsregierung, die \nKoalitionsfraktionen und auch Teile der Opposition, \ngrunds\u00e4tzlich das, was auf den Weg gebracht worden ist, \nbegr\u00fc\u00dfen. Wir sehen bei diesem Tagungsordnungspunkt \ndie Wichtigkeit: Das Plenum f\u00fcllt sich, die Journalisten-\nr\u00e4nge sind besetzt. Und das ist gut so. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nverlangt. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, werden \nauch l\u00e4nder\u00fcbergreifende Tr\u00e4ger zu sp\u00fcren bekommen. \nWie wollen Sie dann eigentlich die Verbraucherrechte \nwahren? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt keine fachlichen \nGr\u00fcnde, die daf\u00fcr sprechen, und es gibt auch bundesweit \nkeine Bef\u00fcrworter, Heimrecht auf L\u00e4nderebene zu \u00fcber-\ntragen. Stattdessen wird die Liste der Gegner immer \nl\u00e4nger: Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege, die \nBundeskonferenz zur Qualit\u00e4tssicherung im Gesundheits- \nund Pflegewesen, Bundesverband privater Anbieter \nsozialer Dienste, Pflegekassen, Sozialverband Deutsch-\nland, \n\nIch will noch einmal ganz kurz aus unserer Sicht auf \neinige Dinge eingehen. Kern der Reform, das haben wir \nmehrfach geh\u00f6rt, ist die klare Zuweisung von Zust\u00e4ndig-\nkeiten. Eines ist doch uns allen klar: Was muss am Ende \nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung \nherauskommen? \n\n(Anhaltende Unruhe im Saal) \n\nVerbraucherzentralen, die gr\u00fcne Bundestagsfraktion, \ngr\u00fcne Landtagsfraktionen in verschiedenen Bundesl\u00e4n-\ndern, Stimmen von Fachpolitikern und Fachpolitikerinnen \naus SPD und Union \u2013 ich nenne nur Frau Caspers-Merk, \nHerrn Thierse oder Frau von der Leyen \u2013; \n\nF\u00fcr den B\u00fcrger muss endlich wieder klar sein, wer wof\u00fcr \nbei uns im Land zust\u00e4ndig und letztendlich auch verant-\nwortlich ist. Ich denke, dadurch werden politische Ent-\nscheidungsprozesse viel transparenter und vor allem auch \nb\u00fcrgern\u00e4her. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) Eines sagen wir uns immer wieder: Wir m\u00fcssen in der \nZukunft noch schneller und noch besser werden, genau \nund gerade bei politischen Entscheidungen. Es stellt sich \nf\u00fcr uns alle die Frage: Schaffen wir es endlich, diese \nReform, die schon so lange w\u00e4hrt und lange vorbereitet \nwurde, zu Ende zu bringen? \n\nFachminister der L\u00e4nder wie zum Beispiel Frau  \nTrauernicht aus Schleswig-Holstein. Und Frau Orosz, wie \nstehen Sie aus fachlicher Sicht dazu? \n\nUnsere Position ist klar: Die Fraktion GR\u00dcNE will, dass \ndas Heimrecht in der Bundeskompetenz verbleibt. Aller-\ndings wollen wir eine Reform. Eine Reform des Heim-\nrechts ist dringend erforderlich. In welche Richtung sollte \nsie gehen? \n\nEs geht letztendlich um die Frage: Wie reformf\u00e4hig ist \nDeutschland \u00fcberhaupt noch? \n\nWir wollen ein Heimgesetz, das sich an den W\u00fcnschen \nder Bewohnerinnen und Bewohner nach Individualit\u00e4t \nund Mitgestaltung und ihren Bed\u00fcrfnissen nach individu-\nellen Wohnformen orientiert. Wir wollen ein Recht auf \nTeilhabe am Leben in der Gemeinschaft. Das muss \nzuk\u00fcnftig als allgemeine Zielsetzung in den Gesetzestext \nmit aufgenommen werden. Im k\u00fcnftigen Heimgesetz \nmuss unabh\u00e4ngige Beratung rechtlich verankert werden. \nZur Qualit\u00e4tssicherung sollen wissenschaftsbasierte und \nprofessionsgetragene Qualit\u00e4tsniveaus entwickelt werden. \n\nDie F\u00f6deralismusreform wurde im Koalitionsvertrag \nzwischen CDU/CSU und SPD auf Bundesebene verein-\nbart. Zwischenzeitlich liegt ein Gesetzespaket vor, das \nsowohl in den Deutschen Bundestag als auch in den \nBundesrat eingebracht worden ist. Nat\u00fcrlich, das gebe ich \nzu, man kann in Einzelfragen sehr unterschiedliche \nAuffassungen haben. Man kann die unterschiedlichen \nAuffassungen auch vertreten. Das gilt im \u00dcbrigen auch \nf\u00fcr die von der Fraktion der GR\u00dcNEN in ihrem Antrag \nangesprochenen Themen Bildung, Umwelt, Strafvollzug \noder Heimrecht. Wir haben ja heute geh\u00f6rt, dass selbst \ninnerhalb der Koalition zu diesen Themen unterschiedli-\nche Auffassungen bestehen k\u00f6nnen. Aber wichtig ist doch \n\n 3965\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\neines: dass es nach Verabschiedung des Grundgesetzes die \ngrundlegende Reform f\u00fcr das Land ist. \n\nIch gebe ja zu, dass auch f\u00fcr uns nicht alle Bl\u00fctentr\u00e4ume \ngereift sind. Aber es ist ein Kompromiss und wir m\u00fcssen \nendlich beweisen, dass wir reformf\u00e4hig sind und es \ndurchziehen. Denn wenn wir es jetzt nicht schaffen, dann \nwird es in den n\u00e4chsten Jahren ganz keine wichtigen \nVerfassungs\u00e4nderungen geben. \n\nDeshalb ist es so wichtig, diesen Prozess, der jetzt im \nBundesrat und im Bundestag bei den Anh\u00f6rungsverant-\nwortlichen liegt, auch dort zu lassen. Vom 15. Mai, also \nab Montag, bis zum 2. Juni laufen die Anh\u00f6rungen. Die \nExperten sind benannt. Das sollten wir einfach geschehen \nlassen bzw. uns beteiligen. Wir sind ja zum Teil auch bei \nden Anh\u00f6rungen pr\u00e4sent. Danach k\u00f6nnen wir \u00fcberlegen, \nwie wir zum Beispiel als Freistaat Sachsen unser Ab-\nstimmungsverhalten im Bundesrat gestalten. \n\nIch m\u00f6chte noch eines sagen, meine sehr geehrten Damen \nund Herren: warum es so wichtig ist, dass wir jetzt schnell \nfortfahren k\u00f6nnen und mit der F\u00f6deralismusreform I zum \nAbschluss kommen. Wir wissen doch genau, dass wir in \nZukunft die F\u00f6deralismusreform II brauchen. Dabei geht \nes um das Etablieren von Fr\u00fchwarnsystemen zur Erken-\nnung von Haushaltsrisiken. Es geht um die Entwicklung \nvon materiellen Kriterien f\u00fcr die zul\u00e4ssige Verschuldung \nvon \u00f6ffentlichen Haushalten. Es geht um die Sanierung \nund Stabilisierung von \u00f6ffentlichen Haushalten. \n\nDies alles k\u00f6nnen wir jedoch nur auf den Weg bringen, \nwenn wir jetzt den Abschluss von F\u00f6deralismus I schaf-\nfen. Deshalb ist es so wichtig und deshalb bin ich optimis-\ntisch, dass die Beratungen im Anh\u00f6rungsprozess gut \nverlaufen und wir danach ein ordentliches Ergebnis haben \nwerden. Dazu bedarf es nicht der heute vorliegenden \nAntr\u00e4ge. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen zu den Schlussworten. Ich bitte die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, das Wort zu nehmen. Frau G\u00fcnther-Schmidt, \nbitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die F\u00f6deralismusreform ist \nmit Recht ein zentrales Vorhaben der aktuellen Legisla-\nturperiode. Die bundesstaatliche Ordnung ist auf so \nvielf\u00e4ltige Weise verflochten, dass keine Ebene wirklich \nhandlungsf\u00e4hig ist und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \nGestr\u00fcpp der Zust\u00e4ndigkeiten und Abh\u00e4ngigkeiten die \njeweiligen Verantwortlichkeiten nicht mehr klar zuordnen \nk\u00f6nnen. \n\nWir brauchen selbstverst\u00e4ndlich mehr politische Hand-\nlungsf\u00e4higkeit. Der vorgelegte Vorschlag jedoch wird aus \nunserer Sicht den Anforderungen an einen F\u00f6deralismus, \nder die Reformf\u00e4higkeit des Landes st\u00e4rkt und Spielr\u00e4ume \nf\u00fcr die Gestaltung offen l\u00e4sst, leider nicht gerecht. Die \n\nIdee des F\u00f6deralismus beruht ja gerade auf der Tatsache, \ndass kleinere autonome Einheiten zu einem \u00fcbergeordne-\nten Ganzen zusammengeschlossen werden, n\u00e4mlich dem \nBund. Ohne das \u00fcbergeordnete Ganze befinden wir uns \nim Stadium der Kleinstaaterei. Jedes f\u00f6deralistische \nSystem ist auf die Kooperation zwischen dem Bund und \nden L\u00e4ndern angewiesen. Es ist daher nur sinnvoll und \nnotwendig, dass die Parlamente der L\u00e4nder bei der Aus-\ngestaltung der F\u00f6deralismusreform ein W\u00f6rtchen mitre-\nden und dass dies nicht allein irgendwelchen Kommissio-\nnen oder der Ministerpr\u00e4sidentenbank im Bundesrat \nvorbehalten bleibt. Deshalb haben wir den vorliegenden \nAntrag gestellt. \n\nDie Reform der bundesstaatlichen Ordnung ist mittlerwei-\nle in das Stadium der konkreten Gesetzgebung eingetre-\nten, und wir halten es f\u00fcr erforderlich, die vorgelegten \nGesetzentw\u00fcrfe in einigen wesentlichen Punkten zu \nkorrigieren. Urspr\u00fcngliches Ziel der Reform war eine \ngrundlegende Entflechtung. Das leistet die Reform jedoch \nnicht. Wir sollten in Europa handlungsf\u00e4higer werden. \nDas leistet die Reform nicht. Wir sollten L\u00f6sungen der \ngro\u00dfen Zukunftsaufgaben anbieten. Auch das leistet diese \nReform nicht. \n\nIch glaube, an bestimmten Stellen muss die Idee des \nWettbewerbsf\u00f6deralismus gegen\u00fcber der Idee der glei-\nchen Lebensverh\u00e4ltnisse zur\u00fccktreten. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer vorliegende Entwurf einer F\u00f6deralismusreform ist \nwahrlich kein Meisterst\u00fcck. So schaffen wir weder mehr \nTransparenz, noch wird das Ziel der Entflechtung erreicht. \nDas Ziel einer gr\u00f6\u00dferen politischen Handlungsf\u00e4higkeit \nder verschiedenen politischen Ebenen wird mit den \nvorliegenden Vorschl\u00e4gen nicht erreicht. In dieses Geset-\nzeswerk muss noch viel Arbeit gesteckt werden, damit es \nDeutschland und Sachsen dienen kann. \n\nWir haben in einigen wichtigen Punkten die entsprechen-\nden Vorschl\u00e4ge in unserem Antrag unterbreitet. Ich bitte \ndarum, dass Sie unserem Antrag zustimmen. Dem Antrag \nder PDS k\u00f6nnen wir nicht zustimmen; denn Sie haben uns \neinen Antrag zur Bildungsreform unterbreitet, der darauf \nhinauslaufen w\u00fcrde, ein zentralistisches Bildungssystem \nzu gestalten. Das lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab, und des-\nhalb werden wir mit Nein stimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte darum, dass die Links-\nfraktion.PDS nun das Schlusswort h\u00e4lt. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich hatte ausdr\u00fccklich darum gebe-\nten, nicht absichtlich missverstanden zu werden. Ich \nwerde also die Anw\u00fcrfe noch richtig stellen, um Ihnen die \nM\u00f6glichkeit zu geben, unserem Antrag zuzustimmen. \nDies ist wohl der Sinn des Schlusswortes. \n\n 3966\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nHerr Schiemann, Sie fanden Worte wie \u201eSturm im Was-\nserglas\u201c oder \u201eden Aufstand proben\u201c. \u2013 Ich finde es \nsch\u00f6n, wenn Sie Worte finden, aber es w\u00e4re auch nicht \nschlecht, wenn Sie einfach etwas sagen \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS, und  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund auf die entsprechenden inhaltlichen Punkte eingehen \nw\u00fcrden. Es geht nicht darum, dass ich davon ausgehe, \ndass die anderen es in Berlin besser machen, sondern, \nHerr Schiemann, es kommt darauf an, wie man es syste-\nmatisch verankern m\u00f6chte. Dabei gehen wir davon aus, \ndass es f\u00fcr die Vergleichbarkeit der Lebensbedingungen \nnotwendig ist \u2013 wie auch Sie anerkannt haben \u2013, dass man \ndie Rahmenbedingungen auf Bundesebene schafft. Die \nVergleichbarkeit und Notwendigkeit haben Sie anerkannt, \ndann sind Sie aber im Grunde ganz nah an unserem Punkt \nder Rahmenlehrpl\u00e4ne, wenn sie im Sinne von Bildungs-\nstandards aufgefasst werden. \n\n(Leichte Unruhe) \n\n\u2013 Ich kann verstehen, dass die Aufregung w\u00e4chst, aber wir \nhaben in diesem Tagesordnungspunkt noch eine Entschei-\ndung zu treffen. \u2013 Wenn wir diese Vergleichbarkeit \nwollen, m\u00fcssen wir auch den Rahmenlehrpl\u00e4nen und den \nBildungsstandards zustimmen. \n\nHerr Dr. Martens, dass gerade von dieser Seite \u2013 wie auch \nvon anderen Fraktionen \u2013 der Vorwurf kommt, wir w\u00fcr-\nden ein zentralistisches Schulwesen im Sinne einer \nSchulreform wollen, entt\u00e4uscht mich. Sie m\u00fcssen die \nZeile mit Inspiration lesen und sich das einfach vorstellen; \ndenn eine Vereinheitlichung der Schulstrukturen bedeutet \nnicht, dass \u00fcberall das Gleiche, beispielsweise f\u00fcr eine \nGesamtschule, eingef\u00fchrt w\u00fcrde \u2013 dies traue ich denen in \n\nBerlin im \u00dcbrigen ohnehin nicht zu \u2013, sondern dass die \ngleichen Anforderungen im Rahmen vorgegeben werden. \n\nAn dieser Stelle mache ich noch einmal deutlich: Wir \nwollen nicht das zentralistische Schulwesen, weil wir die \neigenverantwortliche Schule wollen. Wir alle wissen, dass \nDemokratie vor Ort nur dann gelebt werden kann, wenn \ndie Menschen auch etwas zu entscheiden haben. Aber wir \nwollen es in einem vergleichbaren Rahmen f\u00fcr alle \nBundesl\u00e4nder. Dieser kann nur im Interesse verantwortli-\ncher Bildungspolitik liegen und er kann nur in dieser \nF\u00f6deralismusreform klar gezogen werden. \n\nDarum bitten wir Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Zuerst \nstimmen wir \u00fcber die Drucksache 4/5114, Antrag der \nFraktion der GR\u00dcNEN, ab. Wer diesem Antrag die \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer \nganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist diese Drucksache \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse nun abstimmen \u00fcber den Antrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4441. Wer dieser Drucksache die \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Damit ist diese Drucksache bei einer \nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt wor-\nden und der Tagesordnungspunkt 7 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nAntrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage  \ngegen Herrn Prof. Dr. Peter Porsch, MdL  \n\nDrucksache 4/2941 \n\nDrucksache 4/5073, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nDas Pr\u00e4sidium empfiehlt, die Redezeit der Abgeordneten \nauf 10 Minuten zu begrenzen. Wir kommen nun zur \nAussprache selbst, und ich frage zun\u00e4chst die Mitglieder \ndes Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4ts-\nangelegenheiten, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte, \nHerr Dr. Martens, FDP-Fraktion. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! \nLassen Sie mich als Berichterstatter des Ausschusses f\u00fcr \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten kurz \nden Bericht f\u00fcr die Beschlussempfehlung in Drucksa-\nche 4/5073 zu dem Antrag in Drucksache 4/2941 erl\u00e4u-\ntern. \n\nDieser Antrag wurde am 22.09.2005 beschlossen und \nnach \u00a7 73 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landta-\nges an den Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immuni-\nt\u00e4tsangelegenheiten weitergeleitet. Im Folgenden hat sich \nder Ausschuss in sieben Sitzungen mit dem Antrag zur \nEmpfehlung der Erhebung einer Abgeordnetenanklage \ngegen das Mitglied des Landtages Herrn Prof. Dr. Porsch \nbesch\u00e4ftigt. Die erste Sitzung fand am 30.09.2005 statt. \n\nIn der zweiten Sitzung am 14.10.2005 hat der Ausschuss \nHerrn Prof. Dr. Porsch die M\u00f6glichkeit zur Stellung-\nnahme zum vorliegenden Antrag gegeben. Herr \nProf.  Dr.  Porsch hat daraufhin mitgeteilt, dass er der \nEinladung zur Stellungnahme nicht Folge leisten wolle. \n\n 3967\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nMeine Damen und Herren, w\u00fcnschen weitere Abgeordne-\nte das Wort? \u2013 Herr Steinbach, bitte. \n\nDie Mitglieder des Ausschusses hatten im Zuge der \nBeratungen Zugang zu den Unterlagen, die zu diesem \nVorgang von der Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen \ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen \nDemokratischen Republik dem Bewertungsausschuss \nzugeleitet worden sind. Zu den Sitzungen des Ausschus-\nses wurde der S\u00e4chsische Landesbeauftragte f\u00fcr die \nUnterlagen der Staatssicherheit der ehemaligen Deutschen \nDemokratischen Republik hinzugezogen. Die vom \nRechtsvertreter Herrn Prof. Dr. Porschs benannten Aus-\nkunftspersonen, s\u00e4mtlich fr\u00fchere Mitarbeiter des damali-\ngen MfS, wurden vom Ausschuss eingeladen. Sie lehnten \ns\u00e4mtlich ein Erscheinen vor dem Ausschuss ab. \n\nChristian Steinbach, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Landtag hat sich in \nseiner Sitzung am 22. September 2005 in geschlossener \nSitzung bereits einmal mit der Beschlussempfehlung des \nBewertungsausschusses und dem hierauf basierenden \nAbgeordnetenantrag befasst, gegen Herrn Prof. Dr. Porsch \nAnklage beim Verfassungsgerichtshof mit dem Ziel der \nMandatsaberkennung zu erheben. \n\nSie alle erinnern sich mit hoher Sicherheit noch an die \nDebatte, die wir hierzu gef\u00fchrt haben, und an die Gr\u00fcnde, \ndie der Bewertungsausschuss f\u00fcr seine Empfehlung \nangef\u00fchrt hat. Wir haben uns im Ausschuss f\u00fcr Ge-\nsch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten mit dem \nAntrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage intensiv \nauseinander gesetzt. Wie Sie dem Bericht und der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses entnehmen k\u00f6nnen, \nsind wir mehrheitlich zu demselben Ergebnis gelangt wie \nder Bewertungsausschuss. \n\n(Die Mitglieder der NPD-Fraktion nehmen  \nihre Abgeordnetenpl\u00e4tze wieder ein.) \n\nDer Ausschuss hat in seinen Beratungen ferner Verfah-\nrensakten aus Zivilprozessen des Landgerichts Hamburg \nangefordert und in seine Beratungen einbezogen. Und der \nAusschuss hat zur Aufkl\u00e4rung der Aktenlage und zur \nErl\u00e4uterung derselben die Bundesbeauftragte f\u00fcr die \nUnterlagen des fr\u00fcheren MfS am 10. Januar 2006 ausf\u00fchr-\nlich befragt und nachfolgend erg\u00e4nzende schriftliche \nStellungnahmen sowohl von der Bundesbeauftragten als \nauch vom S\u00e4chsischen Landesbeauftragten hierzu einge-\nholt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle feststellen, dass die Ihnen \nvorliegende Beschlussempfehlung von den Vertretern \naller Fraktionen mit Ausnahme der Linksfraktion.PDS \ngetragen wurde. \n\nDer Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsan-\ngelegenheiten hat sich seine Entscheidung nicht leicht \ngemacht und alles ihm M\u00f6gliche unternommen, um den \nzugrunde liegenden Sachverhalt umfassend aufzukl\u00e4ren \nund zu einer sachgerechten Bewertung zu kommen. Die \nAusschussmitglieder hatten nicht nur die M\u00f6glichkeit, \ndem Bewertungsausschuss vorgelegte Unterlagen zu \nnutzen. Der Ausschuss hat dar\u00fcber hinaus regelm\u00e4\u00dfig den \nLandesbeauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen zu seinen \nBeratungen als fachkundige Auskunftsperson hinzugezo-\ngen und von diesem zus\u00e4tzlich eine schriftliche Stellung-\nnahme erhalten. \n\nIn seiner 6. Sitzung hat der Ausschuss den Entwurf der \nvorliegenden Beschlussempfehlung mit Anlagen Herrn \nProf. Dr. Porsch zur Stellungnahme zugeleitet. Die  \ndaraufhin vom Rechtsvertreter des Herrn Prof. Dr. Porsch \nabgegebene Stellungnahme ist der Beschlussempfehlung \nf\u00fcr die Mitglieder des Landtages beigef\u00fcgt worden. \n\nSchlie\u00dflich hat der Ausschuss in seiner 7. Sitzung am \n25. April 2006 mit 14 gegen 5 Stimmen beschlossen, dem \nLandtag zu empfehlen, Anklage gegen Herrn \nProf. Dr. Porsch nach Artikel 118 der s\u00e4chsischen Lan-\ndesverfassung zu erheben. Die Minderheitenmeinung, die \nim Ausschuss vertreten wurde, ist in der Beschlussemp-\nfehlung am Ende aufgef\u00fchrt. Der Ausschuss hat dar\u00fcber hinaus auch die Bundesbeauf-\n\ntragte f\u00fcr die Stasi-Unterlagen pers\u00f6nlich eingeladen, um \ndie von ihr \u00fcbersandten Unterlagen m\u00fcndlich zu erl\u00e4utern \nund zu den dazu aufgeworfenen Fragen Stellung zu \nnehmen. Die Bundesbeauftragte hat auf Ersuchen des \nAusschusses ferner eine schriftliche Stellungnahme \nabgegeben, in der die Fragen beantwortet wurden, die im \nm\u00fcndlichen Anh\u00f6rungstermin nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt \nwerden konnten. \n\nLassen Sie mich das als Bericht von mir als Berichterstat-\nter vorwegschicken. Die Bewertung der Sachverhalte und \nder Argumente m\u00f6chte ich den anderen Kollegen des \nHauses \u00fcberlassen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage, ob weitere Mitglieder \ndes Ausschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4ts-\nangelegenheiten das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Das ist offensicht-\nlich nicht der Fall. Dann frage ich das betroffene Mitglied \ndes Landtages, ob es zur Beschlussempfehlung sprechen \nm\u00f6chte. \n\nWir haben Herrn Prof. Dr. Peter Porsch in jeder Sitzung \nund jederzeit Gelegenheit gegeben, den Ausschussmit-\ngliedern pers\u00f6nlich Rede und Antwort zu stehen und die \ngegen ihn erhobenen Vorw\u00fcrfe zu entkr\u00e4ften. Bedauerli-\ncherweise hat Herr Prof. Dr. Porsch es vorgezogen, von \ndieser M\u00f6glichkeit keinen Gebrauch zu machen. \n\nLeider war es dem Ausschuss auch nicht m\u00f6glich, die von \nHerrn Prof. Dr. Porsch bzw. seinen Anw\u00e4lten urspr\u00fcnglich \ngegen\u00fcber dem Bewertungsausschuss zu seiner Entlas-\ntung angef\u00fchrten Auskunftspersonen \u2013 es ging dabei um \ndie ehemaligen Stasi-F\u00fchrungsoffiziere \u2013 zu befragen, da \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nJetzt nicht!) \n\n\u2013 Jetzt noch nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch bereite das vor!) \n\n 3968\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nDabei ist festzustellen, dass es sich bei den Berichten um \nalles andere als um blo\u00dfe Lappalien handelt. Hier wurden \ngezielt Personen ausgeforscht, pers\u00f6nliche Details preis-\ngegeben und Bewertungen zum Charakter und zur politi-\nschen Einstellung der ausgeforschten Personen abgege-\nben. Der Inhalt der Berichte rechtfertigt also durchaus \neine Anklageerhebung. \n\ndiese einer entsprechenden Einladung des Ausschusses \nnicht gefolgt sind. Wir haben uns deshalb entschlossen, \nauch einen Protokollauszug mit der Zeugenaussage einer \ndieser Personen in einem vor dem Landgericht Hamburg \nanh\u00e4ngigen Verfahren beizuziehen. \n\nSie sehen, meine sehr verehrten Damen und Herren, der \nAusschuss hat wirklich alles getan, um zu einer fundierten \nEntscheidungsgrundlage zu gelangen. Der zweite Punkt, auf den ich eingehen m\u00f6chte: Der \n\nVerbleib von Herrn Prof. Dr. Porsch im Landtag ist nach \nAuffassung der Ausschussmehrheit, die ich teile, auch \nnicht zumutbar. \n\nLassen Sie mich im Folgenden auf einige Detailfragen \neingehen, die, auch weil sie in den schriftlichen Stellung-\nnahmen der Anw\u00e4lte von Herrn Prof. Dr. Porsch immer \nwieder vorgetragen wurden, in den Ausschussberatungen \neine wesentliche Rolle gespielt haben. \n\nDarauf, dass die Berichte inhaltlich eine Anklageerhebung \nrechtfertigen, habe ich gerade hingewiesen. \n\nHerr Prof. Porsch kann sich aber auch nicht darauf beru-\nfen, dass eine Anklageerhebung entsprechend dem Ge-\ndanken zu einer Nachbew\u00e4hrung seit 1990, die die Recht-\nsprechung f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst entwickelt hat, \nnicht mehr verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sei, da er dem demokratisch \ngew\u00e4hlten S\u00e4chsischen Landtag seit nunmehr fast \n16 Jahren angeh\u00f6rt. \n\nEs geht dabei zun\u00e4chst um die Behauptung, Herr \nProf. Dr. Porsch sei nie IM der Stasi gewesen, sondern \nvon dieser lediglich ohne sein Wissen abgesch\u00f6pft wor-\nden. \n\nEs ist sicherlich zutreffend, dass von ihm in den in \nDeutschland verf\u00fcgbaren Unterlagen weder eine unter-\nschriebene Verpflichtungserkl\u00e4rung noch eigenh\u00e4ndig \ngefertigte oder unterschriebene Berichte vorliegen. Es ist \nsicherlich auch zutreffend, dass dies eher ungew\u00f6hnlich \nist. Es ist aber auch \u2013 dies haben uns sowohl die Bundes-\nbeauftragte als auch der Landesbeauftragte f\u00fcr die Stasi-\nUnterlagen \u00fcberzeugend dargelegt \u2013 kein Einzelfall und \ndurchaus zu erkl\u00e4ren. \n\nMir pers\u00f6nlich erscheint es zweifelhaft, ob diese Recht-\nsprechung \u00fcberhaupt so ohne Weiteres auf einen s\u00e4chsi-\nschen Abgeordneten \u00fcbertragen werden kann. Denn \ngerade in einer jungen Demokratie, die sich nach einer \nZeit von \u00fcber einem halben Jahrhundert Diktatur entwi-\nckeln und festigen muss, sind an die Integrit\u00e4t der Abge-\nordneten und an ihr Verhalten zu Diktaturzeiten besondere \nAnforderungen zu stellen, und hier zeigt sich im Verhal-\nten von Herrn Prof. Dr. Porsch, in der Verharmlosung der \nDDR-Realit\u00e4t und in seiner \u00f6ffentlichen Auseinanderset-\nzung mit den erhobenen Vorw\u00fcrfen eben doch eine \nfehlende Distanz zur j\u00fcngeren Geschichte und zur eigenen \npers\u00f6nlichen Vergangenheit, die einen Verbleib von Herrn \nProf. Dr. Porsch im Landtag auch im 16. Jahr der deut-\nschen Einheit nicht zumutbar erscheinen lassen. \n\nNach Aktenlage m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass Herr \nProf. Dr. Porsch bereits lange vor seiner T\u00e4tigkeit f\u00fcr die \nBezirksverwaltung Leipzig, die die Grundlage f\u00fcr die \nEntscheidungsfindung des Gesch\u00e4ftsordnungsausschusses \nbildet, von der Stasi, und zwar von der HVA, angeworben \nwurde und dass er von der HVA lediglich an die Bezirks-\nverwaltung Leipzig ausgeliehen wurde. Demzufolge w\u00e4re \neine schriftliche Verpflichtungserkl\u00e4rung auch mit den \nAkten der HVA vernichtet worden. \n\nAuch diese Einsch\u00e4tzung wurde mit Ausnahme der \nVertreter der Linksfraktion.PDS von allen Vertretern des \nAusschusses geteilt. \n\nAuch dass von den konspirativen Treffen und den Berich-\nten, die ein IM dabei gegeben hat, lediglich Tonbandab-\nschriften vorliegen, deren Richtigkeit vom F\u00fchrungsoffi-\nzier durch Unterschrift best\u00e4tigt wird, ist nicht so unge-\nw\u00f6hnlich. Die Bundesbeauftragte f\u00fcr die Stasi-Unterlagen \nhat uns \u00fcberzeugend dargelegt, dass eine Kontaktaufnah-\nme durch die Stasi zwar durchaus, wie von Herrn \nProf. Dr. Porsch behauptet, unter einer Legende erfolgen \nkonnte, dass es aber nach menschlichem Ermessen ausge-\nschlossen ist, dass diese Legende, wenn es sie denn gab, \ngegen\u00fcber Herrn Prof. Dr. Porsch die ganze Zeit aufrecht-\nerhalten wurde und er tats\u00e4chlich keine Ahnung hatte, \ndass er seine Gespr\u00e4che eben nicht mit einem Beamten \nder Kriminalpolizei, sondern mit einem Vertreter des MfS \nf\u00fchrte. Dies ergibt sich nicht nur aus dem Inhalt der \nBerichte und den konspirativen \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nden, unter \ndenen diese Berichte gegeben wurden, sondern auch \ndaraus, dass in den Unterlagen der Birthler-Beh\u00f6rde \njeglicher Hinweis auf eine solche Legendenbildung fehlt, \nder nach den internen Arbeitsanweisungen der Stasi, die \nakribisch genau beachtet wurden, ansonsten zwingend in \nden Akten zu finden sein m\u00fcsste. \n\nLassen Sie mich noch kurz auf den Vorwurf eines nicht \nrechtsstaatlichen Verfahrens und einer zeitlichen Verfris-\ntung der Anklage eingehen. Es ist richtig, dass Artikel 118 \nder S\u00e4chsischen Verfassung verlangt, das N\u00e4here zum \nVerfahren der Abgeordnetenanklage gesetzlich zu regeln. \nDie Behauptung, die im Freistaat Sachsen vorhandenen \ngesetzlichen Regelungen seien unzureichend, ist aller-\ndings nicht zutreffend. Wir haben grunds\u00e4tzliche Rege-\nlungen im Abgeordnetengesetz und im S\u00e4chsischen \nLandeswahlgesetz, die den Anforderungen von Arti-\nkel 118 gen\u00fcgen. Dass das Verfahren nicht bis ins letzte \nDetail geregelt ist, sondern erg\u00e4nzend durch die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung und den Verfahrensbeschluss, den der \nLandtag selbst gefasst hat, untersetzt wird, ist verfas-\nsungsrechtlich nicht zu beanstanden. Zu diesem Ergebnis \nkommt auch ein Gutachten der Landtagsverwaltung, das \ndiese bereits in der 3. Wahlperiode bei gleicher Rechtsla-\nge erstellt hat. \n\n 3969\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nAuch der Vorwurf der Verfristung geht ins Leere. Es ist \nzutreffend, dass das Verfassungsgericht gefordert hat, die \nAnklageerhebung m\u00fcsse binnen Jahresfrist nach Be-\nkanntwerden der Vorw\u00fcrfe erfolgen. Dabei kann es aber \nnicht darauf ankommen, wann die Vorw\u00fcrfe in der Me-\ndien\u00f6ffentlichkeit erstmals erhoben wurden, sondern es \nmuss auf die \u00dcbersendung der Unterlagen durch die \nBundesbeauftragte abgestellt werden. Nur auf dieser \nBasis ist f\u00fcr den Landtag tats\u00e4chlich feststellbar, ob und \ngegebenenfalls welche Vorw\u00fcrfe tats\u00e4chlich bestehen. \nDies gebietet meines Erachten gerade auch die berechtigte \nForderung nach einem rechtsstaatlichen Verfahren, das \nnicht mehr gew\u00e4hrleistet w\u00e4re, wenn f\u00fcr die Fristberech-\nnung der erste Zeitpunkt einer Medienver\u00f6ffentlichung \nherangezogen werden m\u00fcsste, der, wie der vorliegende \nFall zeigt, deutlich fr\u00fcher liegen kann als der Zeitpunkt, \nzu dem der Landtag tats\u00e4chlich nachpr\u00fcfbares Datenmate-\nrial und nachpr\u00fcfbare Fakten erh\u00e4lt. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch eines klarstellen: Ich \nverwahre mich ausdr\u00fccklich gegen den Vorwurf von \nHerrn Prof. Porsch, er beteilige sich deshalb nicht an dem \nVerfahren, weil das Ganze eine abgekartete Sache sei, \nderen Ergebnis von vornherein feststehe und die lediglich \ndazu diene, eine unbequeme und f\u00fchrende Person der \nOpposition aus dem Landtag zu werfen, der man sich \nanders nicht erwehren k\u00f6nne. Dies war auch der Grund, \nHerr Prof. Porsch, weshalb Sie dem Ausschuss mitgeteilt \nhaben, Sie w\u00fcrden sich am Verfahren pers\u00f6nlich nicht \nbeteiligen. \n\nSie wissen selbst, dass dieser Vorwurf absurd ist. Damit \ntreffen Sie weder mich noch die Mitglieder meiner Frak-\ntion noch die Mitglieder irgendeiner anderen Fraktion in \ndiesem Hohen Hause. Wir haben eben keinen politischen \nSchauprozess gef\u00fchrt und kein politisches Kesseltreiben \nveranstaltet, sondern uns um eine wirklich umfassende \nSachverhaltsaufkl\u00e4rung bem\u00fcht, in der wir Ihnen immer \nwieder Gelegenheit gegeben haben, sich selbst zu vertei-\ndigen und zu entlasten. \u2013 Ich habe unsere diesbez\u00fcglichen \nBem\u00fchungen eingangs geschildert. Aber Sie haben sich \ndem verweigert. \n\nIch bitte um Zustimmung zu der Beschlussempfehlung. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN, des Abg. \nHolger Zastrow, FDP, und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Mir liegen vier Wortmeldungen vor, und \nzwar von den Abgeordneten Nolle, Dr. Gerstenberg, \nDr. Hahn und Gerlach. Ich bitte Herrn Nolle, das Wort zu \nnehmen. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren der demokratischen Fraktionen! Die heutige \nDebatte findet zu einem hochsensiblen Thema statt, \nn\u00e4mlich zu der Frage, wie wir Deutschen die Folgen von \nzwei Diktaturen v\u00f6llig unterschiedlichen Charakters \nverarbeitet haben. Heute wissen wir, dass auch gro\u00dfe \nDemokratien nicht davor gefeit sind, wiederholt v\u00f6lker-\nrechtswidrige Kriege und Verbrechen gegen die Mensch-\n\nlichkeit zu begehen, und dass andere Demokratien sie \ndabei mit uneingeschr\u00e4nkter Solidarit\u00e4t offen oder be-\nwusst im Geheimen unterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Unser Volk der Dichter und \nDenker hat in seiner Geschichte nie viel Kraft darauf \nverwendet, seine jeweilige uns\u00e4gliche Geschichte und \nihre Ursachen aufzuarbeiten und die Verantwortlichen \nrechtsstaatlich korrekt zur Rechenschaft zu ziehen. \n\nIch habe schon in den sechziger Jahren mit Hunderttau-\nsenden anderer junger Menschen f\u00fcr eine solche Aufar-\nbeitung der Nazizeit demonstriert und unsere V\u00e4ter, \nLehrer und Professoren gefragt: Wo wart ihr, was habt ihr \ngetan? \n\n(Heinz Eggert, CDU: In der Zeit  \nsind wir bespitzelt worden!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir Westdeutschen haben \ndamals in der Frage der zeitnahen Aufarbeitung der \nVerbrechen unter dem Hakenkreuz j\u00e4mmerlich versagt. \nIch erinnere nur daran, dass niemals auch nur einem \nRichter des Volksgerichtshofs ein Haar gekr\u00fcmmt worden \nist und den Massenm\u00f6rdern von Auschwitz-Birkenau zur \nVerurteilung leider keine niedrigen Beweggr\u00fcnde nach-\ngewiesen werden konnten. \n\nDer Umgang mit den Naziverbrechen ist bis heute ein \nSchandfleck unserer Demokratie geblieben. Aber mich \nhat damals auch ein Satz von Willy Brandt tief ber\u00fchrt, \nder als Junge vor den Nazis geflohen war. Er sagte einmal \nzu dieser Frage: Was h\u00e4tten wir denn machen sollen? \nH\u00e4tte die eine H\u00e4lfte unseres Volkes die andere ausrotten \nsollen nach dem Krieg? \u2013 Und doch w\u00e4re eine gr\u00fcndliche \nAufarbeitung notwendig gewesen. S\u00fcdafrika hat uns das \nmeines Erachtens mit der Wahrheitskommission als \nbesch\u00e4mendes Beispiel vorgemacht. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist meine feste \u00dcberzeu-\ngung als Sozialdemokrat, in dessen Godesberger Pro-\ngramm der demokratische Sozialismus als politisches Ziel \nfestgeschrieben steht: Es gibt keinen Sozialismus ohne \nDemokratie und keine soziale Demokratie ohne Sozialis-\nmus. Und ich f\u00fcge hinzu: ebenso nicht ohne Meinungs-, \nInformations-, Rede-, Versammlungs- und Gewerbefrei-\nheit sowie strikte Rechtsstaatlichkeit. Daran gemessen \nwar der Staatssozialismus der DDR eine Perversion, die \nkleinkarierte Phrase vom Sozialismus, auch wenn viele \nehrlichen Herzens an diese Phrase geglaubt haben. Er war \nwie unsere Demokratie in Westdeutschland ein Mitbring-\nsel einer alliierten Besatzungsmacht. \n\nMeine Damen und Herren! Manche hier werden fragen, \nwie ich mich mit meiner westdeutschen Biografie denn \n\u00fcberhaupt hier hinstellen kann. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Das fragen wir uns alle!) \n\nDie Frage ist berechtigt: Wie h\u00e4tte ich mich verhalten? \nH\u00e4tte ich wie meine Gro\u00dfeltern und Eltern, die unter \nLebensgefahr im Widerstand gegen die Nazis k\u00e4mpften, \ngegen die zweite deutsche \u2013 und doch so unterschiedliche \n\n 3970\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n\u2013 Diktatur gek\u00e4mpft? Ich glaube, ich h\u00e4tte es. Ich  \nglaube ... \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin zutiefst betroffen, dass \nwir Deutschen und besonders wir Ostdeutschen bis heute \nkeine Aufarbeitung der DDR-Geschichte hinbekommen \nhaben \u2013 au\u00dfer den ehrlichen Bem\u00fchungen einiger weni-\nger. Das ist auch der Grund f\u00fcr die Schr\u00e4glage in der \nDiskussion um Peter Porsch, die hier heute stattfindet. \n\nIch kann und will nur f\u00fcr mich sprechen, nur f\u00fcr mein \nGewissen. Ich werde bei der heutigen Abstimmung mit \nEnthaltung stimmen. Ich kann nicht mit Nein und kann \nunter diesen Umst\u00e4nden hier auch nicht mit Ja stimmen. \nAber ich habe Respekt vor denen, die reinen Herzens mit \nJa stimmen, und vor denen, die reinen Herzens mit Nein \nstimmen, auch wenn aus beidem falsche Schl\u00fcsse gezo-\ngen werden k\u00f6nnen. Vor falschen Schl\u00fcssen ist man \nebenso wenig gefeit wie vor falschen Freunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dies sind meine pers\u00f6nlichen \nGr\u00fcnde: \n\nErstens. Ich kann und werde nicht mit den braunen \nBrunnenvergiftern stimmen, die sich selbst au\u00dferhalb \nunserer Verfassung, unserer freiheitlichen Demokratie \ngestellt haben und immer wieder stellen. Ich gebrauche \ndas Wort so gut wie gar nicht, aber das lassen mein \nGewissen, meine Ehre und das politische Verm\u00e4chtnis \nmeiner Eltern und Gro\u00dfeltern nicht zu. \n\nZweitens vermisse ich eine gr\u00fcndliche, ehrliche Aufarbei-\ntung, die Voraussetzung f\u00fcr einen sachlichen und lehrrei-\nchen Umgang mit dem Thema w\u00e4re. Auch hier gilt der \nSatz: Wenn du einen Sumpf trocken legen willst, darfst du \nnicht die Fr\u00f6sche fragen. Diese \u201eFr\u00f6sche\u201c, meine Damen \nund Herren, leben zu Tausenden unter uns. Ja, sie sind \nauch im Parlament vertreten und keineswegs nur in einer \nPartei. \n\n\u201eDie Schutzma\u00dfnahmen unserer Regierung an den Gren-\nzen der Republik zur Frontstadt West-Berlin haben die \nZustimmung der gro\u00dfen Mehrheit der friedliebenden \nB\u00fcrger unserer Republik gefunden. Wirkliche Menschen-\nrechte: das sind die Freiheit von Kriegsfurcht und Kriegs-\ndrohung, das Recht auf Leben und Sicherheit, der Schutz \nvor modernen Menschenh\u00e4ndlern und Kopfj\u00e4gern, das \nRecht, in Ruhe und Frieden friedlicher Arbeit nachzuge-\nhen. Gerade der Sicherung dieser Rechte und Prinzipien \ndienen die Ma\u00dfnahmen unserer Regierung. Deswegen \ndatiert von diesem 13. August ab ein neues Kapitel \nunserer nationalen Entwicklung: das Kapitel des endg\u00fclti-\ngen und vollst\u00e4ndigen Sieges der Friedenskr\u00e4fte in ganz \nDeutschland.\u201c So die Ost-CDU in ihrem Parteiorgan im \nHerbst 1961, Heft 17 und 23. \n\nEin weiteres Zitat: \u201eDie CDU ist ein zuverl\u00e4ssiger B\u00fcnd-\nnispartner der Partei der Arbeiterklasse als der f\u00fchrenden \nKraft der sozialistischen Gesellschaft, indem sie eine \nneue, wahrhaft demokratische Ordnung des Sozialismus \ngestalten und die sozialistische Staatsmacht DDR festigen \nwill. Deshalb ist sie bereit und f\u00e4hig, diesen Staat, der zur \npolitischen Heimstatt auch christlicher B\u00fcrger geworden \n\nist, weiter allseitig zu st\u00e4rken und parteilosen Christen \nBeispiel und Hilfe f\u00fcr die Bew\u00e4hrung im Sozialismus zu \ngeben.\u201c Dies aus einem Papier zur Durchf\u00fchrung des \npolitischen Studiums im CDU-Kreisverband Hainichen, \n1984/85. \n\n(Zuruf der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nVerantwortlich damals, meine Damen und Herren \u2013 einige \nvon Ihnen kennen ihn wohl \u2013, war ein Kreisschulungsre-\nferent und heutiger Landrat, Verwaltungsrat der Sparkas-\nse, Kirchenvorstand, Rundfunkrat, Innenministerkandidat \n\u2013 einer von vielen Landr\u00e4ten, B\u00fcrgermeistern und anderen \nPolitikern in Sachsen, die offensichtlich vor der Wende \nnicht gelebt haben, wenn man ihre Biografien liest. \nAusnahmen seien ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt. \n\nEin Kreisschulungsreferent, meine Damen und Herren, \nwar in der Regel Mitglied des Nomenklatursystems der \nSED. Diese standen in den Kadernomenklaturen \u2013 dem \nHerzst\u00fcck der SED-Kaderpolitik, dem Verzeichnis der \n\u00fcber 400 000 F\u00fchrungspositionen in gesellschaftlichen \nOrganisationen, Staatsapparat und Parteien bis hin zu \nFunktion\u00e4ren der Blockparteien. F\u00fchrungspositionen \ndurften nur von entsprechenden Nomenklaturkadern, die \naus Sicht des SED-Apparates geeignet waren, besetzt \nwerden. Jeder wusste, was er politisch vertreten musste \nund welche politisch-ideologischen Anforderungen an ihn \ngestellt waren. Keine Stasi ohne die SED, jawohl, aber \nauch ohne ihre Blockparteien nicht! \n\nLeider hat die vielleicht nicht zuf\u00e4llige Verengung der \nVergangenheitsbew\u00e4ltigung auf das Thema Staatssicher-\nheit die Beurteilung der Nomenklaturkader ung\u00fcnstig \nbeeinflusst, da das Belastungskriterium Stasi f\u00fcr sie \nm\u00f6glicherweise nicht zutreffend war. Aber sie gaben \nentweder der Stasi die Befehle oder arbeiteten mit ihnen \noffiziell zusammen, was die inoffizielle Anwerbung durch \ndas MfS v\u00f6llig er\u00fcbrigte. Diese nicht erfolgte Vergangen-\nheitsbew\u00e4ltigung, meine Damen und Herren, ist der \nzweite Punkt meiner Begr\u00fcndung. \n\nDer dritte Grund ist die Personalpolitik der Staatsregie-\nrung und die Praxis der damaligen Mehrheit dieses Hohen \nHauses. \u201eDer Staatsminister legte fest, dass alle POS und \nalle im Bereich USRV des beim LKA Besch\u00e4ftigten, die \nehemals dem MfS angeh\u00f6rten, verbeamtet werden k\u00f6n-\nnen, wenn sie nicht IM waren.\u201c \u2013 Vermerk Spang, SMI, \nvom 13.05.92. Ein Vermerk vom 17.06.92 verf\u00fcgt die \nVersetzung s\u00e4mtlicher hauptamtlicher Politoffiziere der \nfr\u00fcheren K1 in andere Bereiche und erg\u00e4nzt: \u201eDer Minis-\nter hat seine urspr\u00fcngliche Weisung so ge\u00e4ndert, dass \ns\u00e4mtliche oben genannte Polizeibedienstete weiterhin f\u00fcr \ndie Polizei verwendet werden. Sie m\u00fcssen allerdings \nversteckt werden in nicht\u00f6ffentlichkeitswirksamen Berei-\nchen.\u201c \n\nDies f\u00fchrte zu der grotesken Situation, dass eher einfache \nK1-Mitarbeiter mit IM-T\u00e4tigkeit entlassen wurden als \nhochrangige, offensichtlich ehrenwerte K1-Offiziere oder \nF\u00fchrungsoffiziere. Diese wurden verbeamtet. Die kleinen \nZutr\u00e4ger, ob Krankenschwester oder Professor, dagegen \n\n 3971\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nwaren reif. Meine Damen und Herren, hier stimmt etwas \nnicht, und es ist keine Erfindung, die ich Ihnen eben \nzitiert habe. Auch deshalb werde ich mich in diesem Fall \nenthalten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort dem Abg. \nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Lieber Karl Nolle, \u00fcber diese \nWorte sollten wir uns ausf\u00fchrlich in aller Ruhe unterhal-\nten, aber nicht im Plenarsaal. Ich fand es v\u00f6llig am Thema \nvorbei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\nIch will dem Ausschussvorsitzenden und dem Berichter-\nstatter f\u00fcr ihre Ausf\u00fchrungen danken, denen ich mich \ninhaltlich vollst\u00e4ndig anschlie\u00dfe. Ich bin jedoch \u00fcber-\nzeugt, dass die heutige Debatte um den Antrag auf Abge-\nordnetenanklage nicht zu verstehen ist, wenn sie nur unter \nJuristen und nicht aus historischer Sicht gef\u00fchrt wird. \n\nVor \u00fcber 15 Jahren haben wir das Ende der DDR erlebt, \ndas Ende eines Staates, der sich als Diktatur der Arbeiter-\nklasse ausgab, der aber in der Realit\u00e4t eine Diktatur der \nf\u00fchrenden Partei und ihrer Parteispitze war, die sich von \nSchild und Schwert des MfS besch\u00fctzen lie\u00dfen. Es war \ndieses allgegenw\u00e4rtige Spitzelsystem der Staatssicherheit, \ndas der menschenverachtendste Teil des Repressionsappa-\nrates der DDR war, und es war mit Sicherheit der verhass-\nteste. Deshalb wurde damals die Besetzung der Stasizent-\nralen zu einem Symbol der friedlichen Revolution. Des-\nhalb haben die Menschen ihre Verachtung dokumentiert \nwie zum Beispiel an der Mauer in der Bautzener Stra\u00dfe in \nDresden. \n\nDiese Lehren aus der Geschichte des Jahres 1989 haben \nnicht zuletzt in zwei Artikeln der S\u00e4chsischen Verfassung \nihren Niederschlag gefunden: Im Artikel 83 wird das \nTrennungsgebot von Nachrichtendienst und Polizei \nfestgeschrieben \u2013 ein Artikel, der unserer Partei damals in \nder Verfassungsgebung besonders wichtig war. Der \nandere ist der Verfassungsartikel 118, der die Bedingun-\ngen und den Weg f\u00fcr die Aberkennung eines Mandats \nbeschreibt, falls ein Abgeordneter des S\u00e4chsischen Land-\ntags f\u00fcr das MfS gearbeitet hat. Unsere Fraktion f\u00fchlt sich \ndiesem Verfassungsauftrag bis heute verpflichtet. \n\nDie heutige Debatte ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich Abschluss \neiner nahezu einj\u00e4hrigen parlamentarischen Besch\u00e4fti-\ngung mit dem Fall von Herrn Prof. Porsch. Diese Arbeit \nbegann mit dem Eintreffen der von der Bundesbeauftrag-\nten \u00fcbersandten Stasiunterlagen beim Bewertungsaus-\nschuss. Sie ging \u00fcber die Entscheidung, gemeinsam mit \nmeinen Fraktionskolleginnen und -kollegen einen Antrag \nauf Abgeordnetenanklage zu unterzeichnen, bis zur \n\nBearbeitung dieses Antrags im Immunit\u00e4tsausschuss. Ich \nbin offen und ohne Vorurteil in diesen Prozess hineinge-\ngangen und ich wiederhole hier noch einmal, was ich \nbereits im September 2005 erkl\u00e4rt habe: Ich h\u00e4tte mir \npers\u00f6nlich sogar ein anderes Ergebnis gew\u00fcnscht. \n\nAber die Auswertung der Unterlagen zeigt eine beeindru-\nckende und eindeutige Faktenlage. Der Vorgang der \nInformationslieferung an die Staatssicherheit ist sehr \ndicht, detailliert und widerspruchsfrei dokumentiert. Das \nbetrifft die dokumentierten Treffen, den Umfang, den \nDetailreichtum und das Themenspektrum der Berichte zur \nPerson, die Form der Kontaktaufnahme und nicht zuletzt \ndie Tatsache, dass keinerlei Hinweise auf eine Legende \nexistieren. \n\nDiese Fakten und die dazugeh\u00f6rigen Erl\u00e4uterungen der \nBundesbeauftragten und des Landesbeauftragten f\u00fcr die \nStasiunterlagen, die sie m\u00fcndlich in den Befragungen des \nAusschusses gegeben haben und die Ihnen schriftlich in \nden Stellungnahmen vorliegen, lassen aus meiner Sicht \nnur eine Schlussfolgerung zu: F\u00fcr mich bestehen nach \ndieser seit Juni 2005 anhaltenden umfassenden Auseinan-\ndersetzung keine Zweifel daran, dass Herr Prof. Porsch \nf\u00fcr das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit t\u00e4tig gewesen ist. \nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass er das wissentlich und \nwillentlich getan und dabei zuverl\u00e4ssig gearbeitet hat, \nn\u00e4mlich: Informationen an die Staatssicherheit zu liefern. \n\nDie Absch\u00f6pfungstheorie hat sich nach meiner \u00dcberzeu-\ngung als reine Schutzbehauptung zur Verteidigung erwie-\nsen. Das ist bekanntlich nicht nur meine pers\u00f6nliche \nSchlussfolgerung, sondern sie wird von der Mehrheit der \nAbgeordneten im S\u00e4chsischen Landtag geteilt. Bereits in \nder Begr\u00fcndung zur Abgeordnetenanklage ist formuliert: \n\u201eIm vorliegenden Fall hat eine \u00dcberpr\u00fcfung hinsichtlich \nProf. Peter Porsch MdL nicht nur einen Verdacht der \nZusammenarbeit mit dem MfS, sondern zur \u00dcberzeugung \ndes Landtages die entsprechende Gewissheit erbracht.\u201c \nIch glaube, selbst diejenigen, die im September vielleicht \nnoch Zweifel hatten, zwischenzeitlich aber die Unterla-\ngen, Befragungen und Stellungnahmen zur Kenntnis \ngenommen haben, werden zu diesem Schluss kommen \u2013\nunabh\u00e4ngig davon, welcher Fraktion sie angeh\u00f6ren. \nM\u00f6glicherweise liegt hierin der Grund, dass sich die \nAbgeordneten der Linksfraktion.PDS in der gesamten \nAusschussarbeit auf die Diskussion von Verfahrensfragen \nund vorgeblichen Formfehlern beschr\u00e4nkt haben, aber der \nAuseinandersetzung zu dieser Sache vollst\u00e4ndig ausgewi-\nchen sind. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Viel schwieriger als die \nFeststellung einer wissentlichen und willentlichen T\u00e4tig-\nkeit f\u00fcr das MfS ist im vorliegenden Fall die Frage zu \nbeantworten, ob deshalb eine Fortsetzung des Mandats \nuntragbar erscheint. In dieser schwierigen Abw\u00e4gung sind \nwir der Frage nachgegangen, ob es Gr\u00fcnde gibt, die f\u00fcr \ndie Weiterf\u00fchrung des Mandats sprechen. Diese Gr\u00fcnde \nk\u00f6nnten in der Vergangenheit vor 1990 liegen. \n\nAber die Informationst\u00e4tigkeit gr\u00fcndete sich offensicht-\nlich nicht auf Zwang, sie geschah nicht im jugendlichen \n\n 3972\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nIch selbst habe in der DDR unter fehlenden Freiheitsrech-\nten gelitten, aber ich war kein Stasi-Opfer, wie etliche \nandere hier im Landtag. Aber seit der demokratischen \nStunde null im Jahre 1990 war f\u00fcr mich klar: Ich stehe auf \nder Seite derer, die gelitten haben, die benachteiligt \nwurden, die zu mir kamen, um f\u00fcr ihre Rehabilitierung zu \nk\u00e4mpfen. Ebenfalls seit dem Jahre 1990 habe ich aber die \nPDS meist auf der anderen Seite erlebt, als Interessen-\nvertreterin der T\u00e4ter. Bis heute scheint sich daran wenig \nge\u00e4ndert zu haben, wie der aktuelle Bogen vom ISOR-\nLink auf der Website des Leipziger Kreisverbandes bis \nzur fehlenden \u00f6ffentlichen Auseinandersetzung mit den \nVorw\u00fcrfen zur Stasi-Vergangenheit Ihres Fraktionsvorsit-\nzenden zeigt. \n\nAlter und war auch nicht kurzfristig. Aus den Dokumen-\nten ist auch keine Absage an die T\u00e4tigkeit im MfS zu \nerkennen, nicht einmal der Versuch des Losl\u00f6sens von \ndiesem Unterdr\u00fcckungsinstrument. Ausschlaggebend in \nder Abw\u00e4gung war schlie\u00dflich f\u00fcr mich und meine Frak-\ntion die Frage, ob eine offene und aufrichtige Auseinan-\ndersetzung des Betroffenen mit diesem Teil seiner eigenen \nBiografie stattgefunden hat. \n\nHerr Prof. Porsch hat bis heute in allen Aussch\u00fcssen die \nStellungnahme zu diesen Vorw\u00fcrfen verweigert. \nHerr Prof. Porsch, wenn Sie gesagt h\u00e4tten: Ja, ich war \n\u00fcberzeugter Marxist, ja, ich habe meine Arbeit f\u00fcr das \nMfS auch als einen Beitrag zur St\u00e4rkung des Sozialismus \nempfunden! Wenn Sie das vielleicht sogar mit einer \nkritischen Reflexion verbunden h\u00e4tten, dann h\u00e4tte ich \ndieses Verhalten nach wie vor f\u00fcr politisch v\u00f6llig falsch \ngehalten, aber Sie h\u00e4tten meinen Respekt f\u00fcr Ihre offene \nHaltung gehabt. Wahrscheinlich w\u00e4re mein Abw\u00e4gungs-\nergebnis wie auch eventuell bei weiteren Mitgliedern \nmeiner Fraktion dann ein anderes gewesen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU \nund vereinzelt bei der SPD und der FDP) \n\nIch w\u00fcnsche den Erneuerern in der Linkspartei allen \nErfolg. Ich w\u00fcnsche auch denjenigen Erfolg, die mit ihren \nVorstellungen von einem demokratischen und freiheitli-\nchen Sozialismus die Diskussion beleben. Aber zur \nErneuerung einer Partei geh\u00f6rt auch Abschied von alten \nMilieus, geh\u00f6rt eine offensive und \u00f6ffentliche Auseinan-\ndersetzung mit der DDR-Geschichte, geh\u00f6ren Kontakte \nund Gespr\u00e4che nicht nur mit Stasi-T\u00e4tern, sondern auch \nmit -Opfern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nAber so hat sich in mir Ihr Verhalten als ein Bild des \nVerdr\u00e4ngens und der selektiven Erinnerung dargestellt, als \neine Strategie des Leugnens und des Vertuschens im \nUmgang mit den erhobenen Vorw\u00fcrfen. Insbesondere den \nOpfern des SED-Regimes ist Herr Prof. Porsch als Volks-\nvertreter aus meiner Sicht und der Sicht unserer Fraktion \nunzumutbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nVoraussetzung daf\u00fcr scheint mir zuerst Klarheit im \nDenken und in der Sprache zu sein. Voraussetzung ist, um \nmit den Worten von Marianne Birthler zu sprechen, dass \nPolitikerinnen und Politiker die Diktatur Diktatur nennen, \ndie T\u00e4ter T\u00e4ter und die Opfer Opfer. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nNach intensiver Beratung sind alle Abgeordneten unserer \nFraktion deshalb zu dem Schluss gekommen, dass uns \neine Weiterf\u00fchrung des Mandats und damit die Aus\u00fcbung \neiner wichtigen demokratischen Funktion in einem \nRechtsstaat durch Prof. Porsch aufgrund dieses gravieren-\nden Vorgangs untragbar erscheint. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nAber die T\u00f6ne an der Spitze der Linkspartei klingen \nzurzeit anders. Da meint Gregor Gysi, einmal etwas \nL\u00f6bliches \u00fcber die Stasi sagen zu m\u00fcssen, und der Ehren-\nvorsitzende Modrow versteigt sich sogar zu der Behaup-\ntung, die Aktenberge seien eigentlich Harmlosigkeiten. \nIch halte diesen Spruch aus dem Munde eines ehemaligen \nSED-Bezirkssekret\u00e4rs f\u00fcr ebenso unversch\u00e4mt wie \nniedertr\u00e4chtig. Das ist eine Verh\u00f6hnung der Opfer, der \nMenschen, die bespitzelt und verfolgt wurden, deren \nLebensl\u00e4ufe und pers\u00f6nliche Beziehungen zielgerichtet \nzerst\u00f6rt, die verhaftet und gequ\u00e4lt wurden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Immer wieder taucht die \nFrage auf, ob das nicht viel zu lange zur\u00fcckliegt und ob \nmit dem Auslaufen der Ausk\u00fcnfte nach dem Stasi-\nUnterlagen-Gesetz Ende dieses Jahres das Thema Staats-\nsicherheit nicht ohnehin erledigt sei. Sicherlich, nach \nheutiger Lage der Dinge wird es ab dem Jahre 2007 keine \nAusk\u00fcnfte und damit keine \u00dcberpr\u00fcfungen mehr geben. \nAber ist es denn nicht heute notwendiger denn je, die \nAufarbeitung zur Arbeit dieses Repressionsapparates und \nzur Rolle seiner Auftraggeber in der SED-F\u00fchrung wei-\nterzuf\u00fchren, die Forschung weiterzuf\u00fchren, die Erinne-\nrung an die Strukturen der Unterdr\u00fcckung und ihre Opfer \nwach zu halten? Ich denke, ja. Wir leben in einer Zeit, in \nder die Schrift an der Mauer der ehemaligen Bezirksver-\nwaltung in der Bautzener Stra\u00dfe in Dresden verblasst und \nin der zugleich ehemalige hohe Stasioffiziere in Hohen-\nsch\u00f6nhausen in einer Art letztem Gefecht ihre Opfer \nverh\u00f6hnen. Dem gilt es zu wehren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich komme zum \nSchluss. Im Falle von Herrn Prof. Porsch haben die \nhandelnden Personen der Linksfraktion.PDS kaum etwas \nzur Aufkl\u00e4rung beigetragen, sondern lieber Nebelkerzen \ngeworfen. Dazu geh\u00f6rt der \u00fcber viele Monate w\u00e4hrende \nDauerversuch, im Ausschuss Verfahrensfragen zu disku-\ntieren und Sachfragen auszuweichen. Den bisherigen \nAusf\u00fchrungen habe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder FDP und vereinzelt bei der SPD) \n\n 3973\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nIch denke aber auch an die Strategie von Herrn \nProf. Porsch, die Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber \ndie gegen ihn erhobenen Vorw\u00fcrfe auf dem Rechtsweg zu \nverhindern. Nachdem bereits seit dem Jahre 2004 die \nMedien anhaltend mit Klagen \u00fcberzogen werden, sah ich \nmich in der vergangenen Woche mit einer Unterlassungs-\nerkl\u00e4rung konfrontiert. \n\n(Heinz Eggert, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch sehe darin ein besonders \u00fcbles Beispiel f\u00fcr das Aus-\nweichen vor der politischen Auseinandersetzung und \neinen Tiefpunkt im Umgang von Landtagsabgeordneten \nmiteinander. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nAn meiner Haltung zur Sache hat diese Aufforderung \nIhrer Rechtsanw\u00e4lte nichts ge\u00e4ndert, ebenso wenig an der \nHaltung meiner Fraktionskolleginnen und -kollegen. Ich \nwerde mich auch nicht der Drohung mit den NPD-\nStimmen beugen, denen Herr Leichsenring heute mit \nseinen abscheulichen und volksverhetzenden Worten neue \nNahrung gegeben hat. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion.PDS! \nIch habe mir ebenso wie die anderen Mitglieder unserer \nFraktion in der geschilderten Weise meine Meinung \ngebildet und in gr\u00fcndlicher Abw\u00e4gung eine Entscheidung \ngetroffen, eine Entscheidung, die in den letzten Tagen oft \nals Gewissensentscheidung bezeichnet wurde. Wir ma-\nchen uns in dieser wie in allen anderen politischen Fragen \nnicht von der Haltung der Neonazis im Parlament abh\u00e4n-\ngig. Wir lassen uns aber auch nicht von der Linksfrakti-\non.PDS politisch erpressen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Abg. Herrn \nDr. Hahn, Linksfraktion.PDS, das Wort. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie \nmir zun\u00e4chst eine kurze Vorbemerkung. Ich finde, die \nReaktion einiger auf die Rede von Karl Nolle zeigt, dass \nleider vielen, zu vielen Mitgliedern in diesem Haus \nSchwarz-Wei\u00df-Malerei lieber ist als eine differenzierte \nBetrachtung, die dann auch manchmal unbequem sein \nkann. Ich meine, diese Rede geh\u00f6rte genau in dieses \nPlenum, sie geh\u00f6rte genau hierhin. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf von der CDU) \n\nAls es im September vergangenen Jahres in dieser Wahl-\nperiode erstmals um den Antrag auf Erhebung einer \nAbgeordnetenanklage ging, habe ich f\u00fcr meine Fraktion \nerkl\u00e4rt, dass es v\u00f6llig unbestritten ist, dass es in der DDR, \ninsbesondere gegen jene, die nicht systemkonform waren, \nviel Unrecht gegeben hat. Wir wissen auch, dass die \nStaatssicherheit dabei das wichtigste Repressionsinstru-\nment war. Da nicht wenige in diesem Haus \u2013 das ist eben \n\nauch von Kollegen Gerstenberg angesprochen worden \u2013 \nuns immer noch und h\u00e4ufig auch wider besseres Wissen \nvorwerfen, wir w\u00fcrden uns nicht kritisch mit der Ge-\nschichte der DDR und unserer eigenen Geschichte aus-\neinander setzen, will ich eingangs meiner heutigen Rede \nnoch einmal an den au\u00dferordentlichen Parteitag der \nSED/PDS vom 16. Dezember 1989 erinnern. \n\nDort erkl\u00e4rte Prof. Michael Schumann \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eWir brechen unwiderruflich mit dem Stalinismus als \nSystem.\u201c \n\n(Heinz Eggert, CDU: H\u00e4tten Sie es mal gemacht!) \n\n\u2013 Herr Kollege Eggert, diese Aussage gilt als Gr\u00fcndungs-\nkonsens der Partei des Demokratischen Sozialismus; er ist \nweder befristet noch taktisch und gilt selbstverst\u00e4ndlich \nauch f\u00fcr die Linkspartei.PDS. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Man  \nmerkt nur nichts davon!) \n\nZu diesem Bruch mit dem Stalinismus als System geh\u00f6rt \nauch eine kritische und selbstkritische Auseinanderset-\nzung mit der Geschichte des real existierenden Sozialis-\nmus in der DDR, mit dem F\u00fchrungsanspruch der SED \nund auch mit der Rolle des Ministeriums f\u00fcr Staatssicher-\nheit. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Aber vom  \nVerm\u00f6gen hat sich die SED nie getrennt! \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nDas ist der gr\u00f6\u00dfte Bl\u00f6dsinn!) \n\nDie SED/PDS hat sich bereits im Jahre 1989 beim Volk \nder DDR entschuldigt. Daraus erw\u00e4chst f\u00fcr uns, erw\u00e4chst \nf\u00fcr die Linkspartei.PDS eine anhaltende Verpflichtung \ngegen\u00fcber allen, deren Menschen- und B\u00fcrgerrechte \nverletzt wurden. Zugleich ergibt sich daraus f\u00fcr uns aber \nnicht nur das Recht, sondern auch die Pflicht, aktuelle \nMenschen- und B\u00fcrgerrechtsverletzungen anderer Syste-\nme oder anderer Staaten zu kritisieren. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass wir f\u00fcr eine sachliche und kriti-\nsche Debatte \u00fcber die Vergangenheit zur Verf\u00fcgung \nstehen. Ungerechtfertigte Angriffe oder gar eine D\u00e4moni-\nsierung der DDR werden wir aber auch k\u00fcnftig eindeutig \nzur\u00fcckweisen. \n\nIm Gegensatz zur CDU, die ihre Mitverantwortung als \nBlockpartei nie wirklich aufgearbeitet hat, haben wir uns \nin einem zum Teil qu\u00e4lenden Prozess sehr ernsthaft mit \nder Geschichte auseinander gesetzt. Es mag in diesem \nHause einige geben, die das alles f\u00fcr unzureichend halten. \nIch habe Ihnen schon einmal gesagt: Sie m\u00fcssen es \nwenigstens zur Kenntnis nehmen. Viele aber pflegen \nlieber ihre alten Feindbilder. \n\nWenn man diese bisweilen geradezu irrationalen Debatten \nim Zusammenhang mit der Abgeordnetenanklage verfolgt \nhat, kann man nur feststellen: Es geht insbesondere den \nEiferern ganz offenkundig nicht um eine ergebnisoffene \nkritische Auseinandersetzung mit strittigen Vorg\u00e4ngen aus \nDDR-Zeiten. Es geht vielmehr um Abrechnung, es geht \n\n 3974\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\num Stellvertreterkriege, es geht um eine Delegitimierung \ndes Lebens im realen Sozialismus, und es geht nicht \nwenigen auch um den Versuch einer Entscheidungs-\nschlacht gegen die unbequeme Linkspartei. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das h\u00e4tten Sie gern!) \n\nSie wollen \u2013 Herr Eggert, auch Sie \u2013 nicht Aufarbeitung \nund objektive Aufkl\u00e4rung. Sie wollen Kniefall und \nSelbstverleugnung. Aber das, meine Damen und Herren, \nwerden Sie von uns nicht bekommen. \n\nNoch einmal: F\u00fcr ernst gemeinte Debatten \u00fcber die \nVergangenheit steht die Linkspartei PDS, steht auch die \nLandtagsfraktion jederzeit zur Verf\u00fcgung. Doch genau \ndarum geht es heute nicht. Heute geht es um einen kon-\nkreten Vorgang, um einen ganz konkreten Menschen. \nHeute geht es um unseren Fraktionsvorsitzenden \nProf. Peter Porsch. Dazu will ich als Einleitung ganz klar \nsagen: Wer f\u00fcr die Linkspartei PDS im Landtag sitzt, \nbestimmt zun\u00e4chst meine Partei in der Nominierung, und \ndar\u00fcber entscheiden in letzter Konsequenz die W\u00e4hlerin-\nnen und W\u00e4hler. Alle anderen Fraktionen in diesem Hause \nw\u00fcrden sich jede Einmischung in ihre Personalfragen zu \nRecht verbitten. Wir nehmen f\u00fcr uns das Gleiche in \nAnspruch. \n\nAuch wenn es Ihnen nicht passen mag, nehmen Sie es \ndoch bitte endlich zur Kenntnis: Peter Porsch ist als \nSpitzenkandidat der PDS 2004 im Wissen um die gegen \nihn erhobenen und von ihm bestrittenen Vorw\u00fcrfe von fast \neinem Viertel der s\u00e4chsischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in \nden Landtag gew\u00e4hlt worden, und die Fraktion hat ihn \neinstimmig zu ihrem Vorsitzenden bestimmt. Substanziell \nist seitdem nichts Neues bekannt geworden. Dennoch \nbeabsichtigt jetzt offenbar eine Mehrheit in diesem Haus, \nden demokratisch gew\u00e4hlten Vorsitzenden der st\u00e4rksten \nOppositionsfraktion aus dem Parlament zu werfen. Dass \nwir uns dagegen mit aller Entschiedenheit zur Wehr \nsetzen, kann doch wohl niemanden ernsthaft wundern. \n\nDass wir den Artikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung, der \ndie Abgeordnetenanklage regelt, f\u00fcr eindeutig grundge-\nsetzwidrig halten, ist seit Langem bekannt. Hinzu kom-\nmen im aktuellen Verfahren gegen Peter Porsch eine \nganze Reihe von Form- und Verfahrensfehlern, von denen \njeder f\u00fcr sich genommen ein Scheitern des Verfahrens \nausl\u00f6sen kann. Dazu wird Kollege Bartl noch sprechen. \nIch will mich zur politischen Dimension der geplanten \nAbgeordnetenanklage \u00e4u\u00dfern. \n\nWas hier heute stattfinden soll, ist ein absurder Vorgang \nund eines demokratischen Parlamentes unw\u00fcrdig. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Unerh\u00f6rte  \nBeschimpfung des Parlamentes!) \n\nEs geht nicht um Aufkl\u00e4rung oder Wahrheitsfindung, \nHerr Eggert, denn das Urteil steht f\u00fcr die Meisten schon \nlange fest. Es geht vielmehr, den Meisten jedenfalls, um \ndie Abrechnung mit einem unliebsamen Oppositions-\npolitiker, und es geht um einen Frontalangriff aller ande-\nren auf die Linkspartei.PDS. Es geht also \u2013 auch Herr \n\nGerstenberg hat es deutlich gemacht \u2013 in letzter Konse-\nquenz um eine knallharte politische Auseinandersetzung. \nPeter Porsch ist dabei das Instrument. Das eigentliche Ziel \nist die Besch\u00e4digung und die Schw\u00e4chung der Linkspar-\ntei. Doch ich sage Ihnen schon heute, egal, was Sie \ndiesbez\u00fcglich auch anstellen: Sie werden grandios schei-\ntern. \n\nDas Vorgehen einiger hat im \u00dcbrigen schon sehr eigenar-\ntige Z\u00fcge. So fordert Kollege Gerstenberg von den \nGR\u00dcNEN noch am vergangenen Freitag von unserem \nFraktionsvorsitzenden, er solle nicht juristische Schritte \ngehen, sondern sich der politischen Auseinandersetzung \nstellen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: V\u00f6llig richtig!) \n\nDerselbe B\u00dcNDNIS/GR\u00dcNE-Abgeordnete will heute den \nOppositionsf\u00fchrer \u00fcber eine Abgeordnetenanklage aus \ndem Landtag werfen lassen, anstatt sich mit ihm und der \nLinksfraktion politisch auseinander zu setzen. Ich glaube, \ndas kann wirklich niemand mehr ernst nehmen. \nHerr Gerstenberg, ich f\u00fcge auch noch hinzu: Dass sich \nausgerechnet ein fr\u00fcherer B\u00fcrgerrechtler f\u00fcr die Aberken-\nnung eines in freien Wahlen errungenen Mandats wegen \nlange zur\u00fcckliegender Vorg\u00e4nge einsetzt, das h\u00e4tte vor \n16 Jahren auch niemand f\u00fcr m\u00f6glich gehalten. \n\nDie Dinge, die unserem Fraktionsvorsitzenden vorgehal-\nten werden, liegen bekanntlich mehr als 20 Jahre zur\u00fcck. \nEine wissentliche Zusammenarbeit mit dem MfS hat es \nnach Aussagen von Peter Porsch nie gegeben. Es gibt \nweder eine Verpflichtungserkl\u00e4rung noch von ihm ver-\nfasste Berichte, und es gibt auch keine IM-Akte. Dennoch \nmeint eine Mehrheit im GO-Ausschuss, eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr \ndas MfS sei erwiesen. Wir haben dazu bekanntlich eine \ndezidiert andere Auffassung. Aber selbst wenn man f\u00fcr \neinen Moment unterstellen w\u00fcrde, dass die Mehrheit im \nGO-Ausschuss mit ihrer Ansicht Recht h\u00e4tte, dann w\u00e4re \nerst ein Teil des umstrittenen Artikels 118 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung erf\u00fcllt, n\u00e4mlich eine T\u00e4tigkeit f\u00fcr das \nMfS. F\u00fcr eine Abgeordnetenanklage muss aber eine \nzweite Voraussetzung erf\u00fcllt sein, n\u00e4mlich die Unzumut-\nbarkeit einer fortdauernden Innehabung des Mandats. Da \nwird es nun v\u00f6llig abstrus. \n\nDie Vorg\u00e4nge, die Peter Porsch vorgeworfen werden \u2013 \nhier im konkreten Fall, ich habe es erl\u00e4utert \u2013, liegen \nmehr als zwei Jahrzehnte zur\u00fcck. Seit 1990 hat er nicht \nnur an der Leipziger Universit\u00e4t eine anerkannte Arbeit \ngeleistet, sondern auch im S\u00e4chsischen Landtag erfolg-\nreich an der demokratischen Umgestaltung in Sachsen \nmitgewirkt. In der vorliegenden Beschlussvorlage findet \nsich von alledem nichts \u2013 keine Abw\u00e4gung, keine Zu-\nkunftsprognose, wie sie das Verfassungsgericht ausdr\u00fcck-\nlich fordert, und es gibt auch keine Heranziehung wom\u00f6g-\nlich entlastender Punkte. Selbst die uns nun wahrlich \nnicht wohlgesonnene Frau Birthler musste im Ausschuss \n\u00f6ffentlich einr\u00e4umen, dass man die Akten auch so lesen \nk\u00f6nne, dass Herr Porsch seine Frau sch\u00fctzen wollte. \n\n 3975\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \nEine Passage!) \n\nLeute vom Schlage eines Leichsenring verh\u00f6hnen die \nOpfer des Holocaust, wollen wieder Sonderz\u00fcge rollen \nlassen \n\n\u2013 Ja, aber die Passage steht nicht im Text. Diese Passage \nfindet sich nicht in der Beschlussempfehlung. (Holger Apfel, NPD: Sie leiden  \n\nan einer Wahrnehmungsst\u00f6rung!) Stattdessen wird als einziger Beleg f\u00fcr die angebliche \nUnzumutbarkeit der weiteren Innehabung des Mandats \neine Aschermittwochsrede aus dem Februar dieses Jahres \nangef\u00fchrt. Wer auf so etwas zur\u00fcckgreifen muss, der hat \noffenkundig keinerlei Argumente mehr, von nachweisba-\nren Fakten ganz zu schweigen. Ich will auch hier Klartext \nreden. Wenn Sie allen Ernstes die Unzumutbarkeit und \ndamit die Abgeordnetenanklage mit einer Aschermitt-\nwochsrede begr\u00fcnden wollten, dann ist dies eine Br\u00fcskie-\nrung, ja, eine Beleidigung der Leipziger Verfassungsrich-\nter. \n\nund wissen auch schon, wen sie damit am liebsten als \nErste in ein Lager transportieren w\u00fcrden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Gehen Sie  \neinmal zum Psychodoktor!) \n\nDie Drohung in Richtung von Herrn Porsch \u2013 schauen Sie \nins Protokoll! \u2013 war eindeutig. \n\nHerr Leichsenring wird nach dem Absitzen seiner Ord-\nnungsma\u00dfnahme schon im Juni wieder unbehelligt im \nLandtag Platz nehmen und kann hier bis 2009 weiter sein \nUnwesen treiben. Herr Porsch aber soll wegen Vorg\u00e4ngen, \ndie zwei Jahrzehnte zur\u00fcckliegen, wom\u00f6glich mit Unter-\nst\u00fctzung der Nazis, aus dem Landtag geworfen werden. \n\nDie Abgeordnetenanklage wird sp\u00e4testens vor dem \nVerfassungsgericht scheitern, und die Allermeisten von \ndenen, die heute zustimmen werden, wissen das auch \nganz genau. Trotzdem wollen sie die Sache durchzuzie-\nhen, koste es, was es wolle; denn die Entscheidung, die \nheute getroffen werden soll, steht seit Monaten fest. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nIch versuche mich einmal in Ihre Position zu versetzen: \nSelbst wenn man die Meinung der Mehrheit des GO-\nAusschusses teilt \u2013 was wir nicht tun \u2013, aber wenn man es \ntut, dann ist es doch allemal noch eine Frage der Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel. Hier sollte vielleicht jeder ein-\nzelne Abgeordnete vor der Abstimmung noch einmal in \nsich gehen. \n\nWie ergebnisoffen das Ganze angeblich ist, zeigt schon \nder Umstand, dass die Koalitionsfraktionen schon vor \nmehreren Tagen einen Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang \ngebracht haben, in dem die Vertreter des Landtages f\u00fcr \ndas Verfahren vor dem Verfassungsgerichtshof namentlich \nbenannt werden, also bereits bevor der Landtag \u00fcberhaupt \neinen entsprechenden Beschluss gefasst hat. Deshalb \nbleibe ich auch bei meiner Aussage vom September \nletzten Jahres: Das, was hier stattfinden soll, ist ein \npolitischer Willk\u00fcrakt mit inquisitorischen Z\u00fcgen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \nwir haben klar gesagt, dass wir uns die Zeit nehmen, die \nwir brauchen. Es gibt keinen Beschluss zur Redezeit, und \nich m\u00f6chte das auch zu Ende f\u00fchren. \n\nLassen Sie mich noch einmal zusammenfassen. Die \nAberkennung eines in freien Wahlen errungenen Mandats \nwegen mehr als 20 Jahre zur\u00fcckliegender und zudem \nunbewiesener Vorg\u00e4nge ist rechtsstaatlich nicht haltbar. \nWenn es dennoch zu einer Anklage kommen sollte, dann \nhaben wir gro\u00dfes Vertrauen in das Verfassungsgericht. \nDiesem wird sich im \u00dcbrigen dann auch Prof. Porsch \nstellen, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es gibt eine Empfehlung des \nPr\u00e4sidiums f\u00fcr die Redezeit, die auf 10 Minuten begrenzt \nist. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Es wird  \nZeit, dass Schluss ist!) \n\n(Heinz Eggert, CDU: Unerh\u00f6rt!) Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \u2013 Ja, Herr Eggert, \ndas h\u00e4tten Sie gern; ich werde Ihnen aber trotzdem noch \netwas sagen. \n\ndenn dort ist anders als im politisch instrumentalisierten \nGesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschuss ein \nH\u00f6chstma\u00df an unabh\u00e4ngiger und vor allen Dingen unvor-\neingenommener Behandlung des Vorgangs sichergestellt. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nIch kann und ich will mir nicht vorstellen, dass CDU, \nSPD, FDP und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gemeinsa-\nme Sache mit den Neonazis machen, \n\n\u2013 Herr Eggert, da Sie in keinem Gremium dabei waren, \nfrage ich mich, woher Sie das wissen. \n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU \u2013 Starke Unruhe) Ich will noch einen weiteren Punkt ansprechen, den Sie \nauch nicht gerne h\u00f6ren werden, der aber jeden Demokra-\nten in diesem Haus mehr als nachdenklich stimmen \nm\u00fcsste. Nach Lage der Dinge ist davon auszugehen, dass \ndie f\u00fcr eine Erhebung der Abgeordnetenanklage erforder-\nliche Zweidrittelmehrheit letztlich nur mit den Stimmen \nder NPD zustande kommen kann. Wir alle wissen, was \nheute hier im Landtag geschehen ist. \n\num sich eines unliebsamen Oppositionspolitikers zu \nentledigen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ihnen  \nist wirklich alles Recht!) \n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df, warum Sie sich aufregen. Es w\u00e4re n\u00e4mlich \nein deutschlandweit einmaliger Tabubruch, wenn der in \nfreien Wahlen gew\u00e4hlte Oppositionsf\u00fchrer im S\u00e4chsi-\n\n 3976\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Abg. Gerlach, \nSPD-Fraktion, das Wort. \n\nschen Landtag mit Hilfe von NPD-Stimmen angeklagt \nwerden w\u00fcrde. Die Folgen f\u00fcr die ohnehin angeschlagene \npolitische Kultur in diesem Land w\u00e4ren un\u00fcbersehbar. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Prof. Porsch, ich \nspreche heute in erster Linie als Kollege zu dem Kollegen \nProf. Peter Porsch; aber nach all dem, was hier inzwi-\nschen gesagt wurde, kann ich es nicht allein bei meiner \nprivaten Meinung bewenden lassen, sondern ich kann mir \ngut vorstellen, dass ich f\u00fcr nicht wenige andere SPD-\nKollegen \u2013 zumindest in Teilen \u2013 mitspreche; das schicke \nich vorweg. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wenn Sie  \ngemeinsame Sache mit der NPD  \n\nmachen, st\u00f6rt Sie das \u00fcberhaupt nicht!) \n\nNicht zuletzt deshalb, Herr Bandmann, fordern wir Sie \nund die anderen Abgeordneten der demokratischen \nFraktionen des Landtages auf, bei der heutigen Abstim-\nmung gegen die Abgeordnetenanklage zu votieren oder \nsich zumindest der Stimme zu enthalten. \n\nAls ich in Dresden studiert habe, stand an einem Geb\u00e4ude \n\u2013 es steht auch heute noch dran \u2013: \u201eNichts ist so fein \ngesponnen, dass es nicht k\u00e4m\u2019 zur Sonnen\u201c. Man kann \neine Menge daraus lernen \u2013 vor allem, dass es wichtig ist, \nProbleme, Dinge, die irgendwo noch im Raum stehen, \nnicht auf Dauer zu verdr\u00e4ngen, auch nicht zu verniedli-\nchen, auch nicht zu versuchen, sie zu eliminieren, sondern \nman muss sich den Problemen stellen. Ein Mensch, der \nseine Probleme nicht l\u00f6sen kann, weil er sie verdr\u00e4ngt, ist \naus meiner Sicht nicht f\u00fcr die Probleml\u00f6sungen anderer \nMenschen geeignet! \n\nWir bleiben dabei, auch im Sinne von Herrn Gerstenberg: \nPolitische Auseinandersetzung \u2013 ja, Stigmatisierung und \nAusschlussverfahren \u2013 nein. Ersparen Sie den Verfas-\nsungsrichtern unn\u00f6tige Arbeit und ersparen Sie sich selbst \neine Blamage \u2013 noch ist es nicht zu sp\u00e4t. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend drei Punkte aus dem \nbemerkenswerten Beschluss des Brandenburger Landtags \nzitieren, der die \u00dcberschrift tr\u00e4gt: \u201eMit menschlichem \nMa\u00df die Vergangenheit bewerten\u201c. Dieser Beschluss \nstammt aus der ersten Wahlperiode des Brandenburger \nLandtags; ich will nur drei Punkte daraus vortragen: \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\u201eErstens. Der \u00f6ffentliche Umgang mit Biografien muss \nder Menschenw\u00fcrde verpflichtet sein. Eine nur selektive \nKenntnisnahme von Lebensl\u00e4ufen und Lebensleistungen \nund ihre Bewertung unter dem Gesichtspunkt heutiger \npolitischer Opportunit\u00e4ten sind ungerecht, verhindern \neinen aufrichtigen Umgang mit der Geschichte und \nschaden dem inneren Frieden. \n\nAus diesem Grund werde ich heute f\u00fcr diesen Antrag \nstimmen. \n\nHerr Hahn, was Sie hier gemacht haben, ist, dass Sie \u2013 \nfangen wir halbrechts an \u2013 versucht haben, alle in eine \nfinstere Schmuddelecke zu stecken, und zwar aus Ihrer \nIdeologie heraus. \n\nZweitens. Eine der Achtung der Menschenw\u00fcrde ver-\npflichtete Auseinandersetzung mit politischen Biografien \nist unvereinbar mit Vorverurteilungen und Verletzungen \nvon Grundrechten. Das Bekennen zu eigener Verantwor-\ntung und gegebenenfalls zu Schuld wird dadurch er-\nschwert. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nH\u00e4tten Sie auch nur ein Wort zum Inhalt des Ganzen \ngesagt \u2013 das hat n\u00e4mlich bisher noch kein PDS-\nAbgeordneter, seit wir diese Debatte f\u00fchren, getan; noch \nnicht einer hat sich zum Inhalt ge\u00e4u\u00dfert. \n\nDrittens. Die Erfahrungen aus der Debatte um die Kon-\ntakte Manfred Stolpes zu staatlichen Stellen der ehemali-\ngen DDR, auch zum Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit, \nzeigen, dass eine oberfl\u00e4chliche Beurteilung, die allein am \nMa\u00dfstab formaler Kriterien vorgenommen wird, zu \ngroben Ungerechtigkeiten f\u00fchrt.\u201c \u2013 Ende des Zitats. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Genauso ist es!) \n\nSie haben sich zum Verfahren ge\u00e4u\u00dfert, Sie haben sich zu \npolitischen Konstellationen ge\u00e4u\u00dfert, Sie haben sich zu \nder Art und Weise ge\u00e4u\u00dfert, wie wir uns heute wahr-\nscheinlich dreckig machen werden, und so weiter. Das ist \nalles gekommen. Eine Winzigkeit fehlt: Wie beurteilen \nSie \u2013 einzelne Abgeordnete, einzelne Kollegen der PDS-\nFraktion \u2013 das, was in dieser Beschlussvorlage steht? \u2013 \nUnd zwar nicht: Wie beurteilen Sie irgendwelches Verfah-\nren oder irgendwelche juristischen Dinge? \u2013 Das ist alles \nganz wichtig, ich wei\u00df. Das fehlt und das hat es bisher \nnicht gegeben. \n\nEingebracht wurde dieser Antrag von den Fraktionsvorsit-\nzenden der CDU, der SPD, der FDP, von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und der PDS. Dieser Beschluss ist \nim Brandenburger Landtag einstimmig verabschiedet \nworden und man hat aus diesem Grund auch dort auf \njegliche Formen von Abgeordnetenanklagen verzichtet. \n\nIch meine: Wer diesen drei Punkten, die ich zuletzt aus \nder Brandenburger Erkl\u00e4rung vorgetragen habe, zustimmt, \nder d\u00fcrfte eigentlich dem vorliegenden Antrag auf Erhe-\nbung einer Abgeordnetenanklage seine Stimme nicht \ngeben k\u00f6nnen. \n\nWas ist heute anders als Anfang der neunziger Jahre? \nAnfang der neunziger Jahre war die Wut auf die Stasi \ngro\u00df und wurde von nicht wenigen f\u00fcr das Ablenken von \neigener Schuld genutzt \u2013 ein idealer Blitzableiter im Sinne \neines neuen Kollektivfeindes. Aber, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, das geht nicht so einfach, wie wir es vorhin \n\nDazu m\u00f6chte ich Sie hiermit ermutigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 3977\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nDie Arbeit f\u00fcr das MfS, so sagt man heute, sei nicht \nsittenwidrig gewesen. Viele behaupten inzwischen frei \nund offen, das sei eine Arbeit wie jede andere gewesen. \n\nin einem Redebeitrag geh\u00f6rt haben; das war mir zu \neinfach. In dieser einfachen DDR habe ich nicht gewohnt. \n\nWo sind denn die Kriterien, die wir heute ansetzen wol-\nlen, f\u00fcr eine reine und saubere Sache? War jemand, der \nzum 1. Mai mitgegangen ist und seine 20 Mark abgeholt \nhat, schon am System dran? War jemand, der eine Pro-\ntesterkl\u00e4rung unterschrieben hat, dran? \n\nDas alles kommt mir bekannt vor. Das sind die Argumen-\nte, die uns Ende 1989 von den damals bestellten Aufarbei-\ntern der Stasi-Zentrale \u2013 einige waren OiBE oder \u00c4hnli-\nches \u2013 genannt wurden: Es w\u00e4re Aufgabe der Stasi, \nSabotage in Betrieben zu verhindern, Schlampereien in \nder Produktion aufzudecken usw. Diese Argumente \nwerden heute gern wiederholt, um von anderen, wesentli-\nchen Dingen abzulenken. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir waren in unserer Art und Weise, wie wir in der DDR \ngelebt haben, sehr unterschiedlich. Aber es gab eine \nGrenze, meine Damen und Herren \u2013 es gab f\u00fcr die Meis-\nten eine Grenze \u2013: Wir beteiligen uns nicht an der Bespit-\nzelung anderer Menschen. \n\nEx-Stasi-Offiziere schw\u00e4rmen von guten alten Zeiten und \ndemonstrieren vor der Stasi-Gedenkst\u00e4tte; mein Vorredner \nist darauf eingegangen. Mit dieser Verharmlosung und \nVerdr\u00e4ngung der schlimmen Tatbest\u00e4nde der DDR wer-\nden die Opfer zunehmend verh\u00f6hnt. Es geht nicht darum, \ndass sich ehemalige Unterdr\u00fccker jeden Tag pers\u00f6nlich \nbei ihren Opfern entschuldigen. Das ist ganz klar. Aber \nein kl\u00e4rendes und s\u00fchnendes Wort, das mit dem Handeln \nallerdings \u00fcbereinstimmen muss, w\u00fcrde reichen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN, vereinzelt bei der NPD und  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nIch ma\u00dfe mir nicht an, heute jemanden zu beurteilen, der \nals Gruppenleiter, meinetwegen auch als Abteilungsleiter, \nf\u00fcr den sieghaften Einsatz der Produktionsmittel usw. \u2013 \nwas auch immer damals f\u00fcr ein Unsinn erz\u00e4hlt wurde \u2013 \ngearbeitet hat. Das lasse ich aber nicht gleichsetzen mit \ndem, wor\u00fcber wir heute sprechen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Aktion S\u00fchnezeichen hat in einer ganz anderen, nicht \nvergleichbaren Situation \u2013 auch ich will sie nicht verglei-\nchen; mir geht es um die Aktion \u2013 argumentiert: Wir \nsprechen die Entschuldigung aus. Dann lassen wir Taten \nfolgen. \u2013 Mit den Taten habe ich Probleme, weil ich sie in \nvielen Dingen nicht erkennen kann. \n\n(Gunther Hatzsch, SPD: Richtig!) \n\nDas entspricht dann auch nicht der DDR-Vergangenheit. \nNat\u00fcrlich war die DDR grau \u2013 sie war weder wei\u00df  \nnoch schwarz; sie war grau in allen m\u00f6glichen Schattie-\nrungen \u2013, aber sie war nicht so einfach, wie wir es heute \ngeh\u00f6rt haben. (Beifall bei der CDU) \n\nWie ist es mit der Vergangenheitsaufarbeitung? Vergan-\ngenheitsaufarbeitung ist aus meiner Sicht so etwas wie \nTrauerarbeit. Diese habe ich auf meiner Arbeit in einer \nKrebsstation erlebt. Dort gibt es das Verhaltensmuster I: \nErstens will man an sich selbst Dinge nicht wahrnehmen, \ndie aber da sind. Zweitens ignoriert man die Symptome. \nDrittens verdr\u00e4ngt man das gesamte Geschehen. Viertens \nergibt man sich irgendwie dem Schicksal. \n\nEs geh\u00f6rt aber dazu, dass man, wenn man die Zeit damals \nbetrachtet, bitte auch betrachten muss: Es wurde kein \nMfS-Mitarbeiter gelyncht, auch kein IM. \n\nMir sind keine \u00f6ffentlichen Spie\u00dfrutenl\u00e4ufe dieser Leute \nbekannt. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS:  \nIn diesem Hause!) \n\nEs gibt aber auch das Verhaltensmuster II: Es umfasst \neine intensive Auseinandersetzung mit dem, was passiert \noder passiert ist. Das haben nur die wenigsten geschafft. \n\n\u2013 Moment! \n\nIm schlimmsten Falle fanden Leute Unterkunft im Wes-\nten, wo die Sensibilit\u00e4t so nicht vorhanden war. \n\nDiese Verhaltensmuster sind unabh\u00e4ngig von Intelligenz, \nScharfsinn oder \u00e4hnlichen F\u00e4higkeiten; sie liegen in der \nPers\u00f6nlichkeit, und das ist weit mehr als die geistige \nF\u00e4higkeit einer Person. Ein wichtiges Kriterium ist die \nKonfliktbew\u00e4ltigung. Die entscheidenden Fragen lauten: \nStelle ich mich der Kritik? Wie reagiere ich auf die \nKritik? \u00dcberziehe ich alle, die mich kritisieren, gleich mit \njuristischen Androhungen? Oder gehe ich \u2013 auch das ist \neine M\u00f6glichkeit \u2013 in mich und fange bei mir an? \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDDR-Geschichte war f\u00fcr viele nat\u00fcrlich eher Stasi-\nGeschichte denn SED-Geschichte. Aber es gab diesen \ngro\u00dfen Unterschied. \n\nWie ist es heute? Heute \u2013 daran haben Sie von der PDS \nwesentlichen Anteil \u2013 verkl\u00e4ren und verharmlosen viele \ndie DDR-Vergangenheit. Man tr\u00e4umt von der ach so \nruhigen Zeit in der DDR, als alles im Wesentlichen \ngeregelt war, und vergisst, dass \u201eRuhe\u201c und \u201eRegelung\u201c \nerzwungen waren, erzwungen von einem verfilzten und \nverwobenen System von Repressalien, Beg\u00fcnstigungen \nund eben leider auch Bespitzelungen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ja, Prof. Porsch handelt nach dem Verhaltensmuster I. \nErstens versucht er, das Geschehene zu verschweigen, mit \ndem Wissen \u2013 das unterstelle ich gern \u2013, dass die HVA (Zuruf von der CDU: \u2026 und Mord!) \n\n 3978\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nSo Grimm, Isensee und Kirchhof in der Ausgabe des \nJahres 1988 des Handbuchs. \n\nbesenrein \u00fcbergeben wurde und demzufolge keine Unter-\nlagen mehr da sein k\u00f6nnen. Zweitens ignoriert er die \nFakten. Drittens ist eine Verdr\u00e4ngung festzustellen, hier \nkonkret der Versuch, die Fakten mit juristischen Mitteln \nzu verdr\u00e4ngen. Viertens. Ich bin der Meinung, Herr \nProf. Porsch, dass Sie jetzt schon in Phase vier sind. Es \ngeht darum, sich ja nichts eingestehen zu m\u00fcssen, weil \nSie sonst Ihr bisheriges Leben komplett infrage stellen \nm\u00fcssten. Das ist wahnsinnig schwer. Ich wei\u00df das. Aber \ndas w\u00e4re der Weg, der gangbar w\u00e4re. Herr Prof. Porsch, \nich kann nur sagen: Schuldbekenntnis steht vor Verge-\nbung. \n\nVom Wahlrecht ist geblieben, \u00fcber die personelle Zusam-\nmensetzung der Parlamente zu entscheiden. Das ist der \nKern dessen, was der B\u00fcrger als Souver\u00e4n behalten hat. \n\nDie vom Immunit\u00e4tsausschuss vorgeschlagene Entschei-\ndung, gegen Prof. Peter Porsch, Mitglied des Landtags \nund langj\u00e4hriger Vorsitzender der Fraktion der PDS, jetzt \nder Linksfraktion.PDS, nach Artikel 118 Anklage zum \nVerfassungsgerichtshof zu erheben, mit dem Ziel, das \nMandat, das ihm W\u00e4hler verliehen haben, abzuerkennen, \ndeformiert den mit der Wahl zum Ausdruck gebrachten \nWillen der W\u00e4hler des Freistaates, die mit der Abgabe \nihrer Stimme darauf vertrauten, wenigstens \u00fcber die \npersonelle Zusammensetzung des Parlaments und damit \ndie ma\u00dfgebliche Richtung der Politikans\u00e4tze, die die \nregierungstragenden Parteien und die Opposition vertre-\nten, mitzuentscheiden. \n\nMeinen zweiten Teil bringe ich sp\u00e4ter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Abg. Bartl, \nLinksfraktion.PDS, das Wort. Zu tun, was der Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsaus-\n\nschuss anempfiehlt, verst\u00f6\u00dft damit objektiv \u2013 ich rede \nwieder nicht von Gesch\u00e4ftsordnungsfragen \u2013 gegen das in \nArtikel 3 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung verankerte \nPrinzip der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t, gegen das Demokratieprin-\nzip in Artikel 3 Abs. 1 in Verbindung mit Artikel 4 der \nS\u00e4chsischen Verfassung und gegen den Grundsatz des \nfreien Mandats gem\u00e4\u00df Artikel 39 Abs. 3 der Verfassung \nsowie gegen das Verbot der Behinderung eines Abgeord-\nneten in der Aus\u00fcbung seines Mandats gem\u00e4\u00df Artikel 42 \nAbs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung. Dass ich von einem \nB\u00fcrgerrechtler erwarten darf, Gesch\u00e4ftsordnungs- und \nVerfassungsfragen zu unterscheiden, Herr Gerstenberg, \ndas setze ich voraus. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Die Sinnhaftigkeit \ndessen, was ich jetzt versuche, mag man bezweifeln; der \nUmstand jedoch, dass nach Presseberichten des gestrigen \nTages zumindest die Fraktionen der CDU, der SPD und \nder FDP die Fraktionsdisziplin betreffs der Abstimmung \n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Immunit\u00e4tsausschus-\nses aufgehoben bzw. gelockert haben und das Votum der \nGewissensentscheidung eines jeden einzelnen Abgeordne-\nten \u00fcberlassen wollen, ermutigt mich dazu. \n\n(Zuruf von der CDU: Haben  \nSie das auch gemacht?) \n\nUnsere Einrede war immer: Bevor wir uns \u00fcber Verfah-\nrensfragen unterhalten k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns \u00fcber die \nverfassungsrechtliche Zul\u00e4ssigkeit unterhalten. Dass wir \nnicht \u00fcber den Sachverhalt im Detail gesprochen haben, \nhaben wir damit begr\u00fcndet, dass das Verfahren verfas-\nsungsrechtlich nicht zul\u00e4ssig ist. Wir legitimieren es nicht, \nindem wir mit Ihnen Detailfragen des Vorwurfs aus Akten \ner\u00f6rtern. Es ist unsere \u00dcberzeugung, dass dieses Verfah-\nren verfassungswidrig ist. Zu entscheiden, ob unsere \n\u00dcberzeugung richtig ist, war der S\u00e4chsische Verfassungs-\ngerichtshof in den bisherigen vier Abgeordnetenanklage-\nverfahren nie gezwungen, da er die Anklagen jeweils \nschon wegen handgreiflicher Verletzung der Verfahrens-\nvorschriften zur\u00fcckweisen konnte bzw. weil sich die \nSache durch Ablauf der Wahlperiode erledigt hatte. \n\n\u2013 Ja. \n\nIch bitte Sie \u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich \u2013, der Ihnen \nvorliegenden Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten, gegen \nProf. Peter Porsch eine Abgeordnetenanklage mit nicht \nmehr und nicht weniger als dem Ziel der Aberkennung \ndes Mandats \u2013 nicht irgendeiner Tadelung, nicht irgendei-\nner Ehren-Enquete \u2013 zu erheben, nicht zuzustimmen, und \nzwar aus Respekt vor dem Souver\u00e4n und vor Verfas-\nsungsg\u00fctern \u2013 Kollege Gerstenberg, nicht vor Verfahrens-\nfragen \u2013 dieses Freistaates, die jedenfalls heute deutlich \nh\u00f6her wiegen als das mit Artikel 118 urspr\u00fcnglich ver-\nfolgte Anliegen. \n\nEs ist so lange nicht her, da legend\u00e4re Verfassungsrechtler \nder Bundesrepublik wie Isensee, Kirchhof und Grimm im \nHandbuch des Staatsrechts zu Recht behaupten durften \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eDie freien und gleichen Staatsb\u00fcrger selbst \ntreffen die fundamentalen Entscheidungen im Staat, \nbestimmen mindestens periodisch \u00fcber die personelle \nBesetzung seines zentralen Organs oder, bei Gleichord-\nnung mehrerer, der zentralen Organe. Alle weiteren \nEntscheidungen, personell wie sachlich, leiten sich \nhieraus ab, lassen sich hierauf zur\u00fcckf\u00fchren und erfolgen \nim Namen des Volkes.\u201c \n\nAber weit mehr als ein Indiz daf\u00fcr, dass unsere Rechtsauf-\nfassung, dass Artikel 118 verfassungswidriges Verfas-\nsungsrecht ist, zutrifft, ist die Tatsache, dass kein einziges \nLand der Bundesrepublik Deutschland und, soweit uns \nbekannt ist, auch keine andere Demokratie in Europa in \n\u00e4hnlicher Weise zulie\u00dfe, dass sich Abgeordnete eines \nParlaments legitimiert s\u00e4hen, sich gerichtsgleich \u00fcber \neinen Parlamentskollegen, der f\u00fcr die Mehrheit politischer \nKontrahent ist, in einer Art Beweisaufnahme eine Mei-\nnung zu bilden, ob dieser durch sein Verhalten, das 20 und \n\n 3979\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nmehr Jahre zur\u00fcckliegt, im Ma\u00dfstab des Willens des \nVolkes \u2013 denn er wird gleich einmal unterstellt \u2013 unw\u00fcr-\ndig ist, das ihm verliehene Mandat \u00fcber die gesamte \nLegislatur, f\u00fcr die er gew\u00e4hlt wurde, zu bekleiden. \n\nDavon abgesehen stellt die Abgeordnetenanklage selbst \nein Rechtsinstitut dar, das in der Fr\u00fchphase des Parlamen-\ntarismus, zu Zeiten des Konstitutionalismus, zur Diszipli-\nnierung des Parlaments durch die Exekutive der Monar-\nchie eingef\u00fchrt wurde, weshalb die Abgeordnetenanklage \nvon vornherein einer obrigkeitsstaatlichen und im Ansatz \ndemokratiefeindlichen Tradition entspringt. Soweit sie \nheute in einzelnen Bundesl\u00e4ndern als Abgeordnetenan-\nklage noch in der Verfassung vorgesehen ist, bezieht sie \nsich immer auf gravierendes Fehlverhalten von Volksver-\ntretern im Mandat, etwa um F\u00e4lle des Missbrauchs des \nMandats zum eigenen Nutzen, etwa im Kontext mit \nKorruption, mit Bestechlichkeit und dergleichen mehr. \nEin Verfahren auf Aberkennung des Abgeordnetenman-\ndats via Abgeordnetenanklage aus solchem Grund freilich \ngab es in der nunmehr 45-j\u00e4hrigen Geschichte der Bun-\ndesrepublik Deutschland nicht. Nicht eine einzige Abge-\nordnetenanklage \u2013 au\u00dfer dem, was im Hohen Haus des \nFreistaates Sachsen erfolgt ist. \n\nErinnern wir uns. Auch die Verfassung des Freistaates \nSachsen sollte, als sie in den Anfangszeiten des neuen \ndemokratischen Sachsens und seines Parlaments in dem \nma\u00dfgeblichen Verfassungs- und Rechtsausschuss erarbei-\ntet wurde, die Abgeordnetenanklage nur mit der Ma\u00dfgabe \nenthalten, dass sie als Sanktion \u201egegen Mandatsmiss-\nbrauch in gewinns\u00fcchtiger Absicht\u201c vorbehalten wird. So \nwar sie im Gohrischer Entwurf drin. Ich nenne Artikel 53 \n\u2013 Kollege Schiemann wird sich erinnern. Der Vorschlag, \ndieses im Ma\u00dfstab der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t und des freien \nMandats generell fragw\u00fcrdige Institut umzufunktionieren, \nes, wie es seinerzeit hie\u00df, \u201ef\u00fcr den \u00dcbergang von der \nDiktatur zur freiheitlichen Grundordnung\u201c einzusetzen, \nkam vom seinerzeitigen Sonderausschuss des S\u00e4chsischen \nLandtages zur Untersuchung von Amts- und Machtmiss-\nbrauch als Folge der SED-Herrschaft mitten im Verlauf \nder Erarbeitung des dem 1. S\u00e4chsischen Landtag vorzule-\ngenden Verfassungsentwurfes durch den Verfassungs- und \nRechtsausschuss. \n\nNachdem dieser Vorschlag des Sonderausschusses in der \n5. Verfassungsklausurtagung \u2013 in der 5. erst \u2013 in Gohrisch \nauf den Tisch kam, erhoben die Berater der Fraktionen, \ndie Fraktionen der CDU und der FDP zum einen und der \nSPD-Fraktion zum anderen, n\u00e4mlich die beratenden \nSachverst\u00e4ndigen Prof. von Mangold und Prof. Dr. Hans-\nPeter Schneider \u2013 beide sp\u00e4ter langj\u00e4hrige Verfassungs-\nrichter in Sachsen \u2013 erhebliche Bedenken, dass eine \ndergestalt angelegte Abgeordnetenanklage gegen Arti-\nkel 18 Abs. 1 und Artikel 28 Abs. 1 des Grundgesetzes \nversto\u00dfen und dem rechtsstaatlichen Bestimmtheitsgebot \nnicht hinreichend gen\u00fcgen w\u00fcrde. Noch in der \n7. Klausurtagung sprachen sich ausweislich der Edition \nvon Volker Schimpff und Dr. R\u00fchmann von Protokollen \nder Klausuren des verfassungsgebenden Ausschusses des \nS\u00e4chsischen Landtages die Vertreter der Fraktion B\u00fcndnis \n\n90/Gr\u00fcne, Kollege Gerstenberg, in Gestalt von Herrn \nDonner, der SPD-Fraktion mit Herrn Kunzmann und der \nLinken Liste/PDS f\u00fcr die Streichung des damaligen \nArtikels 53, jetzt Artikel 118, aus, wie auch noch in der \n7. Klausurtagung Prof. von Mangold und Prof. Schneider \nals Berater ihre verfassungsrechtlichen Bedenken ge\u00e4u-\n\u00dfert haben. Lesen Sie in der Edition der Verfassungspro-\ntokolle nach! \n\nNach langem Hin und Her und nicht zuletzt im Handel \num von den einzelnen Seiten gew\u00fcnschte andere Verfas-\nsungsrechtsbestimmungen landete die Abgeordnetenan-\nklage einschlie\u00dflich ihrer jetzigen, von vornherein poli-\ntisch-funktionellen Endfassung als Artikel 118 in den \n\u00dcbergangsbestimmungen, allerdings mit der Ma\u00dfgabe, \ndass dessen Abs. 4 ausdr\u00fccklich vorgab: \u201eDas N\u00e4here \nbestimmt ein Ausf\u00fchrungsgesetz.\u201c Dieses spezielle \nAusf\u00fchrungsgesetz zu Artikel 118 \u2013 was Sie sagten, \nKollege Steinbach, ist hier \u00fcberhaupt nicht richtig \u2013, das \nArtikel 118 Abs. 4 aufgibt, hat dieser Landtag nie verab-\nschiedet. Er hat Torsoregelungen ins Abgeordnetengesetz \nhineingenommen, er hat Einzelregelungen ins Verfas-\nsungsgerichtshofgesetz f\u00fcr das letzte Stadium aufgenom-\nmen. Er hat nirgendwo irgendwann den Immunit\u00e4tsaus-\nschuss als Bestandteil des Abgeordnetenpr\u00fcfungsverfah-\nrens erw\u00e4hnt. \n\n(Widerspruch des Abg. Christian Steinbach, CDU) \n\nEr ist nicht erw\u00e4hnt. Schon deshalb sind wir der festen \n\u00dcberzeugung, dass dieser ganz intensive Eingriff in das \nMandat von Peter Porsch, der sein passives Wahlrecht \nbetrifft, in jedem Fall auf h\u00f6chst d\u00fcnnem Eis steht. \n\nWas weiter jeder von Ihnen wei\u00df, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, und jeder von Ihnen zumindest \nwissen kann, der die Experimente mit dem Artikel 118 \nund die Rechtsprechung dazu in der Vergangenheit \nnachverfolgt hat, ist, dass tats\u00e4chlich alle anderen L\u00e4nder \nund auch der Bund aus gutem Grunde davon abgesehen \nhaben, \u00fcber die Ehren-Enquete, \u00fcber die Frage der Bewer-\ntung der Parlamentsunw\u00fcrdigkeit hinaus weitere rechtli-\nche Sanktionen anzukn\u00fcpfen, und n\u00e4mlich deshalb, weil \nes gegen Europarecht verst\u00f6\u00dft. In der Resolution des \nEuroparates 1096 vom 27.06.1996 auf der Grundlage des \nMenschenrechtsausschusses Nr. 7568 vom 3.2.1995 hat \nder Europarat die Unanwendbarkeit der Lustrationsgeset-\nze, also dieser Formen der Aberkennung des Mandats, auf \nAbgeordnete wegen Versto\u00dfes gegen das Gleichheitsrecht \nder Wahl in der Menschenrechtskonvention zur\u00fcckgewie-\nsen und abgelehnt. \n\nUnabh\u00e4ngig von all diesen verfassungsrechtlichen Fragen, \ndie generell bei der Abgeordnetenanklage zu sehen sind, \nhat der Fall Peter Porsch f\u00fcnf Dimensionen, die einmalig \nsind, die \u00fcber die normalen verfassungsrechtlichen \nBedenken hinausgehen und die die Unterst\u00fctzer der \nBeschlussempfehlung bedenken sollten. \n\n1. Hier wird klipp und klar im Bericht gesagt: \u201eHerr \nProf. Peter Porsch ist zur \u00dcberzeugung des Ausschusses \nunter dem Decknamen \u201aChristoph\u2019 als Inoffizieller Mitar-\n\n 3980\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nbeiter f\u00fcr das MfS in der Art und Weise, wie in der \nDrucksache 4/883 dargestellt, wissentlich und dienlich \nt\u00e4tig geworden, sodass sich der dringende Verdacht einer \nT\u00e4tigkeit nach Artikel 118 Abs. 1 Nr. 1 und 2 der Verfas-\nsung erhebt.\u201c Diese Feststellung steht im Widerspruch zu \nden Entscheidungen einer Vielzahl von ordentlichen \nGerichten in der Bundesrepublik Deutschland in Verfah-\nren in Sachen Peter Porsch gegen Medien wegen Presse-\nrechts, im Verfahren anderer Art, zum Beispiel im Ar-\nbeitsrechtsstreit. \n\nDiese Urteile der ordentlichen Gerichte haben den ohne-\nhin im \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren nicht legitimierten Immu-\nnit\u00e4tsausschuss ebenso wenig ber\u00fchrt wie vorher den \nBewertungsausschuss. Die Urteile wurden von beiden \nAussch\u00fcssen in den jeweiligen Verfahren nicht einmal \nbeigezogen, wobei zumindest der Bewertungsausschuss \ndas nach seiner gesetzlichen Stellung durfte. Die Urteile \nund die Erw\u00e4gungen der ordentlichen Gerichte, weshalb \nman das anders sieht als die Beschlussempfehlung, hat \nder Immunit\u00e4tsausschuss nicht einmal gepr\u00fcft, nicht \neinmal ein Urteil gelesen. \n\n2. In kaum einem anderen Fall als im Fall von  \nPeter Porsch war der Sachverhalt, der der Abgeordneten-\nanklage zugrunde gelegt wird, in einem solchen Ma\u00dfe vor \ndessen Wahl in den S\u00e4chsischen Landtag in der \u00d6ffent-\nlichkeit wie bei Prof. Porsch. Mein Kollege Andr\u00e9 Hahn \nhat das schon einmal angedeutet. Die Genesis der wohl-\nfeilen Zuarbeit der Birthler-Beh\u00f6rde f\u00fcr den \u201eFocus\u201c und \nandere Medien hat im Bewertungsausschuss wie im \nGesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschuss f\u00fcr jeden \nnachvollziehbar die Eindeutigkeit gebracht. \n\nIch will Ihnen nur folgenden Fakt zu bedenken geben: Die \nBirthler-Beh\u00f6rde, die mit Beginn des 3. S\u00e4chsischen \nLandtages durch den Pr\u00e4sidenten aufgefordert war, zu \nallen Abgeordneten zu informieren, wenn Erkenntnisse \naus den Unterlagen der Staatssicherheit vorliegen, hat in \nden Anfangsjahren der 3. Wahlperiode zu Peter Porsch \nFehlmeldung gebracht. Sie hat sich danach von sich aus \nerst wieder im Juli 2004 ger\u00fchrt, aber im Februar 2004 \nwurde der gesamte Fundus der Akten, wie wir jetzt \ndefinitiv wissen, auch wie die Anw\u00e4lte von Peter Porsch \nuns sagen k\u00f6nnen, dem \u201eFocus\u201c zur Verf\u00fcgung gestellt. \nEs h\u00e4tte zumindest die Contenance vor dem Parlament \nerfordert, dass Birthler wenigstens parallel dem Parlament \nsagt: Zu Porsch liegt jetzt Folgendes vor ... Als der Brief \nvon der Birthler-Beh\u00f6rde an den 3. S\u00e4chsischen Landtag \nkam, blieb das Kuvert, das im Juni oder Juli 2004 an den \nBewertungsausschuss zu geben war, unge\u00f6ffnet, weil im \nBewertungsausschuss Herr Adler oder Herr Kunckel nicht \nmehr drin waren und der Ausschuss nicht mehr arbeitsf\u00e4-\nhig war. \n\nJa, was hat denn das f\u00fcr eine rechtliche Bedeutung, wenn \nich ein Kuvert bekomme, mir eine Nachricht zugestellt \nwird? Dann beginnt damit die Frist, in der der Landtag in \nder Lage ist, von dem erheblichen Sachverhalt Kenntnis \nzu nehmen. Glauben Sie denn, wenn Sie eine Mitteilung \nvon der Bu\u00dfgeldstelle bekommen, weil Sie einen Rot-\n\nlichtversto\u00df begangen haben oder zu schnell gefahren \nsind, und Sie machen das Kuvert nicht auf, dann k\u00f6nnen \nSie einen Monat sp\u00e4ter damit kolportieren, dass Sie sagen, \nbei mir macht regelm\u00e4\u00dfig die Frau die Post auf und die \nwar gerade zur Kur? \n\n(Widerspruch des Abg. Christian Steinbach, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, wir \nhaben von vornherein gesagt, dass wir uns wegen der \nRechtswidrigkeit des Verfahrens im Immunit\u00e4tsausschuss \nvorbehalten, unsere Rechtsstandpunkte in der Plenarsit-\nzung darzustellen. In allen bisherigen Verfahren ist uns \nimmer die M\u00f6glichkeit gegeben gewesen, unbegrenzt zu \ndiesen Fragen zu sprechen. Ich m\u00f6chte, weil ich es auch \nim Protokoll f\u00fcr das Verfassungsgericht haben m\u00f6chte, \ndas hier ordentlich zu Ende bringen, die rechtlichen \nErw\u00e4gungen der Fraktion. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich kann Ihnen nur sagen, dass \ndas Pr\u00e4sidium empfohlen hat, die Redezeit der Abgeord-\nneten auf 10 Minuten zu begrenzen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich respektiere alle \nEmpfehlungen, alle Entscheidungen des Pr\u00e4sidiums. In \ndieser Frage, bei der es um so viel geht \u2013 auch um das \nAnsehen des Landtages und eine solche Gewissensent-\nscheidung der Abgeordneten \u2013, muss die Zeit sein, ohne \nBegrenzung der Redezeit, gravierende Bedenken, die die \nFraktion des Betroffenen hat, hier darzulegen und den \nAbgeordneten vor ihrer Entscheidung zu bedenken zu \ngeben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf von  \nder CDU: K\u00f6nnen Sie zu Protokoll geben!) \n\n\u2013 Dann brauchen wir auch nicht mehr zu entscheiden, \nwenn Sie es \u00fcberhaupt nicht h\u00f6ren wollen. Zu Protokoll \ngeben: Das ist ja auch bezeichnend, was Parlament heute \nnoch ist. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Reden Sie weiter,  \ndann haben wir es hinter uns!) \n\n\u2013 Mitnichten. Das mit dem \u201eFocus\u201c wusste ich erst, \nnachdem ich die Akten eingesehen habe. \n\nEinen besonderen Drive an \u00d6ffentlichkeit bekam der Fall \nPeter Porsch bekannterma\u00dfen, indem der vermeintliche, \njetzt das Anklagerecht rechtfertigende vorgeworfene \nSachverhalt dann noch, wie vom Kollegen Dr. Hahn \nschon hervorgehoben, durch die breite mediale Reflexion \nder Auseinandersetzung zwischen Prof. Porsch und dem \nFreistaat Sachsen aus Anlass der fristlosen K\u00fcndigung als \nUniversit\u00e4tsprofessor an der Universit\u00e4t Leipzig eine \nRolle spielte. \n\nAbgesehen davon, dass es ein Unding in einer Demokra-\ntie ist, dass der Vorsitzende der gr\u00f6\u00dften Oppositionsfrak-\ntion des Parlaments von einem Minister der mit dieser \nkonkurrierenden Regierung auf der Basis einer Verdachts-\nlage fristlos nach Jahrzehnten verdienstvoller wissen-\n\n 3981\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nschaftlicher Arbeit von der Hochschule vertrieben wird; \nim \u00dcbrigen ohne R\u00fccksicht auf betreute Studenten und \nlaufende Promotionsverfahren. \n\n(Lachen des Abg. Heinz Eggert, CDU \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Stimmt aber!) \n\nWenn der Verdacht nach der gleichen Aktenlage, die dem \nMinisterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst im Arbeits-\nrechtsstreit vorgelegen hat, so dringend war, wie es die \nBeschlussempfehlung bewertet, weshalb dann ein verfah-\nrensbeendender Vergleich mit Peter Porsch mit allen auch \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen folgenden Kosten? \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nDas eher nur am Rande. Worum es mir eigentlich geht, ist \nFolgendes: Kein Geringerer als der seinerzeitige rechtspo-\nlitische Sprecher der SPD-Fraktion, Kollege Gerlach, in \nder ersten Wahlperiode meine ich jetzt, und sp\u00e4ter der \nMitkommentator der Verfassung des Freistaates Sachsen, \nDr. Kunzmann, stellte bereits im Juli 1998 in einem \nBeitrag in den S\u00e4chsischen Verwaltungsbl\u00e4ttern, Zeit-\nschrift f\u00fcr \u00f6ffentliches Recht und \u00f6ffentliche Verwaltung, \nMitherausgeber der Innenminister des Freistaates Sach-\nsen, unter dem Titel \u201eDarf das Volk in Sachsen Stasimit-\narbeiter als Landtagsabgeordnete oder B\u00fcrgermeister \nw\u00e4hlen?\u201c zur Er\u00f6rterung des Artikels 118 fest: \u201eDie \nVerfassungsordnung in den L\u00e4ndern muss dem Homoge-\nnit\u00e4tsgebot des Artikels 28 Abs. 1 Grundgesetz gen\u00fcgen. \nDanach muss die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung in den \nL\u00e4ndern den Grunds\u00e4tzen des republikanischen, demokra-\ntischen und sozialen Rechtstaates entsprechen. Die \nL\u00e4nder m\u00fcssen eine Volksvertretung haben, die aus \nallgemeinen, unmittelbaren, freien, gleichen Wahlen \nhervorgegangen ist. Die Wahlrechtsgrunds\u00e4tze sind \ndieselben wie die des Bundes nach Artikel 38 Abs. 1. Die \nAllgemeinheit der Wahl darf nur aus zwingenden Gr\u00fcn-\nden eingeschr\u00e4nkt werden. Das gilt auch f\u00fcr das passive \nWahlrecht. Zu fragen w\u00e4re, ob eine Person als Abgeord-\nneter des S\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 118 S\u00e4chsi-\nsche Verfassung untragbar sein kann, gleichzeitig aber \ndieselbe Person als Bundestagsabgeordneter tragbar \nw\u00e4re.\u201c \n\nDas w\u00e4re es ja. \n\nUnd weiter Kunzmann: \u201eArtikel 118 S\u00e4chsische Verfas-\nsung lie\u00dfe sich im Hinblick auf die Verfassungsgrunds\u00e4t-\nze der S\u00e4chsischen Verfassung wie auch des Grundgeset-\nzes verfassungskonform auslegen.\u201c Er war daf\u00fcr, dass \nman \u2013 das sage ich zwischendurch \u2013 praktisch ins Lan-\ndeswahlgesetz Regelungen aufnimmt, und sagt dann: \u201eEs \nsoll aufgenommen werden, dass Stasimitarbeiter nicht in \nUnkenntnis ihrer T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS in den Landtag \ngew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Darum ist eine Offenlegungs-\npflicht der Stasimitarbeit f\u00fcr alle Wahlbewerber zu for-\ndern und gesetzlich zu verankern. Die vors\u00e4tzliche W\u00e4h-\nlert\u00e4uschung diesbez\u00fcglich sollte mit der M\u00f6glichkeit, das \nMandat durch Beschluss des Verfassungsgerichtes abzu-\nerkennen, geahndet werden k\u00f6nnen. Die bewusst in \nKenntnis der MfS-Mitarbeit getroffene W\u00e4hlerentschei-\n\ndung aber darf einer nachtr\u00e4glichen Korrektur nicht \nausgesetzt werden. F\u00fcr eine so zu verstehende Regelung \nfehlt der Verfassung sowohl die demokratische Legitima-\ntion als auch der notwendige Gestaltungsfreiraum durch \ndas Grundgesetz. Lediglich eine vom Volk selbst in einem \nVolksentscheid angenommene Verfassungsbestimmung \nk\u00f6nnte dem Legitimationszweifel an der nachtr\u00e4glichen \nKorrektur einer freien W\u00e4hlerentscheidung desselben \nVolkes standhalten. Eine solche Verfassung aber hat \nSachsen nicht.\u201c \n\nWie rechtfertigen Sie das, meine Damen und Herren der \nSPD-Fraktion, mit dem, was der Gesch\u00e4ftsordnungsaus-\nschuss angibt und hinter dem Sie stehen? Kunzmann, \nkann man mit gutem Grund sagen, war einer der Haupt-\nkompetenztr\u00e4ger auf dem Gebiet der Verfassungs- und \nRechtspolitik f\u00fcr die SPD. \n\nZum Dritten verlangt Ihnen die durch die hierf\u00fcr regie-\nrende Mehrheit des Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4ts-\nausschusses vorgelegte Beschlussempfehlung, gegen \nProf. Porsch die Abgeordnetenanklage zu erheben, nicht \nnur demokratiewidriges, sondern letztlich in der verbind-\nlichen Auslegung des Artikels 118 durch das eigene \ns\u00e4chsische Verfassungsgericht widersprechendes gesetz-\nwidriges Handeln ab. Ihnen wird gesetzwidriges Handeln \nabverlangt. Dies deshalb, weil im Fall Peter Porsch die f\u00fcr \neine Abgeordnetenanklage nach \u00a7 38 Abs. 1 des Verfas-\nsungsgerichtshofgesetzes mit Verbindlichkeit f\u00fcr jeder-\nmann geregelte einj\u00e4hrige Anklagefrist definitiv verstri-\nchen ist. \n\nDer Verfassungsgerichtshof hat bei Gelegenheit seiner \nVerwerfungsbeschl\u00fcsse in allen drei F\u00e4llen von bisherigen \nAbgeordnetenanklagen, in denen das relevant war, immer \nbetont, und zwar auch mit Bindungswirkung f\u00fcr den \nS\u00e4chsischen Landtag als einzig denkbaren Anwender des \nArtikels 118, dass die Frist von einem Jahr, innerhalb \nderer der Landtag die Anklage wegen eines ihm zur \nKenntnis gelangten vermeintlich nach Artikel 118 inkri-\nminierten Sachverhalts erheben kann, eben nicht durch \nden Eingang des Auskunftsberichts der Gauck- oder \nBirthler-Beh\u00f6rde in Gang gesetzt wird. Vielmehr komme \nes bez\u00fcglich des Fristbeginns ausschlie\u00dflich auf den \nZeitpunkt an, da der Sachverhalt f\u00fcr die Abgeordneten des \nLandtages mit nachvollziehbarem Beweis in der \u00d6ffent-\nlichkeit war. So w\u00f6rtlich der Verfassungsgerichtshof in \nseiner Entscheidung 16 IX 98 vom 6. November. Zitat: \n\u201eIm Sinne des \u00a7 38 Abs. 1 S\u00e4chsisches Verfassungsge-\nrichtshofgesetz bekannt geworden ist der ma\u00dfgebliche \nSachverhalt nicht erst, wenn er dem Landtag als Ganzem, \nErkenntnisquellen und Nebensachverhalt f\u00f6rmlich zur \nKenntnis gebracht wurde, sonst w\u00e4re die Ausschlussfrist \nmanipulierbar. Vielmehr gen\u00fcgt es, dass der Sachverhalt \nin der \u00d6ffentlichkeit ist, dass die Fakten zutage liegen, \nsodass der Sachverhalt den Mitgliedern des Landtages \njederzeit zug\u00e4nglich ist und es nur an ihnen liegt, wenn \nsie davon Kenntnis nehmen.\u201c Ende des Zitats. Bezogen \nauch auf die Bundesverfassungsgerichtssprechung zur \nPr\u00e4sidialklage. \n\n 3982\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nWie im Lichte dieser eindeutigen Rechtss\u00e4tze Raum \nbleiben soll, den Fristbeginn f\u00fcr die jedem Abgeordneten \ndes 4. S\u00e4chsischen Landtages m\u00f6gliche Kenntnisnahme \nvon dem Peter Porsch vorgeworfenen Lebenssachverhalt \nhinter den Beginn der wochen- und monatelangen Presse-\nkampagnen um den vermeintlichen IM Christoph alias \nPeter Porsch zu verlegen, mindestens aber den Zeitpunkt \ndes Fristbeginns sp\u00e4ter anzusetzen als die dem Landtag \njederzeit m\u00f6gliche und gebotene Informationseinholung \nim Kontext mit dem K\u00fcndigungsvorgang des Staatsminis-\nters f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, entzieht sich jeder \nNachvollziehbarkeit. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMehr noch: Die Einjahresfrist, die sich der Landtag \nzurechnen lassen muss, beginnt, legt man auch im Fall \nPorsch den rechtsstaatlichen Ma\u00dfstab \u201ein dubio pro reo\u201c \nan, zu dem Zeitpunkt, als der 3. S\u00e4chsische Landtag von \nder Birthler-Beh\u00f6rde den Auskunftsbericht bezogen auf \nPeter Porsch erhalten hat, n\u00e4mlich im Juni 2004. Damit \nwar im Juni 2005 die Jahresfrist abgelaufen. \n\nEs ist v\u00f6llig abstrus einzureden, nur weil das Kuvert \ndurch den damaligen Bewertungsausschuss nicht aufge-\nmacht worden ist, sei keine Frist in Gang gesetzt worden. \nDas ist abstrus. Das ist die Rechtsprechung. Wenn Kolle-\nge Dr. Martens und Kollege Lichdi noch in irgendeiner \nForm distanziert und auch rechtlich an den Sachverhalt \nherangehen, k\u00f6nnen sie das doch nicht bestreiten. Das ist \ndoch ein Witz! Jeder B\u00fcrger, der einen Bescheid bekommt \nund ihn nicht aufmacht, muss die Rechtsfolgen tragen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nDa kann f\u00fcr den Landtag nichts anderes gelten. Da muss \ner Ordnung in seinem Laden haben. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das hatten wir schon!) \n\nLesen Sie einfach einmal die Beschlussempfehlung auf \nSeite 11. Lesen Sie das bitte einmal durch, was auf \nSeite 11 angeboten wird. Dort wird in einer an Dreistig-\nkeit kaum noch zu \u00fcberbietenden Art und Weise der \nVerfassungsgerichtshof belehrt. Es wird ihm einfach \ngesagt, dass man seine Rechtsauffassung nicht teilt. \nEinfach einmal durchlesen. \n\nViertens. Die eng mit der Erw\u00e4gung im Zusammenhang \nstehende Sache hat eine weitere Besonderheit. Nach \nallem, was vorhersehbar ist, wird der Verfassungsge-\nrichtshof \u00fcber den Antrag auf Aberkennung des Mandats \nf\u00fcr Peter Porsch in der Anklageform, wie sie jetzt einge-\nreicht werden soll, nicht vor Ablauf dieses Jahres ent-\nscheiden. In allen bisherigen Verfahren, die als Abgeord-\nnetenanklage beim Verfassungsgerichtshof waren, hat es, \nbis der Verfassungsgerichtshof zum ersten Mal in der \nSache entschieden hat, wenigstens sieben bis acht Monate \ngedauert und in keinem Fall ist eine Verhandlung durch-\ngef\u00fchrt worden. Alle Entscheidungen wurden gewisser-\nma\u00dfen durch Beschluss verworfen, durch Stuhlurteil. Das \nhei\u00dft, entschieden wird \u00fcber die Anklage zu einem Zeit-\npunkt, wo nach \u00a7\u00a7 20, 21 Stasi-Unterlagen-Gesetz bereits \n\neine Rechtslage eingetreten ist, n\u00e4mlich am 29.12.2005, \nwo nach dieser Bestimmung Unterlagen des Staatssicher-\nheitsdienstes zum Zwecke der \u00dcberpr\u00fcfung von Abgeord-\nneten nicht mehr beigezogen werden d\u00fcrfen, Inhalte des \nSachverhalts nicht mehr ausgewertet werden d\u00fcrfen und \nnach dem Gesetz direkt Sachverhalte nicht mehr vor-\ngehalten oder zum Nachteil des Betroffenen verwendet \nwerden d\u00fcrfen. \n\nSie wissen also ganz genau, dass die Anklage, die Sie \nerheben wollen, in eine Rechtslage hineinkommt, bei der \nder Verfassungsgerichtshof, wenn er sie aufmacht, jenseits \ndes Datums 29.12.2005 liegt. Ins Juristische \u00fcbersetzt \nbedeutet dies, dass offenkundig w\u00e4hrend des Verlaufes \nder Pr\u00fcfung der Anklage die zum Zweck des Beweises \nder behaupteten Involvierung in die T\u00e4tigkeit des MfS \nvorgelegten Unterlagen nicht mehr verwendet werden \nd\u00fcrfen, ja, mehr noch: aus selbigen Erkenntnissen Peter \nPorsch keine Rechtsnachteile mehr entstehen d\u00fcrfen. \nJeder Staatsanwalt, der, wenn er genau wei\u00df, dass er mit \nder Anklage in die Verj\u00e4hrung kommt, dennoch Anklage \nerhebt, wenn er genau wei\u00df, es wird vor der Verj\u00e4hrung \nkein Urteil in erster Instanz geben, steht wegen Rechts-\nbeugung vor dem Kadi. Auch das wissen Sie. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! Wenn er genau wei\u00df, dass er das erstinstanz-\nliche Urteil nie mehr bekommen kann, weil nicht drei \nWochen sp\u00e4ter die Entscheidung getroffen wird oder \n\u00c4hnliches mehr. Nein, Herr Kollege Martens, einfach \nrechtlich damit umgehen! \n\nF\u00fcnftens \u2013 last but not least \u2013 bestehen die Origin\u00e4rit\u00e4t \nund Singularit\u00e4t sowie das Ausma\u00df der rechtswidrigen \nAnwendung des Artikels 118 im Fall Peter Porsch in der \ngeradezu unfassbaren Tatsache, dass nahezu s\u00e4mtliches \ngegen ihn ins Feld gef\u00fchrte vermeintlich belastende \nMaterial, das aus dem Fundus der Birthler-Beh\u00f6rde \nkommt und demnach von der Staatssicherheit erstellt sein \nsoll, aus einem operativen Vorgang stammt, den die \nStaatssicherheit gegen die heutige Ehefrau von  \nPeter Porsch gef\u00fchrt hat. \n\nHier bitte ich einen Moment einzuhalten. Wenn Sie bisher \nalles weggesteckt haben, so bitte ich Sie, hier einen \nMoment einzuhalten. Halten Sie es tats\u00e4chlich f\u00fcr prakti-\nkabel und zul\u00e4ssig, dass gegen den erkl\u00e4rten Willen der \nEhefrau von Prof. Porsch all jene Daten und Informatio-\nnen, die das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit \u00fcber die \njetzige Ehefrau gesammelt hat, gebraucht werden d\u00fcrfen, \num Peter Porsch den Prozess zu machen? Halten Sie das \nf\u00fcr zul\u00e4ssig? \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das muss  \ndoch das Gericht entscheiden!) \n\nGibt es einen in diesem Hause, dem nicht bekannt ist, \ndass von jeher, da es eine geordnete Strafverfolgung mit \nhalbwegs gerechtfertigtem Anspruch gibt, an irgendeiner \nStelle der Strafprozessordnung das so genannte Aus-\nkunftsverweigerungsrecht steht, welches unaufweichbar \njedem Zeugen das Recht gibt, die Auskunft auf solche \n\n 3983\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nFragen zu verweigern, deren Beantwortung ihn selbst \noder einen nahen Angeh\u00f6rigen \u2013 darunter ganz selbstver-\nst\u00e4ndlich den Ehegatten \u2013 in die Gefahr einer Straftat oder \nauch nur wegen Ordnungswidrigkeiten verfolgt zu wer-\nden, bringt? \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\n\u2013 Ich komme sofort zur Lex specialis, Herr Eggert. Ich \ndachte, Sie kannten das als Ex-Innenminister. Die OPK-\nAkte von Regine T. zu verwenden, um trotz der Untersa-\ngung gegen\u00fcber dem Landtag bzw. dem Bewertungsaus-\nschuss \u2013 sprich: durch deren Rechtsanwalt \u2013 Peter Porsch \ndas Mandat abzuerkennen ist ein flagranter, unanst\u00e4ndiger \nund durch nichts zu rechtfertigender Versto\u00df gegen \nhumanit\u00e4re Kerngehalte des Rechts. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNiemand in diesem Hause wird behaupten, dass ihm \nverborgen geblieben ist, \n\n(Heinz Eggert, CDU: Unanst\u00e4ndig  \nist es, andere zu bespitzeln!) \n\ndass die Ehefrau von Peter Porsch sowie sein Sohn, seine \nFamilie und generell seine Angeh\u00f6rigen w\u00e4hrend dieser \ngesamten Kampagne an seiner Seite geblieben sind, ihm \nSolidarit\u00e4t, Zuwendung und Vertrauen versichert haben. \nNiemand in diesem Hohen Hause kann behaupten, er \nwisse nicht oder schl\u00f6sse aus, dass die Aberkennung des \nAbgeordnetenmandates von Peter Porsch die Abgeordne-\ntenanklage, wie sie der Immunit\u00e4tsausschuss mehrheitlich \nempfiehlt zu erheben, nicht auch Nachteile f\u00fcr die Ehe-\nfrau von Peter Porsch, jene Regine T., hat, die die Staats-\nsicherheit und den betreffenden OPK verfolgt hat, mit \nsich bringt. \n\nIn Reichweite dessen lese ich Ihnen nun, da Sie es haben \nwollen, \u00a7 5 Abs. 1 des Stasi-Unterlagen-Gesetzes vor, \n\u00fcberschrieben mit \u201eBesondere Verwendungsverbote\u201c \u2013 \nZitat \u2013: \u201eDie Verwendung personenbezogener Informatio-\nnen \u00fcber Betroffene oder Dritte, die im Rahmen der \nzielgerichteten Informationserhebung oder Ausspionie-\nrung des Betroffenen einschlie\u00dflich heimlicher Informati-\nonserhebung gewonnen worden sind, zum Nachteil dieser \nPerson ist unzul\u00e4ssig.\u201c \u2013 Verwendungsverbot! Sie ent-\nscheiden durch die Bank auf der Grundlage von Material, \ndas unter Versto\u00df gegen das Verwendungsverbot nach \u00a7 5 \ndes Stasi-Unterlagen-Gesetzes erlangt wurde. \n\n(Heinz Eggert, CDU:  \nDummes Zeug, was Sie sagen!) \n\n\u2013 Das wird Ihnen das Verfassungsgericht aufschreiben. \nDas \u201edumme Zeug\u201c steht im Protokoll, Herr Eggert. \n\nEiner der beiden Ausnahmef\u00e4lle, die dieser Gesetzesbe-\nfehl im \u00a7 2 Abs. 5 enth\u00e4lt, liegt nicht vor. Das Gesetz ist \nzwingend, und das Gesetz ist durch Frau Birthler gebro-\nchen worden, und alle, die ihr dabei halfen, haben genau-\nso Gesetzesbruch begangen, einschlie\u00dflich der Mitglieder \ndes Immunit\u00e4tsausschusses, die die Beschlussempfehlung \n\ngemacht haben. Das wird in einem gerichtlich geordneten \nVerfahren festgestellt werden, dessen sind wir uns sicher. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Deshalb wird  \nPeter Porsch heilig gesprochen!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen \u00c4pfel und Birnen nicht auseinander halten, \nHerr Eggert. Das brauchen Sie aber auch nicht. Sie \nk\u00f6nnen im \u201eGr\u00fcnen Salon\u201c Leute zusammenw\u00fcrfeln, die \nDeutungshoheiten haben. \n\nWir bitten Sie sehr, verehrte Kolleginnen und Kollegen, \nanhand dessen, was immer Sie an berechtigten oder \nunberechtigten \u00dcberzeugungen aus Ihnen zug\u00e4nglichen \nDokumenten und Berichterstattungen \u00fcber den Fall \nPeter Porsch gewonnen haben, zu pr\u00fcfen, ob Sie tats\u00e4ch-\nlich mitverantworten k\u00f6nnen, dass Regine T. 20 Jahre \nnach jener Lesung in ihrer Leipziger Wohnung wirklich \nund weit reichend materiell oder immateriell f\u00fcr ihr \nseinerzeitiges Verhalten jetzt bestraft wird. Das ist die \nKonsequenz, wenn Sie es annehmen. Sie sorgen dann \ndaf\u00fcr, dass Regine Porsch 20 Jahre nach der Lesung \ntats\u00e4chlich materiell und immateriell belangt wird. Das ist \ndie Konsequenz. Ich unterstelle Ihnen nicht einmal im \nAnsatz, dass Sie dies wollen oder bislang auch nur im \nAnsatz bedacht haben. Aber darauf kommt es nicht an. \nDer Effekt ist im Grunde schon eingetreten und er wird \nsich, entscheiden Sie sich im Sinne der Beschlussempfeh-\nlung, noch potenzieren. \n\nZum Abschluss gestatte ich mir \u2013 dann haben Sie es \ngeschafft \u2013 noch einen pers\u00f6nlichen Gedanken. Gesetzt \nden Fall, Sie, meine Damen und Herren, die Sie aus dem \nStudium der von der Staatssicherheit gefertigten Unterla-\ngen zu der \u00dcberzeugung gelangt sind, Peter Porsch habe \nseinerzeit wissentlich und willentlich der Staatssicherheit \ndie entsprechenden Ausk\u00fcnfte, Berichte, Wertungen, die \nSie ihm anlasten, im Fall Regine T. geliefert: Der Vor-\nwurf, Kollege Gerlach, in dem Zusammenhang, dass sich \nniemand zu diesem Sachverhalt ge\u00e4u\u00dfert hat, h\u00e4ngt auch \ndamit zusammen, dass nur ein bestimmtes Quorum in \ndiesem Hause \u00fcberhaupt die Aktenlage kennt. Wie sollen \nsie sich denn zum Sachverhalt \u00e4u\u00dfern? \n\n(Zuruf: Sie geh\u00f6ren doch dazu!) \n\n\u2013 Ja, ich geh\u00f6re dazu. Jetzt versetze ich mich in Ihre \nPosition und sage: Jawohl, es ist alles so gewesen, wie Sie \nes deuten. \n\nNun frage ich mich: Was w\u00e4re mit Frau T. passiert, wenn \nPeter Porsch es nicht getan h\u00e4tte? W\u00e4re der OPK-Vorgang \nsp\u00e4ter auch nach geraumer Zeit ohne jedwede Sanktion \ngegen\u00fcber Regine T. oder einem bzw. einer, die \u2013 einge-\nladen oder uneingeladen \u2013 zur Buchlesung kamen, ge-\nschlossen worden? Kommt es in diesem Zusammenhang \ndarauf an, ob Peter Porsch gegen\u00fcber einem von ihm als \nMitarbeiter der Kriminalpolizei klassifizierten Vertreter \nder Staatsmacht oder gegen\u00fcber einem direkt als Mitar-\nbeiter der Staatssicherheit Erkannten Auskunft gegeben \nhat? War die Auskunft nicht so angelegt, dass sie letztlich \nSchaden vom Zielobjekt abgewandt hat? \n\n 3984\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nWird Peter Porsch 20 Jahre nach diesem leidigen Ereignis \n\u2013 w\u00e4re es so abgelaufen, wie Sie es unterstellen \u2013 deshalb \nparlamentsunw\u00fcrdig, weil er sich nicht in dem Sinne \n\u201egest\u00e4ndig\u201c zeigt, wie Sie es w\u00fcnschen und erwarten? \nDas kann doch nicht sein, Kollege Gerlach. Sie erkl\u00e4ren \nzu zwei Dritteln, wie sich normalerweise der Mensch im \nUmgang mit DDR verhalten soll. Dies ist jedoch  \nnicht Gegenstand einer Abgeordnetenanklage. Herr \nGerstenberg, eingeladen zu diesen Gespr\u00e4chen hat zual-\nlererst immer die Linke Liste.PDS. Es gab damals noch \ngen\u00fcgend Kollegen aus Ihrer Fraktion, die zu solchen \nGespr\u00e4chen kamen \u2013 definitiv \u2013, da Sie vorhin sagten: mit \nden Leuten dar\u00fcber sprechen. Wir haben immer dar\u00fcber \ngesprochen. \n\nGilt der Grundsatz im politischen Raum auch noch, dass \nniemandem allein durch die Tatsache, dass er eine ihm \nangelastete Handlung anders sieht und sie deshalb aus \nseiner Sicht bestreitet, ein Rechtsnachteil erwachsen darf? \n\nHat Peter Porsch, h\u00e4tte er damals in einer Dimension, wie \nSie ihm dies anlasten, versagt, nicht 15 Jahre lang in \ndiesem Hause bewiesen, dass er sich sehr wohl demokra-\ntischen und rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen verpflichtet \nf\u00fchlt? Peter Porsch hat von Anfang an immer zu dem, was \nSie \u201eReformfl\u00fcgel\u201c der PDS nennen w\u00fcrden, geh\u00f6rt. Er \nhat als Landesvorsitzender, als stellvertretender Parteivor-\nsitzender, als Fraktionsvorsitzender in allen F\u00e4llen dazwi-\nschengehalten, wenn es irgendwelche Situationen von \nstalinistischen Verhaltensweisen gab. Peter Porsch hat in \nzig F\u00e4llen tabula rasa gesprochen, wenn irgendjemand \nsch\u00f6nreden wollte, was falsch gewesen ist. \n\nWie legitim ist es, im Ma\u00dfstab der in der Beschlussfas-\nsung selbst korrekt wiedergegebenen Zweistufigkeit der \nUntragbarkeitspr\u00fcfung mit einer \u2013 wie der S\u00e4chsische \nVerfassungsgerichtshof und das Bundesverfassungsge-\nricht betonen \u2013 \u201enach vorn offenen Zukunftsprognose\u201c \u2013 \ndie Frage der Tragbarkeit muss mit einer \u201enach vorn \noffenen Zukunftsprognose\u201c getroffen werden, und nur \nIndizwirkung hat die Tatsache, dass es angeblich eine \nStasi-T\u00e4tigkeit gab, Peter Porsch f\u00fcr untragbar zu erkl\u00e4-\nren? \n\nMit welcher offenen Zukunftsprognose wollen Sie mit \nRecht sagen, dass dieser Mensch nicht w\u00fcrdig ist, im \nParlament das ihm von den W\u00e4hlern und auch von seiner \nPartei verliehene Mandat wahrzunehmen? \n\n(Volker Bandmann, CDU: Der Mann wollte \nMinisterpr\u00e4sident werden! Das war die Situation!) \n\n\u2013 Das war auch das Hauptproblem, Herr Bandmann. Eine \nVorhersage von 27 % der W\u00e4hlerstimmen gab es, als \nPeter Porsch im August 2004 in Leipzig den Wahlkampf \nals der Spitzenkandidat, als Nummer 1 auf der Landesliste \ner\u00f6ffnet hat. Und an diesem Tag und einen Tag vorher \nkam der \u201eFocus\u201c. Das war genau der Grund. Sie haben \nv\u00f6llig richtig den Finger darauf. Genau das war der \nGrund. \n\nEs kann gut sein, dass Peter Porsch in seiner B\u00fcttenrede \nzum Aschermittwoch im Zorn oder aus Sarkasmus oder \n\nwie auch immer Formulierungen gebraucht hat, die nicht \ndem Ma\u00dfstab entsprechen, den man an eine Rede anlegt, \ndie auf einem Geschichtspodium gesprochen wird. Das ist \ngut m\u00f6glich. Aber ich kann dem Verfassungsgericht doch \nunm\u00f6glich anbieten, diese B\u00fcttenrede als Ma\u00dfstab daf\u00fcr \nzu nehmen, dass er aus der Vergangenheit \u00fcberhaupt \nnichts gelernt hat. \n\nIn diesem Landtag haben inzwischen Gott sei Dank in \nerheblicher Zahl junge Politiker Einzug gehalten, die den \nAnspruch haben, ehrlich zu erfahren, wie sich die deut-\nsche Geschichte im vergangenen Jahrhundert wirklich \nvollzogen hat. Die junge Generation hat den Anspruch \ninsbesondere auch gegen\u00fcber jenen, die in der DDR \nVerantwortung trugen und vielleicht auch Schuld an \nbegangenem Unrecht bzw. an dem den Menschen zuge-\nf\u00fcgten Leid. In diesem Sinne haben Menschen mit meiner \nBiografie, wenn sie sich wie ich im politischen Leben \ndieser neuen demokratischen Ordnung wieder etabliert \nhaben, kein Recht, einen Schlussstrich einzufordern. Das \ntut weder Peter Porsch, noch tue ich es, noch tun es die \nanderen Kollegen meiner Fraktion. \n\nEs gibt aber auch kein Recht, nur weil man fr\u00fcher oder \nsp\u00e4ter zu der Erkenntnis gekommen ist, mit der DDR \nnichts am Hut zu haben, allen, die das anders sehen, die \nanders mit dem seinerzeit gelebten Leben umgehen, den \nStempel des Unbelehrbaren aufzudr\u00fccken, und es gibt \ngleich gar nicht das Recht, solche Menschen, wie Sie es \nvorhaben, in Unehre aus dem Parlament zu jagen, \u00fcber \ndessen Zusammensetzung wir selbst allenfalls mit dem \nGewicht der eigenen Stimme als einfache W\u00e4hler mit-\nbestimmen, sonst nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, mir \nliegen drei weitere Wortmeldungen vor: Herr Dr. H\u00e4hle, \nHerr Apfel und Herr Eggert. Ich bitte jetzt Herrn \nDr. H\u00e4hle, das Wort zu nehmen. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es sind in der Tat nicht die \ngl\u00fccklichsten Stunden des Parlaments, wenn es sich damit \nbefassen muss, ob eines seiner Mitglieder f\u00fcr die fortdau-\nernde Innehabung seines Mandats untragbar erscheint. \nJedem muss klar sein, dass dies einer au\u00dferordentlich \nstarken Begr\u00fcndung bedarf. \n\nMan kann auch nicht umhin, den menschlichen Aspekt zu \nbedenken. Es betrifft einen Kollegen, dessen politische \nAnsichten ich zwar auf gar keinen Fall teile, den ich \njedoch wie jeden anderen Menschen achte, mit dem ich \nmich bei verschiedenen Anl\u00e4ssen durchaus auch ange-\nnehm unterhalten konnte und vielleicht auch noch kann, \nwenn er nach meinem Beitrag und nach meinem Stimm-\nverhalten noch mit mir reden will. \n\nEs ist keine angenehme Aufgabe, in aller \u00d6ffentlichkeit \nSchuldzuweisungen vorzunehmen, deren Ursachen und \nTatumst\u00e4nde an die 20 Jahre zur\u00fcckliegen. Das ist die \neine Seite der Medaille. \n\n 3985\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nIch will nicht \u00fcbersehen, dass sich viele, die dem Unter-\ndr\u00fcckungsapparat willf\u00e4hrige Diener waren, zur\u00fcckgezo-\ngen und herausgehobene politische Funktionen von sich \naus nicht mehr angestrebt haben. Es gibt und gab darunter \nauch einige, die sich f\u00fcr das gesch\u00e4mt haben, was gesche-\nhen war und woran sie mitgewirkt hatten. Aber es gibt \nund gab eben auch andere, die sich ohne Skrupel und \noffenbar auch ganz bewusst in wichtige Schaltstellen des \ndemokratischen Staates hineingemogelt haben, indem sie \ndie Anfrage zu ihrer m\u00f6glichen Mitwirkung im SED-\nUnterdr\u00fcckungsapparat nicht wahrheitsgem\u00e4\u00df beantwor-\ntet haben. \n\nDie andere ist, dass nat\u00fcrlich nicht alles, was geschehen \nist, ungeschehen gemacht werden kann, nur weil derjeni-\nge, der in einen dringenden Verdacht geraten ist, ein \nnetter, umg\u00e4nglicher Mensch ist oder weil das, was ihm \nvorgeworfen wird, einige Jahre zur\u00fcckliegt. \n\nHeute erkl\u00e4rt uns Herr Bartl, dass m\u00f6glicherweise sogar \ndie friedliche Revolution verfassungswidrig gewesen sei. \nEr hat damit auch Recht, wenn er die DDR-Verfassung \nmeint. Ja, er h\u00e4tte sogar Recht, wenn er sich auf das \nGrundgesetz der Bundesrepublik Deutschland berufen \nw\u00fcrde. Auch da war eine friedliche Revolution nicht \nvorgesehen. Wir k\u00f6nnen aber doch nicht au\u00dfer Acht \nlassen, aus welcher historischen Situation heraus der \nArtikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung entstanden ist, \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nDer Artikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung ist genau \ndeshalb entstanden und er ist f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag \nnicht nach Belieben zu handhaben, sondern er ist ein \nVerm\u00e4chtnis der friedlichen Revolution, das wir ohne \nAnsehen der Person zu erf\u00fcllen haben. \n\nder zusammen mit der gesamten Verfassung am \n27. Mai 1992 vom 1. S\u00e4chsischen Landtag mit einer \nMehrheit von mehr als zwei Dritteln angenommen wor-\nden ist. (Beifall bei der CDU, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) Die friedliche Revolution von 1989/90 war zu dieser Zeit \nallen Beteiligten noch in frischester Erinnerung und es \ngab den einhelligen Willen, die Auswirkungen einer  \n40-j\u00e4hrigen Diktatur zu \u00fcberwinden. Die Emp\u00f6rung der \nMehrheit der Bev\u00f6lkerung richtete sich vor allem gegen \njene, die den freundlichen Nachbarn und netten Kollegen \nspielten, aber im Verborgenen einem Angst einfl\u00f6\u00dfenden, \nunheimlichen Apparat \u00fcber das Verhalten, das Reden, die \nEigenschaften und die Gesinnung von Menschen ohne \nderen Wissen berichteten. \n\nEs gibt ein klar geregeltes, faires Verfahren, in dessen \nVerlauf sich jeder Abgeordnete ein Bild \u00fcber das machen \nkann, was Gegenstand der Abgeordnetenanklage sein soll \nund sein muss. Wie sich jeder einzelne Abgeordnete \nentscheidet, ob die vorliegende Anklageschrift dem \nVerfassungsgerichtshof zugeleitet werden soll oder nicht, \nist allein eines jeden ureigenste Sache. Wir haben nicht \neine Fraktionsdisziplin verabredet, auch nicht eine Locke-\nrung der Fraktionsdisziplin, sondern in dieser Frage war \nvon vornherein klar: Es ist die ureigenste Entscheidung \neines jeden einzelnen Abgeordneten. \n\nNat\u00fcrlich waren die Spitzel nicht die alleinigen Schuldi-\ngen daf\u00fcr, dass willk\u00fcrlich drakonische Strafen verh\u00e4ngt, \nFamilien auseinander gerissen, Kinder zwangsadoptiert, \nKarrieren verhindert und zerst\u00f6rt, Entwicklungsm\u00f6glich-\nkeiten ausgeschlossen wurden und vieles, oft noch \nSchlimmeres mehr. Es waren in der Tat noch mehr die \nBefehlsgeber und Funktion\u00e4re, die das alles verf\u00fcgt und \neingerichtet hatten und sich um Menschenrechte nicht \nscherten, weil aus ihrer Sicht der Zweck die Mittel heilig-\nte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNach meiner Auffassung hat der Gesch\u00e4ftsordnungsaus-\nschuss die wesentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr die Bewertung, dass \nProf. Dr. Porsch \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum wissentlich \nund willentlich mit dem MfS zusammengearbeitet hat, \nschl\u00fcssig dargelegt. Er hat im \u00dcbrigen auch begr\u00fcndet, \nwarum ein Verbleib von Herrn Prof. Dr. Porsch im Land-\ntag nicht zumutbar erscheint. \n\nNun war aber damals sehr fr\u00fch klar geworden, dass mit \nrechtsstaatlichen Mitteln, mit den Mitteln der Justiz nur in \nwenigen eklatanten F\u00e4llen eine Bestrafung der Verant-\nwortlichen und der T\u00e4ter m\u00f6glich sein w\u00fcrde. Dem \nbefreiten Volk war auch nicht an Rache gelegen, sondern \nan Gerechtigkeit. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch betone: des Abg. Prof. Dr. Porsch, nicht des Oppositi-\nonsf\u00fchrers, wie es Herr Hahn hier in den Vordergrund \ngestellt hat. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) Tats\u00e4chlich sind in einem Land, das mit der Last von \u00fcber \n50 Jahren ununterbrochener Diktatur lebt, davon \u00fcber \n40 Jahre DDR-Diktatur, an die Integrit\u00e4t der Mitglieder \neiner demokratisch gew\u00e4hlten Volksvertretung besonders \nhohe Anforderungen zu stellen. Dieser Meinung sind wir \nauch nach 16 Jahren noch. \n\nAngesichts der Tatsache, dass Herr Prof. Dr. Porsch die \nVorw\u00fcrfe, die der Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss f\u00fcr erwie-\nsen h\u00e4lt, immer bestritten und zu keiner Zeit Einsicht oder \n\nDas Gerechtigkeitsempfinden war vor allem auf eines \ngerichtet: Wenn die Spitzel, Befehlsgeber und T\u00e4ter schon \nnicht bestraft werden k\u00f6nnen, dann sollen sie aber auf gar \nkeinen Fall mehr beteiligt sein an der Aus\u00fcbung staatli-\ncher Macht oder an der Vertretung des Volkes in Parla-\nmenten und kommunalen Vertretungsk\u00f6rperschaften. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 3986\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\ngar Reue gezeigt hat, erscheint die Einsch\u00e4tzung des \nGesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschusses, dass der \nVerbleib von Herrn Prof. Dr. Porsch im Landtag eben \nnicht zumutbar erscheint, sehr plausibel. \n\nIch sehe mich auch mit Blick auf die Opfer der SED-\nDiktatur verpflichtet \u2013 denen \u00fcbrigens der Artikel 117 \nunserer S\u00e4chsischen Verfassung gewidmet ist und \u00fcber \nden seltsam wenig gesprochen wird \u2013, der Empfehlung, \nAbgeordnetenanklage zu erheben, zuzustimmen, und \nzwar unabh\u00e4ngig davon, wie sich andere Abgeordnete \ndieses Parlaments entscheiden. \n\nAusdr\u00fccklich will ich erw\u00e4hnen, dass das kein Urteils-\nspruch ist, sondern dieser obliegt, wenn sich die notwen-\ndige Zweidrittelmehrheit im Landtag f\u00fcr die Anklageer-\nhebung ergibt, allein dem Verfassungsgerichtshof, auf \ndessen Urteilskraft ja auch die Landesvorsitzende der \nLinkspartei.PDS vertraut, wie ich heute lesen durfte. \nWenn Sie sich aber, wie Herr Bartl es dargelegt hat, Ihrer \nRechtsposition so sicher sind, verstehe ich die ganze \nAufregung \u00fcberhaupt nicht. \n\nNoch ein abschlie\u00dfendes Wort zu Herrn Nolle und zu \ndem, was er da \u00fcber die CDU behauptet hat: Auch in der \nCDU-Fraktion sind ehemalige Stasimitarbeiter und  \n-mitglieder enttarnt worden. Wir haben hier keinen \nUnterschied gemacht, sondern haben Wert darauf gelegt, \ndass sie sich aus dem Landtag verabschieden mussten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDa hat sich auch jemand erh\u00e4ngt!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Abg. Apfel, \nNPD, das Wort. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst vorwegschicken, dass \nich heute nicht vorhatte, in dieser Debatte das Wort zu \nergreifen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Dazu  \nhaben Sie auch kein Recht!) \n\nAber angesichts des Umstandes, dass Sie heute willk\u00fcr-\nlich unseren Abg. Uwe Leichsenring ausgeschlossen \nhaben, der eigentlich dazu sprechen sollte, da er das zu-\nst\u00e4ndige Ausschussmitglied der NPD-Fraktion im Immu-\nnit\u00e4tsausschuss ist, und der seine ganz pers\u00f6nlichen \nErfahrungen vor dem Hintergrund seiner Erfahrungen mit \nder Staatssicherheit schildern wollte, blieb mir nichts \nanderes \u00fcbrig, als die Zeit heute Nachmittag zu nutzen, \ndann doch noch eine Stellungnahme f\u00fcr die NPD-Fraktion \nvorzubereiten. \n\nMan hat sich sicherlich in der PDS-Fraktion ein wenig zu \nfr\u00fch \u00fcber den Auszug der NPD gefreut; denn es verstand \nsich von selbst, dass wir bei der Debatte um die Abgeord-\nnetenanklage gegen Herrn Prof. Porsch zugegen sein \n\nwerden. Daf\u00fcr ist uns dieses Thema dann zu wichtig, und \nich will es auch gleich vorwegnehmen: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird die NPD-Fraktion der Abgeordne-\ntenanklage zustimmen, jene Fraktion also, auf die Sie, \nhochgesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen der CDU, \nletztendlich auch angewiesen sind. Wenn Sie sich schon \nIhres eigenen Koalitionspartners und des ach so gelobten \nKonsens der selbst ernannten Demokraten nicht sicher \nsein k\u00f6nnen, so k\u00f6nnen Sie in diesem Fall auf die Stim-\nmen der NPD-Fraktion auch tats\u00e4chlich z\u00e4hlen. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIn einem hat die PDS tats\u00e4chlich Recht: Sie sind auf die \nStimmen der NPD angewiesen, und Sie nehmen sie auch \nnur allzu begierig in Gebrauch. Denn wenn Sie nicht auf \ndie NPD-Stimmen schielen w\u00fcrden, dann h\u00e4tten Sie sich \nIhren Antrag gleich schenken k\u00f6nnen, weil Sie ganz \ngenau von vornherein \u2013 bereits zu Beginn der Legislatur-\nperiode \u2013 wussten, dass ohne die Stimmen der NPD-\nFraktion dieser Antrag auf Abgeordnetenanklage gegen \nHerrn Prof. Porsch nicht umsetzbar gewesen w\u00e4re. \n\n(Zuruf von der CDU: L\u00fcge!) \n\nAber, wie gesagt, meine Damen und Herren, das ist doch \noffensichtlich. Rechnen k\u00f6nnen Sie auch, und Sie werden \nwohl nicht allen Ernstes geglaubt haben, dass Sie PDS-\nAbgeordnete finden, die sich der Abgeordnetenanklage \nanschlie\u00dfen w\u00fcrden. \n\nFakt ist: Die NPD-Fraktion wird sich tats\u00e4chlich nicht \nverschlie\u00dfen, denn f\u00fcr uns ist eines klar: Politiker vom \nSchlage eines Prof. Porsch geh\u00f6ren nicht in deutsche \nParlamente, sie geh\u00f6ren tats\u00e4chlich vor Gericht gestellt! \n\n(Einzelbeifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg.  \nStefan Brangs, SPD: Das sagt der Richtige!) \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Zusammenhang \nweise ich auch die groteske Unterstellung von Herrn \nDr. Hahn von heute Mittag zur\u00fcck, ich h\u00e4tte behauptet, \nheute Abend w\u00fcrde Herr Porsch gerichtet. Herr Dr. Hahn, \nSie m\u00fcssen wirklich ein schlechtes Gewissen haben, wenn \nSie uns Derartiges unterstellen. Nein, Sie sollten sich Ihre \nOhren waschen und nicht st\u00e4ndig etwas hineininterpretie-\nren, was die NPD \u00fcberhaupt nicht gesagt hat. \n\nRichtig ist, dass ich gerufen habe, dass wir zur Abendde-\nbatte zur\u00fcckkehren, damit eben Herr Prof. Porsch vor \nGericht gestellt werden kann, denn schlie\u00dflich wollen wir \nja nicht, dass die Abgeordnetenanklage nur deshalb \nscheitert, weil sich der Landtagspr\u00e4sident \u00fcber die Aus-\n\u00fcbung des freien Mandats des Abg. Leichsenring hinweg-\nsetzt und einen NPD-Abgeordneten willk\u00fcrlich f\u00fcr etwas \nausschlie\u00dft, was er \u00fcberhaupt nicht gesagt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir uns heute im Land-\ntag mit dem Thema Abgeordnetenanklage befassen \nm\u00fcssen, so tun wir das nicht im landl\u00e4ufigen Sinne \u2013 da \nfiele mir auch einiges ein, was eine Anklage gegen Vertre-\nter dieses Hauses rechtfertigen w\u00fcrde \u2013, sondern nach \nArtikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung. \n\n 3987\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nDie Stasi war Schild und Schwert der Partei, und deshalb \nm\u00fcssten eigentlich alle hier im Raum befindlichen SED-\nMitglieder von 1989 auf die Anklagebank, zumindest aber \njene in Entscheidungspositionen, egal, in welcher Partei \nsie heute auch sein m\u00f6gen. \n\nNach Kenntnisnahme der Beschlussempfehlung und des \nBerichts in der Drucksache 4/5073 bleiben auch f\u00fcr die \nNPD-Fraktion keine Zweifel an der T\u00e4tigkeit von Herrn \nPorsch f\u00fcr das MfS. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nZu gro\u00dfer Verwunderung f\u00fchrt dies bei uns allerdings \nnicht, sprechen wir doch \u00fcber den amtierenden Frontmann \nder Postkommunisten hier im S\u00e4chsischen Landtag. \nAusgerechnet der Herr Professor, der so h\u00e4ufig in der \nManier des personifizierten erhobenen Zeigefingers \ndozierte, offenbart nun tiefe moralische Abgr\u00fcnde. \u00dcber \nJahre hinweg sollen Sie, Herr Porsch, in Geheimdienstt\u00e4-\ntigkeiten des DDR-Regimes verstrickt gewesen sein. \n\u201eH\u00f6rt, h\u00f6rt!\u201c m\u00f6chte man Ihnen zurufen. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion steht fest, dass wir geschlossen den \nAntrag auf Abgeordnetenanklage unterst\u00fctzen werden. \nSchlie\u00dflich ist hinreichend bekannt, wie wir uns zu den \nGeheimdienstaktivit\u00e4ten jeglicher Art positionieren. Ich \nbin allerdings sehr gespannt, wie sich die Vertreter der so \ngenannten staatstragenden Parteien in diesem Hause dazu \nstellen. Schlie\u00dflich haben sie alle doch selbst ihre eigenen \nLeichen im Keller, und bekanntlich hackt ja eine Kr\u00e4he \nder anderen kein Auge aus. Ich m\u00f6chte in diesem Zu-\nsammenhang nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass die NPD \nkeinen Unterschied sieht zwischen den Machenschaften \nder Staatssicherheit und der Stasi-West, dem bundesre-\npublikanischen Verfassungsschutz. \n\nMeine Damen und Herren, insofern bedarf es schon einer \ngeh\u00f6rigen Portion an Heuchelei der etablierten Parteig\u00e4n-\nger, sich heute hinzustellen und \u201eMores\u201c zu lehren, \nw\u00e4hrend man sich selbst ganz ungeniert hinter die krimi-\nnellen Machenschaften des Verfassungsschutzes stellt. \nEgal, welchem der beiden Geheimdienste man sich \nbedient haben mag oder heute noch bedient, ich m\u00f6chte \ndas weniger als staatstragend bezeichnen als vielmehr \n\u201eden Staat zu Grabe tragend\u201c. Meine Damen und Herren, \nStasi- und Verfassungsschutzmachenschaften sind auch \ninsofern vergleichbar, als sie beide gemeinsam haben, das \nVolk auszuspitzeln. \n\nHerr Prof. Porsch, ich verstehe nicht, weshalb Sie die \nGelegenheit der Anh\u00f6rung vor dem Immunit\u00e4tsausschuss \nnicht genutzt haben, denn das entspricht ja wohl nicht \nunbedingt Ihrer Auskunftsfreudigkeit zu DDR-Zeiten. \n\nMeine Damen und Herren! Es f\u00e4llt schwer zu glauben, \ndass Herr Prof. Porsch \u00fcber Jahre regelm\u00e4\u00dfig Kontakt \nhatte, ohne jemals zu durchschauen, mit wem. Das w\u00e4re \nungef\u00e4hr genauso, als wenn Sie nicht w\u00fcssten, dass Sie \nMitglied der PDS.Linkspartei, M\u00e4dchenname PDS oder \nSED, die Mutter aller Mauern, sind oder seit Jahren einen \nSitz in diesem Parlament innehaben. Ihr damaliges Erin-\nnerungsverm\u00f6gen muss wahrlich besser gewesen sein, \n\nansonsten w\u00e4re es wohl kaum \u00fcber Jahre zu diesen \nKontakten gekommen. \n\nWir werden, wie gesagt, dem Antrag zustimmen und \nw\u00fcrden uns freuen, wenn alle anderen Agentenzutr\u00e4ger in \ndiesem Haus, ganz gleich, aus welcher Partei auch immer, \nund ganz egal, f\u00fcr welchen fr\u00fcheren oder aktuellen \nGeheimdienst oder Nachrichtendienst, eine ebensolche \nBehandlung erfahren w\u00fcrden. Folglich harren wir mit \nErwartung des Abstimmungsergebnisses und sind auch \ngespannt, welches Abstimmungsverhalten beispielsweise \nder Verfassungsschutz Herrn Baier heute empfohlen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Baier, fraktionslos) \n\nZum Abschluss, meine Damen und Herren, lassen Sie \nmich noch eines sagen: Mit Ihrem Verhalten, das Sie alle, \nSie angeblichen Gutmenschen und Pseudodemokraten, \nam heutigen Mittag f\u00fcr ein kl\u00e4gliches Spiel abgeliefert \nhaben, sind Sie auf dem besten Weg, in die Fu\u00dfstapfen \njener SED-Diktatur zu treten, die die Herren Porsch, \nK\u00fclow, Bartl & Co. bis heute hochleben lassen. \n\nMeinungsfreiheit: Fehlanzeige, Versammlungsfreiheit: ein \nTrugschluss. Die NPD-Fraktion ist es gewohnt, dass sie \nf\u00fcr die harmlosesten \u00c4u\u00dferungen Ordnungsrufe erteilt \nbekommt, w\u00e4hrend die primitivsten Beschimpfungen \ngegen NPD-Abgeordnete nicht geahndet werden. \u2013 So \nviel zur Unabh\u00e4ngigkeit des Landtagspr\u00e4sidiums. \n\nIch wiederhole mich: Willk\u00fcrlich wird ein Abgeordneter \nder NPD-Fraktion f\u00fcr etwas ausgeschlossen, was er \n\u00fcberhaupt nicht gesagt hat \n\n(Widerspruch des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nund was er angesichts eines eventuellen Missverst\u00e4ndnis-\nses mit Bedauern richtig gestellt hat. Gleichzeitig ma\u00dft \nsich der Pr\u00e4sident an, willk\u00fcrlich Entscheidungen anzu-\nordnen, zu denen er laut Gesch\u00e4ftsordnung gar nicht \nbefugt ist. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, wo kommen wir da eigentlich \nhin mit dieser vermeintlichen M\u00f6chtegern-Demokratie? \nNein, das alles zeigt, welche Gesinnungsdiktatur inzwi-\nschen in diesem Hause Einzug gehalten hat. \n\n(Buh-Rufe von der CDU) \n\n\u201eWehret den Anf\u00e4ngen!\u201c, kann man Ihnen nur zurufen. \nMit der heutigen Abgeordnetenanklage gegen Herrn \nProf. Porsch haben wir tats\u00e4chlich die Gelegenheit anzu-\nfangen. Wir haben Gelegenheit anzufangen, mit der \nHeuchelei der selbsternannten Demokraten aufzur\u00e4umen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort dem Abg. \nEggert, CDU. \n\nHeinz Eggert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Apfel, wenn Sie sich f\u00fcr eine F\u00fchrungsfigur \n\n 3988\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n(Beifall bei der CDU) halten, m\u00fcssen Sie wirklich von allein darauf gekommen \nsein. Dieser Eindruck vermittelt sich hier nicht besonders. \nJetzt sage ich Ihnen auch, warum Sie kein Recht hatten, in \ndieser Debatte zu sprechen. Wer eine neue Diktatur \nvorbereitet, ist ein schlechter Ratgeber daf\u00fcr, wie man \neine alte Diktatur aufl\u00f6st und mit den Folgen umgeht. \n\nIch kann nicht sagen, dass mich die Debatte nicht aufregt. \nAber ich denke, wenn wir das weiter zulassen, was aus \nIhrer Fraktion als Diskussionsgrundlage gekommen ist, \ndann werde ich mich bald daf\u00fcr entschuldigen m\u00fcssen, \ndass mich die Staatssicherheit bespitzelt hat, dass ich in \nder DDR nicht angepasst gelebt habe, dass ich mich um \nLeute gek\u00fcmmert habe, die verfolgt worden sind, und \ndann werde ich mich daf\u00fcr entschuldigen m\u00fcssen, dass \nder Generalmajor B\u00f6hm ein Versetzungsgesetz gegen \nmich erlassen und unterschrieben hat mit einem hand-\nschriftlichen Verweis, diesen dem Genossen Modrow zur \nKenntnisnahme vorzulegen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIm Gegensatz zu Ihnen habe ich Kollegen Porsch immer \nsehr ernst genommen. Er war mir nie unsympathisch. Wir \nhaben auch schon einmal in Litauen zusammen, was \nunvermeidlich war, freundlicherweise ein Bier getrunken. \n\n(Holger Apfel, NPD: Pack schl\u00e4gt  \nsich, Pack vertr\u00e4gt sich!) \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEines ist doch klar, und an dieser Stelle k\u00f6nnen alle, die \nf\u00fcr die Staatssicherheit gearbeitet haben, ein Unschulds-\nbewusstsein haben: Die SED hat sie angeleitet; sie war \nweisungsberechtigt. \n\nAls ich die Vorw\u00fcrfe in der Zeitung gelesen habe, habe \nich gedacht, wenn diese Vorw\u00fcrfe stimmen \u2013 das war ja \nalles nicht klar \u2013, geht Porsch an die \u00d6ffentlichkeit und \nsagt: Ja, was haben Sie denn anderes erwartet? Ich habe in \nder DDR gelebt. Ich bin extra von \u00d6sterreich in die DDR \ngekommen \u2013 was sich schlecht an DDR-B\u00fcrger vermit-\nteln lie\u00df, weil 16 Millionen lieber nach \u00d6sterreich gereist \nw\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber das enthebt sie nicht ihrer eigenen Verantwortung. \nMit neuen L\u00fcgen schafft man keine Wahrheit. Mir sind \nzwei Dinge bei dem aufgefallen, was Herr Hahn im Bund \nder Linie hier gesagt hat, indem er eigentlich versuchte, \ndie Dinge umzudrehen, uns allen hier vorzuwerfen, dass \nwir unw\u00fcrdig sind und dass wir Dinge tun, die wir gar \nnicht tun d\u00fcrften, weil die einzig Gerechten auf diesen \nB\u00e4nken sitzen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAber ich bin freiwillig gekommen. Der Kommunismus \nwar f\u00fcr mich im Prinzip die Wiege der Menschheit. Ich \nwar \u00fcberzeugt und nat\u00fcrlich habe ich mit den Genossen \nzusammengearbeitet, als sie mich gefragt haben. Aber ich \nhabe \u2013 das ist immer der stereotype Satz \u2013 mit meinen \nAussagen keinem geschadet, was ja h\u00e4tte m\u00f6glich sein \nk\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDa haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Ich habe sehr genau zugeh\u00f6rt. Mir ist aufgefallen, \nHerr Hahn, Sie haben gesagt, diese eine Aussage, dass \nHerr Porsch seine Frau wahrscheinlich sch\u00fctzen wollte, \nw\u00e4re in dem Bericht nicht angezeigt worden. \n\nWenn Sie dann noch gesagt h\u00e4tten: Ich habe 1990 nicht \nden Mut gehabt, mich diesen meiner Meinung nach \neigentlichen Bagatellberichten \u2013 wenn sie denn welche \ngewesen sind \u2013 zu stellen, und war sp\u00e4ter froh, dass Gras \ndar\u00fcber gewachsen ist, dann h\u00e4tte ich das sogar verstan-\nden und h\u00e4tte \u00fcberlegt, wenn ich denn die Berichte oder \nden Inhalt dieser Akte nicht gelesen oder gekannt h\u00e4tte, \nob man an dieser Stelle nicht doch endg\u00fcltig das Gras des \nVergessens dar\u00fcber wachsen lassen sollte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas steht nicht drin!) \n\n\u2013 Das steht nicht drin. Jetzt frage ich Sie: Wenn er nicht \ngewusst hat, dass er mit der Staatssicherheit gearbeitet \nhat, wovor wollte er sie denn sch\u00fctzen? \n\nAber stattdessen keine Auskunft an die eigenen Kollegen, \nnur Vertuschen nach au\u00dfen. Dazu kann ich Ihnen nur \nsagen: Meine Achtung ist ziemlich dahingeschmolzen. Ich \nbin \u00fcberzeugt, dass das stimmt, was von der Birthler-\nBeh\u00f6rde gesagt wird, und bin \u00fcberzeugt davon, dass Sie \nein Spitzel der Staatssicherheit waren. Sie k\u00f6nnen Ihren \nRechtsanwalt schon anrufen. Es geht ja gar nicht darum, \ndass Ihnen einer die Geh\u00e4lter, die Sie in den letzten \n15 Jahren erschwindelt haben, und die darauf basierende \nRente nehmen will. \n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei  \nder CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nSehen Sie, diese eine Frage zeigt f\u00fcr mich die gesamte \nVerlogenheit in der Vergangenheitsdebatte der PDS. Ich \nkann den jungen Leuten \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ja, Herr Porsch. Gut, dass Sie endlich mal was sagen. \nBis jetzt war es ja ein beredtes Schweigen, das Sie \u00fcber \ndie Monate hinweg gezeigt haben. Sie bedrohen sogar \nKollegen mit Ihrem Anwalt. Ich finde das eigentlich \neinmalig in der Geschichte, was dem Kollegen passiert \nist: dass er auf einmal einen Brief auf Unterlassung von \nIhrem Anwalt bekommt. Machen Sie ruhig weiter! Sie \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs geht einfach heute um einen letzten Akt an dieser \nSt\u00e4tte der politischen Kultur, und zwar der Opfer willen, \nweil einfach an dieser Stelle Gerechtigkeit sein muss. \n\n 3989\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nIch denke, dass ein Abgeordneter im S\u00e4chsischen Landtag \nein Beispiel ist f\u00fcr Menschen, die auf den Landtag schau-\nen. Das ist f\u00fcr mich und f\u00fcr unsere Fraktion ein Grund \ndaf\u00fcr, dass es uns untragbar erscheint, dass Herr Porsch \nweiterhin dieses Mandat innehat. Herr Dr. Porsch und \nviele andere haben gesagt, das liege viele Jahre zur\u00fcck \nund eigentlich sollte man deshalb vielleicht gar nicht \nmehr dar\u00fcber sprechen. Haben Sie sich, Herr \nProf. Porsch, eigentlich einmal \u00fcberlegt, wie Ihr Verhal-\nten, das nicht das Verhalten eines Einzelnen ist, auf \ndiejenigen wirkt, die damals und auch sp\u00e4ter bespitzelt \nwurden, die ihre Akten gelesen haben und sich mit dieser \nVergangenheit, die sie ja auch betroffen hat, auseinander \nsetzen m\u00fcssen und Akten vorfinden, aber niemanden, der \ndiese Akten geschrieben hat, finden, mit dem sie sich \nauseinander setzen k\u00f6nnen, den sie fragen k\u00f6nnen: Wa-\nrum hast du das eigentlich gemacht, wir waren doch \nbefreundet? Warum hast du das gemacht? \u2013 Es gibt \nniemanden! \n\nhaben genug Geld auf Kosten des Steuerzahlers ange-\nsammelt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIn das Geld der Steuerzahler ist auch das Geld der Opfer \neingeflossen, die inzwischen arbeitslos auf der Stra\u00dfe \nstehen, weil sie sich zu DDR-Zeiten nicht bilden konnten \nund weil die Staatssicherheit das Ganze verhindert hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas will ich alles gar nicht erz\u00e4hlen. Ja, ich will nur eines \nsagen: Ich will den jungen Leuten hier im Parlament Mut \nmachen. Sie m\u00fcssen einfach diesen Dingen nachgehen, \ndamit sich Geschichte in den eigenen Reihen nicht wie-\nderholt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSie haben sich hier im Parlament zu diesem Thema der \nAuseinandersetzung mit uns verweigert. F\u00fcr uns ist es \naber wichtig, dass wir mit den Leuten reden k\u00f6nnen, die \ndamals \u00fcber uns geschrieben haben. \n\nF\u00fcr alle, die diese Debatte nicht mehr verstehen: Die \nDebatte in dieser Aufgeregtheit \u2013 das gebe ich gerne zu \u2013 \nwird so lange bestehen, bis wir ins Grab gesunken sind. \nAber wir wissen auch, Kollege Nolle hat heute einen \nBeitrag geliefert, der v\u00f6llig daneben war. Das macht aber \nnichts. An einer Stelle hat er nat\u00fcrlich Recht: Die Genera-\ntionen danach m\u00fcssen sich sehr genau mit dem befassen, \nwas die V\u00e4ter falsch gemacht haben und an welcher Stelle \ndie Verf\u00fchrungen gelegen haben, damit sie nicht wieder in \ndiese gleichen Verhaltensmuster fallen. Das kann ich den \njungen Kollegen quer durch alle Parteien \u2013 NPD nehme \nich aus, nicht bildungsf\u00e4hig! \u2013 nur empfehlen. \n\nHerr Dr. Hahn, wir haben uns damals nicht einsch\u00fcchtern \nlassen, obwohl wir wussten, dass \u00fcber uns geschrieben \nwird, \n\n(Beifall den GR\u00dcNEN, der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nund ich werde mich auch heute nicht von Ihnen ein-\nsch\u00fcchtern und instrumentalisieren lassen mit dem Ver-\nweis darauf, dass ich mit meiner Entscheidung die politi-\nsche Auseinandersetzung mit der PDS nicht wage oder \naber mit einer Gruppe von Abgeordneten, die auch hier im \nParlament sind, gemeinsam stimmen muss. In meiner \nEntscheidung bin ich ganz allein meinem Gewissen \nverpflichtet und habe dar\u00fcber zu entscheiden, ob Sie \nmeiner Meinung nach weiterhin Verantwortung f\u00fcr dieses \nLand in diesem Parlament \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, wenn Sie \ndie Verantwortung f\u00fcr Ihre eigene Vergangenheit nicht \n\u00fcbernehmen wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Abg. \nFrau Herrmann, GR\u00dcNE. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! In der Auseinandersetzung mit der \nVergangenheit in der DDR sind f\u00fcr mich die Kategorien \nOpfer und T\u00e4ter nicht passend. Ich bin \u00fcberzeugt davon \nund ich wei\u00df, dass es Opfer und T\u00e4ter gegeben hat. Aber \nes gab auch die vielen anderen, die sich t\u00e4glich neu \nentscheiden mussten, inwieweit sie sich anpassen, wo sie \nWiderstand zeigen, und die sich nicht immer, aber meis-\ntens bewusst waren, was damit verbunden sein konnte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Abg. Dulig, SPD, \ndas Wort. Herr Dr. Hahn, deshalb geht es heute nicht darum, ob wir \n\ndie DDR d\u00e4monisieren wollen, sondern es geht darum, ob \nHerr Prof. Porsch vor vielen Jahren f\u00fcr die Staatssicher-\nheit gearbeitet hat \u2013 und davon bin ich \u00fcberzeugt nach \ndem, was ich in den Unterlagen gelesen habe. Es geht \ndarum, wie er sich zu dieser seiner T\u00e4tigkeit nach der \nWende verhalten hat, wie er sich damit auseinander \ngesetzt hat, wie er sich hier im Parlament und wie er sich \ninnerhalb des letzten Jahres in diesem Prozess damit \nauseinander gesetzt hat. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Im Jahre 1989 war ich ein  \n15-j\u00e4hriger Steppke und da ist es die Frage, ob man bei \ndiesem Thema mitreden kann. Ja, es gibt 15-J\u00e4hrige, die \ntrotz ihres Alters dabei waren, als es damals darum ging, \ndie friedliche Revolution aktiv zu gestalten. \n\nAufgrund meiner famili\u00e4ren Geschichte war ich als  \n15-J\u00e4hriger mit dabei, als wir \u00fcber den Theaterplatz \n\n 3990\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nDiese Menschen m\u00fcssen in den Mittelpunkt gestellt \nwerden und man muss auch sagen k\u00f6nnen: Was Ihnen \npassiert ist, tut mir Leid. Diese Gr\u00f6\u00dfe erwarte ich. Aber \nnichts davon! Das ist auch der Grund f\u00fcr mich, warum ich \nheute bei diesem Antrag mit Ja stimmen werde. \n\ngezogen sind und demonstriert haben. Das war die Zeit, in \nder ich sozusagen politisch mobil wurde. Es war die \nAufbruchzeit auch f\u00fcr mich als 15-j\u00e4hrigem Steppke. Was \nmich vor allem gepr\u00e4gt hat, war das Wochenende um den \n7. Oktober, als mein Bruder hier in Dresden \u2013 so hie\u00df es \u2013 \n\u201ezugef\u00fchrt\u201c wurde. Ein solches Erlebnis pr\u00e4gt auch einen \n15-J\u00e4hrigen. \n\nIch sage Ihnen noch etwas: Sie nutzen jedes noch so \nsch\u00e4bige Argument, um gegen diese Beschlussvorlage \nStimmung zu machen. Diese ganze Diskussion um die \nNPD geht mir so auf den Sack. \n\nJetzt ist die Frage, ob man 16 Jahre nach solchen Ereig-\nnissen diese Sache nicht einmal ruhen lassen und nicht \nendlich dieses Thema abschlie\u00dfen kann. Kann man nicht \neinfach sagen: \u201eWir brauchen nicht mehr \u00fcber Stasi, nicht \nmehr \u00fcber die SED zu reden usw.\u201c? \n\n(Schmunzeln bei einzelnen Abgeordneten der \nSPD, der CDU, der FDP und der GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich jetzt rechne, 121 Abgeordnete sind nach meiner \nZ\u00e4hlung da, das hei\u00dft die Linksfraktion.PDS und die NPD \nkommen zusammen auf 39 Stimmen, eine Zweidrittel-\nmehrheit ist auch ohne die NPD m\u00f6glich. Also brauchen \nSie dieses Argument gar nicht vorzuschieben, sondern es \nist die Frage, die sich an jeden Einzelnen richtet. Sie \nrichtet sich an mich pers\u00f6nlich, nicht an meine Fraktion \noder an andere Fraktionen, sondern an mich pers\u00f6nlich: \nWie gehe ich mit dem um, was mir der Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschuss als Grundlage gegeben hat? Ich richte \ndamit nicht. Ich entscheide nicht dar\u00fcber, ob das Mandat \naberkannt wird oder nicht, sondern ich will, dass das \nGericht entscheidet, ob die vorliegenden Fakten daf\u00fcr \nausreichen, dass man es aberkennt. Diese Verantwortung \n\u00fcbernehme ich mit meiner Jastimme. \n\nInteressanterweise schaute ich gerade in dieser Zeit \nFernsehen und sah einen Bericht \u00fcber eine Veranstaltung \nin Hohensch\u00f6nhausen, wo sich ehemalige Stasioffiziere \nmit einer Frechheit hinstellten und verharmlosten und \nleugneten. Ich habe vor drei Wochen eine Veranstaltung \nder Rosa-Luxemburg-Stiftung hier in Dresden erlebt, bei \nder es um die Vereinigung von SED und KPD ging. Dort \nsind ebenfalls Leute mit einer Frechheit aufgestanden, die \ndas verharmlost haben. Die meinten, das, was zu DDR-\nZeiten geschehen ist, war keine Unterdr\u00fcckung, was wir \njetzt erleben, ist viel, viel schlimmer. Sie haben so die \nOpfer verh\u00f6hnt, es gab f\u00fcr sie keine Opfer. Genau das \nerleben wir 16 Jahre nach der friedlichen Revolution und \ngenau zu dem Zeitpunkt, zu dem einige sagen, man sollte \ndoch einen Schlussstrich ziehen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDann schaute ich vor Kurzem \u201eMaischberger\u201c und erlebte \nIhren Anwalt, Herrn Diestel, und dachte mir, dass es doch \nnicht wahr sein kann, mit welcher Frechheit solche Leute \nwieder auftreten und das wegwischen wollen, was damals \npassiert ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort \nHerrn G\u00fcnther von der Fraktion der FDP. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich gebe hier auch meine \nganz private Meinung, meine Bewertung zu diesem \nAntrag wieder. Ich m\u00f6chte vielleicht im Gegensatz zu den \nKollegen, die vor mir gesprochen haben, sagen: Ich \nbetrachte es nicht als Parteienschelte oder als Fraktions-\nschelte. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr ist CDU-Mitglied!) \n\nDieses Urteil wage ich auch als damals 15-J\u00e4hriger heute \nzu f\u00e4llen. \n\nNun zum konkreten Fall. Was ich hier erlebt habe, war \n\u00fcberhaupt keine Diskussion \u00fcber das, was in den Akten \nsteht und wirklich passiert ist. Es gab immer nur eine \nDiskussion um Verfahren, als ob diejenigen, um die es \nkonkret als Opfer ging, keine Rolle spielen, als w\u00fcrde es \nsie gar nicht geben. Man kann doch in den Akten lesen, \ndass Informationen \u00fcber Leute weitergegeben wurden. \n\nWir haben alle nach der Wende, egal wo und in welcher \nPartei hier in Ostdeutschland, egal wo, Problemf\u00e4lle \ngehabt. F\u00fcr mich ist es eine ganz private Bewertung f\u00fcr \nein privates Problem. Ich habe lange gez\u00f6gert, ich habe \nlange abgewartet, in der ganzen Debatte, nicht nur heute, \ndie ganze Zeit gehofft und gewartet auf ein Zeichen, auf \nein Wort. \n\nSelbst wenn dieses angeblich nicht wissentlich oder \nwillentlich geschehen ist, kommt kein Wort des Bedau-\nerns, dass diese Leute dieses aushalten mussten. Im \nGegenteil. Ich empfand es als zynisch, als Sie, Herr Bartl, \ngefragt haben, welche Konsequenzen sich denn aus diesen \nBerichten f\u00fcr die Leute ergeben h\u00e4tten. Wenn man \u00fcber so \npers\u00f6nliche Dinge Dritten berichtet, ohne dass derjenige \nes wei\u00df, dann ist das nat\u00fcrlich ein Schaden. \n\nIch musste die Akten im Bewertungsausschuss lesen. Ich \nbin in der DDR aufgewachsen, ich wei\u00df so manches und \nkann es bewerten, was darin steht. Herr Porsch, so bl\u00f6d \nsind Sie nicht, dass Sie nicht gewusst haben, mit wem Sie \nsprechen! Sie haben es gewusst! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\nAuf der Grundlage dieser Bewertung bin ich \u00fcberzeugt, \ndass Sie mit der Staatssicherheit zusammengearbeitet \nhaben. Was das bedeutet hat, ist schon oft hier herausge-\narbeitet worden. Es waren nicht nur die gro\u00dfen Strafen, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\n 3991\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\ndie gedroht haben, Knast und was auch immer. Es war das \nZusammenleben, das bedroht wurde, das Miteinander-\nsprechen in der Familie, im Freundeskreis. Wer wie ich in \nder Jungen Gemeinde aufgewachsen ist und das miterlebt \nhat, was das bedeutet hat, Vorsicht und Misstrauen zu \nhaben zu den engsten Freunden und Verwandten, denn sie \nk\u00f6nnten ja dabei gewesen seien \u2013 dieses Wissen haben \nalle. Das m\u00f6chte ich auch noch einmal in die Runde aller \nKolleginnen und Kollegen sagen, auch denen, die nicht \nbei uns im Osten aufgewachsen sind. Es k\u00f6nnen \u2013 ich \nlade alle dazu ein \u2013 auch alle mitdiskutieren. Ich m\u00f6chte \nauch in dieser Debatte, dass wir Sachsen, ob wir Altsach-\nsen oder Neusachsen sind, zusammenstehen. \n\nWas nach der Wende im \u00f6ffentlichen Dienst nach 1989/90 \npassiert ist, wer dort entlassen worden ist, ist entlassen \nworden nicht, weil er mit der Staatssicherheit zusammen-\ngearbeitet hat, sondern weil er gelogen hat, bei seiner \nEinstellung angekreuzt hat, dass er nicht mit ihr zusam-\nmengearbeitet hat. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist doch Unsinn! Du meine G\u00fcte!) \n\nJetzt kommen wir zu diesem Fall zur\u00fcck. Unser Arbeitge-\nber, Herr Prof. Porsch, ist das s\u00e4chsische Volk. Dem sind \nwir verpflichtet. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Eben!) \n\nDem haben Sie nicht bei der Arbeitseinstellung gesagt, \nalso vor jeglicher Wahl, dass Sie mit dem Regime so \nzusammengearbeitet haben, wie wir es in den Akten \nvorgefunden haben. Andere Kollegen von Ihnen haben es \ngetan. Das finde ich ehrlicher als das, was Sie getan \nhaben. Sie haben gelogen! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Ist das ein Urteil oder was?) \n\nViele B\u00fcrgerrechtler von uns erwarten ja noch nicht \neinmal mehr eine Entschuldigung, nur ein Bekenntnis. Es \nerwartet niemand einen Kniefall. Niemand erwartet, dass \nSie vor uns niederknien und sagen: Entschuldigung!, \nsondern nur ein einfaches Bekenntnis zu dem, was Sie \ngetan haben. Genau an diesem Punkt scheitern Sie. Das \nwar unsere Bewertung. Wie sind Sie nach der Wende mit \ndiesem Problem umgegangen? Daran scheitern Sie. Ihre \nReaktionen auf das Auffliegen, die Enttarnung sagen \nmanche, ist unertr\u00e4glich. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWie Sie mit dem Kollegen Gerstenberg umgehen, wie Sie \nmit der \u00d6ffentlichkeit umgehen, ist f\u00fcr mich eine Sache, \ndie dazu f\u00fchrt, dass ich mit meiner tiefsten inneren \u00dcber-\nzeugung sagen muss: Sie k\u00f6nnen das Mandat nicht l\u00e4nger \ntragen. Sie verhalten sich auch und auch f\u00fcr die Links-\nfraktion.PDS bedauerlicherweise so wie ein Kleinkind im \nSandkasten, dem man die Schaufel wegnehmen muss, und \ndann zertrampelt es die gesamte Sandburg. \n\nHerr Porsch, ich habe Sie im Vorfeld geachtet, auch in der \nZeit, als wir als FDP-Fraktion bis 2004 noch nicht wieder \n\nim Parlament waren. Ich habe Sie als ehrlichen Politiker \ngeachtet. Ein Kommunist, ja. Aber dass Sie unehrlich mit \nuns hier umgehen, macht aus einem Politiker mit Gewicht \neinen politischen Wicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP  \nund Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort dem \nAbg. Morlok, FDP. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle ganz ausdr\u00fcck-\nlich nur f\u00fcr mich pers\u00f6nlich sprechen und nicht f\u00fcr meine \nFraktion. Ich m\u00f6chte aber voranschicken, weil es heute \nschon angesprochen wurde, dass bei uns in der FDP-\nFraktion kein Fraktionszwang oder keine Fraktionsdiszip-\nlin aufgehoben oder gelockert wurde, weil es von Anfang \nan im Rahmen der Diskussion so etwas nicht gegeben hat. \nIm Gegenteil. Wir haben innerhalb der Fraktion \u00fcber die \nheute zu treffende Entscheidung diskutiert, kontrovers \ndiskutiert, und ich wei\u00df, dass viele auch meiner Frakti-\nonskollegen ihre Meinung wohl erst sehr sp\u00e4t gebildet \nhaben. Ich wei\u00df noch nicht einmal, wie sich meine Frak-\ntionskollegen nachher entscheiden werden. \n\nIch bin mit der Beschlussempfehlung des Bewertungsaus-\nschusses der Auffassung, dass die formalen Voraussetzun-\ngen des Artikels 118 erf\u00fcllt sind, n\u00e4mlich dass \nHerr Prof. Porsch wissentlich und willentlich mit der Stasi \nzusammengearbeitet hat und dass aufgrund seines Verhal-\ntens die weitere Mitgliedschaft in diesem Parlament \nunzumutbar ist. Das hei\u00dft, diese formalen Voraussetzun-\ngen des Artikels 118 sind erf\u00fcllt. Damit m\u00fcssen wir uns \nheute auch mit der Frage der Abgeordnetenanklage \nauseinander setzen. \n\nIch meine aber, dass sehr vieles daf\u00fcr spricht, dass dieser \nArtikel 118 tats\u00e4chlich verfassungswidrig sein k\u00f6nnte. \nJetzt stellt sich f\u00fcr mich ganz pers\u00f6nlich die Frage, ob ich, \nwenn ich diesen Artikel 118 f\u00fcr verfassungswidrig halte, \ndann trotzdem heute einer Abgeordnetenanklage zustim-\nmen kann, zustimmen soll oder ob ich heute deswegen \nmit Nein zu stimmen habe. \n\nWir entscheiden heute nicht \u00fcber die Aberkennung des \nMandates von Herrn Prof. Dr. Porsch. Wenn dies heute \nunsere Entscheidung w\u00e4re, w\u00fcrde ich mit Nein stimmen \nund mich gegen die Aberkennung aussprechen. Weil wir \naber \u00fcber die Anklageerhebung entscheiden und kein \nUrteil \u00fcber ihn f\u00e4llen, denn das Urteil obliegt dem Verfas-\nsungsgerichtshof, wie wir hier nicht Richter, sondern \nAnkl\u00e4ger sind, werde ich dem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Abg. Dr. Gillo, \nCDU, das Wort. \n\nDr. Martin Gillo, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Was uns hier besch\u00e4f-\n\n 3992\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Abg. Gerlach, \nSPD, das Wort. \n\ntigt, ist eines der schwersten und bedauerlichsten Themen \nunserer neuen Geschichte. Mit der Wiedervereinigung \nergab sich die Frage, wie wir mit der Schuld aus der Zeit \nder DDR-Diktatur umgehen sollen. Johannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich trete ein zweites \nMal an dieses Pult, weil ich versucht habe, mich an die \nEmpfehlung des Pr\u00e4sidiums zu halten, die da lautete: \n10 Minuten f\u00fcr einen Redebeitrag. \n\nLothar de Maizi\u00e8re soll einmal gesagt haben, dass in der \nDDR-Diktatur nur Kinder und Betrunkene g\u00e4nzlich ohne \nSchuld gewesen seien. Willy Brandt ermutigte uns, \nVergebung denjenigen gegen\u00fcber zu praktizieren, die sich \nkeine blutigen Fingern\u00e4gel geholt hatten. Leider starb er \nzu schnell, um seinen politischen Willen auch weiterzu-\ntragen. \n\nHerr Bartl, ich denke, formaljuristische Argumente sind \nf\u00fcr ein faires Verfahren sehr wichtig. Aber \u2013 so wichtig \nund notwendig sie auch sind \u2013 bei der Aufkl\u00e4rung dessen, \nwas hier geschah und was immer noch geschieht, helfen \nsie leider nicht. Vor diesem Problem stehen wir. Wenn Sie \nuns dann Unanst\u00e4ndigkeit vorwerfen im Zusammenhang \ndamit, dass wir einen operativen Vorgang mit auswerten \nund benutzen, um in diese Unterlagen heranzukommen \u2013 \nSie werfen das ja nicht nur dem Parlament, sondern auch \nder Birthler-Beh\u00f6rde und anderen vor \u2013; Sie k\u00f6nnen das \nmachen, ich billige Ihnen das zu, aber es ist eine ganz \nschwierige Gratwanderung, die Sie hier machen, genau \ndieses Wort an dieser Stelle f\u00fcr diese Geschichte zu \nbenutzen. Das gebe ich Ihnen sehr zu bedenken. \n\nLothar de Maizi\u00e8re und Friedrich Schorlemmer haben uns \nin den neunziger Jahren aufgefordert, genauso wie in \nS\u00fcdafrika unter der Schirmherrschaft von Bischof  \nDesmond Tutu, eine Wahrheits- und Vers\u00f6hnungskom-\nmission ins Leben zu rufen. Diese Kommission war \nbefugt, auch die schlimmsten politisch motivierten Straf-\ntaten zu vergeben, wenn sich die T\u00e4ter den Opfern und \nden \u00dcberlebenden stellten, ihre Schuld in vollem Umfang \noffen legten und ernsthaft um Vergebung baten. Diesen \nWeg sind wir in Deutschland bewusst nicht gegangen, \nund deswegen, Frau Herrmann, steht Ihnen niemand zur \nVerf\u00fcgung, wenn Sie fragen, wer das gegen Sie alles \nausgesagt hat und warum. Als Gesellschaft, die sich an \nchristlichen Werten orientiert, h\u00e4tte uns dieses vergebende \nHandeln vielleicht gut zu Gesicht gestanden \u2013 wir haben \nuns anders entschieden. \n\nWenn Sie meinen ehemaligen Kollegen Bernd Kunzmann \nzitieren, dann kann ich mir nicht vorstellen, dass er den \ngleichen Satz in der gleichen Art und Weise geschrieben \nh\u00e4tte \u2013 so wie Sie ihn interpretiert haben; Sie haben ihn \nvorlesend interpretiert \u2013, wenn er gewusst h\u00e4tte, dass \ndieser Satz irgendwann als Legitimierung f\u00fcr einen \nAbgeordneten gebraucht wird, der drei Legislaturen \ngeschwiegen \n\n(Leichte Unruhe bei der CDU) \n\nWir fordern die Einsicht und das Bedauern von \nProf. Porsch; doch die Gesetzeslage l\u00e4sst es nicht zu, im \nGegenzug den gegenw\u00e4rtigen Antrag zur\u00fcckzuziehen f\u00fcr \nden Fall, dass sich Prof. Porsch zu einer solchen Schuld \nbekennen und Bedauern zeigen w\u00fcrde. Das hei\u00dft, das \nSystem und der Prozess sind asymmetrisch angelegt. Ich \nbedaure das zutiefst. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\nund immer erst dann, wenn etwas unweigerlich im Raum \nstand, was man nicht mehr negieren kann, gesagt hat: Das \nwar zwar im Prinzip so, aber ganz so war es nicht; und am \nEnde kommt diese Absch\u00f6pfungstheorie. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) Was ich au\u00dferdem bedaure, ist, dass selbst heute noch \nunz\u00e4hlige Menschen auch ohne blutige Fingern\u00e4gel \nwegen ihrer DDR-Vergangenheit erpressbar bleiben. \nUnser Thema zeigt, dass Entscheidungen immer dann \nschwierig werden, wenn wichtige ethische Werte, die es \nabzuw\u00e4gen gilt, im Konflikt zueinander stehen. Deshalb \nbegr\u00fc\u00dfe ich es ausdr\u00fccklich, dass es bei dieser Frage \nkeinen Fraktionszwang geben wird. \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das gern glauben. Sie haben sich dazu nicht \nge\u00e4u\u00dfert; Sie haben nur gesagt, was w\u00e4re denn, wenn \u2026 \nusw. Keiner von Ihnen hat eine Wertung f\u00fcr sich pers\u00f6n-\nlich dazu abgegeben. Ich habe keine geh\u00f6rt \u2013 Sie k\u00f6nnen \nmich gern vom Gegenteil \u00fcberzeugen. \n\nJetzt m\u00f6chte ich zu drei Vorw\u00fcrfen kommen, die uns \ngemacht werden. Der eine \u2013 das wurde schon einmal im \nAusschuss gebracht \u2013, wir sollen doch bitte nicht nur an \nden Kollegen Prof. Peter Porsch denken, sondern auch an \nseine Frau und seine Familie, was die in dieser Zeit \naushalten m\u00fcssen \u2013 so ist es sinngem\u00e4\u00df gesagt worden. \nDas ist mir sehr durch den Kopf gegangen \u2013 weil ich \nwei\u00df, wie das ist, wenn so etwas passiert, und zwar aus \nvorigen Zeiten. \n\nIch hatte dasselbe Problem, das war mein gro\u00dfes Aha-\nErlebnis unmittelbar nach der Wende: dass der, der \u00fcber \nmich Berichte geschrieben hat, mich vor Gericht zerrt und \nmir mit einer Unterlassungsklage kommt, dass ich nicht \nmehr erz\u00e4hlen darf, dass er IM war. Das war so mein \nSchl\u00fcsselerlebnis. Da ist es meiner Familie auch nicht \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Den gab es noch nie!) \n\nNach Abw\u00e4gung aller Argumente und Perspektiven werde \nich mich bei dieser Abstimmung aus den eben genannten \nErw\u00e4gungen enthalten. Ich respektiere das Abstimmungs-\nverhalten aller Kolleginnen und Kollegen, denn ich bin \n\u00fcberzeugt, dass sich in diesem Hause niemand die Ent-\nscheidung leicht machen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und vereinzelt \nbei der SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n 3993\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, das haben Sie uns ja deutlich erkl\u00e4rt \u2013 und \nzwar so schlimm, dass es kaum noch zum Aushalten war. \nDazu m\u00f6chte ich Folgendes erkl\u00e4ren: \n\nbesonders gut gegangen \u2013 ich kenne das alles. Aber ich \nmuss Ihnen hier die Gegenfrage stellen: Was haben Sie \nsich denn gedacht, Prof. Porsch, als Sie begannen, sich \ndiese L\u00fcgengeschichten von einer vertr\u00e4umten nostalgi-\nschen DDR \u00fcber Ihren Anwalt auszudenken und zu \nverbreiten? \n\nErstens. Meine \u2013 meine! \u2013 Gewissensentscheidung kann \nich nicht davon abh\u00e4ngig machen, welche MdL noch im \nLandtag anwesend sind bzw. dasselbe Abstimmverhalten \nwie ich aufzeigen. Denken Sie wirklich, dass einer von uns diese Geschich-\n\nten glauben kann? Was haben Sie sich denn gedacht, was \ndas f\u00fcr Ihre Familie bedeuten k\u00f6nnte, die mit diesen \nGeschichten, die Sie erz\u00e4hlen, leben muss? Wer so massiv \neigenes Verschulden verdr\u00e4ngt, Herr Prof. Porsch, darf \ndiejenigen, die das anprangern, nicht in Kollektivhaft f\u00fcr \ndie betroffene Familie nehmen; das ist mir wichtig. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der FDP \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nSie nutzen es f\u00fcr die Mehrheit!) \n\nWenn ich alles andere zu Ende denke, was Sie an dieser \nStelle andenken \u2013 weil es emotional gut hineinpasst und \nweil es vielleicht auch medientr\u00e4chtig ist \u2013; wenn ich das \nernst nehme, lege ich den Landtag komplett lahm. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist nicht redlich und das ist auch Teil der Schuldver-\nschiebung \u2013 weg vom T\u00e4ter, hin zu denen, die die Schuld \nbeim Namen nennen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Richtig!) \n\nDann k\u00f6nnen die paar Leute hier entscheiden, was wir \nnoch zustimmen d\u00fcrfen und was nicht. Das ist die logi-\nsche Konsequenz des Ganzen; so einfach ist das. \n\nDann kommt der Vorwurf Tribunal, Willk\u00fcrakt und \n\u00e4hnliche Worte. Dazu kann ich Ihnen nur sagen, Herr \nDr. Hahn: Wir haben keine alten DDR-Funktion\u00e4re und \nauch keine ehemaligen Spitzel von der Stra\u00dfe weg oder \naus den H\u00e4usern herausgeholt; das m\u00fcssen Sie mir erst \neinmal benennen, wenn Sie so etwas kennen sollten. Wir \nhaben das Grundgesetz \u00fcber alle aufgespannt \u2013 mit vielen \nVorteilen f\u00fcr die Unterst\u00fctzer des alten Regimes. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg.  \n\nProf. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Sagen Sie es ruhig laut, Herr Prof. Porsch. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nBeim Untersuchungsausschuss  \n\nist es uns vorgeworfen worden!) \n(Zuruf von der CDU: Richtig! \u2013 Beifall  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Gerlach? \n\nDas war f\u00fcr ehemalige Opfer oft nur schwer auszuhalten. \nIch denke an die vielen erfolgreichen Rentenklagen \nehemaliger Funktion\u00e4re und viele andere Dinge, die ich \nhier bringen k\u00f6nnte. Johannes Gerlach, SPD: Aber immer. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Kollege Gerlach, \nda Sie gebeten haben, dass das jetzt noch einmal kommt, \nm\u00f6chte ich Sie fragen, ob Ihnen bekannt ist, dass bei der \nDebatte um den Untersuchungsausschuss zur Landesbank \nhier in diesem Hause von der Abg. Hermenau \u2013 nachdem \nohne unser Zutun die NPD die Zustimmung gegeben hat \u2013 \nerkl\u00e4rt wurde, diesen braunen Fleck w\u00fcrden wir nicht \nwieder loswerden, weil die NPD unserem Antrag zuge-\nstimmt hat. Aber Sie nehmen billigend in Kauf, dass Sie \nohne die NPD keine Mehrheit bekommen, und Sie nutzen \ndiese Stimmen; das ist das Problem. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nDas Grundgesetz gilt f\u00fcr alle \u2013 auch f\u00fcr Prof. Porsch \u2013, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nweshalb nicht wir \u00fcber ihn richten, sondern das h\u00f6chste \ns\u00e4chsische Gericht, und das wollen wir dazu anrufen. Das \nsoll und das wird dann auch entscheiden. Das, Herr \nDr. Hahn, ist ein kleiner Unterschied zu dem, was Sie hier \nbehauptet haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP, den \nGR\u00dcNEN und des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen und Zurufe von  \nder CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte mich zu einem letzten Vorwurf \u00e4u\u00dfern \u2013 der \nwar ja kein kleiner Teil Ihrer Rede, Herr Dr. Hahn \u2013, und \nzwar, man k\u00f6nne keiner wichtigen Sache zustimmen, \nwenn man wisse, dass diese Sache nur dann eine Mehrheit \nerhalte, wenn die NPD auch zustimme. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Zum Ersten ist mir das, was die \nKollegin Hermenau dort gesagt oder nicht gesagt hat, \nnicht mehr in Erinnerung; das mag schon sein, ich wei\u00df es \nnicht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist so richtig!) \n\nIch habe Ihnen aber gesagt, ich kann meine Gewissens-\nentscheidung \u2013 \u2013 Ich spreche hier von mir. Ich habe Sie \nangesprochen, weil Sie das Thema so hochgezogen \nhaben. Ich kann hier nicht f\u00fcr Frau Hermenau sprechen \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIch sehe das so!) \n\n 3994\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\noder f\u00fcr irgendjemand anderen; ich habe f\u00fcr mich gespro-\nchen. Ich habe nur gesagt: Ich kann das nicht davon \nabh\u00e4ngig machen. \n\nZweitens. Ich lehne jede Formulierung der NPD ab, die \nbeim Auszug aus dem Landtagsplenum, in welcher Form \nauch immer, gefallen ist. Ich wei\u00df nicht, ob Herr Apfel \ngesagt hat, es ginge hier darum, \u00fcber Prof. Porsch zu \nrichten, oder ob er es abgeschw\u00e4cht gesagt hat. Ich habe \ndas Protokoll nicht gelesen. \n\nDer Landtag bewertet das Verhalten und das weitere \nGeeignetsein als MdL f\u00fcr einen Kollegen. Die Entschei-\ndung trifft nicht der Landtag \u2013 ich bin wieder bei dem, \nwas ich schon gesagt habe \u2013, sondern das Verfassungsge-\nricht. Es w\u00e4re das Ende der Demokratie, wenn ein Parla-\nment mit Mehrheit Kolleginnen und Kollegen ausschlie-\n\u00dfen k\u00f6nnte. Das kann nicht sein. Also geben wir es an ein \nGericht. \n\nDrittens. So, wie ich erwarte, dass andere meine Gewis-\nsensentscheidung respektieren, stehe ich mit gro\u00dfem \nRespekt vor der Gewissensentscheidung anderer, auch \nwenn das manchmal \u2013 heute war es besonders schwer \u2013 \nrichtig schwer f\u00e4llt. Das ist unabh\u00e4ngig davon, ob sich die \nvon meiner Gewissensentscheidung abweichende Ent-\nscheidung anderer mit meinem Wertekanon deckt oder \nnicht. Das kann nicht allein von meinem Wertekanon \nabh\u00e4ngen. Ich habe das zu respektieren. Dies auszuhalten \ngeh\u00f6rt zu einem funktionierenden Parlament. Darum kann \nich uns alle nur bitten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort dem Abg. \nDr. J\u00e4hnichen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt noch eine Wortmel-\ndung vor. Ich w\u00fcrde dann mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis die \nRednerliste schlie\u00dfen. \n\nBitte, Herr Dr. J\u00e4hnichen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Auch ich geh\u00f6re \u2013 wie eine ganze Reihe von \nIhnen \u2013 zu denjenigen, die nach 1990 feststellen mussten, \ndass die Stasi Akten und Unterlagen \u00fcber sie angelegt \nhatte. In meinem Fall waren es nur vier IMs, die \u00fcber \nmich berichtet hatten. \n\nErlauben Sie mir deshalb nur drei Worte. Ich empfinde \ndas, was Herr Kollege Hahn und auch Herr Kollege Bartl \nhier ausgef\u00fchrt haben, als schwere Dem\u00fctigung und \nBeleidigung. Es ist auch eine schwere Beleidigung \nderjenigen, die unsere S\u00e4chsische Verfassung erarbeitet \nund nach sehr reiflichen \u00dcberlegungen diesen Artikel 118 \naufgenommen haben, dem wir ja in diesem Hohen Haus \nmit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt haben. Wenn jetzt gesagt \nwird, das sei alles Kinderei und etwas Unwichtiges, dann \nempfinde ich das als unerh\u00f6rten Vorgang. Deshalb, meine \nDamen und Herren, habe ich gro\u00dfes Vertrauen in das \n\nS\u00e4chsische Verfassungsgericht, das wir hier demokratisch \ngew\u00e4hlt haben. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass es unsere \nVerfassung respektieren und achten und nach der Intenti-\non, wie wir sie hier beschlossen haben, entscheiden wird, \nauch wenn \u2013 Herr Kollege H\u00e4hle hat darauf hingewiesen \n\u2013 in keiner Verfassung eine friedliche Revolution vorge-\nsehen ist. Es w\u00e4re eine gro\u00dfe Entt\u00e4uschung f\u00fcr mich, \nwenn ich hinterher feststellen m\u00fcsste, dass wir das, was \nwir in der friedlichen Revolution 1989/90 und danach \ngetan haben, falsch gemacht haben. \n\nIch sage also: Ich habe gro\u00dfes Vertrauen, dass wir diese \nEntscheidung in die H\u00e4nde unseres Verfassungsgerichts \nlegen und von dort die richtige Entscheidung erwarten \nk\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Abg. Frau  \nKlinger, Linksfraktion.PDS, das Wort. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Aufgabe des Parlamentes ist es, Gesetze zu \nverabschieden. Aufgabe des Parlamentes ist es, die \nRegierung zu kontrollieren. Aufgabe des Parlamentes ist \nes aber nicht, die Vergangenheit seiner Politiker zu inter-\npretieren. \n\nIch wei\u00df: Wir alle sind die, die wir sind, durch das, was \nwir waren. Alle von uns haben ein aktives und ein passi-\nves Wahlrecht. Das wurde niemandem von uns vor der \nWahl strittig gemacht. Der vorliegende Antrag aber zielt \ndarauf ab, nachtr\u00e4glich einem Abgeordneten, Prof. Peter \nPorsch, das passive Wahlrecht abzuerkennen. Dazu wird \nArtikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung benutzt. Wir sind \nder Meinung, dass dieser Artikel 118 nicht mit dem \nGrundgesetz konform geht; er ist verfassungswidrig. \nDiese Meinung wird von allen 31 Abgeordneten der \nLinksfraktion geteilt. Deshalb werden Sie es nicht schaf-\nfen, einen Keil zwischen uns zu treiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie heutige Abstimmung wurde und wird auch in dieser \nDebatte von vielen als Gewissensentscheidung bezeich-\nnet. Ja, ich empfinde die Entscheidung, vor die ich gestellt \nwerde, als Gewissensentscheidung. Da aber f\u00fcr mich klar \nist \u2013 ich m\u00f6chte es noch einmal betonen \u2013, dass Arti-\nkel 118 grundgesetzwidrig ist, bleibt mir nichts anderes \n\u00fcbrig, als diesen Antrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Abg. Scheel, \nLinksfraktion.PDS, das Wort. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich hatte eigentlich nicht vor, \nheute hier zu sprechen. \n\n 3995\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n(Unruhe bei der CDU) Insofern werde ich dieser Abgeordnetenanklage deutlich \nmeine Ablehnung entgegenbringen. \n\n\u2013 Ich danke Ihnen, dass Sie mir trotzdem zuh\u00f6ren. \nVielen Dank. \n\nHerr Eggert, ich habe gro\u00dfen Respekt davor, dass Sie als, \nwenn ich das so sagen darf, Opfer Ihre Position hier \ndarstellen. Ich halte es f\u00fcr legitim, das zu tun. Das geh\u00f6rt \nvielleicht zu einer solchen Debatte. Ich frage Sie nur, was \nSie mit dem Verfahren, das Sie gerade anstreben, bewei-\nsen wollen. Wollen Sie beweisen, dass die Stasi ein \nAngst- und Repressionsapparat war? Ich glaube, dazu \nbraucht es keiner weiteren Beweise. Das war sie. Wollen \nSie beweisen, dass die DDR eine Diktatur war? Das wird \nauch nicht ausreichend sein. Das war sie. Das wissen wir. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile dem Abg. \nProf. Porsch das Wort. Danach ist die Rednerliste abgear-\nbeitet. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich werde Ihre \nGeduld nicht lange in Anspruch nehmen. \n\nIch habe mein Leben bis heute gelebt und ich habe es \nerlebt. Da gibt es viel zu erz\u00e4hlen, Sch\u00f6nes, weniger \nSch\u00f6nes, und ich hoffe, es kommt noch viel dazu, und es \nwird wieder sch\u00f6n sein oder weniger sch\u00f6n oder gar nicht \nsch\u00f6n. Ich habe mein Leben nicht nur gelebt, ich habe es \nerlebt. Was hei\u00dft das? \n\nEs wird insofern, lieber Martin Dulig, keine Ruhe geben, \nauch nicht in unserer Partei. Wir haben nicht ohne Grund \nHistorische Kommissionen einberufen. Wir setzen uns \nnicht ohne Grund immer dort, wo wir k\u00f6nnen, mit der \nThematik sehr intensiv auseinander. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) In ganz simplem Sinn hei\u00dft das erstens, ich war immer \ndabei, und nur ich war immer dabei, sonst niemand. Das \nhei\u00dft zweitens, es war ein kumulativer Prozess von \nReflexion und neuer Aktion. Jeder neue Tag war auch ein \nErgebnis aller vorhergehenden Tage und deshalb eben \nauch ein neuer. Reflexion und Fortleben waren eine \nEinheit, und ich denke, sie werden noch bis zum Ende \nmeiner Tage nicht zu trennen sein, jedenfalls solange ich \ngeistig bei Kr\u00e4ften bin. \n\n\u2013 Nehmen Sie mir ruhig ab, Frau Orosz, dass wir das tun! \n\nWenn Sie dann davon sprechen, dass Aufarbeitung not-\nwendig sei, dann frage ich Sie: Ist das die Form der \nAufarbeitung, die Sie wollen? Die Verk\u00fcrzung auf das \nMinisterium f\u00fcr Staatssicherheit? \n\n(Zuruf von der CDU: Es ist  \neine der Aufarbeitungen!) \n\nAus dieser Sicht ist das \u2013 es tut mir Leid, das sagen zu \nm\u00fcssen \u2013, was Sie auf der Basis einer Aktenhinterlassen-\nschaft \u00fcber mich behaupten, absurd. Ich werde dar\u00fcber \nhier weiter nicht reden, weil die erste Dimension der \nAbsurdit\u00e4t darin besteht, dass Ihr Urteil seit Langem \nfeststeht. \n\n\u2013 Das ist aber die einzige, die Sie in einem Artikel in die \nVerfassung geschrieben haben. Die einzige! \n\nK\u00f6nnen Sie wirklich begr\u00fcnden, dass Sie eine Aufarbei-\ntung am Fall Peter Porsch hier in diesem Parlament den \nOpfern gegen\u00fcber vertreten k\u00f6nnen? Ist das Ihr Verst\u00e4nd-\nnis von Auseinandersetzungskultur? \n\n(Zurufe von der CDU und der FDP: Nein! Das \nstimmt doch \u00fcberhaupt nicht! \u2013 Heinz Eggert, \n\nCDU: Das ist eine Schutzbehauptung!) \n\nHeute geht es hier doch um Folgendes: Jeder Einzelne \nvon Ihnen soll sagen, es sei f\u00fcr ihn unzumutbar, mit Peter \nPorsch in diesem Raum zu sitzen. K\u00f6nnen Sie sich \neigentlich vorstellen, was das bedeutet, wie beleidigend \nund erniedrigend das f\u00fcr einen Oppositionspolitiker ist, \nder \u00fcber 16 Jahre Demokratiekultur und politische Ausei-\nnandersetzung mit Ihnen gesucht hat, ohne unter diese \nG\u00fcrtellinie zu gehen? Ist dieser einzelne Verfassungsarti-\nkel wirklich ausreichend, um diese Aufarbeitungskultur \nherzustellen? \n\nIch habe seit fast zwei Jahren die Urteile geh\u00f6rt und \ngelesen. \n\nDie zweite Absurdit\u00e4t besteht darin, dass offensichtlich \ndie Hauptfrage ist, ob ich mit jemandem von der Kripo \noder von der Stasi gesprochen habe. Das ist so absurd, \ndass ich Ihnen versichern kann, dass ich nie auf die Idee \ngekommen w\u00e4re, h\u00e4tte sich der Mann als Stasi vorgestellt, \nheute zu behaupten, es war die Kripo. Die Sache hat eine \nandere Dimension. Die Frage ist doch: Worum ging es \nund wie ist der Prozess ins Rollen gekommen? Das ist die \nn\u00e4chste Dimension der Absurdit\u00e4t. Dann werde ich \nlangsam aufh\u00f6ren. Hat jemand, der die Akten gelesen hat \nund in der DDR gelebt hat, \n\nIch sage f\u00fcr mich \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Dann  \nlesen Sie sich einmal die Pr\u00e4ambel  \nder S\u00e4chsischen Verfassung durch!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, ich sage f\u00fcr mich: Das ist es nicht. Ich \nhatte in der heutigen Debatte teilweise leider das Gef\u00fchl, \ndass wir genau das sind, was von der FDP vorhin kam: \nKleinkinder \u2013 \u2013 Ich wei\u00df nicht, ob es hilfreich ist, dieses \nBeispiel zu bringen. Es ist ein sehr schwieriger Prozess, \nden wir hier durchmachen m\u00fcssen. Das ist nicht gerade \neine Sternstunde des Parlamentarismus, zumindest f\u00fcr \nmich nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Eben!) \n\nsich einmal gefragt, wo der ganze Verlauf begonnen hat? \nHat der sich mal selbst gefragt: Wie war denn das in der \nDDR, wenn zu einer privaten Veranstaltung, die durchaus \nsensibel und diffizil war, uneingeladen und die Gast-\n\n 3996\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nfreundschaft einer Frau missbrauchend, westliche Journa-\nlisten kommen? \u2013 Dann ging die Sache los. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das muss  \nman nat\u00fcrlich melden!) \n\n\u2013 H\u00e4tte ich m\u00fcssen. H\u00e4tte ich m\u00fcssen, lieber Herr Eggert. \nDazu war ich verpflichtet durch Arbeitsvertrag. Sehen \nSie! Aber die Stasi wusste schon, dass die kommen. So, \ndann denken Sie weiter und lesen Sie die Akte weiter und \nh\u00f6ren Sie auf, absurde Behauptungen aufzustellen. Es ist \ndoch absurd, Herr H\u00e4hle: Sie sagen nat\u00fcrlich richtig, es \nwar wirklich schlimm, denn die Stasi hat versucht, Fami-\nlien zu zerst\u00f6ren, und sie hat Familien zerst\u00f6rt. Der erste \nSchritt in dieser Causa war aber auch der Versuch, meine \nFamilie zu zerst\u00f6ren. Durch ein Telefonat einer Journalis-\ntin mit meiner Frau! Dann stand es auch drin im  \n\u201eMagazin\u201c. \n\nWie gesagt, ich kann es nicht anders nennen als absurd \nund ich kann es auch nicht anders sehen. Viele im Hohen \nHaus sehen es anders. Viele andere sehen es so wie ich. \nWenn Sie meinen, mich vor den Landesverfassungsge-\nrichtshof stellen zu m\u00fcssen, so sei Ihr Wille durchaus \nauch Ihr demokratisches Himmelreich. Ich werde damit \nund dar\u00fcber nicht hadern. Es ist f\u00fcr mich damit sogar \nwieder ein gutes St\u00fcck Hoffnung des Ausweges aus der \nAbsurdit\u00e4t verbunden. \u00dcbrigens, ich bin \u2013 und ich habe in \nmeiner Partei immer diese Meinung vertreten \u2013 f\u00fcr Aufar-\nbeitung, ich bin f\u00fcr Einbeziehung von Historie, ich bin f\u00fcr \nDifferenzierung. F\u00fcr all das bin ich. Ich denke, im \nRechtsstaat sollten Historiker aber nicht Recht sprechen, \nsondern andere, die dazu bestellt und befugt sind, und es \ntut mir Leid: Das Vorschreiben von Gest\u00e4ndnissen, die Sie \nschon vorformuliert haben f\u00fcr mich, und der selektive \nAusschluss des Rechtsweges, den die einen begehen \nd\u00fcrfen und die anderen nicht, bringt keine Wahrheitsfin-\ndung. Ich bin an ihr interessiert. Ich akzeptiere f\u00fcr heute, \nwenn Sie tun, was Sie nicht lassen k\u00f6nnen, und ich denke \ndamit auch ruhig und mit demokratischem Sinn umgehen \nzu k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich noch die letzte Bemerkung machen. \nAngst, sehr gro\u00dfe Angst macht mir allerdings, was heute \nhier von rechts au\u00dfen kam. \n\n(St\u00f6hnen bei der CDU, der SPD und der NPD) \n\nDas ist nicht zumutbar. \n\n\u2013 Ja, Sie bagatellisieren. Ihre Reaktion ist hochinteressant. \nDas macht mir noch mehr Angst, muss ich sagen. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas wird mich n\u00e4mlich besch\u00e4ftigen und nicht zur Ruhe \nkommen lassen. Dass solches in einem deutschen Parla-\nment heute m\u00f6glich ist, h\u00e4tte ich nicht gedacht. Jetzt sage \nich noch einmal: Ihre Reaktion gerade erh\u00f6ht meine \nUnruhe und meine Angst betr\u00e4chtlich. Ich bedauere auch, \ndass dieses Verhalten, das heute von rechts au\u00dfen an den \nTag gelegt wurde, durch den Artikel 118 der Verfassung \n\ngedeckt ist; denn dort steht, nur wer vor der Wahl usw., \nnicht mehr w\u00e4hrend der Innehabung des Mandats. \n\nDar\u00fcber denken Sie auch einmal nach. \n\n(Lebhafter Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Damit ist die Aussprache zu diesem Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 118 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung \nerfordert der Beschluss auf Erhebung der Anklage die \nAnwesenheit von mindestens zwei Dritteln der Mitglieder \ndes Landtages. Diese Zweidrittelmehrheit ist gegeben, \nwenn 83 Abgeordnete anwesend sind. Ich stelle fest, dass \nmindestens 83 Abgeordnete anwesend sind. Erhebt sich \ndagegen Widerspruch? \u2013 \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag ist dann ange-\nnommen, wenn er eine Zweidrittelmehrheit erh\u00e4lt, die \njedoch mehr als die H\u00e4lfte der Mitglieder des Landtages \nbetragen muss. Es gilt bei der Feststellung der Mehrheit \n\u00a7 100 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung, das hei\u00dft, Enthaltun-\ngen werden nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten in \nder Drucksache 4/5073. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen \u2013 \u2013 \n\nIch stelle jetzt fest, dass die Mehrheit des Landtages der \nBeschlussempfehlung zugestimmt hat, und frage, ob sich \ndagegen Widerspruch erhebt. \u2013 Es muss festgestellt \nwerden, ob es sich um die Zweidrittelmehrheit des Land-\ntages handelte. Wir m\u00fcssen jetzt bitte ausz\u00e4hlen. Ich \nschlage vor, dass die beiden Schriftf\u00fchrer ins Plenum \ngehen und ausz\u00e4hlen. Ich bitte, dass der Schriftf\u00fchrer zu \nmeiner Rechten Block 5 bis 7 ausz\u00e4hlt und die Schriftf\u00fch-\nrerin zu meiner Linken Block 1 bis 4. Wenn Sie unten \nsind, stelle ich noch einmal die Abstimmungsfrage. Ich \nbitte, dass die Schriftf\u00fchrer die Anzahl der Stimmen \nfeststellen. \n\nIch frage noch einmal: Wer der Beschlussempfehlung die \nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\n(Ausz\u00e4hlen der Stimmen durch die Schriftf\u00fchrer) \n\nIch darf jetzt um das Handzeichen derjenigen bitten, die \ngegen die Beschlussempfehlung sind. \u2013 \n\n(Ausz\u00e4hlen der Stimmen durch die Schriftf\u00fchrer) \n\nJetzt darf ich um Enthaltungen bitten. \u2013 \n\n(Ausz\u00e4hlen der Stimmen durch die Schriftf\u00fchrer) \n\nIch darf folgendes Ergebnis bekannt geben. F\u00fcr die \nBeschlussempfehlung haben 87 Abgeordnete gestimmt. \nGegen die Beschlussempfehlung haben 31 Abgeordnete \ngestimmt, und 5 Abgeordnete haben sich der Stimme \nenthalten. Damit ist die Zweidrittelmehrheit gegeben und \n\n 3997\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n(Anhaltende Unruhe im Plenarsaal) die Beschlussempfehlung durch das Parlament beschlos-\nsen. \n\n\u2013 Ich verstehe Ihre Unruhe nicht. \n(Beifall bei der CDU) \u2013 g\u00e4nzlich anders bewertet als die Mehrheit. Unterlagen \n\nund Sachverhalte werden aber nicht dadurch zur Wahr-\nheit, weil das ein Parlament mit politischen Mehrheiten so \nbeschlie\u00dft. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \ndamit beendet. \u2013 Es gibt jetzt noch Erkl\u00e4rungen zum \nAbstimmungsverhalten. Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDas Vorgehen, das die Mehrheit des Landtages heute \ngew\u00e4hlt hat, ist einer wirklichen Aufarbeitung und Wie-\ndergutmachung von individuellem und strukturellem \nVersagen zu Zeiten der DDR nicht dienlich. Eine ehrliche \nund sachbezogene Debatte \u00fcber Geschichte der DDR und \nverfehlten Einsatz staatlicher Gewalt kann es so nicht \ngeben. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung \nmeiner Fraktion zum Abstimmungsverhalten abgeben. \n\nWir haben die Entscheidung der Mehrheit dieses Hauses \nzur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, gegen den langj\u00e4hrigen \nVorsitzenden unserer Fraktion, Prof. Peter Porsch, Ankla-\nge mit dem Ziel zu erheben, ihm das Abgeordnetenman-\ndat zu entziehen. (Zuruf von der CDU: Es interessiert nicht!) \n\n\u2013 Das finde ich schon sehr bedenklich, wenn eine Erkl\u00e4-\nrung einer Fraktion Sie in dieser Frage nicht interessiert. \n\nWir haben ebenso mit Abscheu erlebt, dass dabei die \nStimmen der NPD-Fraktion willkommen waren, die ja \nsonst nicht zu den respektablen Demokraten gez\u00e4hlt wird. (Zurufe von der CDU) \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) Ich will Ihnen sagen, Sie k\u00f6nnen hier tun und lassen, was \nSie wollen, f\u00fcr uns hei\u00dft das dennoch, dass wir auf die \nRechtsprechung, auf die besonnene Rechtsprechung des \nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes hoffen. Wir werden \ndaher auch Prof. Porsch darin unterst\u00fctzen. \n\nWir sehen darin \u2013 es tut mir Leid, das sagen zu m\u00fcssen \u2013 \nein alarmierendes Zeichen politischer Skrupellosigkeit. \n\n(Widerspruch bei der NPD \u2013 Alexander Delle, \nNPD: Die Kommunisten spielen sich auf!) \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \nDie Linksfraktion.PDS h\u00e4lt es nicht f\u00fcr statthaft, dass sich \neine Mehrheit des Parlaments, \u00fcber dessen personelle \nZusammensetzung allein in demokratischen Wahlen \nentschieden werden darf, das Recht anma\u00dft, selbstgef\u00e4llig \n\u00fcber Jahrzehnte zur\u00fcckliegende Lebensumst\u00e4nde eines \nAbgeordneten zu richten, ihn in w\u00fcrdeloser Weise an den \nPranger zu stellen und ihm die Parlamentsw\u00fcrdigkeit \nabzusprechen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist, unabh\u00e4ngig vom Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag \u2013 ich habe ihn gesehen, Herr \nKollege Bartl \u2013, den Ausz\u00e4hlenden offensichtlich eine \nPanne unterlaufen. Die Addition aller drei Ergebnisse \nstimmt nicht mit der Zahl der Anwesenden \u00fcberein. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Richtig! \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Nicht mal das k\u00f6nnt ihr! \u2013 \n\nBewegung bei allen Fraktionen) \nDabei haben Sie sich trotz ausdr\u00fccklicher Untersagung \nder Betroffenen jener Daten bedient, die das Ministerium \nf\u00fcr Staatssicherheit bei heimlicher Aussp\u00e4hung der \nEhefrau gesammelt hat. Wir k\u00f6nnen daher in dem, was \ngeschehen ist, nur einen r\u00fccksichtslosen Akt der politi-\nschen Instrumentalisierung des ohnehin fragw\u00fcrdigen \nInstituts der Abgeordnetenanklage sehen, einen klaren \nGesetzesbruch selbst nach dem Ma\u00dfstab des so genannten \nStasi-Unterlagen-Gesetzes. Mit Aufarbeitung, Wieder-\ngutmachung und Erneuerung, \n\nIch bitte erst einmal alle Abgeordneten, sich wieder an \nihren angestammten Platz zu begeben. Alle Abgeordneten \nsetzen sich bitte noch einmal dorthin, wo sie zu sitzen \nhaben. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Pr\u00e4sident, ich bitte, jetzt meinen \n\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag zu behandeln.) \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \u2013 Herr Kollege Bartl, das Mikrofon ist angeschaltet. \n\nwie von den \u00dcbergangsbestimmungen der S\u00e4chsischen \nVerfassung gefordert, hat das nichts zu tun. Sie ma\u00dfen \nsich die Deutungshoheit \u00fcber Geheimdienstakten an, um \neinen Politiker und den Versuch eines alternativen Gesell-\nschaftsmodells zu diskreditieren. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Auch \nwir haben festgestellt, dass die genannte Gesamtzahl  \nvon 123 bei der Tatsache, dass mindestens drei Menschen \nnicht im Saal waren, nicht stimmen kann. \n\nWir wollen jetzt wissen, welche Vorkehrungen der Pr\u00e4si-\ndent, das Pr\u00e4sidium trifft, dass kein anderer Abstim-\nmungsteilnehmer als bei der ersten Abstimmung an der \nneuen Abstimmung teilnimmt. \n\nEs war sicher kein Zufall, dass die jetzt zur Anklageerhe-\nbung herangezogenen Vorw\u00fcrfe just im August 2004 zu \nBeginn des Wahlkampfes ver\u00f6ffentlicht wurden, den Peter \nPorsch als Spitzenkandidat der s\u00e4chsischen PDS f\u00fchrte. \nSeither haben ordentliche Gerichte in arbeitsrechtlichen \nund presserechtlichen Verfahren den Beweiswert der \nvorgelegten Stasiakten offenkundig \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs werden welche geholt!) \n\n 3998\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Um die Frage des \nAbg. Bartl zu beantworten: Es waren 121 Abgeordnete im \nSaal. Wir haben heute Morgen einen Abgeordneten \nausgeschlossen und es waren zwei Abgeordnete ganz \noben nicht anwesend. Alle anderen Abgeordneten waren \nanwesend. Es gab aber auch \u2013 zumindest ist das mir \nbekannt \u2013 einen Abgeordneten, der sich nicht an der \nAbstimmung beteiligt hat. Das ist sein gutes Recht. Es \ngab keine namentliche Abstimmung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ist ja klar!) \n\nUm Fehlern vorzubeugen, schlage ich Ihnen vor, heute \nerstmals eine Methode durchzuf\u00fchren, f\u00fcr die unser Haus \neingerichtet ist: dass wir den Hammelsprung benutzen, \ndamit eindeutig gez\u00e4hlt werden kann. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas passt zum Thema! \u2013  \n\nLachen des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nZuerst noch Kollege Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte f\u00fcr \nmeine Fraktion um eine Auszeit von 10 Minuten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist legitim. \nMachen wir es rund: F\u00fcnf Minuten nach halb zehn ver-\nsammeln wir uns bitte wieder alle an unseren Pl\u00e4tzen. \n\n(Unterbrechung von 21:23 Uhr bis 21:35 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nbitte darum, die Pl\u00e4tze wieder einzunehmen, damit wir \num 21:35 Uhr noch einmal das Wahlergebnis feststellen \nk\u00f6nnen. \u2013 Darf ich noch einmal von den Parlamentari-\nschen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern erfahren, ob jetzt alle die, die bei \nder vorigen Abstimmung anwesend waren, wieder im Saal \nsind? Gr\u00fcne?\u2013 FDP? \u2013 Linksfraktion.PDS? \u2013 SPD? \n\nMeine Damen und Herren! Wir stellen also erneut das \nErgebnis fest. Es wurde folgendes Verfahren festgelegt: \nWir werden den so genannten Hammelsprung durchf\u00fch-\nren. Das hei\u00dft, zwei Schriftf\u00fchrer, Herr Br\u00e4unig und \nFrau Falken, werden dort, wo das Zeichen \u201eJa\u201c steht, \ndrau\u00dfen stehen, und alle, die mit Ja stimmen, werden \neinzeln durch die T\u00fcr gehen, um festzustellen, wie viele \nAbgeordnete mit Ja gestimmt haben. \n\nAnschlie\u00dfend werden wir das bei Nein feststellen. Dort \nwerden Herr Colditz und Frau Sch\u00fc\u00dfler das Ergebnis \nfeststellen. Danach folgen die Enthaltungen, die von \nHerrn Dr. J\u00e4hnichen und Herrn Weichert gez\u00e4hlt werden. \nAber bitte alles nacheinander, damit kein Durcheinander \nentsteht. \n\nHerr Bartl zur Gesch\u00e4ftsordnung. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich \nhabe noch eine Frage. Das kann einfach auf einem Miss-\nverst\u00e4ndnis beruhen. Da es um ein f\u00f6rmliches Verfahren \nvor dem Verfassungsgerichtshof geht, h\u00e4tten wir gern \ngewusst, wie das Pr\u00e4sidium sichern will, dass nicht mehr \n\nals 120 Abgeordnete teilnehmen, und zwar die 120, die \nvorhin im Saal waren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es ist folgenderma\u00dfen: Herr \nTeubner war vorhin nicht anwesend. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Das Pr\u00e4sidium sieht \nalso als gesichert an, dass exakt die Abgeordneten im Saal \nsind, die vorhin anwesend waren? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Genau das ist der Fall. \n\nIch w\u00fcrde jetzt bitten, dass Herr Br\u00e4unig und Frau Falken \nsich an der T\u00fcr mit \u201eJa\u201c platzieren. Jeder, der mit Ja \nstimmt, m\u00f6ge jetzt den Raum verlassen. Beim Verlassen \nwird jetzt gez\u00e4hlt. \n\n(Die Abgeordneten, die mit Ja  \ngestimmt haben, verlassen den Saal  \ndurch die daf\u00fcr vorgesehene T\u00fcr.) \n\nIch bitte jetzt alle, die mit Nein gestimmt haben, durch die \nT\u00fcr links zu treten. Ich bitte die beiden Schriftf\u00fchrer, die \nich genannt habe, also Herrn Colditz und Frau Sch\u00fc\u00dfler, \nihres Amtes zu walten. \n\n(Die Abgeordneten, die mit Nein  \ngestimmt haben, verlassen den Saal  \ndurch die daf\u00fcr vorgesehene T\u00fcr.) \n\nJetzt bitte ich alle Abgeordneten, die sich der Stimme \nenthalten haben, durch die Mittelt\u00fcr zu treten. \n\n(Die Abgeordneten, die sich der Stimme  \nenthalten haben, verlassen den Saal  \ndurch die daf\u00fcr vorgesehene T\u00fcr.) \n\nMeine Damen und Herren, Sie d\u00fcrfen den Plenarsaal \nwieder betreten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte \nIhnen das Ergebnis der erneuten Stimmfeststellung \nbekannt geben. \n\nAn der Abstimmung haben sich 119 Abgeordnete betei-\nligt. Mit Ja haben 83 gestimmt, mit Nein 31 und 5 Abge-\nordnete haben sich der Stimme enthalten. Damit haben \n76 % f\u00fcr die Beschlussempfehlung gestimmt. \n\nMeine Damen und Herren, jetzt gibt es Erkl\u00e4rungen zum \nAbstimmungsverhalten. Bitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen \nDank. Ich erkl\u00e4re mein Abstimmungsverhalten wie folgt: \n\nEs ist schwer, meine Damen und Herren. Zun\u00e4chst: Auch \nich halte die Beweislage ebenso wie die Mehrheit des \nGO-Ausschusses f\u00fcr erdr\u00fcckend und bedr\u00fcckend klar. F\u00fcr \nmich ist erwiesen, dass Herr Abg. Porsch w\u00e4hrend der \nDDR-Zeit als IM gearbeitet hat. Ich verurteile das aus-\ndr\u00fccklich. Meine Meinung dazu habe ich schon bei der \nersten Verhandlung dieses Falles hier gesagt, ich brauche \nsie nicht zu wiederholen. \n\nIch verurteile ebenso das Verhalten des Abg. Porsch nach \nder Aufdeckung seiner Verstrickung. Ich fand dieses \nweinerliche Leugnen, das Selbstmitleid f\u00fcr geradezu \n\n 3999\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nHerr Pr\u00e4sident! Um den Zwischenrufen die Spitze zu \nnehmen: Es gab 83 Jastimmen. Im Saal befanden sich \n8 NPD-Abgeordnete. Das bedeutet: 83 minus 8 ergibt 75. \nAlso 75 Jastimmen ohne die NPD und 31 Neinstimmen, \nund man kann deutlich ablesen, dass 83 mehr als das \nDoppelte von 31 ist. \n\nunertr\u00e4glich. Dennoch konnte ich dem Antrag des GO-\nAusschusses nicht folgen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bin, denke \nich, der Einzige, der noch halbwegs bewusst die Schre-\ncken der Nazizeit erlebt hat. Als Kind war ich v\u00f6llig \nverst\u00f6rt von der bleiernen Atmosph\u00e4re der Angst, die in \nmeinem Elternhaus herrschte \u2013 f\u00fcr ein Kind etwas \nSchreckliches. Erst nach dem Kriegsende wusste ich, \nwarum meine Eltern solche Angst hatten: weil sie n\u00e4mlich \nj\u00fcdische Kinder versteckt hielten, die als Waisenkinder \ndurch das brennende Berlin liefen. Deren Eltern waren \nl\u00e4ngst deportiert. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und teilweise Beifall) \n\nMan k\u00f6nnte deutlich ablesen, dass 75 Stimmen mehr als \ndas Doppelte von 31 sind und damit also erwiesen ist, \ndass mehr als zwei Drittel der Beschlussempfehlung \nzugestimmt haben \u2013 ohne Anrechnung der Stimmen der \nNPD. \n\nNoch mehr verst\u00f6rt hat meine Geschwister und mich die \nTatsache, dass wir eines Tages im Wohnzimmer meinen \ngeliebten Patenonkel, den besten Freund meiner Eltern, \nweinend antrafen. Auch das habe ich damals \u00fcberhaupt \nnicht verstanden. Wiederum erst nach der Befreiung habe \nich erfahren, dass er als Gef\u00e4ngnispfarrer in den Zucht-\nh\u00e4usern Tegel und Pl\u00f6tzensee viele tausend Hinrichtungen \nmiterleben musste. Er hat alle die aus dem deutschen \nWiderstand, die dies w\u00fcnschten, auf dem Weg zum \nSchafott, zum Galgen, an die Erschie\u00dfungsmauer oder zur \nGuillotine begleiten m\u00fcssen. \n\n(Starke Unruhe) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weitere Erkl\u00e4rungen? \u2013 Frau Bonk mit \netwas Versp\u00e4tung. Bitte sch\u00f6n. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \u2013 Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich kann verstehen, \ndass aufgrund solcher Rechnungen Unruhe in den Saal \nkommt. F\u00fcr mich ist es dennoch wichtig, mein Abstim-\nmungsverhalten zu erkl\u00e4ren. \n\nDiese Verst\u00f6rtheit bef\u00e4llt mich heute noch, wenn ich mich \nnur daran erinnere, und sie hat mich tief gepr\u00e4gt. F\u00fcr mich \nist der Nationalsozialismus, das nationalsozialistische \nSystem die Manifestation des B\u00f6sen. F\u00fcr mich ist das \nVerm\u00e4chtnis der Frauen und M\u00e4nner des Widerstandes, \ndass es kein Ziel gibt, weder pers\u00f6nlich noch beruflich \noder politisch, das an der Seite der geistigen Ziehkinder \nder KZ-Schergen oder unter der Gefahr ihrer Mithilfe \nerreicht werden sollte. \n\nIch denke, wir haben diese Frage als Gewissensfrage \nbezeichnet. Sie haben dezidiert immer auch j\u00fcngere \nAbgeordnete angesprochen. Ich m\u00f6chte nur f\u00fcr mich \nsprechen und mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren; das \nist mir eine wichtige Angelegenheit. \n\nZun\u00e4chst danke ich den Abgeordneten, die auch den Mut \nhatten, sich innerhalb der Koalition und der eigenen \nFraktion der Stimme zu enthalten, da sie deutlich gemacht \nhaben, abgesteckte Terrains zu verlassen. Ich m\u00f6chte \ndeutlich machen: Wir haben nachdr\u00fccklich gesehen, dass \neine Auseinandersetzung mit der DDR-Vergangenheit, die \ngef\u00fchrt wird und weiterhin gef\u00fchrt werden muss, hier in \ndiesem Rahmen, in dem es auf einer abstrakten Ebene \nnicht m\u00f6glich ist, nicht geleistet werden kann. Stattdessen \nsoll diese Auseinandersetzung in ritualisierten Bissigkei-\nten nur in der Abarbeitung der Stasi-T\u00e4tigkeit eines \neinzelnen Oppositionspolitikers hier abgeladen werden. \nSie wussten \u2013 und das war f\u00fcr mich ein Punkt \u2013 ganz \ngenau, dass dieses Verfahren angesichts der bisherigen \nEntscheidungen des Verfassungsgerichts und der Frag-\nw\u00fcrdigkeit des Verfahrens nicht vom Verfassungsgericht \nentschieden werden wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zur Ordnung  \nrufen wegen \u201eKZ-Schergen\u201c!) \n\nMeine Begr\u00fcndung mag politisch nicht rational sein, aber \ndas Gewissen folgt nicht der Ratio. Es entzieht sich sogar \nder Definition. Ich bitte um Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Holger Apfel, NPD: Sie h\u00e4tten nur \nIhre Koalition zusammenzuhalten brauchen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich sehe keine weiteren Wortmeldun-\ngen. \u2013 Doch, Herr Kollege Lehmann; bitte sch\u00f6n. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Um den zu \nerwartenden Unterstellungen der PDS vorzubeugen, \nm\u00f6chte ich noch einmal festhalten, dass mit diesem \nAbstimmungsergebnis heute die geforderte Zweidrittel-\nmehrheit auch ohne die Stimmen der NPD m\u00f6glich war. \nIch m\u00f6chte dies ganz deutlich zu Protokoll geben, \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch erwarte einfach die Achtung, dies hier vortragen zu \nk\u00f6nnen. \u2013 Sie wissen um die Fragw\u00fcrdigkeit dessen, \nwenn ein Parlament jemanden, der vom Volk gew\u00e4hlt \nworden ist, mit politischer Mehrheit einfach hinaus-\nschmei\u00dfen und das Ganze an das Verfassungsgericht \nschicken will. Deshalb war es f\u00fcr mich nicht m\u00f6glich, \ndem zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nWiderspruch bei der CDU) \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n6 Stimmen! \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\ndamit eventuellen Legenden vorgebeugt werden kann. \n\n 4000\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Kommt noch jemand aus dem Hintergrund? \u2013 \nHerr Nolle; bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nKarl Nolle, SPD: Meine Damen und Herren von der \nCDU! Wenn Sie sich so sch\u00e4men k\u00f6nnten, wie Sie gr\u00f6len \nk\u00f6nnen, w\u00e4re das gut. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich wollte zu Protokoll geben, \ndass ich mit der Entscheidung und der Interpretation, dass \ndie Enthaltungsstimmen nicht gez\u00e4hlt werden, nicht \neinverstanden bin und deshalb dagegen Widerspruch \neinlegen werde. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dies k\u00f6nnen Sie \ngern schriftlich tun, Sie werden aber wohl kein Gl\u00fcck \ndamit haben. \n\nMeine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen? \u2013 \nErhebt sich Widerspruch dagegen, dass ich den n\u00e4chsten \nTagesordnungspunkt aufrufe? \u2013 Dies ist offensichtlich \nnicht der Fall. \n\nEin Blick auf die Uhr: Es ist 21:52 Uhr. Wir haben noch \nmehrere Tagesordnungspunkte, n\u00e4mlich drei an der Zahl, \nvor uns. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/5122 \n\nDas Pr\u00e4sidium hat je Fraktion 10 Minuten Redezeit \nfestgelegt. M\u00f6chten die Fraktionen von diesem Rederecht \nGebrauch machen? \u2013 Ja, die Fraktion der GR\u00dcNEN \nm\u00f6chte davon Gebrauch machen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \nIch hatte im Rahmen dieser Sammeldrucksache einen \nRedebeitrag zum Thema \u201eEnergieforschung\u201c angemeldet, \naber angesichts der Wichtigkeit der vorangegangenen \nDebatte und des sp\u00e4ten Zeitpunktes m\u00f6chte ich diesen \nBeitrag zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Die \nRedebeitr\u00e4ge geben Sie bitte hier ab; denn \u2013 ich sagte es \nIhnen bereits einmal \u2013 es wird gesch\u00e4tzt, welche Zeit \nben\u00f6tigt w\u00fcrde, wenn es vorgetragen worden w\u00e4re, und \nman kann auf diese Weise nicht zus\u00e4tzliche Redezeit \ngewinnen. \u2013 Weiterer Aussprachebedarf? \u2013 Frau  \nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Im Rahmen \nder Sammeldrucksache habe ich einen Redebeitrag zur \nDrucksache 4/3246 \u201ePro Fu\u00dfballfans \u2013 f\u00fcr eine Fan-\nSozialarbeit\u201c angemeldet. Ich werde diesen Redebeitrag \nebenfalls zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nWeitere Redebeitr\u00e4ge dieser oder \u00e4hnlicher Art zum \nTagesordnungspunkt 10? \u2013 Dies scheint nicht der Fall zu \nsein. Erhebt sich Widerspruch dagegen, dass wir dann \nbereits zur Abstimmung schreiten? \u2013 Dies ist auch nicht \nder Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle entsprechend der \nGesch\u00e4ftsordnung, da keine Einzelabstimmung gefordert \nwurde, die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im jeweiligen Ausschuss fest, \nwenn auch dort anderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcn-\ndigt wird, es sei denn, es wird jetzt noch geschehen. Dann \nist keine Abstimmung vorgesehen. Erhebt sich Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Nur Weniges \nwurde in den zur\u00fcckliegenden Monaten in diesem Hause \nh\u00e4ufiger debattiert als das Thema Energie. Die Preisstei-\ngerungen der letzten Monate bei Strom und Heizenergie \nstehen in engem Zusammenhang mit der Zukunft der \nverschiedensten Energietr\u00e4ger und der Struktur unserer \nk\u00fcnftigen Energiewirtschaft. Allein die Preissteigerung \nbeim Roh\u00f6l von 40 auf \u00fcber 70 Dollar pro Barrel inner-\nhalb des vergangenen Jahres zeigt den enormen Ver\u00e4nde-\n\nrungsdruck auf den Energiem\u00e4rkten an \u2013 und in anderen \nBereichen gibt es \u00e4hnliche Preisentwicklungen. \n\nF\u00fcr uns Gr\u00fcne war und ist diese Entwicklung weniger \nFluch als vielmehr Chance. Wir haben fr\u00fchzeitig auf die \nStrategie \u201eWeg vom \u00d6l\u201c und den damit verbundenen \nAusbau von Strategien der Energieeffizienz und der \nerneuerbaren Energien gesetzt. Mit dem Erneuerbare-\nEnergien-Gesetz haben wir beizeiten einen entscheiden-\nden Schritt hin zum Umbau der Energiewirtschaft getan. \n\n 4001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nFinanzielle Rahmenbedingungen bei der Anwendung \numweltfreundlicher Energietechnologien sind jedoch \nnicht alles. Im Gegensatz zu fossilen Energietr\u00e4gern liegt \neine der gr\u00f6\u00dften Chancen von Energieeffizienz und \nerneuerbaren Energien in dem bei Weitem noch nicht \nausgesch\u00f6pften technologischen Potenzial. Die wirkungs-\nvolle Umsetzung der Strategie \u201eWeg vom \u00d6l\u201c muss \ndeshalb untrennbar mit einer Intensivierung der Energie-\nforschung verbunden werden. \n\nDie ehemalige rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat mit der \nAuflage des 1,7 Milliarden Euro schweren 5. Energie-\nforschungsprogramms und der Schwerpunktsetzung bei \nerneuerbaren Energien und Energieeffizienz diesen \nZusammenhang erkannt. Vor dem Hintergrund der enor-\nmen Investitionssummen des 5.  EFP in der Laufzeit \nvon  2005 bis  2008 l\u00e4sst sich neben den energie- und \nwissenschaftspolitischen Chancen f\u00fcr Sachsen auch ein \nerhebliches \u00f6konomisches Potenzial f\u00fcr den Freistaat \nerkennen. Zutreffend ist hier das s\u00e4chsische Energiepro-\ngramm des Jahres 2004 zu zitieren: \u201eEnergietechnologien \nsind Hochtechnologien, die hinsichtlich ihres wissen-\nschaftlichen Anspruchs und ihres wirtschaftlichen Poten-\nzials mindestens gleichwertig neben Informations-, \nKommunikations- und Biotechnologie stehen.\u201c \n\nDoch wie sieht die Realit\u00e4t bei der Energieforschung in \nSachsen aus, wenn man die Beteiligung s\u00e4chsischer \nEinrichtungen am Energieforschungsprogramm als \nIndikator heranzieht? Diese Realit\u00e4t ist leider ern\u00fcch-\nternd. Lassen Sie mich diese Feststellung an einigen \nZahlen verdeutlichen: \n\nVon 108 Millionen Euro bundesweitem Gesamtf\u00f6rdervo-\nlumen im Bereich erneuerbarer Energien verblieben \ngerade mal 2,2 Millionen Euro in Sachsen. Im Bereich \nrationelle Energieumwandlung flossen von \u00fcber 113 Mil-\nlionen Euro im Jahr 2005 lediglich 8,2 Millionen Euro \nnach Sachsen. Davon wurden wiederum 6,8 Milli-\nonen Euro f\u00fcr die Erforschung von Kraftwerkstechnik auf \nBasis von Kohle und Gas verwendet. In den Bereichen \nEnergieeffizienz und energieoptimiertes Bauen herrscht \ndagegen Fehlanzeige. \n\nDiese erste Bilanz zeigt, dass Sachsen im Bereich der \nEnergieforschung wenig und in den wenigen Bereichen \nauch noch einseitig mit wenig zukunftsf\u00e4higen Technolo-\ngien vertreten ist. F\u00fcr uns stellt sich vor dem Hintergrund \ndieser ern\u00fcchternden Zahlen die Frage: Verschl\u00e4ft Sach-\nsen das Zukunftsthema Energieforschung? \n\nF\u00fcr uns ist unzweifelhaft, dass die Energieforschung in \nSachsen, insbesondere im Bereich der Zukunftstechnolo-\ngien Energieeffizienz und erneuerbare Energien, ausge-\nbaut werden muss. Wir halten es jedoch f\u00fcr sinnvoll, dass \nvor dieser unabdingbaren Neuausrichtung eine gr\u00fcndliche \nBestandsaufnahme der Energieforschung in Sachsen \nerfolgt. Erst wenn Stand und Potenzial der Energiefor-\nschungslandschaft bekannt sind, kann eine zielgerichtete \nStrategie greifen. \n\nWir sehen uns insbesondere durch die im Wissenschafts-\nausschuss zum Ausdruck gekommene positive Haltung \n\nvon Staatsministerin Barbara Ludwig in diesem Ansatz \nbest\u00e4tigt. Umso weniger k\u00f6nnen wir nachvollziehen, dass \nunser Anliegen mit der schwachen Begr\u00fcndung eines \nzeitlich ung\u00fcnstigen Antragstermins auf die Ablehnung \nder Koalition st\u00f6\u00dft. Die derzeitige \u00dcberarbeitung des \ns\u00e4chsischen Energieprogramms steht aus unserer Sicht in \nkeinerlei Widerspruch zu einer in diesem Zusammenhang \nerfolgenden Evaluation. Im Gegenteil: \u201eEine nachhaltige \nEnergieversorgung erfordert zwingend die Erweiterung \nder zur Verf\u00fcgung stehenden wissenschaftlich-\ntechnischen Basis. Dazu ist eine strategisch ausgerichtete \nEnergieforschung unabdingbar.\u201c \n\nIm Sinne dieses nochmaligen Zitats aus dem Energiepro-\ngramm 2004 hoffen wir also, dass sich Staatsregierung \nund Regierungskoalitionen, ungeachtet ihrer derzeitigen \nHaltung zu unserem Antrag, zu einer z\u00fcgigen und ent-\nschlossenen Evaluation und Neuausrichtung der Energie-\nforschung in Sachsen entschlie\u00dfen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: 13 Jahre schwebte die Steil-\nvorlage durch die Luft, ehe sie heute Abend hoffentlich \ndurch den S\u00e4chsischen Landtag zum Siegtreffer verwan-\ndelt wird. 13 Jahre nach dem In-Kraft-Treten des \u201eNatio-\nnalen Konzeptes Sport und Sicherheit\u201c setzt damit der \nFreistaat die darin festgelegten organisatorischen und \nfinanziellen Vorgaben f\u00fcr die pr\u00e4ventive Sozialarbeit von \nFan-Projekten endlich um. Das ist ein Sieg f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen Fu\u00dfballfans und den Freistaat gleicherma\u00dfen. Das \nDresdner Modellprojekt einer direkten Landesfinanzie-\nrung gem\u00e4\u00df der Drittelkonstruktion des NKSS wird nun \nauf das ganze Land ausgeweitet. Dieser Sieg zu sp\u00e4ter \nStunde hat erstens eine symbolische und zweitens eine \nganz praktisch-pr\u00e4ventive Wirkung. \n\nErstens. Mit gro\u00dfem Aufwand bereitet sich Deutschland \nund Sachsen auf die Fu\u00dfball-WM vor. Die ganze Auf-\nmerksamkeit gilt der Umsetzung des Slogans \u201eDie Welt \nzu Gast bei Freunden\u201c. Aber irgendwann, wenn der Titel \nvergeben wurde und mit den letzten Kamerateams die \n\u00f6ffentliche Aufmerksamkeit entfliegt, wird es hei\u00dfen: \n\u201eDie WM geht, aber wir Fans bleiben.\u201c Mit diesem \nAntrag zeigen wir den einheimischen Fu\u00dfballfans, dass \nsie mit ihren Sorgen und Anliegen des Ligaalltags auch \ndann ernst genommen werden, wenn die ganze Fu\u00dfball-\nhysterie vorbei ist, wenn Theaterintendanten  und Politi-\nker endlich vergessen haben, dass sie vier zerm\u00fcrbende \nWochen lang eingefleischte Fu\u00dfballfans gewesen sein \nwollen. \n\nIn diesem Ligaalltag und in der Medienberichterstattung \nhaben s\u00e4chsische Fu\u00dfballfans mit einem sehr schlechten \nRuf zu k\u00e4mpfen. Die undifferenzierte Verurteilung ganzer \nFanszenen als gewaltt\u00e4tig hat schwerwiegende Folgen: \nDurch diesen Ruf und die Polizeipr\u00e4senz erhalten gewalt-\ngeneigte Gruppierungen erst richtig Zulauf und zum \nanderen ist der Umgang der Sicherheitskr\u00e4fte mit Fans \nvor allem bei Ausw\u00e4rtsspielen h\u00e4ufig ebenso pauschal \nund unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig repressiv. Beim Ausw\u00e4rtsspiel des \n1. FC Dynamo Dresden in Saarbr\u00fccken letzte Saison \nerhielten die Fans ein Aufenthaltsverbot f\u00fcr die gesamte \n\n 4002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nInnenstadt. Am Stadion mussten sich weibliche Fans ohne \nkonkreten Tatverdacht in einem Zelt komplett entkleiden \nund durchsuchen lassen. \n\nAuch auf dieser Ebene hat der Antrag eine gro\u00dfe Sym-\nbolwirkung. Wir erkennen dadurch an, dass es Probleme \nund dringenden Verbesserungsbedarf im Verh\u00e4ltnis \nzwischen Fans und Polizei gab und gibt. Durch die \nVerbesserung der Zusammenarbeit zwischen Polizei und \nden Fan-Projekten setzen wir auf regional angepasste \nDeeskalationsprojekte und Kooperationen statt auf die \npersonal- und kostenintensive Repression. Da, wo allw\u00f6-\nchentlich ein gro\u00dfer Teil s\u00e4chsischer B\u00fcrger Kontakt mit \nder Polizei hat \u2013 n\u00e4mlich im Umfeld von und in den \nFu\u00dfballstadien \u2013, an dieser Stelle k\u00f6nnte der Freistaat \nzumindest in Sachsen f\u00fcr die Fans positive Erfahrungen \nmit der Polizei erm\u00f6glichen und somit zum Abbau hartn\u00e4-\nckiger Klischees beitragen. \n\nMit dem Antrag verbinden wir von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Hoffnung, dass die Polizei ihre \nEinsatzstrategien besser an Gruppendynamiken und \nSolidarisierungseffekte innerhalb von Fankurven anpasst \nund langfristig bei Fu\u00dfballspielen nur noch zum Regeln \ndes Verkehrs gebraucht wird. \n\nZweitens. Damit bin ich bei der Pr\u00e4ventionswirkung \nunseres Antrages. Warum haben wir uns f\u00fcr eine langfris-\ntige und bedarfsgerechte finanzielle Absicherung in \nUmsetzung des \u201eNationalen Konzeptes Sport und Sicher-\nheit\u201c eingesetzt? Das Problem gewaltt\u00e4tiger Fu\u00dfballfans, \ndas wir ohne Zweifel gerade hier in Sachsen haben, l\u00e4sst \nsich nicht durch polizeiliche Repression l\u00f6sen. \n\nIch m\u00f6chte das am Beispiel einer aktuellen Entwicklung \nin den Fanszenen illustrieren. In den letzten Jahren gab es \nin ganz Deutschland in den Fankurven massive Umbr\u00fc-\nche. Mit den so genannten Ultras ist eine kreative, kriti-\nsche, aber h\u00f6chst eigensinnige Jugendszene entstanden, \nder Polizei, Vereine und \u00d6ffentlichkeit zun\u00e4chst hilflos \ngegen\u00fcberstanden und auf die vielerorts \u00fcberzogen \nreagiert wurde. Aufgrund gewaltt\u00e4tiger Auseinanderset-\nzungen wurden sie auch schon mal pauschal den Hooli-\ngans zugerechnet und Journalisten neigen dazu, in jedem \nBengalfeuer ein Vorzeichen eines ausbrechenden B\u00fcrger-\nkriegs zu sehen. \n\nWor\u00fcber aber niemand berichtet, das sind die Forderun-\ngen und Ideale dieser Jugendlichen, das sind ihre aufw\u00e4n-\ndigen Choreografien. \n\nIm Konflikt mit den wirtschaftlichen Interessen der \nVereine und Stadionbetreiber und teilweise im Konflikt \nmit den (berechtigten) Sicherheitsinteressen der \u00d6ffent-\nlichkeit versucht hier eine Jugendkultur, selbstbestimmt \neinen Freiraum inmitten kommerzialisierter Gro\u00dfevents \nzu schaffen und diesen zu gestalten. Diesen  Freiraum zu \nbewahren und diese neue Jugendkultur kritisch zu beglei-\nten ist f\u00fcr uns auch eine wichtige Funktion von Fansozial-\n\narbeit. Wenn wir die positiven und konstruktiven Seiten \ndieser Jugendkultur aber nicht sehen wollen, sondern \nihnen stattdessen Polizisten an die Seite stellen, dann \nbrauchen wir uns nicht wundern, wenn diese Szene \nzunehmend f\u00fcr so genannte erlebnisorientierte Jugendli-\nche attraktiv wird. Das ist nur eine von vielen Herausfor-\nderungen f\u00fcr Fan-Projekte \u2013 ich nenne exemplarisch nur \nRassismus und Rechtsextremismus in Fu\u00dfballstadien. \n\nDie qualifizierte sozialp\u00e4dagogische Fanarbeit kann aber \nweder von Ehrenamtlichen erbracht werden, noch ist die \nJugendpauschale das geeignete finanzielle F\u00f6rderinstru-\nment. Aus diesem Grund brauchen wir dringend eine \nprofessionelle Struktur. Ein Blick \u00fcber den s\u00e4chsischen \nTellerrand zeigt, dass sich diese pr\u00e4ventive Arbeit zur \nEind\u00e4mmung von Gewalt und von extremistischen \nStr\u00f6mungen in anderen Bundesl\u00e4ndern jahrelang, fast \nschon jahrzehntelang, etabliert und als erfolgreiches \nModell erwiesen hat. Fan-Projekte bieten zudem ein \nniederschwelliges Angebot an, mit dem wir Jugendliche \nerreichen, die sonst durch das Netz herk\u00f6mmlicher \nBetreuungsangebote fallen w\u00fcrden. \n\nUnd \u2013 auch das ist ein gewichtiges Argument f\u00fcr unseren \nAntrag \u2013 die Arbeit rechnet sich. Der damalige nordrhein-\nwestf\u00e4lische Innenminister Behrens kommentiert die \nArbeit mit den folgenden Worten: \u201eNachdem noch bis zur \nSaison 1995/96 zwei Drittel aller von polizeilichen \nMa\u00dfnahmen Betroffenen im Alter von 18 bis 25 Jahren \nwaren, sank deren Anteil stetig bis auf 50 % in der Sai-\nson 1997/98. Dies ist ein Indiz daf\u00fcr, dass es gelungen ist, \nden Zulauf zu gewaltbereiten Gruppen zu verringern. Es \nwar ein wesentliches Ziel der Fanprojekte, ein Abgleiten \nJugendlicher in das Umfeld von Gewaltt\u00e4tern zu verhin-\ndern. Das ist uns ganz offensichtlich gelungen.\u201c Entspre-\nchende Zahlen f\u00fcr Sachsen sind erst in Zukunft zu erwar-\nten, da das Fanprojekt Dresden gerade wissenschaftlich \nevaluiert wird. \n\nMit dem Zur\u00fcckdr\u00e4ngen von Konflikt- und Gewaltsituati-\nonen k\u00f6nnten aber erhebliche Kosten von Polizeieins\u00e4tzen \ngespart werden. Ein Beispiel aus der Saison 2004/2005 \nmag dies verdeutlichen. Da kostete, laut Antwort der \nStaatsregierung auf eine Kleine Anfrage (Drucksa-\nche 4/1761), ein Polizeieinsatz zu einem einzigen Spiel \nvon Dynamo Dresden zirka 275 000 Euro. Davon k\u00f6nnte \nman zirka 25 hauptamtliche Fanprojektmitarbeiter im \nSinne der NKSS-Drittelfinanzierung ein Jahr lang bezah-\nlen \u2013 in Sachsen gibt es bislang gerade mal f\u00fcnf! \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass sich das nach der heutigen Ab-\nstimmung \u00e4ndern wird, und bitte um Ihre Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Auch mich hatte die \nHektik etwas ergriffen. Ich hatte den Tagesordnungs-\npunkt 9 vorhin \u00fcberbl\u00e4ttert. Wir gehen noch einmal \nzur\u00fcck zum \n\n \n\n 4003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 11. Mai 2006 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/5072, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat keine Aussprache daf\u00fcr vorgesehen. \nErhebt sich Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Ich stelle die Druck-\nsache 4/5072 zur Abstimmung. Wer dem zustimmt, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die \nEnthaltungen? \u2013 Einstimmig so angenommen. \n\nDas war der Tagesordnungspunkt 9. Den Tagesordnungs-\npunkt 10 haben wir bereits abgearbeitet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/5123 \n\nIch frage erst einmal, ob einer der Berichterstatter dazu \nsprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es das \nBegehren von einzelnen Abgeordneten oder Fraktionen, \neine Aussprache durchzuf\u00fchren? \u2013 Dies ist auch nicht der \nFall, meine Damen und Herren. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen hat die Links-\nfraktion.PDS bzw. die Fraktion der FDP ihre abweichende \nMeinung begr\u00fcndet. Die Zusammenstellung dieser \nBeschlussempfehlungen liegt Ihnen zu der Drucksa-\nche 4/5123 schriftlich vor. Somit k\u00f6nnten wir die Druck-\nsache verabschieden, wenn keine Gegenmeinung vorliegt. \n\u2013 Ich stelle Einvernehmen fest und damit ist die Drucksa-\nche zu den Petitionen ebenfalls verabschiedet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich bei Ihnen \nf\u00fcr die letzten zehn Minuten; denn wir haben die \n49. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet. \nDas Pr\u00e4sidium hat die Mitglieder des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr \nmorgen Fr\u00fch, 09:30 Uhr, in Raum 001 eingeladen.  \nAnsonsten gilt 10:00 Uhr f\u00fcr alle \u00fcbrigen Mitglieder. \nEinen guten Abend! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:58 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4004\n\n\n",
    "status": 200
}