{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-06-12T12:19:28Z",
        "Last-Modified": "2008-06-13T06:11:18Z",
        "Last-Save-Date": "2008-06-13T06:11:18Z",
        "SourceModified": "D:20080612121211",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "716",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-06-12T12:19:28Z",
        "creator": "install",
        "date": "2008-06-13T06:11:18Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/109 30.05.2008",
        "dcterms:created": "2008-06-12T12:19:28Z",
        "dcterms:modified": "2008-06-13T06:11:18Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2008-06-12T12:19:28Z",
        "meta:save-date": "2008-06-13T06:11:18Z",
        "modified": "2008-06-13T06:11:18Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2150",
            "3226",
            "1980",
            "3306",
            "4920",
            "4832",
            "5267",
            "5414",
            "5099",
            "5179",
            "4762",
            "4685",
            "4858",
            "4416",
            "4033",
            "5486",
            "5243",
            "4975",
            "5135",
            "4511",
            "5644",
            "5490",
            "5316",
            "5639",
            "5064",
            "5709",
            "5246",
            "5458",
            "4785",
            "4221",
            "5217",
            "5076",
            "5009",
            "5465",
            "5113",
            "5018",
            "4824",
            "5612",
            "4869",
            "5156",
            "5593",
            "5523",
            "6020",
            "5485",
            "5526",
            "5709",
            "5374",
            "5607",
            "5206",
            "5460",
            "5659",
            "5276",
            "5000",
            "5650",
            "5794",
            "5426",
            "5043",
            "5432",
            "5487",
            "4227",
            "5056",
            "5259",
            "5332",
            "5407",
            "5114",
            "106",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-06-12T12:19:28Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080612121211",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-06-13T06:11:18Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/109 30.05.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_109_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/109 30.05.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:6d391378-2def-4043-8148-f29d66fa7916",
        "xmpTPg:NPages": "67"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/109 30.05.2008\n\n\n  Plenarprotokoll 4/109\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n109. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 30. Mai 2008, Plenarsaal Schluss: 15:27 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 9003 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9003 \n\n Jutta Schmidt, CDU 9003 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Der Armuts- und Reichtumsbericht \n\nder Bundesregierung und die wach-\nsende Armut in Sachsen  \n\n Antrag der Linksfraktion 9004 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9004 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9005 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9005 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9005 \n Martin Dulig, SPD 9006 \n Holger Apfel, NPD 9007 \n Torsten Herbst, FDP 9008 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9009 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9010 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 9010 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9010 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9011 \n Caren Lay, Linksfraktion 9011 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9011 \n Caren Lay, Linksfraktion 9011 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9011 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9012 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9012 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9012 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9012 \n Martin Dulig, SPD 9013 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9013 \n Martin Dulig, SPD 9013 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9013 \n Martin Dulig, SPD 9013 \n Caren Lay, Linksfraktion 9014 \n Martin Dulig, SPD 9014 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9015 \n Torsten Herbst, FDP 9016 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9017 \n Torsten Herbst, FDP 9017 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9017 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9017 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9018 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9018 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9019 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Gesunde Ern\u00e4hrung kann man \n\nlernen  \n Antrag der Fraktionen der CDU \n\nund der SPD 9019 \n\n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 9019 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9020 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9021 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9022 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9023 \n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 9024 \n Caren Lay, Linksfraktion 9025 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9026 \n Caren Lay, Linksfraktion 9026 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9026 \n Stefan Brangs, SPD 9027 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9027 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9028 \n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 9028 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9028 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/12341 9029 \n\n \u2013 Tageskliniken des FKH Gro\u00df-\nschweidnitz in Hoyerswerda und \nWei\u00dfwasser (Frage Nr. 3)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 9029 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9029 \n Bettina Simon, Linksfraktion 9029 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9029 \n\n \u2013 Umsetzung der Verwaltungsreform \n(Frage Nr. 6)  \n\n Margit Weihnert, SPD 9029 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9029 \n\n \u2013 Fehlende Eigenanteile f\u00fcr die Sanie-\nrung der Deponie Spr\u00f6da (Frage Nr. 7)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9030 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9030 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9030 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9031 \n\n \u2013 Holzlagerung auf privat genutzten \nGrundst\u00fccken (Frage Nr. 4)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 9031 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9031 \n Bettina Simon, Linksfraktion 9031 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9031 \n Bettina Simon, Linksfraktion 9031 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9031 \n\n \u2013 Fl\u00fcchtlingskinder in Handschellen \nvon Jugendheim in Asylbewerberheim \nverbracht (Frage Nr. 9)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9031 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9032 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9032 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9032 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9032 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9032 \n\n \u2013 Bericht zum sorbischen Schulwesen \n(Frage Nr. 8)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 9032 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 9032 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 9033 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 9033 \n \n \n \n\n \u2013 Fu\u00dfballfansozialarbeit (Frage Nr. 10)  \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9033 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9033 \n \u2013 Fortf\u00fchrung der Kinderklinik im \n\nKlinikum Pirna (Frage Nr. 14)  \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9034 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9034 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9034 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9034 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9034 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9034 \n\n \u2013 Zentrale Abh\u00f6rbeh\u00f6rde \n(Frage Nr. 11) 9034 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9034 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9035 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9035 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9035 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9035 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9035 \n\n \u2013 F\u00f6rdermittelvergabe Wei\u00dferitz-\ngymnasium Freital (Frage Nr. 12)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9035 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 9035 \n\n \u2013 Bienensterben durch Saatgutbehand-\nlungsmittel (Frage Nr. 13)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9036 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 9036 \n\n Schriftliche Beantwortung weiterer \nFragen 9036 \n\n \u2013 Einsatz von Ultraschallger\u00e4ten \n(\u201eMoskito-Boxen\u201c) im Freistaat Sach-\nsen (Frage Nr. 1)  \n\n Winfried Petzold, NPD 9036 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 9037 \n\n \u2013 K\u00fcndigung von Riester-Sparver-\ntr\u00e4gen zur privaten Altersvorsorge im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 2)  \n\n Winfried Petzold, NPD 9037 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 9037 \n\n \u2013 Parkpl\u00e4tze f\u00fcr den Schwerlastverkehr \n(Frage Nr. 5)  \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 9038 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9038 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n3 \u2013 Biologische Vielfalt im Freistaat \nSachsen  \n\n Drucksache 4/11671, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung  \n\n \u2013 Biologische Vielfalt im Freistaat \nSachsen sichern II  \n\n Drucksache 4/11820, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 9039 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9039 \n Dr. Liane Deicke, SPD 9040 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9041 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 9043 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 9044 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9045 \n Robert Clemen, CDU 9046 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 9047 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9049 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9050 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/11671 9050 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/12423 9050 \n\n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 9050 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9051 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9051 \n Abstimmung und Ablehnung 9051 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/11820 9051 \n\n4 Mindestsch\u00fclerzahl als Zuwen-\ndungsvoraussetzung bei der Vergabe \nvon F\u00f6rdermitteln f\u00fcr Schulhausbau \nund Schulhaussanierung  \n\n Drucksache 4/11954, Antrag der \nLinksfraktion 9052 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 9052 \n Thomas Colditz, CDU 9053 \n Margit Weihnert, SPD 9054 \n Torsten Herbst, FDP 9055 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9055 \n Rolf Seidel, CDU 9056 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9056 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 9057 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 9058 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9059 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9059 \n\n Torsten Herbst, FDP 9059 \n \n \n\n5 Illegales Untertauchen abgelehnter \nAsylbewerber im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/11416, Antrag der \nFraktion der NPD 9060 \n\n Holger Apfel, NPD 9060 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9061 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9062 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 9063 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/12422 9064 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9064 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/11416 9064 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9064 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 109. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Heidan, Herr Teubner, Herr  \nHamburger, Herr Baier, Frau K\u00f6ditz, Frau Mattern, Herr \nTillich und Herr Petzold, Winfried. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 3 bis 9 folgende Redezeiten festge-\nlegt: CDU 85 Minuten, Linksfraktion 65 Minuten, SPD \n40 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 30 Minuten, frakti-\nonslose MdL je 5 Minuten und die Staatsregierung 65 Mi-\nnuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregie-\nrung k\u00f6nnen wie immer auf die Tagesordnungspunkte \nentsprechend dem Redebedarf aufgeschl\u00fcsselt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnungspunkte 3 \nund 4, 3. Lesungen, sind von der Tagesordnung zu strei-\nchen. \n\nDes Weiteren ist mir mitgeteilt worden, dass auch Tages-\nordnungspunkt 7, gemeinsamer Antrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/12240, und Tagesord-\nnungspunkt 9, Drucksache 4/12258, Antrag der Fraktion \nder FDP, abgesetzt werden sollen. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund der ver\u00e4nderten \nTagesordnung frage ich an, ob es dann noch eine Mittags-\npause geben sollte. \n\n(Zurufe: Nein!) \n\nWer daf\u00fcr ist, dass wir durcharbeiten, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Gut, dann verfahren wir so; danke sch\u00f6n. \n\nSo weit zu den \u00c4nderungen unserer heutigen Tagesord-\nnung. \n\nEs ist mir angezeigt worden, dass Frau Abg. Schmidt eine \nErkl\u00e4rung abgeben m\u00f6chte; bitte. \n\nJutta Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass genau zu dieser \nStunde vor 40 Jahren in Leipzig die Universit\u00e4tskirche \nSankt Pauli gesprengt worden ist \u2013 eine mich als Leipzi-\nger Abgeordnete bewegende Sache. Ich m\u00f6chte dem \nnichts weiter hinzuf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der CDU, der NPD, der FDP, den \nGR\u00dcNEN, den Abg. Martin Dulig und Dr. Gisela \n\nSchwarz, SPD, sowie der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Schmidt, wir verstehen Ihre \ninnere Bewegtheit. Es ist wichtig, dass wir an diesen Tag \nerinnern. Damals wurde ein mittelalterliches Zeugnis \nchristlicher Kultur zerst\u00f6rt und f\u00fcr eine Idee geopfert, die \nvon den Menschen nicht nachvollziehbar war. Ich danke \nIhnen, dass Sie daran erinnert haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der NPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, gibt es zu der Ihnen vorliegen-\nden Tagesordnung weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge? \u2013 Wenn \ndas nicht der Fall ist, dann werden wir die Tagesordnung \nentsprechend abarbeiten. \n\nIch bitte auch unsere Stenografen um Verst\u00e4ndnis, dass \nwir beschlossen haben, heute durchzuarbeiten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Der Armuts- und Reichtumsbericht der \nBundesregierung und die wachsende Armut in Sachsen \n\nAntrag der Linksfraktion \n\n2. Aktuelle Debatte: Gesunde Ern\u00e4hrung kann man lernen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, Linksfraktion 31 \nMinuten, SPD 14 Minuten, NPD 12 Minuten, FDP 12 Mi-\n\nnuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und die Staatsregierung 20 \nMinuten. \n\nWir kommen zu \n\n  \n \n \n \n\n 9003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n \n1. Aktuelle Debatte \n\nDer Armuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung \nund die wachsende Armut in Sachsen \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nZun\u00e4chst spricht die Linksfraktion, danach CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das erst dieser Tage wieder offiziell \ndokumentierte Ausma\u00df von Armut ist eine Schande f\u00fcr \nein so reiches Land wie die Bundesrepublik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDer Dritte Armuts- und Reichtumsbericht, der eigentlich \nschon Ende vergangenen Jahres h\u00e4tte ver\u00f6ffentlicht \nwerden m\u00fcssen, hat zu v\u00f6llig unterschiedlichen Reaktio-\nnen von Politikern gef\u00fchrt. Besonders dramatisch waren \ndie Aussagen einiger Sozialdemokraten, die wohl verges-\nsen machen wollten, dass die SPD als Regierungspartei \nvor allem mit der ber\u00fcchtigten Agenda 2010 ein erhebli-\nches Ma\u00df an Mitverantwortung f\u00fcr das Anwachsen von \nArmut tr\u00e4gt. F\u00fcr meinen Geschmack werden hier doch \nallzu gro\u00dfe Krokodilstr\u00e4nen vergossen. \n\nVon den Vertretern der bisherigen S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung unter Georg Milbradt gab es \u00fcberhaupt keine \noffiziellen Reaktionen, obwohl doch gerade in Sachsen \nausreichend Grund \u2013 leider! \u2013 f\u00fcr einen Aufschrei vor-\nhanden w\u00e4re. Sachsen ist trauriger Vorreiter beim sozialen \nNiedergang der Gesellschaft. \n\n(Oh! bei der CDU) \n\nMit den deutschlandweit niedrigsten Tarifl\u00f6hnen und dem \nh\u00f6chsten Anteil armer Kinder in manchen s\u00e4chsischen \nSt\u00e4dten macht der Freistaat unr\u00fchmliche Schlagzeilen. \nDas Schlimmste aber: Sozial ist eben nicht, was Arbeit \nschafft, wie die CDU immer glauben machen will. Die \nH\u00e4lfte der ohnehin zu wenigen neuen Arbeitspl\u00e4tze in \nSachsen sind Ein-Euro-Jobs und geringf\u00fcgige Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse. In Sachsen macht oft nicht nur Arbeits-\nlosigkeit, sondern auch Arbeit arm. Wir fordern daher die \nStaatsregierung auf, im Bundesrat f\u00fcr einen gesetzlichen \nMindestlohn Druck zu machen und gegen die missbr\u00e4uch-\nliche Ausweitung von Leiharbeitsverh\u00e4ltnissen einzutre-\nten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuch wenn es an der im Armutsbericht f\u00fcr Deutschland \nausgewiesenen Armutsquote von nunmehr 13 % erhebli-\nche Zweifel gibt, weil mindestens weitere 13 % unmittel-\nbar von Armut bedroht sind, ist es m\u00fc\u00dfig, hier in einen \nWettstreit um die h\u00f6heren Zahlen einzutreten. In Sachsen \njedenfalls liegt die Armutsquote in jedem Fall bei \u00fcber \n\neinem F\u00fcnftel, wenn schon die vergleichsweise reiche \nLandeshauptstadt j\u00fcngst durch ihren Sozialdezernenten \n20 % vermeldete. \n\nWas mich an den aktuellen Diskussionen besonders \n\u00e4rgert, ist jeglicher Versuch von Relativierung der tats\u00e4ch-\nlichen Situation. So wurde mehrfach darauf verwiesen, \ndass die Zahlen im Armutsbericht von 2005 stammten \nund wir seitdem einen Aufschwung h\u00e4tten. Das ist zwar \nrichtig; aber den wirklich Armen hat es nichts gebracht. \nIm Gegenteil, durch die Hartz-Gesetze wurden in den \nvergangenen drei Jahren Hunderttausende Menschen \nzus\u00e4tzlich in Armut gedr\u00e4ngt; bei Alleinerziehenden liegt \ndie Armutsquote bei \u00fcber 35 %. Ein solcher Zustand ist \nv\u00f6llig inakzeptabel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNach \u00dcberzeugung der Linken gibt es wirksame Gegen-\nma\u00dfnahmen. Unerl\u00e4sslich ist dabei die Einf\u00fchrung einer \nam Bedarf orientierten Grundsicherung. Erforderlich ist \nein gesetzlicher Mindestlohn, der armutsfest sein muss. \nVon Sachsen m\u00fcsste ein besch\u00e4ftigungspolitisches Signal \nausgehen und insbesondere ein \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter \nBesch\u00e4ftigungssektor sollte entstehen. Hier ist nicht \nzuletzt der Wirtschaftsminister gefordert. Das soziokultu-\nrelle Existenzminimum muss aufgestockt werden, damit \nechte Teilhabe am gesellschaftlichen Leben m\u00f6glich wird. \nF\u00fcr bed\u00fcrftige Kinder und Jugendliche ist endlich Chan-\ncengleichheit zu sichern. Unsere Vorschl\u00e4ge dazu \u2013 von \neiner Abschaffung der Elternbeitr\u00e4ge in Kindertagesst\u00e4t-\nten bis hin zum kostenlosen Mittagessen \u2013 sind bekannt. \nNicht zuletzt haben auch \u00e4ltere Menschen ein Recht auf \neinen Lebensabend ohne Armut. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Grundsicherung muss f\u00fcr \u00c4ltere so angehoben \nwerden, dass sie \u00fcber der Armutsgrenze liegt. Die Anhe-\nbung des Renteneintrittsalters auf 67 Jahre ist r\u00fcckg\u00e4ngig \nzu machen und der aktuelle Rentenwert Ost endlich an \nden Rentenwert West anzupassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir wissen alle, dass Herr Tillich als neuer Ministerpr\u00e4si-\ndent nur ein \u00dcbergangskabinett f\u00fchren wird, und er wird \nnicht alle Probleme der Armut bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen; aber er \nmuss trotzdem handeln. Das erwarten wir. Staatsregierung \nund Koalition m\u00fcssen sich endlich des wirklichen Aus-\nma\u00dfes der Armut in Sachsen bewusst werden. Verdr\u00e4ngen \nhilft nicht weiter. \n\nWer behauptet, dass jemand, der Sozialleistungen im \nArbeitslosengeld II erh\u00e4lt, nicht arm sei, der verkennt \nbewusst, dass diese Zuwendungen in keiner Weise auch \n\n 9004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nnur eine ann\u00e4hernd gleichberechtigte Teilnahme am \n\u00f6ffentlichen Leben erm\u00f6glichen. Deshalb muss Schluss \nsein mit einer statistischen Festlegung des Existenzmini-\nmums, die sich als v\u00f6llig lebensfremd erweist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Es muss auch bei der \nRegierung endlich die Einsicht greifen, dass Hartz IV \nnicht nur gescheitert ist, sondern zu einem explosionsarti-\ngen Anwachsen von Armut gef\u00fchrt hat. Deshalb bleibt es \nbei unserer Forderung: Hartz IV muss weg! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meiner Rede \ndrei Vorbemerkungen vorwegschicken. \n\nDie erste Bemerkung: Der Dritte Armuts- und Reich-\ntumsbericht der Bundesregierung liegt uns noch nicht vor, \nsondern es gibt nur eine Kurzdarstellung, die wir haben, \ngeschweige denn, dass die Bundesregierung dar\u00fcber \ngeredet h\u00e4tte. Insofern ist es etwas verfr\u00fcht, diesen Be-\nricht auszuwerten. Deshalb wird auch die Staatsregierung \nnicht zu dem Thema sprechen. \n\nBesser w\u00e4re es gewesen, wir h\u00e4tten \u00fcber den S\u00e4chsischen \nSozialbericht gesprochen, der sehr ausf\u00fchrlich ist und sehr \nviel Futter f\u00fcr die Diskussion enth\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie zweite Bemerkung zur Armutsdefinition: Als arm \nwird in diesem Bericht definiert, wer 60 % des Durch-\nschnittsnettoeinkommens bezieht. Das hei\u00dft, wer weniger \nals 938 Euro netto hat, gilt als arm. \n\nDiese Definition muss man hinterfragen d\u00fcrfen, denn es \ngeht dabei nicht um einen absoluten Wert. F\u00fcr diejenigen, \ndie Mathematiker sind oder das jetzt nachvollziehen \nk\u00f6nnen, ist eines klar: W\u00fcrde man den Hartz-IV-Satz um \n40 oder 80 Euro anheben oder w\u00fcrden mehr Leute in \nArbeit kommen, f\u00fchrte es dazu, dass mehr Leute arm \nsind. Das zeigt, wie absurd eigentlich dieser Armutsbe-\ngriff ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben derzeit einen Wirtschaftsaufschwung. Wir \nk\u00f6nnen heute in der Zeitung lesen: Wir haben 40 000 Ar-\nbeitslose weniger in Sachsen. Die Folge bei diesem \nArmutsbegriff also w\u00e4re, dass die Armut steigt, weil wir \n40 000 Arbeitslose weniger haben. Insofern ist es wohl \nlegitim nachzufragen, was das f\u00fcr eine Definition ist. \n\nSie haben zu DDR-Zeiten einfach gesagt, es gibt keine \nArmut. Sie haben sich das ein bisschen leicht gemacht. \n\nHerr Hahn, wenn ich einmal bei der DDR bin: In der \nDDR galten 45 % der Rentner als einkommensarm. Heute \n\nsind es gerade einmal 2 %, die Grundsicherung beziehen. \nDamals war es also fast jeder Zweite, aber heute ist es nur \njeder F\u00fcnfzigste. Da hat es in den letzten Jahren eine ganz \ndeutliche Verbesserung gegeben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nLachen bei der Linksfraktion) \n\nDritte Vorbemerkung: Arbeitslosengeld II und Grundsi-\ncherung gibt es aus dem Grund, dass keiner in Armut f\u00e4llt. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf um mehr Aufmerksam-\nkeit bitten. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das ist gut so. Wir haben uns \nin Deutschland daf\u00fcr entschieden, dass die Leistungsf\u00e4hi-\ngen st\u00e4rker zum Sozialstaat beitragen als diejenigen, die \nnicht leistungsf\u00e4hig sind. Das k\u00f6nnen Sie auch dem \nBericht entnehmen. Die unteren 50 % tragen mit 6 % \ndurch Steuern zu den Einnahmen des Staates bei, die \n50 % mit h\u00f6herem Einkommen tragen mit 94 % bei. Das \nist richtig so, denn die Leistungsf\u00e4higen sollen ihrer \nsozialen Verantwortung nachkommen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kollege, \nwissen Sie, wie viel Prozent des gesellschaftlichen Ge-\nsamtverm\u00f6gens die 10 % der Reichsten besitzen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Porsch, ich habe deutlich \ngemacht, wenn wir sagen, von den unteren 50 % zahlen \n40 % keine Einkommensteuer. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Weil sie \nkein entsprechendes Einkommen haben!) \n\n\u2013 Nein, weil sie Einkommen haben, aber zu wenig ver-\ndienen. Das ist legitim. Dass man dann sagt, dass diejeni-\ngen mit einem h\u00f6heren Einkommen 94 % bezahlen, ist \ndoch richtig, wenn sie ihrer sozialen Verantwortung in \ndem Sinne nachkommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSie haben meine Frage nicht beantwortet.) \n\n\u2013 Ich habe sie inhaltlich beantwortet, Herr Porsch. \n\nKommen wir also zum Bericht oder was wir davon \nwissen. Wir haben dort n\u00e4mlich positive Nachrichten. Die \nphysische Form der Armut ist gesunken, also die Zahl der \nMenschen, denen es richtig dreckig geht. Da denke ich \nvor allem an die Obdachlosen. Die Zahl der Obdachlosen \nsank in dem Berichtszeitraum um mehr als die H\u00e4lfte. Wir \nhaben 276 000 Obdachlose weniger und das ist aus \nmeiner Sicht eine der positiven Nachrichten. In Deutsch-\nland muss niemand ohne Obdach, Kleidung oder Essen \nleben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n 9005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nWir haben hier Hilfsangebote. Bei Armut geht es aber \nnicht nur um die physische Armut, sondern darum, dass es \nMenschen gibt, die f\u00fchlen, sie geh\u00f6ren nicht mehr dazu. \nSie f\u00fchlen sich von der gesellschaftlichen Entwicklung \nabgeh\u00e4ngt, weil sie keine Chance sehen, dass sich ihr \nLeben verbessert. Es fehlt ihnen der Wille, mit ihrer \neigenen H\u00e4nde Arbeit ihr Leben zu verbessern. Ziel der \nPolitik muss es dort sein, dass jeder Mensch am gesell-\nschaftlichen Leben teilhaben kann. \n\nWir haben in Sachsen zwei Gruppen, die vor allem von \nArmut betroffen sind. Das sind die Alleinerziehenden. \nKlar ist, wenn man alleinerziehend ist, fehlt der zweite \nPartner, der sich um die Kinder k\u00fcmmert und Einkommen \nnach Hause bringt. Wir haben als zweite Gruppe die \nLangzeitarbeitslosen. Es geht auch aus dem Bericht \nhervor: Wenn die Eltern Arbeit haben, sinkt das Armutsri-\nsiko auf nur 4 %. Herr Hahn, damit ist eines klar, richtig \nist eben: Sozial ist, was Arbeit schafft! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wenn die Arbeit \ngut bezahlt ist! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion: Es gibt auch geistige Armut! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Arm trotz Arbeit!) \n\nWir haben seit 2005, seitdem die CDU an der Regierung \nbeteiligt ist, festzustellen, dass die Zahl der Arbeitslosen \nvon f\u00fcnf Millionen auf mittlerweile 3,3 Millionen gesun-\nken ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben die h\u00f6chste Zahl an sozialversicherungspflich-\ntigen Besch\u00e4ftigungen mit \u00fcber 40 Millionen. Die Zahl \nder Langzeitarbeitslosen ist in Sachsen deutlich gesunken, \nund zwar um 21 400, also vor allem die Langzeitarbeits-\nlosen, denen Sie jetzt absprechen, dass sie am gesell-\nschaftlichen Aufschwung durch den Wirtschaftsauf-\nschwung teilhaben. Es bleibt dabei: Wer Amut verhindern \nwill, der muss Arbeit schaffen. Das wollen wir auch tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die Fakten aus dem Armuts-\nbericht sind von meinen Vorrednern bereits genannt \nworden. Der Bericht mit Daten von 2005, der jetzt aus-\ngewertet vorliegt, die Daten, die 2008 erhoben werden, \nwerden erst 2010 ausgewertet sein; das sollte man an \ndieser Stelle mit einf\u00fchren. \n\nIch nehme trotzdem den Bericht zur Grundlage, um auf \nSachen hinzuweisen, die mir besonders wichtig sind. In \nDeutschland lebt nach dem Bericht jeder achte Mensch in \nArmut. Das sind rund zehn Millionen Frauen, M\u00e4nner und \nKinder. Besonders in Gefahr, selbst arm zu werden, sind \nArbeitslose, Alleinerziehende und Personen ohne abge-\nschlossene Berufsausbildung. Aber nicht nur die Gruppe \nder Armen ist gr\u00f6\u00dfer geworden. Die Gefahr, selbst arm zu \n\nwerden, hat sich deutlich erh\u00f6ht. Auch die Zahl derjeni-\ngen, die trotz Arbeit auf staatliche Hilfe angewiesen sind, \nw\u00e4chst immer weiter. \n\nAlles in allem ist ein weiterer Anstieg der Armut und eine \nweiter zunehmende Spaltung der Gesellschaft erkennbar. \nEs gibt in Deutschland immer mehr Arme, immer mehr \nReiche, aber immer weniger Menschen in der Mittel-\nschicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nWer hat denn das verursacht?) \n\nDiese eindeutigen Ergebnisse des Berichts, vor allem aber \ndie Kritik am Bericht, haben in Deutschland eine kontro-\nverse, aber wenig interessante politische Diskussion \nausgel\u00f6st. Schon die Kritik ist mit Vorsicht zu genie\u00dfen. \nSie fu\u00dft immer darauf zu behaupten, dass die Daten im \nBericht entweder unter- oder \u00fcbertrieben sind. Die \u00dcber-\ntreiber \u2013 hier sei beispielhaft Hans-Werner Sinn vom Ifo-\nInstitut M\u00fcnchen genannt \u2013 \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nversuchen zu beweisen, dass es in Deutschland viel \nweniger Armut gibt, als der Bericht behauptet, dass die \nBundesregierung also ma\u00dflos \u00fcbertreibt. Dann werden \nallerlei Zahlenspiele angestellt und unter dem Strich \nkommt heraus: In Deutschland sind nicht 13 %, sondern \nlediglich 4 % arm. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Un-Sinn!) \n\nVertreter der Untertreiber sind wiederum der Auffassung, \ndass die Zahl der armen Menschen in Deutschland noch \nviel h\u00f6her liegt als im Bericht berechnet, dass die Bundes-\nregierung die Situation also besch\u00f6nigt. Da wird aus einer \nQuote von 12 % Kindern in Armut im Bericht eine Quote \nvon 26 % errechnet. Jetzt treten die \u00fcblichen politischen \nVerd\u00e4chtigen von konservativ bis sogenannt \u201elinks\u201c auf \nden Plan, aber nur zu dem Zweck, auf der Grundlage der \njeweils genehmen Kritik altbekannte Positionen zu \nwiederholen. \n\nDabei machen sie aber unterschwellig sehr deutlich, was \nf\u00fcr sie Armut wirklich bedeutet: F\u00fcr den, der sich ein Foto \nvon Hans-Werner Sinn in den Spind klebt, darf der Staat \nh\u00f6chstens mit christlichen Almosen helfen. Das sind auch \ndie, die bei der Agenda 2010 im Bundesrat ernsthaft \nversucht haben, die Arbeitslosengeld-II-Bedarfss\u00e4tze noch \nweiter abzusenken! Heute will davon niemand mehr \netwas wissen, aber vergessen darf man es nicht. Armut \nbezieht sich in diesen Gedankenwelten nur auf materielle \nund soziale Kategorien. Dass es auch Armut an Bildung, \nArmut an Kultur und Armut an Lebenschancen gibt, wird \ndort nicht zur Kenntnis genommen. Nach dieser Haltung \nsind die Menschen sogar selbst daran schuld, wenn sie \narm sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das \nhaben wir gerade von Ihrem Vorredner geh\u00f6rt!) \n\n 9006\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nAn Zynismus wird diese Haltung aber noch von der PDS \n\u00fcbertroffen. Dort wird Armut regelrecht zelebriert, wie \nwir es gerade wieder geh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \nStaatsministerin Helma Orosz \u2013 Zuruf der  \nAbg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nMan spielt sich gern als Retter der Witwen und Waisen \nauf. Die Armut dient hier dazu, populistische Forderungen \nzu stellen und damit den Eindruck zu erwecken, dass man \nsich um die Armen k\u00fcmmert. Dabei existiert keine einzige \nrealistische Antwort darauf, wie Armut wirklich bek\u00e4mpft \nwerden kann. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\nUnzweifelhaft gibt es Armut in diesem Land. Dabei ist es \nf\u00fcr mich zweitrangig, ob wir die Armut bis zur dritten \nKommastelle quantifizieren. Armut in all ihren Auspr\u00e4-\ngungen ist ein Grund\u00fcbel, das es vielschichtig zu bek\u00e4mp-\nfen gilt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nDiesen Kampf haben wir Sozialdemokratinnen und \nSozialdemokraten uns seit \u00fcber 145 Jahren auf die Fahnen \ngeschrieben. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMartin Dulig, SPD: Nun kommt es darauf an, die richti-\ngen Antworten in unserer Zeit zu finden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dulig, gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Unsere Antworten werde ich im \nzweiten Teil meiner Rede umrei\u00dfen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Berichterstattung \u00fcber den Dritten Armuts- \nund Reichtumsbericht war binnen weniger Tage umfang-\nreicher als der Bericht selbst. Die Emp\u00f6rung war gro\u00df, \nzum einen \u00fcber den sozialen Zustand im Land, zum \nanderen dar\u00fcber, dass der Bericht mit selektiver Daten-\nverwendung sozialdemokratisch gesch\u00f6nt wurde; denn es \nscheint so, dass Bundesarbeitsminister Olaf Scholz \noffensichtlich nur jene Daten f\u00fcr die Kernaussagen seines \nBerichts heranzog, an die er glauben wollte \u2013 ganz nach \nder Weisheit Winston Churchills, keiner Statistik zu \nglauben, die man nicht selbst gef\u00e4lscht habe. \n\nSo wurde dieser Armutsbericht in zweierlei Hinsicht zu \neinem Armutszeugnis. Seit Jahren findet ein sozialer \n\nNiedergang statt, doch die verantwortliche Politik weigert \nsich, den wahren Zustand dar\u00fcber offenzulegen. Sie \nbelegt damit, dass es ihr am ernst zu nehmenden Willen \nfehlt, die soziale Frage in Deutschland \u00fcberhaupt l\u00f6sen zu \nwollen. Eine Politik der Wahrheit und Klarheit sieht \nanders aus. Schon der Umstand, dass Olaf Scholz sich \nnoch vor der offiziellen Vorstellung seiner Eckdaten \u00fcber \ndie \u201eBild-Zeitung\u201c zum Armutsbericht \u00e4u\u00dfert, zeigt, dass \nes nicht darum geht, eine offene gesellschaftliche Diskus-\nsion \u00fcber den Armutszustand zu f\u00fchren, sondern vielmehr \neine Deutungshoheit \u00fcber die Zahlen zu gewinnen. Die \nbittere Realit\u00e4t lie\u00df es aber dennoch nicht zu, im Armuts-\nbericht die sozialen Verwerfungen in Deutschland zu \nverheimlichen, auch wenn die Regierung mit Nebelkerzen \nin der Informationspolitik das wahre Ausma\u00df der sozialen \nSchieflage zu verschleiern versucht. \n\nUngeachtet der Tatsache, dass allein schon die Definition \nvon Armut diskutiert werden m\u00fcsste, ist es in h\u00f6chstem \nMa\u00dfe bemerkenswert, dass es bei der Zahl derer, die in \nDeutschland leben, eine Abweichung von \u00fcber f\u00fcnf \nProzentpunkten zwischen der Angabe des SPD-Ministers \nund dem Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung gibt. \nDie Bundesregierung bediente sich der ihr genehmeren \nEU-Statistik und nicht mehr, wie bei den vorhergehenden \nArmutsberichten, der SOEP-Statistik, wenngleich in \nFachkreisen bekannt ist, dass das EU-Verfahren nicht \nunumstritten ist. Aber was ist das letztendlich f\u00fcr eine \ngroteske Zahlenspielerei, nur um die Statistik zu sch\u00f6nen \nund sich auf die Schulter zu klopfen! \n\nWichtiger als eine europ\u00e4ische Vergleichbarkeit nach \nfragw\u00fcrdiger Methodik ist doch wohl eine vern\u00fcnftige \nLageanalyse auf der Basis der Vergleichbarkeit mit \nvorangegangenen Armutsberichten und daraus resultie-\nrenden Schlussfolgerungen. Doch gerade diese Vergleich-\nbarkeit scheut die SPD offensichtlich, da hierdurch der \nFluch der Agenda 2010 ungeschminkt sichtbar w\u00fcrde. \nSogar unter dem Blickwinkel der regierungsamtlichen \nSch\u00f6nf\u00e4rberei bekommen wir best\u00e4tigt, worauf fr\u00fchere \nUntersuchungen bereits aufmerksam machten, n\u00e4mlich \ndass die soziale Schere zunehmend auseinanderklafft. Ob \nnun 13 % oder \u2013 schlimmer noch \u2013 nach DIW-Angaben \n18,3 % unter der Armutsgrenze leben, beide Untersu-\nchungen best\u00e4tigen einen negativen Trend. Es gibt nach \nbeiden Untersuchungen zunehmend mehr Arme, und dies, \nobwohl aufgrund der Erweiterungspolitik der EU der zur \nstatistischen Armutsfeststellung herangezogene Einkom-\nmensmittelwert sank. Wenn man dann noch hinzunimmt, \ndass im Gegensatz zur Entwicklung in den unteren Ein-\nkommensgruppen nur das oberste Einkommensf\u00fcnftel \nVerbesserungen der Einkommenssituation aufweist, so \ndokumentiert das unzweifelhaft eine gesellschaftliche \nEntsolidarisierung. \n\nGenau diese Entwicklung belegt das ordnungspolitische \nVersagen der Etablierten, deren Rahmenbedingungen erst \ndas im Bericht ebenfalls beklagte Wuchern der Niedrig-\nlohnsektoren zulie\u00dfen, die ma\u00dfgebliche Ursache f\u00fcr das \nArmutsproblem sind. Immerhin muss sich inzwischen \netwa jeder dritte Besch\u00e4ftigte im Niedriglohnsektor \n\n 9007\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nherumschlagen. Es ist auch bezeichnend, diese Entwick-\nlung unter Beteiligung einer angeblich sozialdemokrati-\nschen Regierungspartei hinnehmen zu m\u00fcssen; denn eines \nsteht fest: Nach unserem Politikverst\u00e4ndnis ist der Miss-\nstand, trotz Vollerwerbst\u00e4tigkeit seinen Lebensunterhalt \nnicht aus eigener Kraft bestreiten zu k\u00f6nnen, unvereinbar \nmit der Vorstellung von sozialer Gerechtigkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDieses \u00dcbel \u201earm trotz Arbeit\u201c muss als traurige Realit\u00e4t \nim Armutsbericht eingestanden werden. Eines sollte dabei \nnicht in Vergessenheit geraten: Besch\u00e4ftigung im Niedrig-\nlohnbereich ist nicht geeignet, einen Beitrag zum Erhalt \nunserer Sozialsysteme zu leisten. Das scheint von neolibe-\nraler Seite gern \u00fcbersehen zu werden. Das Sinken der \nBruttol\u00f6hne \u2013 laut Armutsbericht zwischen 2002 und \n2005 bei 4,7 % \u2013 darf nicht losgel\u00f6st von der Aufrechter-\nhaltung unserer Sicherungssysteme betrachtet werden. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch auf einen Aspekt einge-\nhen, der mich bei der Lekt\u00fcre des Armutsberichts in der \nWahrnehmung und vor allem bei der Bewertung der \netablierten Politik erneut best\u00e4tigte. W\u00e4hrend der gesamte \nBericht den Problemkreis der Inflation g\u00e4nzlich aus-\nklammert, wird die Sorge um Integrations- und Migrati-\nonshintergr\u00fcndler geradezu inflation\u00e4r bedient. Das zeigt \neinmal mehr als deutlich, wo das Establishment seine \nPriorit\u00e4ten setzt und dass nationale Solidarit\u00e4t seitens der \nGlobalisten und Multikulturalisten eben nicht zu erwarten \nist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir von der NPD fordern eine \nPolitik, die n\u00e4her am Volk ist, und zwar am eigenen Volk. \nSozial geht eben nur national. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! F\u00fcr die Linksfraktion ist die \nWelt relativ einfach. Da gibt es schwarz und wei\u00df und \nreich und arm und nichts dazwischen. Man muss eigent-\nlich nur die Reichen ein bisschen auspressen und schon ist \ndie Armut beseitigt. \n\nDas beschreibt weder die Realit\u00e4t noch die unterschiedli-\nchen Ursachen von Armut, meine Damen und Herren. Ich \nfinde es auch bedauerlich, dass wir \u00fcber eine Datenbasis \nvon 2005 reden. \n\nUnd, Herr Hahn, Sie haben unrecht. Das Wirtschafts-\nwachstum hat damals 0,9 % betragen. In den Jahren zuvor \nwar es nicht besser. Wenn die Wirtschaftsentwicklung \nstagniert oder eine Rezession ist, dann trifft es zuerst die \n\u00c4rmeren und Geringverdiener, nicht die Gutverdiener. \nDeshalb brauchen wir den Aufschwung, um Armut zu \nbek\u00e4mpfen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nEs gibt verschiedene Ursachen von Armut. Das kann \nzeitweise als Student mal so sein. Wenn ich mir die \nheutige Armutsdefinition ansehe, war ich als Student arm. \nIch wusste aber, das ist eine Zeit, in der man sich durch-\nbei\u00dfen muss, weil man danach durch eine h\u00f6here Bildung \nauch ein h\u00f6heres Einkommen erzielt. \n\nArmut trifft nat\u00fcrlich auch alleinerziehende M\u00fctter. Es \nkann Rentner treffen, Geringverdiener. Klar ist: Der Staat \nwird nie alle Risiken beseitigen k\u00f6nnen. Er ist dort in der \nPflicht, wo sich Leute aus eigener Kraft nicht helfen \nk\u00f6nnen, wo sie von Schicksalsschl\u00e4gen getroffen sind. \nDort muss die Solidarit\u00e4t des Staates greifen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nAber unsere Vorstellung ist es auch nicht, auf Dauer Leute \nnur in den Sozialleistungen zu lassen. Wir wollen ihnen \neine Chance geben, aus dem Armutsbereich auszubre-\nchen, und wir wollen ihnen eine Chance zum Aufstieg \ngeben. \n\nEs gibt in diesem Land einen Grundkonsens \u2013 und ich \nglaube, der h\u00e4lt bis heute in Deutschland \u2013, dass die \nSt\u00e4rkeren den Bed\u00fcrftigen helfen. Wichtig ist auch: \nSolidarit\u00e4t darf man nicht \u00fcberstrapazieren. \n\nWenn ich mir anschaue, was die Linken auf dem j\u00fcngsten \nBundesparteitag fordern: mal schnell 100 Milliarden Euro \nmehr. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Was?!) \n\nHerr Lafontaine wollte oder will 100 Milliarden Euro \nmehr. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nSchulden machen, umverteilen. Ich meine, ich wei\u00df es \nnicht, vielleicht hat Herr Lafontaine in seiner luxuri\u00f6sen \nVilla im Saarland eine Gelddruckmaschine im Keller. Da \nkann man nat\u00fcrlich all das Freibier f\u00fcr alle finanzieren. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nAber mit der Realit\u00e4t hat das sehr wenig zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir haben einen Bundeshaushalt. Ich glaube, fast jeder \nzweite Euro wird f\u00fcr Sozialleistungen ausgegeben. Es gibt \nwenige L\u00e4nder weltweit, die einen h\u00f6heren Anteil f\u00fcr ihr \nSozialbudget haben. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nTrotzdem kommt das Geld oft nicht bei den Bed\u00fcrftigen \nan. Wir m\u00fcssen uns auch fragen, ob die Zielgenauigkeit \nder Sozialpolitik in diesem Land \u00fcberhaupt noch stimmt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWer wie Sie bei den Sozialleistungen einfach nur drauf-\nsatteln will, der vergisst eines: Irgendwer muss das Geld \nn\u00e4mlich erarbeiten oder man kann ganz bequem die \n\n 9008\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nLasten durch Schulden auf die kommenden Generationen \nverschieben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDas will niemand!) \n\nDie Linksfraktion will ja gern Million\u00e4re abkassieren. Ich \nglaube, es gibt etwas mehr als 300 Einkommensmillion\u00e4re \nin Sachsen. Selbst wenn Sie die bis zum letzten Cent mit \neinem Steuersatz von 90 % ausquetschen, werden Sie \nnicht einmal einen Bruchteil dessen finanzieren, was Sie, \nmeine Damen und Herren, hier am Rednerpult fordern. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \n\nAlso lassen wir es gleich!) \n\nWer bezahlt am Ende die Zeche? Das ist n\u00e4mlich der \nDurchschnittsverdiener, der \u00fcber h\u00f6here Steuern und \nAbgaben zur Kasse gebeten wird und damit selbst ein \nSt\u00fcck \u00e4rmer wird. \n\nDass die deutsche Mittelschicht in den letzten Jahren \ngeschrumpft ist, hat auch etwas mit der Politik vor allem \nim Bund zu tun. Wir hatten allein 19 Steuererh\u00f6hungen \nunter der aktuellen CDU-SPD-Bundesregierung. Das \nbleibt nat\u00fcrlich nicht ohne Auswirkungen und trifft zuerst \ndie, die geringe und mittlere Einkommen haben. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch sage noch einmal, Herr Porsch, auch wenn Sie es \nnicht glauben wollen: Unsere Vorstellung vom Sozialstaat \nist nicht die Dauerf\u00fcrsorge. Wir wollen m\u00f6glichst allen \neine Chance geben, aus eigener Kraft den sozialen Auf-\nstieg zu schaffen. \n\nWie das geht? Mehr dazu im zweiten Teil. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Der Armuts- und Reichtumsbericht \nder Bundesregierung kann uns doch nicht wirklich \u00fcber-\nraschen. \n\nSeit Jahren wird uns in Deutschland best\u00e4tigt, dass die \nKluft zwischen den Einkommen w\u00e4chst. Und wir wissen \nauch seit Jahren, dass die am meisten von Armut bedrohte \nsoziale Gruppe die der Alleinerziehenden ist, also in der \nRegel Frauen, aber immer Kinder. \n\nDie soziale Herkunft entscheidet in Deutschland \u00fcber \nBildungs- und Zukunftschancen. Sie entscheidet \u00fcber die \nBesetzung von F\u00fchrungspositionen. Eliten werden eben \nauf der einen Seite genauso vererbt wie auf der anderen \nSeite die Armut. Ich verzichte an dieser Stelle darauf, \ndiese uns l\u00e4ngst bekannten Probleme weiter aufzuz\u00e4hlen. \n\nWas bei der Lekt\u00fcre des Berichtes auff\u00e4llt, ist, dass alle \nProbleme dort schon gel\u00f6st sind. Der Wirtschaftsauf-\n\nschwung kommt bei allen an, hei\u00dft es da, und der Sozial-\nstaat wirkt. \n\n(Lachen der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nWarum aber nehmen dann die Probleme in unserer Wahr-\nnehmung vor Ort, aber auch statistisch gesehen nicht ab, \nsondern zu? Das \u00fcberrascht uns doch dann sehr. \n\nNehmen wir eine der Hauptursachen f\u00fcr Armut, die \n\u00dcberschuldung. Nicht alle, die \u00fcberschuldet sind, sind \nauch arm \u2013 das ist richtig \u2013, aber eben viele. Ursache und \nAusl\u00f6ser der \u00dcberschuldung ist zuerst die Arbeitslosig-\nkeit, danach folgen Trennung, Scheidung und Tod. Davon \nbetroffen, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind in erster \nLinie Alleinerziehende und deren Kinder; nicht verlassene \nEhefrauen, sondern Alleinerziehende, also solche, die mit \nihren Kindern zusammenleben. Bei ihnen liegt das Ar-\nmutsrisiko bei 24 %. Das hei\u00dft, jeder vierte oder jede \nvierte Alleinerziehende ist arm. \n\nDas muss uns vor allem in Sachsen zu denken geben; \ndenn in Sachsen steigt der Anteil der Alleinerziehenden \nauf hohem Niveau weiter. 2002 waren es 20,2 % und \n2006 schon 22,3 %. Hinter der zweiten Zahl, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, verbergen sich die Leben von 86 \n000 Alleinerziehenden, von denen eben 93,6 % M\u00fctter \nsind. Damit liegt der Anteil der Alleinerziehenden in \nSachsen doppelt so hoch wie im Bundesdurchschnitt. \n\nDiese Alleinerziehenden haben in der Regel nur 77 % des \ndurchschnittlichen Einkommens. Kein Wunder, sage ich \nhier, denn \u00fcber die H\u00e4lfte der Bedarfsgemeinschaften des \nSGB II sind Alleinerziehende. Die m\u00fcssen mit dem \nRegelsatz oft schon seit Jahren auskommen. Die Folge ist: \n35 bis 40 % der Kinder, die nur mit einem Elternteil \naufwachsen, leben in relativer Armut und bleiben \u00fcber \nlange Phasen ihrer Kindheit arm. \n\nWir wissen aber auch, dass Kinder, die sozial benachtei-\nligt sind bzw. in Armut leben, mehr gesundheitliche \nProbleme haben, schlechter ern\u00e4hrt werden, weniger \nSport treiben, weniger M\u00f6glichkeiten zur kultureller \nBeteiligung nutzen k\u00f6nnen, schlechtere Bildungschancen \nbesitzen und damit schlechtere Zukunftsaussichten haben. \nIch sage das, verehrte Kolleginnen und Kollegen, weil \nauch Sie das hier oft in Ihren Redebeitr\u00e4gen festgestellt \nhaben und weil wir im letzten Dezember gemeinsam \neinen Antrag unserer Fraktion beschlossen haben, der \nerste Schritte zur Abhilfe vorgeschlagen hat. \n\nSicher, nicht alle Alleinerziehenden haben solche Proble-\nme. Es ist allerdings schon ein erheblicher Unterschied, \nob sich zum Beispiel eine Akademikerin selbstbestimmt \nf\u00fcr einen Lebensentwurf entscheidet oder ob wir \u00fcber die \n10 % der unter 25-J\u00e4hrigen reden, die alleinerziehend \nsind. Darunter sind junge Frauen, die noch gar keinen \neigenen Lebensentwurf entwickeln konnten. \n\n\u00dcber unsere Strategie werde ich im zweiten Teil der Rede \netwas sagen. \n\nDanke. \n\n 9009\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Krau\u00df, es \nwar wieder ein Abriss von Verworrenheit, den Sie heute \nhier geboten haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nIch will allerdings diesen Satz f\u00fcr Sie positiv enden \nlassen: Es war ein Keim von Lernf\u00e4higkeit enthalten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Was?!) \n\nDenn noch vor Jahren kam aus Ihren Reihen die Bot-\nschaft, es gebe gar keine Armen in Deutschland. Heute \nhaben Sie zumindest einger\u00e4umt, dass es in Deutschland \ndurchaus Armut gibt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nAber schuld sind die anderen!) \n\nWie Sie sie allerdings definiert haben, das ist \u2013 um zum \nAusgangspunkt zur\u00fcckzukommen \u2013 eben das Verworrene. \nAber das m\u00f6chte ich heute nicht weiter ausf\u00fchren. \n\nLassen Sie mich, bitte, mit einer Legende aufr\u00e4umen. Es \nwird insbesondere \u2013 und hier wieder an die CDU gerich-\ntet; allerdings eine Etage h\u00f6her \u2013 von Ihrem Fraktionsvor-\nsitzenden der CDU/CSU im Bundestag mitgeteilt, ja, \nArmut gebe es schon, aber auf jeden Fall gebe es keine \nAltersarmut. Die gebe es deshalb nicht, weil es ja die \nGrundsicherung gibt und mit ihr w\u00fcrde die Altersarmut \nverhindert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nLiegt unter der Armutsgrenze!) \n\n\u2013 Dass sie, wie Herr Hahn eben zwischenrief, unterhalb \nder Armutsgrenze liegt, versteht sich von selbst. Das \nwissen wir. \n\nIch sage, richtig ist Folgendes: Ja, Kinderarmut ist im \nAugenblick \u2013 und das ist die eigentliche Schande \u2013 \nstatistisch und im Leben weiter verbreitet als Altersarmut. \nSie liegt in Sachsen bei 25 %. Aber Altersarmut ist eben \nauch vorhanden, und sie ist vor allen Dingen im Wachs-\ntum begriffen. Lassen Sie mich das an vier Punkten \ndeutlich machen. \n\nErstens. Wenn wir, wie der j\u00fcngste Bericht der Bundesre-\ngierung ausweist, die offizielle Nettoarmutsgrenze bei \n781 Euro ansetzen, dann sind, wie gesagt, alle, die Grund-\nsicherung beziehen, als arm zu bezeichnen, und die \nTendenz ist leider steigend. \n\nZweitens. Eine halbe Million Rentnerinnen in den neuen \nBundesl\u00e4ndern beziehen eine Rente unterhalb von \n500 Euro im Monat. Wenn mir jemand sagt, dass das \nkeine Armut ist, wei\u00df ich nicht, wie ich es dann definieren \nsoll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Durchschnittsrente f\u00fcr Frauen betr\u00e4gt in Sachsen \n650 Euro. Auch das muss ich nicht \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge von Herrn J\u00e4hnichen, Herr Pellmann? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Von Herrn \nJ\u00e4hnichen gern, nat\u00fcrlich. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Kollege Pellmann, gab \nes nach Ihrer Meinung in der DDR Armut? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Kollege \nJ\u00e4hnichen, ich bedanke mich f\u00fcr die Zwischenfrage, weil \nsie meine Redezeit besser verwaltet; denn ich wollte eh \ndarauf eingehen, was Herr Krau\u00df noch gesagt hat. Ja, es \ngab in der DDR \u2013 \u2013 Oder ich sage es anders: In der DDR \nh\u00e4tte ich mir h\u00f6here Renten gew\u00fcnscht, keine Frage. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nAber bedenken Sie bitte: Es gab ein v\u00f6llig anderes Preis-\nsystem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, Sie sind nun vom Alter her auch schon \nin der Rente, insofern verstehe ich Ihren aufgeregten \nZwischenruf. \n\nAber ich will Ihnen eines sagen: Ich habe es in der DDR \nnicht erlebt \u2013 das macht die DDR nicht besser, aber ich \nhabe es nicht erlebt \u2013, dass ich in meinem Wohnumfeld, \nwenn ich fr\u00fch den M\u00fclleimer ausleere \u2013 weil ich mich an \nder Hausarbeit beteilige \u2013, \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nwie heute \u00e4ltere Menschen sehe, die sich zum Teil ihren \nLebensunterhalt aus der M\u00fclltonne holen. Das gab es zu \nDDR-Zeiten so nicht und das will ich sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Zurufe der Abg. \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU, und Martin Dulig, SPD) \n\nDrittens. Altersarmut wird auch dadurch gef\u00f6rdert, dass \nwir in den Jahren seit 2003 \u2013 Herr Dulig, es sind genau \ndie Jahre, als die Agenda 2010 Ihrer Regierung zu wirken \nbegann \u2013 eine reale Rentenabsenkung von 10 % zu \nverzeichnen haben. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es! \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist ein Novum in der gesamten deutschen Geschichte. \nWenn Sie jetzt sagen, die Erh\u00f6hung von 1,1 % sei ein \nGeschenk, das eigentlich gar nicht im Rentenplan gestan-\nden habe, dann sage ich: Es ist ein Almosen, weil schon \ndie Preissteigerung von 3,1 % in Sachsen in diesem Jahr \u2013 \nletzte Meldung \u2013 das auffressen w\u00fcrde. \n\nViertens. Altersarmut liegt heute in Sachsen bei etwa \n20 %, wenn ich alles statistisch zusammenrechne. Bis \nzum Jahr 2020 k\u00f6nnte das, wenn es nicht endlich zu \n\n 9010\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\neinem Umsteuern in der Politik kommt, ein Drittel sein, \nund das macht mir Angst. Die gegenw\u00e4rtige Staatsregie-\nrung \u2013 ich wei\u00df gar nicht mehr richtig, wer dazugeh\u00f6rt \u2013 \nverdr\u00e4ngt die Probleme und sie hat vor allem, was ich \ndann noch darstellen werde, kein Konzept. Aussitzen \ngen\u00fcgt nicht. Armut muss man bek\u00e4mpfen, und Armut \nbek\u00e4mpft man in erster Linie durch einen gerechten Kurs \nder Umverteilung von oben nach unten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU. \nHerr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich kann gut dort ankn\u00fcpfen, wo Herr Pell-\nmann aufgeh\u00f6rt hat. Er hat gesagt: Die Koalition hat keine \nKonzepte. \u2013 Ich will jetzt ganz konkret darauf eingehen, \nwas man gegen Armut tun kann. \n\nPunkt eins \u2013 das haben wir schon gesagt \u2013: sozial ist, was \nArbeit schafft! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nGut bezahlte Arbeit!) \n\nIn der Kurzfassung des Berichts steht auch, dass einfache \nT\u00e4tigkeiten ins Ausland verlagert werden und dass wir \nkaum Jobs f\u00fcr gering Qualifizierte in Deutschland haben. \nDas Rezept der Union lautet: Kombilohn, also einen \nLohnzuschuss f\u00fcr diejenigen, die einen Lohn beziehen, \nvon dem sie nicht existenzsichernd leben k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das ist ja \neine Umverteilung von oben nach unten!) \n\n\u2013 Sie sind f\u00fcr Umverteilung, Herr Kollege Porsch, inso-\nfern k\u00f6nnen Sie sich jetzt schlecht beschweren. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte! \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, trotzdem. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich sage aber auch ganz \ndeutlich: Der Mindestlohn f\u00fchrt in die Irre, er wird keine \nL\u00f6sung sein. Denn wenn Arbeit zu teuer ist, wird sie nicht \nnachgefragt und wandert ins Ausland ab. Wir sind also \nbesser beraten, einen Lohnzuschuss zu zahlen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nBei uns muss aber auch gelten, dass sich Arbeit lohnt. Wir \nhaben in den vergangenen Jahren Reallohnverluste bei \nden Arbeitnehmern zu verzeichnen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nIn diesem Jahr haben wir erstmals Tarifsteigerungen \noberhalb der Teuerungsrate. Das ist eine gute Botschaft \nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. \u2013 Aber ich will erst einmal Frau \nLay das Wort geben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Verehrter Herr Kollege, ist \nIhnen bekannt, dass Sachsen dasjenige Land mit dem \nh\u00f6chsten Anteil von sogenannten Aufstockern ist, von \nMenschen, die trotz ihrer Arbeit noch Hartz IV erhalten, \ndie also arm trotz Arbeit sind? Frage eins. \n\nZweitens. Stimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, dass dies \nfaktisch schon eine Kombilohnregelung ist, die Sie hier \nals Novum und Idee der CDU-Fraktion pr\u00e4sentieren? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie haben vollkommen recht, \ndass das ein Ansatzpunkt ist, der in Richtung unseres \nKombilohnes geht. Ich will ganz deutlich sagen: Man \nmuss unterscheiden: Wenn jemand, der teilzeitbesch\u00e4ftigt \nist, aufstockt, ist das doch nur selbstverst\u00e4ndlich, dass er \nkein Einkommen von, sagen wir, 1 500 Euro erzielen \nwird, wenn er zehn Stunden in der Woche arbeitet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nWir reden von Vollzeitbesch\u00e4ftigung!) \n\nDa ist es v\u00f6llig normal, dass man aufstockt, und das ist \nder richtige Weg. Bei jemandem, der Vollzeit arbeitet, ist \nes mir lieber, wir bezahlen etwas dazu, als dass er zu \nHause sitzt und \u00fcberhaupt keine Arbeit hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIch sage aber auch: Wir brauchen starke Gewerkschaften, \ndie faire L\u00f6hne aushandeln. Wer in eine Gewerkschaft \neintritt, der bek\u00e4mpft Armut. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Kollege, w\u00e4re es aber \ndann nicht besser, dass die Menschen, die einer Vollzeitt\u00e4-\ntigkeit nachgehen, von ihrem Unternehmen, bei dem sie \nbesch\u00e4ftigt sind, so viel Lohn erhalten w\u00fcrden, dass sie \ndavon tats\u00e4chlich leben k\u00f6nnten? W\u00fcrden Sie mit mir \ndarin \u00fcbereinstimmen, dass es ein viel besseres Instru-\nment der Armutsbek\u00e4mpfung w\u00e4re, wenn wir einen \nMindestlohn endlich auch in der Bundesrepublik und in \nSachsen einf\u00fchren w\u00fcrden? \n\n(Zuruf von der FDP: Nein!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Der Lohn bemisst sich nach \nder Produktivit\u00e4t einer Arbeit. Wenn die Produktivit\u00e4t \nnicht vorhanden ist, dann kann der Unternehmer das nicht \nbezahlen, weil er sonst pleitegeht. Wir haben die Entwick-\nlung, dass Arbeitspl\u00e4tze im gering qualifizierten Bereich \ndann ins Ausland abwandern. Deswegen kann das nicht \n\n 9011\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\ndie L\u00f6sung sein. Ich bin aber daf\u00fcr, dass die Gewerk-\nschaften mit den Arbeitgebern zusammen in dieser Tarif-\npartnerschaft genau festlegen, was ein guter Lohn ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Also Kombilohn, \nkein Mindestlohn mehr?!) \n\nGut, freut mich. \u2013 Kommen wir zu einem zweiten wichti-\ngen Punkt, zum Thema: \u201eWie kann man Armut bek\u00e4mp-\nfen?\u201c Das ist der Punkt Bildung, der enorm wichtig ist. \nDas zweite Konzept muss also lauten: Bildung, Bildung, \nBildung! \u2013 Das sagt auch der Bericht. Denn Bildung ist \nder Schl\u00fcssel zur Teilhabe. \n\nIn Sachsen haben wir gesagt: Wir beginnen ganz fr\u00fch. Wir \nhaben Mittel in einem dreistelligen Millionenbereich in \ndie fr\u00fchkindliche Bildung investiert, wir haben den \nBildungsplan, wir haben die Schuleingangsphase, wir \nhaben das Schulvorbereitungsjahr. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nDiese Investitionen in den fr\u00fchkindlichen Bereich, in die \nKinderg\u00e4rten, werden sich auszahlen, wenn die Volks-\nweisheit stimmt: Was H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans \nnimmermehr! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nMerkt man!) \n\nIch gebe dem \u201eHans\u201c das Wort. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Verehrter Herr \nKrau\u00df, meine Eltern haben sich leider f\u00fcr einen anderen \nVornamen entschieden. Aber das nur am Rande. \u2013 Ich \nm\u00f6chte Ihnen eine Frage stellen: Sind Sie nicht mit mir \nder Auffassung, wenn wir schon \u00fcber Bildung sprechen, \ndass Bildung in erster Linie vom Einkommen der Eltern \nabh\u00e4ngt \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist ein absoluter \nSchwachsinn, was der immer erz\u00e4hlt!) \n\nund dass das st\u00e4ndig bef\u00f6rdert wird? Wenn Sie dem nicht \nzustimmen sollten, meinen Sie dann nicht wenigstens, \ndass der Schulbedarf endlich in den Warenkorb f\u00fcr Hartz-\nIV-Betroffene geh\u00f6rt? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Pellmann, es gibt \nwenige Dinge von Herrn Porsch, die man lesen sollte. \nAber eines davon sind seine Untersuchungen dar\u00fcber, wie \ndie Bildung in der DDR vom sozialen Status abh\u00e4ngig \nwar. Dort werden Sie feststellen, dass es wesentlich \nseltener der Fall war, dass jemand, der aus einem Arbei-\nterhaushalt kam, studiert hat, als es heute der Fall ist. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nLassen Sie mich mal die Frage beantworten! Um das ganz \nklar zu sagen: \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nIch m\u00f6chte, dass Bildung nicht vom Geldbeutel der Eltern \nabh\u00e4ngt. Deswegen wird den Eltern bei uns, wenn ihre \nKinder einen Kindergarten besuchen und sie kein Geld \nhaben, dieser Beitrag erstattet. F\u00fcr jedes vierte Kind gibt \nes einen erm\u00e4\u00dfigten Beitragssatz oder die Eltern bezahlen \ngar nichts. Bekannterma\u00dfen zahlt man auch f\u00fcr die \nSchulbildung \u00fcberhaupt nichts. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich will Herrn Porsch, wenn \nich ihn schon zitiert habe, auch die Chance geben, sich zu \nrechtfertigen. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kolle-\nge Krau\u00df, ehe Sie krause quatschen: Sind Sie in Zukunft \nbereit, bevor Sie mich zitieren, zu lesen, was ich ge-\nschrieben habe, und mich dann auch richtig zu zitieren? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das mache ich und das habe \nich auch getan. \n\nLassen Sie mich zur Bildung zur\u00fcckkommen. Wir haben \ngesagt, fr\u00fchkindliche Bildung ist enorm wichtig. Ich \nm\u00f6chte das an einem Beispiel zeigen: Einem Kind in \neiner Normalfamilie wird in den ersten sechs Lebensjah-\nren 1 700 Stunden etwas vorgelesen oder man schaut \nzusammen Bilderb\u00fccher an oder man singt zusammen. In \neiner Unterschichtfamilie sind das in sechs Jahren nicht \n1 700 Stunden, sondern gerade einmal 24 Stunden. Damit \nist klar, wie der Weg dieses Kindes vorgezeichnet wird. \nWelches Kind wird sich denn einmal in der Schule kon-\nzentrieren k\u00f6nnen? Welches Kind wird einmal einen \nordentlichen Schulabschluss machen k\u00f6nnen? Und \nwelches Kind wird dann eine Arbeit finden? Doch nicht \ndas Kind, das sich nicht konzentrieren kann, das schlechte \nNoten nach Hause bringt, das keinen Schulabschluss \nschafft. \n\nDieser Weg, den Teufelskreis zu durchbrechen und so \nfr\u00fch wie m\u00f6glich mit Bildung anfangen zu wollen, ist \nrichtig. Dass wir auf dem richtigen Weg sind, bescheinigt \nuns die UNICEF in ihrem Bericht zur Lage der Kinder in \nDeutschland. In diesem Bericht liegt Sachsen auf Platz 1, \nwas die Bildung von Kindern betrifft, weil man dort \nw\u00fcrdigt, was in der Schule und im Kindergarten ge-\nschieht. Kein Bundesland tut mehr in diesem Bereich; \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndenn wir haben erkannt, dass gute Bildung die Eintritts-\nkarte in unsere Gesellschaft ist. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn und \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sage sehr \ndeutlich: Mehr Geld hilft nicht automatisch. Wenn wir \nzum Beispiel Hartz IV erh\u00f6hen und dieses Geld f\u00fcr \nandere Dinge aufgewendet wird, wenn man in Bier anstatt \n\n 9012\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nin ein Buch investiert, dann hilft man diesen Familien \nnicht. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das ist eine Unterstellung!) \n\nWir wollen, dass man sich um eine ordentliche Arbeit \nbem\u00fcht, weil das Teilhabe erm\u00f6glicht und dem Leben \nauch Erf\u00fcllung geben kann. Wir wollen nicht mehr \nSozialleistungen, die zu mehr Abh\u00e4ngigkeit vom Staat \nf\u00fchren. Deshalb ist auch Ihr Weg eines kostenlosen \nMittagessens falsch. Demn\u00e4chst kommen Sie noch und \nsagen: Wir wollen Essen auf R\u00e4dern haben, damit man \nauch am Sonntag Kindern ein warmes Essen bringt. \u2013 Das \nist doch der falsche Weg. Wir m\u00fcssen die Eltern fit \nmachen, dass sie ihrer Erziehungsverantwortung nach-\nkommen und ihren Kindern ein warmes Essen kochen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWer seine Kinder vernachl\u00e4ssigt und ihnen nichts zu \nessen gibt \u2013 das sage ich auch ganz deutlich \u2013, der ist ein \nFall f\u00fcr das Jugendamt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: \nWo leben Sie eigentlich?) \n\nIch m\u00f6chte zusammenfassen: Wir wollen nicht den \nstaatlich betreuten Menschen, der abh\u00e4ngig ist vom Staat, \nsondern wir wollen den B\u00fcrger haben, der von seiner \neigenen Arbeit leben kann. Deshalb haben wir zwei \nKonzepte gegen Armut: Erstens Bildung, Bildung, Bil-\ndung! Zweitens Arbeit, Arbeit, Arbeit! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr \nDulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die Kritik am Bericht oder \neine Debatte \u00fcber ihn f\u00fchrt nicht weiter. Es kommt viel-\nmehr darauf an, die richtigen Gegenma\u00dfnahmen zu \nergreifen. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass die SPD die \nrichtigen Antworten darauf hat. \n\n(Alexander Delle, NPD: Hartz IV! \u2013 \nZuruf von der Linksfraktion) \n\nMit unserem Leitbild vom vorsorgenden Sozialstaat, der \nin unserem neuen Grundsatzprogramm beschrieben ist, \nsind die Weichen in die richtige Richtung gestellt. Dem-\nnach muss die oberste Priorit\u00e4t des Sozialstaates sein, \nArmut von vornherein zu verhindern. Das gr\u00f6\u00dfte Armuts-\nrisiko ist nun einmal eine unzureichende Bildung. Wer \nArmut vermeiden will, muss die bestm\u00f6gliche Bildung \nf\u00fcr alle Menschen sicherstellen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nUnd darf nicht mit der CDU regieren!) \n\nDiese beginnt bereits im Vorschulalter, damit alle Kinder \ndie gleichen Startchancen haben, und geht weiter \u00fcber \neine Schule f\u00fcr alle, die nicht selektiert, sondern individu-\nell f\u00f6rdert. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion, \nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, damit jeder Jugendliche die \nSchule mit einem vern\u00fcnftigen Abschluss verl\u00e4sst und \nanschlie\u00dfend einen Ausbildungsplatz findet. Bildung und \nAusbildung sind f\u00fcr uns vorausschauende Sozialpolitik \nund damit Armutsbek\u00e4mpfung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nWarum koalieren Sie dann mit der CDU?) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Kollege Dulig, \nSie haben gerade gesagt: Man muss alles daf\u00fcr tun. Sind \nSie der Meinung, dass Sie in der Koalition als SPD alles \ndaf\u00fcr tun? \n\nMartin Dulig, SPD: Wir tun in dieser Koalition alles, um \nzum Beispiel Gemeinschaftsschule zu erm\u00f6glichen, \n\n(Zuruf der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\num Kindertagesst\u00e4tten zu f\u00f6rdern und \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Ich meine, wir haben schon mehr erreicht als Sie, weil \nwir in der Regierungskoalition sind und den Weg freige-\nmacht haben. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nSie k\u00f6nnen immer nur schw\u00e4tzen. Das ist Ihr Problem. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nPersonalvertretungsgesetz? Wo ist es denn?) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? Ich wei\u00df, Sie sind h\u00f6flich, Herr Dulig. \u2013 \nBitte sch\u00f6n, Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Kollege Dulig, wenn Sie die \nBildung als grundlegende Voraussetzung Ihrer Politik \nbenennen, wie k\u00f6nnen Sie dann in eine solche Koalition \neintreten, in der Sie die Grundlagen Ihrer Politik \u00fcber-\nhaupt nicht umsetzen k\u00f6nnen und auch regelm\u00e4\u00dfige \nSchaufensterreden nichts helfen? \n\n(Zuruf von der CDU: Wir \nmachen gute Bildungspolitik!) \n\nMartin Dulig, SPD: Es tut mir leid, ich bleibe bei dem \nPunkt. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, die T\u00fcr \nf\u00fcr die Gemeinschaftsschule zu \u00f6ffnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja, 2 Zentimeter!) \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcnsche ich mir, dass wir eine st\u00e4rkere Veran-\nkerung im Schulgesetz haben. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n 9013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nAber die M\u00f6glichkeit besteht. Diese M\u00f6glichkeit wird \nweiterhin genutzt, und wir werden sie weiterhin ausbauen. \nIn einer Koalition geht es darum, das Machbare zu ver-\neinbaren. Das haben wir getan. Wir werden im Wahl-\nkampf daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass unsere Positionen verst\u00e4rkt \nwerden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nMachen Sie das doch auch. Vielleicht haben Sie dann die \nGelegenheit, nicht nur zu schw\u00e4tzen, sondern auch etwas \numzusetzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage, Herr Dulig? \n\nMartin Dulig, SPD: Gern. Ich hatte ja gesagt, ich will die \nAuseinandersetzung mit der Linksfraktion. Dann muss ich \nsie auch f\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Sehr verehrter Kolle-\nge Dulig! \n\n(Zurufe des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Porsch, wenn Sie jetzt \nnoch einmal dazwischenreden, muss ich Ihnen einen \nOrdnungsruf erteilen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Kollege, finden Sie es \nnicht etwas populistisch, dass Sie an dieser Stelle einer-\nseits die Armut und das Schwinden der Mittelschicht \ngei\u00dfeln und gleichzeitig dem Hohen Haus und dem \nAuditorium verschweigen, dass doch genau dieses Prob-\nlem zur Regierungszeit der SPD auf Bundesebene enorm \nangestiegen und nicht weniger geworden ist? \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nMartin Dulig, SPD: Wunderbar! Danke f\u00fcr diese Zwi-\nschenfrage. Wollen Sie wirklich behaupten, dass es unter \nHelmut Kohl keine Armut gegeben hat? Sind Sie jetzt der \ngro\u00dfe Bef\u00fcrworter einer CDU-/FDP-Regierungspolitik? \nWollen Sie uns das wirklich ernsthaft erz\u00e4hlen? \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDas ist doch aberwitzig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nEs ist schlimmer geworden! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der Linksfraktion) \n\nIch bin nun wirklich jemand, der nicht nur positiv zur \nAgenda-2010-Politik steht und das auch kritisch \u00f6ffent-\n\nlich ge\u00e4u\u00dfert hat. Aber eines sollte man zur Kenntnis \nnehmen: Sowohl mit dem vorliegenden Armutsbericht als \nauch mit der Agenda-2010-Politik ist Armut sichtbar \ngeworden. Vorher gab es nicht einmal eine belastbare \nDatengrundlage, auf die man bauen konnte. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Das passt nur nicht in Ihr \nWeltbild. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Ich bin noch nicht fertig. \u2013 Sie \nm\u00fcssen auch die Frage beantworten, wenn Sie hier \npopulistisch fordern: Weg mit Hartz IV!, was denn Ihre \nAntwort ist. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn \nund Caren Lay, Linksfraktion) \n\nEs war auch immer eine Forderung unter allen Linken \u2013 \ndas meine ich jetzt nicht parteipolitisch \u2013, dass eine \nZusammenf\u00fchrung von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe \nder richtige Weg ist. Wir k\u00f6nnen uns gern \u00fcber die H\u00f6he \nstreiten, aber der Weg war der richtige. Was ist jetzt Ihre \nAntwort? \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Auf \nwelchem Niveau, das war die Frage!) \n\nWas ist Ihre Antwort, wenn Sie sagen: Weg mit \nHartz IV!? \u2013 Sie haben kein Konzept. Sie fordern einfach \nimmer nur mehr Geld. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD \u2013 \nZurufe der Abg. Caren Lay und \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion, \nsowie Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas funktioniert nun auf einmal nicht mehr. Ist das linke \nPolitik? \n\n(Zurufe der Abg. Caren Lay und \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDann wissen Sie auch, warum man Sie nicht als Linke \nbezeichnen kann. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nZur\u00fcck zum Text. \u2013 Um die Mittelschicht zu st\u00e4rken und \nein Abrutschen in die Armut zu verhindern, sind existenz-\nsichernde L\u00f6hne n\u00f6tig. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nSozial ist nicht, was Arbeit schafft, sondern was gute \nArbeit schafft. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nWir sind der Meinung, dass jeder Mensch, der den ganzen \nTag arbeitet, von dem Lohn, den er daf\u00fcr erh\u00e4lt, auch \n\n 9014\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nleben k\u00f6nnen muss. Unsere Forderung nach einem gesetz-\nlichen Mindestlohn bleibt daher auf der politischen \nAgenda. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nAbgelehnt im August!) \n\nKinder machen unsere Gesellschaft reich. Wenn Kinder \nheute ein Armutsrisiko darstellen, ist dies ein Armuts-\nzeugnis f\u00fcr unsere Gesellschaft. N\u00f6tig sind nicht nur \nindividuelle Finanzhilfen, sondern vielmehr Sachleistun-\ngen, die den Betroffenen unmittelbar zugute kommen, wie \nzum Beispiel ein kostenloses Mittagessen f\u00fcr alle Kinder \nund Jugendlichen. Das w\u00fcrde besonders Alleinerziehen-\nden mit Kindern sp\u00fcrbar im Alltag helfen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nSie haben im Landtag abgelehnt!) \n\nErw\u00e4hnen m\u00f6chte ich, dass Altersarmut zu einem gravie-\nrenden Problem besonders f\u00fcr Ostdeutschland werden \nkann. Grund daf\u00fcr sind gebrochene Erwerbsbiografien, \ndie hier vorherrschen. Die s\u00e4chsische SPD und mein \nKollege Christoph Matschie aus Th\u00fcringen haben dieses \nThema schon fr\u00fchzeitig angesprochen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Was folgt daraus?) \n\nVor allem m\u00fcssen wir den Langzeitarbeitslosen, die am \nmeisten von Armut betroffen sind, wirksam helfen, nicht \nmit Almosen, sondern mit gerecht bezahlter Arbeit, die \nAnerkennung schafft und Perspektiven er\u00f6ffnet, zu leben. \n\nDer von uns in Sachsen durchgesetzte soziale Arbeits-\nmarkt mit dem Kommunalkombi ist daf\u00fcr ein wirkungs-\nvolles Instrument. Von ihm werden in unserem Freistaat \nzun\u00e4chst bis zu 6 300 Langzeitarbeitslose in besonders \nvon Arbeitslosigkeit betroffenen Kreisen und St\u00e4dten \nprofitieren. Bund, Land und Kommunen f\u00f6rdern diese \nStellen. Das Geld ist im doppelten Sinne gut angelegt. \nEinerseits erhalten Langzeitarbeitslose endlich wieder \nArbeit, die tariflich bezahlt wird, und andererseits k\u00f6nnen \ndie Kommunen Projekte auf den Weg bringen, f\u00fcr die \nbisher keine Mittel zur Verf\u00fcgung standen. \n\nArmut kann man selbstverst\u00e4ndlich nicht nur auf einer \nEbene bek\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen den gesamten politischen \nHandlungsspielraum nutzen, der uns zur Verf\u00fcgung steht. \nWir m\u00fcssen auch Entscheidungen in Berlin beeinflussen. \nDabei stellt sich zum Beispiel die Frage, ob wir das \nKindergeld erh\u00f6hen sollen oder nicht. \u00dcber eine Kinder-\ngelderh\u00f6hung w\u00fcrden sich sicher viele Menschen freuen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn es aber dann nur 5 Euro sind, die sie mehr erhalten, \nwird sich die Freude in Grenzen halten. Aber diese 5 Euro \nschneiden aus dem Bundeshaushalt 3 Milliarden Euro \nheraus. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass diese \n3 Milliarden Euro viel besser angelegt sind, wenn sie in \nSachleistungen f\u00fcr Kinder gesteckt werden, wie zum \nBeispiel das kostenlose Mittagessen. \n\nWir sind ein starkes und wohlhabendes Land. Dass wir \ntrotzdem so viel Armut haben, ist besch\u00e4mend. Aber nicht \n\nnur das, Armut schw\u00e4cht letztlich uns alle. Wir werden \nnur dann stark bleiben und st\u00e4rker werden, wenn wir \nm\u00f6glichst viele Menschen stark machen, damit sie selbst-\nbestimmt und selbstverantwortet leben k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Im Land der sozialen Planier-\nraupe jagt eine Hiobsbotschaft die n\u00e4chste, l\u00e4sst man \neinmal die regierungsamtlichen Sch\u00f6nwettermeldungen \nbeiseite. Wie gestern in bekannter Sch\u00f6nf\u00e4rbermanier \nverk\u00fcndet wurde, sollen die Arbeitslosenzahlen in der \nMerkel-Republik weiter gesunken sein \u2013 auf den angeb-\nlich niedrigsten Stand seit 15 Jahren. Laut Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit sind angeblich nur noch 3,28 Millionen Men-\nschen in diesem Land ohne Arbeit. \n\nDiese oberfl\u00e4chlichen Erfolgsmeldungen beruhen aber \nnur auf frisierten Statistiken; denn die Ein-Euro-Jobber, \ndie Fr\u00fchrentner, die Umsch\u00fcler und alle diejenigen, die \nsich in Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen befinden, werden \nschon seit Jahren \u00fcberhaupt nicht mehr als arbeitslos \ngez\u00e4hlt. Und diejenigen, die in der j\u00fcngsten konjunkturel-\nlen Scheinbl\u00fcte Arbeit gefunden haben, k\u00f6nnen von ihren \nNiedrigl\u00f6hnen oft kaum leben und m\u00fcssen sich mit \nprek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen herumplagen, was \nihnen jede Lebenssicherheit nimmt und damit die Famili-\nengr\u00fcndung erschwert. Gerade diese Befunde machen den \nArmutsbericht der Bundesregierung zu einem Dokument \ndes politischen Versagens und der sozialen Ignoranz. Der \naktuelle Armutsbericht ist ein politisches Armutszeugnis; \ndenn er zeichnet das erschreckende Bild eines reichen \nLandes mit armen Menschen. Dabei f\u00e4llt die zunehmende \nVerarmung vieler Deutscher nicht in eine wirtschaftliche \nRezession oder Depression, sondern in eine \u00f6konomische \nWachstumsphase, wie sie zumindest Angela Merkel zu \nsehen glaubt. \n\nNach dem Bericht der Bundesregierung gelten 13 % der \nBundesb\u00fcrger als arm, und weitere 13 % werden nur \ndurch Sozialtransfers vor dem Abrutschen in direkte \nArmut bewahrt. Das hei\u00dft selbst nach Angaben der \nBundesregierung, dass jeder vierte Deutsche mittlerweile \narm oder armutsgef\u00e4hrdet ist. Welch eine Schande f\u00fcr \neinen Staat, der immer gen\u00fcgend Geld f\u00fcr Ausl\u00e4nder, das \nAusland und das internationale Gro\u00dfkapital \u00fcbrig hat, \naber kaum etwas f\u00fcr die sozial Schwachen und Abstiegs-\nbedrohten des eigenen Volkes! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nAlexander Delle, NPD: So ist es!) \n\nDies ist keine \u201eNPD-Hetze\u201c, sondern mit so vielen Zahlen \nzu belegen, dass einem die Auswahl des Zahlenmaterials \nfast schwer f\u00e4llt. Die Einkommen der \u00e4rmeren Deutschen \nsind laut \u201eSpiegel\u201c gegen\u00fcber dem Jahr 1992 preisberei-\n\n 9015\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nnigt um 13 % gesunken. Die Bez\u00fcge der Spitzenverdiener \nhaben im gleichen Zeitraum aber um fast ein Drittel \nzugelegt. In diese soziale Abwehrspirale werden ange-\nsichts der stark gewachsenen Inflation und der Preisstei-\ngerungen f\u00fcr Strom und Gas, Lebensmittel und Sprit auch \nimmer mehr Deutsche geraten, die bisher zur relativ \nkrisenfesten Mittelschicht geh\u00f6rten. Wie statistisch \nermittelt wurde, schrumpft die Mittelschicht in Deutsch-\nland dramatisch. Z\u00e4hlten im Jahr 2000 noch 62,3 % der \nDeutschen zur Mittelschicht, ist dieser Anteil heute \u2013 \ndank der ach so selig machenden Globalisierung \u2013 auf \n54,1 % gesunken. \n\nNamen wie Siemens und Allianz, Telekom und Nokia \nstehen f\u00fcr die asozialen Folgen der Globalisierung, in \nderen Folge die Unternehmensgewinne oft ins Astronomi-\nsche steigen, gleichzeitig aber Tausende Arbeitspl\u00e4tze \nwegrationalisiert oder ins Ausland verlagert werden. \nGerade der Fall Nokia bietet trauriges Anschauungsmate-\nrial f\u00fcr die Vernichtung deutscher Arbeitspl\u00e4tze durch die \npolitisch gewollte EU-Osterweiterung und die Globalisie-\nrung. \n\nVor einigen Monaten gab der Handy-Hersteller Nokia \nbekannt, sein Traditionswerk in Bochum schlie\u00dfen und in \nRum\u00e4nien neu aufbauen zu wollen. In Deutschland gehen \ndurch diese EU-gef\u00f6rderte Unternehmensabwanderung \n2 300 Stellen bei Nokia und 1 700 Stellen bei Nokia-\nZulieferbetrieben verloren, und in Rum\u00e4nien entsteht ein \nneues Subventionsparadies \u2013 und das mit betr\u00e4chtlichen \ndeutschen Steuergeldern. Deutschland als gr\u00f6\u00dfter Netto-\nzahler der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcllt n\u00e4mlich genau die \nEU-F\u00f6rdert\u00f6pfe auf, mit denen konkurrierende Volkswirt-\nschaften Kapital und Arbeit aus Deutschland abziehen. \nLaut \u201eF.A.Z.\u201c bekommt allein das EU-Neumitgliedsland \nRum\u00e4nien bis zum Jahr 2013 von der EU die F\u00f6rdersum-\nme von 13 Milliarden Euro zum Aufbau neuer Wirt-\nschaftsstrukturen. Das ist der helle Wahnsinn! Weil es die \nherrschenden Globalisierungspolitiker so wollen, finan-\nziert Deutschland die Abwanderung seiner eigenen Ar-\nbeitspl\u00e4tze und verliert damit Steuern und Kaufkraft. Die \nErgebnisse dieser Politik f\u00fcr die global agierenden gro\u00dfen \nKonzerne sind im aktuellen Armutsbericht der Bundesre-\ngierung nachzulesen. \n\nNach einer aktuellen Studie des Deutschen Institutes f\u00fcr \nWirtschaftsforschung besitzen die reichsten 10 % der \nBev\u00f6lkerung fast zwei Drittel des gesamten Volksverm\u00f6-\ngens, w\u00e4hrend die unteren Einkommensschichten unseres \nVolkes oft gar nichts mehr haben \u2013 au\u00dfer Schulden. Die \nReichen werden also immer reicher und die Armen immer \n\u00e4rmer. Das ist keine Propaganda, sondern statistisch \nerh\u00e4rtet. Verantwortlich f\u00fcr diese soziale Spaltung ist  \ndas Kartell der Globalisierungsparteien, egal, in  \nwelcher Regierungskonstellation: Schwarz-Gelb unter \nHelmut Kohl, Rot-Gr\u00fcn unter Gerhard Schr\u00f6der und \nSchwarz-Rot unter Angela Merkel, das ist einerlei. Da soll \nkeiner sagen, die Herrschenden w\u00fcssten nicht, was sie \ntun. Nach NPD-Auffassung wissen diese Herrschaften \nganz genau, was sie tun. Wer sowieso schon hat, dem \n\nwird gegeben. Das ist steuerpolitische Reichtumspflege, \ndie nachweislich keine Besch\u00e4ftigungsimpulse hat. \n\nBei einer solchen Politik gegen Arbeitslose, Geringver-\ndiener und Mittelschicht ist es kein Wunder, dass Angela \nMerkels angeblich so gro\u00dfer Wirtschaftsaufschwung an \nvielen Menschen, Berufsgruppen und Landstrichen \nspurlos vor\u00fcbergeht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Es muss endlich Schluss sein mit \nder Scheckbuchpolitik \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ich komme zum Schluss. \n\nEs muss endlich Schluss sein mit der Scheckbuchpolitik \nf\u00fcr ausl\u00e4ndische Sozialschnorrer, f\u00fcr \u00fcbernationale \nFremdbestimmungsregime wie die Europ\u00e4ische Union \nund f\u00fcr das internationale Gro\u00dfkapital. Geld ist in diesem \nreichen Land gen\u00fcgend vorhanden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Den Schlusssatz jetzt, bitte! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Es muss nur endlich wieder der \nMehrheit der Deutschen zur Verf\u00fcgung stehen, und daf\u00fcr \nsteht in diesem Land die NPD und nur die NPD. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Caren Lay, \nLinksfraktion: Na, Gott sei Dank!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Gansel, das war nun \nreichlich abstrus. Man kann \u00fcber die Europ\u00e4ische Union \nschimpfen, wie man will, aber dass wir das in Sachsen \ntun, wo wir Milliarden f\u00fcr unseren eigenen Aufbau \nbekommen haben, ist nun wirklich hirnrissig, meine \nDamen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD \nund den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die \nUmverteilung von deutschen Steuergeldern! \u2013 \n\nAlexander Delle, NPD: Die kapieren \nes \u00fcberhaupt nicht! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nDas ist eine FDP-Milchm\u00e4dchenrechnung!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, bitte halten Sie sich \nzur\u00fcck! \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pellmann, f\u00fcr Ihre Klassen-\nkampfparolen \u2013 Verteilung von oben nach unten \u2013 be-\nkommen Sie vielleicht Beifall aus Ihrer Fraktion, aber Sie \nhelfen damit keinem s\u00e4chsischen Rentner, glauben Sie \nmir das. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\nIhre Vorstellungen von Wachstum und Wohlstand sind \nnun wirklich recht abstrus. Ihre These ist ja: Man muss \n\n 9016\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nden vorhandenen Kuchen einfach anders aufteilen, jeder \nsollte m\u00f6glichst gleiche St\u00fccke erhalten. Die Idealvorstel-\nlung ist dann wahrscheinlich: Wir sind zwar bettelarm, \naber wenigstens betrifft es uns alle. \u2013 Das ist nicht unsere \nVorstellung von Sozialpolitik. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\nWir meinen, wir m\u00fcssen Wirtschaftswachstum ankurbeln, \ndamit eben der Kuchen gr\u00f6\u00dfer wird und wir mehr Men-\nschen helfen k\u00f6nnen, ein h\u00f6heres Einkommen zu erzielen. \nBei Ihnen rollen sich jetzt wahrscheinlich die Fu\u00dfn\u00e4gel \nhoch, aber Wirtschaftswachstum und Unternehmensge-\nwinne sind nun einmal Grundvoraussetzungen, damit ein \nLand soziale Aufstiegschancen bieten kann. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und  \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nTorsten Herbst, FDP: Aber gern. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Kollege, \nSie haben eben eine tolle Aussage getroffen, die ich gern \nhinterfragen m\u00f6chte. Sie sprachen davon, dass erst Wirt-\nschaftswachstum mehr Wohlstand f\u00fcr alle garantiere. \nDazu frage ich Sie: Wir haben ja gegenw\u00e4rtig Wirt-\nschaftswachstum, weshalb ist dann die Armut unter dem \nBlickwinkel von Wirtschaftswachstum weiter gewachsen? \nDas kann doch mit dem, was Sie hier vortragen, nicht \nzusammengehen. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nTorsten Herbst, FDP: Das beantworte ich Ihnen gern. \nErstens haben wir im Moment keine aktuellen Zahlen, \nsondern wir sprechen \u00fcber den Armutsbericht und eine \nDatenbasis von 2005. Wer sich die Wirtschaftsentwick-\nlung von damals anschaut, sieht, dass die Wirtschaft \ndamals eben nicht besonders gewachsen ist \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAber sie ist gewachsen!) \n\nund dass es auch Zeit braucht, bis sich Wirtschaftswachs-\ntum im Portemonnaie der B\u00fcrger auswirkt, bis neue \nArbeitspl\u00e4tze geschaffen und mehr Steuern gezahlt \nwerden. Das ist eine alte volkswirtschaftliche Weisheit. \nDass Ihnen diese nicht so bekannt ist, ist mir schon klar. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNat\u00fcrlich brauchen wir faire Chancen durch eine bessere \nBildung. Mich wurmt es \u2013 das sage ich ganz ehrlich \u2013, \nwenn man bei Sch\u00fclergruppen, die da sind, den Eindruck \nhat, dass es generations\u00fcbergreifende Hartz-IV-Karrieren \ngibt. Durch Bildung kann man dem entrinnen. \n\nAber ich sage auch: Wir brauchen Anreize, dass der \nEinzelne von seiner Einkommenserh\u00f6hung oder Arbeits-\nerh\u00f6hung auch etwas hat. Was n\u00fctzt es, wenn man 50 oder \n\n80 Euro mehr auf dem Lohnzettel hat, aber ein Gro\u00dfteil \ndavon durch Steuern und Abgaben aufgefressen wird. Es \nmag unpopul\u00e4r klingen \u2013 bei Ihnen zumindest \u2013, aber ich \nsage ganz deutlich: Leistung muss sich lohnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nIn einer Marktwirtschaft sollte es eine grundlegende \nAchtung f\u00fcr diejenigen geben, die Arbeit aufnehmen, und \ndem, was sie erarbeiten. Man kann ja schimpfen, dass \ngewisse Einkommen nicht ausreichen, um den Lebensun-\nterhalt zu bestreiten. Aber dass jemand wenigstens sagt, \nich strenge mich an, ich versuche, in Arbeit zu kommen \nund damit aufzusteigen, vielleicht vor\u00fcbergehend den \nSozialtransfer in Anspruch zu nehmen, aber mein Ziel ist, \nich will da raus \u2013 ich denke, das ist die Anerkennung \nwert. Die Leute wollen wir doch nicht auf Dauer in die \nSozialhilfe abschieben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDass Sie Sozialneid sch\u00fcren, hilft keinem Bed\u00fcrftigen. \nWir brauchen, wie gesagt, ein ordentliches Wirtschafts-\nwachstum. Wir brauchen bessere Bildung und ein zielge-\nnaues Sozialsystem. Dann k\u00f6nnen wir die Armut besser \nbek\u00e4mpfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder GR\u00dcNEN. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Krau\u00df, wenn Sie \nals Ziel m\u00fcndige B\u00fcrger formulieren \u2013 ich w\u00fcrde viel-\nleicht sagen: selbstbewusste Menschen, die ihre Teilhabe-\nchancen nutzen und ihr Lebenskonzept verwirklichen \nk\u00f6nnen \u2013, dann sind wir nahe beieinander. \n\nAber dann sprechen Sie hier von \u201eNormalfamilie\u201c. Ich \nhatte vorhin gesagt, dass 22,3 % in Sachsen Alleinerzie-\nhende sind. Mir ist unverst\u00e4ndlich, was Sie unter einer \nNormalfamilie verstehen. Ich denke, solche Schlagworte \nsind nicht hilfreich. Ebenso halte ich das Schlagwort \n\u201eUnterschicht\u201c auch nicht f\u00fcr hilfreich. Welche Definition \nsoll dahinterstehen? Jemand, der wenig Einkommen hat? \nJemand, der bildungsfern ist? Jemand, der in einer \nschlechten Wohngegend wohnt? Ich denke, solche Worte \nhelfen uns nicht, um uns dem Problem der Armut zu \nn\u00e4hern und um Strategien zu \u00fcberlegen, wie man mit dem \nProblem umgehen kann. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Kollegin Herrmann, \nk\u00f6nnten Sie als einfache Definition akzeptieren, dass eine \nNormalfamilie eine Familie ist, die ihrer Erziehungsver-\nantwortung nachkommt, und eine Familie, die ihre Erzie-\n\n 9017\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nhungsverantwortung nicht wahrnimmt, geh\u00f6rt dann nicht \nin die Begriffsbestimmung einer Normalfamilie? \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wenn Sie in Ihrer Definition \nmit einbeziehen, dass jede Familie Unterst\u00fctzung braucht, \nda jede Familie an Grenzen kommen kann, um diese \nErziehungsverantwortung, die Sie in den Mittelpunkt \nstellen, wahrzunehmen, dann k\u00f6nnte ich mich Ihrer \nDefinition ann\u00e4hern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die politischen Ma\u00df-\nnahmen in Deutschland \u2013 wir haben hier von den ver-\nschiedenen Rednern einige geh\u00f6rt \u2013 zielen meist nicht auf \ndas komplexe Problem Armut, sondern behandeln lauter \nEinzelprobleme. Statt Unterst\u00fctzung zur Lebensbew\u00e4lti-\ngung werden oftmals lediglich Defizite ausgemacht und \ndanach diese Defizite bek\u00e4mpft. Nicht selten stehen sich \ndabei die verschiedenen Strategien im Weg. \n\nEin Beispiel. Das Landeserziehungsgeld zielt in die \nentgegengesetzte Richtung vom Elterngeld. Letzteres will \nEltern die schnelle R\u00fcckkehr in den Beruf erleichtern. \nDas Landeserziehungsgeld f\u00f6rdert gerade die l\u00e4ngere \nBabypause. \n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist einfach so: \nAlleinerziehende haben oft keine Wahl. Sie werden \ntendenziell bei beiden benachteiligt. Sind sie arbeitslos \u2013 \nich hatte das vorhin dargestellt; die Quote ist sehr hoch \u2013, \nbekommen sie weniger Elterngeld als in den Jahren des \nBundeserziehungsgeldes. Wenn sie dann Arbeit suchen, \nbekommen sie kein Landeserziehungsgeld, weil sie eine \nKita brauchen und das eine das andere ausschlie\u00dft. Am \nEnde werden dadurch gerade Kinder benachteiligt \u2013 \nKinder, die unserer besonderen Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Deshalb brauchen wir \neinen Paradigmenwechsel in der Politik. Solange es in \nArmuts- und Reichtumsberichten hei\u00dft \u201eErst wenn die \nSelbsthilfe nicht ausreicht, kann staatliche Hilfe in An-\nspruch genommen werden\u201c, werden wir keine Strategien \ngegen Armut entwickeln k\u00f6nnen. Die Statistiken zeigen \neines: Mit Umverteilung, wie Sie das zum Teil hier gesagt \nhaben, ist es nicht getan. Damit kann Armut nicht verhin-\ndert werden. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWas brauchen wir dann also? Wir brauchen vor allem \neinkommensunabh\u00e4ngige Unterst\u00fctzungssysteme, die \nallen Kindern das gleiche Recht auf Entwicklung erm\u00f6g-\nlichen. Wir brauchen eine Bildungspolitik, und zwar unter \neinem weit gefassten und nicht unter einem engen Blick \nauf Bildung. Wir brauchen also eine Bildungspolitik, die \nBenachteiligte und Leistungsschwache nicht von vornher-\nein ausgrenzt oder abschiebt, sondern sie integriert und \nunterst\u00fctzt. \n\nDazu geh\u00f6rt auch der Sportverein. Und es ist so \u2013 der \nTatsache m\u00fcssen wir uns stellen \u2013, dass manche Kinder \n\nnicht dorthin gehen k\u00f6nnen, da sie einen Vereinsbeitrag \nbezahlen m\u00fcssen, Sportsachen brauchen und die Eltern \ngenau das nicht finanzieren k\u00f6nnen. \n\nDeshalb brauchen wir eine Familienpolitik, die Alleiner-\nziehende nicht als Randerscheinung betrachtet, sondern \nals ein Lebensmodell, das viele Menschen in Sachsen \nleben, und zunehmend auch M\u00e4nner. Diese Familien \nbrauchen mehr Unterst\u00fctzung. Mindestens das sollte uns \nbeim Lesen des Berichtes klar geworden sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Frau Herrmann, Umverteilung \nallein l\u00f6st es nicht. Damit haben Sie recht. Aber, Umver-\nteilung ist die Voraussetzung, damit all das, was Sie sehr \nrichtig gesagt haben, umgesetzt werden kann. Wie wollen \nSie sonst die Einnahmensituation sichern, um das zu \nerm\u00f6glichen? \n\nMeine Damen und Herren, dazu muss ich deutlich sagen: \nDie bisherige Politik derjenigen, die an der Regierung \nsind, insbesondere im Bund, hat das Ansteigen von Armut \nnicht verhindert. Insofern muss ich betonen \u2013 wenn man \n\u00fcberhaupt davon sprechen kann \u2013, dass die bisherige \nArmutsbek\u00e4mpfungspolitik gescheitert ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Armut hat sogar zugenommen. Deshalb, Herr Dulig, \nkann ich vielem von dem, was Sie hier vortragen, zu-\nstimmen. Sie kommen zu \u00e4hnlichen Analysen. Allerdings \nist es ein ganz weiter Weg von der verbalen Einsicht zum \naktiven Handeln. Das ist ein sehr weiter Weg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAus diesem Grund kann und will ich Ihnen unsere Vor-\nschl\u00e4ge in einer Zusammenfassung nicht ersparen, denn \nwir m\u00fcssen endlich umsteuern. \n\nErstens. Ja, wir brauchen ein gerechteres Steuersystem, \ndamit wir die Einnahmen erzielen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas hei\u00dft die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer. Das \nhei\u00dft eine h\u00f6here Steuer auf gro\u00dfe, gewaltige Erbschaf-\nten, von denen es gen\u00fcgend gibt. Das hei\u00dft eine B\u00f6rsen-\numsatzsteuer. Das hei\u00dft \u2013 ob es die FDP nun will oder \nnicht \u2013 eine Wiederanhebung des Spitzensteuersatzes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZweitens. Wenn die SPD hier aktiv mithandeln w\u00fcrde, \nh\u00e4tten wir es im Bundestag schon durchgesetzt: Wir \nbrauchen einen Mindestlohn. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Caren Lay, \nLinksfraktion: So ist es; sehr richtig!) \n\n 9018\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nDar\u00fcber bin ich gern bereit zu streiten. Wir gehen davon \naus, er solle wenigstens das Niveau unserer franz\u00f6sischen \nNachbarn und Freunde von 8,44 Euro erreichen. \n\nDrittens. Ja, wir brauchen eine Anhebung des Regelsatzes, \nwie andere Vereine, Verb\u00e4nde und Gewerkschaften es \ninzwischen fordern: 435 Euro f\u00fcr Arbeitslosengeld-II-\nBezieher. \n\nViertens. Kinder d\u00fcrfen in dieser Gesellschaft nicht l\u00e4nger \nein Armutsrisiko sein, was sie leider sind. Deshalb brau-\nchen wir eine Kindergrundsicherung \u2013 darin stimme ich \nmit Ihnen v\u00f6llig \u00fcberein \u2013, damit die Chancengleichheit \nin Bildung und Ausbildung erreicht werden kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nF\u00fcnftens. Ja, wir m\u00fcssen endlich erkennen, in welche \nRichtung es mit der Altersarmut geht. Das w\u00e4re das Erste, \naber wir brauchen auch Ma\u00dfnahmen, die das bewerkstel-\nligen k\u00f6nnen, und solche, die relativ rasch umgesetzt \nwerden k\u00f6nnen. Ich will Ihnen nicht das Rentenkonzept \nmeiner Partei vortragen. Das w\u00e4re noch viel radikaler, \naber sehr n\u00f6tig. \n\nEines will ich zumindest sagen: Wir brauchen eine Wie-\nderabsenkung des Renteneintrittsalters, weil das, was hier \nvor Jahresfrist beschlossen worden ist, letztendlich zu \nnichts anderem als zur Altersarmut beitr\u00e4gt. Wir brauchen \neine Anhebung der Grundsicherung im Alter und bei \nErwerbsminderung. Es ist v\u00f6llig klar, dass die Riester-\nRente dann, wenn Grundsicherungsbedarf besteht, nicht \nangerechnet werden darf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSchlie\u00dflich brauchen wir endlich eine Ann\u00e4herung und \nAngleichung des aktuellen Rentenwertes Ost an den \naktuellen Rentenwert West. Nach fast 20 Jahren darf es \nkeine Zweiklassen-Rentengesellschaft in Deutschland \nmehr geben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \ndes Abg. Peter Klose, NPD) \n\nEine letzte Bemerkung. Es muss Schluss sein mit Riester- \nFaktor und Nachhaltigkeitsfaktor. Renten d\u00fcrfen nicht \ngenerell weiter real absinken. Wenn Sie unser Steuermo-\ndell ernst nehmen w\u00fcrden, das auch durchgerechnet ist, \ndann w\u00e4re auch gen\u00fcgend Geld da, um das alles zu \nfinanzieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht Fall. Dann Frau \nStaatsminister Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz \neinige S\u00e4tze sagen, warum sich die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung inhaltlich nicht an der eben gef\u00fchrten Debatte \nbeteiligt. \n\nErstens. Der der Debatte zugrunde liegende Bericht der \nBundesregierung liegt uns noch nicht vor. Wir halten es \ndeswegen f\u00fcr schwierig, \u00fcber einzelne Daten und Inhalte \ndieses Berichtes hier zu diskutieren. Vor allem ist uns \nbisher auch nicht bekannt, dass es eine Mikrobetrachtung \ndes Freistaates Sachsen gibt. \n\nZweitens. Ich darf noch einmal daran erinnern, dass wir in \nSachsen \u00fcber einen S\u00e4chsischen Sozialbericht verf\u00fcgen, \nder Ihnen als Abgeordnete auch bekannt ist und Ihnen \nvorliegt. Dieser Sozialbericht ist in einem gro\u00dfen Umfang \nmit allen Verantwortungstr\u00e4gern hier in Sachsen erarbeitet \nworden. Er beinhaltet die Daten und Fakten, die aus \nmeiner Sicht gerechtfertigt sind, eine Debatte zu f\u00fchren. \nZu diesem Bericht hat, wie Sie wissen, auch eine Anh\u00f6-\nrung stattgefunden. \n\nWie in diesem Hohen Hause \u00fcblich, werden wir in einer \nder n\u00e4chsten Plenarsitzungen eine Debatte zu diesem \nS\u00e4chsischen Sozialbericht f\u00fchren, was ich auch f\u00fcr richtig \nund zielf\u00fchrend halte. An der Diskussion wird sich \nnat\u00fcrlich auch die Staatsregierung beteiligen, weil wir \ndann \u00fcber s\u00e4chsische Daten und Fakten reden und \u00fcber \nentsprechende Ma\u00dfnahmen und Konsequenzen diskutie-\nren k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \n\nDas machen Sie dann als Ministerin!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der \nLinksfraktion, zum Thema \u201eDer Armuts- und Reichtums-\nbericht der Bundesregierung und die wachsende Armut in \nSachsen\u201c beendet. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nGesunde Ern\u00e4hrung kann man lernen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der SPD das Wort, danach Linksfraktion, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nCDU das Wort nimmt. Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, bitte. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nBundesregierung hat am Dienstag dieser Woche die \nStrategie zur F\u00f6rderung der Kindergesundheit in der \n\n 9019\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n\u00d6ffentlichkeit vorgestellt. Das ist aktueller Anlass f\u00fcr uns, \nuns ebenfalls mit diesem Thema auseinanderzusetzen. \n\nDie diesem Papier zugrunde liegende Studie best\u00e4tigt eine \nEntwicklung, die wir schon seit einiger Zeit mit Sorge \nbeobachten. Die Mehrheit der Kinder in Deutschland \nw\u00e4chst gesund auf, aber 15 % von ihnen sind zu dick. \nFast jedes dritte M\u00e4dchen unter 17 Jahren leidet an \nEssst\u00f6rungen. Ein Drittel der Jugendlichen trinkt einmal \nin der Woche Alkohol, und die Zahl der psychischen \nErkrankungen nimmt zu. Dem zu entgegnen hei\u00dft, einen \ngesunden Lebensstil selbstverst\u00e4ndlich zu machen. \n\nIn der Kindheit werden die notwendigen Grundsteine \ngelegt, die ein gesundes Leben bis ins hohe Alter erm\u00f6gli-\nchen. Ein Kind, das sich viel bewegt und dadurch ausge-\nglichener ist, lernt besser und beeinflusst so seine sp\u00e4teren \nBerufschancen positiv. Die gesunde Ern\u00e4hrung ist hierf\u00fcr \neine Grundvoraussetzung. \n\nEs f\u00e4llt auf, dass Kinder aus sozial schwachen Familien \nh\u00e4ufiger von bestimmten Krankheiten betroffen sind als \nder Durchschnitt. So nehmen beispielsweise auch Rau-\nchen und \u00dcbergewicht mit sinkendem Sozialstatus deut-\nlich zu. Die Ursachen f\u00fcr diese Defizite, meine Damen \nund Herren, liegen aber nicht in der finanziellen Situation, \nsondern in erster Linie in der Art und Weise begr\u00fcndet, \nwie Eltern ihre Verantwortung f\u00fcr die F\u00fcrsorge ihrer \nKinder wahrnehmen. \n\nUnsere Aufgabe ist es, hier Hilfestellungen zu geben, die \nden Kindern gleiche Chancen f\u00fcr ihre Zukunft erm\u00f6gli-\nchen. Ein entscheidender Weg dazu ist, \u00fcber gesunde \nErn\u00e4hrung aufzukl\u00e4ren und einen gesunden Lebensstil zu \nerlernen. Das ist pr\u00e4ventive Aufkl\u00e4rung, die sich ganz \nbesonders an Eltern richtet, denn sie tragen die Verant-\nwortung f\u00fcr ein gedeihliches Aufwachsen ihrer Kinder. \n\nDas Leben der Eltern ist das Buch, in dem die Kinder \nlesen, sagte Aurelius Augustinus. Leider vermittelt dieses \nBuch nicht in allen F\u00e4llen das Wissen, was f\u00fcr die Kinder \ndas Beste w\u00e4re. Gesundes Essen kann man lernen, denn \ngesundes Essen geht zwar durch den Magen, aber es \nbeginnt vor allem im Kopf. Erst wenn man wei\u00df, was der \neigene K\u00f6rper braucht, was ihm guttut und was ihm \nschadet, f\u00e4ngt man an, bewusst darauf zu achten, was und \nwie viel man isst. Dieses Bewusstsein gilt es zu sch\u00e4rfen, \nund zwar quer durch die Gesellschaft. \n\nSeit vielen Jahren zeichnet vor allem die mediale \u00d6ffent-\nlichkeit ein Sch\u00f6nheitsideal des menschlichen K\u00f6rpers, \ndas sich an Models und durchgestylten Schauspielern \norientiert, Barbie und Ken besetzen die Kinderzimmer \nund tragen so dieses Bild in die K\u00f6pfe junger M\u00e4dchen. \nDer Wunsch, so auszusehen, hat sicher den unz\u00e4hligen \nAnbietern von diversen Di\u00e4ten und Schlankheitspillen \nenorme Ums\u00e4tze beschert und den meisten Nutzern die \nErkenntnis, was ein Jo-Jo-Effekt ist. Besonders schlimm \nist es dann, wenn dieses Schlankheitsbild zu krankhaften \nEssst\u00f6rungen f\u00fchrt, beispielsweise zu Bulimie. \n\nIn neuerer Zeit kann man beobachten, dass sich in seri\u00f6-\nsen Medien etwas ver\u00e4ndert, dass man dort mehr auf \n\nAufkl\u00e4rung und Beratung \u00fcber gesundes Essen setzt. Ich \nbegr\u00fc\u00dfe diese Entwicklung sehr. Ich w\u00fcrde mich auch \nfreuen, wenn diese Medien noch einen Schritt weiterge-\nhen und einen normal entwickelten K\u00f6rper als Sch\u00f6n-\nheitsideal darstellen w\u00fcrden. Das w\u00e4re ganz hervorra-\ngend. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn 15 % der Kinder \u00dcbergewicht haben, dann sieht \nman das. Wenn aber jedes dritte M\u00e4dchen unter 17 Jahren \nan Essst\u00f6rungen leidet, dann erkennt man das nicht auf \nden ersten Blick. Aber die gesundheitlichen Risiken und \nFolgen sind mindestens genauso schlimm, wenn nicht \nschlimmer. Besser als jede Therapie ist Pr\u00e4vention, das \nhei\u00dft, Wissen \u00fcber die Bedeutung von gesunder Ern\u00e4h-\nrung und Bewegung f\u00fcr das Wohlbefinden und die Ge-\nsundheit des menschlichen K\u00f6rpers zu vermitteln und \npositive Esskultur zu erlernen. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales stellt f\u00fcr \nErn\u00e4hrungserziehung in den Jahren 2007 und 2008 \njeweils 365 000 Euro zur Verf\u00fcgung. Das wollen wir \nweiter unterst\u00fctzen. Essen ist mehr als blo\u00dfe Nahrungs-\naufnahme. Es kann Lebensfreude und Genuss sein. Essen \nmit Kultur h\u00e4lt Leib und Seele zusammen, und darum \ngeht es. \n\nDer Rest folgt in der n\u00e4chsten Runde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ja, die Deutschen und auch die Sachsen sind \nzu dick, wissen zu wenig \u00fcber Ern\u00e4hrung, und Hauptsch\u00fc-\nler wiegen mehr als Abiturienten. In diesem Satz l\u00e4sst sich \ndie aktuelle nationale Verzehrstudie der Bundesregierung \nzusammenfassen. \n\nLaut Studie der Internationalen Gesellschaft zur Erfor-\nschung der \u00dcbergewichtigkeit sind die Deutschen im \nVergleich die dicksten Europ\u00e4er \u2013 ein Europameister-\nschaftstitel, auf den wir wohl kaum stolz sein k\u00f6nnen. \nDoch \u00dcbergewicht ist nicht nur f\u00fcr Erwachsene, sondern \nzunehmend auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche ein Problem. \nUngef\u00e4hr jeder vierte Junge und jedes dritte M\u00e4dchen \nsind zu schwer f\u00fcr ihr Alter und ihre K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe. Man \nspricht von zwei Millionen \u00fcbergewichtigen Kindern. \n\nDie Hoffnung vieler Eltern, das \u00dcbergewicht ihrer Kinder \nw\u00fcrde sich mit der Zeit verwachsen, ist ohne entspre-\nchende Ma\u00dfnahmen meist falsch. Es zeigt sich n\u00e4mlich, \ndass 40 % der \u00fcbergewichtigen Kinder und etwa 80 % der \n\u00fcbergewichtigen Jugendlichen auch dicke Erwachsene \nwerden. Das Gesundheitsbewusstsein der Kinder und \nihrer Familien muss fr\u00fchzeitig geweckt werden, denn \nauch hier gilt: Was H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans \nnimmermehr. \n\nBesonders wichtig ist aus Sicht der SPD-Landtags-\nfraktion, die Ern\u00e4hrungs- und Gesundheitserziehung dort \n\n 9020\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nanzusetzen, wo wir fast alle Kinder erreichen: in Kinder-\ntagesst\u00e4tten und Schulen. Eine solche M\u00f6glichkeit ist \nunter anderem \u00fcber die Mittagsversorgung in Kinderta-\ngesst\u00e4tten und Schulen gegeben. \n\nAuch die Bundesebene besch\u00e4ftigt sich mit dem Thema \nund hat eine Strategie zur F\u00f6rderung der Kindergesund-\nheit beschlossen. Es gibt verschiedene Arbeitsgruppen, \ndie sich unter anderem mit dem Thema Qualit\u00e4tskriterien \nf\u00fcr Mittagsverpflegung befassen. Wenn solche Kriterien \ngreifen, muss der Bund die L\u00e4nder und Kommunen in \nihren Bem\u00fchungen unterst\u00fctzen. \n\nDoch unabh\u00e4ngig von Struktur und Qualit\u00e4t der Mittags-\nverpflegung wird derzeit ein Problem immer aktueller: \nViele Kinder aus Familien mit niedrigem Einkommen \nzahlen kein Essengeld. Dies wissen wir aus unseren \nBesuchen in den verschiedenen Kitas und aus der Presse. \nDie Erzieherinnen bem\u00fchen sich, das Essengeld einzu-\ntreiben, und k\u00f6nnen Ihnen Geschichten erz\u00e4hlen, wie die \nentsprechenden Familienverh\u00e4ltnisse aussehen. \n\nBei Schulkindern sind es aber auch oft die Eltern, die den \nKindern Geld in die Hand dr\u00fccken, die dann nat\u00fcrlich \nFastfood bevorzugen und oft eben nicht das angebotene \nMittagessen in den Schulen. Viele Kommunen haben das \nProblem erkannt und etliche Kommunen im Freistaat \nSachsen gew\u00e4hren Zusch\u00fcsse f\u00fcr Kinder aus bed\u00fcrftigen \nFamilien. Das k\u00f6nnen wir aus einer Kleinen Anfrage \nersehen. In der Gemeinde Boxberg beispielsweise erhal-\nten alle Grundsch\u00fcler ihr Mittagessen kostenlos. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nF\u00fcr die Versorgung mit einem gesunden und warmen \nMittagessen darf jedoch nicht ausschlaggebend sein, an \nwelchem Ort Kinder mit ihren Familien wohnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, eine Bezuschus-\nsung bzw. eine komplette \u00dcbernahme der Kosten der \nMittagsversorgung ist mit Sicherheit geeignet, zum \ngesundheitlichen Wohlbefinden der Kinder beizutragen. \nDaf\u00fcr werden wir uns als SPD-Fraktion weiterhin stark \nmachen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEin kostenloses Mittagessen f\u00fcr bed\u00fcrftige Kinder k\u00f6nnte \nauch in Sachsen ein erster Schritt sein; daf\u00fcr gibt es \nVorbilder in anderen Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel in \nBayern. Solche Sachleistungen \u2013 mein Fraktionsvorsit-\nzender sagte es bereits \u2013 sind aus meiner Sicht wichtiger, \nals den Eltern mehr Geld in die Hand zu geben. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf gute Beispiele in Kitas \nhinweisen. Sowohl durch den Bildungsplan als auch die \nInitiative \u201eGesund aufwachsen\u201c trainieren gewisserma\u00dfen \nErzieherinnen mit den Kindern, wie gesunde Ern\u00e4hrung \naussehen kann. Dabei m\u00f6chte ich auch die Initiative der \nArbeiterwohlfahrt \u201eIch lebe gesund\u201c hervorheben, mit \ndem Symbol des AWOlinchen, das man in vielen Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten findet. Das ist eine sehr gute Initiative, und \nich danke allen, die sich in dieser Beziehung engagieren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es war ja zun\u00e4chst nicht so recht klar, \nwor\u00fcber Sie heute sprechen wollen. Aber deutlich wird: \nAll die Probleme haben Sie bereits erkannt und trotzdem \nscheinen in allererster Linie dieses Parlament und die \nRegierung lernen zu m\u00fcssen, und zwar, dass man mit \nAppellen die soziale Wirklichkeit nicht ver\u00e4ndern kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nErstens: Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel, dass man mit einem \nHartz-IV-Regelsatz oder einem niedrigen Einkommen \nKinder und Jugendliche in Deutschland beim besten \nWillen nicht ausgewogen und gesund ern\u00e4hren kann. \nKaufen Sie einmal mit Hartz IV regelm\u00e4\u00dfig Obst und \nGem\u00fcse. Freunde von mir sind Veganer \u2013 das bedeutet, \nkein Fleisch und keine Tierprodukte \u2013, die k\u00f6nnen sich \ngar nicht so viel Obst und Gem\u00fcse kaufen, weil es einfach \nteuer ist, frisch zu essen. Oder eine alleinerziehende \nMutter, Geringverdienerin, sagt, sie w\u00fcrde das Kind gern \ngut und ausgewogen ern\u00e4hren, aber Nudeln und Fleisch-\nwurst sind eben das, was satt macht und was man sich \nleisten kann. \n\nGanz deutlich sehen Sie es beim Brot. Toastbrot ist billig \nund macht satt und ist gerade f\u00fcr Familien mit mehreren \nKindern das, was im Supermarkt mitgenommen wird \u2013 \nkontra Vollkornbrot, das ordentlich vom B\u00e4cker mitge-\nbracht wird. Wo die Abh\u00e4ngigkeit der Ern\u00e4hrung vom \nGeldbeutel so offensichtlich wird, stellen Sie sich hin und \nsagen, man k\u00f6nne das lernen? \n\nZweitens: Man muss sich zum Beispiel in Dresden die \nsteigenden Besucherzahlen der Dresdner Tafel nur einmal \nanschauen, die, wie wir in der ersten Debatte heute schon \ngeh\u00f6rt haben, durch die neoliberale und sozial ungerechte \nPolitik von SPD und CDU verursacht worden sind und \nauch unter Ihrer Arbeit als Sozialministerin entstanden \nsind. Angesichts dieser Not m\u00fcsste jeder Cent, den Sie f\u00fcr \nBrosch\u00fcren, f\u00fcr ein Werbefilmchen zum gesunden Essen, \nden man auf der Homepage findet, ausgeben, eigentlich in \nstrukturelle Ver\u00e4nderungen wie zum Beispiel das gesunde \nMittagessen gesteckt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMehr als die H\u00e4lfte der Grundsch\u00fclerinnen und Grund-\nsch\u00fcler nehmen in der Schule oder dem Hort keine warme \nMahlzeit zu sich. In Mittelschulen und Gymnasien sind es \n\u00fcber 80 %. Das sind Zahlen, die uns die Staatsregierung \nin der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage geliefert hat. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, Sie m\u00fcssen \nsich einfach mal entscheiden. Herr Krau\u00df hat wieder \ngesagt, dass das kostenlose Mittagessen nicht der richtige \nWeg sei; Frau Schwarz predigt das in ihrer Rede als die \n\n 9021\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nMa\u00dfnahme, die folgen m\u00fcsse. Ich m\u00f6chte von Ihnen auch \neinmal h\u00f6ren, was die Zukunft in der Koalition an dieser \nStelle bringen wird, und dass sich die SPD entsprechend \npositioniert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist ein Problem, wenn Kinder nicht am Schulessen \nteilnehmen; aber dazu kommt noch viel st\u00e4rker, dass viele \nKinder nicht einmal genug Pausenbrot mit in die Schule \nnehmen. \n\nZur Ern\u00e4hrung \u00e4ndert sich aber in der Gesellschaft etwas. \nSo wie die Umwelt vor einer Weile ins Bewusstsein \nr\u00fcckte, ist es jetzt die Ern\u00e4hrung. Man sieht es an den \nVita-Vital-Linien oder Biosph\u00e4re-Discountern, und da ist \nnoch lange nicht alles \u00d6ko, was wie Bio gl\u00e4nzt. Trotzdem \nwollen sich weite Teile der Bev\u00f6lkerung bewusster \nern\u00e4hren und mehr auf sich achten. Wir wissen um die \nBedeutung der Ern\u00e4hrung. In Japan gibt es durch eine \nandere Ern\u00e4hrung eine l\u00e4ngere Lebenserwartung und \nniedrigere Krebsrate; ayurvedische Ern\u00e4hrung hat eine \nkomplette Philosophie dahinter. Aber das Entscheidende \nf\u00fcr Politik ist, dass solche Bewusstseinsver\u00e4nderungen f\u00fcr \nalle m\u00f6glich sein m\u00fcssen; dass die Politik die entspre-\nchenden Ma\u00dfnahmen ergreift, damit es sich alle leisten \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion) \n\nDazu muss ich Ihnen sagen: 2,57 Euro zur Ern\u00e4hrung \neines vier- bis sechsj\u00e4hrigen Kindes, wie im Hartz-IV-\nRegelsatz vorgesehen, reichen daf\u00fcr einfach nicht aus. \nDer Bericht des Forschungsinstitutes f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung \nsagt, das reicht gerade so, wenn die Produkte im Discoun-\nter gekauft werden. Auch f\u00fcr die Ern\u00e4hrung von 14- bis \n18-J\u00e4hrigen reicht der im Hartz-IV-Satz vorgesehene \nAnteil einfach nicht aus. Der Vorschlag eines Hartz-IV-\nSpeiseplanes grenzt an Sarrazynismus, der Bev\u00f6lkerung \nein bestimmtes Bewusstsein in ihrer Ern\u00e4hrung vorzu-\nschreiben. Haben Sie eine Ahnung davon, wie sich \nMenschen f\u00fchlen, die jeden Cent umdrehen m\u00fcssen und \nsich zugleich von jemandem \u00fcber gesunde Ern\u00e4hrung \nbelehren lassen m\u00fcssen, die sich gerade auf \u201eAbgeordne-\ntendi\u00e4t\u201c befinden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSicher ist es auch ein Problem, wenn Eltern nicht das \nentsprechende Bewusstsein f\u00fcr die Ern\u00e4hrung ihrer \nKinder aufbringen. Meine Mitbewohnerin hat sich jetzt \ndazu konditioniert, Vollkornbrot zu essen, weil Weizen-\nbr\u00f6tchen ihr einfach nicht mehr schmecken. Aber es ist \neben auch eine Frage der Erziehung. Ein Kind, das mit \nM\u00fcsli, Joghurt und Himbeeren aufw\u00e4chst, hat eine we-\nsentlich gr\u00f6\u00dfere Chance, sich sp\u00e4ter so zu ern\u00e4hren, als \ndiejenigen Kinder, die mit 2,57 Euro das Toastbrot zu \nessen bekommen. \n\nDie Koalition hat bisher keinen unserer Vorschl\u00e4ge zur \nbesseren Ern\u00e4hrung aufgenommen. Wir haben Vorschl\u00e4ge \nzum kostenlosen Mittagessen, zu einem kindergerechten \n\nBedarfssatz gemacht. \u00dcbrigens sind auch alle unsere \nVorschl\u00e4ge zur Ern\u00e4hrungsbildung an Schulen von Ihnen \nabgelehnt worden. \n\nDeshalb wollen wir von Ihnen keine Appelle mehr an der \nRealit\u00e4t vorbei h\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann die FDP-\nFraktion, bitte; Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Vorab ist an die Antragsteller \nvon CDU und SPD zu sagen: Auch gute Debattentitel \nkann man lernen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \nder FDP und der Linksfraktion) \n\nDieser hier ist leider sehr phrasenhaft und wenig konkret \ngew\u00e4hlt, und deshalb ist es unheimlich schwer, in \n5 Minuten dieses Thema umfassend zu bearbeiten. Geht \nes um Kinder in Kitas und Schulen, geht es um die \nRisikogruppen oder geht es vielleicht sogar um die \nBerufsbilder wie Ern\u00e4hrungsberater und Di\u00e4tassistenten? \nAll das l\u00e4sst der Titel offen. \n\nAn dieser Stelle gleich an Frau Schwarz: Dieser Vergleich \nmit H\u00e4nschen und Hans ist bei Ihnen in der Koalition \nmittlerweile sehr beliebt. Ich sehe es aber so, dass auch \n50-J\u00e4hrige noch sehr viel \u00fcber gesunde Ern\u00e4hrung lernen \nk\u00f6nnen, n\u00e4mlich sp\u00e4testens dann, wenn sie gesundheitlich \nvon \u00dcbergewicht oder Bluthochdruck betroffen sind. Von \ndaher sollten Sie diesen Vergleich endlich einmal au\u00dfen \nvor lassen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZum Anlass der Aktuellen Debatte nehmen Sie den \nBeschluss des Bundeskabinetts zur Unterst\u00fctzung einer \ngesunden Ern\u00e4hrung und Bewegung von Kindern. Das hat \ndie Situationsanalyse \u2013 mehr war es bisher nicht \u2013 von \nFrau Sch\u00f6ne-Firmenich gezeigt. Aber auch dieser Be-\nzugspunkt taugt nicht viel; denn auch dort orientiert man \nsich nur an der proklamierten Strategie einer Zusammen-\nfassung bereits bestehender Beschl\u00fcsse und Programme. \n\nVielleicht sollten wir deshalb eher der Frage nachgehen, \nob es \u00fcberhaupt ein Wissensdefizit gibt oder ob nicht \nvielmehr ein Umsetzungsproblem besteht. Ich glaube \nn\u00e4mlich, dass mittlerweile jedes Kind \u2013 und zwar in allen \ngesellschaftlichen Schichten \u2013 wei\u00df, dass Fett dick macht \nund Fast Food nicht wirklich gesund ist. Doch wenige \nwissen, dass beispielsweise die als \u201efettarm\u201c deklarierten \nJoghurts viel Zucker enthalten und damit \u00e4hnlich kalo-\nrienreich sind wie der Sahne-Joghurt. Oft lohnt sich dort \nder zweite Blick. Es fehlt also nicht an den Wissensgrund-\nlagen, sondern an der praktischen Anwendung. \n\nWer wei\u00df schon, dass Wei\u00dfmehlprodukte den Hunger \nnicht so stillen wie Vollkornprodukte, auch wenn das \ngerade von links anders dargestellt wurde? Wer kennt \n\n 9022\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\ndenn gesunde Alternativen zur Schokolade? Noch viel \nwichtiger: Wer lebt dies konsequent in der Familie? Das \nsind die Knackpunkte im Zusammenhang mit dem Stich-\nwort \u201eGesunde Ern\u00e4hrung erlernen\u201c. \n\nFrau Dr. Schwarz, Sie haben vorhin gesagt, die Haupt-\nsch\u00fcler seien zu dick, die Gymnasiasten zu d\u00fcnn. Ich \nglaube, beides ist ungesund. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEinige Sachen k\u00f6nnen wir sicherlich in den Kitas und \nSchulen vermitteln. Wir k\u00f6nnen im Rahmen von Ganz-\ntagsangeboten junge Menschen an das Thema heranf\u00fch-\nren, und zwar nicht nur theoretisch anhand der zu Papier \ngebrachten N\u00e4hrwerttabellen, sondern auch praxisnah, \nindem man gemeinsam einkaufen geht, Lebensmittel pur \nprobiert und einen Tagesablaufplan aufstellt, in dem \ndargestellt wird, was \u00fcber den Tag verteilt zu welchen \nMahlzeiten g\u00fcnstig zu essen ist. \n\nNat\u00fcrlich sind auch die Eltern einzubeziehen. Sie sind f\u00fcr \nviele praktische Tipps sicherlich sehr dankbar. Bis wir es \nallerdings schaffen, dass s\u00fc\u00dfe S\u00e4fte, Cola und Co. durch \nzuckerarme Getr\u00e4nke ersetzt werden, wird es noch etwas \nl\u00e4ngerer Zeit bed\u00fcrfen. \n\nDie \u00f6ffentlichen Einrichtungen m\u00fcssen selbst Vorbild \nsein. Wir haben im Landtag bereits dar\u00fcber debattiert. Zu \nviele Schulen und Kitas beziehen von den Catering-\nVersorgern zu viel Fleisch und zu wenig Gem\u00fcse. Hier \nmuss das Land beispielsweise mit entsprechenden Emp-\nfehlungen, verbindlichen Vorgaben und zum Beispiel \neinem Qualit\u00e4tssiegel unterst\u00fctzend eingreifen. \n\nDoch wir d\u00fcrfen uns keine Illusionen machen. Solange \ngesunde Nahrungsmittel teurer sind, werden vor allem \n\u00e4rmere Schichten diese nicht kaufen. Damit sind wir beim \nUmsetzungsproblem. Hochwertiges Mehl ist teurer als \ndas einfache Weizenmehl. Vollkornbrot und sogar Mine-\nralwasser sind oftmals teurer als Wei\u00dfbrot und Limonade. \nAus Kostengr\u00fcnden kann dann die gesunde Ern\u00e4hrung \ntats\u00e4chlich auf der Strecke bleiben. \n\nStichpunkt Wasser: Wir sind in Deutschland in der gl\u00fcck-\nlichen Lage, echtes Trinkwasser aus unseren Wasserlei-\ntungen zu erhalten. Doch nach wie vor sind die Vorbehal-\nte dagegen gro\u00df. Es w\u00e4re zum Beispiel ein Leichtes, \nWasserspender kostenlos an Schulen aufzustellen. Ich bin \nder festen \u00dcberzeugung, dass dann das eine oder andere \nKind auf die kalorienreiche Limo verzichten w\u00fcrde. \n\nIch hoffe \u2013 das sei mir zum Abschluss gestattet \u2013, dass \ndieses Thema nicht nur im Protokoll des Landtages als \nSchriftst\u00fcck landet und damit als abgehandelt gilt, son-\ndern dass bei der Staatsregierung weitere Aktivit\u00e4ten in \nRichtung einer gesunden Ern\u00e4hrung f\u00fcr unsere B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger ausgel\u00f6st werden. \n\nIn diesem Sinne herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, ich denke, \nSie haben nicht ganz recht, wenn Sie sagen, gesunde \nErn\u00e4hrung beginne im Kopf. Gesunde Ern\u00e4hrung hat \nnicht nur etwas mit Inhaltsstoffen zu tun, also zum Bei-\nspiel mit der Frage, ob genug Vitamine in der Nahrung \nsind. Sie haben in Ihrer Rede das Beispiel der Essst\u00f6run-\ngen angef\u00fchrt. Diese sind, so glaube ich, nicht darauf \nzur\u00fcckzuf\u00fchren. F\u00fcr Essst\u00f6rungen gibt es vielf\u00e4ltige \nUrsachen. Deshalb darf man das Thema Ern\u00e4hrung nicht \nnur unter dem Gesichtspunkt der Inhaltsstoffe abhandeln, \nvielleicht getragen von der Idee, wenn wir genug dar\u00fcber \nw\u00fcssten, was in den Lebensmitteln enthalten ist und was \nuns guttut, dann w\u00fcrden sich die Probleme l\u00f6sen. \n\nEssen hat etwas mit Lust zu tun und ist eine kulturvolle \nAngelegenheit. Man setzt sich gemeinsam an den Tisch, \nunterh\u00e4lt sich, nimmt sich Zeit f\u00fcreinander und f\u00fcr das \nEssen. Das alles bildet sich nicht ab, wenn wir nur \u00fcber \nInhaltsstoffe reden. \n\nIm \u00dcbrigen ist gesunde Ern\u00e4hrung ein Thema, \u00fcber das \nwir hier im S\u00e4chsischen Landtag schon h\u00e4ufig gesprochen \nhaben. Es ist wirklich an der Zeit, dass an der Stelle, an \nder wir Einfluss nehmen k\u00f6nnen, Taten folgen. \n\nEin wichtiger Ansatzpunkt, um Kindern und Jugendlichen \nLust \u2013 ich sage ganz bewusst: Lust \u2013 auf eine ausgewoge-\nne, gesunde Ern\u00e4hrung zu machen, sind die Gemein-\nschaftsverpflegungen in Kitas und Schulen. Dort kommen \ndie Kinder zum Essen zusammen; dort k\u00f6nnen Erziehe-\nrinnen und Erzieher, Lehrerinnen und Lehrer oder auch \nder Caterer den Zusammenhang zwischen Ern\u00e4hrung, \ndem gemeinsamen Am-Tisch-Sitzen und Gesundheit \nunmittelbar vermitteln. Das ist die Theorie. \n\nWie sieht es in der Praxis aus? Wir alle wissen: Das Essen \nist ein Dauerstreitpunkt zwischen Eltern und Kitas. Als \nKritikpunkte bringen die Eltern immer wieder vor: viel zu \nviel Fleisch, zu wenig Gem\u00fcse, kein frisches Obst. \n\nDas Essen wird um 10 Uhr angeliefert und bleibt in \nWarmhaltegef\u00e4\u00dfen stehen, bis es am Mittag ausgegeben \nwird. Wo bleiben denn da die Frische, der Geschmack und \ndas Aroma? Das hat doch auch etwas mit gesunder \nErn\u00e4hrung zu tun. Wo bleiben die kulturellen Aspekte des \nEssens, wenn Kinder in der Schule das Essen schnellst-\nm\u00f6glich hinunterschlingen, weil die Organisation des \nTagesablaufs an der Schule eben nur ein ganz kleines \nZeitfenster f\u00fcr das Mittagessen bereith\u00e4lt? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Julia Bonk und Caren Lay, Linksfraktion, \n\nsowie Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nKann es eine Lust sein zu essen, wenn in vielen Schulen \ndie Speiser\u00e4ume immer noch im Keller sind? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seit August 2007 haben \nwir es amtlich: Die Studie des Sozialministeriums \u201eWas \nbei Kindern auf den Tisch kommt \u2026 \u2013 Ern\u00e4hrungs- und \nVerpflegungssituation in s\u00e4chsischen Kindertageseinrich-\ntungen\u201c fasst Folgendes zusammen: Auf der Ern\u00e4hrungs- \nund Lebensmittelebene ist darauf hinzuwirken, dass die \n\n 9023\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nVerpflegung der Kinder durch Eltern, Kita und/oder \nCaterer mehr Obst, Gem\u00fcse, Rohkost, Fisch sowie weni-\nger Fleisch, s\u00fc\u00dfe Lebensmittel und s\u00fc\u00dfe Getr\u00e4nke enth\u00e4lt. \n\nDie Daten liegen uns also vor. Wir haben auch viele \nReden dazu geh\u00f6rt. Aber ich vermisse immer noch die \nUmsetzung. Wo sind die standardisierten Qualit\u00e4tskrite-\nrien, die es uns erlauben, Mittagessen, das in Kitas und \nSchulen angeboten wird, zu bewerten? \n\nWir GR\u00dcNEN setzen in unseren parlamentarischen \nInitiativen darauf, dass Kinder erfahren und erleben \nk\u00f6nnen, was gesunde Ern\u00e4hrung ist, und dass ihnen das \nwirklich Spa\u00df macht. \n\nWir m\u00fcssen mit den Kindern \u00fcber Essen reden, ja. Aber \nwir m\u00fcssen ihre Meinung auch ernst nehmen. Die Kinder \nm\u00fcssen Gelegenheit haben, einzukaufen, Speisen und \nGetr\u00e4nke selbst zuzubereiten und dann zu verzehren, \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nauch um ein Gef\u00fchl daf\u00fcr zu bekommen, was wie teuer \nist. Eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr ist zum Beispiel, \ndass wir regelhaft Kinderk\u00fcchen in Kitas und Schulen \nhaben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, bitte. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich h\u00e4tte \nnicht gedacht, dass diese Debatte so emotional gef\u00fchrt \nwerden kann. Man h\u00e4tte vermuten k\u00f6nnen, das sei ein \nThema, bei dem die wenigsten zuh\u00f6ren und zu dem man \neigentlich alles zu wissen glaubt. Am Ende stellt sich \nheraus, dass es doch ganz unterschiedliche Auffassungen \n\u00fcber den Weg zu einer gesunden Ern\u00e4hrung gibt. \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal klarstellen: F\u00fcr uns als CDU \nsteht im Vordergrund, die Eltern zur Eigenverantwortung \nzu bef\u00e4higen, das hei\u00dft, die Verantwortung f\u00fcr ihre Kinder \nselbst wahrzunehmen. Ich denke, es ist der falsche Weg, \nwenn der Staat Aufgaben \u00fcbernimmt, die dem Elternhaus \nzukommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb ist es f\u00fcr uns ganz wichtig, Hilfestellung durch \nAufkl\u00e4rung zu geben. Dabei geht es mir nicht nur um die \nInhaltsstoffe, Frau Herrmann. Essen beginnt auf jeden \nFall im Kopf; denn gesunde Ern\u00e4hrung ist auch Psycho-\nlogie. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nJulia Bonk, Linksfraktion, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Ich komme dann noch auf \ndie PDS zur\u00fcck. Danke. \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion: DIE LINKE!) \n\n\u2013 DIE LINKE \u2013 okay, auch darauf. \n\nWir haben immer nur das Problem \u201eDie Kinder sind zu \ndick\u201c im Fokus. Ich k\u00f6nnte auch sagen: Immer auf die \nDicken! \u2013 Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir mit diesem \nThema umgehen. Wenn wir diese Kinder von Anfang an \nmit Bemerkungen herausstellen wie \u201eIhr seid zu dick! Ihr \nseid etwas Schlechteres!\u201c, dann werden sie von den \nanderen geh\u00e4nselt und gemobbt, verlieren ihr Selbstbe-\nwusstsein, trauen sich nicht mehr, sich im Umkleideraum \numzuziehen, und gehen nicht mehr zum Sportunterricht. \nIch denke, wir m\u00fcssen mit diesem Thema sehr viel \nsensibler umgehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas gemeinsame Mittagessen in der Schule, Frau  \nHerrmann, halte ich f\u00fcr einen ganz wichtigen Weg. Ich \nwill Ihnen auch ein Beispiel bringen, warum. \n\nIn der evangelischen Grundschule in Frankenberg, an der \nich auch eine Aktie habe, geh\u00f6rt das zum Schulkonzept. \nDie Kinder kommen morgens an. Es gibt einen offenen \nBeginn. Es wird gemeinsam gefr\u00fchst\u00fcckt. Dann gibt es \nein Eingangsgespr\u00e4ch. Nach dem Unterricht geht man \ngemeinsam mit der Lehrerin zu Tisch. Man setzt sich an \neinen ordentlich gedeckten Tisch. Es wird ein Lied \ngesungen oder ein Morgengebet gesprochen. Die Kinder \nkommen zur Ruhe. Es herrscht eine angenehme Atmo-\nsph\u00e4re. \n\nWir haben die Erfahrung gemacht: Als in den ersten \nWochen dort noch eine 5. Klasse der Mittelschule im \ngleichen Raum gegessen hat, haben sich diese Sch\u00fcler in \nden ersten zwei oder drei Tagen danebengestellt und die \nKinder der Grundschule bel\u00e4cheltet. Es dauerte gar nicht \nlange, da kamen die ersten und fragten, d\u00fcrfen wir uns \ndazusetzen, uns gef\u00e4llt das, was ihr macht. Ich denke mir, \nwas an einer Privatschule m\u00f6glich ist, muss auch an einer \nstaatlichen Schule m\u00f6glich sein. Im Rahmen der Ganz-\ntagsangebote kann man den Unterrichtsablauf in den \nTagesablauf einbauen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nJetzt komme ich zu den Linken, das Thema Hartz IV. Sie \nhaben ja vorgerechnet, was alles nicht geht. Wir haben \ndas Thema schon nach allen Richtungen debattiert. \n\nZum Regelbedarf, Frau Dr. Ernst. F\u00fcr Heranwachsende \nwird er neu ermittelt, weil man davon ausgeht, dass das \nVerfahren, das gew\u00e4hlt worden ist, nicht den Regelbedarf \nHeranwachsender abbildet. Jetzt warten wir das Ergebnis \nerst einmal ab. Ich bin optimistisch, dass sich dann die \nSituation f\u00fcr Kinder verbessert, weil man die Bedarfe von \nKindern angemessen wiederfindet und finanziert. \n\nZum Thema \u201eKostenfreies Schulmittagessen\u201c, Frau \nDr. Schwarz. Sie haben es gesagt: Die Bundesregierung \nist zurzeit in der Debatte. Es geht darum, sich zu ent-\nscheiden, ob wir das Kindergeld erh\u00f6hen oder direkte \nSachleistungen f\u00fcr Kinder finanzieren wollen. Wenn man \n\n 9024\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nsich das aus dem Bildungsaspekt ansieht, dass das Essen \nzum Bildungskonzept geh\u00f6rt, kann ich dem durchaus \nSympathien abgewinnen. Inwiefern es wirtschaftlich \nsinnvoll ist, m\u00fcssen wir sehen. Wir sollten als Land nicht \nvorpreschen, sondern die Diskussion in Richtung Berlin \nmit der Bundesregierung f\u00fchren. \n\nNoch zum Thema \u201eGesunde Ern\u00e4hrung\u201c: Sie sei nicht \nm\u00f6glich, weil man kein frisches Obst und kein frisches \nGem\u00fcse kaufen kann, wenn man Hartz-IV-Empf\u00e4nger ist. \nDie Tafel in Mittweida hatte die Idee: Es gibt in Kleingar-\ntenanlagen jede Menge brachliegende G\u00e4rten. Warum soll \nman denn nicht die Hartz-IV-Empf\u00e4nger dazu motivieren: \nWir gehen dorthin und bauen gemeinsam etwas an. Die \nG\u00e4rten werden uns kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellt. Das \nGem\u00fcse, das sie dort ernten, k\u00f6nnen sie selbst mit nach \nHause nehmen. Somit sind sie mit Biogem\u00fcse versorgt. \nFehlanzeige, die Aussage lautete: Was, wir im Garten \narbeiten f\u00fcr meine Ern\u00e4hrung? Nein. Nunmehr hat man \nArbeitsgelegenheiten durch Ein-Euro-Jobs geschaffen. Da \ngeht es. Es tut mir leid, daf\u00fcr habe ich kein Verst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage \nich die Linksfraktion. \u2013 Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Jeder, der sich mit dem \nThema \u201eGesunde Ern\u00e4hrung\u201c besch\u00e4ftigt, wei\u00df, dass \nKinder aus sozial schwachen Familien deutlich st\u00e4rker \nvon \u00dcbergewicht und Fehlern\u00e4hrung betroffen sind. Wer \nvon Hartz IV lebt, der soll sich von gut 70 Euro im Monat \ngesund ern\u00e4hren. Das reicht einfach nicht, um frische und \ngesunde Lebensmittel einkaufen zu k\u00f6nnen. \n\n\u00dcber 120 000 Kinder und Jugendliche in Sachsen leben in \nHartz-IV-Bedarfsgemeinschaften. Das sind die Fakten. \nDeswegen sage ich ganz eindeutig in Richtung CDU und \nauch in Ihre Richtung, Frau Orosz: Wer hier nicht von \nKinderarmut reden will, wie in der Debatte, die wir in der \nvergangenen Stunde hatten, der soll bitte sch\u00f6n auch beim \nThema \u201eGesunde Ern\u00e4hrung\u201c schweigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWer will, dass sich Kinder gesund ern\u00e4hren k\u00f6nnen, der \nmuss auch gegen Armut k\u00e4mpfen und den Mut haben \nzuzugeben, dass wir in der Bundesrepublik und auch in \nSachsen ein Armutsproblem haben, und darf das Thema \nnicht immer wieder kleinreden. \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt auch Ern\u00e4hrungserziehung in Schulen, \ndas Wissen \u00fcber Lebensmittel, ihre Herkunft und ihre \nZubereitung dazu. DIE LINKE hat vor gut einem Jahr \nLeitlinien f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung gefordert, denn aus den \nAntworten auf meine Kleinen Anfragen geht hervor, dass \ndiese Leitlinien weder f\u00fcr Kitas noch f\u00fcr Schulen existie-\nren. Sie haben diesen Antrag damals abgelehnt. \n\nAber wichtiger, meine Damen und Herren, als das theore-\ntische Wissen sind aus meiner Sicht praktische Erfahrun-\n\ngen. Ein Kind, das gewohnt ist, sich lediglich von Eis und \nNutella zu ern\u00e4hren, wird nicht pl\u00f6tzlich zum Salat \ngreifen, nur weil die Lehrerin einmal gesagt hat, dass das \ngut ist. Praktische Ern\u00e4hrungsmuster m\u00fcssen sich \u00e4ndern, \nund genau deshalb fordert DIE LINKE ein gesundes, \nvollwertiges und kostenloses Mittagessen f\u00fcr jedes Kind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVor allem, meine Damen und Herren, muss es frisch sein. \nDeswegen ist es \u00fcberaus bedauerlich, dass es immer \nweniger Schulk\u00fcchen gibt, in denen selbst gekocht wird, \ndass nur noch in 22 % der Kitas selbst gekocht wird. Das \nist einfach zu wenig. Deswegen wird es das Beste sein, \nwenn wir Schulk\u00fcchen als Vollk\u00fcchen erhalten und weiter \nausbauen, damit die Nahrung frisch zubereitet wird. \nFastfood hat in Sachsens Kitas und Schulen einfach nichts \nverloren. \n\nMeine Damen und Herren! Schulk\u00fcchen sind auch ein \nGarant daf\u00fcr, dass Kinder selbst lernen k\u00f6nnen zu kochen. \nIch bin in der Tat der Ansicht, dass es eine Kulturtechnik \nist, die auch in Schulen vermittelt werden muss. Hier \nhaben die Bildungseinrichtungen in Sachsen eine \u00f6ffentli-\nche Verantwortung. Sich allein auf die Eltern zu verlassen \nist im Umkehrschluss auch verantwortungslos. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Volker Bandmann, \nCDU: V\u00f6llig neue Erkenntnis bei den Linken!) \n\nIch bin durchaus der Meinung, dass jedes Kind, das in \nSachsen die Schule verl\u00e4sst, in der Lage sein muss \u2013 das \ngilt f\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen \u2013, f\u00fcr sich selbst und auch \nf\u00fcr andere eine gesunde Mahlzeit zuzubereiten. \n\nAus der Antwort auf meine Anfrage zu diesem Thema \ngeht hervor, dass wir in der s\u00e4chsischen Bildungspolitik \neinfach nicht gut genug aufgestellt sind. \n\nAuch DIE LINKE sch\u00e4tzt die Arbeit der Fachfrauen und \nFachm\u00e4nner f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung. Wir anerkennen die \nzahlreichen zivilgesellschaftlichen Aktivit\u00e4ten, die es hier \nvon Krankenkassen, von der Plattform \u201eErn\u00e4hrung und \nBewegung\u201c usw. gibt. Aber wir sind der Ansicht, dass wir \ndieses Thema systematischer und kontinuierlicher ange-\nhen m\u00fcssen. \n\nAus der Studie, die Sie, Frau Orosz, uns vorgestellt haben, \nwissen wir: Sachsens Kinder essen zu viel Fleisch, zu viel \nS\u00fc\u00dfigkeiten und trinken zu viel Limonade. Wir wissen \nauch aus anderen Studien, dass in den \u00f6ffentlichen Ein-\nrichtungen in Sachsen das angebotene Essen nicht dem \nentspricht, was Leitlinien f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung anbe-\nlangt. Es wird zu wenig Gem\u00fcse und zu wenig Salat \nverzehrt. Wenn man also will, wie Sie, Frau Orosz, und \nich, dass auch s\u00e4chsische Kinder mehr Salat und mehr \nGem\u00fcse, aber weniger Fleisch essen, dann muss man \nkonkrete Ma\u00dfnahmen ergreifen. Wir m\u00fcssen in Schulk\u00fc-\nchen investieren, in denen selbst gekocht wird, und daf\u00fcr \nsorgen, dass jedes Kind ein kostenloses gesundes Mittag-\nessen erh\u00e4lt. Dann brauchen wir auch Leitlinien f\u00fcr \ngesunde Ern\u00e4hrung von Kindern und Jugendlichen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 9025\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Das sind konkrete Ma\u00dfnah-\nmen, die vor uns stehen und an denen wir gemessen \nwerden. Gute Appelle an die Eigenverantwortung k\u00f6nnen \nwir uns hier sparen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nDann Frau Staatsministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die \nFrage der Aktuellen Debatte: Gesunde Ern\u00e4hrung kann \nman lernen? Lassen Sie mich versuchen, das in drei \nSchritten zu beantworten. \n\nZuerst stellt sich in der Tat die Frage: Wo wird Ern\u00e4hrung \ngelernt. Einiges haben wir in den Redebeitr\u00e4gen schon \ngeh\u00f6rt. Jeder von uns hat sein Ess- und Trinkverhalten, \nich nehme an, zun\u00e4chst in der Familie gelernt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Caren Lay, Linksfraktion: \nWas, wenn er es da nicht lernt?) \n\n\u2013 Darf ich fortf\u00fchren, Frau Lay? Da k\u00f6nnen Sie vielleicht \nnoch einiges lernen. \n\nErg\u00e4nzt und begleitet wird er durch sein soziales Umfeld \nund die ersten Bildungseinrichtungen, wie Krippe, Kin-\ndergarten, Hort und Schule. Diesbez\u00fcglich stellt sich \nnat\u00fcrlich auch die Frage: Was wird gelernt? Diese Frage \nmuss man leider mit den drei Worten Pi \u2013 Pa \u2013 Po beant-\nworten: Pizza, Pasta, Pommes. Das sind die Renner. In \ndiesen Worten verdichtet sich sehr deutlich die Esskultur \nvieler Kinder und Jugendlicher, aber nat\u00fcrlich auch deren \nEltern. \n\nIch will an dieser Stelle hervorheben, dass es auch viele \nFamilien, Kinder, Jugendliche und Erwachsene gibt, die \nsich mehrheitlich an sechs von sieben Tagen in der Woche \ngesund ern\u00e4hren, doch was als Lebensstil pr\u00e4gendes \nVerhalten individuell gelernt und \u00fcberwiegend gesell-\nschaftlich vermittelt wird, entspricht \u2013 wie wir alle wis-\nsen, und zumindest in diesem Punkt sind wir uns einig \u2013 \nnicht dem Idealbild. \n\nDas f\u00fchrt mich zu der Frage, wie Ern\u00e4hrung gelernt wird. \nIch bin nach wie vor \u2013 und vielleicht etwas anders als Sie, \nFrau Lay \u2013 der Auffassung, dass Kinder trotz der Fakten, \ndie Sie genannt haben, Vorbilder brauchen. Es kommt \ndarauf an, vor den Augen unserer Kinder im richtigen \nMoment ohne zu z\u00f6gern das Richtige zu tun; denn Kinder \nlernen von Anfang an von Vorbildern und wir lehren sie \ndurch unser t\u00e4gliches Vorbild \u2013 egal, ob beim Essen am \nFamilientisch, beim Spielen am Sonntagnachmittag, im \nStra\u00dfenverkehr oder auch im Umgang mit anderen Men-\nschen. Das werden Sie sicherlich nicht abstreiten. Eltern \nsind die ersten Vorbilder, an denen sich Kinder orientie-\nren, deren Verhalten sie in der Regel imitieren und wie \nwir wissen auch mehrheitlich \u00fcbernehmen. \n\nWas kann also der Freistaat tun, um den Lernprozess \nfr\u00fchzeitig zu unterst\u00fctzen? Es ist heute schon gesagt \nworden: Eine Vielzahl von Projekten und Initiativen sind \nin den letzten Jahren auf den Weg gebracht worden. Eines \nder wichtigsten \u2013 zumindest aus meiner Sicht \u2013 sind die \ns\u00e4chsischen Gesundheitsziele und davon wiederum das \nerste Gesundheitsziel, n\u00e4mlich \u201eGesund aufwachsen\u201c. \nHier haben in den letzten Jahren, meine Damen und \nHerren, die Fachfrauen und Fachm\u00e4nner f\u00fcr Kinderern\u00e4h-\nrung gute Arbeit geleistet. Vielleicht ist Ihnen das nicht im \nDetail bekannt. Deswegen will ich es Ihnen noch einmal \nkurz vor Augen halten. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nWir haben knapp 5 000 Veranstaltungen in Kinderg\u00e4rten, \nGrundschulen, F\u00f6rderschulen und Horten durchgef\u00fchrt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Ministerin, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich w\u00fcrde \ngern den Gedanken zu Ende f\u00fchren. \n\nMit diesen Veranstaltungen erreichten wir ungef\u00e4hr \n90 000 Kinder, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, aber auch \np\u00e4dagogisches Personal. Ich habe ein sehr umfangreiches \nFeedback von diesen Veranstaltungen bekommen, wonach \nalle Beteiligten der Meinung sind, dass das eine Initial-\nz\u00fcndung ausgel\u00f6st und Gott sei Dank schon zu Ver\u00e4nde-\nrungen in der eigenen Ern\u00e4hrungsphilosophie gef\u00fchrt hat. \nIch habe deswegen bewusst auf die beteiligten Erziehe-\nrinnen, Lehrer und Eltern hingewiesen. Ich halte das f\u00fcr \neine wichtige Aufgabe, die wir akribisch finanziell und \nmateriell unterst\u00fctzen und in der n\u00e4chsten Zeit mit der \nLandesvereinigung f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung ausbauen \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Und jetzt, bitte \nsch\u00f6n. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Ministerin, Sie haben \naber geh\u00f6rt, dass ich in meiner Rede gesagt habe: \u201eAuch \nDIE LINKE sch\u00e4tzt die Arbeit der Fachfrauen und Fach-\nm\u00e4nner f\u00fcr Kinderern\u00e4hrung. Wir anerkennen ihre Ar-\nbeit.\u201c? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das habe \nich geh\u00f6rt, aber in Ihrem weiterf\u00fchrenden Text oder auch \nzuvor \u2013 das kann ich jetzt nicht mehr genau sagen \u2013 hatte \nich den Eindruck, dass das f\u00fcr Sie mal so nebenbei etwas \nist. Ich wollte Ihnen jetzt mit meinen Fakten vermitteln, \ndass es eine hohe Dominanz hat, wenn wir es schaffen, \nparallel in den Kindereinrichtungen und Schulen fachlich \nnicht nur Vortr\u00e4ge zu halten, sondern mit den Kindern, \nden Eltern und den Lehrern tats\u00e4chlich selbst zu kochen. \n\nAn dieser Stelle habe ich die M\u00f6glichkeit, Ihre Frage zu \nbeantworten. Es gibt inzwischen in fast allen Kinderein-\n\n 9026\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nrichtungen Kochgelegenheiten f\u00fcr Kinder, unabh\u00e4ngig \ndavon, ob in der Einrichtung f\u00fcr die Versorgung der \nKinder selbst gekocht wird oder ob das Essen zugef\u00fchrt \nwird. Die Kinder k\u00f6nnen sich an der eigenen Herstellung \nvon Gerichten beteiligen, einschlie\u00dflich des Anbaus in \nden Kinder-G\u00e4rten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich weiter ausf\u00fchren. Es gen\u00fcgt also nicht, \nauf der Ebene der individuellen Verhaltens\u00e4nderung \nstehen zu bleiben \u2013 auch darin sind wir uns wohl einig \u2013; \nwir m\u00fcssen unsere Aufmerksamkeit zus\u00e4tzlich auf die \nVer\u00e4nderung von Verh\u00e4ltnissen und Strukturen lenken. \nDas ist ein wichtiger Punkt. Qualit\u00e4tsstandards der Deut-\nschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung m\u00fcssen dazu f\u00fchren, \ndass die Essensqualit\u00e4t auch in den s\u00e4chsischen Kitas und \nSchulen verbessert wird. Um diese Aufgabe, die wir als \nerforderlich und dringend ansehen, zu unterst\u00fctzen, haben \nwir bereits im letzten Jahr die S\u00e4chsische Informations-\nstelle f\u00fcr Gemeinschaftsverpflegung eingerichtet, die \nmein Haus finanziert. Dort finden st\u00e4ndig Beratungen von \nEssensherstellern, aber auch von Schultr\u00e4gern und Ein-\nrichtungstr\u00e4gern im fr\u00fchkindlichen Bereich statt. Der \nAustausch ist hier auf einem guten Weg. Wir m\u00fcssen \ndaf\u00fcr sorgen, dass es zeitnah entsprechende Erfolge durch \nkonsequente Umsetzung gibt. \n\nLassen Sie mich die 2. Nationale Verzehrstudie noch \neinmal kurz aufrufen. Hinsichtlich des Essverhaltens kann \nman das knapp in zwei S\u00e4tzen zusammenfassen. Erstens. \nWir essen nicht das, was wir essen sollten. Zweitens: \nZwischen unserem Wissen und unserem Verhalten klafft \neine bisweilen noch gro\u00dfe L\u00fccke. Da muss ich Frau \nSch\u00f6ne-Firmenich recht geben: Wenn wir es nicht schaf-\nfen, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen, Frau Lay, werden auch alle \nAngebote, die Sie heute genannt haben und die teilweise \nschon Realit\u00e4t sind, aber auch teilweise von Ihnen noch \nangemahnt werden, nicht erfolgreich sein. Denn wer soll \ndenn mit welchem Wissen und welcher Einstellung diese \nAngebote f\u00fcr sich nutzen? Deswegen ist Wissen und \nVerhalten als Erstes aufzurufen und alles daf\u00fcr zu tun, \ndass der auch von Ihnen genannte Mentalit\u00e4tswechsel \nstattfindet, und dann sind die entsprechenden Ver\u00e4nde-\nrungen in den Strukturen und Organisationskonstellatio-\nnen notwendig. \n\nEs ist mir noch einmal wichtig anzumerken, dass die \nStudie festgestellt hat, dass sich schon zwei Drittel der \nBefragten zum Thema Ern\u00e4hrung informieren. Das ist ein \nBeweis daf\u00fcr, dass das, was wir an Informationen anbie-\nten, auch nachgefragt wird. Die Differenzierung, an \nwelcher Stelle die Menschen Informationen aufnehmen \nwollen, ist auch interessant; denn \u00fcber die H\u00e4lfte \u2013 56 % \u2013 \ninformiert sich \u00fcber Printmedien, weitere 54 % holen ihre \nInformationen von den Angaben auf den Lebensmittel-\nverpackungen, weitere 54 % nennen pers\u00f6nliche Kontakte \n\u00fcber Freunde und Familie und 51 % \u00fcber das Fernsehen. \nDas sind die Hauptinformationsquellen in Sachen Ern\u00e4h-\nrung. Das ist eine wichtige Aussage, um unsere Informa-\n\ntionen tats\u00e4chlich dort zu platzieren, wo sie die Menschen \nim Alltag erreichen. \n\nWas die Lebensmittelverpackungen betrifft, wissen wir, \ndass inzwischen wichtige Produktinformationen \u00fcber den \nGehalt an N\u00e4hrstoffen auf den Verpackungen zu finden \nsind. Ich bin auch froh, dass demn\u00e4chst alle Lebensmittel \nobligatorisch mit N\u00e4hrwertangaben gekennzeichnet \nwerden, sodass Verbraucher entscheiden k\u00f6nnen, welches \nProdukt sie kaufen und ob es ihrer Gesundheit dient. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage, Frau Ministerin? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte \nsch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Ministerin, ich habe ein Frage: \nSind Sie der Auffassung, dass man Lebensmittel mit der \nsogenannten Ampel kennzeichnen sollte, indem man nach \nRot, Gelb und Gr\u00fcn unterteilt, und dass die besonders \nungesunden Lebensmittel mit einem roten Punkt versehen \nwerden sollten? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Brangs! Wie man das am Ende kennzeich-\nnet, wird man in der Europ\u00e4ischen Union gemeinschaft-\nlich aushandeln m\u00fcssen. Sie wissen, dass dieser Ampel-\nvorschlag in der Diskussion eine Rolle gespielt hat. Ich \nh\u00e4tte kein Problem, wenn es dazu gekommen w\u00e4re. Aber \nSie wissen ja, dass es andere Auffassungen gab. Mir ist \njetzt wichtig, dass wir ein einheitliches Verfahren finden \nund dass es zumindest den Verbraucherinnen und \nVerbrauchern ihre Fragen beantwortet. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nIch komme zum Schluss. Ich bin der Auffassung, gesunde \nErn\u00e4hrung kann man lernen. Wir brauchen dazu nach wie \nvor Vorbilder, und wir m\u00fcssen uns, glaube ich, auch selbst \nan die Nase fassen, um Vorbild zu sein. \n\nLassen Sie mich mit einem Zitat von Erich K\u00e4stner \nenden: \u201eBei Vorbildern ist es unwichtig, ob es sich dabei \num einen gro\u00dfen toten Dichter, um Mahatma Gandhi oder \num Onkel Fritz aus Braunschweig handelt, wenn es nur \nein Mensch ist, der im gegebenen Augenblick ohne \nWimpernzucken gesagt oder getan hat, wovor wir z\u00f6-\ngern.\u201c \n\nAlso, gesunde Ern\u00e4hrung kann man lernen. Wir m\u00fcssen \nbegreifen, dass Gesundheitlernen nicht bei der Alkohol-\nausstellung in der Mittelschule endet, sondern eine \nlebenslange Aufgabe ist, und das, meine Damen und \nHerren, f\u00fcr jeden Einzelnen von uns. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \nFrau Bonk von der Linksfraktion hat noch einmal gebeten \n\n 9027\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Das sagen Sie so. Wir haben \ndas in der Anh\u00f6rung zu den Schulen, zu den F\u00f6rderlern-\nmitteln auch geh\u00f6rt, dass es in der Diskussion ist, einen \nKinderregelsatz einzuf\u00fchren. Wir sind auch f\u00fcr den \nKinderregelsatz. Das haben Sie hier im Landtag abge-\nlehnt. Aber es ist noch lange nicht absehbar, dass es dazu \nkommt. \n\nzu sprechen. Da sie noch Zeit hat, gibt es keinen Grund, \ndiesen Wunsch abzuschlagen. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich habe in der Debatte \nviel Bedauern \u00fcber den Zusammenhang zwischen sozia-\nlem Hintergrund und Ern\u00e4hrung geh\u00f6rt, aber leider noch \nnicht die dazugeh\u00f6rigen Einsichten. Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich, Sie m\u00f6chten vielleicht nicht weiter \u00fcber \nHartz IV reden oder Sie k\u00f6nnen es vielleicht nicht einse-\nhen, aber ich m\u00f6chte Sie doch bitten, zur Kenntnis zu \nnehmen, dass es sich nicht lohnt, die Eltern aufzufordern, \netwas anders zu machen, wenn 2,51 Euro oder 2,57 Euro \neinfach nicht ausreichen. Ihre Art sich hinzustellen und zu \nsagen, Eltern, macht es anders, obwohl die Grundlagen \ndaf\u00fcr nicht da sind, ist im Grunde eine Politik, die die \nProbleme negiert, \n\n(Zuruf der Abg. Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU) \n\nund zwar, weil Sie sich dieser Menschen einfach nicht \nannehmen wollen. \n\nFrau Orosz, bei allem Respekt und wenn Sie auch recht \nhaben, dass Kinder von Vorbildern lernen, aber gerade \nangesichts des Zusammenhangs zwischen sozialem \nHintergrund und Bildung h\u00e4tten Sie mit Ihrem Ern\u00e4h-\nrungsprojekt vielleicht nicht in die Internationale Schule \nin Dresden gehen sollen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Bonk, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Augenblick. \u2013 Die Kinder in \nder Internationalen Schule sind wahrscheinlich diejeni-\ngen, die regelm\u00e4\u00dfig ihren Salat essen und die M\u00fcsli \nzumindest kennen, wenn sie es auch als j\u00fcngere Kinder \nnoch nicht m\u00f6gen, bzw. f\u00fcr die eben ausgewogene Ern\u00e4h-\nrung und gute Lebensmittel zu Hause nichts Fremdes \nsind. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte ich denen das nicht absprechen, \naber gerade die Notwendigkeit seitens der politisch \nVerantwortlichen sollte das Augenmerk auch noch einmal \nauf eine andere Richtung lenken. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nFrau Sch\u00f6ne-Firmenich, ich lasse Ihre Zwischenfrage \ngern zu. \n\n \n\nIch will Ihnen einmal sagen: Angesichts der steigenden \nLebensmittelpreise sollte sich hier niemand mit dem nicht \naktuellen Datensatz irgendwie r\u00fchmen. Es ist sehr not-\nwendig, das neu zu berechnen, gerade angesichts der \nsteigenden Lebensmittelpreise. \n\nIch m\u00f6chte von Ihrer Bundesregierung und von Ihrer \nFraktion hier im Landtag erst einmal sehen, dass Sie sich \nf\u00fcr eine Neuberechnung des Satzes f\u00fcr Kinder und Ju-\ngendliche aussprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas Entscheidende ist, dass sich Politik nicht hinstellt und \nsagt, die Einzelnen sollen die Verantwortung \u00fcbernehmen, \nwo strukturelle Defizite einfach auszugleichen sind. \nPolitik hat die M\u00f6glichkeit, soziale Strukturen zu gestal-\nten. \n\nDa m\u00f6chte ich auf ein weiteres Beispiel von Ihnen einge-\nhen, um Ihnen das zu verdeutlichen. Meiner Meinung \nnach sind Mangelerscheinungen und Ern\u00e4hrungskrankhei-\nten nicht das Gleiche wie grunds\u00e4tzlich die Frage einer \nBewusstseins\u00e4nderung zur gesunden Ern\u00e4hrung. Aber, \nFrau Sch\u00f6ne-Firmenich, Spanien zum Beispiel hat zum \nThema Magersucht, Sch\u00f6nheitsideale und Ern\u00e4hrung \nGesetze gemacht. Sie haben festgelegt, dass Models nicht \nweniger wiegen d\u00fcrfen, als der Bodyma\u00dfindex vorsieht. \nSie haben festgelegt, dass Schaufensterpuppen mindestens \nden K\u00f6rperumfang der durchschnittlichen spanischen \nFrau haben m\u00fcssen. Das k\u00f6nnen Sie sich wahrscheinlich \ngar nicht vorstellen. Aber mit solchen Gesetzen kann man \nauch Politik machen. Auf diese Art und Weise kann man \ndie Bewusstseinsbildung in der Gesellschaft gestalten und \nin gleicher Weise bei der Ern\u00e4hrung, indem man das mit \nentsprechenden Strukturen unterst\u00fctzt, und zwar nicht mit \neinem Flyer und nicht ab und zu, sondern jeden Tag, \nausgewogen und gesund f\u00fcr jedes Kind in der Schule. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte. 3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. Frau Minis-\nterin, m\u00f6chten Sie noch einmal reagieren? Sie haben auch \nnoch Zeit. \u2013 Nein. Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Frau Bonk, ich wollte Sie \n\nfragen, ob Sie in meiner zweiten Runde zur Kenntnis \ngenommen haben, dass ich ausgef\u00fchrt habe, dass derzeit \nder Bedarf f\u00fcr Heranwachsende neu ermittelt wird, dass \nes eben nicht bei diesem geringen oder niedrigen Betrag \nbleiben muss, sondern dass die spezifischen Bedarfe f\u00fcr \nKinder und Heranwachsende f\u00fcr die Hartz-IV-Regels\u00e4tze \ngegenw\u00e4rtig neu ermittelt werden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Aktuel-\nle Debatte abgeschlossen und die Aktuelle Stunde been-\ndet. \n\nIch rufe auf \n\n 9028\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/12341 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages als Drucksache 4/12341 vor. Diese Fragen \nwurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Auch die Reihen-\nfolge wurde festgelegt. \n\nWir beginnen mit der ersten Anfrage des Abg. Winfried \nPetzold von der NPD-Fraktion. \n\nEr ist nicht anwesend. Also kommen wir zur zwei-\nten Anfrage, noch einmal eine Anfrage des Abg. Winfried \nPetzold. \n\n(Zurufe) \n\nPardon, ich habe eine andere Reihenfolge. Frau Simon, \nSie standen bereits richtig. Sie d\u00fcrfen Ihre Frage stellen, \nFrage Nr. 3. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Tageskliniken des FKH \nGro\u00dfschweidnitz in Hoyerswerda und Wei\u00dfwasser. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Wann und aus welchen Gr\u00fcnden sollen die Tagesklini-\nken des Fachkrankenhauses Gro\u00dfschweidnitz in Hoyers-\nwerda und Wei\u00dfwasser geschlossen werden? \n\n2. In welcher Weise werden im Falle der Schlie\u00dfung die \nbisher durch die Tageskliniken wahrgenommenen Aufga-\nben abgesichert? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Ministerin. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr geehrte \nFrau Abg. Simon, der Krankenhausplanungsausschuss des \nFreistaates Sachsen hat in seiner Sitzung am 20. Mai \ndieses Jahres einvernehmlich beschlossen, die tagesklini-\nschen Kapazit\u00e4ten in Hoyerswerda und Wei\u00dfwasser f\u00fcr \ndie Jahre 2009 und 2010 mit der Option der Verl\u00e4ngerung \nbis 2011 fortzuschreiben. \n\nZur zweiten Frage: Aufgrund der Entscheidung der \nKrankenhausplanung zur weiteren tagesklinischen Ver-\nsorgung von Patienten in Hoyerswerda und Wei\u00dfwasser \nist damit, glaube ich, die Beantwortung der Frage 2 \nentbehrlich. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Frau Ministerin! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie haben eine \nNachfrage? \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich h\u00e4tte gern gewusst, \nob eine Schlie\u00dfung mal ins Auge gefasst wurde. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Nein. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Niemals? Zu keinem \nZeitpunkt? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich w\u00fcsste \nim Moment nicht, warum. Also, ich verstehe Ihre Nach-\nfrage nicht. \n\nIhre Frage war, ob die Tageskliniken geschlossen werden. \nIch habe Ihnen gesagt, dass der Krankenhausplanungsaus-\nschuss beschlossen hat, dass sie weitergef\u00fchrt werden. \nVon daher verstehe ich jetzt Ihre Nachfrage nicht. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Ich habe schon meine \nGr\u00fcnde daf\u00fcr. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Dann \nm\u00fcssten Sie diese deutlich nennen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen zur \nzweiten Frage, Frau Weihnert. Das ist in der Reihenfolge \ndie Frage Nr. 6; bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Zur Umsetzung der Verwal-\ntungsreform. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang sind seit dem 1. September 2007 \nin den von der Kommunalisierung betroffenen Beh\u00f6rden \nund Beh\u00f6rdenteilen Um- und Versetzungen erfolgt? \n\n2. In welchem Umfang gehen zulasten der fachlichen \nSpezialisierung des zu kommunalisierenden Personals \nauch solche Personen auf die kommunale Ebene \u00fcber, die \nzum Zeitpunkt des \u00dcbergangs ihren jetzigen, zur Kom-\nmunalisierung vorgesehenen Aufgabenbereich noch keine \nsechs Monate betreut haben? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister \ndes Innern, Herr Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr \ngeehrte Frau Weihnert, Ihre Fragen m\u00f6chte ich wie folgt \nbeantworten. \n\nZur Frage 1: Die nachfolgenden Daten beruhen auf einem \nanonymisierten, mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\ntragten abgestimmten Berichtswesen. Danach teilt das \nSMI alle zwei Monate dem SSG und dem SLKT die \nPersonalver\u00e4nderungen in den von der Kommunalisierung \nbetroffenen Bereichen mit. Ich darf Ihnen als \u00dcbersicht \nFolgendes geben: \n\nAus dem Bereich des SMI, aus den Regierungspr\u00e4sidien \nerfolgten vier Umsetzungen und eine Versetzung, im \nBereich SMUL beim Staatsbetrieb Sachsenforst sechs \nUmsetzungen und zwei Versetzungen, bei den \u00c4mtern f\u00fcr \nl\u00e4ndliche Entwicklung vier Umsetzungen, im Bereich des \nSozialministeriums im S\u00e4chsischen Landesamt f\u00fcr Fami-\nlie und Soziales eine Umsetzung und eine Versetzung, in \nden \u00c4mtern f\u00fcr Familie und Soziales drei Umsetzungen \n\n 9029\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nund drei Versetzungen, im SMWA in den Stra\u00dfenbau\u00e4m-\ntern 22 Umsetzungen, im SMK keine Ver\u00e4nderungen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Solche Personen gehen nicht auf \ndie kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften \u00fcber. Der ma\u00df-\ngebliche Zeitraum, in dem zu kommunalisierende Aufga-\nben wahrgenommen sein m\u00fcssen, ist das zweite Halbjahr \n2007. \n\nIch darf Ihnen die Antworten schriftlich \u00fcbergeben, weil \ndie Zahlen sicherlich nicht vollst\u00e4ndig mitzuschreiben \nwaren. \n\nMargit Weihnert, SPD: Ja. \u2013 Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n. Die \nFrage Nr. 3 w\u00fcrde Herr Petzold stellen, er ist aber heute \nMorgen als krank gemeldet worden. Das war mir entgan-\ngen. \u2013 Die Frage Nr. 5 war von Herrn G\u00fcnther. \u2013 Die \nNr. 4 ist schriftlich beantwortet worden. \n\nWir kommen zur Frage Nr. 7, in der Reihenfolge die \nNr. 5. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das Regierungspr\u00e4sidium \nLeipzig lehnt in einem Schreiben an den Landkreis \nDelitzsch vom 22. August 2007 einen f\u00f6rderunsch\u00e4dli-\nchen Ma\u00dfnahmebeginn zur Sanierung der Deponie \nSpr\u00f6da (Landkreis Delitzsch) ab. Der Grund f\u00fcr die \nAblehnung wird in dem Nichtvorhandensein von Eigen-\nanteilen durch den Sanierungstr\u00e4ger, die Kreiswerke \nDelitzsch (KWD), gesehen. Insbesondere werden not-\nwendige R\u00fccklagen f\u00fcr Deponiesanierung und -rekul-\ntivierung, zu deren Bildung die KWD verpflichtet sind, \nals nicht ausreichend bezeichnet. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche bilanziellen R\u00fcckstellungen aus Abfallgeb\u00fch-\nren und anderen Einnahmen mussten die Kreiswerke \nDelitzsch f\u00fcr die Deponiesanierung und -rekultivierung \nbilden? \n\n2. Welche Informationen zu Liquidit\u00e4tsproblemen im \nRahmen der Sanierung bzw. Rekultivierung der Deponie \nSpr\u00f6da liegen der Staatsregierung vor (Bitte um Erg\u00e4n-\nzung der Angaben aus dem Schreiben des RP Leipzig \nvom 22.08.2007 und Benennung von Gr\u00fcnden f\u00fcr die \nfehlende Liquidit\u00e4t)? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister \nDr. Buttolo wieder. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nLichdi, zu Ihrer Frage 1: Die Verpflichtung zur Bildung \nvon R\u00fcckstellungen f\u00fcr die Rekultivierung steht gegen-\nw\u00e4rtig nur dem Grunde und nicht der H\u00f6he nach fest. \nDemzufolge hat das Unternehmen im Rahmen einer \nvern\u00fcnftigen kaufm\u00e4nnischen Beurteilung hinsichtlich der \nH\u00f6he der R\u00fcckstellungen einen Ermessensspielraum. Die \nKreiswerke Delitzsch GmbH hat ausweislich des gepr\u00fcf-\nten Jahresabschlusses 2006 f\u00fcr die Deponierekultivierung \nbilanzielle R\u00fcckstellungen zum Bilanzstichtag 31.12.2006 \n\nin H\u00f6he von 6 151 116,85 Euro gebildet. Die Wirtschafts-\npr\u00fcfungsgesellschaft hat die Pr\u00fcfung des Jahresabschlus-\nses 2006 insgesamt ohne Beanstandungen abgeschlossen \nund somit diese H\u00f6he als ausreichend angesehen. \n\nZu Ihrer Frage 2: Der Staatsregierung liegen keine Infor-\nmationen \u00fcber Liquidit\u00e4tsprobleme vor. Ich m\u00f6chte kurz \nnoch einmal den Zusammenhang des Schreibens des \nRegierungspr\u00e4sidiums Leipzig vom 22.08.2007 an den \nHerrn Landrat des Landkreises Delitzsch klarstellen: \n\nEs ging um zwei Antr\u00e4ge des Landkreises vom \n09.08.2007 zur F\u00f6rderung der Rekultivierung der alten \nAltsalzdeponie und der Kommunalm\u00fclldeponie ein-\nschlie\u00dflich der neuen Altsalzdeponie und um die Zustim-\nmung zum f\u00f6rderunsch\u00e4dlichen Ma\u00dfnahmebeginn. \nGleichzeitig hatte der Landkreis Delitzsch Unterlagen \nbeim Regierungspr\u00e4sidium Leipzig zur gemeindewirt-\nschaftlichen Stellungnahme zu diesen F\u00f6rderantr\u00e4gen \nvorgelegt. \n\nZu diesem Zeitpunkt war unklar, ob die KWD die Ver-\npflichtung zur Deponierekultivierung wahrnehmen und \nLetztempf\u00e4nger der Zuwendung sein sollte. Von der \nBeantwortung dieser Fragen hing es ab, ob die Ma\u00dfnah-\nmenfinanzierung vom Landkreis Delitzsch oder von der \nKWD zu sichern war und ob vorhandene R\u00fcckstellungen \nder KWD vom Landkreis als Eigenmittel eingesetzt \nwerden konnten. Mit dem Schreiben vom 22.08.2007 \nsollte also nicht die Angemessenheit der R\u00fcckstellung \ninfrage gestellt werden, sondern es sollten die Modalit\u00e4ten \nzur finanziellen Absicherung der benannten zwei F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen gekl\u00e4rt werden, was im Ergebnis auch \nzufriedenstellend geschehen ist. \n\nDas Regierungspr\u00e4sidium konnte deshalb am 17.10.2007 \ngegen\u00fcber dem Landkreis Delitzsch die Zuwendungsbe-\nscheide f\u00fcr die Sicherung und Rekultivierung der Deponie \nSpr\u00f6da, Teilma\u00dfnahme alte Altsalzdeponie Spr\u00f6da, zur \nWeiterreichung an die KWD und die Teilma\u00dfnahme \nKommunalm\u00fclldeponie einschlie\u00dflich neuer Altsalzdepo-\nnie Spr\u00f6da erlassen. Beide Bescheide standen zun\u00e4chst \nunter dem Vorbehalt der Best\u00e4tigung des ge\u00e4nderten \nWirtschaftsplanes 2008 der KWD durch das Testat eines \nWirtschaftspr\u00fcfers. Dieses Testat wurde am 30.10.2007 \nvorgelegt. Darin wird best\u00e4tigt, dass die erforderlichen \nEigenmittel f\u00fcr die Rekultivierung der Deponien als \nBarmittel zur Verf\u00fcgung stehen. Die Fragen aus dem \nSchreiben vom 22.08.2007 wurden damit gekl\u00e4rt und der \nVorbehalt aus den beiden Billigungsbescheiden vom \n17.10. konnte entfallen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe eine Nachfrage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Also, gehen Sie bzw. das \nInnenministerium davon aus, dass jetzt die erforderlichen \nMittel bei der KWD vorhanden sind, um die Sanierung \nder Deponierung Spr\u00f6da abzuschlie\u00dfen? \n\n 9030\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Das \nwar aus den Ausf\u00fchrungen \u00fcber den Sachverhalt eigent-\nlich so zu entnehmen, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich wollte es nur noch \neinmal von Ihnen best\u00e4tigt haben. \u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Simon, Sie \nsind wieder dran; Frage Nr. 4. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Zur Holzlagerung auf \nprivat genutzten Grundst\u00fccken. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche gesetzlichen Vorschriften gelten f\u00fcr die Lage-\nrung von Holz auf privat genutzten Grundst\u00fccken, wel-\nches als Brennmaterial f\u00fcr die entsprechenden Heizungen \nvon Wohnh\u00e4usern ben\u00f6tigt wird? \n\n2. Lassen sich aus der S\u00e4chsischen Bauordnung diesbe-\nz\u00fcglich Beschr\u00e4nkungen zur Holzmenge und zur Nutzung \ndes Au\u00dfenbereichs im Sinne der Verfestigung der Sied-\nlungsstruktur ableiten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr \ngeehrte Frau Simon, zur Frage 1: \n\nDie S\u00e4chsische Feuerungsverordnung vom 15. Okto-\nber 2008 enth\u00e4lt Anforderungen an die Brennstofflage-\nrung innerhalb von Geb\u00e4uden. Diese Anforderungen \nbeziehen sich auf die maximal m\u00f6gliche Lagermenge von \nBrennstoffen innerhalb und au\u00dferhalb von Brennstoffla-\ngerr\u00e4umen im Geb\u00e4ude. Im Forstbereich gibt es lediglich \nHinweise im Rahmen des Forstschutzes und des Holzab-\nsatzes zu bestimmten Lagerfristen im Wald. Diese sollen \nForstschutzprobleme, also zum Beispiel K\u00e4ferbefall \ngesunder Best\u00e4nde durch infiziertes Holz und Holzent-\nwertungen durch zu lange Lagerung, verhindern. \n\nZu Ihrer Frage 2: Die S\u00e4chsische Bauordnung selbst \nenth\u00e4lt dar\u00fcber hinaus keine Beschr\u00e4nkung zur Holzlage-\nrung. Soweit es sich bei der Holzlagerung um ein Vorha-\nben im Sinne des \u00a7 29 des Baugesetzbuches handelt und \nes nicht bereits gem\u00e4\u00df \u00a7 35 BauGB privilegiert ist, kann \nein Holzlagerplatz im Einzelplatz zugelassen werden, \nwenn seine Ausf\u00fchrung oder Benutzung \u00f6ffentliche \nBelange nicht beeintr\u00e4chtigt und die Erschlie\u00dfung gesi-\nchert ist. Auch einfache Lagerpl\u00e4tze, die in keiner Weise \nbefestigt und keine baulichen Anlagen sind, k\u00f6nnen unter \nden Vorhabensbegriff fallen, soweit die betreffende \nFl\u00e4che dauerhaft als Lagerfl\u00e4che genutzt werden soll. \n\nInwieweit im konkreten Fall eine Lagerfl\u00e4che, die den \nVorhabensbegriff erf\u00fcllt, gem\u00e4\u00df \u00a7 35 BauGB zugelassen \nwerden kann, obliegt der jeweiligen Beurteilung im \nBaugenehmigungsverfahren. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Darf ich eine Nachfrage \nstellen, Herr Pr\u00e4sident? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nNachfrage, Herr Minister? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \nhoffe, dass ich sie auch beantworten kann. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Sie k\u00f6nnen mir das auch \ngern schriftlich nachreichen. \u2013 Habe ich Sie jetzt richtig \nverstanden, dass die Lagerung von Holz f\u00fcr die Verwen-\ndung als Brennmaterial gesetzlichen Auflagen der S\u00e4chsi-\nschen Bauordnung zu unterwerfen ist? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Nein. \nIn der S\u00e4chsischen Bauordnung ist der Holzlagerplatz \nnicht geregelt. Aber im BauGB ist die Lagerung von Holz \ndurchaus heranzuziehen, wenn es sich dabei um ein \nVorhaben handelt, wenn sich irgendwo ein gr\u00f6\u00dferer \nHolzlagerplatz befindet \u2013 wie ich es auch ausgef\u00fchrt hatte \n\u2013, unabh\u00e4ngig davon, ob dieser Platz befestigt ist oder \nnicht. Wenn er dauerhaft zur Lagerung genutzt wird, kann \ner durchaus als ein Vorhaben angesehen werden. Den \nkonkreten Fall muss aber die Baugenehmigungsbeh\u00f6rde \npr\u00fcfen und entscheiden. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Eine zweite Nachfrage. \nDas hei\u00dft also konkret, wenn es ausschlie\u00dflich f\u00fcr private \nZwecke genutzt und nicht der Aus\u00fcbung einer gewerbli-\nchen T\u00e4tigkeit unterliegt, ist das sozusagen zul\u00e4ssig? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Es \nkann zul\u00e4ssig sein, aber die Bestimmungen des BauGB \nk\u00f6nnen auch hier gelten, wenn der private Waldbesitzer \u2013 \num einen Fall zu konstruieren \u2013 in seinem Wald eine \nLagerfl\u00e4che angelegt hat und dort Holz ablagert. Hier gilt \nzu \u00fcberpr\u00fcfen, ob es nach \u00a7 35 als privilegiert gilt, ob es \neine dauerhafte Lagerfl\u00e4che ist und ob es als Vorhaben \nzutrifft. \n\nAber ich glaube, hier muss man den konkreten Fall \npr\u00fcfen. Ich bin gern bereit, wenn Sie uns diesen konkreten \nFall noch einmal als Fragestellung ins Haus geben, dass \nich pr\u00fcfen lasse, ob ein Baugenehmigungsverfahren \nerforderlich war und mit welchem Ausgang. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Herr Minister, das \nAngebot nehme ich sehr gern an; danke sch\u00f6n. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann von \nder Fraktion GR\u00dcNE stellt die Frage 9. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe zum Thema \u201eFl\u00fcchtlings-\nkinder in Handschellen von Jugendheim in Asylbewer-\nberheim verbracht\u201c folgende Fragen: Laut Berichten der \nPresse sind drei Geschwister aus Nigeria aus einem \nJugendheim in Treuen in ein Asylbewerberheim nach \nPosseck auf Ersuchen des Jugendamtes unter Anwendung \nvon unmittelbarem Zwang durch Fesseln verbracht \nworden. \n\n 9031\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Aufgrund welcher Rechtsgrundlage hat die Polizei hier \nVollzugshilfe f\u00fcr das Jugendamt geleistet? \n\n2. Wieso ist die Mutter nicht \u00fcber die Ma\u00dfnahme der \nR\u00fcckf\u00fchrung in Kenntnis gesetzt und hinzugezogen \nworden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Minister \nDr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr geehrte \nFrau Herrmann, ich m\u00f6chte auf die beiden Fragen gleich \nzusammenfassend eine Antwort geben. Lassen Sie mich \nzun\u00e4chst voranstellen, dass Frau O. f\u00fcr die Kinder ihres \nverstorbenen Bruders sorgeberechtigt ist. Sie ist nicht die \nleibliche Mutter, wird aber im Folgenden als Mutter \nbezeichnet. Die Mutter und die drei M\u00e4dchen im Alter \nvon acht, 13 und 14 Jahren sind dem Jugendamt seit \nSp\u00e4tsommer 2007 bekannt. Frau O. lie\u00df die Kinder \nmehrfach allein und hielt sich bundesweit an unterschied-\nlichen Orten auf. \n\nIm konkreten Fall l\u00f6ste das Jugendamt eine Inobhutnah-\nme der M\u00e4dchen aus, nachdem eines der M\u00e4dchen durch \ndie Bundespolizei am Abend des 9. Mai 2008 im Regio-\nnalzug nach Plauen aufgegriffen und in die zentrale \nInobhutnahmestelle des Kreises nach Treuen gebracht \nworden war und Frau O. die anderen zwei M\u00e4dchen im \nKinderheim abgegeben hatte. Nach Wegfall der Gr\u00fcnde \nf\u00fcr den Fortbestand der Inobhutnahme war diese zu \nbeenden sowie eine R\u00fcckf\u00fchrung der Kinder und eine \nZusammenf\u00fchrung der Kinder mit der Mutter zwingend \nerforderlich. \n\nAm 15. Mai 2008 wurde in einer Beratung zwischen der \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde, dem Jugendamt und der Mutter die \nR\u00fcckf\u00fchrung der drei Kinder f\u00fcr den 16. Mai 2008 \nbesprochen. Frau O. war zu diesem Zeitpunkt mit der \nR\u00fcckf\u00fchrung der beiden M\u00e4dchen in das Asylbewerber-\nheim Posseck durch Mitarbeiterinnen des Jugendamtes \neinverstanden. Die drei Kinder wurden \u00fcber ihre R\u00fcck-\nf\u00fchrung ebenfalls informiert und waren mit ihrer R\u00fcck-\nkehr ebenfalls einverstanden, nachdem die Mitarbeiterin-\nnen des Jugendamtes ihnen versichert hatten, dass ihre \nForderungen nach mehr Zimmern und anderen Einrich-\ntungsgegenst\u00e4nden im Asylbewerberheim Posseck erf\u00fcllt \nsind. \n\nBei Erscheinen der Mitarbeiterin des Jugendamtes am \n16. Mai 2008 weigerten sich die M\u00e4dchen mitzukommen. \nNachdem die Kinder fluchtartig und in einem \u00e4u\u00dferst \naufgebrachten Zustand die Einrichtung verlassen hatten, \nbat das Jugendamt die Polizei um Vollzugshilfe. Vor \ndiesem Hintergrund leistete die Polizeidirektion \nWestsachsen Vollzugshilfe gem\u00e4\u00df \u00a7 60 des S\u00e4chsischen \nPolizeigesetzes. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es gibt noch eine \nNachfrage. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, h\u00e4tte \ndieser Vorfall unter Umst\u00e4nden vermieden werden k\u00f6n-\nnen, wenn eine dezentrale Unterbringung unter den \nbesonderen Gesichtspunkten, die in der Familie vorlagen, \nins Auge gefasst worden w\u00e4re? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nHerrmann, mir steht es eigentlich nicht zu, im Nachhinein \n\u00fcber eine andere Variante zu spekulieren. Die geschilderte \nSituation war eingetreten. Die Mutter, Frau O., und die \nKinder waren einverstanden. Dass das Ganze dann durch \nemotionale Regungen der Kinder so eskaliert ist, ist \nbedauerlich, aber ich sehe keine Notwendigkeit, \u00fcber \nVarianten zu diskutieren, die zu dem gegebenen Zeitpunkt \n\u00fcberhaupt nicht zur Diskussion standen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich habe eine zweite Nach-\nfrage. Hat dieser Vorfall zu Konsequenzen bei dem \nbeteiligten Jugendamt oder der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde ge-\nf\u00fchrt? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Es hat \nzu keinen Konsequenzen gef\u00fchrt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nKosel stellt die Frage Nr. 8. Es geht um den Bericht zum \nsorbischen Schulwesen; bitte sch\u00f6n. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Meine Frage bezieht \nsich auf den Bericht zum sorbischen Schulwesen. Im \nZusammenhang mit der Schlie\u00dfung der Sorbischen \nMittelschule Panschwitz-Kuckau beauftragte der Landtag \nam 12.10.2006 mit der Drucksache 4/5514 die Staatsre-\ngierung, einen Bericht zur Entwicklung des sorbischen \nSchulwesens Ende 2007/Anfang 2008 vorzulegen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wann wird die Staatsregierung dem Landtag den \nBericht vorlegen? \n\n2. Was hat die Staatsregierung unternommen, um den \nBericht unter Einbeziehung der Vertreter des sorbischen \nVolkes zu erarbeiten? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminis-\nter Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Herr Abg. Kosel, zur ersten Frage: Die Staatsregie-\nrung beabsichtigt, den Bericht nach der Sommerpause des \nLandtages vorzulegen. \n\nZur zweiten Frage: Vertreter des Sorbischen Schulvereins, \nder Regionalverb\u00e4nde, des Domowina e. V., der jeweili-\ngen Landrats\u00e4mter, der S\u00e4chsischen Bildungsagentur und \nder S\u00e4chsischen Staatsministerien f\u00fcr Kultus und f\u00fcr \nSoziales haben in Regionalrunden die den sorbischen \nSchulen vorgelagerten Bereiche, die Arbeit an sorbischen \nSchulen sowie die \u00dcberg\u00e4nge zwischen den Schulen \nanalysiert und Probleme diskutiert. \n\n 9032\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nIn einer einleitenden Veranstaltung wurde die Methodik \ndes Vorgehens abgestimmt. Im Dezember 2007 erfolgte \ngemeinsam mit den Vertretern des sorbischen Volkes, der \nSchultr\u00e4ger und der Landkreise eine Auswertung. Derzeit \nwird noch die weitere Detaildarstellung innerhalb des \nBerichtes erarbeitet. So weit zur Antwort. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Nachfrage? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Meine Nachfrage bezieht \nsich auf die Antwort auf Frage 1. K\u00f6nnte diese vielleicht \npr\u00e4zisiert werden? Sie hatten ausgef\u00fchrt, dass der Bericht \nnach der Sommerpause vorgelegt wird. Das ist ein dehn-\nbarer Begriff. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Eigentlich \nnicht. Man merkt schon, wann Sommer ist, Herr Abge-\nordneter. Mit \u201enach der Sommerpause\u201c ist der parlamen-\ntarische Ablauf gemeint, gehen Sie einmal von September \naus. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Dieses Jahres?) \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann \nstellt die Frage Nr. 10. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe zur Richtlinie des SMI zur \nF\u00f6rderung von Fanprojekten (F\u00f6rderrichtlinie Fanprojek-\nte) vom 19.05.2008, ver\u00f6ffentlicht im Amtsblatt vom \n22.05.2008, folgende Fragen: \n\n1. Inwiefern h\u00e4lt die Staatsregierung die Frist zur Einrei-\nchung der Antr\u00e4ge zur Finanzierung von Projekten zur \nsozialpr\u00e4ventiven Betreuung von Fu\u00dfballfans bis zum \n13.06.2008, also drei Wochen nach Bekanntgabe, f\u00fcr \nausreichend? \n\n2. Nach welchen Kriterien werden \u201espezifische Projekte \nund Ma\u00dfnahmen mit der Zielstellung der Gewaltpr\u00e4venti-\non im Umfeld von Fu\u00dfballfanprojekten, die nicht bereits \nunter den Punkt 2.1 der Richtlinie fallen\u201c nach Punkt 2.2 \ngef\u00f6rdert? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister \nDr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sehr \ngeehrte Frau Herrmann, es ist das erkl\u00e4rte Ziel der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung, durch eine langfristige F\u00f6rderung \nvon Fu\u00dfballfanprojekten zur Bek\u00e4mpfung von Gewaltt\u00e4-\ntigkeiten bei Fu\u00dfballspielen beizutragen. Die F\u00f6rderricht-\nlinie ist mit Wirkung vom 01.05.2008 in Kraft getreten. \nUnabh\u00e4ngig von der Ver\u00f6ffentlichung im \u201eS\u00e4chsischen \nAmtsblatt\u201c erfolgte eine \u00dcbersendung der F\u00f6rderrichtlinie \n\u201eFanprojekte\u201c an den Deutschen Fu\u00dfballbund, den S\u00e4ch-\nsischen Fu\u00dfballverband, die Koordinierungsstelle Fanpro-\njekte bei der Deutschen Sportjugend und den Fankoordi-\n\nnator des S\u00e4chsischen Fu\u00dfballverbandes mit der Zielstel-\nlung, den relevanten Adressatenkreis zeitnah \u00fcber das \nInkrafttreten der F\u00f6rderrichtlinie zu informieren. \n\nAm 20.02.2008 forderte der Landespolizeipr\u00e4sident im \nRahmen eines Erfahrungsaustausches zur Umsetzung des \nGesamtkonzeptes Fu\u00dfball die verantwortlichen Tr\u00e4ger \nauf, bereits zu diesem Zeitpunkt F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge zu \nerarbeiten und einzureichen, um eine zeitnahe Bearbei-\ntung zu erm\u00f6glichen. Zu dieser Besprechung waren \nVertreter folgender Vereine und Verb\u00e4nde anwesend: \nS\u00e4chsischer Fu\u00dfballverband e. V., Dynamo Dresden, \n1. FC Lok Leipzig, FC Sachsen Leipzig, VSV Zwickau, \nVfC Plauen, Chemnitzer FC und FC Erzgebirge Aue. \n\nObwohl wir durch dieses breite Streuen der Informationen \ndaf\u00fcr Sorge tragen wollten, dass die Vereine und Verb\u00e4n-\nde sehr zeitig mit der Erarbeitung von Antr\u00e4gen beginnen \nkonnten, habe ich veranlasst, dass wir eine erneute Kabi-\nnettsbefassung vornehmen sollten, um eine angemessene \nTerminverschiebung f\u00fcr den Einreichzeitpunkt zu erwir-\nken. Ich halte dies f\u00fcr richtig und notwendig. Sie wissen, \ndass mir die Eind\u00e4mmung der Gewalt bei Fu\u00dfballspielen \nein gro\u00dfes Anliegen ist, und ich m\u00f6chte nicht, dass durch \ndiese kurze Frist vielleicht der eine oder andere Antrag, \nder diesem Ziel dienen kann, nicht gestellt wird. \n\nZu Frage 2: Nach Nr. 2.2 der F\u00f6rderrichtlinie \u201eFanprojek-\nte\u201c werden pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen und Projekte gef\u00f6r-\ndert, die sowohl organisatorisch als auch vom finanziellen \nUmfang her unterhalb der Kriterien des nationalen Kon-\nzeptes \u201eSport und Sicherheit f\u00fcr Fanprojekte\u201c liegen. Die \nMa\u00dfnahmen sollen bedarfsgerecht ausgerichtet und an \naktuelle Entwicklungen angelehnt sein. Durch fu\u00dfball- \nbzw. sportspezifische Pr\u00e4ventionsangebote soll eine \nzielgerichtete Bek\u00e4mpfung des Entstehens gewaltbereiter \nGruppierungen und Szenen erfolgen. \n\nDabei kann es sich zum Beispiel um folgende Ma\u00dfnah-\nmen handeln: \u00f6ffentlich wirksame Kampagnen zur Be-\nk\u00e4mpfung von Gewaltt\u00e4tigkeiten auf Sportveranstaltun-\ngen oder Betreuungsma\u00dfnahmen f\u00fcr jugendliche Fu\u00dfball-\nfans, Ma\u00dfnahmen zum Abbau von Aggressionen jugend-\nlicher Fu\u00dfballfans sowie Ma\u00dfnahmen, denen eine wesent-\nliche Bedeutung bei der Verhinderung von Gewaltt\u00e4tig-\nkeiten im Umfeld von Sportveranstaltungen zugerechnet \nwerden kann. \n\nSomit k\u00f6nnen nach Nr. 2.2 Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen von \nSport- und Fu\u00dfballvereinen, Sport- und Fu\u00dfballverb\u00e4nden \nsowie Kommunen und sonstigen Tr\u00e4gern mit Zuwendun-\ngen bedacht werden, wenn sie Gewaltpr\u00e4vention zum Ziel \nhaben und insbesondere an jugendliche und heranwach-\nsende Sport- bzw. Fu\u00dfballfans gerichtet sind. Entschei-\ndend f\u00fcr die F\u00f6rderung ist, ob die Ma\u00dfnahmen und \nProjekte diese Voraussetzungen erf\u00fcllen. \n\nWeiterhin erfolgt aufgrund der im Gesamtkonzept \u201eFu\u00df-\nball\u201c vereinbarten intensiven Zusammenarbeit eine \ngrunds\u00e4tzliche Einbindung des S\u00e4chsischen Fu\u00dfballver-\nbandes in die Entscheidung \u00fcber die F\u00f6rderung. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n 9033\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Hahn stellt \nnun bitte Frage Nr. 14. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Es geht um die Fort-\nf\u00fchrung der Kinderklinik im Klinikum Pirna. Nachdem \ndie Staatsregierung im Mai 2005 in ihrer Antwort auf \nmeine Kleine Anfrage (Drucksache 4/1258) nach den \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen Erhalt der Kinderklinik im \nKrankenhaus Pirna noch erkl\u00e4rt hatte \u201eEs besteht keine \nM\u00f6glichkeit, das Fachgebiet Kinderheilkunde im Kran-\nkenhaus Pirna fortzuf\u00fchren\u201c, gab es dann durch ein \nKooperationsabkommen mit dem Dresdner Universit\u00e4ts-\nklinikum schlie\u00dflich ab 2007 doch noch eine Fortf\u00fchrung \nder station\u00e4ren Vor-Ort-Versorgung f\u00fcr Kinder in Pirna \n(siehe Antwort der Staatsregierung auf meine m\u00fcndliche \nAnfrage vom 15.12.2006). \n\nDie knapp zweij\u00e4hrige Probephase der Kooperation l\u00e4uft \nnun Ende 2008 aus. \n\nNachdem sich der Kreistag S\u00e4chsische Schweiz auf \nAntrag der damaligen PDS-Fraktion bereits zweimal \neinstimmig f\u00fcr einen Erhalt der Kinderklinik ausgespro-\nchen hatte, wurden in den zur\u00fcckliegenden Monaten im \nLandkreis zudem mehr als 15 000 Unterschriften f\u00fcr den \nErhalt der Kinderklinik gesammelt. \n\nIn Ihrer Antwort zu Drucksache 4/11642 hie\u00df es nun \nerstmals eindeutig: \u201eDie Staatsregierung spricht sich f\u00fcr \neine Fortf\u00fchrung der Au\u00dfenstelle des Universit\u00e4tsklini-\nkums in Pirna aus.\u201c \n\nAngesichts dessen und weil der jahrelange Schwebezu-\nstand bez\u00fcglich der Zukunft der Kinderklinik im Interesse \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00f6glichst schnell beendet \nwerden sollte, frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Was sind die Voraussetzungen bzw. was sind die \nBedingungen daf\u00fcr, dass die p\u00e4diatrische Abteilung am \nKlinikum Pirna auch \u00fcber den 31.12.2008 hinaus m\u00f6g-\nlichst dauerhaft fortgef\u00fchrt werden kann? \n\n2. Welche konkreten Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen wird die \nStaatsregierung ergreifen, um der verbalen Bef\u00fcrwortung \nder Fortf\u00fchrung der Au\u00dfenstelle in Pirna auch Taten \nfolgen zu lassen, und wann ist diesbez\u00fcglich mit einer \nendg\u00fcltigen Entscheidung zu rechnen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nDr. Hahn! Ich erlaube mir, Ihre zwei Fragen in einer \nAntwort zu beantworten. \n\nDer Krankenhausplanungsausschuss des Freistaates \nSachsen hat in seiner Sitzung im Mai dieses Jahres \neinvernehmlich beschlossen, den Versorgungsauftrag des \nUniversit\u00e4tsklinikums \u201eCarl Gustav Carus\u201c Dresden mit \nAu\u00dfenstelle Kinder- und Jugendmedizin in Pirna f\u00fcr die \nJahre 2009 und 2010 mit der Option der Verl\u00e4ngerung bis \n2011 fortzuschreiben. Der Versorgungsauftrag gilt f\u00fcr den \nStandort Pirna, vorbehaltlich einer zeitnahen Evaluation \n\ndes Modellprojektes. Die Grundlage f\u00fcr den Betrieb der \nAu\u00dfenstelle in der Kinder- und Jugendmedizin stellt ein \ndreiseitiger Vertrag zwischen den Tr\u00e4gern der Kranken-\nh\u00e4user und den Kostentr\u00e4gern dar. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nNachfrage, Frau Staatsministerin? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Gern. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte die Nach-\nfrage deshalb stellen, weil Sie vom Krankenhauspla-\nnungsausschuss gesprochen haben. Gibt es aus Ihrer \nErkenntnis irgendwelche Hindernisse, die den Vertrag, \nden Sie angesprochen haben, eventuell nicht zustande \nkommen lassen k\u00f6nnten? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Der \nVertrag besteht bereits. Er ist Arbeitsgrundlage f\u00fcr die \neben genannte Konstellation. Wir werden, da er zum \n31.12. dieses Jahres als Modellprojekt ausl\u00e4uft, zeitnah \nnach der Sommerpause die angesprochene Evaluation \nbesprechen. Deshalb haben wir uns im Krankenhauspla-\nnungsausschuss auch das Votum f\u00fcr die Jahre 2009, 2010 \nund 2011 geben lassen, was deutlich macht, dass damit \njetzt schon eingesch\u00e4tzt werden kann, dass diese Koope-\nration fortgef\u00fchrt werden kann. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Und aus der Sicht der \nStaatsregierung kann dann ab dem 01.01. die Fortf\u00fchrung \nsichergestellt werden? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Der \nPlanungsausschuss hat dies so beschlossen, und die \nStaatsregierung ist Teil des Planungsausschusses. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, bitte; \nFrage Nr. 11. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es geht um die Zentrale \nAbh\u00f6rbeh\u00f6rde. Nach Berichten aus der Presse (\u201eSpiegel\u201c \n21/08; \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c vom 18.05.08; \u201etaz\u201c vom \n19.05.08) plant Bundesinnenminister Sch\u00e4uble eine \nAbh\u00f6rzentrale f\u00fcr Polizei und Geheimdienste, in der nicht \nnur die technischen M\u00f6glichkeiten der Kommunikations-\n\u00fcberwachung geb\u00fcndelt werden sollen, sondern auch ein \nAustausch zwischen Polizei und Geheimdiensten in einem \nsogenannten Competence-Center stattfinden soll. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwiefern wurde die Staatsregierung zu welchem Zeit-\npunkt von den Pl\u00e4nen des Bundesinnenministers infor-\nmiert bzw. in die Planungen einbezogen? \n\n2. Inwiefern gibt es angesichts von 75 Lauschanlagen in \nDeutschland \u00dcberlegungen, die \u00dcberwachung der Tele-\nkommunikation auch aus Sachsen und den anderen \nL\u00e4ndern auf eine zentrale Abh\u00f6rbeh\u00f6rde zu verlagern? \n\n 9034\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es antwortet Herr \nDr. Buttolo, Staatsminister des Innern; bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr \ngeehrter Herr Lichdi! Der Paradigmenwechsel in der \nTelekommunikation, die vermehrte Nutzung der Internet-\ntelefonie anstelle klassischer Telefonie, der zunehmende \nEinsatz von Verschl\u00fcsselungstechniken, die nomadisie-\nrende Nutzung des Internets, Anonymisierungsm\u00f6glich-\nkeiten und grenz\u00fcberschreitende Verf\u00fcgbarkeit der neuen \nTechnologien lassen erwarten, dass sicherheitsbeh\u00f6rdliche \nErkenntnispotenziale zuk\u00fcnftig dramatisch schrumpfen \nwerden, wenn nicht entschieden gegengesteuert wird. \nDiese Entwicklung macht es erforderlich, die ohnehin \nbegrenzt vorhandenen sicherheitsbeh\u00f6rdlichen Kompe-\ntenzen zu b\u00fcndeln, weiterzuentwickeln und so zukunfts-\nf\u00e4hig zu machen. \n\nIn einem ersten Schritt ist die Errichtung eines Competen-\nce- und eines Service-Centers TKI f\u00fcr den Gesch\u00e4ftsbe-\nreich des Bundesministeriums des Innern vorgesehen. Das \nServicecenter fungiert als reiner IT-Dienstleister; im \nCompetence-Center werden die mit der Telekommunika-\ntions\u00fcberwachung verbundenen technisch-wissen-\nschaftlichen und strategischen Aspekte zusammengefasst. \n\nNun zu Ihren Fragen im Detail. Das Bundesministerium \ndes Innern hat die L\u00e4nder im Rahmen der Innenminister-\nkonferenz vom 16. bis 18. April 2008 \u00fcber die Planungen \nim Hinblick auf die B\u00fcndelung der Telekommunikations-\n\u00fcberwachung im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesinnenmi-\nnisteriums durch Einrichtung eines Competence- und \neines Service-Centers TKI informiert. Konkrete Festle-\ngungen, die L\u00e4nder betreffend, wurden nicht getroffen. \n\nUnbeschadet dessen besteht nach Auffassung der Innen-\nministerkonferenz die Notwendigkeit, intensiv neue \nkooperative Strukturen in Bund und L\u00e4ndern auf bilatera-\nler und multilateraler Ebene zu pr\u00fcfen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich habe nicht richtig er-\nkannt, ob Sie meine zweite Frage beantwortet haben. \nDeswegen m\u00f6chte ich es noch einmal zuspitzen: Wenn es \ndiese Competence-Center beim Bundesinnenministerium \ngeben soll, dann k\u00f6nnen Sie vielleicht pr\u00e4zisieren, dass \ndie L\u00e4nder beispielsweise durch entsendete Beamte an \ndiesem Competence-Center teilnehmen. Die Frage ist: \nPlant die Staatsregierung die \u00dcbertragung von Befugnis-\nsen oder Abordnungen, also \u00dcbertragung im weitesten \nSinne? In welcher Form ist die Beteiligung bez\u00fcglich \nBefugnissen oder Personal des Freistaates Sachsen \ngeplant? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ich \nhatte es mit einem Satz beantwortet. Konkrete Festlegun-\ngen, die L\u00e4nder betreffend, wurden nicht getroffen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Noch eine Nachfra-\nge? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das bezog sich auf die \nInnenministerkonferenz im April. Die Frage ist, ob \ndar\u00fcber hinaus im Rahmen der Staatsregierung dazu \nschon \u00dcberlegungen und Absichten bestehen. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Mir \nsind dar\u00fcber keine \u00dcberlegungen, die mir vorgetragen \nworden sind, bekannt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt von den GR\u00dcNEN stellt Frage Nr. 12. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: F\u00fcr die Sanierung \ndes Wei\u00dferitzgymnasiums Freital reichte der Kreistag am \n29. August 2007 den F\u00f6rdermittelantrag bei der S\u00e4chsi-\nschen Aufbaubank \u2013 F\u00f6rderbank \u2013 (SAB) ein. Am 13. De-\nzember 2007 teilte die SAB mit, dass die Antragsunterla-\ngen an die Bildungsagentur und die Oberfinanzdirektion \n(OFD) zur Pr\u00fcfung weitergeleitet wurden. \n\nDa nach Absprache mit der SAB eine F\u00f6rderung im \nRahmen des St\u00e4dtebauf\u00f6rderprogramms m\u00f6glich er-\nscheint, m\u00fcsste mit dem Bau noch 2008 begonnen wer-\nden. Dazu ist aus baufachlicher Sicht ein sofortiger \nBeginn der Ausf\u00fchrungsplanung n\u00f6tig. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Gr\u00fcnde f\u00fchren dazu, dass die Oberfinanzdirek-\ntion nun bereits \u00fcber f\u00fcnf Monate f\u00fcr die Pr\u00fcfung des \nAntrages ben\u00f6tigt? \n\n2. Zu welchem Zeitpunkt ist mit dem Bescheid \u00fcber die \nBewilligung der Mittel (oder Ablehnung des Antrags) zu \nrechnen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es antwortet Herr \nStaatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Werte Frau Abgeordnete! Die f\u00f6rderrechtliche \nZustimmung f\u00fcr das Wei\u00dferitzgymnasium wurde gestern \nder Stadt Freital und dem Landkreis \u00fcbermittelt. Die \nAntragsunterlagen waren mit Schreiben vom 13. Dezem-\nber 2007 an die S\u00e4chsische Bildungsagentur zur schul-\nfachlichen Pr\u00fcfung \u00fcbersandt worden. Da die eingereich-\nten Unterlagen unvollst\u00e4ndig waren, wurden vom Land-\nkreis weitere Unterlagen abgefordert. Das zuletzt noch \nfehlende p\u00e4dagogische Konzept zur Umsetzung der \nGanztagsangebote, welches die Grundlage f\u00fcr die Pr\u00fcfung \ndes Raumprogramms bildet, ging Anfang M\u00e4rz an die \nSAB. \n\n\u00dcber das Pr\u00fcfergebnis wurde die OFD am 4. April infor-\nmiert. Die f\u00fcr die baufachliche Pr\u00fcfung nachzureichenden \n\n 9035\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nUnterlagen erhielt die OFD am 31. M\u00e4rz 2008. Damit \nlagen dort seit Ende M\u00e4rz und nicht seit f\u00fcnf Monaten \npr\u00fcff\u00e4hige Unterlagen vor. Ganz so schlecht, wie von \nIhnen behauptet, war die Beh\u00f6rde also nicht. \n\nSo weit zur Antwort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, Sie k\u00f6nnen bitte gleich die n\u00e4chste Frage stel-\nlen; Frage Nr. 13. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Das Bundesamt f\u00fcr \nVerbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit (BVL) \nl\u00e4sst wegen des dramatischen Bienensterbens im badi-\nschen Rheintal die Zulassung f\u00fcr acht Saatgutbeizmittel \nruhen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Sind der Staatsregierung Bienensterben im Freistaat \ndurch den Einsatz von Saatgutbeizmitteln bekannt (Bitte \num Angabe der Orte und der eingesetzten Beizmittel)? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen unternahm und unternimmt die \nStaatsregierung, damit die vom BVL aus dem Verkehr \ngezogenen Saatgutbeizmittel im Freistaat Sachsen nicht \nmehr eingesetzt werden? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bevor Herr \nProf. W\u00f6ller antwortet, m\u00f6chte ich die Kollegen darauf \naufmerksam machen, dass das die letzte Frage ist, wie Sie \naus Ihren Unterlagen ersehen. Da wir keine Mittagspause \nhaben, werden wir nach Beantwortung dieser Frage in der \nTagesordnung fortfahren. \u2013 Bitte, Herr Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \nverehrte Frau Abgeordnete! Ich beantworte Ihre Fragen \nwie folgt: \n\nZu Frage 1. In Sachsen ist bisher kein Bienensterben \ndurch den Einsatz von Saatgutbeizmitteln bekannt. Nach \nden mir vorliegenden Informationen handelt es sich \nausschlie\u00dflich um ein regional begrenztes Problem in den \nRegionen S\u00fcdwestdeutschlands, in denen 2007 erstmals \nder Westliche Maiswurzelbohrer aufgetreten ist. \n\nZu Frage 2. Die ersten Informationen zu den lokal aufge-\ntretenen Bienensch\u00e4den in S\u00fcddeutschland sind durch das \nBVL am 13. Mai 2008 ver\u00f6ffentlicht worden. Am \n15. Mai 2008 wurde das Ruhen der Zulassung von insge-\nsamt acht Saatgutbehandlungsmitteln durch das BVL per \nBescheid angeordnet und am 16. Mai den zust\u00e4ndigen \nPflanzenschutzdiensten der L\u00e4nder bekannt gegeben. \n\nDer Pflanzenschutzwarndienst der S\u00e4chsischen Landesan-\nstalt f\u00fcr Landwirtschaft hat nach Bekanntgabe umgehend \nper Fax und E-Mail am 16. Mai 2008 \u00fcber das Ruhen der \nZulassung und das Verbot des Inverkehrbringens infor-\nmiert. Auch die Empfehlung des BVL zur Durchf\u00fchrung \nvon Sofortma\u00dfnahmen, die von Imkern und Landwirten \nvorgenommen werden k\u00f6nnen, um das Bienensterben zu \nvermeiden, wurde weitergegeben. \n\nIm Rahmen der laufenden Kontrollt\u00e4tigkeit der S\u00e4chsi-\nschen Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft wird die Einhal-\ntung der genannten Verbote kontrolliert. Verst\u00f6\u00dfe wurden \nbisher nicht festgestellt. Nach Mitteilung gro\u00dfer s\u00e4chsi-\nscher Mitbewerber am Saatgutmarkt sind alle vorhande-\nnen betroffenen Beizmittel in Zentrallagern zusammenge-\nfasst und gesperrt worden. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Alle Fragen, die vorlagen, sind beantwortet. Ich \nbedanke mich bei der Staatsregierung f\u00fcr die Beantwor-\ntung und beende diesen Tagesordnungspunkt. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nWinfried Petzold, NPD: Einsatz von Ultraschallger\u00e4ten \n(\u201eMoskito-Boxen\u201c) im Feistaat Sachsen (Frage Nr. 1) \n\nIn mehreren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, in Niedersachsen, \nNordrhein-Westfalen und in der Pfalz werden Ultraschall-\nger\u00e4te (\u201eMoskito-Boxen\u201c) dazu eingesetzt, um \u201euner-\nw\u00fcnschte\u201c Jugendliche, die als St\u00f6rer der \u00f6ffentlichen \nOrdnung auftreten k\u00f6nnten, aus Einkaufszentren, von \n\u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und privaten Anlagen zu vertreiben. \nDazu sto\u00dfen diese \u201eMoskito-Boxen\u201c so hohe T\u00f6ne aus, \ndass nur junge Menschen bis 25 Jahren diese h\u00f6ren \nk\u00f6nnen. Auf dem europ\u00e4ischen Markt k\u00f6nnen diese \nGer\u00e4te bisher ohne besondere Zulassungsvoraussetzungen \nangeboten werden.  \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit kamen die als \u201eMoskito-Boxen\u201c bezeichne-\nten Ultraschallger\u00e4te bisher in welchem Zeitraum und an \nwelchen Standorten im Freistaat Sachsen mit welcher \nZielstellung zum Einsatz, bzw. welche Absichten eines \nzuk\u00fcnftigen Einsatzes zu welchen Zwecken und an \nwelchen Standorten im Freistaat Sachsen sind der Staats-\nregierung bekannt? \n\n2. Welche Auffassung vertritt die Staatsregierung bez\u00fcg-\nlich des Einsatzes von als \u201eMoskito-Boxen\u201c bezeichneten \nUltraschallger\u00e4ten bez\u00fcglich der damit verbundenen \ngesundheitlichen Risiken und der Diskriminierung friedli-\ncher Jugendlicher, die sich rein zuf\u00e4llig in einer Passage \noder auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen aufhalten, sowie der fehlen-\nden Zulassungsvoraussetzungen auf dem europ\u00e4ischen \nMarkt? \n\n 9036\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Zu \nFrage 1. Zu Ihrer ersten Frage kann ich Ihnen mitteilen, \ndass die Polizei des Freistaates Sachsen bislang \u00fcber \nkeine derartigen Ger\u00e4te verf\u00fcgt, geschweige denn diese \neinsetzt. \n\nZu Frage 2. Ihre zweite Frage verlangt eine Aussage der \nStaatsregierung zu mehreren Bereichen: \n\n1. Zum Einsatz derartiger Ultraschallger\u00e4te: Hier verwei-\nse ich darauf, dass sich die Polizei des Freistaates Sachsen \nbis dato noch nicht mit diesem Thema besch\u00e4ftigt hat. \n\n2. Zu gesundheitlichen Risiken und zur Diskriminierung \nfriedlicher Jugendlicher: Da der Polizei des Freistaates \nSachsen bislang keine Hinweise oder Erkenntnisse zu \ndiesen Ultraschallger\u00e4ten vorliegen, kann ich hierzu auch \nkeine Aussage treffen. \n\n3. Zu einer fehlenden Zulassungsvoraussetzung: Ich kann \nIhnen versichern, dass die Polizei des Freistaates Sachsen \nsehr genau \u00fcberlegt, welche F\u00fchrungs- und Einsatzmittel \nin der Polizei Verwendung finden. Dabei spielt die Frage \nder Zulassung bzw. Zertifizierung eine bedeutende Rolle. \n\nWinfried Petzold, NPD: K\u00fcndigung von Riester-\nSparvertr\u00e4gen zur privaten Altersvorsorge im Freistaat \nSachsen (Frage Nr. 2) \n\nNach Berichten der ARD-Sendung \u201eMonitor\u201c vom 10. Ja-\nnuar 2008 werden trotz anderslautender Informationen die \nErtr\u00e4ge der Riester-Rente mit der Grundsicherung (fr\u00fcher \nSozialhilfe) im Alter verrechnet. Geringverdiener, die im \nAlter auf staatliche F\u00fcrsorge angewiesen sind, erhalten \ndemnach keinen Euro Rente zus\u00e4tzlich, wor\u00fcber sie von \nBanken und Versicherungen nicht aufgekl\u00e4rt wurden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Riester-Sparvertr\u00e4ge zur privaten Rentenvor-\nsorge wurden im Freistaat Sachsen bis zum 31.12.2007 \nabgeschlossen und wie viele dieser Vertr\u00e4ge wurden \nzwischenzeitlich im Lauf des Jahres 2008 aus welchen \nGr\u00fcnden wieder gek\u00fcndigt? \n\n2. Wie beurteilt die Staatsregierung vor dem Hintergrund \neiner unl\u00e4ngst vom Wohlfahrtsverband \u201eVolkssolidarit\u00e4t\u201c \nprognostizierten Altersarmut augrund hoher Arbeitslosig-\nkeit und deutlich geringeren Erwerbseinkommens in \nMitteldeutschland in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 20 bis \n30 % Nachhaltigkeit und Effizienz der privaten Renten-\nvorsorge des Riester-Modells, wenn nach der bestehenden \ngesetzlichen Regelung die Riester-Rentenertr\u00e4ge auf die \nzum 01.01.2003 eingef\u00fchrte staatliche Grundsicherung \nangerechnet werden? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zu Fra-\nge 1. Die abgeschlossenen Vertr\u00e4ge \u00fcber die staatlich \ngef\u00f6rderte zus\u00e4tzliche Altersvorsorge (Riester-Rente) \nwerden nicht zentral erfasst. \n\nDie \u201eZentrale Zulagenstelle f\u00fcr Altersverm\u00f6gen\u201c kann \nlediglich Auskunft \u00fcber die Zahl der gestellten Zulagen-\nantr\u00e4ge geben. Da die Zulagen aber auch nachtr\u00e4glich \nbeantragt werden k\u00f6nnen, lassen diese Daten nur bedingt \n\nR\u00fcckschl\u00fcsse auf die aktuelle Zahl der zu einem bestimm-\nten Zeitpunkt abgeschlossenen Vertr\u00e4ge zu. \n\nZudem erfolgt die Erfassung der Zulagenantr\u00e4ge nicht \nnach bestimmten Kriterien, sodass Angaben zu den in den \neinzelnen L\u00e4ndern gestellten Antr\u00e4gen nicht m\u00f6glich sind. \nDie vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialord-\nnung ver\u00f6ffentlichten Zahlen beruhen auf Angaben der \nVersicherungswirtschaft und sind nicht nach Bundesl\u00e4n-\ndern aufgeschl\u00fcsselt. \n\nDie f\u00fcr den Freistaat Sachsen erbetenen Zahlen kann ich \nIhnen deshalb nicht nennen. \n\nZu Frage 2. Die Grundsicherung im Alter erh\u00e4lt, wer sich \nnicht durch Einsatz seines Einkommens und Verm\u00f6gens \nselbst helfen kann. \n\nDass die Leistungen auf die Grundsicherung angerechnet \nwerden, entspricht daher dem Grundsatz des Nachrangs \nf\u00fcrsorgerechtlicher Leistungen, welche die Gemeinschaft \nf\u00fcr den Einzelnen bei unverschuldeten Notlagen erbringt. \n\nDie Effizienz der privaten Altersvorsorge kann nur im \nEinzelfall und anhand der jeweils erzielten Rendite \nbeurteilt werden. M\u00f6glicherweise kann auch bei einer \nlukrativen Anlageform der Abschluss eines Riester-\nVertrages aus Sicht eines Geringverdieners wirtschaftlich \nsinnlos erscheinen, soweit er in der Ansparphase auf \nEinkommen verzichtet, im Alter jedoch auch ohne diesen \nVerzicht eine Grundsicherung erhalten w\u00fcrde, die nicht \ngeringer ist als seine selbst ersparte Altersvorsorge. \n\nDies kann aber nicht dazu f\u00fchren, den Sinn einer staatlich \ngef\u00f6rderten privaten Altersvorsorge an sich infrage zu \nstellen, da diese jedem die M\u00f6glichkeit geben soll, eigen-\nverantwortlich die H\u00f6he seines Alterseinkommens zu \nbestimmen und die Inanspruchnahme von Leistungen der \nGrundsicherung zu vermeiden. \n\nDem \u00fcberwiegenden Teil der k\u00fcnftigen Altersrentner wird \ndies gelingen. Vor allem j\u00fcngere Leute k\u00f6nnen dies \naufgrund der langen Ansparphase durch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \ngeringe Beitrage und staatliche F\u00f6rderung erreichen. \n\nLassen Sie mich an folgendem Beispiel, welches auf einer \nBerechnung der Deutschen Rentenversicherung Rhein-\nland-Pfalz beruht, verdeutlichen, dass sich auch f\u00fcr \nGeringverdiener der Abschluss eines \u201eRiester-Vertrages\u201c \nlohnt: \n\nEin Versicherter, der 35 Jahre lang auf der Basis von 70 % \ndes Durchschnittsverdienstes aller Versicherten Beitr\u00e4ge \nin die gesetzliche Rentenversicherung eingezahlt und \nzus\u00e4tzlich zehn Jahre Arbeitslosengeld II bezogen hat und \nim Alter von 63 Jahren mit 7,2 % Abschlag vorzeitig im \nJahr 2015 in Rente ging, erh\u00e4lt \u2013 in heutigen Werten \ngerechnet \u2013 eine monatliche Nettorente von 580 Euro. \nDieser Betrag entspricht dem durchschnittlichen gesetzli-\nchen Grundsicherungsbedarf f\u00fcr \u00e4ltere Menschen. \n\nF\u00fcr diesen Versicherten h\u00e4tte sich also trotz unterdurch-\nschnittlichen Verdienstes, langj\u00e4hriger Arbeitslosigkeit \nund eines vorgezogenen Renteneintritts der Abschluss \neines Riester-Vertrages gelohnt, weil sich die Altersein-\n\n 9037\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nWir im Freistaat Sachsen wollen unabh\u00e4ngig davon mit \nunserem neuen EFRE-Landesprogramm die umwelt-\nfreundlichen Verkehrstr\u00e4ger und damit auch die Verlage-\nrung von G\u00fcterverkehr auf die Schiene unterst\u00fctzen. \nVerkehr vermeiden, mehr Verkehr auf  Schiene und \nWasserstra\u00dfe! Dies ist langfristig der einzige Erfolg \nversprechende Ansatz, um Mobilit\u00e4t zu zumutbaren \nBedingungen zu sichern, nicht der Versuch, mit immer \nneuen Ausbauprogrammen einem ungebremsten Wachs-\ntum im G\u00fcterverkehr begegnen zu wollen! \n\nk\u00fcnfte durch die private Altervorsorge erh\u00f6ht h\u00e4tten. \nDieses Beispiel belegt, dass sich eine Riester-Rente in den \nmeisten F\u00e4llen \u2013 besonders f\u00fcr die J\u00fcngeren \u2013 sehr wohl \nlohnt. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Parkpl\u00e4tze f\u00fcr den Schwerlastver-\nkehr (Frage Nr. 5) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Ergebnisse haben die ab M\u00e4rz 2008 durch das \nAutobahnamt Sachsen zur Ermittlung der Belegung von \nbzw. des Bedarfs an Lkw-Stellpl\u00e4tzen durchgef\u00fchrten \nZ\u00e4hlungen auf welchen Autoh\u00f6fen und unbewirtschafte-\nten Rastanlagen erbracht, welche Anlagen waren dabei \nbesonders stark vom Lkw-Verkehr betroffen und warum \nwurden bei den Z\u00e4hlungen bewirtschaftete Rastanlagen \nnicht mit ber\u00fccksichtigt? \n\n2. In welcher H\u00f6he und auf welcher Bedarfsbasis hat der \nFreistaat Sachsen Bundesmittel im Rahmen des seit 1995 \nbestehenden Ausbauprogramms f\u00fcr bewirtschaftete \nRastanlagen abgerufen und wie viele Lkw-Stellpl\u00e4tze \nkonnten dadurch wo an den Bundesautobahnen oder in \nderen N\u00e4he in Sachsen geschaffen werden? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bevor ich zur konkreten Beantwortung Ihrer \nFragen komme, lassen Sie mich einige grunds\u00e4tzliche \nBemerkungen machen. \n\nDie Parkplatzkapazit\u00e4ten f\u00fcr Lkws an den Bundesauto-\nbahnen sind unzureichend. Dies f\u00fchrt dazu, dass Lkw-\nFahrer ihre Fahrzeuge nicht mehr ordnungsgem\u00e4\u00df abstel-\nlen, R\u00fcckstaus entstehen oder die zul\u00e4ssigen Lenkzeiten \n\u00fcberschritten werden. Mit anderen Worten: Fehlende \nLkw-Parkpl\u00e4tze sind ein Sicherheitsrisiko. \n\nDies ist der Staatsregierung, aber auch dem in erster Linie \nzust\u00e4ndigen Bundesverkehrsminister bekannt. Eine vom \nBundesverkehrsminister eingesetzte Projektgruppe \narbeitet seit Herbst vergangenen Jahres an kurz- und \nmittelfristigen L\u00f6sungen, um die Situation zu entsch\u00e4rfen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber betonen, dass es nicht nur \ndarum gehen kann, dem gestiegenen und k\u00fcnftig weiter \nsteigenden Bedarf an Lkw-Parkpl\u00e4tzen mit vermehrten \nAusbauma\u00dfnahmen zu begegnen. Eine zukunftsorientierte \nVerkehrspolitik muss vielmehr zum Ziel haben, einen \nm\u00f6glichst gro\u00dfen Teil der Steigerungsraten im G\u00fcterver-\nkehr auf die Schiene und die Wasserstra\u00dfe zu verlagern. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es deshalb, dass der von Bundesminister \nTiefensee vorgelegte Masterplan G\u00fcterverkehr und \nLogistik eine massive Aufstockung der Mittel f\u00fcr den \nKombinierten Verkehr und eine entsprechende Anpassung \nder derzeit doch sehr restriktiven F\u00f6rderrichtlinien vor-\nschl\u00e4gt. \n\nZur ersten Frage. Anfang M\u00e4rz wurden durch die Bundes-\nanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen (BAST) im Auftrag des Bun-\ndesministeriums f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung \nbundesweit Erhebungen auf Autobahnrastanlagen und \nAutoh\u00f6fen durchgef\u00fchrt. Der Bund hat dazu die Stra\u00dfen-\nbauverwaltungen der L\u00e4nder gebeten, die Erhebungen zu \nunterst\u00fctzen. \n\nGem\u00e4\u00df Festlegung des Bundes wurden durch die s\u00e4chsi-\nsche Stra\u00dfenbauverwaltung Z\u00e4hlungen auf unbewirtschaf-\nteten Rastanlagen und Autoh\u00f6fen durchgef\u00fchrt. Das \nBundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr (BAG) z\u00e4hlte auf den \nbewirtschafteten Rastanlagen. Die Z\u00e4hlergebnisse wurden \nan die BAST weitergeleitet und werden von dieser aus-\ngewertet. \n\nDie Auswertung der bundesweit erhobenen Daten ist \ndurch die BAST noch nicht abgeschlossen. Die Ergebnis-\nse sollen nach Information des Bundes Ende Juni 2008 \nvorliegen. \n\nZur zweiten Frage. Aus dem Ausbauprogramm des \nBundes wird der Neubau der beidseitigen bewirtschafte-\nten Rastanlagen Muldental an der Bundesautobahn A 14 \nfinanziert. Dabei entstehen insgesamt 135 Lkw-\nStellpl\u00e4tze, davon auf der Nordseite 60 Lkw-Stellpl\u00e4tze \nund auf der S\u00fcdseite 75 Lkw-Stellpl\u00e4tze. Die Kosten f\u00fcr \ndie beiden Rastanlagen betragen circa 7 Millionen Euro. \n\nWeiterhin wurde aus dem Programm die Umorganisation \nder Verkehrsanlage zur Verbesserung der Verkehrsf\u00fchrung \nan den bestehenden Rastanlagen \u201eDresdner Tor\u201c an der \nA 4 finanziert. Die Kosten betrugen circa 154 000 Euro. \n\nDer Bau der weiteren Rastanlagen im s\u00e4chsischen Auto-\nbahnnetz wurde im Rahmen der Verkehrsprojekte Deut-\nsche Einheit bzw. aus den vom Bund zur Finanzierung der \nBundesfernstra\u00dfen bereitgestellten Mitteln finanziert. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr Ihre eigene \nPlanung teile ich Ihnen neue Redezeiten mit: Von nun an \nhat die CDU noch 52 Minuten, die Linksfraktion \n33 Minuten, die SPD 26 Minuten, die NPD 20 Minuten, \ndie FDP 20 Minuten, die GR\u00dcNEN 20 Minuten und die \nStaatsregierung 52 Minuten. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 9038\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u2013 Biologische Vielfalt im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/11671, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Biologische Vielfalt im Freistaat Sachsen sichern II \nDrucksache 4/11820, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nWir beginnen die Aussprache mit dem Sprecher der CDU-\nFraktion. Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nSicher kann man eine gewisse Symbolik darin erkennen, \ndass wir w\u00e4hrend der Vertragsstaatenkonferenz zur \nErhaltung des Naturkapitals bzw. der Biodiversit\u00e4t in \nDeutschland eine Debatte zu diesem Thema auf der Ebene \ns\u00e4chsischer Verh\u00e4ltnisse und Bedingungen durchf\u00fchren. \nMan ist allerdings geneigt zu erg\u00e4nzen: Eine gewisse \nSymbolik zeigt sich auch \u00fcber die Schwergewichtigkeit \ndieses Themas, wenn ich hier etwa in den Saal blicke. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr die \u00f6ffentliche Debatte muss zun\u00e4chst herausgehoben \nwerden, weil es vielfach \u00fcbersehen wird: Artenvielfalt \nzugleich und zu weiten Teilen ist eben auch genetische \nVielfalt und damit ein wesentlicher Teil unseres Wissens \n\u00fcber die Natur. Die Bewahrung der Artenvielfalt ist \nletztlich \u00fcberlebenswichtig f\u00fcr die Menschheit. Daher \nsollten wir in der Politik durch unser Tun mithelfen, dass \nsich die Einsicht durchsetzt: Natur ist nicht schlechthin \neine nat\u00fcrliche Ressource \u2013 eine Ressource zum Ausnut-\nzen \u2013, sondern sie ist in ihrer heutigen Gestalt auch Teil \nunseres kulturellen Erbes. Ohne eine intakte Natur verlie-\nren wir die F\u00e4higkeit, Werte zu vermitteln und, unabh\u00e4n-\ngig vom wirtschaftlichen Ertrag, Bereicherung unseres \nLebens in und mit der Natur zu finden. \n\nDabei geht es im Unterschied zur internationalen Konfe-\nrenz zur Biodiversit\u00e4t mit ihren besonderen Interessen zur \nErhaltung des Regenwaldes, der Korallenriffe, zur Erhal-\ntung von Gorilla, Eisb\u00e4r oder Elefant bei uns ganz konkret \num Erhaltungsziele und Instrumente zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung \ndes Artenschwundes. So geht es bei uns vorrangig um \nStrategien, wie Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft bei \nihrer T\u00e4tigkeit Chancen der Artenerhaltung erkennen und \nnutzen, gegebenenfalls auch ohne F\u00f6rderprogramme. \n\nBei uns geht es darum, Zerschneidung durch Trassen und \ndamit Verinselung von Lebensr\u00e4umen durch Zertrennung \nzu vermeiden und den Fl\u00e4chenverbrauch zu reduzieren. \nNicht zuletzt geht es um eine wirksame Bildungsvermitt-\nlung in allen Ebenen, damit der Stellenwert der Artenviel-\nfalt in der \u00d6ffentlichkeit gr\u00f6\u00dfer wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas hei\u00dft das nun konkret f\u00fcr Sachsen? Knapp die H\u00e4lfte \naller Farn- und Bl\u00fctenpflanzen ist gef\u00e4hrdet. Der Gef\u00e4hr-\ndungsgrad liegt im Offenland generell \u00fcber 25 % h\u00f6her \n\nals beispielsweise im Wald oder innerhalb der st\u00e4rker \nbesiedelten Bereiche. \n\nW\u00e4hrend zun\u00e4chst nach 1990 als Folge der Verbesserung \nder Umweltqualit\u00e4t und einer wirksamen Naturschutzpoli-\ntik ein R\u00fcckgang der Gef\u00e4hrdungsgrade festzustellen war, \nist etwa seit knapp zehn Jahren der Trend entgegenge-\nsetzt, und bestimmte Lebewesen wie Brutv\u00f6gel \u2013 denken \nSie an Steinkauz, Kiebitz oder Rebhuhn, Tagfalter, Lurche \nund viele andere \u2013 verzeichnen dramatische R\u00fcckg\u00e4nge \nihrer Best\u00e4nde und sind zum Teil echt vom Aussterben \nbedroht. Die Ursachen bleiben die gleichen, die ich vor \neinem Monat hier an diesem Pult schon einmal genannt \nhabe. Sie sind haupts\u00e4chlich in der Intensivierung der \nNutzung durch gesteigerte D\u00fcngungs- und Pestizideins\u00e4t-\nze, Vergr\u00f6\u00dferung von Ackerschl\u00e4gen mit gleichzeitigem \nR\u00fcckgang von Samenstrukturen, ver\u00e4nderten Schnittter-\nminen und Zerschneidung und Verinselung naturnaher \nLebensr\u00e4ume zu suchen. Aber auch der Fl\u00e4chenverlust ist \nund bleibt ein entscheidender Faktor. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Seit 1990 \nhaben wir in Sachsen rund 72 000 Hektar ehemals land- \noder forstwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4chen zubetoniert, \nasphaltiert oder anderweitig den Funktionen des Natur-\nhaushaltes entzogen. Um das zu vergegenst\u00e4ndlichen, \nsage ich Ihnen, dass diese Fl\u00e4che die Fl\u00e4che der beiden \nLandkreise Stollberg und Annaberg einnimmt, die quasi \nf\u00fcr eine naturbezogene Nutzung in Sachsen verloren \ngegangen ist. \n\nNun haben wir zu einer solchen Thematik heute hier zwei \nAntr\u00e4ge. Es muss in unserer Debatte gekl\u00e4rt werden, \nwelche parlamentarische Initiative uns ein St\u00fcck weiter-\nbringt. Ich will gar nicht von der Entstehungsgeschichte \ndes Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90/GR\u00dcNE sprechen, \ndenn dieser Antrag existierte schon einmal im Juni 2006. \nDann wurde er im Dezember 2006 ohne n\u00e4here Begr\u00fcn-\ndung von der Tagesordnung des Landtages genommen \nund ist nun in einem leicht abgewandelten Gewand \nwieder in den Gesch\u00e4ftsgang eingegangen. \n\nIch frage also die Fraktion allen Ernstes: Wem n\u00fctzen \nsolche apodiktischen Forderungen, von denen meines \nErachtens die Einreicher selbst wissen, dass es nur Phra-\nsen sind, selbst wenn sie in der EU gebraucht worden \nsind? Wem n\u00fctzt es also, von der Staatsregierung zu \nfordern, sie m\u00f6ge bis 2010 das Artensterben in Sachsen \nstoppen? \n\nMeine Damen und Herren, die Forderung, zu einem \nwillk\u00fcrlich gew\u00e4hlten Zeitpunkt das Verschwinden von \n\n 9039\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nArten zu verbieten, widerspricht jeder biologischen \nErfahrung. Unter Beachtung der gerade von den B\u00fcndnis-\ngr\u00fcnen geforderten Praktik des Prozessschutzes \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Manns-\nfeld, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: \u2013 Wir haben noch viel \nGelegenheit, hier zu diskutieren. Jetzt bitte keine Zwi-\nschenfragen. \n\nEs widerspricht also diesen Erfahrungen gerade das, was \nauch die Fraktion der GR\u00dcNEN viel fordert, n\u00e4mlich \nProzessschutz, oder gar unter Beachtung klimatischer \nVer\u00e4nderungen wird es so sein wie schon seit Millionen \nvon Jahren auf der Erde. Das bedeutet, dass es laufend \nVer\u00e4nderungen im Artenbestand gibt, und zwar nicht nur \nals Folge menschlicher Einwirkungen, selbst wenn diese \n\u00fcberwiegen. Deshalb sollte man auch politische Forde-\nrungen ein wenig an die wissenschaftlichen Erkenntnisse \nanlehnen. \n\nDer Antrag der Koalition hingegen hat zum Ziel, von der \nRegierung Handlungsstrategien zu erfragen, wie in der \nkommenden Zeit der Erfolg beim Artenschutz gr\u00f6\u00dfer und \ndauerhafter wird, und im Umkehrschluss darzulegen, wie \nnachteilige Auswirkungen der Nutzungseinfl\u00fcsse verrin-\ngert werden k\u00f6nnen. Dazu wird in der Drucksache eine \nF\u00fclle von Aktivit\u00e4ten und Anstrengungen genannt, die \ndurchaus lobenswert sind. Aber hinsichtlich der notwen-\ndigen Details zur Erhaltung der Biodiversit\u00e4t bleibt \neiniges noch zu unverbindlich. Deshalb bitten wir das \nzust\u00e4ndige Ministerium, das unter Ziffer 1 erstmals \ngenannte Programm zur Erhaltung der biologischen \nDiversit\u00e4t in Sachsen eben so rasch wie tiefgr\u00fcndig \nerarbeiten zu lassen. Vielleicht kann aber der Staatsminis-\nter in seinen Ausf\u00fchrungen die Absicht auch hierzu \nhinsichtlich des Zeithorizontes etwas konkretisieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Einen Hinweis \nzu einer Beschlussempfehlung m\u00f6chte ich Ihnen in \nmeinem Schlusswort geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Die \nzweite einreichende Fraktion, die SPD-Fraktion, vertreten \ndurch Frau Dr. Deicke, hat das Wort; danach folgen die \nGR\u00dcNEN. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Zum wiederholten Male reden \nwir hier im Plenum \u00fcber dieses wichtige Thema. Dass wir \ndies gerade heute tun, hat auch noch einmal eine besonde-\nre symbolische Bedeutung, durch die unterstrichen wird, \ndass wir uns f\u00fcr den Erhalt der biologischen Vielfalt \neinsetzen und dass wir auch hier in Sachsen alle Anstren-\ngungen unternehmen m\u00fcssen, um die Vielfalt der Arten zu \nsichern. \n\nZurzeit findet in Bonn die 9. Vertragsstaatenkonferenz des \n\u00dcbereinkommens \u00fcber die biologische Vielfalt statt bzw. \nneigt sich gerade dem Ende zu. Es ging darum, das im \nJahr 1992 in Rio de Janeiro beschlossene UN-Abkommen \nweiterzuentwickeln. An dieser Stelle begr\u00fc\u00dfe ich aus-\ndr\u00fccklich, dass die Bundesregierung die finanzielle \nZusage zum globalen Umweltschutz gegeben hat. \n\nDie L\u00e4nderumweltminister waren sich k\u00fcrzlich auf der \nstattgefundenen Sonderumweltministerkonferenz einig, \ndass der Erhalt der biologischen Vielfalt eine wesentliche \nAufgabe der Daseinsvorsorge ist. Die verabschiedete \nMainzer Erkl\u00e4rung zur Artenvielfalt beinhaltet die Ver-\npflichtung zur Unterst\u00fctzung der nationalen Strategie zur \nbiologischen Vielfalt. Genau darum geht es uns, der \nKoalition, in unserem Antrag. \n\nWas tun wir in Sachsen, um diese nationale Strategie \numzusetzen? Das gleiche Ziel verfolgt auch der Antrag \nder GR\u00dcNEN zu diesem Punkt. Allerdings sprechen sie \nin diesem Zusammenhang von einem Landesaktionsplan. \nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem \nAntrag sehe ich vor dem Hintergrund, dass ein Hand-\nlungsprogramm in Arbeit ist, als eine Zwischenantwort. \nUnsere Forderungen sind damit noch nicht erledigt. Es \nbedarf aber heute eigentlich nicht der Forderung der \nGR\u00dcNEN nach einem Landesaktionsplan. Allerdings \nw\u00e4re es sch\u00f6n, wenn uns die Staatsregierung einen realis-\ntischen Termin hierf\u00fcr benennen k\u00f6nnte. Wenn das \nHandlungsprogramm der Staatsregierung vorliegt, sollten \nwir uns in diesem Hause erneut damit besch\u00e4ftigen. \n\nMeine Damen und Herren! Eines m\u00fcssen wir uns jedoch \nbewusst machen \u2013 das richtet sich speziell an die Fraktion \nder GR\u00dcNEN: Wir werden das Artensterben als solches \nnicht stoppen k\u00f6nnen, so wie Sie es in Punkt 1 fordern. \nVielmehr geht es darum, das Artensterben wieder auf ein \nnat\u00fcrliches Ma\u00df zur\u00fcckzuf\u00fchren. Dieses Ma\u00df ist aktuell \ncirca tausendfach \u00fcberschritten, durch den Menschen \nverursacht. Um diesen Anteil geht es. \n\nWir in Sachsen haben noch einige Arbeit vor uns, denn \nbeim Artensterben haben wir bisher noch keine Trendum-\nkehr erreicht. Eine Artenschutzstudie des Magazins \n\u201eGEO\u201c sieht Sachsen auf Platz 7 beim Bundesl\u00e4nder-\nVergleich. Als positiv wurde in dieser Studie hervorgeho-\nben, dass hohe Investitionen in den Nationalpark S\u00e4chsi-\nsche Schweiz geflossen sind. Im Rahmen der globalen \nStrategie zum Erhalt der Pflanzen, die w\u00e4hrend der \nKonferenz behandelt wurde, wurden unter anderem \nSteckbriefe f\u00fcr den Erhalt der einheimischen Flora gefor-\ndert. \n\nIm Freistaat Sachsen gibt es, vergleichbar mit solch einem \nSteckbrief, Informationsbl\u00e4tter, allerdings fast ausschlie\u00df-\nlich nur f\u00fcr den Faunabereich. Ich gehe davon aus, dass \nsukzessive auch der Bereich Flora insgesamt noch besser \nabgedeckt wird. Diese sollten nach dem bayerischen \nBeispiel in einer Kurzbeschreibung nach Art, \u00d6kologie, \nBiologie und Verbreitung Informationen \u00fcber den Schutz-\nstatus sowie zugrunde liegende Gef\u00e4hrdungsursachen \nenthalten. Schwerpunkt dabei sollte die Beschreibung von \n\n 9040\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nAns\u00e4tzen sein, wie der Art konkret durch Schutzma\u00dfnah-\nmen geholfen werden kann. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch kurz den Punkt Biodiver-\nsit\u00e4t als Ressource ansprechen, weil ich oft die Erfahrung \nmache, dass sich zwar viele Menschen zum Artenschutz, \nzur Biodiversit\u00e4t bekennen, aber oft gar nicht so richtig \nklar ist, welche Notwendigkeit f\u00fcr uns Menschen dahin-\ntersteht. Oft sind wir uns gar nicht bewusst, dass die \nbiologische Vielfalt nicht nur unser \u00d6kosystem stabili-\nsiert, sondern dass auch die Natur f\u00fcr den Menschen eine \nVielzahl von Leistungen erbringt. \n\nNach ersten Sch\u00e4tzungen einer Studie zur \u00d6konomie von \n\u00d6kosystemen und Biodiversit\u00e4t, die im Rahmen der UN-\nNaturschutzkonferenz vorgestellt wurde, liegt der wirt-\nschaftliche Wert der biologischen Vielfalt bei etwa \n5 Billionen Dollar j\u00e4hrlich. \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte mit einem Zitat \nvon Albert Schweitzer schlie\u00dfen, der einstmals gesagt hat: \n\u201eIch bin Leben, das leben will, inmitten von Leben, das \nleben will.\u201c \n\nBeim Thema Artenschutz geht es also um nichts Geringe-\nres als unsere eigenen Lebensgrundlagen \u2013 genauso, wie \nes beim Klimaschutz der Fall ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Herr \nLichdi, Sie bringen den zweiten Antrag, den der Fraktion \nder GR\u00dcNEN, ein; bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Diese Woche treffen sich \ndie Regierungsvertreter in Bonn zur UN-Vertragsstaaten-\nkonferenz der Konvention \u00fcber die biologische Vielfalt. \nDie Weltgemeinschaft ber\u00e4t unter deutschem Vorsitz \nMa\u00dfnahmen gegen die anhaltende Naturzerst\u00f6rung und \nf\u00fcr eine gerechte Nutzerverteilung. Das sollten wir hier \u2013 \nauch wenn wir \u00fcber Sachsen sprechen \u2013 nicht vergessen. \n\nZiel dieser Konferenz und der ihr zugrunde liegenden \nKonvention ist es, den rapiden Verlust der biologischen \nVielfalt bis zum Jahr 2010 wenigstens zu bremsen. Das \nwar ein Kerninhalt der CPD, der Convention on Biologi-\ncal Diversity, die im Jahr 1992 in Rio verabschiedet \nwurde. Meine Damen und Herren, ich lasse es Ihnen nicht \neinfach so durchgehen, wenn Sie hier sagen, es sei v\u00f6llig \nirrelevant und v\u00f6llig unm\u00f6glich, innerhalb der n\u00e4chsten \nzwei Jahre das Artensterben aufzuhalten. Sie k\u00f6nnen \nsicher sein, dass mir das durchaus bekannt ist; nur, was \nich Ihnen nicht durchgehen lasse, ist, dass Sie \u2013 wie so oft \nbei Umweltzielen \u2013, wenn Sie diese Umweltziele nicht \nerreicht haben, diese dann einfach mal unter den Tisch \nfallen lassen und so tun, als ob sie nie bestanden h\u00e4tten. \n\n(Beifall der Abg.  \nKathrin Kagelmann, Linksfraktion) \n\n\u2013 Danke, Frau Kagelmann. \n\nIn den Diskussionen um das Artensterben wird das \nProblem h\u00e4ufig in ferne L\u00e4nder verschoben. Die tropi-\nschen Regenw\u00e4lder werden oft genannt, auch zu Recht. \nWir d\u00fcrfen aber nicht vergessen: Der Verlust an biologi-\nscher Vielfalt ist auch ein sehr ernstes deutsches Problem. \n\n(Beifall der Abg. Bettina Simon, Linksfraktion) \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass Bundeskanzlerin Angela \nMerkel diese Woche verk\u00fcndete, k\u00fcnftig 500 Millio-\nnen Euro f\u00fcr den internationalen Artenschutz bereitzustel-\nlen. Aber wir vermissen hier in Deutschland die Ans\u00e4tze, \nentschlossen gegen das Artensterben und den Verlust von \ngeeigneten Lebensr\u00e4umen vorzugehen. \n\nIch m\u00f6chte auf einen Bereich unserer Kulturlandschaft \neingehen, in dem das Artensterben, das Aussterben von \nIndividuen, mittlerweile be\u00e4ngstigende Z\u00fcge angenom-\nmen hat: die intensiv genutzte Agrarlandschaft. Sp\u00e4testens \nseit den Siebzigerjahren ist hier eine dramatische Verrin-\ngerung der Best\u00e4nde zu beobachten. Seit der Wende l\u00e4uft \ndiese Tendenz weiter, auch wenn ich einzelne Erfolge \nnicht bestreiten will. \n\nDer NABU Sachsen spricht von 50 % gef\u00e4hrdeter Arten \nim Freistaat. Meine Damen und Herren, ich halte das f\u00fcr \neine sehr hohe Ziffer. F\u00fcr den Agrarraum Sachsen kommt \nder NABU sogar zu noch dramatischeren Zahlen: \u00dcber \nzwei Drittel der Arten der intensiv genutzten Agrarland-\nschaft sind gef\u00e4hrdet. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen beispielhaft vier Arten aus der Agrar-\nlandschaft mit rapiden R\u00fcckgangstendenzen vorstellen: \n\nDer Feldhamster steht in Sachsen kurz vor dem Ausster-\nben. Das einzig nennenswerte Vorkommen im Landkreis \nDelitzsch steht vor dem Zusammenbruch. Von 1990 bis \n2007 ist eine Abnahme um 90 % zu beobachten \u2013 von \nmehreren Tausend auf heute nur noch wenige Hundert \nExemplare. Ob die Rettung des Feldhamsters im Freistaat \nSachsen noch gelingt, ist bei diesem vereinzelten Lebens-\nraum sehr fraglich. \u2013 Frau Kagelmann, Herr Mannsfeld, \nwir haben am 4. April den Vortrag dazu geh\u00f6rt und auch \nzwischen den Zeilen gelesen, dass die Beteiligten wissen, \ndass es eigentlich schon zu sp\u00e4t ist. \n\nDer Bestand des Rebhuhns ist von 1990 bis 2007 in \nSachsen stark zur\u00fcckgegangen. Lebten 1990 noch \n2 500 Brutpaare in Sachsen, so gibt es heute nur noch \ncirca 200 bis 400. Eine Ursache ist die Beseitigung von \nRuderalstreifen, etwa durch eine unangemessene Asphal-\ntierung von Feldwegen. Der ehemalige Umweltminister \nTillich hat es sich vor anderthalb Jahren nicht nehmen \nlassen, auf meine Kleine Anfrage hin den Medien noch als \neinen besonderen Erfolg seiner Politik zu vermelden, dass \njetzt auch Feldwege asphaltiert werden. \n\nDer Kiebitz, ehemaliger Charaktervogel der Agrarland-\nschaft, ist heute sehr selten. Lebten in den Achtzigerjahren \netwa 2 500 Brutpaare in Sachsen, so sind es heute nur \nnoch be\u00e4ngstigende 400 bis 800. Als Grund f\u00fcr die \nAbnahme nennt die Staatsregierung die Beseitigung von \nFeucht- und Nassgr\u00fcnland. Das ist sicher richtig. \n\n 9041\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nSelbst f\u00fcr einen ehemals h\u00e4ufig vorkommenden Vogel wie \ndie Feldlerche wird in Sachsen ein dramatischer Be-\nstandseinbruch um 60 bis 70 % gemeldet. Vielerorts kann \nder Gesang der Feldlerche nicht mehr geh\u00f6rt werden. \nLebten 1990 noch 100 000 bis 300 000 Brutpaare in \nSachsen, so sind es heute nur noch 45 000 bis 90 000 \nExemplare. \n\nIch habe mit den Bestandsdaten der Vogelarten bewusst \nden R\u00fcckgang der Artenvielfalt verdeutlichen wollen. \nV\u00f6gel sind als endst\u00e4ndige Glieder der Nahrungskette \nexzellente Bioindikatoren f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Lebensr\u00e4u-\nme. Ihr R\u00fcckgang dokumentiert daher gleichzeitig den \nR\u00fcckgang ganzer Artengruppen in deren Lebensr\u00e4umen. \n\nMeine Damen und Herren, der gewaltige Verlust von \nLebensr\u00e4umen, der R\u00fcckgang und das Artensterben in der \nAgrarlandschaft Sachsens d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger hingenom-\nmen werden. Besonders bedenklich stimmt mich, dass \nsich die Bestandsr\u00fcckg\u00e4nge in den letzten 15 Jahren \nfortgesetzt haben. \u2013 Es ist immer wieder erstaunlich \u2013 \nHerr Prof. Mannsfeld, ich muss Sie jetzt auch wieder f\u00fcr \nden ersten Teil Ihrer Rede loben \u2013: Ich glaube, wir sind in \nder Analyse v\u00f6llig einig. Was ich aber tats\u00e4chlich erwarte, \nist, dass Ihre Fraktion und die von Ihnen getragene \nStaatsregierung endlich einmal entschlossene Ma\u00dfnahmen \nergreifen, anstatt das eine oder andere K\u00f6rnchen, was man \nan unserem Antrag kritisieren k\u00f6nnte, herauszuklauben. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Die Zusammenlegung der \nMinisterien f\u00fcr Landwirtschaft und Umwelt hat sich aus \nunserer Sicht offensichtlich als falscher Schritt erwiesen. \nDie Agrarlobbyisten im SMUL bestimmen die Politik und \ndie Linie des Ministeriums, und nicht die Naturschutzex-\nperten, die dort in guter Qualit\u00e4t vorhanden sind. Die \nMinister Tillich und W\u00f6ller verstehen sich offensichtlich \nnicht als Naturschutz-, sondern als Agrarminister oder \nneuerdings als Minister f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Aktuel-\nles Stichwort: die Verz\u00f6gerung der F\u00f6rderrichtlinie \nNat\u00fcrliches Erbe. \n\nWenn wir nach Ma\u00dfnahmen gegen das Artensterben \nfragen, antwortet uns der jeweils zust\u00e4ndige Umweltmi-\nnister \u2013 wir wissen ja nicht, wie lange wir jetzt vielleicht \nnoch den derzeitigen Umweltminister haben oder uns bald \nwieder an einen neuen gew\u00f6hnen m\u00fcssen \u2013, dass die \nEinhaltung der sogenannten guten fachlichen Praxis in der \nLandwirtschaft f\u00fcr den Naturschutz ausreiche. In der \nAntwort der Staatsregierung auf unsere Gro\u00dfe Anfrage \nBiodiversit\u00e4t im Freistaat Sachsen werden Ergebnisse der \nLandesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft im Lehr- und Versuchs-\ngut K\u00f6llitsch pr\u00e4sentiert. Die Landesanstalt behauptet \ndoch allen Ernstes, \u201edass die derzeit \u00fcbliche landwirt-\nschaftliche Praxis f\u00fcr viele V\u00f6gel der Agrarlandschaft \n\u00fcberwiegend gute Lebensvoraussetzungen schafft\u201c. Da \nbleibt einem glatt die Spucke weg. Offensichtlich schafft \nsich die Landesanstalt ein Fantasiebiotop, das f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Agrarlandschaft keinesfalls repr\u00e4sentativ ist. \nDie Notwendigkeit der Pflege von Biotopen als Grundla-\n\nge f\u00fcr den Artenschutz ist in diesem Hause gl\u00fccklicher-\nweise unumstritten, soweit ich es erkennen kann. \n\nAuch die Notwendigkeit des Ehrenamtes im Naturschutz \nwird immer wieder auch von der Staatsregierung betont. \nWie nachl\u00e4ssig die Staatsregierung mit diesem Thema \numgeht, zeigen die Fortschritte bei der F\u00f6rderung der \nBiotoppflege im Freistaat. Auch im Jahre zwei der neuen \nF\u00f6rderperiode ist es immer noch nicht m\u00f6glich, F\u00f6rderan-\ntr\u00e4ge zur Biotoppflege einzureichen. Beeintr\u00e4chtigungen \nder Artenvielfalt und Arbeitsplatzverluste bei den Pflege-\nverb\u00e4nden sind die Folge. \n\nDie neueste Pressemitteilung des Ministers vom 23. Mai \nschie\u00dft dabei wirklich den Vogel ab: Als sogenannte \n\u00dcbergangsl\u00f6sung pr\u00e4sentiert der Minister allen Ernstes, \ndass die Biotoppflegeantr\u00e4ge im Juli gestellt werden \nk\u00f6nnen \u2013 mit der begl\u00fcckenden Aussicht, dass die ersten \nZahlungen dann endlich im September zu erwarten seien. \nMeine Damen und Herren, im Herbst k\u00f6nnen die notwen-\ndigen Pflegema\u00dfnahmen des Fr\u00fchjahrs wohl kaum mehr \nnachgeholt werden. Ich frage mich mittlerweile: Ist das \nDesinteresse und Schlampigkeit des Umweltministers \noder hat dieser Wahnsinn sogar Methode? \n\nEine Bemerkung ist in diesem Zusammenhang zu ma-\nchen: Die faktische Au\u00dferkraftsetzung der F\u00f6rderrichtli-\nnie Nat\u00fcrliches Erbe ist eine Erblast des heutigen Minis-\nterpr\u00e4sidenten Tillich, die sein Nachfolger W\u00f6ller jetzt \nausl\u00f6ffeln muss. \n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen dem weiteren \nArtensterben in der s\u00e4chsischen Agrarlandschaft nicht \nl\u00e4nger zuschauen; wir m\u00fcssen etwas tun. Die Agrarum-\nweltma\u00dfnahmen konnten die Bewahrung geeigneter \nLebensr\u00e4ume nicht erreichen. Offensichtlich \u2013 ich bleibe \ndabei \u2013 dienen sie eher der F\u00f6rderung der Landwirte als \nder F\u00f6rderung der Natur und ihrer Lebensr\u00e4ume. \n\nWir fordern die Staatsregierung deshalb wirklich auf, ein \nAktionsprogramm zur Rettung der Artenvielfalt in der \nAgrarlandschaft aufzulegen. Der Schutz der Biodiversit\u00e4t \nmuss in jeden landwirtschaftlichen Betrieb integriert \nwerden. Aus Wiesen und Feldern sind 10 % als \u00f6kologi-\nsche Vorrangfl\u00e4chen, als tats\u00e4chliche Lebensadern, Herr \nMinister W\u00f6ller, auszuweisen \u2013 das sind Lebensadern, \nund nicht Ihre kommunalen Stra\u00dfen, die Sie jetzt wieder \nmit dem Sonderprogramm bedient haben \u2013 und diese \nLebensadern auch entsprechend zu bewirtschaften. An-\nsonsten darf es zuk\u00fcnftig keine F\u00f6rderung mehr geben. \nIch habe sogar den leichten Verdacht, dass man mit dieser \nArt von F\u00f6rderung tats\u00e4chlich auch noch Geld sparen und \nwesentlich mehr f\u00fcr die Natur erreichen k\u00f6nnte. \n\nWie stellt sich die Staatsregierung denn nun zur nationa-\nlen Biodiversit\u00e4tsstrategie der Bundesregierung? Angeb-\nlich unterst\u00fctzt sie die Ziele, die schon auf der Bundes-\nebene weichgesp\u00fclt worden sind. Die Staatsregierung \nplant aber nach eigener Aussage ein Handlungsprogramm \n\u2013 Herr Mannsfeld hat es betont; vielleicht kann uns Herr \nW\u00f6ller dazu ein paar Einzelheiten nennen \u2013 zum Erhalt \nder biologischen Vielfalt. Wie Sie unserem Antrag ent-\nnehmen k\u00f6nnen, ist uns das aber zu wenig. \n\n 9042\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nDas Artensterben kann wirklich nur durch einen Paradig-\nmenwechsel gestoppt werden. Dies erfordert ein konzer-\ntiertes Vorgehen aller gesellschaftlichen Akteure. Dazu ist \nnicht nur ein Handlungspapier, sondern eine Landesstra-\ntegie zum Erhalt der biologischen Vielfalt notwendig. \nDiese muss sich an die Bundesstrategie anschlie\u00dfen und \nsich mit ihr verkn\u00fcpfen. \n\nWie Sie der Antwort der Staatsregierung auf unsere Gro\u00dfe \nAnfrage entnehmen k\u00f6nnen, kritisiert die Staatsregierung \nausdr\u00fccklich diese Festlegung der Ziele, die wenigstens \nim Bundesprogramm, wenn auch weichgesp\u00fclt, enthalten \nsind. Dass das die Linie der Staatsregierung ist, zeigt auch \nder sogenannte \u201eEntwurf einer Nachhaltigkeitsstrategie\u201c \nvom Januar 2008, den Minister W\u00f6ller vorgelegt hat. \nDiese Strategie sieht bewusst davon ab, tats\u00e4chlich \nabrechenbare \u2013 auch kommunizierbare \u2013 Ziele zu verab-\nschieden. \n\nWir fordern daher: klare Zielsetzungen zum Erhalt von \nbedrohten Arten und Lebensr\u00e4umen mit einer kontrollier-\nbaren Zeitschiene; klare und kontrollierbare Verantwort-\nlichkeiten f\u00fcr die einzelnen Ziele; klare Finanzierungsme-\nchanismen; Pakete von Einzelma\u00dfnahmen, die auf diese \nkonkreten Zielsetzungen, beispielsweise zum Schutz \neinzelner Arten, abgestimmt sind. \n\nDie Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung zum Erhalt der \nbiologischen Vielfalt sind ein Sammelsurium von Einzel-\nma\u00dfnahmen, die zu wenig verzahnt sind. M\u00f6gliche \nSynergieeffekte werden so bewusst nicht genutzt. Ich \nhabe den Eindruck, die Staatsregierung ist zufrieden, \nwenn Naturschutz in FFH- und SPA-Gebieten praktiziert \nund betrieben wird; denn auch die Schaffung des Biotop-\nverbundes schleift ja, wie wir alle wissen. \n\nDas reicht uns aber nicht. Wir fordern Naturschutz auf \n100 % der Fl\u00e4che. Nur so kann das Artensterben in der \ns\u00e4chsischen Agrarlandschaft gestoppt werden. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Beim Arten-\nschutz in Sachsen ist es nicht f\u00fcnf vor zw\u00f6lf, sondern \nzwei vor zw\u00f6lf. Ich w\u00fcrde mir wirklich w\u00fcnschen, dass \nwir \u2013 auch fraktions\u00fcbergreifend \u2013 tats\u00e4chlich daran \narbeiten k\u00f6nnten, dass dieses wichtige Thema auch in der \n\u00d6ffentlichkeit einen h\u00f6heren Stellenwert, ein h\u00f6heres \nGewicht bekommt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nKagelmann, Sie haben das Wort f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Unsere cleveren \nMarketingstrategen haben das Thema \u201ebiologische Viel-\nfalt\u201c l\u00e4ngst als wirksamen Tr\u00e4ger von Werbebotschaften \nentdeckt. Da werden Neuwagen beispielsweise mit einem \nseltenen Schmetterling oder dem vom Aussterben bedroh-\nten Braunb\u00e4ren beworben. Das ist geradezu perfide; denn \nes sind besonders der wachsende Autoverkehr und die \n\nZerschneidung der Landschaft, die nicht nur Schmetter-\nling und Braunb\u00e4r den Raum zum Leben nehmen. Au\u00dfer \nAcht gelassen wird dabei, dass es um unsere nat\u00fcrlichen \nLebensgrundlagen geht \u2013 das wichtigste Gut, das \nMenschheit, menschliches Sein \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht. \n\nDie H\u00e4lfte der Arten und ein Drittel der Lebensr\u00e4ume \nSachsens sollen sich nach einem ersten Bericht \u00fcber den \nZustand nach der EU-Naturschutzrichtlinie in unzurei-\nchendem Zustand befinden. Ein erster Bericht Sachsens \nliegt vor. Das Bewertungsergebnis k\u00f6nne als Teil eines \nBarometers f\u00fcr die biologische Vielfalt genutzt werden, \nhei\u00dft es im SMUL. Den Bericht der Bundesregierung \nerhielt ich; den s\u00e4chsischen Bericht finde ich nicht, weder \nim Internet noch in Broschur. \n\nDie Bundesregierung unterrichtete den Deutschen Bun-\ndestag \u00fcber die \u201eNationale Strategie zur biologischen \nVielfalt\u201c. Aus Sachsen kam im Vorfeld anstatt konstrukti-\nver Mitwirkung eine lange Meckerliste. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nUmweltdaten und Umweltbeobachtungssysteme, die zur \n\u00dcberwachung der Zielerreichung notwendig sind, seien \nvielfach nicht vorhanden. Bei der Einrichtung der Syste-\nme und der Erhebung der Daten m\u00fcsse mit erheblichen \nKosten gerechnet werden. Es sei vers\u00e4umt worden, den \nzur Umsetzung der Strategie erforderlichen Konsens in \nden betroffenen Nutzergruppen herzustellen. Und: Die \nZielwerte der Strategie seien vielfach unrealistisch. \n\nAngesichts dessen sage ich nur: Damit werden die Dra-\nmatik der Entwicklung und die eigene s\u00e4chsische Verant-\nwortung f\u00fcr einen dringend notwendigen globalen Um-\nkehrprozess beim Artensterben ein weiteres Mal v\u00f6llig \nverkannt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion sowie  \nder Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn das der s\u00e4chsische Weg zum Stopp des Artenster-\nbens sein soll, muss er in einer Sackgasse enden. \n\nDie Staatsregierung ist im \u00dcbrigen der Auffassung, dass \nneben der Zieldefinition und Umweltbeobachtung in \ngeringer r\u00e4umlicher Aufl\u00f6sung nicht das konkrete Han-\ndeln vergessen werden d\u00fcrfe. So steht es jedenfalls in \nihrer Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, die vor zwei Tagen ausgegeben \nwurde. \n\n(Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Deswegen \nist sie heute nicht Gegenstand der Debatte!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Prof. Mannsfeld. Ich darf aber \nkurz darauf verweisen. \n\nDas ist eine durchaus tiefsch\u00fcrfende Erkenntnis. Ich \nzitiere gleich noch Prof. W\u00f6ller aus der Pressemitteilung \nzum Aktionstag: \u201eNichts tun ist teurer als Handeln!\u201c \u2013 Ja, \nHerr Staatsminister, da haben Sie zweifelsohne recht. Nur \nkommt es mir so vor, als ob Sie zum Beweis in Sachsen \n2008 einen \u201eFeldversuch\u201c gestartet haben, um mit dem \n\n 9043\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nVorenthalten von F\u00f6rdermitteln ganz praktisch zu bewei-\nsen, dass Nichtstun im Biotopschutz tats\u00e4chlich teurer ist \nals Handeln. Das ist unn\u00f6tig. Brechen Sie diesen \u201eFeld-\nversuch\u201c schnellstens ab und stellen Sie Naturschutzver-\neinen und Landschaftspflegeverb\u00e4nden endlich die \nnotwendigen Mittel f\u00fcr Pflegema\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung! \n\n(Beifall der Abg. Bettina Simon, Linksfraktion, \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir haben in einem eigenen \u00c4nderungsantrag dazu einen \nWeg aufgezeigt. Unser \u00c4nderungsantrag erweitert den Ur-\nsprungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nzum Thema \u201eBiologische Vielfalt im Freistaat Sachsen \nsichern!\u201c, den wir nat\u00fcrlich vorbehaltlos unterst\u00fctzen. Es \nbedarf dringend \u2013 ich sage das an dieser Stelle nicht zum \nersten Mal \u2013 einer Landesstrategie zum Erhalt der biolo-\ngischen Vielfalt, auch wenn wir inzwischen \u2013 Herr \nProf. Mannsfeld, da teile ich Ihre Skepsis \u2013 etwas vorsich-\ntiger geworden sind, ob wir das Artensterben bis 2010 \n\u00fcberhaupt noch stoppen k\u00f6nnen. Dazu steckt die Karre \ninzwischen zu tief im Dreck. Es wird wohl noch erheblich \nl\u00e4nger brauchen, um durchg\u00e4ngig eine Wende zum \nBesseren zu erreichen. Die Zielsetzung ist dennoch nicht \n\u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDie Fraktion DIE LINKE stimmt selbstverst\u00e4ndlich auch \ndem Antrag der Koalitionsfraktionen zu, in dem die \nStaatsregierung um einen Bericht zum Thema ersucht \nwird. Wir haben nicht ohne Grund mit unserer Gro\u00dfen \nAnfrage zur Zwischenbilanz \u00fcber den Schutz der FFH-\nGebiete auf Defizite bei der Umsetzung des Europ\u00e4ischen \nNetzes Natura 2000 aufmerksam machen wollen. W\u00e4re \nman damals unserem aus den Antworten auf die Gro\u00dfe \nAnfrage resultierenden Entschlie\u00dfungsantrag gefolgt, \nw\u00e4ren wir heute bereits einen konkreten Schritt weiter. \nAber wir kennen ja diese parlamentarischen Spielchen \nund sind an dieser Stelle nicht nachtragend. \n\nIch kann es Ihnen nicht ersparen, auf eine weitere Bedro-\nhung der biologischen Vielfalt zu sprechen zu kommen. \nSie ahnen es: Es geht um die Bedrohung durch die Agro-\nGentechnik. Auf \u00fcber 114 Millionen Hektar weltweit \nwerden inzwischen gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen \nangebaut. Es dominieren herbizid- und insektenresistente \nPflanzen. Ihr Anbau erm\u00f6glicht den Einsatz von Totalher-\nbiziden, das hei\u00dft, alle Pflanzen \u2013 au\u00dfer den gentechnisch \nver\u00e4nderten \u2013 werden vernichtet. Ich frage Sie, meine \nDamen und Herren: Wollen Sie das f\u00fcr Sachsen? Wollen \nSie den R\u00fcckgang von Wild- und Ackerunkr\u00e4utern bis zu \nderen Aussterben? Ich denke, nein. \n\nNun sind wir in Sachsen zum Gl\u00fcck noch nicht von \ndramatischen Entwicklungen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \nbetroffen. Aber die Agrokonzerne haben mit dem Anbau \nvon gentechnisch ver\u00e4ndertem Mais MON 810 bereits \nden Fu\u00df in der T\u00fcr. Der Maisz\u00fcnsler, der mit dem gen-\ntechnisch ver\u00e4nderten Mais bek\u00e4mpft werden soll, ist nur \nin ganz wenigen s\u00e4chsischen Gebieten ein wirtschaftli-\nches Problem, und auch das meist nur, wenn die gute \nfachliche Praxis nicht eingehalten wurde oder nicht \n\neingehalten werden konnte. Trotzdem hat die aggressive \nMarkteinf\u00fchrungsstrategie von Monsanto Erfolg. \n\nEs wird z\u00fcnslergiftproduzierender Mais in Gebieten \nangebaut, in denen es gar keine wirtschaftliche Bedro-\nhung durch den Sch\u00e4dling gibt. Es wird also ein Problem \ngel\u00f6st, das keines ist. Gleichzeitig werden neue Probleme \ngeschaffen. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nDarin sind Sie doch Meister!) \n\nDiese durch Agro-Gentechnik in der Praxis entstehenden \nGefahren f\u00fcr die biologische Vielfalt m\u00fcssen immer \nwieder benannt werden. Da ist zun\u00e4chst die Unkontrol-\nlierbarkeit der Ausbreitung der gentechnisch ver\u00e4nderten \nPflanzen in die Umwelt \u00fcber Auskreuzungen zu nennen. \nDenn wenn die neuen Gensequenzen der Pflanze einen \nStandortvorteil verschaffen, werden sie innerhalb k\u00fcrzes-\nter Zeit andere Pflanzen verdr\u00e4ngen, ohne dass wir eine \nChance haben, ihre Ausbreitung wieder zu stoppen. Hinzu \nkommt die reale Gefahr, dass sich Resistenzen gegen \nPflanzenschutzmittel auf andere Unkr\u00e4uter \u00fcbertragen \nund dadurch sogenannte Superunkr\u00e4uter entstehen. \n\nAber auch genetisch ver\u00e4nderte Pflanzen ohne einheimi-\nsche Kreuzungspartner, wie der Mais, stellen ein Umwelt-\nrisiko dar, wenn ihre Pollen von Insekten aufgenommen \nwerden oder wenn sie Bodenorganismen beeinflussen, \nindem sich das vom gentechnisch ver\u00e4nderten Mais \nproduzierte Toxin im Boden anreichert. \n\nDiese Pflanzen, meine Damen und Herren, sind kreuzge-\nf\u00e4hrlich. Die Agrotechnik geh\u00f6rt nicht auf die Felder in \nSachsen und die Staatsregierung muss hier endlich aktiv \nwerden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nVorbild kann hier der Hessische Landtag sein. Dort hat \nman einen mutigen Beschluss gefasst, der daf\u00fcr sorgt, \ndass keine gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen auf landes-\neigenen Fl\u00e4chen angebaut werden. Der Antrag kam von \nden GR\u00dcNEN und wurde von der SPD und den Linken \nunterst\u00fctzt. Herr W\u00f6ller, ich fordere Sie ausdr\u00fccklich auf, \ndiesem Beispiel zu folgen und den Antrag auf Sachsen zu \n\u00fcbertragen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Die \nNPD-Fraktion wird vertreten durch Herrn Despang. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Deutschland ist zurzeit Gastgeber der 9. Natur-\nschutzkonferenz der Vereinten Nationen in Bonn. Deshalb \nhaben wir heute gleich zwei Antr\u00e4ge zur biologischen \nVielfalt in Sachsen auf der Tagesordnung. \n\nWeil die NPD erst im April in der Debatte zu Natura-\n2000-Gebieten ihre Position zum Natur- und Artenschutz \ndeutlich gemacht hat, m\u00f6chte ich mich heute nur zum \nInhalt der vorliegenden Antr\u00e4ge \u00e4u\u00dfern. \n\n 9044\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nDie Koalitionsfraktionen versuchen wie so oft, aber eben \nimmer leicht durchschaubar, einem Berichtsantrag einen \netwas gr\u00fcnen Anstrich zu verpassen. Das Ministerium hat \nzu den Fragen der Koalition erwartungsgem\u00e4\u00df Stellung \ngenommen und die Gelegenheit zu nutzen versucht \ndarzustellen, welche \u00fcbergro\u00dfen Anstrengungen es \nunternimmt. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung ist dann zu \nlesen, dass das SMUL derzeit an einem Programm zur \nErhaltung der biologischen Vielfalt f\u00fcr Sachsen arbeitet. \nDarin werden die erbrachten Leistungen und k\u00fcnftig \ngeplante Ma\u00dfnahmen aufgef\u00fchrt. In diesem Moment \nfrage ich mich, was die bisher erbrachten Leistungen in \neinem Programm f\u00fcr die Zukunft zu suchen haben. Es \ngibt eben kaum etwas, worauf sich die Regierungskoaliti-\non ausruhen k\u00f6nnte. \n\nEs ist wohl unbestreitbar, dass wir dringend einen besse-\nren, also weiter reichenden Biotop- und Artenschutz f\u00fcr \nPflanzen- und Tierarten ben\u00f6tigen als bisher. Die st\u00e4ndig \nl\u00e4nger werdende Rote Liste und der fortlaufende Verlust \nder biologischen Vielfalt in Sachsen geben Anlass genug. \nAus diesem Grund \u2013 das wurde von unserer Fraktion auch \nin der Debatte zur Natura 2000 deutlich \u2013 sehen wir \nbeispielsweise keinen Grund, mit der Sicherung dieser \nGebiete bis 2009 zu warten. Die Unterschutzstellung w\u00e4re \nein wirklich erster Schritt zur Erhaltung der biologischen \nVielfalt in Deutschland. \n\nDer Antrag der Koalition ist es sicher nicht. Wir werden \nuns deshalb enthalten, weil er nicht schadet. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN ist inhaltlich fundiert und stellt \nim Gegensatz zur Koalition klare Zielstellungen und \nFristen auf. Die Forderung, bis zum Jahresende eine \neigene Landesstrategie vorzulegen, begr\u00fc\u00dfen wir von der \nNPD-Fraktion ausdr\u00fccklich. \n\nIch betone f\u00fcr meine Fraktion, dass wir keine langatmige \nSelbstbeweihr\u00e4ucherung \u00fcber die bereits durchgef\u00fchrten \nProgramme haben wollen, sondern einen konkreten Plan \nmit Handlungsschwerpunkten f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. \n\nDie Forderung, ebenfalls bis zum Jahresende einen \nBericht \u00fcber den Umsetzungszustand vom Natura-2000-\nNetz zu erhalten, unterst\u00fctzt unsere Fraktion daher eben-\nso. Wir h\u00e4tten diesen Bericht allerdings gern noch in \neinem weiteren Punkt erg\u00e4nzt, n\u00e4mlich um die Frage, \nwelche Gebiete in welcher Art und Weise bis dahin \nrechtlich gesichert wurden. \n\nDer zweite Punkt des Antrages, wonach Sachsen zur \nMitgliedschaft im Netzwerk \u201eCountdown 2010\u201c aufgeru-\nfen wird, findet nicht unsere Zustimmung, weil unsere \nFraktion derartige B\u00fcndnisse f\u00fcr wenig hilfreich h\u00e4lt. F\u00fcr \nuns ist es viel wichtiger, die biologische Vielfalt vor \nunserer eigenen Haust\u00fcr in unserer Heimat zu sichern und \nzu erhalten. Wir bitten daher, den Antrag der GR\u00dcNEN \npunktweise abzustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde wird von \nHerrn G\u00fcnther von der FDP-Fraktion geschlossen. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Schon lange Zeit sind \nsich die Forscher einig: Biodiversit\u00e4t ist eines der wich-\ntigsten Themen, die in Zukunft in das politische Handeln \nflie\u00dfen m\u00fcssen, um die Lebensgrundlage der Menschen \nzu erhalten. Biologische Vielfalt ist notwendige Grundla-\nge f\u00fcr die langfristige stabile Erhaltung der Biosph\u00e4re und \ndamit f\u00fcr das menschliche \u00dcberleben. \n\nDas Verschwinden einer Art ist die einzige Form von \nUmweltzerst\u00f6rung, die der Mensch nicht r\u00fcckg\u00e4ngig \nmachen kann. Verseuchte Fl\u00fcsse und belastete W\u00e4lder \nk\u00f6nnen sich regenerieren, wie wir es hier in Sachsen \nerlebt haben. Ausgestorbene Pflanzen und Tiere sind \nunwiederbringlich verloren. Jede nat\u00fcrliche Art, die durch \nmenschlichen Einfluss verloren geht, ist ein Verlust. \nDeshalb ist die Erhaltung der biologischen Vielfalt gene-\nrations\u00fcbergreifende Verpflichtung. \n\nIn der Geschichte der Erde hat es im Hinblick auf die \nBiodiversit\u00e4t immer auch ohne menschliches Zutun \ngravierende Ver\u00e4nderungen gegeben. Dabei sind neue \nArten entstanden und andere verschwunden. Das Entste-\nhen und das Verschwinden von Arten ist Teil der Natur. \nDer Klimawandel verdeutlicht, dass die Anpassung von \n\u00d6kosystemen an neue Verh\u00e4ltnisse zum Teil sogar n\u00f6tig, \nalso nicht per se negativ zu bewerten ist. \n\nBeim Schutz der Biodiversit\u00e4t geht es also nicht darum, \nMomentaufnahmen von Artenspektren zu konservieren. \nProblematisch wird es im Gegenteil dann, wenn aufgrund \nmenschlichen Einflusses eine Anpassung der Arten nicht \nm\u00f6glich ist. Beim Schutz der Biodiversit\u00e4t gilt f\u00fcr uns \nLiberale das Vorsorgeprinzip, das Erfassen, Erhalten, \nAlternativen abw\u00e4gen, Beschr\u00e4nken und Ausgleichen. \nDas Verursacherprinzip sollte f\u00fcr die Reparatur zerst\u00f6rter \nEingriffe ma\u00dfgeblich sein. Neben der Bewahrung von \nReservaten m\u00fcssen vor allem auch die nachhaltige Natur-\nnutzung, bessere Umweltnutzung und die Nutzung von \nEigentumsrechten f\u00fcr den Naturschutz gesetzt werden. \nM\u00f6glichst wirksam durchzusetzende Nutzungsverbote \nsollten nicht Leitlinie einer \u00f6kologisch wirksamen und \nrationalen Biodiversit\u00e4tspolitik sein. Vielmehr geht es um \ndie Indienstnahme von Naturnutzungen. Naturnutzer, wie \nzum Beispiel Landwirte, F\u00f6rster, J\u00e4ger, Fischer, Wande-\nrer, Reiter, Sportler und Erholungssuchende, sind aus \nunserem Verst\u00e4ndnis Partner und nicht Gegner im Natur-\nschutz. \n\nWir setzen erstrangig verst\u00e4rkt auf freiwillige Ma\u00dfnah-\nmen und den Vertragsnaturschutz und nachrangig auf den \nklassischen Naturschutz mit hoheitlichen Schutzgebiets-\nverordnungen und Verboten. \n\nWie der Klimaschutz ist auch der Schutz der Biodiversit\u00e4t \neine globale Aufgabe. Internationale Natur- und Arten-\nschutzabkommen sind bedeutend f\u00fcr die Koordination der \nMa\u00dfnahmen und m\u00fcssten weiterentwickelt werden. Ein \nwichtiges Ziel des weltweiten Schutzes der biologischen \n\n 9045\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nVielfalt besteht auch darin, das gentechnische Reproduk-\ntionspotenzial von Flora und Fauna f\u00fcr kommende Gene-\nrationen zu erhalten. Zumindest m\u00fcssen irreparable \nSch\u00e4digungen durch den Menschen auch im Interesse \nkommender Generationen im Sinne einer nachhaltigen \nEntwicklung so gering wie m\u00f6glich gehalten werden. Nur \nMenschen, die die Natur kennen und mit ihr vertraut sind, \nhaben aus eigenem Erleben eine positive Beziehung zur \nNatur und sch\u00fctzen sie besser als jegliche Verordnung. \n\nNaturschutzgebiete k\u00f6nnen unterschiedliche Eigentums-\nformen haben, m\u00fcssen also nicht ausschlie\u00dflich staatlich \norganisiert sein. Bem\u00fchungen zum Schutz der Biodiversi-\nt\u00e4t d\u00fcrfen sich dabei nicht im Reservatdenken ersch\u00f6pfen. \nWir begr\u00fc\u00dfen daher den Antrag der Koalition, da wir \nhoffen, dass mit dem Bericht zu Ziffer 1 des Antrages eine \nGesamtstrategie \u00fcber das blo\u00dfe Natura-2000-Netz hinaus \nerkennbar wird. Wir werden dem Antrag zustimmen. \n\nZum Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN bleibt mir nur so \nviel anzumerken: Ich habe bei Ziffer 1 Punkt A aufgeh\u00f6rt, \nden Antrag weiter zu lesen. Wer schon in seiner ersten \nForderung eine Regierung auffordert, verbindlich bis zum \nTag X das Artensterben zu stoppen, hat offensichtlich in \nder Schulzeit die Biologiestunden geschw\u00e4nzt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nArtensterben ist seit Millionen Jahren ein nat\u00fcrlicher \nVorgang, der nicht zu stoppen ist. Jedes menschliche \nHandeln stellt einen Eingriff in Natur und Umwelt dar \nund wird irgendwelche, auch sch\u00e4dliche Konsequenzen \nhaben. Die Ausw\u00fcchse zu reduzieren oder einzustellen \nsollte Ma\u00dfstab des Handelns sein. Wenn Sie dies so \ngemeint haben, h\u00e4tten Sie Ihren Antrag auch so formulie-\nren m\u00fcssen; denn wie er jetzt vorliegt, kann man ihn nur \nablehnen. \n\nNoch ein Tipp an die Staatsregierung: Lieber Staatsminis-\nter W\u00f6ller, Ihr Kollege, mein liberaler Freund in Nieder-\nsachsen, hat eine Wei\u00dfe Liste der Brut- und Gastv\u00f6gel \nerstellt. Sonst gibt es nur Rote Listen, aber er hat eine \nWei\u00dfe Liste dar\u00fcber erstellt, was schon geschafft wurde. \nWir in Sachsen haben seit 1990 das Zunehmen vieler \nArten zu verzeichnen. Deswegen w\u00e4re es ein Tipp an die \nStaatsregierung: Erstellen auch Sie einmal eine Wei\u00dfe \nListe f\u00fcr Sachsen, damit sich die Sachsen des Natur- und \nArtenschutzes annehmen und \u00fcber Erfolge freuen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde der Fraktionen. Gibt es weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Jawohl, Herr Clemen f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ohne Sie \nzeitlich extrem strapazieren zu wollen, w\u00fcrde ich gern frei \nnach Tucholsky mit dem Spruch \u201eMeine Herren, wo \nbleibt das Positive?\u201c einige Beispiele von Wiedereinb\u00fcr-\n\ngerungen zum Besten geben. Man kann dem Verschwin-\nden von Arten nicht nur dadurch begegnen, indem man \nLebensraum vorh\u00e4lt, sondern auch darin eine Chance \nsehen, in Sachsen verschwundene Arten wieder einzub\u00fcr-\ngern oder am Verschwinden befindliche Arten in ihrer \nPopulation zu st\u00e4rken. \n\nSo m\u00f6chte ich mich ganz besonders bei meinem Kollegen \nRolf J\u00e4hnichen bedanken, der sich Anfang der Neunziger-\njahre von einer Handvoll von Enthusiasten hat \u00fcberreden \nlassen, in Sachsen wieder Lachse \u201eeinzub\u00fcrgern\u201c. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nWir haben mittlerweile das erfolgreichste Lachsprojekt \nDeutschlands in Sachsen. Genauso war es mir eine gro\u00dfe \nFreude, mit unserem ehemaligen Umweltminister und \njetzigen Fraktionsvorsitzenden Steffen Flath \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: So?) \n\ndie W\u00fcrfelnatter wieder in den Elbauen ansiedeln zu \nd\u00fcrfen oder bei der Er\u00f6ffnung der Initiative \u201eFledermaus, \nkomm ins Haus\u201c der Landesstiftung f\u00fcr Natur und Um-\nwelt festzustellen \u2013 \n\n(Rita Henke, CDU: \nAber nicht ins Haus, ans Haus!) \n\n\u2013 so hie\u00df nun mal die Kampagne, liebe Freunde \u2013, dass \nsie ihre positiven Ergebnisse gezeitigt hat. Wir konnten \nuns mit dem Arbeitskreis f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \nam Montag vergangener Woche in Rietschen von dem \nErfolg des s\u00e4chsischen Wolfsprojektes \u00fcberzeugen und \nauch die Flussperlmuschel ist im Vogtland wieder hei-\nmisch geworden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wer?) \n\n\u2013 Die Flussperlmuschel. Ebenso verf\u00fcgen die Striegis und \ndie Freiberger Mulde im Regierungsbezirk Leipzig jetzt \nwieder \u00fcber eine Population von \u00c4schen, wenngleich die \nPopulationsgr\u00f6\u00dfe durch die Flutkatastrophe und \u00e4hnliche \nungl\u00fcckliche Umst\u00e4nde noch nicht die gew\u00fcnschte Gr\u00f6\u00dfe \nhat. Auch die in Sachsen sehr stark heimisch gewordenen \nKormorane haben dazu sicherlich ihren Beitrag geleistet. \n\n(Frank Kupfer, CDU: So ist es!) \n\nDie Elche in der Oberlausitz sind ebenfalls ein sehr \npositives Beispiel daf\u00fcr, dass sich einstmals verschwun-\ndene Arten in Sachsen wieder angesiedelt haben. Ich hatte \nvor drei Jahren die interessante Begegnung mit Elbebi-\nbern, die sich im Ketzerbach von einer Rampe in das \nWasser herunterrutschen lie\u00dfen. Das platschte immer so, \nals h\u00e4tten sich mittlere K\u00fche im Wasser getummelt. \n\nDas hei\u00dft also, liebe Freunde, meine Damen und Herren, \nes ist durchaus Positives zu vermelden, wenngleich die \nSorge dar\u00fcber \u00fcberwiegen muss, dass in Sachsen in den \nletzten Jahren viel zu viele Arten vom Aussterben bedroht \nsind bzw. unter Umst\u00e4nden als verschwunden angesehen \nwerden k\u00f6nnen. \n\nAls Letztes m\u00f6chte ich noch auf folgenden Punkt hinwei-\nsen: Wir haben es an einzelnen Stellen mit einem starken \n\n 9046\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n\u00dcberhandnehmen von Neophyten und Neozoen zu tun. \nDeren ungehinderte Ausbreitung stellt f\u00fcr einige in \nSachsen ans\u00e4ssige Arten eine gro\u00dfe Gefahr dar. Wir \nm\u00fcssen uns unserer Verantwortung als Pfleger der Kultur-\nlandschaft bewusst werden und an bestimmten Stellen die \nvorhandenen Handlungsspielr\u00e4ume nutzen, um das \n\u00dcberhandnehmen von Neophyten und Neozoen zur\u00fcck-\nzudr\u00e4ngen. \n\nGanz herzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Gibt \nes daraufhin weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich \nnicht sehen. Herr Staatsminister W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Erich K\u00e4stners \u201eKonferenz \nder Tiere\u201c lehrt uns, dass Tiere doch manchmal kl\u00fcger als \nwir Menschen sind. Am Ende der Geschichte werden die \nMenschen von den Tieren gezwungen, zum Wohle ihrer \nKinder zu handeln. \n\nDas Handeln zum Wohle unserer Kinder war auch Ziel \nder 9. Vertragsstaatenkonferenz des \u00dcbereinkommens \n\u00fcber die biologische Vielfalt, die heute zu Ende geht. Die \nKonferenz hat auf jeden Fall bewirkt, dass die Bedeutung \nder biologischen Vielfalt als Lebensgrundlage f\u00fcr uns und \nunsere Kinder st\u00e4rker im \u00f6ffentlichen Bewusstsein veran-\nkert ist. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich, dass sich auch der Landtag \nder Thematik annimmt. Jede Fraktion muss allerdings \nselbst wissen, mit welcher Art von Initiativen und Fragen \nsie dem Grundsatz des wohl gemeinsam getragenen \nAnliegens tats\u00e4chlich dient. \n\nSo haben es die B\u00fcndnisgr\u00fcnen als zielf\u00fchrend erachtet, \nihr Interesse in einer Gro\u00dfen Anfrage mit \u00fcber 200 Fragen \nund zahlreichen Kleinen Anfragen zu dokumentieren. So \nwird, um nur ein kleines Beispiel zu geben, in der Gro\u00dfen \nAnfrage minuti\u00f6s die Bestandsentwicklung und Verbrei-\ntung von 16 verschiedenen Tierarten, zum Teil seit 1960 \nund kreisweise, gefragt. Die j\u00fcngste Kleine Anfrage vom \n16. Mai thematisierte Bestandsr\u00fcckg\u00e4nge des Kuckucks \nin Sachsen. Um nicht missverstanden zu werden: Das ist \nIhr gutes parlamentarisches Recht. \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann \nund Elke Altmann, Linksfraktion) \n\nAllerdings geh\u00f6rt nach meinem Verst\u00e4ndnis zu einem \nverantwortungsbewussten parlamentarischen Handeln \nsich die Frage zu stellen, ob es wirklich sinnvoll ist, die \nNaturschutzverwaltungen nicht nur im Ministerium, \nsondern auch \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien bis hin zu den \nLandkreisen damit zu besch\u00e4ftigen, diesen \u00fcberbordenden \nWissensdurst zu stillen. Etwas Augenma\u00df bei der Frage-\nstellung w\u00fcrde den Naturschutzverwaltungen mehr \nArbeitszeit lassen, um den R\u00fcckgang der biologischen \nVielfalt mit konkreten Ma\u00dfnahmen bek\u00e4mpfen zu k\u00f6n-\nnen. \n\n(Beifall der Abg. Uta Windisch, CDU) \n\nKommen wir, der Jahreszeit entsprechend, noch einmal \nzum Thema Kuckuck. In der Kleinen Anfrage wird \ngefragt, welche Artenschutzma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt und \nwelche Einfl\u00fcsse von der Landwirtschaft ausge\u00fcbt wer-\nden, um den Bestand des Kuckucks zu stabilisieren. Im \nZusammenhang mit dem Klimawandel wird der Kuckuck \nimmer wieder als Beispiel f\u00fcr besonders gef\u00e4hrdete Arten \ngenannt. Auf \u00c4nderungen im Zugverhalten der Wirtsv\u00f6-\ngel und der Entwicklung der Nahrungsinsekten kann der \nKuckuck als Langstreckenzieher, der erst sp\u00e4t aus seinem \nWinterquartier zur\u00fcckkommt, kaum reagieren. Ich will \nder Beantwortung Ihrer Anfrage durch unsere Fachleute \nnicht weiter vorgreifen. \n\nMachen wir uns nichts vor: Man wei\u00df einfach noch zu \nwenig von den \u00f6kologischen Zusammenh\u00e4ngen in der \nNatur. Wir kennen nicht die genaue Artenzahl, nicht \neinmal in Sachsen, geschweige denn in der Welt. Damit \nwill ich nicht den R\u00fcckgang der biologischen Vielfalt \nkleinreden \u2013 ganz im Gegenteil: Unsere Roten Listen \nsprechen eine deutliche Sprache. Wir m\u00fcssen Lebensr\u00e4u-\nme erhalten und entwickeln. Wir m\u00fcssen gezielte Hilfs-\nma\u00dfnahmen bei hoch gef\u00e4hrdeten Arten vornehmen, aber \ndie notwendigen Ziele m\u00fcssen wir vor Ort \u2013 zur Not im \nEinzelfall \u2013 festlegen. Genau dies ist die Intention der \nManagementplanung und der anderen Instrumente, mit \ndenen wir ein wirksames Netz \u201eNatura 2000\u201c aufbauen. \nDavon profitiert unter anderem auch der Kuckuck. Allein \nmit abstrakten Absichtsbekundungen kommen wir nicht \nweiter. \n\nMeine Damen und Herren der B\u00fcndnisgr\u00fcnen! Im Kern \nIhres Antrages fordern Sie eine Landesstrategie nach dem \nVorbild der nationalen Strategie, den Beitritt zum \u201eCount-\ndown 2010\u201c und einen Bericht zum Umsetzungsstand des \nNetzes \u201eNatura 2000\u201c, der unter anderem den Erarbei-\ntungsstand der Managementplanung enth\u00e4lt. Erlauben Sie, \ndass ich Zeit und Papier spare und Ihnen den Stand der \nManagementplanung gleich jetzt mitteile: Mit Stand \nMai 2000 sind nunmehr 125 Pl\u00e4ne abgeschlossen. Wir in \nSachsen sind weiter als alle anderen Bundesl\u00e4nder. Die \nnationale Strategie ist voll von Zielen, die in Ma\u00df und \nZahl angegeben werden. Leider handelt es sich dabei oft \num Sachverhalte, zu denen ganz einfach die Datengrund-\nlage fehlt. Das Ziel, das Artensterben bis 2010 zu stoppen, \nist nur eines davon. Bei dieser Art und Weise der Zielaus-\nformung geht mir die Strategie zu weit. Ich werde nicht \nversprechen, was niemand versprechen kann. \n\nIm \u00dcbrigen frage ich mich, was nach 2010 geschieht. Ich \nhabe die Sorge, dass hier eine gut gemeinte Absicht, \nn\u00e4mlich Menschen zum Mitmachen zu bewegen, ins \nGegenteil verkehrt wird. Unsere Kritik \u00e4ndert nichts \ndaran, dass wir die Ziele der nationalen Strategie grund-\ns\u00e4tzlich mittragen und an ihrer Umsetzung mitwirken \nwerden. \n\nWir haben bereits Erhebliches geleistet und in den ver-\ngangenen Jahren 2002 bis 2007 insgesamt 141 Millio-\nnen Euro, EU- und Landesmittel, f\u00fcr den Naturschutz \n\n 9047\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nausgegeben. Aber wir d\u00fcrfen nicht nachlassen. Wir \nwerden auch zuk\u00fcnftig alles daransetzen, den R\u00fcckgang \nder biologischen Vielfalt aufzuhalten. \n\nHerr Abg. G\u00fcnther, ich komme Ihrem Vorschlag gern \nnach. Das haben wir bereits getan; Herr Kollege Clemen \nhat es dankenswerterweise ausgef\u00fchrt: Wir haben auch \nErfolge zu vermelden. Die Dynamik geht nicht nur in eine \nRichtung. \n\nDurch die Verbesserung der Gew\u00e4sserg\u00fcte in zahlreichen \ns\u00e4chsischen Flie\u00dfgew\u00e4ssern haben sich gef\u00e4hrdete Arten \nvermehrt oder wieder eingefunden, wie die Wasseramsel \noder die Gr\u00fcne Keiljungfer. Und \u00fcber die gezielte Wie-\ndereinsetzung des Lachses im Elbesystem haben Sie ja \nbereits von Herrn Clemen einiges geh\u00f6rt. \n\nDar\u00fcber hinaus ist der Wanderfalke heimisch geworden. \nEr br\u00fctet wieder regelm\u00e4\u00dfig in der S\u00e4chsischen Schweiz. \n\n(Beifall des Abg. Helmut Gregert, CDU) \n\nEr hat auch von gezielten Ansiedlungen und von unseren \nArtenschutzprojekten profitiert, meine Damen und Her-\nren. Durch einen Zwischenruf meines Fraktionsvorsitzen-\nden, Herrn H\u00e4hle, haben Sie auch erfahren, dass die \nW\u00f6lfe wieder heimisch geworden sind. Es gibt durchaus \nPositives zu vermelden. Dass die GR\u00dcNEN das nicht \npositiv sehen, ist mir auch klar. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen jetzt nicht noch \nweitere Papiere in dem Umfang, wie sie die GR\u00dcNEN \nfordern, sondern es ist Zeit zu handeln. Ganz aktuell sehe \nich eine der wichtigsten Herausforderungen darin, dass \ndie Naturschutzf\u00f6rderung nach der Richtlinie Nat\u00fcrli-\nches Erbe f\u00fcr alle F\u00f6rderkomplexe auch entsprechend in \nGang kommt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nIch verhehle nicht und habe das auch hier im Hohen \nHause nicht getan, dass es beim \u00dcbergang zur neuen \nF\u00f6rderperiode zu Schwierigkeiten gekommen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb arbeiten wir mit Hochdruck an einer L\u00f6sung, um \nBiotoppflegema\u00dfnahmen au\u00dferhalb der Agrarumwelt-\nma\u00dfnahmen \u00fcber eine Vergabe dieser Leistungen im \nlaufenden Jahr zu erm\u00f6glichen. Ich gehe davon aus, dass \ndie Leistungen im Juli ausgeschrieben und die Pflege-\nma\u00dfnahmen dann im September/Oktober realisiert wer-\nden k\u00f6nnen. Der \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \nLINKE fordert, dass die F\u00f6rderantr\u00e4ge sofort ins Netz \nkommen sollen, was wir in einem sogenannten verein-\nfachten Verfahren zu bewilligen haben. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist ein klarer Versto\u00df \ngegen EU-Verfahren. Ein solcher Versto\u00df n\u00fctzt weder \nSachsen noch unserem gemeinsamen Anliegen, Biotop-\npflegema\u00dfnahmen voranzubringen. Deswegen muss er \nabgelehnt werden. \n\nUnsere Ma\u00dfnahmen zum Erhalt der biologischen Vielfalt \nin den n\u00e4chsten Jahren sind komplex in den Bereichen \nNaturschutz, Land- und Forstwirtschaft sowie Fischerei-\n\nwirtschaft angelegt. In diesem Sinne erarbeiten wir derzeit \nunser Programm zur Erhaltung der biologischen Vielfalt \nim Freistaat Sachsen. \n\nIch gehe davon aus, dass wir dieses Programm Anfang \nkommenden Jahres vorlegen k\u00f6nnen. Das Programm wird \nzeigen, wie wir die nationale Strategie umsetzen werden. \nWir befinden uns damit in \u00dcbereinstimmung mit dem \nAntrag der CDU- und der SPD-Fraktion. Unser Weg ist \nklar. Im Mittelpunkt unseres Handelns steht das \u00f6kologi-\nsche Netz \u201eNatura 2000\u201c. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminis-\nter W\u00f6ller, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Nein, jetzt nicht w\u00e4hrend der \nAusf\u00fchrungen. Wir haben dann Gelegenheit, noch zu \ndiskutieren. \n\nIm Mittelpunkt unseres Handelns steht das \u00f6kologische \nNetz \u201eNatura 2000\u201c, das wir in einem funktionst\u00fcchtigen \nZustand erhalten und optimieren wollen. Wir werden \nerstens die Sicherung der Natura-2000-Gebiete durch \ngeeignete Instrumente vorantreiben; zweitens Ma\u00dfnah-\nmen zur Erhaltung und Entwicklung von Lebensr\u00e4umen \nund Populationen finanziell f\u00f6rdern; drittens die koopera-\ntive Managementplanung fortsetzen; viertens die Informa-\ntion und Beratung von Besuchern und Nutzern in den \nGebieten vorantreiben sowie f\u00fcnftens unser Monitoring-\nsystem f\u00fcr Arten und Lebensraumtypen ausbauen. \n\nWir haben einen ersten Bericht \u00fcber den Erhaltungszu-\nstand von Arten und Lebensr\u00e4umen erstellt, der dem-\nn\u00e4chst ver\u00f6ffentlicht wird. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nUnter dem Strich l\u00e4sst sich sagen, dass die Zust\u00e4nde \nbesser sind als erwartet, jedoch noch viel Arbeit vor uns \nliegt. \n\nIm n\u00e4chsten Bericht f\u00fcr den Zeitraum 2007 bis 2012, der \ndann auf den Daten unseres Monitoringnetzes basiert, \nwerden wir sehen, wie erfolgreich unsere Bem\u00fchungen \nwaren. \n\nFlankierend zum europ\u00e4ischen Netz \u201eNatura 2000\u201c \nwerden wir das \u00d6kokonto einf\u00fchren und anwenden, ein \nPilotprojekt zum Biotopverbund beginnen, weitere \nProjekte und Programme durchf\u00fchren und damit landes-\nweit bedeutsame Arten und Lebensr\u00e4ume erhalten und \nf\u00f6rdern. \n\nIm \u00dcbrigen kennt weder die Natur noch die biologische \nVielfalt Grenzen. Deswegen liegt mir sehr viel an der \ninternationalen Zusammenarbeit. Wir haben in unserem \nEuropab\u00fcro in Br\u00fcssel mit einer Konferenz zum europ\u00e4i-\nschen Netzwerk f\u00fcr Biodiversit\u00e4t gemeinsam mit den \npolnischen und mit den tschechischen Partnern deutlich \ngemacht, wie wir damit in Zukunft umgehen wollen. Ich \nbedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr diese konstruktive Zu-\n\n 9048\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nsammenarbeit mit unseren beiden Nachbarl\u00e4ndern Polen \nund Tschechien. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Schluss. Es \nist genug geredet worden. Lassen Sie uns die Zeit nutzen, \num zu handeln. Biologische Vielfalt erhalten hei\u00dft Le-\nbensgrundlagen sichern. \u201eEs geht um die Kinder.\u201c Mit \ndiesem Motto von K\u00e4stners \u201eKonferenz der Tiere\u201c m\u00f6ch-\nte ich schlie\u00dfen und Sie ersuchen, f\u00fcr den Antrag von \nCDU und SPD, das hei\u00dft f\u00fcr eine aktive Sicherung der \nbiologischen Vielfalt, zu stimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, \nHerr Minister. Gibt es daraufhin noch einmal den Bedarf \nnach einer allgemeinen Aussprache? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann kommen wir zu den Schlussworten. Es beginnt \ndie CDU mit Prof. Mannsfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Obwohl der Minister gerade \naufgerufen hat, es sei doch eigentlich genug geredet \nworden, ist am Ende einer solchen Debatte sicherlich \nnoch einmal ein kleines zusammenfassendes Wort not-\nwendig; obwohl es eindeutig ist, dass hier Taten und \nHandlungen erforderlich sind. \n\nMeine Damen und Herren! Der Ausweg aus der durchaus \nprek\u00e4ren Situation \u2013 das haben die Redebeitr\u00e4ge deutlich \ngemacht \u2013 kann keine aktionistische Herangehensweise \nsein. Der einzig Erfolg versprechende Weg ist es, noch \nbesser zu verstehen, die Nutzungsprozesse mit den Erfor-\ndernissen der Artenerhaltung zu verzahnen, statt weitge-\nhend wirkungslose Programme zu fordern. \n\nGut, man k\u00f6nnte sich in mancher Gegend und f\u00fcr die eine \noder andere Tierart zum Beispiel Schongebiete vorstellen, \ndamit sich Best\u00e4nde erholen k\u00f6nnen. Aber das Ministeri-\num kann nicht, wie gefordert, nun f\u00fcr Hunderte von Tier- \nund Pflanzenarten Erhaltungskonzepte entwerfen oder gar \numsetzen. \n\nDie Benennung der besonders ung\u00fcnstigen Verh\u00e4ltnisse \nim Offenland, die ja nicht zu leugnen sind, veranlasst \nmich aber doch zu einer Feststellung, die sehr wichtig ist. \nMeine Damen und Herren, eine solche Aussage richtet \nsich nicht gegen die Landbewirtschafter, deren schwierige \nSituation man auch respektieren muss. Hier muss die \nPolitik, zumal die europ\u00e4ische Agrarpolitik, Rahmenbe-\ndingungen schaffen, die den Bauern hinreichende Chan-\ncen zum Schutz der biologischen Vielfalt geben. Die \nBemessung von Subventionen an der Fl\u00e4che ist diesbe-\nz\u00fcglich die nachteiligste Form, um Arten zu erhalten. \nLebens- und R\u00fcckzugsr\u00e4ume gehen immer mehr verloren, \nwenn die letzten Ackerrandstreifen, Hecken und kleinsten \nSplitterfl\u00e4chen intensiv genutzt werden. \n\nDie in der F\u00f6rderrichtlinie Nat\u00fcrliches Erbe aufgenom-\nmene F\u00f6rderkategorie der naturschutzfachlichen Beratung \nder Landwirte halte ich f\u00fcr einen wichtigen und weitrei-\n\nchenden Ansatz zu diesen eben genannten besseren \nChancen. Denn wir sollten bei all diesem durchaus \nkritischen Gesamtbild nicht vergessen, wie viele Projekte \nzum Arten- und Biotopschutz es gab und gibt. \n\nMein Kollege Clemen hat das zwar an einzelnen ausge-\nw\u00e4hlten Beispielen \u2013 und der Minister hat sie erg\u00e4nzt \u2013 \nschon gezeigt, aber an dieser Stelle, meine Damen und \nHerren, ist es mir regelrecht ein Bed\u00fcrfnis, denen zu \ndanken, die zu der positiven Entwicklung in Sachsen \nunter schwierigen Umst\u00e4nden die wirkungsvollsten \nBeitr\u00e4ge geleistet haben. Das ist f\u00fcr mich der ehrenamtli-\nche Naturschutz in diesem Land und das sollten wir im \nRahmen dieser Debatte w\u00fcrdigen und anerkennen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch denke, dass f\u00fcr die Gesamtbetrachtung \u2013 das ist \nvielleicht f\u00fcr viele Abgeordnete auch ein Anlass, sich an \ndie Lekt\u00fcre zu machen \u2013 die Erkl\u00e4rung der 16 deutschen \nUmweltminister vom 7. Mai zu nennen ist. Die \u201eMainzer \nErkl\u00e4rung\u201c beinhaltet eigentlich den Handlungsrahmen, \nvon dem Minister W\u00f6ller, quasi heruntergebrochen auf \nSachsen, gesprochen hat. \n\nIch will zum Abschluss sagen, dass ich drei Schwerpunkte \nf\u00fcr besonders relevant halte: Das ist die Entwicklung und \nSicherstellung des Biotopverbundsystems, es ist die \nabstrichlose Umsetzung von Managementpl\u00e4nen in den \nNatura-2000-Gebieten und es sind die Bem\u00fchungen \u2013 \nzumindest die intensiven Bem\u00fchungen darum! \u2013 um die \nErhaltung unzerschnittener Lebensr\u00e4ume. \n\nMeine Damen und Herren, das Ganze kostet nat\u00fcrlich \nGeld. Wir kennen die Summen, die aus Landesmitteln und \naus europ\u00e4ischen Mitteln eingestellt werden. Aber ich \ndenke, das Parlament wird sich auch angesichts seiner \nbevorstehenden Haushaltsdebatte an die heutigen Er\u00f6rte-\nrungen erinnern k\u00f6nnen, wenn es Entscheidungen zu \ntreffen hat. \n\nDie Situation bei der Erhaltung des Naturkapitals als Teil, \nund zwar unersetzlichen Teil, unserer Kulturlandschaft ist \nvon uns in vielen Beitr\u00e4gen heute durchaus auch kritisch \neingesch\u00e4tzt worden. Aber die Nutzung und die Umset-\nzung der vorhandenen und der neuen Instrumente k\u00f6nnen \ndoch wohl \u2013 die Hoffnung und die Zuversicht haben wir \u2013 \nstabilisierend bei der Arterhaltung wirken. \n\nObwohl beide Antr\u00e4ge, wenn Sie sie nebeneinander legen, \nscheinbar das gleiche Ziel haben, halte ich den Antrag der \nKoalitionsfraktionen als einzigen f\u00fcr politisch umsetzbar \n\u2013 und daran sollten wir unsere Entscheidungen messen \u2013, \nsodass ich Sie um Zustimmung zur Drucksache 4/11671 \nbitte. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar gleichzeitig das Schlusswort der Koalition. \u2013 Herr \nLichdi, Sie haben das Schlusswort zu dem zweiten Antrag \nf\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\n 9049\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Auch wenn es \nIhrem Feindbild nicht entspricht: Wenn Sie meiner Rede \nzugeh\u00f6rt h\u00e4tten, Herr H\u00e4hle, \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Habe ich!) \n\ndann h\u00e4tten Sie durchaus bemerken k\u00f6nnen, dass ich die \nErfolge, die es auch in Sachsen im Artenschutz gibt, \nausdr\u00fccklich gew\u00fcrdigt habe. Die Tierarten, die Herr \nClemen genannt hat, sind mir nat\u00fcrlich alle sehr wohl \nbekannt. \n\nMan kann vielleicht noch erg\u00e4nzen: Sie haben den Wei\u00df-\nstorch weggelassen. \u2013 Jetzt will ich nicht mutma\u00dfen, dass \nSie ihn weggelassen haben, weil er im R\u00fcckgang begrif-\nfen ist. Ich wei\u00df auch, dass das Wei\u00dftannenprogramm \nsehr gut ist; dazu gab es in diesem Fr\u00fchjahr auch eine \ngro\u00dfe Pflanzaktion. Das k\u00f6nnte man auch noch nennen. \nAlso, ich denke, das habe ich durchaus im Blick. \n\nHerr Mannsfeld, Sie haben wie immer die richtige Er-\nkenntnis; Ihr Einfluss auf die Staatsregierung und auf Ihre \nFraktion ist allerdings begrenzt. Das h\u00f6rt jeder, wenn er \nIhnen zuh\u00f6rt. Ihre Reden verstehe ich nicht so sehr als \ngegen meine Fraktion gerichtet, sondern vielmehr als fast \nschon teilweise verzweifelten Appell an Ihre eigene \nFraktion. Ich denke, auch so ist zu erkl\u00e4ren, warum Sie \ndaf\u00fcr pl\u00e4dieren, einen, wie Sie es nennen, \u201eumsetzbaren\u201c \nAntrag \u2013 ich sage mal, einen weichgesp\u00fclten Antrag, \neinen Antrag, der niemandem wehtut \u2013 zu verabschieden. \nWarum Sie dessen Verabschiedung empfehlen, erkl\u00e4rt \nsich, glaube ich, von selbst. \n\nIch m\u00f6chte noch einen R\u00fcckblick machen. Vor zwei \nJahren habe ich hier den damaligen Umweltminister \nTillich gefragt: Plant denn die Staatsregierung die Erar-\nbeitung einer s\u00e4chsischen Biodiversit\u00e4tsstrategie? \u2013 \nDarauf wurde mir geantwortet: Nein, das brauchen wir \nnicht und das k\u00f6nnen wir auch noch gar nicht tun, weil \nn\u00e4mlich die Bundesstrategie noch nicht vorliegt. \u2013 Seit \ndem 07.11.2007 liegt eine Bundesstrategie vor. Jetzt \nerfahren wir, dass die Staatsregierung sagt: Wir waren \neigentlich dagegen, dass es diese Bundesstrategie gibt, \nund jedenfalls war uns diese viel zu konkret. \u2013 Wenn man \ngenau dahinterschaut, wei\u00df man, dass die Bundesstrategie \ndurch massiven Lobbydruck erheblich verw\u00e4ssert worden \nist. Dann sagt er: Wir unterst\u00fctzen es aber trotzdem. \u2013 \nNun frage ich mich: Ist das glaubhaft? Ich glaube, ein \npaar Zweifel sind durchaus schon angebracht. \n\nNein, diese Verbalbekenntnisse, die der Staatsminister \nund die Sprecher der Koalition hier abgelegt haben wenig \nglaubhaft, weil alle, die sich seit L\u00e4ngerem mit dem \nThema \u201eNaturschutz in Sachsen\u201c besch\u00e4ftigen \u2013 und ich \nglaube, das sind die Redner \u2013, wissen, dass es so etwas \nwie eine \u201eHidden Agenda\u201c gibt, also eine versteckte \nAgenda, wie mit Naturschutz in Sachsen umzugehen ist. \nNaturschutz ist eben hier in Sachsen nur ein medieninsze-\nnierter Fr\u00fchjahrsspaziergang. Es sind sch\u00f6ne Aufdrucke. \nMan macht auch mal eine nette Konferenz, zu der man \n\neinen kritischen Professor einl\u00e4dt. Aber man h\u00e4lt sich \ndann nicht an das, was er empfiehlt. \n\nGenauso ist auch Ihr Bericht. Ich hatte eigentlich erwartet, \ndass die Koalitionsredner ihren Antrag jetzt f\u00fcr erledigt \nerkl\u00e4ren, weil sie diesen Bericht von Herrn W\u00f6ller so toll \nfinden. Ich wei\u00df nicht, ob Sie diesen Bericht auch gelesen \nhaben. Wenn Sie diesen Bericht mal lesen, dann merken \nSie, dass das eine durchaus gute Zusammenfassung der \nPolitik ist, die schon seit Jahren gemacht wird. Aber neue \nAns\u00e4tze kann ich darin nicht erkennen. Es ist bezeichnend \nf\u00fcr die unengagierte, desinteressierte und besch\u00f6nigende \nHaltung des SMUL bez\u00fcglich der Naturschutzpolitik in \nSachsen. \n\nIch sage Ihnen ganz eindeutig: Trotz der durchaus nicht \nwegzuredenden Erfolge, die es in kleinen Teilbereichen \ngibt, reicht das f\u00fcr einen effektiven Naturschutz nicht aus. \nSo werden Sie das Artensterben in der Offenlandschaft, in \nder Agrarlandschaft sicherlich nicht stoppen k\u00f6nnen und \nich kann Ihnen versichern \u2013 aber dessen sind Sie sich ja \nschon gewiss \u2013, dass wir Ihnen das immer wieder aufs \nBrot schmieren werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das zweite \nSchlusswort. \u2013 Meine Damen und Herren, wir kommen \nzur Abstimmung. Zu dem Antrag, \u00fcber den wir zuerst \nabstimmen, dem Antrag der Fraktionen der CDU und der \nSPD, gibt es keinen \u00c4nderungsantrag. Also, ich lasse jetzt \nabstimmen \u00fcber die Drucksache 4/11671 und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Antrag der Fraktio-\nnen der CDU und der SPD meine Herren! \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und keinen Gegenstimmen ist dieser Antrag \nangenommen worden. \n\nWir kommen zum Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN. \nDazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag von der Linksfrakti-\non, der noch einmal von Frau Kagelmann eingebracht \nbzw. verteidigt wird. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren Abgeordnete! \u201eDer Schutz der \nbiologischen Vielfalt ist neben dem Klimaschutz die \nzentrale \u00f6kologische Herausforderung des 21. Jahrhun-\nderts\u201c, so Staatsminister W\u00f6ller. In Sachsen aber geriet \ngerade die Biotoppflege mit der neuen F\u00f6rderperiode \u201eins \nStocken\u201c, wie es regierungsamtlich verlautet. \n\nDie Mitglieder der Linksfraktion w\u00fcrden zu gern erfah-\nren, warum es in den Vorjahren nicht m\u00f6glich war, eine \nF\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der wiederkehrenden \nBiotoppflege ab 2008 zusammenzubasteln, die bei der \nEurop\u00e4ischen Kommission gr\u00fcnes Licht erh\u00e4lt. Es war \ndoch langfristig bekannt, dass die alte Richtlinie am \n31.12.2007 ausl\u00e4uft. \n\nNun bieten Sie, Staatsminister W\u00f6ller, kleinlaut eine \n\u00dcbergangsl\u00f6sung an, nach der die Durchf\u00fchrung der \nNaturschutzpflege ab September beginnen soll. Wenn Sie \n\n 9050\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nmeinen, mit dieser \u00dcbergangsl\u00f6sung in diesem Jahr die \nBiotoppflege sicherstellen zu k\u00f6nnen, und wenn Sie \nmeinen, dass die F\u00f6rders\u00e4tze ausk\u00f6mmlich sein werden, \ndann irren Sie. Ich m\u00f6chte auf die Schreiben der s\u00e4chsi-\nschen Naturschutzvereine hinweisen, in denen auf den \nunhaltbaren Zustand ausbleibender F\u00f6rderung der Bio-\ntoppflege hingewiesen wurde. Am 18. M\u00e4rz 2008 schrieb \nIhnen einer der Vorsitzenden \u2013 ich zitiere auszugsweise \u2013: \n\u201eDiese Situation ist \u00e4u\u00dferst unbefriedigend, da keine \nF\u00f6rderantr\u00e4ge gestellt werden k\u00f6nnen. Mit den Pflege-\nma\u00dfnahmen muss \u2013 wie jedes Jahr im Mai \u2013 bereits \nbegonnen werden. Die Beweidung bei einer Pflege mit \nRindern oder Schafen l\u00e4uft bereits seit Jahresbeginn.\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es!) \n\nUnd weiter: \u201eDie ver\u00f6ffentlichten F\u00f6rders\u00e4tze f\u00fcr die  \nB-1-Ma\u00dfnahmen sind aus naturschutzfachlicher Sicht \nebenfalls nicht nachvollziehbar. Beispielsweise ist bei den \nPfleges\u00e4tzen mit mittlerer und hoher Erschwernis keine \nzweite Mahd vorgesehen. Da auf den betreuten Natur-\nschutzfl\u00e4chen in FFH-Gebieten die Mahd nicht in Abh\u00e4n-\ngigkeit von der Verwertung des M\u00e4hgutes, sondern von \nvorhandenen gesch\u00fctzten Tier- und Pflanzenarten durch-\ngef\u00fchrt wird, kann ohne die erforderliche Aufwandsent-\nsch\u00e4digung auf diesen Fl\u00e4chen keine zweite Mahd mehr \ndurchgef\u00fchrt werden.\u201c \n\nIn den Naturschutzvereinen und Landschaftspflegever-\nb\u00e4nden macht sich Verbitterung breit, weil die Leistungen \nzur Biotoppflege ab Juli ausgeschrieben werden sollen. \nDie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Verb\u00e4nden \nsind Fachleute. Sie kennen die Pflanzen und Tiere, haben \ndie Schutzgebietsfl\u00e4chen \u00fcber Jahrzehnte beobachtet und \nzum Teil wissenschaftlich untersucht. Die Pflegema\u00df-\nnahmen sind nach den besonderen Bed\u00fcrfnissen der am \nst\u00e4rksten gef\u00e4hrdeten Arten ausgerichtet. Oftmals sind \nMahd- oder Pflegezeitpunkt sehr stark von der Jahreswit-\nterung abh\u00e4ngig. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Kagelmann, \nschauen Sie bitte auf die Uhr. Einen Satz bitte noch. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Wir fordern die \nStaatsregierung auf: Tun Sie alles zur maximalen Be-\nschleunigung der F\u00f6rderung. Nutzen Sie die Spielr\u00e4ume, \ndie das s\u00e4chsische Haushaltsrecht zur Vereinfachung der \nF\u00f6rderung bietet, und verstecken Sie sich nicht weiter \nhinter der EU. Ich denke, dass wir nicht Landschaftspfle-\nger und Naturschutzvereine f\u00fcr Unterlassungss\u00fcnden des \nSMUL verantwortlich machen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr \nProf. Mannsfeld m\u00f6chte darauf reagieren. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Unabh\u00e4ngig von meinen Zweifeln, \nob das die Begr\u00fcndung eines \u00c4nderungsantrages oder \nnicht ein Redebeitrag mit v\u00f6llig anderem Hintergrund \nwar, stelle ich zwei Dinge fest: Wir haben bereits eine \n\nAbstimmung \u00fcber einen der konkurrierenden Antr\u00e4ge \nhinter uns, und wir haben auch keinen Zweifel gelassen, \ndass die Koalition dem Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht zustimmen wird. Insofern \nw\u00e4re es ganz einfach zu sagen: Wir brauchen dann auch \nkeinen \u00c4nderungsantrag. \n\nAber ich m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Es gibt hier \nkeine Debatte \u00fcber die Frage, ob diese F\u00f6rderprogramme \nin diesem Jahr gl\u00fccklich oder ungl\u00fccklich gelaufen sind, \nsondern es gibt eine Aufforderung, F\u00f6rderantr\u00e4ge ins \nInternet zu stellen. Dazu hat der Staatsminister eindeutig \nund entsprechend den Vorschriften geantwortet, dass es \nden beihilferechtlichen Erfordernissen der EU widerspr\u00e4-\nche, wenn wir so etwas in Sachsen tun w\u00fcrden. Deshalb \nist sowohl der \u00c4nderungsantrag vom Inhalt als auch im \nSinne des Antrages, zu dem er gestellt worden ist, von uns \nabzulehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr Kollege Lichdi, Sie m\u00f6chten auch noch einmal zu \ndem \u00c4nderungsantrag sprechen. Dann tun Sie das bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Mit Ihrer Erlaubnis, Herr \nPr\u00e4sident, w\u00fcrde ich das gern tun. \n\nIch halte dieses Trauerspiel um die \u201eRichtlinie nat\u00fcrliches \nErbe\u201c f\u00fcr einen wirklichen Skandal, den sich die Staatsre-\ngierung hier leistet. Deshalb werden wir allem, was hier \nDruck macht, und auch diesem \u00c4nderungsantrag zustim-\nmen und uns nicht hinter beihilferechtlichen Bedenken, \nwie sie vorgebracht worden sind, verstecken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \nHerr Lichdi, ich habe an Sie gleich eine Frage. Es ist von \nder NPD-Fraktion punktweise Abstimmung erbeten \nworden. Stimmen Sie als einreichende Fraktion dem zu? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, wir stimmen nicht zu. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie stimmen nicht \nzu. Dann stimmen wir jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion mit der Drucksache 4/12423 ab. Wer \nstimmt dem \u00c4nderungsantrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt \nihm nicht zu? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei keinen Enthaltungen und einer Reihe von Zustim-\nmungen mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nWir stimmen in G\u00e4nze \u00fcber den Antrag der Fraktion \nGR\u00dcNE, Drucksache 4/11820, ab. Bei Zustimmung bitte \nich um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen \nZahl von Zustimmung ist der Antrag dennoch mit Mehr-\nheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 9051\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nMindestsch\u00fclerzahl als Zuwendungsvoraussetzung bei der Vergabe von \nF\u00f6rdermitteln f\u00fcr Schulhausbau und Schulhaussanierung \n\nDrucksache 4/11954, Antrag der Linksfraktion \n\nDie einreichende Fraktion beginnt. Danach die gewohnte \nReihenfolge. Frau Falken, bitte, f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu guter Bildung \nund Lernkultur geh\u00f6ren auch gut sanierte und gut aus-\ngestattete Schulgeb\u00e4ude. Der Antrag meiner Fraktion \nbesch\u00e4ftigt sich mit der Bewilligung von F\u00f6rdermitteln \nf\u00fcr den Schulhausbau und die Schulhaussanierung. Es ist \nnicht das erste Mal, dass wir uns in diesem Hohen Hause \nmit diesem Thema besch\u00e4ftigen. Insbesondere die demo-\nkratischen Oppositionsfraktionen haben dieses Thema \nmehrfach auf die Tagesordnung gesetzt. Jahrelang wurden \nF\u00f6rdermittel zur\u00fcckgehalten und als Druckmittel f\u00fcr \nSchulschlie\u00dfungen benutzt. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\n\u2013 Das werde ich Ihnen gleich beweisen, Herr Kultusmi-\nnister Flath. \u2013 Dieser Antrag ist entstanden, weil sich \nzahlreiche Schultr\u00e4ger und B\u00fcrger an uns gewandt haben. \nSie hatten Informationen, dass die beantragten F\u00f6rdermit-\ntel nicht ausgereicht werden sollen. Die neue F\u00f6rderricht-\nlinie \u201eSchulhausbau\u201c vom Januar 2008 bezieht sich bei \nder Vergabe von F\u00f6rdermitteln auf die Schulnetzplanver-\nordnung. Diese ist allerdings vom Oktober 2001. Ich \nglaube, Herr Flath, diesbez\u00fcglich hat Ihr Ministerium \ngewaltig geschlafen. \n\nBereits im Juli 2004 wurde in Sachsen ein neues Schulge-\nsetz erlassen. In diesem Schulgesetz wurde der Klassen-\nteiler von 33 Sch\u00fclern auf 28 Sch\u00fcler gesenkt. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Und das ist richtig!) \n\nEin solcher Klassenteiler ist immer noch zu viel. Aber \ndieses Thema will ich jetzt nicht aufmachen, denn wir \nhaben \u00fcber den FDP-Antrag bereits am Mittwoch disku-\ntiert. Die Richtwerte f\u00fcr die Klassenbildung m\u00fcssen \nangepasst werden, denn wir haben ein anderes Schulge-\nsetz und andere Voraussetzungen. Wir haben bereits am \nMittwoch \u00fcber die Richtwerte gesprochen. Richtwerte \nwerden aus den durchschnittlichen Klassengr\u00f6\u00dfen gebil-\ndet. Ich will sie noch einmal nennen: Die durchschnittli-\nchen Klassengr\u00f6\u00dfen betragen zurzeit an Grundschulen \n19,5 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, an den Mittelschulen \n21 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und an den Gymnasien \n23 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen und hierzu die \nMittelschule anf\u00fchren, um die Praxis der Vergabe deutlich \nzu machen. Im Schulgesetz, also der gesetzlichen Grund-\nlage, steht, dass in einer Klassenstufe 20 Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler pro Klasse sein m\u00fcssen, um diese zu bilden. \nDiese Klassenstufe muss zweiz\u00fcgig sein, also brauche ich \n\n40 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, um eine Klassenstufe \nentsprechend zu bilden. Die Schulnetzplanverordnung \nsieht 25 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler pro Klasse als Richt-\nwert vor. Das sind 50 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Die \ndurchschnittliche Klassengr\u00f6\u00dfe im Mittelschulbereich \nbetr\u00e4gt 21 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\nHieraus ergeben sich f\u00fcr uns gravierende Widerspr\u00fcche \nzum Schulgesetz und zur durchschnittlichen Klassengr\u00f6-\n\u00dfe, die \u00fcbrigens auch in der Schulnetzplanverordnung als \nBegriff \u2013 auch mit der Erl\u00e4uterung dazu \u2013 verwendet \nwird. \n\nBesonders freue ich mich \u00fcber die \u00c4u\u00dferung des Herrn \nDr. H\u00e4hle, der sich einz\u00fcgige Mittelschulen vorstellen \nkann, wie wir am Mittwoch geh\u00f6rt haben. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nIch habe kein Wort gesagt!) \n\nHerr H\u00e4hle, dazu m\u00f6chte ich Sie besonders begl\u00fcckw\u00fcn-\nschen, weil es auch einmal sch\u00f6n ist, wenn man seine \neigene Meinung vertreten darf. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: In sorbischen \nGebieten, Frau Kollegin!) \n\nDer Schultr\u00e4ger kann nach dem Schulgesetz in der \nGrundschule mit 15 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern eine \nKlasse bilden, und das sogar einz\u00fcgig. Gef\u00f6rdert werden \ndiese Schulgeb\u00e4ude aber nicht, denn sie m\u00fcssen nach den \nRichtwerten zweiz\u00fcgig sein. \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau hat einen wesentlichen \nMangel. Ich m\u00f6chte hierzu ganz besonders innehalten. \nDie Barrierefreiheit spielt in dieser Richtlinie \u00fcberhaupt \nkeine Rolle. Die Integration dieser Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler ist nur m\u00f6glich, wenn die Voraussetzungen an den \ns\u00e4chsischen Schulen geschaffen werden. Wir fordern Sie \ndaher auf, Herr Kultusminister \u2013 ich spreche Sie jetzt als \nKultusminister an, weil Sie zurzeit viele Funktionen \nhaben \u2013, die Barrierefreiheit als festen Bestandteil in die \nneue F\u00f6rderrichtlinie hineinzuschreiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist \u00fcbrigens sch\u00f6n, aus der Opposition heraus auch \nregieren zu k\u00f6nnen. Es macht Spa\u00df; denn unser Antrag ist \nin den Gesch\u00e4ftsgang gegangen. Er steht auf der Tages-\nordnung des Plenums, und in der vergangenen Woche \nerkl\u00e4rte Herr Flath in der Sitzung der CDU-Fraktion, dass \nbereits 72,9 Millionen Euro F\u00f6rdermittel ausgereicht \nwurden und bis zum Ende des Monats Mai noch \n53,6 Millionen Euro ausgereicht werden; und heute lese \nich in der Presseerkl\u00e4rung des Kultusministers, dass es \nsogar 150 Millionen Euro sind. \n\n 9052\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Was f\u00fcr ein \nZufall! \u2013 Zuruf des Abg. Weichert, GR\u00dcNE) \n\nKlasse, Herr Flath! Das klingt richtig gut. Aber schauen \nwir doch einmal genauer hin. Nehmen wir das Beispiel \nLeipzig. In der vergangenen Woche hat die Stadt Leipzig \nden F\u00f6rdermittelbescheid f\u00fcr die Jahre 2006 und 2007 \nbekommen. Gelder, die bereits in 2006 oder 2007 bean-\ntragt bzw. ben\u00f6tigt wurden, sind also genehmigt worden. \nDas relativiert die Zahl wieder. F\u00fcr das Jahr 2008 \u2013 ich \nhatte erwartet, dass das sozusagen gleich mit gemacht \nwird \u2013 wird die Bereitstellung f\u00fcr das IV. Quartal in \nAussicht gestellt. Da sehen die Zahlen aus meiner Sicht \nnat\u00fcrlich wieder ganz anders aus. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fcck-\nlich, Herr Flath, dass der F\u00f6rdermittelbescheid f\u00fcr die \nStadt Leipzig auch f\u00fcr einz\u00fcgige Grundschulen erteilt \nworden ist. Gleichzeitig verstehen wir aber \u00fcberhaupt \nnicht, dass in der Stadt Chemnitz genau dies nicht ge-\nschieht; denn in der Stadt Chemnitz haben Sie dazu \naufgefordert, Grundschulen nach den alten Richtwerten \nder Klassenst\u00e4rken mit der Begr\u00fcndung zusammenzule-\ngen, es m\u00fcssten Lehrer eingespart werden. \n\n(Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nDas war falsch!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob das falsch ist. Sie m\u00fcssen einmal in \nIhre Papiere schauen, ob es vielleicht doch richtig ist. \n\nWir haben am Mittwoch von Klassenst\u00e4rken gesprochen, \nund wir waren uns, denke ich, sehr einig, dass man in \nkleineren Klassen besser lernen kann. Selbst Sie, \nHerr Flath, haben das gesagt. Wenn wir die Klassen an \nGrundschulen zusammenlegen und Klassenst\u00e4rken um die \n28 oder 25 haben, ist dies f\u00fcr die p\u00e4dagogische Arbeit \nnicht sinnvoll, insbesondere f\u00fcr die 1. und 2. Klassen. \n\nWir fordern Sie auf, die F\u00f6rdermittelvergabe nicht mehr \nals Druckmittel f\u00fcr die Schulschlie\u00dfungen im Freistaat \nSachsen zu verwenden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Linksfraktion fordert, dass Vorausset-\nzung f\u00fcr die F\u00f6rdermittelvergabe im Schulhausbau in \nallen F\u00e4llen die Mindestsch\u00fclerzahl sein soll. In der \nBegr\u00fcndung zum vorliegenden Antrag wird ausgef\u00fchrt, \ndass die Regelung in der neuen F\u00f6rderrichtlinie die \ngesetzlichen Bestimmungen des \u00a7 4a \u00fcber Mindestsch\u00fc-\nlerzahlen vollkommen au\u00dfer Acht lasse und dadurch \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zugemutet werde, weiterhin in \nunsanierten Schulgeb\u00e4uden lernen zu m\u00fcssen, und die \nSchlie\u00dfung von weiteren Schulen gef\u00f6rdert werde. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Frau Falken! Ich m\u00f6ch-\nte gleich voranstellen, dass diese Aussagen nat\u00fcrlich \nfalsch sind. Sie sind bestenfalls dazu geeignet, f\u00fcr Sie als \nOpposition mit dem Problem umzugehen, dass durch die \n\nStaatsregierung und durch die Koalitionsfraktionen \ngerade in Fragen des Schulhausbaues in den letzten \nJahren viel geschehen ist und seit Beginn dieses Jahres \nmit viel Engagement gerade im Schulhausbau vieles \nvonstatten gegangen ist. Dass dies nat\u00fcrlich nicht in Ihr \nOppositionskonzept passt, ist klar. Nun brauchen Sie \nirgendeine Konstellation und eine Darstellung, um sich \ndamit auseinanderzusetzen. Das ist der ganze Hintergrund \nIhres Antrages. \n\nEs ist sowohl an den seit Jahresbeginn ausgereichten \nBewilligungen als auch mit Blick auf die in Aussicht \ngestellten F\u00f6rdermittel f\u00fcr den Schulhausbau absehbar, \ndass wir nach wie vor \u2013 und in diesem Jahr in besonderer \nWeise \u2013 der Sanierung von Schulgeb\u00e4uden eine hohe \nPriorit\u00e4t einr\u00e4umen. Es kann also \u00fcberhaupt nicht davon \ndie Rede sein, dass hier irgendetwas ins Hintertreffen \nger\u00e4t. \n\nMeine Damen und Herren! Um mich mit dem vorliegen-\nden Antrag auseinanderzusetzen, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst auf \ndie beiden Rechtsgrundlagen eingehen, die von dem \nAntrag tangiert werden. Dies ist zum einen in der Tat das \nSchulgesetz und zum anderen \u2013 Sie haben es angespro-\nchen, Frau Falken \u2013 die F\u00f6rderrichtlinie \u201eSchulhausbau\u201c \nin der Fassung vom 1. Januar 2008. Ich denke, sie liegt \nIhnen vor bzw. Sie kennen sie. \n\nIm \u00a7 4a des S\u00e4chsischen Schulgesetzes ist geregelt, \nwelche Mindestsch\u00fclerzahlen f\u00fcr die Einrichtung von \nKlassen notwendig sind. Im Zusammenhang mit dem zur \nDiskussion stehenden Problem muss man allerdings auch \n\u2013 liebe Frau Falken, das haben Sie nicht getan \u2013 den \u00a7 23 \ndes Schulgesetzes in die Betrachtung einbeziehen. Darin \nist in Abs. 2 geregelt, dass der Schultr\u00e4ger f\u00fcr die schuli-\nschen Organisationsma\u00dfnahmen sowie f\u00fcr die Abdeckung \ndes Sachbedarfes der Schulen grunds\u00e4tzlich zust\u00e4ndig ist. \nZum Sachbedarf geh\u00f6ren dabei insbesondere die Errich-\ntung und Unterhaltung von Schulgeb\u00e4uden, die Ausstat-\ntung der Schulr\u00e4ume sowie die Lehr- und Lernmittel. In \nder vom 1. Januar 2008 an g\u00fcltigen F\u00f6rderrichtlinie \n\u201eSchulhausbau\u201c ist zudem geregelt, dass eine Zuwendung \n\u2013 neben anderen Voraussetzungen \u2013 nur dann gew\u00e4hrt \nwerden kann, wenn an der Schule die in der Anlage zur \nSchulnetzplanungsverordnung vom 2. Oktober 2001 ent-\nhaltenen Richtwerte f\u00fcr die Klassenbildung eingehalten \nwerden. In begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen kann hiervon \nabgewichen werden. \n\nBei Schulen im l\u00e4ndlichen Raum nach Ma\u00dfgabe der \nRaumkategorien des Landesentwicklungsplanes Sachsen \nkann eine F\u00f6rderung dann erfolgen, wenn die Mindest-\nsch\u00fclerzahlen gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Abs. 1 des Schulgesetzes und \ndie Mindestz\u00fcgigkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Abs. 3 eingehalten \nwerden. Diese Voraussetzung gilt neben der Vorausset-\nzung der langfristigen Sicherstellung des Bestandes des \njeweiligen Objektes. \n\nIn der Pressemitteilung des Kultusministeriums vom \n9. April 2008 wurde ge\u00e4u\u00dfert, dass f\u00fcr die Schulen im \nl\u00e4ndlichen Raum wie bisher Mindestsch\u00fclerzahlen und \nZ\u00fcgigkeiten herangezogen werden, und bei Schulen \n\n 9053\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nau\u00dferhalb des l\u00e4ndlichen Raumes, also in Ballungszent-\nren, wird nach wie vor \u2013 und zu Recht; wir haben es am \nMittwoch diskutiert \u2013 auf die Einhaltung der Klassen-\nrichtwerte, das hei\u00dft auf 25 Sch\u00fcler, geachtet. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man diese geltenden \nRahmenvorgaben zugrunde legt, ergeben sich \u00fcberhaupt \nkeine Unstimmigkeiten bei der Vergabe von F\u00f6rdermit-\nteln; denn einerseits wirkt der Freistaat nach dem gesetz-\nlichen Auftrag an \u00f6ffentlichen Schulen mit, indem er \nLehrpersonal zur Verf\u00fcgung stellt, und daf\u00fcr gibt es, liebe \nFrau Falken, auch die konkreten Vorgaben, n\u00e4mlich die \nMindestsch\u00fclerzahlen. Der Freistaat kann sich aus seiner \nAufgabe nur dann herausziehen, wenn die Mitwirkung an \nder Einrichtung der Schule aufgrund von Nichteinhaltung \ndieser Mindestsch\u00fclerzahlen entzogen worden ist. \n\nVon dieser Ma\u00dfgabe ist aber die Gew\u00e4hrung der Zuwen-\ndungen f\u00fcr Schulhausbaumittel deutlich zu unterscheiden. \nEntsprechend dem S\u00e4chsischen Schulgesetz sind, wie \nbereits angemerkt, zun\u00e4chst einmal die Schultr\u00e4ger und \nKommunen daf\u00fcr zust\u00e4ndig, die s\u00e4chlichen Kosten f\u00fcr die \nSchule zu tragen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 24 Abs. 2 des S\u00e4chsischen \nSchulgesetzes sind die Schulgeb\u00e4ude und -r\u00e4ume einzu-\nrichten, mit notwendigen Lehr- und Lernmitteln auszu-\nstatten und in einem ordnungsgem\u00e4\u00dfen Zustand zu \nerhalten. \n\nAn dieser Aufgabe der Kommunen beteiligt sich der \nFreistaat bereits \u00fcber den Finanzausgleich entsprechend \nden Artikeln 85 und 87 unserer Verfassung. Zus\u00e4tzlich \nbeteiligt er sich auch \u00fcber sonstige Zuwendungen, wie \ndiejenigen zur Schaffung und Erhaltung des erforderli-\nchen Schulraumes nach den allgemeinen haushaltsrechtli-\nchen Bestimmungen und den verf\u00fcgbaren Haushaltsmit-\nteln. Hierbei ist auf die F\u00f6rderrichtlinie \u201eSchulhausbau\u201c \nzu verweisen. \n\nEs besteht jedoch keine Rechtspflicht in dem Sinne, wie \nSie sie beschrieben haben, Frau Falken, f\u00fcr die Unterst\u00fct-\nzung in dieser Frage. Es handelt sich um eine grunds\u00e4tz-\nlich freiwillige Aufgabe des Freistaates f\u00fcr die Schultr\u00e4-\nger im Rahmen des geltenden Haushaltsplanes. Hinsicht-\nlich Letzterem \u2013 freiwillige Zuwendungen zur Erf\u00fcllung \neiner Aufgabe der Kommunen, nach der F\u00f6rderrichtlinie \n\u201eSchulhausbau\u201c also \u2013 kann der Freistaat demnach auch \nandere, h\u00f6here sowie differenzierte Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die \nBewilligung von F\u00f6rdermitteln einsetzen. \n\nNeben diesen plausiblen rechtlichen Zusammenh\u00e4ngen \nwill ich die Vorgaben des SMK aber auch gern noch ein \nSt\u00fcck weit politisch weiter wichten. Die strengeren \nZuwendungsvoraussetzungen gerade f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum, insbesondere f\u00fcr die Ballungsr\u00e4ume, vor allem f\u00fcr \ndie kreisfreien St\u00e4dte, in denen Schulwege kurz organi-\nsiert werden k\u00f6nnen bzw. die Einhaltung des Richtwertes \nim Gegensatz zu den l\u00e4ndlichen Gebieten durch die \nSchultr\u00e4ger ohne Identit\u00e4tsverluste und ohne pers\u00f6nliche \nNachteile f\u00fcr die Sch\u00fcler m\u00f6glich ist, sind ein Fakt. Auch \ndie Behauptung, dass durch die F\u00f6rdermittelvergabepraxis \ndie Schlie\u00dfung von weiteren Schulen gef\u00f6rdert werde, ist \neine unhaltbare Behauptung, das wissen Sie ebenfalls, \n\nFrau Falken. Gerade kreisfreie St\u00e4dte sind insbesondere \neinwohnerreich, oft auch reich an Steuereinkommen, und \ndeshalb bei entsprechender Schwerpunktsetzung in der \nLage, ein qualitativ gutes Schulnetz zu erhalten. \n\nVoraussetzung daf\u00fcr ist, dass die kreisfreien St\u00e4dte die \ndaf\u00fcr notwendigen Priorit\u00e4ten in ihren kommunalen \nHaushalten setzen und insbesondere die Mittel aus dem \nFinanzausgleich f\u00fcr die Sanierung von Schulen entspre-\nchend verwenden. Das alleinige Warten auf die F\u00f6rder-\nmittel des Freistaates ist aufgrund der Schultr\u00e4geraufgabe, \nwie ich sie schon beschrieben habe, nicht angemessen. \n\nZudem muss man bedenken, dass sich eine vergleichswei-\nse geringe Anzahl von Schulen in Ballungsgebieten und \nim kreisfreien Raum befindet. Bezogen auf den Regie-\nrungsbezirk Chemnitz sind das 298 Grundschulen und \n115 Mittelschulen, denen lediglich 61 Grundschulen und \n25 Mittelschulen im kreisfreien Raum entgegenstehen. \nDas hei\u00dft, dass die Mehrheit der Schulen bei der Vergabe \ndurchaus von den Mindestsch\u00fclerzahlen ausgehen kann. \n\nBenachteiligungen von Schulen und Schultr\u00e4gern im \nBallungsgebiet ist vor dem Hintergrund dessen, was ich \nausgef\u00fchrt habe, so nicht zutreffend. Insofern ist der \nAntrag nicht zustimmungsf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Abg. Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wenn man sich den Antrag als \nsolchen anschaut, k\u00f6nnte man dem Grundanliegen zu-\nstimmen. Wenn man herausfiltert, dass bestandssichere \nSchulen bei der F\u00f6rdermittelvergabe entsprechend be-\nr\u00fccksichtigt werden sollen, ist das sicher nicht verkehrt. \n\nBevor ich in die Details und Tiefen des Antrages hinein-\ngehe \u2013 Herr Colditz hat dies bereits getan \u2013, m\u00f6chte ich \neines klarstellen: Kommunen, Landkreise und auch der \nFreistaat haben in den letzten Jahren immense Summen \nan Geld ausgegeben, um Schulgeb\u00e4ude zu sanieren. Ich \nselbst hatte 1990 die Aufgabe, mir die Schulen von \nLeipzig anzusehen, die wir \u00fcbernommen haben. Ich \nverrate nichts Neues \u2013 insbesondere den Kollegen, die \ndamals mit dabei waren \u2013, wenn ich sage, dass uns in \nmanchen Schulen die Ratten entgegengekommen sind. Es \nwaren wahnsinnig schlimme Rahmenbedingungen. Dem \nhaben Kommunen \u2013 ich betone es noch einmal \u2013, Land-\nkreise und auch der Freistaat entsprechend entgegenge-\nwirkt; sie haben Priorit\u00e4ten gesetzt und viel Geld daf\u00fcr \naufgewendet. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nDass das immer noch nicht reicht, ist v\u00f6llig d\u2019accord. \nAber nat\u00fcrlich muss, wenn wir Sanierungsbedarf haben \u2013 \nund er ist immer noch in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gegeben \u2013, \neinger\u00e4umt werden, dass wir bei der Sanierung der \nSchulen Priorit\u00e4ten setzen. Diese Priorit\u00e4ten sind nat\u00fcr-\n\n 9054\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nlich im Einklang mit den Kommunen zu setzen. Dabei \nsollten m\u00f6glichst Schulen saniert werden, die die meisten \nSch\u00fcler und damit Bestandssicherheit haben. \n\nDar\u00fcber haben wir noch einmal diskutiert, denn das \nw\u00fcrde den l\u00e4ndlichen Raum sehr hart treffen. Wir h\u00e4tten \ndann keine Sanierungsm\u00f6glichkeit mehr f\u00fcr kleinere \nSchulen. Das hei\u00dft, die F\u00f6rderrichtlinie, wie wir sie \nmomentan haben, wird \u2013 das haben Gespr\u00e4che der Koali-\ntion mit dem Ministerium ergeben \u2013 schon so moderat \nangewendet, dass auch die Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \neine Chance haben, Finanzen zu bekommen. Ich denke, \nauch dort muss es m\u00f6glich sein, Schulen zu sanieren. \nAuch dort sind uns die Kinder nicht weniger wert. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAuch das ist wohl einvernehmlich. \n\nVerst\u00e4ndlicherweise haben dann in manchen Bereichen, in \nunterschiedlichen Kommunen oder Landkreisen, die \nSchultr\u00e4ger in der Zeit, als es noch relativ unsicher war, \nob die Schule im Bestand bleibt, nur notd\u00fcrftig investiert. \nAber auch eine notd\u00fcrftige Investition in den einzelnen \nBereichen und Kommunen ging meist nicht unter 3 bis \n4 Millionen ab. Auch das sind wichtige Gelder, die wir \ninsgesamt brauchen. Ich sage Ihnen nichts Neues: Wenn \nSie eine grundhafte Sanierung oder nach den neuen \nStandards die CO2-Sanierung durchf\u00fchren, kommen Sie \nmit weniger als 10 bis 15 Millionen nicht aus. \n\nIch habe bereits darauf verwiesen, dass an bekannten \nBeispielen die Vergabepraxis nachweislich moderat \nget\u00e4tigt wird. Gleichzeitig brauchen wir viel Geld. Richtig \nist, dass wir \u00fcber die dem Grunde nach falschen Klassen-\nrichtwerte \u2013 dar\u00fcber haben wir allerdings im M\u00e4rz bereits \ndiskutiert \u2013 noch Gespr\u00e4chsbedarf haben. Diese Gespr\u00e4-\nche f\u00fchren wir fort. Das hei\u00dft, wir diskutieren dar\u00fcber mit \ndem Koalitionspartner und den Ministerien. Wir wissen \nallerdings, dass dies nicht l\u00e4nger als Druckmittel gegen \ndie Schulen eingesetzt werden darf. \n\nIm Grundsatz hei\u00dft das \u2013 auch das hat Herr Colditz \nbereits betont \u2013, dass wir Schulen und Schultr\u00e4gern die \nVerantwortung f\u00fcr den Bildungserfolg der jungen Men-\nschen in Richtung Organisations- und Schulstrukturen \ngeben m\u00f6chten. Auf diesem Gebiet sind wir weiterhin in \nder Diskussion und denken, dass wir dabei ein ganzes \nSt\u00fcck vorangekommen sind. \n\nWenn ich mir den Antrag in den zwei Punkten n\u00e4her \nanschaue, muss ich sagen, dass die PDS eindeutig etwas \nvorgaukelt, was man nicht umsetzen kann. Unverz\u00fcglich \nalle erforderlichen Vorkehrungen zu treffen hei\u00dft doch, es \nwird dieses und n\u00e4chstes Jahr umgesetzt. Wenn Sie \nehrlich damit rechnen und in den Kommunen nachfragen \nw\u00fcrden, wo immer noch der Sanierungsbedarf besteht und \nwie gro\u00df dieser ist, dann ist ein \u201eunverz\u00fcglich\u201c nicht \nm\u00f6glich. Das ist unehrlich. \n\nUnverz\u00fcglich die F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung stellen \u2013 \nnat\u00fcrlich ist manches w\u00fcnschenswert. Ich denke aber \u2013 \nund das verstehen auch die Kommunen \u2013, wir m\u00fcssen fair \nmit ihnen im Gespr\u00e4ch bleiben, alle M\u00f6glichkeiten, die \n\nwir haben,  aussch\u00f6pfen und weiterhin Schwerpunkte \nsetzen. Aus dem St\u00e4dtebau wei\u00df ich, dass das Innenminis-\nterium \u2013 neben den F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, die \u00fcber das \nKultusministerium kommen \u2013 dort neue Regelungen \ngetroffen hat. Hier sind wir auf gutem Wege. \n\nSo, wie der Antrag formuliert ist, ist er nicht zustim-\nmungsf\u00e4hig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP \nspricht Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Frau Henke, keine Angst, ich schimpfe nicht. \n\n(Rita Henke, CDU: Und \nverteilen auch keine Noten!) \n\n\u2013 Ja, ich h\u00f6re alles; ich habe gute Ohren. \n\nWir erleben ja heute ein kleines D\u00e9j\u00e0-vu, denn erst im \nletzten Plenum hatten wir \u00e4u\u00dferst ausf\u00fchrlich auf einen \nFDP-Antrag hin \u00fcber das Thema Schulhausbauf\u00f6rderung \ndiskutiert. Nun k\u00f6nnte man meinen, dass es seitdem neue \nErkenntnisse in der Sache gibt, die es lohnenswert er-\nscheinen lassen w\u00fcrden, das Thema hier wieder zu disku-\ntieren. Aber diese kann ich nicht wirklich erkennen. \n\nDie Linksfraktion kritisiert, dass die Orientierung der \nSchulhausbauf\u00f6rderung an den Richtwerten f\u00fcr die \nKlassenbildung falsch ist. Diese Meinung haben wir \nvertreten und wir vertreten sie nach wie vor. \n\nDoch wie sieht der L\u00f6sungsansatz der Linksfraktion aus? \nSie will das F\u00f6rderverfahren neu aufrollen. Ich wei\u00df \nnicht, ob diese Forderung wirklich zu Ende gedacht ist. \nEine Reihe der jetzt abgelehnten Antr\u00e4ge wird beispiels-\nweise durch die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung gef\u00f6rdert, und daf\u00fcr \nist eine Absage des Kultusministeriums notwendig. Wenn \nman das jetzige Verfahren neu aufrollte, hie\u00dfe das, dass \ngenau diese Entscheidung durch eine Neuvergabe unter \nUmst\u00e4nden gef\u00e4hrdet w\u00e4re. Das kann nicht ganz im Sinne \ndes Antragsstellers sein. Deshalb funktioniert der Antrag \nin der Praxis nicht richtig. \n\nGenerell haben wir \u00fcber das Thema das letzte Mal aus-\nf\u00fchrlich gesprochen. Ich denke, ich habe f\u00fcr meine \nFraktion unsere Meinung ausf\u00fchrlich dargelegt. Deshalb \nwerde ich den Rest meiner Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, \nder Abg. Margit Weihnert, SPD, \n\nund des Staatsministers Steffen Flath) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir haben bereits am Mitt-\nwoch von Frau Henke die Verschw\u00f6rungstheorie geh\u00f6rt, \ndass die Oppositionsfraktionen eine konzertierte Aktion \n\n 9055\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\ngeplant h\u00e4tten, um angeblich die Bildungspolitik der \nKoalition in Misskredit zu bringen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Was?) \n\nDie FDP beantragte am 19. Mai kleinere Klassenrichtwer-\nte. Die Linksfraktion legte am 16. April den vorliegenden \nAntrag vor. Bereits am 11. April haben wir GR\u00dcNEN \neine Kleine Anfrage zum Thema F\u00f6rdermittelvergabe und \nKlassenst\u00e4rken gestellt. Das hei\u00dft, wir GR\u00dcNEN waren \ndie Ersten, die das Thema parlamentarisch bearbeitet \nhaben. Sie k\u00f6nnen mir glauben, Frau Henke, wenn ich \neine Kleine Anfrage stelle, versichere ich mich vorher \nnicht bei der Linksfraktion und schon gar nicht bei der \nFDP deren Wohlwollens. \n\n(Rita Henke, CDU: Das ist ehrenwert!) \n\n\u2013 Ja. \n\nWir wollten allerdings noch einmal in Ruhe die Zahlen \nanalysieren, die das Kultusministerium jetzt vorgelegt hat, \num dann gegebenenfalls das Problem mit einer weiteren \nparlamentarischen Initiative zu beheben. Hier ist uns die \nLinksfraktion mit ihrem Antrag zuvorgekommen, der \nzwar ohne eine tiefgr\u00fcndige Analyse auskommt, aber \ndeshalb nicht weniger wichtig ist. \n\nIch nehme es vorweg: Wir werden dem Antrag zustim-\nmen. \n\nDas sei nun in die Richtung des neuen Ministerpr\u00e4siden-\nten gesagt \u2013 leider ist er nicht da \u2013, der am letzten Wo-\nchenende auf dem CDU-Parteitag dem Vernehmen nach \nge\u00e4u\u00dfert hat, er sei \u201eentsetzt, wie oft eine Partei, die noch \nimmer den Namen B\u00fcndnis 90 tr\u00e4gt, mit den Altkommu-\nnisten gemeinsame Sache macht\u201c. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDiese \u00c4u\u00dferung hat mich sehr ver\u00e4rgert. So wird er in der \n\u201eMorgenpost\u201c zitiert. Sehr geehrter Herr Tillich, wir \nbeurteilen Antr\u00e4ge nicht nur danach, von wem sie kom-\nmen, sondern auch, welchen Inhalts sie sind. Ich glaube \nnicht, dass jemand, der seit 1987 in der CDU ist, so laut \nt\u00f6nen sollte. Es gab in der DDR auch andere M\u00f6glichkei-\nten, in die Opposition zu gehen, als ausgerechnet der \nBlock-CDU beizutreten. Ich w\u00fcrde gern wissen, ob es \nstimmt, was am 29. Mai in der \u201eM\u00e4rkischen Allgemeinen \nZeitung\u201c stand, dass Herr Tillich n\u00e4mlich bis zur Wende \nwar stellvertretender Vorsitzender des Rates des Kreises \nKamenz. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann nicht sein!) \n\n\u2013 Doch, das steht da geschrieben. \n\nDann h\u00e4tte er n\u00e4mlich gewiss so manchen Beschluss von \nAltkommunisten mitgetragen, und dann h\u00e4tte er im \nEntferntesten nicht das Recht, sich ein Urteil \u00fcber \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu erlauben, in der damals \nwie heute B\u00fcrgerrechtler f\u00fcr eine bessere Politik und auch \nf\u00fcr einen neuen Politikstil streiten. \n\nZur\u00fcck zum Thema. \n\nMeine Damen und Herren! Die H\u00e4ufung parlamentari-\nscher Initiativen aus der Opposition zum Thema deutet \nauf zweierlei hin: Erstens gibt es offenbar in der Schulpo-\nlitik ein Problem in Sachsen, und zweitens, anders als die \nKoalition, ist sich die Opposition in wichtigen bildungs-\npolitischen Fragen zuweilen einig. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gewiss. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Werte Frau Kollegin G\u00fcnther-\nSchmidt, glauben Sie wirklich, dass Sie in der Lage sind, \nBiografien aus dem Ende der DDR-Zeit aus dem sicheren \nHafen von Schleswig-Holstein her beurteilen zu k\u00f6nnen? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Mein lieber Herr \nKollege, vielleicht wissen Sie es aus eigenem Erleben \nnicht zu beurteilen, aber ich habe die Erfahrung gemacht, \ndass man auch durch Nachdenken zu Erkenntnissen \nkommen kann. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Dann \ndenken Sie doch einmal nach!) \n\nZur\u00fcck zum Thema. In der s\u00e4chsischen Bildungspolitik \ngibt es ein Problem. Es l\u00e4uft nicht gut. Die F\u00f6rdermittel \nf\u00fcr die Sanierung von Schulen werden laut Richtlinie nur \ndann gew\u00e4hrt, wenn die Richtwerte f\u00fcr die Klassenwerte \neingehalten werden. Im Umkehrschluss hei\u00dft das: Werden \ndie Richtwerte nicht eingehalten, wird die Schule eben \nnicht saniert und es kommt eine Abw\u00e4rtsspirale in Gang: \nkeine Sanierung, schlechter baulicher Zustand, m\u00f6gli-\ncherweise dadurch bedingter Unterrichtsausfall, weniger \nAnmeldungen und schlie\u00dflich Schulschlie\u00dfung. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: \nDas ist Ihre Interpretation!) \n\n\u2013 Das ist keine Interpretation, das ist Wahrnehmung. Das \nl\u00e4sst sich auch empirisch belegen. \n\nTeil zwei des Problems: Die Richtwerte entsprechen \nschlicht nicht den gesetzlichen Vorgaben. Zwar antwortet \nder jetzt noch amtierende Kultusminister Flath auf meine \nAnfrage, f\u00fcr die Schulen im l\u00e4ndlichen Raum w\u00fcrden \ndabei auch die Mindestsch\u00fclerzahlen und Mindestz\u00fcgig-\nkeiten herangezogen. Die Praxis ist jedoch offenbar, dass \nSchulen, die die Richtwerte zur Klassenbildung nicht \neinhalten, wirklich schlechte Karten haben oder die \ngeltenden gesetzlichen Bestimmungen unterlaufen wer-\nden. Das wiederum wirft die Frage auf, warum man \nRegelungen erl\u00e4sst, die dann doch nicht eingehalten \nwerden, wie zum Beispiel bei den Schulsozialarbeitern im \nBerufsvorbereitungsjahr. Das lohnt sich einfach nicht. \n\nWie aus der Antwort der Staatsregierung auf meine Kleine \nAnfrage hervorgeht, halten 1 267 allgemeinbildende \nSchulen in Sachsen die geltenden Richtwerte nicht ein, \n\n 9056\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\ndarunter 771 Grundschulen, 291 Mittelschulen, 102 Gym-\nnasien und 103 F\u00f6rderschulen. Die Mindestsch\u00fclerzahlen \nnach \u00a7 4a Schulgesetz werden von insgesamt 182 Schulen \nnicht erf\u00fcllt. Von diesen Schulen haben insgesamt 305 \neinen Antrag nach der F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr den Schulhaus-\nbau gestellt. Die Staatsregierung sagt uns leider nicht, \nwelche von diesen Antr\u00e4gen bislang positiv beschieden \nwurden. Wir wissen aus einer Verlautbarung des Kultus-\nministeriums vom 31. M\u00e4rz dieses Jahres, dass die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung s\u00e4mtliche Landesmittel f\u00fcr Schul-\nsanierung in diesem Jahr in H\u00f6he von 45 Millionen Euro \nbereits f\u00fcr insgesamt 60 Schulen bewilligt hat. Das hei\u00dft, \nbis dahin sind vier F\u00fcnftel der Antr\u00e4ge leer ausgegangen. \nHeute wird nun vermeldet, dass 145 Schulen 158 Millio-\nnen Euro erhalten sollen. Ich finde das gut und richtig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bin mir sicher, dass vor allem Schulen einen Ableh-\nnungsbescheid erhalten, die die Klassenrichtwerte nicht \nerreichen. Genau dar\u00fcber reden wir heute. Es geht mir \nnicht darum zu fordern, dass in diesem Jahr bereits alle \nAntr\u00e4ge auf Schulhaussanierung bewilligt werden. Wir \nwissen alle, dass das Geld daf\u00fcr wahrscheinlich nicht \nausreicht. Worum es mir geht, ist, dass die Kriterien, nach \ndenen Antr\u00e4ge bewilligt werden, transparent und sinnvoll \nsind. Da ist mir die Aussage, in begr\u00fcndeten F\u00e4llen kann \nvon der Einhaltung der Klassenrichtwerte abgesehen \nwerden, eben zu willk\u00fcrlich. Die Schultr\u00e4ger brauchen \nverl\u00e4ssliche Aussagen, ob sie Aussichten haben, ihre \nSchulen auf der Grundlage der geltenden Gesetze zu \nsanieren und eben nicht auf der Grundlage untergesetzli-\ncher Vorschriften, von denen dann wiederum im Einzel-\nfall abgewichen wird. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDie gegenw\u00e4rtige Praxis erzeugt Unsicherheiten und birgt \nnach wie vor die Gefahr eines schleichenden Schulster-\nbens im l\u00e4ndlichen Raum in sich. Ich hatte es bereits \ngesagt. Deshalb werden wir dem Antrag zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Minister Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Ich werde zum Schulhausbau sprechen. Frau Abg. \nG\u00fcnther-Schmidt, auf das Thema CDU in der DDR oder \nBlock-CDU sollten wir einmal zur\u00fcckkommen, wenn ich \nals Fraktionsvorsitzender sprechen kann. Ich sage Ihnen \nganz offen, dass es mich schon \u00e4rgert, wenn gesagt wird, \ndass in der DDR offensichtlich der gr\u00f6\u00dfte Mut dazugeh\u00f6r-\nte, in die SED einzutreten und f\u00fcr die Staatssicherheit zu \narbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDiese Darstellung unterst\u00fctzen Sie leider mit Ihren \nBeitr\u00e4gen. Zum Schulhausbau kann ich an Frau Abg. \nWeihnert, an Herrn Abg. Colditz anschlie\u00dfen und zusam-\nmenfassen, was wir mit der F\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau \nbezwecken und wie wir sie in Bezug auf die Mindestsch\u00fc-\nlerzahlen anwenden. \n\nErstens. Im l\u00e4ndlichen Raum kann eine F\u00f6rderung erfol-\ngen, wenn die Mindestsch\u00fclerzahlen und die Mindestz\u00fc-\ngigkeit eingehalten werden. Das ist eine klare Aussage. \n\nZweitens. In den \u00fcbrigen Gebieten \u2013 gemeint sind die \nSt\u00e4dte, die Gro\u00dfst\u00e4dte \u2013 kann eine F\u00f6rderung erfolgen, \nwenn die Richtwerte zur Klassenbildung eingehalten \nwerden. In begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen kann auch dort \ndie Einhaltung der Mindestsch\u00fclerzahl die F\u00f6rderung zur \nFolge haben. \n\nDamit sind f\u00fcr den weit \u00fcberwiegenden Teil des Freistaa-\ntes Sachsen die von der Linksfraktion angemahnten \nMa\u00dfgaben der F\u00f6rderung in der neuen F\u00f6rderrichtlinie im \nGrunde bereits enthalten. Lediglich f\u00fcr den nicht l\u00e4ndli-\nchen Raum gilt im Grundsatz der Richtwert zur Klassen-\nbildung als F\u00f6rdervoraussetzung mit den benannten \nAusnahmem\u00f6glichkeiten. Die neue F\u00f6rderrichtlinie \nSchulhausbau hat sich insgesamt bew\u00e4hrt. Sie f\u00fchrt zu \nerheblichen Verfahrensbeschleunigungen. In diesem Jahr \nwurden bereits f\u00fcr 145 Schulen F\u00f6rdermittel freigegeben. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\n\u2013 Da es das noch nie gegeben hat, ist der Beifall mehr als \nberechtigt. Er gilt nicht mir, sondern er ist eine Anerken-\nnung f\u00fcr die Beh\u00f6rden, die das hinbekommen haben. \n\nBis Ende Mai werden wir ein F\u00f6rdervolumen von \n158 Millionen Euro erreicht haben. Sie sehen, dass das \nnochmals eine Steigerung gegen\u00fcber der Vorwoche ist. Im \nVergleich dazu wurden im Jahr 2007 insgesamt rund \n58 Millionen Euro bewilligt, also rund ein Drittel. \n\nDie F\u00f6rderung \u00fcber die SAB erfolgt in eigener Abstim-\nmung mit dem Innenministerium. Ich m\u00f6chte von dieser \nStelle meinem Ministerkollegen Albrecht Buttolo und \nallen Beteiligten auf diesem Gebiet des Schulhausbaus \ndanken. Auch da w\u00e4re ein Beifall ganz gut. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie derzeit zur Verf\u00fcgung stehenden F\u00f6rdermittel sind \nnahezu vollst\u00e4ndig damit gebunden bzw. verplant. Trotz \nder zahlreichen Bewilligungen \u2013 das gebe ich gern zu \u2013 ist \nder Investitionsbedarf nach wie vor hoch. \n\nDer Freistaat Sachsen unternimmt gro\u00dfe Anstrengungen, \num Kommunen und Landkreise zu unterst\u00fctzen. Die \nErrichtung und Erhaltung der Schulgeb\u00e4ude und ihre \nAusstattung geh\u00f6ren zu den Pflichtaufgaben der Schultr\u00e4-\nger, also der Kommunen und Landkreise. Sachsen ist \neines der wenigen Bundesl\u00e4nder, die \u00fcberhaupt landesei-\ngene F\u00f6rdergelder f\u00fcr den Schulhausbau zur Verf\u00fcgung \nstellen; auch das muss klar festgehalten werden. \n\n 9057\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nIch bin zuversichtlich, dass der Freistaat auch k\u00fcnftig die \nBem\u00fchungen der Schultr\u00e4ger unterst\u00fctzen wird. In den \nanstehenden Haushaltsverhandlungen muss es deshalb \ndarum gehen, die erforderlichen Mittel einzuplanen. \nDar\u00fcber wird der S\u00e4chsische Landtag im Herbst verant-\nwortungsvoll beraten und entscheiden. Bis zum Sommer \nlegen wir, das Kultusministerium, entsprechende Zahlen \nf\u00fcr die Planung vor. \n\nEine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr ist zweifellos, dass wir \ndie notwendigen Anpassungen unserer Schullandschaft an \ndie demografische Entwicklung abgeschlossen haben. \nUnser stabiles Schulnetz schafft damit Planungssicherheit. \n\nDa es m\u00f6glicherweise meine letzte Rede hier im Hohen \nHause als Kultusminister ist, will ich noch einmal auf \nFrau Abg. Falken eingehen. Obwohl Sie sich ja so gut \nauskennen mit der Schule, Frau Falken \u2013 viele Jahre \narbeiten Sie da, Sie sind auch noch f\u00fcr Schule t\u00e4tig \u2013, \nsprechen Sie immer wieder \u00fcber Schule, als w\u00fcssten Sie \nnicht um die Zusammenh\u00e4nge. \n\n(Rita Henke, CDU: Ja, genau!) \n\nIch bitte Sie, einem Gedankengang zu folgen: Sie haben \nmir vorgeworfen, ich w\u00fcrde F\u00f6rdermittel als Druckmittel \nverwenden. Ich wei\u00df nicht, wie ein Nachfolger oder eine \nNachfolgerin dar\u00fcber denken wird; aber sicherlich wird er \noder sie gut beraten sein, Ihren Vorschl\u00e4gen nicht zu \nfolgen. Sie wissen doch genau, dass diese Vorschl\u00e4ge in \ndie Irre f\u00fchren. Wenn die Planungstr\u00e4ger insbesondere in \nGro\u00dfst\u00e4dten nicht mit F\u00f6rdermitteln dazu angehalten \nwerden, auf sinnvolle Klassengr\u00f6\u00dfen zu achten, dann \npassiert Chaos. \n\nIch will noch einmal die Zahlen aus der Debatte auf \nAnregung der FDP, die wir vorgestern hier hatten, nen-\nnen, weil sie beeindruckend sind: Gehen wir in die \nGrundschulen: durchschnittliche Klassengr\u00f6\u00dfe \u2013 Nord-\nrhein-Westfalen hatte ich als Beispiel genannt: 25 \u2013 in \nSachsen 19,4. Im Schulgesetz steht die Mindestsch\u00fcler-\nzahl 15. Was meinen Sie denn, was passiert \u2013 und dazu \nwollen Sie ja immer wieder das Kultusministerium \nverleiten \u2013, wenn man in der Gro\u00dfstadt sagen w\u00fcrde, in \nder Grundschule reichen 15 Sch\u00fcler pro Klasse aus? Es \ngibt ja immer gute Begr\u00fcndungen daf\u00fcr. K\u00f6nnen Sie sich \nvorstellen, was passiert, wenn damit der Durchschnitts-\nwert in Sachsen auf 15 absinken w\u00fcrde? Dann w\u00fcrden Sie \nsagen: Sie bezwecken damit, Lehrer einzusparen. Das \nstimmt doch gar nicht. Wir haben in Sachsen im Vergleich \nzur Sch\u00fclerzahl die h\u00f6chsten Lehrerzahlen in ganz \nDeutschland. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDass das auch etwas mit der demografischen Katastrophe \nzu tun hat, ist ja wohl unbestritten. Halbierte Sch\u00fclerzahl \n\u2013 wir haben mit Tarifvertr\u00e4gen die Anpassung nicht im \ngleichen Ma\u00dfe gemacht und wollten uns aber damit eine \nQualit\u00e4tsverbesserung f\u00fcr die Schulen erarbeiten. Wenn \nSie aber die Lehrer mit allzu kleinen Klassen \u201everbrau-\nchen\u201c \u2013 wenn mir dieser Ausdruck einmal so gestattet ist \n\u2013, dann \u2013 und genau da wollen Sie ja hin, Frau Falken \u2013, \n\nk\u00f6nnen Sie hier im Hohen Haus das Klagelied anstim-\nmen: Unterrichtsausfall, keine p\u00e4dagogischen Angebote, \nkeine Ganztagsangebote. Das hei\u00dft, wenn ein Minister \nIhrem Vorschlag folgen w\u00fcrde, dann k\u00e4men wir nicht zu \nder m\u00f6glichen Qualit\u00e4tsverbesserung, sondern w\u00fcrden im \nChaos landen. Deshalb sind wir gut beraten, auch \u00fcber die \nF\u00f6rderung, insbesondere in Gro\u00dfst\u00e4dten, darauf zu ach-\nten. \n\nFrau Weihnert, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie im \nGrunde eine viel einfachere Begr\u00fcndung gegeben haben \nals ich. Sie haben gesagt, es ist doch vern\u00fcnftig, Schul-\nhausbauf\u00f6rdermittel immer zuerst dort einzusetzen, wo \ndie meisten Kinder betroffen sind. Ist es denn nicht \nvern\u00fcnftiger, an gro\u00dfen Schulen mit vielen Sch\u00fclern eine \nSanierung durchzuf\u00fchren, statt an Schulen \u2013 das w\u00e4re ja \ngeradezu paradox \u2013, die gerade so an der Grenze sind und \nbei denen heute noch nicht abzusehen ist, ob sie wirklich \n\u00fcberleben k\u00f6nnen? Dort einen Neubau \u2013 dann w\u00e4ren Sie \nwahrscheinlich die Ersten, die sich hier herstellen und von \nSteuerverschwendung sprechen w\u00fcrden. Deshalb geht \u2013 \ndas wissen Sie ganz genau, Frau Falken \u2013 Ihr Konzept \nnicht auf und wir waren gut beraten, in Sachsen einen \nanderen Weg zu gehen, weil wir damit am Ende erfolg-\nreich sind. \n\nIch w\u00fcnsche uns noch viele gute Debatten zur Bildungs-\npolitik hier im Hohen Haus. Aber was die CDU-Fraktion \nbisher in den letzten dreieinhalb Jahren gemeinsam in der \nKoalition mit der SPD hinbekommen hat, kann sich \ndeutschlandweit sehen lassen. Davon zeugen die Ergeb-\nnisse bei PISA, aber auch der inzwischen \u00fcberwiegend \ngute Zustand von Schulh\u00e4usern im Freistaat Sachsen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte das \nSchlusswort zu halten; Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Flath, man \nkann ja Ihrer einfachen Logik folgen, \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Muss man aber nicht!) \n\naber nicht immer. Ihre CDU \u2013 ich hoffe, dass sie dann \nnicht mehr regiert; aber wenn sie noch regieren sollte in \nSachsen \u2013 wird ganz allein auf die Erkenntnis kommen, \ndass wir an Grundschulen kleine Klassen brauchen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZurufe von der CDU: Haben wir doch!) \n\nWir werden auch in den gro\u00dfen St\u00e4dten kleine Klassen \nbrauchen. Ich werde nicht m\u00fcde werden, an diesem Pult \nund \u00fcberhaupt in Sachsen daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Schulversuch Schuleingangsphase, der durch die \nUniversit\u00e4t Leipzig durchgef\u00fchrt worden ist, hat aus-\ndr\u00fccklich gesagt: Schuleingangsphase mit diesem Kon-\n\n 9058\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nzept in Sachsen kann nur funktionieren, wenn wir in den \n1. und 2. Klassen nicht mehr als 20 Sch\u00fcler haben, egal \nob in der Stadt oder nicht. \n\nSchauen Sie sich die Zahlen in Leipzig an: Wir haben die \nmeisten F\u00f6rdersch\u00fcler in Leipzig. Wo kommt denn das \nher? Wir haben die meisten Kriminalf\u00e4lle in den Schulen \nin Leipzig. \n\n(Thomas Colditz, CDU: In allen Schulen?) \n\n\u2013 Nicht in allen Schulen. Schauen Sie sich die Zahlen an; \ndas hat doch Ursachen, das hat doch Gr\u00fcnde. Wir haben \nin Leipzig die gr\u00f6\u00dfte Anzahl von Sch\u00fclern ohne Ab-\nschluss. Wir haben in Leipzig die gr\u00f6\u00dfte Anzahl der \nSch\u00fcler mit einem Hauptschulabschluss. Erz\u00e4hlen Sie mir \ndoch hier nicht, dass das nicht auch eine Relevanz hat. \n\nWas wollen wir denn? Wir brauchen und wollen im \nFreistaat Sachsen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit einer \nhohen Bildung, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir etwas tun, Herr \nFlath. Ihre Logik ist mir zu einfach. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nEinen zweiten Punkt m\u00f6chte ich kurz ansprechen \u2013 ich \nhabe leider nicht mehr genug Redezeit f\u00fcr meine vorbe-\nreitete Rede. Ich glaube, Herr Flath, auch wenn Sie sich \nsehr loben, werden Sie an dieser Stelle noch sehr b\u00f6se \neinbrechen. Schauen Sie sich die Fakten an, die wir \nzurzeit f\u00fcr die Berufsbewerbung haben, wenn die Betriebe \nerkl\u00e4ren, die Sch\u00fcler k\u00f6nnen nicht das, was sie eigentlich \nk\u00f6nnen m\u00fcssten. Das sind die Resultate, die dabei heraus-\nkommen. \n\nFrau Weihnert, ich bin ein bisschen entt\u00e4uscht, und zwar \ndeshalb, weil ich davon ausgegangen bin, dass die SPD \ngenau wie wir der Auffassung ist, \n\n(Zuruf von der CDU: Nichts mit Rot-Rot!) \n\ndass die Schulschlie\u00dfungspraxis in Sachsen endlich ein \nEnde haben muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn die bis jetzt existierenden Schulen in Sachsen \nBestand haben, dann gehe ich davon aus, dass diese \nSchulen auch ein Recht auf F\u00f6rdermittel im Freistaat \nSachsen haben und dass diese Schulen die M\u00f6glichkeit \nhaben m\u00fcssen, von den F\u00f6rdermitteln in Sachsen etwas zu \nbekommen. Dass das nicht alles sofort geht, ist ganz klar; \ndas sehen wir nat\u00fcrlich auch so. \n\n(Margit Weihnert, SPD: Wo ist Ihr Antrag?) \n\n\u2013 Es ist doch klar, dass wir das so schnell wie m\u00f6glich \nmachen wollen; keine Frage. Ihr Fraktionsvorsitzender \u2013 \nnun ist er leider im Moment nicht im Saal \u2013 hat Mitte \nApril eine Presseerkl\u00e4rung herausgegeben, in der er das \ngenau unterst\u00fctzt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ein Wort zur Schul-\nschlie\u00dfung m\u00f6chte ich schon noch sagen. Nat\u00fcrlich, Herr \nColditz, ist es eindeutig so, dass Sie den Schultr\u00e4ger \ndamit erpressen. Sie erkl\u00e4ren ihm: Wenn Sie die Schulen \nzusammenlegen, dann bekommen Sie die F\u00f6rdermittel, \nund wenn Sie sie nicht zusammenlegen, bekommen Sie \nsie nicht. Was ist denn das sonst? Und genau das ist die \nPraxis. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch fordere Sie auf, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/11954 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \nwenige Stimmenthaltungen und eine Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr; dennoch ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nTorsten Herbst, FDP: Wir sind der Meinung: Auch \nkleine Schulen sollten F\u00f6rdermittel bekommen k\u00f6nnen, \nohne dass die Richtwerte erf\u00fcllt sind. \n\nWir wollen die durch die neue Richtlinie des Kultusminis-\nteriums verursachte Mehrbelastung der Kommunen \nr\u00fcckg\u00e4ngig machen. \n\nUnd wir sind der Meinung: Die F\u00f6rderantr\u00e4ge m\u00fcssen \nunb\u00fcrokratischer und z\u00fcgiger bearbeitet werden. Bei-\nspielsweise sollten auch Negativbescheide, die f\u00fcr eine \nF\u00f6rderung nach dem St\u00e4dtebauprogramm ben\u00f6tigt wer-\nden, schneller erteilt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \neine effiziente, unb\u00fcrokratische und zielgerichtete F\u00f6rde-\nrung des Schulhausbaus. Dabei d\u00fcrfen insbesondere \nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum nicht benachteiligt werden. \n\nLeider ist der Antrag der Linken ein v\u00f6llig untauglicher \nVersuch, auf dieses Thema aufzuspringen, und nicht \ngeeignet, das Problem zu l\u00f6sen! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe diesen \nTagesordnungspunkt und rufe auf \n\n \n\n 9059\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n Tagesordnungspunkt 5 \n\nIllegales Untertauchen abgelehnter Asylbewerber im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/11416, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einbringende Fraktion beginnt. Danach folgen CDU, \nLinksfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE, die S\u00e4chsische Aus-\nl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregierung, wenn sie es \nw\u00fcnscht. \n\nWer beginnt? \u2013 Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! \u201eMehr als 23 000 Asylbewerber untergetaucht\u201c \nund \u201eSachsen vermisst 23 236 Asylbewerber\u201c \u2013 so laute-\nten die Schlagzeilen der Regionalpresse Ende Februar. \nDie Zahl ist tats\u00e4chlich bemerkenswert, handelt es sich \ndoch nicht nur um ein paar Einzelf\u00e4lle, sondern um eine \nZahl, die immerhin der Einwohnerzahl einer Kleinstadt \nentspricht. Aus diesem Grund ist es ein Thema, mit dem \nsich der S\u00e4chsische Landtag besch\u00e4ftigen sollte. \n\nVermutlich haben Sie angenommen, dass mit der Ableh-\nnung der Dringlichkeit unseres Antrags in der Plenarsit-\nzung am 5. M\u00e4rz das Thema f\u00fcr Sie erledigt w\u00e4re. Diesen \nGefallen wollen wir Ihnen nicht tun; denn das Problem, \num das es hier geht, ist viel zu ernst, um es im parlamen-\ntarischen Nebel verschwinden zu lassen oder hinter die \nverschlossene T\u00fcr des Innenausschusses zu schieben, wie \nes uns Herr Lehmann seinerzeit empfahl. \n\nDa ich gerade beim Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \nder CDU bin: Die NPD-Fraktion war schon etwas \u00fcber-\nrascht, dass der Pr\u00e4sident die ausf\u00fchrliche Stellungnahme \nvon Herrn Lehmann zu unserem Antrag zulie\u00df, obwohl es \nseinerzeit doch nur um die Dringlichkeit ging. Im Nach-\nhinein bin ich aber f\u00fcr diese Entscheidung dankbar, weil \nsie es erm\u00f6glicht, gleich im ersten Redebeitrag auf die \nArgumente einzugehen. \n\nDoch zun\u00e4chst zu unserem Anliegen! Laut einer Presse-\nmitteilung der zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des Freistaates \nSachsen im Regierungspr\u00e4sidium Chemnitz vom 27. Feb-\nruar 2008 sind 23 236 Asylbewerber \u201eunbekannten \nAufenthalts\u201c, um einmal die Beh\u00f6rdensprache zu benut-\nzen. Auf Deutsch: Sie sind schlichtweg untergetaucht. \n\nEs handelt sich dabei wohlgemerkt nicht um blo\u00dfe Asyl-\nbewerber, \u00fcber deren Antr\u00e4ge noch nicht entschieden \nwurde, sondern um Asylbetr\u00fcger, die rechtlich unanfecht-\nbar verpflichtet sind, das Territorium der Bundesrepublik \nDeutschland zu verlassen. \n\nNach der Mitteilung des Regierungspr\u00e4sidiums Chemnitz \nwaren in Sachsen Ende 2007  27 314 sogenannte vollzieh-\nbar ausreisepflichtige Asylbewerber registriert. Nur 4 078 \nvon ihnen befanden sich zu diesem Zeitpunkt in den \nzugewiesenen Unterk\u00fcnften. Die Beh\u00f6rde vermeldete \nstolz einen R\u00fcckgang der Gesamtzahl im Vergleich zum \nVorjahr um 1 035 Personen \u2013 eine Entwicklung, die die \nNPD ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \n\nDer R\u00fcckgang ist vor allem auf die insgesamt gesunkene \nZahl der Asylbewerber zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die zentrale \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde verweist zudem auf ihre \u201ekonsequente \nR\u00fcckf\u00fchrungsstrategie\u201c. 730 Personen wurden von der \nBeh\u00f6rde im Jahr 2007 zur\u00fcckgef\u00fchrt \u2013 nicht sehr viel \nangesichts der Gesamtzahl, aber immerhin. \n\nDoch trotz der erfreulichen Entwicklung des R\u00fcckgangs \nan neuen Asylbewerbern, die allzu oft eben Asylbetr\u00fcger \nsind, bleibt die Zahl von \u00fcber 23 000 Illegalen im Raum \nstehen. Auch hier ist eine konsequente R\u00fcckf\u00fchrungsstra-\ntegie notwendig, weil wir die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden gern \npolitisch unterst\u00fctzen wollen. \n\nWenn man gelegentlich mit Praktikern, also Angestellten \nin den unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, spricht, dann wei\u00df \nman, dass zumindest dort diese Zahl auch als Problem \nangesehen wird. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \u2013 \nH\u00f6heren Ortes, also speziell im Innenministerium, ist das \nInteresse an dem Thema allerdings weit weniger ausge-\npr\u00e4gt. Die NPD fordert mit ihrem Antrag von der Staats-\nregierung Auskunft \u00fcber den aktuellen und vollst\u00e4ndigen \nWissensstand zu den untergetauchten Asylbewerbern. \n\nNeben diesem Berichtsbegehren fordern wir auch die \nVorlage eines Konzeptes zur Verhinderung des Untertau-\nchens. Da die im Ursprungsantrag von uns vorgesehene \nFrist 30. Juni 2008 insgesamt jetzt etwas kurz geraten ist, \nerwarten wir nun in einem \u00c4nderungsantrag, den ich \nhiermit einbringe, eine Vorlage bis zum 30. September \ndieses Jahres. \n\nAu\u00dferdem fordern wir in einem dritten Punkt die Pr\u00fcfung \naller, aber auch aller \u2013 das betone ich \u2013 rechtlichen M\u00f6g-\nlichkeiten, mit denen man das Ausweisungsprozedere \nbeschleunigen kann. \n\nAber nun noch einmal zu Herrn Lehmann! Sie haben in \nIhrer ausf\u00fchrlichen Stellungnahme zur Frage der Dring-\nlichkeit am 5. M\u00e4rz darauf hingewiesen, dass es sich bei \nden rund 23 200 Asylbewerbern um eine Zahl handele, \ndie das Ergebnis einer Fortschreibungsstatistik seit 1990 \nsei. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ja, ja!) \n\nNat\u00fcrlich ist uns bewusst, dass nicht etwa \u00fcber 23 000 \nAsylbewerber pl\u00f6tzlich im Jahr 2007 untergetaucht sind, \nsondern dass dies \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum erfolgt \nist. Aber das macht die Angelegenheit ja nicht besser. Im \nGegenteil, das Problem besteht offensichtlich schon sehr \n\n 9060\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nlange und wurde bis heute nicht in zufriedenstellender \nWeise gel\u00f6st. \n\nAuch der Hinweis, dass es sich um ein bundesweites \nProblem handelt, hilft nicht weiter. Denn wo kommen wir \ndenn hin, wenn wir Probleme nur deshalb f\u00fcr irrelevant \nerkl\u00e4ren, weil sie \u00fcberall im Staat vorkommen? Das mag \nIhr Verst\u00e4ndnis von Politik sein, meine Damen und \nHerren der CDU; unseres ist es nicht. \n\nNat\u00fcrlich sind die untergetauchten Illegalen nicht alle in \nSachsen. Es ist vielmehr anzunehmen, dass sie oft in den \nWesten abgewandert sind. Aber diese Leute kamen von \nhier, und deshalb ist das auch unser Problem hier in \nSachsen. \n\nGeradezu albern fand ich Ihren Einwand, es k\u00f6nne auch \ndaran liegen, dass die abgelehnten Asylbewerber nur \nvergessen haben, ihre Grenz\u00fcbertrittsbescheinigung bei \nder Ausreise bzw. bei den deutschen Auslandsvertretun-\ngen abzugeben, oder \u2013 ein weiterer Einwand von Ihnen \u2013 \ndass sie unabgemeldet in ein Drittland weitergereist sein \nk\u00f6nnten. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Zum Beispiel!) \n\n\u2013 Herr Lehmann, das mag im Einzelfall vorkommen, \nzumal diese Leute oftmals nicht aus unserem Kulturkreis \nkommen und sich anders verhalten als bei uns \u00fcblich. \nAber Sie glauben doch nicht ernsthaft, dass diese beiden \nDinge des R\u00e4tsels L\u00f6sung sind! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNein, im Grunde genommen ist vielen \u2013 zumindest vielen \nAbgeordneten der Union \u2013 das Thema unangenehm. \nDeshalb versuchen Sie es zu verdr\u00e4ngen oder in den \nzust\u00e4ndigen Ausschuss abzuschieben, wo es dann sang- \nund klanglos untergehen soll. Gl\u00fccklicherweise waren \naber 2004 rund 40 000 CDU-W\u00e4hler mit dieser Art von \nPolitik nicht mehr einverstanden und haben deshalb lieber \nder NPD ihre Stimme gegeben. Sie werden deshalb an \ndiesem Thema nicht mehr vorbeikommen. \n\nAuf die Hintergr\u00fcnde Ihres Verhaltens wird mein Frakti-\nonskollege J\u00fcrgen Gansel in einem weiteren Redebeitrag \neingehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. \nKarl Nolle, SPD \u2013 Holger Apfel, NPD: Zur \n\nH\u00f6chststrafe f\u00e4llt uns schon noch etwas ein!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Br\u00e4unig, \nbitte, f\u00fcr die Koalition. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Leider m\u00fcssen \nwir uns an diesem sch\u00f6nen Freitagnachmittag ein weiteres \nMal mit der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit und dem Populismus \nder NPD in Reinkultur besch\u00e4ftigen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Schlimm ist das!) \n\n\u2013 Schlimm genug, aber wir m\u00fcssen es trotzdem tun. \n\nDie NPD nimmt Bezug auf eine Pressemitteilung des \nRegierungspr\u00e4sidiums Chemnitz vom 27. Februar 2008. \nDarin hei\u00dft es \u2013 ich erlaube mir, die ersten S\u00e4tze zu \nzitieren \u2013: \u201eZum Jahresende 2007 waren im Freistaat \nSachsen 27 314 vollziehbar ausreisepflichtige abgelehnte \nAsylbewerber registriert. Davon sind 23 236 unbekannten \nAufenthalts, w\u00e4hrend sich 4 078 in ihren zugewiesenen \nUnterk\u00fcnften befanden.\u201c \n\nLeider l\u00e4sst das Regierungspr\u00e4sidium offen, wie sich \ndiese Zahlen im Einzelnen zusammensetzen; das wird im \nNachhinein nicht erl\u00e4utert und gibt sicherlich Raum f\u00fcr \nSpekulationen. Da kann man dem einen oder anderen \nMissverst\u00e4ndnis unterliegen. Aber das ist nat\u00fcrlich noch \nlange kein Grund und auch keine Entschuldigung daf\u00fcr, \nmit diesen Zahlen verabscheuungsw\u00fcrdige Ausl\u00e4nderhet-\nze zu betreiben, wie Sie es getan haben, und diese Zahlen \nzu missbrauchen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir wollen doch nur \naufkl\u00e4ren! Wir haben ein Aufkl\u00e4rungsverlangen, \n\nnicht mehr und nicht weniger!) \n\nWidmen wir uns diesen Zahlen etwas n\u00e4her! Da hilft uns \nder Jahresbericht des Regierungspr\u00e4sidiums Chemnitz \nweiter; dort werden diese Zahlen n\u00e4mlich erl\u00e4utert. \n\nHerr Apfel, Sie haben geschlussfolgert \u2013 ich zitiere aus \nder Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag \u2013: \u201eLaut besagter \nMitteilung befanden sich Ende vergangenen Jahres von \nrund 27 300 ausreisepflichtigen Asylbewerbern nur etwa \n4 100 in ihren Unterk\u00fcnften.\u201c \n\nSie sagen, die anderen seien alle untergetaucht. Das ist \ndas gro\u00dfe Missverst\u00e4ndnis, dem Sie unterliegen. Diese \nausreisepflichtigen Asylbewerber sind nicht unterge-\ntaucht; sie sind schlicht und einfach nicht da. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD \u2013 \nHeiterkeit bei der SPD \u2013 Lachen bei der NPD) \n\nDiese Statistik zeichnet kein realit\u00e4tsgetreues Bild illega-\nlen Aufenthalts in Deutschland. Wo sind die denn? Zu-\nn\u00e4chst einmal m\u00fcssen wir uns der Frage widmen, wie \ndiese Zahl zustande gekommen ist. Es ist schon angedeu-\ntet worden: Die 23 236 registrierten Personen sind alle \nF\u00e4lle, die seit 1990, seit der Gr\u00fcndung des Freistaates, \nerfasst wurden. Zweitens tauchen eben alle Ursachen \nunbekannten Aufenthaltes \u2013 nicht untergetaucht \u2013 in \ndieser Statistik auf. Das sind im Regelfall Personen, die \nnach Ablehnung ihres Asylantrages schlichtweg in ihr \nHeimatland zur\u00fcckgereist sind und dort wohnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr wahrscheinlich!) \n\nNat\u00fcrlich sind sie aufgefordert worden, sich abzumelden \noder ihre Ausreise dokumentieren zu lassen, n\u00e4mlich beim \nGrenz\u00fcbertritt. Aber seit es europaweit keine Grenzkon-\ntrollen mehr gibt, gibt es nat\u00fcrlich auch keine M\u00f6glich-\nkeit, sich die Ausreise dokumentieren zu lassen. Freiwilli-\nge Heimreise in das Heimatland ist der Regelfall. Die \nMehrzahl dieser Personen reist auch aus, weil es hier \nkeine Leistungen zu beziehen gibt, weil sie keinen Zu-\ngang mehr zu den Sozialversicherungssystemen haben. \n\n 9061\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nFreiwillige Ausreise in ein Drittland kommt vor, weil es \nFamilienzusammenf\u00fchrung oder eine Arbeitsaufnahme \nmit einem Aufenthaltstitel in anderen europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern oder Deutschland gibt. \n\nManchmal sind es nat\u00fcrlich auch die ganz normalen \nVorkommnisse in Beh\u00f6rden, n\u00e4mlich Schreibfehler. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie eiern ja rum!) \n\nEs wird dadurch manchmal die eine oder andere Person \ndreimal registriert. So etwas kommt auch vor. Auf jeden \nFall sind alle diese F\u00e4lle in der Statistik erfasst. Das ergibt \nnat\u00fcrlich auf den ersten Blick diese hohe Zahl. Diese wird \nsich in den n\u00e4chsten Jahren sicherlich noch steigern. Das \nist nun einmal die Frage der Statistik. Was im Endeffekt \nnachvollziehbar ist: Ein Untertauchen liegt nur in den \nwenigsten F\u00e4llen vor. Fakt ist auch, es gab noch nie so \nwenige Asylbewerber in Deutschland wie heute. Die \nillegale Migration befindet sich auf einem Tiefpunkt. Das \nist die Wahrheit. Nat\u00fcrlich passt sie nicht zu Ihrem aus-\nl\u00e4nderfeindlichen Weltbild. Das ist mir vollkommen klar. \nIch erwarte auch nicht, dass Sie jetzt durch meine Ausf\u00fch-\nrungen gel\u00e4utert sind. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank. \n\n(Beifall bei der der SPD, der CDU, der Linksfrak-\ntion, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 Ren\u00e9 Despang, \n\nNPD: Weil das nicht die Mehrheit ist!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \njemand au\u00dfer Herrn Gansel sprechen? \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nHerr Gansel, m\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Bitte. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Eigentlich \nkann der gar nicht sprechen!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich kann vielleicht etwas \nAufregung aus der Runde herausnehmen. Ich werde mich \nk\u00fcrzer fassen als sonst, denn die rhetorische Darbietung \ndes Vertreters der Koalitionsfraktionen war ja wirklich \nselbstentlarvend. Wie der Kollege hier herumeierte und \nsich in Rabulistik erging und sagte, die Asylbewerber \nseien nicht abgetaucht, sondern einfach nicht mehr da; das \nwar ein selbstentlarvendes rhetorisches Spektakel sonder-\ngleichen. Und dann wurde die These aufgestellt, dass die \n23 000 vielleicht deswegen weg sind, weil sie in ihre \nHeimatl\u00e4nder zur\u00fcckgekehrt sind, aus denen sie ja angeb-\nlich wegen so lebensbedrohlicher Umst\u00e4nde gefl\u00fcchtet \nsind. Sie erz\u00e4hlen hier immer die Horrorgeschichte, die \nM\u00fchseligen und Beladenen k\u00e4men nach Deutschland, \nweil sie zu Hause um Sicherheit und Leben f\u00fcrchten. Das \nist Ihre Argumentation und Ihre verlogene Begr\u00fcndung \ndaf\u00fcr, dass dieses Land nach wie vor mit ausl\u00e4ndischen \nSozialschnorrern \u00fcberflutet wird. Nun stellen Sie sich hier \nhin und sagen, obwohl diese Menschen angeblich aus \nbedr\u00fcckenden Heimatverh\u00e4ltnissen kommen, dass sie sich \nsang- und klanglos aus dem Staub gemacht und freiwillig \n\nin das Elend zur\u00fcckgegangen w\u00e4ren. Sie widersprechen \nsich mit Ihrer Argumentation doppelt und dreifach. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Aufgeregte \nZurufe von den Fraktionen) \n\nAber insgesamt haben die sp\u00e4rlichen und widersinnigen \nWortbeitr\u00e4ge dieser Debatte gezeigt, wie wenig die \nSorgen der Menschen in diesem Land von den Mehrheits-\nfraktionen ernst genommen werden. Sie k\u00f6nnen uns \nglauben, dass es die Menschen sehr wohl umtreibt, wenn \nsie h\u00f6ren, dass insgesamt 23 000 Asylbewerber im Frei-\nstaat in den Ausl\u00e4nderuntergrund abgetaucht sind und die \neigentlich Aufsichtspflichtigen und f\u00fcr die Ausreise \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Dunkeln tappen, wohin denn \ndie Ausl\u00e4nderherde ausgeb\u00fcchst ist und was sie so treibt. \n\n\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, vielleicht k\u00f6nnten Sie f\u00fcr etwas mehr \nRuhe im Plenum sorgen. Es ist mir schon klar, dass bei \nden Sozialdemokraten die Nerven blank liegen, wenn ein \nf\u00fcr sie so unangenehmes Thema angesprochen wird. Aber \nvielleicht k\u00f6nnen sie sich etwas zusammenrei\u00dfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, ich \nmuss Ihnen sagen, es ist kein Wunder bei dem, was Sie \nhier ausf\u00fchren, dass Unruhe im Saal ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDeswegen gibt es keinen Grund, dass ich hier eingreife. \nDas m\u00fcssen Sie eben auch einmal aushalten. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Das kann ich aushalten. Dann \nrede ich gern gegen den L\u00e4rmpegel der Ausl\u00e4nderlobbyis-\nten an. Ich bin mir sicher, solange ich am Mikrofon stehe, \nwerde ich das Gebrummel und die Protestrufe der Aus-\nl\u00e4nderlobbyisten \u00fcbert\u00f6nen k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Gansel, \nm\u00e4\u00dfigen Sie sich. Sonst muss ich Ihnen einen Ordnungs-\nruf erteilen. Das ist jetzt wirklich nicht notwendig. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Handlungsbedarf scheint \u2013 das ist \ndem beredten Schweigen der CDU- und SPD-Koali-\ntion\u00e4re zu entnehmen \u2013 f\u00fcr die Staatsregierung aber nicht \nzu bestehen, und das, obwohl die 23 000 untergetauchten \nAsylbewerber \u00fcber 21 % aller von 1990 bis 2007 in \nSachsen registrierten Asylbewerber ausmachen. \n\nAber ich muss mich hier begrifflich etwas korrigieren. \nDer anerkannte Asylbewerber im Sinne des Arti-\nkels 16a Abs. 1 Grundgesetz in diesem Land hat keinen \nGrund zum Untertauchen, und es ist davon auszugehen, \ndass die Asylantr\u00e4ge der Untergetauchten vorher nicht \nanerkannt wurden und diese damit eigentlich ausreise- \nund abschiebepflichtig sind. Die 23 000 Abgetauchten \nm\u00fcssen somit viel richtiger als Asylbetr\u00fcger und Asyl-\nschwindler und einfach nicht beh\u00f6rdenneutral als Asyl-\nbewerber bezeichnet werden. Hier hilft auch nicht der \n\n 9062\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\nHinweis auf die insgesamt gesunkene Zahl der Asylbe-\nwerber, wie wir das auch schon geh\u00f6rt haben. Und hier \nhilft auch nicht der Verweis auf \u201edie konsequente R\u00fcck-\nf\u00fchrungsstrategie\u201c, von der ziemlich k\u00fchn die Ausl\u00e4nder-\nbeh\u00f6rde des Regierungspr\u00e4sidiums Chemnitz spricht. \n\nFrau de Haas, die nach mir noch das Wort ergreifen wird, \nwird sich sicherlich nicht die Gelegenheit entgehen \nlassen, auf den immer noch vergleichsweise niedrigen \nAusl\u00e4nderanteil in Sachsen hinzuweisen. \n\nIch kann f\u00fcr die NPD-Fraktion nur noch sagen, dass \nselbstverst\u00e4ndlich \u2013 man nimmt es wohltuend zur Kennt-\nnis \u2013 der Ausl\u00e4nderanteil in Sachsen noch betr\u00e4chtlich \nunter dem Westdeutschlands liegt. Aber im Gegensatz zu \nIhnen, meine Damen und Herren, ist die NPD daf\u00fcr \nangetreten, dass der Ausl\u00e4nderanteil auch niedrig bleibt \nund nicht diese Ausl\u00e4nderverh\u00e4ltnisse eintreten, wie man \nsie in Westdeutschland registrieren kann, zum Beispiel in \nBerlin-Kreuzberg. \n\n(Zurufe von der SPD und der Linksfraktion \u2013 \nStefan Brangs, SPD:  \n\nSie k\u00f6nnen jetzt einfach aufh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Herr Brangs, Sie k\u00f6nnten ja einmal mit offenen Augen \ndurch Ihre Heimatstadt Solingen gehen. Dann m\u00fcssen \nauch Sie feststellen, dass Solingen in bestimmten Stadttei-\nlen schon lange keine deutsche Stadt mehr ist. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nWenn Sie das sogar gut finden, dann ist das Ihre Sache. \nDas k\u00f6nnen Sie ja zum sozialdemokratischen Programm \nerheben. \n\nFrau de Haas wird sicherlich gleich mit dem beschwichti-\ngenden Verweis auf den noch vergleichsweise niedrigen \nAusl\u00e4nderanteil von 2,8 % in Sachsen ans Rednerpult \ntreten. Dies sind immerhin auch 120 708 Fremde. Hinzu \nkommen nat\u00fcrlich noch die gro\u00dfz\u00fcgig eingeb\u00fcrgerten \nNichtdeutschen und die Illegalen und Untergetauchten, \nvon denen wir gerade reden. Sie m\u00fcssen nat\u00fcrlich zu der \noffiziellen Ausl\u00e4nderquote hinzugerechnet werden. \n\nWir Nationaldemokraten wollen in Sachsen keine \u00dcber-\nfremdungszust\u00e4nde wie im Westen. Deshalb wehren wir \nden Anf\u00e4ngen der \u00dcberfremdung auch mit solchen Antr\u00e4-\ngen, wie wir sie gerade im Landtag eingebracht haben. \nDeshalb fordern wir ohne Schaum vor dem Mund die \nStaatsregierung auf, den Landtag unverz\u00fcglich \u00fcber den \naktuellen und vollst\u00e4ndigen Wissensstand des Regie-\nrungspr\u00e4sidiums Chemnitz hinsichtlich der untergetauch-\nten Asylbetr\u00fcger zu unterrichten. Wir fordern die Staats-\nregierung ferner auf, dem Landtag ein Konzept zur \nVerhinderung des Untertauchens abgelehnter Asylbewer-\nber vorzulegen. Schlie\u00dflich fordern wir, mit Hilfe der \ngeometrischen Erfassung die Entwicklung eines wirksa-\nmen und beh\u00f6rdlich \u00fcberwachbaren Ausweisungsprozede-\nre; denn eines ist klar: 23 000 untergetauchte Asylbetr\u00fcger \nsind 23 000 potenzielle Straft\u00e4ter. \n\n(Zurufe von der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHier ist die Staatsregierung in der Pflicht, dem Recht zur \nDurchsetzung zu verhelfen und dem Sicherheitsinteresse \nder Sachsen Rechnung zu tragen. \n\nIch erinnere bei dieser Gelegenheit noch einmal daran, \ndass die \u201eFreie Presse\u201c Anfang des Jahres in einem \n\u00e4u\u00dferst erhellenden Beitrag schrieb, dass jeder f\u00fcnfte in \nden s\u00e4chsischen Gef\u00e4ngnissen Einsitzende ein Ausl\u00e4nder \nist. Die \u201eFreie Presse\u201c \u2013 das k\u00f6nnte deshalb Sie, Herr \nBrangs, etwas zum Nachdenken bringen, wenn Sie nicht \nschon l\u00e4ngst die Bodenhaftung verloren h\u00e4tten \u2013 berichte-\nte, dass in Sachsen jeder f\u00fcnfte H\u00e4ftling ein Ausl\u00e4nder ist. \nDas ist vor dem Hintergrund der Ausl\u00e4nderzahlen umso \ndramatischer, als das Blatt berichtete, dass der offizielle \nAusl\u00e4nderanteil bei 2,5 % liegt, aber 18,2 % aller Ge-\nf\u00e4ngnisinsassen in Sachsen Ausl\u00e4nder sind. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDas ist ein krasses Missverh\u00e4ltnis, das auf das kriminelle \nPotenzial illegaler Ausl\u00e4nder hinweist. Wir wollen den \nSicherheitsinteressen der s\u00e4chsischen B\u00fcrger Rechnung \ntragen und verlangen deswegen von der Staatsregierung \nAufkl\u00e4rung \u00fcber den Verbleib von 23 000 abgelehnten \nAsylbewerbern. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD \u2013  \nKarl Nolle, SPD: Die sprechende Mistgabel!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt \nunsere Ausl\u00e4nderbeauftragte auf; Frau Friederike de Haas, \nbitte. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nWas wollen Sie denn eigentlich? \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Informationen \u00fcber  \nden Verbleib der feinen Herrschaften! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nKollegen! Ich hoffe, es geht Ihnen jetzt besser, Herr \nGansel, nachdem Sie die Schimpfkanonade losgelassen \nhaben. Dass Sie \u00fcber hellseherische F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen, \nist mir nun v\u00f6llig neu. \n\nNun zum Thema. Meine Damen und Herren, Illegalit\u00e4t ist \nein zentrales Problem im weltweiten Geschehen der \nGegenwart. Menschen ohne Aufenthaltsrecht und -dul-\ndung stellen eine Realit\u00e4t vor allem in den Gro\u00dfst\u00e4dten \ndar. Es bedeutet in erster Linie Rechtlosigkeit auf allen \nGebieten des t\u00e4glichen Lebens. Illegale leben immer in \nder Angst, entdeckt zu werden; aber sie ziehen ein Leben \nin der Illegalit\u00e4t den oft dauerhaft bedrohten Lebensver-\nh\u00e4ltnissen in der Legalit\u00e4t in ihren Heimatl\u00e4ndern immer \nnoch vor. Wer als Fl\u00fcchtling nach Deutschland kommt, \num ein Bleibe- bzw. Aufenthaltsrecht zu erhalten, aber \nkeinen g\u00fcltigen Pass oder \u00e4hnliche Nachweise vorlegen \nkann, hat es schwer, dies auch zu erhalten. \n\nAus der Perspektive der \u00f6ffentlichen Sicherheit und \nOrdnung steht fest: Illegalit\u00e4t ist strafbar; denn wer sich \nohne Aufenthaltsgenehmigung im Bundesgebiet aufh\u00e4lt \n\n 9063\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und \ndes Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nund keine Duldung besitzt, macht sich strafbar und hat \nauch keinen Anspruch auf die Erteilung einer Arbeitsge-\nnehmigung. Diese Sichtweise wird in der \u00f6ffentlichen \nMeinung in den Mittelpunkt gestellt. Aber Illegalit\u00e4t ist \nvielschichtiger. Viele Menschen kommen aus L\u00e4ndern, in \ndenen Krieg oder B\u00fcrgerkrieg herrscht, die politische \nBet\u00e4tigung eingeschr\u00e4nkt wird und die Grundrechte nicht \nin der Form gew\u00e4hrt werden, wie wir das in Deutschland \nkennen. Wieder andere suchen, pers\u00f6nlich oder wirt-\nschaftlich, ihre Lebenssituation zu verbessern. So k\u00f6nnen \nMa\u00dfnahmen zur Verringerung von Illegalit\u00e4t nur eine \nbegrenzte Wirkung entfalten. Menschen in Not werden \nimmer versuchen, auch noch so hohe H\u00fcrden zu \u00fcberwin-\nden. Menschen in der Illegalit\u00e4t, Menschen ohne Papiere \nwerden eine dauernde Herausforderung bleiben. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \nbedient die einseitige Sicht, sch\u00fcrt \u00c4ngste, konstruiert \nFeindbilder und bedient Vorurteile. Das sind die Beitr\u00e4ge \nder NPD-Fraktion zum Thema Ausl\u00e4nder und Asyl, und \ndas ist nicht \u00fcberraschend. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt nicht 23 000 unterge-\ntauchte Asylbewerber in Sachsen. Sachverhaltsentstellun-\ngen, wie sie die NPD-Fraktion hier betreibt, sind v\u00f6llig \nfehl am Platze. Seit 1990 sind \u00fcber 110 000 Asylbewerber \nnach Sachsen gekommen. Von diesen sind 23 000 Perso-\nnen, also alle diejenigen, die in den vergangenen 18 Jah-\nren eine Ablehnung ihres Asylantrages erhielten, unbe-\nkannten Aufenthalts. Unbekannter Aufenthalt hei\u00dft nicht \nzwingend untergetaucht, hei\u00dft auch nicht zwingend illegal \nund hei\u00dft auch nicht zwingend kriminell. Bekannt ist der \nAufenthalt von nahezu vier F\u00fcnfteln der 110 000 in \nSachsen jemals registrierten Asylbewerber. \n\nMehrfacherfassungen waren in der Vergangenheit m\u00f6g-\nlich, da ein Vergleich der Fingerabdr\u00fccke nicht durchge-\nf\u00fchrt werden konnte. Menschen sind in andere europ\u00e4-\nische L\u00e4nder weitergereist, in denen sie sich einen Fl\u00fccht-\nlingsstatus erhofften oder aber erhalten haben, so wie \nirakische Fl\u00fcchtlinge in Schweden. Andere wiederum sind \nfreiwillig ausgereist, ohne dass die Ausreise registriert \noder erfasst wurde; denn so, wie Asylsuchende mit der \nHoffnung nach Deutschland kamen, bleiben zu k\u00f6nnen, \nso haben sie es auch in anderen europ\u00e4ischen Staaten \ngetan wegen der unterschiedlichen Handhabung in der \nVergangenheit. Jetzt ist durch Br\u00fcssel geplant, eine \neinheitliche Entscheidungspraxis herzustellen. Ohne diese \nWeiterwanderung, die in der Vergangenheit festgestellt \nwerden konnte, k\u00f6nnen solche Regelungen auch nicht \nentstehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wieder andere werden m\u00f6gli-\ncherweise auch den Weg in die Illegalit\u00e4t angetreten \nhaben, aber verl\u00e4ssliche Zahlen kann es hier naturgem\u00e4\u00df \nnicht geben. Panikmache ist aber v\u00f6llig fehl am Platz! \n\nIn den vergangenen Jahren kamen knapp 1 000 Personen \nnach Sachsen, um hier nach Asyl zu suchen. Das sind \n0,02 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. Das konterkariert \ndas bewusst falsch gezeichnete Bild der NPD, dass \n\u201eAsylbetr\u00fcger\u201c massenhaft in unser Land k\u00e4men. Umso \nwichtiger ist es, sachlich zu informieren. Genauso uner-\nl\u00e4sslich ist es, immer wieder deutlich zu machen, dass das \nGrundrecht auf Asyl zum Kernbestand unserer freiheit-\nlich-demokratischen Grundordnung z\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas zeigt nicht zuletzt die historische Erfahrung politi-\nscher Verfolgung zu Zeiten des Nationalsozialismus und \nder kommunistischen Diktatur. \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb ist Sorgsamkeit \ngeboten, ist Information notwendig, um der populisti-\nschen Panikmache der NPD zu begegnen. Dieser Antrag \nkann nur abgelehnt werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD, der FDP, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Bei der Staatsregierung nicht. Meine \nDamen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. \nEntschuldigung, das Schlusswort. \u2013 Es wird kein \nSchlusswort mehr gew\u00fcnscht. \n\nDer \u00c4nderungsantrag wurde schon eingebracht. Deshalb \nlasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der NPD-\nFraktion abstimmen. Wer diesem die Zustimmung gibt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimmen daf\u00fcr. Der \n\u00c4nderungsantrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe den Ursprungsantrag der NPD-Fraktion in der \nDrucksache 4/11416 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nDie Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \nStimmenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr. Damit wurde \nauch dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit haben wir die Tages-\nordnung abgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung wird am \nMittwoch, dem 18. Juni 2008, 10:00 Uhr, stattfinden. \n\nDie Sitzung ist damit geschlossen und ich w\u00fcnsche Ihnen \nallen ein gutes Wochenende. \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 15:27 Uhr)\n\n \n\n \n\n 9064\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n 9065\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 109. Sitzung 30. Mai 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9066\n\n\n",
    "status": 200
}