{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-10-21T12:32:49Z",
        "Last-Modified": "2005-10-24T07:11:45Z",
        "Last-Save-Date": "2005-10-24T07:11:45Z",
        "SourceModified": "D:20051021123037",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "766",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-10-21T12:32:49Z",
        "creator": "install",
        "date": "2005-10-24T07:11:45Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/30 05.10.2005",
        "dcterms:created": "2005-10-21T12:32:49Z",
        "dcterms:modified": "2005-10-24T07:11:45Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2005-10-21T12:32:49Z",
        "meta:save-date": "2005-10-24T07:11:45Z",
        "modified": "2005-10-24T07:11:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1486",
            "3063",
            "1073",
            "4154",
            "5705",
            "5341",
            "5708",
            "5093",
            "5832",
            "5163",
            "4881",
            "5673",
            "5774",
            "5722",
            "4606",
            "4059",
            "4724",
            "5551",
            "5746",
            "5436",
            "5581",
            "5424",
            "5833",
            "5690",
            "5708",
            "4737",
            "5533",
            "4960",
            "5441",
            "5473",
            "5325",
            "5184",
            "5219",
            "5250",
            "5054",
            "5204",
            "4502",
            "5784",
            "5441",
            "5734",
            "5808",
            "5844",
            "5327",
            "5132",
            "5434",
            "5532",
            "4954",
            "5536",
            "5452",
            "4823",
            "5654",
            "4883",
            "5538",
            "4850",
            "5360",
            "5536",
            "5428",
            "5997",
            "5658",
            "5219",
            "4842",
            "5649",
            "5851",
            "5837",
            "5875",
            "5411",
            "5319",
            "5909",
            "5057",
            "2941",
            "449"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-10-21T12:32:49Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051021123037",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-10-24T07:11:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/30 05.10.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_30_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/30 05.10.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:5c75a876-c9c2-460f-85fb-ba752625c30f",
        "xmpTPg:NPages": "71"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/30 05.10.2005\n\n\n  Plenarprotokoll 4/30\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n30. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 5. Oktober 2005, Plenarsaal Schluss: 17:27 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2289 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 2289 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n Aktuelle Debatte  \n Auswirkungen der geplanten EU-\n\nDienstleistungsrichtlinie auf Sachsen  \n Antrag der Linksfraktion.PDS 2289 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 2289 \n\n J\u00fcrgen Petzold, CDU 2290 \n Stefan Brangs, SPD 2291 \n Uwe Leichsenring, NPD 2292 \n Sven Morlok, FDP 2293 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2293 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 2294 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 2295 \n Uwe Leichsenring, NPD 2296 \n Sven Morlok, FDP 2296 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2297 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2298 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2299 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2300 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2300 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz  \nzum Transplantationsgesetz  \n(S\u00e4chsAGTPG)  \n\n Drucksache 4/2507, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/2944, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, Frauen und \nJugend 2300 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 2301 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \nprivaten Rundfunk und neue Medien \nin Sachsen  \n\n Drucksache 4/2940, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP 2301 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2301 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 2301 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n4 \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Integration von \nMenschen mit Behinderungen in den \n\u00f6ffentlichen Dienst  \n\n Drucksache 4/1393, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung  \n\n \u2013 Informationskampagne zur Be-\nsch\u00e4ftigung von Menschen mit \nBehinderungen  \n\n Drucksache 4/1394, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 2302 \n\n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 2302 \n Johannes Gerlach, SPD 2304 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 2305 \n Uwe Leichsenring, NPD 2307 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2307 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2308 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 2309 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 2311 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/1393 2311 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/1394 2311 \n\n5 Offenlegung der Verg\u00fctung der \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Vorst\u00e4nde von \nUnternehmen  \n\n Drucksache 4/2374, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 2311 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2311 \n Uwe Albrecht, CDU 2313 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2314 \n Uwe Albrecht, CDU 2314 \n Mario Pecher, SPD 2315 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2315 \n Mario Pecher, SPD 2315 \n Alexander Delle, NPD 2316 \n Sven Morlok, FDP 2317 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2317 \n Sven Morlok, FDP 2317 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2318 \n Sven Morlok, FDP 2318 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2318 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2319 \n Sven Morlok, FDP 2320 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2320 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2321 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2321 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2321 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2322 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2322 \n\n6 Sport und b\u00fcrgerschaftliches Enga-\ngement  \n\n Drucksache 4/2604, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 2322 \n\n Frank Kupfer, CDU 2322 \n Stefan Brangs, SPD 2324 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2325 \n Mirko Schmidt, NPD 2327 \n Torsten Herbst, FDP 2328 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2329 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2329 \n Frank Kupfer, CDU 2331 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2332 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2332 \n\n7 Bundesratsinitiative f\u00fcr eine Ab-\nschaffung der Erhebung von Praxis-\ngeb\u00fchren nach der so genannten \nGesundheitsreform  \n\n Drucksache 4/2952, Antrag der \nFraktion der NPD 2332 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2332 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2333 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2335 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 2336 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2337 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2337 \n\n8 Flexibilisierung bei der Erhebung \nvon Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen  \n\n Drucksache 4/2783, Antrag der \nFraktion der FDP 2337 \n\n Sven Morlok, FDP 2337 \n Peter Schowtka, CDU 2338 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2339 \n Margit Weihnert, SPD 2340 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2341 \n Margit Weihnert, SPD 2341 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2342 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2342 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re,  \n\nStaatsminister des Innern 2344 \n Sven Morlok, FDP 2345 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re,  \n\nStaatminister des Innern 2345 \n Sven Morlok, FDP 2345 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD in der Drucksa-\nche 4/3024 2346 \n\n Margit Weihnert, SPD 2346 \n Abstimmung und Zustimmung 2346 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/2783 2346 \n\n9 Einrichtung eines Kompetenz-\nZentrums \u201ePublic Private  \nPartnership\u201c  \n\n Drucksache 4/2955, Antrag der \nFraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2346 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2346 \n Uwe Albrecht, CDU 2347 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2348 \n Mario Pecher, SPD 2349 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2350 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2351 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2352 \n Uwe Albrecht, CDU 2352 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re,  \n\nStaatsminister des Innern 2353 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2354 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/3023 2354 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2354 \n Abstimmung und Ablehnung 2355 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und SPD, Drucksache 4/3069 2355 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2355 \n Heinz Lehmann, CDU 2355 \n Abstimmung und Zustimmung 2355 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2355 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nEr\u00f6ffnung\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 30. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau \nNicolaus, Herr Hilker und Herr Dr. J\u00e4hnichen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte  \n4 bis 9 folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion \n96 Minuten, Linksfraktion.PDS 72 Minuten, SPD-\nFraktion 42 Minuten, NPD-Fraktion 42 Minuten, FDP- \n \n\n \n\nFraktion 30 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion 30 Minuten, \nStaatsregierung 72 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie \nimmer von den Fraktionen entsprechend dem Redebedarf \nauf die Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Gibt es aus den Fraktio-\nnen heraus Antr\u00e4ge auf \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung der \nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die \nvorliegende Tagesordnung f\u00fcr die heutige Sitzung als \nbeschlossen. \n\nWir kommen deshalb zur Tagesordnung selbst. Ich rufe \nauf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nAktuelle Debatte \n\nAuswirkungen der geplanten EU-Dienstleistungsrichtlinie auf Sachsen \nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU-Fraktion 18 Minuten, Links-\nfraktion.PDS 18 Minuten, SPD-Fraktion 6 Minuten, \nNPD-Fraktion, FDP-Fraktion und GR\u00dcNE-Fraktion \nebenfalls jeweils 6 Minuten, Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht, 10 Minuten. \n\nZun\u00e4chst hat die Linksfraktion das Wort. Die weitere \nReihenfolge lautet: CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, NPD-\nFraktion, FDP-Fraktion, GR\u00dcNE-Fraktion, Staatsregie-\nrung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Linksfraktion.PDS \ndas Wort zu nehmen. Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren! Das Thema \n\u201eDienstleistungsrichtlinie\u201c steht in diesem Hohen Hause \nnicht das erste Mal zur Diskussion. Wir hatten am \n22. April dieses Jahres bekanntlich eine interessante \nDebatte zu dem Thema. Damals wurde der Koalitionsan-\ntrag mit dem Titel \u201eEU-Dienstleistungsrichtlinie vern\u00fcnf-\ntig regeln \u2013 Sozialdumping und unfairen Wettbewerb \nverhindern\u201c, Drucksache 4/1222, angenommen, auch mit \nden Stimmen der PDS-Fraktion; jedenfalls haben wir vier \nder f\u00fcnf Punkte zustimmen k\u00f6nnen. \n\nInzwischen ist wohl klar, dass diese Richtlinie aufgrund \ndes massiven gesellschaftlichen Widerstandes aus fast \nallen Bereichen \u2013 ich komme darauf noch zu sprechen \u2013 \nso ganz bestimmt nicht beschlossen wird. Nicht ohne \nGrund gibt es die Beschl\u00fcsse des Deutschen Bundestages \nvom M\u00e4rz und vom Juni dieses Jahres mit dem klaren \n\nAuftrag an die Bundesregierung, sich daf\u00fcr einzusetzen, \ndass diese Richtlinie grundlegend \u00fcberarbeitet, das \nunselige Herkunftslandprinzip aufgegeben und das \nEurop\u00e4ische Sozialmodell eingearbeitet wird. \n\nDie Kuh ist aber noch lange nicht vom Eis. Deshalb ist \ndiese Debatte wirklich brandaktuell. Eigentlich sollte \ngestern und heute der federf\u00fchrende Binnenmarktaus-\nschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments \u00fcber den Kommissi-\nonsvorschlag und die weit \u00fcber 1 000 \u00c4nderungsantr\u00e4ge \ndazu beschlie\u00dfen. Den Medien war zu entnehmen, dass \ndiese Sitzung des Binnenmarktausschusses gestern Abend \ngeplatzt ist, weil die Konservativen von ihrem Herkunfts-\nlandprinzip schlicht und einfach nicht wegwollten. Der \nKonsensvorschlag der SPD-Berichterstatterin, Frau \nGebhardt, h\u00e4tte eine Br\u00fccke bauen k\u00f6nnen, hat aber \npartout keine Mehrheit gefunden. \n\nIn dieser ziemlich verfahrenen Situation ist es au\u00dferor-\ndentlich n\u00fctzlich, dass sich der S\u00e4chsische Landtag \nabermals zu diesem \u2013 auch f\u00fcr Sachsen \u00e4u\u00dferst wichtigen \n\u2013 Thema verst\u00e4ndigt. Es wird sicherlich noch einige Zeit \ndauern, ehe es im Europ\u00e4ischen Parlament zu einem \nabgestimmten Vorschlag kommt. Danach wird bekannt-\nlich der zweite Gesetzgeber, also der Rat, t\u00e4tig werden. \nErst dann geht es richtig los. Aber es w\u00e4re v\u00f6llig verfehlt, \ndarauf zu warten, dass die Bundesregierung diesen Ver-\nhandlungsauftrag hat und am Ende etwas G\u00fcnstiges \nherauskommen wird. \n\n(Unruhe) \n\n 2289\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf um Aufmerksamkeit \nbitten. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Ich kann in \nder K\u00fcrze der Zeit nicht in die Tiefe gehen, m\u00f6chte aber \nstellvertretend f\u00fcr Hunderte und Aberhunderte von kriti-\nschen Stellungnahmen vier herauspicken. \n\nDer Deutsche Gewerkschaftsbund bef\u00fcrchtet durch \nIntransparenz und eine zu starke Minimierung der staatli-\nchen Kontrolle eine erschwerte Kontrolle der Wirtschafts-\nkriminalit\u00e4t. Ferner sieht er die Gefahr einer Rechtsver-\nwirrung durch unterschiedlichste, im Extremfall bis zu \n25 verschiedene Rechtsordnungen, zum Beispiel in den \nBereichen Bauordnung, Umweltschutz, L\u00e4rmschutz und \nLebensmittelrecht. \n\nDie GEW stellt bedenkliche Auswirkungen hinsichtlich \ndes Vielf\u00e4ltigkeitsanspruchs und der Dienstleistungsquali-\nt\u00e4t im Bildungsbereich fest, bef\u00fcrchtet eine akute Gef\u00e4hr-\ndung gemeinn\u00fctziger Projekte und sorgt sich wegen der \nGefahr des Outsourcings, zum Beispiel im Hochschulbe-\nreich, und der damit verbundenen Qualit\u00e4ts- und Quanti-\nt\u00e4tsverluste. \n\nDer AOK-Bundesverband sieht eine schwere Beeintr\u00e4ch-\ntigung der Steuerungs- und Funktionsf\u00e4higkeit der nati-\nonalen und kommunalen Gesundheitsversorgung. Er \nwarnt vor massiven Eingriffen in die Regelungen zur \nZulassung und zur Bedarfsplanung im Gesundheits- und \nSozialsektor sowie im Pflegesektor. Er sieht die Gefahr \ndes Unterlaufens der bestehenden Qualit\u00e4tsstandards und \nder Benachteiligung von Anbietern mit hohen Standards. \n\nInteressant ist auch die Stellungnahme des Westdeutschen \nRundfunks, K\u00f6ln. Er sieht durch die Liberalisierung die \nGef\u00e4hrdung des Medienpluralismus und eine Medienkon-\nzentration bei nur wenigen Gro\u00dfanbietern mit einer \nerheblichen Beeintr\u00e4chtigung der Inhalte. \n\nSchlie\u00dflich bef\u00fcrchtet die Europ\u00e4ische Union Christlich-\nSozialer Arbeitnehmer \u2013 stellvertretend f\u00fcr viele andere \nStellungnahmen \u2013 eine Ermutigung zu Dumping sozialer, \nsteuerlicher und \u00f6konomischer Standards. Sie sieht den \nDruck auf L\u00f6hne, Arbeitszeiten und sozialen Ausgleich, \nau\u00dferdem die totale Marktunterwerfung sozial sensibler \nBereiche wie Gesundheit, Bildung, Kultur und Audiovi-\nsuelle Dienste. \n\nWas k\u00f6nnen wir hier erreichen? Wir k\u00f6nnen von Sachsen \naus nicht die Welt aus den Angeln heben. Aber ich darf \ndaran erinnern, dass wir als Freistaat Sachsen eine herrli-\nche Vertretung, eine richtig sch\u00f6ne Residenz mit motivier-\nten und gut bestallten Beamten haben. Heute und hier ist \ndie Frage zu stellen, ob man nicht erwarten kann, dass \nunser Verbindungsb\u00fcro in Br\u00fcssel in dieser entscheiden-\nden politischen Auseinandersetzung im Sinne des genann-\nten Landtagsbeschlusses t\u00e4tig wird. Auf die Ausf\u00fchrungen \nder Staatsregierung sind wir gespannt. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Thema ist \nin der Tat wichtig. Aber was immer Ihre Motivation f\u00fcr \ndie heutige Debatte gewesen sein mag \u2013 den Nutzen f\u00fcr \nSachsen kann ich zum heutigen Zeitpunkt nicht erkennen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nBereits vor einem halben Jahr haben wir im Landtag \nEckpunkte beschlossen, in welcher Form wir den Entwurf \nder Dienstleistungsrichtlinie ge\u00e4ndert wissen wollen. \nDaran darf ich noch einmal erinnern. \n\nWir wollen, dass deutsche Unternehmen deutlicher als \nbisher Auftr\u00e4ge in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern erhal-\nten. Wir wollen, dass die Europ\u00e4ische Entsenderichtlinie \nin ihrem Anwendungsbereich Vorrang vor den Regelun-\ngen der EU-Dienstleistungsrichtlinie hat. Wir wollen, dass \ndie rechtlichen Standards f\u00fcr die Dienstleistungen der \nKontrolle des Staates unterliegen, in dem die Dienstleis-\ntungen angeboten werden. Wir wollen, dass Daseinsvor-\nsorge, staatliche Gesundheitsvorsorge und anderes nicht \neingeschr\u00e4nkt oder ausgeh\u00f6hlt werden. Wir wollen, dass \ndie Dienstleistungsrichtlinie nicht zu Verwerfungen im \nBereich der sozialen Sicherungssysteme f\u00fchrt. Schlie\u00dflich \nsoll die EU-Kommission branchenbezogene Folgeab-\nsch\u00e4tzungen auf die Besch\u00e4ftigungsentwicklung in den \neinzelnen Mitgliedsstaaten vorlegen. Letzteres halten wir \nf\u00fcr ganz entscheidend; denn schlie\u00dflich ist es unser aller \ngemeinsames Ziel, zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. \n\nIm Prinzip gilt, dass die von uns ge\u00e4u\u00dferten \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche auch von vielen anderen Bundesl\u00e4ndern und \nanderen EU-Staaten geteilt werden und teilweise bereits \nin die Diskussion im Europ\u00e4ischen Parlament Eingang \ngefunden haben. Ein Knackpunkt ist sicher das so ge-\nnannte Herkunftslandprinzip, nach dem ein Unternehmen \nausschlie\u00dflich dem Recht seines Herkunftslandes unter-\nliegt. Wir k\u00f6nnen heute sagen, der Richtlinienentwurf \nwird, soweit er vorgelegt wurde, nicht geltendes Europa-\nrecht werden. Es wird zu erheblichen \u00c4nderungen kom-\nmen. Nur, welche dies sind, dar\u00fcber kann heute niemand \nAuskunft geben, und deswegen ist es m\u00fc\u00dfig, \u00fcber Aus-\nwirkungen einer Richtlinie zu spekulieren, die keiner \nkennt, und noch m\u00fc\u00dfiger ist es, \u00fcber theoretische Auswir-\nkungen eines Richtlinienentwurfes zu diskutieren, der \ndefinitiv so nicht umgesetzt wird. \n\nIn erster Linie ist es die Bundesregierung, aber nat\u00fcrlich \nauch die S\u00e4chsische Staatsregierung, die gefordert ist, \nsich aktiv in die Gestaltungsprozesse der Richtlinie \neinzubringen und auch den S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber \naktuelle Entwicklungen zu informieren. Dazu geh\u00f6rt \nauch, denke ich, wie sich der Freistaat zur Ende  \nApril 2006 endenden \u00dcbergangsregelung zur Arbeitneh-\nmerfreiz\u00fcgigkeit positioniert und welche Ma\u00dfnahmen \ngegen Verst\u00f6\u00dfe zur Dienstleistungs- und Niederlassungs-\nfreiheit getroffen werden. Ich erinnere an die Situation im \nSchlachthof Chemnitz. \n\n 2290\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nWas wir als Landtag tun k\u00f6nnen und was auch unsere \nPflicht war, haben wir bereits mit Beschluss vom \n22. April 2005 umgesetzt. Auch der Deutsche Bundestag \nhat der Bundesregierung bereits ein umfangreiches \nForderungspaket mitgegeben. Es kommt nun darauf an, \nauf europ\u00e4ischer Ebene m\u00f6glichst viele unserer \u00c4nde-\nrungsw\u00fcnsche durchzusetzen. \n\nVergessen wir bei allem \u00c4nderungsbedarf zur EU-\nDienstleistungsrichtlinie nicht, dass unsere s\u00e4chsischen \nDienstleister \u2013 Handwerker wie Freiberufler, H\u00e4ndler wie \nFinanzdienstleister \u2013 durch die Gestaltung der nationalen \nRahmenbedingungen f\u00fcr den Wettbewerb fit gemacht \nwerden m\u00fcssen. \n\nDie CDU-Fraktion h\u00e4lt nichts von einer Ausweitung des \nArbeitnehmerentsendungsgesetzes und der Einf\u00fchrung \nvon Mindestl\u00f6hnen. Beides w\u00fcrde die Marktchancen der \nbetroffenen Unternehmen verschlechtern und die Chancen \nArbeitssuchender mit geringer Qualifikation auf dem \nArbeitsmarkt deutlich verschlechtern. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Harmonisierung der \nDienstleistungen in Europa bietet enorme Chancen f\u00fcr \nunsere s\u00e4chsischen Unternehmen im internationalen \nMa\u00dfstab. Sie darf allerdings nicht zu Sozialdumping und \nunlauterem Wettbewerb f\u00fchren. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat mit seinem Beschluss vom \nApril seine Forderungen artikuliert und wird den Gestal-\ntungsprozess mit wachen Augen verfolgen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der SPD. \nHerr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Kollege Dr. Friedrich hat schon auf den aktuellen \nBezug hingewiesen. W\u00e4hrend wir hier miteinander \ndiskutieren, tagt nach meiner Kenntnis noch immer der \nEU-Binnenmarktausschuss, und eine Reihe von \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen liegt vor. Ich denke aber, dass es sinnvoll \nist, wenn wir schon einen Antrag haben und wenn wir in \neiner Aktuellen Debatte dazu diskutieren, dass wir noch \neinmal die Positionen deutlich machen sollten. \n\n1970 waren es in der Bundesrepublik rund 45 % der \nErwerbslosen, die im Dienstleistungsbereich gearbeitet \nhaben. Heute sind es rund 71 %; 69 % sind es in Sachsen. \nDas hei\u00dft, dass 70 % der Bruttowertsch\u00f6pfung im Dienst-\nleistungssektor erwirtschaftet werden. In Sachsen liegt die \nZahl bei rund 68 %. Ich glaube, dass diese Zahlen auch \neindeutig unterstreichen, welche gro\u00dfe Bedeutung wir \nzuk\u00fcnftig dem Bereich der Dienstleistungen zukommen \nlassen m\u00fcssen. \n\nDamit noch mehr Arbeitspl\u00e4tze im Dienstleistungsbereich \ngeschaffen werden k\u00f6nnen, brauchen wir nach meiner \nAuffassung gute Rahmenbedingungen. Dabei kann es \nnicht nur darum gehen, dass wir Billigjobs anbieten, \nsondern es muss um Arbeitspl\u00e4tze gehen, bei denen es \n\ngilt, dass f\u00fcr gutes Geld auch gute Arbeit abgeliefert wird. \nInsofern brauchen und wollen wir f\u00fcr einen europ\u00e4ischen \nMarkt eine Richtlinie, bei der keine Diskriminierung, aber \nauch kein Markt ohne Regeln stattfindet. Der demokrati-\nsche und soziale Rechtsstaat muss nach meiner Auffas-\nsung daf\u00fcr sorgen, dass wirtschaftliche Freiheit an soziale \nRegeln und vor allem an Standards gebunden ist. Diese \nsollten f\u00fcr alle gelten, und daran sollten sich auch alle \nhalten. \n\nDas Problem, das wir haben, ist, dass sich ohne diese \nverbindlichen Regelungen und ohne einen solchen Rah-\nmen die Wirkung des gemeinsamen Binnenmarktes vor \nallem gegen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer richten \nwird und vor allem auch gegen unseri\u00f6se Unternehmer, \ndie den sozialen Zusammenhalt in der Gesellschaft \ndadurch gef\u00e4hrden. \n\nIch glaube, dass jedem hier im Hause klar sein muss, dass \nwir mit L\u00f6hnen, wie sie in Kiew gezahlt werden, die \nMieten in Dresden nicht bezahlen k\u00f6nnen. Um dieses \nUngleichgewicht zwischen Lohn und Leistung einzu-\nd\u00e4mmen, k\u00f6nnte unter anderem auch \u2013 im Gegensatz zu \nmeinem Kollegen in der Koalition \u2013 die M\u00f6glichkeit eines \neurop\u00e4isch differenzierten Mindestlohns eine Rolle \nspielen, lieber J\u00fcrgen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nWie bereits im April von dieser Stelle ausgef\u00fchrt, will ich \nes noch einmal erw\u00e4hnen: 19 von 25 Staaten der Europ\u00e4-\nischen Union haben einen differenzierten Mindestlohn, \ndarunter auch sehr erfolgreiche Staaten wie die Nieder-\nlande, England und Frankreich. Die Argumente, die gegen \neinen solchen Mindestlohn angef\u00fchrt werden, entsprechen \neben nicht der wirtschaftlichen Entwicklung dieser \nStaaten; denn Mindestl\u00f6hne entscheiden auch im wesent-\nlichen Umfang \u00fcber den Lebensstandard und vor allen \nDingen dar\u00fcber, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\nmer in W\u00fcrde leben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nVor allem \u2013 das wird oft vernachl\u00e4ssigt \u2013 Mindestl\u00f6hne \nk\u00f6nnen nat\u00fcrlich den Harmonisierungsprozess eines \ngemeinsamen Marktes entscheidend sozialvertr\u00e4glich \nmitgestalten, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\ndenn ich glaube, dass eine wettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft \ngenau darauf angewiesen ist, dass das Lohnniveau einen \nbestimmten Punkt nicht unterschreitet, weil es Auswir-\nkungen auf die Binnenkaufkraft hat. Die Binnenkaufkraft \nist unser Problem. Ich denke, dass diese nicht weiter \ngeschw\u00e4cht werden darf. Das m\u00fcsste f\u00fcr jeden hier im \nHaus klar sein. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das ist auch ein Argument f\u00fcr den \nMindestlohn \u2013 kann er gerade im Niedriglohnsektor als \nAnreiz f\u00fcr Besch\u00e4ftigung gelten. Das wurde in den letzten \nMonaten immer wieder in der Diskussion vernachl\u00e4ssigt. \n\n 2291\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nMindestl\u00f6hne \u2013 ich will es noch einmal mit Blick auf die \nZeit sagen \u2013 d\u00fcrfen eben nicht dazu f\u00fchren, dass Arbeits-\npl\u00e4tze abgebaut werden, sondern \u2013 das habe ich schon \ngesagt \u2013 genau die Staaten, die ich angef\u00fchrt habe, n\u00e4m-\nlich die Niederlande, Frankreich, England und weitere \nStaaten, die eine Mindestlohnregelung haben, haben ganz \nim Gegenteil eine wesentlich bessere Arbeitsmarkt-\nsituation und eine wesentlich geringere Arbeitslosigkeit \nals in Deutschland zu verzeichnen. \n\nDeshalb muss klar sein: Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\nnehmer sind eben keine x-beliebige Ware, um deren Preis \nfrei zu feilschen ist. Arbeitnehmer sind eben keine Kos-\ntenstellen, sondern Leistungstr\u00e4ger, und sie sind Konsu-\nmenten in einer modernen Wirtschaft. Sie bringen ihre \nArbeitskraft ein und erwarten daf\u00fcr im Gegenzug Respekt \nund Teilnahme am geschaffenen Wert, also anst\u00e4ndige \nBezahlung und faire Arbeitsbedingungen. \n\nDie sozialen Bedingungen, die wir in Europa erarbeitet \nhaben und unter denen wir leben, sind wichtiger als das \nFunktionieren eines Marktes. Deshalb d\u00fcrfen die Konditi-\nonen, unter denen grenz\u00fcberschreitende Erbringung von \nDienstleistungen erfolgt, nicht dazu f\u00fchren, dass eine \nsoziale Unterbietungskonkurrenz quer durch Europa \nstattfindet. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der NPD. \nHerr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir wissen zwar noch \nnicht, wie die endg\u00fcltige Fassung der EU-\nDienstleistungsrichtlinie genau aussehen wird, aber wir \nkennen die grundlegenden Ziele der Richtlinie. F\u00fcr mich \nist diese Debatte \u00fcber die Dienstleistungsrichtlinie ein \nParadebeispiel f\u00fcr die Verlogenheit der ganzen EU- und \nGlobalisierungsdiskussion. Denn w\u00e4hrend die Politiker \nnach den massiven Protesten, die der so genannte  \nBolkestein-Entwurf ausl\u00f6ste, sich zu versichern beeilten, \ndass man alles tun werde, um gegen Sozialdumping \nvorzugehen, verschleiern Sie nach wie vor die Tatsache, \ndass dies \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ist, weil der eigentliche \nSinn und Zweck dieser Richtlinie gerade Lohn- und \nSozialdumping sind. Deswegen ist es auch kein Zufall, \ndass der EU-Binnenmarktkommissar Charly McCreevy \nauch nach der Ablehnung der EU-Verfassung durch \nFranzosen und Holl\u00e4nder immer noch ausdr\u00fccklich am \nHerkunftslandprinzip, also am Sozialdumping, festh\u00e4lt. \nMan braucht da wahrlich kein Prophet zu sein, um die \nAuswirkungen der Dienstleistungsrichtlinie auf Sachsen \nzu erkennen, denn der eigentliche Druck der ausl\u00e4ndi-\nschen Billiglohnkonkurrenz wird erst noch beginnen. \n\nAn dieser Stelle noch einmal ganz klar die Aussage: Wir \nsind gegen diese Dienstleistungsrichtlinie, wir sind gegen \ndie derzeitigen Entwicklungen in Europa samt dieser \nunseligen EU-Verfassung. \n\nHans-Werner Sinn und andere sprechen von einer Basar-\nWirtschaft, deren Niedergang sich bereits abzeichnet. \n\nWir haben in Deutschland und auch in Sachsen eine \nwirtschaftliche Entwicklung, die immer weniger in \nunserer eigenen Gesellschaft stattfindet und sich stattdes-\nsen global orientiert. Die Wirtschaft verliert sozusagen die \nBodenhaftung in der Gesellschaft, und sie verliert immer \nmehr den Charakter als Grundlage f\u00fcr die sozio\u00f6konomi-\nsche Gemeinschaft unseres Volkes. Immer gr\u00f6\u00dfere Bev\u00f6l-\nkerungsschichten sind vom Wirtschaftsleben ausgeschlos-\nsen. Zu den Millionen offiziellen Arbeitslosen kommen \nnoch Millionen Teilalimentierte, gering Besch\u00e4ftigte, so \ngenannte Menschen in Arbeitsgelegenheiten, Schein-\nselbstst\u00e4ndige und \u2013 nicht zu vergessen \u2013 Millionen \nFr\u00fchrentner. \n\nMan muss sich diesen Irrsinn einmal vor Augen f\u00fchren! \nNur 39 % aller Menschen \u00fcber Vierzig sind noch sozial-\nversicherungspflichtig erwerbst\u00e4tig. 39 % aller \u00fcber \nVierzigj\u00e4hrigen sind sozialversicherungspflichtig er-\nwerbst\u00e4tig. Das ist das Ergebnis etablierter Wirtschaftspo-\nlitik. \n\nIst es dann nicht, meine Damen und Herren, glatter \nWahnsinn, ausgerechnet in der beschriebenen Arbeits-\nmarktsituation die regionalen Dienstleistungsm\u00e4rkte zu \neinem Tummelplatz f\u00fcr den Verdr\u00e4ngungswettbewerb aus \nsozio\u00f6konomisch v\u00f6llig anders strukturierten, fremden \nL\u00e4ndern zu machen? Wissen Sie eigentlich, dass allein \ndas deutsche Handwerk in den letzten f\u00fcnf Jahren mindes-\ntens eine Million Arbeitspl\u00e4tze verloren hat? Es gibt auch \ndie Zahl 1,5. Reichen die ausl\u00e4ndischen Baukolonnen in \nDeutschland nicht? Haben Sie die vielen Warnungen nicht \nvernommen, zum Beispiel aus dem Elektrohandwerk, \ndem Geb\u00e4udereinigungshandwerk, der Bauwirtschaft usw. \nusf.? \n\nIch m\u00f6chte noch einmal Folgendes klar unterstreichen: \nUns geht es nicht um die Modalit\u00e4ten der EU-\nDienstleistungsrichtlinie, zum Beispiel die genaue Aus-\ngestaltung des Herkunftslandprinzips oder um die Verhin-\nderung von Scheinfirmen in Polen oder der Tschechei. Es \ngeht um das System an sich und die Auswirkungen auf \nSachsen und Deutschland. Da wiederhole ich mich gern: \nDas System hat keinen Fehler, das System ist der Fehler. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch wei\u00df mich \u00fcbrigens in guter Gesellschaft. Es wurde \neinmal folgender Satz gesagt: \u201eAls Sozialisten k\u00e4mpfen \nwir f\u00fcr eine grundlegende Ver\u00e4nderung der kapitalisti-\nschen Wirtschafts- und Sozialordnung.\u201c Das wurde auf \ndem Juso-Kongress von einem Ihnen vielleicht auch \nbekannten Herrn, Gerhard Schr\u00f6der, gesagt. \n\nM\u00fcssen wir nicht eine Globalisierungspolitik, die unsere \nGesellschaft immer mehr aufzul\u00f6sen droht, etwas genauer \nunter die Lupe nehmen und grunds\u00e4tzlich infrage stellen, \nstatt immer nur der Entwicklung hinterher zu hecheln, \nvollendete Tatsachen zu akzeptieren und uns allenfalls mit \nSchadensbegrenzung zu besch\u00e4ftigen? Wir Nationalde-\nmokraten lehnen jedenfalls diese EU-Dienstleistungs-\n\n 2292\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nrichtlinie ab, und zwar kategorisch, nicht wegen irgend-\nwelcher Detailbestimmungen, sondern wegen der katast-\nrophalen Gesamtkonzeption. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch des  \nAbg. Heinz Eggert, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile nun das Wort der \nFraktion der FDP. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Wir haben das Thema nicht zum ersten Mal \nauf der Tagesordnung, und die Fakten und Argumente \nhaben sich auch nicht ge\u00e4ndert. Ich war versucht, meine \nRede von damals noch einmal vorzutragen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja, bitte!) \n\nDas geht aber nicht, weil die Redezeit damals l\u00e4nger war \nals heute. Also m\u00fcsste ich das ein bisschen straffen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDas Thema Herkunftslandprinzip haben wir schon disku-\ntiert, und ich hatte damals ausgef\u00fchrt, dass das Herkunfts-\nlandprinzip in der EU fast \u00fcberall gang und g\u00e4be ist. \nWor\u00fcber reden wir eigentlich? Einzig im Bereich der \nDienstleistungen ist es noch nicht eingef\u00fchrt. Im Bereich \ndes Waren- und G\u00fcterverkehrs gilt es wie selbstverst\u00e4nd-\nlich. Waren und G\u00fcter, die Sie tagt\u00e4glich in den Gesch\u00e4f-\nten in Deutschland einkaufen k\u00f6nnen, sind in Europa \nentsprechend dem Herkunftslandprinzip produziert und in \nden Verkehr gebracht worden. Kein Mensch w\u00fcrde auf \ndie Idee kommen: Nur weil das so ist, kaufen wir die \nWaren nicht! Die sind von \u00dcbel, die sind nicht geeignet, \ndie sind gef\u00e4hrlich. \u2013 Nein, nichts von dem ist der Fall. \nKeiner regt sich dar\u00fcber auf. \n\nDie EU und damit der Wegfall der Grenzen, der freie \nWarenverkehr, aber auch die Freiz\u00fcgigkeit der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger sind eine Erfolgsgeschichte. Es ist ja nicht \nso, dass alle Europa ganz furchtbar schlimm finden. \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\nEs ist eine Erfolgsgeschichte. Die Beitrittsw\u00fcnsche der \nanderen Staaten zeigen ja, wie erfolgreich die Politik in \nder Vergangenheit gewesen ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs war gerade die deutsche Wirtschaft, die von der Frei-\nz\u00fcgigkeit im Waren- und G\u00fcterverkehr profitiert hat. \nOhne die Exporte der deutschen Wirtschaft h\u00e4tten wir \nganz andere Arbeitslosenraten in Deutschland zu ver-\nzeichnen. \n\n(Widerspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch kann einfach nicht nachvollziehen, warum es den \nArbeitnehmern in Deutschland nicht gelingen soll, im \nBereich der Dienstleistungen genauso erfolgreich zu sein \nwie im Bereich des Waren- und G\u00fcterverkehrs. Woher \nnehmen Sie die Vermutung, dass das, was im Bereich der \n\nWaren und G\u00fcter durch pfiffige und innovative Produkte \ngeklappt hat, bei den Dienstleistungen nicht passieren \nsoll? Sind die Deutschen d\u00fcmmer oder unf\u00e4higer gewor-\nden? Warum soll es nicht auch eine Erfolgsgeschichte im \nBereich der Dienstleistungen geben? Wir als Liberale \nglauben daran. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wollen den deutschen Dienstleistern diese M\u00f6glich-\nkeit er\u00f6ffnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist ein Wunderglaube!) \n\nDas hat sich schon einmal bew\u00e4hrt. Das m\u00fcssen Sie sich \nnur anschauen. Deutschland ist immer noch Exportwelt-\nmeister. Das hat irgendwo seine Gr\u00fcnde. Ohne die Frei-\nz\u00fcgigkeit w\u00e4re das nicht m\u00f6glich gewesen. \n\n(Matthias Paul, NPD: Wir reden \u00fcber Menschen \nund nicht \u00fcber Produkte!) \n\nDie Dienstleistungsbranche in den neuen Bundesl\u00e4ndern \nist unterentwickelt. Das wissen wir. Das liegt aber nicht \ndaran, dass sie von Dienstleistungen aus den EU-\nNachbarl\u00e4ndern bedroht wird. Es liegt vielmehr daran, \ndass Unternehmen des produzierenden Gewerbes in den \nneuen Bundesl\u00e4ndern unterentwickelt sind und die \nDienstleistungen nicht in dem Ma\u00dfe nachwachsen k\u00f6n-\nnen, wie es bei Unternehmen in den alten Bundesl\u00e4ndern \ngeschieht. Das ist die Ursache f\u00fcr die Dienstleistungs-\nschw\u00e4che in den neuen Bundesl\u00e4ndern, nicht die Bedro-\nhung aus Osteuropa. Das muss man deutlich auseinander \nhalten, wenn man sich die Dinge anschaut. \n\nWir diskutieren diese Woche auch noch \u00fcber das Thema \nInvestitionsf\u00f6rderung. Dabei m\u00fcssen wir uns Gedanken \nmachen, wie wir die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass \nwir in Sachsen ein Wachstum generieren, indem wir \nUnternehmen unterst\u00fctzen. Dann geht es auch der Dienst-\nleistungsbranche in Sachsen besser. Das ist der sachliche \nZusammenhang. Es macht \u00fcberhaupt keinen Sinn, Angst-\ngem\u00e4lde von der b\u00f6sen EU an die Wand zu malen. \n\nWir Liberalen sagen ganz klar \u2013 das haben wir letztens in \nder Debatte gesagt, das sagen wir auch heute \u2013, dass wir \ndie Dienstleistungsrichtlinie unterst\u00fctzen. Wir unterst\u00fct-\nzen auch das Herkunftslandprinzip, damit da kein Zweifel \naufkommt. Wir unterst\u00fctzen es mit Nachdruck, weil wir \nsicher sind, dass die deutschen Arbeitnehmer und Arbeit-\nnehmerinnen, dass die deutsche Wirtschaft in der Lage \nsind, die Chancen, die sich mit der Freiz\u00fcgigkeit der \nDienstleistungen ergeben, zu ergreifen und langfristig in \nDeutschland Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand zu sichern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile jetzt das Wort der \nFraktion GR\u00dcNE. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Es wird wahrscheinlich an \ndiesem Tag Ihr Geheimnis bleiben, meine lieben Kollegen \n\n 2293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nvon der Linksfraktion.PDS, warum Sie der Meinung sind, \nwir m\u00fcssten tagesaktuell parallel zur Tagung des Binnen-\nmarktausschusses der Europ\u00e4ischen Union die Debatte \naufstellen. \n\nDer Punkt ist ganz klar. Deutschland ist in Br\u00fcssel best-\nm\u00f6glich im mehrheitlichen Sinne dieses Hauses aufge-\nstellt. Es wird aus Sachsen keinen wesentlichen Impuls \nmehr geben, der irgendetwas an der deutschen Position zu \ndem verbessern k\u00f6nnte, was wir mehrheitlich in diesem \nHause denken. Insofern ist es ziemlich r\u00e4tselhaft, warum \nSie der Meinung sind, wir m\u00fcssten das noch einmal \ndiskutieren. Die Plenarmehrheit im Europ\u00e4ischen Parla-\nment wird entscheiden, genauso wie der EU-Ministerrat. \nDie Aufstellungen von deutscher Seite aus sind klar, auch \ndie Mehrheiten im Europ\u00e4ischen Parlament sind meines \nWissens klar. Die Dienstleistungsrichtlinie im urspr\u00fcngli-\nchen Entwurf hat keine Chance auf eine Mehrheit im \nEurop\u00e4ischen Parlament. \n\nDer Binnenmarktausschuss ist einer von f\u00fcnf Aussch\u00fcs-\nsen, die \u00fcber diese Frage zu entscheiden haben. Es haben \ndazu bereits vier Aussch\u00fcsse im Europ\u00e4ischen Parlament \ngetagt. Das waren die Bereiche Umwelt, Kultur, Soziales \nund Besch\u00e4ftigung. Diese vier Aussch\u00fcsse haben bereits \ndie urspr\u00fcngliche Version der Dienstleistungsrichtlinie \nabgelehnt. Deswegen ist es ein etwas merkw\u00fcrdiges \nVerhalten, dies noch einmal mit einer solchen Angstbehaf-\ntung zu thematisieren. Ich muss davon ausgehen, dass \nman damit etwas bedienen m\u00f6chte, was sich im Land gern \nbreit macht. Wir haben das im Redebeitrag der NPD-\nFraktion auch geh\u00f6rt: Es ist eine Instrumentalisierung von \nVorg\u00e4ngen, die ich ganz und gar nicht richtig finde. \n\nWir sind hier \u2013 au\u00dfer der FDP-Fraktion, die das gerade \ndeutlich gemacht hat, und der NPD-Fraktion, die aus \nanderen Gr\u00fcnden dagegen ist \u2013 im Prinzip gegen diese \nDienstleistungsrichtlinie. Vier Fraktionen sind dagegen. \nDer Bundestag ist genauso aufgestellt. Wenn ich einmal \nvon der kleinen Petitesse absehe, dass es vielleicht einen \nAuffassungsunterschied zum Thema Mindestlohn zwi-\nschen der SPD und der CDU gibt, gehe ich davon aus, \ndass die CDU vergleichbar zur Bundesregierung in \nBr\u00fcssel in der Frage aufgestellt ist. Es kann eigentlich \nnicht mehr viel verbessert oder ge\u00e4ndert werden. \n\nWelches sind denn die Kernprobleme? Dabei kann man \nnicht \u00c4pfel mit Birnen vergleichen, Herr Morlok. Der \nWarenverkehr ist das eine \u2013 dabei gibt es durchaus ver-\nn\u00fcnftige Erfahrungen, das will gar keiner bestreiten \u2013, \naber Dienstleistungen sind etwas anderes, vor allen \nDingen dann, wenn Sie in den Bereich der Daseinsvor-\nsorge blicken. Es ist wichtig, dass wir einen starken Staat \nhaben, der in der Lage ist, die Grundversorgung der \nBev\u00f6lkerung sicherzustellen. Sie k\u00f6nnen sie nicht gna-\ndenlos der Konkurrenz aussetzen, vor allen Dingen, wenn \nsie sich \u00fcber Lohnfindung definiert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVor diesem Hintergrund kann man sich, und das sind auch \ndie Gr\u00fcnen-\u00c4nderungsantr\u00e4ge im Europ\u00e4ischen Parla-\n\nment gewesen, eigentlich nur darauf einlassen, dass man \nsich auf kommerzielle Dienstleistungen beschr\u00e4nkt, eine \nArt Positivliste entwickelt und sagt, in diesen Branchen \nk\u00f6nnte man das zulassen, weil zum Beispiel der Bereich \nder Daseinsvorsorge nicht ber\u00fchrt ist. \n\nDamit kann man in der Diskussion etwas anfangen. Aber \nwesentlich ist doch die Frage der Harmonisierung. Was \nich bei den gesamten Angstsch\u00fcrern immer h\u00f6re, ist \neigentlich eine Skepsis gegen\u00fcber der zivilisatorischen \nF\u00e4higkeit, dass die europ\u00e4ischen V\u00f6lker zu einer Harmo-\nnisierung ihrer Sozial-, ihrer Steuer- und ihrer Kommu-\nnalsysteme in der Lage sind, und das finde ich falsch. \nNat\u00fcrlich kommen wir aus einem Zivilisationskreis, \nnat\u00fcrlich sind wir in der Lage, wenn wir das wirklich \nwollen, uns zu einigen. Ich erlebe eigentlich immer nur \ndie Scheu davor, sich auf diese Gruppe von Staaten \neinzulassen, und empfinde es als sehr nachteilig. \n\nDas Ziellandprinzip, um das es eigentlich geht, n\u00e4mlich \ndie Frage, ob man nach den Standards im Zielland arbei-\ntet, ist ein wichtiger Punkt. Wenn Sie den Bereich der \nPflege betrachten, den Bereich der Abfallentsorgung, den \nBereich der Abwasserentsorgung, den Bereich der Was-\nseraufbereitung, so sind das alles Bereiche, in denen es \nwichtig ist, dass die Standards, die in dem Land, in dem \ndie Dienstleistung angeboten wird, auch wirklich akzep-\ntiert und aufgenommen werden. \n\nWenn Sie sich diese hohe Ausdifferenzierung der Realit\u00e4-\nten in der Europ\u00e4ischen Union einmal vor Augen f\u00fchren, \nist ganz klar, dass zuerst die Harmonisierung kommen \nmuss und erst dann zum Beispiel irgendwelche Richtli-\nnien im Bereich der Dienstleistungen kommen k\u00f6nnen. \nDeswegen ist das Pferd sozusagen von hinten aufgez\u00e4umt \nworden, als die Kommission mit der Dienstleistungsricht-\nlinie vorgeprescht ist. Dies ist eindeutig das Problem, vor \ndem wir stehen. Ich denke, dass es wichtig ist, sich dieses \nauch genau vor Augen zu f\u00fchren, anstatt Angst zu sch\u00fc-\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Mattern, bitte. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Kollege Petzold von der CDU \nhat am 22. April hier im Plenum von einer breiten \u201ePha-\nlanx gegen die EU-Dienstleistungsrichtlinie\u201c gesprochen \nund zugleich beschworen, dass \u201edas s\u00e4chsische Dienst-\nleistungsgewerbe einen fairen Wettbewerb ohne unn\u00f6tige \nEinschr\u00e4nkungen nicht zu scheuen\u201c braucht. \n\nAbgesehen davon, dass ich nicht wei\u00df, wie es einen fairen \nWettbewerb in Bereichen der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsor-\nge geben soll; wenn k\u00fcnftig Leistungen vom Gesund-\nheitswesen \u00fcber den Bildungsbereich bis hin zur Post dem \nungesch\u00fctzten Wettbewerb ausgesetzt werden sollen, \nfrage ich mich angesichts der gestern geplatzten Beratung \ndes Binnenmarktausschusses des Europaparlaments, \nworin die heute aktuelle Position der CDU besteht. \n\n 2294\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nOffensichtlich ist es wie immer, Herr Petzold: Der Wahl-\nkampf ist zu Ende und die deutschlandweite Phalanx \nbeginnt zu br\u00f6ckeln. Wenn Sie, Frau Hermenau, das nicht \nmitbekommen, dann tut es mir Leid. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie wissen, dass die CDU inzwischen eine Positivliste \nvorgelegt hat. Mit dieser Positivliste sollen die sensibels-\nten Bereiche der Daseinsvorsorge ausgeklammert werden. \nDas hei\u00dft, dass hier im Grunde eine Politik eins zu eins \numgesetzt werden soll, die nur noch der Wirtschaft und \nnicht mehr den Menschen verpflichtet ist. Das lehnen wir \nab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDass gestern die Beratungen im EU-Parlament abgebro-\nchen werden mussten, wurde von der Ausschussvorsit-\nzenden Evelyne Gebhardt von der SPD mit der \u201eerpresse-\nrischen Haltung der Konservativen und Liberalen\u201c be-\ngr\u00fcndet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAbgesehen davon, dass Ihre Parteikollegen, Herr Petzold, \nin Br\u00fcssel damit einen lange ausgehandelten Kompromiss \nin Bezug auf das Herkunftslandprinzip auszuhebeln \ngedachten, finde ich es dar\u00fcber hinaus schon skandal\u00f6s, \nwie Sie hier im S\u00e4chsischen Landtag den gro\u00dfen Wider-\nst\u00e4ndler geben, sich aber in Br\u00fcssel nicht einmal zu \nschade sind, zusammen mit der nationalistisch orientier-\nten UEN-Fraktion daf\u00fcr zu votieren, dass die Regeln des \nHerkunftslandes uneingeschr\u00e4nkt gelten sollen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWer hier im Lande die bisher von der CDU am Richtli-\nnienentwurf ge\u00e4u\u00dferte Kritik f\u00fcr bare M\u00fcnze genommen \nhat, der sieht sich radikal get\u00e4uscht. Leider, meine Damen \nund Herren, sieht es so aus, dass diese erpresserische \nHaltung auch noch Erfolg haben wird. Der Europaabge-\nordnete Joachim Wuermeling von der CSU sagte gestern \n\u2013 ich zitiere ihn jetzt \u2013: \u201eUnsere Linie ist in einer gro\u00dfen \nKoalition in Berlin absolut kompromissf\u00e4hig.\u201c Wenn man \ndiesen aktuellen Meldungen aus Br\u00fcssel Glauben schen-\nken darf, dann hat sich die schwarz-rote Koalition dort \nschon zusammengefunden. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, kann ich auch die \nSPD von der Kritik nicht ausnehmen. W\u00e4hrend des \nWahlkampfes und auch heute haben Sie, Herr Brangs, \nsehr deutlich daf\u00fcr pl\u00e4diert, den Gesundheits- und den \nBildungsbereich von der ungez\u00fcgelten Liberalisierung zu \nverschonen. Noch weiter ging Ihre Kollegin Gebhardt im \nEU-Parlament, die umfangreiche Bem\u00fchungen unter-\nnommen hat, zu einem Kompromiss zu kommen. Wenn \nman diesen Kompromiss jetzt aufs Spiel setzt, indem man \nlangsam beginnt, unter die Decke der CDU in Berlin zu \nschl\u00fcpfen, und nicht gedenkt, Kompromisse auszuhan-\ndeln, sondern sich im Schulterschluss \u00fcbt, dann, muss ich \nsagen, ist auch von der SPD hier nichts Gravierendes an \n\nWiderstand mehr zu erwarten. Ich h\u00e4tte heute von der \nSPD erwartet, dass sie sich von den Aussagen des Abge-\nordneten Joachim Wuermeling, der sich wie der neue \nSprecher der gro\u00dfen Koalition ge\u00e4u\u00dfert hat, distanzieren \nw\u00fcrde. Da dies nicht erfolgt ist, gehe ich davon aus, dass \nSie insgeheim l\u00e4ngst einverstanden sind. \n\n(Stefan Brangs, SPD: So ein Quatsch!) \n\nWir, die Linksfraktion.PDS, werden versuchen, Mehrhei-\nten f\u00fcr positive \u00c4nderungen an der Dienstleistungsrichtli-\nnie zu unterst\u00fctzen. Zugleich bef\u00fcrworten wir die ange-\nk\u00fcndigten au\u00dferparlamentarischen Aktionen gegen diese \nDienstleistungsrichtlinie. Im \u00dcbrigen sind wir daf\u00fcr, das \nKunstst\u00fcck zu vollbringen, sowohl den Interessen der \nfreien und kommunalen Wirtschaft als auch dem Interesse \nder Menschen nach einem hohen Ma\u00df an Daseinsvorsorge \ngerecht zu werden. Das scheint mir in diesem Fall recht \neinfach zu sein: Diese Dienstleistungsrichtlinie darf \neinfach nicht in Kraft treten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich will auf einige Rede-\nwendungen, die in dieser Debatte gefallen sind, noch \neinmal eingehen. \n\nDer Abg. Leichsenring von der NPD meinte: \u201eDas System \nhat keine Fehler, das System ist der Fehler.\u201c Das hat er \nhier nicht zum ersten Mal gesagt \u2013 das ist aktenkundig \u2013, \nund er meint damit die Demokratie. Die Demokratie hat \nkeine Fehler, sondern sie ist der Fehler, meint die NPD-\nFraktion, \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Habe ich nicht gesagt, \nHerr H\u00e4hle! Das ist eine Unterstellung!) \n\ndazu kommt auch noch Europa. Das weisen wir zur\u00fcck, \nund wir wollen den Finger genau in die Wunde legen. \u2013 \nSo denkt die NPD, und sie denkt \u00fcberhaupt nicht daran, \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und der \n\nStaatsregierung) \n\nden Menschen in Europa, die vielleicht im Moment zu \nden Verlierern geh\u00f6ren, zu helfen, \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nsondern sie macht auch einen Unterschied zwischen \nDeutschen und anderen. Die NPD zieht die Schlussfolge-\nrung: Wir m\u00fcssen uns abschotten. Deutsche zuerst! Das \nist populistisch. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das ist realistisch!) \n\nDas w\u00fcrden auch viele Betroffene jetzt unterschreiben. \n\nAber man muss auch die Frage nach der Gerechtigkeit \nstellen. Ist es gerecht, dass sich unsere Nachbarn mit \n\n 2295\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\neinem vergleichsweise niedrigen Lebensstandard zufrie-\nden geben m\u00fcssen, nur weil sie auf der falschen Seite des \nErzgebirges geboren sind? Auch diese Frage m\u00fcssen wir \nimmer wieder mal stellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und der \nStaatsregierung \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage \ngestatten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ist klar!) \n\nDie Globalisierung ist ein Ergebnis offener Grenzen und \nnicht das von der Politik erzeugte Schreckensszenario zur \nDurchsetzung von Sozialdumping. Das m\u00f6chte ich auch \neinmal an die andere Seite richten. Alle Regelungen, die \nwir jetzt treffen, um einen \u00dcbergang zu gestalten, k\u00f6nnen \nnat\u00fcrlich nur von kurzer Dauer sein, denn sie werden von \nder Wirklichkeit immer \u00fcberrollt werden. \n\nViel besser w\u00e4re es, wenn wir uns auf die Bedingungen, \ndie uns die Globalisierung bietet, einstellen w\u00fcrden und \nversuchten, Nutzen daraus zu ziehen. Gleiche Wettbe-\nwerbsbedingungen auch in anderen EU-Staaten, auch f\u00fcr \nDienstleister in Deutschland, das war das urspr\u00fcngliche \nZiel dieser Dienstleistungsrichtlinie. Was daraus gewor-\nden ist, sehen wir im Moment. Man muss mit k\u00fchlem \nKopf noch einmal \u00fcberdenken, ob uns das alles wirklich \nmehr n\u00fctzt oder mehr schadet. \n\nEines will ich auch noch erkl\u00e4ren. Kollege Brangs von der \nSPD-Fraktion hat den Mindestlohn als Allheilmittel \nherausgestellt. Wir sind in einer Koalition, aber nicht in \nallen Fragen einer Meinung. Die CDU-Fraktion vertritt \ndie Meinung, dass die Einf\u00fchrung eines Mindestlohns \neher Arbeitspl\u00e4tze aus Deutschland verdr\u00e4ngen w\u00fcrde, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWohin denn?) \n\nund das kann auch nicht unser Ziel sein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlso rate ich zur Gelassenheit und zur Betrachtung der \nSituation, wie sie ist. Es ist keine gute Methode, mit einer \nAktuellen Debatte den Menschen Angst einfl\u00f6\u00dfen zu \nwollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann erst einmal in der Reihen-\nfolge. Bitte, Herr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Herr Dr. H\u00e4hle, ich denke, ich hatte mich \nvorhin eindeutig ausgedr\u00fcckt: Es ging um Wirtschaft. Das \n\nWirtschaftssystem halte ich nach wie vor f\u00fcr das Grund-\n\u00fcbel aller Dinge. Da ging es \u00fcberhaupt nicht um Demo-\nkratie, wie Sie hier erz\u00e4hlen. \n\nWissen Sie, Herr Dr. H\u00e4hle, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nwenn ich vom Druck der ausl\u00e4ndischen Billiglohnkonkur-\nrenz spreche, dann m\u00f6chte ich in keiner Weise Stimmung \ngegen Fremdarbeiter oder kleine Selbstst\u00e4ndige, die hier \nGeld verdienen wollen, sch\u00fcren. Diese folgen nur den uns \nvon der Politik aufgezwungenen unsozialen Marktmecha-\nnismen. Das sage ich hier vorsorglich, weil Sie immer \nwieder diese Fremdenfeindlichkeitsschallplatte oder sogar \nDemokratiefeindlichkeitsschallplatte auflegen. Es sind \neinzig und allein die vorherrschende Politik und ihre \nVollstrecker; auch Sie, als politischer Globalisierer, sind \nmitverantwortlich f\u00fcr diese beschriebene Entwicklung. \n\nEs handelt sich also prim\u00e4r doch um eine Systemfrage \nund um die fatalen Auswirkungen einer falschen Politik, \nnicht um einen Konflikt zwischen den Menschen, die \nOpfer dieser Politik werden. Wir k\u00f6nnen sehr genau \nunterscheiden, wer hier schuld ist, wer Ross und wer \nReiter ist. Wir machen nicht die Menschen verantwort-\nlich, die Polen, die Tschechen, die hier ihre Dienstleistun-\ngen anbieten, sondern wir machen Sie verantwortlich, \nweil Sie die Bedingungen schaffen, dass es erst dazu \nkommt. Das ist der Unterschied! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Morlok, noch ein Satz zu Ihnen. Wir reden \u00fcber \nMenschen und nicht \u00fcber G\u00fcter bei dieser Sache. Wenn \nSie sich einmal die Arbeitskosten im Dienstleistungsge-\nwerbe anschauen \u2013 Stand 2002 \u2013, waren es 3 455 Euro im \nMonat in Deutschland. In der Tschechei, was unser \nunmittelbares Nachbarland ist, sind es 832 Euro. Das ist \nein Viertel! Sie wollen mir doch nicht einreden, dass ein \nFliesenleger aus der Tschechei schlechter arbeitet als ein \nDeutscher, aber er arbeitet zu einem Viertel der Kosten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Leichsenring, kommen Sie \nbitte zum Schluss. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Dann erkl\u00e4ren Sie mir einmal, \nwie Sie dabei deutsche Arbeitspl\u00e4tze erhalten wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der FDP noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Morlok, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch m\u00f6chte wissen, wie man das System \u00e4ndert, \n\nwenn man die Grenzen dicht macht! \u2013 \nUwe Leichsenring, NPD:  \nMan kann alles bereden!) \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Offensichtlich verstehen Sie einige wirt-\n\n 2296\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nschaftliche Grundlagen nicht. Denn wenn es so sein sollte, \ndass die Billiganbieter bei den Dienstleistungen jetzt den \nMarkt in Deutschland \u00fcberschwemmen und alle verdr\u00e4n-\ngen: Warum ist das Gleiche nicht auch bei den G\u00fctern der \nFall? Die werden doch in Tschechien genauso g\u00fcnstig, \nwie Sie hier behaupten, Herr Leichsenring, hergestellt. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nSie m\u00fcssten ja den deutschen Markt in einem Ma\u00dfe \n\u00fcberschwemmen, dass hier \u00fcberhaupt nichts mehr herge-\nstellt wird. Nichts davon ist der Fall. Die deutsche Wirt-\nschaft profitiert nach wie vor von dem Export. \n\nEs ist ja auch nicht so \u2013 das ist die gro\u00dfe M\u00e4r in dieser \nDiskussion \u2013, dass deutsche Dienstleistungen heute schon \n\u00fcberall angeboten werden k\u00f6nnten und nur wir als arme \nDeutsche gezwungen w\u00e4ren, unseren Markt zu \u00f6ffnen. \nMitnichten ist das der Fall. Es gibt ja gerade auch wesent-\nliche Hemmnisse f\u00fcr deutsche Dienstleister im europ\u00e4-\nischen Ausland. Die sollen doch auch alle fallen, damit \ndie deutschen Dienstleister dort t\u00e4tig, ihre M\u00e4rkte  \nerschlie\u00dfen und Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland geschaffen \nwerden k\u00f6nnen. Das vergessen Sie ganz einfach, es wird \nvollkommen aus der Diskussion ausgeblendet. Das ist ein \nganz wichtiger Punkt, um die deutsche Dienstleistungs-\nbranche zu st\u00e4rken. Dies m\u00fcssen Sie zur Kenntnis neh-\nmen und d\u00fcrfen es nicht einfach in der Diskussion weg-\nlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann die Linksfraktion.PDS. \nHerr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich mit einem \nZitat beginnen: \u201eDie Liberalisierung der Dienstleistungen \nkann nicht isoliert betrachtet oder geregelt werden. Die \ngeplante Herstellung des Binnenmarktes steht in einem \nengen fachlichen Zusammenhang mit dem in Betrachtung \nbefindlichen Richtlinienvorschlag zur Anerkennung der \nBerufsqualifikation, \u00fcberlagert sich in einem erheblichen \nBereich mit dem von der Kommission im Gr\u00fcnbuch zu \nDienstleistungen von allgemeinem Interesse zur Diskus-\nsion gestellten Zielsetzungen und muss mit der bestehen-\nden Entsenderichtlinie abgestimmt werden. Solange nicht \nhinsichtlich der Anerkennung der Berufsqualifikation und \nder Daseinsvorsorge Grundentscheidungen gefallen sind, \nsollte die damit verbundene Regelung der geplanten \nRichtlinie nicht in Kraft treten.\u201c \n\nSo argumentierte der Bundesrat in seiner Drucksa-\nche 128/04 schon am 2. April letzten Jahres. In diesem \nPunkt muss ich dem Bundesrat ausdr\u00fccklich Recht geben. \n\nJa, Europa steckt in einer Krise. Das liegt zum einen am \noffensichtlichen Scheitern der Diskussion um eine Verfas-\nsung f\u00fcr Europa, zum anderen an der wieder verst\u00e4rkt \n\nauftretenden Auseinandersetzung zwischen den Mit-\ngliedsstaaten selbst. Die aggressiven Formen der Ausei-\nnandersetzung sind es, welche die europ\u00e4ische Idee \ndiskreditieren oder zu diskreditieren drohen. Da scheint es \nschon fast tollk\u00fchn zu sein, wenn der Kommissionspr\u00e4si-\ndent Barroso nach dem Scheitern der Verfassungsdebatte \nverk\u00fcndet, dass er jetzt mit Nachdruck an der Umsetzung \nder Dienstleistungsrichtlinie arbeiten will. \n\nAusgerechnet das Projekt, das vor einem halben Jahr \ndurch die Erkenntnisse einiger aufgewachter Staatschefs \u2013 \ndarunter auch der noch amtierende Kanzler Schr\u00f6der \u2013 \ngebremst wurde! Zu den Gr\u00fcnden des damaligen Schei-\nterns ist schon vieles gesagt worden, was ich hier nicht \nwiederholen will. Aber eine Feststellung scheint sich doch \nzu lohnen: Die Europ\u00e4ische Union hat es bisher nicht \ngeschafft, auch nur eine der angestrengten Harmonisie-\nrungsdebatten durchzuhalten, weder zur Daseinsvorsorge \nnoch zum Verbraucherschutz, noch zu Arbeitnehmerrech-\nten, zu Sozialstandards usw. usf. \n\nWeil die Europ\u00e4ische Union \u2013 so scheint es \u2013 nicht die \nKraft hat, eine Harmonisierungsdebatte ergebnisorientiert \nzu f\u00fchren, versuchen sich unsere frustrierten Kommissare \nmit Winkelz\u00fcgen \u00e0 la Bolkestein. Kann man denn allen \nErnstes denken, dass sich die Europ\u00e4ische Union nach \ndem Prinzip des Wilden Westens aufbauen l\u00e4sst, der \nWettbewerb das einzige Wirkungsprinzip eines zusam-\nmenwachsenden Europas ist? Jede Tradition, jedes kultu-\nrelle Erbe wird so nimmersatten Konzernen geopfert. \n\nWollen wir wirklich zulassen, dass in den Vorstandsetagen \n\u00fcber die Qualit\u00e4t unseres Trinkwassers und \u00fcber das \nkulturelle Angebot in den Theatern oder die H\u00fcftgelenke \nvon Oma \u00e0 la Missfelder entschieden wird? \n\nDie Linke k\u00e4mpft um die Daseinsvorsorgeeinrichtungen \nin \u00f6ffentlicher Hand, um diese elementaren Bereiche des \ngesellschaftlichen Lebens den Wirkungsmechanismen der \nPrivatwirtschaft zu entziehen, Herr Morlok. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs geht nicht nur darum, f\u00fcr den Erhalt der bestehenden \n\u00f6ffentlichen Dienstleistungen zu k\u00e4mpfen, sondern diese \nzu erweitern, zu erneuern und zu demokratisieren, damit \ndieser Sektor den reellen Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung \nin der Zukunft besser entspricht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNicht zuletzt deshalb hat die Dienstleistungsgewerkschaft \nVer.di die folgende Auffassung \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAlle \nVerkehrsdienstleistungen, Dienstleistungen der Gesund-\nheitsversorgung, alle sozialen Dienste und die \u00dcbernahme \nder Kosten, alle audiovisuellen und kulturellen Dienste \nsowie Dienste der Versorgung und Entsorgung m\u00fcssen \nvollst\u00e4ndig vom Anwendungsbereich der Richtlinie \nausgenommen werden.\u201c \n\nMarktradikale Vorstellungen von der Entwicklung Euro-\npas finden immer mehr Kritiker. In Frankreich haben sich \n\u00fcber 1 000 \u00f6ffentliche Verwaltungen zu GATS-freien \nZonen erkl\u00e4rt. \u2013 Ich hoffe, ich muss Ihnen nicht erkl\u00e4ren, \n\n 2297\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nwas das GATS ist. \u2013 Dabei geht es nicht um die strikte \nAblehnung von Wettbewerb und Marktwirtschaft. Es liegt \neine ungeheure friedensstiftende Kraft im wirtschaftlichen \nund kulturellen Austausch zwischen den V\u00f6lkern. Auf \nUnverst\u00e4ndnis sto\u00dfen die Liberalisierungsbef\u00fcrworter nur \nbei all denen, die denken, dass Wettbewerb und Markt-\nwirtschaft nicht in allen Teilbereichen des gesellschaftli-\nchen Lebens handlungsleitend sein d\u00fcrfen. \n\n\u201eDienstleistungen von allgemeinem Interesse werden \nformal durch die Richtlinie nicht ber\u00fchrt. F\u00fcr die Wirt-\nschaft bleibt vordringlich, Wettbewerbsverf\u00e4lschungen \nunter dem Deckmantel der Daseinsvorsorge zu verhin-\ndern. Dienstleistungen von allgemeinem Interesse sollten \n\u2013 wo immer m\u00f6glich \u2013 durch die im Wettbewerb stehen-\nden Privatunternehmen erbracht werden\u201c, so das BDI-\nPositionspapier vom 8. April 2005. \n\nDer Staat braucht B\u00fcrger und nicht Kunden. Es geht eben \nnicht um einen Deckmantel, sondern um ein anderes \nPrinzip, um das zu streiten es sich lohnt. F\u00fcr die Links-\nfraktion.PDS bleibt es insofern vordringlich, die Entde-\nmokratisierung der Daseinsvorsorge unter dem Deckman-\ntel des Wettbewerbs zu verhindern. \u2013 Ich werde fortfah-\nren. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nHerr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es gibt wohl seit langem kaum \nein EU-Vorhaben, das so kontrovers diskutiert wird wie \ndie geplante EU-Richtlinie \u00fcber Dienstleistungen im \nBinnenmarkt. Dieses Vorhaben hat zu einer gro\u00dfen \nVerunsicherung und Kritik der Unternehmen, vor allem \ndes Handwerks und der freien Berufe, der berufsst\u00e4ndi-\nschen Organisationen, der Gewerkschaften, der Verbrau-\ncher- und Wohlfahrtsverb\u00e4nde sowie zahlreicher anderer \ngesellschaftlicher und politischer Kr\u00e4fte gef\u00fchrt. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat in seiner 16. Sitzung am \n22. April dieses Jahres mit gro\u00dfer Mehrheit einen gemein-\nsamen Antrag der Fraktionen von CDU und SPD ange-\nnommen. Dieser Antrag fordert vor allem, dass die Richt-\nlinie nicht zu Verwerfungen im Bereich der Sozialversi-\ncherung und des Lohngef\u00fcges f\u00fchrt. Mit anderen Worten: \nDie EU-Dienstleistungsrichtlinie darf nicht zu Sozial-\ndumping und unfairem Wettbewerb f\u00fchren. Dies gilt \nheute unver\u00e4ndert. \n\nSeit unserer letzten Debatte im Landtag hat sich auf der \neurop\u00e4ischen Ebene Folgendes ereignet: Zum Entwurf der \nRichtlinie wurden insgesamt 1 154 \u00c4nderungsantr\u00e4ge im \nfederf\u00fchrenden Binnenmarktausschuss des Europ\u00e4ischen \nParlaments eingereicht. Diese Flut von \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen zeigt, wie umstritten das Gesamtprojekt EU-\nDienstleistungsrichtlinie ist. Ferner liegt jetzt der Bericht \ndes im Europ\u00e4ischen Parlament federf\u00fchrenden Binnen-\n\nmarktausschusses vor. Dieser Bericht, verfasst von der \ndeutschen Abgeordneten Evelyne Gebhardt, SPE-\nFraktion, macht deutlich, dass die Richtlinie grundlegend \n\u00fcberdacht und \u00fcberarbeitet werden muss. Es ist bereits \ndarauf hingewiesen worden, dass gestern bei den Bera-\ntungen im Binnenmarktausschuss keine Verst\u00e4ndigung \nerzielt wurde. Vielmehr gab es eine Vielzahl von neuen \nAntr\u00e4gen der EVP und der liberalen Fraktion. \n\nBis zum 10. Oktober ist die Einreichungsfrist f\u00fcr weitere \nAntr\u00e4ge verl\u00e4ngert worden, und wir gehen davon aus, \ndass eine Befassung im Ausschuss am 20.  und \n21. Oktober dieses Jahres stattfinden wird. Mit der Befas-\nsung des Plenums des Europ\u00e4ischen Parlaments ist jedoch \nnicht vor Januar 2006 zu rechnen. Danach wird die \nKommission ihren Entwurf v\u00f6llig \u00fcberarbeiten m\u00fcssen. \nDass sie jedoch die Richtlinie v\u00f6llig zur\u00fcckziehen wird, \ndamit ist nicht zu rechnen. Auf Ratsebene wird auch in \ndiesem Jahr nicht mehr mit wesentlichen Beschl\u00fcssen zur \nRichtlinie gerechnet. In Deutschland wird sich die Wirt-\nschaftsministerkonferenz im Dezember dieses Jahres \nwieder mit den Richtlinien befassen. Derzeit liegt im \nBundesrat ein Entschlie\u00dfungsantrag des Landes Hessen \nvor, in dem die wesentlichen Bedenken der L\u00e4nder erneut \nund sehr deutlich artikuliert werden. Ich empfehle die \nLekt\u00fcre dieses Antrags. Wir als Sachsen unterst\u00fctzen \ndiesen Antrag. \n\nSie sehen, das Thema \u201eEU-Dienstleistungsrichtlinie\u201c wird \nauf allen Ebenen in ganz Europa sehr aufmerksam ver-\nfolgt. Eben wegen dieser Sensibilit\u00e4t f\u00fcr das Thema bin \nich davon \u00fcberzeugt, dass es am Ende zu Regelungen \nkommen muss, die f\u00fcr alle EU-Mitgliedsstaaten, also \nauch f\u00fcr Deutschland, akzeptabel sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Beim jetzigen \nVerhandlungsstand \u00fcber die Richtlinie l\u00e4sst sich nicht \nvoraussagen, wie die Endfassung der Richtlinie einmal \naussehen wird, geschweige denn, wann sie in Kraft treten \nwird. F\u00fcr die Bewertung einer Regelung, f\u00fcr die weder \nder Anwendungsbereich noch die Adressaten klar sind, \nd\u00fcrften sich die Auswirkungen kaum hinreichend belast-\nbar vorhersagen lassen. Lassen Sie mich zur Verdeutli-\nchung des notwendigen Abstimmungsbedarfs auf die \nwesentlichen Kritikpunkte zur Richtlinie eingehen. \nFolgende Aspekte m\u00fcssen in der \u00fcberarbeiteten Fassung \nBer\u00fccksichtigung finden: \n\nDie Richtlinie muss in ihrem Anwendungsbereich klarer \ndefiniert werden. Gewisse Bereiche von Dienstleistungen, \nwie zum Beispiel die Bereiche Audiovisuelle Dienstleis-\ntungen, Rundfunk, Filmf\u00f6rderung, der Steuerbereich oder \ndie T\u00e4tigkeit von Rechtsanw\u00e4lten oder Notaren, m\u00fcssen \nvom Geltungsbereich der Richtlinie ausgenommen \nwerden, da es f\u00fcr diese Bereiche bereits spezielle Rege-\nlungen gibt. \n\nDas bedeutet: \u00dcberall da, wo bereits so genannte sektora-\nle Richtlinien vorhanden sind, gelten diese und d\u00fcrfen \nnicht von der neuen Richtlinie erfasst werden. \n\nAuch die sozialen Dienste, die Gesundheitsdienste und \ndie Pflege m\u00fcssen ausgeklammert bleiben. Diese Dienste \n\n 2298\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nunterliegen aus Gr\u00fcnden des Gemeinwohls in den einzel-\nnen EU-Mitgliedsstaaten unterschiedlich ausgestalteten \nRegelungen. Es ist mit dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip nicht \nvereinbar, dass diese europaweit einheitlich geregelt \nwerden m\u00fcssen. \n\nFrau Gebhardt schl\u00e4gt vor, zwischen kommerziellen und \n\u00f6ffentlichen Dienstleistungen zu unterscheiden. Ich halte \ndas f\u00fcr sinnvoll, weil damit klar w\u00e4re, dass im Bereich der \nDaseinsvorsorge, wie im Gesundheitsbereich, aber auch \nim Bildungsbereich oder etwa der Abfallwirtschaft, die \nMitgliedsstaaten nach wie vor ihre eigenen Regelungen \ntreffen d\u00fcrfen. Der am meisten kritisierte Punkt des \nRichtlinienvorschlags \u2013 wir h\u00f6rten es in der Debatte \u2013, \nsozusagen das Herzst\u00fcck der Kommissionsvorstellungen, \ndas so genannte Herkunftslandprinzip, muss grundlegend \nmodifiziert werden. \n\nNach der derzeitigen Ausgestaltung der Vorschriften \nw\u00fcrde dieses Prinzip bedeuten, dass der Dienstleistungs-\nerbringer nur den Rechtsvorschriften seines Herkunfts-\nstaates unterliegt, und zwar sowohl bei der Aufnahme und \nAus\u00fcbung der Dienstleistung als auch hinsichtlich der \nQualit\u00e4t und der Verantwortlichkeit f\u00fcr seine Dienstleis-\ntung. V\u00f6llig unverst\u00e4ndlich bleibt, dass dies nicht von \ndem Land, in dem die Dienstleistung tats\u00e4chlich erbracht \nwird, kontrolliert werden soll, sondern vom Herkunfts-\nland. Das w\u00fcrde bedeuten, dass k\u00fcnftig franz\u00f6sische \nBeh\u00f6rden in Deutschland t\u00e4tige Dienstleister aus Frank-\nreich auf die Einhaltung ihres eigenen franz\u00f6sischen \nRechts hin \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssten. \n\nIn seiner derzeitigen Ausgestaltung f\u00fchrt das Herkunfts-\nlandprinzip daher zu einer weitgehenden Verdr\u00e4ngung der \nVorschriften des Staates, in dem die Dienstleistung \nerbracht wird. Es f\u00fchrt ferner zu viel mehr Transparenz, \nm\u00f6glicherweise zu einer Einschr\u00e4nkung von Verbraucher-\nrechten bis hin zu einer Diskriminierung der inl\u00e4ndischen \nDienstleister, die strengere Bedingungen einhalten m\u00fcs-\nsen. 25 nationale Rechtssysteme der Union treten im \nErgebnis untereinander in eine Konkurrenz \u2013 das kann \ndoch nicht gewollt sein! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die EU-\nDienstleistungsrichtlinie wird vom S\u00e4chsischen Staatsmi-\nnisterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit seit der Vorlage durch \ndie EU-Kommission sehr intensiv begleitet. Wir arbeiten \nengagiert mit dem Bund-L\u00e4nder-Ausschuss \u201eDienstleis-\ntungen\u201c. Mein Staatssekret\u00e4r Habermann ist einer von \nzwei L\u00e4ndervertretern der Task force der Bundesregie-\nrung zur Bek\u00e4mpfung des Missbrauchs der \nDienstleistungs- und Niederlassungsfreiheit, und wir \nhaben einen engen Kontakt, Herr Dr. Friedrich, auch zu \nunserer Br\u00fcsseler Landesvertretung. Eines m\u00f6chte ich \nhier durchaus festhalten: Es ist nat\u00fcrlich allen Europaab-\ngeordneten \u2013 auch jenen aus Sachsen \u2013 unbenommen, \nsich engagiert in den derzeitigen Prozess einzubringen. \nDieser Hinweis sollte ergehen, damit wir nicht die Rolle \neiner europ\u00e4ischen Gesetzgebung einnehmen, die wir uns \nals S\u00e4chsischer Landtag eigentlich nicht anma\u00dfen sollten. \n\nEs gibt gew\u00e4hlte Europaabgeordnete, die dieser Verant-\nwortung auch gerecht werden sollten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben inzwischen einen Bericht zur Gesamtproble-\nmatik EU-Dienstleistungsrichtlinien sowie den bereits \njetzt gegebenen Zugangsm\u00f6glichkeiten zum deutschen \nArbeitsmarkt erstellt. Dieser Bericht meines Hauses \nwurde am 27. September im Kabinett behandelt. Das \nKabinett hat auf meinen Vorschlag hin beschlossen, dass \nunter Federf\u00fchrung des Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft \nund Arbeit eine ressort\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe \ngebildet wird, die sich vor allen Dingen mit folgenden \nThemen und Aufgaben befasst: \n\nBegleitung der Arbeiten zur EU-Dienstleistungsrichtlinie, \nMa\u00dfnahmen gegen den Missbrauch der Dienstleistungs- \nund Niederlassungsfreiheit, Erarbeitung einer Position zu \nder am 30. April 2006 endenden \u00dcbergangsregelung zur \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit, der so genannten 3+2+2-\nRegelung \u2013 ich denke, eine sehr wichtige Sache, die heute \nnoch nicht zur Sprache kam \u2013, Koordinierung der Be-\nk\u00e4mpfung von Schwarzarbeit \u2013 das hei\u00dft Verzahnung von \nZoll, Steuerverwaltung, Gewerbe\u00e4mtern, m\u00f6gliche \nEinrichtung von Schwerpunkt-Staatsanwaltschaften \u2013, \nUmsetzung der Sozialversicherungspflicht ausl\u00e4ndischer \nArbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft \u2013 Stichwort: Saison-\narbeiter \u2013 und Pr\u00fcfung von Mindestlohnregelungen sowie \nDarstellung von Modellen zur Schaffung zus\u00e4tzlicher \nBesch\u00e4ftigungschancen in Bereichen mit niedriger Pro-\nduktivit\u00e4t, zum Beispiel Kombilohnmodelle und Freibe-\ntrag in der Sozialversicherung. \n\nIch erw\u00e4hne dies, weil es so wichtig ist, dass wir aktiv bei \nder Ausgestaltung des Vorhabens EU-Dienstleistungs-\nrichtlinie mitarbeiten. Gleichzeitig ist es notwendig, den \nbestehenden Missbrauchsf\u00e4llen entgegenzuwirken. Sie \nerinnern sich an die in den Medien ausf\u00fchrlich geschilder-\nten F\u00e4lle in der Fleischwirtschaft. Ein Unternehmen in \nSachsen war bekannterma\u00dfen davon betroffen. Diesem \nFall sind wir nachgegangen. Dar\u00fcber hinaus greifen wir \njetzt die Vorarbeiten der Bundesregierung auf, die im \nFr\u00fchjahr dieses Jahres eben jene Task force zur Bek\u00e4mp-\nfung des Dienstleistungsmissbrauchs gegr\u00fcndet hat. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Vielen \nDank. \u2013 Herr Staatsminister Jurk, Sie haben mit Ihren \nAusf\u00fchrungen die Aktualit\u00e4t der Debatte best\u00e4tigt, und \ndass vieles noch im Fluss ist. Ich m\u00f6chte Sie klipp und \nklar fragen: \n\nPlant der Freistaat eine erneute Bundesratsinitiative, zum \nBeispiel gemeinsam mit Hessen \u2013 Sie nannten vorhin den \nhessischen Antrag \u2013, die Dinge, die zweifelsohne im Fluss \nsind, in Richtung des Gebhardt-Vorschlags nach dem \n\n 2299\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nPrinzip der gegenseitigen Anerkennung und der anderen \nDinge, die Sie nannten, voranzubringen? Ist so etwas in \nPlanung? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Fakt ist: Der Vorschlag von Hessen liegt auf dem \nTisch. Er ist in den Bundesrat eingebracht und in die \nAusschussberatungen \u00fcberwiesen worden. Es wird \ndar\u00fcber gesprochen, und dann wird diese Initiative in den \nBundesrat zur\u00fcckkommen. Parallel dazu wird sich die \nWirtschaftsministerkonferenz damit auseinander setzen. \nEs gibt eine Reihe von Gremien, die diesen Vorschlag \nnoch qualifizieren werden. Sie kennen den Vorschlag. Ich \nfinde, er ist sicherlich an mancher Stelle sehr allgemein \ngehalten, bringt aber die wichtigen Probleme auf den \nPunkt. Insofern wird uns diese Initiative im Bundesrat \nwieder ereilen. Das hei\u00dft, sie wird unterhalb des Bundes-\nrates in den Gremien diskutiert und danach Beschluss-\ngegenstand im Bundesrat werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit unserer \nInitiative \u2013 ich sprach es an \u2013 wollen wir, vor allen Din-\ngen durch Zusammenarbeit unserer s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden \nmit der Finanzkontrolle Schwarzarbeit, diese Fragen \neindeutig kl\u00e4ren. Die EU-Kommission verfolgt mit der \nEU-Dienstleistungsrichtlinie das richtige Ziel. Die euro-\np\u00e4ische Wirtschaft ben\u00f6tigt ohne Zweifel mehr Impulse \nf\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung. Die Dienstleistungs-\nbranche ist f\u00fcr Produktion, Wertsch\u00f6pfung und Besch\u00e4fti-\ngung in den nationalen Volkswirtschaften und in der EU \nvon enormer Bedeutung. In der EU entfallen bereits heute \nmehr als 50 % des Inlandsprodukts auf nicht vom Staat \nerbrachte Dienstleistungen. Rund zwei Drittel der Be-\nsch\u00e4ftigten in der EU arbeiten in Unternehmen dieser \nBranche. Vier von f\u00fcnf Unternehmen in der gesamten EU \ngeh\u00f6ren zu den Dienstleistungsbranchen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit Sorge muss \nbetrachtet werden, dass die Kommission mit ihren bishe-\nrigen Vorstellungen zur EU-Dienstleistungsrichtlinie \nGefahr l\u00e4uft, die soziale Dimension der Europ\u00e4ischen \nGemeinschaft aus dem Auge zu verlieren. Wenn Men-\nschen die EU immer st\u00e4rker als reine Freihandelszone \nerleben, die die sozialen Errungenschaften der National-\nstaaten Schritt f\u00fcr Schritt aushebelt, k\u00f6nnen wir die \n\ndringend n\u00f6tige st\u00e4rkere Zustimmung zu Europa nicht \nerreichen. Daher muss in Zukunft bei europ\u00e4ischen \nGesetzgebungsverfahren dem Grundsatz \u201eHarmonisie-\nrung vor Liberalisierung\u201c wieder Priorit\u00e4t einger\u00e4umt \nwerden. Wenn dieser Grundsatz auch bei den weiteren \nArbeiten zur EU-Dienstleistungsrichtlinie beachtet wird, \nkann dieses Vorhaben zu einem echten Gewinn f\u00fcr die \nUnternehmen, aber auch f\u00fcr die B\u00fcrger in Europa werden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \nStaatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich hoffe, \nHerr Jurk, Sie nehmen es mir nicht \u00fcbel, dass ich Ihnen \ndas Schlusswort jetzt gestohlen habe, aber Ihre Ausf\u00fch-\nrungen fand ich sehr interessant. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs gab einen kleinen Zungenschlag bei Ihnen, zu dem ich \nWiderspruch anmelden m\u00f6chte. Ich denke nicht, dass wir \ndiese Problematik des Streites um die Gestaltung Europas \neinfach so an die Europaabgeordneten abgeben k\u00f6nnen. \n\n (Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben hier eine Aufgabe, und ich denke, Europa lebt \nvor allem von der Auseinandersetzung um seine Gestal-\ntung. Die Linkspartei wird sich auch in Sachsen um eine \nsolidarische, friedliche Zukunft Europas streiten, in der \ndie \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge nicht auf dem Altar des \nWettbewerbs geopfert wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen \nmir nicht vor. Damit ist die Aktuelle Debatte, beantragt \nvon der Linksfraktion.PDS zum Thema \u201eAuswirkungen \nder geplanten EU-Dienstleistungsrichtlinie auf Sachsen\u201c, \nbeendet und damit auch der Tagesordnungspunkt 1. \n\nWir kommen jetzt zu \n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum \nTransplantationsgesetz (S\u00e4chsAGTPG) \n\nDrucksache 4/2507, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/2944, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend\n\nist allerdings keine Aussprache vorgesehen. Ich frage \ntrotzdem, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\n\u00dcber die Drucksache 4/2944, Beschlussempfehlung und \nBericht des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fami-\nlie, Frauen und Jugend, werden wir dann abstimmen. Es  \n\n 2300\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen deshalb \ngem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung vor, nach \nAufz\u00e4hlung aller Paragrafen \u00fcber alle Paragrafen gemein-\nsam in einer Abstimmung abzustimmen. Dies wird das \nVerfahren etwas verk\u00fcrzen, da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nzu den einzelnen Paragrafen gibt. Erhebt sich dagegen \nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir \njetzt zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist: S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum \nTransplantationsgesetz, Drucksache 4/2507, Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grund-\nlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend, \nDrucksache 4/2944. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift, dann \u00a7 1 Zust\u00e4ndige \nStellen zur Ausf\u00fchrung des Transplantationsgesetzes, \u00a7 2 \nTransplantationsbeauftragte, \u00a7 3 Auskunftserteilung durch \ndie Krankenh\u00e4user, \u00a7 4 Errichtung der Kommission zur \nPr\u00fcfung von Freiwilligkeit und Unentgeltlichkeit der \nLebensspende, \u00a7 5 Verfahren der Kommission, \u00a7 6 Kos-\n\nten, Finanzierung der Kommission und \u00a7 7 In-Kraft-\nTreten und Au\u00dfer-Kraft-Treten. Wer den von mir genann-\nten Paragrafen und der \u00dcberschrift die Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt \nes Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nStimmenthaltung und 5 Stimmen dagegen ist den Paragra-\nfen zugestimmt. Damit ist die 2. Beratung abgeschlossen. \n\nIch rufe jetzt auf zur 3. Beratung. Da es keine \u00c4nderung \ngegeben hat, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein \nWunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle \ndeshalb den Entwurf S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum \nTransplantationsgesetz in der in der 2. Lesung beschlos-\nsenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem \nEntwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung \nund 5 Stimmen dagegen ist dem Entwurf zugestimmt und \ner damit als Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tages-\nordnungspunkt 2 beendet. Aufgerufen ist der \n\n \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten \nRundfunk und neue Medien in Sachsen \n\nDrucksache 4/2940, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nEs liegt keine Beschlussempfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, \neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht \ndaher nur die Einreicherin, die Fraktion der FDP. Ich bitte \ndas Wort zu nehmen. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Unterrichtung von W\u00e4hlern vor \nWahlen durch die elektronischen Medien \u2013 wir haben es \nin der Bundestagswahl gesehen \u2013 hat erhebliche Bedeu-\ntung f\u00fcr die F\u00fchrung von Wahlk\u00e4mpfen. Dies gilt auch \nauf lokaler Ebene f\u00fcr Kommunalwahlen. Hier, so stellten \nwir fest, gibt es \u00c4nderungsbedarf vor allem im Hinblick \nauf lokale Anstalten des privaten Rundfunks, weil bei \nKommunalwahlen W\u00e4hlergruppierungen und Parteien \nWahlwerbesendungen ausstrahlen k\u00f6nnen nach \u00a7 22 \nAbs. 1 des Privatrundfunkgesetzes, nicht aber Bewerber \nzu Personenwahlen, sprich zu B\u00fcrgermeisterwahlen. Das \nist ihnen bisher nicht m\u00f6glich. \n\nHier wollen wir einen \u00c4nderungsvorschlag einbringen, \nmit dem in Zukunft nach dem Gesetz \u00fcber den privaten \n\nRundfunk auch Einzelwahlbewerber bei Personenwahlen \ndie M\u00f6glichkeit haben, insbesondere in lokalen privaten \nRundfunksendern Wahlwerbung zu betreiben. Dies \nwerden wir in den Aussch\u00fcssen im Einzelnen noch \nberaten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Das \nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \u201eGesetz zur \n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und \nneue Medien in Sachsen\u201c an den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\nschaft, Hochschule, Kultur und Medien zu \u00fcberweisen. \nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an den von mir \ngenannten Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist dies einstimmig beschlossen \nund der Tagesordnungspunkt 3 beendet. \n\nIch rufe auf den \n \n\n 2301\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen zur Integration von Menschen mit Behinderungen in den \n\u00f6ffentlichen Dienst \n\nDrucksache 4/1393, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Informationskampagne zur Besch\u00e4ftigung von Menschen mit \nBehinderungen \n\nDrucksache 4/1394, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie Fraktion der CDU, danach SPD, Linksfraktion.PDS, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion \nder CDU, das Wort zu nehmen. Herr Prof. Schneider, \nbitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Politik f\u00fcr Menschen mit \nBehinderungen hat in einer b\u00fcrgerlichen Gesellschaft \neinen besonderen Stellenwert. Dies wollen wir mit unse-\nren beiden Antr\u00e4gen herausstellen. Menschen mit Behin-\nderungen stehen in der Mitte der Gesellschaft. Die \nRechtsordnung in Deutschland legt dies seit Jahren zu \nGrunde. Dies war in Deutschland nicht immer so. Denken \nSie an die Zeit des Nationalsozialismus. Behinderte \nMenschen sind in der Vergangenheit weithin diskriminiert \nworden. Denken Sie auch daran, dass Menschen mit \nBehinderungen vielfach nicht die Beachtung gefunden \nhaben, die ihnen in einer Gesellschaft, deren Teil sie sind, \nzweifellos geb\u00fchrt. \n\nIn der ehemaligen DDR gab es beispielsweise eine Be-\nsch\u00e4digtenversorgung. Sie war allerdings schwach ausge-\npr\u00e4gt. Schwach ausgepr\u00e4gt war auch die Pflicht zur \nberuflichen Eingliederung von Schwerbesch\u00e4digten. Ein \nzweites Defizit \u2013 lassen Sie mich dazu ein Beispiel aus \nder alten Bundesrepublik nennen: In der alten Bundesre-\npublik war noch weit bis Mitte der achtziger Jahre hinein \ndie Rede von so genannten Verg\u00fcnstigungen im Zusam-\nmenhang mit Menschen mit Behinderungen. Das Wort \n\u201eVerg\u00fcnstigung\u201c ist in diesem Zusammenhang v\u00f6llig \nunangebracht. Es geht vielmehr darum, bei solchen \nFunktionsbeeintr\u00e4chtigungen, an denen Menschen leiden, \nim k\u00f6rperlichen, seelischen oder geistigen Dasein \nNachteile auszugleichen. \n\nEin Bewusstseinswandel ist in Deutschland in den letzten \n15 bis 20 Jahren eingetreten. Das IX. Sozialgesetzbuch \n\u00fcber die Teilhabe und Integration von Menschen ist \nweithin im Konsens geschaffen worden. Es geht um die \nSelbstbestimmung und Teilhabe von Menschen mit \nBehinderungen in den verschiedensten Lebensbereichen, \nbeispielsweise, soweit es um das Abwenden von Behinde-\nrungen schlechthin geht, um die \u00dcberwindung von \nErwerbsunf\u00e4higkeit. Das Beispiel der F\u00f6rderung der \n\npers\u00f6nlichen Entwicklung ist zu nennen oder auch die \nTeilhabe am Arbeitsleben. \n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle setzen unsere \nbeiden Antr\u00e4ge an. Wir sind uns als Koalition dessen \nbewusst, dass Menschen mit Behinderungen gesetzlich \nweithin abgesichert sind. Es gibt zum Beispiel Einstel-\nlungsquoten. Wir sind uns auch bewusst, dass nach der \nRechtsordnung Menschen mit Behinderungen in der Mitte \nder Gesellschaft stehen. Aber ebenso klar ist allen Betei-\nligten, dass es nach wie vor Defizite im Vollzug gibt, und \nzwar bundesweit. Es d\u00fcrfte in den folgenden Zielsetzun-\ngen Einigkeit bestehen: \n\n1. Das wesentliche Ziel unserer s\u00e4chsischen Behinderten-\npolitik ist, die Selbstverantwortung und Selbstbestim-\nmung des Einzelnen zu st\u00e4rken. Wir wollen den betroffe-\nnen Menschen mit Behinderungen Integration und Teil-\nnahme schlechthin erm\u00f6glichen. \n\n2. Es ist eine Zielvorgabe, dass wir in dieser Legislatur \ndie Einstellungsquote im Verantwortungsbereich der \nStaatsregierung auf 5 % anheben. \n\n3. Die Koalitionspartner werden sich dar\u00fcber hinaus um \nMenschen mit Behinderungen in Integrationsbetrieben \nweiter verst\u00e4rkt bem\u00fchen. Wir brauchen hier flexible \nL\u00f6sungen f\u00fcr bedarfsgerechte Angebote. \n\n4. Wir m\u00fcssen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen m\u00f6g-\nlichst g\u00fcnstige Bedingungen schaffen, und zwar in Ab-\nstimmung und in \u00dcbereinstimmung mit den Agenturen f\u00fcr \nArbeit und den Wirtschaftsverb\u00e4nden. Wir brauchen an \ndieser Stelle \u2013 darauf kommt es mir besonders an \u2013 eine \nInformationskampagne schlechthin. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind an dieser Stelle \u2013 \ndies m\u00f6chte ich hervorheben \u2013 auf einem guten Weg. Die \nBehindertenpolitik im Freistaat Sachsen nimmt seit der \nWende eine herausragende Bedeutung ein. Ich nenne das \nBeispiel des Aufbaus der s\u00e4chsischen Versorgungsverwal-\ntung. Herr Kollege Wehner und ich \u2013 das glaube ich sagen \nzu k\u00f6nnen \u2013 wissen, wovon wir reden. Wir waren in \ndiesem Bereich fr\u00fcher berufst\u00e4tig. Der Aufbau der s\u00e4chsi-\nschen Versorgungsverwaltung und der heutigen Integrati-\nons\u00e4mter, meine Damen und Herren, ist ein herausragen-\ndes Beispiel f\u00fcr eine gelungene Behindertenpolitik. Das \n\n 2302\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nist der erste Schritt des Weges. Doch sind wir uns dar\u00fcber \nim Klaren, dass wir mit dem bislang Erreichten nicht \nzufrieden sein d\u00fcrfen und auch nicht zufrieden sein \nwollen. Wenn die Zielvorgaben, die ich eben genannt \nhabe, erreicht werden sollen, brauchen wir folgende \nMa\u00dfnahmen: \n\n\u2013 Wir m\u00fcssen die \u00d6ffentlichkeit und die betroffenen \ngeeigneten Institutionen \u00fcber Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkei-\nten von Menschen mit Behinderungen verst\u00e4rkt und \nintensiver als bisher informieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\u2013 Wir m\u00fcssen gemeinsam mit den Agenturen f\u00fcr Arbeit \nund unseren Wirtschaftsverb\u00e4nden eine Informationskam-\npagne starten, und zwar zur Besch\u00e4ftigung von Menschen \nmit Behinderungen, die auf diese Weise in Sachsen eine \nbessere Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit als bislang finden \nsollen. \n\nDas ist die Grundlage unseres ersten Antrages zur Infor-\nmationskampagne. Die Koalition will die Integration von \nMenschen mit Behinderungen in den Arbeitsprozess auf \ndiese Weise gezielter als bisher unterst\u00fctzen. Das ist das \nerkl\u00e4rte Ziel unserer gemeinsamen Politik. \n\nEs ist eine Breiteninformation erforderlich, meine Damen \nund Herren, um die betroffenen, insbesondere privaten \nArbeitgeber und Unternehmer auf diesem Wege zu \nerreichen. Zu dieser allgemeinen Breiteninformation \nm\u00f6chte ich insbesondere vier Beispiele nennen: \n\n\u2013 Die Medienarbeit. Hier gilt es, \u00fcber neue F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten und \u00fcber die Beratungsarbeit von Integrations-\nfachdiensten zu informieren. \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte die Herausgabe von weiterem Informati-\nonsmaterial nennen, \n\n\u2013 den Besuch vor allem von Handwerks- oder auch \nBildungsmessen sowie von Arbeitgeberveranstaltungen \nund schlie\u00dflich und nicht zuletzt \n\n\u2013 m\u00fcssen wir uns, um die privaten Unternehmen auch hier \nauf diesem Wege zu erreichen, die Arbeit in den Verb\u00e4n-\nden zunutze machen. Denken Sie beispielsweise an die \nIndustrie- und Handelskammern, die Handwerkskam-\nmern, die Integrationsfachdienste und die dort t\u00e4tigen \nBerater. \n\nMeine Damen und Herren! Klar ist: Dies bleibt eine \nDaueraufgabe. Sie ist nicht mit einem einmaligen Tun \nerledigt \u2013 diese Breiteninformation ist eine Daueraufgabe. \nMenschen mit Behinderungen k\u00f6nnen ganz \u00fcberwiegend \nund ohne weiteres beruflich eingegliedert werden. Wir \nm\u00fcssen dies noch viel deutlicher machen als bislang. Es \nbestehen hier in Deutschland bundesweit nach wie vor \nDefizite im Vollzug. Lassen Sie uns in Sachsen auf \ndiesem Wege beginnen. Wir sollten an dieser Stelle nicht \nHalt machen, sondern beginnen: beginnen mit einer \nInformationsveranstaltung, bei der im positiven Sinne \nBeispiele aus der Besch\u00e4ftigung von Menschen mit \nBehinderungen herausgestellt werden sollen. Es gilt dabei \nvor allen Dingen, Vorurteile abzubauen. Es ist in diesem \n\nZusammenhang erforderlich, \u00fcber F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \nund den rechtlichen Rahmen mit den Betroffenen zu \ndiskutieren. \n\nEine solche Informationsveranstaltung, meine Damen und \nHerren, ist Bestandteil der Koalitionsvereinbarung. Unter \ngemeinsamer Einbeziehung des SMS und des SMWA ist \nsie nach unserer Auffassung f\u00fcr die Intensivierung der \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit die richtige Plattform. Es geht um \nBeteiligung der Integrations\u00e4mter, um Beteiligung der \nFachberatungen f\u00fcr Firmen und Arbeitsprojekte, um \nHeranziehung und Einbeziehung der Verb\u00e4nde und nicht \nzuletzt von privatwirtschaftlichen Unternehmen. Bei einer \nsolchen Informationsveranstaltung, die im Grunde ge-\nnommen der Beginn einer Kampagne ist, wird es darum \ngehen, beispielsweise unbeantwortete Fragen zu beant-\nworten. Ich nenne das Beispiel der F\u00f6rderung der Einbin-\ndung von schwerbehinderten Menschen aus F\u00f6rderwerk-\nst\u00e4tten in den ersten Arbeitsmarkt. Ich nenne das Beispiel \nder Anrechnung auf Pflichtarbeitspl\u00e4tze oder auch die \nBereitstellung \u2013 ein ganz wesentliches Thema \u2013 von \ntechnischen Anpassungen des Arbeitsplatzes oder von \nFormen des betrieblichen Eingliederungswesens. All diese \nFragen k\u00f6nnen \u2013 ich habe hier nur Beispiele genannt \u2013 \ngezielt angesprochen werden. \n\nUns, der Koalition, meine Damen und Herren, geht es \ndabei im besonderen Ma\u00dfe um die Ausbildung auch und \ngerade von j\u00fcngeren Menschen mit Behinderungen. Wir \nbrauchen eine Informationskampagne, die zusammen mit \nder IHK, den Handwerkskammern, den Verb\u00e4nden prak-\ntisch auf den Weg gebracht wird. Wir freuen uns dar\u00fcber, \ndass die Staatsregierung ihre Unterst\u00fctzung zugesichert \nhat. \n\nMeine Damen und Herren, ein zweiter Bereich, den wir \nmit dem zweiten heute zur Debatte stehenden Antrag \nansprechen wollen, bezieht sich auf die Ma\u00dfnahmen zur \nIntegration von Menschen mit Behinderungen in den \n\u00f6ffentlichen Dienst. Sie wissen alle, dass es eine durch \nden Gesetzgeber festgelegte Selbstverpflichtung gibt, \n5 % Menschen mit Behinderungen einzustellen. Damit \nsoll sozusagen auch die berufliche gesellschaftliche \nIntegration gest\u00e4rkt werden. \n\nIch m\u00f6chte hier nur wenige Zahlen nennen und beziehe \nmich auf einen Bericht, den das Sozialministerium am \n1. August dieses Jahres zur Besch\u00e4ftigung von schwerbe-\nhinderten Menschen in den \u00f6ffentlichen Dienst vorgelegt \nhat. Die Zahl von 4 % ist eine Zahl auf Bundesebene; \n4 % Besch\u00e4ftigungsquote bedeutet ein Defizit von 1 % zu \ndem gesetzlich vorgegebenen Soll. \n\nInteressant zu sehen ist, dass bei den Landesbeh\u00f6rden die \n\u00f6ffentlichen Arbeitgeber in den ostdeutschen L\u00e4ndern \neine Besch\u00e4ftigungsquote von 4,2 % aufweisen; sie \nbetr\u00e4gt in Sachsen immerhin 4,8 %. Wir sind also im \nFreistaat Sachsen \u2013 jedenfalls in den ostdeutschen L\u00e4n-\ndern \u2013 mittlerweile in einer Vorreiterposition. Dies ist ein \nherausragendes Beispiel f\u00fcr gelungene Behindertenpoli-\ntik. \n\n 2303\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nMeine Damen und Herren, ein weiterer Punkt ist zu \nnennen, und zwar die Besch\u00e4ftigungsquote in der Privat-\nwirtschaft. Sie liegt im Freistaat wie auch in den ostdeut-\nschen L\u00e4ndern insgesamt bei 2,9 %. Es gibt also sehr viel \nzu tun. \u2013 Welche Ma\u00dfnahmen dies im Einzelnen sind, \nwird Herr Kollege Gerlach Ihnen im Anschluss n\u00e4her \nvorstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben seit der Wende im \nBereich der Behindertenpolitik hier im Freistaat Sachsen \nau\u00dferordentlich viel erreicht. Denken Sie \u2013 erstens \u2013 an \ndie Aufgabe der Versorgungsverwaltungen und der \njetzigen Integrations\u00e4mter, die eine ganze Palette von \nverschieden gelagerten \u201eF\u00e4llen\u201c au\u00dferordentlich effizient \nbefrieden. Das ist eine Leistung, f\u00fcr die man nicht dank-\nbar genug sein kann. \n\nDenken Sie \u2013 zweitens \u2013 an die T\u00e4tigkeit der Sozialge-\nrichtsbarkeit, die eine Reihe von Streitf\u00e4llen in einem f\u00fcr \nMenschen au\u00dferordentlich sensiblen Bereich befriedet. \nWir haben also so gesehen viel erreicht, und wir sind uns \ndoch einig: Es bleibt viel zu tun. Wir wollen und d\u00fcrfen \nbei der Frage der Fortentwicklung der Behindertenpolitik \nnicht stehen bleiben. \n\nDie Koalitionsvereinbarung, meine Damen und Herren, \nmacht dies besonders deutlich. Wir wollen in dieser \n4. Legislaturperiode einen wesentlichen Beitrag zur \nVerbesserung der Besch\u00e4ftigungslage von Menschen mit \nBehinderungen, um die es hier geht, erreichen, und zwar \nsowohl im Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes als auch der \nPrivatwirtschaft. Das sind der Sinn und das Ziel unserer \nbeiden Antr\u00e4ge. Wir wollen auf dem Feld der Behinder-\ntenpolitik im Freistaat Sachsen bundesweit eine Vorreiter-\nrolle einnehmen. Meine Damen und Herren, wir sind uns \nals Koalition sicher: Dies wird uns gelingen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD und \nder Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte direkt an \nden Vortrag meines Kollegen anschlie\u00dfen und noch \neinmal mit dem ersten Antrag dahin gehend die Sache \netwas abrunden, dass ich noch einmal ganz klar sage: Die \ngenannte Informationsveranstaltung, die im Moment \nangedacht wird und bei der ich mich in besonderer Weise \ndar\u00fcber freue, dass ganz dezidiert die Zusage vom Wirt-\nschaftsministerium gekommen ist, sich an dieser Proble-\nmatik zu beteiligen und das nicht als eine soziale Sache \n\u201eabzutun\u201c, die man dann doch dem Sozialministerium \n\u00fcberlassen kann, halte ich f\u00fcr eine wichtige Angelegenheit \n\u2013 ganz besonders vor dem Hintergrund, dass Herr Prof. \nSchneider hier noch einmal ganz klar und deutlich ge-\nmacht hat: Wir haben als Landtag, wenn wir \u00fcberhaupt \nAuftr\u00e4ge erteilen k\u00f6nnen, nur Zugriff auf den \u00f6ffentlichen \nBereich. An den privaten Bereich k\u00f6nnen wir Appelle \n\nrichten, wir k\u00f6nnen informieren oder eine Menge guter \nDinge erz\u00e4hlen. \n\nAber das Beste, was wir tun k\u00f6nnen \u2013 und das soll ein \nwichtiges Ziel dieser Informationsveranstaltung sein \u2013, \nist, dass wir gute Beispiele vorstellen. Ich habe durch \nmeine T\u00e4tigkeit in der Lebenshilfe jetzt verst\u00e4rkt Beispie-\nle kennen gelernt, in denen Behinderte \u201eganz normal\u201c, \nwenn ich das einmal so sagen darf, in Betrieben t\u00e4tig sind, \nund wenn es jemand nicht ausdr\u00fccklich gesagt bekommt, \ner \u00fcberhaupt nicht wei\u00df, dass er es dort mit Schwerbehin-\nderten zu tun hat. Das ist ja ein Teil der Normalit\u00e4t, die \nwir eigentlich wollen. \u2013 So viel zu diesem ersten Antrag. \n\nZu dem zweiten Antrag. Ich habe einmal den Bericht vom \n1. August mitgebracht und habe mir noch einmal durchge-\nlesen, was ich an dem Vorg\u00e4ngerbericht im Novem-\nber 2003 alles kritisiert hatte und was inzwischen gewor-\nden ist. Das erfreut mich in besonderer Weise \u2013 nicht nur, \nweil ich jetzt selbst Koalitionspartner bin, sondern weil \nwirklich eine Menge passiert ist im Vergleich zu dem, was \nwir zu dem damaligen Bericht diskutiert haben. Rein von \nder Statistik her muss man sagen, dass sich diese Berichte \nimmer auf Daten des Vorjahres beziehen; der Vorg\u00e4nger-\nbericht bezog sich auf Daten aus 2002 und der heutige \nbezieht sich auf Daten von 2004. \n\nWas den Landtag betrifft, so bin ich sehr froh, dass auf \nmeine zum damaligen Zeitpunkt ge\u00e4u\u00dferte Kritik, dass es \neine Unm\u00f6glichkeit ist, dass jedes Mal, wenn ein Abge-\nordneter mit dem Rollstuhl ans Rednerpult f\u00e4hrt, die \nStenografen zur Seite springen m\u00fcssen, reagiert wurde. \nDar\u00fcber freue ich mich in besonderer Weise, weil das ein \nureigenstes Thema unseres Hauses ist. \n\n(Beifall) \n\nDas n\u00e4chste Positive an diesem Bericht ist: Sachsen hat \ndie rote Laterne abgegeben, die es eine ganze Weile hatte. \nWir sind immerhin von 3,6 % im Bericht 2003 auf 4,2 % \nangestiegen und haben damit den letzten Platz deutlich \nverlassen. Nun kann man sich \u00fcber solche Pl\u00e4tze streiten \nund sagen, in den westlichen L\u00e4ndern gab es bessere \nAusgangsbedingungen, und die liegen da noch irgendwo \num die 5 oder 6 % usw., aber ich denke, dass es f\u00fcr das, \nwas hier insgesamt geleistet wurde \u2013 ich gehe noch auf \neinzelne Ministerien ein \u2013, doch ein sehr gutes Beispiel \nist. \n\nMit der Verbesserung der Situation, also der Verbesserung \nder Quote von Schwerbehinderten, ist logischerweise \nauch die Ausgleichsabgabe gesunken. Die Ausgleichsab-\ngabe besteht im Wesentlichen aus zwei Teilen: Einmal \nbezahlt man pro Platz, der nicht besetzt ist. Der Wert liegt \nzwischen 105 und 260 Euro pro Monat und Pflichtplatz. \nAber man kann die Ausgleichsabgabe ein St\u00fcck weit \ndadurch reduzieren, dass man Auftr\u00e4ge an Werkst\u00e4tten f\u00fcr \nbehinderte Menschen vergibt. Beides ist gelungen, und \nwir haben immerhin die Ausgleichsabgabe von \n1,7 Millionen Euro im Jahr 2004 auf eine Million Euro \ngedr\u00fcckt. Diese 700 000 Euro sind Geld, das uns im \nHaushalt zur Verf\u00fcgung steht. \n\n 2304\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nHatte ich 2003 noch zu kritisieren, dass nur der Landtag \nund das Sozialministerium diese Quote von 5 % erf\u00fcllen \u2013 \nwobei das SMS damals mit 7,7 % auch schon deutlich \n\u00fcber allen anderen Ministerien lag \u2013, so sieht es jetzt \ndeutlich positiver aus: F\u00fcnf Ministerien liegen bei \u00fcber \n5 %, das SMS weiterhin bei hohen 7,8 %, beim SMWA \nfehlt nur noch ein Zehntel, was gut zu erreichen sein \nm\u00fcsste. Eine besonders positive Reaktion auf meine \ndamals sehr harsche Kritik habe ich im Bereich der \nStaatskanzlei gesehen. Sie hatte damals eine Quote von \n2,7 % und ist auf 5,9 % gestiegen. Auch das SMI, von \ndem immer gesagt wird, wir haben die Polizisten, das ist \nalles nicht so richtig zu praktizieren usw., ist doch eine \nMenge machbar, ist von 2,7 % auf 3,6 % angestiegen. \n\nBei den obersten Landesbeh\u00f6rden sind wir in der Summe \nvon 3,5 % \u00fcber die Zielmarke 5 % hinausgegangen und \nbei 5,4 % angekommen. \n\nEin Wermutstropfen in dem Bericht ist \u2013 das sollte man \nmit ansprechen \u2013, dass wir eine riesige Streuung \u2013 der \nBericht spricht das auch sehr deutlich an \u2013 von 9,6 % bis \nzu 0,9 % haben. 0,9 % ist nun nicht so die gro\u00dfe, gewalti-\nge Leistung. \n\nDas SMF sollte kritisch nachschauen, warum es in den \noberen Landesbeh\u00f6rden zu solch einer deutlichen Absen-\nkung gekommen ist. \n\nWir haben nach wie vor ein Problem \u2013 ich denke aber, es \nist l\u00f6sbar \u2013, was die Beteiligung der Schwerbehinderten-\nvertretungen betrifft. Darauf werden wir immer wieder \nangesprochen. Das ist eine Organisationsfrage. \n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Wermutstropfen ansprechen, \nvon dem ich denke, dass er beseitigt werden kann. Hin-\nsichtlich der Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze verzeichnen wir \neine Entwicklung von zw\u00f6lf im Jahre 2001 \u00fcber zehn im \nJahre 2002 auf nur noch vier im Jahre 2004. Das ist nicht \nrosig. \n\nDie uns vorgelegten Zahlen zu Besch\u00e4ftigung, Integration \nund Teilhabe weisen \u2013 mein Vorredner hat schon darauf \nhingewiesen \u2013 f\u00fcr die vergangenen zwei Jahre einen \ndeutlichen Anstieg und damit eine deutliche Verbesserung \naus. Im \u00dcbrigen verweise ich auf den zus\u00e4tzlichen Auf-\ntrag im Koalitionsvertrag. Man muss fairerweise hinzuf\u00fc-\ngen, dass diese Dinge eigentlich schon bis 2004 erreicht \nworden waren, als die Koalition \u00fcberhaupt erst angefan-\ngen hat zu arbeiten. Wir als Koalitionspartner werden \nauch weiterhin den Finger draufhalten: Wenn man es will, \nist diese Besch\u00e4ftigungsquote erreichbar. \n\nFrau Orosz, auch wenn Sie nicht das allein verantwortli-\nche Ministerium repr\u00e4sentieren \u2013 es ist eine Gesamtleis-\ntung aller Ministerien; das habe ich in meinem Beitrag \nauch mehrfach betont \u2013, begl\u00fcckw\u00fcnsche ich Sie von \ndieser Stelle aus und sage: Weiter so! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \nGerlach, ich m\u00f6chte mich bei Herrn Pr\u00e4sidenten pers\u00f6n-\nlich bedanken, dass das Pult f\u00fcr die Stenografen von links \nnach rechts \u2013 aus meiner Blickrichtung \u2013 ger\u00fcckt worden \nist. Auf eine Anfrage an den Pr\u00e4sidenten in der \n4. Legislatur des S\u00e4chsischen Landtages konnte er mir \nmitteilen, dass der neue Ministerpr\u00e4sident nicht mehr die \nEitelkeiten habe wie der vorhergehende. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDaher gab es keine Hinderungsgr\u00fcnde mehr, die Steno-\ngrafen auf die \u2013 vom Rednerpult aus gesehen \u2013 rechte \nSeite zu setzen. Vielen Dank! \n\nMeine Damen und Herren! Um es gleich vorwegzuneh-\nmen: Die Linksfraktion.PDS wird den Antr\u00e4gen der \nKoalitionsfraktionen zustimmen, nicht weil sie von \nbesonderem Neuigkeits- oder Erkenntniswert getragen \nsind, sondern weil sie die nahezu gleichlautenden Antr\u00e4ge \nunserer Fraktion aus der vergangenen Legislatur aufneh-\nmen. Insoweit unterscheiden wir uns von der CDU, die \ndiese Antr\u00e4ge seinerzeit mit ihrer Mehrheit abschmetterte, \nweil sie von der PDS-Fraktion kamen, gleichwohl sie, wie \ndie heutige Debatte zeigt, deren Inhalte tr\u00e4gt. \n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen: Die Linkspar-\ntei.PDS tritt f\u00fcr eine umfassende Teilhabe von behinder-\nten und von Behinderung bedrohten Menschen in Beruf \nund Gesellschaft ein. Dazu geh\u00f6rt neben der Teilhabe an \neiner Existenz sichernden Arbeit auch die Teilhabe an \nkulturellen, sportlichen, religi\u00f6sen und politischen Veran-\nstaltungen, an den verschiedensten Selbsthilfe- und \nFreizeitaktivit\u00e4ten oder an der selbstbestimmten Wohn- \nund Familiengestaltung. \n\nDie Schaffung realer Teilhabem\u00f6glichkeiten f\u00fcr schwer-\nbehinderte Menschen am Arbeitsleben hat \u2013 darin sind wir \nuns wohl einig \u2013 einen hohen Stellenwert; \nHerr Prof. Dr. Schneider hat das hier auch kundgetan. Das \nscheint \u2013 Sie nehmen es mir bitte nicht \u00fcbel, wenn ich es \nin aller Deutlichkeit sage \u2013 bei der Staatsregierung so \nnicht der Fall zu sein; sonst w\u00fcrden mindestens \n579 schwerbehinderte Arbeitnehmer mehr im \u00f6ffentlichen \nDienst besch\u00e4ftigt sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Linkspartei.PDS h\u00e4lt es \nimmer noch f\u00fcr falsch, dass die im Schwerbehinderten-\nrecht normierte Besch\u00e4ftigungspflichtquote von 6 auf 5 % \nabgesenkt worden ist. Damit wurde quasi ein Geschenk \nan die Arbeitgeberseite, insbesondere an die Arbeitgeber \nin der privaten Wirtschaft gemacht. Was hat das aber \ngebracht? Im Grunde nichts. Eine auch nur ann\u00e4hernd \nad\u00e4quate Gegenleistung ist nicht erfolgt; denn die Be-\nsch\u00e4ftigungsquote im Bereich der privaten Arbeitgeber \n\n 2305\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) liegt bundesweit bei nur 3,6 %, im Freistaat Sachsen \nsogar bei nur 2,9 %. \n\nDie Linkspartei.PDS kritisiert das aufs Sch\u00e4rfste; denn \n600 000 Euro Bu\u00dfgeld sind wahrlich kein Pappenstiel. Auch im Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes liegt der \n\nFreistaat Sachsen unter dem Bundesdurchschnitt. Die \nBesch\u00e4ftigungsquote per 31.10.2004 \u2013 hier habe ich den \nBericht etwas anders gelesen \u2013 lag im Freistaat Sachsen \nbei 4,5 %. Es ist nat\u00fcrlich nicht zu \u00fcbersehen, dass die \nBesch\u00e4ftigungsquote seit 1994 stetig gestiegen ist. Aus-\ngehend von damals 2,6 % sind wir jetzt bei 4,5 % ange-\nlangt. \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, Sie \nhaben meines Erachtens nahezu alle Dienstgeb\u00e4ude \nbarrierefrei gestaltet. Das ist vorbildhaft. Sie werden auch \nnicht m\u00fcde, sich daf\u00fcr zu loben. Wozu aber das Ganze, \nwenn Sie keine weiteren schwerbehinderten Menschen \neinstellen und besch\u00e4ftigen, die von den ausgesprochenen \nVorz\u00fcgen der Barrierefreiheit bei der Arbeit profitieren \nk\u00f6nnen? Herr Staatsminister Jurk, Sie k\u00f6nnen mit dem \nErgebnis also \u00fcberhaupt nicht zufrieden sein. Das bitte ich \nSie an den Ministerpr\u00e4sidenten weiterzuleiten. \n\nMeine Damen und Herren der CDU, Sie k\u00f6nnen diesen \nStand loben, wie Sie wollen \u2013 es \u00e4ndert nichts daran: Die \ngesetzliche Norm ist nicht erreicht. Man kann es auch so \nformulieren: Die Staatsregierung bleibt damit hinter den \nbundesgesetzlichen Anforderungen zur\u00fcck, was mit einer \nAusgleichsabgabe in H\u00f6he von derzeit 600 000 Euro \ngeahndet wird. Auch wenn es \u201eAusgleichsabgabe\u201c hei\u00dft, \nso ist es in der Sache doch nichts anderes als ein Strafgeld \nf\u00fcr das Verfehlen der gesetzlich geforderten Besch\u00e4fti-\ngungsquote f\u00fcr schwerbehinderte Menschen. Allgemein \nm\u00fcsste man eigentlich sagen: Hier handelt die Staatsre-\ngierung gesetzeswidrig. Das ist ein Fakt, meine Damen \nund Herren Koalition\u00e4re, um den Sie nicht umhinkommen \nund an dem sich, nachdem \u2013 oder obwohl? \u2013 die SPD in \nIhre Regierung gekommen ist, bedauerlicherweise nichts \nge\u00e4ndert hat. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Den schlagen  \nSie zur Entlassung vor?) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob das ein sachlicher Beitrag gewesen \nist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNach meinem Daf\u00fcrhalten ist eine solche fortgesetzte \nMissachtung des \u00a7 71 Abs. 1 SGB IX in einem weitaus \nh\u00f6heren Ma\u00dfe mit Sanktionen zu belegen. Notfalls \nbraucht es andere, h\u00e4rtere Sanktionen als bislang gesetz-\nlich geregelt. Informationsveranstaltungen und Messen \nallein werden den Missstand nicht beseitigen. \n\nHerr Gerlach hat die Ergebnisse aus dem Bericht vorge-\ntragen und dargelegt, wie sich die Besch\u00e4ftigungsquote \naufschl\u00fcsselt. Es ist nat\u00fcrlich positiv hervorzuheben, dass \ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales schon seit \nJahren die Besch\u00e4ftigungspflichtquote erf\u00fcllt, und das \nimmerhin mit stolzen 7,8 %. Der Rechnungshof ist mit \n6,5 % dabei, die Staatskanzlei und der Landtag jeweils \nmit 5,9 % und das Staatsministerium der Finanzen mit \n5,3 %. Das ist positiv zu werten. Ich erlaube mir an dieser \nStelle, den verantwortlichen Beteiligten f\u00fcr ihren enga-\ngierten Beitrag zu danken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSolange sich der Bundesgesetzgeber mit der Entrichtung \neiner Ausgleichsabgabe als einziger M\u00f6glichkeit abfindet, \nsind keine wesentlichen Fortschritte beim Erreichen auch \nnur der bereits abgesenkten Quote von 5 % zu erwarten. \nEs braucht vielmehr neue Kriterien der materiellen \nVerantwortlichkeit bei Nichterf\u00fcllung der Besch\u00e4fti-\ngungsquote. \n\nSchlie\u00dflich sollten Sie, Herr Staatsminister Jurk, als \nVertreter f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten, sich daf\u00fcr einset-\nzen, dass die Bearbeitung der Eingliederungsantr\u00e4ge oder \nder Antr\u00e4ge auf Teilhabe entb\u00fcrokratisiert, zumindest aber \ndie Bescheidung solcher Antr\u00e4ge beschleunigt wird. \nWelcher Arbeitgeber hat schon ein Interesse, einen \nschwerbehinderten Menschen zu besch\u00e4ftigen, wenn \u00fcber \nseinen Antrag nach einem halben Jahr immer noch nicht \nentschieden wurde? Das trifft auch f\u00fcr die Bewilligung \nvon Arbeitsassistenten zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der \nAbg. Johannes Gerlach, SPD, und  \n\nHolger Zastrow, FDP) \n\nEs ist schon bemerkenswert, dass dies in der CDU wohl \nnicht so gesehen wird. \n\nWie sieht es aber in anderen Bereichen aus? Die Besch\u00e4f-\ntigungsquote von 5 % nach \u00a7 71 Abs. 1 SGB IX wird \nnicht erreicht. Beim SMWA sind es 4,9 %, beim SMJ \n4,8 %, beim SMWK 4,7 %, beim SMUL 4,2 %, beim \nSMK 4,1 % und beim Schlusslicht, dem SMI, 3,6 %. \n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident ist nicht da. Deshalb an Ihre \nAdresse, Herr Jurk, als sein Vertreter: Es ist Ihre Aufgabe, \nnicht Aufgabe der Staatsministerin f\u00fcr Soziales, Einfluss \ndarauf zu nehmen, dass Ihre Kabinettskollegen bzw. die \nKollegen der genannten Ministerien der gesetzlichen \nVerpflichtung zur Besch\u00e4ftigung schwerbehinderter \nMenschen nachkommen. Es kann nicht sein, dass es \nhingenommen wird, dass quasi Steuergelder zur Entrich-\ntung der Ausgleichsabgabe verschwendet werden. \n\nHerr Jurk, Frau Staatsministerin Orosz, Ihre bisher reali-\nsierten Ma\u00dfnahmen, wie der Stellenpool, die Stellenb\u00f6rse \nf\u00fcr Einstellung schwerbehinderter Menschen und das \ns\u00e4chsische Arbeitsmarktprogramm zum Abbau der Ar-\nbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen, haben, wie \nSie berichten, zur Verbesserung der Besch\u00e4ftigungsquote \nund der Besch\u00e4ftigungssituation schwerbehinderter \nMenschen gef\u00fchrt, sind insoweit bew\u00e4hrte Ma\u00dfnahmen, \naber sie reichen meines Erachtens nicht aus. Ich habe kein \nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie nicht auf alle Ihnen gebotenen \nM\u00f6glichkeiten zur Verwirklichung der Teilhabe schwer-\nbehinderter Menschen zur\u00fcckgreifen und dar\u00fcber hinaus \n\n 2306\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nIhre Hausaufgaben nicht erledigen, sprich, die vom \nLandtag hierzu beschlossenen Gesetze nicht umsetzen. \n\nDer 3. S\u00e4chsische Landtag hat am 23.04.2004 das Gesetz \nzur Verbesserung des selbstbestimmten Handelns von \nMenschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen \nverabschiedet. Nach \u00a7 10 des Gesetzes soll f\u00fcr die Dauer \neiner Legislaturperiode vom Pr\u00e4sidenten ein Beauftragter \nder Staatsregierung f\u00fcr die Belange f\u00fcr Menschen mit \nBehinderungen berufen werden. Ich frage Sie nun: Wann \nwollen Sie dieser gesetzlichen Verpflichtung nachkom-\nmen? \n\nIch wei\u00df, dass Gespr\u00e4che stattgefunden haben, dass es \nVorschl\u00e4ge gegeben hat. Das erscheint mir mittlerweile \n\u00fcberholt, weil Sie nicht gehandelt haben. Was soll denn \ndiese Verz\u00f6gerungstaktik? Liegt es etwa daran, dass Sie \nerkannt haben, dass sich die Aufgaben des Beauftragten \n\u00fcberhaupt nicht auf ehrenamtlicher Basis erledigen \nlassen? Das k\u00f6nnte ich nachvollziehen. Doch f\u00fcr diesen \nFall bringen Sie die Novellierung des Gesetzes ein! Die \nUnterst\u00fctzung der Linksfraktion.PDS ist Ihnen f\u00fcr diesen \nFall gewiss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDoch noch ein anderer Punkt: Im \u00a7 11 wurde normiert, \ndass das Staatsministerium f\u00fcr Soziales eine Verwal-\ntungsvorschrift \u00fcber die Zusammensetzung und die \nAufgaben des S\u00e4chsischen Landesbeirates f\u00fcr die Belange \nder Menschen mit Behinderungen erarbeitet. Bis heute \nliegt eine solche nicht vor. \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung! Ich \nfordere Sie namens der Linksfraktion.PDS auf, dieses \nGesetz in den genannten Positionen alsbald auszuf\u00fchren. \nDas Gesetz ist schon nicht der Hit, aber das bisschen, was \ngeregelt wurde, sollte schon l\u00e4ngst umgesetzt sein. Daf\u00fcr \nbraucht man doch keine anderthalb Jahre. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Jurk, sowohl von dem Beauftragten als auch von \ndem S\u00e4chsischen Landesbeirat f\u00fcr die Belange von \nMenschen mit Behinderungen k\u00f6nnen Sie wesentliche \nImpulse f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von schwerbehinderten \nMenschen erhalten, dessen bin ich mir sicher, nur Sie \nm\u00fcssen es wollen. Also, packen Sie es endlich an! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich bin nun sicherlich nicht der gesundheits-\npolitische Sprecher unserer Fraktion, aber ich springe ein, \nweil es unserem Abg. Baier, der vorgesehen war, doch \nnicht so gut geht, dass er hier ans Pult treten kann. Sie \nwissen, dass er sehr lange krank war. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Niemand ist \ndavor gefeit, durch Krankheit oder Unfall seinen Arbeits-\n\nplatz zu verlieren und von heute auf morgen aus seinem \nberuflichen Leben gerissen zu werden. Besonders schwie-\nrig ist es, einen beruflichen Wiedereinstieg zu finden, \nwenn als Folge eine lebenslange Behinderung zur\u00fcck-\nbleibt, bzw. als Mensch mit einer angeborenen schweren \nBehinderung \u00fcberhaupt einen Einstieg ins Berufsleben zu \nfinden. Insofern sollte es eine selbstverst\u00e4ndliche sozial-\npolitische Aufgabe sein, die Eingliederung behinderter \nMenschen ins Arbeits- und Berufsleben zu f\u00f6rdern, sofern \ndies im Einzelfall m\u00f6glich ist. \n\nWir haben die Zahlen geh\u00f6rt, dass die 5 % nicht erreicht \nwerden. Dann ist nat\u00fcrlich die Frage nach dem Warum \ngestattet. Funktioniert es nicht, weil die vorhandenen \nBehinderten nicht in das T\u00e4tigkeitsprofil der Arbeitspl\u00e4tze \nhineinpassen? Gibt es \u00fcberhaupt gen\u00fcgend Behinderte, \num \u00fcberall diese Quote zu erf\u00fcllen? Das sind Fragen, auf \nderen Antwort ich hier noch warte. Ich will nicht hoffen, \ndass es betriebswirtschaftliche Aspekte sind, wobei es \nallerdings darauf schlie\u00dfen l\u00e4sst, wenn man vergleicht, \nwie hoch die Behindertenquote im \u00f6ffentlichen Dienst \nund wie hoch die Besch\u00e4ftigungsquote der Behinderten in \nder Privatwirtschaft ist. Das l\u00e4sst doch vermuten, dass es \nsich hier um betriebswirtschaftliche \u00dcberlegungen han-\ndelt. Dementsprechend k\u00f6nnte auch die Aussage der \nS\u00e4chsischen Staatsministerin f\u00fcr Soziales interpretiert \nwerden, die \u201eder Besch\u00e4ftigungsquote der Behinderten im \n\u00f6ffentlichen Dienst im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten \nbereits umf\u00e4nglich nachkommt\u201c. Daran werden auch \nQuoten, sch\u00f6ne Worte und bunte Hochglanzbrosch\u00fcren \nnichts \u00e4ndern. \n\nWir sind uns sicherlich einig, dass die Behinderten ein \nRecht haben, am Erwerbsleben teilzunehmen. Aber ob \nhier Quoten immer der richtige Weg sind, wei\u00df ich nicht. \nUns l\u00e4sst das zumindest zweifeln. \n\nUnsere Fraktion vertritt die Ansicht, dass behinderte \nMenschen, gemessen an ihrer beruflichen Qualifikation, \nnirgendwo im Berufsleben benachteiligt werden d\u00fcrfen. \nWir weisen an dieser Stelle auch ausdr\u00fccklich darauf hin, \ndass selbstverst\u00e4ndlich nicht alles nach betriebswirtschaft-\nlichen Aspekten entschieden werden darf, denn es geht \nhier immerhin um Menschen. Insofern muss der \u00f6ffentli-\nche Dienst nat\u00fcrlich auch Vorreiter sein, denn in der \nPrivatwirtschaft flie\u00dfen die Steuergelder nicht so kontinu-\nierlich wie im \u00f6ffentlichen Dienst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Die Situation des s\u00e4chsischen \nArbeitsmarktes ist angespannt und schwierig. Viele \nMenschen haben keine Arbeit und die Angst vor Arbeits-\nlosigkeit. Von dieser schwierigen Situation sind aber vor \nallem Menschen mit Behinderung betroffen. \n\n 2307\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nBundesweit betrug die Arbeitslosigkeit von Behinderten \nim Mai 2003 16,5 %, lag also zirka 50 % h\u00f6her als die \nArbeitslosenquote von nicht behinderten Menschen. Die \nZunahme der Arbeitslosigkeit von 2004 zu 2005 bei \nMenschen mit Behinderungen stieg um mehr als 10 %. \n\nMit der Zunahme der Arbeitslosigkeit geht die Einschr\u00e4n-\nkung der Mittel durch die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit f\u00fcr \ndie Eingliederung besonders benachteiligter Personen-\ngruppen einher. Diese Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr den \nMonat M\u00e4rz sind dabei erschreckend. Sie verringerte \nn\u00e4mlich die Leistungen im Vergleich zum Vorjahresmonat \num 56 %. Wie wir dem heutigen \u201ePressespiegel\u201c entneh-\nmen durften, wurde bis Ende August dieses Jahres nur ein \nViertel der Gelder f\u00fcr die Integration f\u00fcr Menschen mit \nBehinderungen abgerufen. Die Bundesagentur betont \ndabei, dass sie gleichzeitig die Dauer und die H\u00f6he des \nEingliederungszuschusses reduziert hat. Diese Hand-\nlungsweise vor dem Hintergrund der derzeitigen Arbeits-\nmarktsituation ist in besonderer Weise sch\u00e4dlich, da \ngerade diese benachteiligten Personengruppen geringere \nChancen angesichts der Tatsache haben, dass sich auf \nausgeschriebene Stellen in der Regel mehrere hundert \nMenschen bewerben. \n\nIn Sachsen leben derzeit etwa 275 000 schwerbehinderte \nMenschen, die unter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen \neine Zukunft suchen. Besonders problematisch sehen wir \ndabei die Besch\u00e4ftigungsstruktur der Menschen mit \nBehinderungen. Menschen mit Behinderungen sind \nvorwiegend in der \u00f6ffentlichen Verwaltung, im Erzie-\nhungs- und Gesundheitswesen besch\u00e4ftigt. Durch den \nallgemeinen Einstellungsstopp in der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung, die Gesundheitsreform und den bereits vom Gebur-\ntenr\u00fcckgang betroffenen Erziehungsbereich wird sich in \nZukunft eine Reduktion der Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen dort ergeben, wo sie \nderzeit haupts\u00e4chlich besch\u00e4ftigt sind. Es ist infolgedes-\nsen besonders wichtig, in der freien Wirtschaft mehr \nBesch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten zu akquirieren bzw. die \nM\u00f6glichkeit der Bereitstellung aufzuzeigen. \n\nWir unterst\u00fctzen daher die Informationskampagne, wie \nhier in der Stellungnahme und im Antrag vorgeschlagen \nwurde, sehen aber gleichzeitig auch die Notwendigkeit \nder Weiterentwicklung der Instrumente zur F\u00f6rderung von \nMenschen mit Behinderungen. \n\nBesondere Bedeutung kommt dabei nat\u00fcrlich der \u00f6ffentli-\nchen Verwaltung zu. Wenn man nun mal das gesetzliche \nZiel von 5 % nicht erreicht hat \u2013 und 4,2 % sind deutlich \ndarunter \u2013, dann muss man das so deutlich sagen. Es ist \nnat\u00fcrlich erfreulich, dass wir im aktuellen Behindertenbe-\nricht der Bundesregierung im Vergleich zum Jahr 2002 \nden letzten Platz gemeinsam mit Brandenburg im bun-\ndesweiten Vergleich verlassen haben. Dies kann aber in \nkeiner Weise zufrieden stellen. Der Bund hat sich die \nZielmarke von 6 % gestellt und erzielt sogar nach neues-\nten Aussagen 7,1 % Besch\u00e4ftigungsquote. Wir haben also \nin Sachsen noch gro\u00dfe Anstrengungen zu unternehmen, \nvor allem in den Landesverwaltungen, um dem gesetzli-\n\nchen Ziel bzw. dem vern\u00fcnftigen Ziel, das der Bund sich \ngesetzt hat, nachzukommen. \n\nDie vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung \nsind unserer Meinung nach die richtigen Ansatzpunkte, \nreichen aber noch nicht aus. Wir sehen eine verst\u00e4rkte \nVernetzung der Landesbeh\u00f6rden im Bereich der Integrati-\non von Behinderten weiterhin als notwendig an. Weiterhin \nsehen wir als notwendig an, die Ausbildung von Behin-\nderten in der \u00f6ffentlichen Verwaltung zu erh\u00f6hen. Leider \nsind dazu in der Stellungnahme zum Antrag \u201eMa\u00dfnahmen \nzur Integration von Menschen mit Behinderungen in den \n\u00f6ffentlichen Dienst\u201c keine Zahlen genannt. Ich denke, \nauch hierbei sollte man sich eine Zielquote setzen. \n\nInsgesamt unterst\u00fctzen wir beide Antr\u00e4ge und werden die \nweitere Besch\u00e4ftigung von Behinderten unterst\u00fctzend \nbegleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Als Letzte in der Runde der Abge-\nordneten zum Thema zu sprechen hat den Nachteil, dass \nschon sehr viel gesagt wurde. Ich verweise insbesondere \ndarauf, was Herr Prof. Schneider gesagt hat. Die Intenti-\non, die sich in seiner Rede ausgedr\u00fcckt hat, tragen wir als \nGR\u00dcNE so mit. \n\nIch m\u00f6chte deshalb mit einem Zitat anfangen, um einen \nanderen Einstieg zu w\u00e4hlen. Und zwar hat Elias Canetti in \nseinem Buch \u201eDie Blendung\u201c geschrieben: \u201eBlindheit ist \neine Waffe gegen Zeit und Raum\u201c. Haben wir, liebe \nKolleginnen und liebe Kollegen, jemals die Tatsache einer \nso wesentlichen Beeintr\u00e4chtigung wie Blindheit unter \neinem solchen Blickwinkel sehen k\u00f6nnen? Kann denn ein \nHandicap positive Aspekte haben? Wenn ja, w\u00e4re das eine \nEntdeckungsreise f\u00fcr uns \u201enormale\u201c Menschen, etwa \nnach dem Motto bei einem Sehbehindertentag: \u201eIch sehe \nso, wie du nicht siehst\u201c? Dann w\u00e4re es doch m\u00f6glich, dass \nin jeder Form von Behinderung auch Potenziale versteckt \nsind, die wir als Normale gar nicht mehr erkennen, die \naber eine Bereicherung f\u00fcr uns alle sein k\u00f6nnen. Wenn \nwir aufh\u00f6rten, unsere Gesellschaft in \u201enormale\u201c Men-\nschen und Menschen mit Behinderungen aufzuteilen, \ndann erschl\u00f6ssen sich f\u00fcr uns vielleicht noch ganz andere \nM\u00f6glichkeiten, an die wir heute gar nicht denken. \n\nWir k\u00f6nnten einfach mit Richard von Weizs\u00e4cker sagen: \n\u201eEs ist normal, verschieden zu sein.\u201c Liebe Kolleginnen \nund Kollegen, unter diesem Ansatz w\u00e4re es v\u00f6llig normal, \ndass neben uns Menschen leben und arbeiten, die nicht so \ngut laufen k\u00f6nnen wie wir oder nicht so gut singen. Ich \ngebe zu, ein unmusikalischer Mensch hat es in unserer \nGesellschaft weitaus weniger schwer als ein Mensch, der \nnicht so gut laufen kann wie wir. \n\nDa bekommt man ein Gef\u00fchl daf\u00fcr, was Nachteilsaus-\ngleich bedeutet. Was ist eigentlich Nachteilsausgleich? \n\n 2308\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! F\u00fcr die Verbesserung der Besch\u00e4f-\ntigtensituation schwerbehinderter Menschen gelten \u00fcber \ndie bekannte rechtliche Grundlage hinaus f\u00fcr alle Verant-\nwortungstr\u00e4ger drei einfache, aber meiner Ansicht nach \nwichtige Grunds\u00e4tze. Zum Ersten braucht man den festen \nWillen, etwas ver\u00e4ndern zu wollen, zum Zweiten muss \nman den Anfang machen und zum Dritten muss man auf \ndas Ziel, \u00fcber alle Schwierigkeiten hinweg, stetig zuge-\nhen. \n\nSchade, dass wir oft Kr\u00fccken brauchen, um die Normali-\nt\u00e4t im Alltag Wirklichkeit werden zu lassen. Die vorge-\nschlagenen Ma\u00dfnahmen, wie Stellenpool usw., sind \nsolche Kr\u00fccken. Wir meinen, sie funktionieren im Mo-\nment au\u00dferordentlich gut, wenn man den Anstieg der \nBesch\u00e4ftigungsquote betrachtet, auch wenn wir im Ver-\ngleich der L\u00e4nder noch keinen vorderen Platz einnehmen \nund sicher noch weitere Anstrengungen vonn\u00f6ten sind. \n\nHerr Wehner hat die Besch\u00e4ftigungsquote angesprochen. \nWarum 5 %? Wir hatten schon einmal 5 %. Dar\u00fcber \nsollten wir diskutieren. \n\nMeine Damen und Herren, Menschen mit Behinderung \nhaben besondere Kompetenzen. Sie haben lernen m\u00fcssen, \nmit ihrer Behinderung umzugehen und auch damit, wie \nihre Umgebung mit ihnen umgeht. Daraus haben sie meist \neine hohe soziale und sehr oft auch eine hohe fachliche \nKompetenz erwerben k\u00f6nnen. Arbeitgeber w\u00e4ren schlecht \nberaten, diese Kompetenzen nicht zu nutzen. \n\nWir sind der Meinung, dass wir unterschiedliche Ma\u00df-\nnahmen brauchen. Der Weg der individuellen Integration, \nalso die Aufnahme eines regul\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisses, ist einer. Denkbar sind verschiedene Varianten, \nzum Beispiel die Ausgliederung aus Werkst\u00e4tten in Form \nvon Catering- oder Reinigungsfirmen, die ihre Auftr\u00e4ge \nim \u00f6ffentlichen Bereich bekommen. Arbeitsprozesse der \nunterschiedlichsten Form k\u00f6nnen so f\u00fcr Menschen mit \nBehinderungen zug\u00e4nglich gemacht werden. Wir m\u00f6chten \ndie Staatsregierung bitten, den Blick ganz besonders auf \ndiese Aspekte zu richten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und Beifall bei der \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Staatsregierung arbeitet nach wie vor, meine Damen \nund Herren, sehr aktiv daran, das Ziel, die gesetzliche \nQuote von 5 % in der Landesverwaltung zu erreichen. \n1994 lag die Besch\u00e4ftigungsquote von Menschen mit \nBehinderung gerade einmal bei 2,6 %. Mit dem Jahr 2004 \nsind wir, wie heute schon erw\u00e4hnt, kurz vor dem Ziel \nangekommen. 4 900 schwerbehinderte Menschen waren \nbeim Freistaat besch\u00e4ftigt. Das sind, wie gesagt, 4,5 %. \nDamit haben wir deutlich aufgeholt. Sicherlich, die \ngesetzlich geforderten 5 % haben wir damit nicht erreicht \n\u2013 das ist uns klar \u2013, aber wir bem\u00fchen uns, mit umfang-\nreichen Ma\u00dfnahmen diese Zielstellung in K\u00fcrze zu \nerreichen. \n\nDie angesprochene Informationskampagne halten wir f\u00fcr \nau\u00dferordentlich sinnvoll. Es w\u00e4re zu \u00fcberlegen, die \nInformationsveranstaltung, die am Beginn dieser Kam-\npagne stehen soll, zu einer j\u00e4hrlich wiederkehrenden \nVeranstaltung an einem bestimmten Tag zu machen und \ndamit eine landesweite Aktion zu haben, die auf die \nBelange von Menschen mit Behinderung hinweist. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDesgleichen m\u00f6chte ich die Kritik von Herrn Wehner \naufgreifen, der gesagt hat, dass der Beauftragte f\u00fcr die \nBelange von Menschen mit Behinderung immer noch \nnicht installiert ist. Wir m\u00f6chten das SMS ausdr\u00fccklich \ndarum bitten, an der Stelle ein bisschen Druck zu machen. \n\nIch m\u00f6chte an der Stelle darauf hinweisen, dass im \nJahr 2004 dennoch im Bereich des Landwirtschaftsminis-\nteriums 15 und im Bereich des Kultusministeriums sogar \n97 schwerbehinderte Menschen eingestellt werden konn-\nten. Im Gesch\u00e4ftsbereich des Innenministeriums stieg die \nZahl schwerbehinderter Besch\u00e4ftigter sogar um 80 gegen-\n\u00fcber dem Vorjahr. Das ist ein Plus von 13 %. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zum \nSchluss aus einer Studie zitieren, vom SMS in Auftrag \ngegeben, die die Lebenswelten behinderter Kinder und \nJugendlicher in Sachsen beleuchtet hat. Dort werden unter \nanderem Eltern von behinderten Kindern nach hilfreichen \nErlebnissen befragt. Eine Antwort lautet: Hilfreich sind \nMenschen, die den Umstand der Behinderung als normal \nansehen und sich nat\u00fcrlich bewegen. Da haben wir auf \nden verschiedensten Feldern, auf die wir hier Einfluss \nnehmen k\u00f6nnen, unter anderem im Bereich Bildung, noch \nviel zu tun. In der gleichen Studie steht als gr\u00f6\u00dfter \nWunsch von behinderten Jugendlichen, \u201edass in meinem \nLeben alles so verl\u00e4uft, wie ich es mir w\u00fcnsche: Gesund-\nheit und viel Lebenslust\u201c. Das, liebe Kolleginnen und \nKollegen, ist so was von normal. \n\nWer behauptet, die Verbesserung der Quote sei nur statis-\ntischer Effekt des Stellenabbaus, der irrt, meine Damen \nund Herren; denn wir haben 2004 trotz Personalabbaus \n264 schwerbehinderte Menschen mehr besch\u00e4ftigt als im \nJahr zuvor und sogar \u00fcber 1 600 mehr als 1994. Daraus \nsch\u00f6pfe ich die Zuversicht, dass wir die F\u00fcnf-Prozent-\nZielmarke schon bald erreichen werden. \n\nBei der Einstellung schwerbehinderter Menschen haben \nsich der Stellenpool und das sich dahinter verbergende \nSystem von Sperrstellen besonders bew\u00e4hrt. Wir konnten \nden damit geplanten j\u00e4hrlichen Zuwachs von 3,5 % noch \n\u00fcberbieten. So stieg die Zahl der schwerbehinderten \nBesch\u00e4ftigten 2003 um 5 % und 2004 um knapp 6 %. \nMeine Damen und Herren Abgeordneten, ich denke, das \nbezeugt nicht nur den festen Willen der Staatsregierung, \ndie Besch\u00e4ftigungssituation behinderter Menschen beim \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Bitte, Frau \nStaatsministerin Orosz. \n\n 2309\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nFreistaat zu verbessern, sondern der \u00f6ffentliche Dienst hat \ndamit auch den Anfang gemacht, eine Signalwirkung in \nRichtung s\u00e4chsische Wirtschaft zu organisieren. \n\nAuch bei den privaten Arbeitgebern stieg die Besch\u00e4fti-\ngungsquote \u2013 von 2,5 % im Jahr 2000 auf 2,9 % zu \nAnfang vorigen Jahres. Dieses Engagement der Wirt-\nschaft ist erfreulich, gerade in den vergangenen, konjunk-\nturell sehr schwierigen Jahren. Diesem Einsatz geb\u00fchrt \nauch von dieser Stelle ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nIch hoffe, dass die Wirtschaft dieses Engagement auch \nk\u00fcnftig fortsetzt und die Besch\u00e4ftigungssituation behin-\nderter Menschen nachhaltig verbessert. Zu diesen Vorha-\nben, meine Damen und Herren, wird die S\u00e4chsische \nStaatsregierung weiter unterst\u00fctzen und damit auch als \nPartner f\u00fcr Wirtschaftsunternehmen zur Verf\u00fcgung stehen. \nEinen gro\u00dfen Anteil leistet dabei das Integrationsamt mit \numfassenden Veranstaltungen und Beitr\u00e4gen. Es ber\u00e4t zu \nden rechtlichen Aspekten der Einstellung, und es infor-\nmiert zu den vielen finanziellen und beratenden Hilfen, \ndie der Freistaat zur Einrichtung dieser Arbeitspl\u00e4tze \nleistet. \n\nNach wie vor stehen wir im Alltag vor Informationsdefizi-\nten. Das stellen wir immer wieder fest, und deswegen \nhaben wir uns in Abstimmung mit den Verantwortungs-\ntr\u00e4gern f\u00fcr eine erneute Informationskampagne entschie-\nden. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle die Vielzahl der Aktivit\u00e4-\nten nicht noch einmal aufz\u00e4hlen, aber lassen Sie mich \nerw\u00e4hnen: Das ist nicht nur die Teilnahme an Bildungs- \noder Handwerksmessen, das sind auch Schulungen f\u00fcr \nMultiplikatoren. \n\nHervorzuheben ist an dieser Stelle besonders die Zusam-\nmenarbeit mit Unternehmen, in denen es Betriebsbesuche \ngibt. Diese haben sich als besonders effektiv erwiesen. \nBei dieser Arbeit vor Ort konnten die Unternehmen \ngezielt beraten werden, und es wurde sehr erfolgreich f\u00fcr \ndie Einrichtung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr \nbehinderte Menschen geworben. Diese Arbeit erfordert \nein hohes Engagement und viel M\u00fche, aber sie hat inzwi-\nschen zum Erfolg gef\u00fchrt. \n\nLassen Sie mich das noch mit einigen Zahlen belegen. Im \nJahr 2004 konnten durch das s\u00e4chsische Arbeitsmarktpro-\ngramm 464 auf dem ersten Arbeitsmarkt neu entstandene \nArbeitspl\u00e4tze finanziell gef\u00f6rdert werden. \u00dcber die \nbegleitende Hilfe wurden zus\u00e4tzliche 306 Arbeitspl\u00e4tze \ngeschaffen. Weitere 107 Arbeitspl\u00e4tze wurden behinder-\ntengerecht ausgestattet. Des Weiteren konnten \n1 300 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse langfristig gesichert \nwerden. \n\nDamit wurden im vergangenen Jahr insgesamt \n2 181 Arbeitspl\u00e4tze schwerbehinderter Menschen gef\u00f6r-\ndert. Sechs Millionen Euro wurden daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung \ngestellt. Hinzu kommt eine Anschubfinanzierung von \n\u00fcber einer Million Euro f\u00fcr die 38 neuen Integrationspro-\njekte im Jahr 2004. In diesen Projekten gehen \n\n319 schwerbehinderte Menschen einer sozialversiche-\nrungspflichtigen Besch\u00e4ftigung nach. Das sind weitere \n319 Besch\u00e4ftigungen auf dem ersten Arbeitsmarkt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \neines zum Ausdruck bringen: Uns kommt es nach wie vor \nauf jeden einzelnen Arbeitsplatz an, der neu geschaffen \noder gesichert wird. Dabei begr\u00fc\u00dft die Staatsregierung \nvor allen Dingen auch die Anregungen, die Industrie- und \nHandelskammern, die Handwerkskammern, Wirtschafts-\nverb\u00e4nde und die Arbeitsverwaltung noch st\u00e4rker in \ndieses Thema einzubinden. Diese Zusammenarbeit wollen \nwir weiter intensivieren, indem wir gezielte Veranstaltun-\ngen f\u00fcr die Betriebsberater der Integrationsfachdienste \nund die Ausbildungsberater der IHKs und der Hand-\nwerkskammern organisieren, um \u00fcber die neuen M\u00f6g-\nlichkeiten zur F\u00f6rderung von Ausbildungsstellen zu \ninformieren. \n\nDie geplante Informationsveranstaltung, die mein Haus \ngemeinsam mit dem SMWA im neuen Jahr durchf\u00fchren \nwird, ist schon genannt worden. Auch dazu hat die Wirt-\nschaft bereits Partnerschaft signalisiert. Die Unternehmen \nsollen \u00fcber ihre guten Erfahrungen mit der Einstellung \nund Besch\u00e4ftigung behinderter Menschen berichten. \nDar\u00fcber ist nach wie vor in der \u00d6ffentlichkeit viel zu \nwenig bekannt. Menschen mit Behinderungen leisten gute \nArbeit, aber sie haben es besonders schwer, in Arbeit zu \nkommen. Um das zu \u00e4ndern, meine Damen und Herren, \nbrauchen wir auch weiterhin ein gesellschaftliches Enga-\ngement auf breiter Basis. \n\nLassen Sie mich zum Ende noch die beiden Fragen von \nHerrn Wehner bez\u00fcglich des Behindertenbeauftragen und \nder Verwaltungsvorschrift beantworten. Herr Wehner, ich \nglaube mich sehr gut erinnern zu k\u00f6nnen, dass ich im \nSozialausschuss immer wieder \u00fcber den Verlauf bez\u00fcglich \nder Bestellung des Behindertenbeauftragten informiert \nhabe, \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nsodass es mir unverst\u00e4ndlich ist, dass Sie heute diese \nFrage stellen. Aber es ist in der Tat so, dass der Termin \noffiziell noch nicht bekannt gegeben ist. Wir werden das \naber auf jeden Fall in den n\u00e4chsten Wochen organisieren. \nHierf\u00fcr ist ganz einfach der Terminplan des Ministerpr\u00e4-\nsidenten mit ins Auge zu nehmen. Sie werden in den \nn\u00e4chsten Tagen die entsprechende Information f\u00fcr die \ngemeinsame Berufungsveranstaltung, zu der wir die \nVertreter der Behindertenverb\u00e4nde und nat\u00fcrlich auch die \nSprecher der Fraktionen einladen werden, erhalten. \n\nDie Verwaltungsvorschrift ist, denke ich, in enger Zu-\nsammenarbeit mit dem Behindertenbeauftragten zu \nverabschieden. Deswegen haben wir einen ersten Entwurf \nzun\u00e4chst im Haus zur\u00fcckgehalten. Ich denke, es ent-\nspricht der Fairness, das nicht nur mit den Verb\u00e4nden, \nsondern auch mit dem zuk\u00fcnftigen Vertreter, dem Behin-\ndertenbeauftragten, zu besprechen. Deswegen bitte ich um \nVerst\u00e4ndnis, dass die Fertigstellung parallel erfolgt. \n\n 2310\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nIch bedanke mich f\u00fcr ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nvon den Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, \nHerr Prof. Schneider. Ist das schon das Schlusswort oder \nnoch ein Beitrag? \u2013 Das Schlusswort, gut. Dann rufe ich \ndie Schlussworte auf und erteile Ihnen das Wort zu Ihrem \nSchlusswort. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Debatte hat deut-\nlich gemacht, dass Behindertenpolitik, so sie jedenfalls \nauf dem Boden des IX. Sozialgesetzbuches gef\u00fchrt wird, \nsich f\u00fcr die politische Auseinandersetzung \u00fcberhaupt \nnicht eignet. Aber ich m\u00f6chte doch ein paar Dinge richtig \nstellen, Herr Wehner. Die S\u00e4tze, die Sie da gesagt haben, \nhaben mich doch etwas betroffen gemacht. \n\nSie haben ausgef\u00fchrt: \u201eDie Staatsregierung handelt \ngesetzeswidrig.\u201c Von \u201eSelbstlob\u201c und von \u201efortgesetzter \nMissachtung des SGB IX\u201c seitens der Staatsregierung \nhaben Sie gesprochen. Man muss doch irgendwo die \nKirche im Dorf lassen. Man muss auch mal die Frage \nstellen: Woher kommen wir denn? Beispiel Versorgungs-\nverwaltung! Wissen Sie denn nicht, dass wir seit 1990 bei \nder Umstellung der Versorgungsverwaltung auf das \nbundesdeutsche System jede Menge an Verwaltungsauf-\ngaben zu erledigen hatten? Was war denn mit Quoten zu \nDDR-Zeiten? Ist Ihnen denn nicht bekannt, dass wir in \nder Aufbausituation waren? \n\nGerade die Ausf\u00fchrungen von Herrn Kollegen Gerlach \noder von Frau Ministerin Orosz haben sehr deutlich \ngemacht, dass wir in den vergangenen Jahren doch in \neinem dynamischen Prozess standen. Wir werden in \neinem Jahr, jedenfalls alsbald, die Quote mit Sicherheit \nerreicht haben. \n\nMan sollte nat\u00fcrlich die Schwierigkeiten nicht kleinreden, \nauch Defizite, die bestehen m\u00f6gen, nicht kleinreden. Aber \nman sollte die Erfolge, die wir zweifellos hier im Freistaat \nbeim Aufbau der Versorgungsverwaltung und im Bereich \ndes Behindertenrechts zu verzeichnen haben, nicht klein-\nreden, sondern man sollte sie auch einmal anerkennen. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Bemerkungen von \nFrau Kollegin Herrmann und Frau Kollegin Sch\u00fctz \n\nm\u00f6chte ich mich bedanken. Sie haben \u00fcber den blo\u00dfen \nTellerrand des \u00f6ffentlichen Dienstes hinausgeschaut. Uns \ngeht es mit unserer Initiative darum, die private Wirt-\nschaft zu erreichen. Nicht nur die blo\u00dfe Sanktion ist der \nWeg, sondern wir m\u00fcssen die Privatunternehmen gerade-\nzu gewinnen. Wir m\u00fcssen sie daf\u00fcr gewinnen, dass sie \ntats\u00e4chlich auch im Bereich der Behindertenpolitik mit \nihren Beitrag leisten. Darum geht es uns mit beiden \nAntr\u00e4gen. \n\nMeine Damen und Herren! Behindertenpolitik ist zweifel-\nlos eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe und nicht nur \nAufgabe des Staates. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \nAbg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nIch bitte Sie herzlich, unseren beiden Antr\u00e4gen, f\u00fcr die ich \nerneut werbe und die ich hiermit einbringen m\u00f6chte, Ihre \nZustimmung zu geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Es war also ein \ngemeinsames Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen damit zur Ab-\nstimmung. Wir stimmen zuerst ab \u00fcber die Drucksa-\nche 4/1393, Antrag der Fraktion der CDU und der Frakti-\non der SPD. Wer dieser Drucksache die Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 4/1394, ebenfalls \nein Antrag der Fraktion der CDU und der Fraktion der \nSPD. Wer der Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist auch das ein-\nstimmig beschlossen und der Tagesordnungspunkt 4 \nbeendet. \n\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13:15 Uhr. \n\n (Unterbrechung von 12:12 Uhr bis 13:15 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir setzen unsere Beratung fort und ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nOffenlegung der Verg\u00fctung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Vorst\u00e4nde von \nUnternehmen \n\nDrucksache 4/2374, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: Linksfraktion.PDS, \ndann CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Einreicherin, \nLinksfraktion.PDS, das Wort. Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Freistaat \nSachsen beteiligt sich gegenw\u00e4rtig an 102 Unternehmen \nund h\u00e4lt Anteile von \u00fcber 660 Millionen Euro. So lauten \ndie Zahlen aus dem Beteiligungsbericht 2003. Aktuellere \n\n 2311\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nZahlen liegen uns \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden, werden wir \nheute hoffentlich erfahren \u2013 noch nicht vor. \n\nManchmal sorgen die Beteiligungen Sachsens f\u00fcr Schlag-\nzeilen, nicht immer f\u00fcr gute. Nicht umsonst gibt es in \ndiesem Hohen Haus einen Untersuchungsausschuss, der \nsich mit dem ebenso abenteuerlichen wie intransparenten \nGesch\u00e4ftsgebaren der S\u00e4chsischen Landesbank und ihres \nehemaligen Vorstandes besch\u00e4ftigt. \n\nDie Linksfraktion.PDS m\u00f6chte nicht nur dann handeln, \nwenn das Kind in den Brunnen gefallen ist. Wir wollen \njetzt die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass uns solche \nSkandale in Zukunft erspart bleiben. \n\nSelbstbedienung, Vetternwirtschaft und katastrophales \nManagement zulasten der Allgemeinheit d\u00fcrfen sich nicht \nwiederholen! \n\nBeteiligungsmanagement und -steuerung lautet hier das \nZauberwort. Das steckt in Sachsen \u2013 anders als beispiels-\nweise im rot-rot regierten Berlin \u2013 leider noch in den \nKinderschuhen. Die Linksfraktion.PDS m\u00f6chte das \n\u00e4ndern und Unternehmen, an denen Sachsen unmittelbar \noder mittelbar beteiligt ist, einer st\u00e4rkeren demokratischen \nKontrolle unterziehen. Die Offenlegung der Verg\u00fctungen \nvon Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern und Vorst\u00e4nden ist dabei nur der \nerste, aber ein wesentlicher Schritt, um auch in Sachsen \ndas Beteiligungscontrolling einzuf\u00fchren. \n\nWarum fordern wir die Offenlegung der Managergeh\u00e4lter, \nmeine Damen und Herren? Nicht, weil wir neidisch \nw\u00e4ren, falls irgendjemand von Ihnen auf diesen Gedanken \nkommen sollte. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Niemals!) \n\nEs kann nat\u00fcrlich sein, dass man selbst als Abgeordnete \nneidisch werden k\u00f6nnte. Das will ich gar nicht ausschlie-\n\u00dfen. Aber wir wissen es ja nicht. Ich g\u00f6nne jedem Mana-\nger sein Geld, wenn er denn sein Geld wert ist. Aber ob er \ndas ist, k\u00f6nnen wir nur beurteilen, wenn die Verg\u00fctungen \noffen gelegt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs geht also nicht um Neid, sondern es geht um Transpa-\nrenz und das Vertrauen in die Demokratie und die \u00f6ffent-\nliche Wirtschaftst\u00e4tigkeit. Es ist Transparenz, die dieses \nVertrauen schafft, und nicht die Geheimniskr\u00e4merei. \n\nAktion\u00e4re haben das l\u00e4ngst erkannt. Deshalb hat man von \nAktiengesellschaften den so genannten Corporate Gover-\nnance Codex entwickelt. Das ist eine Art Ehrenkodex mit \nVerhaltensregeln. \u201eMit diesem Kodex soll das Vertrauen \nder Marktteilnehmer des Kapitalmarktes in die deutsche \nUnternehmensverfassung durch gr\u00f6\u00dfere Transparenz \ngest\u00e4rkt werden.\u201c So hei\u00dft es in der Antwort auf meine \nKleine Anfrage. \n\nEntsprechend den dort getroffenen Empfehlungen, Vor-\nstandsgeh\u00e4lter offen zu legen, haben Bundestag und \nBundesrat nicht nur mit den Stimmen von SPD und \nGR\u00dcNEN, sondern auch mit Zustimmung der Union die \n\nOffenlegung von Managergeh\u00e4ltern von b\u00f6rsennotierten \nAktiengesellschaften beschlossen. \n\nWenn man also das Vertrauen der Aktion\u00e4re in den Kapi-\ntalmarkt st\u00e4rken m\u00f6chte, warum dann nicht auch das \nVertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in die Demokratie, \nin das Handeln des Freistaats und in die \u00f6ffentlichen \nUnternehmen des Freistaates Sachsen? Ein Vertrauen, das \n\u00fcbrigens nicht zuletzt durch das schlechte Krisenmana-\ngement der Sachsen-LB-Aff\u00e4re sehr gebeutelt wurde. \nSchon allein, um dieses Vertrauen wiederzugewinnen, \nw\u00e4re es an der Zeit, etwas mehr Transparenz zu schaffen; \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Mit festen Kontrollen!) \n\ndenn was f\u00fcr private Aktiengesellschaften gilt, muss f\u00fcr \n\u00f6ffentliche Unternehmen doch erst recht gelten, da gerade \nsie eine Vorbildfunktion haben. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und \nVorst\u00e4nde \u00f6ffentlicher Unternehmen sind keine Geheim-\nr\u00e4te, sie sind Sachwalter des \u00f6ffentlichen Interesses. \nDeshalb liegt es auch im \u00f6ffentlichen Interesse, Transpa-\nrenz \u00fcber ihre Verg\u00fctung herzustellen. Schlie\u00dflich ist die \nOffenlegung von Managergeh\u00e4ltern auch eine Frage der \nsozialen Gerechtigkeit. \n\nUntersuchungen haben ergeben, dass die Geh\u00e4lter von \nManagern in der privaten Wirtschaft und die Geh\u00e4lter der \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer immer weiter \nauseinander klaffen. W\u00e4hrend fr\u00fcher in den Chefetagen \ndas Zwanzig- bis Drei\u00dfigfache der durchschnittlichen \nArbeitnehmerentgelte verdient wurde, ist es heute viel-\nfach das Hundertfache. Ob das in Sachsen auch so ist, \nwissen wir nicht. Wir, die Linksfraktion, m\u00f6chten es aber \ngern wissen, und ich bin mir sicher, die Arbeitnehmerin-\nnen und Arbeitnehmer und alle diejenigen, denen man in \nden letzten Jahren gesagt hat, sie m\u00f6gen doch bitte den \nG\u00fcrtel etwas enger schnallen, wollen es auch wissen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDann, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir dar\u00fcber \ndiskutieren, ob die Geh\u00e4lter angemessen sind oder nicht, \nob die Kriterien ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen, ob sie bei-\nspielsweise an Leistung oder eine nachhaltige Unterneh-\nmensf\u00fchrung oder an die Entwicklung der Arbeitnehmer-\nbez\u00fcge gekoppelt werden m\u00fcssen. \n\nDie Offenlegung der Vorstandsgeh\u00e4lter ist m\u00f6glich, und \nman kann sich gut und gerne an die Systematik im Vor-\nstandsverg\u00fctungsoffenlegungsgesetz halten. Es geht \nn\u00e4mlich nicht nur um die H\u00f6he, sondern auch um die \nVerg\u00fctungsstruktur: Welche Anteile des Gehalts sind fix, \nwelche sind leistungsbezogen, welche Altersversorgung \nist vorgesehen? \n\nMeine Damen und Herren! Auf Bundesebene hat sich der \nMentalit\u00e4tswechsel \u2013 weg von der Geheimniskr\u00e4merei, \nhin zur Offenheit \u2013 herumgesprochen und teilweise \ndurchgesetzt. Selbst CDU-Abgeordnete haben gefordert, \ndass nicht nur die Geh\u00e4lter von b\u00f6rsennotierten Aktienge-\nsellschaften, sondern auch von bundeseigenen Unterneh-\nmen offen gelegt werden. In Sachsen sollen wir jedoch \ndiesen notwendigen Mentalit\u00e4tswechsel verpennen und \n\n 2312\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nweiterhin im Dunkeln herumstochern. Das empfiehlt \nzumindest Herr Dr. Metz in der Stellungnahme zu unse-\nrem Antrag. In geradezu verbl\u00fcffender Offenheit legt der \nStaatsminister dar, dass mehr Transparenz bei b\u00f6rsenno-\ntierten Unternehmen zwar angebracht sei, aber \u2013 Zitat \u2013: \n\u201ef\u00fcr staatliche Beteiligungen nicht relevant\u201c. Nach dem \nMotto \u201eL\u2019etat c\u2019est moi\u201c muss ich in der Antwort auf \nmeine Kleine Anfrage lesen: Weil dem Finanzministerium \ndie Verg\u00fctung von Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern und Vorst\u00e4nden \nbekannt sei, ist \u2013 Zitat \u2013: \u201eein zus\u00e4tzlicher Nutzen in einer \nindividualisierten Offenlegung nicht ersichtlich\u201c. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWas haben Sie f\u00fcr ein Demokratieverst\u00e4ndnis, Herr \nDr. Metz? \n\n(Staatsminister Dr. Horst Metz: Das richtige!) \n\nDas sind ja geradezu absolutistische Z\u00fcge, die Sie da \noffenbaren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist nicht Ihr Geld, \u00fcber das Sie da sprechen. Ich hoffe, \ndas ist Ihnen klar. Es ist das Geld, das die Steuerzahlerin-\nnen und Steuerzahler aufgebracht haben und das der \nLandtag bewilligt hat, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nSven Morlok, FDP: Das stimmt ja!) \n\nund da wollen Sie den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht \nverraten, was bezahlt wird?! Das m\u00fcssen Sie sich einmal \nauf der Zunge zergehen lassen. Die Informationsrechte \nder Aktion\u00e4re wollen Sie st\u00e4rken, aber nicht die der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens. Dabei sind sie doch \ngewisserma\u00dfen die Stakeholder der \u00f6ffentlichen Beteili-\ngungen, und statt des Vertrauens der \u00f6ffentlichen Kapi-\ntalm\u00e4rkte geht es um das Vertrauen in eine funktionieren-\nde Demokratie, und das ist ja wohl wichtiger. Aber nicht \neinmal mir als Abgeordneter beantworten Sie meine Frage \nnach der H\u00f6he der Vorstandsgeh\u00e4lter. Ich nehme das nun \nnicht pers\u00f6nlich, sehe darin jedoch eine Geringsch\u00e4tzung \ndes Parlaments, wenn Sie den Abgeordneten noch nicht \neinmal in geschlossener Sitzung Rede und Antwort stehen \nund ihnen nicht beantworten wollen, was mit dem Geld \npassiert, das Sie selbst bewilligt haben. Ja, wo sind wir \ndenn hier?! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, das sage ich \nnicht nur, aber vor allem in Richtung Koalitionsfraktio-\nnen: Die Verwendung \u00f6ffentlicher Gelder muss auch \n\u00f6ffentlich kontrolliert werden \u2013 was denn sonst?! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und vereinzelt \nbei der NPD) \n\nDas sind wir dem s\u00e4chsischen Steuerzahler schuldig. \nLassen Sie sich von Herrn Metz nicht entm\u00fcndigen und \nstimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des \nAbg. Mirko Schmidt, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort, Herr Abg. Albrecht \u2013 gegebenenfalls \nf\u00fcr die Koalitionsfraktionen; das wei\u00df ich nicht. \n\nUwe Albrecht, CDU: Nein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann f\u00fcr die CDU-\nFraktion. \n\nUwe Albrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Als dieser Antrag in den \nGesch\u00e4ftsgang kam, habe ich sehr interessiert auf die \nverschiedenen Fragen geschaut und im Stillen gedacht: \nMal sehen, wie der Finanzminister sie beantworten wird; \ndenn es gibt ja vielleicht diesen oder jenen, der beim \nErscheinen von Zahlen sehr interessiert reagieren k\u00f6nnte. \n\nDer Finanzminister hat dann getreu dem Motto: \u201eDer \nStaat bin ich\u201c seiner Pflicht zur rechtskonformen T\u00e4tigkeit \neine Antwort gegeben, die nicht nur durch die Rechtslage \ngedeckt ist, sondern auch durch das praktische Handeln \nder Finanzminister in den anderen Bundesl\u00e4ndern. \u2013 Das \nist das eine. \n\nDas andere, was ich \u2013 sicher mit Ihrer Zustimmung \u2013 hier \nsagen kann: Wenn man sich dem Thema n\u00e4hern will, dann \nhat es auf jeden Fall nichts Positives, wenn man es an \neinem Beispiel, am Beispiel einer Beteiligung in diesem \nLand, festmacht und daraus ableitet, dass in allen anderen \nBeteiligungen genauso gehandelt werden muss. Im \n\u00dcbrigen ist es ja nicht so, dass Sie \u2013 zumindest ich nicht; \nwie es bei Ihnen ist, wei\u00df ich nicht \u2013 bei der Sachsen LB \nin eine Blackbox schauen. Schlagen Sie Seite 90 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 das ist auch f\u00fcr Sie m\u00f6glich, Herr Scheel; Sie sind ja \njemand, der viel liest \u2013 des Gesch\u00e4ftsberichts auf, und Sie \nwerden staunen, was Sie alles an Offenlegungen nachle-\nsen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft also, Ihre Sorge ist zum Beispiel \n\u00fcberhaupt nicht berechtigt, und ich kann Ihnen sogar die \nChance der \u201egespielten\u201c Blackbox an dieser Stelle aus \nden H\u00e4nden nehmen. \n\nWas ist eigentlich gewollt? Ist vielleicht der Kern der \nDiskussion: F\u00e4hrt mein Nachbar ein gr\u00f6\u00dferes Auto? \nWarum f\u00e4hrt Familie X oder Y schon zum zweiten Mal in \nden Urlaub? Erh\u00f6hen sich die Abgeordnetendi\u00e4ten zu \nRecht oder nicht, und warum bekommen sie eine steuer-\nfreie Pauschale? \u2013 Aus all diesen Beispielen atmet nat\u00fcr-\nlich der Geist des Neides, \n\n(Oh-Rufe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nwobei es an dieser Stelle durchaus popul\u00e4r ist, diese \nGeschichte so aufzuziehen. Ob es allerdings der Wahrheit \nin dieser Gesellschaft dient, daran habe ich meinen \nZweifel. \n\n 2313\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nIch denke, Transparenz an dieser Stelle ins Feld zu f\u00fchren \nist nichts weiter als ein populistisches M\u00e4ntelchen. Wenn \nschon die Vorst\u00e4nde \u2013 das hatten Sie angesprochen \u2013 der \nb\u00f6rsennotierten Aktiengesellschaften, also die wirklichen \nSpitzenverdiener dieser Republik, ihre Eink\u00fcnfte offen \nlegen sollen, dann muss dies erst recht f\u00fcr die Vorst\u00e4nde \nstaatlicher Beteiligung gelten, machen Sie in Ihren Aus-\nf\u00fchrungen zum Mittelpunkt. Der Neidfaktor w\u00e4re bedient, \ndie Welt in den Augen der Populisten wieder ein St\u00fcck \ngerechter \u2013 was kann uns Besseres passieren? Kann das \ndie Zielstellung sein? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nWenn man sich Unternehmen mit Beteiligung des Frei-\nstaates oder private Unternehmen ansieht: Wie wird dort \ngehandelt? Personalangelegenheiten werden in all diesen \nFirmen bewusst ganz diskret behandelt, und zwar deshalb, \nweil sowohl Firmen als auch Mitarbeiter bei diesen \nFragen kein Interesse an der \u00d6ffentlichkeit haben k\u00f6nnen. \nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Sowohl eine Firma als auch ein \nMitarbeiter haben ein Recht auf Privatsph\u00e4re, auf das \ngrundgesetzlich gesch\u00fctzte Recht auf informationelle \nSelbstbestimmung, und ich denke, das sollte respektiert \nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion. PDS) \n\n\u2013 Herr Porsch, Sie k\u00f6nnen sich gern ans Mikro schwingen \nund eine Frage stellen. \n\nUnser Staat aber respektiert dieses Recht auf Privatsph\u00e4re \nund unterscheidet sich damit fundamental von totalit\u00e4ren \nRegimes, die es auf diesem Boden auch schon gegeben \nhat. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas sollten wir bei popul\u00e4ren Antr\u00e4gen wie diesem auch \nim Hinterkopf behalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nUwe Albrecht, CDU: Ja, gern. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Abgeordneter, ich \nm\u00f6chte von Ihrem Angebot Gebrauch machen und Ihnen \neine Zwischenfrage stellen. Sie sagten gerade, dass es \ntotalit\u00e4r sei, wenn es eine Offenlegung geben w\u00fcrde. Nun \nwissen Sie, was ich verdiene. Ich wei\u00df auch, was Sie \nverdienen. Wir wissen auch, was Minister verdienen. \nWarum kann man dieses Prinzip der Offenlegung von \nPersonen, die in \u00f6ffentlicher Verantwortung stehen, die in \nder Pflicht sind, im Interesse der \u00d6ffentlichkeit zu han-\ndeln, nicht auf Vorst\u00e4nde und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von \u00f6ffent-\nlichen Unternehmen ausweiten? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nUwe Albrecht, CDU: Frau Abgeordnete, leider ist es \neben \u2013 oder manchmal vielleicht Gott sei Dank \u2013 so, dass \nwir Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern nicht gleichgestellt werden. Wir \n\nerhalten unser Mandat durch Wahl, sprich vom W\u00e4hler. \nDie Bestellung eines Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers sollte nach Quali-\nfikation erfolgen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr ist nur gew\u00e4hlt worden!) \n\nund ich glaube, auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit, dass wirk-\nlich qualifiziertes Personal nicht auf dem offenen Markt \nzu finden ist, sondern dass dann schon eine notwendige \nDiskretion erforderlich ist. \n\nDie vorliegende Stellungnahme des Staatsministeriums \nder Finanzen hat hoffentlich auch bei Ihnen Nachdenk-\nlichkeit erzeugt. Da wird zum einen das im Sommer \nverabschiedete Vorstandsverg\u00fctungsoffenlegungsgesetz \ner\u00f6rtert \u2013 ein Bandwurmwort. Dennoch ist es lohnens-\nwert, sich damit zu besch\u00e4ftigen. Vorst\u00e4nde von b\u00f6rsenno-\ntierten Aktiengesellschaften sind verpflichtet, ihre Bez\u00fcge \noffen zu legen. Ziel dieser Neuregelung war es, die \nInformationsrechte von Aktion\u00e4ren, die ihr privates Geld \nin Unternehmen investiert haben und damit an diesen \nUnternehmen beteiligt und somit direkt betroffen sind, zu \nst\u00e4rken und dadurch das Vertrauen des Kapitalmarktes in \neine geordnete Unternehmensverfassung zu st\u00e4rken. Es \nging also bei diesem Gesetz keinesfalls darum, den \nNeidfaktor der Gesellschaft zu bedienen, sondern ganz \nkonkret Personen, die an einem Unternehmen mit ihrem \neigenen Verm\u00f6gen \u00fcber Aktien beteiligt sind, in ihren \nRechten zu st\u00e4rken. \n\nDieses Schutzziel wird nochmals daran deutlich, dass die \nAktion\u00e4re mit qualifizierter Mehrheit beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, \nvon einer individuellen Offenlegung abzusehen. Wenn \nman sich dies vor Augen f\u00fchrt, wird klar, dass eine \n\u00dcbertragung dieser Grunds\u00e4tze auf andere Rechtsformen \nnicht ohne weiteres m\u00f6glich ist. Als Mindestvorausset-\nzung m\u00fcsste eine vergleichbare Ausgangslage vorliegen. \nWie Staatsminister Metz in seiner Stellungnahme aus-\nf\u00fchrt, liegt eine solche Vergleichbarkeit bei Beteiligungs-\nunternehmen des Freistaates in der Regel nicht vor, denn \ndiese werden \u00fcberwiegend in der Rechtsform einer GmbH \ngef\u00fchrt. Die Einflussrechte des Gesellschafters einer \nGmbH sind rechtsformbedingt und ohnehin st\u00e4rker als die \ndes Aktion\u00e4rs ausgestaltet. Im Umkehrschluss hei\u00dft dies: \nDer Schutz und das Informationsbed\u00fcrfnis eines GmbH-\nGesellschafters sind weit geringer als die eines Aktion\u00e4rs. \n\nEinflussrechte auf Verg\u00fctungen der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und \nVorst\u00e4nde sind dem SMF als Gesellschaftsvertreter bei \nden Beteiligungsunternehmen des Freistaates grunds\u00e4tz-\nlich bekannt. Auch der S\u00e4chsische Rechnungshof \u2013 eine \nganz wichtige Aussage \u2013 hat als Anwalt der Steuerzahler \nPr\u00fcfungsrechte bei staatlichen Beteiligungen und nimmt \nsie, wie wir im Zusammenhang mit der Sachsen LB erst \nvor kurzem festgestellt haben, auch wahr. Sind aber die \nAusgangslagen so unterschiedlich, verbietet es sich, \u00c4pfel \nund Birnen \u00fcber einen Kamm zu scheren. F\u00fcr eine gene-\nrelle Ver\u00f6ffentlichungspflicht und demzufolge f\u00fcr die \nZustimmung zu diesem Antrag sehe ich daher keinen \nRaum. \n\n 2314\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! \nMeine Damen und Herren! Fangen wir einmal damit an, \nwas Ziel und Bedeutung dieses Corporate Government \nCodex, dieser freiwilligen Selbstverpflichtung, bei Akti-\nengesellschaften ist. Die Bedeutung ist: Er verdeutlicht \ndie Rechte der Aktion\u00e4re, die der Gesellschaft das erfor-\nderliche Eigenkapital zur Verf\u00fcgung stellen und damit das \nunternehmerische Risiko tragen. Das Ziel dieses Kodex \nist es, das Vertrauen der internationalen und nationalen \nAnleger, der Kunden, der Mitarbeiter und der \u00d6ffentlich-\nkeit in die Leitung und \u00dcberwachung deutscher b\u00f6rsenno-\ntierter Aktiengesellschaften und damit insbesondere in das \nduale F\u00fchrungssystem zu f\u00f6rdern. \n\nIm Punkt 4.2.4 steht: Die Verg\u00fctung der Vorstandsmit-\nglieder soll im Anhang des Konzernabschlusses, aufgeteilt \nnach Fixum usw., ver\u00f6ffentlicht werden. Nun gibt es das \nVorstandsverg\u00fctungsoffenlegungsgesetz. Warum gibt es \ndas? Der Grund ist relativ einfach, und es steht auch so \ndrin: Die bisherige freiwillige Selbstverpflichtung im \nRahmen des Kodex reicht nicht aus. Das Ziel, die L\u00f6sung \nbesteht in der Einf\u00fchrung einer gesetzlichen Pflicht der \nOffenlegung individueller Vorstandsverg\u00fctungen im \nAnhang zum Jahres- bzw. Konzernabschluss. Aber: Die \nHauptversammlung der b\u00f6rsennotierten Aktiengesell-\nschaften kann mit einer qualifizierten Mehrheit mehr als \nf\u00fcnf Jahre von der Offenlegung absehen. Insbesondere ist \nauf \u00a7 286 Abs. 4 HGB zu verweisen, wobei ausdr\u00fccklich \nin nichtb\u00f6rsennotierten Gesellschaften die Individualisie-\nrung unterbleiben kann. \n\nKommen wir nun zu den Hauptargumenten, warum eine \nOffenlegung bei b\u00f6rsennotierten Aktiengesellschaften \ngrunds\u00e4tzlich Sinn macht. Die Verpflichtung zur indivi-\nduellen Offenlegung dient der Information der Aktion\u00e4re \nund Eigent\u00fcmer. Grund f\u00fcr die Offenlegung ist die Verg\u00fc-\ntungs- und Kontrollhierarchie in Aktiengesellschaften. \nDer Aufsichtsrat setzt die Verg\u00fctung f\u00fcr den Vorstand fest. \nDer Aufsichtsrat wird in dieser Funktion von der Haupt-\nversammlung \u00fcberwacht. Bei weltweitem Aktienbesitz \nund in der Regel anonymem Aktienbesitz und bei eventu-\nell nur einer Hauptversammlung im Jahr ist eine Kontrolle \ndes Aufsichtsrates ungleich schwieriger und aufw\u00e4ndiger \nals in anderen Gesellschaftsformen, zumal sich die Aktio-\nn\u00e4re weltweit schwer ein Bild machen k\u00f6nnen, was die \nzusammengefassten Ergebnisse f\u00fcr das Unternehmen \nbedeuten. \n\nDie Offenlegung soll demnach ausschlie\u00dflich zur Disposi-\ntion der Eigent\u00fcmer stehen. Ein zweites Argument ist: \nTausende weltweit verstreute Eigent\u00fcmer einer Aktienge-\nsellschaft zu informieren w\u00e4re ein nicht zumutbarer \nAufwand f\u00fcr die entsprechende Aktiengesellschaft, von \nder anonymen Struktur abgesehen. Selbst wenn es gel\u00e4n-\nge, alle individuell \u00fcber die Vorstandsgeh\u00e4lter zu infor-\n\nmieren, w\u00e4re es fast von der Publizit\u00e4t her so, als wenn es \ngleich ver\u00f6ffentlicht werden w\u00fcrde. Dies ist der Grund, \nwarum das Offenlegungsgesetz verabschiedet worden ist \nf\u00fcr \u2013 und nur daf\u00fcr \u2013 b\u00f6rsennotierte Aktiengesellschaften. \nWenn man dies akzeptiert, dann sprechen insbesondere \nbei GmbHs genauso drei Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Offenlegung \ndagegen. Im \u00dcbrigen: Wir haben 18 GmbHs mit direkter \nMehrheitsbeteiligung im Freistaat Sachsen, bei denen \nman den \u00a7 286 HGB aushebeln und als Freistaat f\u00fcr eine \nOffenlegung vorangehen k\u00f6nnte: 18, darunter vier Akti-\nengesellschaften, worunter eine voraussichtlich unter das \nOffenlegungsgesetz von Haus aus f\u00e4llt, n\u00e4mlich die \nMitteldeutsche Flughafen AG mit 67 % Beteiligung. \n\nEs gibt also bei einer GmbH meist nur zwei, drei, vier, \nf\u00fcnf, sechs Gesellschafter, die in der Regel auch noch \nregional verbunden sind und wirken, nicht tausend Aktio-\nn\u00e4re und schon gar nicht anonym. Danach ist die indivi-\nduelle Information der Eigent\u00fcmer, der Gesellschafter \neiner GmbH, kein unzumutbarer Aufwand, und sie k\u00f6n-\nnen, werden und machen es, darauf bestehen, zumal sie in \nder GmbH gr\u00f6\u00dfere Rechte haben, da sie in der Regel \nselbst \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung bestimmen. Die Eigen-\nt\u00fcmerversammlung einer GmbH tagt in der Regel \u00f6fter. \nDementsprechend hat der Aufsichtsrat einer GmbH, \nzumal er in einer GmbH optional ist, nicht dieses Allein-\nstellungsmerkmal wie in einer b\u00f6rsennotierten AG. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Danke, Herr \nPecher. \u2013 Sie haben wunderbar dargelegt, dass die Kon-\ntrollrechte eigentlich durch den Eigent\u00fcmer und durch die \nHauptversammlung hergeleitet werden. Ich frage Sie: Wer \nist der Eigent\u00fcmer, oder wer stellt die Hauptversammlung \ndar, wenn es um das Eigentum des Freistaates geht? \n\nMario Pecher, SPD: Ich komme darauf zur\u00fcck. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Gesellschaftsver-\ntreter sind ja zum Beispiel Herr Metz oder Herr Jurk. \n\nMario Pecher, SPD: Ich komme darauf noch zur\u00fcck. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Die Frage ist: \nWie kommen die Eigent\u00fcmer zu ihren Rechten, sodass sie \ndie M\u00f6glichkeit haben, von diesen Entscheidungen, die \nSie auch schon dargestellt haben, informiert zu werden? \nDenn das ist ja das Recht, was bisher zumindest den \nAbgeordneten vorenthalten wird. \n\nMario Pecher, SPD: Die Frage ist, ob die Abgeordneten \ndie Eigent\u00fcmer sind. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nJa, das sind sie!) \n\n\u2013 Ich glaube, das sind sie rechtlich nicht. \n\n 2315\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS) \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nWir alle zusammen!) \n\nIch unterstelle, das Ziel ist eine Diskussion dar\u00fcber, wer \nmehr und wer weniger hat, ohne in der Lage zu sein \nabzuw\u00e4gen, was der Mensch daf\u00fcr machen und welche \nLeistungen er erbringen muss. Das ist frei agiert nach dem \nPlakatslogan \u201eLuxus f\u00fcr alle\u201c. Wahrscheinlich wird man \ndann nach der Offenlegung mit der Hartz-IV-Keule \nkommen und ausrechnen, wie viele Hartz IV-Empf\u00e4nger \nf\u00fcr das Gehalt eines Vorstandes bezahlt werden k\u00f6nnten. \nDas ist Offenlegung auf \u201eBild\u201c-Zeitungsniveau, und zwar \nfrei nach dem Motto: Gebt allen alles! Dabei vergisst man \nvollkommen, dass dann in der Regel niemand etwas hat. \n\n\u2013 Nein. Die Frage ist, ob Abgeordnete Eigent\u00fcmer einer \nGmbH sind. Ich glaube, rechtlich sind sie das nicht. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nHerr Metz ist gesellschaftlicher Vertreter,  \n\naber er ist nicht Gesellschafter!) \n\n\u2013 Er ist Gesellschafter, Vertreter des Gesellschafters \nFreistaat Sachsen, nicht die Abgeordneten. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nEr ist doch nur gew\u00e4hlt worden!) \n\nIch m\u00f6chte mich jetzt nicht auf diesen Streit, ob die \nAbgeordneten Gesellschafter des Freistaates Sachsen \nsind, einlassen. Ich bin kein Jurist. Ich kann dazu fachlich \nkeine Aussage treffen. Aber ich glaube, rechtlich sind sie \nes nicht. \n\nDieser Antrag ist abzulehnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Delle. \n\nIch m\u00f6chte gern einmal auf das in Berlin vorgelegte \nGesetz zur Offenlegung der Verg\u00fctungen eingehen. Dort \nsteht interessanterweise im Absatz 1: \u201eEs sind verbindli-\nche Vereinbarungen \u00fcber die Unternehmensziele, deren \noperative Konkretisierung und Umsetzung sowie deren \nKontrolle vorzusehen.\u201c Erst im Absatz 3 steht etwas \u00fcber \ndie Offenlegung. Das hei\u00dft, Berlin geht durchaus einen \nvern\u00fcnftigen Weg. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion wird \ndiesem Antrag zustimmen. Es bedarf meines Erachtens \nauch nicht allzu vieler Worte, da das Bestreben nach \nTransparenz bei staatlichen Unternehmen im wirtschaftli-\nchen Bereich eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein \nsollte. \n\nNach diesem Antrag \u2013 wenn er denn angenommen w\u00fcrde \n\u2013 bek\u00e4men zweifelsohne die Beteiligungsberichte eine \nneue Qualit\u00e4t, die von allen Akteuren hier in diesem \nHause angestrebt werden sollte. \n\nDie Einsch\u00e4tzung, ob Geh\u00e4lter gerechtfertigt sind oder \nnicht, bedarf der Einsch\u00e4tzung der Art und des Umfangs \nder Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit des Unternehmens, seines Markt-\numfeldes, seiner Ausgangslage sowie seiner Unterneh-\nmensziele. Erst muss ich einsch\u00e4tzen, was das Unterneh-\nmen macht, um beurteilen zu k\u00f6nnen, ob die Geh\u00e4lter \ngerechtfertigt sind \u2013 nicht anders herum. \n\nGerade in Zeiten sinkender Reall\u00f6hne, in Zeiten, in denen \nbreite Teile des Volkes zum Verzicht aufgefordert werden \nund zu immer schlechteren Konditionen und unter Lohn-\nverzicht Zusatzleistungen erbringen m\u00fcssen, ist es mehr \nals gerechtfertigt, ich meine sogar ethisch geboten, von \nstaatlicher Seite her der Allgemeinheit einen Einblick zu \ngew\u00e4hren, der es erm\u00f6glicht, Leistung und Entgelt abzu-\nw\u00e4gen. \n\nWir werden \u2013 auch aus den Erfahrungen mit der S\u00e4chsi-\nschen Landesbank heraus \u2013 daf\u00fcr sorgen, dass in den \nBeteiligungsbericht genau diese Konkretisierungen \nhineingeh\u00f6ren und dort klar das Risikomanagement, die \nUnternehmensstrategie, die Unternehmensziele und die \nSinnhaftigkeit des Unternehmens aufgezeigt werden \nm\u00fcssen. Danach k\u00f6nnen wir dar\u00fcber reden, ob und in \nwelchem Bereich eine Offenlegung Sinn macht. Dabei \nsind das angesprochene Recht auf informationelle Selbst-\nbestimmung und der \u00a7 286 HGB zu beachten. \n\nDies trifft in der Tat umso mehr zu, nachdem im Bundes-\ntag ein Gesetzentwurf zur Offenlegung der Vorstandsver-\ng\u00fctungen eingebracht wurde, da der Staat nat\u00fcrlich \nkeineswegs hinter die Wirtschaft zur\u00fcckfallen sollte, \nallein seiner Glaubw\u00fcrdigkeit willen. \n\nVor diesem Hintergrund kann der Sinn oder die Notwen-\ndigkeit einer Offenlegung nur im Einzelfall diskutiert \nwerden, wenn man den Landtag letztlich als Weisungsbe-\nfugten \u2013 Eigent\u00fcmer \u2013 der Regierung in ihrer Gesellschaf-\nterfunktion betrachtet. Selbst hier besteht die M\u00f6glichkeit, \nmit Dreiviertelmehrheit von dieser Offenlegung abzuse-\nhen. \n\nGesellschaftliche Selbstregulierung hei\u00dft auch Kontrolle \nund Transparenz. In diesem Sinne sind die Corporate- \nGovernments-Reformbestrebungen umzusetzen. Dort, wo \nin der freien Wirtschaft Interessen der Aktion\u00e4re Platz \ngreifen, sind es bei Unternehmen mit Beteiligung des \nStaates analog die Interessen des Volkes. \n\nIch m\u00f6chte die M\u00e4ngel des PDS-Antrages zusammenfas-\nsen: Punkt 3 ist erledigt. Zu den Punkten 2 und 3 l\u00e4sst \nsich sagen: Genau die richtige Einsch\u00e4tzung, ob Geh\u00e4lter \nsinnf\u00e4llig sind oder nicht, welche Leistung dahinter \nsteckt, findet im PDS-Antrag keinerlei Niederschlag. \n\nDar\u00fcber hinaus sollte der Freistaat mit diesem Antrag die \nChance ergreifen, einen politischen Beitrag zur allgemei-\nnen Akzeptanz der Corporate-Governments-Prozesse zu \nleisten. Den hier schon mehrfach ge\u00e4u\u00dferten individuellen \nBef\u00fcrchtungen hinsichtlich einer damit einhergehenden \nBeschneidung von Leistungsentgelten sei entgegengehal-\nten, dass diese auch zuk\u00fcnftig nur vom Ergebnis der \n\n 2316\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nArbeit abh\u00e4ngen werden, und zwar ganz nach dem gefl\u00fc-\ngelten Wort: Exzellenz vertr\u00e4gt auch Transparenz. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich denke, zu Beginn ist es wichtig klarzu-\nstellen, dass heute und hier die Sitzung des S\u00e4chsischen \nLandtages stattfindet und nicht irgendeine Gesellschafter-\nversammlung von einer s\u00e4chsischen Beteiligung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch denke, das ist f\u00fcr das Grundverst\u00e4ndnis sehr wichtig. \n\nWir haben uns als FDP auf der Bundesebene gegen das \nOffenlegungsgesetz ausgesprochen, und zwar aus guten \nGr\u00fcnden. Ich will die Diskussion dazu in diesem Zusam-\nmenhang nicht noch einmal wiederholen. \n\nIch m\u00f6chte darauf eingehen, welchen Fehler Sie begehen, \nwenn Sie diese Diskussion im Zusammenhang mit den \nAktiengesellschaften auf die \u00f6ffentlichen Beteiligungen \n\u00fcbertragen. Man muss sich fragen, inwieweit der Freistaat \noder auch die Kommunen an Unternehmen beteiligt sein \nsollten. Das kann man hinterfragen. Man kann auch zu \ndem Ergebnis kommen, dass man sie privatisiert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn man sie privatisiert, braucht man die Diskussion \n\u00fcber die Offenlegung von Vorstandsverg\u00fctungen gar nicht \nzu f\u00fchren. Wenn man sie aber nicht privatisiert, muss \nauch deutlich sein, dass es etwas anderes als der Haushalt \nist, den wir beschlie\u00dfen. Wenn wir den Haushalt beschlie-\n\u00dfen, dann entscheiden wir \u00fcber einen Stellenplan. Dann \nentscheiden wir auch \u00fcber die Verg\u00fctung der betroffenen \nPersonen. \n\n(Rico Gebhardt, Linksfraktion.PDS: Glauben  \nSie selber, was Sie hier sagen?) \n\n\u2013 Das beschlie\u00dfen wir hier. Deswegen ist auch angemes-\nsen, dass diese Dinge offen und transparent sind. Wir \nbeschlie\u00dfen als Abgeordnete \u00fcber unsere eigene Verg\u00fc-\ntung. Deswegen ist es auch angemessen, dass das offen \ngelegt wird. \n\nBei den Verg\u00fctungen der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist es ein freier \nVerhandlungsprozess zwischen den Gesellschaftern und \ndem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerkandidaten, der bestellt wird, welche \nVerg\u00fctung er erhalten soll. Es finden also frei ausgehan-\ndelte Marktbeziehungen statt. Das ist etwas vollkommen \nanderes als das, was wir in diesen F\u00e4llen im Landtag \nbeschlie\u00dfen. Es geht hier nicht um Geld, das der Landtag \nbewilligt. Das ist Angelegenheit des jeweiligen Unter-\nnehmens. Deswegen ist auch nicht einzusehen, warum das \noffengelegt werden m\u00fcsste. \n\nWenn man das konsequent zu Ende denkt, m\u00fcssten Sie \nfordern, dass wir im Landtag \u00fcber die Bestellung, die \n\nVerg\u00fctung und auch die Entlassung dieser Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer entscheiden. Das w\u00e4re eine konsequente Vorstellung. \nDann m\u00fcsste man sagen, dass der S\u00e4chsische Landtag der \nRegierung diese Kompetenz entzieht. Wenn Sie das \nwollen, dann ist das konsequent. Ich w\u00e4re zwar dagegen, \naber es ist konsequent. \n\nAber zu sagen, die Regierung solle nach wie vor als \nGesellschaftervertreter in der Lage sein, die Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer auszuw\u00e4hlen, mit ihnen Vertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen und \ndie Verg\u00fctungen zu vereinbaren, aber dann anschlie\u00dfend \nwollen wir sehen, was herausgekommen ist, das ist nicht \nkonsequent. Deswegen sind wir dagegen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Wie gew\u00e4hrleis-\nten Sie denn Ihre Informations- und Kontrollpflicht als \nAbgeordneter gegen\u00fcber den Unternehmen? Das ist \nmeine erste Frage. \n\nDie zweite Frage ist: Wie wollen Sie die Angemessenheit \nder Verg\u00fctungen, die die Aufsichtsr\u00e4te ausgehandelt \nhaben, \u00fcberpr\u00fcfen? \n\nSven Morlok, FDP: Ich kann diese Angemessenheit als \nEinzelabgeordneter genauso wenig \u00fcberpr\u00fcfen, wie ich \ndie Angemessenheit und die Sinnhaftigkeit jedes einzel-\nnen Vertrages \u00fcberpr\u00fcfen kann, der durch die Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrung dieser Unternehmen abgesegnet wird. Es ist das \nGrundprinzip, dass wir nicht diese Dinge im Einzelnen \npr\u00fcfen k\u00f6nnen. Ich kann auch nicht pr\u00fcfen, ob die Gesell-\nschaften wirtschaftlich sinnvolle oder nicht sinnvolle \nVertr\u00e4ge abschlie\u00dfen. Auch das ist Aufgabe des Gesell-\nschafters, in diesem Falle des Freistaates. Sonst m\u00fcssten \nwir ja konsequenterweise sagen, dass wir alle die wesent-\nlichen Vertr\u00e4ge, die dem Gesellschafter entsprechend der \nSatzung und der verschiedenen Gesellschaften vorzulegen \nsind, auch alle hier im Landtag diskutieren, sonst k\u00f6nnten \nwir unserer Kontrollpflicht nicht nachkommen. Das ist \ndoch Ihr Argument zu Ende gedacht. \n\nDiese Dinge, die da eine Rolle spielen, sind wesentlich \nwichtiger und gravierender f\u00fcr das Schicksal der Unter-\nnehmen als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerverg\u00fctungen. Wenn wir dabei \neinmal an das Thema Sachsen LB denken, sind die \nProbleme aus den Vertr\u00e4gen, die die Sachsen LB abge-\nschlossen hat, wesentlich gravierender f\u00fcr den wirtschaft-\nlichen Erfolg der Gesellschaft als die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerver-\ng\u00fctungen. Das w\u00e4re eigentlich das, was wir, wenn wir \nunsere Kontrollpflicht ernst nehmen und diskutieren, uns \nzuallererst anschauen m\u00fcssten. Das zeigt, wie wenig Sie \nes eigentlich verstanden haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVon daher komme ich doch wieder zu dem Punkt, dass es \nIhnen eigentlich darum geht, hier eine gewisse Neiddis-\nkussion zu f\u00fchren, \n\n 2317\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nWenn aber die Sachsen LB irgendwelche risikoreichen \nWertpapieranlagen was wei\u00df ich wo macht, dann ist das \nf\u00fcr uns kein Thema; zumindest habe ich das gerade nicht \ngeh\u00f6rt. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen doch dann die Kontroll-\npflicht richtig wahrnehmen und uns alles vorlegen lassen. \nDas w\u00e4re konsequent. Aber das genau wollen wir eben \nnicht. Wenn wir der Auffassung sind, dass die Regierung \nihren Kontrollpflichten in Sachsen bei den Beteiligungen \nnicht mehr nachkommt, dann w\u00fcrden wir das \u2013 Sie \nhoffentlich auch \u2013 im Wahlkampf deutlich machen. Wir \nwerden von den W\u00e4hlern den Auftrag erhalten, hier eine \nneue Regierung zu bestellen. Das hoffe ich dann zumin-\ndest. Aber das ist die konsequente Herangehensweise der \nDemokratie. \n\nweil Sie n\u00e4mlich Dinge offen legen wollen, \u00fcber die Sie \nhier gar nicht beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Das ist die Crux an der \nAngelegenheit. Sie wollen etwas in die \u00d6ffentlichkeit \nposaunen, ohne dass Sie faktisch in diesem Hause die \nM\u00f6glichkeit haben zu befinden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine \nZwischenfrage. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Danke. \u2013 Ich \nmuss trotzdem noch einmal nachfragen. Wir haben ja eine \nAufsichtspflicht. Ohne jetzt irgendwelche Zahlen zu \nnennen: Frau Braun ist Ihnen ja vielleicht aus der Sach-\nsen LB bekannt. Dort hat die Aufsicht, die eigentlich vom \nFreistaat kam, versagt. Wir k\u00f6nnen das gerne einmal \nausdiskutieren. Ich versuche nur, genau wie Sie es sagen, \nbei einer frei ausgehandelten Sache in einer Kontrollfunk-\ntion mitreden zu k\u00f6nnen, damit nicht geschieht, dass der \nFreistaat oder vielleicht Einzelne sich den Staat zu Eigen \nmachen und sozusagen bestimmen, wer wie viel bekom-\nmen soll, und zwar nicht mehr vielleicht aufgrund einer \nAngemessenheit, aufgrund der Leistung, die erbracht \nwird, \u2013 \u2013 \n\nWenn wir der Auffassung sind, die Regierung \u00fcbt diese \nKontrollfunktion in den Gesellschaften richtig aus, hier \nmehrheitlich wie alle zusammen, dann w\u00e4hlen wir einfach \neine andere. Das k\u00f6nnen wir jederzeit tun. Aber zu sagen, \nich unterst\u00fctze die Regierung, ich habe das Vertrauen \u2013 \nich selber nicht, aber die Mehrheitsfraktionen haben das \nVertrauen in diese Regierung \u2013, und dann zu sagen, Ihr \nd\u00fcrft alles tun, liebe Regierung, wir vertrauen Euch, aber \nGeh\u00e4lter festlegen, das k\u00f6nnt Ihr nicht \u2013 das ist doch \nvollkommen inkonsequent in der Argumentation. \n\nDeswegen bleibe ich dabei: Sie wollen das aus Neidgr\u00fcn-\nden ver\u00f6ffentlichen, weil es Ihnen eigentlich \u00fcberhaupt \nnicht darum geht, im Grundsatz der Kontrollpflicht \nnachzukommen, wie Sie gerade eben angef\u00fchrt haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Scheel, bitte die \nFrage. \n\nDeswegen sagen wir als FDP-Fraktion, dass wir diese \nAntr\u00e4ge ablehnen. Wenn Sie etwas grunds\u00e4tzlich \u00e4ndern \nwollen, bringen Sie entsprechende Antr\u00e4ge ein, die der \nStaatsregierung die Kompetenzen entziehen und sie hier \nins Parlament holen. Wenn diese dann eine Mehrheit in \ndem Hohen Hause finden, dann haben wir auch eine \nandere Situation. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: \u2013 sondern auf-\ngrund von pers\u00f6nlichen Freundschaften. Das sage ich \neinmal ganz hart. \n\nSven Morlok, FDP: Ich habe die Frage nicht richtig \nverstanden. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Ich muss Sie \nnoch einmal fragen. Wie wollen Sie die Aufsicht gew\u00e4hr-\nleisten? Ich kann ja verstehen, dass Sie vielleicht Interes-\nsenvertreter sind. Aber Sie m\u00fcssten doch die Aufsicht \n\u00fcber die Managementbez\u00fcge auch in \u00f6ffentlichen Unter-\nnehmen gew\u00e4hrleisten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich halte das, was die PDS hier mit \nIhrem Antrag pr\u00e4sentiert hat, f\u00fcr ein ausgesprochen \ninteressantes Thema, \n\nSven Morlok, FDP: Ich muss die Aufsicht \u00fcber die \nwirtschaftlich wesentlichen Dinge in diesen Unternehmen \ngew\u00e4hrleisten. Wir haben einen Gesellschafter, das ist der \nFreistaat Sachsen. Die Vertreter des Gesellschafters haben \ndieser Aufsichtspflicht \u00fcber wesentliche Gesch\u00e4ftsvorf\u00e4lle \nnachzukommen, die auch aufgrund der Satzungen der \nGesellschafterversammlung vorzulegen sind, wesentliche \nrisikoreiche Gesch\u00e4fte. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nauch weil hier ganz unterschiedliche Kulturen aufeinander \ntreffen. W\u00e4hrend die Kollegen von CDU, SPD und FDP \neher kein Interesse an einer Transparenz haben, holt sich \ndie Linksfraktion in diesem Fall ihre Ideen ausgerechnet \naus der US-amerikanischen Kultur, denn dort werden die \nBez\u00fcge der Konzernvorst\u00e4nde schon lange offen gelegt. \n\nIm Deutschen Bundestag wurde die Transparenz bei der \nVorstandsverg\u00fctung der gro\u00dfen deutschen Aktiengesell-\nschaften am 30. Juni dieses Jahres debattiert und der \nGesetzentwurf von einer ganz gro\u00dfen Mehrheit ange-\n\nIch verstehe Sie nicht, wenn Sie hier sagen, das Einzige, \nwas wir uns hier in diesem Hohen Hause anschauen \nsollen, sind die Geh\u00e4lter, weil die \u2013 so Ihre Argumentation \n\u2013 von einer solch gro\u00dfen Dramatik und Wichtigkeit f\u00fcr \ndas Unternehmen sind und f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg \noder Misserfolg und dass wir uns genau diese Dinge \nanschauen sollen. \n\n 2318\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nMichael Schumachers Fan-Gemeinde in Sachsen ist auch \nriesengro\u00df, obwohl oder gerade weil die Menschen \nwissen, dass er Millionen verdient. Hier, Herr Albrecht, \nsind wir am zentralen Punkt. Bei der Transparenz geht es \neben nicht um den Vergleich, sondern es geht um die \nAngemessenheit der Bez\u00fcge im Hinblick auf die Leistung \nund die unternehmerische Verantwortung. Diesem Ver-\ngleich sollten sich die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Vorst\u00e4nde von \n\u00f6ffentlichen Unternehmen stellen, denn auch sie werden \nvon den Steuern der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bezahlt. \n\nnommen. Sehr aufschlussreich waren die Worte, die der \nAbg. Dr. G\u00fcnter Krings von der CDU/CSU-Fraktion der \nBundesregierung ins Stammbuch schrieb. Er sagte: \n\u201eGehen Sie daher endlich mit gutem Beispiel voran und \nsorgen Sie f\u00fcr Transparenz bei den Unternehmen des \nBundes, noch ehe Sie mit In-Kraft-Treten des Offenle-\ngungsgesetzes das Gleiche von privaten Unternehmern \nfordern!\u201c So weit das Zitat Ihres Kollegen aus dem \nBundestag. Diesem Ansinnen aus der CDU/CSU-\nBundestagsfraktion kann unsere Fraktion hier im Hause \nnur zustimmen. Meine Damen und Herren, wir werden dem Antrag \n\nzustimmen. (Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nWas im Bund gilt, sollte uns in Sachsen ja nur recht und \nbillig sein. Mit gutem Beispiel vorangehen, das muss f\u00fcr \ndie \u00f6ffentliche Hand zur Regel werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Die Linksfraktion.PDS; \nFrau Lay, bitte. \n\nBei der Debatte im Bundestagswahlkampf um die Verein-\nfachung des Steuerrechtes und die Abschaffung der \nzahlreichen Sondervorschriften habe ich immer wieder an \nunser s\u00e4chsisches Abgeordnetenrecht gedacht und mich \ngefragt, warum die CDU f\u00fcr uns Landtagsabgeordnete \nSonderrechte wie die pauschale Steuerbefreiung der \nAufwandsentsch\u00e4digung aufrechterhalten will, wenn sie \ngleichzeitig alle Sonderregelungen beim einfachen Steu-\nerb\u00fcrger streichen will. Da fehlt mir die Logik in der \nArgumentation. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Verehrter Herr \nKollege Albrecht, Sie machen mir wirklich Freude mit \nIhrem Redebeitrag. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nZun\u00e4chst habe ich mit Verbl\u00fcffung festgestellt, dass Sie \nsich auf das absolutistische Staatsverst\u00e4ndnis, das ich \nStaatsminister Dr. Metz unterstellt habe, auch noch \naffirmativ, positiv und unterst\u00fctzend bezogen haben. Sie \nhaben ihm auch noch beigepflichtet! Au\u00dferdem sagen Sie, \nwir seien mit unserem Ansinnen, mehr Transparenz \nherzustellen, populistisch und \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \u2013 \ntotalit\u00e4r. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLogisch ist es auch nicht, wenn jede B\u00fcrgerin und jeder \nB\u00fcrger im Gesetzblatt und in den Tarifvertr\u00e4gen nach-\nschlagen kann, was ein Minister, was ein Oberb\u00fcrger-\nmeister, was ein Landrat in Sachsen verdient, die Bez\u00fcge \nder Unternehmensgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der landeseigenen oder \nst\u00e4dtischen Gesellschaften aber geheim gehalten werden. \nDie Bez\u00fcge von Abgeordneten, selbst das, was wir an \nPensionszahlungen erhalten, sind, wenn auch nicht immer \nverst\u00e4ndlich, aber \u00f6ffentlich. Wenn jeder einmal nach-\nrechnen kann, was ein Minister im Freistaat Sachsen \nverdient, gibt es keinen Grund, die Vorstandsbez\u00fcge in \nGesellschaften zu verheimlichen, die sich mehrheitlich im \nEigentum des Freistaates befinden und genau der Kontrol-\nle des Ministers unterliegen. Da reicht es auch nicht, Herr \nStaatsminister Dr. Metz, die Erstellung von vertraulichen \nBerichten \u00fcber die Bez\u00fcge der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung anferti-\ngen zu lassen, wie Sie in Ihrer Stellungnahme schreiben. \nF\u00fcr einen demokratischen Staat ist Transparenz die Regel, \nGeheimhaltung muss die absolute Ausnahme sein. Eine \nsolche Ausnahme ist in Fragen der Vorstandsverg\u00fctung \nnicht gegeben. \n\nJa, wir sind genauso populistisch und totalit\u00e4r wie ein \ngewisser Herr Stoiber, der doch am 02.08.2004 verk\u00fcnde-\nte, man m\u00f6ge das Gesetz auf Bundesebene doch ein \nbisschen schneller verabschieden, endlich m\u00fcsste der \nDruck auf die Manager, was die Offenlegung ihrer Geh\u00e4l-\nter anbelangt, erh\u00f6ht werden; oder wie ein gewisser Herr \nDr. R\u00f6ttgen aus Ihrer Bundestagsfraktion, den ich einmal \nmit einer Presseerkl\u00e4rung zitieren darf: \u201eDie Bundesregie-\nrung sollte im \u00dcbrigen mit gutem Beispiel vorangehen \nund die Geh\u00e4lter von Managern \u00f6ffentlicher Gesellschaf-\nten, die vom Bund betrieben werden, ebenfalls offen \nlegen. So wie der Aktion\u00e4r von der Aktiengesellschaft, so \nmuss auch der B\u00fcrger vom Staat Auskunft \u00fcber die \nVerwendung seines Geldes erlangen k\u00f6nnen.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) (Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund der Linksfraktion.PDS) \nJa, meine Damen und Herren, ich h\u00e4tte auch nicht erwar-\ntet, dass ich hier einmal mit Hilfe der CDU gegen die \nCDU argumentieren werde, aber ich stelle einfach fest, \ndass das, was auf Bundesebene angekommen ist \u2013 ein \nMentalit\u00e4tswechsel \u2013, hier in der CDU-Provinz einfach \nnoch nicht angekommen ist. \n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Albrecht, Herr Morlok, \nwir wollen hier keine Neiddebatte. Das liegt uns v\u00f6llig \nfern. Ein Blick in die USA sollte gen\u00fcgen, um festzustel-\nlen, dass Transparenz in dieser Frage eine solche Debatte \nnicht ausl\u00f6st. \n\n 2319\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSie haben mir auch nicht richtig zugeh\u00f6rt, denn ich habe \nin einem meiner ersten S\u00e4tze gesagt, es ginge nicht um \neine Neiddebatte. Ich g\u00f6nne jedem Manager sein Gehalt \u2013 \nwenn er es sich denn verdient hat. Aber das m\u00f6chte ich \ndoch, bitte sch\u00f6n, bewerten k\u00f6nnen. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Bitte sch\u00f6n. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Kollegin, ist Ihnen denn \nbekannt, wie sich die FDP-Fraktionen in den anderen \nParlamenten zu diesem Thema verhalten haben; liegen \nIhnen dazu Ergebnisse vor? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nEs bef\u00f6rdert doch geradezu den Neid, wenn ab und an \netwas herauskleckert. Das beste Mittel gegen den Neid ist \neben gerade, dieses Schweigekartell zu durchbrechen und \nden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern und Vorst\u00e4nden die Gelegenheit zu \ngeben, unter Beweis zu stellen, dass sie ihr Geld wert \nsind. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Mir ist bekannt, dass \ndie FDP auf Bundesebene dem Gesetzentwurf zu diesem \nVorstandsverg\u00fctungsoffenlegungsgesetz bedauerlicher-\nweise als einzige Fraktion nicht zugestimmt hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAber was ich gerade zitiert habe, stammt aus einer Pres-\nseerkl\u00e4rung der FDP dazu, in der eben genau argumentiert \nwird: Wenn man so anf\u00e4ngt, dann, bitte sch\u00f6n, bei den \n\u00f6ffentlichen Unternehmen. \n\nDie Offenlegung der Geh\u00e4lter von Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern und \nVorst\u00e4nden \u00f6ffentlicher Unternehmen hat selbstredend \neine disziplinierende Wirkung, die an dieser Stelle auch \ngerechtfertigt ist. \n\nWarum sind also die Pers\u00f6nlichkeitsrechte von Vorst\u00e4n-\nden und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern offensichtlich in Gefahr, wenn \ndies f\u00fcr Abgeordnete und Minister nicht gilt? Oder wie \nsieht das bei Beamten und Angestellten im \u00f6ffentlichen \nDienst aus? Auch hier kann man sich die Gehaltstabellen \nganz easy aus dem Internet herunterladen, ohne dass \njemand von Gef\u00e4hrdung der informationellen Selbstbe-\nstimmung sprechen w\u00fcrde. Ganz zu schweigen von dem \nRegelsatz eines Hartz-IV-Empf\u00e4ngers, den in der Bundes-\nrepublik inzwischen jeder kennt. \n\nDa bin ich auch etwas entt\u00e4uscht von Herrn Kollegen \nMorlok von der FDP. Zun\u00e4chst habe ich ja irgendwie \nnoch die Illusion gehabt, dass die FDP auch eine B\u00fcrger-\nrechtspartei sei. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nLeichte Heiterkeit \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Herr Lichdi korrigiert mich; das ist dann m\u00f6glicherwei-\nse eine naive Illusion, der ich aufgesessen bin. Ich stelle fest, meine Damen und Herren: Der Andrang \n\nauf Abgeordnetenmandate und Minister\u00e4mter ist trotzdem \nhoch. Man darf also annehmen, dass sich gen\u00fcgend \nInteressenten f\u00fcr die Vorstandsposten von \u00f6ffentlichen \nUnternehmen finden w\u00fcrden, auch wenn ein Gesetz \nregeln w\u00fcrde, dass die Geh\u00e4lter offen gelegt werden \nm\u00fcssen. \n\nAber die FDP redet doch so gerne von Leistung. Wie \nm\u00f6chte denn Herr Morlok hier bewerten, ob die Vorst\u00e4nde \nund Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \u00f6ffentlicher Unternehmen ihr Geld \nwert sind? \n\n(Zuruf von der FDP: Am Ergebnis!) \n\nSie haben wohl offensichtlich auch nicht mitbekommen, \ndass Ihre Kollegen in der Landeshauptstadt Berlin doch \netwas weiter sind. Dort haben sie n\u00e4mlich gesagt, wenn \nman mit der Offenlegung anf\u00e4ngt, dann selbstverst\u00e4ndlich \nzuerst bei den \u00f6ffentlichen Unternehmen, weil sie eine \nVorbildfunktion haben. Das haben Sie offensichtlich nicht \nmitbekommen. Sie haben auch nicht mitbekommen, dass \nIhre Kollegen im Berliner Abgeordnetenhaus sehr wohl \ngesagt haben, wir wollen eine leistungsgerechte Bezah-\nlung haben, aber um das bewerten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir \nbeispielsweise \u00fcber die Verg\u00fctungsstruktur Auskunft \nhaben: Welches sind die fixen und welches die leistungs-\nbezogenen Anteile? Dazu haben Sie hier nichts gesagt; \ndas ist wirklich sehr entt\u00e4uschend. \n\nIm \u00dcbrigen hat ein Gutachten des Datenschutzbeauftrag-\nten im Berliner Abgeordnetenhaus auf Antrag der Links-\nfraktion festgestellt, dass es m\u00f6glich ist, und in Berlin gibt \nes auf Landesebene inzwischen ein Gesetz. Das belegt, \ndass es m\u00f6glich ist. Deswegen muss man sich nicht hinter \njuristischen Argumentationen verstecken. Es ist eine \npolitische Frage, die ansteht, und wo ein politischer Wille \nist, da ist auch ein juristischer Weg. \n\nEines m\u00f6chte ich auch sagen: Wer seinen Job gut macht \nund daf\u00fcr ein angemessenes Sal\u00e4r bezieht, der muss die \nVer\u00f6ffentlichung seiner Geh\u00e4lter auch wirklich nicht \nf\u00fcrchten. Vielleicht sollten Sie sich einmal mit einem \nmodernen Unternehmensverst\u00e4ndnis, mit einem moder-\nnen Staatsverst\u00e4ndnis anfreunden, in dem Transparenz \nund Offenlegung keine Gef\u00e4hrdung sind, sondern zur \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit geh\u00f6ren und vielleicht sogar einen \nMarktvorteil bedeuten. \n\n(Alexander Delle, NPD: Die FDP ist in Sachsen \nauch gegen Hartz IV gewesen!) \n\nNun hei\u00dft es auch, dass die Pers\u00f6nlichkeitsrechte gef\u00e4hr-\ndet seien: das Recht auf informationelle Selbstbestim-\nmung. Aber warum kann das, was f\u00fcr Abgeordnete und \nMinister gilt, nicht auch f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \n\u00f6ffentlichen Unternehmen gelten? \n\nMeine Damen und Herren, beenden Sie also die Geheim-\nniskr\u00e4merei und stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2320\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Dann spricht jetzt die Staatsregierung; Herr \nStaatsminister Dr. Metz, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Der  \nstimmt jetzt aber zu! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Nein, der legt offen!) \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Also vorweg m\u00f6chte ich eines grunds\u00e4tzlich \nrichtig stellen, Frau Lay \u2013 ich habe Ihrem Vortrag mit \nInteresse zugeh\u00f6rt \u2013: Sachsen ist keine Provinz, Sachsen \nist ein sehr sch\u00f6nes Land, ein Freistaat. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie noch nicht in Sachsen angekommen sind, dann \nw\u00fcrde ich doch darum bitten, dass Sie Sachsen k\u00fcnftig \nnicht mehr als Provinz bezeichnen. \n\nZum Antrag Ihrer Fraktion zur Offenlegung der Verg\u00fc-\ntung von Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern und Vorst\u00e4nden bei Landesbe-\nteiligung folgende Anmerkung: Die Forderung der Links-\nfraktion, die Verabschiedung des Vorstandsverg\u00fctungsof-\nfenlegungsgesetzes zu forcieren, hat sich erledigt, da \ndieses am 3. August 2005 in Kraft getreten ist, und zwar \nbundesweit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Metz, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Gerne, \nFrau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminister, \nnehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass ich hier einem \nmodernen Freistaat Sachsen das Wort geredet habe und \ndass ich nicht die Provinz, sondern das Provinzielle in der \nArgumentation gebrandmarkt habe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Das \n\u00e4ndert nichts an der Tatsache, dass Sie meinten, Sachsen \nsei eine Provinz, und ich wollte richtig stellen, dass wir \nstolz sind auf unseren Freistaat, den ich nicht als Provinz \nbezeichnen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren, die in diesem Gesetz beschrie-\nbene Pflicht zur individualisierten Offenlegung der \nVorstandsverg\u00fctung betrifft ausdr\u00fccklich nur b\u00f6rsenno-\ntierte Gesellschaften; darauf haben meine Vorredner \ngen\u00fcgend hingewiesen. Die damit verbundene gr\u00f6\u00dfere \nTransparenz hat der Gesetzgeber ausdr\u00fccklich f\u00fcr die \nAnleger geschaffen, nicht f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit. Die \nLinkspartei zielt mit ihrem Antrag aber gerade auf eine \nTransparenz der Landesbeteiligung gegen\u00fcber der \u00d6ffent-\nlichkeit ab, denn die Verg\u00fctung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und \nVorst\u00e4nde soll nach Auffassung der Linksfraktion im \n\nBeteiligungsbericht des Freistaates offen gelegt werden \nund w\u00e4re dann durch jedermann einsehbar. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nGenau, das ist richtig!) \n\nUnbestritten besteht analog dem Bed\u00fcrfnis der Anleger \nauch ein Bed\u00fcrfnis des Gesellschafters, die Verg\u00fctung der \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Vorst\u00e4nde der Landesunternehmen \nzu kennen. \n\nDies, meine Damen und Herren, ist gew\u00e4hrleistet. Es \nbestehen ausreichend M\u00f6glichkeiten, diese Informationen \nzu erhalten. In weiten Teilen bringt sich der Freistaat \nSachsen als Gesellschafter nat\u00fcrlich auch selbst in die \nVerg\u00fctungsfrage ein. Bei b\u00f6rsennotierten Aktiengesell-\nschaften ist dies anders. Hier liegt typischerweise eine \nanonyme Aktion\u00e4rsstruktur mit h\u00e4ufig weltweiter Streu-\nung des Anteilsbesitzes vor. \n\nEine hohe Zahl an Anteilseignern ist am besten mit Hilfe \ndes Jahresabschlusses zu informieren, auch wenn damit \n\u00fcber den Kreis der Aktion\u00e4re hinaus der \u00d6ffentlichkeit \ndiese Information zug\u00e4nglich wird. Dies wird allerdings \nvom Gesetzgeber bewusst in Kauf genommen, da eine \nindividualisierte Information nicht zumutbar bzw. kaum \numsetzbar w\u00e4re, das Interesse der Anleger aber als \u00fcber-\nragend angesehen wird. \n\nDie \u00d6ffentlichkeit hat zwar auch ein berechtigtes Interes-\nse an einer sparsamen und zweckm\u00e4\u00dfigen Verwendung \nder Steuergelder; die Darlegung der Mittelverwendung \ninnerhalb der Landesunternehmen w\u00e4re jedoch \u2013 darauf \nweise ich hin \u2013 nur dann gerechtfertigt, wenn die Kon-\ntrollorgane die rechtm\u00e4\u00dfige Verwendung nicht sicherstel-\nlen k\u00f6nnten. Das Gegenteil ist der Fall! Die Kontrolle \n\u00fcber eine zweckm\u00e4\u00dfige Verwendung der Gelder bei \nLandesunternehmen obliegt den Kontrollorganen der \nGesellschaft: dem Aufsichtsrat, dem Verwaltungsrat, den \nGesellschaftern und dar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich auch dem \nRechnungshof. \n\nIm \u00dcbrigen existiert eine Vielzahl von Beteiligungen, die \nkeinen Staatszuschuss zum laufenden Betrieb erhalten. \nHinzu kommt, dass die Ver\u00f6ffentlichung personenbezo-\ngener Daten einen Eingriff in grundgesetzlich gesch\u00fctzte \nRechte darstellt und ohne gesetzliche Grundlage nicht \nm\u00f6glich ist. \n\nDurch die Offenlegung wird das Recht auf informationel-\nle Selbstbestimmung verletzt. Hierzu geh\u00f6ren Angaben \n\u00fcber Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse oder die Zusammensetzung \ndes Gehalts. Dieser Einschnitt in das Grundrecht d\u00fcrfte \nweder mit dem Interesse an Transparenz, mit der Informa-\ntion der Arbeitnehmer und Gl\u00e4ubiger \u00fcber Entlohnungs-\nmodelle f\u00fcr das F\u00fchrungspersonal noch mit dem Interesse \nam Schutz vor \u00fcberh\u00f6hten Geh\u00e4ltern aufgewogen werden. \n\nK\u00e4me man dennoch zu dem Ergebnis, dass ein Grund-\nrechtseingriff zu rechtfertigen ist, m\u00fcsste dies nat\u00fcrlich \ndurch Bundesgesetz geregelt werden; Landesgesetz wird \nhier nicht greifen. \n\n 2321\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nBei den \u00fcbrigen Kapitalgesellschaften hat sich der Bun-\ndesgesetzgeber ebenfalls klar festgelegt. Laut Handelsge-\nsetzbuch sind die Gesamtbez\u00fcge der Mitglieder der \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung im Jahresabschluss anzugeben. Daten-\nschutzrechtliche Bedenken haben auch dort wieder zu \nEinschr\u00e4nkungen gef\u00fchrt. Darauf will ich hinweisen. Die \nAngabe der Bez\u00fcge kann unterbleiben, wenn damit die \nBez\u00fcge individualisierbar w\u00e4ren, zum Beispiel wenn nur \nein Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer existiert. \n\nSie haben den Schuss einfach nicht geh\u00f6rt. Die \u00f6ffentli-\nche Auseinandersetzung ist weiter vorangeschritten. Sie \ngeht hin zu Offenlegung und Transparenz. Das haben Sie \noffensichtlich nicht mitbekommen. Wir durften auch in \nder Vergangenheit immer wieder erfahren, dass Sie ein \nschlechter Krisenmanager sind. Ich h\u00e4tte von Ihnen heute \nerwartet, dass Sie sagen: Wir wollen pr\u00e4ventiv wirken und \ndie Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass keine Bedin-\ngungen mehr f\u00fcr Selbstbedienungsmentalit\u00e4t vorhanden \nsind. Das h\u00e4tte ich von Ihnen erwartet. Insofern war Ihr \nBeitrag entt\u00e4uschend. \n\nMeine Damen und Herren! Das bestehende Recht hat \nbestimmte Ziele \u2013 in diesem Fall: die Information der \nEigent\u00fcmer \u2013 und setzt aus gutem Grund Grenzen. Im \n\u00dcbrigen obliegt die Einf\u00fchrung weitgehender Ver\u00f6ffentli-\nchungspflichten nicht der Kompetenz des Landesgesetz-\ngebers, sondern \u2013 ich sagte es schon \u2013 der des Bundesge-\nsetzgebers. Dort wollen wir sie belassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Offenlegung von Vorstands- und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerge-\nh\u00e4ltern ist in der Tat nicht alles, was zu einem sinnvollen \nBeteiligungsmanagement und Beteiligungscontrolling \nnotwendig ist. Ich habe gesagt \u2013 und wiederhole es in \nRichtung FDP \u2013: Es ist ein erster Schritt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort h\u00e4lt \nFrau Lay f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. Wir k\u00f6nnen in der Tat dar\u00fcber reden, welche Qualifikati-\n\non die Mitglieder von Aufsichtsr\u00e4ten haben und wer sie \nbestellt. Wir k\u00f6nnen diesbez\u00fcglich gern weitergehende \nVorschl\u00e4ge machen. Vielleicht kommt es einmal zu einer \ngemeinsamen Initiative, wenn Sie diesen Gedanken von \nTransparenz und Offenheit konsequent weiterverfolgen \nm\u00f6chten. \n\n(Volker Bandmann. CDU: Eine provinzielle \nAbgeordnete! \u2013 Unruhe bei der \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Minister, \nSie haben gesagt, man k\u00f6nne stolz auf den Freistaat sein. \nWie soll ich denn als Sozialistin etwas anderes behaupten, \nals dass man auf s\u00e4chsische Traditionen stolz sein kann, \nsteht doch in Sachsen zum Beispiel die Wiege der Arbei-\nter- und der Frauenbewegung. Darauf k\u00f6nnen wir S\u00e4ch-\nsinnen und Sachsen tats\u00e4chlich stolz sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wer der Geheimniskr\u00e4merei in \nSachsen ein Ende machen will, der muss unserem Antrag \nzustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) 1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle die Drucksache 4/2374 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nIch frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Gibt es Stimment-\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, eine Reihe von \nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist dieser Antrag mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nAber das Problem ist doch, dass Sie dabei sind, diese \nfortschrittlichen Traditionen Sachsens nicht fortzuf\u00fchren \nund \u2013 ich bleibe dabei \u2013 provinzieller Geheimniskr\u00e4merei \ndas Wort zu reden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGenau dieses Bild zeichnen Sie vom Freistaat. Es ist diese \nKultur, die ich in der Tat provinziell, kleinb\u00fcrgerlich und \nspie\u00dfb\u00fcrgerlich finde und die sich in Ihrer Geheimnis-\nkr\u00e4merei, in der Intransparenz, der Sie hier das Wort \nreden, ausdr\u00fcckt. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSport und b\u00fcrgerschaftliches Engagement \nDrucksache 4/2604, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU-Fraktion, \nSPD-Fraktion, Linksfraktion.PDS, NPD-Fraktion, FDP-\nFraktion, GR\u00dcNE-Fraktion und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile den Fraktionen von CDU und \nSPD als Einreicherinnen das Wort. Bitte, Herr Kupfer. \n\nFrank Kupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der RSC Rollis Zwickau e. V. ist ein gutes \n\n 2322\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nDieses Engagement zu unterst\u00fctzen ist Aufgabe des \nStaates. Der Freistaat Sachsen f\u00f6rdert den Sport mit \nverschiedenen Ma\u00dfnahmen. Zu nennen w\u00e4re der Zuwen-\ndungsvertrag mit dem Landessportbund. Der Landes-\nsportbund mit seinen derzeit nach letzten Angaben \n519 594 Mitgliedern in 4 161 Vereinen ist die gr\u00f6\u00dfte \nB\u00fcrgerorganisation in Sachsen. Der Zuwendungsvertrag \nmit dem Landessportbund enth\u00e4lt in den Jahren 2005 und \n2006 ein Volumen von jeweils rund 15,4 Millionen Euro. \nDamit kann der Landessportbund aufgrund einer vertrag-\nlichen Grundlage selbstst\u00e4ndig die Modalit\u00e4ten zur \nEntwicklung des Breiten- und Freizeitsports sowie des \nNachwuchs-, Leistungs- und Spitzensports definieren und \nausgestalten. \n\nBeispiel f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement im Sport. Der \nRSC Rollis Zwickau ist ein sehr erfolgreicher Verein im \nRollstuhl-Basketball. Er war bereits Deutscher Meister, \nDeutscher Pokalsieger und Gewinner des Andr\u00e9-\nVergauwen-Cups; Letzteres ist gleichbedeutend mit der \nbesten Mannschaft Europas. \n\nDer Verein existiert ideell und finanziell durch das Enga-\ngement seiner Vereinsmitglieder. Er ist ein Beispiel daf\u00fcr, \ndass behinderte mit nichtbehinderten Menschen Erfolge \nerzielen; denn nicht alle Basketballspieler in diesem \nVerein sind, wie man angesichts des Namens \u201eRollstuhl-\nBasketballer\u201c vermuten k\u00f6nnte, Rollstuhlfahrer. Der \nVerein ist deshalb ein Beispiel daf\u00fcr, wie Sport die Men-\nschen zusammenf\u00fchrt. Dies ist anzuerkennen. Genau \ndarum soll es in der heutigen Debatte gehen. Mit der Bezuschussung der Kreissportb\u00fcnde, der vereins-\n\nbezogenen Projekte, des Kinder- und Jugendsports und \n\u00dcbungsleiteraufwandsentsch\u00e4digungen werden die \nVereine in ihren Aufgaben unterst\u00fctzt. \n\nDie Koalitionsfraktionen wollen den Sport wieder einmal \nin das Blickfeld des Parlaments r\u00fccken und seine Bedeu-\ntung f\u00fcr die Gesellschaft aufzeigen. Breitensport entfaltet \nsoziale Bindewirkungen, vermittelt Werte, tr\u00e4gt zur \nCharakterbildung und zur Gesundheitsf\u00f6rderung sowie in \ngewisser Weise auch zur Erziehung der Kinder und \nJugendlichen bei. Im Training und in sportlichen Wett-\nk\u00e4mpfen werden Ordnung und Disziplin vermittelt. Die \nJungen und M\u00e4dchen lernen R\u00fccksichtnahme, Ausdauer, \nst\u00e4rken ihren Willen und lernen mit Niederlagen umzuge-\nhen. Das ist die beste Vorbereitung auf das Leben, die \nman sich w\u00fcnschen kann. \n\nMit dem Zuwendungsvertrag verbunden sind Planungssi-\ncherheit, Verwaltungsvereinfachung und St\u00e4rkung der \nEigenverantwortung des organisierten Sports. Wolfgang \nSch\u00e4uble hat vor kurzem auf einem Sportkongress in \nBerlin gesagt: \u201eDie Politik hat sich gegen\u00fcber dem Sport \nzur\u00fcckzunehmen und die Selbstverantwortung des Sports \nzu st\u00e4rken. Dies gew\u00e4hrleistet Freiheit und Vielfalt.\u201c Das, \nmeine Damen und Herren, deckt sich mit den Erwartun-\ngen des Ehrenamtlichen im Sport. \n\nVom Staat wird mit Recht erwartet, dass er zur Schaffung \nder materiellen Grundlagen zur Aus\u00fcbung der Vereinsar-\nbeit Hilfestellung gibt. Eine \u00dcberb\u00fcrokratisierung aber \nwird abgelehnt, wobei uns klar ist, dass es ohne B\u00fcrokra-\ntie nicht geht; denn schlie\u00dflich handelt es sich ja um \nSteuermittel, die dort vergeben werden. \n\nDem Sport kommt in einer von Individualisierung, Wer-\ntewandel und Bewegungsarmut gepr\u00e4gten Gesellschaft \nwachsende Bedeutung zu. Er tr\u00e4gt zudem zur Gesellig-\nkeit, zum Gemeinschaftssinn, zur Kameradschaft, zur \ngegenseitigen Hilfe und Unterst\u00fctzung sowie zum Aus-\ntausch mit Gleichgesinnten bei. All diese Basisarbeit in \nden Vereinen leisten viele tausend ehrenamtlich T\u00e4tige, \nangefangen bei den Eltern, die ihre Spr\u00f6sslinge zum Sport \nbringen bis hin zu den Trainern und \u00dcbungsleitern, die f\u00fcr \ndie Erfolge der Sportler die Grundlage bilden. \n\nGef\u00f6rdert wird ebenfalls der Behindertensport. Prinzipien \nvon Integration und gleichberechtigtem Zugang zu allen \nLebensbereichen gelten auch f\u00fcr die Bet\u00e4tigung behinder-\nter Menschen im Sport. Es sind im s\u00e4chsischen Sportbund \nzirka 8 000 behinderte Menschen Mitglied. Nicht zuletzt \nwurde auch im Doppelhaushalt 2005/2006 die Fortf\u00fch-\nrung des Sonderprogramms \u201eVereinssportst\u00e4tten\u201c mit \njeweils 2 Millionen Euro pro Jahr beschlossen. Mit diesen \nMitteln werden Sportst\u00e4tten saniert und gebaut. \n\nDie Debatte kann aber nicht dazu dienen, \u00fcberm\u00e4\u00dfige \nForderungen nach millionenschweren Sportf\u00f6rdergeset-\nzen, die \u00fcber die jetzige F\u00f6rderung weit hinausgehen, \naufzustellen, denn es war und ist die Sportf\u00f6rderung in \nSachsen im Bundesvergleich bereits eine der besten, und \nandererseits kann sich unsere Gesellschaft nur einen \nsparsamen und ausgewogenen Umgang mit Steuermitteln \nleisten. Deshalb soll hier das b\u00fcrgerschaftliche Engage-\nment im Mittelpunkt stehen. Dies tr\u00e4gt den Sport, und \nzwar sehr erfolgreich. \n\nMeine Damen und Herren! Wir alle wissen, wie erfolg-\nreich s\u00e4chsische Spitzensportler bei internationalen \nWettk\u00e4mpfen sind. Im Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4n-\ndern haben s\u00e4chsische Sportlerinnen und Sportler \u00fcber-\ndurchschnittliche Erfolge bei nationalen und internationa-\nlen Wettk\u00e4mpfen aufzuweisen. Grundlage f\u00fcr diese \nErfolge im Leistungssport ist ein ausgepr\u00e4gter Brei-\ntensport, der letztlich von b\u00fcrgerschaftlichem Engage-\nment getragen wird. \n\nBasis f\u00fcr den Sport ist das ehrenamtliche Engagement der \nVereinsvorst\u00e4nde, \u00dcbungs- und Jugendleiter, Kampf- und \nSchiedsrichter. Nach einer Einsch\u00e4tzung des Landessport-\nbundes leisten zirka 80 000 Ehrenamtliche j\u00e4hrlich etwa \n18 Millionen unbezahlte Arbeitsstunden im Wert von \n180 Millionen Euro. Ihnen allen gilt mein besonderer \nRespekt und mein Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Die Mitgliederzahl im Lan-\ndessportbund steigt erfreulicherweise. Das ist der enga-\ngierten Arbeit in den Vereinen und Fachverb\u00e4nden zu \nverdanken. Deshalb d\u00fcrfen die Zusch\u00fcsse des Freistaates \ntrotz niedrigerem Gesamthaushalt nicht weiter gesenkt \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n 2323\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben mit dem Mitgliederzuwachs einen Trend zu \nverzeichnen, der der demografischen Entwicklung entge-\ngensteht. Das muss ber\u00fccksichtigt und honoriert werden. \n\nZusammenfassend will ich feststellen: Ma\u00dfstab des \nst\u00e4ndigen Zuwachses ist das Subsidiarit\u00e4tsprinzip. Der \nStaat hat dort Unterst\u00fctzung zu leisten, wo der Sport seine \nAufgaben aus eigener Kraft nicht leisten kann. \n\nDie Autonomie des Sports ist zu wahren. Sie ist Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Vielfalt und die breite gesellschaftliche \nAnerkennung des Sports. Wir wollen keinen zentral \ngelenkten Sport. Wir wollen, dass auf allen Ebenen \nunserer Gesellschaft freiwillig sportliche Bet\u00e4tigung und \nVielfalt m\u00f6glich sind. Der Sport \u2013 da bin ich mir sicher \u2013 \nwird auch k\u00fcnftig mit seinem Engagement eine treibende \nKraft in unserer Gesellschaft sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion hat \ndas Wort. Herr Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sport \nbegeistert, Sport verbindet, er bringt Alt und Jung, Men-\nschen mit und ohne Behinderung zusammen, und gele-\ngentlich \u2013 das wei\u00df ich aus eigener Erfahrung \u2013 kann er \ndurchaus schmerzlich sein. \n\nSport \u2013 das hat mein Kollege Kupfer schon gesagt \u2013 hat in \nSachsen eine sehr gro\u00dfe Bedeutung. Eine halbe Million \nMenschen sind im Landessportbund organisiert, \u00fcber \n4 000 Vereine, und \u2013 die Zahlen sind genannt und auch im \nBegr\u00fcndungstext unseres Antrages nachzulesen \u2013 da sind \ndie 80 000 Ehrenamtlichen. Wie Kollege Kupfer sagte, \nwenn ich ihn nicht falsch verstanden habe, sind es \n18 Millionen unbezahlte Arbeitsstunden, die geleistet \nwurden. Insofern auch von dieser Stelle aus der Dank der \nSPD-Landtagsfraktion vor allem an die ehrenamtlichen \nHelferinnen und Helfer, die das Engagement zeigen, das \ndurchaus einmal mit einem Applaus unterst\u00fctzt werden \nsollte. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIn dem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch einen Dank im \nZusammenhang mit der F\u00f6rderung und Betreuung der \nSportlerinnen und Sportler an den Landessportbund \nanbringen. Er ist die einzige Massenorganisation in \nSachsen, die in den letzten Jahren einen Mitgliederzu-\nwachs hat. Das ist schon eine bedeutende Entwicklung. \nDeshalb ist aus meiner Sicht besonders wichtig, dass wir \ndiese Initiativen und auch die Aktivit\u00e4ten des Landes-\nsportbundes von dieser Stelle aus unterst\u00fctzen. Ganz \naktuell gibt es ja eine Aktivit\u00e4t gemeinsam mit dem \nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag, und zwar ein \nProgramm f\u00fcr gesamtgesellschaftliches B\u00fcndnis im Sport \nin Sachsen zu schaffen. Ich glaube, dass dieses Engage-\n\nment und dieses B\u00fcndnis auch die Unterst\u00fctzung verdient \nhat. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Ehrenamt im Sport \nhat eine wichtige Bedeutung und ist auch aus meiner \nSicht ein sehr wichtiger Beitrag f\u00fcr eine positive Entwick-\nlung der Gesellschaft. Eine moderne Gesellschaft zeichnet \nsich dadurch aus, dass ein ehrenamtliches Engagement \neingebracht wird, und vor allem zeichnet es sich auch \ndarin aus, dass dies in angemessener Form zur Geltung \nkommt. Hierf\u00fcr haben sich gerade Sozialdemokratinnen \nund Sozialdemokraten in den letzten Jahren sehr stark \ngemacht. Ein paar Beispiele daf\u00fcr: \n\nDie SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung hat die \u00dcbungsleiter-\npauschale um rund 50 % auf derzeit 154 Euro monatlich \nangehoben, was immerhin einem j\u00e4hrlichen Gesamtsteu-\nerfreibetrag von 1 848 Euro entspricht. Das sei ange-\nmerkt. Ich setze darauf und hoffe auch, dass dies so \nbleibt, falls es denn zu einer gro\u00dfen Koalition kommen \nsollte. Der Kreis f\u00fcr den beg\u00fcnstigten Steuerfreibetrag ist \nauf die Betreuerinnen und Betreuer ausgedehnt worden. \nAllein in Sachsen sind es \u00fcber 30 000 \u00dcbungsleiter, die \nf\u00fcr einen reibungslosen und geregelten Trainings- und \nWettkampfbetrieb verantwortlich zeichnen. \n\nEin Exkurs in die Geschichte sei mir an dieser Stelle \ngestattet. Die \u00dcbungsleiterpauschale wurde in den siebzi-\nger Jahren von Willy Brandt eingef\u00fchrt. Sie war damals \nauf rund 100 DM festgesetzt. Helmut Schmidt hat sie auf \n200 DM erh\u00f6ht. Bis 1998 ist sie unver\u00e4ndert geblieben. \nInsofern k\u00f6nnte man jetzt annehmen, dass nur Sozialde-\nmokraten ein Interesse daran hatten, dass die F\u00f6rderung \ndes sportlichen Ehrenamtes im Rahmen der \u00dcbungsleiter-\npauschale verwirklicht wird, was nat\u00fcrlich nicht der \nRealit\u00e4t entspricht \u2013 was eine Geschichtsf\u00e4lschung oder \neine Geschichtsverzerrung w\u00e4re, woran ich mich nicht \nbeteiligen m\u00f6chte. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDer Versicherungsschutz f\u00fcr Ehrenamtliche ist deutlich \nverbessert worden, vor allen Dingen im Bereich der \nHaftpflicht. \n\n(Widerspruch der Abg. Rita Henke, CDU) \n\n\u2013 Ich kann Sie nicht verstehen. Sie m\u00fcssen ans Mikrofon \nkommen, Kollegin. \n\nDie Frage der Unfallversicherung ist mit aufgenommen \nworden. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr Vereine wurden \ndeutlich verbessert. Auch gemeinn\u00fctzige Vereine m\u00fcssen \nseit 2002 den Verlust der Gemeinn\u00fctzigkeit nicht mehr \ngef\u00e4hrdet sehen, wenn sie eine R\u00fccklage bilden. \n\nNat\u00fcrlich m\u00f6chte ich nach all diesen positiven Nachrich-\nten, die ich zu vermelden habe, nicht verschweigen, dass \nwir im Rahmen der Haushaltskonsolidierung des Doppel-\nhaushalts 2005/2006 auch Schwierigkeiten hatten. Das \ngeh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu. Wir haben im Sportbereich \neine empfindliche Reduzierung realisieren m\u00fcssen, \nn\u00e4mlich von rund 36,5 Millionen Euro auf 30 Millio-\n\n 2324\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nnen Euro. F\u00fcr die gef\u00f6rderten Institutionen, Sportvereine \nund -verb\u00e4nde sind solche K\u00fcrzungen schwierig zu \nverkraften, aber wir m\u00fcssen auch dabei Ehrlichkeit und \nStandfestigkeit beweisen. Wir k\u00f6nnen nur das Geld \nausgeben, das wir einnehmen. Insofern sind Haushalts-\nsperren, wie sie aktuell in der Diskussion sind, schmerz-\nlich, aber sie werden nicht deshalb verh\u00e4ngt, weil man \nglaubt, nichts anderes zu tun zu haben, oder weil man sich \nmit den Sportvereinen anlegen will. Die aktuelle Haus-\nhaltssperre von rund 850 000 Euro, die als vorl\u00e4ufig \nanzusehen ist, Herr Minister, ist so zu verstehen. \n\nTrotzdem gibt es aus meiner Sicht eine Reihe guter \nNachrichten, die im Zusammenhang mit dem s\u00e4chsischen \nSport stehen. Eine davon ist, dass wir auch f\u00fcr den Sport \nim Rahmen des Ganztagsschulprogramms durchaus \nzus\u00e4tzliche Landesmittel zur Verf\u00fcgung haben. Es war die \nAbsicht meiner Fraktion, mit der F\u00f6rderung von Ganz-\ntagsangeboten die Regionen zu st\u00e4rken und die F\u00f6rder-\nmittel zu einem guten Teil mit einem doppelten Effekt \neinsetzen zu k\u00f6nnen, n\u00e4mlich auf der einen Seite, wenn \ndie Schulen von Vereinen, zum Beispiel Sportvereinen, \nLeistungen einkaufen, dann kommen diese Mittel den \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zugute, aber auch den Verei-\nnen; auf der anderen Seite haben die Sportvereine vielfach \neine M\u00f6glichkeit gewonnen, \u00dcbungsleiter einzusetzen, \ndie aus diesen Mitteln ein Honorar bekommen. Mir ist \ndurchaus bewusst, dass dies keine ehrenamtliche T\u00e4tigkeit \nist, aber sie erw\u00e4chst aus einem solchen Zusammenhang \nund wird entsprechend honoriert. Ganz nebenbei, davon \nbin ich fest \u00fcberzeugt, bietet diese Form der F\u00f6rderung \nund der Vernetzung die M\u00f6glichkeit, dass Talente f\u00fcr den \nVereinssport gefunden werden k\u00f6nnen. \n\nZum Abschluss auf den Punkt gebracht: Sport in der \nGemeinschaft st\u00e4rkt aus meiner Sicht das demokratische \nGrundprinzip. Sport unterst\u00fctzt Toleranz und Fairplay. \nSport st\u00e4rkt vor allem die Zivilgesellschaft. Die Politik \nsollte sich von daher f\u00fcr einen engen Dialog mit dem \norganisierten Sport einsetzen, mit den Spitzenverb\u00e4nden \nauf Landesebene und auch in den kommunalen \nKreissportb\u00fcnden. Wir sollten uns auch daf\u00fcr einsetzen, \ndass es eine Gleichrangigkeit mit dem Behindertensport \ngibt. So sieht die SPD-Fraktion ihren sportpolitischen \nAnsatz. \n\nIch bitte Sie daher eindringlich, im Interesse des Sports \nunserem Antrag zuzustimmen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Links-\nfraktion.PDS das Wort. Herr Abg. Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sport verbin-\ndet. Herr Kupfer hat auf den Rollisportverein in Zwickau \nhingewiesen. Herr Kollege Wehner aus meiner Fraktion \nist auch im Behindertensportverband t\u00e4tig und im \u00dcbrigen \n\nk\u00fcrzlich Deutscher Vizemeister im Rollstuhltanz gewor-\nden. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch denke, es ist gut, wenn wir \u00fcber Sport nicht nur reden, \nsondern trotz begrenzter Zeit auch selbst aktiv Sport \ntreiben, auch wenn man, wie der FC Landtag bei seinem \nletzten Auftritt, dabei nicht immer erfolgreich sein kann, \naber Spa\u00df macht es allemal. \n\nNun aber zum vorliegenden Antrag, meine Damen und \nHerren. Lassen Sie mich, wie andere Kollegen das auch \ngetan haben, mit dem Positiven beginnen. Positiv ist, dass \ndas Thema Sport in Sachsen wieder einmal im Plenum \nbehandelt und damit insbesondere das ehrenamtliche \nEngagement gew\u00fcrdigt wird. Positiv ist, das will ich \nausdr\u00fccklich anerkennen, dass dies auf der Basis eines \nAntrags der regierungstragenden Fraktionen erfolgt ist, \ndenn abgesehen vom Prestigeobjekt Olympia war es in \nden zur\u00fcckliegenden Jahren ausnahmslos die Opposition \nund da insbesondere die PDS, die die Situation des Sports \nim Freistaat Sachsen im Parlament \u00fcber Gro\u00dfe Anfragen, \nAntr\u00e4ge oder Entw\u00fcrfe f\u00fcr ein Sportf\u00f6rdergesetz auf die \nTagesordnung gesetzt hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine lieben Kollegen von der Koalition, das ist aber \nauch das einzige Positive, was ich zum vorliegenden \nAntrag sagen kann, n\u00e4mlich, dass es ihn \u00fcberhaupt gibt; \ndenn wenn man sich die Drucksache n\u00e4her ansieht, dann \nenth\u00e4lt sie nichts weiter als ein inhaltsleeres Berichtsbe-\ngehren. Das Ganze ist ein blo\u00dfer Alibi-Antrag, der sugge-\nrieren soll, dass sich Koalition und Staatsregierung des \nSports annehmen und etwas daf\u00fcr tun, die vorhandenen \nProbleme und Schwierigkeiten zu beseitigen. Das Gegen-\nteil ist der Fall. Ich komme darauf im Folgenden zur\u00fcck. \n\nZun\u00e4chst ein Wort zur Stellungnahme der Staatsregierung \nzum eingereichten Antrag. So oberfl\u00e4chlich und halbher-\nzig wie der Antrag ist auch die Antwort der Staatsregie-\nrung. Dabei kann man dem Minister nicht wirklich einen \nVorwurf machen, denn was soll er zu dem nichts sagen-\nden Antrag schreiben? So finden sich in der vierseitigen \nStellungnahme der Regierung jede Menge Allgemeinpl\u00e4t-\nze, wohlfeile Formulierungen, teilweise aus fr\u00fcheren \nPositionierungen zu Gro\u00dfen Anfragen meiner Fraktion \nabgeschrieben. Ich will nur eine einzige Passage zitieren, \nOriginalton Steffen Flath: \u201eDas Ehrenamt im Sport ist und \nbleibt wichtig f\u00fcr die weitere Entwicklung der Gesell-\nschaft. Eine plurale Gesellschaft zeichnet sich durch das \nehrenamtliche Engagement ihrer B\u00fcrger aus. Engagierte \nPersonen genie\u00dfen eine entsprechende \u00f6ffentliche Aner-\nkennung und Wertsch\u00e4tzung. Diese in angemessener \nForm zur Geltung zu bringen ist nicht zuletzt Aufgabe der \nSportpolitik.\u201c \n\nDerartige Formulierungen erinnern mich stark an Partei-\ndiktion aus fr\u00fcheren Zeiten. Der Neuigkeitswert ist gleich \nnull. Es finden sich keine konkreten Aussagen, was die \nStaatsregierung zu unternehmen gedenkt, um den Sport in \nSachsen, insbesondere das b\u00fcrgerschaftliche Engagement, \n\n 2325\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nalso das Ehrenamt, st\u00e4rker als bisher zu f\u00f6rdern: diesbe-\nz\u00fcglich \u2013 es tut mir Leid \u2013 absolute Fehlanzeige. \n\nStattdessen verweist der Minister auf Scheinaktivit\u00e4ten \nder Regierung, durch die angeblich die Arbeit der Ehren-\namtlichen kr\u00e4ftig unterst\u00fctzt werde. So w\u00fcrden schlie\u00df-\nlich, schreibt Herr Flath, zum Neujahrsempfang des \nMinisterpr\u00e4sidenten eine Hand voll ehrenamtlich im Sport \naktive B\u00fcrger eingeladen. Wunderbar! Seit 1996 werde \ndurch das SMK auch der so genannte Joker im Ehrenamt \nverliehen, wo auch Vertreter des Sports Ber\u00fccksichtigung \nfinden w\u00fcrden. \n\nIch habe Ihnen schon bei fr\u00fcheren Debatten gesagt, \n\u00f6ffentliche Anerkennung ist wichtig, das will ich auch \nnicht kleinreden, aber f\u00fcr einen warmen H\u00e4ndedruck des \nMinisters k\u00f6nnen sich die Ehrenamtlichen letztlich nichts \nkaufen. Sie erwarten konkrete Hilfe und Unterst\u00fctzung \nvon der Staatsregierung und auch vom Parlament. Doch \nwas tut Sportminister Steffen Flath? Er erkl\u00e4rt in seiner \nStellungnahme: Wie wichtig den Regierenden der Sport \nsei, k\u00f6nne man auch schon daran sehen, dass der zust\u00e4n-\ndige Ressortchef hin und wieder eine Kolumne f\u00fcr die \nFachzeitschrift \u201eSachsensport\u201c schreibe. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nUnd auch im Rahmen von Podiumsdiskussionen, das ist \nja ganz wichtig, w\u00fcrde er, der Minister, sich immer \nwieder f\u00fcr den Sport einsetzen und die Bedeutung des \nSports hervorheben. Ganz toll, Herr Minister! \n\n(Rita Henke, CDU: Was ist daran falsch?) \n\n\u2013 Das ist ja nicht falsch. Uns ist es zu wenig, Frau Henke. \n\nIch will nicht verschweigen, dass im Bericht der Staatsre-\ngierung dann doch einige konkrete Dinge genannt sind. \nAllerdings, ich muss Sie entt\u00e4uschen, Herr Flath, handelt \nes sich ausnahmslos um Punkte, die auf Bundesebene \nentschieden worden sind, also um den verbesserten \nUnfallschutz, um die Anhebung des steuerlichen Freibe-\ntrages f\u00fcr die Aufwandsentsch\u00e4digung f\u00fcr \u00dcbungsleiter \nund Betreuer im Sportbereich. Wir erkennen an, dass dies \npositiv ist, aber damit hat die S\u00e4chsische Staatsregierung \nnichts zu tun und kann es auch nicht als Erfolg f\u00fcr sich \nverbuchen. \n\nDabei k\u00f6nnte auf Landesebene einiges f\u00fcr den Sport getan \nwerden. Ich denke nur an ein verbindliches Sportf\u00f6rder-\ngesetz, auf das die Vereine und Sportverb\u00e4nde in Sachsen \ninzwischen seit mehr als 15 Jahren vergeblich warten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEs gab Entw\u00fcrfe!) \n\nHier appelliere ich auch an die SPD-Fraktion, fr\u00fchere \nPositionen nicht \u00fcber Bord zu werfen und sich in der \nKoalition f\u00fcr ein solches Sportf\u00f6rdergesetz stark zu \nmachen. Auf unsere Unterst\u00fctzung, die Unterst\u00fctzung der \nLinksfraktion.PDS, k\u00f6nnen Sie dabei jederzeit z\u00e4hlen. \n\nVielleicht hilft es ja auch, hier im Haus daran zu erinnern, \ndass der letzte Landessporttag des Landessportbundes in \n\nSachsen nachdr\u00fccklich und zum wiederholten Male die \nBeschlussfassung \u00fcber ein Sportf\u00f6rdergesetz angemahnt \nhat. Wir sind bereit, uns in diese Debatte konstruktiv \neinzubringen, wohl wissend, dass ein solches Gesetz nicht \nalle Probleme des Sports in Sachsen l\u00f6sen kann und dass \nauch die Finanzlage der Kommunen bestimmten Pl\u00e4nen \nenge Grenzen setzt. \n\nAber ein Sportf\u00f6rdergesetz k\u00f6nnte durchaus einige Dinge \nverbindlich regeln, zum Beispiel die behindertengerechte, \nbarrierefreie Ausgestaltung unserer Sportst\u00e4tten, zumin-\ndest bei gro\u00dfen Um- und Neubauten. Ein Sportf\u00f6rderge-\nsetz k\u00f6nnte f\u00fcr den Kinder- und Jugendsport die kostenlo-\nse Nutzung kommunaler Sportst\u00e4tten festschreiben und \nauf diese Weise gezielt die Nachwuchsarbeit unterst\u00fctzen. \nNicht zuletzt k\u00f6nnte ein Sportgesetz die H\u00f6he der Landes-\nf\u00f6rderung f\u00fcr den Sport mit einem j\u00e4hrlichen Festbetrag \nf\u00fcr den Landessportbund und mit Regelungen zur k\u00fcnfti-\ngen Dynamisierung verbindlich verankern. \n\nWie notwendig solche Festlegungen w\u00e4ren, zeigt der \nUmgang der Staatsregierung mit dem derzeit existieren-\nden Zuwendungsvertrag, der zwischen Freistaat und \nLandessportbund geschlossen wurde. Es war schon \n\u00fcberaus schmerzlich \u2013 ich bin Kollegen Brangs dankbar \ndaf\u00fcr, dass er darauf hingewiesen hat \u2013, dass die Zuwen-\ndungen im Ergebnis des derzeitigen Doppelhaushalts \ngegen\u00fcber 2004 deutlich reduziert worden sind, was wir \nim \u00dcbrigen immer f\u00fcr falsch gehalten und daher auch \nentsprechende \u00c4nderungsantr\u00e4ge hier eingereicht haben. \nDem Landessportbund blieb letztlich nichts anderes \u00fcbrig, \nals die K\u00fcrzung schweren Herzens zu schlucken. Wichti-\nge Ma\u00dfnahmen konnten im laufenden Jahr nicht mehr \nrealisiert werden. \n\nDoch damit nicht genug! Dann schlug auch noch der \nFinanzminister mit einer drastischen Haushaltssperre zu \nund reduzierte die ohnehin nicht \u00fcppige Landesf\u00f6rderung \nnoch weiter. Damit ist nun aber die Schmerzgrenze \nendg\u00fcltig \u00fcberschritten, denn das betrifft insbesondere \nden Breitensport. Ich frage Sie, meine Damen und Herren, \ninsbesondere von der Koalition: Was ist ein Vertrag \u2013 ich \nbetone, ein Vertrag \u2013 \u00fcber die Zuwendung von staatlichen \nMitteln wert, wenn die Regierung die H\u00f6he der vereinbar-\nten Zusch\u00fcsse jederzeit einseitig wieder k\u00fcrzen kann und \ndies auch tut, wie wir im vorliegenden Fall gesehen \nhaben? \u2013 Das macht nicht nur eine verl\u00e4ssliche Planung \nbeim Landessportbund unm\u00f6glich, f\u00fchrt zur Absage von \nVeranstaltungen und zum Verzicht auf eigentlich unver-\nzichtbare Ma\u00dfnahmen, nein, ich will es in aller Deutlich-\nkeit sagen: Was die Staatsregierung hier gegen\u00fcber dem \nSport gemacht hat, ist glatter Vertragsbruch. \n\nUm dies k\u00fcnftig auszuschlie\u00dfen, auch darum, ben\u00f6tigen \nwir in Sachsen ein Sportf\u00f6rderungsgesetz. Davon jedoch \nist weder im Antrag der Koalition noch in der Stellung-\nnahme der Staatsregierung die Rede. Offenkundig vor-\nhandene Probleme werden einfach ausgeblendet. Ich \nnenne nur das Stichwort \u201eUnterrichtsausfall beim Schul-\nsport\u201c. Dies wird uns sicherlich im zust\u00e4ndigen Land-\ntagsausschuss noch weiter besch\u00e4ftigen. \n\n 2326\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe meinen Beitrag mit \neiner positiven Aussage begonnen und so will ich auch \nschlie\u00dfen. Namens der Linksfraktion.PDS m\u00f6chte ich \nallen Ehrenamtlichen im Sport, den \u00dcbungsleitern und \nTrainern, den Sportfunktion\u00e4ren und Betreuern, den \nSchieds- und Kampfrichtern und nat\u00fcrlich auch allen \nAktiven f\u00fcr ihr Engagement und ihre Arbeit ganz herzlich \ndanken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nOhne ihren Einsatz w\u00e4re das Land \u00e4rmer und w\u00e4ren die \nsozialen Probleme noch gr\u00f6\u00dfer als ohnehin schon. Auch \ndie Funktion des Sports bei der Gesundheitsversorgung \nund -vorsorge kann nicht hoch genug bewertet werden. \nDeshalb muss aus unserer Sicht auf Landesebene alles \ngetan werden, die Arbeit der Ehrenamtlichen wirkungs-\nvoll und vor allem kontinuierlich zu unterst\u00fctzen. Dabei \nmuss die Nachwuchsgewinnung, besonders im Bereich \nder Schieds- und Kampfrichter, einen Schwerpunkt \nbilden, damit sportliche Wettk\u00e4mpfe auch k\u00fcnftig in \nhoher Qualit\u00e4t abgesichert werden k\u00f6nnen. \n\nDer Landessportbund mit seinen unz\u00e4hligen Vereinen und \nVerb\u00e4nden ist mit \u00fcber 519 000 Mitgliedern die mit \nAbstand gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerorganisation im Freistaat Sachsen. \nKollege Kupfer hatte in seinem Beitrag darauf hingewie-\nsen. Lassen Sie uns alles daf\u00fcr tun, die politischen Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr den Sport so zu gestalten, dass diese \nmehr als eine halbe Million Menschen, darunter auch \nviele Kinder und Jugendliche, ihrer Bet\u00e4tigung bestm\u00f6g-\nlich nachgehen k\u00f6nnen und dass der Sport auch im \nLandeshaushalt endlich den Stellenwert erh\u00e4lt, der ihm \ntats\u00e4chlich geb\u00fchrt. Daf\u00fcr sollten wir alle gemeinsam \nstreiten. Die Sportler in Sachsen haben es verdient. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Schmidt. \n\nMirko Schmidt, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Dass das vorliegende Aus-\nkunftsbegehren der Koalition in der Sache richtig und \nstatthaft ist, dar\u00fcber, denke ich, werden die Meinungen in \ndiesem Haus nicht auseinander gehen. Es ist ja eine \nBinsenweisheit, dass die Aufrechterhaltung einer Breiten-\nkultur des Sports in ganz erheblichem Ma\u00dfe vom freiwil-\nligen Engagement und von der Bereitschaft, Abstriche an \nder individuellen Freizeit hinzunehmen, abh\u00e4ngt. Damit \nbeispielsweise Landesmeisterschaften oder Schulsport-\nveranstaltungen durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, braucht es \nfreiwillige Helfer, engagierte Mitb\u00fcrger. Das ist v\u00f6llig \nunstrittig. \n\nNat\u00fcrlich teilen wir auch den Standpunkt, dass die Staats-\nregierung Auskunft dar\u00fcber geben m\u00f6chte, wie Sie es \ndenn mit dem b\u00fcrgerschaftlichen Engagement im Frei-\nstaat h\u00e4lt. Wenn es irgendeinen Bereich des \u00f6ffentlichen \nLebens gibt, den von staatlicher Stelle zu f\u00f6rdern sich \nlohnt, dann ist es der Sport. Sport f\u00f6rdert bekanntlich \nnicht nur die Volksgesundheit, sondern ist auch f\u00fcr den \n\nAbbau von Aggressionen und dem friedlichen Zusam-\nmenleben f\u00f6rderlich, etwas, wovon die politische Kultur \nhier in Sachsen nur profitieren kann. Insoweit kann meine \nFraktion dem vorliegenden Antrag durchaus zustimmen. \n\nAber andererseits wollen wir doch bitte nicht \u00fcbersehen, \nmeine Damen und Herren, dass das ein reiner Schaufens-\nterantrag ist. Denn wir k\u00f6nnen nicht einfach so tun, als \nw\u00e4re Sachsen eine Insel der Seligen und als w\u00e4ren die \ntonangebenden politischen Kr\u00e4fte hier im Freistaat nicht \ndieselben wie auf Bundesebene. Insofern mutet es schon \netwas skurril an, wenn ausgerechnet Vertreter der etablier-\nten Parteien, die auf Bundesebene nichts unversucht \nlassen, den Menschen die Lust am freiwilligen Engage-\nment, am Ehrenamt, an der b\u00fcrgerschaftlichen Initiative \nzu vermasseln, sich hier im Hause hinstellen und quasi \nselber verk\u00fcnden lassen wollen, wie gut sie es doch mit \ndem b\u00fcrgerschaftlichen Engagement im Sport meinen. \n\nDenn \u2013 machen wir uns doch nichts vor, meine Damen \nund Herren \u2013 wo immer Sie hinh\u00f6ren und mit den ent-\nsprechenden Organisationen ins Gespr\u00e4ch kommen, zum \nBeispiel mit dem Bundesnetzwerk \u201eB\u00fcrgerschaftliches \nEngagement\u201c oder der Deutschen Sportjugend, werden \nSie einhellig zu h\u00f6ren bekommen, dass die gesamtpoliti-\nschen und gesamtwirtschaftlichen Rahmenbedingungen \nseit einigen Jahren ganz massiv auch auf die Bereitschaft \ndurchschlagen, sich in der Freizeit, insbesondere im \nSportbereich, zu engagieren. \n\nSo hat eine Studie des \u201eArbeitskreises B\u00fcrgergesellschaft \nund aktiver Staat\u201c der Friedrich-Ebert-Stiftung, die unter \ndem Titel \u201eB\u00fcrgerschaftliches Engagement stabilisieren, \nst\u00e4rken und steigern\u201c erst vor wenigen Monaten vorgelegt \nwurde, ausdr\u00fccklich kritisiert \u2013 ich darf zitieren \u2013: \u201eDie \nprek\u00e4re Situation der \u00f6ffentlichen Haushalte erschwert \nimmer mehr die angemessene F\u00f6rderung. In den neuen \nBundesl\u00e4ndern kommt noch das Problem der hohen \nMitarbeiterfluktuation durch ABM, SAM bzw. Einbruch \nvon Strukturen durch die Beendigung von Besch\u00e4fti-\ngungsprogrammen hinzu.\u201c \n\nAuch der Vorstand der Deutschen Sportjugend hat erst im \nNovember 2004 in einem Positionspapier ausdr\u00fccklich \nkritisiert, dass beispielsweise das Freiwillige Soziale Jahr \ndurch die Einf\u00fchrung von Hartz IV massiv bedroht ist, \nweil f\u00fcr Absolventen des Freiwilligen Sozialen Jahres im \nGegensatz zu den Hartz-IV-Besch\u00e4ftigten keine Zusch\u00fcs-\nse der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit abgegriffen werden \nk\u00f6nnen. \n\nDas, meine Damen und Herren von der Regierungskoali-\ntion, sind alles Hypotheken f\u00fcr das b\u00fcrgerschaftliche \nEngagement im Freistaat, f\u00fcr die Ihre Parteien ganz \nunmittelbar die Verantwortung tragen. Daran gibt es \n\u00fcberhaupt nichts zu deuteln. \n\nWenn man noch deutlicher werden will, muss man die \nFrage in den Raum stellen, wie gut es eine Partei und ihre \nPolitik mit dem zivilgesellschaftlichen Engagement ihrer \nB\u00fcrger meinen kann, die es tatenlos hinnimmt, das in \nDeutschland mittlerweile sage und schreibe 1,7 Millionen \nKinder ihr Leben auf Sozialhilfeniveau fristen m\u00fcssen. \n\n 2327\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nK\u00f6nnen Sie sich nicht vorstellen, meine Damen und \nHerren von der CDU- und von der SPD-Fraktion, wie es \nmit der Bereitschaft junger Menschen stehen muss, sich \nim Sport oder sonst wie f\u00fcr die Allgemeinheit zu engagie-\nren, die keine Arbeit und keine Zukunftsperspektiven \nhaben? \n\nDas alles m\u00fcssen Sie sich schon fragen lassen, wenn Sie \nhier diesen hochtrabenden Antrag einbringen. Ich sagte es \nschon, es ist ein reiner Schaufensterantrag. Die Menschen \ngerade hier im Freistaat haben dank Ihrer Politik im \nAugenblick andere, dr\u00e4ngendere Probleme, als ihre Frei-\nzeit im Sportverein zu organisieren. Stellen Sie endlich \ndie Probleme ab! Machen Sie endlich Schluss mit Ihrer so \ngenannten Leuchtturmpolitik! Dann k\u00f6nnen wir gern auch \n\u00fcber Sport und b\u00fcrgerschaftliches Engagement reden. \n\nMeine Fraktion wird sich zu diesem Antrag der Stimme \nenthalten. \n\nSport frei! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das ehrenamtliche Enga-\ngement vieler Sachsen im Vereinssport ist f\u00fcr unser Land \neine Bereicherung. Ich glaube, dar\u00fcber sind wir uns \nfraktions\u00fcbergreifend einig. Die Meisten von uns kennen \nes wahrscheinlich auch aus eigenem Erleben, weil sie \nentweder in Sportvereinen t\u00e4tig waren oder noch t\u00e4tig \nsind. Wir alle wissen, das macht Spa\u00df und manchmal \ngelingt es dadurch auch, die eigene Pers\u00f6nlichkeit ein \nSt\u00fcck weit zu entwickeln. \n\nSport hat auch seine sch\u00f6nen Seiten gerade f\u00fcr die Politik. \nMan lernt eben, dass es nicht nur Siege gibt, sondern auch \nNiederlagen, und dass sich beide miteinander abwechseln. \n\nWenn man sich die Zahlen anschaut, wie viele Leute sich \nin Sachsen engagieren, ist das in der Tat beeindruckend. \nGerade wenn man sich vorstellt, dass allein rund \n80 000 Sachsen heute als \u00dcbungsleiter, als Kampfrichter, \nals Jugendwarte, als Schatzmeister oder Vorsitzende von \nSportvereinen neben ihrem eigentlichen Beruf t\u00e4tig sind. \nDiesen geh\u00f6ren unsere Wertsch\u00e4tzung und unser Dank. \n\nSport ist aber auch mehr als ein Mittel zur Gesunderhal-\ntung. Einige Redner haben darauf verwiesen. Sport ist \ngesellschaftlich wertvoll, denn er dient der Erziehung, \nauch der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, insbesondere im \nJugendbereich. Er dient auch dazu, Kinder einzubinden, \ndie aus sozial schw\u00e4cheren Familien stammen, ihnen auch \nein St\u00fcck weit Gemeinschaftserlebnisse zu g\u00f6nnen. \n\nSport ist nicht zuletzt auch ein Imagetr\u00e4ger f\u00fcr Sachsen. \nWir alle haben etwas davon, wenn s\u00e4chsische Sportler bei \ninternationalen Wettbewerben oder nationalen Wettk\u00e4mp-\nfen auf dem Siegerpodest stehen. Wir wissen, dass auch \ndiese Leistungen im Spitzensport nicht m\u00f6glich sind ohne \n\ndas gro\u00dfe Engagement ehrenamtlich t\u00e4tiger Sachsen im \nBreitensport. \n\nIch m\u00f6chte auch darauf verweisen, dass der Sportbereich \nein Bet\u00e4tigungsfeld f\u00fcr viele unserer Mitb\u00fcrger bietet, die \nbeispielsweise kaum noch eine Chance aufgrund ihres \nAlters haben, auf dem Arbeitsmarkt einen Job zu bekom-\nmen. Sie erhalten so das Gef\u00fchl, sich dort gesellschaftlich \nwertvoll einzubringen. Ich glaube, dass beide Seiten von \ndiesem Engagement in hohem Ma\u00dfe profitieren. \n\nDie Zahlen derjenigen, die sich im Sport engagieren, \nzeigen, dass sehr wohl in der Gesellschaft eine Bereit-\nschaft zum Dienst an der Allgemeinheit besteht. Das \nb\u00fcrgerschaftliche Engagement straft all diejenigen L\u00fcgen, \ndie glauben, sich heute nur noch in einer Ellbogengesell-\nschaft zu befinden. Das ist nicht so. Das beweist das \nEngagement vieler Sachsen. \n\nDer Vereinssport ist ohne das Ehrenamt undenkbar. Es ist \nnicht nur eine Frage des Geldes, sondern gerade auch der \ngesellschaftlichen Anerkennung, die dieses Engagement \ngenie\u00dft. Wichtige Punkte in den Vereinen \u2013 das wurde \nschon angesprochen \u2013 sind die Hilfestellung bei der \nAdministration. Ich glaube, keiner f\u00fcllt gern Berge von \nPapier aus, sondern die Leute wollen sich wirklich ihrem \nVerein und ihren Vereinsmitgliedern widmen. Da m\u00fcssen \nwir noch ein St\u00fcck weiter schauen, dass wir m\u00f6glichst \nviel von b\u00fcrokratischem Aufwand wegnehmen k\u00f6nnen. \nEs geht um die gezielte Aus- und Weiterbildung bei-\nspielsweise von Schiedsrichtern. Und es geht um \u00f6ffentli-\nche Anerkennung. Hier kann ich es mir auch nicht ganz \nverkneifen, wenn ich mir die Antwort der Staatsregierung \ndurchlese, s\u00fcffisant zu l\u00e4cheln, weil hier, weit hergeholt, \nsagen wir mal, jede einzelne Ma\u00dfnahme aufgelistet ist, \ndie man in etwa als \u00f6ffentliche Anerkennung einsch\u00e4tzen \nk\u00f6nnte. \n\nAber ich sage auch, jeder Abgeordnete, und zwar wir alle, \nhat es in der Hand, selbst ehrenamtlich zu helfen oder \ndenjenigen, die es tun, im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch Aner-\nkennung zu vermitteln. \n\nDer Antrag kann mit drei Zeilen f\u00fcr den Sport in Sachsen \nkein Wunder bewegen. Etwas mehr Ideenreichtum h\u00e4tte \nich mir schon von den Koalitionsfraktionen gew\u00fcnscht. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAber wenn die Debatte vielleicht zu etwas beitr\u00e4gt, dann \ndazu, den vielen im ehrenamtlichen Sportbereich T\u00e4tigen \nzu signalisieren: Ihr Engagement wird in diesem Hause \nwahrgenommen. Wir sch\u00e4tzen es und wollen es weiter \nnach Kr\u00e4ften f\u00f6rdern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\n 2328\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der Berichtsantrag von CDU \nund SPD hat uns doch ein wenig irritiert. Nat\u00fcrlich \nk\u00f6nnen wir gern berichten, ausf\u00fchrlich berichten und \nehrlichen Herzens f\u00fcr das zivilgesellschaftliche Engage-\nment danken, das auch in den Sportvereinen geleistet \nwird. Das kostet wenig M\u00fche. Das kommt, wenn es gut \nist, von ehrlichem Herzen. Aber es kostet auch kein Geld. \nInsofern bringt uns dieser Bericht \u00fcberhaupt keinen \nMillimeter weiter. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nJetzt ist schon h\u00e4ufig genug auf die schriftliche Stellung-\nnahme eingegangen worden. Auch bei mir hat sie zu \neinigem Heiterkeitserfolg beigetragen. Ich will die Zitate \njetzt nicht wiederholen. Es zeigt sich, dass doch eine \ngewisse Hilflosigkeit auch innerhalb der CDU mit diesem \nThema verbunden ist. \n\nIch m\u00f6chte in dieser Debatte noch einige Akzente setzen, \ndie uns als GR\u00dcNE doch einigerma\u00dfen wichtig sind. Es \ngeht um die Rahmenbedingungen im Freistaat Sachsen. \nWir haben zum Beispiel mit Befremden festgestellt, dass \nder Zuwendungsvertrag mit dem Landessportbund bereits \ngeschlossen wurde, bevor der Haushalt das Parlament \npassiert hatte. Das war eine seltsame Reihenfolge, die wir \nschon damals scharf kritisiert haben. \n\nDie andere Frage ist, wenn sich die CDU jetzt hinstellt \nund dieses zivilgesellschaftliche Engagement in den \nVereinen lobt und auf die \u00dcbungsleiteraufwandsentsch\u00e4-\ndigung Bezug nimmt: Diese \u00dcbungsleiteraufwandsent-\nsch\u00e4digung ist auf Bundesebene von der CDU zur Dispo-\nsition gestellt. Wir werden sehen, was in den n\u00e4chsten \nMonaten dort passiert. \n\nEin anderer Punkt: Wir hatten vorhin das Stichwort \ngeh\u00f6rt, Generationen finden im Sportverein zusammen. \nHier sind die Strukturanpassungsma\u00dfnahmen, die in \nKooperation mit den Arbeitsagenturen durchgef\u00fchrt \nwerden, denke ich, eine ganz wichtige Sache. \n110 Hauptamtliche k\u00f6nnen die Strukturen tragen und \nerhalten, die in den Vereinen aufgebaut wurden. Aber das \nWesentliche, was an Vereinsf\u00f6rderung und damit auch an \nF\u00f6rderung des zivilgesellschaftlichen Engagements in den \nSportvereinen erm\u00f6glicht wurde, ist auf Bundesebene \npassiert. \n\nHier ist es zu einer Verbesserung des Unfallschutzes \ngekommen. Hier ist eine Anhebung der Aufwandsent-\nsch\u00e4digungspauschale durchgesetzt worden. Das sind \ndoch Ma\u00dfnahmen, die auch tats\u00e4chlich griffig sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nB\u00fcrgerschaftliches Engagement im Sport er\u00f6ffnet nat\u00fcr-\nlich auch M\u00f6glichkeiten zu einer politischen Stellung-\nnahme. Die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung hat \nschon vor geraumer Zeit in Zusammenarbeit mit dem \nDeutschen Sportbund einen Sprechbaukasten aufgelegt. \nEr hei\u00dft \u201eKontra geben \u2013 Argumente gegen Rechtsextre-\n\nmismus, Fremdenfeindlichkeit und Gewalt\u201c und ist \nausdr\u00fccklich f\u00fcr \u00dcbungsleiter und Vereinsvorsitzende \nkonzipiert worden, die mit jungen Menschen zusammen-\narbeiten. Schlie\u00dflich der Aspekt Drogenpr\u00e4vention, der \nnat\u00fcrlich auch im Sportverein eine ganz wesentliche Rolle \nunter dem Motto \u201eKinder stark machen\u201c spielen kann. \n\nIch kann es mir nicht verkneifen zu sagen: Die Schul-\nschlie\u00dfungswelle im Lande f\u00fchrt nat\u00fcrlich auch dazu, \ndass die Sportst\u00e4tteninfrastruktur nachhaltig geschw\u00e4cht \nwird. Darauf sollten wir in Zukunft ein waches Auge \nhaben. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\n\u2013 Das haben Sie nicht verstanden? Ich werde es Ihnen \nerkl\u00e4ren, Herr Flath. Dadurch, dass Sie Schulstandorte \nmassenhaft auf dem platten Lande geschlossen haben, \nhaben Sie das Problem, dass die Sportst\u00e4tten, die m\u00f6gli-\ncherweise mit hohem finanziellem Aufwand in den \neinzelnen Ortschaften errichtet oder saniert wurden, leer \nstehen. \n\n(Staatsminister Steffen Flath:  \nWerden weiter genutzt!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen weiter genutzt werden. Aber vormittags sind \ndie Sch\u00fcler in einer anderen Stadt oder in einem anderen \nDorf. Nachmittags sitzen sie im Bus, um nach Hause zu \nfahren. Anschlie\u00dfend machen sie Hausaufgaben. Es wird \nschwierig. Ich denke, das werden wir vielleicht noch \neinmal zum Anlass nehmen k\u00f6nnen f\u00fcr eine weitere \nDebatte zum Thema. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nMeistens machen sie gar keine Hausaufgaben, \n\nwenn sie nach Hause kommen, und gehen  \nso zum Sport!) \n\n\u2013 Das will ich jetzt nicht kommentieren! \n\nDie Frage, wie Sportunterricht \u00fcberhaupt in der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung angesiedelt oder eingeordnet wird, \nwerden wir m\u00f6glicherweise in einer der n\u00e4chsten Sitzun-\ngen hier im Hause debattieren m\u00fcssen. Seit gestern ist \neine Kleine Anfrage von mir \u2013 \u201eStundenausfall im Sport-\nunterricht seit 2001\u201c \u2013 \u00fcberf\u00e4llig. Mal sehen, welche \nAntworten uns dort gegeben werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es f\u00fcr die \nn\u00e4chste Diskussionsrunde aus den Fraktionen schon \nRedebedarf? \u2013 Nein. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 \nHerr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Zun\u00e4chst will ich mich bei der CDU-Fraktion und der \nSPD-Fraktion f\u00fcr den Antrag bedanken. Denn ich denke, \n\n 2329\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas darf nicht das Einzige sein!) \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDieser warme H\u00e4ndedruck f\u00fchrt eben dazu, Herr \nDr. Hahn, dass \u00fcberall im Lande \u2013 in den Medien, in den \nZeitungen \u2013 bei Leuten mitunter nach 40 oder 50 Jahren \nArbeit \u2013 was \u00fcberhaupt niemand so richtig mitbekommen \nhat, au\u00dfer den unmittelbar im Sportverein Engagierten \u2013 \ndies einmal \u00f6ffentlich gew\u00fcrdigt wird. Das ist die Rolle \nder Staatsregierung. Das ist Ihnen zu wenig, aber es ist \nmeine Auffassung, dass dies die richtige Art ist, wie wir in \nSachsen herangehen \u2013 im \u00dcbrigen \u00e4hnlich dem, wie wir \nes in der Kulturf\u00f6rderung auch tun. \n\ndie Ehrenamtlichen im Sport haben es einfach verdient, \ndass das Thema auch einmal hier im Landtag vorkommt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWas die Antwort betrifft, die ich f\u00fcr die Staatsregierung \ngegeben habe, so hat sie immerhin bei einigen Fraktionen \nzur Erheiterung gef\u00fchrt. Das muss ja nicht gerade das \nSchlechteste sein. Ich will aber sagen, was dahinter steckt. \nIn vielem sind wir uns ja im Sport einig, auch wenn \nHerr Dr. Hahn jetzt versucht hat, hier und da einen Kr\u00fc-\nmel herauszufinden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \nAber offensichtlich haben wir in einem keine einheitliche \nMeinung. Das ist, was die Auffassung der Staatsregierung \nbetrifft; dass wir in Sachsen den Sport sehr staatsfern \norganisiert haben. Dort scheinen wir offensichtlich unter-\nschiedliche Auffassungen zu haben. Das \u00fcberrascht mich \nein bisschen, Herr Herbst. Denn wenn ich dem allen \nfolgen w\u00fcrde, dann w\u00fcrde das bedeuten: Ich m\u00fcsste eine \nSportabteilung einrichten und vielleicht vier, \nf\u00fcnf Referate. Die k\u00f6nnten sich bestimmt damit besch\u00e4f-\ntigen, wie wir 15,4 Millionen Euro im Jahr unter die \nSportler bringen. Genau das machen wir eben nicht, \nsondern wir vertrauen darauf, dass dies der Landessport-\nbund mit all seinen Vereinen und Organisationen viel \nbesser kann, da er viel n\u00e4her dabei ist. Ich m\u00f6chte mich \nnoch einmal ausdr\u00fccklich dazu bekennen, dass ich dies \nf\u00fcr einen richtigen Weg halte. \n\nNun kann ich den n\u00e4chsten Haushaltsberatungen ziemlich \ngelassen entgegensehen; denn alle Fraktionen haben mir \nsignalisiert, sie m\u00f6chten, dass mehr eingeplant wird. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch habe nichts dagegen. Aber selbst der Landessportbund \n\u2013 auch das m\u00f6chte ich hier einmal w\u00fcrdigen, da wir gut \n\u00fcber diesen Vertrag zusammenarbeiten \u2013 wei\u00df \u2013 Herr \nDr. Hahn, Sie waren selbst beim Landessportbund  \ndabei \u2013: Ich habe keine Dinge versprochen, die nie im \nLeben haltbar w\u00e4ren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAber es gibt eine Haushaltssperre!) \n\nIch habe sehr deutlich darauf hingewiesen, dass der Sport \n\u2013 wie viele andere Aufgaben in Sachsen \u2013 sehr stark von \nder finanziellen Entwicklung abh\u00e4ngt, die uns in den \nn\u00e4chsten 15 Jahren bevorsteht. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDas hei\u00dft, Herr Dr. Hahn, auf der anderen Seite: Sie \nk\u00f6nnen nat\u00fcrlich kritisieren, dass j\u00e4hrlich eine Veranstal-\ntung \u2013 dieses Jahr immerhin schon zum zehnten Mal in \nDresden \u2013 stattfindet, bei der die Joker im Ehrenamt \nausgezeichnet werden; wie Sie sagen: mit einem warmen \nH\u00e4ndedruck. Ich hatte nicht den Eindruck, dass das den \nLeuten \u2013 erstens \u2013 unangenehm war und \u2013 zweitens \u2013 \nbestand auch nie die Statuierung darauf, diese Veranstal-\ntung etwa jedes Jahr durchzuf\u00fchren, sondern wir f\u00fchren \nsie auf Wunsch der Vereine in Sachsen durch. \n\nIch m\u00f6chte in der heutigen Debatte anerkennen, dass sich \nder Landessportbund mit all seinen Gremien dieser \nschwierigen Aufgabe stellt. Wie uns auf Landesebene eine \nVerwaltungsreform bevorsteht, genau in der gleichen \nWeise stellt sich der Landessportbund ein und \u00fcberlegt, \nwie er Dinge sinnvoll bei einer zur\u00fcckgehenden Bev\u00f6lke-\nrung \u2013 selbst bei ansteigenden Mitgliederzahlen, das muss \nman anerkennen \u2013 regelt und dennoch sagt: Wir werden in \nZukunft mit weniger Geld auskommen m\u00fcssen. Deshalb \nwerden Vorbereitungen getroffen, sich anzupassen. Ich m\u00f6chte auch eines sagen: Ich schm\u00fccke mich nicht \n\ndamit, dass ich irgendwelche Bekannten oder Freunde \u2013 \nwie Sie vielleicht, wenn Sie an der Regierung w\u00e4ren \u2013 \nheraussuche. Fr\u00fcher h\u00e4tten Sie vielleicht das Parteibuch \nbeachtet, das ist f\u00fcr uns v\u00f6llig nebens\u00e4chlich. Wir lassen \ndie Ehrenamtlichen, die zur Auszeichnung anstehen, von \nden Vereinen selbst vorschlagen. \n\nIch denke aber, die Sportlerinnen und Sportler k\u00f6nnen \ndieser Debatte entnehmen, dass es ein gro\u00dfes Engagement \ngibt. Wir werden sehen, dass wir diesen Beitrag m\u00f6glichst \nkonstant halten k\u00f6nnen; darum werden wir uns bem\u00fchen. \nDies findet auch statt. Ich habe die Haushaltssperre ja \nnicht mit gro\u00dfer Freude durchgereicht, \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas w\u00e4re ja noch schlimmer! \u2013 Zuruf des \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 aber es geht doch anderen Ressorts genauso, Herr \nDr. Hahn. Wenn die Einnahmenentwicklung so bleibt, \ndann w\u00e4re es doch das Verkehrteste, etwa, um den Vertrag \nzu erf\u00fcllen, einen Kredit aufzunehmen, den wir in den \nn\u00e4chsten Jahren zum Abzug bringen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIch will Ihnen sagen: Wer ehrenamtliche Arbeit leistet, \ndem geht es nicht immer darum, ob er vielleicht hier oder \nda zu einer Verg\u00fcnstigung kommt. Deshalb betreibt er \nsein Ehrenamt nicht. Aber er kann doch berechtigt erwar-\nten, dass auch einmal dieses Ehrenamt anerkannt wird. \n\n 2330\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nEines, Herr Dr. Hahn, m\u00fcssen Sie doch anerkennen: Sie \nlegen auch immer viel Wert darauf, dass sich Ihre Frakti-\non sehr um eine ordentliche Haushaltsf\u00fchrung bem\u00fchen \nw\u00fcrde. Wir wollen doch einmal festhalten, dass wir in \nSachsen im Vergleich zu anderen ostdeutschen L\u00e4ndern \u2013 \nim \u00dcbrigen auch im Vergleich zu westdeutschen L\u00e4ndern \n\u2013 dem Sport relativ viel zugute kommen lassen. Das hat \netwas damit zu tun, dass wir uns in den letzten 15 Jahren \num eine solide Haushaltspolitik bem\u00fcht haben und des-\nhalb heute dem Sport Geld zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, \ndas andere L\u00e4nder den Banken an Zinsen abzugeben \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDiesen Zusammenhang wollen wir noch einmal festhal-\nten. Nun haben Sie das Sportf\u00f6rderungsgesetz angespro-\nchen bzw. sein Fehlen kritisiert. Ich dachte, wir w\u00e4ren uns \neinig, dass das Land nicht unbedingt neue Gesetze \nbraucht. Zum Landessporttag habe ich ganz offen die \nHaltung der Staatsregierung \u2013 und im \u00dcbrigen auch die \nder Koalition \u2013 zum Ausdruck gebracht: dass wir das \nAnliegen, das dahintersteckt, anerkennen. Dem Landes-\nsportbund geht es doch nicht um ein Blatt Papier als \nGesetz, sondern es geht ihm darum abzustellen \u2013 darum \nbem\u00fchen wir uns; und ich bin teilweise dar\u00fcber unzufrie-\nden \u2013, dass Verwaltung, insbesondere auch Aufsichtsbe-\nh\u00f6rden, oftmals einen sehr eingeschr\u00e4nkten Blick auf die \neinzelnen Dinge haben. \n\nSo m\u00f6chte ich heute die Gelegenheit nutzen, dazu aufzu-\nfordern, sich mehr zu bem\u00fchen, die Gesamtheit der \nProblematik zu sehen. Solange eine Kommune nicht in \nfinanziellen N\u00f6ten ist, gibt es keine Probleme. Es kommt \nimmer dann zu Problemen, wenn eine Kommune in eine \nHaushaltskonsolidierung ger\u00e4t und von der Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde beauflagt wird, alle m\u00f6glichen Einnahme-\nquellen auszusch\u00f6pfen. \n\nDer Landessportbund hat mit seiner Kritik v\u00f6llig Recht, \ndass es dann falsch ist, ausgerechnet Sportst\u00e4tten zu \nbeauflagen. Dort w\u00fcsste ich gar nicht, wie man es in \neinem Gesetz regeln sollte. Es gibt Vereine, denen die \nBenutzungsgeb\u00fchren \u00fcberhaupt keine Probleme bereiten, \nund es gibt andere Vereine, insbesondere im Kinder- und \nJugendsportbereich, denen bereitet es Probleme. Dort \nw\u00e4re es v\u00f6llig falsch, im Rahmen einer Haushaltskonsoli-\ndierung die sportlichen Aktivit\u00e4ten zum Erliegen zu \nbringen, um anschlie\u00dfend in einer Pflichtaufgabe und im \nsozialen Bereich Ausgaben zu t\u00e4tigen. Ich meine damit, \ndass der Blick nicht eingeschr\u00e4nkt auf diese Dinge gerich-\ntet wird. In diesem berechtigten Anliegen m\u00f6chte ich den \nLandessportbund gern unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSo viel zu den einzelnen Beitr\u00e4gen der Fraktionen. \n\nIch m\u00f6chte noch eines sagen: Wir sollten uns bem\u00fchen, \nund ich will auch anerkennen, dass in diesem Hohen \nHause in allen Fraktionen viele dazu beitragen, sich \nehrenamtlich f\u00fcr den Sport zu engagieren. Es geht, auch \ndas wurde gesagt, um Gesundheit und insbesondere bei \n\nunserer Jugend darum, Bewegungsmangel zu begegnen. \nEs geht aber schlie\u00dflich auch \u2013 das ist das Sahneh\u00e4ubchen \ndes Breitensports \u2013 um den Spitzensport. Dort w\u00fcnsche \nich unseren Athletinnen und Athleten gro\u00dfe Erfolge f\u00fcr \nSachsen, weil damit eine gute M\u00f6glichkeit verbunden ist, \nunserem Freistaat Sachsen zu einem hohen Ansehen zu \nverhelfen und dadurch auch etwas f\u00fcr die Tourismusf\u00f6r-\nderung zu tun. All diese Zusammenh\u00e4nge ber\u00fccksichtigt \ndie gro\u00dfe Anerkennung f\u00fcr das Engagement im Sport. Zu \ngegebener Zeit sollten wir dieses Thema auch hier im \nHohen Hause wieder zur Sprache bringen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir warten auf das \nSchlusswort. F\u00fcr die Koalitionsfraktionen spricht Herr \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Herr Staatsminister, ich habe gesagt, ich \nsetze mich daf\u00fcr ein, dass die Mittel nicht weiter gesenkt \nwerden. Ich habe keine Erh\u00f6hung vor, das m\u00f6chte ich nur \nnoch einmal klarstellen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAlso schert einer aus!) \n\nEine Richtigstellung gestatten Sie mir noch zur Begr\u00fcn-\ndung unseres Antrags. Ich habe es zwar in meinem Rede-\nbeitrag deutlich gesagt, aber es wurde wahrscheinlich \nnicht richtig wahrgenommen. In der Begr\u00fcndung steht \neine falsche Zahl: 180 Millionen unbezahlte Arbeitsstun-\nden. Das stimmt nicht, es sind in der Tat nur 18 Millionen. \nIch kann auch, damit es jeder nachrechnen kann, noch \neinmal sagen, wie die Zahl zustande gekommen ist. \n\nDer Landessportbund geht davon aus, dass f\u00fcnf Stunden \npro Woche ehrenamtlich gearbeitet werden. Es wird \nangenommen, dass diese f\u00fcnf Stunden 45 Wochen im Jahr \ngeleistet werden, dann kommt man auf 225 Stunden. \nDiese mit den 80 000 Ehrenamtlichen multipliziert, \nkommt man auf 18 Millionen. Diese 18 Millionen, mit \nzehn Euro pro Stunde multipliziert, ergibt 180 Millionen \nEuro, aber nicht unbezahlte Arbeitsstunden, sondern als \nWert der geleisteten Arbeit. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nZu meinem Kollegen Brangs, der jetzt gerade klatscht: \nIch freue mich, dass die SPD Hervorragendes f\u00fcr den \nSport auf Bundesebene geleistet hat. Der Ehrlichkeit \nhalber muss aber dazugesagt werden, dass gerade die \nMittel im Goldenen Plan Ost \u2013 das war das, was uns in \nSachsen besonders zugute gekommen ist \u2013 von Jahr zu \nJahr systematisch gesenkt wurden. Im Haushaltsjahr 2005 \nwaren null Euro vorgesehen, und nur dank des Engage-\nments der Kolleginnen und Kollegen der CDU/CSU-\nBundestagsfraktion haben wir einen kleinen Betrag im \nGoldenen Plan Ost. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\n 2331\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wunschgem\u00e4\u00df stelle ich die Drucksache 4/2604 \nzur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist \ndie Drucksache 4/2604 beschlossen worden. \n\nLieber Kollege Brangs, ich h\u00e4tte mich nat\u00fcrlich gefreut, \nwenn \u2026 Zur letzten Haushaltsberatung im Freistaat \nSachsen hatte ich mich in den Verhandlungen daf\u00fcr \neingesetzt, dass wir das Sonderf\u00f6rderprogramm Vereins-\nsportst\u00e4tten um eine Million Euro aufstocken. Ich habe es \nnicht geschafft. Dabei h\u00e4tte ich mir Ihre Unterst\u00fctzung \ngew\u00fcnscht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Dr. Hahn, es ist \nIhr Job als Oppositionspolitiker zu sagen: Uns ist alles zu \nwenig. Ich w\u00fcnsche mir auch mehr. Wir m\u00fcssen aber, \nwenn wir in der Verantwortung stehen, den Gesamthaus-\nhalt betrachten. Da geht halt nicht mehr. Ich bin mir \nsicher, wir haben f\u00fcr den Sport in Sachsen in den letzten \nJahren eine ganze Menge getan und werden dies auch in \nZukunft tun. \n\nAm Mikrofon 1 gibt es noch eine Erkl\u00e4rung zum  \nAbstimmungsverhalten. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nIch m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich \nhatte angenommen, dass der Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt \nwird. Aber wenn auch die Koalition der Auffassung ist, \ndass der Bericht des Ministers unzureichend ist, stimmen \nwir nat\u00fcrlich zu, damit der Sport in einem weiteren \nBericht noch mehr und besser als bisher gew\u00fcrdigt wird. \n\nLetzter Satz, meine Damen und Herren: Bei der Antwort \nder Staatsregierung kann man dar\u00fcber streiten, ob es vom \nUmfang her zu viel oder zu wenig war. Fakt ist, dass die \nSportf\u00f6rderung in Sachsen nicht zu wenig war. Ich m\u00f6ch-\nte Sie bitten, unserem Antrag zuzustimmen, damit die \nStaatsregierung Gelegenheit hat, die Antwort noch etwas \nausf\u00fchrlicher zu gestalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit ist der Tagesordnungspunkt 6 beendet. \n\nIch rufe auf Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBundesratsinitiative f\u00fcr eine Abschaffung der Erhebung von Praxisgeb\u00fchren \nnach der so genannten Gesundheitsreform \nDrucksache 4/2952, Antrag der Fraktion der NPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, Linksfrak-\ntion.PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der NPD-Fraktion als Einrei-\ncherin das Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Urspr\u00fcnglich waren sowohl Gesund-\nheit als auch Reform positiv besetzte Begriffe, nur in der \nKombination scheint es irgendwo zu hapern; denn zumin-\ndest das, was man unter den Auswirkungen der Gesund-\nheitsreform sieht, ist nichts, was positiv besetzt w\u00e4re. Um \nes vorwegzunehmen: Meine Fraktion sieht es genauso. \nEinsparungen sind n\u00f6tig, keine Frage. Aber diese Ge-\nsundheitsreform mit der Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr ist \nvon Anfang an als eine Reform der Entsolidarisierung, der \nLeistungseinschr\u00e4nkung und der Privatisierung gesund-\nheitlicher Risiken gewollt und dementsprechend auch \numgesetzt worden. \n\nWodurch entstehen diese hohen Kosten? Sind es die \nst\u00e4ndig steigenden Honorare der \u00e4rztlichen Kollegen? \nMitnichten \u2013 die Punktwerte sind seit Jahren gleich oder \nsogar gefallen. Ist es ein zunehmender Krankenstand? \nMitnichten \u2013 der Krankenstand ist niedrig wie seit Jahren \n\nnicht. Gut, es ist der technische Fortschritt, es ist der \nwissenschaftliche Fortschritt, der sich auf Medikamenten-\nkosten auswirkt. Doch dort wird nicht angesetzt. Mir fehlt \nin dieser Gesundheitsreform zum Beispiel der Ansatz, den \nPharmakartellen klar zu machen, dass Preisbeschr\u00e4nkun-\ngen nach oben notwendig sind. Es ist die demografische \nEntwicklung, die die Kosten nach oben treibt. Es ist die \nvernachl\u00e4ssigte bzw. nicht vorhandene Bev\u00f6lkerungspoli-\ntik in diesem Land. Es ist die Arbeitsmarktsituation, die \nmit vielen Arbeitslosen die Menge der Beitr\u00e4ge nach \nunten treibt, weil von Arbeitslosen die Beitr\u00e4ge logi-\nscherweise niedriger sein m\u00fcssen als die Beitr\u00e4ge von \ndenjenigen, die in Lohn und Brot stehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wo soll nun gespart werden? \nAus meiner Sicht nicht dort, wo die Kosten wirklich \nentstehen, sondern auf dem R\u00fccken des Verh\u00e4ltnisses von \nVersicherten und \u00c4rzten. Ich finde, es ist unfair \u2013 Frau \nStaatsministerin, ich wei\u00df, wir haben da unterschiedliche \nMeinungen \u2013, von stabilen Beitr\u00e4gen oder sogar Beitrags-\nsenkungen zu sprechen, wenn gleichzeitig die Leistungen \naus der Beitragsfinanzierung herausfallen und Zuzahlun-\ngen f\u00fcr andere Dinge pl\u00f6tzlich hinzukommen. Damit sind \ndie Beitr\u00e4ge nicht stabil, sondern indirekt sogar gesteigert. \nMir ist bekannt \u2013 das Dilemma ist alt \u2013: Geradezu be-\n\n 2332\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nschw\u00f6rend ziehen sich bereits seit den neunziger Jahren \ndie Hinweise auf die Notwendigkeit einer grundlegenden \nReform des gesamten Sozialsystems durch die Jahresgut-\nachten des Sachverst\u00e4ndigenrates zur Begutachtung der \ngesamtwirtschaftlichen Entwicklung. \n\nIm Gutachten vom November 1996 zweifelt dieser \nSachverst\u00e4ndigenrat, ob das \u201ehohe Niveau\u201c der sozialen \nSicherung beibehalten werden kann und ob dies \u00fcber-\nhaupt w\u00fcnschenswert sei. Anschlie\u00dfend stellt das gleiche \nGremium seine Leitvorstellungen zur Reform der sozialen \nSicherungssysteme vor. Da wird geschrieben: Die sozia-\nlen Ordnungsprinzipien des Sozialstaates seien das \nSolidarprinzip, also der Vorrang der kollektiven Vorsorge, \nund aber auch das Subsidiarit\u00e4tsprinzip, der Vorrang der \nEigenvorsorge. Diese beiden Prinzipien \u2013 hei\u00dft es weiter \n\u2013 m\u00fcssen \u201ein ein Verh\u00e4ltnis gebracht werden, das unter \nden ver\u00e4nderten Umfeldbedingungen auf Dauer tragbar \nist\u201c. Um nahe liegende Missverst\u00e4ndnisse beim Leser zu \nvermeiden, wird gleichzeitig erkl\u00e4rt: \u201eV\u00f6llig unangemes-\nsen w\u00e4re es, dabei von sozialer Demontage oder gar \nAufk\u00fcndigung des sozialen Konsens zu reden. Es geht \ndarum, den Sozialstaat unter st\u00e4rkerer Betonung des \nSubsidiarit\u00e4tsprinzips umzubauen.\u201c \n\nWas ist das Ergebnis? Kommen wir zur\u00fcck zu unserer \nPraxisgeb\u00fchr, um die es in unserem Antrag geht. Aus dem \naktuellen \u201eGesundheitsmonitor\u201c, einer Studie der Ber-\ntelsmann-Stiftung, geht hinsichtlich der Wirkung der im \nJahr 2004 eingef\u00fchrten Praxisgeb\u00fchr f\u00fcr Arztbesuche \nhervor, dass diejenigen Befragten, welche ihren Gesund-\nheitszustand als schlecht bezeichnen, die H\u00e4ufigkeit ihrer \nArztbesuche am meisten reduzierten. Von 2003 bis 2005 \nsank die Zahl um rund ein Drittel von durchschnittlich \n23 Besuchen auf 16. Hier besteht meines Erachtens die \ngro\u00dfe Gefahr, dass Patienten aus Kostengr\u00fcnden auf \nwichtige Arztbesuche verzichten. Es zeigt sich in der \nPraxis auch, dass diejenigen, die ihre Geb\u00fchr bezahlt \nhaben, eher h\u00e4ufiger den Arzt aufsuchen und andere, die \nes n\u00f6tiger h\u00e4tten, einfach aus Kostengr\u00fcnden gar nicht \nmehr gehen. \n\n(Widerspruch der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\n\u2013 Frau Pfeiffer, das ist so. Dies kann ich aus eigenem \nErleben sagen, Frau Pfeiffer. Es tut mir Leid. Diese \nMeinung m\u00fcssen Sie mir, bitte sch\u00f6n, zugestehen. \n\nZu den Kosten. Jetzt, nachdem all diese neuen Zuzahlun-\ngen und Leistungsausgrenzungen wirksam geworden sind, \nwerden den Patienten insgesamt bundesweit Mehrkosten \nim Umfang von 12,5 Milliarden Euro pro Jahr aufgeb\u00fcr-\ndet. Allein die Praxisgeb\u00fchren bei Arzt und Zahnarzt \nbelasten die Patienten mit f\u00fcnf Milliarden Euro. Die \nPraxisgeb\u00fchr ist wie jede andere Zuzahlung ein St\u00fcck \nPreisgabe des Solidarprinzips, ein St\u00fcck Privatisierung \ngesundheitlicher Risiken, ein St\u00fcck Umbau des Gesund-\nheitswesens nach Marktprinzipien. \n\nAus Sicht meiner Fraktion, der Fraktion der Nationalde-\nmokraten, ist es nicht weiter hinnehmbar, dass das Soli-\ndarprinzip nach und nach beschnitten wird. Gesundheitli-\n\nche Versorgung darf nicht eine Frage des Geldbeutels \nsein. Das Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis darf nicht zu einer \nWare degradiert werden. Jeder, der selbst betroffen ist, \nwird froh sein, wenn er an einen Arzt oder eine \u00c4rztin \nger\u00e4t, die nicht nach kostenoptimierten Gesichtspunkten \neine Art Flie\u00dfbandbehandlung durchf\u00fchrt, sondern die \nsich wirklich individuell Zeit nimmt. Gesundheit, wie \ngesagt, ist keine Ware. Helfen Sie mit, dass in Deutsch-\nlands Praxen wieder ausschlie\u00dflich Medizin gemacht wird \nund nicht die Beitragseintreibung f\u00fcr die Krankenkassen \nstattfinden muss! Stimmen Sie bitte unserem Antrag zu. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Interessant ist, dass der \nNPD-Antrag auf einer Studie der Bertelsmann-Stiftung \nfu\u00dft, die noch nicht einmal ver\u00f6ffentlicht ist. Sie ist in \nDrucklegung und soll erst in diesem Monat herausgege-\nben werden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da sehen Sie mal,  \nwie gut wir informiert sind!) \n\nSie kann derzeit noch nicht eingesehen werden und ist \nauch von der NPD-Fraktion noch nicht eingesehen wor-\nden. Es liegt lediglich eine Pressemitteilung vor. \n\nWie kann man, ohne eine Studie gelesen zu haben, bereits \nSchlussfolgerungen fordern? Das frage ich mich allen \nErnstes, wenn ich den Antrag der NPD-Fraktion lese. Das \ngeht nur, wenn es denjenigen, die diesen Antrag stellen, \nnicht um die Sache geht. Ihnen von der NPD geht es nicht \num die Sache! \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nat\u00fcrlich!) \n\nIhnen geht es lediglich darum, Volksverhetzung auf dem \nR\u00fccken kranker Menschen zu betreiben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: \nDu hast das Hakenkreuz vergessen!) \n\nWenn es anders w\u00e4re, dann h\u00e4tten Sie erst die Studie \ngelesen und dann einen Antrag verfasst oder Sie h\u00e4tten \nsich erst einmal hingesetzt und ein gesundheitspolitisches \nGesamtkonzept entwickelt. Aber nichts davon haben Sie \ngetan. \n\n\u00dcbrigens hatte ich den zust\u00e4ndigen Mitarbeiter der \nBertelsmann-Stiftung gefragt, ob die Studie zu dem \nSchluss komme, die Praxisgeb\u00fchr abzuschaffen. Man hat \ndas deutlich verneint. Das k\u00f6nne man aus der Studie nicht \nablesen. \n\nAber nun zum Thema Praxisgeb\u00fchr. Sie von der NPD \nhaben versucht, die Praxisgeb\u00fchr als unsozial abzustem-\npeln. Fakt ist jedoch: Die Praxisgeb\u00fchr ist sozial ausge-\nwogen. Der Wissenschaftliche Dienst der AOK kommt in \nseiner aktuellen Studie zu dem Schluss, dass soziale \nGr\u00fcnde nicht den Arztbesuch verhindern. Weiter hei\u00dft es \nin dieser bereits ver\u00f6ffentlichten Studie: \u201eDie anf\u00e4ngli-\n\n 2333\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nchen Unsicherheiten bei den Versicherten haben sich \ngelegt \u2013 vermutlich nicht zuletzt aufgrund einer inzwi-\nschen eingespielten H\u00e4rtefallpraxis.\u201c \n\nMehr als 2 % seines Bruttoeinkommens muss niemand \nzuzahlen, chronisch Kranke lediglich 1 %. Viele Untersu-\nchungen sind zuzahlungsfrei, zum Beispiel Vorsorgeun-\ntersuchungen w\u00e4hrend der Schwangerschaft oder zweimal \nim Jahr beim Zahnarzt, Krebsfr\u00fcherkennungsuntersu-\nchungen, Gesundheitschecks ab dem 35. Lebensjahr, \nSchutzimpfungen wie zum Beispiel gegen Grippe. Be-\nstimmte Krankenkassen verzichten auf die Praxisgeb\u00fchr, \nwenn die Patienten einen bestimmten Hausarzt ausge-\nw\u00e4hlt haben oder bei Chronikerprogrammen eingetragen \nsind. Kinder und Jugendliche unter 18 Jahren zahlen gar \nkeine Praxisgeb\u00fchr. Sozial Bed\u00fcrftige sind also zuzah-\nlungsbefreit. Bei der gr\u00f6\u00dften Krankenkasse im Freistaat \nSachsen ist jeder f\u00fcnfte Versicherte zuzahlungsbefreit. Ist \ndas sozial ungerecht? \n\nEs ist also glasklar: Die Praxisgeb\u00fchr ist sozial gerecht. \n\nAuch Vorsorgeuntersuchungen sind durch die Einf\u00fchrung \nder Praxisgeb\u00fchr nicht zur\u00fcckgegangen. Ich zitiere \nKlaus Richter, Vorstand der Barmer Ersatzkasse, zu den \nVorsorgeuntersuchungen: \u201eWir k\u00f6nnen statt des vermute-\nten R\u00fcckgangs in Teilbereichen sogar einen leichten \nAnstieg verzeichnen.\u201c Im vergangenen Jahr haben die \nKassen mehr Geld f\u00fcr Pr\u00e4vention ausgegeben. Das hei\u00dft, \ndas Gesundheitssystem ist besser geworden, denn wir \nwollen ja dahin kommen, dass es mehr Pr\u00e4vention gibt. \nDie Ausgaben f\u00fcr die Fr\u00fcherkennung stiegen um 20 %, \nbei der Krebsfr\u00fcherkennung von M\u00e4nnern sogar um \n57 %. Auch die Zahl der Gesundheitschecks hat zuge-\nnommen. Hier wurde 10 % mehr ausgegeben. \n\nDie Gesundheitsreform und mithin die Praxisgeb\u00fchr \nhaben nicht weniger, sondern mehr Vorsorge gebracht. \n\nWir m\u00fcssen aber einen Beitrag zur Aufkl\u00e4rung leisten. \nHierbei bitte ich auch die Krankenkassen um Mithilfe. \nGerade Menschen mit keinem oder geringem Einkommen \nsollten erfahren, wann sie von der Zuzahlung befreit sind, \ndass also zum Beispiel Vorsorgeuntersuchungen, Gesund-\nheitschecks und Schutzimpfungen kostenfrei sind. Laut \neiner Umfrage vom Mai wei\u00df mehr als die H\u00e4lfte der \nDeutschen nicht, dass man bei einer Vorsorgeuntersu-\nchung keine Praxisgeb\u00fchr zahlen muss. Das kann uns \nnicht zufrieden stellen. Wir brauchen also eine bessere \nInformation der Patienten. \n\nWir brauchen mehr Aufkl\u00e4rung, aber weniger Demagogie, \nweder von Rechtsau\u00dfen noch von Linksau\u00dfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Praxis-\ngeb\u00fchr ist erfolgreich. Ein paar Fakten sollen das unter-\nmauern. \n\nErstens. Die Praxisgeb\u00fchr hat eine steuernde Wirkung, \neine Lotsenfunktion. Mehr Patienten gehen zuerst zum \nHausarzt und lassen sich von dort zu einem Facharzt \nschicken. W\u00e4hrend die Zahl der Facharztbesuche zur\u00fcck-\n\nging, stieg die Zahl der Hausarztbesuche im vergangenen \nJahr an. Es ist also nicht so, dass die H\u00e4ufigkeit der \nArztbesuche generell gesunken ist. Gerade im Bereich der \nHaus\u00e4rzte ist sie gestiegen. Die Zahl der \u00dcberweisungen \nvon Hausarzt zum Facharzt \u2013 das war gewollt \u2013 nahm \ndeutlich zu. Mehr als die H\u00e4lfte der Facharztbesucher \nkam vom Hausarzt. Vor der Gesundheitsreform war das \nnur bei jedem Zehnten so. Der Anteil der \u00dcberweisungen \nvom Hausarzt hat sich bei den Fach\u00e4rzten verf\u00fcnffacht, \nbei Augen\u00e4rzten sogar verzw\u00f6lffacht. Die Patienten \nerkennen, dass der Hausarzt allemal besser einsch\u00e4tzen \nkann, welcher Facharztbesuch sinnvoll ist. \n\nWenn sinnlose Arztbesuche verhindert werden, dann n\u00fctzt \ndas nicht nur der Gemeinschaft der Beitragszahler, son-\ndern auch jedem Patienten ganz individuell. Denn es ist \nnicht nur teuer, wenn man zwei- oder dreimal ger\u00f6ntgt \nwird, sondern es ist auch sch\u00e4dlich. \n\nDie Qualit\u00e4t der Behandlung durch den Hausarzt scheint \nau\u00dferdem gestiegen zu sein. Die Patienten beklagen sich \nweniger, dass sich der Arzt zu wenig Zeit f\u00fcr sie nimmt. \nDie Praxisgeb\u00fchr hat auch dazu gef\u00fchrt, dass die Patien-\nten zufriedener sind. Es kann also nicht davon die Rede \nsein, dass es zu einer Flie\u00dfbandbehandlung von Patienten \nkommt, wie Herr Dr. M\u00fcller das hier suggeriert hat. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Du musst  \nes ja wissen, du bist ja Arzt!) \n\n\u2013 Richtig. Nicht nur jemand, der Arzt ist, kann etwas \nwissen, sonst d\u00fcrften Sie hier bei vielen Themen \u00fcber-\nhaupt nicht mitreden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Die Praxisgeb\u00fchr hat zu Kostend\u00e4mpfungen \ngef\u00fchrt. Die Zahl der Arztbesuche sank um fast 9 % und \ndamit auch die Kosten um 6 %. Wenn die Zahl der Arzt-\nbesuche sinkt, so hei\u00dft das nicht, dass die medizinische \nVersorgung schlechter geworden ist. Sie ist \u2013 im Gegen-\nteil \u2013 durch die Pr\u00e4vention besser geworden. Das hat auch \ndas R\u00f6ntgenbeispiel gezeigt. \n\nWenn man sich den europ\u00e4ischen Vergleich anschaut, \ndann darf man fragen, wieso die Deutschen doppelt so \nh\u00e4ufig zum Arzt gehen wie die Franzosen und dreimal so \nh\u00e4ufig wie die Schweden. Die Schweden haben doch \ndeswegen kein schlechteres Gesundheitssystem, und die \nFranzosen gehen doch nicht deshalb seltener zum Arzt, \nweil sie so viel gesunden Wein trinken. Das muss andere \nGr\u00fcnde haben. \n\nNoch Anfang vorigen Jahres titulierte uns \u201eDie Zeit\u201c als \n\u201eArztbesuchseuropameister\u201c und schrieb weiter: \u201eNie-\nmand in Europa geht so oft und so gern zum Arzt wie die \nBundesb\u00fcrger.\u201c \n\nMit der Praxisgeb\u00fchr sind wir auf dem richtigen Weg, \nunsere Au\u00dfenseiter-Spitzenreiter-Stellung aufzugeben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: \nAu\u00dfenseiter sind wir!) \n\n 2334\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nDie Parallelen zu den historischen Vorg\u00e4ngen sind un-\n\u00fcbersehbar. Die Wesensverwandtschaft der NPD zum \nNationalsozialismus, zum v\u00f6lkischen Prinzip und zum \nMissbrauch des Parlaments ist offenkundig. \n\nDurch ma\u00dfvolle Anreize pr\u00fcfen die Patienten seit der \nEinf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr genau, ob ein Arztbesuch \nsinnvoll ist. Das merken wir selbst im Bekanntenkreis. Ich \nkenne ein \u00e4lteres Ehepaar, das immer gemeinsam zum \nArzt gegangen ist, weil es auch gemeinsam zum Einkau-\nfen ging. Beide haben immer beim Arzt die Karte rein-\ngesteckt, unabh\u00e4ngig davon, ob nur einer krank war oder \nalle beide. Das zeigt, dass unser Gesundheitssystem \nmissbrauchsanf\u00e4llig war. Diese Missbrauchsanf\u00e4lligkeit \nwurde jetzt reduziert. \n\n(Zurufe von der NPD: Zum Thema!) \n\n\u2013 Ich spreche \u00fcber unsere Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ablehnung. Die \nwerden Sie sich anh\u00f6ren m\u00fcssen, weil das f\u00fcr uns die \nzentrale Frage bei der Ablehnung des Antrages ist. \n\nIm April 1928 \u2013 h\u00f6ren Sie es sich ruhig an! \u2013 bekannte \nsich Goebbels im \u201eV\u00f6lkischen Beobachter\u201c Die Praxisgeb\u00fchr f\u00fchrt auch dazu, dass man nicht mit \n\njeder kleinen Erk\u00e4ltung zum Arzt geht, sondern \u00fcberlegt, \nob man die nicht vielleicht allein auskurieren kann. Das \nist gut so, weil es Kosten spart. \n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der NPD) \n\nganz offen zur Zielsetzung der Nazis, die Demokratie zu \nzerst\u00f6ren. Die Praxisgeb\u00fchr hat nicht nur unn\u00f6tige Kosten verhin-\n\ndert, sondern auch Mehreinnahmen f\u00fcr das Gesundheits-\nsystem gebracht. Im vergangenen Jahr waren das allein \n1,1 Milliarden Euro. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie sollen  \nzum Thema sprechen!) \n\nIch zitiere: \u201eWir gehen in den Reichstag hinein, um uns \nim Waffenarsenal der Demokratie mit deren eigenen \nWaffen zu versorgen. Wir werden Abgeordnete, um die \nWeimarer Gesinnung mit ihrer eigenen Unterst\u00fctzung \nlahm zu legen.\u201c Wenig sp\u00e4ter erg\u00e4nzte Goebbels, ich \nzitiere nochmals: \u201eWir Nationalsozialisten haben niemals \nbehauptet, dass wir Vertreter eines demokratischen \nStandpunktes seien, sondern haben offen erkl\u00e4rt, dass wir \nuns demokratischer Mittel nur bedienen, um die Macht zu \ngewinnen und dass wir nach der Machteroberung unseren \nGegnern r\u00fccksichtslos all die Mittel versagen werden, die \nman uns zu Zeiten der Opposition zugebilligt hatte.\u201c \u2013 \nDiese Chance, meine Damen und Herren von der NPD, \nwerden Sie nie bekommen. Darin sind sich alle Demokra-\nten hier im Hause einig. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auf wessen Kosten?) \n\nLassen Sie mich zusammenfassen. \n\nDie Praxisgeb\u00fchr ist sozial gerecht. Sie hat sich bew\u00e4hrt. \nDie Kosten f\u00fcr die Versicherungsgemeinschaft sind durch \ndie Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr gesunken, denn die \nVersicherten bezahlen das Ganze. Sinnlose Doppelbe-\nhandlungen und -untersuchungen, wie das mehrfache \nR\u00f6ntgen, k\u00f6nnen verhindert werden. Es gibt mehr Vorsor-\nge. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir den Antrag der NPD \nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da es sich bei \ndem Tagesordnungspunkt um einen NPD-Antrag handelt, \nverzichte ich darauf, mich mit der Position meines CDU-\nVorredners auseinander zu setzen, obwohl es meines \nErachtens bitter n\u00f6tig w\u00e4re. Ich spreche zum Antrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Dr. Hahn? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Nein, ich gestatte \nkeine Zwischenfrage. \n\nIch f\u00fcge hinzu: Wir werden Ihnen Ihre parlamentarischen \nRechte nicht beschneiden, wie Sie es mit Minderheiten \nmachen w\u00fcrden. Sie k\u00f6nnen auch weiterhin hier im \nLandtag Antr\u00e4ge stellen, Sie k\u00f6nnen uns aber nicht dazu \nbringen, diesen Antr\u00e4gen zuzustimmen, so harmlos sie \u2013 \nwie im vorliegenden Fall \u2013 auch formuliert sein m\u00f6gen. \nAntr\u00e4gen einer Fraktion, die die gesellschaftlichen Grund-\nlagen dieses Landes zerst\u00f6ren will und in deren Reihen \nAbgeordnete sitzen, die den Kriegsverbrecher und Mas-\nsenm\u00f6rder Adolf Hitler als einen gro\u00dfen Staatsmann \nbezeichnen, werden wir weder heute noch in Zukunft \nzustimmen. \n\nIch will es vorwegnehmen: Wir werden den vorliegenden \nAntrag der NPD-Fraktion ablehnen. \n\n(Zurufe von der NPD: Oh!) \n\nF\u00fcr unsere Ablehnung gibt es zwei Gr\u00fcnde, einen prinzi-\npiellen und einen inhaltlichen. \n\nWir haben vorhin \u2013 damit bin ich beim prinzipiellen \nGrund \u2013 erneut von Herrn Leichsenring geh\u00f6rt, das \nSystem habe keine Fehler, das System sei der Fehler. Die \nMitwirkung im Parlament ist dann nur ungeliebtes Mittel \nzum Zweck, n\u00e4mlich zur Abschaffung von Verfassung \nund politischem System. (Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDies gilt auch dann, wenn Sie wie beim vorliegenden \nAntrag abschreiben, abschreiben von Antr\u00e4gen der PDS \n\n(Alexander Delle, NPD: Er hat von  \nWirtschaft gesprochen!) \n\n 2335\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nMeine Damen und Herren, aktuell ist es tats\u00e4chlich so, \ndass die Zahl der Arztbesuche seit Beginn des Jahres 2004 \nzur\u00fcckgegangen ist. \u00dcber m\u00f6gliche Gr\u00fcnde \u2013 das unter-\nscheidet uns, Herr Dr. M\u00fcller \u2013 liegen der Staatsregierung \nallerdings noch keine belastbaren Erkenntnisse vor. Die \nEinf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr k\u00f6nnte ein wahrscheinlicher \nGrund sein. Aber ein weiterer Grund ist darin zu suchen, \ndass freiverk\u00e4ufliche Medikamente nicht mehr zulasten \nder GKV verschrieben werden und damit ein Arztbesuch \nzur Verordnung von Medikamenten unn\u00f6tig ist. \n\nbzw. der Linksfraktion, und das hier anschlie\u00dfend auf die \nTagesordnung setzen. \n\nWir haben uns im Landtag schon gegen die Praxisgeb\u00fchr, \ndie aus unserer Sicht unsozial ist, stark gemacht, da gab es \nnoch keine braune Fraktion hier im Haus. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Wir werden es  \ntun, auch wenn Sie nicht mehr da sind!) \n\nWir haben uns diesbez\u00fcglich auch au\u00dferparlamentarisch \nengagiert. Die NPD und ihre Kameraden habe ich bei den \nProtesten gegen die Einf\u00fchrung der Praxisgeb\u00fchr nir-\ngendwo gesehen, und mir hat auch nichts gefehlt. \n\nEin weiterer Grund f\u00fcr den R\u00fcckgang der Arztbesuche \nk\u00f6nnten die gew\u00fcnschten Verhaltens\u00e4nderungen der \nVersicherten sein. Die Versicherten pr\u00fcfen sehr genau, ob \nein Arztbesuch notwendig ist und wann sie welchen Arzt \naufsuchen. Aber \u2013 das bleibt an dieser Stelle noch einmal \ndeutlich festzuhalten \u2013 niemand muss aus finanziellen \nGr\u00fcnden auf notwendige medizinische Leistungen ver-\nzichten. Die von Ihnen, Herr Dr. M\u00fcller, zitierten Zahlen \nbesagen lediglich, dass die Menschen in Deutschland \nweniger zum Arzt gehen. Sie bedeuten nicht, dass damit \neine Verschlechterung der medizinischen Versorgung, das, \nwas Sie hier versucht haben deutlich zu machen, einher-\ngeht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir als Linkspartei halten die Praxisgeb\u00fchr nach wie vor \nf\u00fcr falsch und fordern entsprechende gesetzliche Korrek-\nturen. Dies sollte jedoch im Rahmen einer grundlegenden \nGesundheitsreform erfolgen. Dazu liegen von den demo-\nkratischen Parteien verschiedene Modelle vor \u2013 von der \nvollst\u00e4ndigen Privatisierung der Gesundheitssysteme \u00fcber \ndie Kopfpauschale bis hin zur solidarischen B\u00fcrgerversi-\ncherung, die wir vertreten. Dar\u00fcber wird in den kommen-\nden Monaten vor allem im Deutschen Bundestag, aber \nsicher auch hier im Landtag umf\u00e4nglicher zu diskutieren \nsein. Dann geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die Praxisgeb\u00fchr auf den \nPr\u00fcfstand. \n\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren, noch einmal \nFolgendes kurz in Erinnerung rufen. Die Praxisgeb\u00fchr als \nTeil des GKV-Modernisierungsgesetzes wurde als Selbst-\nbeteiligung der Versicherten f\u00fcr die beim Arzt oder \nZahnarzt in Anspruch genommenen Leistungen neu \neingef\u00fchrt. Sie dient aber neben anderen Ma\u00dfnahmen und \nstrukturellen Ver\u00e4nderungen auch der finanziellen Stabili-\nsierung der gesetzlichen Krankenversicherung. Die \nPraxisgeb\u00fchr hatte und hat zum Ziel, die Eigenverantwor-\ntung der Versicherten zu st\u00e4rken. Sie soll als Steuerungs-\ninstrument darauf wirken, nicht notwendige Arztbesuche \n\u2013 Herr Krau\u00df hatte schon einige Beispiele genannt \u2013 zu \nvermeiden. Das ist nach wie vor unser Ziel, das wir \nunterst\u00fctzen. \n\nDer NPD-Antrag in der vorliegenden Form ist aber nicht \ngeeignet, die notwendigen Strukturreformen auf den Weg \nzu bringen, und er ist deshalb abzulehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Uwe \nLeichsenring, NPD: So ein dummes Gegacker!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann bitte die Staatsregierung. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zum \nThema Gesundheitsreform wurden in diesem Hohen \nHause schon mehrere Debatten gef\u00fchrt. Ich erinnere auch \nnoch einmal an die eben von Herrn Dr. Hahn erw\u00e4hnte \ngro\u00dfe Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage der Linksfrakti-\non.PDS in der letzten Sitzung vor der Sommerpause. \nDeshalb gestatten Sie, dass ich mich kurz fasse. \n\nDie Versicherten werden durch \u00dcberforderungsregeln \nau\u00dferdem vor unzumutbaren finanziellen Belastungen \ngesch\u00fctzt. Das muss auch an dieser Stelle deutlich gesagt \nwerden. Dabei wird gerade auf chronisch Kranke beson-\nders R\u00fccksicht genommen. Sie m\u00fcssen zun\u00e4chst nur 1 %, \nwie wir alle wissen, Ihres Einkommens dazuzahlen, und \nbei Erreichen des festgelegten Limits werden sie von allen \nZuzahlungen befreit. Vorab erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich \u2013 mein Kollege Krau\u00df hat es \n\nschon angesprochen \u2013 eine Studie, die im Mai dieses \nJahres durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und \nSoziales mit dem Titel \u201eZuzahlungen im internationalen \nVergleich\u201c der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt worden ist. Darin \nwird unter anderem deutlich, dass auch in anderen L\u00e4n-\ndern Praxisgeb\u00fchren bereits zum Alltag geh\u00f6ren und \n\u00fcblich sind. Und im weiteren Vergleich dieser Studie: Bei \nder H\u00e4ufigkeit der Arztsuche im internationalen Vergleich \nzeigt sich, dass Deutsche nach wie vor mindestens dop-\npelt so h\u00e4ufig den Arzt konsultieren wie Niederl\u00e4nder, \nFranzosen, \u00d6sterreicher, Schweden, D\u00e4nen usw. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen nach wie vor \nmedizinische Versorgung f\u00fcr alle, keine Ausgrenzung von \nSchw\u00e4cheren, akzeptable Beitragss\u00e4tze und vertretbare \nLohnnebenkosten. Dieses Ziel aber erreicht man nur mit \nentsprechenden Reformen. Diese Reformen sind jedoch \nohne Beteiligung des Einzelnen nicht zu realisieren. \n\nDas GKV-Modernisierungsgesetz hat durch Ver\u00e4nderun-\ngen beim Leistungsumfang, auch durch eine st\u00e4rkere \nEigenbeteiligung der Versicherten und durch strukturver-\n\u00e4ndernde Ma\u00dfnahmen einen drastischen Anstieg der \nBeitragss\u00e4tze verhindert, Herr Dr. M\u00fcller. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung wird deshalb keine Bundesratsinitiative \n\n 2336\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nergreifen, um eine Abschaffung der Praxisgeb\u00fchr zu \nerwirken. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat jetzt die NPD-Fraktion. Herr Abg. Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es war ja im Prinzip abzusehen, wie \ndas Abstimmungsverhalten werden wird. \n\nZu Ihnen, Herr Kollege Hahn. Ihr r\u00fcckw\u00e4rts gewandter \nUnfug wird auch nicht besser, wenn Sie diesen hier \nimmer und immer wieder vortragen. Ich habe versucht, \nIhnen das letzte Mal etwas die Historie meiner Partei nahe \nzu bringen. Das haben Sie nicht begriffen. Mir ist die \nHistorie Ihrer Partei klar: Sie sind die doppelt umbenannte \nSED. Dabei bleibt es. Daran hat sich nichts ge\u00e4ndert. \nMehr ist zu Ihrem Beitrag auch nicht zu sagen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nFrau Staatsministerin, Herr Kollege Krau\u00df! Das, was wir \nhier vorgetragen haben, ist ein politisches Anliegen, das \nwir haben. Das hat mit der Studie als solches nichts zu \ntun. Diese Presseerkl\u00e4rung zur Studie ist mit zitiert. Es \ngeht aber generell um das politische Anliegen. Unser \npolitisches Anliegen ist es, dass Arztpraxen nicht zum \nKassierer der Krankenkassen degradiert werden, und das \nist mit der Praxisgeb\u00fchr aus unserer Sicht so. Das k\u00f6nnen \nSie anders sehen, wir sehen es so. Wir m\u00f6chten das auch \nabge\u00e4ndert haben. Wenn Sie sagen, dass Sie aus Studien \nzitieren \u2013 wenn Sie eine Studie der AOK zum Thema \nPraxisgeb\u00fchr zitieren, dann muss ich sagen, dass Sie dann \n\nauch eine Studie von Marlboro zum Thema Rauchen \nzitieren k\u00f6nnten. Das ist ungef\u00e4hr genauso sinnhaltig. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal ganz deutlich sagen, dass es \nnicht absehbar ist, welche Langzeitwirkung diese Ge-\nsundheitsreform auf die Gesundheit der Leute haben wird. \nDie Praxisgeb\u00fchr ist sicherlich dann nur ein Baustein \ndessen, was schlechter geworden ist als vorher. Aber wir \ndenken, es w\u00e4re ein Ansatzpunkt, mit dem man etwas \n\u00e4ndern k\u00f6nnte. Die angesprochenen Hausarztmodelle, \nDesease-Management-Programme usw. gehen davon aus, \ndass man Menschen in irgendeine Schublade kategorisie-\nren kann. Ich muss sagen, wir stehen zur Ungleichheit der \nMenschen, und man kann das nicht in einen Katalog \npressen. \n\n(Unruhe) \n\nMag sein, dass Sie da anderer Meinung sind \u2013 das sei \nIhnen unbenommen. Wir m\u00f6chten unseren Antrag zur \nAbstimmung bringen und ich bitte nochmals um Zustim-\nmung. Es w\u00e4re eine sozial gerechte Sache, wenn Sie dem \nzustimmen w\u00fcrden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \nDrucksache 4/2952 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt wor-\nden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFlexibilisierung bei der Erhebung von Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen \nDrucksache 4/2783, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: FDP, CDU, Links-\nfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der FDP-Fraktion \ndas Wort; Herr Abg. Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Der Stra\u00dfenausbau in Sachsen ist bei \nunseren Kommunen nach wie vor ein wichtiges Thema. \nWir haben in den neuen Bundesl\u00e4ndern im Vergleich zu \nden Altbundesl\u00e4ndern hierin erheblichen Nachholbedarf. \nDer Stra\u00dfenausbau gerade in den St\u00e4dten ist von erhebli-\ncher wirtschaftlicher Bedeutung f\u00fcr die Kommunen, f\u00fcr \ndas Gewerbe innerhalb der Kommunen. Der Stra\u00dfenaus-\nbau liegt im Interesse der Einwohner \u2013 allgemein der \nEinwohnerschaft der entsprechenden Kommunen \u2013, und \nwenn wir zu den Anliegern kommen, liegt er manchmal \nim Interesse der Anlieger, manchmal aber auch nicht. \n\nDieser Zwiespalt macht das Thema Stra\u00dfenausbaubei-\ntragssatzungen und Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge so kompliziert. \n\nWenn es sich um Verkehrsberuhigung handelt, wenn es \nsich um L\u00e4rmminderung handelt, ist es selbstverst\u00e4ndlich, \ndass die Anlieger den Ma\u00dfnahmen zustimmen; wenn aber \neine Stra\u00dfe verbreitert, f\u00fcr den Durchgangsverkehr \nge\u00f6ffnet wird, dann ist die Ma\u00dfnahme sicherlich im \nInteresse der Allgemeinheit, aber man muss doch objektiv \nkonstatieren, dass man nachvollziehen kann, dass sich \nAnlieger von diesen Ma\u00dfnahmen nicht gerade begeistert \nzeigen. Wenn sie dann auch noch zur Finanzierung \nderselben herangezogen werden, dann ist das schon etwas \nproblematisch. \n\nFormal steht den Kommunen die Erhebung der Stra\u00dfen-\nausbaubeitr\u00e4ge frei. Allerdings ist diese formale Freiheit \nfaktisch angesichts der Haushaltslage in unseren Kommu-\nnen nicht mehr gegeben. Letztendlich werden kommunale \nHaushalte nur noch dann genehmigt, wenn die M\u00f6glich-\nkeiten der Beitragserhebung ausgesch\u00f6pft sind. Dies f\u00fchrt \ndazu, dass die Kommunen gerade noch Handlungsspiel-\n\n 2337\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nraum haben. In vielen F\u00e4llen wird sogar seitens der \nAufsichtsbeh\u00f6rde der prozentuale Anteil der Stra\u00dfenaus-\nbaubeitr\u00e4ge vorgegeben. Der Ermessensspielraum, der \neigentlich im Gesetz gewollt wurde, ist f\u00fcr die Kommu-\nnen auf null gesunken. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen mal ein Beispiel geben, das wir jetzt \naktuell im Stadtrat von Leipzig hatten. Da wird die innere \nJahnallee ausgebaut \u2013 drei Bauabschnitte. Zwei Bauab-\nschnitte werden im Rahmen des Olympia-\nSofortprogramms gebaut, mit entsprechenden Zusch\u00fcssen \n\u2013 deswegen keine Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge \u2013; ein Abschnitt \nist nicht in das Programm hineingekommen, wird ganz \nnormal finanziert und ist deswegen beitragspflichtig. \n\nJetzt erkl\u00e4ren Sie einmal den Menschen, die in den drei \nAbschnitten der Jahnallee wohnen, warum an zwei Ab-\nschnitten keine Beitr\u00e4ge, aber an einem Abschnitt Beitr\u00e4-\nge bezahlt werden m\u00fcssen. Solche Effekte hat niemand \ngewollt, als die entsprechenden Gesetze eingef\u00fchrt \nwurden. Allerdings f\u00fchrt die strenge Form, die wir mo-\nmentan haben, dazu, dass der Kommune kein anderer \nWeg bleibt, als es so zu machen und die Beitr\u00e4ge entspre-\nchend festzusetzen, sodass man es sich \u00fcberlegt, ob man \ndann, wenn die Widerspr\u00fcche kommen, diesen Sachen \neinfach im Widerspruchsverfahren stattgibt, und das ist \ndann irgendwo beabsichtigt. Dies ist inzwischen in den \nKommunen reale Politik geworden und ich denke, dass \nwir uns diesen Gegebenheiten zuwenden und ihnen \nRechnung tragen m\u00fcssen. \n\nDass dem so ist, hat sich auch bei den Koalitionsfraktio-\nnen herumgesprochen. Deswegen haben sie ja auch in \nihrem Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass die Ein-\nnahmenbeschaffungsgrunds\u00e4tze mit dem Ziel modifiziert \nwerden sollen, eine Flexibilit\u00e4t bei der Erhebung der \nStra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge zu erm\u00f6glichen, und dass vor \nallem das Problem der r\u00fcckwirkenden Erhebung f\u00fcr \nBauma\u00dfnahmen, die schon eine ganze Zeit zur\u00fcckliegen, \nm\u00f6glicherweise entsch\u00e4rft werden kann. \n\nWir m\u00fcssen einfach konstatieren, dass es sich nicht um \nKleinbetr\u00e4ge handelt; es kann f\u00fcr den einen oder anderen \nAnlieger mal relativ schnell mehrere zehntausend Euro \nbedeuten, die bezahlt werden m\u00fcssen, und so etwas \nr\u00fcckwirkend. Deshalb gibt es gute Gr\u00fcnde, dass wir hier \nhandeln sollten. \n\nWir verfolgen mit unserem Antrag zwei Grundrichtungen. \nDie eine ist, durch verschiedene Informationen durch die \nStaatsregierung entsprechend in die Lage versetzt zu \nwerden, das Problem zu beurteilen und im Plenum dies-\nbez\u00fcglich sachgerecht zu entscheiden; und zum anderen \ndie Staatsregierung aufzufordern, m\u00f6glichst z\u00fcgig \u2013 wir \nhaben als Frist den 31.12.2005 genannt \u2013 einen Antrag \nvorzulegen, damit das dr\u00e4ngende Problem zeitnah erledigt \nwerden kann. \n\nWenn ich den \u00c4nderungsantrag der Regierungsfraktionen \nsehe, dann komme ich zu dem Ergebnis, dass wir inhalt-\nlich eigentlich gar nicht auseinander sind. Das hei\u00dft, Sie \ntragen unseren Antrag voll mit; was die beschriebene \nProblematik angeht, sind Sie \u2013 so sehe ich das \u2013 auf \n\nunserer Seite. Der einzige Dissens, der zwischen der FDP-\nOpposition und der CDU-/SPD-Regierung verbleibt, ist \ndie Beurteilung der Leistungsf\u00e4higkeit der Staatsregie-\nrung. Hier haben wir nach wie vor einen Dissens. W\u00e4h-\nrend wir als FDP-Fraktion der Staatsregierung sehr wohl \nzutrauen, ein entsprechendes Gesetz bis zum 31.12.2005 \nvorzulegen \u2013 deswegen haben wir es ja so beantragt \u2013, \nhaben offensichtlich die Koalitionsfraktionen erhebliche \nZweifel, ob die von ihnen getragene Staatsregierung dies \nleisten kann. Anders kann ich Ihren \u00c4nderungsantrag \nnicht interpretieren. Vielleicht liegt es daran, dass Sie als \nKoalitionsfraktionen etwas n\u00e4her an der Regierung dran \nsind und etwas tiefere Einblicke in den Regierungsalltag \nhaben als die FDP-Opposition; aber wir trauen der Staats-\nregierung dies nach wie vor zu. \n\nIch kann Ihnen auch folgen, wenn Sie mit dem Termin \n31.12.2005 nicht mitgehen k\u00f6nnen; dann kann man sich \nauf ein anderes Datum verst\u00e4ndigen. Aber auf der einen \nSeite zu sagen, wir haben hier ein Problem, wir erkennen \nes an, wir sehen Handlungsbedarf, und auf der anderen \nSeite zu sagen, wann wir das Problem l\u00f6sen, das schrei-\nben wir erst gar nicht fest, dies halte ich nicht f\u00fcr sachge-\nrecht. Denn wenn wir hier gemeinsam ein Problem sehen, \ndann sollten wir uns auch gemeinsam auf ein Datum \nverst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, bis wann wir eine L\u00f6sung auf dem \nTisch haben. Wenn es eben der 31.12.2005 nicht sein \nkann, dann sind wir als FDP-Fraktion offen, uns heute in \nder Diskussion auf einen anderen Termin zu verst\u00e4ndigen. \nIch bin gespannt, was die Staatsregierung sagt, was sie \nselber dazu leisten kann. Unter Umst\u00e4nden k\u00f6nnen wir \ndann gemeinsam zu einem Termin kommen, der sowohl \nvon der Staatsregierung als auch von den Regierungsfrak-\ntionen als akzeptabel angesehen wird. \n\nIm Interesse der h\u00f6heren Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Kommunen \nin dieser Frage bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustim-\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Schowtka . \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegin und Kollegen \nvon der FDP-Fraktion: Es ist weder ein Ausdruck von \nSouver\u00e4nit\u00e4t, ganz zu schweigen von Seriosit\u00e4t, sich \nPassagen aus dem Koalitionsvertrag zwischen CDU und \nSPD herauszupicken und hier als Antrag zu pr\u00e4sentieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIst es der neue Stil der FDP in Sachsen, sich mit fremden \nFedern zu schm\u00fccken? \n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nPeter Schowtka, CDU: Nein. \n\n 2338\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nStatt eigener Gestaltungsideen wird abgekupfert, was das \nZeug h\u00e4lt. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nIch frage mich, was demn\u00e4chst noch alles auf dem Gebiet \nder Innenpolitik von den Seiten 64 bis 73 des Koalitions-\nvertrages vom 8. November vorigen Jahres abgeschrieben \nwird. Glauben Sie, dass Ihnen das bei Ihren Anh\u00e4ngern \nAnsehen verschafft? \n\nDoch zur Sache. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Danke, Herr Lichdi. \n\n(Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\nDie Grunds\u00e4tze der Einnahmenbeschaffung sollen noch in \ndieser Wahlperiode mit dem Ziel modifiziert werden, den \nKommunen mehr Flexibilit\u00e4t bei der Erhebung von \nStra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen zu erm\u00f6glichen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Wenn Sie es nicht auf die \nReihe bekommen, m\u00fcssen wir es eben versuchen!) \n\nAuch eine r\u00fcckwirkende Erhebung von Stra\u00dfenausbaubei-\ntr\u00e4gen soll damit entfallen \u2013 wie dies in anderen L\u00e4ndern \nschon m\u00f6glich ist. Wir wollen die Gemeindeordnung so \n\u00e4ndern, dass nicht mehr in jedem Fall Stra\u00dfenausbaubei-\ntr\u00e4ge erhoben werden m\u00fcssen, und nicht mehr in jedem \nFall auch nachtr\u00e4glich. Wir werden aber nichts vorschrei-\nben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen den Kommunen \nmehr Flexibilit\u00e4t zur Finanzierung ihrer Stra\u00dfenbauarbei-\nten geben. Wie dies im Einzelnen im S\u00e4chsischen Kom-\nmunalabgabengesetz geregelt werden kann, k\u00f6nnen wir \nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch nicht sagen. Deshalb \nerscheint uns auch ein Bericht der Staatsregierung an den \nLandtag \u00fcber die tats\u00e4chlichen Grundlagen der Erhebung \nvon Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen durchaus sinnvoll. \n\nNicht sinnvoll erscheint uns allerdings eine Fristsetzung \ngegen\u00fcber der Staatsregierung. Wir meinen, dass noch \nandere \u00c4nderungen an der Gemeindeordnung und der \nLandkreisordnung sinnvoll sind. Zugleich ben\u00f6tigt die \nkommunale Ebene Planungssicherheit. Das bedeutet, dass \nnicht alle zwei, drei Monate oder auf Zuruf das Grundge-\nsetz der Kommunen, die Gemeindeordnung, und die \nLandkreisordnung gesetzgeberisch ge\u00e4ndert werden \nk\u00f6nnen. Wer das tut, schadet der kommunalen Ebene \nmehr, als dass er ihr n\u00fctzt. \n\nDeshalb wollen wir die anstehenden \u00c4nderungen in \neinem gro\u00dfen \u00c4nderungsgesetz zusammenfassen. Wir \nwerden dies in sorgf\u00e4ltiger Abstimmung mit allen Betei-\nligten, insbesondere mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nden, tun. Einen Zeitplan, der der Staatsregierung faktisch \nnur noch zwei Monate, bis Ende 2005, Zeit l\u00e4sst, k\u00f6nnen \nwir nicht guthei\u00dfen. Wir wollen keine gesetzgeberische \nFlickschusterei auf Zuruf. \n\nWir bitten deshalb um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag, der die Flexibilisierung von Stra\u00dfenausbau-\n\nbeitr\u00e4gen in den Gesamtzusammenhang der \u00c4nderungen \nder Kommunalordnungen einf\u00fcgt. \n\nDen Punkten 1 bis 4 des FDP-Antrags werden wir zu-\nstimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Martin Dulig, \nSPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Schowtka, Ihr Beitrag \nhatte einen hohen Unterhaltungswert. Ich danke Ihnen \ndaf\u00fcr. \n\nIch h\u00e4tte erwartet, dass Sie der FDP daf\u00fcr danken, dass \nsie der Koalition auf die Spr\u00fcnge hilft; denn so, wie es \naussieht, lesen auch Sie Ihre Koalitionsvereinbarung nicht \nrichtig \u2013 zumindest schlafen Sie nicht mit ihr unter dem \nBett \u2013, sodass Sie vielleicht den einen oder anderen \nAspekt vergessen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie so vehement darauf bestehen, einen gro\u00dfen \nWurf hinzubekommen \u2013 dazu hatten wir bereits eine \nkleine Debatte \u2013, dann m\u00f6chte ich Sie fragen, wie lange \ndie B\u00fcrger, die jetzt m\u00f6glicherweise r\u00fcckwirkend ihre \nBeitr\u00e4ge zahlen m\u00fcssen, darauf warten sollen. Es gibt hier \nalso ein dr\u00e4ngendes Problem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen gern die drei Problemlagen, die mit den \nStra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen zusammenh\u00e4ngen, darlegen. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, ich verstehe Sie so schlecht. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Die PDS gibt immer  \nGeld aus, das sie selbst nicht hat, und macht  \n\nVersprechungen, f\u00fcr die sie nicht zust\u00e4ndig ist!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df zwar nicht, was Ihre Unterstellung, die jeder \nGrundlage entbehrt, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nmit dem Thema zu tun hat, aber ich nehme Ihren Zwi-\nschenruf einfach zur Kenntnis. \n\nDas erste Problem stellt sich im Zusammenhang mit den \nBeteiligungen; darauf ist schon hingewiesen worden. Es \ngeht doch nicht, dass der Staat den B\u00fcrger nicht mitreden \nl\u00e4sst, wenn es darum geht, ihm Leistungen zur Verf\u00fcgung \nzu stellen, zum Beispiel eine Stra\u00dfe, an der sein Haus \nliegt, wenn ihm gleichzeitig gesagt wird: F\u00fcr das, was wir \ndir dort hinstellen, die Parkbuchten und die sch\u00f6nen \nkleinen Ziegelsteine, musst du, lieber B\u00fcrger, einen \ngewissen Anteil zahlen! \u2013 An erster Stelle steht deshalb \ndie Forderung, den B\u00fcrgern Beteiligungsrechte einzur\u00e4u-\nmen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass sie zum Beispiel \n\n 2339\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nbeim Bau von Parkbuchten mitreden und mitentscheiden \nk\u00f6nnen. Da reden wir dann \u00fcber Standards. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das wird  \nim Gemeinderat beschlossen!) \n\nAuch ich wei\u00df, dass es Mitwirkungsrechte gibt; sie sind \ndefinitiv aber nicht ausreichend. Das wissen auch Sie. Die \nDebatte wurde gegen Ende der vergangenen Legislaturpe-\nriode schon einmal gef\u00fchrt. Wenn Sie nachlesen wollen: \nEs handelte sich um die Drucksache 3/6589, Gesetzent-\nwurf der PDS-Fraktion. Hier ist auch dieses Thema \naufgenommen worden. \n\nDas zweite Problem betrifft die Beitragserhebung. Auch \nder Freistaat hat relativ schnell erkannt, dass er den \nKommunen das Recht einr\u00e4umen muss, Beitr\u00e4ge zu \nerheben. An dieser Stelle tritt ein grunds\u00e4tzliches Problem \nauf: Wenn ich Beitr\u00e4ge umlege, muss ich auf die Belas-\ntungsf\u00e4higkeit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger achten. Dieser \nGrundsatz wird aber ausgehebelt. Wir nehmen der kom-\nmunalen Ebene St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck die M\u00f6glichkeit der \nsouver\u00e4nen Entscheidung \u00fcber diese Beitr\u00e4ge weg. Dies \ngeschieht \u00fcber die Haushaltssatzung, indem die Geneh-\nmigungsbeh\u00f6rden daf\u00fcr sorgen, dass Beitr\u00e4ge erhoben \nwerden m\u00fcssen, und indem sie sogar den Beitragssatz \nfestlegen. Das kann nicht im Sinne der Sache sein, weil \ndie Belastungsf\u00e4higkeit der B\u00fcrger wohl keine Rolle mehr \nspielt. Das geht also nicht. \n\nDie R\u00fcckwirkungsproblematik ist am dr\u00e4ngendsten. \nDeshalb ist es wichtig, sich dieser Thematik zu widmen. \nWenn wir jetzt anfangen, die Probleme, die in den neun-\nziger Jahren gel\u00f6st werden mussten \u2013 damals gab es einen \nenormen Investitionsbedarf \u2013, auf dem R\u00fccken der B\u00fcrger \nabzuladen, und zwar r\u00fcckwirkend, weil es Haushaltsnot-\nlagen gibt, dann stimmt irgendetwas im Staate D\u00e4nemark \nnicht mehr. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wegen  \nder SED war der Investitionsbedarf  \nin den neunziger Jahren so hoch!) \n\nIch verweise noch einmal auf das, was ich soeben schon \nerkl\u00e4rt habe: Der Gesetzentwurf unserer Fraktion aus der \nvergangenen Legislaturperiode hat versucht, die drei von \nmir genannten Probleme \u2013 Beteiligung, optionale Bei-\ntragserhebung durch die Kommunen, R\u00fcckwirkungsver-\nbot \u2013 aufzunehmen. Damals ist leider keine Mehrheit \ndaf\u00fcr zustande gekommen. \n\nInsofern waren wir sehr froh dar\u00fcber, dass sich die neue \nKoalition durchgerungen hat, in ihren Koalitionsvertrag \neinen wundersch\u00f6nen Passus aufzunehmen, in dem \nanscheinend genau diese Flexibilit\u00e4t eine Rolle spielen \nsoll. Ferner ist die R\u00fcckwirkung als Problem erkannt \nworden; damit sollte sie entfallen. \n\nUmso problematischer und trauriger ist es nat\u00fcrlich, dass \nbis heute nichts geschehen ist. Das m\u00fcssen wir einfach \nfesthalten. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn der vorlie-\ngende Antrag der Koalition ein wenig auf die Spr\u00fcnge \n\nhelfen w\u00fcrde. Noch einmal: Sie m\u00fcssten sich eigentlich \nbei der FDP bedanken! \n\n(Martin Dulig, SPD: Daf\u00fcr  \nbrauchen wir die FDP nicht!) \n\nIch habe nur ein Problem mit dem Antrag: Er ist ein reiner \nBerichtsantrag. Ich h\u00e4tte mich sehr gefreut, wenn initiativ \nnach vorn gegangen und die Frage, wie wir das Problem \nl\u00f6sen, aufgeworfen worden w\u00e4re. Ich kann noch einmal \nauf den von uns vorgelegten Gesetzentwurf verweisen; \ndenn die Sachlage, wenn auch die Dimension vielleicht \nnicht in G\u00e4nze, ist klar: Hier muss Abhilfe geschaffen \nwerden. \n\nIch kann Ihnen jetzt schon versichern \u2013 ich freue mich auf \neine sehr interessante und anregende Debatte \u2013, dass wir \nunseren Gesetzentwurf in leicht ver\u00e4nderter Fassung \nwieder einbringen werden, um dieses Problem zu l\u00f6sen. \nWir wollen nicht darauf warten, dass im Himmel Jahr-\nmarkt ist und sich die Staatsregierung irgendwann dazu \ndurchringt, gro\u00dfe W\u00fcrfe zu produzieren. Wir werden uns \naus diesem Grunde enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau Abg. Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Man muss es, wenn man \u00fcber Stra\u00dfenaus-\nbaubeitr\u00e4ge diskutiert, immer wieder in Erinnerung rufen, \nauch wenn viele es bereits benannt haben: Die Gemeinden \nsind gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 2 S\u00e4chsische Gemeindeordnung \ngehalten, sich zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben die erforderli-\nchen Einnahmen zu beschaffen. Die Gemeinden sind \nderzeit in der Entscheidung, ob und inwieweit sie Aus-\nbaubeitr\u00e4ge erheben, keinesfalls freier; denn die S\u00e4chsi-\nsche Gemeindeordnung gibt eine klare Rangfolge vor. \nAus \u00a7 73 folgt zwingend, dass ein Verzicht auf die Erhe-\nbung von Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen unzul\u00e4ssig ist, solange \nSteuern erhoben werden und Kreditverpflichtungen \nbestehen. Herr Morlok, Sie sagten es bereits: Ein unter-\nstelltes Ermessen der Kommunen w\u00e4re insoweit auf null \ngestellt. Sie k\u00f6nnen n\u00e4mlich nicht anders handeln; sie \nm\u00fcssen die gesetzliche Grundlage einhalten. \n\nGleichwohl hat die Kommune gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Abs. 3 S\u00e4chsi-\nsche Gemeindeordnung auf die wirtschaftlichen Kr\u00e4fte \nder Abgabepflichtigen R\u00fccksicht zu nehmen. Anders \ngesagt: Die momentan noch g\u00fcltige Vorgabe des Gesetzes \nbedeutet, dass eine Gemeinde nicht nach freiem Ermessen \ndar\u00fcber entscheiden kann, ob sie Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge \nerhebt. Sie hat lediglich entsprechend \u00a7 28 des S\u00e4chsi-\nschen KAG bei der Beitragsbemessung neben dem Vorteil \nf\u00fcr den Grundst\u00fccksbesitzer bzw. f\u00fcr das Grundst\u00fcck \nauch das \u00f6ffentliche Interesse angemessen zu ber\u00fccksich-\ntigen. \n\nDie Eckwerte sind sicherlich noch allgemein bekannt, ich \nbrauche sie nur kurz anzurei\u00dfen: Bei \u00fcberwiegendem \n\n 2340\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nAllerdings lassen Sie mich auch eines klarstellen. Beitr\u00e4-\nge sind im gewissen Ma\u00dfe sozialpolitisch w\u00fcnschenswert \nund notwendig. Sie sind, richtig angewandt, der Ausgleich \nf\u00fcr wirtschaftliche Vorteile, die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \ndurchaus haben. Diese d\u00fcrfen nicht auf die Allgemeinheit \nabgew\u00e4lzt werden, da ansonsten Vorteile von Einzelnen \nzulasten des allgemeinen Haushalts gehen. \n\nAnliegerverkehr liegen 25 %, bei \u00fcberwiegend inner\u00f6rtli-\nchem Durchgangsverkehr 50 % und bei \u00fcberwiegend \n\u00f6rtlichem Durchgangsverkehr 75 % \u00f6ffentliches Interesse \nvor. Entsprechend werden Steuer- oder Kreditmittel \ndazugegeben. \n\nLeider kam es \u2013 auch das ist bereits betont worden \u2013 \ndurch den erheblichen  Nachholbedarf beim notwendigen \nAufbau der Infrastruktur in vielen Gemeinden zum \nZusammentreffen mehrerer beitragspflichtiger Ma\u00dfnah-\nmen innerhalb k\u00fcrzester Zeit. Keiner kann wohl so gut \nnachvollziehen wie die Menschen in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern, dass gerade in der Infrastruktur bis in die kleins-\nten Gemeinden hinein in den letzten Jahren Erhebliches \ngeleistet werden musste, um dort vern\u00fcnftige Lebensbe-\ndingungen zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch w\u00fcnschte mir schon, dass wir auch Gelder f\u00fcr sozial-\npolitisch w\u00fcnschenswerte Aufgaben haben, und diese sind \nnun einmal Kitas oder Schulen und auch Jugendklubs, \nAltenheime und andere Dinge, die wir ben\u00f6tigen. Wer \nkeinerlei Beitr\u00e4ge will, sollte grunds\u00e4tzlich f\u00fcr die Ab-\nschaffung von Kommunalabgaben pl\u00e4dieren. Wir als \nSPD-Fraktion wollen das nicht. Allerdings m\u00f6chte ich \nnoch einmal betonen: Die Betroffenen sind bereits bei der \nPlanung zu beteiligen und sollen auch \u00fcber das Ob und \ndas Wie eine Stra\u00dfe ausgebaut werden soll, einbezogen \nwerden. Sie m\u00fcssen vorher wissen, welche Kosten auf sie \nzukommen und wie sich diese zusammensetzen. \n\nAllerdings ist \u2013 das zeigt mir auch die Erfahrung \u2013 so \nmanche Beitragserhebung kritisch zu hinterfragen. Nach \nschwierigen Anfangsjahren \u2013 diese waren h\u00e4ufig von \nr\u00fcckwirkend berechneten und unverst\u00e4ndlichen Beitrags-\nbescheiden, mangelnder B\u00fcrgerbeteiligung und uneinheit-\nlichem Vorgehen der Gemeinden gekennzeichnet \u2013 hat \nsich die Handhabung vor Ort etwas gebessert. Viele B\u00fcrger sind durchaus bereit, Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge \n\nzu zahlen, wenn sie wissen, wof\u00fcr sie bezahlen und wie \nsich diese Kosten zusammensetzen. Das j\u00fcngste Beispiel aus Grimma allerdings zeigt deut-\n\nlich, dass noch allerhand Defizite bestehen. Sicherlich hat \nder eine oder andere von Ihnen die \u201eLVZ\u201c vom Freitag \ngelesen, wo unter anderem gesagt wird: \u201eGrimma berech-\nnet erste Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge!\u201c Darin hei\u00dft es: \u201eDie \nBetroffenen machen keinen Hehl daraus, dass sie die \nStra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge als ungerechte Abzocke empfin-\nden.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eIhrer Meinung nach geh\u00f6rten \nZahlungsfristen als auch die Einstufung von Stra\u00dfen und \nselbst die Satzung auf den Pr\u00fcfstand.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMargit Weihnert, SPD: Sofort! \n\nF\u00fcr alle Ausbauten, die wir dort haben, m\u00fcssen in einer \nSatzung mehrere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den B\u00fcrger gegeben \nsein, wie zum Beispiel die Stundung, die Ratenzahlung, \ndie Verrentung oder \u2013 auch das ist notwendig \u2013 dass die \nGemeinde zur Vermeidung unbilliger H\u00e4rten ganz oder \nteilweise von der Erhebung der Beitr\u00e4ge absehen kann. \n\nJa, genau deswegen \u2013 die Gemeinden hatten und haben \nkeinen gesetzlichen Spielraum \u2013 sind sie verpflichtet, \nStra\u00dfenausbaubeitragssatzungen zu erlassen und entspre-\nchende Beitr\u00e4ge zu erheben. Nicht selten \u2013 auch das \nwurde benannt \u2013 h\u00e4ngt die Genehmigung eines kommu-\nnalen Haushaltes davon ab, ob eine entsprechende Sat-\nzung existiert. Dennoch, wer kommunale Selbstverwal-\ntung will, soll und muss diese auch zulassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Kollegin Weihnert, \nstimmen Sie mir zu, dass in der s\u00e4chsischen Rechtsord-\nnung keinerlei Anspruch von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nbesteht, tats\u00e4chlich vor einer Ausbauma\u00dfnahme angeh\u00f6rt \nzu werden, geschweige denn, dass die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger auch dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen? \n\nAufgabe der Gemeinden selbst ist es, gemeinsam mit den \nAnliegern zu entscheiden, \n\nMargit Weihnert, SPD: Das ist korrekt. Deshalb wollen \nwir auch, dass das Gesetz novelliert wird, wobei, Herr \nKollege, die Kommunen durchaus vor Ort die M\u00f6glich-\nkeit haben, die B\u00fcrger mit einzubinden. \n\nIch m\u00f6chte mich aber noch einmal auf die von mir be-\nnannten Punkte beziehen. Wenn man sich die Satzungen \nin den unterschiedlichen Gemeinden anschaut, so ist \nBeitragsrecht dann auch sozial gestaltbar. Deshalb bef\u00fcr-\nworten wir den Antrag der FDP. Allerdings erwarten wir \nvon der Staatsregierung eine komplexe gesetzgeberische \nVorlage, weil wir nicht nur in diesem einen Punkt diese \ngesetzliche \u00c4nderung haben m\u00f6chten. Deshalb w\u00fcrden \nwir dem Punkt 5 nicht zustimmen, sondern wollen einen \n\u00c4nderungsantrag einbringen. Es ist nicht gegeben, wenn \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nwelche Stra\u00dfe und in welchem Umfang ausgebaut wird. \nHier w\u00fcnschte ich mir ein h\u00f6heres Ma\u00df an Einbindung \nder B\u00fcrger vor Ort. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade wegen dieser Prob-\nlemlage haben wir als Fraktion ganz bewusst darauf \ngedrungen, dass dieser Passus in den Koalitionsvertrag \naufgenommen wird. Herr Morlok war schon so freund-\nlich, die wesentlichen Teile hervorzuheben. Der Antrag, \nden Sie gestellt haben, ist ja im Wesentlichen auch Teil \ndes Koalitionsvertrages, mit dem wir mehr Flexibilit\u00e4t bei \nder Erhebung von Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen erm\u00f6glichen \nm\u00f6chten. Dies m\u00f6chte ich noch einmal betonen. \n\n 2341\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nman das KAG bzw. die S\u00e4chsische Gemeindeordnung nur \nin diesem einen Punkt \u00e4ndert. Ich glaube, es ist angemes-\nsen, dass dies von der Staatsregierung entsprechend \nvorbereitet und dann komplex vorgelegt wird. Deshalb \nk\u00f6nnten  wir nur den Punkten 1 bis 4 zustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Prinzipiell ist das Anliegen, das die \nFDP vortr\u00e4gt, auch von uns zu bef\u00fcrworten. Den Titel \nfinden wir sogar beachtlich: \u201eFlexibilisierung bei der \nErhebung von Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen\u201c. \n\nD\u00fcrftig wird es dann allerdings, wenn man den Inhalt \nbetrachtet. So, wie ich die Politprofis von der FDP kenne, \nh\u00e4tten sie das Ganze nat\u00fcrlich in ein paar Dutzend Anfra-\ngen verpacken k\u00f6nnen, also zu jeder Kommune einzeln, \nwie es ja auch bei den Landkreisen diverse Anfragen gibt. \nMehr ist zumindest aus dem Punkt 1 dieses Antrages nicht \nersichtlich. \n\nInsgesamt ist dies nur ein Berichtsantrag. Das Grundan-\nliegen, dass eine Flexibilisierung vorgenommen werden \nm\u00fcsste, teilen wir. Ich wage zu bezweifeln, ob sich die \nAngeh\u00f6rigen des 1. S\u00e4chsischen Landtags \u00fcberhaupt \u00fcber \ndie Auswirkungen des Kommunalabgabengesetzes klar \ngewesen sind. \n\nIn den neuen L\u00e4ndern spielt eine besondere Rolle, welche \nAbgaben in Kumulation auf die B\u00fcrger zukommen. Es \nsind ja nicht nur die Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge, sondern \ngleichzeitig Abwasseranschlussgeb\u00fchren und viele andere \nDinge, die pl\u00f6tzlich innerhalb eines kurzen Zeitraumes \nauf die Leute hereinst\u00fcrzen. \n\nWir sehen auch die R\u00fcckwirkungsproblematik, die sich \nergibt. Dazu kann ich Ihnen ein Beispiel aus meinem \nSebnitzer Stadtrat geben. Hinterhermsdorf war eine \nGemeinde, die bis 1998 selbstst\u00e4ndig war. In dieser Zeit \nhat sie die Stra\u00dfe gebaut und den B\u00fcrgern gesagt, dass \ndefinitiv keine Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge erhoben werden; \nweil die Kommune es sich leisten konnte, diese Stra\u00dfe zu \nbauen. 1998 erfolgte der Beitritt zur Stadt Sebnitz. Doch \nes bestand bereits die Satzung. Kurz vor der Verj\u00e4hrungs-\nfrist wird eben beschlossen, dass die Hinterhermsdorfer, \ndie sich jahrelang sicher glaubten, keine Beitr\u00e4ge entrich-\nten zu m\u00fcssen, pl\u00f6tzlich zur Kasse gebeten werden. Mit \ndieser R\u00fcckwirkungsproblematik haben wir erhebliche \nBauchschmerzen. \n\nWeiterhin sind auch andere Unklarheiten in der Gesetzge-\nbung enthalten. Wenn ein Grundst\u00fcck erschlossen ist, ist \nes erschlossen. Es besteht nat\u00fcrlich ein Problem, wenn \nmehrere Stra\u00dfen angrenzen. Es gibt in meiner Heimat-\nkommune Grundst\u00fccke, an die teilweise bis zu vier \nStra\u00dfen angrenzen. Das hei\u00dft, die Leute m\u00fcssen f\u00fcr vier \nStra\u00dfen Ausbaubeitr\u00e4ge bezahlen. Wir haben extra noch \neinmal nachgefragt. Je nachdem, welche Stra\u00dfe gebaut \nwird, werden die Beitr\u00e4ge f\u00e4llig. Das ist schon unsozial, \n\ndenn erschlossen ist erschlossen. Es reicht im Grunde \ngenommen eine Stra\u00dfe. \n\nGleiches gilt f\u00fcr Sanierungsgebiete: keine Beitr\u00e4ge; das \nflache Land der Kommunen: mit Beitr\u00e4gen. Es sind so \nviele Ungereimtheiten enthalten, die generell in diesen \nRegelungen zu \u00e4ndern w\u00e4ren. \n\nEs w\u00fcrde dem 4. S\u00e4chsischen Landtag wirklich gut zu \nGesicht stehen, wenn es vielleicht partei\u00fcbergreifend zu \neiner Novellierung des Kommunalabgabengesetzes k\u00e4me, \nin der die Dinge, die sich in praxi als Problem herausge-\nstellt haben, beseitigt w\u00fcrden. \n\nInsgesamt ist bei diesen Antr\u00e4gen davon auszugehen, dass \nsie keinen Schaden anrichten und Informationen bringen \nwerden. Wir werden dem Antrag der FDP-Fraktion mit \nder \u00c4nderung der CDU-Fraktion zustimmen. Ich denke \naber, es muss weit mehr passieren als eine Information an \nden S\u00e4chsischen Landtag. Es bedarf Aktionen, um den \nB\u00fcrgern vor Ort diese Probleme vom Hals zu schaffen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \nFraktion der GR\u00dcNEN auf. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist nicht \nmeine Art, die FDP-Fraktion in Schutz zu nehmen, aber \nnach dem Redebeitrag von Herrn Schowtka muss ich das \ndoch tun. Ich glaube, hier liegt ein grunds\u00e4tzliches Miss-\nverst\u00e4ndnis vor. Es ist die Aufgabe und sogar die Pflicht \nder Opposition, die Regierung vor sich herzutreiben und \nzu kritisieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn die Koalition in meinen Augen sehr vollmundige \nVersprechungen gemacht hat, dann halte ich es durchaus \nf\u00fcr legitim, wenn die Opposition diese Frage aufgreift und \nnachpr\u00fcfen l\u00e4sst, was bis jetzt geworden ist. Immerhin ist \nschon ein Jahr vergangen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Koalition hat bisher nicht geliefert; allerdings ver-\nwundert die Tatenlosigkeit bei n\u00e4herer Betrachtung \n\u00fcberhaupt nicht, weil die Koalition mehr versprochen hat, \nals sie wohl halten kann und will. \n\nEs geht um die Modifizierung der Einnahmebeschaf-\nfungsgrunds\u00e4tze mit dem Ziel, den Kommunen mehr \nFlexibilit\u00e4t bei der Erhebung von Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen \nzu erm\u00f6glichen. Insbesondere soll eine r\u00fcckwirkende \nErhebung von Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen entfallen. Die \nEinnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tze sind im \u00a7 73 der \nGemeindeordnung geregelt. Frau Weihnert ist als Einzige \ndarauf eingegangen. Vielen Dank! Ich hatte gedacht, dass \nwir etwas mehr eine Fachdebatte f\u00fchren w\u00fcrden. Insbe-\nsondere sieht \u00a7 73 Abs. 2 Nr. 1 den Grundsatz der speziel-\nlen Entgeltlichkeit vor. Das bedeutet, dass die Gemeinde \nzuerst Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge erheben muss, bevor sie \n\n 2342\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nallgemeine Steuermittel einsetzen darf. Dies ist ein \nallgemeiner Grundsatz des Gemeindewirtschaftsrechts. \n\nDie Verwaltungsvorschrift Haushaltswirtschaft interpre-\ntiert den Grundsatz als Einschr\u00e4nkung des gemeindlichen \nErmessens im Rahmen von \u00a7 28 Kommunalabgabenge-\nsetz: \u201eEs werden deshalb in der Regel weder ein g\u00e4nzli-\ncher Verzicht auf die Erhebung von Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen \nnoch eine Aush\u00f6hlung des Einnahmebeschaffungsgrund-\nsatzes durch eine unangemessene Erh\u00f6hung der Anteile \ndes \u00f6ffentlichen Interesses in Betracht kommen.\u201c Die \nErh\u00f6hung des \u00f6ffentlichen Interesses, also der Anteil, der \nvon der \u00f6ffentlichen Hand und nicht von den Anliegern zu \ntragen ist, wird daher beschr\u00e4nkt, und zwar bei Anlieger-\nstra\u00dfen auf 50 %, bei Stra\u00dfen des inner\u00f6rtlichen Durch-\ngangsverkehrs auf 66 % und bei Stra\u00dfen des \u00fcber\u00f6rtlichen \nDurchgangsverkehrs auf 83 %. Ich meine, das ist eine \ndurchaus gro\u00dfz\u00fcgige Erweiterung des \u00f6ffentlichen Inte-\nresses. \n\nAllerdings kommt eine Abweichung von diesen gesetzlich \nfestgelegten Mindests\u00e4tzen des \u00f6ffentlichen Interesses \u201ein \nder Regel nur f\u00fcr solche Kommunen in Betracht, die in \nder mittelfristigen Finanzplanung positive Nettoinvestiti-\nonsraten ausweisen\u201c. Die erh\u00f6hten S\u00e4tze sind also nur \nKommunen erlaubt, die mehr investieren, als sie sich \nverschulden. Dies d\u00fcrfte den Kreis der m\u00f6glichen Kom-\nmunen erheblich einschr\u00e4nken. \n\nDer Berichtsantrag der FDP-Fraktion in Nr. 3 begehrt \nAuskunft und ist daher durchaus sinnvoll. Die FDP-\nFraktion h\u00e4lt allerdings die von mir zitierte Verwaltungs-\nvorschrift f\u00fcr einen Eingriff in die kommunale Selbstver-\nwaltung. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich kann dies \nin rechtlicher Hinsicht nur als vollkommen abwegig \nbezeichnen. Beabsichtigt und m\u00f6glich erscheint jedoch \neine \u00c4nderung der Verwaltungsvorschrift. Dann muss \nman sich aber klar machen, was das bedeutet: Dann \nm\u00fcsste auch verschuldeten Kommunen die M\u00f6glichkeit \neiner Festsetzung des \u00f6ffentlichen Interesses in weit \nh\u00f6herem Ma\u00dfe einger\u00e4umt werden. Zudem m\u00fcsste \n\u00fcberhaupt eine Festsetzung erm\u00f6glicht werden, und diese \nm\u00fcsste noch erh\u00f6ht werden. \n\nIch kann nicht erkennen, wie das noch mit dem Grundsatz \nder speziellen Entgeltlichkeit vereinbar sein soll. Dann \nm\u00fcsste konsequenterweise der \u00a7 73 Abs. 2 der Gemeinde-\nordnung ge\u00e4ndert und mit dem alten Grundsatz der \nkommunalen Haushaltswirtschaft \u00fcberhaupt gebrochen \nwerden. Dies h\u00e4tte nicht nur Folgen f\u00fcr die Stra\u00dfenaus-\nbaubeitr\u00e4ge, sondern f\u00fcr alle Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge. \n\nIch wei\u00df nicht, ob die Koalition dies wirklich zu Ende \ngedacht hat. Vielleicht kann mir der Herr Staatsminister \ndazu nachher Auskunft geben. Letztlich l\u00e4uft die Absicht \nder Koalition und der FDP-Fraktion auf eine Verlagerung \nder Kosten auf den allgemeinen Steuerzahler hinaus, \nobwohl dieser keinen Vorteil von den eigentlich beitrags-\npflichtigen Ausbauma\u00dfnahmen hat. Ich glaube wirklich \nnicht, dass das gerechter w\u00e4re. \n\nKoalition und FDP-Fraktion wollen auch eine r\u00fcckwir-\nkende Erhebung von Ausbaubeitr\u00e4gen abschaffen. Was ist \n\ndamit gemeint? Nach \u00a7 30 Abs. 1 des Kommunalabga-\nbengesetzes entstehen Beitr\u00e4ge mit der Fertigstellung des \nAusbaues und dem In-Kraft-Treten einer formell und \nmateriell rechtsg\u00fcltigen Satzung. Eine so genannte r\u00fcck-\nwirkende Erhebung entsteht dann, wenn eine Satzung \nzun\u00e4chst als rechtswidrig von einem Gericht festgestellt \nworden ist, dann der Fehler in einer neuen Satzung geheilt \nwurde und die neue Satzung eine Beitragspflicht schon \nvor ihrem eigenen In-Kraft-Treten vorsieht. Allerdings \u2013 \nund das muss man auch ganz klar sagen \u2013 ist diese Art der \nR\u00fcckwirkung im Beitragsrecht absolut \u00fcblich und noch \neinmal 2004 vom OVG Bautzen ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt \nworden. Ich bin wirklich gespannt, ob die Koalition mit \ndiesem allgemeinen Grundsatz brechen m\u00f6chte. Wichtig \nzu sagen w\u00e4re noch, dass eine r\u00fcckwirkende Erhebung \njetzt schon durch die Gemeinden vermeidbar ist. Dazu \nbrauchen wir keine Gesetzes\u00e4nderung. Insoweit ist es \nwissenswert, inwieweit die Gemeinden durch die \nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde gezwungen werden, r\u00fcckwirken-\nde Beitragserhebungen vorzunehmen. Insoweit ist auch \nder FDP-Antrag darauf gerichtet. \n\nWo liegt nun das Kernproblem bei den Stra\u00dfenausbaubei-\ntr\u00e4gen? Ich bin hier ganz offen und klar und auch nicht \nsehr popul\u00e4r. \n\nErstens: Manche B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger halten den \nStra\u00dfenausbau f\u00fcr ein Grundrecht, das sie nicht zu bezah-\nlen brauchen. Dem muss man widersprechen und an den \nEinnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tzen festhalten. \n\nZweitens: Andere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen den \nVorteil, den ihnen der Ausbau bietet, nicht erkennen. Dies \nist insbesondere bei den \u00fcber\u00f6rtlichen Durchgangsstra\u00dfen \nsehr nachvollziehbar. Herr Morlok hatte das Beispiel \nschon angesprochen. Der Durchgangsverkehr verschafft \ndem Anlieger durchaus keinen Vorteil, sondern erhebliche \nL\u00e4rm- und Schadstoffbelastungen. Hier w\u00e4re aus unserer \nSicht eine \u00c4nderung zu pr\u00fcfen.  \n\nDrittens: Die B\u00fcrger erkennen oft keinen Vorteil, weil sie \nkeinen Ausbau oder aber nicht diesen bestimmten hohen \nAusbaustandard wollen. Hier kann es nur darum gehen, \ndie B\u00fcrgerbeteiligung vor einem Ausbau zu st\u00e4rken. \n\nBei dieser Frage, Frau Weihnert, ist Sachsen wie gewohnt \nblind. Daran hat Ihre Koalitionsteilnahme seither auch \nnichts ge\u00e4ndert. Frau Weihnert, es kommt nicht darauf an, \nob manche Kommunen jetzt eine Anh\u00f6rung durchf\u00fchren. \nMir ist durchaus bekannt, dass das beispielsweise in \nDresden oder Chemnitz, aber sicher auch in Leipzig so \nstattfindet. Aus unserer Sicht kommt es darauf an, dass \ndie B\u00fcrger einen verbindlichen Anspruch auf vorherige \nInformation und Anh\u00f6rung haben. Eigentlich w\u00fcnschen \nwir uns auch, dass wir eine Regelung wie im Kommunal-\nabgabengesetz von Sachsen-Anhalt bekommen. Dort ist \neine Erm\u00e4chtigung des Landesgesetzgebers an die Ge-\nmeinden vorgesehen, dass der Ausbau tats\u00e4chlich von der \nZustimmung der Anwohner abh\u00e4ngig gemacht wird, und \nzwar in der Entscheidung. Das w\u00e4re die sauberste und \nb\u00fcrgernaheste L\u00f6sung, die wir uns auch f\u00fcr Sachsen \nw\u00fcnschen w\u00fcrden. Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\n 2343\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nDIE GR\u00dcNEN wird dazu \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge einrei-\nchen, wenn die Koalition endlich ihre Gesetzgebungsvor-\nschl\u00e4ge vorlegt. \n\nEinstweilen werden wir dem FDP-Antrag zustimmen. Die \nKoalition m\u00f6chte mit ihrem \u00c4nderungsantrag nur den \nZeitdruck aufl\u00f6sen, den sie selbst durch ihren Koalitions-\nvertrag ausgel\u00f6st hat. Da machen wir nat\u00fcrlich nicht mit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint \nnicht der Fall zu sein. Dann bitte ich jetzt die Staatsregie-\nrung. Herr Minister de Maizi\u00e8re, bitte. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Wir haben es hier mit einem wirklich schwierigen \nThema zu tun. Wer wollte das bestreiten? Es gibt hier \n\u00fcberhaupt keine einfachen L\u00f6sungen. Der Beitrag belastet \ndenjenigen, der am meisten beg\u00fcnstigt ist, wenn auch oft \nsehr hoch. Das ist meist der Eigent\u00fcmer. Die Geb\u00fchr \nbelastet alle anderen, meist die Mieter. Schulden belasten \nunsere Kinder und Enkel. Es gibt in fast allen Bundesl\u00e4n-\ndern, bis auf Niedersachsen, das gerade dabei ist, das zu \n\u00e4ndern, den Grundsatz: Beitrag vor Geb\u00fchr. \n\nWas ist das Motiv? Das Motiv ist, dass \u2013 anders als in \nallen anderen Politikfragen gesagt wird \u2013 die Generation, \nf\u00fcr die etwas geschaffen wird, die wesentliche Last daf\u00fcr \nw\u00e4hrend ihrer Lebenszeit \u00fcbernehmen soll, selbst wenn \nder Nutzen dieser Infrastruktur viel l\u00e4nger h\u00e4lt, 50 oder \n100 Jahre. In der Regel machen wir es anders. Wir sagen: \nJetzt sofort den Nutzen, bezahlen sollen es \u00fcber die \nSchulden alle sp\u00e4ter! Deswegen ist Vorsicht an der Bahn-\nsteigkante geboten, wenn man diesen Grundsatz \u2013 da bin \nich mit Herrn Lichdi ausnahmsweise einmal einig \u2013 \nvorschnell aufgibt, dass man n\u00e4mlich diejenigen, die ganz \n\u00fcberwiegend Nutznie\u00dfer sind, w\u00e4hrend ihrer Lebenszeit \nan den Kosten beteiligt und nicht die Kosten in die \nZukunft verschiebt. \n\nInsofern, Herr Abg. M\u00fcller von der NPD-Fraktion, gibt es \n\u00fcberhaupt nicht die M\u00f6glichkeit, den B\u00fcrgern das Prob-\nlem vom Hals zu halten. Und, Herr Abg. Scheel, es geht \nauch nicht, zu sagen, das darf nicht auf den R\u00fccken der \nB\u00fcrger abgeladen werden. Die Frage ist immer nur, \nwelcher B\u00fcrger es ist. Es gibt niemanden au\u00dfer den \nB\u00fcrgern, der irgendetwas bezahlt. Es ist nur die Frage, ob \nes der B\u00fcrger als Anlieger ist, der B\u00fcrger als Eigent\u00fcmer, \nder B\u00fcrger als Steuerzahler, der B\u00fcrger als Geb\u00fchrenzah-\nler. Sie werden das Problem nicht l\u00f6sen, und Sie t\u00e4uschen \ndie \u00d6ffentlichkeit, wenn Sie sagen: Sie sollen das Prob-\nlem nicht auf den R\u00fccken der B\u00fcrger abw\u00e4lzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich gibt es H\u00e4rten. Es gibt vor allen Dingen dann \nH\u00e4rten, wenn, was wiederum vern\u00fcnftig ist, eine Gemein-\nde sagt: Ich mache jetzt nicht nur die Stra\u00dfe, sondern lege \n\nin die Stra\u00dfe, wenn sie einmal aufgew\u00fchlt ist, auch gleich \ndie Abwasserleitung. \u2013 Denn dann habe ich das Thema \nder Abwasserbeitr\u00e4ge und \u2013geb\u00fchren. Dann entsteht in \nder Kumulation ein besonderes Problem f\u00fcr die Betroffe-\nnen. Das ist wahr und das ist der eigentliche Kern des \nProblems. \n\nDeswegen \u2013 Frau Weihnert hat absolut Recht mit ihrer \nBemerkung \u2013 ist es mit einer einfachen Ver\u00e4nderung oder \nFlexibilisierung der Einnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tze in \nder Gemeindeordnung gar nicht gemacht, sondern es \nbedarf schon einer etwas tieferen \u00dcberlegung. \n\nIch m\u00f6chte aber f\u00fcr die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden in \nAnspruch nehmen, dass sie bislang alles in allem ma\u00dfvoll \nund unter Ber\u00fccksichtigung des Opportunit\u00e4tsprinzips \u2013 \nHerr Lichdi, ich stimme Ihnen sogar zu \u2013, unter weitge-\nhender Anwendung dieser Verwaltungsvorschrift und \neiner gro\u00dfherzigen Auslegung nach dem, was gerade noch \nohne Gesetz geht, im Interesse der B\u00fcrger versucht haben, \nH\u00e4rten von den Betroffenen abzuwenden. Nat\u00fcrlich steht \nimmer auch die Interessenlage und die Haushaltslage der \nKommunen und der jeweils Betroffenen im Mittelpunkt. \nDas darf nicht vergessen werden. \n\nWas nun den Punkt der \u00c4nderung angeht, so ist es kei-\nneswegs so, dass der Vorschlag, der in der Koalitionsver-\neinbarung steht, bei allen Gemeinden auf gro\u00dfen Jubel \ngesto\u00dfen ist. Es gibt n\u00e4mlich eine ganze Reihe von \nB\u00fcrgermeistern, die Beitr\u00e4ge erhoben haben. Sie sagen: \nIhr seid mir ja sch\u00f6ne Pappenheimer! Erst haben wir die \nLast, bei den B\u00fcrgern f\u00fcr Beitr\u00e4ge zu sorgen, und kaum \nhaben wir das gemacht \u2013 und bei anderen war es schwie-\nriger und die Kommune hat aus anderen Gr\u00fcnden eine \nhohe Verschuldung \u2013, sagt ihr: Das ist doch nicht so \nschlimm, macht es doch mit Geb\u00fchren oder sonst wie. \n\nAlso auch das \u2013 wie wir gegen\u00fcber denen, die Beitr\u00e4ge \ngezahlt haben, und gegen\u00fcber den B\u00fcrgermeistern, die \ndas durchgesetzt haben, eine Regelung finden k\u00f6nnen, die \nvern\u00fcnftig ist \u2013 ist ein Punkt, den wir zu beachten haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich werden wir, \nwenn das beschlossen wird \u2013 und so sieht es aus \u2013, zu den \nPunkten 1 bis 4 berichten. Ich kann Ihnen aber auch \nberichten \u2013 das zu sagen kann ich Ihnen von der FDP \nnicht ersparen \u2013, dass sich ein wesentlicher Teil der \nAntworten aus der Beantwortung der Staatsregierung auf \ndie Kleine Anfrage 3/9854 von Frau Dr. Raatz ergibt. Ich \nr\u00e4ume ein, dass Sie damals noch nicht im Landtag waren, \naber ich empfehle Ihnen diese Antwort als Lekt\u00fcre. Sie ist \nvom Februar 2004, von meinem Vorg\u00e4nger, Kollegen \nRasch, unterschrieben. Dort finden Sie seitenlang aufge-\nlistet, welche Gemeinden Beitr\u00e4ge f\u00fcr welchen Zweck \nerheben, wie die Umlagen waren. All das finden Sie dort. \nVielleicht erlauben Sie, dass ich mich dann in meiner \nAntwort im Wesentlichen darauf beziehe. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Als Anlage!) \n\n 2344\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nSven Morlok, FDP: Herr Staatsminister, angesichts des \ndargestellten Zeitplanes: K\u00f6nnte die Staatsregierung mit \neiner Fristsetzung zum 31.12.2006 leben? \n\n\u2013 Als Anlage. Wesentliches d\u00fcrfte sich nicht ge\u00e4ndert \nhaben. \n\nIch will aber, um es heute schon zu sagen, das Endergeb-\nnis zusammenfassen: Zum damaligen Zeitpunkt hatten \n194 Gemeinden von rund 500 eine Stra\u00dfenbaubeitragssat-\nzung. Inzwischen sind es erst 197, drei sind also hinzuge-\nkommen. Das ist ungef\u00e4hr die Gr\u00f6\u00dfenordnung, \u00fcber die \nwir sprechen. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nDas w\u00e4re ungew\u00f6hnlich, wenn der Landtag sich selbst \nFristen festlegte. Ich m\u00f6chte gern von mir aus \u2013 als \nStaatsregierung \u2013 im ersten Halbjahr 2006 eine Gesamt-\nnovelle der S\u00e4chsischen Gemeinde- und Landkreisord-\nnung, eine gemeinsame Kommunalverfassung, vorlegen. \nWie schnell dann das Verfahren der Umsetzung sein wird, \ndas m\u00f6ge dieses Hohe Haus entscheiden. \n\nNeben den Zahlenangaben, die Sie begehren, werden wir \ndie Systematik der Einnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tze \nnoch einmal darstellen und auch Ver\u00e4nderungsm\u00f6glich-\nkeiten aufzeigen. (Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS) Auch ich rate, wie schon die Redner der Koalition, von \ndem engen Zeitplan ab. Ich habe geschildert, wie unter-\nschiedlich die Interessenlagen sind. Ich habe geschildert, \ndass eine Ver\u00e4nderung der Gemeindeordnung nicht so \nleicht m\u00f6glich ist. Es sind auch untergesetzliche Bestim-\nmungen zu beachten. Nat\u00fcrlich, Herr Abg. Scheel, ist aus \nder Sicht des B\u00fcrgers Rechtssystematik nicht das durch-\nschlagende Argument. Das ist wahr. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat jetzt die FDP-Fraktion. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Herr Lichdi, ich m\u00f6chte mich erst \neinmal daf\u00fcr entschuldigen, dass ich nicht Jurist bin. Aber \nich denke, es w\u00e4re auch schlimm, wenn alle in diesem \nHause Juristen w\u00e4ren. \n\nAber Herr Schowtka hat v\u00f6llig Recht: Es f\u00e4llt mir schon \nauf, dass sich die FDP von Sitzung zu Sitzung die Koali-\ntionsvereinbarung vornimmt, all das, was aus ihrer Sicht \npopul\u00e4r ist, in Einzelantr\u00e4ge umgie\u00dft und die Staatsregie-\nrung auffordert, unverz\u00fcglich etwas zu tun. Das ist pro-\nfessionell verst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS und der SPD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. J\u00fcrgen Martens, FDP \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Herr Fraktionskollege Martens nat\u00fcrlich ausgenommen. \n\u2013 Gelegentlich bekommt man seine Erkenntnisse nicht \nnur durch eine berufliche T\u00e4tigkeit, zum Beispiel als \nJurist, sondern \u2013 wie es bei mir und anderen Kollegen \nmeiner Fraktion der Fall ist \u2013 auch durch das Engagement \nin kommunalen Parlamenten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Ist ja blo\u00df Teilzeit!) \n\nDas ist f\u00fcr eine Opposition okay. Das ist alles Rosinenpi-\nckerei usw. D\u2019accord! \n\nAber Sie werden verstehen, dass eine verantwortliche \nStaatsregierung der Versuchung, so Gesetzgebung zu \nmachen, auch widerstehen sollte. Ich habe angek\u00fcndigt \nund m\u00f6chte es auch durchhalten, dass wir \u2013 \u00fcbrigens nicht \nzum Sankt-Nimmerleins-Tag, Herr Scheel, sondern \nm\u00f6glichst im ersten Halbjahr des n\u00e4chsten Jahres \u2013 eine \numfassende Novellierung der Gemeinde- und Landkreis-\nordnung, eine gemeinsame Kommunalverfassung auf den \nWeg bringen. Wir wollen zum einen die Deregulierung \nund Flexibilisierung, die wir f\u00fcr eine neue Gemeindeord-\nnung und das neue Gemeinderecht brauchen, insgesamt \ndort hineinschreiben, die Umsetzung dessen, was wir uns \nim Gemeindewirtschaftsrecht vorgenommen haben, dort \nals einen Komplex haben und dann auch die Frage der \nEinnahmebeschaffungsgrunds\u00e4tze und gegebenenfalls \nweiterer Folgerungen dort regeln. Dabei wird das Thema, \ndas uns heute besch\u00e4ftigt, sicherlich eine gro\u00dfe Rolle \nspielen. \n\nDas ist der Grund, warum wir dieses Thema auf die \nTagesordnung gesetzt haben. Wir haben es auf die Tages-\nordnung gesetzt, weil wir sehr wohl zur Kenntnis ge-\nnommen haben, dass diese Regelungen bzw. die \u00c4nde-\nrungen im Koalitionsvertrag vorgesehen sind. Allerdings \n\u2013 das ist bereits angesprochen worden \u2013 ist seit Abschluss \ndes Koalitionsvertrages ein Jahr ins Land gezogen. Wir \nhaben deswegen den Antrag jetzt gestellt, weil wir schon \nbef\u00fcrchten, dass es zwar im Koalitionsvertrag steht und \ndort auch, da Papier geduldig ist, gut stehen kann, dass \nsich aber f\u00fcr die Betroffenen vor Ort nichts \u00e4ndert. Des-\nwegen hielten wir es f\u00fcr notwendig, das Thema in den \nLandtag zu bringen, einfach auch um deutlich zu machen \n\u2013 das wird von der Mehrheit auch mitgetragen \u2013, dass es \nhierbei um ein wichtiges Problem geht. \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, Herr Staatsminister, Gesetze \naus einem Guss machen und hier kein St\u00fcckwerk entste-\nhen lassen zu wollen, m\u00fcssen wir darauf hinweisen, dass \ndie B\u00fcrger, die momentan von dem Problem betroffen \nsind, recht wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr aufbringen k\u00f6nnen, \ndass Sie, was ich anerkenne, eine Reform aus einem Guss \nmachen m\u00f6chten. Also, unser Anliegen ist es auch, hier \nein bisschen Druck zu machen, Sie auch eine bisschen zu \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nIch war zwar fertig, aber ich mache es gern; bitte, Herr \nMorlok. \n\n 2345\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nmotivieren, dieses Thema anzupacken und die Gesetzes-\n\u00e4nderung zeitnah vorzulegen. \n\nDass man sich jetzt mit der Frist 31.12.2005 nicht einver-\nstanden erkl\u00e4ren kann, kann ich nachvollziehen. Das ist \nvielleicht auch ein bisschen knapp. Aber zu sagen, wie ich \nschon angesprochen habe, \u201e\u00fcberhaupt keine Befristung\u201c, \nhalte ich angesichts der Ausf\u00fchrungen, die der Minister \ngerade gemacht hat, auch nicht f\u00fcr zweckdienlich. \n\nIch schlage daher dem Hohen Haus vor, unseren Antrag in \nder Form \u201eFristsetzung zum 31.12.2006\u201c anzunehmen. \nDamit h\u00e4tte der Staatsminister auch kein Problem, diese \nFrist angesichts seines eigenen Zeitplanes einzuhalten. Ich \ndenke, wir w\u00fcrden auch uns selber eine Vorgabe geben, \nbis wann wir gemeinsam erkannte Probleme l\u00f6sen wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe zu \ndem Antrag den \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD in der Drucksache 4/3024 auf. Das ist \ndie neue Fassung des Punktes 5, und die Einbringung \nwird jetzt vorgenommen. Bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Recht vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte \nnoch einmal auf meine Worte verweisen. Ich glaube \n\nschon, dass es g\u00fcnstig ist, dass wir den Punkt 5 so \u00e4ndern, \nwie wir ihn vorgelegt haben. Es bringt nichts, wenn wir \nuns unter Zeitdruck stellen. Ich glaube, auch wir brauchen \ndie n\u00f6tige Ruhe und Beratungszeit, um dann das Gesetz \nentsprechend zu vervollst\u00e4ndigen. Deshalb bitte ich \ndarum, dass der Punkt 5 in der Fassung ge\u00e4ndert wird, \nwie wir ihn vorgelegt haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \nRedebedarf? \u2013 Gut, das scheint nicht der Fall zu sein. \nDann lasse ich jetzt \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag ab-\nstimmen. Wer ihm die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dage-\ngen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen und \nStimmenthaltungen ist dem Antrag dennoch mehrheitlich \nzugestimmt worden. \n\nIch rufe jetzt den Ursprungsantrag auf in der Drucksa-\nche 4/2783 mit der jetzt beschlossenen \u00c4nderung. Wer \nm\u00f6chte diesem Antrag die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmenthaltungen ist dem Antrag mehrheitlich \nzugestimmt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe jetzt den letzten Tagesordnungspunkt der heuti-\ngen Sitzung auf, und zwar \n\n \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEinrichtung eines Kompetenz-Zentrums \u201ePublic Private Partnership\u201c \nDrucksache 4/2955, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nDiese Zahlen belegen, dass es augenscheinlich ein gro\u00dfes \nBed\u00fcrfnis von beiden Seiten, von der Privatwirtschaft wie \nder \u00f6ffentlichen Hand, gibt, solche Kooperationen einzu-\ngehen. \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \nDie Fraktion der GR\u00dcNEN beginnt. Danach folgen CDU, \nLinksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Abg. Weichert \ndas Wort. Bundestag und Bundesrat haben der aktuellen Entwick-\n\nlung Rechnung getragen und mit gro\u00dfer Mehrheit \u2013 also \n\u201eJamaika\u201c plus SPD oder, wenn Sie das lieber h\u00f6ren, \nklassische Ampel plus CDU \u2013 ein Gesetz zur Beschleuni-\ngung von PPP-Projekten verabschiedet, das im September \nin Kraft getreten ist. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Nicht so stark wie sprichw\u00f6rtlich die \nKarnickel, aber sie vermehren sich redlich, n\u00e4mlich die \n\u00d6ffentlich-Privaten Partnerschaften, \u00d6PP, oder Public \nPrivate Partnership, kurz PPP. Ihre Zahl w\u00e4chst in \nDeutschland. Noch im Jahre 2000 gab es gerade eine \nHand voll solcher Modelle. Im Mai dieses Jahres waren \nnach einer Erhebung des Deutschen Instituts f\u00fcr Urbanis-\ntik bereits 193 Projekte am Start. \n\nPPP-Projekte brauchen einen verl\u00e4sslichen Rahmen. Denn \nvielf\u00e4ltige Rechtsgebiete sind davon betroffen: das Verga-\nberecht, das Haushaltsrecht, das Beihilferecht, das Steuer-\nrecht, das Personalrecht, das Geb\u00fchrenrecht und nicht \nzuletzt das Kommunalrecht. Allein schon die Pr\u00fcfung der \nFrage, ob eine Projektvergabe als PPP lohnenswert und \nwie eine Ausschreibung zu gestalten w\u00e4re, erfordert einen \nhohen Aufwand. \n\nDer Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Bauma-\nnagement, SIB, kann davon sicherlich ausf\u00fchrlich berich-\nten. Denn das SIB hat j\u00fcngst mit dem Justizzentrum \nChemnitz ein erstes Projekt an den Start gebracht. \u00dcber-\nhaupt ist Sachsen bei PPP gut dabei. Von \n\nZwar gibt es PPP-Projekte seit vielen Jahren, jedoch ist \nerst seit etwa 2004 ein wirklicher Boom zu verzeichnen. \nDie Zahl der abgeschlossenen Vertr\u00e4ge ist 2004 und 2005 \ngegen\u00fcber den Vorjahren auf das Doppelte gestiegen. Der \ngr\u00f6\u00dfte Anteil f\u00e4llt auf die Kommunen. Auch mit Blick auf \ndie Investitionssummen ist die Entwicklung beachtlich. \nHochgerechnet auf alle Kommunen betr\u00e4gt die Gesamt-\nsumme der Investitionskosten f\u00fcr die aktuellen kommuna-\nlen PPP-Projekte drei Milliarden Euro. \n\n 2346\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n13 Pilotprojekten, die von der PPP Task force im Bundes-\nverkehrs- und -bauministerium ausgew\u00e4hlt wurden, sind \ndrei aus Sachsen. Neben dem erw\u00e4hnten Justizzentrum in \nChemnitz sind das die Leipziger Verkehrsbetriebe und das \nKulturzentrum in Hoyerswerda, meine Damen und \nHerren. \n\nWarum brauchen wir das von uns beantragte Kompetenz-\nzentrum in Sachsen? Nicht nur wegen der Vielzahl der \nRechtsvorschriften gilt auch bei PPP: Aller Anfang ist \nschwer. Solange es noch keine hinreichende Anzahl an \nModellen gibt, die auch den landesgesetzlichen Anforde-\nrungen entsprechen, sind Beratung und interministerielle \nAbstimmung notwendig. Nicht nur die Kommunen \nwerden von der Masse der zu beachtenden Normen \nerschlagen, auch die Regierungspr\u00e4sidien werden aus \nVorsicht und Mangel an Erfahrung ihr kommunalaufsicht-\nliches Einverst\u00e4ndnis zu solchen Vertr\u00e4gen nur z\u00f6gerlich \nerteilen. Guter Rat ist nicht nur teuer, sondern bei PPP-\nProjekten auch noch schwer zu finden. \n\nAn Beratungsunternehmen herrscht kein Mangel. Aber da \ndiese ein origin\u00e4res Interesse an der Durchf\u00fchrung haben, \nk\u00f6nnen sie bei einer ersten Machbarkeitspr\u00fcfung ja nicht \nobjektiv sein. Die Kommune, die derzeit bei der Staatsre-\ngierung mit der Bitte um Hilfe nachfragt, wird Probleme \nhaben, den richtigen Ansprechpartner zu finden. An \nwelches Ministerium soll man sich wenden? An das \nInnenministerium, zust\u00e4ndig f\u00fcr Kommunalaufsicht? \nOder an das Finanzministerium wegen der Fragen der \nFinanzierung? Oder an das SIB, weil die Leute dort etwas \nvom Bauen verstehen? \n\nIn jedem Fall wollen wir f\u00fcr dieses Projekt eine schlanke \nStruktur: Ein Team, gebildet aus dem bestehenden Perso-\nnalpool, kompetent und motiviert und sich als \nDienstleister verstehend, w\u00e4re das Richtige. \n\nIm Mittelpunkt sollte die Frage stehen: Wie k\u00f6nnen wir \nzum Wohl des Freistaates und seiner B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger die Vorteile von PPP generieren? \n\nEs geht aber nicht nur um die Beratung. Weil wir bei PPP \nnoch am Anfang stehen, brauchen wir positive Projekte. \nWir brauchen Vergleiche und auch Standardisierung, vor \nallem brauchen wir verl\u00e4ssliche Wirtschaftlichkeitsbe-\nrechnungen, die nur auf der Basis von Vergleichen an \nAussagekraft gewinnen k\u00f6nnen. Ein Kompetenzzentrum \nw\u00e4re auch hier ein Beitrag, mehr Realismus in die Debatte \nzu bringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPPP ist weder ein Perpetuum mobile noch ein Allheilmit-\ntel. Zu gro\u00dfe Hoffnungen auf mancher kommunalen Seite \nwerden sich in Luft aufl\u00f6sen, wenn Projekte mit Sach-\nverstand und Realismus gepr\u00fcft werden. F\u00fcr andere \nKommunen wiederum werden sich finanzielle Spielr\u00e4ume \n\u00f6ffnen, weil ein modernes Facility Management erhebli-\nche Einsparpotenziale er\u00f6ffnen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Durch unseren Antrag erhof-\nfen wir uns mittelfristig auch eine Antwort auf die Frage, \nob \u00e4hnlich wie beim Bund s\u00e4chsisches Recht im Hinblick \n\nauf die PPP-Projekte zu modifizieren ist. Wie Sie wissen, \nmussten beim Bund zahlreiche Gesetze angepasst werden. \nWas wir also hier beantragen, ist nichts Neues. In f\u00fcnf \nL\u00e4ndern sind bereits f\u00fcnf Kompetenzzentren, unter \nanderem als Task forces benannt, eingerichtet worden, \nzum Beispiel in unserem Nachbarland Sachsen-Anhalt. In \nTh\u00fcringen und Brandenburg wird die Einrichtung eines \n\u00e4hnlichen Zentrums vorbereitet. Unsere Fraktion meint: \nWir Sachsen sollten hier nicht hintanstehen. Parteipoliti-\nsche Differenzen sollte es deshalb nicht geben. Was Rot-\nGr\u00fcn in NRW ebenso angepackt hat wie Schwarz-Gelb in \nSachsen-Anhalt, sollte eigentlich auch durch den S\u00e4chsi-\nschen Landtag zu realisieren sein. Daher rechne ich mit \nIhrer Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion spricht der Abg. Albrecht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\u00d6PP oder PPP?) \n\nUwe Albrecht, CDU: \u2013 Kollege Porsch, solange es nicht \ndie \u00d6VP ist, die sich in diesem Antrag wieder findet, ... \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDa haben Sie Recht!) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nKollege Weichert hat ja eine ganze Reihe von Gesichts-\npunkten ausgef\u00fchrt, die eins \u2013 wie wir es geh\u00f6rt haben \u2013 \nauf jeden Fall belegen: Das Thema ist sehr vielf\u00e4ltig, es \nist sehr umf\u00e4nglich und es ist im Grunde genommen \neinfach schade, dass wir jetzt an dieser Stelle dar\u00fcber \nreden k\u00f6nnen und werden, aber dann in irgendeiner Weise \nnach der Gesch\u00e4ftsordnung verfahren. Zumindest was den \nLandtag betrifft, haben wir dann das Thema in der \u00d6ffent-\nlichkeit beendet. Ich glaube, es w\u00e4re wert gewesen, dass \nwir es auf eine andere Art und Weise besprechen. So \numf\u00e4nglich, wie es ist, h\u00e4tte es durchaus im Finanzaus-\nschuss oder im Innenausschuss l\u00e4nger er\u00f6rtert werden \nk\u00f6nnen. Die Anzahl der vorliegenden Antr\u00e4ge, also der \nGrundantrag durch die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN und die zwei anderen Antr\u00e4ge, zeigt ja, \ndass das Interesse bei den Fraktionen zu diesem Thema \nsehr gro\u00df ist. \n\nWie gesagt, einige Punkte sind ausgef\u00fchrt worden. Viel-\nleicht fange ich einmal damit an, dass die Erwartungen, so \nwie ich sie bei einigen Veranstaltungen in den letz-\nten acht, zehn Wochen geh\u00f6rt habe, doch sehr gro\u00df sind. \nIch teile Ihre Meinung, Kollege Weichert, dass sicherlich \nbei diesem oder jenem die Risiken im Moment auch \netwas verdr\u00e4ngt werden, gerade die kommunalaufsichtli-\nchen Risiken. Das hei\u00dft also auch, dass zwar alle, die \ndarin Hoffnung sehen, berechtigte Interessen haben; aber \nob sich diese berechtigten Interessen tats\u00e4chlich mit dem \nHaushaltsrecht in \u00dcbereinstimmungen bringen lassen, ist \nvon Fall zu Fall zu pr\u00fcfen. \n\nAuf jeden Fall ist erkennbar, dass es bei der Zunahme von \nGespr\u00e4chsrunden ein Thema sein sollte, mit dem wir uns \n\n 2347\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nhier auseinander setzen m\u00fcssen. Wie schwierig dies ist, \nbeginnt beim Namen. Gefragt, was das Wort PPP bedeu-\ntet, w\u00fcrde dem altsprachlich gebildeten Mitb\u00fcrger das \nPartizip Perfekt Passiv einfallen. Jugendliche w\u00fcrden \nvielleicht an den Parlamentarischen Patenschaftsdienst \noder das Parlamentarische Patenschaftsprogramm, das \nJugendaustauschprogramm des Bundestags mit den USA, \ndenken. Moderne Zeitgenossen, deren Wurzeln im deut-\nschen Sprachraum schon l\u00e4ngst vertrocknet sind, k\u00e4men \nauf die Idee, dass mit PPP tats\u00e4chlich \u201ePublic Private \nPartnership\u201c gemeint ist. \n\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat \u2013 und das ist schon \neinmal ein Riesen-Verdienst \u2013 beim Verst\u00e4ndnis dieses \nProblems insoweit Vorarbeitet geleistet, dass sie den \nBegriff \u201e\u00d6ffentlich-Private Partnerschaft\u201c in ihr Gesetz \neinbezogen hat, und ich glaube, es ist wichtig, um sich der \nganzen Problematik zu n\u00e4hern und sich sprachlich nicht \nst\u00e4ndig zu verbiegen, dass man diesen Begriff tats\u00e4chlich \n\u2013 wie Kollege Weichert es einmal versch\u00e4mt getan hat \u2013 \ndurchaus \u00f6fter benutzen sollte. \n\nDass wir Ihrem Anliegen, uns den \u00d6ffentlich-Privaten \nPartnerschaften zuzuwenden, nicht verschlossen sind, \ndokumentieren wir mit unserem \u00c4nderungsantrag. Ganz \nkonkret bedr\u00e4ngt uns nat\u00fcrlich die Bauwirtschaft, aber die \nFrage zur\u00fcckgehender \u00f6ffentlicher Haushalte ist ein \nweiterer Gesichtspunkt, der uns Sorgen macht. \n\nNat\u00fcrlich hat jeder von uns schon Pr\u00e4sentationen von \nUnternehmensberatungen erlebt \u2013 gute, aber auch weniger \ngute in bunten Bildern, die sowohl werben als auch \ninformieren. Sicher kann unter den Bedingungen der \nPrivatwirtschaft vieles einfacher und nat\u00fcrlich vor allem \nkosteng\u00fcnstiger gestaltet werden. Ein privater Investor ist \nzum Beispiel nicht an das \u00f6ffentliche Auftragsrecht \ngebunden, und woher ein Generalauftragnehmer seine \nBauarbeiter organisiert und zu welchen Konditionen er sie \nbesch\u00e4ftigt, interessiert auch nicht an erster Stelle. Doch \nauch da ist eine Interessenabw\u00e4gung geboten, was bei-\nspielsweise bei kleineren Projekten der \u00f6rtliche Mit-\ntelstand beitr\u00e4gt. \n\nIm staatlichen Hochbau war es beispielsweise guter \nBrauch, auch und gerade heimische Betriebe am Auf-\ntragskuchen teilhaben zu lassen. Geht dies auch in \u00f6ffent-\nlich-privater Partnerschaft? Ist es beispielsweise so, dass \ndies bei den Projekten, die wir aus Sachsen kennen, \numgesetzt worden ist? Oder wie ist es, wenn \u00c4nderungen \n\u2013 wie die gegenw\u00e4rtige Straffung des Schulnetzes \u2013 die \nbisherige Planung \u00fcber den Haufen werfen? Was ist, wenn \nsich beispielsweise eine Kommune \u00fcber Jahre f\u00fcr die \nErrichtung und den Betrieb von Schulgeb\u00e4uden vertrag-\nlich gebunden hat und nun diese Schulen geschlossen \nwerden? Sicher ist dies kein besonders sch\u00f6nes Beispiel, \naber es ist f\u00fcr jeden nachvollziehbar. Als Haush\u00e4lter \ninteressiert uns nat\u00fcrlich auch, wie die zum Teil langj\u00e4h-\nrigen Vertr\u00e4ge haushaltsrechtlich abgesichert werden. \nWird da nicht der bisher schon stetig kleiner werdende \nHandlungsspielraum von uns als Budgetgesetzgeber noch \n\nweiter eingeengt? Sind die langj\u00e4hrigen Miet- oder \nPachtzahlungen letztlich nicht zus\u00e4tzliche Kredite? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sehen also, \ndas Instrument der \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaft ist \nvielschichtig und muss tiefgehend untersucht werden, und \nich muss gestehen: Bevor man dieser in Mode gekomme-\nnen Verfahrensweise fl\u00e4chendeckend n\u00e4her tritt \u2013 im \nGegensatz zu Ihnen, Kollege Weichert \u2013, sind wir als \nCDU-Fraktion hier und heute zu einer umfassenden \nWertung noch nicht bereit. Wir sehen \u00f6ffentlich-private \nPartnerschaft als ein sinnvolles und geeignetes Instrument \nzum Abbau des \u00f6ffentlichen Investitionsdefizits, sind aber \nrechtlich noch nicht so weit, dass wir sagen, es sei das \nAllheilmittel. \n\nDeshalb w\u00e4re unser Vorschlag, in aller Ruhe Vor- und \nNachteile \u00f6ffentlich-privater Partnerschaft zu diskutieren, \ninsbesondere die schon konkreten Beispiele. Dabei \nk\u00f6nnen sich durchaus Bereiche herausbilden, in denen aus \nunserer Sicht die Vorteile \u00fcberwiegen. Dabei sollten wir \ndem, wo das der Fall ist, auf jeden Fall n\u00e4her treten, und \nzwar ohne Zeitverz\u00f6gerung. Es wird sicher auch einiges \ngeben, bei dem die bereits von mir angedeuteten Beden-\nken von erheblichem Gewicht sind, und wir hoffen, dass \nwir diese Belange in unserem \u00c4nderungsantrag umfas-\nsend angesprochen haben. \n\nAbschlie\u00dfend noch eine Bitte: Wenn wir bei diesem \nThema \u2013 aber vielleicht auch bei einigen anderen Themen \n\u2013 merken, dass die Thematik l\u00e4ngerfristig und umfassend \nist, w\u00e4re es gut \u2013 und das w\u00e4re auch unser Angebot an \ndieser Stelle \u2013, wenn wir insoweit Absprachen unter den \nFraktionen treffen, damit wir uns verfahrensm\u00e4\u00dfig nicht \nselbst ein Ende der Diskussion einhandeln. Das, was ich \nam Anfang sagte, trifft hier zu. Ich h\u00e4tte gro\u00dfes Interesse \ndaran, dass wir zu diesem Thema inhaltlich weiter in der \nDiskussion bleiben und es nicht nur der Staatsregierung \n\u00fcberlassen, zu diesem Thema Stellung zu nehmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Herr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine verehrten Damen und Herren! Herr Albrecht, ich \nw\u00fcrde fast sagen, dass Sie mir einige meiner Argumenta-\ntionen bereits vorweggenommen haben. Ich w\u00fcrde aber \ntrotzdem das eine oder andere entweder vertiefen oder \nzumindest noch etwas dazu beitragen wollen. \n\nNat\u00fcrlich sehen auch wir, die Linksfraktion.PDS, gro\u00dfe \nPotenziale, die vielleicht nur in der Einbindung von \nprivatem Kapital gewisse Aufgaben in der \u00f6ffentlichen \nWirtschaft m\u00f6glich machen. Wir haben es in Deutschland \nmit einem Investitionsstau zu tun; es wird von \n650 Milliarden Euro gesprochen. Das ist eine gewaltige \nSumme, die es nat\u00fcrlich angesichts einer sich immer \nsch\u00e4rfer entwickelnden Finanzsituation vielen Kommunen \nnicht mehr m\u00f6glich macht, \u00fcberhaupt einen Beitrag zu \n\n 2348\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nihren Verm\u00f6genshaushalten zu leisten \u2013 eine Situation, die \ngeradezu nach Antworten schreit. \n\nInsofern ist nat\u00fcrlich eine Antwort, die man darauf brin-\ngen kann: Ja, versuchen wir doch, irgendwie privates \nKapital \u2013 das ist ja immer viel unterwegs \u2013 zu bewegen, \neinen Beitrag zur Behebung dieses Investitionsstaus zu \nleisten! Da wird gern von Effizienzzuw\u00e4chsen gespro-\nchen, die erreichbar sind; dazu hat Herr Albrecht bereits \neinige Ausf\u00fchrungen gemacht. Ob diese immer durch \nEffizienzzuwachs oder Methoden, die vielleicht nicht \nganz so g\u00fcnstig sind, wie Unterlaufen von sozialen \nStandards bei Arbeitnehmern usw., bewerkstelligt werden, \nwill ich jetzt nicht diskutieren. \n\nIch m\u00f6chte nur zwei Dinge nennen. Es gibt einerseits gute \nErfahrungen mit der Einbeziehung privaten Kapitals, und \nes gibt auch schlechte Erfahrungen. Auch das \u00d6PP-\nGesetz, das die Bundesregierung noch kurz vor Tores-\nschluss auf den Weg gebracht und im Bundestag auch \ndurchgebracht hat, zeigt zwar, dass ein gewisser Hand-\nlungsdruck und Interesse vorhanden sind. Aber das hei\u00dft \nnoch lange nicht, dass es wirklich die allumfassende \nL\u00f6sung f\u00fcr alle Problemlagen sein kann. Insofern w\u00fcrde \nich gern zumindest drei Z\u00e4hne gezogen sehen oder zu-\nmindest die Risiken, die eventuell vorhanden sein k\u00f6nn-\nten, ansprechen. \n\nErstes Problem. Viele Kommunen gehen davon aus, dass \nsie durch die Einbeziehung privaten Kapitals auf einmal \ngr\u00f6\u00dfere Handlungsspielr\u00e4ume h\u00e4tten. \u2013 Das mag auf den \nersten Blick so scheinen, so ist es aber de facto nicht. Dies \ngeben auch alle Banken und Unternehmensberater zu, \nwenn es darum geht, was PPP oder \u00d6PP bedeutet. Es wird \ndie L\u00f6sung der Haushaltsprobleme nicht bewerkstelligen. \nIch denke, es ist wichtig, dies hier festzuhalten. \n\nZweites Problem. Einen wirklichen Sinn haben solche \nProjekte erst ab einer gewissen Dimension. Sie m\u00fcssen \nalso zum Beispiel zehn, 15 Schulen haben. F\u00fcr jede \nEinzelschule ist der Aufwand, eine solche \u00f6ffentlich-\nprivate Partnerschaft zu gestalten, zu umfassend. Jedes \nProblem ist ein Einzelproblem und muss in der Herange-\nhensweise immer einzeln betrachtet werden. Solche \n\u201eGro\u00dfprojekte\u201c fordern also einen gewissen Aufwand. \nGleichzeitig sind sie meist auf eine gewisse Laufzeit \nausgerichtet, auch darauf hat Herr Albrecht bereits hinge-\nwiesen, also: Was machen wir, wenn die Schulen feststel-\nlen, dass sie in 15 Jahren \u2013 wie es jetzt gerade gesagt \nwurde \u2013 dicht gemacht werden m\u00fcssen? Was machen wir, \nwenn wir dann trotzdem vertraglich gebunden sind? \u2013 \nAlso, das sind Problemlagen, die entstehen k\u00f6nnen, bei \ndenen auch ich mir noch nicht sicher bin, inwieweit diese \n\u00fcberhaupt zu bew\u00e4ltigen sind. \n\nEine Planungssicherheit \u00fcber 20, 30 Jahre f\u00fcr die Kom-\nmunen herzustellen, w\u00fcrde ich mir sehr w\u00fcnschen. Ich \nwei\u00df nur nicht, ob ein solcher Wunsch \u00fcberhaupt erf\u00fcllbar \nist. Insofern finde ich den \u00c4nderungsantrag der CDU \u2013 \ndeshalb sage ich, Herr Albrecht, dass Sie mir einige Worte \naus dem Mund genommen haben \u2013 sehr hilfreich, sodass \nich mir eine klare oder zumindest schnellere Positionie-\n\nrung des Landes zu den Problemen w\u00fcnschen w\u00fcrde. Wir \nhaben es nun einmal mit dem PPP-Gesetz auf Bundesebe-\nne zu tun. Es gibt ein Ansinnen, es muss irgendwo aufge-\nnommen werden, und dazu muss man sich verst\u00e4ndigen. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass das Parlament in diesen Verst\u00e4ndi-\ngungsprozess intensiv einbezogen ist. Ich sehe Potenziale, \ndie da sind, aber die Risiken sind f\u00fcr mich im Moment \nnoch nicht absch\u00e4tzbar. Das Land muss sich positionieren, \ninwieweit solch eine Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrleistet wird \u2013 \nund dies kann nicht nur ein Kompetenzzentrum sein, es \nmuss auch dahin gehen, inwieweit es sich hinter die \nKommunen stellt, wenn etwas schief geht. Es kann immer \netwas schief gehen. Wo Menschen handeln, passieren \nauch Fehler. Insofern muss dies \u00fcber die Beratung hi-\nnausgehen und eine wirkliche Begleitung des Prozesses \nstattfinden. \n\nDie Linksfraktion w\u00fcrde dem \u00c4nderungsantrag der CDU \nzustimmen, ansonsten m\u00fcssten wir uns bei dem Antrag \nder GR\u00dcNEN enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich fange bei dem B\u00dcNDNIS-90-Antrag mit der \nBegr\u00fcndung an: PPP ist ein sinnvolles und geeignetes \nInstrument, die Investitionsdefizite im \u00f6ffentlichen \nHochbau abzubauen. Kann man dies so pauschal sagen? \nIst es sinnvoll und geeignet? \n\nIch darf daran erinnern, dass insbesondere der Freistaat \nSachsen sich an die Spitze der Flops bei PPP-Modellen \nkatapultiert hat, als er damals das Paunsdorf-Center \nangegangen ist. Da ich neu in diesem Landtag bin, denke \nich, kann ich mir diesen Verweis auf die Vergangenheit \ndurchaus gestatten. Das Facility Management der Kom-\nmunen ist in der Regel nicht auf der H\u00f6he der Zeit. Ist das \nso? Wenn ja \u2013 warum? Meiner Meinung nach w\u00e4re dies \neine spannende Debatte wert, warum es so ist. Normaler-\nweise kann die \u00f6ffentliche Hand eigentlich immer preis-\nwerter bauen, wenn sie es vern\u00fcnftig handhaben w\u00fcrde. \nWenn man sich die Partnerschaftsprojekte bundesweit \nanschaut, aber insbesondere in Sachsen \u2013 dies haben \neinige Veranstaltungen gezeigt, auf denen uns dies frakti-\nons\u00fcbergreifend, einschlie\u00dflich dem Bund, auf Einladung \neiner Bank vorgef\u00fchrt wurde \u2013, sieht man, dass f\u00fcr die \nalthergebrachten Partnerschaftsmodelle in Sachsen \u2013 \nStichwort Schulen, Kitas, Stadien, Schwimmhallen \u2013 \neigentlich kein rechter Bedarf mehr da ist. Gro\u00dfe Stadien \nwerden wir nicht bauen, Spa\u00dfb\u00e4der haben wir genug, das \nThema Schulen ist schon angesprochen worden, bei den \nKitas ist eine relativ gute Versorgung da. Ich denke, es ist \nwichtig zu schauen: Gibt es neue, wichtigere, andere \nAnwendungsgebiete f\u00fcr private Partnerschaften? Aus \ndiesem Grund ist unser \u00c4nderungsantrag richtig und \nwichtig, dies einmal zu beleuchten. \n\n 2349\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nIch m\u00f6chte einige Stichworte geben, die uns dr\u00e4ngen. \nDies sind die Stichworte Verkehr, Stadtumbau, Umnut-\nzungen, demografischer Wandel, Ver- und Entsorgung, \nBeh\u00f6rdenbewirtschaftung usw. Ka\u00dfberg zum Beispiel ist \nin diesem Bereich, so denke ich, ein ganz vern\u00fcnftiger \nAnsatz. Dies sind Dinge, die, wie Herr Scheel angespro-\nchen hat, vom Investvolumen her PPP m\u00f6glich machen \nw\u00fcrden und die zurzeit wirklich dringender sind, als die \neine oder andere Schule mit einer privaten Partnerschaft \nzu sanieren. \n\nDazu m\u00fcssen Problemfelder gel\u00f6st werden. Die rot-gr\u00fcne \nBundesregierung hat hier Wesentliches vorbereitet. Herr \nAlbrecht, nicht nur, dass Sie den deutschen Namen hinein \ngenommen hat, sie hat auch ganz wesentliche rechtliche \nDinge ausger\u00e4umt. Sie waren selbst bei der Veranstaltung \ndabei, als dies dargelegt worden ist. Nichtsdestotrotz \nbleiben einige Felder: Stichwort F\u00f6rdermitteleinsatz, \nStichwort VOB und VOL, Stichwort Umsatzproblematik \nund nat\u00fcrlich die haushaltsrechtliche Wertung. \n\nWir gehen davon aus, dass mit unserem \u00c4nderungsantrag \ndiese Dinge gepr\u00fcft werden. Wir haben es sehr fr\u00fchzeitig \ndiskutiert. Wir stehen diesem Thema aufgeschlossen \ngegen\u00fcber. Wir wollen es fraktions\u00fcbergreifend f\u00fcr diesen \nFreistaat in Angriff nehmen, zum Beispiel bei der n\u00e4chs-\nten FAG-Diskussion. Wir k\u00f6nnen uns durchaus vorstellen, \ndass in Zukunft Investitionspauschalen nicht mehr einfach \nan Kommunen zur F\u00f6rderung durchgereicht, sondern \nzweckgebunden werden, wie zum Beispiel bestimmte \nPPP-Projekte anzuschieben und in Gang zu setzen. \n\nUm noch einmal Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: PPP, \nprivate Partnerschaften, k\u00f6nnen sinnvoll sein, doch es \nbedarf drei grunds\u00e4tzlicher Ans\u00e4tze: Private Partnerschaf-\nten m\u00fcssen im Einzelfall gepr\u00fcft werden. Private Partner-\nschaften m\u00fcssen auf Lebenszyklusbasis funktionieren. \nDas ist der neue Ansatz. Und \u2013 diesen Satz habe ich mir \nganz besonders gemerkt \u2013: Private Partnerschaften kann \nman sich nur leisten, wenn man Geld hat, und nicht, wenn \nman Geld braucht. \n\n(Beifall bei der Staatsregierung) \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag. Im \u00dcbrigen noch eines zu dem FDP-Antrag, \nden wir ablehnen werden: Die Zielstellung, mindestens \nzehn Modellprojekte auf staatlicher Ebene, ist PPP auf \nKnopfdruck. Dies funktioniert nicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion, Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Bei Public Private Partner-\nship haben wir es wieder mit einer dieser anglizistischen \nModeformulierungen zu tun, die von vornherein von \ninteressierter Seite stets mit dem Hauch des Innovativen \nversehen werden. Public Private Partnership ist auch \n\n\u00fcbersetzbar als \u00f6ffentlich-rechtliche Partnerschaft, Lieb-\nhaber sprechen auch von PPPs. Diese finden sich mittler-\nweile in vielen Bereichen des Staats- und Verwaltungs-\nhandelns. In der deutschsprachigen Diskussion wurde \nschon vor Jahren eine st\u00e4rkere begriffliche Eingrenzung \ndieser \u201e\u00f6ffentlich-privaten\u201c Partnerschaft eingefordert \nund beklagt, dass durch das Fehlen einer allgemein \nanerkannten Definition nahezu jeder einen eigenen, \nanderen Begriff von \u00f6ffentlich-privater Partnerschaft \nbenutzen kann. Kritisch wird insbesondere angemerkt, \nPPP w\u00fcrde mittlerweile als ein beliebiges Synonym f\u00fcr \njedwede Zusammenarbeit zwischen Kommunen und \nprivaten Akteuren verwendet werden. Betreiber- oder \nKonzessionsmodelle sind beispielsweise als reine Auf-\ntragsvergabe an hoch spezialisierte Dienstleister aber \nnicht unter diesem Oberbegriff zu fassen, sondern eher \nder Privatisierung zuzuordnen. \n\nWir Nationaldemokraten sprechen uns gegen jedwede \nEntwicklung aus, die einer neuen Privatisierungs- und \nLiberalisierungswelle Vorschub leistet. Meine Fraktion \nfand es deshalb relativ befremdlich, als in der Haushalts-\ndebatte dieses Jahres die Vertreter der PDS pl\u00f6tzlich mit \ndem Modebegriff PPP um sich warfen, als es um m\u00f6gli-\nche Alternativfinanzierungen f\u00fcr die anstehenden Investi-\ntionen am Luftdrehkreuz Leipzig-Schkeuditz ging. Mit \ndem unreflektierten Aufgreifen von Schlagw\u00f6rtern sind \naber weder die enormen Haushaltsl\u00f6cher der \u00f6ffentlichen \nGebietsk\u00f6rperschaften zu stopfen, noch die dreistelligen \nMillionenbetr\u00e4ge aufzutreiben, um die es in der Haus-\nhaltsdebatte zum Ausbau des Leipziger Flughafens ging. \nDass selbsternannte Sozialisten pl\u00f6tzlich nach einer \nPrivatisierung verlangten, um f\u00fcr ihr unrealistisches \nHaushaltsabrakadabra einen windigen Deckungsvorschlag \nzu pr\u00e4sentieren, fanden wir schon etwas merkw\u00fcrdig \u2013 \nnun denn! \n\nPPP, also \u00f6ffentlich-private Partnerschaft, ist nun kein \nZauberwerk, mit dem die leergefegten Kassen der Kom-\nmunen problemlos saniert werden k\u00f6nnen. So genannte \nPPP-Projekte sind vielmehr mit enormen Risiken verbun-\nden, die von anderen Abgeordneten hier und heute gerade \neinmal angedeutet wurden. Ich denke hier an erster Stelle \nan das Preisrisiko, das bei der Vereinbarung von variablen \nLeistungsentgelten entsteht. Hier k\u00f6nnen auf einen \n\u00f6ffentlichen Auftraggeber unvorhergesehene Zahlungs-\nverpflichtungen zukommen, da die Bewirtschaftungs- und \nLohnkosten sowie die Kosten f\u00fcr bezogene Leistungen \nnat\u00fcrlich auf zuk\u00fcnftige Preisentwicklungen reagieren. \nF\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand ist es insbesondere von Interesse \nzu erfahren, wie konkrete PPP-Projekte vor dem Hinter-\ngrund der rechtlichen Vorgaben in Deutschland zu beur-\nteilen sind und wie das verbleibende Preisrisiko einzu-\ngrenzen ist. Dieser Umstand sollte aber nicht davon \nablenken, dass die Bereitstellung \u00f6ffentlicher G\u00fcter f\u00fcr \nalle B\u00fcrger nur durch eine st\u00e4rkere Rekommunalisierung \nder \u00f6ffentlichen Aufgaben erreicht werden kann. \n\nAufgrund der sich versch\u00e4rfenden Finanzkrise hat sich \nvielerorts ein regelrechter PPP- und Privatisierungsaktio-\nnismus als eine neue Variante der organisierten Unver-\n\n 2350\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nantwortlichkeit entwickelt, deren Verhinderung im Inte-\nresse eines funktionierenden Gemeinwesens liegt. \n\nPPP-Projekte sind aber auch aus demokratiepolitischer \nSicht fragw\u00fcrdig, da eine tragf\u00e4hige Legitimation \u00f6ffent-\nlicher Ressourcenverwendung f\u00fcr privatwirtschaftliche \nZielsetzungen nicht besteht und die Verfolgung privater \nZielsetzungen im Rahmen \u00f6ffentlicher Aufgabenwahr-\nnehmung auch als eine Gefahr f\u00fcr den Staat \u00fcberhaupt \naufgefasst werden kann. \n\nWenn man dann ber\u00fccksichtigt, dass viele PPP-Projekte \nnur als Vorstufe zu einer vollst\u00e4ndigen Privatisierung \ndienen und nicht selten \u00f6ffentlich-private Partnerschaften \nzulasten Dritter \u2013 wir sprechen hier vom B\u00fcrger und vom \nSteuerzahler \u2013 eingegangen werden, dann wird deutlich, \ndass es sich bei PPPs gelinde gesagt um ein noch sehr \nunausgereiftes Finanzierungsinstrument handelt. \n\nPPP in seiner heutigen Form zeugt von einem hilflosen \nAktionismus als Reaktion auf die allgemeine Finanzkrise. \nPrivat-\u00f6ffentliche Partnerschaften schr\u00e4nken schlie\u00dflich \nauch die funktionsf\u00e4hige Kommunalaufsicht ein und \nersetzen die staatliche Finanzierung von Infrastrukturen \ndurch eine nutzenorientierte Finanzierung privater Geld-\ngeber. \n\nWeil die GR\u00dcNEN mit ihrem Antrag in diese zumindest \nrisikobehaftete Richtung gehen und weil \u00fcberdies dem \ns\u00e4chsischen Steuerzahler nicht unerhebliche Kosten durch \ndie Einsetzung einer nicht n\u00e4her definierten Experten-\nkommission entstehen, ohne dass ein wirtschaftlicher \nNutzen absehbar ist, lehnt meine Fraktion den Antrag der \nGR\u00dcNEN ab. Wir stimmen aber gleichwohl, weil es sich \num ein sachliches Auskunftsbegehren handelt, dem \nAntrag der Koalitionsfraktionen zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Fraktion der \nFDP spricht Herr Dr. Schmalfu\u00df. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! PPP-Projekte bieten \nder \u00f6ffentlichen Hand sowie Handwerk und Mittelstand \nChancen bei der Realisierung langfristiger Investitionen. \nDarin sind wir uns \u2013 und das hat die heutige Diskussion \ngezeigt \u2013 mit den anderen demokratischen Parteien in \ndiesem Plenum einig. \n\nVor diesem Hintergrund spricht sich die FDP-Fraktion \ndaf\u00fcr aus, auch im Freistaat Sachsen PPP-Projekte auf \nLandes- und kommunaler Ebene voranzutreiben. Zum \ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt laufen wir in Sachsen jedoch der \nbundesdeutschen Entwicklung hinterher. \n\nIn der heutigen Diskussion m\u00fcssen wir weniger von den \nRisiken als von den Chancen reden, die mit der Umset-\nzung von PPP-Projekten verbunden sind. Auff\u00e4llig ist, \ndass PPP-Projekte vordringlich in Bundesl\u00e4ndern voran-\ngetrieben werden, die, wie Nordrhein-Westfalen oder \nSchleswig-Holstein, finanzpolitisch nicht so gut aufge-\n\nstellt sind wie der Freistaat Sachsen. Dieser Sachverhalt \ndarf jedoch kein Anlass zum Zweifeln sein, ob PPP-\nProjekte auch effizient f\u00fcr den Freistaat Sachsen und die \ns\u00e4chsischen Kommunen genutzt werden k\u00f6nnen. \n\nRisiken, meine sehr verehrten Damen und Herren, insbe-\nsondere finanzpolitische Risiken, k\u00f6nnen beherrschbar \ngemacht werden. \n\nDer Deutsche Bundestag hat im PPP-Beschleuni-\ngungsgesetz die rechtlichen Rahmenbedingungen auf \nBundesebene, so zum Beispiel beim Steuerrecht, geschaf-\nfen. Die vorgenannte rechtliche Regelung gilt seit  \nAnfang September 2005. Der Freistaat Sachsen muss an \ndiese gesetzliche Regelung ankn\u00fcpfen. In diesem Zu-\nsammenhang ist die Einrichtung eines PPP-Kompetenz-\nZentrums ein zu betrachtender Aspekt. Es ist f\u00fcr uns nicht \nzwingend erforderlich, dieses PPP-Kompetenz-Zentrum \nauf ministerieller Ebene anzusiedeln. Die FDP-Fraktion \nk\u00f6nnte sich in diesem Zusammenhang auch andere \nModelle der Umsetzung vorstellen. Ich denke dabei \nspontan an das Know-how der Landesbank Sachsen. Sie \nk\u00f6nnte Hilfestellung bei der Strukturierung und Finanzie-\nrung der PPP-Modelle leisten. \n\nDer Freistaat Sachsen ben\u00f6tigt nicht ausschlie\u00dflich ein \nKompetenzzentrum oder eine Projektgruppe, sondern ein \nkonzeptionelles PPP-Programm. In diese Richtung zielt \nauch der \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion. \n\nMeine Fraktion hat den \u00c4nderungsantrag zum Antrag von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor dem Hintergrund \ngestellt, dass die Zielsetzung dahin gehen sollte, weniger \ninnerhalb der Landesverwaltung PPP-Projekte voranzu-\nbringen, sondern vielmehr konkrete Projekte auf Landes- \nund kommunaler Ebene umzusetzen. \n\nWichtig ist aus Sicht meiner Fraktion, dass das Thema \nendlich inhaltlich vorangetrieben wird und konkrete \nProjekte umgesetzt werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDaf\u00fcr sind wir auch!) \n\nWenn der Bundesgesetzgeber die Bundeshaushaltsord-\nnung \u00e4ndert, so muss sich auch die S\u00e4chsische Haushalts-\nordnung \u00e4ndern bzw. muss sie \u00fcberpr\u00fcft werden. Wenn, \nwie das in vielen Kommunen der Fall ist, auf kommunaler \nEbene Informationsbedarf hinsichtlich PPP-Projekten \nbesteht, so k\u00f6nnte ein PPP-Leitfaden schnelle Abhilfe \nleisten. \n\nAndere Bundesl\u00e4nder oder die Bundesrepublik haben \nModellprojekte vorangetrieben. Sachsen darf sich dieser \nEntwicklung nicht verschlie\u00dfen. Ich halte es f\u00fcr m\u00f6glich, \nKollege Pecher, im n\u00e4chsten Jahr zehn Modellprojekte \numzusetzen. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag muss hinsichtlich PPP die Eck-\npunkte setzen und regelm\u00e4\u00dfig von der Staatsregierung \n\u00fcber den aktuellen Stand der Umsetzung informiert \nwerden. Der Freistaat Sachsen k\u00f6nnte beim Thema PPP \ndie Meinungsf\u00fchrerschaft \u00fcbernehmen. Wenn zum Bei-\nspiel in K\u00f6ln, Halle und im Landkreis Offenbach solche \n\n 2351\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nProjekte umgesetzt werden k\u00f6nnen, so muss dies auch im \nFreistaat Sachsen m\u00f6glich sein. \n\nBei der Umsetzung der PPP-Projekte ist insbesondere die \nLandesverwaltung in ihrer Vorbildfunktion angesprochen. \nPPP betrifft nicht nur die Kommunen im Freistaat Sach-\nsen. Zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt besteht bei der Staats-\nregierung selbst nur ein Projekt, der Neubau des Justiz-\nzentrums auf dem Ka\u00dfberg in Chemnitz. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Angesichts \neines Volumens von 514 Millionen Euro im Einzel-\nplan 14, Staatlicher Hochbau, sollte mehr als nur ein \nProjekt umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung zum \u00c4nderungsan-\ntrag der FDP-Fraktion. \n\nZum Abschluss lassen Sie mich noch kurz auf den Antrag \nder CDU-SPD-Koalition eingehen. Der Antrag zielt in die \nrichtige Richtung. Er ist aber ein Berichtsantrag. Damit \nnehmen wir eine zeitliche Verz\u00f6gerung der Umsetzung \ndes neuen Finanzierungsmodells PPP in Kauf. Ich glaube, \nwir haben einen erheblichen Finanzierungsbedarf auf \nLandes- und kommunaler Ebene. Deshalb bitte ich um \nbreite Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Runde der Fraktionen. Besteht weiterer Redebe-\ndarf seitens der Fraktionen? \u2013 Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe ein paar kurze Anmerkun-\ngen zur Diskussion. \n\nIch freue mich, dass fast alle Fraktionen \u2013 bis auf die \nNPD, die den Antrag nicht gelesen hat \u2013 an diesem \nThema Interesse bekundet haben. Herr Albrecht, \nHerr Pecher, Herr Dr. Schmalfu\u00df, die Fragen, die Sie \nstellen, sind richtig. Herr Scheel, die Z\u00e4hne, die Sie \nziehen, sind es wert. Wer aber soll die Fragen beantwor-\nten? Das k\u00f6nnte in einem Kompetenzzentrum geschehen, \nwie wir es fordern. Dieses Zentrum kostet nichts und kann \naus dem Personalpool gebildet werden. \n\nWenn wir in der Diskussion etwas weiter sind als die \nCDU, dann liegt das vielleicht an der Gnade der kleinen \nFraktion. Das sollte man uns nicht \u00fcbel nehmen. Wir \nbieten nat\u00fcrlich unser vorangeschrittenes Know-how gern \nan, um mit Ihnen in Zukunft weiterzuarbeiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes noch Redebedarf seitens der Fraktionen? Wir sind noch \nnicht beim Schlusswort. \u2013 Herr Abg. Albrecht, CDU, \nbitte. \n\nUwe Albrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich nicht falsch, neue \nInstitutionen zur L\u00f6sung eines Problems vorzusehen. Ich \n\nglaube aber, man sollte nicht so tun, als ob wir noch nie \nan diesem Thema gearbeitet h\u00e4tten. \n\nEs gibt in Sachsen die Kommunalaufsicht und die \nRechtsaufsicht. Insofern ist es v\u00f6llig klar, dass dort die \nGenehmigungen vorgenommen werden und die inhaltli-\nche Begleitung stattfindet. \n\nEs gibt eine zweite Grundlage, die hier offensichtlich \netwas zu kurz gekommen ist. Wir m\u00fcssen uns am Haus-\nhaltsrecht orientieren und an nichts anderem. Das ist \nv\u00f6llig klar. \n\nDass es bei aller Gemeinsamkeit im Wesentlichen hier \nauch ein unterschiedliches Verst\u00e4ndnis gibt, sieht man \ndaran, dass wir beispielsweise im Antrag der Kollegen \nvon der FDP von Eckpunkten lesen. Dann werden aller-\ndings im Antrag Regelungen hinterfragt, wird die Kom-\nmunalaufsicht nachgefragt und auf einen PPP-Leitfaden \nverwiesen. Das geht bis hin zu einer konkreten Festlegung \nder Anzahl von notwendigen Projekten. Das sind im \nGrunde genommen keine Eckpunkte, sondern es ist eine \nrelativ beliebige Aufz\u00e4hlung von Gedanken, die nat\u00fcrlich \nzu dem Thema passen, die aber nicht ordnungspolitisch in \nirgendeiner Weise positiv zur Diskussion f\u00fchren werden. \n\nWenn man von Eckpunkten spricht, m\u00f6chte ich die \nDiskussion ein St\u00fcck konkretisieren und noch einmal vier \nklare Eckpunkte nennen, die wichtig sind. \u00d6PP-Projekte \nverlangen erstens eine langfristige Planungssicherheit. \nDas sollten schon zwanzig Jahre oder mehr sein. \u00d6ffentli-\nche Investitionen in die Basisinfrastruktur m\u00fcssen gerade \nvor dem Hintergrund der demografischen Entwicklung \nzwingend diesen Planungshorizont gew\u00e4hrleisten. \n\nZweitens. \u00d6PP-Projekte m\u00fcssen in einem Wirtschaftlich-\nkeitsvergleich auf der Basis belastbarer Zahlen \u2013 ich habe \nhier schon verschiedene Veranstaltungen erw\u00e4hnt, das war \ndort immer das Problem \u2013 tats\u00e4chlich einen messbaren \nBauwertvorteil erbringen, in den auch die Vorlaufkosten \neingerechnet werden. Es bringt nichts, Studien, Erschlie-\n\u00dfungskosten oder \u00c4hnliches einfach wegzulassen, diese \nbei der \u00f6ffentlichen Hand zu lassen und sich dann in \nschwarzen Zahlen zu reiben. Das hei\u00dft, die Investitions-\nrechnungen sind komplett offen zu legen. \n\nDrittens. \u00d6PP-Projekte im kommunalen Bereich setzen \nzwingend eine finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit der Kom-\nmune voraus. Ich sage das jetzt dezidiert: F\u00fcr diejenigen, \ndie au\u00dferordentliche Schwierigkeiten haben, ihren Haus-\nhalt zuzukriegen, ist \u00d6PP nicht geeignet. \n\nViertens. \u00d6PP-Projekte f\u00fchren zu einer langfristigen \nBeschneidung der Flexibilit\u00e4t der Politik im Investitions-\nbereich. Durch die langfristige Bindung steigt die Vor-\nwegbelastung der Haushalte und engt nat\u00fcrlich die Ent-\nscheidungsfindung ein. \n\nDas sind vier Eckpunkte, die tats\u00e4chlich Eckpunkte sind. \nSie m\u00f6gen heute noch nicht ausgereift sein, aber ich \ndenke, \u00fcber diese Eckpunkte sollte man nachdenken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 2352\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nW\u00fcnschen weitere \u201eFraktion\u00e4re\u201c das Wort? \u2013 Dann, bitte, \ndie Staatsregierung; Herr de Maizi\u00e8re. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich spreche \nheute und hier in Vertretung des eigentlich zust\u00e4ndigen \nFinanzministers, auch wenn das Innenministerium ein \nbisschen mit betroffen ist. Aber innerhalb der Staatsregie-\nrung ist der Finanzminister zust\u00e4ndig, der jetzt hier nicht \nanwesend sein kann. \n\nEs gibt viele \u00dcbereinstimmungen zu diesem Punkt. \nDeswegen will ich nur ein paar erg\u00e4nzende Bemerkungen \nmachen. \n\nZun\u00e4chst wissen wir alle gar nicht genau, was eigentlich \nPPP ist, was dazugeh\u00f6rt. Manche sagen, PPP ist es schon, \nwenn die Gesundheitsministerin mit der AOK eine \nPfundskur macht oder wenn der Innenminister mit dem \nGesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft \neine Aktion gegen Drogen im Stra\u00dfenverkehr durchf\u00fchrt. \nEs ist auch gar nicht abwegig, das als solches zu bezeich-\nnen. Aber selbst dort gibt es Grenzbereiche, die die \n\u00f6ffentliche Hand nicht \u00fcberschreiten sollte, n\u00e4mlich dann, \nwenn solche Projekte dazu dienen sollten, Werbung f\u00fcr \nbestimmte Firmen zu machen. Auch da muss man aufpas-\nsen. \n\nWas aber hier offenbar im engeren Sinne gemeint ist, sind \nLeasing-, Betreiber- oder Konzessionsmodelle zur Erledi-\ngung \u00f6ffentlicher Aufgaben wie Stra\u00dfen, Schulen, Verwal-\ntungsgeb\u00e4ude. Dazu ist viel gesagt worden. \n\nIch will Sie alle zu dem Stichwort Ka\u00dfberg \u2013 weil das \nvielleicht nicht alle wissen \u2013 auf den neuesten Stand \nsetzen. Es wird erwogen, das Justizzentrum in Chemnitz-\nKa\u00dfberg als ein solches PPP-Projekt durchzuf\u00fchren. \nDieses Projekt befindet sich in der Ausschreibung. Die \nAusschreibungsfrist endet \u00fcbrigens heute. Im Fr\u00fchjahr \nbzw. Sommer 2006 soll das Vergabeverfahren abgeschlos-\nsen werden. Mit diesem soll ermittelt werden, ob und \nwelche Effizienzvorteile \u00fcber PPP realisiert werden \nk\u00f6nnen. Mit harten Fakten gerade im Hinblick auf den \nBetrieb ist jedoch nicht vor dem Jahr 2009 zu rechnen. \nAllein das Thema Wirtschaftlichkeitsvergleich ist schwie-\nrig, denn was vergleichen wir womit? \n\nDie Finanzministerkonferenz hat das Finanzministerium \ndes Landes Nordrhein-Westfalen beauftragt, eine Bund-\nL\u00e4nder-Arbeitsgruppe einzurichten, um einheitliche \nStandards f\u00fcr Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen zu \nerarbeiten, damit man wenigstens auf Bundesebene etwa \nmit der gleichen Sprache spricht. Ehrlich gesagt, einen \nLeitfaden zu fordern, wenn wir noch nicht einmal bun-\ndesweit Anhaltspunkte daf\u00fcr haben, was eigentlich \nwirtschaftliche Vergleiche sind, macht \u00fcberhaupt keinen \nSinn. Das kommt zwei bis drei Jahre zu fr\u00fch. \n\nEs ist gesagt worden \u2013 ich unterst\u00fctze das \u2013, dass PPP \nkeine Gelddruckmaschine ist, ebenso wie Cross-Border-\nLeasing keine war. Husch, husch \u00e4ndern die Amerikaner \nihre Steuergesetzgebung und schon sieht die Welt anders \n\naus \u2013 Gott sei Dank nicht r\u00fcckwirkend, sonst h\u00e4tten wir in \nLeipzig noch ein paar gr\u00f6\u00dfere Probleme! \n\nEs ist auch gesagt worden, dass PPP etwas f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere \nProjekte ist. Jetzt w\u00fcrde ich gerne neben dem Punkt, den \nUwe Albrecht und Herr Pecher angesprochen haben \u2013 \nverdeckte Verschuldung \u2013 noch zwei andere Punkte \nansprechen, die man als Risiken sehen muss. Das eine ist: \nWer zahlt eigentlich die Finanzierungsprovision? Wer \nbekommt die? \u2013 Bei der klassischen Baufinanzierung sind \ndas staatliche Sowieso-Leistungen und der Staat bekommt \nauch g\u00fcnstige Zinsen. Hier kommen ganz viele, die an \ndem Finanzierungskonzept partizipieren wollen. Wer \nzahlt das? \u2013 Die \u00f6ffentliche Hand, vor die Klammer \ngezogen? \u2013 Da sagt Uwe Albrecht: Nein. Der Staat? \u2013 \nWird nicht zum Teil ein angeblich sinkender Baupreis \ndadurch wieder erh\u00f6ht, dass die Finanzierungskosten aller \nBeteiligten hoch sind? \u2013 Da muss man nat\u00fcrlich aufpas-\nsen. \n\nDann stellt sich als n\u00e4chste Frage: Warum sind eigentlich \ndie Baupreise so niedrig? \u2013 Vielleicht deswegen, weil eine \nReihe von \u00f6ffentlich-rechtlichen Vorschriften, die zum \nSchutz von Arbeitnehmern oder Sonstigen gedacht \nworden war, hier nicht angewandt wird? Wollen wir das \neigentlich? Ist das die Vorbildfunktion der \u00f6ffentlichen \nHand, Regelungen, die sie eigentlich selber will, zu \nunterlaufen? \u2013 Die GR\u00dcNEN haben uns in der letzten \nSitzung einen Antrag vorgelegt und gesagt, der Staat solle \nin besonderer Weise vorbildlich bei der Nutzung von \numweltfreundlicher Erw\u00e4rmung, den Heizkosten usw. \nsein. Ja, ist das dann eine Vorgabe an einen privaten \nBetreiber oder nicht, kann man das regeln, erh\u00f6ht das den \nPreis? \u2013 Wie soll das alles gehen? \n\nDann gibt es noch etwas anderes. Wir haben hier in der \nletzten Legislaturperiode eine Vergaberechtsnovelle mit \ndem deutlichen Ziel einer Mittelstandskomponente \ngemacht. Ich bekenne, dass ich gegen\u00fcber dieser Novelle \n\u2013 einige in meiner Fraktion wissen es \u2013 schon immer \netwas skeptisch war, weil ich Zweifel hatte, ob der B\u00fcro-\nkratieeffekt nicht h\u00f6her ist als der Mittelstandseffekt \nzugunsten der Unternehmen. Offenbar ist es aber ganz \nvern\u00fcnftig. Jedenfalls sagen die meisten Kommunen und \nUnternehmen, dass sich das Gesetz bew\u00e4hrt hat. Wem \nn\u00fctzt eigentlich PPP? \u2013 In der Regel den Gro\u00dfen. Wo \nsitzen die Gr\u00f6\u00dfen? \u2013 Meistens nicht in Sachsen. Das \nhei\u00dft, wenn PPP eine bestimmte Gr\u00f6\u00dfe braucht und \nFinanzierungsaufwand erfordert, dann werden in der \nRegel die Finanziers und die Projektbetreiber in West-\ndeutschland und nicht in Sachsen liegen. Das hei\u00dft, auch \ndort ist eine gewisse Vorsicht geboten. \n\nAber ich m\u00f6chte nicht in Abrede stellen, dass wir hier in \nbesonderer Weise gefordert sind. Ein Kompetenzzentrum \nzum jetzigen Zeitpunkt ist aber zu fr\u00fch. Wir wissen noch \nnicht genug. Daf\u00fcr bitte ich um Verst\u00e4ndnis. Dass wir uns \nder Innovation nicht verweigern, zeigt sich schon an \neinem anderen Punkt. Ich wei\u00df nicht, ob Sie heute schon \ndie Nachrichten geh\u00f6rt haben. Herr Abg. Porsch hat ja \nneulich der Presse gesagt, Sachsen, die S\u00e4chsische Staats-\n\n 2353\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nregierung und der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident seien \nGl\u00fccksritter, weil sie sich auf der Baukonjunktur einen \nTitel erschlichen h\u00e4tten. Wenn Sie morgen die Zeitung \nlesen, werden Sie feststellen, dass die gleiche Stiftung \ndieses Jahr erneut ein L\u00e4nderranking aufgestellt hat, und \nraten Sie einmal, wer da auf Platz 1 steht im Bereich der \nDynamik! \u2013 Wieder der Freistaat Sachsen \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nohne Baukonjunktur, und zwar mit weitem Abstand. Sie \nwerden das alles morgen lesen. Von daher brauchen wir in \nSachen Innovation und Erneuerung wenig Nachhilfe. \nAber bei PPP etwas Vorsicht an der Bahnsteigkante! \n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit der Zusammenfassung. Also \nPPP oder, besser gesagt, \u00d6PP ja, aber im buchst\u00e4blich \ndoppelten Sinne nicht um jeden Preis. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErgibt sich daraus noch einmal ein Aussprachebedarf \nseitens der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nkommen wir zum Schlusswort. Herr Abg. Weichert, \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Staatsminister, die Fragen, die \nSie gestellt haben, sind genau wieder ein St\u00fcck Begr\u00fcn-\ndung f\u00fcr unseren Antrag. Alles das kann ein Kompetenz-\nzentrum wunderbar und allumfassend kl\u00e4ren. \n\nLassen Sie mich noch ein Wort zu den gro\u00dfen Unterneh-\nmen sage, die davon profitieren, die nicht in unserer N\u00e4he \nsitzen. Ich kenne pers\u00f6nlich \u2013 ich k\u00f6nnte sie Ihnen nennen \n\u2013 s\u00e4chsische mittelst\u00e4ndische, in Leipzig oder Markklee-\nberg beheimatete Unternehmen, Bauunternehmen, die mit \nPPP in Sachsen keine Auftr\u00e4ge haben, aber die in Schles-\nwig-Holstein, in Estland und in Bosnien mit PPP arbeiten \nund dadurch in Sachsen Arbeitspl\u00e4tze sichern. Das kann \nja wohl nicht ganz falsch sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLassen Sie mich das Schlusswort nutzen, um auf die \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge einzugehen. Offensichtlich ist es ein \nErfolg f\u00fcr uns als Oppositionsfraktion, wenn sich die \nKoalition gen\u00f6tigt sieht, nicht nur unsere Vorschl\u00e4ge \nabzulehnen, sondern dazu einen \u00c4nderungsantrag einzu-\nbringen. Dem Tenor Ihres \u00c4nderungsantrages entnehme \nich, dass unser Antrag nur einen Fehler hat: Er wurde \nnicht von Ihnen gestellt. Ich entnehme dem \u00c4nderungsan-\ntrag der Koalition weiterhin, dass Geschwindigkeit nicht \nintegraler Bestandteil Ihrer Zusammenarbeit ist. Andere \nBundesl\u00e4nder waren da schneller. Dort gibt es, wie in \nSachsen-Anhalt, bereits Kompetenzzentren \u2013 auch bei der \nBundesregierung. Allein und im Zusammenspiel mit dem \nBundesrat wurde das Thema \u00d6PP mit mehr Nachdruck \nbearbeitet, als dies hier in Sachsen bisher der Fall ist. \n\nWir haben die Kompetenzzentren im Bund und in den \nL\u00e4ndern, wir haben ein Bundesgesetz und wir haben den \naktuellen Bedarf in Sachsen. Und was beantragen Sie \n\nhier? Sie beantragen, die Staatsregierung m\u00f6chte berich-\nten. \n\nMeine Damen und Herren, zu einigen Ihrer Fragen h\u00e4tten \nSie auf die Internetsuchmaschine Google zur\u00fcckgreifen \nk\u00f6nnen, statt die Staatsregierung zu fragen. In Sachsen ist \nIhnen nur \u2013 wie Sie schreiben \u2013 das Justizzentrum Chem-\nnitz-Ka\u00dfberg bekannt. Die kommunalen Projekte aus \nLeipzig und Hoyerswerda sind bereits von der PPP-Task-\nForce im Bund als Modellprojekt ausgew\u00e4hlt worden; ich \nhatte das vorhin ausgef\u00fchrt. \n\nWarum wollen wir m\u00f6glichst bald die Einrichtung eines \nKompetenzzentrums hier in Sachsen? Meine Damen und \nHerren, machen Sie den Telefontest. Rufen Sie Dresden \n5640, die zentrale Einwahl f\u00fcr die Staatsregierung, an \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSinnlos-Telefon kommt da!) \n\nund fragen Sie nach einem Ansprechpartner, der Ihre \nFragen in Richtung PPP beantwortet. Ich prophezeie \nIhnen \u2013 wir haben es ausprobiert \u2013: Sie werden in der \nStaatsregierung von Pontius zu Pilatus verbunden; einen \nkompetenten Ansprechpartner jedenfalls bekommen Sie \nnicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: PP! \u2013 \nHeiterkeit) \n\nDas ist ein Zustand, den wir mit Hilfe dieses Antrages \ngerne ver\u00e4ndert h\u00e4tten, und das m\u00f6glichst schnell. Ein \nblo\u00dfer Berichtsantrag, wie ihn die Koalition hier vorlegt, \nhilft in der Sache nicht weiter; deshalb bitte ich nochmals \num Zustimmung zu unserem Antrag. Wir werden uns \ndeshalb bei den \u00c4nderungsantr\u00e4gen enthalten, weil sie \nzwar in die richtige Richtung gehen, aber nicht die n\u00f6tige \nSch\u00e4rfe haben, wie wir sie eigentlich w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. \u2013 Wie schon mehrfach angedeutet, haben \nwir zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich beginne mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag der FDP-Fraktion in der Drucksache 4/3023. \nM\u00f6chten Sie noch einmal dazu sprechen, Herr \nDr. Schmalfu\u00df? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chten die \nAbgeordneten aus den anderen Fraktionen dazu Stellung \nnehmen? \n\n(Zurufe: Nein!) \n\n\u2013 Auch nicht. \u2013 Doch, hier gibt es ein Begehren. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja, es gibt ja zwei \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, ich komme \ngleich zum zweiten; wir sind jetzt beim FDP-Antrag, Herr \nKollege. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ich wollte mich \nschon zum zweiten anmelden. \n\n 2354\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, danke, wir \nakzeptieren das. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das h\u00e4tten Sie dann \ntun k\u00f6nnen, wenn ich ihn aufgerufen h\u00e4tte. \n\n(Heiterkeit) 3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, das ist ein \nredaktioneller Fehler; ich glaube, dar\u00fcber brauchen wir \nnicht mehr zu sprechen. Das Wort ist damit gestrichen; \ndanke sch\u00f6n. \n\nHerr Kollege Hahn, wir stimmen ja nicht in Summe \ndar\u00fcber ab, sondern logischerweise nacheinander, und der \nweiterf\u00fchrende ist der FDP-Antrag. Da kein weiterer \nRedebedarf besteht, stelle ich ihn somit zur Abstimmung. Damit kommen wir zur Abstimmung, wenn nicht noch \n\neinmal seitens der Mitglieder des Hauses dar\u00fcber gespro-\nchen werden m\u00f6chte. \u2013 Nein, das ist nicht der Fall. \n\nWir stimmen ab \u00fcber die Neufassung des Grundantrages \nin der Drucksache 4/3023. Wer diesem FDP-Antrag \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Und die Enthaltungen! \u2013 Bei \neiner kleineren Anzahl von Pro-Stimmen und einigen \nEnthaltungen ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nAlso, meine Damen und Herren, ich stelle jetzt die Neu-\nfassung des urspr\u00fcnglichen Antrages der CDU- und der \nSPD-Fraktion in der Drucksache 4/3069 zur Abstimmung. \nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltungen! \u2013 \nOhne Gegenstimmen und bei einigen Stimmenthaltungen \nist dies mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit angenommen. Damit hat \nsich der urspr\u00fcngliche Antrag erledigt. \n\nIch rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag in Drucksache 4/3069 \nauf. Herr Dr. Hahn m\u00f6chte etwas dazu sagen; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja, Herr Pr\u00e4si-\ndent, da wir ja immer darauf achten, dass die Antr\u00e4ge von \nder Formulierung her korrekt und sauber sind, m\u00f6chte ich \ngern zum vorliegenden Antrag einen \u00c4nderungsantrag \nstellen. Und zwar ist im Punkt 3 das erste Wort \u201esieht\u201c zu \nstreichen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben den \nTagesordnungspunkt 9 abgearbeitet. Bevor ich die obliga-\ntorischen Schlussbemerkungen mache: Herr Johannes \nGerlach in seiner Eigenschaft als Sprecher des Bewer-\ntungsausschusses hat gebeten, die Mitglieder des Bewer-\ntungsausschusses m\u00f6gen doch bitte noch 5 Minuten im \nRaum bleiben und sich um ihn scharen. \u2013 Danke sch\u00f6n. 3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Noch einmal bitte, \n\ndas war nicht ganz klar. Damit ist die 30. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages \nbeendet. Das Pr\u00e4sidium hat die 31. Sitzung auf morgen, \nDonnerstag, den 6. Oktober 2005, um 10:00 Uhr, einberu-\nfen. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch einen sehr sch\u00f6nen herbstli-\nchen Fr\u00fchabend; jeder mache das Beste daraus. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Im Punkt 3 des \nKoalitions-Antrages ist das erste Wort \u201esieht\u201c zu strei-\nchen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDann ist es ein richtiger Satz!) \n\n \n\n \n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege \nLehmann von der Koalition. \n\n(Schluss der Sitzung: 17:27 Uhr) \n\n \n\n 2355\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 30. Sitzung 5. Oktober 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2356\n\n\n",
    "status": 200
}