{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-11-22T13:41:35Z",
        "Last-Modified": "2007-11-23T06:29:48Z",
        "Last-Save-Date": "2007-11-23T06:29:48Z",
        "SourceModified": "D:20071122134046",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "802",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-11-22T13:41:35Z",
        "creator": "install",
        "date": "2007-11-23T06:29:48Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/93  09.11.2007",
        "dcterms:created": "2007-11-22T13:41:35Z",
        "dcterms:modified": "2007-11-23T06:29:48Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2007-11-22T13:41:35Z",
        "meta:save-date": "2007-11-23T06:29:48Z",
        "modified": "2007-11-23T06:29:48Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2196",
            "2303",
            "4603",
            "4063",
            "5589",
            "5331",
            "5553",
            "5249",
            "5563",
            "5474",
            "5377",
            "5473",
            "4622",
            "4968",
            "5190",
            "5666",
            "5704",
            "5775",
            "5033",
            "5343",
            "4907",
            "5384",
            "5323",
            "5696",
            "5403",
            "5278",
            "4628",
            "5157",
            "5565",
            "5360",
            "5522",
            "5590",
            "5580",
            "5196",
            "5522",
            "5738",
            "4768",
            "4901",
            "5227",
            "5219",
            "5394",
            "5692",
            "5909",
            "5377",
            "4806",
            "5510",
            "5530",
            "5657",
            "5310",
            "5103",
            "5050",
            "4961",
            "5190",
            "5377",
            "5770",
            "5825",
            "4586",
            "5646",
            "5713",
            "5318",
            "5439",
            "4989",
            "5296",
            "5261",
            "4716",
            "5831",
            "4985",
            "5222",
            "5421",
            "4868",
            "5454",
            "5503",
            "5233",
            "2364"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-11-22T13:41:35Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20071122134046",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-11-23T06:29:48Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/93  09.11.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_93_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/93  09.11.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:0f1325bd-a43e-4056-848a-2a91ba4d98ad",
        "xmpTPg:NPages": "74"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/93  09.11.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/93\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n93. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 9. November 2007, Plenarsaal Schluss: 17:40 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 7669 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7669 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7669 \n Heinz Lehmann, CDU 7669 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7669 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n 1. Aktuelle Debatte  \n Finanzausstattung der  \n\ns\u00e4chsischen Kommunen  \n Antrag der Fraktionen der CDU \n\nund der SPD 7670 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 7670 \n Margit Weihnert, SPD 7671 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion 7672 \n Alexander Delle, NPD 7672 \n Holger Zastrow, FDP 7673 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7674 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 7675 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 7676 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 7678 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Schlechte Noten f\u00fcr die Gesund-\n\nheitspolitik \u2013 \u00c4rztemangel  \nwirksam bek\u00e4mpfen  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 7679 \n\n Holger Zastrow, FDP 7679 \n Karin Strempel, CDU 7680 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 7681 \n Johannes Gerlach, SPD 7682 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7683 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7684 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7685 \n Karin Strempel, CDU 7686 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7687 \n Karin Strempel, CDU 7687 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 7687 \n Karin Strempel, CDU 7687 \n Horst Wehner, Linksfraktion 7688 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 7689 \n Holger Zastrow, FDP 7691 \n Kerstin Nicolaus, CDU 7692 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7693 \n\n2 Klimawandel in Sachsen \u2013  \nHerausforderung und Chancen  \n\n Drucksache 4/9285, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, und die Antwort \nder Staatsregierung 7694 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7694 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 7696 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7697 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 7697 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7698 \n Johannes Gerlach, SPD 7699 \n Alexander Delle, NPD 7701 \n Tino G\u00fcnther, FDP 7702 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7703 \n Tino G\u00fcnther, FDP 7703 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 7703 \n Tino G\u00fcnther, FDP 7703 \n Elke Altmann, Linksfraktion 7703 \n Tino G\u00fcnther, FDP 7703 \n Elke Altmann, Linksfraktion 7704 \n Tino G\u00fcnther, FDP 7704 \n Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos 7704 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7705 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 7706 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/10223 7708 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7708 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 7709 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7710 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7711 \n\n3 4. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungs-\nprognose f\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/9948, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 7711 \n\n Martin Dulig, SPD 7711 \n Caren Lay, Linksfraktion 7712 \n Stefan Brangs, SPD 7714 \n Caren Lay, Linksfraktion 7714 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7714 \n Holger Zastrow, FDP 7715 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7716 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 7718 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion 7720 \n Michael Sagurna, Staatsminister und \n\nChef der Staatskanzlei 7721 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7723 \n\n4 Sofortige Verhandlungen zum \nAbschluss eines \u201eTarifvertrages \nVerwaltungs- und Funktional-\nreform\u201c aufnehmen  \n\n Drucksache 4/9951, Antrag  \nder Linksfraktion 7723 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 7723 \n Thomas Pietzsch, CDU 7725 \n Stefan Brangs, SPD 7726 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7727 \n Stefan Brangs, SPD 7728 \n Alexander Delle, NPD 7728 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7728 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7729 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 7729 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 7730 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7731 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Alexander Delle, NPD 7731 \n \n \n \n \n \n \n \n\n5 S\u00e4chsische Grenzen als Kriminali-\nt\u00e4ts- und Zuwanderungsfilter erhal-\nten \u2013 Grenzkontrollen zur Republik \nPolen und zur Tschechischen Repu-\nblik beibehalten \u2013 Kein Abbau der \nPolizeipr\u00e4senz in Grenzn\u00e4he!  \n\n Drucksache 4/10158, Antrag der \nFraktion der NPD 7731 \n\n Holger Apfel, NPD 7731 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 7733 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 7733 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 7733 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 7733 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7734 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7736 \n\n6 Standort Leipzig bei einer  \neurop\u00e4ischen L\u00f6sung f\u00fcr die  \nStromb\u00f6rsen st\u00e4rken  \n\n Drucksache 4/10183, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 7736 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7736 \n Heinz Lehmann, CDU 7736 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 7737 \n Johannes Gerlach, SPD 7737 \n Winfried Petzold, NPD 7738 \n Sven Morlok, FDP 7739 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister der \n\nFinanzen 7739 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 7740 \n\n Abstimmung und Zustimmung 7740 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 7740 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 93. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Prof. \nDr. Milbradt, Herr Jurk, Frau Kagelmann, Herr Hatzsch, \nHerr Schowtka, Herr Winkler und Herr Lichdi. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 \nbis 13 festgelegt: CDU 85 Minuten, Linksfraktion \n65 Minuten, SPD 40 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je \n30 Minuten, fraktionslose MdL je 5 Minuten und die \nStaatsregierung 45 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\nnungspunkte entsprechend dem Bedarf verteilt werden. \n\nIch bitte, folgende \u00c4nderungen in der Ihnen vorliegenden \nTagesordnung vorzunehmen: Die Tagesordnungspunkte 3 \nbis 9, 3. Lesungen, sind zu streichen, da wir sie bereits am \nMittwoch behandelt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der NPD-Fraktion in der Drucksa-\nche 4/10311 \u201eFristverk\u00fcrzung f\u00fcr die Einreichung eines \nDringlichen Antrages nach \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung \ndes S\u00e4chsischen Landtages\u201c vor. Der Antrag ist heute, am \n9. November 2007, eingereicht worden. Um von der \nEinreichungsfrist von drei Arbeitstagen vor der Plenarsit-\nzung gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 Satz 1 der GO abzuweichen, \nbeantragt die NPD-Fraktion mit der Drucksache 4/10311 \ngem\u00e4\u00df \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Fristverk\u00fcrzung \nf\u00fcr einen Dringlichen Antrag. Ich bitte um Begr\u00fcndung \ndes Antrages auf Abweichung von der GO. \u2013 Bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich denke, es liegt auf der Hand, da \ndie Ver\u00f6ffentlichung in der Zeitung \u201eCapital\u201c erst gestern \nerfolgte, wonach die Ausfallrisiken der Sachsen LB statt \n17 Milliarden Euro jetzt 30 Milliarden Euro betragen. Ich \ndenke, das ist ein so gravierender Vorfall, dass unser \nAntrag heute behandelt werden sollte. Wir w\u00fcnschen eine \nInformation durch die Staatsregierung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! In der Tat, die Sachsen LB \nist in eine schwierige Situation geraten und die Staatsre-\ngierung tut alles, um Aufkl\u00e4rung zu schaffen \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nMir kommen die Tr\u00e4nen!) \n\nund um die Belastungen f\u00fcr Sachsen zu begrenzen. Der \nerste Evaluierungsbericht wird, wie Sie wissen, zum \nJahresende, vielleicht zu Beginn n\u00e4chsten Jahres vorlie-\ngen. An dieser Strategie wird sich nichts \u00e4ndern. \n\nDer gestrige Artikel \u201eS\u00e4chsisches Roulette\u201c im \u201eCapital\u201c \ngibt im Wesentlichen die Sachverhalte wieder, die bereits \nbekannt waren, zugegeben, etwas rei\u00dferisch aufgemacht. \nDas ist f\u00fcr uns kein Grund, von der Gesch\u00e4ftsordnung \nabzuweichen und im \u00a7 111 eine Verk\u00fcrzung der Einrei-\nchungsfrist zu beschlie\u00dfen. Wir werden die Pr\u00fcfergebnis-\nse abwarten und dann auf der Basis gesicherter Daten \nsprechen. Deswegen sprechen wir uns gegen den Antrag \nder NPD-Fraktion aus. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Darauf muss ich schon erwidern. \nWenn sich die Ausfallrisiken pl\u00f6tzlich um 13 Milliarden \nEuro erh\u00f6hen und damit die bisherigen Vertr\u00e4ge mit der \nLBBW wahrscheinlich null und nichtig sein werden, dann \nkann ich nicht von irgendwelchen geringen Abweichun-\ngen sprechen, wie das Kollege Lehmann jetzt tut. \n\n(Widerspruch des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nWenn wir das heute nicht behandeln, kann ich nur an die \nLinksfraktion appellieren, die das Quorum hat, ein Son-\nderplenum einzuberufen. Ich denke, das ist so gravierend \nf\u00fcr den Freistaat, dass man es heute behandeln sollte. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \nAntrag der NPD-Fraktion bez\u00fcglich einer Ausnahme nach \n\u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung zur Abstimmung. Ich darf \ndarauf hinweisen, dass eine Zweidrittelmehrheit notwen-\ndig w\u00e4re. Wer dem Antrag zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheit-\nlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob es weitere \nAntr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann gilt die vorliegende Tagesordnung von Ihnen als \nbest\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit zur Tagesordnung selbst. Ich rufe auf \nden \n\n \n \n \n\n 7669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n \nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Finanzausstattung der s\u00e4chsischen Kommunen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Schlechte Noten f\u00fcr die Gesundheitspolitik \u2013 \n\u00c4rztemangel wirksam bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, Linksfrakti-\non 26 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD 12 Minuten, \n\nFDP 17 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und die Staatsre-\ngierung 20 Minuten. Wir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nFinanzausstattung der s\u00e4chsischen Kommunen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nZun\u00e4chst haben die Antragsteller, die Fraktionen der CDU \nund der SPD, das Wort. Danach folgen Linksfraktion, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die Debatte \nist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der CDU erh\u00e4lt das Wort. Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir \nheute, am 9. November, am Tag der Mauer\u00f6ffnung, \u00fcber \ndie Finanzausstattung der s\u00e4chsischen Kommunen spre-\nchen, dann zeigt das eigentlich, wie weit wir in Deutsch-\nland in der Normalit\u00e4t angekommen sind. Gerade die \nKommunen als Kernzellen einer funktionierenden B\u00fcr-\ngergesellschaft verdienen auch in diesem Zusammenhang \nunsere besondere Aufmerksamkeit. \n\nDie Steuerquellen sprudeln, meine Damen und Herren, \ndie Konjunktur zieht an \u2013 liest man in der Zeitung. Die \nkommunalen Steuereinnahmen sind in der Tat in Sachsen \nmit 2 Milliarden Euro auf dem h\u00f6chsten Wert seit der \nWiedervereinigung. Die Steuereinnahmen der kreisange-\nh\u00f6rigen Kommunen sind 2005 um 9,2 % gestiegen, 2006 \nwieder um fast 9 % und im ersten Halbjahr 2007 um \n16,3 %. Allein die Gewerbesteuer stieg um \u00fcber 27 %. \n\nMeine Damen und Herren, schwimmen nun unsere \nKommunen in Geld? Das muss ich ganz stark relativieren. \nTrotz der erfreulichen Entwicklung muss man daran \nerinnern, dass der Anteil von Steuern an ihren Einnahmen \nbei etwas \u00fcber 20 % liegt. Dazu kommen noch 5 % \nGeb\u00fchren. Das bedeutet, hier vereinnahmen unsere \nKommunen halb so viel wie jene im Westen unseres \nVaterlandes. \n\nMeine Damen und Herren, wichtigste Einnahmequelle der \nKommunen in Sachsen sind die Zuweisungen des Landes. \nWenn man die 44 % in der Statistik sieht, dann sind das \u2013 \nWOBA-bereinigt \u2013 am Schluss doch 50 %, die man \nerh\u00e4lt. Im Westen sind das immerhin nur 29 %. Der \n\nFreistaat beteiligt auch die Kommunen an seinen Ein-\nnahmen nach unserem ber\u00fchmten Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz. Es war gut und richtig, dass die Kommunen \ndurch uns das Geld, das ihnen zusteht, vorgestern ein Jahr \neher erhalten haben. Die k\u00f6nnen diese 176 Millionen \nEuro gut gebrauchen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDie stehen ihnen zu!) \n\n\u2013 Die stehen ihnen zu, Herr Hahn. Das ist klar. \n\nDie Finanzlage der Kommunen definiert sich aus dem \nSaldo aus Einnahmen und Ausgaben. Da ergibt sich ein \ndeutlich differenziertes Bild. Die Finanzlage unserer \nLandkreise hat sich 2006 gegen\u00fcber 2005 verschlechtert, \nund zwar aus dem einfachen Grund, dass die Ausgaben \num 6 % und die Einnahmen um 2 % wuchsen. Dieser \nnegative Finanzierungssaldo spiegelt sich auch darin \nwider, dass sich viele unserer Landkreise in steigende \nKassenkredite retten. Der Kassenkreditbestand stieg von \n42 Millionen Euro im Jahre 2006 auf etwa 72 Millionen \nEuro. \n\nEs steigen nat\u00fcrlich auch die Kreisumlagen. Viele von \nuns, die in den Kreistagen sitzen, k\u00f6nnen \u00fcber diese \nK\u00e4mpfe mit der starken B\u00fcrgermeisterfraktion in den \nKreistagen berichten. Die Kreisumlage stieg von 25 % im \nJahre 2005 auf 26,1 % im Jahre 2006. Und, meine Damen \nund Herren, wir erwarten f\u00fcr 2007 27 % Kreisumlage. \n\nWoran liegt das? Unsere Kommunen wirtschaften spar-\nsam. Die Personalausgaben stagnieren, fallen eher ten-\ndenziell. Aber die Ausgaben f\u00fcr soziale Leistungen \nsteigen gewaltig, um etwa 20 %. Das ist die Ausgabenver-\nlagerung des kommunalen Sozialverbundes. Das sind die \nKosten der Unterkunft \u2013 zu denen ich vielleicht dann \nnoch einmal komme \u2013 und das sind die steigenden Kosten \nf\u00fcr Grundsicherung. \n\n 7670\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nTrotzdem: Die Kreisfinanzen 2007 geben Anlass zum \nOptimismus. Die Einnahmen der Landkreise sind im \nersten Halbjahr stark gestiegen, um fast 5 %. Die Ausga-\nben sind leicht gefallen. Auch hier macht sich die Bele-\nbung des Arbeitsmarktes bemerkbar. Die sozialen Leis-\ntungen sind um etwa 2 % zur\u00fcckgegangen. \n\nDie Finanzen der Kommunen entwickeln sich auch durch \ndiese nachhaltige und sparsame Haushaltspolitik auf \nkommunaler Ebene. Unsere Kommunen konnten die \nZinsausgaben deutlich zur\u00fcckfahren. Sie investieren nicht \nnur, sie tilgen auch Kredite. Trotzdem drohen diesem \nKonsolidierungsprozess Gefahren. \n\nIch erinnere nur daran, dass es m\u00f6glicherweise dazu \nkommt, dass die Kosten der Unterkunft steigen. Die \nBundesbeteiligung k\u00f6nnte in Sachsen von 31 auf \n28,6 %abgesenkt werden. Und, meine Damen und Herren, \ndie Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung \nist ein steigender Kostenfaktor. Hier haben sich die \nKosten seit 2003 verdoppelt. \n\nIn der n\u00e4chsten Runde, meine Damen und Herren, denke \nich, werden wir \u00fcber diese differenzierte Finanzsituation \nunserer Kommunen weiter sprechen. Es gibt Anlass zum \nOptimismus, aber wir d\u00fcrfen die Risiken nicht aus dem \nAuge lassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Ja. Frau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Der eine oder andere von Ihnen hat \nmich gefragt, warum wir in dieser Woche noch einmal \n\u00fcber die finanzielle Situation der Kommunen sprechen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr gute Frage!) \n\nIch glaube \u2013 und da sind wir uns in der Koalition sehr \neinig \u2013, dass wir gerade jetzt, nachdem wir das FAG \ngemeinsam verabschiedet haben, den Kommunen selbst-\nverst\u00e4ndlich das Geld, das ihnen zusteht, in diesem Jahr \nschon zeitiger f\u00fcr 2008 zur Verf\u00fcgung gestellt haben, die \nM\u00f6glichkeit haben und ohne ideologische Grabenk\u00e4mpfe \ndie Chance nutzen sollten, n\u00fcchtern \u00fcber dieses Thema zu \ndiskutieren. \n\nDr. R\u00f6\u00dfler hat bereits einige Rahmenbedingungen und \nDaten genannt. Wer sich den Gemeindefinanzbericht von \nSachsen 2006/2007 verdeutlicht und dort hineingeschaut \nhat, sieht, dass die Kommunalfinanzen durchaus sehr \ndifferenziert wiedergegeben werden. \n\nVielleicht noch einmal einige Aspekte dazu: Richtig ist, \ndass sich die grunds\u00e4tzliche finanzielle Situation der \ns\u00e4chsischen Kommunen seit 2004 positiv entwickelt hat. \nGleichzeitig wird in diesem Artikel zu Recht klargestellt, \ndass aus diesem positiven Finanzierungssaldo nicht \nprinzipiell abgeleitet werden kann, dass sich die Finanzsi-\ntuation nachhaltig verbessert hat. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nVielleicht dazu noch einmal ein paar andere Beispiele: \nDurch den Verkauf der WOBA in Dresden wurde der bis \n2005 sehr negative Trend der kreisfreien St\u00e4dte im Finan-\nzierungssaldo gestoppt, und es entstand ein positiver \nSaldo. Allerdings ging dieser Effekt neben dieser Einma-\nligkeit auch zulasten des st\u00e4dtischen Verm\u00f6gens und hat \nleider, wie wir in den letzten Tagen der Presse entnehmen \nmussten, nicht dazu gef\u00fchrt, dass es die Stadt geschafft \nhat, grunds\u00e4tzlich ihren Haushalt zu konsolidieren. \n\nGleichzeitig muss mit in Betracht gezogen werden, dass \nFinanzerh\u00f6hungen in den kreisfreien St\u00e4dten gerade in \nden letzten zwei, drei Jahren auch durch die Erh\u00f6hung der \nHebes\u00e4tze erfolgt sind. \n\nEin anderes Beispiel: Die kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden \nverzeichneten ab 2004 einen stetig ansteigenden Finanzie-\nrungssaldo im Gegensatz zu dem, was die Landkreise \naufzuweisen hatten. Darauf ist Kollege R\u00f6\u00dfler bereits \neingegangen. Dies ist im Durchschnitt zwar richtig, im \nEinzelfall aber wieder nicht. So sind es in einem Land-\nkreis nur zwei Gemeinden gewesen, die einen erheblichen \nZuwachs, und zwar von einmal 2 Millionen und einmal \n9 Millionen Euro, hatten. Andere Gemeinden erreichten \ngerade einmal eine schwarze Null und wieder andere \nwaren noch knapp darunter. \n\nGrunds\u00e4tzlich bleibt also festzuhalten, dass die Einnah-\nmeseite der Kommunen bis auf wenige Ausnahmen \ndringend auf die Gelder aus dem Finanzausgleich ange-\nwiesen ist und dies f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Jahre auch bleiben \nwird. F\u00fcr die Beurteilung der Finanzsituation bleibt die \ndamalige Einsch\u00e4tzung zur Switchklausel weiterhin \nrelevant. Das hei\u00dft, der Steuerkraftzuwachs bei den \nKommunen konzentriert sich auf nur ganz wenige Bei-\nspiele. Das l\u00e4sst sich an den Zahlen im Finanzvergleich \ninsgesamt nachweisen. Das hei\u00dft, das Problem differen-\nzierter Behandlung der Kommunen sollte man vielleicht \neinmal aufgreifen. \n\nZur Ausgabenseite. Auch hier ist einiges benannt worden: \ndie unterschiedliche Handhabung der Organisation bei der \nVermittlung von Arbeitslosen \u2013 auch hier verzeichnen wir \nunterschiedliche Finanzierungsmodelle \u2013; die Absenkung \nder KdU oder Grundsicherung f\u00fcr \u00c4ltere, die angek\u00fcndigt \nist; die steigenden Kosten in anderen Bereichen. Gerade \nda sind wir im Land wieder in der Verpflichtung, gegen-\n\u00fcber dem Bund deutlich zu machen, dass wir f\u00fcr das, was \nder Bund mit KdU und \u00c4hnlichem weiterleitet, ein Garant \nf\u00fcr die Kommunen sind, dass so viel Geld wie m\u00f6glich \nweitergeleitet wird. \n\nEin letzter Punkt, den ich aufgreifen muss und den ich \nimmer wieder betonen m\u00f6chte: die Evaluierung des FAG. \nDieser Punkt ist auf die Agenda 2008 zu setzen, damit wir \ndie Chance haben, tats\u00e4chlich inhaltlich zu gestalten und \nden Kommunen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Jahre eine sichere \nBasis zu geben. Nicht unerheblich oder \u2013 besser gesagt \u2013 \nnicht unbeachtet sollte bleiben, dass wir f\u00fcr bestimmte \nJahre, in denen es sicherlich wieder kon\u2026, konju\u2026, \nEntschuldigung \u2013 \n\n 7671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Konjunkturell. \n\nMargit Weihnert, SPD: \u2013 Schwankungen in der Kon-\njunktur gibt \u2013 da muss man es eben so herum machen, \nwenn man stolpert \u2013, ein Vorsorgemodell einrichten; das \nist bereits in der Diskussion gewesen, um die Chance zu \nhaben, in mageren Jahren aus diesem f\u00fcr die Kommunen \nwieder Gelder zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Herr Weckesser, bitte. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Was den kargen \nTitel dieser Debatte betrifft, haben sich unsere Ahnungen \nvollauf best\u00e4tigt, besser gesagt, wurden sie durch die \nbeiden Einreicher best\u00e4tigt. Sie haben einerseits die \nSelbstlobleier gedreht. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ach nein!) \n\nAndererseits haben Sie schon ein differenziertes Bild \ngezeichnet; das will ich hier anerkennen. Ich m\u00f6chte aber \nauf einen anderen Aspekt eingehen, sozusagen ein wenig \nauf das Globale, und eine andere Logik dagegensetzen. \n\nErstens. Wir schreiben heute Freitag, den 9. November. \nAm vergangenen Dienstag, dem 6. November, hatte das \nKabinett die n\u00e4chste mittelfristige Finanzplanung f\u00fcr die \nJahre 2007 bis 2011 verabschiedet. Das ist einerseits \nlobenswert zeitig, andererseits ist es aber auch bemer-\nkenswert zeitig; denn es gibt keinen Zeitdruck und gesetz-\nlich ist die Staatsregierung erst zum 31. Dezember 2007 \nverpflichtet, eine solche mittelfristige Finanzplanung \nvorzulegen. \n\nIch sage das deshalb, weil der Arbeitskreis Steuersch\u00e4t-\nzung die neue Steuersch\u00e4tzung einen Tag sp\u00e4ter vorgelegt \nhat. Die dazugeh\u00f6rige regionalisierte Steuersch\u00e4tzung f\u00fcr \nSachsen wird \u2013 konnte ich einer Presseerkl\u00e4rung des \nFinanzministers entnehmen \u2013 in circa einer Woche vorge-\nlegt werden. Was h\u00e4tte also dagegen gesprochen, diese \nZahlen noch abzuwarten und einzubeziehen? Einen \nHandlungsdruck, das heute zu tun, sehe ich an keiner \nStelle. \n\nDiese mittelfristige Finanzplanung wird immerhin die \nPlanungsgrundlage des n\u00e4chsten Doppelhaushaltes sein. \nMan h\u00e4tte also noch warten k\u00f6nnen. 14 Tage oder vier \nWochen sp\u00e4ter w\u00e4re das immer noch zeitig genug gewe-\nsen. \n\nZweitens. Wie wir mittlerweile wissen, gibt es tats\u00e4chlich \nmehr Geld, wenn auch nicht viel. Doch immerhin, im \nlaufenden Jahr k\u00f6nnten es vielleicht 200 Millionen Euro \nf\u00fcr Sachsen werden. Das entspr\u00e4che einem halben Prozent \nunseres Haushaltsvolumens. Aus der ungleichm\u00e4\u00dfigen \nVerteilung auf Land und Kommunen w\u00fcrde entsprechend \ndem Regelungsmechanismus des FAG wiederum ein \nneuer Abrechnungsbetrag zugunsten der Kommunen \nzustande kommen. Somit ist das eigentlich kein Thema \nf\u00fcr eine Aktuelle Debatte. Der Rest dieses Geldes bleibt \n\naber auf jeden Fall beim Land, und zwar jetzt schon. \u2013 Ich \nkomme darauf zur\u00fcck. \n\nWie bereits erw\u00e4hnt, ist es nicht sehr viel, aber Kleinvieh \nmacht auch Mist. \n\nDrittens. F\u00fcr das Jahr 2008 gibt es voraussichtlich kein \nerh\u00f6htes Aufkommen, sodass wir dar\u00fcber nicht zu spre-\nchen brauchen. Es hat also auch keine Auswirkungen auf \ndie Kommunen. \n\nWenn man in den Gemeindefinanzbericht schaut \u2013 Kolle-\nge Scheel wird das noch etwas vertiefen \u2013, kann man \nfeststellen, dass wir bei den Gesamtzuweisungen des \nLandes im L\u00e4nderdurchschnitt und unter den ostdeutschen \nL\u00e4ndern am Ende liegen. Der Anteil der allgemeinen \nSchl\u00fcsselzuweisungen innerhalb dieser S\u00e4ule ist dagegen \nder h\u00f6chste \u00fcberhaupt. Das ist zwar erfreulich, aber die \nSumme selbst bleibt die niedrigste. Beides erfolgte mit \nZustimmung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde. Diese \nwissen selbstverst\u00e4ndlich die Vorteile eines geregelten \nVerfahrens zu sch\u00e4tzen, den h\u00f6heren verf\u00fcgbaren Anteil \nebenfalls. \n\nViertens. Die derzeit g\u00fcltigen Zahlen resultieren aus dem \nDoppelhaushalt 2007/2008. Sie wurden vor einem Jahr \nauf der Grundlage der Annahmen von 2006 beschlossen. \nVorgestern, also am 7. November 2007, haben wir hier \nerfreulicherweise eine Nachbesserung des FAG f\u00fcr die \nJahre 2007/2008 beschlossen. Es wurden 176 Milli-\nonen Euro draufgelegt. Darauf wurde bereits eingegan-\ngen. Das ist aber weniger, als die Kommunen f\u00fcr erforder-\nlich halten, denn es besteht eigentlich ein Rechtsanspruch \nder Kommunen auf dieses Geld. Darauf wurde ebenfalls \nbereits hingewiesen. \n\nIch m\u00f6chte es auf den Punkt bringen. Es erfolgt anschau-\nlich \u2013 das ist in Sachsen \u00fcblich \u2013 eine zeitliche Verschie-\nbung des Geldes der Kommunen auf der Zeitachse. Das \nist zwar legitim, aber nur im Rahmen der Gesetzlichkeit, \nwie sie hier herrscht. Im Kern verschafft sich damit die \nStaatsregierung immer wieder einen strategischen Puffer, \nmit dem sie die Verstetigung absichert, um sich anschlie-\n\u00dfend f\u00fcr ihre Finanzpolitik feiern zu lassen, wie auch \nheute wieder. \n\nAbschlie\u00dfend kann ich es mir einfach nicht verkneifen, \nauf Folgendes hinzuweisen: Kurz vor Ende der vergange-\nnen Wahlperiode hatten wir ebenfalls eine Aktuelle \nDebatte zur kommunalen Finanzausstattung, damals unter \ndem markigen Titel \u201eDie s\u00e4chsischen Kommunen im \nW\u00fcrgegriff der Staatsregierung\u201c, nicht von der Linksfrak-\ntion beantragt \u2013 damals noch PDS \u2013, sondern von der \ns\u00e4chsischen SPD. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Koalition m\u00f6chte heute \n\n 7672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n\u00fcber die Finanzausstattung der s\u00e4chsischen Kommunen \nsprechen. Dies kann man nat\u00fcrlich gern tun, doch h\u00e4tte es \nzweifelsohne einen besseren Zeitpunkt daf\u00fcr gegeben. Es \nh\u00e4tte sogar einen besonders guten Zeitpunkt daf\u00fcr gege-\nben, und zwar vor fast einem Jahr. \n\nIm Dezember letzten Jahres, als es um das Kommunale \nFinanzausgleichsgesetz ging und der Doppelhaushalt \nverabschiedet wurde, w\u00e4re die Gelegenheit gewesen, \u00fcber \ndie Finanzausstattung der s\u00e4chsischen Kommunen nicht \nnur zu sprechen, sondern auch etwas daf\u00fcr zu tun. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich es Ihnen nicht \nersparen, wenn wir schon dar\u00fcber sprechen, Sie an die \ndrei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der NPD zum Einzelplan 15 und \nan unseren \u00c4nderungsantrag zum FAG zu erinnern. Diese \nAntr\u00e4ge h\u00e4tten eine echte Verbesserung der kommunalen \nFinanzen zur Folge gehabt. Sie alle, meine Damen und \nHerren, haben diese Antr\u00e4ge aber abgelehnt. \n\nJetzt zur Sache und zu meinen Vorrednern von der Koali-\ntion. Es hat mich nicht verwundert, dass Sie diese Aktuel-\nle Stunde dazu nutzen, eine ungerechtfertigte Laudatio auf \ndie Regierungspolitik vorzutragen und ein Bild zu zeich-\nnen, als w\u00fcrde sich in Sachsens Kommunen ein \u00fcberra-\ngender \u201eJuliusturm\u201c aufrichten. Es ist doch aber vielmehr \nso, dass seitens des Freistaates politischer Handlungsbe-\ndarf besteht, um zur Entspannung einer nach wie vor \nfinanziell angespannten Lage der Kommunen beizutragen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe davon aus, dass die \nMehrzahl der Mitglieder in diesem Haus den s\u00e4chsischen \nGemeindefinanzbericht zur Kenntnis genommen hat, dem \nf\u00fcr die heute anstehende Debatte zu diskutierende interes-\nsante Daten entnommen werden k\u00f6nnen. Ich spreche \nhierbei vom Steueraufkommen der Kommunen, den \nallgemeinen Deckungsmitteln, den Auswirkungen der \nHartz-Reformen, den Gewerbesteuerhebes\u00e4tzen usw. \n\nDie NPD-Fraktion sieht es als problematisch an, dass die \ns\u00e4chsischen Kommunen nur 58 % des bundesdurch-\nschnittlichen Steueraufkommens erreichen und die Steu-\nerdeckungsquote zwar nicht den Vergleich mit den ande-\nren neuen Bundesl\u00e4ndern zu scheuen braucht, aber den \nmit den alten Bundesl\u00e4ndern daf\u00fcr umso mehr. Das l\u00e4sst \nbef\u00fcrchten, dass zur Aufgabenwahrnehmung k\u00fcnftig \nwesentlich h\u00f6here allgemeine Schl\u00fcsselzuweisungen \nvonn\u00f6ten w\u00e4ren. Doch wie realistisch ist dies unter dem \nGesichtspunkt der zu erwartenden sinkenden Landes-\neinnahmen aus dem Solidarpakt  II und den  \nEU-Strukturfonds? Nicht zu vergessen ist, dass Sachsens \nPro-Kopf-Zuweisungsniveau sogar noch unter dem der \nneuen Bundesl\u00e4nder liegt. \n\nAus diesem Grund dr\u00e4ngte die NPD-Fraktion bei den \nHaushaltsberatungen darauf, den Kommunen unter die \nArme zu greifen, solange der Freistaat noch von h\u00f6heren \nTransferleistungen profitiert. Genau aus diesem Grund \nstellte die NPD-Fraktion bei der Debatte \u00fcber das Kom-\nmunale Finanzausgleichsgesetz den Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz infrage. \n\nMeine Damen und Herren! Wer \u00fcber die Finanzsituation \nder Kommunen sprechen m\u00f6chte, der darf \u00fcber Hartz IV \nnicht schweigen. Aus Gr\u00fcnden der Redezeit beschr\u00e4nke \nich mich auf ein Zitat aus dem aktuellen Gemeindefi-\nnanzbericht, Seite 23, links unten: \u201eDie Hartz-IV-Reform \nhat daher ausgabenseitig zu einer relativen Verschlechte-\nrung der Finanzsituation der s\u00e4chsischen Kommunen \ngef\u00fchrt.\u201c \u2013 Mehr braucht man dazu im Augenblick nicht \nzu sagen. \n\nEinem weiteren Aspekt sollte nach Ansicht der NPD-\nFraktion ebenfalls nachgegangen werden, und zwar dem \nmit nur 57 % des bundesdurchschnittlich deutlich unter-\ndurchschnittlichen Einnahmeniveaus aus Geb\u00fchren. \nHierzu wirft der Gemeindefinanzbericht zu Recht die \nFrage auf, inwiefern dies auf einen eventuell zunehmen-\nden Trend von Auslagerungen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist oder \u2013 \nwas noch bedenklicher w\u00e4re \u2013 auf die Streichung von \nLeistungen und die Schlie\u00dfung von Einrichtungen. \n\nMeine Damen und Herren! Folgenden Punkt m\u00f6chte ich \nnicht unerw\u00e4hnt lassen: Der NPD-Fraktion ist bei der \nBewertung der Finanzausstattung der s\u00e4chsischen Kom-\nmunen nicht daran gelegen, die aus einem kommunalen \nVerm\u00f6gensverzehr resultierenden Einmaleffekte, zum \nBeispiel der WOBA-Verkauf in Dresden oder der anste-\nhende Verkauf der Stadtwerke in Leipzig, im Sinne von \npolitischen Nebelkerzen als positive Trendmeldungen zu \nverkaufen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sprach eingangs die \nGewerbesteuer an. Auch wenn das Aufkommen aus der \nGewerbesteuer im Vergleich zu den alten Bundesl\u00e4ndern \nnoch nicht berauschend ist, so zeichnet sich Sachsen bei \nden Gewerbesteuerhebes\u00e4tzen leider als Hochsteuerland \naus. Seit fast zehn Jahren ist in Sachsen die Entwicklung \ndes Gewerbesteuerhebesatzes steigend, was eine gro\u00dfe \nBelastung f\u00fcr die Gewerbetreibenden darstellt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Schluss \nsagen, dass diese Debatte nach Ansicht der NPD-Fraktion \ndeutlich macht, dass Sch\u00f6nreden beim Thema Kommu-\nnalfinanzen fehl am Platze ist, das Land noch viele \nHausaufgaben zu erledigen hat und wir mit Sicherheit \nnach einer von der Staatsregierung durchgepeitschten \nVerwaltungsreform weiterhin Anlass haben werden, uns \ndiesem Thema widmen zu m\u00fcssen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Da wir \u00fcber dieses \nThema erst am Mittwoch diskutiert haben und mir im \nGegensatz zu Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler und Frau Weihnert nicht \nklar ist, wieso wir zwei Tage sp\u00e4ter das gleiche Thema \nnoch einmal aufmachen, m\u00f6chte ich mich in dieser \nDebatte auf zwei Punkte konzentrieren. \n\n 7673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nEs geht um die Frage, wie wichtig Ihnen im S\u00e4chsischen \nLandtag die Themen Freiheit und kommunale Eigenver-\nantwortung sind. Bund und Land mischen sich permanent \nin die kommunale Finanzpolitik ein und rauben den \nKommunen zunehmend wichtige Entscheidungsspielr\u00e4u-\nme \u2013 leider oftmals nicht nur zum Vorteil der Kommunen, \nwenn ich an die Mehrwertsteuererh\u00f6hung, die Unterneh-\nmensteuerreform, die Kosten der Unterkunft oder auch \ndas bereits am Mittwoch angesprochene Finanzdebakel \nbei der Sachsen LB denke \u2013, und das, obwohl es aus Sicht \nder FDP sehr gute, hervorragende Beispiele f\u00fcr das \nverantwortungsbewusste finanzpolitische Agieren von \ns\u00e4chsischen Kommunen gibt. \n\nSchauen wir zum Beispiel nach Dresden. \n\n(Heiterkeit des Abg. Heinz Lehmann, CDU \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Schon wieder \n\nneue Schulden!) \n\nDie Landeshauptstadt hat im letzten Jahr durch den \nmutigen Komplettverkauf der st\u00e4dtischen Wohnungsge-\nsellschaft ihren Haushalt auf einen Schlag in Ordnung \ngebracht und ist jetzt im Besitz ganz neuer finanzieller \nM\u00f6glichkeiten. Die Diskussion, die Sie \u00fcbrigens gerade in \nDresden sehen, ist genau die Diskussion um diese neuen \nfinanzpolitischen Spielr\u00e4ume. Wir m\u00fcssen nur aufpassen, \ndass wir nicht jedem Wunsch, der von denen, die \u00fcbrigens \ndem WOBA-Verkauf damals nicht zugestimmt haben, \nge\u00e4u\u00dfert wird, nachgeben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDresden hat genau das getan, was andere in Sonntagsre-\nden \u00fcber kommunale Selbstverwaltung immer fordern: \nDie Stadt hat eine selbstbewusste Entscheidung in eigener \nVerantwortung getroffen und bereits ein Nettoneuver-\nschuldungsverbot in ihrer Hauptsatzung verankert und ist \ndamit der Landespolitik hier in Sachsen wieder einmal ein \nSt\u00fcck voraus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch wenn unser Ministerpr\u00e4sident \u2013 ich glaube, im \nHalbjahresrhythmus \u2013 \u00c4hnliches immer wieder f\u00fcr die \nS\u00e4chsische Verfassung fordert \u2013 passiert ist auf Landes-\nebene nach wie vor nichts, und ich sage Ihnen ganz offen: \nDresden ist das beste Beispiel daf\u00fcr, dass wir den Kom-\nmunen in Sachsen gerade in finanzpolitischen Fragen \nruhig mehr zutrauen k\u00f6nnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs gibt noch ein zweites gutes Beispiel. Die Stadt Plauen \nhat sich \u2013 unabh\u00e4ngig von den ministeriellen Amtsstuben \nin Dresden \u2013 getraut, ganz eigene Gedanken \u00fcber eine \nVerwaltungsreform zu entwickeln. Aber anstatt sich \u00fcber \ndie unkonventionellen Gedanken, die man sich im Vogt-\nland gemacht hat, zu freuen, legt die Staatsregierung der \nStadt nun Wackersteine oder gar Felsbrocken in den Weg; \ndenn zum Dank f\u00fcr frische Ideen in der Finanzpolitik will \nman der Stadt nun die Kreisfreiheit rauben, und das, \nmeine Damen und Herren, ist wirklich absolut inakzepta-\nbel. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas hat die Stadt Plauen getan? Sie hat gemeinsam mit \ndem Vogtlandkreis die Aufgaben auf Stadt- und Land-\nkreisebene analysiert und herausgearbeitet, wo Schnitt-\nstellen bestehen. Man hat das sogenannte vogtl\u00e4ndische \nModell erarbeitet. Dieses Modell ordnet Aufgaben dort \nan, wo sie am besten ausgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen: Mal tut \nes der Landkreis f\u00fcr die Stadt, mal tut es die Stadt f\u00fcr den \nKreis. Niemals werden Aufgaben doppelt erledigt. So \nspart man Kosten, so schafft man eine \u00fcbersichtliche \nVerwaltung. Vorbildlicher kann es eine Stadt nicht ma-\nchen. Das sollte der Freistaat unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber anstatt diese L\u00f6sung zu unterst\u00fctzen, rasiert die \nStaatsregierung mit ihrer Kreisgebietsreform nun die \nEigenverantwortung und die Eigenst\u00e4ndigkeit von Plauen \nab. Ich verstehe ja, dass Sie von der Staatsregierung ein \nSt\u00fcck weit neidisch sind: Gerade die Stadt Plauen erf\u00fcllt \nl\u00e4ngst die finanzpolitischen Vorgaben der Kreisgebiets- \nund der Verwaltungsreform. Die Stadt ist bereits dort \nangekommen, wo Sie im Land erst noch hinwollen. \n\n(Beifall bei der FDP und der \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nDass daf\u00fcr CDU und SPD die Stadt mit dem Verlust der \nKreisfreiheit bestrafen, meine Damen und Herren, halte \nich f\u00fcr ziemlich billig. \u2013 So viel zum Thema \u201eCDU, SPD \nund die St\u00e4rkung unserer Kommunen\u201c. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Sie \nmerken es schon den einzelnen Redebeitr\u00e4gen an, dass \nsich wirklich auch bei bestem Bem\u00fchen nicht erschlie\u00dft, \nwarum diese Debatte aktuell sein soll. \n\n(Beifall und leichte Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nSie ist nat\u00fcrlich f\u00fcr jemanden interessant, der sich f\u00fcr die \nFinanzlage der Kommunen in Sachsen interessiert, das ist \nkeine Frage. Insofern darf man die Debatte auch f\u00fchren, \nweil es ein ernster Gegenstand ist. Aber aktuell ist sie \nmitnichten. Dies sei jedoch dahingestellt. \n\nWenn man den Gemeindefinanzbericht des St\u00e4dte- und \nGemeindetages nicht h\u00e4tte, dann w\u00fcsste dieses Parlament \nim Prinzip eigentlich nichts \u00fcber die kommunale Lage \nund die Finanzen der Kommunen. Das ist eine unbefrie-\ndigende Informationslage, und eigentlich ist der Landtag \nzum Beispiel auch daf\u00fcr zust\u00e4ndig, den kommunalen \nFinanzausgleich zu beschlie\u00dfen. Insofern w\u00e4re hier also \neine sehr hohe Informationsdichte anzuraten. \n\n 7674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nWenn man einmal \u00fcber die Landesgrenzen blickt \u2013 wir \nhatten bereits vor zwei Tagen die Debatte \u00fcber den Stabi-\nlisierungsfonds in Rheinland-Pfalz und was man da \nvielleicht machen k\u00f6nnte \u2013, so gibt es in Mecklenburg-\nVorpommern eine \u00f6ffentliche Internetplattform, die \n\u201eRUBIKON\u201c hei\u00dft. Auf dieser ist die finanzielle Situation \naller Kommunen in Mecklenburg-Vorpommern, aber auch \njeder einzelnen Kommune im \u00dcberblick zusammenge-\nfasst. Die Haushaltsdaten aller Kommunen werden nach \n17 Haushaltskriterien bewertet und klassifiziert, und \u2013 das \nhat vielleicht der eine oder andere nicht erwartet \u2013 im-\nmerhin 75 % der Kommunen in Mecklenburg-\nVorpommern haben nach diesem Katalog eine gesicherte \nLeistungsf\u00e4higkeit. Das ist ermutigend. Dann gibt es \neinige Abstufungen. Das Schlusslicht bilden immerhin \n11 % der Kommunen in Mecklenburg-Vorpommern, die \neine wegfallende dauernde Leistungsf\u00e4higkeit haben. \nDaraus kann man dann Schlussfolgerungen demografi-\nscher Natur usw. ziehen. \n\nSo etwas w\u00e4re eine super Grundlage f\u00fcr Aktuelle Debat-\nten wie die heutige und f\u00fcr die detailreichen und kompli-\nzierten Beratungen zum kommunalen Finanzausgleich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWir haben eine Kleine Anfrage erarbeitet, da wir nicht \ngenau wissen, ob so etwas in der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung existiert oder nicht. Wir h\u00e4tten es gern genau ge-\nwusst. Vielleicht kann der Finanzminister noch in die \nDebatte eingreifen und etwas dazu sagen; denn solche \nPlanungsinstrumente geh\u00f6ren heutzutage einfach dazu. \nWenn zum Beispiel bei der Sachsen LB nun eben doch \nein schlechteres Ergebnis herauskommt, als man guten \nWillens gehofft hat, dann kann dies durchaus f\u00fcr die eine \noder andere Kommune ein bedeutendes Haushaltsrisiko \ndarstellen. \n\nDamit bin ich wieder bei der Informationslage. Die \nStaatsregierung sitzt auf den Informationen zur Sach-\nsen LB wie die Glucke auf den Eiern. K\u00e4mmerer k\u00f6nnen \nkeine vern\u00fcnftige Risikovorsorge leisten, und die Wertbe-\nrichtigungen der Sparkassen sind auch nicht klar. Vor \ndiesem Hintergrund bin ich schon einigerma\u00dfen erstaunt; \ndenn Sie als Finanzminister haben die Rechtsaufsicht \u00fcber \ndie Sparkassen, und wir als Parlament haben \u2013 zumindest \ntheoretisch \u2013 die Kontrolle \u00fcber den Finanzminister. Das \nist zumindest in anderen Bundesl\u00e4ndern so geregelt; aber \nhier im S\u00e4chsischen Landtag wird das eben nicht so \nernsthaft betrieben. Ich w\u00fcrde Sie schon gern etwas \nstrenger kontrollieren, Herr Tillich, aber dabei m\u00fcssten \nnoch einige Kollegen mehr mitmachen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDie Verwaltungsreform spielt in dieser Debatte nat\u00fcrlich \nauch eine Rolle. Sie ist finanziell f\u00fcr die Kommunen im \nn\u00e4chsten Jahr relevant; das k\u00f6nnen Sie nicht vom Tisch \nwischen, Herr Pecher. Immerhin wollen Sie von der \nKoalition den Kommunen 60 Millionen Euro kommunale \n\nEinsparungen aufzwingen. Sie nennen das \u201eEffizienzren-\ndite der Verwaltungsreform\u201c. Im Prinzip tun Sie aber \nFolgendes: Sie geben Aufgaben, die Sie als Staatsregie-\nrung selbst f\u00fcr round about 200 Millionen Euro erledigt \nhaben, k\u00fcnftig an die Kommunen, die dies aber nur f\u00fcr \n140 Millionen Euro erledigen d\u00fcrfen, und die 60 Millio-\nnen Euro sind dann die Effizienzrendite. \u2013 Ganz gro\u00dfes \nKino, kann ich dazu nur sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDie anderen diese Einsparleistung beibringen zu lassen \nfinde ich schon gewagt; und wenn Sie sich mit den \nB\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten, egal, welcher Partei sie \nangeh\u00f6ren, unterhalten, dann sagen Ihnen diese: Das wird \nnichts, die 30 % sind eine Luftbuchung. \u2013 Das ist der \nStand der Diskussionen im Lande. Die derzeitige finan-\nzielle Situation der Kommunen ist im Verh\u00e4ltnis zu einer \nReihe von Benchmarks, die wir in anderen finanzschwa-\nchen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern im Westen haben, oder vielleicht \nauch zu fr\u00fcheren Situationen in Sachsen relativ gut, aber \nes gibt eben solche Haushaltsrisiken, wie ich sie gerade \nangedeutet habe, zum Beispiel die Frage der Landesbank. \nHerr Weckesser, vielleicht ist ja deswegen die Steuer-\nsch\u00e4tzung nicht eingeflossen, damit man noch eine kleine \nSparb\u00fcchse hat, falls es ganz schiefgeht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abg. \nHolger Zastrow und Sven Morlok, FDP) \n\nDie Effizienzrendite der Verwaltungsreform ist, wie \ngerade ausgef\u00fchrt, offensichtlich eine Luftbuchung. \n\nDann haben wir noch die Frage Hartz IV und die Kosten \nf\u00fcr Unterkunft, die ebenfalls relevant sind. Ich nehme an, \ndass die Staatsregierung in Berlin in dieser Frage mal \nrichtig auf den Putz haut. Au\u00dferdem haben wir noch \u2013 \nv\u00f6llig planm\u00e4\u00dfig \u2013 das Abschmelzen der Zusch\u00fcsse, die \nwir \u00fcber den Solidarpakt II und den L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich von au\u00dfen bekommen. Der Stabilisierungsfonds, \nvon dem wir gesprochen haben, wird fr\u00fchestens 2009 in \nKraft treten, und wir wissen noch nicht, wie die Einnah-\nmesituation in 2009 ist \u2013 ein riskantes Man\u00f6ver. Ich h\u00e4tte \nlieber das Geld, das wir jetzt schon haben, zur\u00fcckgelegt. \n\nWas die Frage der Unternehmensteuerreform und deren \nAuswirkungen von 2008 bis 2010 betrifft: Dabei rechnen \ndie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde mit Mindereinnahmen \nf\u00fcr die Kommunen von bundesweit circa 38 Millio-\nnen Euro. Das hei\u00dft, auch f\u00fcr Sachsen gibt es dabei eine \nVerschlechterung der Lage. \u2013 Das ist der Stand der Dinge. \nAktuell ist er nicht, aber wichtig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Thema, \n\n 7675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\ndas wir behandeln, liebe Antje Hermenau, ist eigentlich \nimmer aktuell. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ein Dauerbrenner!) \n\n\u2013 Es ist ein Dauerbrenner. Das ist das, was die Leute \nwirklich interessiert. Im Unterschied zu vielem, was wir \nhier manchmal stunden- und tagelang diskutieren und was \nvor allem die kleineren Fraktionen mit ihren Antr\u00e4gen auf \ndie Tagesordnung setzen, ist das wirklich eine Sache, die \nnicht nur die B\u00fcrgermeister, die Landr\u00e4te und die gew\u00e4hl-\nten Vertreter in den kommunalen Parlamenten bewegt, \nsondern auch die Lebensverh\u00e4ltnisse der Menschen \nbeeinflusst. \n\nWir haben ein sehr differenziertes Bild aufgemacht. \nKollege Weckesser hat das ja auch anerkannt, soweit er \ndas konnte und durfte. Die Steuereinnahmen haben \nsicherlich neue Spielr\u00e4ume er\u00f6ffnet, und zwar auf zweier-\nlei Ebenen. Sowohl die Gewerbesteuer- als auch andere \nSteuereinnahmen haben sich erh\u00f6ht. Aber der Anteil ist \nnat\u00fcrlich niedrig; denn, meine Damen und Herren, die \nostdeutschen Kommunen \u2013 und Sachsen ist ein neues \nBundesland \u2013 haben eine geringe Steuerkraft und sind auf \nTransfers angewiesen. Umso wichtiger ist es, dass wir sie \nan dem beteiligen, was wir zus\u00e4tzlich in die Landeskasse \nbekommen. Da ist es gut, dass wir unser FAG und den \nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz haben. Das haben auch alle \nanerkannt. Es war richtig, dass wir das Geld, das den \nKommunen zusteht, nicht erst im n\u00e4chsten Jahr, sondern \nin diesem Jahr gegeben haben. Das hilft wirtschaften, \nmeine Damen und Herren. \n\nUns bewegt nat\u00fcrlich auch, wie es weitergeht. Die Kom-\nmunen und der Freistaat sind auf Transfers angewiesen. \nDamit besch\u00e4ftigen wir uns ja in der F\u00f6deralismuskom-\nmission II. Wir k\u00e4mpfen an allen Fronten. Wir k\u00e4mpfen \ndarum, dass zumindest die Mittel, die im Solidarpakt bis \n2019 festgeschrieben sind, so kommen, wie wir es uns \nerhoffen. Wir haben das im Grundsatzprogramm der CDU \nfestgeschrieben. Ich kann die FDP und die GR\u00dcNEN in \ndiesem Haus nur auffordern, sich genauso f\u00fcr den Soli-\ndarpakt einzusetzen wie wir hier in der CDU. \n\nDas N\u00e4chste ist, dass wir nicht am L\u00e4nderfinanzausgleich \nr\u00fchren lassen d\u00fcrfen. Alle Diskussionen, die jetzt laufend \n\u00fcber Entschuldungsformen und andere Mechanismen, \n\u00fcber Steuerzuschl\u00e4ge und \u2013 bei der FDP, Herr Kollege \nZastrow \u2013 auch \u00fcber Steuerabschl\u00e4ge gef\u00fchrt werden, \ngehen auf unsere Kosten. Deshalb m\u00fcssen wir auch daf\u00fcr \nsorgen, dass in der F\u00f6deralismuskommission II die \nInteressen der neuen L\u00e4nder und besonders Sachsens \ngewahrt werden. \n\nMeine Damen und Herren, die Kollegin von der SPD und \nich, wir haben \u00fcberhaupt nicht um die Risiken herumge-\nredet, die auf uns zukommen. Nat\u00fcrlich ist es ein aktuel-\nles Problem, das da mit den Kosten der Unterkunft auf \nuns zukommt. Wir alle haben die entsprechenden Briefe \nvon B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten bekommen. Wenn im \nn\u00e4chsten Jahr die Bundesbeteiligung in Sachsen von \n31,2 auf 28,6 % absinkt, bedeutet das einen Einnahmeaus-\n\nfall von 25 Millionen Euro f\u00fcr unsere Kommunen und f\u00fcr \nunsere Landkreise allein von 14 Millionen Euro. Das \nbedeutet, dass der \u00dcberschuss, den die Landkreise in \ndiesem Jahr erwirtschaften, halbiert wird. Das m\u00fcssen wir \neinfach im Blick haben. Darum haben wir \u00fcberhaupt nicht \nherumgeredet. \n\nDas Gleiche betrifft die Entwicklung der Grundsicherung. \nSie hat sich seit 2003 verdoppelt. Die weitere Entwick-\nlung l\u00e4sst sich noch gar nicht absehen. Das alles m\u00fcssen \nwir im Blick haben; denn wir wollen ja, dass die Kom-\nmunen weiter nachhaltig wirtschaften, was sie auch tun. \nDie Kommunen betreiben eine vern\u00fcnftige Anpassung \nihres Personalbestandes. Sie tilgen Schulden und machen \nwirklich eine nachhaltige Haushaltspolitik. \n\nDas geschieht \u00fcbrigens nicht nur in Dresden, Kollege \nZastrow. In den kleinen kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden \nwird oftmals eine viel, viel bessere Finanzpolitik gemacht \nals in den gro\u00dfen Wachstumspolen. Das sind n\u00e4mlich \noftmals auch in ganz bestimmten Kostenbereichen \nWachstumspole. \n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen die Kommunen in \nihren Bem\u00fchungen unterst\u00fctzen. Wenn wir auf Landes-\nebene von Nullverschuldung und von Tilgung sprechen, \ndann muss das f\u00fcr unsere kommunalen Partner ganz \ngenauso gelten. Auch dort will man im Interesse der \nnachwachsenden Generation von der Schuldenlast herun-\nterkommen. \n\nVielleicht m\u00fcssen wir auch diesen oder jenen kleinen \nb\u00fcrokratischen Stau beseitigen, den wir selbst verursacht \nhaben. Das betrifft beispielsweise den Schulausbau. Wir \nhaben dort Antr\u00e4ge in H\u00f6he von etwa 400 Millionen Euro \nauf Halde. Es m\u00fcsste doch mit dem Teufel zugehen, Herr \nKultusminister, wenn wir nicht \u00fcber eine vern\u00fcnftige \nAnpassung von F\u00f6rderrichtlinien diesen F\u00f6rderungsstau \naufl\u00f6sen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und \nder Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nManchmal k\u00f6nnen wir auf unserer Ebene den Kommunen \nauch helfen, wenn wir da und dort B\u00fcrokratie flexibilisie-\nren und vielleicht neue Wege finden, um Mittel vern\u00fcnftig \neinzusetzen. Dabei sitzen Land und Kommunen in einem \nBoot. So sollte es auch bleiben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage dann die Linksfraktion. \u2013 \nHerr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich bin noch nicht ganz schlau \ngeworden, warum wir dieses Thema heute auf der Tages-\nordnung haben. Ich frage mich ernsthaft, was Herr Jakob, \nfrisch gew\u00e4hlter Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Landkreistages, und \nHerr Leimk\u00fchler vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\n\n 7676\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\ndetag sagen w\u00fcrden, wenn sie diese Debatte miterleben \nm\u00fcssten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie erleben \nsie doch mit, sie sitzen doch hier!) \n\n\u2013 Sie wissen doch auch, Herr Bandmann, dass man in \ndiesem Hause keine direkte Ansprache machen darf! \n\nEs gibt in der Tat vielleicht das eine oder andere Problem, \ndas des Debattierens w\u00fcrdig w\u00e4re, auch die eine oder \nandere Frage, die im neuen Gemeindefinanzbericht \nauftaucht. Allerdings h\u00e4tte ich mich sehr gefreut, wenn \nSie einen seri\u00f6seren Punkt daf\u00fcr gew\u00e4hlt h\u00e4tten, n\u00e4mlich, \nwie wir das damals getan haben, eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6-\nrung im Ausschuss, bei der man \u00fcber die ganze Problema-\ntik sachkundig diskutieren kann, und nicht diese Form der \nAktuellen Debatte, die am Ende eben nicht dazu f\u00fchrt, \ndass man wirklich eine vern\u00fcnftige Auseinandersetzung \nf\u00fchren kann. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion) \n\nMeines Erachtens, meine Damen und Herren von der \nCDU und von der SPD, ist das, was Sie hier tun, ganz klar \ngesagt, der Missbrauch dieser Form der Aktuellen Debat-\nte. \n\n(Lachen und Widerspruch bei der CDU) \n\nWir freuen uns sehr mit den Kommunen \u2013 Herr Seidel, \nich freue mich, dass Sie sich mit uns freuen \u2013, dass sich \nihre Steuerkraft positiv entwickelt. Das darf aber nicht \ndar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass Sachsen immer noch nur \n58 % des Bundesdurchschnitts der Steuerkraft besitzt. Das \nhei\u00dft, Sachsen ist wie die anderen ostdeutschen Bundes-\nl\u00e4nder zu mehr als 50 % auf das angewiesen, was der \nFreistaat Sachsen \u00fcber den kommunalen Finanzausgleich \nden Kommunen zukommen l\u00e4sst. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nMehr als die H\u00e4lfte der Deckungsmittel kommen also \nvom Freistaat Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, halten Sie jetzt bitte den Mund! Das ist \nnicht mehr zu ertragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nDarauf ist im Jahre 2004 schon hingewiesen worden. \nDamals hatten wir andere Probleme. Seinerzeit gab es \nn\u00e4mlich einen R\u00fcckgang der Einnahmen der Kommunen. \nDaraufhin haben wir \u00fcber das FAG diskutiert. Ich muss \nIhnen das leider noch einmal antun. Ich h\u00e4tte mich sehr \ngefreut, wenn wir damals eine Debatte gef\u00fchrt h\u00e4tten, wie \ndie Finanzlage der Kommunen in diesem Lande wirklich \nist. Dabei h\u00e4tte ich mich auch sehr gefreut, wenn Sie \nVerst\u00e4ndnis gehabt h\u00e4tten f\u00fcr die Problematik der Bug-\nwelle und daf\u00fcr, dass die Kommunen dies nicht schultern \nk\u00f6nnen. Stattdessen haben Sie darauf bestanden, dass die \nKommunen in den Jahren 2005 und 2006 diese Bugwelle \nabbauen. Sie haben ihnen daf\u00fcr die Investitionsmittel \n\nzusammengestrichen. Dann haben Sie festgestellt, dass \ndie Kommunen gar nicht mehr investieren k\u00f6nnen. \nDaraufhin erhielten die Kommunen eine Pauschale von \n50 Millionen Euro, die sie vielleicht irgendwann zur\u00fcck-\nzahlen k\u00f6nnen. Das, was wir gefordert haben, haben Sie \nleider nicht getan: dass n\u00e4mlich die Kommunen einen \nAnteil an den ehemaligen IFG-Mitteln bei der n\u00e4chsten \nInvestitionspauschale bekommen. \n\nWir h\u00e4tten uns sehr gefreut, wenn Sie damals auf die \nSwitchklausel verzichtet h\u00e4tten. Sie haben trotzdem \ndarauf bestanden, sie hineinzuschreiben. Und dann stellen \nSie sich heute hier hin und tun so, als w\u00e4ren Sie die \nSachwalter der kommunalen Interessen. Es tut mir leid, \ndas kann ich Ihnen nicht durchgehen lassen. \n\nUnd einen weiteren Punkt kann ich Ihnen nicht durchge-\nhen lassen: Als es um die Ausf\u00fchrung des Hartz-IV-\nGesetzes ging, haben wir den Antrag gestellt, seitens des \nFreistaates 100 Millionen Euro Wohngeldentlastung ein-\nzustellen. Sie haben darauf bestanden, dass es nur \n50 Millionen Euro sein sollen. Wenn Sie sich jetzt daf\u00fcr \nfeiern lassen, dass Sie den Kommunen das Geld, das sie \nin den Jahren 2005 und 2006 f\u00fcr Wohngeld ausgegeben \nhaben, im Jahre 2008 als Mehreinnahmen wieder zu-\nkommen lassen, dann tut es mir leid. Ich h\u00e4tte mich sehr \ngefreut, wenn dieses Geld zur richtigen Zeit und nicht im \nNachhinein gekommen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEine Frage will ich hier noch aufgreifen, weil wir diesbe-\nz\u00fcglich quasi einen Jahrestag haben. Vor einem Jahr \nhatten wir eine Aktuelle Debatte zum Thema \u201eKosten der \nUnterkunft\u201c. Dort haben wir auf das Problem der Gleit-\nklausel hingewiesen. Sie wollten davon nichts h\u00f6ren, und \njetzt stellen Sie sich hin und tun so, als w\u00e4re der Bund \nb\u00f6se und schlecht, weil er genau das fordert, was in der \nGleitklausel vereinbart ist, n\u00e4mlich Absenkung, wenn die \nZahl der Bedarfsgemeinschaften absinkt. \n\nDas ist eine Frechheit von Ihnen, muss ich mal ganz \ndeutlich sagen; denn eigentlich h\u00e4tte diese Form des \nFestmachens der finanziellen Beteiligung des Bundes \nniemals allein an die Bedarfsgemeinschaften gekoppelt \nwerden d\u00fcrfen. Wir h\u00e4tten immer von den tats\u00e4chlichen \nKosten ausgehen m\u00fcssen. Das ist nicht geschehen und \ndaran werden die Kommunen jetzt zu knabbern haben. \nDas finde ich sehr bedauerlich. Aber Sie brauchen sich \njetzt, ehrlich gesagt, nicht hinzustellen. Ich finde es \ntraurig, dass sich die Koalition als Sch\u00f6nwetterfreund der \nKommunen hinstellt. Die Kommunen brauchen verl\u00e4ssli-\nche Partner auch in st\u00fcrmischen Zeiten. In der Linksfrak-\ntion werden sie diese auf jeden Fall immer finden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr \nStaatsminister Tillich, bitte. \n\n 7677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \nLassen Sie mich zuerst eine Bemerkung als Abgeordneter \nmachen: Ich bin schon \u00fcberrascht \u00fcber die Kompetenz \nmancher hier im S\u00e4chsischen Landtag f\u00fcr die absolute \nWahrheit und f\u00fcr die Richtigkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber das sind immer wieder die Gleichen. Zugestehen \nm\u00fcssen sie dann letztendlich wieder, dass die Debatte, die \nhier gef\u00fchrt worden ist, in der Substanz richtig ist und \ndass auch die Inhalte, die in der Debatte miteinander \nausgetauscht werden, richtig sind. Denn dass sich die \nFinanzausstattung der s\u00e4chsischen Kommunen in den \nletzten beiden Jahren positiv entwickelt hat, k\u00f6nnen selbst \ndie Fraktionen der Opposition nicht bestreiten. Lassen Sie \nmich Ihnen das anhand einiger Entwicklungstendenzen \nerl\u00e4utern. \n\nIn den letzten drei Jahren hatten die Kreise, St\u00e4dte und \nGemeinden im Freistaat Sachsen stabile Einnahmen. \nGetragen wurde diese Entwicklung ma\u00dfgeblich von den \nstark gestiegenen Steuereinnahmen. Lagen die Nettosteu-\nereinnahmen im Jahr 2004 noch bei 374 Euro je Einwoh-\nner, so betrugen sie zwei Jahre sp\u00e4ter bereits 459 Euro je \nEinwohner. Das ist ein Plus von 20 %. F\u00fcr die Gesamtheit \nder s\u00e4chsischen Kommunen betrug der Anstieg in der \nSumme immerhin 344 Millionen Euro. Sie konnten \ndadurch gegen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4ndern weiter \naufholen. Insbesondere die Einnahmen aus der Gewerbe-\nsteuer stiegen von 2004 bis 2006 von 691,6 Millionen auf \n946,4 Millionen Euro. Insgesamt sind die bereinigten \nEinnahmen der Kommunen von 2004 bis 2006 um \n500 Millionen Euro gestiegen. Nicht ber\u00fccksichtigt sind \ndie darin enthaltenen einmalig erzielten Ver\u00e4u\u00dferungser-\nl\u00f6se der Stadt Dresden. \n\nIm Ergebnis der positiven Einnahmeentwicklung wird der \nFreistaat im kommenden Jahr \u2013 Herr Zastrow! \u2013 voraus-\nsichtlich 30 Kommunen keinen Finanzausgleich mehr \nzahlen m\u00fcssen. Darunter befindet sich noch nicht die \nStadt Dresden. Die Finanzkraft dieser 30 Kommunen ist \nn\u00e4mlich gro\u00df genug, um die kommunalen Aufgaben ohne \nHilfe des Freistaates Sachsen erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Ich darf \ndarauf hinweisen, dass es f\u00fcnf Jahre zuvor nur f\u00fcnf \nGemeinden waren, die sich in dieser gl\u00fccklichen Lage \nsahen. \n\nAu\u00dferdem wird im kommenden Jahr mit Freiberg erst-\nmals \u2013 Herr Zastrow! \u2013 eine mittelgro\u00dfe Stadt ohne \nZuweisungen aus dem kommunalen Finanzausgleich \nauskommen. Ich glaube, das sind ermutigende Tendenzen, \nmeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Holger \nZastrow, FDP, und  Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie Verwendung dieser Mehreinnahmen erfolgt bei den \ns\u00e4chsischen Kommunen sehr verantwortungsvoll. Zum \neinen wurde die Haushaltskonsolidierung, wie es Kollege \nR\u00f6\u00dfler schon erw\u00e4hnte, in den Verwaltungshaushalten \n\nunver\u00e4ndert fortgesetzt, zum anderen wurden bei unver-\n\u00e4nderten Investitionen Schulden getilgt. Insbesondere die \nletztgenannte Entwicklung ist sehr erfreulich, auch im \nVergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern. Die Investitio-\nnen pro Einwohner liegen deutlich \u00fcber denen der alten \nFl\u00e4chenl\u00e4nder, und zwar auch wiederum bereinigt um die \nFluthilfemittel. \n\nGleichzeitig haben die Kommunen ihre Schulden in der \nZeit von 2004 bis 2006 um rund 442 Millionen Euro \nreduziert. Hinzu kommen die Sondertilgungen der Stadt \nDresden. Im Ergebnis liegt der Schuldenstand der s\u00e4chsi-\nschen Kommunen nur noch bei 86 % der durchschnittli-\nchen Pro-Kopf-Verschuldung aller bundesdeutschen \nKommunen. Ich glaube, das ist ein respektables Ergebnis. \nDurch diesen Schuldenabbau, welchen die Staatsregie-\nrung ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft, k\u00f6nnen die Zinsbelastungen in \nden k\u00fcnftigen Jahren deutlich reduziert und damit mittel- \nbis langfristig Handlungsspielr\u00e4ume in den kommunalen \nHaushalten erhalten bzw. geschaffen werden. Aufgabe der \nEntscheidungstr\u00e4ger in den Kommunen wird es aber \nbleiben, Konsolidierungs- und Investitionspolitik im \nGleichklang zu halten. \n\nTrotz dieser erfreulichen Situation waren die Kommunen \nin der Vergangenheit auf Transferzahlung des Freistaates, \ninsbesondere aus dem Finanzausgleich, angewiesen und \nwerden es auch zuk\u00fcnftig sein; denn die Pro-Kopf-\nSteuereinnahmen betragen immer noch gerade einmal die \nH\u00e4lfte des Niveaus in den alten Fl\u00e4chenl\u00e4ndern. So \nverf\u00fcgten unsere Kommunen im Jahr 2004 \u00fcber 50,7 % \nund in 2006 waren es schon 52,6 % der durchschnittlichen \nSteuereinnahmen der westdeutschen Kommunen. \n\nDer Freistaat wird daher weiterhin ein verl\u00e4sslicher \nPartner der Kommunen sein und im Rahmen seiner \nM\u00f6glichkeiten auf stabile Einnahmen der kommunalen \nEbene hinwirken. Grundlage dieser Partnerschaft ist der \ngesetzlich verankerte Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz. Aus-\ndruck dieser partnerschaftlichen Politik zwischen den \nKommunen und dem Freistaat Sachsen sind die h\u00f6heren \nZuweisungen aufgrund der Steuermehreinnahmen des \nFreistaates aus dem Jahr 2006. Wir hatten dazu vorgestern \ndiskutiert \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: \u2013 und \nSie haben das entsprechende Gesetz dankenswerterweise \nvorgestern verabschiedet. \n\nAuf der Ausgabenseite dominieren die beiden gr\u00f6\u00dften \nBl\u00f6cke Personalausgaben und Sozialausgaben. W\u00e4hrend \ndie Personalausgaben in den letzten drei Jahren durch die \nKonsolidierungspolitik der Kommunen nahezu konstant \ngeblieben bzw. leicht zur\u00fcckgegangen sind, sind die \nSozialausgaben kr\u00e4ftig gestiegen. Darauf haben einige der \nRedner hingewiesen. Dies ist bedingt durch Bundesgeset-\n\n 7678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nze auf dem Gebiet des Arbeitsmarkts \u2013 Stichwort: Belas-\ntungen durch Hartz IV. \n\nLassen Sie mich auf das Bezug nehmen, was Kollege \nR\u00f6\u00dfler sagte. Ich war gestern in Berlin bei der F\u00f6deralis-\nmuskommission II. Ich denke, dass dieses Thema noch \nnicht abgeschlossen ist und dass wir weiterhin von Unsi-\ncherheiten f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen bei der Bun-\ndesgesetzgebung ausgehen m\u00fcssen. \n\nIch hoffe, dass der Bund auch in finanzieller Hinsicht \nweiterhin seiner Verantwortung f\u00fcr die Hartz-IV-Reform \nnachkommt, damit die Haushaltskonsolidierung in den \nKommunen weitergehen kann und nicht von den Belas-\ntungen aus der Arbeitsmarktreform aufgezehrt wird. Ich \nbedaure die Ank\u00fcndigung des Bundes, dass die Bundesbe-\nteiligung an den Kosten der Unterkunft zur\u00fcckgef\u00fchrt \nwerden soll. Ich kann Ihnen versichern, dass wir uns in \nden laufenden Gespr\u00e4chen mit dem Bund weiterhin daf\u00fcr \neinsetzen, dass sich der Bund wie bisher an den Kosten \nder Unterkunft beteiligt. \n\n(Beifall bei der CDU und \nder Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nUnter dem Strich ist die Situation der Kommunalfinanzen \nin Sachsen positiv zu bewerten. Aber richtig ist auch, dass \nnach wie vor noch Risiken bestehen. Ich habe gerade auf \nHartz IV hingewiesen. Ich m\u00f6chte auf die Unternehmen-\nsteuerreform und deren Auswirkungen auf die kommuna-\nlen Haushalte und auf weitere Gesetze hinweisen, die sich \nzurzeit im Deutschen Bundestag \u201eim Rohr\u201c befinden. \n\nDa die Einnahmen in den letzten drei Jahren mit einer \ngr\u00f6\u00dferen Dynamik gewachsen sind als die Ausgaben, \nwiesen die Kommunen stets einen positiven Finanzie-\nrungssaldo auf. Auch f\u00fcr 2007 deutet sich ein positiver \nSaldo an. Frau Hermenau, Sie haben sowohl die M\u00f6glich-\nkeit, vom Statistischen Landesamt als auch aus dem \nBericht des Rechnungshofes die Informationen zu be-\nkommen, die Sie auf den Mecklenburger Internetseiten \nfinden. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDeswegen \u2013 sehr gesch\u00e4tzte Frau Kollegin Hermenau \u2013 \nk\u00f6nnen Sie, denke ich, davon ausgehen, dass sich die \nKommunen mit ihren \u00f6ffentlichen Finanzen genauso wie \nder Freistaat Sachsen in einer soliden Lage befinden und \ndass wir letztendlich gemeinsam zur Zukunftssicherheit, \nwas sowohl die kommunale Ebene als auch die des \nFreistaates betrifft, beitragen werden. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den \nFraktionen der CDU und der SPD, zum Thema \u201eFinanz-\nausstattung der s\u00e4chsischen Kommunen\u201c, beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nSchlechte Noten f\u00fcr die Gesundheitspolitik \u2013 \n\u00c4rztemangel wirksam bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nAls Antragstellerin hat die Fraktion der FDP zuerst das \nWort, danach CDU, Linksfraktion, SPD, NPD und GR\u00dc-\nNE. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet, ich bitte die Fraktion der FDP, \ndas Wort zu nehmen. Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! In der Gesundheitspoli-\ntik zeigt sich das soziale Gewissen einer Gesellschaft. \nSchauen wir doch mal, wie es darum in Sachsen bestellt \nist. \n\nDas Bundesgesundheitsministerium hat gerade einen \nGewissenstest gemacht. Er hat die Qualit\u00e4t des Gesund-\nheitswesens in einzelnen Bundesl\u00e4ndern untersucht und \nmiteinander verglichen. F\u00fcr Sachsen zeigt diese Studie \nLicht und Schatten. Insgesamt geh\u00f6rt Sachsen aber leider \nzum sehr schlechten Mittelma\u00df. Schauen wir uns die \nStudie genau an, dann sehen wir Licht \u2013 darauf k\u00f6nnen \nwir mit unserem Spitzenplatz durchaus stolz sein \u2013 bei der \nniedrigen S\u00e4uglingssterblichkeit. Wir sehen Licht, was die \nzahn\u00e4rztliche Versorgung in Sachsen betrifft, und wir \n\nsehen Licht, wenn wir den Zustand unserer Krankenh\u00e4u-\nser betrachten. Hier zahlen sich offensichtlich die Kran-\nkenhausreformen des ehemaligen Sozialministers Geisler \naus, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDramatisch schlecht pr\u00e4sentiert sich der Freistaat Sachsen \ndagegen beispielsweise hinsichtlich der Arztdichte und in \nder Versorgung mit Fach\u00e4rzten. Bei der Arztdichte kommt \nSachsen unter den 16 Bundesl\u00e4ndern auf Platz 14. Auf \n100 000 Einwohner kommen bei uns im Schnitt \n316 \u00c4rzte, bundesweit sind es dagegen 352. \n\nBei der Facharztversorgung liegen wir ebenfalls nur  \nauf dem 14.  Platz. 244  Fach\u00e4rzte kommen hier auf \n100 000 Einwohner, bundesweit sind es 280. \n\nLeider sind diese Punkte ganz entscheidende Pfeiler der \nmedizinischen Grundversorgung in unserem Land. Hier \nsp\u00fcrt jeder Patient am st\u00e4rksten die Qualit\u00e4t eines Ge-\nsundheitswesens. Dass wir gerade bei der Versorgung mit \n\u00c4rzten und Fach\u00e4rzten so schlecht dastehen, stellt der \n\n 7679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\ns\u00e4chsischen Gesundheitspolitik ein sehr miserables \nZeugnis aus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist noch gar nicht so lange her, als wir hier im Hohen \nHaus auf Antrag der FDP \u00fcber den Mangel an Kinder\u00e4rz-\nten gesprochen haben. Panikmache wurde uns damals \nvorgeworfen; von einer drohenden Unterversorgung \nk\u00f6nne keine Rede sein. Angesichts der neuen Studie, \nmeine Damen und Herren, bin ich sehr gespannt, wie sich \ndie Staatsregierung heute wieder einmal herausreden will. \nFakt ist: Mit einer \u201eKopf-in-den-Sand-Politik\u201c werden wir \nkein einziges Problem l\u00f6sen k\u00f6nnen. Nehmen Sie bitte \nendlich die Fakten zur Kenntnis! \n\nNur ein paar Beispiele: In den vergangenen f\u00fcnf Jahren ist \ndie Zahl der zugelassenen \u00c4rzte um knapp 200 zur\u00fcckge-\ngangen. Zurzeit sind ungef\u00e4hr 100 Arztpraxen und \n150 Klinikstellen unbesetzt. Aus Altersgr\u00fcnden werden \n38,5 % der s\u00e4chsischen Haus\u00e4rzte bis 2010 ihre Zulas-\nsung zur\u00fcckgeben. \n\nIm Landkreis Torgau-Oschatz ist die Unterversorgung im \nBereich Haus\u00e4rzte schon heute real. Im Wei\u00dferitzkreis \nfehlen von ben\u00f6tigten sechs Augen\u00e4rzten und im Mittle-\nren Erzgebirgskreis von ben\u00f6tigten f\u00fcnf Augen\u00e4rzten \njeweils zwei. \n\nVon den 365 zurzeit in Sachsen praktizierenden Kinder-\n\u00e4rzten sind bereits 102 niedergelassene \u00c4rzte \u00e4lter als \n60 Jahre, gerade einmal zw\u00f6lf sind in Sachsen unter \n40 Jahre alt. \n\nImmer mehr \u00c4rzte suchen ihr Gl\u00fcck \u2013 auch s\u00e4chsische \n\u00c4rzte \u2013 im Ausland. Immer mehr \u00c4rzte finden, wenn sie \nin den Ruhestand gehen, keinen Nachfolger f\u00fcr ihre \nPraxis. \n\nWer angesichts der vorliegenden Prognosen immer noch \nvom Abbau von \u00dcberkapazit\u00e4ten oder \u2013 wie Sie, Frau \nOrosz, heute in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c \u2013 von einem \nVerteilungsproblem spricht, handelt nicht nur verantwor-\ntungslos, er verharmlost die Situation in unverantwortli-\ncher Art und Weise, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nUnd wer auf die gravierenden Probleme bei der Arztver-\nsorgung im l\u00e4ndlichen Raum mit der Aussage reagiert: \n\u201eMasse ist nicht gleich Klasse\u201c \u2013 das ist das gleiche \nInterview mit der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c von heute \u2013, \nwie Sie, Frau Orosz, erreicht f\u00fcr uns den Gipfel des \nZynismus, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist schlimm, was die Politik aus dem Traumberuf Arzt \ngemacht hat, meine Damen und Herren. Ich wei\u00df aber \nauch, dass die alleinige Verantwortung daf\u00fcr keinesfalls in \nSachsen liegt. Die Hauptschuld liegt in keinen oder in den \nfalschen Reformen auf Bundesebene. Ulla Schmidt und \nihre Kollegen haben das deutsche Gesundheitswesen \nruiniert und treiben mit ihrer Politik hoch qualifizierte, bei \n\nuns in Deutschland ausgebildete \u00c4rzte systematisch aus \ndem Land. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAllerdings, meine Damen und Herren, habe ich auch noch \nnicht gesehen, dass sich unsere Sozialministerin einmal so \nrichtig die Z\u00e4hne an Ulla Schmidt ausbei\u00dft und zeigt, dass \nwir es in Sachsen anders machen wollen. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nSachsen nickt, Frau Orosz \u2013 obwohl wir das Land sind, \ndas viele dieser dramatischen Auswirkungen ganz beson-\nders sp\u00fcrt \u2013, die falschen Weichenstellungen auf Bundes-\nebene immer treu und brav ab. Zeigen Sie endlich einmal \nMuskeln! \n\nSie, Frau Orosz, als Staatsministerin und die Staatsregie-\nrung sind f\u00fcr die Misere entscheidend mitverantwortlich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nHolger Zastrow, FDP: Leider muss ich Herrn Milbradt \u2013 \nauch wenn er heute nicht unter uns ist \u2013 mitteilen, dass er \nnach den Problemen im Innenressort, im Justizressort und \nim Finanzressort mit dem Sozialressort eine ganz neue \nund schwierige Baustelle bekommen hat. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Strempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Peinlich, Herr Zastrow! \n\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete! Seit dem April dieses \nJahres gilt das Gesetz zur St\u00e4rkung des Wettbewerbs in \nder gesetzlichen Krankenversicherung. Herr Zastrow, \nhaben Sie geschlafen? Der Freistaat Sachsen hat im \nBundesrat dagegen gestimmt. Guten Morgen! Ihre Kritik \nist etwas verpufft. \n\nWarum hat der Freistaat Sachsen dagegen gestimmt? \u2013 \nWeil es in diesem Gesetz tats\u00e4chlich keine L\u00f6sungen f\u00fcr \ndie finanzielle Absicherung unseres solidarischen Kran-\nkenversicherungssystems, f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur medizini-\nschen Absicherung der Folgen des demografischen \nWandels und f\u00fcr die bundesweit seit Jahren bekannte \ndrohende L\u00fccke in der Versorgung mit Fach- und Allge-\nmein\u00e4rzten gibt. Auch hier: Guten Morgen! Es gibt nicht \nerst seit heute die Debatte. Wir debattieren seit 2000. \u2013 \nH\u00f6ren Sie lieber zu \u2013 Sie sind Laie auf diesem Gebiet \u2013, \nbevor Sie hier sprechen! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAbgeordneter ist er schon!) \n\nSie sprechen zu einer Sache, von der Sie wirklich keine \nAhnung haben, Herr Zastrow. Warum? Sie sprechen \u00fcber \nein Gutachten, das vom Bundesministerium \u2013 das bedaure \nich \u2013 in Auftrag gegeben wurde. Die Presse hatte nichts \n\n 7680\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nEiligeres zu tun, als sofort nach Bekanntgabe des Gutach-\ntens den Ruf unserer qualitativ guten Versorgung, den wir \nin Sachsen nach wie vor noch haben, zu sch\u00e4digen. Was \nmachen Sie? Sie haben nichts Eiligeres zu tun, als zu \nsagen: Warte, lieber Freistaat, ich mache jetzt eure Politik \nschlecht und beantrage eine Debatte! \u2013 die wir heute auch \nf\u00fchren. \n\nHerr Zastrow, Sie springen auf ein gesatteltes Pferd auf \nund meinen, im Galopp die Gesundheitspolitik, die wir \nbisher hier auch als Koalition betrieben haben, schlecht-\nreden zu k\u00f6nnen. Herr Zastrow, Sie sind allerdings auf \neinen klapprigen Gaul aufgesprungen: Er bricht unter \nIhnen zusammen. \n\nWenn Sie sich tats\u00e4chlich mit der Methode des Gutach-\ntens auseinandergesetzt h\u00e4tten \u2013 jetzt will ich Sie einmal \nein bisschen aufkl\u00e4ren \u2013, m\u00fcssten Sie Folgendes wissen: \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das Gutachten ist falsch!) \n\n\u2013 Das Gutachten ist nicht falsch. Das Gutachten wendet \neine Methode an, die man die \u201eOffene Methode der \nKoordinierung\u201c nennt, die urspr\u00fcnglich f\u00fcr die Wirt-\nschaftspolitik geschaffen wurde und die f\u00fcr die Gesund-\nheitspolitik vollkommen in den Anf\u00e4ngen steht, weil \nn\u00e4mlich der Europ\u00e4ische Rat erst 2002 drei Ziele in \nBarcelona festgelegt hat. Es gibt \u00fcberhaupt noch keine \nqualitativen Indikatoren! \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Wof\u00fcr?) \n\nSie k\u00f6nnen es nachlesen. Es ist also schon sehr fragw\u00fcr-\ndig, dass Sie, werte FDP, die Sie normalerweise gro\u00dfen \nWert auf qualitative Aussagen legen, sich auf nicht \nnachvollziehbare und nichtakzeptable Daten berufen, die \nnur anhand von quantitativen Gr\u00f6\u00dfen und Ausgabengr\u00f6-\n\u00dfen erstellt wurden. Heute z\u00e4hlt Qualit\u00e4t mehr denn je. \n\n(Beifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDas hei\u00dft, das Gutachten bricht quantitative Werte von \nder EU auf den Bund und auf die L\u00e4nder herunter, ohne \nselbst eine gute und eigentlich schon vereinbarte qualita-\ntive Datengrundlage zu haben. \n\nDie Gutachter sagen selbst, dass sie keine qualitativen \nIndikatoren haben. Wenn Sie auf der letzten Seite in der \nKurzfassung den letzten Absatz lesen, steht durch die \nGutachter geschrieben: \u201eQualit\u00e4t, Pr\u00e4vention, Innovation \nsowie Personaleinsatz und Wirtschaftlichkeit sind The-\nmenbereiche, die im gegenw\u00e4rtigen Indikatorenansatz \nnicht ausreichend abgebildet werden.\u201c Das ist absolut \nwichtig, um etwas einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. \n\nIch kann Ihnen, Herr Zastrow, eine zweite Peinlichkeit \nnicht ersparen. Am 23. Oktober fand ein lange angek\u00fcn-\ndigter Parlamentarischer Abend des Verbandes der Ange-\nstelltenkrankenkassen statt. Wissen Sie, zu welchem \nThema? \u2013 \u201eSicherstellung der vertrags\u00e4rztlichen Versor-\ngung in Sachsen\u201c. Ihre Fraktion hat mit Abwesenheit \ngegl\u00e4nzt! \n\n(Volker Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSie sprechen \u00fcber Dinge, die dort dargelegt wurden durch \n\u2013 wei\u00df Gott! \u2013 von politischer Polemik freie Sachverst\u00e4n-\ndige. Der Verband der Angestelltenkrankenkassen hat \ndargestellt, wie gut die Zusammenarbeit mit dem SMS ist \nund wie erfolgreich schon Ma\u00dfnahmen greifen, die wir \nseit 2004 in Sachsen nachvollziehen k\u00f6nnen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Machen Sie sich \nnicht l\u00e4cherlich, Frau Strempel!) \n\nHerr Dr. Helm von der S\u00e4chsischen Krankenhausgesell-\nschaft lobte die Zusammenarbeit mit der Ministerin. Er \nstellte nat\u00fcrlich die Probleme dar und sagte, die Zusam-\nmenarbeit m\u00fcsse genauso fortgef\u00fchrt und noch intensi-\nviert werden. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u2013 Sie waren nicht da und wissen nicht, wovon ich rede. \n\nAu\u00dferdem sprach Herr Prof. Hoffmann, der geistige Vater \ndes Projektes AGnES. Auch er sagte: Sachsen hat AGnES \numgesetzt, es muss nur noch vervollkommnet werden. \nDazu spreche ich sp\u00e4ter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und \nder Staatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Das Thema \u00c4rztemangel besch\u00e4ftigte uns \nin diesem Jahr bereits einige Male. Aber es reicht nicht \naus, nur dar\u00fcber zu debattieren. Davon wird die Situation \nnicht besser. \n\nBleiben wir hier in Sachsen. Der Sicherstellungsauftrag \nf\u00fcr eine allumfassende \u00e4rztliche Versorgung liegt bei der \nKassen\u00e4rztlichen Vereinigung. Hier wird festgelegt, \nwelche \u00c4rzte in welchen Regionen ben\u00f6tigt werden. Es \nw\u00e4re zu schlussfolgern, dass ein Mangel an \u00c4rzten zuerst \nbei der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung sichtbar werden \nm\u00fcsste. Das ist jedoch nicht der Fall. Die Statistiken \nzeigen ein anderes Bild. Demnach gibt es gar keinen \n\u00c4rztemangel. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nLediglich die Landkreise D\u00f6beln mit aktuell 94 % und \nTorgau-Oschatz mit 93 % im haus\u00e4rztlichen Bereich \nk\u00e4men in Zukunft an eine dramatische Grenze. Auch der \nVersorgungsgrad bei Fach\u00e4rzten ist laut Statistik nicht so \nproblematisch. Hier liegen nur die Augen\u00e4rzte in einigen \nRegionen bei 76 %. Anscheinend ist das so und es wird so \nbleiben, wenn man die Richtlinien der \u00e4rztlichen Versor-\ngung zugrunde legt und wenn diese Richtlinien so blei-\nben. \n\nDoch es ist schon bemerkenswert, dass die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger in Sachsen einen akuten \u00c4rztemangel sp\u00fcren. \nEin Grund ist sicher, dass ambulant t\u00e4tige \u00c4rzte zum Teil \n\n 7681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\neine Woche im Monat ihre Praxis schlie\u00dfen. Ihr Budget \nist ausgesch\u00f6pft und alle weiteren Behandlungen werden \nschlecht bezahlt, zum Beispiel bei einer Ohren\u00e4rztin in \nder N\u00e4he von Dresden, die ihre Punkte mit 3,75 Euro \nverg\u00fctet bekommt. Ist das Budget aufgebraucht, werden \nalle weiteren Punkte nur mit 8 Cent verg\u00fctet. So bekom-\nmen Patienten am Monats- oder Quartalsende \u00f6fter keinen \nTermin beim Arzt. Schlechte Noten f\u00fcr die Gesundheits-\npolitik \u2013 allerdings des Bundes! Denn das ist auf Landes-\nebene nicht zu regeln. Die Budgetierung ist ungerecht, \ngeh\u00f6rt abgeschafft, und daf\u00fcr sollten wir uns einsetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWerte Abgeordnete! Die Anzahl der \u00c4rzte ist seit 1992 \num circa 20 % gestiegen. Sie wurden in allen Bereichen \ngebraucht. Damit werden zuk\u00fcnftig mehr \u00c4rzte ben\u00f6tigt, \num die ausscheidenden Kollegen zu ersetzen. Der Ersatz-\nbedarf w\u00e4chst wegen der \u00dcberalterung der \u00c4rzteschaft \nimmer schneller. \n\nDer \u00c4rztemangel ist aber nicht nur bei niedergelassenen \n\u00c4rzten f\u00fchlbar. Im Krankenhausbereich gibt es bereits \n280 offene Arztstellen. Die Krankenh\u00e4user weisen auf \n\u00c4rztemangel und Pflegenotstand hin. Hier also schlechte \nNoten f\u00fcr die Gesundheitspolitik! \n\nAuch in den Amtsstuben des \u00f6ffentlichen Gesundheits-\ndienstes fehlen \u00c4rzte. Die Attraktivit\u00e4t dieser Arztstellen \nl\u00e4sst sehr zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Eine Bezahlung als Arzt, \nnicht als Verwaltungsangestellter, w\u00e4re wohl eine Bedin-\ngung, um solche Stellen k\u00fcnftig zu besetzen. Auch hier \nschlechte Noten f\u00fcr die Gesundheitspolitik! \n\nMit einzelnen Aktivit\u00e4ten versuchten wir in Sachsen, dem \n\u00c4rztemangel entgegenzuwirken. Der L\u00f6sungsansatz, \nmedizinische Versorgungszentren in Sachsen aufzubauen, \nist in St\u00e4dten sicher umsetzbar, da diese Einrichtungen \nmit Bus und Bahn erreicht werden k\u00f6nnen. Auf dem \nflachen Land ist diese Variante eher unrentabel. Hier ist \ndas Projekt der Schwester Agnes \u2013 initiiert von den \nLinken \u2013 eine hilfreiche Unterst\u00fctzung des Arztes. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: So ist es!) \n\nAber es ist kein Ersatz f\u00fcr einen Landarzt. Sicher kann \nSchwester Agnes viele Aufgaben und Wege abnehmen. In \ndieser Zeit kann der Arzt zahlreiche Patienten mehr in \nseiner Praxis versorgen. Aber, liebe Abgeordnete, be-\nkommt er das auch bezahlt? Dem steht zurzeit noch die \nleidliche Budgetierung im Weg. Also auch hier ist eine \nLeistungssteigerung f\u00fcr die Gesundheitspolitik durchaus \nm\u00f6glich. \n\nMein Fazit: Noch viel zu viele schlechte Noten f\u00fcr die \nGesundheitspolitik, denn bisher wurde der \u00c4rztemangel \nnicht wirklich wirksam bek\u00e4mpft. Die Arbeit der \u00c4rztin-\nnen und \u00c4rzte steht und f\u00e4llt mit ihrer Bezahlung. Des-\nhalb sollten wir den Ansatz, die Budgetierung abzuschaf-\nfen, auf jeden Fall im Bundesrat unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das deutsche Gesund-\nheitswesen \u2013 Herr Zastrow ist nicht mehr da, das ist auch \nnicht so schlimm, denn es hielt sich ja in Grenzen \u2013 \nschneidet in allen L\u00e4nderumfragen und vergleichenden \nStudien mit Spitzenpl\u00e4tzen ab. Kolleginnen und Kollegen \nmit Auslandserfahrung werden dem schneller zustimmen \nk\u00f6nnen als jene, die nur hier gewesen sind. Meiner \nKollegin Strempel kann ich in allem nur zustimmen. \n\nDie im Thema der heutigen Debatte implizierte Behaup-\ntung, zum Thema \u00c4rztemangel sei bisher wenig Wirksa-\nmes passiert, kann man leicht widerlegen. Das muss ich \nnicht wiederholen. Es reicht eben nicht, dass man seine \nAnzeigen f\u00fcr eine Aktuelle Debatte geschaltet hat und \nhier eine flammende Rede h\u00e4lt, wenn diese Rede vom \nInhalt her sehr d\u00fcrftig ist. Ich sage es ganz vorsichtig. \n\nRichtig jedoch bleibt: Der bisher in nur einigen l\u00e4ndlichen \nRegionen vorhandene Mangel an \u00c4rzten verschiedener \nFacharztgruppen wird sich versch\u00e4rfen, auch wenn sich \ndeutschlandweit die \u00c4rztedichte von einem Arzt pro \n335 Einwohner im Jahr 1990 auf einen Arzt pro \n265 Einwohner verbessert hat. Richtig ist auch, dass seit \nvielen Jahren in Sachsen im Krankenhausbereich im \nJahresdurchschnitt zwischen 250 und 300 Stellen nicht \nbesetzt sind. Das sind circa 3,5 bis 4 % aktuell. Die Zahl, \ndie in der Kleinen Anfrage von Herrn Wehner genannt \nwurde, lautet 279. \n\nEs wird viel getan. Erst k\u00fcrzlich wurde der neue Bewer-\ntungsma\u00dfstab zur Honorierung \u00e4rztlicher Leistungen \nverabschiedet, welcher als \u00e4u\u00dferst positiver Beitrag zur \nVerbesserung der \u00e4rztlichen Verg\u00fctung gewertet werden \nkann. Es gibt in Sachsen zus\u00e4tzlich zu den Ma\u00dfnahmen \nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \u2013 wie Sicherstellungs-\nzuschl\u00e4ge, zinsverg\u00fcnstigte Kredite \u2013 ein F\u00f6rderpro-\ngramm des Freistaates, welches zwar nicht im Gesund-\nheitsressort angesiedelt ist, sondern im Wirtschaftsminis-\nterium, aber von dort zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Die \naktuelle Gesundheitsreform bietet ab dem n\u00e4chsten \nHaushalt 2009/2010 zus\u00e4tzliche Honorarzuschl\u00e4ge in \nunterversorgten Gebieten an. \n\nDer Ansturm auf das Medizinstudium ist nach wie vor \ngro\u00df. Gerade versuchen 2 200 Studentinnen und Studen-\nten in Sachsen einen solchen Studienplatz auf dem Kla-\ngeweg zu bekommen. Trotzdem fehlen nach dem Studium \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzte. \n\nEine Befragung unter im erlernten Beruf nicht t\u00e4tigen \n\u00c4rztinnen ergab wichtige Entscheidungsgr\u00fcnde gegen die \nBerufsaus\u00fcbung. Daraus leiten sich folgende Forderungen \nab: besseres Personalmanagement, Ber\u00fccksichtigung \nfamili\u00e4rer Zeitbedarfe, flexible Kinderbetreuungsm\u00f6g-\nlichkeiten, Wiedereinstiegsprogramme mit Fortbildung, \nMentoring und Hospitation sowie angemessene soziokul-\nturelle Angebote. Das sind viele Handlungsm\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr regionale Akteure und Krankenh\u00e4user. \n\n 7682\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nTrotzdem wird das Problem in den l\u00e4ndlichen Regionen \nbleiben. In Bayern zum Beispiel arbeitet jeder vierte Arzt \nin M\u00fcnchen. \n\nEs ist doch ganz klar, dass die \u00c4rzte, die dort zu viel sind, \ndann in den l\u00e4ndlichen Regionen fehlen. In abgeschw\u00e4ch-\nter Form ist das in Dresden, Leipzig, Chemnitz und \nanderen gro\u00dfen St\u00e4dten der Fall. Die \u00c4rzte sind nicht nur \nin den gro\u00dfen St\u00e4dten, weil sie sich dort h\u00f6here Verg\u00fctun-\ngen aufgrund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Privatpatienten \nerhoffen. Auch in den USA zum Beispiel fehlen \n17 000 \u00c4rzte in den l\u00e4ndlichen Bereichen. \n\nDer Konkurrenzkampf der Kliniken der Regionen wird \nsich europaweit versch\u00e4rfen. Interessanterweise wurde \nnoch Mitte der Neunzigerjahre von der \u00c4rzteschaft selbst \neine \u00c4rzteschwemme vorausgesagt. Solche Meldungen \nhaben nat\u00fcrlich immer auch standespolitische Absichten, \nwie manche Dinge hier auch. Mal geht es um die Durch-\nsetzung des Kostenerstattungsprinzips, mal um h\u00f6here \nPunktezahlen und \u00c4hnliches. \n\nWas bleibt, ist die spannende Antwort auf die Frage, wie \nman das Interesse an einer T\u00e4tigkeit in strukturschwachen \nRegionen wecken kann. Nicht alle jungen \u00c4rzte und \n\u00c4rztinnen sind so l\u00e4ndlich gepr\u00e4gt, dass sie gern in ihre \nHeimat zur\u00fcckgehen wollen. Die auf sie wartenden vielen \nDienste wiegen schwerer als die angenehme Vertrautheit \neiner d\u00f6rflichen Umgebung, wo der Arzt, die \u00c4rztin noch \n\u201eeiner oder eine von uns\u201c ist. \n\nHierf\u00fcr waren die Vortr\u00e4ge auf dem Parlamentarischen \nAbend, den die Antragsteller nicht miterlebten, sehr \naufschlussreich. \n\nUnsere D\u00f6rfer \u2013 das ist mein Fazit \u2013 brauchen keine \nh\u00f6chstspezialisierten Fach\u00e4rzte, sondern vertraute Prakti-\nker, die nat\u00fcrlich bei Bedarf an die Spezialisten in geeig-\nneten Zentren \u00fcberweisen werden. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich \nausdr\u00fccklich Projekte wie das Leipziger Patenschaftsmo-\ndell, die Kooperation von Medizinstudenten mit Haus\u00e4rz-\nten in Torgau-Oschatz oder zum Beispiel auch die Ver-\nkn\u00fcpfung mit der Praxis bereits im Studium, wie es in \nLeipzig praktiziert wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte eine Bitte: Wir \nhaben jetzt in fast jeder Landtagssitzung dieses Thema \nbearbeitet. Es w\u00e4re f\u00fcr das Plenum positiv, wenn wir es \nnicht schon wieder im Dezember wiederholen m\u00fcssten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Frau Sozialministerin Orosz! Platon \npr\u00e4gte mal den klugen Satz, wenn es in einem Land zu \nviele \u00c4rzte oder zu viele Juristen gibt, dann stimme in \ndem Land etwas nicht. Ich muss sagen, ich h\u00e4tte mir vor \n20 Jahren nicht tr\u00e4umen lassen, dass es mal so viele \nJuristen in Sachsen geben wird, die sich hier tummeln und \n\nscheinbar irgendwo Besch\u00e4ftigung finden; aber ich h\u00e4tte \nmir auch nicht tr\u00e4umen lassen, dass es mal der Fl\u00e4che \nnach zu wenig \u00c4rzte gibt. Ich muss sagen, der \u00c4rzteman-\ngel ist nicht gleich der Umkehrschluss dieses Platon-\nSatzes, dass es uns also in Sachsen gut ginge. \n\nIch m\u00f6chte nicht diese schwarzen Farben teilen, wie sie \ndie \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c unter ihrem Artikel \u201eSach-\nsens Kranke werden schlecht versorgt\u201c und den 14. Platz \nin der \u00e4rztlichen Versorgung f\u00fcr Sachsen vorgaukeln. \nAber wir haben ein Problem, weniger in den gro\u00dfen \nSt\u00e4dten und den Metropolen, jedoch auf dem flachen \nLand. Dar\u00fcber t\u00e4uschen oft die Statistiken der Landkreise \nteilweise erheblich hinweg. Wie bereits gesagt, die S\u00e4ch-\nsische Schweiz, woher ich komme, ist formal kein unter-\nversorgter Bereich und dennoch \u2013 wenn man sich das \netwas detaillierter ansieht \u2013 ist die Versorgung im l\u00e4ndli-\nchen Bereich des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz doch \nschon erheblich ausged\u00fcnnt. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nDas ist ein Verteilungsproblem!) \n\n\u2013 Das ist ein Verteilungsproblem. Darin gebe ich Ihnen \nv\u00f6llig recht, Frau Staatsministerin. Aber das Gesamtprob-\nlem ist doch Ausdruck \u2013 und da muss ich sagen, ich kann \ndas Wort des demografischen Wandels von Frau Strempel \nnicht gebrauchen, nein \u2013 der demografischen Katastrophe, \nin die Sachsen und die Bundesrepublik hineinschlittern. \n\nWenn man sich die Zahlen der KBV, der Kassen\u00e4rztlichen \nBundesvereinigung, ansieht, wird bis 2012 prognostiziert, \ndass noch weitere 41 000 \u00c4rzte bundesweit in den Ruhe-\nstand gehen, davon allein 15 000 Haus\u00e4rzte. In Sachsen \nsollen von den 5 700 Kassen\u00e4rzten noch 1 000 in den \nRuhestand gehen. Da sind doch schlimme Zeiten zu \nbef\u00fcrchten. Wir leben im Moment \u2013 das muss man so klar \nsagen \u2013 noch von \u00dcbergangsbestimmungen aus der Zeit \nnach der Wende. Viele der Kassen\u00e4rzte haben nach der \nWende, schon im h\u00f6heren Lebensalter, eine Zulassungser-\nlaubnis f\u00fcr 20 Jahre bekommen. Das ist zum Beispiel die \nGeneration meines Vaters, die jetzt schon eigentlich noch \n\u00fcber die Altersgrenze hinaus praktiziert. Aber diese \n20 Jahre \u2013 das kann man relativ einfach nachrechnen \u2013 \nlaufen sp\u00e4testens 2012 aus. Dann fallen gerade im Haus-\narztbereich massiv \u00c4rzte weg. \n\nDas zweite von mir gesehene Problem ist der allgemeine \nWerteverfall. Wenn man sich das mal so ansieht: Heimat-\ngef\u00fchl oder die \u00dcbernahme einer elterlichen Praxis, das \nist nicht mehr das, was \u00fcblich ist. Es wird von allgemeiner \nMobilit\u00e4t gesprochen, es wird davon gesprochen, dass die \nLeute dorthin gehen sollen, wo die Arbeit eben da ist. \nWerte im klassischen Sinne? \u2013 Da muss ich jetzt auch den \nLiberalen kontern. Das, was heute als Wert gesehen wird, \nist eigentlich nur ein materieller Wert. Da ist Deutschland \nin der Bezahlung der \u00c4rzte nat\u00fcrlich bei Weitem nicht an \nder europ\u00e4ischen Spitze. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWenn man das nun als Voraussetzung sieht, dann braucht \nman sich nicht zu wundern, dass viele deutsche \u00c4rzte ins \n\n 7683\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nAusland gehen, dass viele \u00c4rzte sagen: \u201eNa gut, ich kann \nin einem Pharmaunternehmen genauso viel verdienen, \nwie wenn ich mich in der Praxis abrackere, aber ich habe \neinen geregelteren Wochenarbeitsablauf und einen gere-\ngelten Monatsablauf.\u201c Dass die Leute dann wegbleiben \nund der Versorgung nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen, ist \nirgendwo v\u00f6llig logisch. Wie bereits gesagt, das Problem, \ndas ich sehe, ist nicht das Problem der gro\u00dfen Zentren, es \nist das Problem in der Fl\u00e4che und des l\u00e4ndlichen Raums. \nWenn man sich ansieht, dass 70 % der Absolventen des \nMedizinstudiums weiblich sind, und ich mir zudem \nansehe, was bei einem Hausbesuch auf einen Hausarzt \nzukommt, dann tun mir diese Frauen leid, wenn sie die \nPraxis \u00fcbernehmen. \n\nIch hatte schon im Rahmen der M\u00fcndlichen Anfragen an \nFrau Staatsministerin davon gesprochen, dass die Versor-\ngungsbereiche gr\u00f6\u00dfer werden sollen. Wir haben jetzt das \nProblem, dass man bei Wind und Wetter, bei Nacht, bei \nSchneefall, bei Schneesturm mit seinem K\u00f6fferchen als \nSelbstfahrer irgendwo zum Patienten bestellt wird. Das ist \nharte Arbeit. Dann soll man dort auch noch eine ganz \nvern\u00fcnftige Diagnose stellen und den Patienten ordentlich \nund sorgf\u00e4ltig betreuen. Ich denke, das geht auch \u00fcber die \nphysischen Grenzen der Leute hinaus. Solange sich diese \nBedingungen nicht verbessern, werde ich in der Praxis \nnicht die Leute in den l\u00e4ndlichen Raum locken, da kann \nich noch so viele Anreize liefern. \n\nEin gro\u00dfes Problem sehe ich auch in der kinder\u00e4rztlichen \nVersorgung, die aus meiner Sicht im l\u00e4ndlichen Raum \nschon komplett zusammengebrochen ist. Ich sehe auch \nein Problem darin, dass die weichen Faktoren fehlen. \n\u00c4rzte haben auch ein gewisses Anspruchsniveau an ihre \nUmgebung, da spielen Schulen und Theater eine Rolle, \ndie es im l\u00e4ndlichen Raum auch schon nicht mehr gibt. \u2013 \nGut, ich muss jetzt erst einmal aufh\u00f6ren, aber ich denke, \nauch die weichen Faktoren in der Fl\u00e4che sollten nicht \nunber\u00fccksichtigt bleiben, wenn man das ganze Problem \nwirklich ernsthaft diskutieren will. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Auf den Tag genau vor zwei Jahren \nhaben wir \u00fcber die Verantwortung der Staatsregierung f\u00fcr \ndie Absicherung der medizinischen Versorgung in Sach-\nsen gesprochen. Heute nun hat die FDP schlechte Noten \nzu verteilen. Herr Zastrow, was Sie hier abgeliefert haben, \nist an Populismus nicht mehr zu \u00fcberbieten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nEs fragt sich nur, ob man mit Populismus wirklich Politik \nmachen kann. Von Ihnen habe ich bisher keine Konzepte \ngeh\u00f6rt. Vielleicht kommt das im zweiten Teil. Da k\u00f6nnen \nwir uns \u00fcberraschen lassen. \n\nFrau Strempel, Sie haben versucht, Pfeffer zu geben, aber \nich glaube, der Verweis auf die Studie und die inhaltliche \nAussagekraft, die diese Studie wirklich hat, reicht nicht. \nDazu werden Sie im zweiten Teil wohl auch noch etwas \nsagen. \n\nNat\u00fcrlich haben wir offene Stellen in Sachsen und betrof-\nfen ist vor allem der l\u00e4ndliche Raum. Ich unterstreiche \nvoll und ganz das, was Herr Gerlach hier gesagt hat: Wir \nbrauchen im l\u00e4ndlichen Raum eben nicht den hoch spezia-\nlisierten Mediziner, sondern wir brauchen einen Praktiker, \nder bei Bedarf \u00fcberweisen kann. Genau an dieser Stelle \nhaben wir die Probleme. Dort muss versucht werden \ngegenzusteuern. Man kann aber die Schuld nicht allein \nder Staatsregierung zuschieben, das muss man einfach an \ndieser Stelle ehrlicherweise sagen. \n\nSachsen ist in gewisser Weise Testregion f\u00fcr den demo-\ngrafischen Wandel, der sich eben auch in der medizini-\nschen Versorgung auswirkt, sei es dadurch, dass die \nMediziner immer \u00e4lter werden, ihre Praxis aufgeben und \nkeine Nachfolger zur Hand haben \u2013 backen k\u00f6nnen wir \nsie uns nicht \u2013, oder sei es dadurch, dass die Menschen \nimmer \u00e4lter werden und sich damit die Probleme ver\u00e4n-\ndern, mit denen diese Menschen zum Arzt gehen, und wie \noft sie kommen. \n\nAll dies bildet sich eben nicht im Punktebewertungssys-\ntem der Krankenkassen ab. Genau darauf hat die Staatsre-\ngierung nur bedingt Einfluss. Es w\u00e4ren aber Ver\u00e4nderun-\ngen n\u00f6tig und deshalb der Auftrag an die Staatsregierung, \nimmer wieder darauf hinzuwirken. Wenn im l\u00e4ndlichen \nRaum die Wege weiter werden und keine Mediziner zur \nVerf\u00fcgung stehen, dann muss wenigstens daf\u00fcr gesorgt \nwerden, dass sich diese l\u00e4ngeren Wege zum Beispiel in \nder Punktebewertung f\u00fcr die Hausbesuche widerspiegeln. \n\nDas ist eine Baustelle, auf der die Staatsregierung ihren \nEinfluss geltend machen muss; aber das ist nur bedingt \nm\u00f6glich. Ma\u00dfnahmen, die die Staatsregierung schon \nergriffen hat \u2013 an den Schrauben zu drehen, an denen sie \ndrehen kann \u2013, sind hier schon eine ganze Menge aufge-\nf\u00fchrt worden. Das kann man auch in der Antwort auf die \nKleine Anfrage von Herrn Wehner nachlesen. Unter \nPunkt 5 sind Ma\u00dfnahmen aufgelistet, mit denen die \nStaatsregierung versucht, dem \u00c4rztemangel oder der \nSituation in Sachsen entgegenzuwirken. Wenn wir uns \naber einbilden, wir k\u00f6nnten das Problem aus der Welt \nschaffen und die Situation, die im l\u00e4ndlichen Raum \nvorherrscht, vollkommen umkehren, dann sind wir auf \ndem Holzweg. Das sollten wir auch nicht vermitteln, Herr \nZastrow, weil es einfach unehrlich ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAn welchen Schrauben k\u00f6nnen wir denn noch drehen? \nWir haben ausreichend Studienanf\u00e4nger und die Zahl der \nAbsolventen liegt noch \u00fcber dem Bedarf. Dann passiert es \naber, dass Studienabsolventen und praktizierende Medizi-\nner in den Westen, ins Ausland und in andere Bereiche \nabwandern. Eine Antwort w\u00e4re, einen Teil dieser schwie-\nrigen Situation mit Berufsr\u00fcckkehrer(inne)n auszuglei-\n\n 7684\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nchen. Dann stellt sich die Frage: Wie sehen die Arbeitsbe-\ndingungen aus, wie ist die M\u00f6glichkeit, Familie und \nBeruf zu vereinbaren, welche zeitlichen Budgets stellen \nwir zur Verf\u00fcgung? Dort k\u00f6nnen wir die Bedingungen f\u00fcr \ndie Frauen und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die M\u00e4nner noch \nverbessern. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir unbedingt ins Studium hinein. Die \nUni Leipzig hat ein Patenschaftsprogramm f\u00fcr die Famu-\nlatur bei Allgemeinmedizinern aufgelegt, und das ist \nrichtig so. Wir m\u00fcssen trotzdem fragen: Wo kann die \nZusammenarbeit zwischen Uni bzw. Studenten und \n\u00c4rzten vor Ort noch verbessert werden, um zu erreichen, \ndass manche doch zur\u00fcckgehen und sagen, genau das ist \nmein Ziel, ich m\u00f6chte solch eine Praxis betreiben? Aber \nnat\u00fcrlich spielen auch die Bedingungen vor Ort \u2013 wie \nkomme ich in die n\u00e4chste Stadt, wie ist der \u00f6ffentliche \nNahverkehr? \u2013 eine Rolle. Deshalb kann man nicht allein \ndie medizinischen Strukturen in den Blick nehmen, \nsondern muss dar\u00fcber hinaus schauen. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nWir brauchen Modellstudieng\u00e4nge f\u00fcr Medizin \u2013 warum \ngibt es diese in Sachsen nicht? Brauchen wir einen Nume-\nrus clausus \u2013 \u00d6sterreich hat keinen; dort scheint es genug \n\u00c4rzte zu geben \u2013; brauchen wir ihn? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Dort gibt es ein \nriesiges Problem mit der Facharztausbildung!) \n\nZu den Ma\u00dfnahmen, die die Staatsregierung ergriffen \nhat, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 haben die Kollegen schon \neinen ganzen Teil ausgef\u00fchrt; darauf will ich nicht noch \neinmal zur\u00fcckkommen. \n\nEinen entscheidenden Vorteil k\u00f6nnten wir erringen, wenn \nes uns gel\u00e4nge, im Studium bessere Strukturen zu schaf-\nfen und eine bessere Vernetzung zur Praxis herzustellen. \nUnd wenn es gel\u00e4nge, die Ausbildung der Kranken-\nschwestern bzw. Pflegekr\u00e4fte zu ver\u00e4ndern, sodass sie die \n\u00c4rzte st\u00e4rker unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, um ihre M\u00f6glichkei-\nten, dort t\u00e4tig zu werden, auszuweiten \u2013 was sich nat\u00fcr-\nlich in der Ausbildung niederschlagen muss. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Abg. \nRita Henke und Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Frau Strempel, Frau Herrmann, seit \nwann ist es Populismus, ehrliche Fakten zu nennen? Es \ngeht uns nicht um Schlechtreden; es geht uns darum, \nehrlich zu sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDen drohenden \u00c4rztemangel wegzudiskutieren und nur \nvon einem rein rechnerischen Verteilungsproblem zu \nsprechen \u2013 so wie Sie, Frau Staatsministerin Orosz, es \nheute in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c getan haben \u2013 ist \ndasselbe, wie den Dresdnern bei Hochwasser zu erkl\u00e4ren, \ndie Elbe h\u00e4tte nur ein Verteilungsproblem mit dem gerade \ngefallenen lang anhaltenden Niederschlag. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nIn beiden Situationen ist im konkreten Fall die Katastro-\nphe da. \n\nDer \u00c4rztemangel ist in Bereichen schon vorhanden und \nwird im l\u00e4ndlichen Raum bald sachsenweit die Versor-\ngung bedrohen. Das ist zum Beispiel bei den An\u00e4sthesis-\nten schon jetzt zu sehen: In elf von 26 Planungsgebieten \nliegen wir unter 100 %; in sechs F\u00e4llen ist sogar schon \nvon einer drohenden Unterversorgung bzw. von einer \nUnterversorgung zu sprechen. Zuk\u00fcnftig haben wir also \nwunderbare Chirurgen, aber niemanden mehr, der die \nPatienten bei der notwendigen Operation in Narkose \nversetzen kann. Tolle Aussichten! \n\nAber das wei\u00df die Staatsregierung, das wissen die Vertre-\nter der \u00c4rzteschaft, und vor allem merken es die Patienten \nvor Ort. \n\nDieses riesige Problem ist seit Jahren bekannt, doch es \nwird nicht gel\u00f6st, sondern die Folgen werden nur notd\u00fcrf-\ntig ausgeglichen. Das ist in etwa so, als wolle man eine \nschwere Lungenentz\u00fcndung mit Aspirin behandeln. \n\nDas Problem f\u00e4ngt schon bei der Feststellung des \u00c4rzte-\nmangels \u00fcberhaupt an. Die Richtlinie zur Bedarfsplanung \nder \u00e4rztlichen Versorgung zeigt \u00c4rztemangel erst dann an, \nwenn das Kind schon lange in den Brunnen gefallen ist. \nSo werden Ansiedlungen von \u00c4rzten verhindert, obwohl \nsie langfristig sinnvoll w\u00e4ren. \n\nUm es konkret zu sagen: Die Bezugsgr\u00f6\u00dfen sind veraltet \n\u2013 sie sind aus dem Jahre 1990 \u2013 und ber\u00fccksichtigen \nweder die demografische Entwicklung noch die Alters-\nstruktur, ganz zu schweigen von der Morbit\u00e4t in den \neinzelnen Planungsgebieten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie erweiterte Diagnostik und Erweiterung der Krank-\nheitsbilder aufgrund des medizinischen Fortschritts wird \nseit 30 Jahren nicht fortgeschrieben. Eine \u00dcberarbeitung \nist also l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, doch man hat Angst, dass der \nBedarf dann noch weitaus gr\u00f6\u00dfer w\u00e4re, als es die Statistik \nschon jetzt zeigt. \n\nIch wei\u00df, dass das nicht allein in der Macht des Landes \nsteht, doch zumindest sollte man den Misstand benennen \nd\u00fcrfen. Der Chef der s\u00e4chsischen Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung hat das getan, und ich erwarte das auch von \nder Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn schon die Planung unzuverl\u00e4ssig ist, wird auch die \nBek\u00e4mpfung des \u00c4rztemangels erschwert. Statt Zulagen \n\n 7685\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nund Beihilfen, wenn eine drohende Unterversorgung \nfestgestellt wurde, braucht der l\u00e4ndliche Raum schon viel \neher Anreize, damit sich \u00c4rzte niederlassen. Schon seit \ndem Jahr 2000 wurde auf die Gefahr f\u00fcr die \u00e4rztliche \nUnterversorgung im l\u00e4ndlichen Raum hingewiesen, doch \nerst seit Kurzem wird \u00fcberhaupt etwas in diese Richtung \ngetan. Hier darf die Staatsregierung nicht nur auf die \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung verweisen. Diese bem\u00fcht \nsich, im Rahmen der Vorgaben das Beste zu erreichen, \ndoch Leistungen \u00fcber den Sicherstellungsauftrag hinaus \nkann die KV nicht erbringen. Deshalb ist hier der Frei-\nstaat in der Pflicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSo ist in einer Stellungnahme zu einem Antrag der PDS \naus dem Jahre 2004 zu lesen, dass weiterf\u00fchrende Hilfen \nwegen der angespannten finanziellen Haushaltslage des \nFreistaates nicht m\u00f6glich sind. Bei solch einer Politik darf \nman sich nicht wundern, wenn wir bei der Gesundheits-\nstudie nicht so gut abschneiden. Wenn es die Situation \nverlangt, muss der Freistaat auch Geld in die Hand neh-\nmen. Sie werden dabei unsere Unterst\u00fctzung haben. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Neue Schulden machen?!) \n\nSehr geehrte Frau Orosz, die Folgen des \u00c4rztemangels \nwerden weitaus gr\u00f6\u00dfer sein als das Geld, welches der \nFreistaat hierf\u00fcr ausgeben muss. \n\nDas Problem, welches vor der T\u00fcr steht, ist immens, doch \ndurch die Politik teilweise selbst verschuldet. Selbst auf \nder Gesundheitskonferenz 2003 wurde bereits festgestellt: \nJunge Mediziner bevorzugen die alten Bundesl\u00e4nder, \ngr\u00f6\u00dfere St\u00e4dte, nicht die Selbstst\u00e4ndigkeit, auf keinen Fall \ndie Hausarztt\u00e4tigkeit, auf gar keinen Fall die Hausarztt\u00e4-\ntigkeit in den neuen Bundesl\u00e4ndern und noch viel weniger \ndie Hausarztt\u00e4tigkeit im l\u00e4ndlichen Raum in den neuen \nBundesl\u00e4ndern. Das Ergebnis mag erschrecken, doch wer \narbeitet als junger Arzt bei einem Drittel mehr Behand-\nlungsf\u00e4llen, aber fast einem Drittel weniger Gehalt schon \ngern in Regionen, in denen kulturelle Einrichtungen durch \ndie Kommunen finanziell nicht mehr getragen werden \nk\u00f6nnen oder Schulen gerade geschlossen werden? \n\nDie Konkurrenz um junge \u00c4rzte ist m\u00e4chtig; Sachsen hat \ndabei schlechte Karten. Helfen kann nur ein B\u00fcndel von \nMa\u00dfnahmen. Wir brauchen in Sachsen eine gezielte \nF\u00f6rderung der Facharztausbildung und die gezielte \nVernetzung mit den Regionen. Wir brauchen einen l\u00e4ndli-\nchen Raum, der f\u00fcr junge \u00c4rzte attraktiv ist. Schulschlie-\n\u00dfungen zum Beispiel bewirken dabei das Gegenteil. \n\nWir brauchen auch eine F\u00f6rderung der Ansiedlung junger \n\u00c4rzte f\u00fcr ganz Sachsen, die \u00fcber die Sicherstellungszula-\nge und Ansiedlungspr\u00e4mie durch die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung hinausgeht. Wir brauchen regionale Ma\u00df-\nnahmenpakete und die Zusammenarbeit von Kommunen, \nLand und Universit\u00e4ten, um Studenten f\u00fcr die Arztt\u00e4tig-\nkeit zu gewinnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung muss endlich gegen die rigide Gesund-\n\nheitspolitik auf Bundesebene intervenieren, die den \nArztberuf unattraktiv macht. B\u00fcrokratie und Kostendruck \nbelasten die \u00c4rzte. Die Aussicht darauf treibt Studenten \nins Ausland oder in die Pharmaindustrie, wie wir bereits \ngeh\u00f6rt haben. \n\nFrau Orosz, Sie f\u00fchren immer wieder Modellprojekte in \nTorgau-Oschatz an und loben das Modellprojekt \n\u201eSchwester Agnes\u201c, erw\u00e4hnen das Modellprojekt mit der \nLeipziger Universit\u00e4t und deren Kooperation mit dem \nLandkreis Torgau-Oschatz. Doch wissen Sie, was ein \nGrund f\u00fcr das schlechte Abschneiden Sachsens ist? Wir \nmachen immer nur Modellprojekte, aber keine fl\u00e4chende-\nckenden Projekte. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend feststellen: Die s\u00e4chsischen \n\u00c4rzte leisten trotz widriger Bedingungen eine hervorra-\ngende Arbeit. Nicht die Arbeit der \u00c4rzte ist schlecht, \nsondern die Gesundheitspolitik von CDU und SPD. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Frau Strempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Frau Sch\u00fctz, ich gestehe Ihnen \nzu, dass Sie aufgrund Ihrer jungen Mutterschaft, wor\u00fcber \nich mich ja auch freue, wenig Zeit haben, sich mit richti-\ngen Fachleuten auseinanderzusetzen; siehe das Fehlen \nbeim Parlamentarischen Abend, als es um das Thema \nging. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nNiemand hat negiert, dass wir in Sachsen abnehmende \nEinwohnerzahlen und einen wachsenden Altersdurch-\nschnitt haben. Durch die Folgen des demografischen \nWandels, Herr Dr. M\u00fcller, entstehen steigende Kosten im \nArzneimittel- und Pflegebereich. Auch vor den \u00c4rzten \nmacht der demografische Wandel nicht halt. Seit 2000 \nsprechen wir hier dar\u00fcber und bem\u00fchen uns um L\u00f6sun-\ngen. Seit 2002 gibt es eine gemeinsame Gespr\u00e4chsrunde \nim Sozialministerium mit allen Verantwortungstr\u00e4gern, \nwie KV, Landes\u00e4rztekammer und Krankenkassen. Sie \nnegieren das, verehrte Damen und Herren der FDP-\nFraktion. \n\nIch sage Ihnen noch etwas: In Gespr\u00e4chen, die ich gef\u00fchrt \nhabe, kam die blanke Emp\u00f6rung \u00fcber den Populismus \nzum Ausdruck, den Sie in der Pressemeldung verbreitet \nhaben, Herr Zastrow. Sie reden die Bem\u00fchungen aller, die \nich gerade nannte \u2013 und da habe ich noch nicht einmal \nalle genannt \u2013, so in Grund und Boden, dass Sie damit \nnicht nur die s\u00e4chsische Politik schlechtmachen, sondern \nauch die Bem\u00fchungen aller bisherigen Akteure, und das \nist das Problem. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nDas k\u00f6nnen wir nicht zulassen. \n\n 7686\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Interner Wortwechsel zwischen Abgeordneten \nder Linksfraktion und der FDP \u2013 \n\nHolger Zastrow, FDP: Jetzt sind wir schuld! \nDas ist ein Armutszeugnis!) \n\nIch komme noch einmal zur sogenannten offenen Metho-\nde der Koordinierung. Sie steckt in den Anf\u00e4ngen und ist \n\u00fcberhaupt noch nicht qualitativ datenm\u00e4\u00dfig untersetzt. \nDas ist meine Kritik an diesem Gutachten. Das geben die \nGutachter selbst zu. \n\nFrau Herrmann, danke f\u00fcr Ihren sachlichen Beitrag. Dank \nauch meinem Kollegen Gerlach. Frau Lauterbach, Sie \nnannten das Modell \u201eAGnES\u201c. Dieses Modell ist ausge-\nzeichnet, um zuk\u00fcnftig beispielsweise den l\u00e4ndlichen \nRaum besser abzudecken. Es ist nicht durch Sie initiiert, \nmeine Damen und Herren der Linksfraktion, sondern \ndurch Herrn Prof. Dr. Hoffmann aus Greifswald! Er bietet \nes bundesweit an und es wird auch umgesetzt. F\u00fcr alle, \ndie nicht wissen, worum es geht: \u201eAGnES\u201c ist ein  \n\n\u2013 arztentlastendes \n\n\u2013 gemeindenahes \n\n\u2013 E-Health-gest\u00fctztes \n\n\u2013 systemisches Interventionsprogramm,  \n\ndas sich geschulter Schwestern im Auftrag der Haus\u00e4rzte \nbedient. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, meldet sich \nzu einer Zwischenfrage.) \n\nSo haben wir es beim Vortrag des VdAK geh\u00f6rt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nKarin Strempel, CDU: Aber bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Strempel, nehmen Sie zur \nKenntnis, dass nach der Faktenlage in circa f\u00fcnf bis zehn \nJahren keine Haus\u00e4rzte mehr vorhanden sein werden, an \ndenen \u201eAGnES\u201c angebunden sein kann? \n\nKarin Strempel, CDU: An dieser Schwarzmalerei \nbeteilige ich mich nicht. Es ist bekannt, dass bundesweit \nin zehn Jahren ungef\u00e4hr 70 000 \u00c4rzte fehlen. Das ist auch \nbei der KBV nachzulesen. Weil die Entwicklung so ist, \nwerden schon seit Jahren alle Bem\u00fchungen \u2013 ich nannte \nes \u2013 unternommen, um diesem Problem entgegenzutreten. \nEs ist als anst\u00e4ndige Politikerin auch Ihre Pflicht, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nOptimismus zu verbreiten \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion) \n\nund, wie Frau Herrmann es gesagt hat, dass Sie konkrete \nMa\u00dfnahmen anbieten. Aber von Ihrer Seite kommt null, \nnichts. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nKarin Strempel, CDU: Ja, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich wehre mich dagegen, mir \nVerbreitung von Pessimismus vorwerfen zu lassen. \n\nKarin Strempel, CDU: Das ist Ihr gutes Recht, aber Sie \nbrauchen nur die Pressemitteilung von Herrn Zastrow mit \nder schamlosen \u00dcberschrift und den Fakten, die dort \ngenannt sind, lesen \u2013 das ist blanke Schwarzmalerei. Es \nist gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung unanst\u00e4ndig, so eine Panik \nzu verbreiten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch einmal auf das Projekt  \n\u201eAGnES\u201c zur\u00fcckkommen. Sie werden auch gleich sehen, \nwarum. Herr Prof. Hoffmann hat vorgestellt, dass seit \nM\u00e4rz dieses Jahres 206 Hausbesuche durch sechs beteilig-\nte \u00c4rzte bzw. die Schwestern, die bei diesen Haus\u00e4rzten \nangestellt sind, stattgefunden haben. Und jetzt h\u00f6ren Sie: \n87 % der besuchten Patienten erkl\u00e4ren sich mit diesem \nProjekt zufrieden und begr\u00fc\u00dfen, dass diese Form der \nBetreuung eingef\u00fchrt wurde. \n\nJetzt kommt unsere Aufgabe als Politiker. Wir wissen alle, \ndass der l\u00e4ndliche Raum in den n\u00e4chsten Jahren in seiner \nVersorgung sicherlich extrem bedroht ist. Weil \u201eAGnES\u201c \nein L\u00f6sungsmodell ist, gilt es \u2013 im \u00dcbrigen berufe ich \nmich auch auf den Sachverst\u00e4ndigenrat und sein Gutach-\nten vom Juli 2007 \u2013, eine bundesrechtliche Regelung zu \nfinden, damit solche Projekte nicht nur als Modell existie-\nren, sondern g\u00e4nzlich \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen. Hier \nist der Bundesgesetzgeber am Zuge, Regelungen, bei-\nspielsweise f\u00fcr \u201eAGnES\u201c im SGB V, zu formulieren. Das \nwurde \u00fcbrigens auch bei diesem Parlamentarischen Abend \ngenannt, wo Sie nicht da waren, werte FDP-Fraktion. Es \ngeht weiterhin darum, finanzielle Regelungen aufzustel-\nlen, die mit den Kostentr\u00e4gern gefunden werden m\u00fcssen. \nAuch das ist an diesem Parlamentarischen Abend bespro-\nchen wurden. Momentan ist \u201eAGnES\u201c nur ESF-finanziert. \n\nDa meine Redezeit leider nicht ausreicht, k\u00fcrze ich ab. \nWir konnten uns in Finnland davon \u00fcberzeugen, dass \nsolche Projekte funktionieren. Und zwar funktionieren sie \nauch mithilfe von Telemedizin. Dort m\u00fcssen wir auch hin. \nIm \u00dcbrigen wird in Finnland in der Zwischenzeit f\u00fcr \nFl\u00e4chenentfernungen von 460 Kilometern unverzichtbar \nmit Telemedizin gearbeitet, um Patienten in solchen \nEntfernungen versorgen zu k\u00f6nnen. Auch dort m\u00fcssen wir \nhin. Wir reden in Deutschland gar nicht von solchen \nEntfernungsdimensionen! Wir haben L\u00f6sungsans\u00e4tze und \nm\u00fcssen in der Lage sein, sie auch in Deutschland zu \n\u00fcbernehmen bzw. uns gegen Vorbehalte zu wehren und \nendlich vern\u00fcnftig und sachlich miteinander zu diesen \nL\u00f6sungen kommen. \n\nDie Koalition ist dazu bereit, den eingeschlagenen Weg \nmit L\u00f6sungsma\u00dfnahmen weiter zu bestreiten. Ich fordere \nSie auf, werte FDP-Fraktion, bevor Sie hier irgendwelche \nFakten, die qualitativ nicht hundertprozentig untersetzt \n\n 7687\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nsind, nennen und populistische Reden veranstalten: \nBringen Sie endlich sachliche, fachliche Vorschl\u00e4ge und \nhelfen Sie mit, die Basis im Bund m\u00f6glich zu machen, \ndass die Gesetze geschaffen werden, \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\num gute Projekte in Sachsen fortf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \u2013 Ich \nhabe den Bund auch kritisiert! \n\n(Lachen bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \nBeifall der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \nStrempel, wir hatten das schon bei einer vorangegangenen \nAktuellen Debatte, als es um die Kinder\u00e4rzte ging. Nat\u00fcr-\nlich ist m\u00f6glicherweise das eine oder andere \u00fcberzogen, \nnur sollten wir die Dinge schon zur Kenntnis nehmen, die \nnicht ganz unproblematisch sind, und dann entsprechende \nVorschl\u00e4ge unterbreiten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion und \nBeifall bei der FDP) \n\nVielleicht sind Sie ja mit mir \u2013 und Frau Staatsministerin, \nvielleicht auch Sie \u2013 darin eins, wenn ich sage, die Krite-\nrien f\u00fcr den Grad der \u00e4rztlichen Versorgung stimmen \nschon lange nicht mehr und m\u00fcssen ge\u00e4ndert bzw. den \ntats\u00e4chlichen demografischen und \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnissen \nangepasst werden, auch unter Ber\u00fccksichtigung dessen, \ndass wir den weichen Faktor Kultur im l\u00e4ndlichen Raum \nausgestalten m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nEs war vom gef\u00fchlten \u00c4rztemangel die Rede. Ich war \nk\u00fcrzlich im Leipziger Land. \u00c4ltere, chronisch kranke und \ngehbehinderte B\u00fcrger eines Ortes, darunter Rollstuhlfah-\nrer, \u00e4u\u00dferten sich besorgt. Drei Haus\u00e4rzte im Wohnort \nhatten aus Altersgr\u00fcnden ihre Praxis geschlossen, Nach-\nfolger fanden sich nicht. Der n\u00e4chste Arzt befindet sich im \nNachbarort in zw\u00f6lf Kilometer Entfernung. Dorthin kann \nman mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln aber nur einmal am \nVormittag und einmal am Nachmittag fahren. Die Betrof-\nfenen haben weder ein Auto noch einen F\u00fchrerschein. \nRollstuhlabh\u00e4ngige Menschen kommen mit dem Bus \nnicht mit. Private wie Taxis sehen sich au\u00dferstande, die \nrollstuhlbed\u00fcrftigen Personen zu transportieren. Dieser \nPersonenkreis beklagt zudem, regelm\u00e4\u00dfig Schwierigkei-\nten zu haben, wenn sie bei ihren Krankenkassen um die \n\u00dcbernahme der notwendigen Fahrtkosten bitten. F\u00fcr \ndiejenigen, die sich nur noch im Elektrorollstuhl fortbe-\nwegen k\u00f6nnen, stellt sich die Situation noch dramatischer \ndar. Der vorhandene gemeinn\u00fctzige mobile Behinderten-\ndienst eines Tr\u00e4gers der freien Wohlfahrtspflege hat \nseinen Gesch\u00e4ftsbetrieb eingestellt. Der Kreistag hat die \n\nF\u00f6rderf\u00e4higkeit und die Finanzverwaltung die Gemein-\nn\u00fctzigkeit des Unternehmens nicht mehr gesehen, also \nkonnte er sich nicht mehr halten. \n\nL\u00f6sungen gibt es keine. Das ist alles in allem ein unbe-\nfriedigender Zustand f\u00fcr die Menschen im Ort. Die \nStellen, die den Versorgungsauftrag zu realisieren haben, \nk\u00f6nnen die B\u00fcrger zwar verstehen, aber sie sehen das \nnat\u00fcrlich nicht so wie die B\u00fcrger, auch nicht die Staatsre-\ngierung. Eine Unterversorgung wird unter Zugrundlegung \nder geltenden Kriterien n\u00e4mlich nicht festgestellt. \n\nNun, meine Damen und Herren, was ist eigentlich Unter-\nversorgung? \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDies ergibt sich weder aus dem Gesetz noch aus der \nZulassungsverordnung. In den Bedarfsplanungsrichtlinien \n\u00c4rzte des gemeinsamen Bundesausschusses wird Unter-\nversorgung wie folgt beschrieben: \u201eEine Unterversorgung \nin der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung der Versicherten liegt \nvor, wenn in bestimmten Planungsbereichen Vertragsarzt-\nsitze, die im Bedarfsplan f\u00fcr eine bedarfsgerechte Versor-\ngung vorgesehen sind, nicht nur vor\u00fcbergehend nicht \nbesetzt werden k\u00f6nnen und dadurch eine unzumutbare \nErschwernis in der Inanspruchnahme vertrags\u00e4rztlicher \nLeistungen eintritt, die auch durch die Erm\u00e4chtigung von \n\u00c4rzten und \u00e4rztlich geleiteten Einrichtungen nicht beho-\nben werden kann.\u201c \u2013 Alles klar?! \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n \u201eDie Vermutung einer Unterversorgung liegt vor, wenn \nder im Bedarfsplan ausgewiesene Bedarf an allgemein-\n\u00e4rztlicher Versorgung um mehr als 25 % oder der Bedarf \nan fach\u00e4rztlicher Versorgung um mehr als 50 % unter-\nschritten ist. Von einer drohenden Unterversorgung ist \nauszugehen, wenn eine gr\u00f6\u00dfere Zahl der in einem Pla-\nnungsbereich vorhandenen Vertrags\u00e4rzte \u00fcberaltert ist und \nmit ihrem Ausscheiden in absehbarer Zeit gerechnet \nwerden muss.\u201c \n\nNun wieder zur\u00fcck zum Leipziger Land. Dort betr\u00e4gt der \nVersorgungsgrad der Haus\u00e4rzte 110,4 % mit Stand vom \n21.09.2007. Rechnet man die \u00c4rzte heraus, die 60 Jahre \nund \u00e4lter sind, dann liegt der Versorgungsgrad bei 91,2 %. \nAlso danach muss nichts gemacht werden. Das sehen die \nB\u00fcrger, von denen ich eingangs gesprochen habe, aber \nanders. F\u00fcr sie besteht ganz klar ein Mangel an \u00c4rzten. \nSie erleben ihn, sie f\u00fchlen ihn. Wir d\u00fcrfen dar\u00fcber nicht \nhinwegsehen, meine Damen und Herren. Es sind hier \nviele Beispiele gekommen, wie man es machen kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der FDP und des \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nIch wiederhole es: Der Fehler liegt im System. Die \nBedarfsberechnung muss nach anderen Kriterien unter \nBeachtung der lokalen Besonderheiten erfolgen. F\u00fcr die \nLenkung der Niederlassung der \u00c4rzte sind die staatlichen \nStellen verantwortlich zu beteiligen. \n\n 7688\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, ist auch die \nInfrastruktur so zu gestalten, dass die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger tats\u00e4chlich die M\u00f6glichkeit haben, den Arzt \naufzusuchen, wenn sie ihn brauchen. \n\nMit Blick auf die bevorstehende Gebietsreform im Frei-\nstaat Sachsen erscheint mir dies zwingender denn je. Hier \nliegt die Verantwortung \u00fcbrigens nicht bei den Kranken-\nkassen oder bei der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung, son-\ndern bei Ihnen, Frau Staatsministerin, bei der Staatsregie-\nrung, bei den Kommunen, bei der kommunalen Selbst-\nverwaltung. Also packen wir es doch an, meine Damen \nund Herren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \ndie NPD. \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vorerst nicht!) \n\nWird von den GR\u00dcNEN noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die \nFDP? Anderthalb Minuten noch, darauf darf ich hinwei-\nsen. \u2013 Gut. Dann Frau Staatsministerin, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Ich bin zun\u00e4chst einmal dankbar, dass ich die \nGelegenheit habe, die durch die FDP-Fraktion hier vorge-\ntragenen Behauptungen zu korrigieren und nochmals den \nVersuch zu starten, den einen oder anderen Kollegen aus \ndieser Fraktion vielleicht doch noch durch Fakten zu \n\u00fcberzeugen. \n\nSchenkt man, Herr Zastrow, Ihren Ausf\u00fchrungen Glauben \n\u2013 das Gleiche gilt f\u00fcr Frau Sch\u00fctz \u2013, bewegen wir uns auf \neinen medizinischen Abgrund zu. \n\nDa stellt sich, glaube ich, die berechtigte Frage hier in \ndiesem Hohen Hause zum wiederholten Male: Reden wir \ndenn in der Tat noch von demselben Freistaat Sachsen? \nReden wir etwa von dem Bundesland, in dem derzeit \nSpitzenforscher in Dresden ein Krebszentrum planen? \nReden wir von dem Bundesland, in dem die Lebenserwar-\ntung stetig steigt? Und reden wir von dem Bundesland, \ndas erst k\u00fcrzlich in einem bundesweiten Krankenhausver-\ngleich allein mit drei Kliniken unter die ersten zehn Pl\u00e4tze \nkam? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSchlechte Noten f\u00fcr Sachsen \u2013 ein tats\u00e4chliches Fragezei-\nchen. Herr Zastrow, eigentlich sollten Sie es besser \nwissen. Ihre Vorw\u00fcrfe heute beziehen sich vor allen \nDingen, wie schon angemerkt, auf eine Studie, die das \nBundesgesundheitsministerium in Auftrag gegeben hat. \n\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfe auch ich Studien; denn sie ver-\nsprechen neue Erkenntnisse. Aber oft wird dieses Ver-\nsprechen nicht optimal eingel\u00f6st, und so ist es auch in \ndiesem Fall. Ich erspare es mir aber, an dieser Stelle noch \neinmal auf die Einzelheiten hinzuweisen. H\u00e4tten Sie sich \neinmal das Untersuchungsdesign nur oberfl\u00e4chlich ange-\n\nschaut, h\u00e4tten Sie die Kriterien nur oberfl\u00e4chlich einmal \nhinterfragt und h\u00e4tten Sie \u2013 wie Frau Strempel vorhin \nrichtig angemerkt \u2013 wenigstens einmal die Schlusszu-\nsammenfassung gelesen! Ich bin mir sicher, dass auch Ihr \nErkenntnisprozess ein anderer w\u00e4re als der, den Sie heute \nhier vorgetragen haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nTiefenpr\u00fcfung!) \n\nSie haben sich von den Zahlen und Diagrammen, so Sie \nsie \u00fcberhaupt gelesen haben \u2013 das kann ich eigentlich \nnicht feststellen \u2013; \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ich habe es hier!) \n\naber zumindest haben Sie die \u00c4u\u00dferungen der Presse \n\u00fcbernommen und sich aus meiner Sicht blenden lassen, \nstatt sich mit den Inhalten dieser Studie tats\u00e4chlich ausei-\nnanderzusetzen. Es geh\u00f6rt ganz einfach beim Lesen einer \nStudie dazu, bestimmte Dinge zu hinterfragen. \n\nWarum? Eigentlich hatte ich das bei Ihnen immer so \nverstanden, dass die Wurzeln Ihrer Partei in Aufkl\u00e4rung \nliegen, Aufkl\u00e4rung nach dem Motto \u201eHabe den Mut, dich \ndeines eigenen Verstandes zu bedienen!\u201c. \n\nWir haben berechtigt hinterfragt. Das ist nat\u00fcrlich auch \nunsere Aufgabe als zust\u00e4ndiges Ministerium. Wir haben \nuns mit dieser Studie auseinandergesetzt und sind der \nAuffassung, dass eben \u2013 wie schon angek\u00fcndigt \u2013 diese \nKriterien nicht f\u00fcr eine differenzierte Binnenbetrachtung \nder einzelnen L\u00e4nder geeignet waren, weil der eigentliche \nAuftrag ja auch hie\u00df \u201eDeutschland im Vergleich mit \nEuropa\u201c. \n\nEs handelt sich in der Tat hier um eine Momentaufnahme \neiner Situation. Es war zu erkennen, dass die Zahlen weit \nvor 2007 oder 2006 liegen, teilweise aus 2002 bis 2004 \nstammen. Auch das muss man noch einmal deutlich \nsagen. \n\nIch muss an dieser Stelle best\u00e4tigen, dass in der Tat in \ndieser Studie darauf hingewiesen wird, dass in Sachsen \neine geringere Arztdichte als in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern aktuell zu verzeichnen ist. Das ist richtig. Aber dass \ndem so ist, Herr Zastrow, ist in diesem Hohen Haus nichts \nNeues. Das wussten wir auch vor der Studie. Und wir \nwussten, dass wir in Sachsen aufgrund der demografi-\nschen Entwicklung besonders betroffen sind, auch in der \n\u00c4rzteschaft, ob im ambulanten Bereich, im station\u00e4ren \nBereich oder im \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst. \n\nSie k\u00f6nnen sich die Protokolle der letzten Diskussionen \nzu diesem Thema anschauen. Das hat auch keiner von uns \nanders behauptet. Nur, dass Sie sich hier hinstellen und so \ntun, als ob wir gemeinsam mit den gesetzlichen Verant-\nwortungstr\u00e4gern in Sachsen in den letzten vier Jahren \nnichts getan h\u00e4tten, das finde ich schon eine Unver-\nsch\u00e4mtheit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal darauf hinweisen, dass in \ndieser Studie pr\u00e4gnant, aber aus meiner Sicht nicht \n\n 7689\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nkorrekt, darauf hingewiesen worden ist, dass die L\u00e4nder, \ndie in der Finanzierung mehr Geld als Sachsen ausgeben, \nwas den Krankenkassenbereich betrifft, damit im qualita-\ntiven Ranking ganz oben stehen. Deswegen m\u00f6chte ich \nhier noch einmal deutlich machen: Masse ist in der Tat \nnicht gleich Klasse. Das gilt auch f\u00fcr diesen Bereich der \nmedizinischen Versorgung. \n\nEine teure Versorgung ist eben nicht automatisch mit \neiner guten Versorgung gleichzusetzen. Dies zeigt zum \nBeispiel auch die Reha-Planung in Sachsen. Dort belegen \nwir, dass eine bedarfsgerechte effiziente Planung zu einer \nsehr guten Versorgung gef\u00fchrt hat und auch heute noch \nnachvollziehbar ist. \n\nDie Folgerungen der Studie sind in weiten Teilen undiffe-\nrenziert. Darauf habe ich schon hingewiesen. Man hat in \nder Tat lediglich bei den Haus\u00e4rzten etwas besser hinge-\nschaut und da auch eine gr\u00f6\u00dfere Sch\u00e4rfe f\u00fcr Sachsen \nherausgearbeitet. \n\nAber eine wahre Grundlage zur aktuellen Beurteilung des \nGesundheitssystems \u2013 nach Ihren Aussagen auch der \nGesundheitspolitik in Sachsen \u2013 ist diese Studie nicht. Sie \nstellt \u2013 wie gesagt \u2013 die Quantit\u00e4t in den Mittelpunkt, statt \ndie Qualit\u00e4t tats\u00e4chlich zu messen bzw. nachzuweisen. Sie \nignoriert auch landesspezifische Probleme wie eben den \ndemografischen Wandel oder die Arbeitsmarktsituation. \n\nIch vertrete die Auffassung: Wer sich auf diesen d\u00fcnnen \nBrettern darauf beruft, seine politischen Forderungen \nabzuleiten, sollte sehr vorsichtig sein. Die Gesundheits-\nversorgung \u2013 das wissen wir in Sachsen ganz besonders \u2013 \nist ein sehr sensibles Thema. Daher sollte man auf solche \nParolen, wie Sie sie heute vorgetragen haben, verzichten, \ndenn damit verunsichern Sie die Menschen unn\u00f6tig. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung scheut sich nicht vor \nBewertungen und Rankings. Wir scheuen uns nicht davor, \nProbleme offen darzulegen. Das haben wir zu diesem \nThema mehrfach getan. Wir haben mehrfach nachgewie-\nsen, dass wir handeln. Ich habe schon des \u00d6fteren dar\u00fcber \nberichtet und versuche es heute noch einmal. Ich m\u00f6chte \nwiederholen, was wir in den letzten Jahren getan haben, \nweil Sie in Ihrem Redebeitrag mehrfach, \u00e4hnlich wie Frau \nSch\u00fctz, unterstellt haben, dass nichts getan worden w\u00e4re. \n\nDaraus kann ich nur die Schlussfolgerung ziehen, Herr \nZastrow, dass Sie sich f\u00fcr das eigentliche Thema \u00fcber-\nhaupt nicht interessieren. Das ist Ihr Problem und damit \nm\u00fcssen Sie leben. Aber dass Sie es nicht einmal in Vorbe-\nreitung auf den heutigen Redebeitrag geschafft haben, \nsich zu informieren, ist schon bedauerlich. Wenn Sie \nsagen, wir h\u00e4tten bei den Entscheidungen \u00fcber dieses \nGesetz im Bundesrat nichts getan, dann h\u00e4tten Sie nur in \ndas Protokoll des Bundesrates schauen m\u00fcssen und h\u00e4tten \nfestgestellt, dass ich einerseits einen umfangreichen \nRedebeitrag gehalten habe und dass wir anderseits diesem \nGesetz nicht zugestimmt haben. \n\nWenn es wirklich ehrlich w\u00e4re, was Sie hier anbieten, \ndann h\u00e4tten Sie im Vorfeld im Wissen um unsere Situation \n\u2013 denn ich habe es hier angek\u00fcndigt \u2013 mit Ihren Kollegin-\n\nnen und Kollegen der anderen L\u00e4nder \u2013 die FDP ist in \nanderen L\u00e4ndern in der Koalition \u2013 sprechen und sie \n\u00fcberzeugen k\u00f6nnen, sodass wir eventuell doch eine \nMehrheit bekommen h\u00e4tten. Sie k\u00fcndigen doch immer an, \ndass Sie helfen m\u00f6chten und Ideen h\u00e4tten, aber nichts \nhaben Sie getan. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist das Verwerfliche an Ihrer Argumentation. \n\nAlso noch einmal der Versuch \u2013 auch in Richtung FDP-\nFraktion \u2013 aufzulisten, was wir getan haben: Wir f\u00f6rdern \nniederlassungswillige \u00c4rzte bei der \u00dcbernahme einer \nPraxis. Es gibt ein zus\u00e4tzliches Budget \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u2013 Frau Kollegin, vielleicht haben Sie das auch noch nicht \ngewusst \u2013 f\u00fcr \u00c4rzte in unterversorgten Gebieten. Sie \nhatten das vorhin in Ihrer Rede gefordert. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Mehr!) \n\nDas ist auch eine Wissensl\u00fccke. \u2013 Wir f\u00f6rdern Weiterbil-\ndungsassistenten in Allgemeinmedizin und wir f\u00f6rdern als \neinziges Land \u00fcber das normale gesetzliche Ma\u00df hinaus \nPraktikanten. Wir f\u00fchren das Modellprojekt \u201eGemeinde-\nschwester\u201c durch und evaluieren es, um am Ende eine \nm\u00f6gliche Gesetzes\u00e4nderung herbeizuf\u00fchren. Frau Kolle-\ngin Sch\u00fctz, es ist nun einmal so, dass man vorher Projekte \nbraucht, um mit Fakten aufzuwarten. Aber das Wort \n\u201eFakten\u201c ist Ihnen bei diesem Thema wahrscheinlich \nnicht so gel\u00e4ufig. \n\nEs gibt j\u00e4hrlich Informationsveranstaltungen f\u00fcr Studie-\nrende der Medizin in Dresden, in Leipzig und, wie schon \nmehrfach angek\u00fcndigt, in \u00d6sterreich. Die j\u00fcngste Ma\u00df-\nnahme ist das Abkommen mit der \u00d6sterreichischen \nLandes\u00e4rztekammer zur weiteren Anwerbung von \u00c4rzten \naus \u00d6sterreich. Auch hierzu ist landl\u00e4ufig bekannt \u2013 ich \nhoffe, auch Ihnen, meine Damen und Herren der FDP-\nFraktion \u2013, dass wir Erfolge erzielt haben. Dar\u00fcber hinaus \ngibt es Modelle in beiden Studieneinrichtungen f\u00fcr die \nStudenten, die Studierenden fr\u00fchzeitig mit in der Praxis \nt\u00e4tigen \u00c4rzten ins Gespr\u00e4ch zu bringen \u2013 das sogenannte \nLeipziger Modell, das inzwischen auch in Dresden l\u00e4uft. \n\nGemeinsam mit der Gruppe derer, die in Sachsen Verant-\nwortung tragen, sind wir dabei, f\u00fcr das Gesundheitssys-\ntem einen Koordinator einzusetzen, der noch besser an die \nStudierenden herankommt und sich nur um die Akquise \nund um die Aufkl\u00e4rung und Weiterbildung k\u00fcmmern \nkann. \n\nEs gibt ferner ein Programm zur Gr\u00fcndungs- und Wachs-\ntumsfinanzierung, wonach \u00c4rzte, die sich in einem \noffenen Planungsgebiet niederlassen wollen, f\u00fcr die \n\u00dcbernahme oder die Neugr\u00fcndung einer Praxis zinsver-\nbilligte Darlehen erhalten. Schlie\u00dflich f\u00f6rdern wir die \nInvestitionskosten kleiner und mittlerer Unternehmen \ndurch das Wirtschaftsministerium, in die auch Haus\u00e4rzte, \nKinder\u00e4rzte und Nerven\u00e4rzte in unterversorgten oder von \n\n 7690\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nUnterversorgung bedrohten Planungsgebieten einbezogen \nwerden. \n\nIch habe eigentlich gedacht, dass Sie als Wirtschaftspartei \ndas alles kennen. \n\nWir haben weitere M\u00f6glichkeiten im Ressort meines \nKollegen Herrn Jurk, und zwar in diesen Bereichen \nzus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze bis zu 200 000 Euro zu f\u00f6rdern. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt Wiedereingliederungs-\nprogramme \u2013 auch das ist heute gefordert worden \u2013 f\u00fcr \neine gro\u00dfe Anzahl von \u00c4rzten in Sachsen, die nicht im \nBeruf t\u00e4tig sind. Auch das ist inzwischen auf den Weg \ngebracht. Das finanziert der Freistaat mit ESF-Mitteln in \nH\u00f6he von 850 000 Euro. \n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie das alles nicht zur Kenntnis neh-\nmen wollen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon will ich am Ende meiner Rede darauf \nhinweisen, dass ein Hauptproblem \u2013 trotz dieser Bem\u00fc-\nhungen und Initiativen zusammen mit den Verantwor-\ntungstr\u00e4gern in Sachsen \u2013 \u00fcbrig bleibt. Das ist das Prob-\nlem der Verg\u00fctung. Hierf\u00fcr haben wir keine direkte \nZust\u00e4ndigkeit. Die Bem\u00fchungen der letzten Jahre der aus \nSachsen kommenden Verantwortungstr\u00e4ger haben min-\ndestens dazu gef\u00fchrt, dass ein Kompromiss \u2013 Herr \nZastrow, \u00fcbrigens gemeinsam mit Frau Schmidt \u2013 erreicht \nworden ist, im Jahre 2009 die Verg\u00fctungssituation zu \nver\u00e4ndern und eine entsprechende Anpassung, aber auch \nein Ausgleichsfinanzierungssystem zwischen Ost und \nWest einzuf\u00fchren. Es ist ein Ausgleichssystem, das in der \nTat die demografische Entwicklung und die damit ver-\nbundene Multimorbidit\u00e4t der Patienten im Auge hat. \nWenn es so kommt, dann k\u00f6nnen wir nur hoffen, dass sich \ndie Abbildung der Patienten im Budget der \u00c4rzte wider-\nspiegelt. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Sicherstellung der \nmedizinischen Versorgung ist gesetzlich die KVS verant-\nwortlich. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir sie allein lassen. \nSeit vier Jahren gibt es einen Kreis, der sich sehr umfas-\nsend, wie in meinen Ausf\u00fchrungen nur ann\u00e4hernd deutlich \nwurde, bem\u00fcht, dem Problem \u2013 das die Staatsregierung \nnicht wegdiskutieren will \u2013, das im medizinischen Ver-\nsorgungsbereich besteht, entgegenzuwirken und alle \nM\u00f6glichkeiten, die dem Freistaat zur Verf\u00fcgung stehen, \nauszuloten, und zwar nicht nur ideell, sondern auch \nmateriell, wie ich es gerade an einigen Zahlen deutlich \ngemacht habe. \n\nIch bin der Meinung, dass wir nicht nur reden, wie man \nuns vorwirft, sondern dass wir auch angepackt haben. Wir \nwerden das auch weiterhin tun. Wir werden mit allen \nBeteiligten an weiteren Probleml\u00f6sungen arbeiten. Ich \nrufe Sie, meine Damen und Herren der FDP-Fraktion, \nzum wiederholten Male auf: Wenn Sie es tats\u00e4chlich ernst \nmeinen, uns unterst\u00fctzen zu wollen \u2013 was Sie bisher nie \ngetan haben, im Gegenteil \u2013, bitte ich Sie heute noch \neinmal, dann tun Sie es auch. Kommen Sie zu uns und \ngeben Sie Hinweise und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Dinge, die realis-\ntisch sind, die wir tun k\u00f6nnen, falls wir sie nicht schon \n\ngetan haben sollten. Sie haben sich hier hingestellt und \nangeboten, Frau Sch\u00fctz \u2013 ich verstehe es nicht, warum Sie \nden Kopf sch\u00fctteln \u2013, dass Sie das tun wollen. Haben Sie \ndas schon wieder vergessen? \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Nein!) \n\nDann bitte tun Sie das! Ich w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn wir \ngemeinsam noch mehr leisten k\u00f6nnten, als wir es bisher in \ndem eben zitierten Gremium getan haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir hatten \n\nIhnen die sachorientierten Hinweise gegeben!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Darauf m\u00f6chte die \nFDP-Fraktion erwidern. Ich frage danach auch noch die \nanderen Fraktionen, ob sie noch einmal sprechen m\u00f6ch-\nten. Herr Zastrow, Sie haben jetzt etwas mehr Redezeit, \nn\u00e4mlich 5 Minuten, weil Frau Ministerin so gro\u00dfz\u00fcgig \nwar. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist das Problem, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. Ich w\u00fcrde gern noch einmal sehr intensiv auf die \nganzen Themen eingehen, liebe Frau Staatsministerin. \nAber mit der knappen Redezeit, die wir als kleine Frakti-\non nur haben, ist das leider selten m\u00f6glich. \n\nAber trotzdem habe ich nat\u00fcrlich von Frau Strempel \u2013 wo \nist sie, weg? \u2013 und Frau Orosz eine Menge gelernt. Ich \nhabe zum Ersten gelernt, dass Unterst\u00fctzung der Regie-\nrung hei\u00dft, alles zu akzeptieren, was die Regierung tut. \nUm Gottes willen niemals Kritik \u00e4u\u00dfern und noch nicht \neinmal klar feststehende Fakten benennen! \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Das habe ich nicht \ngesagt! \u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist Quatsch!) \n\nDas ist Unterst\u00fctzung der Regierung. Wenn Sie das \nerwarten, sage ich Ihnen zumindest f\u00fcr unsere Fraktion: \nDas machen wir nicht mit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Zweite, was ich mitbekommen habe, sehr geehrte \nFrau Staatsministerin: Schuld an der Misere ist auch die \nOpposition, wenngleich ich noch mehr gelernt habe: Die \nMisere gibt es ja \u00fcberhaupt nicht. Das ist eine Studie, die \nwir nur falsch gelesen haben. \n\n(Rita Henke, CDU: Das hat niemand gesagt!) \n\nWir haben uns von den Zahlen, die darin stehen, blenden \nlassen. Ich habe sie nur falsch interpretiert. Es tut mir leid, \nwenn uns das passiert ist. Aber eine Frage stelle ich \nschon: Diese \u00fcbervollen Wartezimmer \u00fcberall in Sachsen \ngibt es also nicht? Die Probleme, f\u00fcr eine wichtige Unter-\nsuchung oder Operation in Sachsen schnell einen Termin \nzu bekommen, gibt es nicht? Ich habe mich darauf vorbe-\nreitet, und es mag jetzt v\u00f6llig populistisch klingen, ich \nsage es aber trotzdem: Wir haben einmal bei uns herum-\ngefragt, und wenn zum Beispiel sogar eine Landtagsabge-\nordnete meiner Fraktion Probleme hat, f\u00fcr ein \n\n 7691\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nsechs Monate altes Baby einen Termin beim Hals-Nasen-\nOhrenarzt zu bekommen und darauf drei Monate warten \nmuss, dann halte ich das f\u00fcr absolut unbefriedigend, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nDabei sprechen wir \u00fcber Dresden, \u00fcber den \u201eLeuchtturm\u201c \nin der Gesundheitspolitik, wo die Versorgung viel besser \nist als auf dem flachen Land. Unser Pressesprecher, der \nauf der Trib\u00fcne sitzt, musste sieben Kinder\u00e4rzte aufsu-\nchen, um einen zu finden, der sein Neugeborenes \u00fcber-\nhaupt behandelt. Das gibt es nicht? Das ist die Wahrheit, \nFrau Staatsministerin. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMein kleiner Neffe hat leider gerade einige Probleme mit \nden Augen. Wissen Sie, wann er hier in Dresden einen \nTermin bekommen hat? Mitte Februar. Ein Mitarbeiter \nmeiner Fraktion braucht im Ergebnis einer Untersuchung \naus der letzten Woche ein Langzeit-EKG. Wissen Sie, \nwann er das bekommt? Mitte Februar. Das ist die Realit\u00e4t. \nNehmen Sie das zur Kenntnis und tun Sie nicht so, als ob \nes das in Sachsen nicht geben w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nFrau Strempel behauptete, dass wir Laien sind. Ich bin f\u00fcr \nsie ja noch nicht einmal ein Abgeordneter. Mag sein, dass \nich Laie bin, aber ich interessiere mich f\u00fcr das, was in der \nGesundheitspolitik geschieht. Ansonsten akzeptieren Sie \nwenigstens, dass ich es vielleicht aus Patientensicht sehe \n\u2013 einmal nicht aus der Sicht der \u00e4rztlichen oder medizini-\nschen Verwaltung, sondern einfach aus Patientensicht \u2013, \nso, wie es den allerallermeisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nin diesem Land geht. Das sollte auch an diesem Redner-\npult m\u00f6glich sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch eines sagen, da wir \nvorhin kritisiert wurden, dass wir nicht am Parlamentari-\nschen Abend teilgenommen haben. Es ist bei Frau Sch\u00fctz \nmit einem so kleinen Kind vielleicht auch verst\u00e4ndlich. Es \nist f\u00fcr uns manchmal etwas schwierig, das gebe ich offen \nzu, mit einer Sieben-Personen-Fraktion \u2013 die anderen, die \n\u00e4hnlich gro\u00df sind, wissen das \u2013 all die Terminw\u00fcnsche, \ndie wichtig sind, wahrzunehmen. Das ist mit \n55 Abgeordneten wie bei der CDU \u2013 darin geben Sie mir \nvielleicht sogar recht \u2013 etwas einfacher zu l\u00f6sen. Wir \nversuchen trotzdem, das M\u00f6glichste daf\u00fcr zu tun. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte noch eines sagen \u2013 leider ist Frau Strempel \nnicht hier \u2013: Ich empfehle Ihnen die Lekt\u00fcre der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c vom 12. Mai 2007, das war ein Samstag. \nDarin steht \u2013 das lese ich Ihnen jetzt nicht w\u00f6rtlich vor, \ndenn das w\u00fcrde dem Stil hier im Landtag nicht gerecht; \naber die Lekt\u00fcre lohnt sich \u2013, wie Kollegin Strempel \np\u00fcnktlich bei der Er\u00f6ffnung der Kindereinrichtung \n\u201eZwergenland\u201c in L\u00f6thain bei Mei\u00dfen erschienen ist. Sie \nteilte damals mit, dass sie extra f\u00fcr diesen Termin sogar \n\ndie Aktuelle Stunde im Landtag zur Hochschulpolitik \nsausen lie\u00df. Es ist im \u00dcbrigen ihre Pflicht, diese Sitzungs-\ntermine hier wahrzunehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \n\u2013 Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das merken Sie sich aber \n\ngut, Herr Zastrow! \u2013 Heinz Lehmann, CDU: \nHalbtagspolitiker!) \n\n\u2013 Sehr geehrter Herr Dr. H\u00e4hle, dar\u00fcber, wer hier wie \nseine Pflichten erf\u00fcllt, lasse ich keine Diskussion zu, das \nk\u00f6nnen Sie mir glauben. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nVielleicht ganz zum Schluss: Ich habe trotzdem noch \netwas gelernt und ich hoffe, auch Sie: Ich habe heute \nerfahren, was meine Pflicht als Oppositionspolitiker ist: \nkeinesfalls die Regierung zu kontrollieren. Nein, das darf \nich nicht tun. Ich nehme das mit; wir werden uns be-\nstimmt daran halten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wir nicht!) \n\nNein, meine Pflicht als Oppositionspolitiker ist es, Opti-\nmismus zu verbreiten. Das wurde vorhin gesagt. Ich \nhoffe, dass sich auch die anderen Oppositionspolitiker in \nZukunft daran halten. Deshalb m\u00f6chte ich jetzt Optimis-\nmus verbreiten und verabschiede mich mit den Worten: \nAlles wird gut, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit war auch Ihre \nRedezeit ausgesch\u00f6pft. Ich frage die anderen Fraktionen, \nob es noch Erwiderungsbedarf gibt. \u2013 Frau Abg. Nicolaus, \nbitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Zastrow, an Sie \ngerichtet: Ich denke, wir sollten uns hier nicht daran \nerg\u00f6tzen, wer wo welchen Auftritt hat: \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\ndas ist hier nicht das Thema. Das Thema Ihrer Debatte ist \nsicher ein heikles. Ich m\u00f6chte das Wort noch einmal an \nSie richten: Wir verniedlichen die Dinge nicht. Ich denke, \ndas haben auch alle Vorredner dokumentiert. Es gibt \nSchwierigkeiten bei der Versorgung. Die Staatsministerin \nhat umf\u00e4nglich die Ma\u00dfnahmen erl\u00e4utert, dem entgegen-\nzutreten. Das sollten Sie akzeptieren und nicht alles, was \ndie Regierung tut, f\u00fcr gut und toll befinden, und das war \nes. Es ist Ihre Aufgabe als Opposition herauszufinden, wie \nwir es anders machen k\u00f6nnen und wie es besser werden \nsoll. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDaf\u00fcr sind Sie ja zust\u00e4ndig!) \n\nAber das haben Sie in keinem der Beitr\u00e4ge hier erl\u00e4utert \u2013 \nich habe zumindest nichts geh\u00f6rt. Aus meiner Sicht \nm\u00fcssen wir die Probleme, die angegangen worden sind, \nweiter fortschreiben, sodass wir am Ende, vielleicht in \n\n 7692\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das war Karl Marx!) einem Jahr, zu einer Aktuellen Debatte zu diesem Thema \n\u2013 vielleicht hei\u00dft sie dann auch ganz anders und ist \npositiver besetzt \u2013 sagen k\u00f6nnen: Jawohl, das eine oder \nandere hat gefruchtet. \n\nAber ich will es hier f\u00fcr meine Fraktion noch einmal \nklarstellen: Wir haben die Dinge weder verniedlicht noch \nheruntergespielt, aber wir haben L\u00f6sungsans\u00e4tze gefun-\nden, und diese gilt es f\u00fcr die Zukunft weiter fortzuschrei-\nben. An dieser Stelle wiederhole ich mich: nicht nur \nmeckern, sondern man muss etwas tun, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Auch die anderen \nFraktionen haben noch Redezeit, au\u00dfer der FDP, sie hat \nihre bereits abgearbeitet. \u2013 Herr Dr. Pellmann spricht f\u00fcr \ndie Linksfraktion. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, es mag sein, \ndass wir uns in diesem Hause sehr oft mit dem Problem \ndes fortschreitenden \u00c4rztemangels befasst haben. Ich \nkann mich sehr gut daran erinnern, im Februar 2002 die \nFakten, die heute angesprochen worden sind, in aller \nDeutlichkeit und Detailliertheit ausgesprochen zu haben. \nDamals meinte der noch amtierende Sozialminister, ich \nw\u00fcrde schwarzsehen, es w\u00e4re alles nicht so und man \nk\u00f6nne doch die Dinge geruhsam abwarten. Aber all die \nVorschl\u00e4ge, die ich damals gemacht habe und die ich hier \nnicht wiederholen m\u00f6chte, obwohl sie nach wie vor \naktuell sind, h\u00e4tten damals schon in die Tat umgesetzt \nwerden m\u00fcssen. Das ist es, was ich der Staatsregierung \nvorwerfe: dass sie die Probleme viel zu lange vor sich \nhergeschoben hat. Das kann man auch am heutigen Tage \nnicht durchgehen lassen. Ich muss die FDP-Fraktion hier \nnicht verteidigen; dazu ist Herr Zastrow Manns genug, \nw\u00fcrde ich vermuten; \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja!) \n\naber eines muss ich schon sagen: Ich bin sehr erstaunt \ndar\u00fcber, wie man hier meint, im philosophischen Sinne \nQualit\u00e4t und Quantit\u00e4t gegeneinander ausspielen zu \nk\u00f6nnen. Ich bin erstaunt, dass man meint, man solle doch, \nwenn man solche Studien liest oder sich damit besch\u00e4f-\ntigt, bitte sch\u00f6n die qualitativen und nicht die quantitati-\nven Kriterien sehen. Ich habe einmal gelernt \u2013 das mag \nf\u00fcr viele inzwischen antiquiert oder altert\u00fcmlich sein \u2013, \ndass Qualit\u00e4t durchaus etwas mit Quantit\u00e4t zu tun hat und \ndass verschiedene Quantit\u00e4ten in ihrer Reihung zu neuer \nQualit\u00e4t f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n \n \n \n \n \n\n\u2013 Ja, das war Marx, aber das haben Sie, Herr H\u00e4hle, da \nSie promoviert haben, auch im marxistisch-leninistischen \nGrundstudium studiert. Insofern ist Ihnen das alles nicht \nfremd. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Klar, aber das hat damals \nnicht funktioniert! \u2013 Heiterkeit bei der CDU und \nder FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \n\nWas, er hat promoviert?) \n\n\u2013 Ich nehme an, er hat freiwillig promoviert. \n\nAber zum Thema, meine Damen, meine Herren: Ich \ndenke, wir sollten die Fakten, die quantitativ statistisch da \nsind, sehr wohl ernst nehmen. Dann \u2013 und da gebe ich der \nFrau Staatsministerin recht \u2013 m\u00fcssen wir aus den ver-\nschiedenen statistischen Angaben, die es nat\u00fcrlich gibt \nund die man nicht einfach wegdiskutieren kann, die \nrichtigen Schlussfolgerungen ziehen. Nur \u2013 und da gebe \nich der Frau Staatsministerin nicht recht \u2013, ich warte nach \nwie vor auf die richtigen Schlussfolgerungen aus den \nstatistischen Quantit\u00e4ten. Das ist hier nicht erfolgt, auch \nvon der Staatsregierung nicht. \n\nInsofern bitte ich, noch einmal meine Reden fr\u00fcherer \nJahre zum \u00c4rztemangel zu lesen. Alle Vorschl\u00e4ge, die ich \ndamals gemacht habe, sind nach wie vor aktuell. Wir \nm\u00fcssen uns als Opposition nicht vorwerfen lassen, dass \nwir die Regierung lediglich kritisieren, was wohlgemerkt \nunsere Pflicht als Opposition ist. Wir greifen der Regie-\nrung auch hilfreich unter die Arme, indem wir Vorschl\u00e4ge \nmachen. Ich muss diese Vorschl\u00e4ge, verehrte Frau \nStaatsministerin, aber nicht jedes Mal wiederholen. \n\nAuch an Ihre Adresse gerichtet, da Sie heute doch sehr \nspontan auf Herrn Zastrow reagiert haben, m\u00f6chte ich \nzumindest sagen: In diesem Falle scheint die Wiederho-\nlung nicht die Mutter der Weisheit zu sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich sehe im Moment \nkeine weiteren Redew\u00fcnsche. \u2013 Wenn dem so ist, k\u00f6nnen \nwir die Debatte abschlie\u00dfen und diesen Tagesordnungs-\npunkt beenden. \n\nMit Blick auf die Uhr habe ich mich doch entschlossen, \nan dieser Stelle die Mittagspause einzulegen. Ich bitte Sie, \nsich 13:20 Uhr hier einzufinden. \n\n(Unterbrechung von 12:23 bis 13:21 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln nunmehr \n\n 7693\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n \nTagesordnungspunkt 2 \n\nKlimawandel in Sachsen \u2013 Herausforderung und Chancen \nDrucksache 4/9285, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion GR\u00dcNE. \nDanach gibt es die gewohnte Reihenfolge. \n\nBitte, Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Soll ich wirklich anfangen, \nobwohl fast niemand da ist? Der Minister ist auch nicht \nda! Wir sind es eigentlich gewohnt, nicht zu beginnen, \nwenn der zust\u00e4ndige Minister nicht anwesend ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann unterbrechen \nwir die Sitzung an dieser Stelle und erwarten die Staatsre-\ngierung. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Mir reicht der eine Minister. \nEs m\u00fcssen nicht alle antanzen! \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir k\u00f6nnen mit der \nDebatte beginnen. Frau Hermenau, Sie haben das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Der 4. Sachstandsbericht \ndes Weltklimarates IPPC in diesem Jahr stellte fest: \u201eDie \nWelt steht vor einem deutlich st\u00e4rkeren und schnelleren \nTemperaturanstieg als bislang vermutet. \n\nDie Auswirkungen des Klimawandels stellen uns vor \nv\u00f6llig neue Herausforderungen in der Politik, mehr noch \nvielleicht als die Frage Demografie. Nur wenn die Erh\u00f6-\nhung der globalen Durchschnittstemperatur auf 2 Grad \ngegen\u00fcber dem vorindustriellen Niveau begrenzt werden \nkann, sind nach geltender wissenschaftlicher Auffassung \nirreversible \u00c4nderungen des Klimas und damit unabseh-\nbare Auswirkungen f\u00fcr Mensch und Natur zu vermeiden.\u201c \n\nDieser Text ist \u00fcbrigens nicht, wie Sie vielleicht denken, \ngr\u00fcner Parteibesitz. Er stand auf einer Einladung zu einem \nWorkshop der CDU-nahen Konrad-Adenauer-Stiftung in \nKooperation mit dem Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft, der am vergangenen Dienstag in Chem-\nnitz stattfand. Der Titel lautete: \u201eKommt uns der Klima-\nwandel teuer zu stehen?\u201c \n\nUm es ganz offen zu sagen: Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass die \nKonrad-Adenauer-Stiftung eine Veranstaltung zu diesem \nThema durchf\u00fchrt. Das ist v\u00f6llig in Ordnung. Der Einla-\ndungstext und der Titel beschreiben ganz gut die Intention \nund die Absicht unserer Gro\u00dfen Anfrage. Das Problem \ndabei ist, dass die Antworten, die wir von dem besagten \nMinisterium bekommen haben, weit unter dem Niveau \nder Veranstaltung geblieben sind. Das \u00e4rgert uns nat\u00fcrlich. \nIch gehe auf einige wesentliche Punkte ein. \n\nIm ersten Teil unserer Gro\u00dfen Anfrage haben wir danach \ngefragt, was denn die Staatsregierung seit Oktober 2006 \n\nklimapolitisch diskutiert und unternommen hat. Zur \nErinnerung: Im Oktober 2006 hat Sir Nicholas Stern seine \nUntersuchung \u00fcber die \u00f6konomischen Auswirkungen des \nKlimawandels vorgelegt. Ab Februar dieses Jahres sind \ndann die Teilberichte des IPPC vorgelegt worden. Auch \nauf der Bundesebene ist eine Menge passiert. Frau Merkel \nhat im Rahmen der G-8-Tagung in Heiligendamm und \nauch als EU-Ratsvorsitzende den Klimawandel internati-\nonal zum Topthema gemacht. Angela Merkel und der \nKlimawandel waren in allen Medien. In allen Medien \nwurde \u00fcber den Klimawandel diskutiert. \u00dcberall! \n\nNaja, nicht ganz. Am Kabinettstisch der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung \u2013 das ist aus den Antworten auf unsere \nGro\u00dfe Anfrage deutlich zu ersehen \u2013 spielt der Klima-\nwandel keine Rolle. Dazu bekommen wir keine Aussagen. \nWenn wir zum Beispiel die Frage stellen, welche Berech-\nnungen angestellt worden sind, hei\u00dft die Antwort mit \neinem Wort mit f\u00fcnf Buchstaben: \u201eKeine.\u201c Das ist nat\u00fcr-\nlich schwierig. \n\nAuff\u00e4llig bei den Antworten der Staatsregierung ist auch, \ndass sie den Stern-Bericht in seiner Substanz offensicht-\nlich nicht begriffen hat. Stern sagt explizit, dass Investiti-\nonen zur CO2-Vermeidung die Kosten der Anpassung an \nden Klimawandel verkleinern werden. Die Staatsregie-\nrung f\u00fchrt hingegen aus, dass Anpassungsma\u00dfnahmen \nKosten vermeiden w\u00fcrden. Das ist ein Schritt zu wenig. \nDas ist zu kurz gesprungen. \n\nUnd so existieren im Freistaat Sachsen bestenfalls offen-\nsichtlich sehr vage Vorstellungen \u00fcber die finanziellen \nund volkswirtschaftlichen Auswirkungen des Klimawan-\ndels. Dabei h\u00e4tte Sachsen eigentlich die besten Vorausset-\nzungen. Im M\u00e4rz 2005 hat ebendiese Staatsregierung \neinen umfassenden Bericht zum Klimawandel vorgelegt. \nIch m\u00f6chte sie an dieser Stelle f\u00fcr den Bericht ausdr\u00fcck-\nlich loben. In diesem Bericht und in allen anderen Ver\u00f6f-\nfentlichungen kann man sich umfassend \u00fcber den Klima-\nwandel und seine Auswirkungen, auch regional, dank \nsolcher Modelle informieren. Wir wissen dadurch relativ \nviel \u00fcber die Entwicklung in den Regionen Sachsens. So \nweit das Lob, das ich offensichtlich auch an die Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter richten muss. \n\nAber weil so viele Fakten vorliegen, weil wir heute \nwissen, dass alles noch viel schlimmer wird als 2005 \nprognostiziert, weil die qualitativen Bewertungen auf dem \nTisch liegen, gerade deshalb begreife ich einfach nicht, \ndass die Staatsregierung keine Risikoanalysen \u00fcber die \nFolgen des Klimawandels angesto\u00dfen hat. \n\nDer heute nicht anwesende Ministerpr\u00e4sident sollte als \nausgewiesener Fachmann f\u00fcr Finanzen ein gro\u00dfes Interes-\nse daran haben, dass die vorliegenden qualitativen Unter-\n\n 7694\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nsuchungen zum Klimawandel endlich einmal, nat\u00fcrlich \nmit einem vertretbaren Aufwand, quantifiziert werden. \n\nWir wissen, der Klimawandel kostet uns heute schon viel \nGeld. Wie viel genau, wissen wir nicht. Wir wissen aber: \nDie Prognosen der letzten Jahre sind \u00fcberholt. Der Kli-\nmawandel wird sich beschleunigen und verst\u00e4rken. \nDarum wird es Zeit, dass auch die finanziellen Fakten auf \nden Tisch kommen \u2013 sowohl die Fakten f\u00fcr jeden einzel-\nnen B\u00fcrger als auch die volkswirtschaftlichen \u2013; denn \ndann k\u00f6nnen wir ungef\u00e4hr ermessen, was uns zum Bei-\nspiel Unt\u00e4tigkeit oder zeitliche Verz\u00f6gerung auch als Staat \nkosten wird. Herr Umweltminister W\u00f6ller, Sie haben eine \nProfessur f\u00fcr Volkswirtschaftslehre. An Sie als \u00d6konom \nund entsprechenden Umweltminister haben wir GR\u00dcNEN \ndie Erwartung, dass Sie uns analog den Studien von Stern \nund dem DIW zeitnah eine Untersuchung f\u00fcr Sachsen \nvorlegen, um die finanziellen Auswirkungen des Klima-\nwandels f\u00fcr den Freistaat einmal in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung \nzu beschreiben. \n\nEin Blick in das Kapitel in der Gro\u00dfen Anfrage zum \nThema Lausitz zeigt, wohin es f\u00fchren kann, wenn Risiko-\nanalysen fehlen. Wie in einem Brennglas lassen sich die \nFolgen studieren. Die Lausitz wird sich in den n\u00e4chsten \nJahrzehnten zu einer Steppe entwickeln. Das ist \u00fcbrigens \nkeine gr\u00fcne Horrorvision, sondern das beschreibt die \nStaatsregierung in der Antwort auf unsere Anfrage und in \ndiversen anderen Publikationen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIm April dieses Jahres hatten wir Waldbrandstufe III in \nder Lausitz. Ich wiederhole, im April! Jetzt k\u00f6nnen wir \nnachlesen, dass es Probleme bei der regionalen L\u00f6sch-\nwasserversorgung gibt. Das ist doch eine be\u00e4ngstigende \nPerspektive: steigende Waldbrandgefahr bei R\u00fcckgang \nder Menge des L\u00f6schwassers. Ich verzichte darauf, die \nProbleme der Lausitz vom Waldsterben bis hin zur Ver-\nsauerung der Seen der Reihe nach noch einmal durchzu-\ndeklinieren. Aber Fakt ist: Die Lausitz wird vom Klima-\nwandel wie kaum eine andere Region in Mitleidenschaft \ngezogen werden. \n\nWer in dieser Phase auch nur dar\u00fcber nachdenkt, irgend-\nwann einmal neue Tagebaue zu erschlie\u00dfen, der oder die \nmuss doch \u2013 Entschuldigung \u2013 mit dem Klammerbeutel \ngepudert sein. Wir werden noch Jahrzehnte damit zu tun \nhaben, in der Lausitz die Hinterlassenschaften der DDR-\nBraunkohlenindustrie zu renaturieren. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nBez\u00fcglich der geplanten Lausitzer Seenlandschaft ist \nheute eine Frage offener denn je: Wird eine touristische \nNutzung \u00fcberhaupt dauerhaft m\u00f6glich sein? \u2013 Ob eine \ndauerhafte Stabilisierung der Seen in Badequalit\u00e4t gelingt, \nist fraglich. Neue Tagebaue zu erschlie\u00dfen w\u00e4re \u00f6kologi-\nscher Wahnsinn. \n\nDaher fordern wir heute und hier ein Moratorium f\u00fcr die \nLausitz, keine weiteren Tagebaue mehr, weitere Untersu-\n\nchungen f\u00fcr die Klimafolgen der Region und die Vorlage \neines alternativen Entwicklungskonzepts f\u00fcr die Lausitz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \nder Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nAuch in Bezug auf die gerade erw\u00e4hnte Lausitz, sehr \ngeehrter Herr Prof. W\u00f6ller, erwarte ich von Ihnen als \nneuem Umweltminister, a) dass Sie die Probleme beim \nNamen nennen und den Menschen in der Lausitz die \nWahrheit sagen und b) dass in der Lausitz gesch\u00fctzt wird, \nwas noch zu sch\u00fctzen ist. Man sieht allein schon an den \nAntworten auf die Fragen, die wir in dieser Gro\u00dfen \nAnfrage gestellt haben: Ihr neues Amt wird kein einfaches \nwerden. \n\nDie CDU-Fraktion hat j\u00fcngst bekundet, die Bem\u00fchungen \nder Bundesregierung um den Klimaschutz zu unterst\u00fct-\nzen. Solche Aussagen sind angesichts der vorliegenden \nAntworten auf unsere Anfrage und Ihrer Aktivit\u00e4ten zur \nSicherung der Privilegien der Braunkohlenverstromung \nreichlich dubios. Zwischen der Bundeskanzlerin und \ndieser Landesregierung gibt es in Sachen Klimaschutz \ntiefgreifende Differenzen. Diese sind in den Protokollen \nvon Bundesrat und Bundestag dokumentiert. In unseren \nAugen wird es Ihre Aufgabe sein, diese Kluft zu schlie-\n\u00dfen. \n\nBereits im April hat Wirtschaftsminister Jurk seinem \nParteifreund Peter Struck, dem Vorsitzenden der SPD-\nBundestagsfraktion, einen Brief geschrieben, in dem es \nindirekt um den Klimawandel ging. Was unser Staatsmi-\nnister f\u00fcr Wirtschaft wollte, war aber nicht mehr, sondern \nweniger Klimaschutz; denn Herr Jurk hatte sich bei Herrn \nStruck daf\u00fcr starkgemacht, die Privilegien f\u00fcr die Braun-\nkohle im Emissionshandel zu bekommen. In gleicher \nSache hat sich die Staatsregierung mehrfach im Bundesrat \neingesetzt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nWir haben dann folgerichtig die Staatsregierung gefragt: \nHaben Sie einmal durchgerechnet, welche klimapolitische \nBedeutung Ihre Antr\u00e4ge f\u00fcr die Volkswirtschaft auf lange \nSicht haben? Und die Staatsregierung hat wenigstens \nehrlich geantwortet: Nein, das haben wir nicht berechnet. \n\u2013 Das ist der Stil. \n\nSie, Herr Prof. W\u00f6ller, sind sicherlich in der Lage nachzu-\nrechnen, was es klimapolitisch bedeutet h\u00e4tte, wenn \nSachsen sich im Streit um den Emissionshandel der \nBraunkohle gegen Frau Merkel h\u00e4tte durchsetzen k\u00f6nnen. \nIch darf gleich die Aufforderung an Sie richten: Wenn \ndiese Landesregierung weiterhin die unseres Erachtens \nimmer noch zu zaghaften Bem\u00fchungen der Bundeskanz-\nlerin um mehr Klimaschutz zu torpedieren versucht, \nsollten Sie sich als zust\u00e4ndiger Minister unseres Erachtens \nwenigstens zu Wort melden. Ihr Vorg\u00e4nger, Herr Tillich, \nkam jedenfalls in der Debatte um Emissionshandel nicht \nvor. Wir hoffen sehr, Herr Staatsminister W\u00f6ller, dass so \netwas in Zukunft nicht mehr vorkommt und Sie Ihre \nVerantwortung f\u00fcr den Klimaschutz ernster nehmen. \n\n 7695\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nIm letzten Jahr haben wir in diesem Landtag einen Antrag \neingebracht. Danach wollten wir eine Verbundinitiative \nSolarwirtschaft gr\u00fcnden. Der eine oder andere erinnert \nsich. Der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft hat seine Ableh-\nnung des Antrages damit begr\u00fcndet, er h\u00e4tte l\u00e4ngst eine \nVerbundinitiative regenerative Energien, genannt Rener-\ntec, aufgelegt, die bald starten w\u00fcrde. Das ist bereits \nl\u00e4nger als ein Jahr her, und so wollten wir von der Staats-\nregierung wissen, wann denn \u201ebald\u201c ist und endlich die \nVorbereitungen f\u00fcr Renertec abgeschlossen seien. \u201eIm \ndritten Quartal\u201c, bekamen wir zu h\u00f6ren. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Fantastisch!) \n\nNun debattieren wir die Gro\u00dfe Anfrage, es ist November \n\u2013 das ist bei mir im vierten Quartal \u2013 und von Renertec ist \nimmer noch nichts zu sehen, es hat das Licht der Welt \nnoch nicht erblickt. Der Klimawandel baut sich \u00fcber \nJahrzehnte auf, aber er ist definitiv schneller als der \ns\u00e4chsische Wirtschaftsminister. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas macht Sie, Herr W\u00f6ller, nachgerade zu einem Hoff-\nnungstr\u00e4ger in dieser Sache. \n\n(Oh! bei der Linksfraktion) \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Jurk, ich darf Ihnen aus \neigener Erfahrung raten: Gehen Sie mit dem Kind nicht \nnoch l\u00e4nger schwanger, es ist anstrengend. \u00dcbrigens nur \nElefanten tragen noch l\u00e4nger aus. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Man braucht kein Prophet zu \nsein, sondern nur die wissenschaftlichen Studien zu lesen, \num die Aussage zu treffen, dass der Klimawandel in \nmanchen Gebieten Deutschlands auch katastrophale Z\u00fcge \nannehmen wird, und das ist kein Def\u00e4tismus und kein \nPessimismus. In Bezug auf die Lausitz und auf den \nAlpenraum ist das schon heute offenkundig. \n\nWir m\u00fcssen unsere Anstrengungen also intensivieren und \nuns bleibt da auch nicht mehr viel Zeit. Der Freistaat \nSachsen war schon zu DDR-Zeiten die Region mit dem \nh\u00f6chsten CO2-Aussto\u00df weltweit. Da war die DDR spitze. \nHeute, 17 Jahre nach der Wende, liegen wir nicht mehr \nganz vorn, aber wir sind alles andere als beispielgebend. \nDie Einhaltung des 2-Grad-Ziels als maximale Erderw\u00e4r-\nmung in den n\u00e4chsten Jahrzehnten ist gleichbedeutend mit \neinem Aussto\u00df von ungef\u00e4hr 2 Tonnen CO2 pro Einwoh-\nner und Jahr. Da liegen wir in Sachsen 600 % dar\u00fcber und \ndas kann so nicht bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe \nAnfrage \u201eKlimawandel in Sachsen \u2013 Herausforderung \nund Chancen\u201c ist ein weiterer Versuch der einbringenden \nFraktion, so zu tun, als sei sie die treibende Kraft im \n\nFreistaat, wenn es um Ph\u00e4nomene des Klimawandels und \nseiner denkbaren Folgen geht. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, man kann nat\u00fcrlich auch an Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung \nzugrunde gehen. \u2013 Diese Einsch\u00e4tzung \u2013 \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDas lernen wir von Ihnen oder wie?) \n\n\u2013 Ja, da m\u00fcssen Sie noch viel lernen, wenn man die Gro\u00dfe \nAnfrage durchliest. Diese naturwissenschaftlichen Schnit-\nzer kann man Ihnen nicht durchgehen lassen. \u2013 Aber wir \nbleiben mal in dem Text, der eigentlich angebracht war: \n\nAlso, diese Einsch\u00e4tzung, dass Sie diese Rolle einnehmen \nwollen, wird vor allem durch einen v\u00f6llig unangebrachten \nDuktus bzw. eine Diktion der Formulierungen belegbar, \nFormulierungen, die generell so tun, als habe die Staats-\nregierung von den naturwissenschaftlichen sowie den \nwirtschaftlichen und sozialen Folgen und Auswirkungen \neines angenommenen Klimawandels keine Ahnung und \ntue demzufolge auch viel zu wenig. \n\nNoch schlimmer aber ist f\u00fcr mich der Versuch, so zu tun, \nals sei nur diese einbringende Fraktion \u2013 B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 im Besitz der alleinigen Wahr-\nheit. Denn wie will man anders den Satz in der Antrags-\nbegr\u00fcndung deuten, welcher lautet \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDabei \nwissen wir schon heute sehr genau, mit welchen klimati-\nschen Ver\u00e4nderungen wir in Sachsen in den n\u00e4chsten \nJahren zu rechnen haben.\u201c \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nWenn dem so ist, h\u00e4tten Sie den Antrag nicht zu stellen \nbrauchen. Aber trotz dieser Selbst\u00fcbersch\u00e4tzung \u2013 sie \nklang durch den Zwischenruf schon wieder an \u2013 stelle ich \nnoch einmal f\u00fcr meine Fraktion fest: Anzeichen f\u00fcr einen \nKlimawandel sind ebenso vorhanden wie die Erkenntnis, \ndass der Mensch an dieser Entwicklung \u00fcber das Emissi-\nonsgeschehen im Zuge seiner Wirtschaftst\u00e4tigkeit wesent-\nlichen Anteil hat. Aber hinsichtlich der konkreten Auswir-\nkungen gibt es, von Modellsimulationen abgesehen, \nbestenfalls Tendenzbetrachtungen, aber keine prognosti-\nsche Sicherheit, vor allem wenn es um regionalisierte \nBetrachtungen geht oder Sie sich damit besch\u00e4ftigen \nsollen. \n\nWenn Sie doch wenigstens so seri\u00f6s gewesen w\u00e4ren zu \nsagen, es handelt sich bei den von Ihnen benannten \nKlimaprognosen nicht um Vorhersagen, wie etwa beim \nWettergeschehen \u2013 die sind schon nicht zuverl\u00e4ssig \u2013, \nsondern um Projektionen, also Aussagen \u00fcber m\u00f6gliche \nKlimaentwicklungen \u2013 und nicht mehr. Insofern sind \nFragen, ob in 50 Jahren in der Lausitz noch Landwirt-\nschaft betrieben werden kann, ebenso t\u00f6richt, wie sich zu \nerkundigen, wie die zuk\u00fcnftige Waldbrandgefahr als \nFolge versch\u00e4rfter Niedrigwasserphasen \u2013 die haben gar \nnichts miteinander zu tun \u2013 einzusch\u00e4tzen ist, oder die \npotenzielle Verdunstung f\u00fcr Zeitr\u00e4ume bestimmen zu \nwollen, die wir noch gar nicht kennen. \n\n 7696\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nDa Sie immer wieder die Lausitz als regionale Struktur in \nunserem Land betonen, m\u00fcssen Sie schon klarmachen, \nwas Sie eigentlich wollen. Die Lausitz ist eine geschicht-\nliche und keine r\u00e4umlich abgrenzbare Einheit und sie ist \nals r\u00e4umlich abgrenzbare Einheit, so wie sie beispielswei-\nse in der geografischen Disziplin verwendet wird, so in \nsich unterschiedlich, dass die von Ihnen betonten Klima-\nwerte, dass im Juli eine Mitteltemperatur von Neugersdorf \nbis Wei\u00dfwasser herrschen soll, einfach schlicht und \nergreifend untauglich sind, um irgendeinen Sachverhalt \noder eine Prozessdynamik zu beschreiben. Aber auch \ndurch die Palette der rund 60 Fragen in f\u00fcnf Kapiteln \nzieht sich wie ein roter Faden die bereits angedeutete \nAnnahme \u2013 man k\u00f6nnte sie als Verunglimpfung bezeich-\nnen \u2013, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung keine Aktivit\u00e4-\nten ausl\u00f6se und indirekt der Bundeskanzlerin in den \nR\u00fccken falle, weil Sachsen zum Schlusslicht in der \nbundesweiten Klimapolitik verkomme. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, ein \nBundesland, das bereits 2001 ein Klimaschutzprogramm \nvorgelegt hat, das 2003 im Landesentwicklungsplan \numfangreiche Vorgaben f\u00fcr die Tr\u00e4ger der Regionalpla-\nnung zur weiteren Umsetzung f\u00fcr die regenerativen \nEnergien gemacht hat, das 2005 \u2013 dieses Papier hat die \nVorrednerin ausdr\u00fccklich gelobt \u2013 einen Sachstandsbe-\nricht zum Klimaschutzprogramm, zur weiteren Umset-\nzung und zu zus\u00e4tzlichen Aufgaben vorgelegt hat, und ein \nBundesland, das bis Ende 2007 einen Klimaaktionsplan \nerarbeiten und dem Landtag zuleiten will und parallel eine \nNachhaltigkeitsstrategie verfasst hat \u2013 wie der Minister \nk\u00fcrzlich in der \u00d6ffentlichkeit angek\u00fcndigt hat \u2013, einem \nsolchen Bundesland Unt\u00e4tigkeit vorzuwerfen ist wegen \nder dahintersteckenden Ignoranz schwer ertr\u00e4glich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAndererseits hat das Ministerium \u00fcberall dort, wo es \nkonnte, geduldig geantwortet, sodass aus der Sicht der \nAntragstellerin sicherlich ein Teilziel erreicht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die Koalitionsfraktionen \nhatten mit ihrem Antrag vom 19. Juli 2007 hingegen \nkonkrete Erwartungen und Forderungen formuliert, \nanstatt eine \u2013 wie man diese Gro\u00dfe Anfrage schon be-\nzeichnen k\u00f6nnte \u2013 Hintergrundbetrachtung zu betreiben. \nIn der Antwort haben wir auch konkrete Aussagen \u2013 \nStichwort: Klimaaktionsplan und anderes \u2013 bekommen. \nEs bleibt daher schwer nachvollziehbar, dass die einrei-\nchende Fraktion es abgelehnt hat, die Gro\u00dfe Anfrage mit \ndem Koalitionsantrag heute gemeinsam zu behandeln. \nAber vielleicht \u00fcberwog die Bef\u00fcrchtung, dass die Kluft \nzwischen Lyrik und Konkretem zu deutlich geworden \nw\u00e4re. \n\nAus der Er\u00f6rterung der Gro\u00dfen Anfrage kann folgendes \nFazit gezogen werden: Bei aller Unsicherheit hinsichtlich \ndes Verlaufs naturwissenschaftlicher Prozesse und der \nWirksamkeit gesellschaftlicher Anpassungsma\u00dfnahmen \nf\u00fcr den Klimawandel wissen wir lediglich \u2013 im Gegensatz \nzur Fraktion GR\u00dcNE, die vorgeben, alles sehr genau zu \nwissen \u2013, dass mit einem Klimawandel gro\u00dfe Unw\u00e4gbar-\n\nkeiten verbunden sind. Inwieweit er auch zu neuen \nChancen f\u00fchren kann, l\u00e4sst sich heute nicht abschlie\u00dfend \nkl\u00e4ren. Grund genug allerdings, lieber heute als morgen \nmit konkreten Anpassungsma\u00dfnahmen zu beginnen, um \nAuswirkungen eines Klimawandels zu beschr\u00e4nken. Aber \nZiel, Umfang und Effektivit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen sollten \nschon vorher genau bestimmt sein. \n\nDie gute Nachricht ist eigentlich, dass jeder von uns einen \nBeitrag leisten kann, um auch die auf internationaler \nEbene verabredeten Ziele \u2013 Stichwort: maximale globale \nErw\u00e4rmung um 2 Grad \u2013 zu erreichen; denn ob beim \nWohnen, beim Bauen, im Verkehrssektor oder bei der \nunmittelbaren Energienutzung, \u00fcberall kann das Handeln \ndes Staates auch durch uns selbst positiv beeinflusst \nwerden. \n\nIn diesem Sinn, also der Synergie staatlichen und privaten \nHandelns, h\u00e4tte das f\u00fcr meine Fraktion eine konstruktive \nHerangehensweise zu diesem Ph\u00e4nomen bedeutet und \nnicht die Abfrage von Einzelph\u00e4nomenen, die wom\u00f6glich \nnoch mit apokalyptischen Bildern und Szenarien ge-\nschm\u00fcckt werden und eher zur Desorientierung und \nVerunsicherung in der \u00d6ffentlichkeit beitragen. Weil das \nThema f\u00fcr Possenspiele zu ernst ist, bleibt die Gro\u00dfe \nAnfrage hinsichtlich einer ganz ernst zu nehmenden \nArgumentation eine vertane Gelegenheit, diesem Ph\u00e4no-\nmen als Landtag sinnvoll zu begegnen. Eine einseitige \nSchelte an der Staatsregierung, sie handele nicht, und eine \nSchelte an unserem Energiemix ist ungerechtfertigt, Frau \nKollegin Hermenau. \n\nSie kommen zum Schluss wieder zu der Frage, ob in \nSachsen oder noch in einem n\u00f6rdlich angrenzenden \nBundesland der Energietr\u00e4ger Braunkohle abzubauen ist \u2013 \ndas ist Ihr eigentlicher Hintergrund, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Richtig!) \n\num aufgeh\u00e4ngt an dieser Debatte \u00fcber die Energieformen, \ndie wir w\u00e4hlen, ein Horrorszenario zu entwickeln, das uns \nvon einer seri\u00f6sen Debatte wegf\u00fchrt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das w\u00e4re logisch!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Sehr gern, aber ich bin \neigentlich am Ende meiner Ausf\u00fchrungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Aber Sie gestatten \nsie? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich \ngestatte ich sie. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Prof. \nMannsfeld, wollen Sie ernsthaft bestreiten, dass die durch \ndie Braunkohlenverstromung hervorgerufene Emission \neinen erheblichen Einfluss auf den Klimawandel hat? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Ihre Frage ist nicht \nkorrekt gestellt. Ich will das jetzt nicht ausweiten. Sie \n\n 7697\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nwissen, dass wir einen Energiemix haben. Der ist in \nSachsen anders beschaffen als in Bayern. Bayern hat \u00fcber \n60 % Wasserkraftnutzung. Hessen hat mit 60 % Atom-\nkraft seine Energieversorgung sichergestellt. Nun m\u00fcssen \nSie einfach zur Kenntnis nehmen, dass das von Ihnen \nimmer wieder benutzte Bild nicht stimmt, wir m\u00fcssten \ndiese etwa zwei Tonnen pro Einwohner auf der Welt \nherunterbrechen. Dann tun wir das einmal. Wenn wir \nj\u00e4hrlich mit der Braunkohlennutzung 7 Millionen Tonnen \nCO2 zus\u00e4tzlich erzeugen, wie Sie in Ihren Antr\u00e4gen \nschreiben, dann m\u00fcssen wir das mit vier Millionen Ein-\nwohnern multiplizieren. Wenn uns dann entgegengehalten \nwird, in China w\u00e4re das heute noch bei 2 Tonnen, dann \nmultiplizieren wir das mal mit 2,5 Milliarden. Dann \nk\u00f6nnen Sie sehen, dass es nicht um eine kleinstregionale \nBetrachtung gehen kann, sondern dass nur eine globale \nund international verabredete Politik dazu f\u00fchren kann, \ndass wir weniger sch\u00e4dliche Klimagase emittieren und \ndass wir in unserer Situation nicht v\u00f6llig an unserem \nHauptenergietr\u00e4ger vorbeigehen k\u00f6nnen. \n\nSie konnten das im alten und im neuen Energieprogramm \nlesen, das nicht \u00fcberall diskutiert worden ist. Das sollte \nman einfach im gr\u00f6\u00dferen Kontext ber\u00fccksichtigen. \n\nIch habe deutlich zu machen versucht, dass eine ganze \nReihe von Aussagen in der Gro\u00dfen Anfrage waren, die \nIhnen und uns allen ein St\u00fcck weitergeholfen haben. Aber \nFragen wie \u201eKann man in der Lausitz in 50 Jahren noch \nLandwirtschaft betreiben?\u201c und \u00e4hnliche diskreditieren \ndie Fraktion eigentlich selbst; denn das ist nicht mehr \nernst zu nehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \nm\u00f6chte ich hervorheben, dass in die Gro\u00dfe Anfrage eine \nMenge analytische Vorarbeit geflossen ist. Ich m\u00f6chte \nmich aber an dieser Art von Kritikasterei von Herrn \nMannsfeld nicht beteiligen, obwohl es einzelne Fragen \ngibt, die tats\u00e4chlich die nat\u00fcrlichen Zusammenh\u00e4nge \nmeines Erachtens nicht richtig abbilden. \n\nAus der Antwort der Staatsregierung ist allerdings zu \nerkennen, dass Sie Ihre Strategie, verehrter Herr W\u00f6ller \u2013 \nund jetzt h\u00f6ren Sie genau zu \u2013, einseitig und priorit\u00e4r als \nAnpassungsstrategie an den Klimawandel im Sinne \nnachsorgender Klimapolitik ausrichten. Aber die blo\u00dfe \nAnpassungsstrategie ist f\u00fcr meine Begriffe nicht mehr \nausreichend und zeitgem\u00e4\u00df, weil der gesamte Komplex \nCO2-Reduktion als vorsorgende Klimapolitik, die Erw\u00e4r-\nmung der Erde abzubremsen und zu begrenzen, heute \nmehr denn je gefragt ist. Auch die praktischen Ma\u00dfnah-\nmen zur Begrenzung des CO2-Aussto\u00dfes werden in den \nAntworten der Staatsregierung stiefm\u00fctterlich behandelt. \n\nDamit ich nicht missverstanden werde: Es gibt eine ganze \nReihe wertvoller Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Bereich Land-, \nForst- und Wasserwirtschaft, aber auch im Hochwasser-\nschutz, die ganz klar Risikovorsorge hinsichtlich des \nKlimawandels betreiben. Entscheidend ist, dass man \nhierbei eine Doppelstrategie fahren muss: einerseits \nAnpassungsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren und andererseits \nganz klar einen praktischen Beitrag zur CO2-Reduktion zu \nleisten. Genau das ist eben in den Antworten nicht zu \nfinden. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDamit konterkariert die CDU in der Tat die Zielvorgaben \nder Bundeskanzlerin und der EU-Kommission, die klare \nReduktionsziele vorgegeben haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nZu Klimaschutz und Wirtschaftspolitik. Stern kommt zu \ndem Ergebnis, dass der globale Klimawandel eine Welt-\nwirtschaftskrise und Rezession, vergleichbar mit der \nKrise Ende der Zwanzigerjahre, ausl\u00f6sen kann, wenn \nnicht ernsthafte Schritte zur Reduktion dieser klimasch\u00e4d-\nlichen Gase unternommen werden. Stern warnt davor, \ndass die Kosten zur Bek\u00e4mpfung der Folgen des Klima-\nwandels \u00fcberproportional steigen werden, je l\u00e4nger sich \ndie Menschen mit einschneidenden Ma\u00dfnahmen Zeit \nlassen. Am meisten werden die \u00c4rmsten in der Dritten \nWelt und auch die \u00c4rmsten in unserer Gesellschaft an den \nFolgesch\u00e4den des Klimawandels leiden. Insofern kritisie-\nre ich an den Fragestellungen der GR\u00dcNEN in der Gro-\n\u00dfen Anfrage, dass die soziale Dimension vor allem f\u00fcr die \n\u00c4rmsten auch in unserer Gesellschaft wie f\u00fcr die Dritte \nWelt weitgehend ausgeblendet wird. \n\nDas aber macht die Besonderheit des Profils der Linken \naus: dass wir versuchen, Klima-, Wirtschafts- und Sozial-\npolitik im Sinne des nachhaltigen Dreiecks zusammenzu-\ndenken. Ob das immer gelingt, ist eine andere Frage, aber \nzumindest unser Anspruch. \n\nAus dem Stern-Bericht ergibt sich eine zweite, sehr \nwichtige wirtschaftspolitische Herausforderung. Investiti-\nonen in CO2-arme oder gar CO2-freie Technologien \u2013 \nStern nennt das Einstieg in die Niedrigkohlendioxidwirt-\nschaft \u2013 sind qualitativ orientierte Wachstumsstrategie, \nwas nach Wouter van Dieren, Mitglied des Club of Rome, \nvor etwa zehn Jahren in dem Buch \u201eMit der Natur rech-\nnen\u201c beschrieben worden ist. EU-Kommissionspr\u00e4sident \nBarroso spricht gar von der dritten industriellen Revoluti-\non, die damit ausgel\u00f6st wird. \n\nInsofern ist das Engagement der Bundeskanzlerin und der \nEU-Kommission zum Klimaschutz nicht uneigenn\u00fctzig. \nDie Bundesregierung geht diese Zukunftsherausforderung \nmit ihren neuen Energie- und Klimaschutzprogrammen \nf\u00fcr den Bereich der Geb\u00e4udewirtschaft, der erneuerbaren \nEnergietechnologien und der Energieforschung durchaus \nbeherzter an als die S\u00e4chsische Staatsregierung. \n\n 7698\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nDie Frage, ob Sachsen diese Herausforderung zur Moder-\nnisierung der Wirtschaft annimmt oder nicht, entscheidet \n\u00fcber die wirtschaftliche Zukunftsf\u00e4higkeit, Arbeitsmarkt-\nsituation und den sozialen Wohlstand Sachsens. Gemes-\nsen an den Herausforderungen zur Nachhaltigkeit und \nZukunftsf\u00e4higkeit m\u00f6chte ich einige Schwerpunkte \nbenennen, woran nachzuweisen ist, wo die Defizite der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung liegen, Herr Mannsfeld. \n\n\u201eDie Staatsregierung sieht keine Leitm\u00e4rkte einer \u00f6kolo-\ngischen Industriepolitik\u201c, hei\u00dft es dort zum Beispiel, \nsondern sie sieht \u2013 wie in altbekannter Weise \u2013 die Res-\nsourcen und Umweltprobleme lediglich als Querschnitts-\nthema an, was zun\u00e4chst nicht falsch, aber nicht mehr \nzeitgem\u00e4\u00df und zukunftsf\u00e4hig ist. Es w\u00fcrde den Weg in \neine \u00f6kologische Modernisierung auch nicht konsequent \nbef\u00f6rdern. Die Staatsregierung bezweifelt sogar, ob sich \nBranchenstrukturen auf globaler Ebene ma\u00dfgeblich \nver\u00e4ndern k\u00f6nnten. Dem widerspricht der Stern-Bericht \nklar. \n\nZur Energiepolitik. Der Streit um ein neues Energiepro-\ngramm in Sachsen hat das Defizit vor allem aufseiten der \nCDU deutlich werden lassen. Unverdrossen h\u00e4lt die \nRegierung am exzessiven Ausbau der s\u00e4chsischen Braun-\nkohlenwirtschaft fest und setzt die stille Hoffnung darauf \n\u2013 wie es in der Antwort zur Gro\u00dfen Anfrage erneut \nbest\u00e4tigt wird \u2013, dass sich der Anteil erneuerbarer Ener-\ngien am Energiemix weiter erh\u00f6hen m\u00f6ge. Obwohl die \nRegierung im g\u00fcltigen Energieprogramm zum Beispiel \nnoch auf Repowering bei Windkraftanlagen setzt, zeigt \nsich vor Ort, dass regionale und \u00f6rtliche Genehmigungs-\nbeh\u00f6rden dies nicht umsetzen. Das Regierungshandeln \nkonzentriert sich auf Energiesparen und Energieeffizienz, \nauf den Ausbau der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung und auf die \nT\u00e4tigkeit der Energieagentur. \n\nNicht zu finden ist hingegen in den Antworten, wie sich \ndie Regierung in einem langfristigen Zeithorizont bis \n2050 den Ausstieg aus der Braunkohlenwirtschaft in \nSachsen vorstellt. Dass die Braunkohlenwirtschaft wie \nandere Branchen der Industrie aber klare Zielvorgaben \nund Rahmenbedingungen f\u00fcr einen bestimmten Zeithori-\nzont braucht, um sich langfristig umzuorientieren, vergisst \nsie dabei. Ein Weiter-so ist auch f\u00fcr die betroffenen \nUnternehmen unverantwortlich und verhindert strukturell \neine beschleunigte Substitution des Energietr\u00e4gers Braun-\nkohle wie auch dezentrale autarke L\u00f6sungen f\u00fcr St\u00e4dte \nund Gemeinden. Es ist mehr denn je eine Politik gefragt, \ndie l\u00e4ngerfristige Zeithorizonte in den Blick nimmt, statt \nausschlie\u00dflich in Legislaturperioden zu denken und zu \nhandeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZur Verkehrspolitik. Nat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass die wesent-\nlichen Weichen zur CO2-Reduktion f\u00fcr den Bereich \nVerkehr europa- und bundesweit breit gef\u00e4chert gestellt \nwerden. Hierzu z\u00e4hlen technologische Innovationen in die \nFahrzeugtechnik, alternative Kraftstoffe und intelligente \nVerkehrskonzepte. Was ich in der Antwort der Staatsregie-\nrung v\u00f6llig vermisst habe, ist eine klare Priorit\u00e4tensetzung \n\nzugunsten des schienengebundenen Verkehrs. Genau das \nw\u00e4re aber die Herausforderung in der Verkehrspolitik. \nVorrangig auf den schienengebundenen Verkehr zu setzen \nist vor dem Hintergrund des noch immer beabsichtigten \nB\u00f6rsenganges der Bahn nicht zu erreichen. Und noch \nimmer wird der Stra\u00dfenausbau im Bund wie im Land \nSachsen bevorzugt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist gut so!) \n\nDas, Herr Bandmann, zeigte sich nicht zuletzt im Konflikt \nder Regierung mit der EU-Kommission hinsichtlich der \nLenkung von EFRE-Mitteln in den kommunalen Stra\u00dfen-\nbau. Es spricht B\u00e4nde, wenn es in der Antwort der Staats-\nregierung hei\u00dft, dass \u2013 und das ist wirklich interessant \u2013 \nzum ersten Mal eine gesonderte F\u00f6rderung aus den \nEFRE-Mitteln in umweltfreundliche Verkehrstechnik \nflie\u00dfen soll. \n\nDie Antworten der Staatsregierung auf die Fragen in der \nGro\u00dfen Anfrage legen f\u00fcr meine Begriffe die Defizite \naufseiten der CDU-gef\u00fchrten Regierung offen, zeigen \naber auch eine Vernachl\u00e4ssigung der mit dem Klimawan-\ndel verbundenen sozialen Fragen aufseiten der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es wird noch einer Menge \nintegrativer Denkarbeit bed\u00fcrfen, um die s\u00e4chsische \nRegierung auf die H\u00f6he der zuk\u00fcnftigen Herausforderun-\ngen zu bewegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit einem \nZitat von Prof. Weber, dem neu berufenen Leiter des \nFraunhofer-Instituts f\u00fcr solare Energiesysteme in Frei-\nberg, beginnen. Er sagt: \u201eDer Klimawandel ist schon \nunterwegs und alles, was wir tun k\u00f6nnen, ist zu versu-\nchen, ihn abzumildern. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Gefahr ist aber nicht die Frage, ob die Erdtem-\nperatur um 1,5 oder um 2,5 Grad w\u00e4rmer wird, sondern \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\neine m\u00f6gliche Klimainstabilit\u00e4t. In den vergangenen \n10 000 Jahren, dem sogenannten Holoz\u00e4n, hatte die Erde \nein sehr stabiles Klima. Meine Bef\u00fcrchtung ist, dass wir \ndurch den menschlichen Einfluss das Klima dieses Zeital-\nters beenden und dass das Erdklima wieder instabil wird, \ndas hei\u00dft j\u00e4hrliche Jahrhundertst\u00fcrme und \u00e4hnliche \nkatastrophale Wetterbedingungen.\u201c \n\nNun hat die Erde in ihrer Geschichte schon eine Menge \nExtreme durchlebt. Das sind allerdings in der Regel sehr \nviel gr\u00f6\u00dfere Zeitr\u00e4ume gewesen. Die Erde war schon \neinmal fast komplett vereist, die Erde war schon einmal \nkomplett abgetaut \u2013 also eisfrei. Aber \u2013 und das ist das \nWichtige \u2013 so wie sich die Menschheitsgeschichte in den \n\n 7699\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nletzten 11 000 Jahren entwickelt hat, konnte sie das \nimmer in einer relativ stabilen Klimaphase tun. \n\nProf.  Rahmstorf vom Klimainstitut in Potsdam hat \neinmal Klima und Wetter in etwa verglichen, weil das oft \nbei vielen Diskussionen durcheinander gebracht wird. \nUnter Klima kann man sich Folgendes vorstellen: Wenn \nwir ein Glas oder ein Gef\u00e4\u00df haben, in dem Wasser ge-\nkocht wird, dann kann man den Zustand, wann das \nWasser kochend ist, relativ gut als Klima beschreiben. \nWetter w\u00e4re der Versuch zu beschreiben, welche Blase \ngerade an welcher Stelle entsteht und wohin sie wandert. \n\u2013 Das mal so als Vergleich. Das hei\u00dft, wir haben es hier \nmit globalen Strukturen zu tun, bei denen man einzelne \nWettererscheinungen nicht einfach hoch- oder herunter-\nrechnen kann, um dann irgendwelche Prognosen zu \nstellen. Die Wahrscheinlichkeit macht das Ganze dann. \n\n\u00dcber die Symptome ist schon sehr viel gesagt worden. Ich \nm\u00f6chte Ihnen noch ein zweites Zitat nennen, und zwar \nvon dem Philosophen Schopenhauer. Der hat n\u00e4mlich \neinmal gesagt: \u201eAlles Neue wird zuerst bel\u00e4chelt, dann \nbek\u00e4mpft und schlie\u00dflich wie selbstverst\u00e4ndlich hinge-\nnommen.\u201c \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Genau so!) \n\nIch erinnere an meine Redebeitr\u00e4ge, die ich Anfang der \nNeunzigerjahre, damals noch zusammen mit dem Kolle-\ngen Gaber von B\u00fcndnis 90, gehalten habe, bei denen sich \n\u2013 ich will keine Namen nennen \u2013 Kollegen auf die Schen-\nkel geklopft haben, wie ein Mensch mittlerer Intelligenz \nso einen Unsinn erz\u00e4hlen kann. Heute lacht wenigstens \nkeiner mehr in diesem Plenum, wenn vom Klima die \nRede ist. \n\nZweites Beispiel: Was gab es f\u00fcr einen Aufschrei im \nAutoland Deutschland, als die GR\u00dcNEN 5,00 DM \nBenzinpreis verlangt haben. Heute sind wir \u2013 umgerech-\nnet \u2013 etwa bei 3,00 DM gelandet \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion \u2013 Lachen bei der NPD) \n\nund es schreit fast keiner mehr. Sehen Sie sich mal an, \nwas damals in der Zeitung stand, als diese Mitteilung \nkam. \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Ja, Sie geh\u00f6ren zu den wenigen Schreiern; ich nehme \ndas zur Kenntnis. \n\nJede Situation, die als Krise betrachtet wird, hat auch \nChancen: Kr\u00e4ftemobilisierung, Ideenmobilisierung, \nRessourcenmobilisierung. Die Wahrnehmung hat sich \nge\u00e4ndert, weil sich die Lebensbedingungen ge\u00e4ndert \nhaben. Es ist ein neues Handeln und Denken sp\u00fcrbar. Da \ngibt es einen Friedensnobelpreis f\u00fcr einen Klimaaktivis-\nten, eine Klimakooperation zwischen Greenpeace, WWF, \nBUND und der \u201eBild\u201c-Zeitung, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nGibt es schon lange!) \n\ndie englische Regierung beauftragt den ehemaligen \nChefvolkswirt der Weltbank mit einer wirtschaftspoliti-\nschen Klimaanalyse \u2013 er wurde schon mehrfach genannt \n\u2013, die Automobilmesse 2007 in Hannover entdeckt das \nGr\u00fcne Auto usw. usf. \n\nWas macht die Koalitionsregierung? \n\nErstens. Mit Eintritt der SPD in die Koalition haben sich, \nso denke ich, auch die klimapolitischen Koordinaten in \nSachsen verschoben. \n\nZweitens. Die SAENA, die man, damals noch unter dem \nNamen Energiekompetenzzentrum, schon im Energie-\ngrundsatzprogramm der SPD von 2001 findet, wurde vor \neinigen Monaten erfolgreich installiert. Obwohl die \nSAENA gerade mal arbeitsf\u00e4hig war, hat sie doch schon \nin Abstimmung mit der SAB erste f\u00f6rderf\u00e4hige Projekte \nf\u00fcr 2007 genehmigt, wobei die Projekttr\u00e4ger vorzeitig \nbeginnen d\u00fcrfen und die Gelder nachgereicht bekommen. \nIch denke, das ist ein wichtiger Punkt. \n\nDrittens. F\u00fcr solche Projekte stellt der Koalitionshaushalt \n2007/2008 pro Jahr 3,6 bzw. 3,8 Millionen Euro zur \nVerf\u00fcgung, ab 2009 sogar 5,7 Millionen Euro, und zwar \neinmal f\u00fcr die F\u00f6rderung der Energieeffizienz und au\u00dfer-\ndem f\u00fcr die Bereiche Klima und erneuerbare Energien, \nund das f\u00fcr die gesamte Laufzeit des ESF von sieben \nJahren. Wir haben ein neues Energieprogramm, das sogar \nwirkt, obwohl es offiziell noch nicht in Kraft, sondern nur \n\u201egetreten\u201c ist. Viele Aktive im Land berufen sich bereits \ndarauf und holen sich hier ihre energiepolitischen Richtli-\nnien und nicht bei vergangenen Papieren. \n\nCDU und SPD haben einen gemeinsamen Antrag \u2013 Herr \nKollege Mannsfeld hat schon darauf hingewiesen \u2013 zum \nKlimaschutz und zur Klimaanpassung erstellt, in dessen \nStellungnahme die Staatsregierung zusagt, \u201ebis Ende des \nJahres einen Klimaaktionsplan zu erarbeiten, der wesent-\nliche Ma\u00dfnahmen zur Anpassung an den Klimawandel \nund zur Reduktion der Treibhausgasemissionen als \nKatalog enthalten wird\u201c \u2013 so w\u00f6rtlich. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDa bin ich mal gespannt!) \n\nDie Koalitionspartner haben bereits umfangreiche Ge-\nspr\u00e4che \u00fcber die Inhalte dieses Aktionsplanes gef\u00fchrt. \nBeide Koalitionspartner sind sich \u00fcber die besondere \nBedeutung der wirtschaftlichen und arbeitsmarktpoliti-\nschen Effekte der weiteren Entwicklung der erneuerbaren \nEnergien einig. Wir sind uns dar\u00fcber einig, dass der \nEmissionshandel ein wichtiges klimapolitisches Instru-\nment ist, wobei die Kleinemittenten \u2013 hier sind das also \ndie, die weniger als 25 000 Tonnen CO2 pro Jahr emittie-\nren \u2013 aus dem Handel herausgenommen werden sollten, \nda der b\u00fcrokratische Aufwand in keinem Verh\u00e4ltnis zum \neingesparten CO2 steht. \n\nNat\u00fcrlich trennen uns noch Positionen, aber sie hindern \nuns nicht, gemeinsam an den wichtigsten Zukunftsthemen \nzu arbeiten. \n\n 7700\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nWas die Rolle der Braunkohle betrifft, so will ich mich \nnicht um eine Antwort herummogeln. Ich pers\u00f6nlich halte \ndie Braunkohle f\u00fcr lange Zeit, und zwar f\u00fcr viele zig \nJahre, f\u00fcr einen wertvollen chemischen Rohstoff, den wir \nschon bald nicht mehr nur verbrennen d\u00fcrfen. Eine \nKraftwerksgeneration sollte noch der Braunkohlenver-\nstromung offen sein, dann m\u00fcssen die erneuerbaren \nEnergien die Energieversorgung \u00fcbernommen haben. Ich \nhalte es f\u00fcr meine Pflicht und meinem Gewissen geschul-\ndet, das hier so deutlich zu sagen. Unsere Kinder und \nEnkel werden wissen, ob ich recht hatte oder nicht. \n\nDaf\u00fcr gibt es zwar weder in der Koalition noch in der \ngesamten SPD eine Mehrheit; aber diejenigen, die meine \nAuffassung teilen, werden st\u00e4ndig mehr. Selbst die sechs \nprominentesten Pr\u00e4sidentschaftskandidaten der USA \nhaben sich f\u00fcr einen solchen Weg \u2013 sprich: den Ausstieg \naus der Kohleverstromung \u2013 ausgesprochen. \n\nZu m\u00f6glichen oder wahrscheinlichen Sch\u00e4den gibt die \nStaatsregierung vorsichtige Antworten; klar aber wird: Es \nw\u00fcrde auch in Sachsen teurer, nichts zu tun. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nZur Oberlausitz ist schon eine Menge gesagt worden; im \nKlimaschutzbericht wird noch sehr viel detaillierter auf \ndie Problematik eingegangen. \n\nWelche Rolle kann in solchen m\u00f6glicherweise trockenfal-\nlenden Regionen \u2013 was immer das auch sei \u2013 und den \nweniger klimageplagten Regionen Sachsens die Biomasse \nspielen? Wir fangen bereits heute an, die Natur nach \nhitze- und trockenresistenten B\u00e4umen und Pflanzen \nabzusuchen, damit wir langfristig auf die \u00c4nderungen \nreagieren k\u00f6nnen. Bei der Biomasse gibt es zurzeit eine \nsehr kontroverse Diskussion \u00fcber den klimapolitischen \nSinn oder Unsinn ihrer energetischen Ausbeutung f\u00fcr \nunsere Energieversorgung. Grunds\u00e4tzlich hat die Fotosyn-\nthese, auf der alles aufbaut, nur einen sehr geringen \nWirkungsgrad: kleiner als 0,1 %. \n\nSchon deshalb wird meiner Meinung nach in Zukunft die \nFotovoltaik eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. Aber trotzdem ist \ndie energetische Verwertung der Biomasse ein interessan-\nter Zweig der erneuerbaren Energien. \n\nDer Chemieprofessor Paul Crutzen stellte in einer Studie \ndar, Biosprit aus Raps sei 1,7-mal klimasch\u00e4dlicher als \nSprit aus fossilen Rohstoffen. Das kritisiert zum Beispiel \nProf. Fried von der Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen auf \ndas Heftigste. Ich erspare Ihnen Details, obwohl sie \nhochinteressant sind. \n\nWir sind hier mitten in der wissenschaftlichen Diskussion, \nund das ist gut so. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDie Wissenschaftler haben die Aufgabe und die Pflicht, \nuns allen durch \u00f6ffentliche wissenschaftliche Diskussio-\nnen geeignetes Wissen zu liefern, damit wir in hoffentlich \nkurzer Zeit verl\u00e4ssliche Entscheidungen \u00fcber den Einsatz \nder Biomasse treffen k\u00f6nnen. \u00dcber \u00c4thanol aus Zucker-\n\nrohr sind sich die Fachleute allerdings einig: Da gibt es \npositive klimapolitische Effekte. \n\nGenauso, wie wir sp\u00e4testens n\u00e4chstes Jahr einen EU-\nweiten Standard f\u00fcr die Herstellung, aber auch den Import \nvon Biomasse haben werden, m\u00fcssen auch schnellstens \n\u00d6kobilanzen aller heute g\u00e4ngigen und der zuk\u00fcnftigen \nBiomasseverfahren erstellt werden. Es ist f\u00fcr die gesamte \nBranche, die sich auch in Sachsen gut entwickelt hat \u2013 das \nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013, schlecht, wenn sich \neinige Gro\u00dfbetriebe zwar betriebswirtschaftlich rechnen, \nweil das EEG sie unterst\u00fctzt, die Biomasse aber \u00fcber so \ngro\u00dfe Entfernungen herangeschafft wird, dass die Sprit-\nkosten und die Arbeitskosten energetisch das \u00fcberwiegen, \nwas eine Biomasseanlage als Energieoutput erzeugt. \n\nDas gilt nat\u00fcrlich nicht f\u00fcr solche Betriebe wie zum \nBeispiel in meiner unmittelbaren Umgebung, in Gro\u00dfol-\nbersdorf, wo die Agrargenossenschaft die reichlich \nanfallende G\u00fclle vergast und wertvolle Energie gewinnt. \nWeil das alles noch so kompliziert ist, ist es ausdr\u00fccklich \nzu begr\u00fc\u00dfen, dass wir jetzt endlich das Biomassefor-\nschungszentrum in Leipzig aufbauen werden. Wir haben \nschon genug unr\u00fchmliches Gezerre in Berlin erlebt; jetzt \nmuss gehandelt werden, und das wird auch getan. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nEines ist inzwischen auch in diesem Landtag unstrittig: \nEnergie und Klima werden auch in Sachsen mit die \nwichtigsten Themen des 21. Jahrhunderts sein, wenn nicht \nsogar die wichtigsten. Hektische Betriebsamkeit ist \ngenauso fehl am Platze wie ignorantes Wegsehen oder am \nThema vorbeireden. Wir werden den Menschen in den \nkommenden zehn bis 20 Jahren einiges zutrauen m\u00fcssen. \nAber das, worum es geht \u2013 unser \u00dcberleben in kontrol-\nlierbaren Umweltbedingungen; ich erinnere an das Zitat \nvon Prof. Weber \u2013, ist es auf alle F\u00e4lle wert. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der \nAbg. Elke Altmann, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Delle f\u00fcr \ndie NPD-Fraktion, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Antwort des Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft auf die Gro\u00dfe \nAnfrage der GR\u00dcNEN liegt seit September vor und man \nkann wirklich nicht sagen, dass sich das Ministerium \nseine Sache zu leicht gemacht hat. \n\nIch m\u00f6chte es mir dennoch nicht nehmen lassen, f\u00fcr \nmeine Fraktion einige kritische Anmerkungen zu machen \nund einige grunds\u00e4tzliche Dinge auszuf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren, mit pr\u00e4zisen Zahlen und \nPrognosen bei einer solch schwierigen Materie wie dem \nKlimawandel ist es so eine Sache. Die Anfrage der  \nGR\u00dcNE-Fraktion beruft sich auf den sogenannten Stern-\nReport vom Oktober 2006, der sich mit den angenomme-\n\n 7701\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nnen wirtschaftlichen Folgen des Klimawandels auseinan-\ndersetzt. Solche Erhebungen werden von Politikern zur \nGrundlage mehr oder weniger nachdr\u00fccklich angemahnter \nKlimaschutzforderungen genommen \u2013 so etwa von der \nBundeskanzlerin Angela Merkel in ihrer Eigenschaft als \nEU-Ratspr\u00e4sidentin, die die konkrete Forderung ausge-\nsprochen hat, die Erderw\u00e4rmung m\u00fcsse auf maximal \n2 Grad begrenzt werden. \n\nMeine Damen und Herren, so gut sich solche pr\u00e4zisen \nForderungen in offiziellen Pressekommuniqu\u00e9s anh\u00f6ren, \nso wenig d\u00fcrfen wir uns dadurch den Blick tr\u00fcben lassen. \nEs ist doch wirklich eine Kinderei, wenn sich Politiker \nvor dem Hintergrund von Klimaprognosen hinstellen und \nallen Ernstes den Eindruck zu erwecken versuchen, der \nangek\u00fcndigte Weltuntergang, der Anstieg der Meeresspie-\ngel oder die Gletscherschmelze lie\u00dfen sich durch politi-\nsche Ma\u00dfnahmenpakete vielleicht um 15 Jahre hinaus-\nschieben oder der weltweite Temperaturanstieg lasse \nvielleicht mit sich handeln und werde durch einen rigide-\nren Emissionshandel wom\u00f6glich bei 2,5 statt bei 3,2 Grad \nstehen bleiben. \n\nMeine Damen und Herren, da wird mit ernster Miene ein \nunglaublicher Aktivismus an den Tag gelegt und so getan, \nals k\u00f6nnten wir durch Minderungsziele, wie sie etwa die \nStaatsregierung in ihrem Klimaschutzprogramm formu-\nliert, irgendetwas an der globalen Klimaentwicklung \nbeeinflussen. Die Staatsregierung selbst ist im \u00dcbrigen \netwas realistischer und r\u00e4umt auf Seite 8 ihrer Antwort \nein: \u201eBisher konnten die spezifischen Kosten des Klima-\nwandels f\u00fcr Sachsen insbesondere in ihrer Komplexit\u00e4t \nnoch nicht ermittelt werden.\u201c So einfach ist das dann. \n\nEs kommt hinzu, dass alle diese sicherlich gut gemeinten \nMa\u00dfnahmen fast v\u00f6llig obsolet sind, solange zum Bei-\nspiel die USA bei ihrer Linie bleiben und gar nicht daran \ndenken, das Kyoto-Protokoll auch nur zu unterzeichnen, \ngeschweige denn, sich auf die dort festgelegten Klimazie-\nle festlegen zu lassen. Die USA interessiert es schlicht \nund einfach nicht, wie viel Energie sie verbrauchen und \nwie viele Klimakiller sie dabei aussto\u00dfen. Das Gleiche \ngilt f\u00fcr die Schwellenl\u00e4nder in Afrika, Asien oder S\u00fcd-\namerika, die f\u00fcr ihre Entwicklung zuallererst an die \nDeckung ihres Energiebedarfes denken. \n\nF\u00fcr Deutschland gilt: Wir alle wissen \u2013 vorgestern hatten \nwir ja dar\u00fcber eine lange Debatte hier im Hause \u2013, dass \ndie Energiepolitik im Freistaat in erster Linie eine Lobby-\npolitik zugunsten der Braunkohle ist. Eine \u00e4hnliche Lobby \nbestimmt die Energiepolitik im Bund eindeutig zugunsten \nder gro\u00dfen Energie- und Mineral\u00f6lkonzerne. Inzwischen \nwird seit der \u00d6lkrise vor \u00fcber 30 Jahren dar\u00fcber debat-\ntiert, wie Ressourcen geschont werden k\u00f6nnten \u2013 passiert \nist unter dem Strich aber so gut wie nichts. Der Energie-\nverbrauch ist weiter angestiegen, die Konzerne kassieren \ndabei kr\u00e4ftig ab und haben keinerlei Interesse daran, dass \nsich der Energieverbrauch wirklich verringert. Die Kon-\nzernkartelle haben es durch ihren Einfluss auf die Politik \nsogar geschafft, noch auf Kosten der Energieverbraucher \n\nam Emissionshandel, der eigentlich zur Verringerung des \nKohlendioxidaussto\u00dfes beitragen soll, zu verdienen. \n\nMeine Damen und Herren, so nachvollziehbar und aner-\nkennenswert sowohl die Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN \nFraktion als auch die Antwort der Staatsregierung sind \u2013 \nwas wir brauchen, ist kein hektischer Alarmismus, der auf \nirgendwelche kosmetischen Korrekturen an der zweiten \nKommastelle abzielt. \n\nGenauso wenig ben\u00f6tigen wir aber auch eine ausufernde \nBevormundung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, denen man \nan einem Tag Tempo 130 zumuten m\u00f6chte, am n\u00e4chsten \nTag den Stand-by-Betrieb ihres Fernsehers und wieder am \nn\u00e4chsten Tag die elektrische Gl\u00fchlampe verbieten m\u00f6chte. \nSo nicht, meine Damen und Herren! \n\nWas wir stattdessen brauchen, ist eine grunds\u00e4tzliche \nWende in der Energieversorgung. Neben der Verbesserung \nder Energieeffizienz geh\u00f6ren dazu auch die Dezentralisie-\nrung der Energieerzeugung, der Ausbau der Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplung und vor allem der Einsatz erneuerbarer \nEnergien. Das oberste Gebot muss es deshalb sein, die \nMacht und den Einfluss der Energiekartelle samt ihrer \ndazugeh\u00f6rigen Lobby zu brechen. Das, meine Damen und \nHerren, ist ein politisches Ziel; aber im Gegensatz zum \nhochmoralischen Kampf gegen die Erderw\u00e4rmung w\u00e4re \nes ein relativ schnell erreichbares, wenn man denn nur \nwollte. Dazu m\u00fcssen aber entweder klare Gesetze ge-\nschaffen und umgesetzt werden, oder der Energiesektor \nmuss \u2013 zumindest teilweise \u2013 in die Hand des Staates \n\u00fcbergehen. Alles andere ist Augenwischerei. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die erkennbare, erwartete \nund erlebte globale Klima\u00e4nderung geh\u00f6rt zu den gro\u00dfen \nlangfristigen Herausforderungen unserer Zeit und stellt \ndamit eine gro\u00dfe Herausforderung an den Schutz der \nUmwelt dar. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nSie gestattet keine von der Tagespolitik und ideologischen \nWirkungen \u00fcberdeckten Schnellsch\u00fcsse, sondern erfordert \nganz im Gegenteil besonderes Engagement und gro\u00dfe \nKontinuit\u00e4t \u00fcber l\u00e4ngere Zeit \u2013 sowohl im Hinblick auf \ndie Forschung als auch in Anbetracht der erforderlichen \nAnpassungs- und Schutzma\u00dfnahmen. \n\nNach dem letzten IPCC-Sachstandsbericht k\u00f6nnte die \nglobale Mitteltemperatur in diesem Jahrhundert erheblich \nansteigen, wenn auf internationaler Ebene keine drasti-\nschen Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der Treibhausgas-\nemissionen eingeleitet werden. Aktuelle internationale \nUntersuchungen auf der Basis verschiedener Verfahren \nbelegen, dass sich der \u00fcberwiegende Anteil der Klima\u00e4n-\n\n 7702\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nderung durch den vom Menschen verursachten zus\u00e4tzli-\nchen Treibhauseffekt erkl\u00e4ren l\u00e4sst, der im erheblichen \nMa\u00df den durch Wasserdampf, CO2, Methan, Stickoxide \nund Ozon bedingten nat\u00fcrlichen Treibhauseffekt noch \nverst\u00e4rkt. In der Zusammenfassung des IPCC-Reports \nhei\u00dft es dazu auf Seite 11: \u201eDer gr\u00f6\u00dfte Teil des beobach-\nteten Anstiegs der mittleren globalen Temperatur seit \nMitte des 20. Jahrhunderts ist sehr wahrscheinlich durch \nden beobachteten Anstieg der anthropogenen Treibhaus-\ngaskonzentrationen verursacht.\u201c \n\nKlima\u00e4nderungen hat es seit Milliarden Jahren auf der \nErde immer gegeben. Klimawandel per se ist nicht vom \nMenschen verursacht, sondern die Erh\u00f6hung bestimmter \nTreibhausgasemissionen beschleunigen und verst\u00e4rken \nden Klimawandel. \n\nLiebe Fraktion der GR\u00dcNEN, Punkt 1 Ihres Antrages ist \ndeshalb falsch. Wie kommen wir als Politiker \u00fcberhaupt \ndazu, mit einem Antrag festzustellen, dass der Klimawan-\ndel vom Menschen verursacht ist? Ohne jegliche Diffe-\nrenzierung einfach so feststellen! Sie stellen den Men-\nschen mit Gott gleich. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Die Erde ist eine \n\nScheibe, Herr G\u00fcnther! Ich verstehe Sie!) \n\nDas haben Politiker, Frau Hermenau, damals festgestellt. \nWir sollten Wissenschaftler ihre Arbeit tun lassen, um \nherauszufinden, wie das damals war. Politiker haben \ngesagt, die Erde ist eine Scheibe. Wissenschaftler haben \ngesagt, dass die Erde keine Scheibe ist. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der Linksfraktion \u2013 \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg und Astrid G\u00fcnther-\n\nSchmidt, GR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\n\u2013 Manche haben eine. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP \nund der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Lieber Kollege \nG\u00fcnther, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass wir diesen \nersten Punkt in unseren Entschlie\u00dfungsantrag extra \naufgenommen haben, um Leuten wie Ihnen allgemein \nbekannte Tatsachen noch einmal vor Augen zu f\u00fchren? \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Lieber Kollege Gerstenberg, dass \nkann ich mir nicht vorstellen; denn wenn Sie es wirklich \nernst meinen w\u00fcrden, h\u00e4tten Sie es differenziert und nicht \nso platt, wie es eigentlich nicht Ihre Art ist, hier hinge-\nschrieben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie die \nn\u00e4chste Zwischenfrage auch? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Gern. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr G\u00fcnther, sind \nSie auch der Meinung, dass bereits der Weg runter von \nden B\u00e4umen ein Holzweg war? \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Es kommt darauf an, ob Sie klettern \noder springen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, der \nLinksfraktion, der NPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In einem Bericht des \nLandesamtes f\u00fcr Umwelt und Geologie zu den Ergebnis-\nsen der statistischen Klimaprognose f\u00fcr Sachsen hei\u00dft es \nunter anderem: \u201eEs ist mit einer Zunahme der H\u00e4ufigkeit \nwarmer Wetterlagen in Verbindung mit Niederschlagsab-\nschw\u00e4chungen n\u00f6rdlich des Erzgebirges zu rechnen. Die \nmittlere Jahrestemperatur wird um circa 2 bis 2,7 Grad \nCelsius ansteigen. Im Fr\u00fchjahr kann es bez\u00fcglich der \nMaximumtemperatur bis zu 4 Grad w\u00e4rmer werden. Die \nj\u00e4hrlichen Niederschlagssummen werden abnehmen. Ein \nR\u00fcckgang ist vor allem im Fr\u00fchjahr und Sommer zu \nerwarten. Damit wird es in der Vegetationsperiode we-\nsentlicher trockener. Mit dem zu erwartenden Tempera-\nturanstieg und der Abnahme der Niederschl\u00e4ge muss mit \nentsprechenden Konsequenzen f\u00fcr Wasserhaushalt und \nVegetation gerechnet werden. Es wird mit Starkregener-\neignissen gerechnet.\u201c \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion, meldet \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDas sind die bekannten Fakten f\u00fcr Sachsen. \n\nWeltweit werden zur Absch\u00e4tzung der Klima\u00e4nderung \nund ihrer voraussichtlichen Auswirkungen in den n\u00e4chs-\nten Jahrzehnten gro\u00dfe Anstrengungen unternommen. Der \nIPCC erwartet insgesamt eine deutliche Zunahme von \nH\u00e4ufigkeit und Intensit\u00e4t extremer Wetterereignisse. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch einen \nWunsch nach einer Zwischenfrage. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Wollen Sie auf den Baum? \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Herr G\u00fcnther, ist Ihnen \nbekannt, dass das, was Sie gerade als m\u00f6gliche Prognose \nf\u00fcr das Gebiet n\u00f6rdlich des Erzgebirges geschildert haben, \ndie schw\u00e4chste Prognose ist und dass es noch zwei \nweitere, viel schlimmere Prognosen gibt, je nachdem, wie \nwir uns als Menschen in der Zukunft verhalten werden, \nwie konsequent wir dem Klimawandel entgegensteuern \nwerden? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Mir ist bekannt, dass es sehr viele \nPrognosen gibt. Ich habe selten zu einem Tatbestand so \nviele unterschiedliche Prognosen gelesen. Deswegen lese \nich die vom Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Eine Nachfrage, Frau \nAltmann? \n\n 7703\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wenn Herr G\u00fcnther \ndas gestattet? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Immer. \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Dann noch einmal, damit \nSie es vielleicht verstehen. In dem Bericht, den Sie \nangesprochen haben, gibt es eine m\u00f6glichst positive \nPrognose, eine mittlere und eine schwere. Ich wollte Sie \nnur fragen, ob Sie wissen, dass es im gleichen Bericht drei \nverschiedene Szenarien gibt und dass wir Einfluss darauf \nhaben, welches eintreten wird. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Liebe Frau Altmann, leider reicht \ndie Zeit meiner Fraktion nicht aus, dass ich alles vorlesen \nkann. Das ist leider in der Gesch\u00e4ftsordnung begr\u00fcndet. \nIch w\u00fcrde sonst gern auf alles eingehen, kann ich aber \nnicht. \n\nWeiter im Text. Weltweit werden die Absch\u00e4tzungen der \nKlima\u00e4nderung und ihrer voraussichtlichen Auswirkun-\ngen in den n\u00e4chsten Jahrzehnten weitergehen. Verst\u00e4rkte \nD\u00fcrren und Flutkatastrophen, aber auch die Verschiebung \nganzer Klimazonen sind zu erwarten. Aber, sehr geehrte \nFraktion der GR\u00dcNEN, aufgrund welcher Daten Sie zu \ndem Schluss kommen, dass in Punkt 3 des Antrages \ngerade der Freistaat zu den verwundbarsten Regionen in \nDeutschland geh\u00f6rt, hat sich uns bisher wissenschaftlich \nnoch nicht erschlossen. Es geht heute nicht mehr allein \ndarum, nur den Aussto\u00df der Treibhausgase zu verringern, \nso wichtig und richtig dieses Ziel auch ist, um das Risiko \ndes globalen Klimawandels nicht weiter zu erh\u00f6hen. Ein \nbestimmtes Ma\u00df an Erw\u00e4rmung wird aufgrund der Tr\u00e4g-\nheit der Klimasysteme nicht mehr gestoppt werden \nk\u00f6nnen. Das ist auch Ihnen bekannt. Vor diesem Hinter-\ngrund ist die Aussage in Punkt 7: \u201eDer Begrenzung des \nKlimawandels im Sinne einer Risikovorsorge geb\u00fchrt \ndaher Priorit\u00e4t vor Anpassungsma\u00dfnahmen\u201c geradezu \nleichtsinnig und f\u00fcr uns nicht tragbar. \n\nIm 4. Sachstandsbericht des IPCC hei\u00dft es auf Seite 35: \n\u201eEine Anpassung wird notwendig sein, um den Auswir-\nkungen zu begegnen, die aus der bereits nicht mehr zu \nvermeidenden Erw\u00e4rmung aufgrund von Emissionen der \nVergangenheit resultieren.\u201c Wir haben im Freistaat in den \nvergangenen Jahren auch aufgrund der Flut 2002 gut \ndaran getan, Schwerpunkte im Bereich Hochwasserschutz \nzu setzen. Hochwasserschutzma\u00dfnahmen geh\u00f6ren f\u00fcr uns \nLiberale zu einer intelligenten Klimafolgenpolitik. Auch \ndie Anpassung der s\u00e4chsischen W\u00e4lder an ver\u00e4nderte \nKlimabedingungen voranzutreiben geh\u00f6rt dazu. \n\nAuch wir in Sachsen m\u00fcssen unseren Beitrag zur Redu-\nzierung der CO2-Emission leisten. Ohne Frage! Aber nur \nein wirtschaftlich starkes Land ist in der Lage, den n\u00f6ti-\ngen technischen Umweltschutz zu leisten und Gelder f\u00fcr \nForschung und Entwicklung zu mobilisieren, die techni-\nschen Fortschritt im Umweltschutz erm\u00f6glichen. \n\nWir sagen bewusst Ja zur Braunkohlenverstromung in \nSachsen. Der Fokus muss hierbei auf Technologien zur \nVerminderung oder Vermeidung von CO2 liegen. Wir \nk\u00f6nnen es uns noch nicht leisten, auf die Braunkohle als \n\u00dcbergangstechnologie im Energiesektor zu verzichten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir k\u00f6nnen es uns auch nicht leisten, der Wirtschaft im \nFreistaat Sachsen die Basis f\u00fcr ihr wirtschaftliches Han-\ndeln zu entziehen. Der vernunftorientierte und ideologie-\nfreie Umweltschutz muss deshalb ein hohes Interesse an \neiner positiven wirtschaftlichen Entwicklung haben. \n\nVernunftorientiert und ideologiefrei ist Ihr vorliegender \nAntrag, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, sicherlich \nnicht. Zu viele Punkte sind unausgegoren, schlecht \nformuliert und haben eine falsche Priorit\u00e4tensetzung. \nDeshalb werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Der fraktionslose \nAbg. Menzel hat sich zu Wort gemeldet. Bitte. \n\n(Martin Dulig, SPD: Oh, jetzt wird\u2019s gef\u00e4hrlich! \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Entwaffnen!) \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 \nIch trage keine Waffe, habe ich auch nicht n\u00f6tig. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst \neinmal: Ich habe bis vorgestern geglaubt, dass Steigerun-\ngen in diesem Hause nicht mehr m\u00f6glich sind. Ich musste \nmich eines Besseren belehren lassen. Der H\u00f6hepunkt \nallerdings war heute der Vortrag der Frau Kollegin  \nHermenau. \n\nIch habe zun\u00e4chst direkt eine Frage: Haben Sie sich das \nFell pr\u00e4parieren lassen? Von dem B\u00e4ren, den Sie uns \ngerade aufgebunden haben, meine ich. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nDen haben Sie erschossen!) \n\nIn der Lausitz, verehrte Frau Kollegin, ist schon \n7 000 Jahre lang Landwirtschaft betrieben worden, und \ndas wird noch weitere 7 000 Jahre und viel l\u00e4nger gesche-\nhen. Seien Sie da ganz sicher. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das Tausendj\u00e4hrige Reich ist jetzt nicht Thema. Beim \nThema bleiben, Frau Kollegin. \n\n\u00dcbrigens: W\u00fcrden Sie den Vortrag, den Sie uns hier \nzugemutet haben, auch in Wei\u00dfwasser oder in Hoywoy \nhalten? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ja!) \n\n\u2013 Sicher? Was glauben Sie denn, wie viel Prozent Sie \ndann dort noch bekommen? \n\n 7704\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nWenn Sie schon \u00fcber die Lausitz reden, dann w\u00fcrde ich \nsagen: Gehen Sie einmal auf die Sicherheitslage ein, aber \ndas ist auch nicht Thema. \n\nIch will Ihnen noch etwas sagen \u2013 das kam ja gestern hier \ndurch \u2013: Wenn sich die Bundespolizei aus dem Schlucke-\nnauer Zipfel da oben rundherum \n\n(Der Abgeordnete weist auf die sich hinter dem \nPr\u00e4sidium auf der Wand des Plenarsaals \n\nbefindliche Sachsenkarte.) \n\nzur\u00fcckzieht, wissen Sie, was dann los ist? Dann gibt es \neinen Volksaufstand. Aber das geh\u00f6rt nicht zum Thema, \ndas nur nebenbei. So viel zur Lausitz. \n\nIch werde den Verdacht nicht los, dass, wenn es hier um \nEnergie geht und sich die gr\u00fcne Truppe zu Wort meldet \u2013 \n\u00fcbrigens, der Oberh\u00e4uptling ist ja heute nicht da, eigent-\nlich schade, der Schutzpatron aller V\u00f6gel in Sachsen \u2013, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: \nWer ist der \u201eOberh\u00e4uptling\u201c?) \n\nwenn es zur Sache kommt, fehlt er nat\u00fcrlich immer. Das \nist klar. Aber wenn es mal ans Eingemachte geht, dann \nkann man doch sagen: Der Grundwasserspiegel in der \nLausitz \u2013 Frau Hermenau, h\u00f6ren Sie gut zu \u2013, steigt dank \nder Anstauungen; ja, nat\u00fcrlich. \n\nWas Ihnen in neuester Zeit auch nicht entgangen sein \nd\u00fcrfte: Wenn sogar Meister Graubein wieder in die \nLausitz zur\u00fcckkehrt, dann sollten wir damit zufrieden \nsein. \n\nAber ich will Ihnen zum Abschluss noch ganz kurz sagen: \nIch werde seit einiger Zeit den Verdacht nicht los \u2013 nicht \nnur bei Ihnen, sondern bei Ihrer ganzen Truppe \u2013, Sie \nwollen den Morgenthau-Plan kalt durch die Hintert\u00fcr hier \neinf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIhre Industriefeindschaft wird langsam krankhaft. \n\nDanke. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Den Morgenthau-Plan? \u2013 \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos: Genau! \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Morgenr\u00f6the?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Menzel, ich \nwollte Sie nur bitten, darauf zu achten, dass es in diesem \nHaus fraktionslose Abgeordnete und Fraktionen gibt. \nTruppen gibt es hier nicht. Und das ist auch gut so. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch frage, ob es aus den Fraktionen noch Diskussionsbe-\ndarf gibt? \u2013 Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Ich bin schon sehr erstaunt, \ndass hier Vorw\u00fcrfe wie Schnellsch\u00fcsse und Aktionismus \ngekommen sind. Es gibt wohl nichts Langwierigeres als \neine Gro\u00dfe Anfrage hier in diesem Haus; es sei denn, man \n\nmeint jetzt noch die Renertec vom Wirtschaftsminister. \nDas hatten wir ja schon. \n\nWas f\u00fcr Filme schauen Sie eigentlich? Wir wollen lang-\nfristige Risikoanalysen, um Hektik und Panik zu vermei-\nden, wenn wieder ein paar Abgeordnete und Minister f\u00fcr \nf\u00fcnf Jahre gew\u00e4hlt sind und nicht wissen, was sie tun \nsollen, obwohl sie eigentlich seit 30 Jahren wissen m\u00fcss-\nten, was passieren w\u00fcrde. Da finde ich, dass wir au\u00dferor-\ndentlich ruhig und entspannt herangehen. Ich \u00fcberlege, \n\u00fcber welche Ver\u00e4nderungen f\u00fcr die Gesellschaft wir \neigentlich sprechen. Da ist durchaus Gefahr im Verzug, \nund da ist auch eine kluge Eile geboten. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, die Wadenbei\u00dferei, die Sie heute \nhier abgeliefert haben \u2013 obwohl Sie doch inhaltlich mehr \nk\u00f6nnten als das \u2013, zeigt eigentlich, dass Sie nicht richtig \nwissen, was Sie sagen sollen. Sie sind konfus. Sie sagen \nauf der einen Seite, man k\u00f6nne beim Klimawandel regio-\nnal nichts eingrenzen. Das Landesumweltamt sagt aber, \ndie Lausitz ist klimatologisch eine Einheit trotz aller \nSubklimata. Und lokales Wassermanagement in der \nLausitz, Herr Mannsfeld, wird nicht von Peking aus \ngesteuert, sondern der Braunkohlentagebau senkt den \nGrundwasserspiegel in dieser langfristig versteppenden \nRegion weiter ab. \n\nAuf der anderen Seite halten Sie fast im selben Satz das \nArgument dagegen, jeder Einzelne k\u00f6nne etwas tun. \nPrima, bin ich auch der Meinung. Und was ist mit der \nStaatsregierung? Kann die nichts tun? \n\nIch zitiere einmal Frau Merkel, damit Sie nicht der Unter-\nstellung unterliegen, die GR\u00dcNEN w\u00fcrden irgendetwas \nerz\u00e4hlen. Sie geh\u00f6rt immerhin Ihrer Partei an und hat \nvielleicht auch ein W\u00f6rtchen mitzureden, was die Pro-\ngrammatik Ihrer Partei betrifft. Zitat: \u201eKein Mensch hat \nper se das Recht, dem Klima mehr Schaden zuzuf\u00fcgen als \nandere. Und wir werden nicht zu internationalen Verein-\nbarungen kommen, wenn wir auf mittlere und l\u00e4ngere \nFrist manchen gestatten, mehr CO2 auszusto\u00dfen als \nanderen. Ein Prinzip nach dem Motto \u201aalle sind gleich und \nmanche sind gleicher\u2019 wird f\u00fcr den UN-Klimaprozess \nnicht funktionieren. Wir m\u00fcssen China oder Indien die \nPerspektive geben, dass wir uns in der Zukunft auf \ngleiche CO2-Werte zubewegen. Nur so werden sie bereit \nsein, auch heute schon zu handeln. Nur so werden sie uns \nglauben, dass wir ihnen zugestehen, ihren B\u00fcrgern den-\nselben Wohlstand zu erm\u00f6glichen, wie wir ihn selbst \nhaben.\u201c \n\nFrau Merkel, Herr Prof. Mannsfeld, hat das Problem \nverstanden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie, Herr Prof. Mannsfeld, stehen wie ein letzter Aufrech-\nter neben Georg W. Bush, der noch den Klimawandel \ntapfer weiter anzweifelt. Und das Wir, das Sie hier als \narrogant unterstellt haben, bezog sich auf alle Menschen \nin dieser Generation, in dieser Zeit, die in der Lage sind, \nsich die Analysen anzuschauen. Das hat \u00fcberhaupt nichts \ndamit zu tun, es auf unsere Fraktion zu reduzieren. Des-\n\n 7705\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nwegen bin ich ja so erstaunt, dass Sie so wenig zu der \nSache beigetragen haben. \n\nSie brauchen als handelnde Politiker in diesem Land \nnat\u00fcrlich eine detaillierte volkswirtschaftliche Risikoana-\nlyse als Basis und auch f\u00fcr Anpassungsma\u00dfnahmen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nAnpassungsma\u00dfnahmen sind unvermeidlich, wenn etwas \nnicht mehr zu \u00e4ndern geht. Das machen Sie doch bei der \nDemografie genauso. Das ist doch kein verwerfliches \nInstrument der Politik. \n\nAuf der anderen Seite \u2013 das hat der Stern-Bericht gezeigt \n\u2013 kann es bis zu 20 Euro Anpassungs- und Folgekosten \neinsparen helfen, jetzt einen klug investierten Euro in die \nVorsorge zu stecken. Aber da muss man nat\u00fcrlich wissen, \nwo die Risikovorsorge anzusiedeln ist. Rechtzeitiges \nGegensteuern kann deutlich billiger kommen als teure \nAnpassung. Ich finde, das kann man noch einmal mit Frau \nMerkel untermauern, damit Sie Ihre Autorit\u00e4tszitate \nhaben. \n\nWir haben Pro-Kopf-Emissionen von 4 Tonnen CO2 pro \nMensch weltweit. Wenn wir wissen, dass wir das halbie-\nren m\u00fcssen \u2013 jetzt gehe ich einmal nicht von 1990 aus, \nsondern von heute \u2013, dann hei\u00dft das 2050 noch 2 Tonnen \nCO2 pro Mensch. Wir in Europa erzeugen durchschnitt-\nlich 9 Tonnen pro Mensch, in Deutschland 11 Tonnen, in \nSachsen 14 \u2013 f\u00fcge ich hinzu \u2013, die Amerikaner 20 und die \nChinesen immerhin auch schon 3,5 Tonnen. Das hei\u00dft \nalso, wenn wir 2050 auf 2 Tonnen pro Person kommen \nwollen, dann m\u00fcssen wir dramatische Anstrengungen \nunternehmen. Uns schwebt vor, dass das dann nicht \nhektisch 2049 passiert, sondern dass wir jetzt, hier und \nheute damit anfangen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Staatsregierung? \n\u2013 Ja. Herr Prof. W\u00f6ller. Bitte, Herr Staatsminister. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe jede \nGelegenheit, zu diesem wichtigen Thema \u201eKlimawandel \nund Klimaschutz\u201c zu diskutieren. Auff\u00e4llig ist dabei, Frau \nHermenau, dass sich Ihre Fraktion auf den Stern-Bericht \nkapriziert. Herr Stern als ehemaliger Chefvolkswirt der \nWeltbank \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Eben!) \n\nist ja nicht gerade eine Institution, der Sie immer sehr \nfreundlich gegen\u00fcberstanden. Mehr noch, Sie f\u00fchren \nweitere Kronzeugen ins Feld, n\u00e4mlich unsere Bundes-\nkanzlerin Frau Merkel und den ehemaligen Bundesum-\nweltminister Klaus T\u00f6pfer. Ich werde den Eindruck nicht \nlos, dass es sich dabei um mehr oder weniger hilflose \nVersuche handelt, klimapolitisch mit der Bundesregierung \nund der Staatsregierung Schritt zu halten. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEs schwingt ein leichtes Bedauern mit, dass Sie bei \ndiesem wichtigen Thema einfach zu sp\u00e4t kommen und \ndass Sie jetzt mit Ihrer Gro\u00dfen Anfrage und dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag etwas \u00fcberspielen wollen. Das gelingt \nIhnen aber nicht. Auf die wissenschaftlichen Defizite hat \nmein Kollege Mannsfeld schon hingewiesen. Sie h\u00e4tten, \nwenn Ihre Referenten ein bisschen flei\u00dfiger gearbeitet \nh\u00e4tten, wissen k\u00f6nnen, dass die von Ihnen ins Feld ge-\nf\u00fchrte Veranstaltung \u201eSachsen im Klimawandel\u201c keine \nVeranstaltung der Adenauer-Stiftung ist, sondern eine \nVeranstaltung meines Hauses, bei der wir nat\u00fcrlich mit \nverschiedenen Institutionen zusammenarbeiten und eine \ngro\u00dfe und breite Palette von Fragen diskutieren. Das nur \nmal nebenbei. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nDas habe ich erw\u00e4hnt!) \n\nSie fordern im Kern, dass die Staatsregierung eine Risi-\nkoanalyse vorlegt. Dabei geht es Ihnen um Zahlen, um \nKosten, und zwar bis ins Detail. Sie haben zu Recht auf \nmeine wissenschaftlichen Vorlieben verwiesen. Sie \nwissen auch, dass es schwierig ist, alles und jedes in \nZahlen und in Geld zu fassen. \n\nDer erste Punkt ist die Schwierigkeit bei der Zurechen-\nbarkeit. Hier komme ich noch einmal \u2013 die Debatte hat es \ngezeigt \u2013 auf den ersten Punkt Ihres Antrages oder Ent-\nschlie\u00dfungsantrages, in dem Sie feststellen wollen, dass \nder Klimawandel von Menschen verursacht ist. \n\nAlso, man kann mit Sicherheit dar\u00fcber streiten, zu wel-\nchem Anteil der Klimawandel anthropogen ist, also vom \nMenschen verursacht. Aber eine pure Feststellung, der \nKlimawandel ist von Menschen verursacht, hie\u00dfe ja im \nUmkehrschluss, dass es Klima nur gegeben h\u00e4tte, seit \nMenschen den Erdball bev\u00f6lkern. Also vorher g\u00e4be es gar \nkein Klima. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nEine etwas sorgf\u00e4ltigere Arbeit h\u00e4tte ich mir hier durchaus \nauch von Ihnen gew\u00fcnscht. \n\nDer zweite Punkt ist die Quantifizierbarkeit, das hei\u00dft die \nMessbarkeit von Umweltverschmutzungen oder der \nAuswirkungen von Klimaver\u00e4nderungen. \n\nDer dritte Punkt \u2013 ich hatte es bereits erw\u00e4hnt \u2013 ist die \nmonet\u00e4re Bewertung, was es eigentlich kostet. \n\nIch kann mich an Ihre Debatten erinnern, als wir in \ndiesem Haus wirtschafts- und finanzpolitisch diskutiert \nund hervorragende Zahlen im Bruttoinlandsprodukt \nvorgelegt haben. Sie wurden nicht m\u00fcde, dar\u00fcber zu \nlamentieren, dass das einfach nur Zahlen w\u00e4ren und diese \nnicht ausreichen w\u00fcrden, die vorherrschende Lage in \nSachsen zu beschreiben. Sie m\u00fcssten sich schon einmal \ndarauf einigen, was Sie eigentlich wollen. \n\nIch komme noch einmal zu dem Punkt Prognosen. Mit \nPrognosen ist es ein wenig schwierig. \n\n 7706\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nPrognosen gab es schon viele, vom Ende der Geschichte \nbis zum Ende des Wachstums Club of Rome. Ich m\u00f6chte \nnicht im Einzelnen bewerten, was die Prognosen gebracht \nhaben. Ich glaube, ein wenig mehr wissenschaftliche \nBescheidenheit st\u00fcnde uns allen gut zu Gesicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Aufgabe von Prognosen ist es nicht, h\u00e4misch darauf \nzu warten, dass sie eintreten, um mit dem Finger auf \nandere zu zeigen, nein, die Aufgabe von Prognosen ist es, \nHandlungen auszul\u00f6sen. Und wir erkennen, dass wir in \neine andere Richtung steuern m\u00fcssen. Genau das passiert. \n\nWeder Hysterie noch Weltuntergangsstimmung helfen \nweiter. Das lenkt davon ab, worum es eigentlich geht, \nn\u00e4mlich um eine ergebnisorientierte Debatte und um \nkonzertierte Aktionen. Ich lade Sie ausdr\u00fccklich dazu ein. \nHalten wir uns doch einfach an die Fakten. \n\nSachsen war das erste deutsche Bundesland \u00fcberhaupt, \ndas in den Jahren 1998/1999 die Entwicklung eines \nRegionalen Klimamodells in Auftrag gegeben hat. Das \nwar bereits zu einer Zeit, als sich die GR\u00dcNEN noch \nnicht im S\u00e4chsischen Landtag befunden haben. Inzwi-\nschen nutzen viele Bundesl\u00e4nder und sogar das Bundes-\numweltamt dieses Regionale Klimamodell. \n\nSomit beruht die von Ihnen immer wieder gern zitierte \nStudie des Bundesumweltamtes auf Zahlen, die die \nS\u00e4chsische Staatsregierung hat ermitteln lassen. Da Sie, \nFrau Hermenau, sich auf diese Studie beziehen, ist das \nimmerhin eine indirekte Anerkennung s\u00e4chsischer Klima-\npolitik, f\u00fcr die ich mich herzlich bedanke. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich habe \ndas schon \u00f6ffentlich anerkannt!) \n\n\u00dcbrigens hat uns auch die EU-Kommission f\u00fcr unsere \nVorreiterrolle gelobt. \n\nIch habe nichts gegen Wind, auch nichts gegen gr\u00fcnen \nWind, sofern nutzbare Energie dabei herauskommt. Doch \ndavon ist bei den GR\u00dcNEN zurzeit nichts zu sp\u00fcren. Die \nStaatsregierung ist diesbez\u00fcglich wesentlich produktiver. \n\nErstens. Zum einen entwickeln wir ausgehend von Kli-\nmaprojekten Anpassungsstrategien, um auf die Auswir-\nkungen des Klimawandels zu reagieren. Dazu werden \nentsprechende Forschungsvorhaben mit internationaler \nBeteiligung initiiert. \n\nZweitens. Zum anderen setzen wir bereits seit mehreren \nJahren im Rahmen des s\u00e4chsischen Klimaschutzpro-\ngramms Ma\u00dfnahmen zur Nutzung erneuerbarer Energien \nund zur Steigerung der Energieeffizienz um. Das erfolgt \njetzt gemeinsam mit Akteuren aus der Wirtschaft, der \nGesellschaft, der Politik und der Verwaltung. Das m\u00fcsste \nIhnen eigentlich bekannt sein. \n\nIhnen m\u00fcsste auch bekannt sein, dass wir mit der Gr\u00fcn-\ndung der S\u00e4chsischen Energieagentur unsere Aktivit\u00e4ten \nweiter intensiviert und effizienter gestaltet haben. Kollege \n\nGerlach hat bereits darauf hingewiesen. Wir brauchen \ndaher kein neues Gremium. Interessant an dieser Forde-\nrung nach einem Klimabeirat ist einzig und allein die \nTatsache, dass die GR\u00dcNEN damit einen Antrag der \nLinksfraktion aufgreifen. \n\nDrittens. Wir haben eigene Ideen. Um vor allen Dingen \njunge Menschen f\u00fcr den Klimaschutz zu sensibilisieren, \nhaben das Kultus- und das Umweltministerium schon im \nvergangenen Jahr das Projekt \u201eKlimaschutz an Sachsens \nSchulen\u201c initiiert. Dazu gibt es interessante Materialien \nf\u00fcr Sch\u00fcler und Lehrer, die sich einer gro\u00dfen Nachfrage \nauch anderer Bundesl\u00e4nder erfreuen, sowie einen Klima-\npavillon, der \u00fcberaus anschaulich Fakten rund um die \nKlimaver\u00e4nderung und den Klimaschutz vermittelt. \nDieser Klimapavillon ist das gesamte Jahr ausgebucht. \nInsofern kann von Unt\u00e4tigkeit auf p\u00e4dagogischem Gebiet \nkeine Rede sein. \n\nMeine Damen und Herren! Der Klimawandel ist ein \nweltweites Problem. Es handelt sich dabei um \u00f6ffentliches \nGut. Die kleinr\u00e4umige Betrachtungsweise der GR\u00dcNEN \npasst so gar nicht dazu. Folgt man Ihren Argumenten, \nk\u00f6nnte man meinen, dass der Klimawandel in Sachsen \nverursacht wird \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund auch hier gel\u00f6st werden kann. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Oh Gott!) \n\nLeider ist eine wirksame Klimapolitik nicht so einfach, \nwie Sie es suggerieren. Rohstoff- und Energiem\u00e4rkte \nk\u00f6nnen nicht allein f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr Deutschland oder f\u00fcr \ndie EU betrachtet werden. Was wir an fossilen Rohstoffen \neinsparen, nehmen andere L\u00e4nder, die nicht dem Kyoto-\nProtokoll beigetreten sind. Dem Klima hilft daher kein \nAktionismus und keine Inflation einzelner isolierter \nVorschl\u00e4ge, sondern nur ein weltweites Gesamtkonzept. \nDabei m\u00fcssen unbestritten die Industriel\u00e4nder als Haupt-\nverursacher des Klimawandels ihre Vorbildrolle st\u00e4rken, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Wie wahr!) \n\nihre Solidarit\u00e4t mit den Entwicklungsl\u00e4ndern verst\u00e4rken \nund diese wesentlich mehr als bisher bei der Anpassung \nan die Folgen des Klimawandels unterst\u00fctzen. Sachsen \nwird weiterhin seinen Beitrag zum Klimaschutz leisten. \nWir haben seit dem Jahre 1990 bereits \u00fcberproportional \nzum deutschen Klimaschutzziel beigetragen. Insofern \nbesteht kein Anlass, dass wir uns verstecken m\u00fcssen. \n\nDer von Ihnen immer wieder gern genutzte Vergleich der \nPro-Kopf-Emission f\u00fcr CO2 zwischen den Bundesl\u00e4ndern \nist wohl kaum geeignet, daraus Aussagen \u00fcber das Enga-\ngement und die Wirksamkeit der Ma\u00dfnahmen der Staats-\nregierung abzuleiten. Wenn Sie die pro-Kopf-bezogenen \nniedrigen CO2-Emissionen anderer Bundesl\u00e4nder, zum \nBeispiel Bayerns oder Hessens, als Vorbild darstellen, \ndann muss ich doch Ihre bisherige Position zur Nutzung \nder Kernenergie ernsthaft bezweifeln. \n\n 7707\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Beifall der Abg. Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU, \nund Torsten Herbst, FDP) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von den \nGR\u00dcNEN! Sie wissen sehr genau, was es hei\u00dft, den \nCO2-Aussto\u00df auf 2 Tonnen pro Person und Jahr \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich!) \n\nin jedem Bundesland zu begrenzen. Sollten solche Ziele \u2013 \nwas von keinem Politiker ernsthaft angedacht ist \u2013 auf \neinzelne Bundesl\u00e4nder heruntergebrochen werden, ist die \nKonsequenz klar: In Th\u00fcringen gibt es keinen Strom \nmehr, sie m\u00fcssen dort das Licht ausschalten, und in \nSachsen k\u00f6nnten wir noch auf Jahrhunderte hinaus unsere \nBraunkohle nutzen, und zwar deshalb, weil wir zwei \nDrittel des von Ihnen verteufelten Braunkohlenstroms \nexportieren. Daher sollten wir aufh\u00f6ren, kleinkarierte \nDebatten \u00fcber CO2-Emissionen zu f\u00fchren. Es ist allemal \nbesser, Energie aus einem modernen und umweltfreundli-\nchen Kraftwerk an das Netz zu bringen, als Strom aus \nveralteten Kraftwerken zu importieren. \n\nWenn Sie unsere modernen Braunkohlenkraftwerke mit \nWirkungsgraden von \u00fcber 40 % in Sachsen kritisieren, sie \naber als Exportschlager f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder ansehen, \ndann muss schon die Frage erlaubt sein: Wie in sich \nstimmig sind eigentlich die Vorschl\u00e4ge der GR\u00dcNEN f\u00fcr \nden Klimaschutz? Oder geht es Ihnen mehr um Aktionis-\nmus in der zurzeit leider h\u00e4ufig aufgeregt gef\u00fchrten \nKlimadebatte? \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Oh nein!) \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, Klimaschutz kann nur \nerfolgreich sein, wenn \u00d6konomie und \u00d6kologie zusam-\nmenwirken. Ein eindrucksvolles Beispiel daf\u00fcr ist die \nEntwicklung erneuerbarer Energien in Sachsen. Das ist \neine echte Erfolgsgeschichte. Inzwischen spielt der \nFreistaat bei der Produktion von Solarzellen zur Stromer-\nzeugung in der Gruppe der Bundesliga. Die Zahl der \ndirekt und indirekt Besch\u00e4ftigten w\u00e4chst in diesem Sektor \nst\u00e4ndig und mit ihr erfreulicherweise auch der Umsatz. \n\n\u00c4hnlich ist die Entwicklung bei der Windenergie. Ohne \nGeneratoren aus dem Dresdner Sachsenwerk w\u00fcrden die \nweltweit gr\u00f6\u00dften Windanlagen nicht funktionieren. Auch \nim gr\u00f6\u00dften deutschen Pumpspeicherwerk im th\u00fcringi-\nschen Goldisthal und im Speicherwerk Niederwartha \ndrehen sich Dresdner Generatoren. \n\nDie wirtschaftlichen Chancen des Klimawandels werden \nalso bereits genutzt. Der Markt funktioniert. Nicht gr\u00fcne \nScheuklappenpolitik, sondern unsere \u00f6kologische Strate-\ngie ist der richtige Weg. Wir werden uns unsere Erfolge \nnicht kleinreden lassen und schon gar nicht von Ihnen. \nDen eingeschlagenen Weg werden wir konsequent fort-\nsetzen. Dabei werden wir weder in unseren Anstrengun-\ngen nachlassen noch uns die Klimaposition von den \nGR\u00dcNEN \u00fcberst\u00fclpen lassen. Wenn aus gr\u00fcnen Luftbla-\nsen irgendwann einmal nutzbarer Wind wird, dann k\u00f6n-\nnen Sie diesen gern in unsere Klimastrategie einspeisen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch W\u00fcn-\nsche, sich an der Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage zu beteili-\ngen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir zum \nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, der Ihnen in Drucksache 4/10223 vor-\nliegt. Frau Hermenau m\u00f6chte diesen sicherlich noch \neinbringen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Als mein Parlamentarischer \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer mir vor ein paar Tagen mitteilte, dass Sie, \nHerr W\u00f6ller, darum gebeten haben, diesen Tagesord-\nnungspunkt auf Freitag zu verschieben, damit wir dar\u00fcber \neine Debatte f\u00fchren k\u00f6nnen, hatte ich mir davon mehr \nversprochen. Ich habe eine Herausforderung erwartet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWas ich bekommen habe, war, dass die uns von Ihnen in \nder letzten Woche vorgeworfenen Sprechblasen von Ihnen \nselbst produziert worden sind, und dazu kann ich nur \nsagen: Armer Herr Gerlach, Sie haben noch einen weiten, \nweiten Weg in der Koalition vor sich. Sie haben die \nReden selbst geh\u00f6rt und wissen, wovon ich spreche. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Umweltminister, dem ich \u00fcbrigens seine 100 Tage \nSchonfrist geg\u00f6nnt h\u00e4tte \u2013 an mir lag es nicht \u2013, erf\u00fcllt \nunsere Erwartungen, die ich heute aufgezeigt habe, in \nkeiner Weise, jedenfalls nicht mit dieser Rede. Schwierig-\nkeiten der Zurechenbarkeit und alle m\u00f6glichen Sachen \nkann man diskutieren. Nat\u00fcrlich ist es nicht einfach, aber \neines sage ich Ihnen: Ihre Antworten stehen schwarz auf \nwei\u00df in der Anfrage. Jeder kann sie nachlesen, und diese \nAntworten waren au\u00dferordentlich schwach. \n\nEs geht auch nicht unbedingt darum, dass wir sagen, wir \nk\u00f6nnen nicht allein f\u00fcr Sachsen etwas tun. Wenn Sie \ndavon sprechen, dass zwei Drittel des Braunkohlenstro-\nmes exportiert werden, diese Verstromung aber auch hier \nin Sachsen, in der Lausitz, zur Umweltverschmutzung \nbeitr\u00e4gt und wir diesen Strom nicht einmal selbst brau-\nchen, diese Exporte aber vielleicht Gewinne bringen \u2013 es \nfragt sich nur, f\u00fcr wen; denn es ist Vattenfall, das expor-\ntiert \u2013, dann muss ich sagen: Sie exportieren heute die \nZukunft der Lausitz. Dazu habe ich als S\u00e4chsin nat\u00fcrlich \nDiskussionsbedarf; das k\u00f6nnen Sie schon erwarten. \n\nWenn Sie die Frage aufwerfen, inwieweit man quantifi-\nzieren k\u00f6nne und inwieweit der Klimawandel etwas mit \nVerursachung durch den Menschen zu tun hat: Selbstver-\nst\u00e4ndlich sind mir die nat\u00fcrlichen Schwankungen des \nKlimas \u00fcber Jahrhunderte und Jahrtausende hinweg \nbekannt. Ich kenne sogar die Sonnenfleckentheorie, \ndar\u00fcber brauchen wir uns nicht lange zu unterhalten. \nDarum geht es auch nicht. Es geht um die Beschleunigung \ndes nat\u00fcrlichen Klimawandels bzw. der nat\u00fcrlichen \nKlimaschwankungen, die es gibt, und es geht um die \ndrastische \u00dcberspitzung einzelner Steigerungen in dieser \nKlimakurve, und dar\u00fcber sprechen wir. Wir sprechen \u00fcber \ndas Fieber, das aufgetreten ist, und nicht \u00fcber die norma-\n\n 7708\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nlen Temperaturschwankungen. Daher finde ich es schon \neinigerma\u00dfen k\u00fchn, sich hier hinzustellen und so zu tun, \nals ob das alles nicht in der Debatte und in unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag zu finden w\u00e4re. \n\nNat\u00fcrlich wollen wir hier ein paar Dinge allgemeing\u00fcltig \nfeststellen. Sie k\u00f6nnen ja weiterhin behaupten, dass es \nnicht so sei; aber ich gebe Ihnen Brief und Siegel, die \nn\u00e4chste Generation wird fragen: Warum haben die das \ndenn damals nicht schon gewusst? Die Auswertungen der \nlangj\u00e4hrigen Temperatur- und Niederschlagsdaten lassen \nkeinen anderen Schluss zu, als dass der Klimawandel \nbereits eingesetzt hat, und zwar in dieser \u00dcbersteigerung, \nvon der ich spreche, und dass auch hier in Sachsen mit \neiner zunehmenden Gefahr von Wetterereignissen zu \nrechnen ist: mit Starkniederschl\u00e4gen, D\u00fcrreperioden, \nOrkanen, Tornados und Hitzewellen. Wie klingt das in \nIhren Ohren? Vielleicht ein wenig abenteuerlich? Der \nFreistaat Sachsen geh\u00f6rt beim Klimawandel zu den \nverwundbarsten Regionen in Deutschland. Das m\u00fcsste \neigentlich jeden Sachsen zu einem ganz aktiven Klima-\nsch\u00fctzer machen, das ist doch logisch. \n\nAber gerade das Gegenteil ist \u2013 zumindest vonseiten der \nStaatsregierung \u2013 offensichtlich der Fall. Wenn ich eine \nvolkswirtschaftliche Gesamtschadensbilanz haben m\u00f6chte \nund vermute, dass diese im zweistelligen Milliardenbe-\nreich \u2013 weil nicht immer alles so einfach von hier aus \nquantifizierbar ist, wie Sie selbst in Ihrer Antwort \nzugeben \u2013 oder zumindest im einstelligen Milliardenbe-\nreich liegt, dann sind das Gr\u00f6\u00dfenordnungen, \u00fcber die wir \nhier diskutieren m\u00fcssen. Das geht uns alle an. Die Be-\ngrenzung des Klimawandels ist ein Gebot der globalen \nGerechtigkeit \u2013 das wurde heute bereits erw\u00e4hnt \u2013 und der \nGerechtigkeit zwischen der heutigen und den nachfolgen-\nden Generationen. Auch das ist wichtig und daher meiner \nMeinung nach ethisch geboten, und der Freistaat Sachsen \nkann sich durchaus zu seiner Verantwortung bekennen. Er \nhat in der Vergangenheit \u00fcberm\u00e4\u00dfig Atmosph\u00e4re ver-\nschmutzt \u2013 mehr als der Durchschnitt in Deutschland \u2013, \nund es ist offensichtlich, dass der Klimawandel im Frei-\nstaat Sachsen erhebliche wirtschaftliche und fiskalische \nRisiken ausl\u00f6sen kann. \n\nDeshalb ist auch f\u00fcr uns die drastische Reduktion der \nCO2-Emission ein \u00f6konomisches Gebot der Stunde. Der \nfinanzielle Aufwand zur Reduktion der CO2-Emission auf \nein klimavertr\u00e4gliches Niveau macht sich durch die \nVermeidung von Kosten, die infolge eines ungebremsten \nKlimawandels wahrscheinlicher auftreten k\u00f6nnen, die \nEinspareffekte und die Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit doch mehr als bezahlt. Nur: Es m\u00fcsste eben diese \nGeneration jetzt, hier und heute etwas sparsamer leben \nund auf die Bremse treten, sich ein wenig anders bewe-\ngen, anders leben und anders essen, damit die nachfol-\ngenden Generationen auch noch Spa\u00df in Sachsen haben \nd\u00fcrfen. Der Begrenzung des Klimawandels im Sinne einer \nRisikovorsorge geb\u00fchrt nach unserer Wahrnehmung die \nPriorit\u00e4t \u2013 auch vor der Anpassung. \n\nDie Lausitz befindet sich \u2013 dies sagen die Antworten der \nStaatsregierung auf unsere Gro\u00dfe Anfrage \u2013 im \u00dcbergang \nzum Steppenklima. Gegenw\u00e4rtig ist nicht sicher, ob die \nehemaligen Tagebaue, wie geplant, alle als Seen geflutet \nwerden k\u00f6nnen, auch wenn heute Vattenfall anderes \ntickern l\u00e4sst. Deshalb denke ich, dass man dar\u00fcber auch \nehrlich \u2013 und darauf freue ich mich \u00fcberhaupt nicht \u2013 mit \nden Menschen in der Lausitz sprechen muss. Ich habe \nmein Regionalkreisb\u00fcro in der Lausitz, mich muss man \nnicht kundig machen. Das ist alles kein Problem; ich \nbereise Ostsachsen sehr viel. Aber die Einhaltung dieser \n2-Grad-Grenze ist doch nicht symbolisch. Die Naturwis-\nsenschaftler erkl\u00e4ren: Wenn man in diesem Jahrhundert \nmehr Erw\u00e4rmung als diese 2 Grad zul\u00e4sst, dann bewegt \nman eine ganze Menge von Kippschaltern, die automa-\ntisch wie Dominosteine einer nach dem anderen umfallen, \nund dann geht es richtig hoch. Zum Beispiel kann es dann \npassieren, dass in der Tundra alles schmilzt. Dort gibt es \nPermafrostboden, in dem Methan gebunden ist. Dieses \nMethan geht hinaus in die Atmosph\u00e4re und ist ein sehr \nviel schlimmerer Treibhausfaktor als das CO2. Wir riskie-\nren also eine Versch\u00e4rfung der Entwicklung, wenn wir das \n2-Grad-Ziel nicht ernst nehmen. \n\nIch merke, dass dies hier noch nicht allgemeiner Stand der \nDebatte ist, und hoffe, dass j\u00fcngere Menschen in diesem \nLand mit ihren Erkenntnissen schon weiter sind. Wir sind \nder Auffassung, dass Sie in Ihrer Verantwortung \u2013 von mir \naus f\u00fcr die Sch\u00f6pfung oder f\u00fcr alles, was lebt; wie immer \nSie das halten wollen, vielleicht auch f\u00fcr die lebenswerte \nZukunft der nachfolgenden Generation \u2013 verpflichtet sind, \ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen und der \nStaatsregierung ein wenig Feuer unter dem Hintern zu \nmachen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \nAbg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chten sich die \nFraktionen an der Debatte zum Entschlie\u00dfungsantrag \nbeteiligen? \u2013 Herr Prof. Mannsfeld, CDU-Fraktion, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu dem sehr \numfangreich begr\u00fcndeten und eingebrachten Entschlie-\n\u00dfungsantrag m\u00f6chte ich doch noch einige kurze Anmer-\nkungen machen. Aber schon vorab vielleicht die generelle \nEinsch\u00e4tzung, dass ein Entschlie\u00dfungsantrag, der in \nvielen Punkten sachliche Fehler enth\u00e4lt und vielfach \nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten statt konkreter und substanzieller \nAussagen anbietet, bestimmt nicht die Grundlage f\u00fcr den \nLandtag ist, um hierzu eine einvernehmliche Positionsbe-\nstimmung vorzunehmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Wo ist dann Ihrer?) \n\n\u2013 Frau Hermenau, ich m\u00f6chte mich ein St\u00fcck zur\u00fcckneh-\nmen, damit ich nicht wieder als \u201eWadenbei\u00dfer\u201c oder \n\u201eKritikaster\u201c bezeichnet werde. Aber da Kollege G\u00fcnther \nin seinem Beitrag nicht zur Anfrage, sondern bereits zum \nEntschlie\u00dfungsantrag gesprochen hat und auch der \n\n 7709\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nStaatsminister diese Passagen teilweise kommentiert hat, \nm\u00f6chte ich dies nur noch einmal verst\u00e4rken, indem ich \nsage: Sie haben ja alle recht. Ein Landtag kann doch nicht \nfeststellen, der Klimawandel ist vom Menschen verur-\nsacht. Wenn Sie hier geschrieben h\u00e4tten: Der Mensch \ntr\u00e4gt entscheidend zum aktuellen Klimawandel bei, dann \nh\u00e4tte ich einen sehen wollen, der sich hier in diesem \nLandtag verweigert. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Dann \u00e4ndern Sie es!) \n\n\u2013 Wir machen doch nicht Ihre Hausaufgaben w\u00e4hrend der \nDebatte. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nAlso verschrecken Sie im Grunde genommen auch die \nGutm\u00fctigen mit solchen Feststellungen. Ich m\u00f6chte nicht \nweiter in diesem Text fortfahren. Wenn Sie die langj\u00e4hri-\ngen Temperaturreihen mit den kurzzeitigen Extremereig-\nnissen in einen Kontext bringen, muss ich feststellen: In \nden langj\u00e4hrigen Reihen spiegelt sich das \u00fcberhaupt nicht \nwider; denn in der Klimakunde werden 30- oder  \n50-j\u00e4hrige Reihen genommen, und wenn es ein sehr \ntrockenes oder ein sehr feuchtes Jahr gab, dann geht das \nim Durchschnittswert, im Rauschen, wie man so sch\u00f6n \nsagt, unter. Eines stelle ich auch noch fest: Die Klima- \noder Vegetationszone Steppenklima wird es auch durch \nVer\u00e4nderungen im Wetter- und Klimageschehen \u2013 also \nmit zunehmender Trockenheit bzw. mit etwas st\u00e4rkerer \nErw\u00e4rmung \u2013 in Sachsen nie geben, da dies wissenschaft-\nliche Kriterien hat, wo und wann wir von Steppenklima \nsprechen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Steppenwolf!) \n\nAber meine Kollegen haben mir gesagt, vielleicht haben \nSie einen ganz anderen Hintergrund. Die zahlreichen \nW\u00f6lfe in der Lausitz haben Sie vielleicht verf\u00fchrt, dass \nwir jetzt den Steppenwolf haben und deswegen das Klima \nso wird. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU, der FDP und \ndes Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nDeshalb abschlie\u00dfend, um es noch einmal deutlich zu \nmachen: Es ist vielleicht auch vorhin schon deutlich \ngeworden, insbesondere auch im Beitrag des Staatsminis-\nters: Wir liegen an vielen Stellen in unseren Auffassungen \n\u00fcber die Notwendigkeit, dieses gesellschaftliche Ph\u00e4no-\nmen zu beachten, zu ber\u00fccksichtigen und in unser Han-\ndeln aufzunehmen, nicht so weit auseinander. Aber ich \nsagte vorhin: Sie haben mit Ihrer Gro\u00dfen Anfrage eine \nHintergrundausleuchtung vorgenommen, und nicht jede \nFrage in diesem Kontext war nach meinem Daf\u00fcrhalten \nauch wirklich ein Erfolg. Deswegen muss ich abschlie-\n\u00dfend nochmals bedauern, dass Sie es abgelehnt haben, \nden Antrag der Koalitionsfraktionen, der thematisch \ngenau hier hineingepasst h\u00e4tte, heute mit zu beraten; denn \nein Gro\u00dfteil der von Ihnen erfragten und hinterfragten \nProbleme ist in diesem Antrag konkret von der Staatsre-\ngierung beantwortet und mit konkreten Aussagen unter-\nsetzt worden. \n\nIch denke, man kann abschlie\u00dfend sagen: Nat\u00fcrlich \nwerden wir Energie sparen und eine Effizienzsteigerung \nerreichen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen den Ausbau der erneuerba-\nren Energien voranbringen. Wir werden diese Techniken \nentwickeln, und wir werden in der Raumordnungs- und \nVerkehrspolitik einiges leisten m\u00fcssen. Wir brauchen die \nSelbstverpflichtung von Industrie und Unternehmen. \nLassen Sie mich zum Schluss nicht vergessen, dass wir \nvielleicht auch eine \u00c4nderung des Konsumverhaltens und \nunserer Lebensstile brauchen.  \n\nAber all das kann man nur aus der Konkretheit eines \nAntrages, der politisch umgesetzt werden kann. Insofern \u2013 \nich wiederhole das vorhin Gesagte \u2013 war die Gro\u00dfe \nAnfrage eine vertane Chance, und das gilt in gleicher \nWeise f\u00fcr Duktus und Intention des Entschlie\u00dfungsantra-\nges. Ihm k\u00f6nnen die Koalitionsfraktionen daher auch \nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nFrau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nAuch ich habe nat\u00fcrlich den ersten Satz unter Punkt 1 zu \nkritisieren, weil er tats\u00e4chlich so nicht richtig ist. Ich muss \nmich nicht wiederholen. Die Korrekturen wurden in der \nDiskussion bereits vorgebracht. \n\nIm zweiten Teil dieses Entschlie\u00dfungsantrages fordern Sie \nvon der Fraktion GR\u00dcNE einen interdisziplin\u00e4ren Beirat \n\u201eKlimawandel in Sachsen\u201c. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie doch auch!) \n\n\u2013 Nein. Die Fraktion DIE LINKE hat einen Antrag im \nparlamentarischen Gang des Landtages. Darin fordern wir \nnicht schlicht einen Beirat, der von der Staatsregierung \nbesetzt werden kann, sondern einen unabh\u00e4ngigen Sach-\nverst\u00e4ndigenrat, interdisziplin\u00e4r zusammengesetzt. Dabei \nliegt die Betonung auf Unabh\u00e4ngigkeit nach dem Vorbild \ndes UN-Weltklimarates. Insofern w\u00fcrde ich den GR\u00dc-\nNEN empfehlen, etwas sorgf\u00e4ltiger mit der Sprache und \nmit Texten umzugehen. \n\nWenn Sie von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN unter \nPunkt 5 ein Moratorium f\u00fcr Tagebaue \u00fcber die bereits \ngenehmigten Abbauvorhaben hinaus fordern, halte ich es \nf\u00fcr zielf\u00fchrender, die Staatsregierung mit Ihrem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zu beauftragen, mit den betroffenen \nUnternehmen MIBRAG und Vattenfall und mit der \nbetroffenen Gewerkschaft IG BCE ein Szenario f\u00fcr den \nAusstieg aus der Braunkohlenverstromung f\u00fcr den Zeitho-\nrizont bis 2050 auszuhandeln. \n\nZu diesem Thema haben Sie, Herr W\u00f6ller, in Ihrer Rede \nleider nicht einen Satz verloren. M\u00f6glicherweise wird die \nVolksinitiative in Brandenburg \u2013 vielleicht greift das ja \nauch auf Sachsen \u00fcber \u2013 eine \u00f6ffentliche Debatte ausl\u00f6-\n\n 7710\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nsen, um so ein \u00f6ffentliches Klima zu bef\u00f6rdern, das auch \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung zum Handeln zwingt. \n\nWenn ein solches Ausstiegsszenario konkret ausgehandelt \nw\u00fcrde, bek\u00e4men die Unternehmen und auch die Besch\u00e4f-\ntigten Planungssicherheit. Die Forderung nach einem \nMoratorium f\u00fcr Tagebaue reicht eben nicht aus, um aus \nder Braunkohlenverstromung auszusteigen. Vielmehr \ngeh\u00f6ren zu einem Ausstiegsszenario die Frage des Neu-\nbaus von Kraftwerken, die Frage der Schlie\u00dfung von \nKraftwerken und auch die Frage, ob die energieintensive \nund teure CCS-Technologie tats\u00e4chlich praktisch umge-\nsetzt werden kann. \n\nSogar die Frage, ob die vier gro\u00dfen Konzerne neue \nKraftwerke bauen d\u00fcrfen, wurde j\u00fcngst von der Mono-\npolkommission aufgeworfen. Die Monopolkommission \nfordert ein Moratorium f\u00fcr den Neubau von Kraftwerken \ndurch die vier gro\u00dfen Konzerne. Die Monopolkommissi-\non w\u00fcrde es gern sehen, wenn neue Energieunternehmen \nden Auftrag bek\u00e4men, neue Kraftwerke zu bauen, um \nletztlich mehr Wettbewerb erreichen zu k\u00f6nnen. \n\nIm Unterschied zu Herrn Mannsfeld bin ich nicht p\u00e4pstli-\ncher als der Papst. Ebenso wie meine Fraktion bin ich der \nAuffassung, dass man trotz meiner kritischen Bemerkun-\ngen hinsichtlich des Umstandes, dass von der Fraktion \n\nGR\u00dcNE nicht alles bis zu Ende durchdacht worden ist, \ndem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen kann, weil die \nIntention und das Anliegen in die richtige Richtung \nweisen und auch ein paar Schritte in die richtige Richtung \nformuliert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion sowie der \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg \nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte sich noch \njemand zum Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist \noffensichtlich nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Ich rufe den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, Drucksa-\nche 4/10223, auf und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n2 Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDamit ist die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet \nund der Tagesordnungspunkt 2 geschlossen. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n4. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprognose f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/9948, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non, NPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung. \n\nIch erteile den Einreicherinnen das Wort. Herr Abg. \nDulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Deutschland hat die Demo-\ngrafie entdeckt. Die Zahl der B\u00fccher, Artikel und Diskus-\nsionen zu diesem Thema hat in den letzten Jahren enorm \nzugenommen und B\u00fccher wie das vom \u201eMethusalem-\nKomplex\u201c von Frank Schirrmacher erobern die Bestsel-\nlerlisten. Auff\u00e4llig ist, dass sich die Diskussion \u00fcber die \ndemografische Entwicklung in Deutschland fast aus-\nschlie\u00dflich mit Horrorszenarien besch\u00e4ftigt. \n\nDas derzeit beliebteste Szenario ist, dass es irgendwann in \nDeutschland keinen einzigen Deutschen mehr gibt. Nach \ndiesen Vorstellungen f\u00fchrt vor allen Dingen die viel zu \ngeringe Anzahl von Kindern dazu, dass etwa im Jahr 2100 \ndie Deutschen ausgestorben sein werden. Ganz besonders \ndramatisch fallen die Beurteilungen f\u00fcr Ostdeutschland \naus. Umso erstaunlicher erscheint es da, wenn die Zukunft \nin Sachsen nicht in ganz so d\u00fcsteren Farben gemalt \nwerden kann wie bisher. \n\nWenn man sich n\u00e4mlich die 4. Regionalisierte Bev\u00f6lke-\nrungsprognose des Statistischen Landesamtes im Ver-\ngleich zur vorherigen Prognose anschaut, kommt man zu \n\nerstaunlichen Ergebnissen. Die 3. Bev\u00f6lkerungsprognose \nging davon aus, dass im Jahr 2020 zwischen Zwickau und \nZittau etwa 3,8 Millionen Menschen leben werden. Nach \nder neuen, 4. Prognose werden es knapp \u00fcber \nvier Millionen Sachsen sein. Der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang \nf\u00e4llt demnach deutlich geringer aus als bisher angenom-\nmen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNat\u00fcrlich bedeutet diese ver\u00e4nderte Prognose nicht, dass \nEntwarnung gegeben werden kann. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nBei einer Abschw\u00e4chung kann man nicht von einer \nTrendumkehr sprechen. Die Bev\u00f6lkerungszahl wird \nwahrscheinlich weiter abnehmen, aber die Geschwindig-\nkeit, mit der das geschieht, wird sich deutlich verlangsa-\nmen. \n\nDass die Zahlen so stark differieren, macht lediglich \ndeutlich, dass man das Verhalten von Menschen ebenso \nwenig vorhersagen kann wie Ereignisse, die das Verhalten \nvon Menschen beeinflussen. Deswegen m\u00fcssen Progno-\nsen immer wieder den in der Realit\u00e4t ver\u00e4nderten Bedin-\ngungen angepasst werden. Gelegentlich hat man das \nGef\u00fchl, dass diese Prognosen einfach zur Wahrheit erkl\u00e4rt \nwerden, weil damit unbeliebte politische Entscheidungen \ngut begr\u00fcndet werden k\u00f6nnen. Diese Entscheidungen \n\n 7711\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nfolgen oft der einfachen Logik des \u201eimmer weniger\u201c: \nWenige Einwohner f\u00fchren zu weniger Einnahmen, was \ndann zwangsl\u00e4ufig zu Einsparungen f\u00fchren muss. Genau \ndas ist falsch. \n\nUm der demografischen Entwicklung gerecht zu werden, \nbrauchen wir differenzierte Antworten. Dazu kann selbst-\nverst\u00e4ndlich geh\u00f6ren, Einsparungen vorzunehmen. Wir \nm\u00fcssen an manchen Stellen optimieren, an anderen aber \ngleichzeitig investieren. Wir m\u00fcssen die Vielfalt f\u00f6rdern. \nVor allem aber m\u00fcssen wir uns um kreative L\u00f6sungen \nbem\u00fchen, die manchmal mit Geld, viel \u00f6fter aber mit dem \nzu tun haben, was die Menschen vor Ort an kreativer \nEnergie aufbieten. \n\nIn Leipzig werden alte Gr\u00fcnderzeith\u00e4user, die leer stehen, \nvon K\u00fcnstlern und Vereinen genutzt. Sie zahlen daf\u00fcr \nkeine Miete, sondern nur die Verbrauchskosten, und \nrenovieren im Gegenzug. Davon hat auch der Besitzer, \nder dieses Haus nie vermieten k\u00f6nnte, einen enormen \nVorteil, denn der Wert des Hauses verringert sich nicht \nimmer weiter, und die kulturelle Szene bl\u00fcht gerade in \nGebieten auf, wo vorher nichts los war. \n\nAuch Gemeinschaftsschulen sind ein Weg, den demogra-\nfischen Herausforderungen zu begegnen. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nMan darf einfach nicht untersch\u00e4tzen, wie viel Integration \nsich an der Schule vor Ort entwickeln kann. Mit Gemein-\nschaftsschulen k\u00f6nnen auf dem flachen Land auch die \nkleinen Orte ihre Schule erhalten, und den Sch\u00fclern \nersparen wir den weiten Weg in die n\u00e4chste Kreisstadt. \n\n(Rita Henke, CDU: Ach!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu den demografischen \nHerausforderungen, vor denen Sachsen steht, geh\u00f6ren drei \nFaktoren: die Zahl der Geburten, die Abwanderung und \ndie steigende Lebenserwartung. \n\nIch m\u00f6chte zur Frage der Geburtenzahlen und zur stei-\ngenden Lebenserwartung meine positiven Botschaften \nfortsetzen und f\u00fcr eine ver\u00e4nderte Sicht auf die Fakten \nwerben. Die Geburtenrate spielt in den eingangs erw\u00e4hn-\nten Horrorszenarien eine entscheidende Rolle. Daran, dass \ndie Deutschen irgendwann aussterben, ist demnach vor \nallem die niedrige Geburtenrate schuld, die momentan in \nDeutschland bei statistischen 1,3 Kindern pro Frau liegt. \nDabei ist eines v\u00f6llig klar: Familienpolitik in einem \ndemokratischen Staat kann nur daf\u00fcr sorgen, dass ein \nKinderwunsch verwirklicht werden kann; mehr kann sie \nnicht tun. Da k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Geldleistungen wie das \nElterngeld ein Anreiz sein, deutlich nach oben werden \nsich die Geburtenraten damit aber nicht bewegen. Es sind \nviel grunds\u00e4tzlichere Ver\u00e4nderungen notwendig. \n\nF\u00fcr Kinder entscheiden sich die meisten in der Lebens-\nphase zwischen 18 und 35. In dieser Zeit liegen aber auch \nalle anderen wichtigen Entscheidungen: Schulabschluss, \nBerufsausbildung oder Studium, Berufseinstieg und erste \nKarriereschritte. In dieser \u201eRushhour des Lebens\u201c ist f\u00fcr \nFamiliengr\u00fcndungen zu wenig Raum. Deswegen m\u00fcssen \n\nwir diese Phase entzerren. Das bedeutet, dass wir das \nstarre System des dreigeteilten Lebenslaufs aufbrechen \nm\u00fcssen, dass sich Phasen der Berufst\u00e4tigkeit mit Phasen \nder Weiterbildung abwechseln k\u00f6nnen, dass ein Neuan-\nfang noch in der Mitte des Lebens als selbstverst\u00e4ndlich \ngenommen wird, dass Unterbrechungen, um sich um \nKinder zu k\u00fcmmern oder f\u00fcr alte Eltern F\u00fcrsorge zu \nleisten, genauso selbstverst\u00e4ndlich sind wie Unterbre-\nchungen, um die eigenen Qualifikationen und Kompeten-\nzen weiterzuentwickeln oder neue aufzubauen. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich auf die Herausforderungen \neingehen, vor die uns die steigende Lebenserwartung \nstellt. Die Sachsen werden eindeutig immer \u00e4lter. For-\nscher gehen davon aus, dass ein heute geborenes M\u00e4d-\nchen die realistische Chance hat, hundert Jahre alt zu \nwerden. Wenn \u00fcber das Alter diskutiert wird, geht es \nmeist nur um Defizite, um Fragen der Pflege oder um \nAltersarmut. Selbstverst\u00e4ndlich wird es notwendig sein, \nf\u00fcr die zunehmende Zahl alter Menschen die Kapazit\u00e4ten \nder Pflege zu erh\u00f6hen. Auch Altersarmut wird zunehmen, \ngerade in Ostdeutschland, wo es viele unterbrochene \nErwerbsbiografien gibt. \n\nWir brauchen aber eine positive Diskussion, die alte \nMenschen nicht als Problemfaktor begreift. Deswegen \nm\u00fcssen wir auch ein v\u00f6llig neues Bild des Alters entwer-\nfen. Bisher wird \u00fcbersehen, dass sich die Senioren von \nheute grundlegend von den Senioren von gestern unter-\nscheiden und dass sich die Altersgruppen stark ausdiffe-\nrenzieren. Gerade die Altersgruppe bis 65, die Gruppe der \njungen Alten, ist ges\u00fcnder, mobiler, verf\u00fcgt \u00fcber ein \nhohes Einkommen und ist bereit, sich auch l\u00e4nger zu \nengagieren. Das trifft sicherlich nicht auf alle zu, aber \ndiese Gruppe unterscheidet sich fundamental von ihren \nAltersgenossen fr\u00fcherer Generationen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der demografische \nWandel findet statt. So viel steht fest. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Er wird \nvon Menschen gemacht! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nDie Lage aber ist nicht so dramatisch, wie uns so mancher \nUntergangsapologet weismachen will. Wie wir diesen \nWandel positiv gestalten, liegt weit mehr in unserer Hand, \nals wir im Moment glauben. Deshalb bitte ich um Zu-\nstimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte; Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Das ist jetzt schon der \ndritte Tagesordnungspunkt der Koalition in dieser Ple-\nnarwoche, bei dem ich mich frage, warum die Koalition \ndieses Thema eigentlich auf die Tagesordnung gesetzt hat, \nwarum Sie diesen Antrag gestellt haben. \n\n 7712\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Frank Kupfer, CDU: Sollen wir Sie n\u00e4chstes Mal \nfragen, was wir auf die Tagesordnung setzen? \u2013 \n\nStefan Brangs, SPD: Das frage ich mich \nbei dem n\u00e4chsten Punkt auch!) \n\nDas frage ich mich insbesondere vor dem Hintergrund, \ndass wir seit zwei Jahren hinter den Kulissen in der \nEnquetekommission zum demografischen Wandel sehr \nintensiv, sehr flei\u00dfig arbeiten und dass wir vorhaben, in \neinem guten halben Jahr dem S\u00e4chsischen Landtag und \nder \u00d6ffentlichkeit unsere Ergebnisse zu pr\u00e4sentieren. Da \nfrage ich mich schon, warum wir auf der Grundlage eines \ndoch sehr vagen und oberfl\u00e4chlichen Antrages hier am \nFreitagnachmittag um zehn Minuten nach drei vor leeren \nR\u00e4ngen einen schnellen Ritt durch die Fragen des demo-\ngrafischen Wandels machen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nGeht es Ihnen also um die Repr\u00e4sentation einer Erfolgsbi-\nlanz? Da muss ich nat\u00fcrlich fragen: Hat die Koalition \nnicht mehr zu bieten als eine vorsichtig korrigierte Prog-\nnose? Geht es im Kern auf der Grundlage dieser Prognose \num eine politische Umsteuerung? Daf\u00fcr muss man sich \naus meiner Sicht nicht auf diese Bev\u00f6lkerungsprognose \nbeziehen. \n\nWas sind denn die Fakten? \u2013 In der Tat, das Statistische \nLandesamt korrigiert die Bev\u00f6lkerungsprognose leicht \nnach oben. Trotzdem \u2013 und da frage ich den Kollegen \nDulig, den ich jetzt nicht mehr sehe, ob wir tats\u00e4chlich \nden gleichen Text gelesen haben \u2013 kommt das Statistische \nLandesamt zu der folgenden Kernaussage \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eDie 4. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprognose zeigt im \nVergleich zur vorhergehenden Prognose kein grundlegend \nneues Bild.\u201c \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nDas ist das Ergebnis, das ist die Kernaussage der \n4. Prognose. \n\nDort wird weiterhin ausgef\u00fchrt: \u201eDer Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngang setzt sich weiter fort.\u201c \u2013 Oder: \u201eAuch wenn der \nvorausberechnete Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang in der aktuellen \nPrognose etwas geringer ausf\u00e4llt, wird sich das Tempo der \nAlterung weiter fortsetzen.\u201c Dort steht \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie \nZahl der Geburten wird weiter zur\u00fcckgehen.\u201c Oder auch: \n\u201eEs bleibt ein stetig wachsendes Geburtendefizit\u201c und \u2013 \ndas ist auch schon erw\u00e4hnt worden \u2013 \u201edas Durchschnitts-\nalter der Sachsen wird weiter steigen. Sachsen ist bereits \njetzt das Bundesland mit der demografisch \u00e4ltesten \nBev\u00f6lkerung.\u201c Dieser Trend wird sich weiter fortsetzen \nund der Anteil der erwerbst\u00e4tigen Bev\u00f6lkerung wird im \nVergleich zu \u00e4lteren Menschen weiter zur\u00fcckgehen. \n\nAuch was die regionale Verteilung anbelangt \u2013 mein \nKollege Ronald Weckesser wird gleich noch einmal \ndarauf eingehen \u2013 k\u00f6nnen lediglich Dresden und Leipzig \nund die umliegenden Landkreise eventuell mit Zuwande-\nrung rechnen. Ansonsten bleiben die regionalen Disparit\u00e4-\nten. Das alles, meine Damen und Herren, zeigt: Es gibt \nkeinen Grund zur Entwarnung. Im \u00dcbrigen ist all das \n\nauch kein Anlass f\u00fcr eine Erfolgsbilanz. Die Bev\u00f6lkerung \nschrumpft weniger stark, aber sie schrumpft. Deswegen \nkann ich nach wie vor den Anlass f\u00fcr diese Debatte am \nheutigen Tag nicht erkennen. \n\nDas Interessanteste an dieser 4. Prognose ist f\u00fcr mich, \nwenn ich mir ansehe, auf welcher Annahme eigentlich die \nKorrektur der Prognose im Wesentlichen basiert: Sie \nbasiert auf der Annahme des R\u00fcckgangs der Fortz\u00fcge \u2013 \nganz simpel, weil auch weniger Menschen da sind, die \n\u00fcberhaupt noch Sachsen verlassen k\u00f6nnen \u2013 und darauf, \ndass man \u2013 und das ist entscheidend \u2013 von h\u00f6heren \nZuz\u00fcgen als \u2013 Zitat \u2013 \u201em\u00f6gliche Auswirkungen des \nHochschulpaktes\u201c ausgeht. Das hei\u00dft, meine Damen und \nHerren, die korrigierte Bev\u00f6lkerungsprognose basiert im \nWesentlichen auf der Ebene des Wunsches. Sie basiert \ndarauf, dass man sich erhofft und dass man sich w\u00fcnscht, \ndass aus dem Hochschulpakt eine ver\u00e4nderte Wande-\nrungsbilanz resultiert. Deshalb ist f\u00fcr mich die entschei-\ndende Frage, ob wir eigentlich vom Wunsch zur Wirk-\nlichkeit kommen. \n\nWir freuen uns nat\u00fcrlich, dass Sachsen ein \u201eStudentenim-\nportland\u201c ist. Auch DIE LINKE sieht im Zuzug von \nStudenten eine wichtige Entwicklungschance f\u00fcr unser \nLand, nicht nur aufgrund der Tatsache, dass wir so Men-\nschen gewinnen k\u00f6nnen, sondern um dem Braindrain \nentgegenzuwirken und hier auch mit innovativem intel-\nlektuellem Potenzial wirtschaftlich und kulturell punkten \nzu k\u00f6nnen. Aber damit diese Prognose des Statistischen \nLandesamtes aufgeht, die, wie gesagt, auf W\u00fcnschen \nbasiert, m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Studenten auch \ntats\u00e4chlich in Sachsen bleiben. Das ist doch die gro\u00dfe \nHerausforderung, vor der wir stehen. Um sie zu meistern, \nm\u00fcssen wir den Studenten erm\u00f6glichen, dass sie nach \ndem Studium, zu dem sie aus anderen Bundesl\u00e4ndern \noder aus dem Ausland nach Sachsen kommen, auch \ntats\u00e4chlich in Sachsen bleiben, und das \u2013 es wird den \nKollegen Dulig, der sich offensichtlich nach Einbringung \ndes Antrages f\u00fcr den weiteren Verlauf der Debatte wenig \ninteressiert, auch nicht wundern \u2013 haben wir als Linke \ntats\u00e4chlich in dieser Legislaturperiode schon mehrfach \neingefordert. \n\nIch darf Sie daran erinnern, dass wir in der Haushaltsde-\nbatte gesagt haben: Wir m\u00fcssen die in Sachsen lange \nverschleuderten ESF-Mittel daf\u00fcr einsetzen, dass wir \nerstens Ausbildungspl\u00e4tze finanzieren, die tats\u00e4chlich dem \nzuk\u00fcnftigen Bedarf entsprechen, damit die jungen Leute \neben nicht eine Ausbildung zum Kellner, Koch etc. \nmachen und danach Sachsen verlassen, um vielleicht in \n\u00d6sterreich oder Bayern eine Arbeit anzunehmen. Zwei-\ntens m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass ihnen nach dem \nStudium auch ein Berufseinstieg in Sachsen erm\u00f6glicht \nwird. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \nZwischenfrage? \n\n 7713\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Aber selbstverst\u00e4ndlich, wir \nsind doch ein eingespieltes Team, der Kollege Brangs und \nich, was Zwischenfragen betrifft. \n\nStefan Brangs, SPD: Kollegin Lay, sind Sie bereit, zur \nKenntnis zu nehmen, dass der Vorsitzende unserer Frakti-\non, Martin Dulig, zur Kranzniederlegung anl\u00e4sslich des \n9. November zur Synagoge in Dresden gegangen ist? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ja, ich bin selbstverst\u00e4ndlich \nbereit, das anzuerkennen. Ich nehme meine Kritik zur\u00fcck. \nSie m\u00fcssen verstehen, dass es aus meiner Perspektive \netwas irritierend war, dass jemand einen Antrag einbringt \nund danach nicht mehr f\u00fcr einen Dialog mit den anderen \nParlamentariern zur Verf\u00fcgung steht. Ich freue mich, dass \nich den Dialog nun stellvertretend mit Ihnen und den \nanderen f\u00fchren kann. \n\nIch komme zur\u00fcck zur entscheidenden Herausforderung, \nvor der Sachsen steht, wenn wir tats\u00e4chlich umsetzen \nwollen, was die 4. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprognose \nuns so leise erhoffen l\u00e4sst, n\u00e4mlich den Studierenden, die \nnach Sachsen kommen, tats\u00e4chlich in Sachsen auch eine \nPerspektive zu bieten. Wir haben damals vorgeschlagen, \nExistenzgr\u00fcndung, Sicherstellung der Unternehmensnach-\nfolge oder auch Trainee-Programme zu machen. Das \nalles, meine Damen und Herren, wird aber nichts bringen, \nwenn wir in Sachsen nicht endlich f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige \nL\u00f6hne sorgen. Wir brauchen ein Umsteuern in der Lohn-\npolitik, erst recht und gerade aus der Perspektive des \ndemografischen Wandels, weil neben Arbeitspl\u00e4tzen die \nniedrigen L\u00f6hne in Sachsen eine der Hauptgr\u00fcnde sind, \nwarum Menschen Sachsen verlassen. Ich kann nicht \nerkennen, warum sich das durch diese regionalisierte \nBev\u00f6lkerungsprognose \u00e4ndern sollte oder warum die \nStudierenden, die hier ihren Abschluss machen, wieder \nnach Baden-W\u00fcrttemberg oder nach NRW gehen: weil \ndort h\u00f6here L\u00f6hne gezahlt werden. \n\nIn diesem Zusammenhang erw\u00e4hne ich die Umfrage der \nRegionaldirektion f\u00fcr Arbeit in Chemnitz, in der sie \nH\u00e4ndler angerufen hat, die Sachsen verlassen haben, um \nmitzuteilen, wir haben inzwischen Arbeitspl\u00e4tze zu bieten. \nSie fragten: Sind Sie bereit zur\u00fcckzukommen? Viele \nwaren zum Dialog bereit. Nur vier haben tats\u00e4chlich das \nAngebot aufgegriffen. Eines der entscheidenden Argu-\nmente, das angef\u00fchrt wurde, war, dass in Sachsen einfach \ndie L\u00f6hne viel niedriger sind als in den westdeutschen \nBundesl\u00e4ndern. Unter diesen Bedingungen ist kein \nMensch bereit, nach Sachsen zur\u00fcckzukommen oder in \nSachsen zu bleiben. \n\nMeine Damen und Herren insbesondere von der SPD-\nFraktion! Wenn Sie die leicht korrigierte Bev\u00f6lkerungs-\nprognose zum Anlass nehmen, um noch einmal f\u00fcr \nGemeinschaftsschulen zu sprechen, dann haben Sie uns \nnat\u00fcrlich an Ihrer Seite. Allerdings braucht man daf\u00fcr \nkeine korrigierte Bev\u00f6lkerungsprognose, sondern f\u00fcr die \nEinrichtung von Gemeinschaftsschulen spricht auch so \neine ganze Menge. Grund zur Entwarnung, meine Damen \nund Herren, besteht auf Grundlage dieser korrigierten \n\nBev\u00f6lkerungsprognose in keiner Weise und f\u00fcr eine \nErfolgsbilanz der Koalition taugt sie erst recht nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Nach allem, was die NPD-Fraktion in \nden zur\u00fcckliegenden drei Jahren sowohl hier im Plenum \nals auch in der Enquete-Kommission an eigenen Initiati-\nven und Beitr\u00e4gen eingebracht hat, werden Sie uns sicher \nabnehmen, dass wir die Letzten w\u00e4ren, die sich nicht \ndar\u00fcber freuen w\u00fcrden, wenn die bislang prognostizierte \nkatastrophale Bev\u00f6lkerungsentwicklung vielleicht doch \nnicht ganz so katastrophal ausfiele. In diese Richtung \ngehen zumindest die Ergebnisse der 4. Regionalisierten \nBev\u00f6lkerungsprognose. \n\nIch will die Ergebnisse an dieser Stelle nicht weiter \nkommentieren. Dennoch m\u00f6chte ich ein paar grunds\u00e4tzli-\nche Dinge feststellen. \n\nErstens: Wenn es tats\u00e4chlich so sein sollte, dass sich der \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang im Freistaat gegen\u00fcber den \nbisherigen Erwartungen deutlich abschw\u00e4chen sollte, \ndann mag es daf\u00fcr zahlreiche Ursachen geben, nur eine \nganz bestimmt nicht: eine gezielte Bev\u00f6lkerungspolitik. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist jetzt weniger als \nVorwurf denn als Feststellung zu sehen, dass Sie eben gar \nnichts unternommen haben, den katastrophalen Gro\u00dftrend \ndes Bev\u00f6lkerungsschwundes, von dem Sachsen schon \nlange heimgesucht wird, irgendwie mit politischen Mit-\nteln zu bremsen oder gar umzukehren, eben mit einer \ngezielten geburtenf\u00f6rdernden und familienfreundlichen \nPolitik. \n\nIm hier vorliegenden Antrag der Fraktionen CDU und \nSPD hei\u00dft es deshalb auch sehr nichtig \u2013 daran \u00e4ndert sich \nauch durch die 4. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprognose \naus Sicht der NPD-Fraktion nichts \u2013: \u201eDennoch ist die \ndemografische Herausforderung weiterhin ein entschei-\ndendes Zukunftsthema f\u00fcr den Freistaat.\u201c Ich meine, es ist \nsogar das entscheidende Thema f\u00fcr den Freistaat. \n\nZweitens: Auch wenn man sich die konkreten Zahlen der \njetzt korrigierten Prognose ansieht, gibt es doch, meine \nDamen und Herren, nicht den geringsten Grund zur \nEntwarnung. Wir lesen dort beispielsweise ausdr\u00fccklich \u2013  \nich beziehe mich hier auf die Pr\u00e4sentation von Frau  \nProf. Schneider-B\u00f6ttcher \u2013: \u201eDie Geburtenh\u00e4ufigkeit \nbleibt insgesamt auf einem niedrigen Niveau. Bis 2020 \nwird sich die durchschnittliche Kinderzahl je Frau auf \nnahezu 1,4 erh\u00f6hen. Sie \u00fcbersteigt damit das durch-\nschnittliche Niveau aller Bundesl\u00e4nder.\u201c \n\nSo h\u00f6rt sich doch keine Entwarnung an. 1,4 Kinder pro \nFrau, damit sind wir weit von der Nettoreproduktion \nentfernt. Auch wenn dieser Wert von 1,4 vielleicht im \ngesamtdeutschen Vergleich eine Spitzenzahl ist, ist diese \n\n 7714\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nZahl trotzdem geradezu erb\u00e4rmlich. Ein Grund zum \nJubeln ist das, meine Damen und Herren, wirklich nicht. \n\nDrittens: Wenn die vom Statistischen Landesamt vorge-\nlegte Studie ausgerechnet das Zeitfenster bis 2020 be-\nleuchtet, dann haben wir es hier mit einem ziemlich \neinfachen statistischen Trick zu tun, auf den Sie sicher \njeder Bev\u00f6lkerungswissenschaftler aufmerksam machen \nwird; denn bis etwa zu diesem Jahr 2020 haben wir es bei \nden geb\u00e4renden Frauen immer noch mit den zahlenm\u00e4\u00dfig \nrelativ starken DDR-Jahrg\u00e4ngen zu tun. Es sind n\u00e4mlich \ndie Jahrg\u00e4nge, die bis zum Jahr 1989 geboren wurden. Sie \nsind dann bis zu 40 Jahren alt und k\u00f6nnen noch Kinder \ngeb\u00e4ren. Der eigentliche Einbruch kommt erst danach. \n\nDas Grundanliegen des Antrages ist aber \u2013 wie immer bei \nAntr\u00e4gen der Koalition \u2013 nichts anderes als ein Informati-\nonsbegehren und ein Begehren nach Zielstellungen. \nDiesem Grundanliegen kann eigentlich niemand in \ndiesem Haus wirklich widersprechen. Auch meine Frakti-\non wird das selbstverst\u00e4ndlich nicht tun. Wir werden dem \nAntrag zustimmen. Aber die Erkenntnis, dass es zu einer \npronatalen Politik im Freistaat kommen wird, kann ich \naus dem Ganzen nicht heraush\u00f6ren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nK\u00f6nnen Sie das nicht deutsch sagen?) \n\nVon der CDU-Fraktion w\u00e4re zumindest in der Richtung \ngeburtenf\u00f6rdernder Politik mehr zu erwarten gewesen. \nImmerhin kommen in den Foren auch Diskussionspunkte \nin die Richtung, dass wir die geburtenf\u00f6rdernde Politik \nbrauchen. Dass die CDU hier ganz sprachlos ist und sich \nauf die SPD als Koalitionsredner verl\u00e4sst, ist schon etwas \nschwach. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Die Sachsen sterben also doch nicht \naus. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\n\u2013 Ich bin ja noch optimistischer als Sie. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, \nich wurde heute von einer Kollegin von Ihnen aufgefor-\ndert, Optimismus zu verbreiten. Das tue ich auch mit \ndieser Behauptung: Die Sachsen sterben nicht aus. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn man der korrigierten regionalisierten Bev\u00f6lke-\nrungsprognose glauben darf, dann hellt sich der demogra-\nfische Himmel \u00fcber Sachsen so langsam ein bisschen auf. \nEin paar zarte Sonnenstrahlen blinzeln durch die Wolken-\ndecke. \n\nIn der Prognose lesen wir \u2013 das ist von den Vorrednern \nzum Teil schon angesprochen worden \u2013, dass sich der \nR\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerungszahl verlangsamt hat. Es \n\nbesteht sogar eine realistische Chance, dass wir im Jahr \n2020 doch noch \u00fcber vier Millionen Einwohner in Sach-\nsen haben. \n\nMittlerweile k\u00f6nnen sich 20 Kommunen dar\u00fcber freuen, \neinen Bev\u00f6lkerungszuwachs zu haben. Die Geburtenrate \nin Sachsen wird leicht \u00fcber dem Bundesdurchschnitt \nliegen. Zugleich steigt der Anteil \u00e4lterer Menschen in der \nGesellschaft, \u00fcbrigens aus einem sehr positiven Grund: \nweil die Menschen in Sachsen und vor allem nat\u00fcrlich wir \nM\u00e4nner, Herr Porsch, inzwischen eine etwas h\u00f6here \nLebenserwartung haben. Unter Umst\u00e4nden werden sogar \nin einigen Jahren die Zuz\u00fcge nach Sachsen die Fortz\u00fcge \n\u00fcbertreffen. \n\nIst also alles gut? \u2013 Nat\u00fcrlich nicht! \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nDas ist nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein; denn wenn \nwir es genau betrachten, sehen wir nat\u00fcrlich vor allem \nProbleme darin, dass sich die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen in \nSachsen weiter reduzieren wird. Der Fachkr\u00e4ftemangel, \n\u00fcber den wir im Landtag schon oft genug gesprochen \nhaben, wird zunehmen. Und der Trend zu einer schrump-\nfenden und alternden Bev\u00f6lkerung besteht fort mit erheb-\nlichen Anforderungen an die Politik in diesem Land. \n\nDie entscheidende Frage ist, ob unsere Staatsregierung \ndiesen Anforderungen gewachsen sein wird und ob sie die \nWeichen bislang richtig gestellt hat. Daran habe ich, \nehrlich gesagt, gr\u00f6\u00dfte Zweifel, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer demografische Hoffnungsschimmer in Sachsen hat \nseine Ursache eben nicht in Ma\u00dfnahmen der Staatsregie-\nrung, im Gegenteil: Viele in der Prognose genannte \nProbleme werden durch politisch motivierte Fehlentwick-\nlungen in Sachsen bef\u00f6rdert. \n\nGehen wir aber der Reihe nach vor. Der Schl\u00fcssel zu \neiner besseren Entwicklung \u2013 darin sind wir uns, denke \nich, einig \u2013 liegt nicht nur in der Politik, sondern vor \nallem in einer erfolgreichen Wirtschaft begr\u00fcndet, und \nzwar in attraktiven, ordentlich bezahlten, m\u00f6glichst \nsicheren und vor allem in ausreichender Anzahl vorhan-\ndenen Jobs in Sachsen. Nur wer in Sachsen eine berufli-\nche Perspektive hat, wird hier bleiben oder sich f\u00fcr die \nGr\u00fcndung einer Familie in Sachsen entscheiden. \n\nTrotzdem hat der Staat eine ganze Reihe von M\u00f6glichkei-\nten, um einer demografischen Negativentwicklung flan-\nkierend entgegenzuwirken. Das Schl\u00fcsselwort dazu hei\u00dft \nFamilienfreundlichkeit. Sachsen zum familienfreundlichs-\nten Bundesland zu machen ist dabei sicher ein wirkungs-\nvolles Ma\u00dfnahmenpaket gegen Abwanderung und ein \ngeeignetes Mittel, um Familien von au\u00dferhalb f\u00fcr unseren \nFreistaat zu interessieren. Das, was der Freistaat dazu \nunternimmt, scheint uns allerdings nicht ausreichend zu \nsein. Vor allem denke ich dabei an Dinge wie den gewal-\ntigen Sanierungsstau in den s\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4t-\nten und die eher \u00fcberschaubaren Mittel, die die Staatsre-\n\n 7715\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\ngierung bereit ist genau f\u00fcr diesen Sektor zur Verf\u00fcgung \nzu stellen. \n\nWeitere Beispiele, die nicht zur Familienfreundlichkeit \nunseres Landes passen, sind mit Sicherheit der Kinder\u00e4rz-\ntemangel, die Kita-Zugangsbeschr\u00e4nkungen, der fehlende \nRechtsanspruch auf einen Krippenplatz, das nach wie vor \nfehlende kostenlose Vorschuljahr, die fehlende Lehrmit-\ntelfreiheit und die massiven Schulschlie\u00dfungen. All das \nsind Baustellen, die wir in Sachsen noch haben. So sieht \nKinder- und Familienfreundlichkeit f\u00fcr uns nicht aus, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist \u00fcbrigens ganz interessant, dass manche Kommunen \n\u2013 so deutlich muss man das sagen \u2013 im Vergleich mit der \nFamilien- und Sozialpolitik des Freistaates bedeutend \nweiter und besser sind. Manche Kommunen haben die \nZeichen der Zeit eher erkannt als beispielsweise unser \nSozialministerium. Manche Kommunen haben ihre \npolitischen Priorit\u00e4ten l\u00e4ngst auf Kinder- und Familien-\nfreundlichkeit, gute Bildung und beste Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf umge-\nstellt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nIch kann unsere Staatsministerin verstehen, weshalb sie \nsich so sehr f\u00fcr Dresden interessiert, und ich kann verste-\nhen, dass sie sich verbessern will. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDresden hat als eine der geburtenst\u00e4rksten Metropolen in \nDeutschland die Weichen richtig gestellt, meine Damen \nund Herren. Mehr als 50 Millionen Euro investiert die \nStadt allein in den Jahren 2007 und 2008 in den Ausbau \nihrer Kita-Struktur. Das ist etwa genauso viel, wie der \nFreistaat in Form von F\u00f6rdermitteln insgesamt aufwendet. \nAus dem Mehrerl\u00f6s des in diesem Haus schon oft zitier-\nten Verkaufs der st\u00e4dtischen Wohnungsgesellschaft \u2013\nimmerhin 330 Millionen Euro \u2013 will die Stadt zus\u00e4tzlich \netwa 95 % davon in Kitas und Schulen investieren. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nIch kann unserem Sozialministerium nur empfehlen, sich \nin Sachen Sozialpolitik an meiner Heimatstadt ein Bei-\nspiel zu nehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Die SPD \nhat der demografische Wandel hinweggefegt!) \n\n\u2013 Es gibt doch noch eine wackere K\u00e4mpferin; sie ist doch \nnoch da. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAber allein muss sie nicht sitzen!) \n\n\u2013 Sie sitzen doch auch oft allein und sind viel gr\u00f6\u00dfer! \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nDie zentralste Herausforderung sehen wir als FDP aller-\ndings keinesfalls im gro\u00dfst\u00e4dtischen Bereich, sondern wir \nsehen sie in der Erhaltung der Urbanit\u00e4t des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes. Wir d\u00fcrfen uns nicht dazu verleiten lassen, \nmeine Damen und Herren, den l\u00e4ndlichen Raum aufgrund \nder immer noch sichtbaren Abwanderungstendenzen \nabzuschreiben. Ich bin mir ziemlich sicher, dass der \nZustrom, den im Moment die Gro\u00dfst\u00e4dte \u2013 vor allem \nDresden und Leipzig \u2013 erfahren, keine Einbahnstra\u00dfe \nbleiben wird. Die Zeiten werden sich \u00e4ndern. Die j\u00fcngste \nPrognose besagt, dass 20 Kommunen bis 2020 wachsen \nwerden. Allein diese Tatsache zeigt eine zaghafte Um-\nkehrbewegung; denn 2003 ging man davon aus, dass in \nSachsen allein die beiden Gro\u00dfst\u00e4dte Dresden und Leip-\nzig wachsen werden. \n\nDer kleinst\u00e4dtisch-l\u00e4ndlich gepr\u00e4gte Raum hat eine \nChance \u2013 allerdings nur dann, wenn der Freistaat endlich \nmit seiner Kahlschlagpolitik in der Fl\u00e4che aufh\u00f6rt. Diese \nRegionen k\u00f6nnen von der Entwicklung der gro\u00dfst\u00e4dti-\nschen Leuchtt\u00fcrme nur dann profitieren, wenn sie ihren \nLebenswert und ihre Urbanit\u00e4t erhalten. Dazu geh\u00f6ren \neine vern\u00fcnftige Infrastruktur und eine gute Anbindung an \ndie Ballungsr\u00e4ume. Um es klar zu sagen: Immer noch in \nSachsen bestehende Infrastrukturl\u00fccken bzw. fehlender \nBundesstra\u00dfenausbau oder fehlende Ortsumfahrungen \u2013 \nich denke dabei an Bautzen, L\u00f6bau, Riesa oder Bad \nD\u00fcben \u2013 m\u00fcssen endlich geschlossen werden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion: Es sind doch \n\nweniger Leute, die auf den Stra\u00dfen fahren!) \n\nKlar ist auch, dass Familien nur dann eine Zukunft vor \nden Toren der Gro\u00dfst\u00e4dte sehen, wenn es Kinderbetreu-\nungseinrichtungen, Schulen, Einkaufsm\u00f6glichkeiten, \nPolizeiposten und eine medizinische Grundversorgung \nvor Ort gibt und wenn die eine oder andere Kultureinrich-\ntung wenigstens halbwegs in der N\u00e4he existiert. Zum \nBeispiel sind seit Amtsantritt unseres Kultusministers \nSteffen Flath sachsenweit mehr als 200 Schulen geschlos-\nsen worden. \u00dcber den dramatischen \u00c4rztemangel im \nl\u00e4ndlichen Raum und \u00fcber die drohende medizinische \nUnterversorgung haben wir erst heute fr\u00fch in der Aktuel-\nlen Debatte der FDP gesprochen. Meine Damen und \nHerren, das ist wahrlich kein Ruhmesblatt! \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielleicht liegt das an \nder Wirtschaftsliberalisierung, Kollege Zastrow!) \n\nDie Politik darf den l\u00e4ndlichen Raum nicht im Stich \nlassen. Einen R\u00fcckzug aus der Fl\u00e4che, wie wir ihn im \nMoment in Sachsen verfolgen k\u00f6nnen, darf es nicht \ngeben! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau Abg. Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Auch mir ging es so, Frau \nKollegin Lay: Was ist Sinn und Zweck des Antrages? Ich \n\n 7716\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nhabe eine Weile gebraucht, um ein wenig dahinterzustei-\ngen. \n\nDer erste Punkt kann es nicht gewesen sein, denn er ist \nobsolet. Darin wird ein Bericht \u00fcber die neue Prognose \ngew\u00fcnscht. Dazu kann ich Ihnen nur sagen: \nwww.statistik.sachsen.de. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion \nund der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDar\u00fcber gibt es bestimmt bald eine Brosch\u00fcre und eine \nCD-ROM, und die Staatsregierung kann sich die Arbeit \nsparen. \n\nDer zweite Punkt kann es auch nicht gewesen sein, denn \nzu Auswirkungen auf Planung f\u00fcr Investitionen und \nInfrastruktur im Freistaat gibt es zehn Kleine Anfragen \nmit zehn kleinen Antworten mit den Drucksachennum-\nmern 4/7060 bis 4/7063 und 4/9396 bis 4/9401. Sie \nstammen zwar alle von mir, aber die Antworten sind von \nder Staatsregierung. Das kommt dem Berichtsanliegen ja \nirgendwie nahe. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch gehe allerdings davon aus, dass die neue Prognose die \nStaatsregierung auch nicht zu konkreteren Aussagen \nbef\u00e4higen wird. Also ist auch der zweite Punkt in meinen \nAugen obsolet. \n\nSie merken schon, man kann sich maximal zu dem Antrag \nenthalten; denn Schaden richtet er nicht an, aber einen \nZweck hat er auch nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer dritte Punkt. Hier wird ein Bericht dar\u00fcber gefordert, \ninwiefern mit zus\u00e4tzlichen Mitteln f\u00fcr den Finanzaus-\ngleich zu rechnen ist. Dazu sage ich grob: Zus\u00e4tzlich \nkommt \u00fcberhaupt nichts, denn wir schrumpfen immer \nnoch. Aber das Minus wird ein wenig kleiner sein. Aller-\ndings wird aus einem kleineren Minus noch kein Plus \u2013 \ndas nach Adam Ries. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Bedarfe werden aufgrund der demografischen Ent-\nwicklung steigen, und zwar sehr unterschiedlich. Der \nR\u00fcckbau von Infrastruktur wird teuer. Da muss man im \nKFAG \u00fcberlegen, was man macht. Der Umbau mit der im \nDurchschnitt \u00e4lter werdenden Bev\u00f6lkerung wird st\u00e4dte-\nbaulich und anderswo auch teuer. Darin sollte man sich \nnicht t\u00e4uschen. Die Kommunen werden dabei noch \nmanche Nuss zu knacken haben. \n\nDie Staatsregierung soll dann erkl\u00e4ren, warum sich die \nPrognose 2003 so stark von der Prognose 2007 unter-\nscheidet. Dazu sage ich einmal trocken: Na ja, es ist halt \neine Prognose. Ansonsten: Geht Ihnen vielleicht jetzt ein \nbisschen Ihr Dramatisierungsinstrument verloren? Das \nkann schon sein. Denn das Schrumpfen wird ja weniger \ndramatisch. Ich will deutlich machen, was ich damit \nmeine. Die Expertenkommission der Staatsregierung geht \ndavon aus \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Bev\u00f6lkerungszahl wird \n\nvon heute 4,3 Millionen Einwohner auf circa \n3,8 Millionen Einwohner schrumpfen, also um rund \n1,1 Millionen Menschen.\u201c So etwas steht in einem Satz. \nAls ob die Differenz zwischen 4,3 Millionen und \n3,8 Millionen in der Tat 1,1 Millionen betr\u00fcge. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDas l\u00e4sst verbl\u00fcffen, und die \u201eBild\u201c-Zeitung titelt dann \nnat\u00fcrlich: \u201eBald eine Million Sachsen weniger\u201c und, Herr \nR\u00f6\u00dfler, der im Artikel lang und breit erw\u00e4hnt wird, ich \nfrage Sie, wie Sie auf die rund eine Million kommen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nSie werden in \u201eBild\u201c damit zitiert, dass Sachsen bis 2020 \ncirca eine Million Einwohner verliert. Das k\u00f6nnen Sie ja \nnoch einmal darstellen; denn einen Satz sp\u00e4ter kommt \ndann wieder die veraltete Prognose von 3,8 Millionen. Ich \nblicke da, ehrlich gesagt, auch nicht mehr durch. \n\nIn der jetzt vorliegenden neuen Prognose steht jedenfalls: \n\u201eVon heute bis 2020 ist ein Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang von \ncirca 250 000 bis maximal 400 000 Personen zu erwar-\nten.\u201c Bis vor Kurzem waren es noch eine Million Men-\nschen, das hei\u00dft, es hat sich um 100 000 Menschen zum \nGuten ge\u00e4ndert. Das ist neu. \n\nDie Infoverdichtung aus der 4. Prognose ist eigentlich: Es \ngibt keine Trendwende. Es gibt vielleicht eine steigende \nGeburtenh\u00e4ufigkeit bei weniger potenziellen M\u00fcttern. Da \nmuss man einmal \u00fcberlegen, was man gegen die Abwan-\nderung junger Frauen tut, und keine Fruchtbarkeitsrituale \nabspulen. \n\nDas N\u00e4chste ist, dass mehr Zuwanderung erwartet wird. \nDazu sage ich: Prima, das wollen wir gern. Da m\u00fcssen \nwir aber die Arme \u00f6ffnen, die Leute willkommen hei\u00dfen \nund familienpolitisch attraktiv sein. Es wird gesagt, bis \n2020 werden circa 10 % der Bev\u00f6lkerung \u00fcber 80 Jahre \nalt sein. Das ist allerdings eine Herausforderung, das hat \nmit Geburten \u00fcberhaupt nichts zu tun und dem m\u00fcssen \nwir uns auch stellen. Es gibt gro\u00dfe regionale Unterschiede \nzum Beispiel zwischen St\u00e4dten wie Dresden und Leipzig, \ndie Zuwachs haben, und der Lausitz, die sich partiell \nentv\u00f6lkert. \n\nPers\u00f6nlich, Herr R\u00f6\u00dfler, w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass \nSie sich in der \u201eBild\u201c-Zeitung nicht als Sprecher der \nDemografiekommission des Landtages zitieren lassen \nw\u00fcrden, weil die Enquete-Kommission Sie nicht dazu \ngew\u00e4hlt hat \u2013 einfach nur so unter Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nVielleicht aktualisieren Sie Ihre CDU-Homepage zu dem \nThema, denn dort wird sogar munter von 3,7 Millionen \nSachsen f\u00fcr 2020 ausgegangen, nach dem Motto: Wer \nbietet mehr? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, \nbitte. \n\n 7717\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! In Sachsen werkelten \nzeitweise gleich zwei Demografiekommissionen parallel \nnebeneinander her. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nJetzt ist es nur noch eine, die erste Enquete-Kommission \ndes S\u00e4chsischen Landtages, und eigentlich sollten alle \nhier Versammelten \u2013 das sind ja nur noch die, die es \nunmittelbar interessiert \u2013 froh sein, dass sie endlich \neinmal aus ihrer Arbeit in der Enquete-Kommission \nberichten k\u00f6nnen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Ach so?) \n\nWenn wir das erreicht haben \u2013 das war schon einmal \nThema im Pr\u00e4sidium \u2013, hat dieser Antrag Sinn gehabt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nDas wollten Sie aber da noch nicht! \u2013 \n\nBeifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn die 4. Regionalisierte Bev\u00f6lkerungsprognose recht \nh\u00e4tte \u2013 ich meine, das geht etwas durcheinander, der \nMathematiker w\u00fcrde sagen: eine Prognose ist eine Extra-\npolation in die Zukunft \u2013, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nGenau, aber die kann sich ver\u00e4ndern!) \n\ndann k\u00e4me es nur weniger schlimm als in der 3. Prognose. \nDie Bev\u00f6lkerung s\u00e4nke dann nicht auf 3,8 oder 3,7, wie \nwir es schon prognostiziert bekommen haben, sondern \nvielleicht nur auf vier oder 3,9 Millionen. \n\nMeine Damen und Herren! Jeder, der schon mathematisch \ngearbeitet hat, wei\u00df, wovon das abh\u00e4ngt, n\u00e4mlich von den \nsogenannten Randbedingungen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ah!) \n\nDie werden angenommen. Man sagt in dieser 4. Prognose: \nWir rechnen mal mit einer h\u00f6heren Lebenserwartung, wir \ngehen davon aus, dass die wie bisher schon ansteigt. Das \nhoffen wir auch alle f\u00fcr uns; ja, vor allen Dingen die \nM\u00e4nner sollen dann \u00e4lter werden. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sogar die!) \n\nMan sagt, wir gehen mal davon aus, dass es eine abge-\nsenkte Wegzugsrate gibt. Hoffen wir, dass es eintritt! Wir \ngehen davon aus, dass es eine h\u00f6here Zahl von Zuz\u00fcgen \ngibt, insbesondere durch den Hochschulpakt. Ich meine, \ndazu hatte in der Kabinettssitzung nicht nur das Finanz-\nministerium gewisse Zweifel angemeldet. Aber wir sind \nalle Optimisten, wir w\u00fcrden uns freuen, wenn es so wird. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nDann w\u00fcrde diese 4. Prognose so eintreffen. Das viel-\nleicht erst einmal zum Grunds\u00e4tzlichen. Wir in Sachsen \nbehalten dann zwar die \u00e4ltesten Bundesb\u00fcrger \u00fcberhaupt, \naber die sind nicht 50, sondern nur, wenn alles gut l\u00e4uft, \n48,5 Jahre. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nDie grunds\u00e4tzlichen Trends bleiben die gleichen, auf die \nm\u00fcssen wir uns \u2013 glaube ich \u2013 einstellen. Wachstumspole \nwie zum Beispiel Dresden und Leipzig, die auch dann \nkaum Bev\u00f6lkerung verlieren, schwimmen in einem Meer \nvon Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und \u00e4lter werdender Bev\u00f6lke-\nrung. Wir hoffen auch, dass in diesen Wachstumspolen bis \n2020 der sogenannte selbsttragende Aufschwung einsetzt; \n\u00fcbrigens ganz dezidiert auch in Chemnitz. Er soll ja \neinsetzen und wird einsetzen, davon bin ich \u00fcberzeugt. \nWenn es eine \u00fcberkritische Mischung aus Wirtschaft gibt, \ndie auch wirklich Arbeitspl\u00e4tze und Lebensperspektiven \nschafft, Frau Lay, kommt es nicht auf wettbewerbsf\u00e4hige \nL\u00f6hne an, sondern es geht um wettbewerbsf\u00e4hige Ar-\nbeitspl\u00e4tze. \n\nDazu h\u00e4tte ich mir jetzt wenigstens ein bisschen Beifall \nvon der FDP erhofft. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Tja! \u2013 \nHeiterkeit bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMan muss sich wirklich einmal das Gerede anh\u00f6ren: \nwettbewerbsf\u00e4hige L\u00f6hne. Gute L\u00f6hne entstehen aus \nwettbewerbsf\u00e4higen Arbeitspl\u00e4tzen. \n\nWenn es diese \u00fcberkritische Masse aus Wirtschaft, Wis-\nsenschaft und Hochkultur in unserem s\u00e4chsischen St\u00e4dte-\ndreieck gibt \u2013 wie wir hoffen \u2013, dann kommt es zum \nselbsttragenden Aufschwung, dann entstehen Arbeitspl\u00e4t-\nze und Lebensperspektiven. Das muss man mit den \nl\u00e4ndlichen Regionen, die teilweise hohe Lebensqualit\u00e4t \naufweisen, vern\u00fcnftig vernetzen, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion \u2013 Holger Zastrow, FDP: \n\nDas ist n\u00f6tig!) \n\ndass man dort wohnen und leben kann und unter Umst\u00e4n-\nden in den Wachstumspolen arbeitet. \n\n\u00dcbrigens wird sich an der Binnenwanderung in Sachsen \ngar nichts \u00e4ndern. Wir hoffen, dass die Abwanderung der \njungen Menschen wirklich zum Stehen kommt, wie in der \nPrognose angenommen. Das w\u00e4re gut. \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion: \nIm wahrsten Sinne des Wortes!) \n\nWir wollen im Prinzip davon ausgehen, dass die Binnen-\nwanderung sicher anh\u00e4lt, aber dass sie nicht ausschlie\u00df-\nlich in die drei Wachstumszentren geht, sondern vielleicht \ndoch auch in regionale Leuchtt\u00fcrme. Das w\u00e4re ein riesen-\ngro\u00dfer Erfolg. \n\nMeine Damen und Herren! Alles wird uns nichts n\u00fctzen, \nwenn wir die Abwanderung zum Stehen bringen. Wir \nfragen ja auch nach den Ursachen, wie es denn zu den \nAussagen dieser 4. Prognose kommt \u2013 das ist der Sinn \nunseres Berichtsantrages. Alles wird uns nichts n\u00fctzen, \nwenn wir von der Politik verlangen, dass sie sich an die \n\u00e4lter werdende und schrumpfende Bev\u00f6lkerung anpasst. \nPolitik muss eigentlich mittel- und langfristig diesen \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang, diese Alterung stoppen. Das ist \n\n 7718\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\neine ganz schwierige Geschichte. Wir brauchen also am \nSchluss mehr Kinder in diesem Land. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Ja!) \n\nWir brauchen gezielte Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften, \ndamit wir vielleicht \u2013 wir denken dabei \u00fcber unsere \neigene Lebensphase hinaus \u2013 irgendwann im Jahr 2050 \noder 2060 wieder eine Stabilisierung dieses Bev\u00f6lke-\nrungsaufbaus erreichen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDar\u00fcber braucht man nicht zu reden, \n\ndas muss man machen!) \n\nAber bis dahin m\u00fcssen wir Infrastrukturen anpassen, \nWasser- und Abwasserstrukturen anpassen und auch \nweiterhin Wohnungen r\u00fcckbauen. Wir haben 20 % Woh-\nnungsleerstand in Sachsen. Das wird uns niemand ab-\nnehmen. Wir m\u00fcssen davon ausgehen, dass der R\u00fcckgang \nder Erwerbsf\u00e4higen dazu f\u00fchrt, dass es nicht nur an \nFachkr\u00e4ften mangelt, sondern dass es trotzdem bei den \nNiedrigqualifizierten eine ziemlich hohe strukturelle \nArbeitslosigkeit geben wird. Wir brauchen also Gegen-\nstrategien. Die diskutieren wir auch in unserer Enquete-\nKommission ausf\u00fchrlich. Wir brauchen nat\u00fcrlich eine \nweitere Steigerung der Arbeitsproduktivit\u00e4t. Wir m\u00fcssen \ndas sogenannte Humankapital \u2013 ein f\u00fcrchterliches Wort \u2013, \ndas Wertvollste, was wir in diesem Land haben, die \nMenschen, permanent qualifizieren, und zwar nicht nur \nim jugendlichen Alter. Wir brauchen lebenslanges Lernen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nWir brauchen auch eine Flexibilisierung des Rentenein-\ntritts. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir \u00fcber l\u00e4ngere Arbeit sprechen, \nmittelfristig nicht nur bis 67 Jahre. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Martin Gillo, CDU, \nund Holger Zastrow, FDP) \n\nMan muss ganz einfach Lebenszyklen entzerren. Viele \nFreiberufler und manch andere werden einfach l\u00e4nger \narbeiten k\u00f6nnen und m\u00fcssen. In anderen Berufen geht es \nsicher nicht so. Wir brauchen eine Flexibilisierung und \neinen familienfreundlichen Arbeitsmarkt, \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nder Frauen die Integration ins Berufsleben erm\u00f6glicht. \n\nMeine Damen und Herren, es werden die finanziellen \nRessourcen schrumpfen, und zwar mit der Bev\u00f6lkerung. \nMit jedem Sachsen, den wir verlieren, haben wir \n2 300 Euro weniger L\u00e4nderfinanzausgleich. Daran wird \nsich nichts \u00e4ndern, nicht einmal, wenn die Zahl langsamer \nzur\u00fcckgeht. Wir m\u00fcssen uns durch nachhaltige Haus-\nhaltspolitik darauf einstellen. Deshalb brauchen wir in \ndiesem Land eine Null-Neuverschuldung \u2013 Kollege \nZastrow, das wollen Sie ja auch. Aber dabei k\u00f6nnen wir \nnicht stehen bleiben; wir m\u00fcssen auch zur Tilgung der \naufgelaufenen \u00fcber 12 Milliarden Euro Schulden allein in \nunserem Freistaat kommen. Wir m\u00fcssen nicht nur die \nexpliziten, die offensichtlichen Schulden sehen, sondern \n\nauch die impliziten, die Pensionslasten, die in den letzten \nJahren in k\u00fcrzester Zeit angewachsen sind. \n\nMeine Damen und Herren! Die Abnahme der Bev\u00f6lke-\nrung wird uns dazu zwingen, dass wir unterschiedliche \nStandards in Infrastruktur, Verwaltung und Daseinsvor-\nsorge akzeptieren. Einheitliche Lebensverh\u00e4ltnisse und \nzentral gesteuerte L\u00f6sungen sind in Zukunft nicht mehr zu \ngew\u00e4hrleisten. \n\nWir brauchen eine unterschiedlich definierte Lebensquali-\nt\u00e4t, beispielsweise zwischen den Ballungsr\u00e4umen und den \nl\u00e4ndlichen Regionen. Wenn individuelle Nachteile entste-\nhen sollten, dann m\u00fcssen wir sie auch individuell ausglei-\nchen, um einmal bei dem viel zitierten Beispiel Steinbach \nzu bleiben. Wenn man ein kleines Dorf halten will, dann \nk\u00f6nnen wir nicht noch zum letzten Geh\u00f6ft einen An-\nschluss an die Wasserversorgung und Abwasserentsor-\ngung schaffen. Wir brauchen dann L\u00f6sungen wie Haus-\nbrunnen oder Kleinkl\u00e4ranlagen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDas haben wir schon vor 15 Jahren verlangt!) \n\nDas muss gef\u00f6rdert werden, damit wir zu unterschiedli-\nchen Standards, zu unterschiedlichen Lebensqualit\u00e4ten \nkommen, die auch akzeptiert werden. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nMeine Damen und Herren, hier wird immer wieder nach \nmehr Geld gerufen \u2013 f\u00fcr Kinder und, und, und. Wenn es \nums Geld ginge \u2013 Deutschland gibt f\u00fcr Kinder pro Kopf \ndas meiste Geld aus \u2013, m\u00fcsste es in diesem Land vor \nKindern nur so wimmeln. Und wenn es nur um die \nKinderg\u00e4rten ginge, dann m\u00fcsste es in Ostdeutschland \neinen regelrechten Geburtenboom geben. \n\nWir brauchen sichere Lebensperspektiven, einen familien-\nfreundlichen Arbeitsmarkt und Angebote in Kinder-\nbetreuungseinrichtungen: Was aber am allerwichtigsten \nist: Diese Gesellschaft braucht einen Einstellungswandel \n\u2013 zu mehr Kindern und zum Alter. \n\n(Beifall bei der CDU, der NPD und \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nDiesen grotesken Jugendwahn in den Magazinen mit \ndiesen gegelten Typen, die immer jung und gebr\u00e4unt sind, \nmit den Handys, \n\n(Heiterkeit) \n\nwerden wir uns in Zukunft wegen des geringen Anteils \ndieser Spezies an der Bev\u00f6lkerung einfach nicht mehr \nleisten k\u00f6nnen. \n\nAuf der einen Seite sind Kinder das gr\u00f6\u00dfte Geschenk und \nder unverzichtbare Wert f\u00fcr Familie, Staat und Nation, f\u00fcr \nunsere gesamte Gesellschaft, unsere Gemeinschaft \u2013 \nKinder sind kein Kostenfaktor, sie sind auch keine Inves-\ntition in Humankapital \u2013; auf der anderen Seite m\u00fcssen \nwir \u2013 Kollege Dulig ging darauf ein \u2013 starre Altersgrenzen \naufl\u00f6sen zugunsten einer viel l\u00e4ngeren Aktivit\u00e4t im \n\n 7719\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nErwerbsleben, aber auch in der B\u00fcrgergesellschaft. \nUnsere B\u00fcrgergesellschaft ist gerade auf die ehrenamtli-\nche Arbeit der \u00c4lteren zwingend angewiesen. \n\nJetzt noch ein Appell an die Politiker: Politiker m\u00fcssen \n\u00fcber ihre eigene Legislaturperiode hinaus denken, wenn \nsie dieses Problem l\u00f6sen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe) \n\nDieses Land, diese Gesellschaft und diese Bev\u00f6lkerung, \ndie eigentlich heute leben will und m\u00f6glichst viel konsu-\nmiert und genie\u00dft, muss lernen, \u00fcber die eigene Lebens-\nspanne hinaus zu denken, und zwar auch an ihre Kinder, \nEnkel und Urenkel. Wenn uns das gelingt, werden wir das \nProblem der Demografie nicht nur in Deutschland, son-\ndern auch in Europa und \u00fcberall auf der Welt l\u00f6sen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. \nWeckesser. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich stelle vorab \nerst einmal fest: Schrumpfung beginnt zuallererst hier im \nSaal und betrifft am meisten die beiden antragstellenden \nFraktionen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nZweitens. Mir ist immer noch nicht so richtig klar gewor-\nden, wieso dieser Antrag Anlass sein kann, so ausschwei-\nfende Dinge darzustellen \u2013 die alle nicht falsch sind, das \nwill ich damit nicht sagen \u2013; aber mit Ihrem Antrag haben \nsie nichts zu tun \n\n(Beifall bei der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nund mit dem Inhalt dieser 4. Regionalisierten Bev\u00f6lke-\nrungsprognose eigentlich nur am Rande. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Es war aber kurzweilig!) \n\nIch habe \u00fcberlegt, ob ich meine Rede zu Protokoll geben \nsoll \u2013 es ist Freitagnachmittag \u2013; aber nach dem, was ich \nmir hier habe anh\u00f6ren k\u00f6nnen, habe ich mich anders \nentschieden; tut mir leid, da m\u00fcssen Sie jetzt durch. \n\nDer eigentliche Neuwert besteht in zwei Punkten, und das \ngeht auch aus der Kurzdarstellung hervor: erstens, die \nEinbindung der s\u00e4chsischen Prognose in die \n11. Koordinierte Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung f\u00fcr \nDeutschland. Das ist nicht irgendetwas nebenher, sondern \nes ist ganz wichtig, dass wir koordiniert schauen k\u00f6nnen, \nwas passiert, und dass damit die M\u00f6glichkeit entf\u00e4llt, dass \nsich einzelne L\u00e4nder zulasten anderer L\u00e4nder sch\u00f6nrech-\nnen. Es gab so einen Effekt, dass die Bilanz in jedem \nLand etwas positiv aussah und niemand darauf geschaut \nhat, dass sie insgesamt nicht aufgehen konnte. Das ist \njetzt zu Ende; vielleicht hat es etwas mit den Ver\u00e4nderun-\n\ngen in den Prognosewerten selbst zu tun, also mit Ihrem \nPunkt 4 im Antrag. \n\nZum Zweiten gab es methodische Verbesserungen. Eine \ndavon ist mir pers\u00f6nlich ganz wichtig: Es ist erstmalig \nm\u00f6glich, regional kleinteiligere Zahlen zur Verf\u00fcgung zu \nhaben. Davon lebt dieser Bericht im hohen Ma\u00dfe. \n\nUm auf das zu kommen, was mich angeregt hat, noch \neinmal dar\u00fcber nachzudenken, war diese omin\u00f6se Zei-\ntungsmeldung aus der \u201eBild\u201c-Zeitung von vorgestern: \n\u201eErstes Dorf in Sachsen macht dicht.\u201c Nun ist die \u201eBild\u201c-\nZeitung nicht gerade als seri\u00f6se Quelle zu bezeichnen, \nund wie zum Beweis hat sie heute nachgelegt und relati-\nviert genau diesen Artikel, indem sie sagt, das ist alles \nnicht ganz so. Daf\u00fcr bringt sie jetzt neue Beispiele; aber \ndas ist nicht so wichtig. \n\nImmerhin hat es die \u201eBild\u201c-Zeitung bis in den Landtags-\npressespiegel geschafft und beides \u2013 Landtagspressespie-\ngel wie auch \u201eBild\u201c-Zeitung \u2013 wird von vielen Menschen \ngelesen und hat insofern eine gewisse Multiplikatoren-\nwirkung. Wir sollten es also schon ernst nehmen. Mit \ndieser Multiplikatorenwirkung stehen beide Erzeugnisse \nim strikten Gegensatz zu den Brosch\u00fcren des Statistischen \nLandesamtes, die nach meiner Erfahrung von niemandem \nernst genommen werden, obwohl sie unheimlich wichtig \nw\u00e4ren; und gerade der Brosch\u00fcre, \u00fcber die wir heute \nsprechen, w\u00fcrde ich eine sehr viel gr\u00f6\u00dfere Verbreitung \nw\u00fcnschen. \n\nWenn man dort hineinschaut, stellt man fest, dass Stein-\nbach vielleicht die erste Gemeinde ist, die diesen Weg \neingeschlagen oder zumindest bedacht hat, dass es aber \nmit Sicherheit nicht die letzte sein wird. \n\nNoch einmal zu den Zahlen: Von den 182 aufgef\u00fchrten \nSt\u00e4dten und Gemeinden \u00fcber 5 000 Einwohner schrump-\nfen in der optimistischen, ersten Variante 163 zum Teil \nerheblich. Das sind 89 %! \n\nWenn man die Variante 3 nimmt \u2013 das ist die, bei der \nKollege Zastrow so stolz darauf war, dass es \n19 Gemeinden gibt, die wachsen, allerdings zwischen null \nund wenig \u2013, dann werden die Zahlen dramatisch. Das \nwar auch solch ein Punkt, wobei ich sage: Wenn so eine \nAnalyse schon mehrere Varianten vorlegt, dann hat das \neinen guten Grund und dann kann man sich nicht hier \nhinstellen und sich die positiven heraussuchen und seine \ngesamte Argumentation ausschlie\u00dflich auf die positive \nVariante aufbauen. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion, \nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nSolche optimistischen Dinge hat Herr Dulig noch in \neinem Ma\u00dfe gebracht, dass ich hin- und hergerissen war, \nmich zu fragen, ob er das wirklich ernst meint oder ob es \nIronie am Freitagnachmittag ist. Ich bin mir nicht ganz \nklar dar\u00fcber. Ich gehe einmal davon aus, dass er es ernst \ngemeint hat. Aber dann ist es eigentlich das Dramatische-\nre. Wenn wir so an die Probleme herangehen, kommen \nwir mit Sicherheit niemals zu vern\u00fcnftigen Schlussfolge-\nrungen. \n\n 7720\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nWas mich an dem Ganzen bewegt hat, ist die dokumen-\ntierte zunehmende Differenzierung in der Fl\u00e4che. Das \nhei\u00dft, das nicht ganz so heftige Tempo des R\u00fcckgangs ist \nungleichm\u00e4\u00dfig \u00fcber das Land verteilt. Wir haben einer-\nseits die beiden Gro\u00dfst\u00e4dte \u2013 das ist wiederholt gesagt \nworden \u2013, aber da muss man genauer hinschauen, denn es \ngibt auch Bewegungen innerhalb dieser Regionen. Schaut \nman sich die Gro\u00dfst\u00e4dte an, macht man die Beobachtung, \ndass der Zuwachs im Wesentlichen von den Speckg\u00fcrteln \nerbracht wird, was wiederum Folgen bei den Kosten hat. \nWir m\u00fcssen in diesen St\u00e4dten den \u00d6PNV \u2013 als nur ein \nBeispiel \u2013 \u00fcber eine gr\u00f6\u00dfere Fl\u00e4che verteilen, das hei\u00dft, er \nwird teurer, und zwar absolut wie auch spezifisch. Und \ndas ist das Problem. \n\nDann kommt eine neuere Entwicklung dazu, die gerade in \nden letzten ein bis zwei Jahren zunehmend zu beobachten \nist: Es gibt eine R\u00fcckwanderung aus den Speckg\u00fcrteln in \ndie Kernst\u00e4dte. Das ist erfreulich, reicht aber bei Weitem  \nnicht aus, um die Gegenl\u00e4ufigkeit der Entwicklungen \nzwischen Kernst\u00e4dten und Speckg\u00fcrteln und den St\u00e4dten \neinschlie\u00dflich Speckg\u00fcrteln und dem flachen Land zu \nbeschreiben. Diese Gegenl\u00e4ufigkeit ist es, was das Ganze \nso schwierig macht. \n\nHerr Zastrow, Sie haben vorhin die Zahlen genannt. So \nstehen sie tats\u00e4chlich drin. Ich will nicht n\u00e4her darauf \neingehen, dass es im gleichen Bericht auch andere Zahlen \ngibt. Nehmen wir die von Ihnen genannten Zahlen. Man \nmuss dazu sagen, dass das nur 5 % sind, verteilt \u00fcber rund \n15 Jahre. Ich halte es f\u00fcr leichtfertig zu sagen, dass es am \nHorizont leuchtet, weil wir alles so gut und richtig ge-\nmacht haben. Ich sage, umgekehrt w\u00e4re es schwieriger, \naber es ist auch so schwierig genug. Der Wohnungsabriss \nwurde als Beispiel genannt, aber ich will nicht weiter \ndarauf eingehen. \n\nWenn man \u00fcber den Prognosehorizont hinausschaut \u2013 bei \naller Problematik, die damit verbunden ist und die mir \nsehr wohl bewusst ist \u2013, was nach 2020 in Leipzig und \nDresden passiert, wird man feststellen, dass es aller \nVoraussicht nach dann auch dort bergab gehen wird. \n\n(Holger Zastrow, FDP: \nNein, das stimmt doch nicht!) \n\n\u2013 Ja, ja. Das wollen Sie wieder nicht wahrhaben. Das ist \nin Ordnung; m\u00fcssen Sie auch nicht. \n\nIch bin kein Anh\u00e4nger von irgendwelchen Katastrophen-\nszenarien. Mir geht es auch gar nicht darum, ob hier viele \noder wenige Menschen leben, sondern darum, dass wir f\u00fcr \ndie Menschen, die sich entscheiden, hier zu leben, etwas \ntun m\u00fcssen. Um dort sinnvoll agieren zu k\u00f6nnen, sind wir \nauf diese Analysen angewiesen. Ich bin dem Statistischen \nLandesamt richtig dankbar, dass es wieder etwas getan \nhat, ganz unaufgeregt und vern\u00fcnftig, sodass wir wieder \nbessere Zahlen haben, um unsere Arbeit zu leisten. \n\nNoch ein Wort zu den Dingen, die man sich \u00fcberlegen \nkann. Es sollte nicht darum gehen, sich eine Bev\u00f6lke-\nrungszahl vorzunehmen, auf welcher Grundlage auch \nimmer, und dann zu sagen, die m\u00fcssen wir halten oder \n\nwieder erreichen, sondern wir m\u00fcssen von der Frage \nausgehen, wie sie sich aller Voraussicht nach entwickeln \nwird und was wir tun m\u00fcssen, um f\u00fcr die Menschen, die \ndann zu jedem beliebigen Zeitpunkt hier leben, vern\u00fcnfti-\nge Lebensbedingungen zu sichern. Eine unverh\u00fcllte, wie \nvon der NPD-Fraktion propagierte pronatalistische \nBev\u00f6lkerungspolitik ist \u00fcberhaupt nicht hilfreich. Und nur \nnebenbei bemerkt: Mir ist nicht bekannt, dass sich die \nNPD und ihre Anh\u00e4ngerschaft sozusagen demoskopisch \nsignifikant von der Normalbev\u00f6lkerung unterscheiden \nw\u00fcrde, sodass das auch nur Gerede ist, sozusagen Aufga-\nbenstellung an andere. Das halte ich f\u00fcr etwas unredlich. \n\nDas hei\u00dft, um zum Schluss zu kommen, wir brauchen \nangemessene, passende Strategien, die nur entstehen \nk\u00f6nnen, wenn wir uns ernsthaft mit diesen Analysen \nbesch\u00e4ftigen. Dazu brauchen wir ein unaufgeregtes \nKlima. Das ist immer am n\u00fctzlichsten. Parteipolitische \nVorabfestlegungen behindern dieses Klima zumeist. \nKollege Dr. R\u00f6\u00dfler k\u00f6nnte in der Enquete-Kommission \nviel dazu beitragen; denn am Anfang hatten wir dort ein \nKlima \u2013 das gestehe ich zu \u2013, dass fraktions\u00fcbergreifend \nsehr genau auf das geh\u00f6rt wurde, was die Experten, die \nvon allen Fraktionen eingeladen wurden, gesagt haben. In \nletzter Zeit hat sich dieses Klima etwas ge\u00e4ndert. Partei-\npolitisch organisierte Abstimmungen gewinnen wieder die \nOberhand. Das halte ich f\u00fcr bedauerlich. Wir sollten \nversuchen, das wieder abzuschaffen, weil es dort nicht auf \nMehrheiten ankommt, sondern, wenn es geht, auf Wahr-\nheit. \n\nGanz zum Schluss hoffe ich, dass die Kommission, \nnachdem der Abschluss schon einmal verschoben werden \nmusste, nicht koalitionsbedingt \u00e4hnlich ins Schlingern \nger\u00e4t wie die Funktional- und Verwaltungsreform, sodass \nwir wenigstens zum heute geplanten Termin zu einem \nvern\u00fcnftigen, untereinander abgestimmten und f\u00fcr die \n\u00d6ffentlichkeit interessanten Abschlussbericht kommen. \n\nBei aller Kritik an Ihrem Antrag \u2013 wir werden ihm im \nGegensatz zu Frau Hermenau, die sich nur enthalten will, \nzustimmen, obwohl die Rede von Herrn Dulig schon \ngeeignet gewesen sein k\u00f6nnte, mich davon abzuhalten. \nIch werde es \u00fcber mich bringen, trotzdem Ja zu sagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht \nder Fall zu sein. Dann bitte ich Herrn Minister Sagurna. \n\nMichael Sagurna, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die \nSachsen werden \u00e4lter und sie werden weniger. Dieses \nFaktum wird sich auch nach der neuen Regionalisierten \nBev\u00f6lkerungsprognose des Statistischen Landesamtes \nnicht \u00e4ndern. Auch wenn die Zahlen etwas besser ausse-\nhen, als in der Vergangenheit zu erwarten war, sollten wir \nnicht dem Glauben unterliegen, es sei alles auf dem \nbesten Wege. \n\n 7721\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nSelbst wenn die Bev\u00f6lkerung etwas langsamer zur\u00fcck-\ngeht, bleibt der demografische Wandel f\u00fcr den Freistaat \neine wichtige politische Herausforderung, und zwar ein \nMegathema von seiner Bedeutung und ein Querschnitts-\nthema von seiner Breite her, \u00e4hnlich wie das Klimathema, \ndas wir im vorangegangenen Tagesordnungspunkt disku-\ntiert haben. Wir k\u00f6nnen die demografische Entwicklung \nnicht einfach umkehren, schon gar nicht durch politische \nBeschl\u00fcsse oder noch so viele Debatten. Wir m\u00fcssen uns \naber mit den Folgen im Land befassen und die Chancen \nergreifen, mit intelligenten Antworten auf das Unaus-\nweichliche unseren Freistaat weiter zu modernisieren. \n\nWir haben die Folgen des demografischen Wandels \nfr\u00fchzeitig erkannt und rasch begonnen, darauf zu reagie-\nren. Ich darf Ihnen als Beispiel die Ergebnisse der Exper-\ntenkommission \u201eDemografischer Wandel\u201c nennen oder \nauch die Verwaltungs- und Funktionalreform, die schon \nallein deshalb ein gelungener Entwurf sein wird, weil sie \nmit ihren neuen Strukturen vorausschauend auf den \nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang reagiert. Sachsen ist das erste \nLand, das mit einem eigenen Landesprogramm die Ge-\nmeinden oder Vereine dabei unterst\u00fctzt, nach f\u00fcr sie \ngeeigneten L\u00f6sungen im Zuge der demografisch beding-\nten Ver\u00e4nderungen zu suchen. Wir sehen die Herausforde-\nrungen dieses Wandels als Chance an und sind bereit, \nrechtzeitig neue Wege zu gehen. Wir wissen, dass die \nUnterschiede der Bev\u00f6lkerungsentwicklung im Land \ngr\u00f6\u00dfer werden, und wollen das auch nicht verdr\u00e4ngen. \n\nDeshalb lautet die Antwort der Staatsregierung: Mit einer \nan den demografischen Fakten orientierten vorausschau-\nenden und ehrlichen Politik werden wir die landespoliti-\nschen Weichen neu stellen, sodass die von der demografi-\nschen Entwicklung besonders negativ betroffenen Regio-\nnen nicht abgekoppelt werden. \n\nDaf\u00fcr arbeitet die Staatsregierung an einer Strategie, wie \nmit den wesentlichen demografischen Folgen langfristig \numgegangen werden soll und in welchen Politikbereichen \nwann dringender Handlungsbedarf besteht. Wie kann die \nFeuerwehr auch 2020 funktionieren? Wie k\u00f6nnen Sport-\nvereine trotz Nachwuchsmangel gest\u00e4rkt werden? Ist in \n15 Jahren der Bus noch das R\u00fcckgrat des \u00f6ffentlichen \nNahverkehrs im l\u00e4ndlichen Raum? Welche Entscheidun-\ngen m\u00fcssen zuerst fallen, wenn eine Gemeinde deutlich \nan Einwohnern verliert? Wie kann eine Gemeinde, die das \nschon durchgemacht hat, ein gutes Beispiel f\u00fcr Gemein-\nden werden, die noch folgen? \n\nAuf diese und weitere Fragen m\u00fcssen wir im Sinne einer \nvorausschauenden Politik, die gestaltet, gemeinsam mit \nden betroffenen Menschen Antworten finden. Wir wissen, \ndass unser Land weiterhin f\u00fcr Ver\u00e4nderungsprozesse \noffen sein muss. Deshalb ist es so wichtig, dass diese \nProzesse mit einem vern\u00fcnftigen eing\u00e4ngigen Leitbild \nbegleitet werden. Unsere Politik hat zum Ziel, dass \nSachsen auch in den kommenden Jahren ein moderner \nWirtschafts- und Bildungsstandort bleibt und wir ein \nsoziales und familienfreundliches Land sind. \n\nFamilienfreundlich hei\u00dft: Vorfahrt f\u00fcr alles, was die \nEntscheidung f\u00fcr Kinder erleichtert. Wir sollten uns auch \nnicht davor scheuen, als Politiker deutlich zu machen, \ndass unser Land mehr Kinder braucht. Das war jetzt eine \nvorsichtig pronatale Aussage. Auch wenn Kinder durch-\naus schon einmal Probleme verursachen \u2013 keine Kinder \nverursachen, wie wir jetzt erleben, auf Dauer noch mehr \nProbleme. Menschen mit einem gewissen Kinderreichtum \n\u2013 und ich z\u00e4hle mich dazu \u2013 k\u00f6nnen die Entscheidung f\u00fcr \nmehr Kinder \u00fcbrigens unmittelbar beeinflussen, denn ein \nTeil der Generation, die demn\u00e4chst diese Entscheidung \nf\u00fcr sich zu treffen hat, sitzt bei uns heute schon an den \nFr\u00fchst\u00fcckstischen. \n\nWer sich in einer Familie selbst wohlf\u00fchlt \u2013 egal welches \nFamilienmodell die Erwachsenen gew\u00e4hlt haben \u2013, der \nwird auch eher eine Entscheidung f\u00fcr Kinder treffen als \ngegen Kinder. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nWir brauchen f\u00fcr unsere Politik Menschen mit Ver\u00e4nde-\nrungswillen und Ideen, Menschen, die Sachsen weiter \nvoranbringen wollen, und wir brauchen kreative und \nunkonventionelle Ans\u00e4tze. Wir haben es mit Problemen \nzu tun, die die Politik in Deutschland lange nicht mehr \noder vielleicht auch noch nie l\u00f6sen musste: Ans\u00e4tze, wie \ndie Lebensqualit\u00e4t trotz des demografischen Wandels \nerhalten werden kann. \n\nEines ist allerdings klar: Es wird nicht mehr alles und in \nder jetzt gewohnten Form an \u00f6ffentlichen oder privaten \nLeistungen in allen Regionen gleicherma\u00dfen zur Verf\u00fc-\ngung stehen. St\u00e4dte, die sich positiv entwickeln, werden \nauch weiterhin weniger von der Schlie\u00dfung oder Ausd\u00fcn-\nnung der Infrastruktur betroffen sein. Dagegen ist bereits \nheute in einigen weniger besiedelten Regionen die Grenze \nder Ausd\u00fcnnung zum Beispiel in den Schulnetzen er-\nreicht. \n\nBei unseren Entscheidungen lassen wir uns davon leiten, \ndass Wirtschaft plus Bildung plus Chancengerechtigkeit \nf\u00fcr die Menschen die Schl\u00fcsselfaktoren sind. Chancenge-\nrechtigkeit bedeutet, dass zum Beispiel der Zugang zu \nBildungs- und Gesundheitseinrichtungen auch weiterhin \nf\u00fcr alle gew\u00e4hrt wird und dass niemand in der Lausitz an \neinem Herzinfarkt sterben darf, weil der Notarzt l\u00e4nger \nals in der Gro\u00dfstadt unterwegs war. \n\nIn der Bildung bedeutet Chancengerechtigkeit, dass der \nWeg zur Schule nicht unzumutbar beschwerlich ist und \ndie guten PISA-Platzierungen weiterhin auch in ganz \nSachsen erzielt werden k\u00f6nnen. \n\nSchlie\u00dflich wollen wir unseren B\u00fcrgern durch Arbeit eine \nPerspektive geben. Gut bezahlte Jobs und eine stabile \nLebensperspektive in Sachsen \u2013 da stimme ich Ihnen zu, \nHerr Zastrow \u2013 sind die besten Gr\u00fcnde, nach Sachsen zu \nkommen \u2013 als Zuwanderer oder als R\u00fcckkehrer. Es sind \ngleichzeitig die besten Gr\u00fcnde, sich f\u00fcr Kinder zu ent-\nscheiden. \n\nHinzu kommt eine solide Finanzpolitik. Sie schafft \nGenerationengerechtigkeit und lebt nicht auf Pump und \n\n 7722\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nzulasten der noch nicht einmal geborenen Kinder. Deshalb \nbleibt f\u00fcr die Staatsregierung eines der wichtigsten Ziele, \nauch langfristig die Pro-Kopf-Verschuldung h\u00f6chstens auf \ndem jetzigen Niveau zu halten. \n\nMeine Damen und Herren! Was wir ver\u00e4ndern m\u00fcssen, ist \nklar: Wir m\u00fcssen die unterschiedlichen r\u00e4umlichen \nEntwicklungen anerkennen und r\u00e4umlich differenzierte \nbzw. flexible Antworten darauf endlich zulassen, zum \nBeispiel im Stra\u00dfenbau oder bei der Organisation der \nGesundheitsversorgung. Wir m\u00fcssen das generationen-\n\u00fcbergreifende Denken zur Grundlage unserer Investiti-\nonsentscheidungen machen. Wir m\u00fcssen eine Quer-\nschnittspolitik auf der Landes- und Kommunalebene \neinf\u00fchren und \u00fcberlegen, wo gegebenenfalls jetzt schon \nlandesrechtliche Regelungen einer regionalen und flexib-\nlen Problembew\u00e4ltigung im Wege stehen. \n\nSchlie\u00dflich brauchen wir mehr Autonomie und gleichzei-\ntig mehr Kooperation, vor allem auf der kommunalen \nEbene. \n\nDiese Antworten k\u00f6nnen wir nur gemeinsam mit den \nMenschen vor Ort, mit der Kommunalpolitik und auch \n\npartei\u00fcbergreifend, Herr Weckesser, mit den Mitgliedern \ndieses Hohen Hauses geben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe noch das \nSchlusswort von CDU und SPD auf. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDie haben nichts mehr zu sagen! \u2013 \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Wir verzichten!) \n\n\u2013 Gut. Dann kann ich jetzt zur Abstimmung kommen. Ich \nstelle die Drucksache 4/9948 zur Abstimmung und bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Stimmen \ndagegen? \u2013 Und die Enthaltungen? \u2013 Bei wenigen Enthal-\ntungen ist dem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt \nworden. Ich beende den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nSofortige Verhandlungen zum Abschluss eines \u201eTarifvertrages Verwaltungs- \nund Funktionalreform\u201c aufnehmen \n\nDrucksache 4/9951, Antrag der Linksfraktion \n\nEs beginnt die Linksfraktion und es folgen CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE; die Staatsregierung hat jederzeit das \nWort, wenn sie es w\u00fcnscht. Dann bitte die Linksfraktion, \nHerr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! K\u00f6nnt ihr noch? \u2013 Es ist egal, ihr \nm\u00fcsst! \n\n(Torsten Herbst, FDP: \nMachen Sie es etwas spannend!) \n\nSchwung ist nicht mehr so richtig drin, bringen wir mal \netwas Schwung hinein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bleibe einmal bei \nder Anrede. Unabh\u00e4ngig davon, wie unterschiedlich man \ndie Verwaltungs- und Funktionalreform in den Inhalten \nbewertet, m\u00fcsste eigentlich eines hier im S\u00e4chsischen \nLandtag unstrittig sein. Ich bin der Meinung \u2013 und ich \ndenke, Sie alle \u2013: Der Gesetzgeber steht in der Pflicht, \ndass insbesondere die Personal\u00fcberleitung von den \nLandesbediensteten auf die kommunale Ebene m\u00f6glichst \nkonfliktfrei und ohne Abstriche bei der Aufgabenerf\u00fcllung \nund vor allem rechtssicher erfolgen soll. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sicher!) \n\nBereits im August 2006 hatte die Gewerkschaft ver.di \nEckpunkte f\u00fcr einen Tarifvertrag zur Umsetzung der \nVerwaltungs- und Funktionalreform vorgelegt. Ziel war es \n\ndabei, fr\u00fchzeitig mit der S\u00e4chsischen Staatsregierung in \ndie Diskussion zu kommen. Sie stellte sich erst einmal \ntaub. Das ist ja nichts Neues und auch nicht weiter \nschlimm. Am Anfang tut sich meistens noch nichts. \n\nNicht zuletzt unter dem Druck unserer Fraktion \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Oh?!) \n\n\u2013 Ja, doch. Nachdem wir hier in diesem Raum unter \ngro\u00dfer Beteiligung \u2013 die R\u00e4nge waren voll, Herr Staats-\nminister \u2013 die Anh\u00f6rung zu den Vorschl\u00e4gen der Exper-\ntenkommission hatten, war die Staatsregierung gezwun-\ngen, am gleichen Tag die Vertreter der Gewerkschaft ins \nFinanzministerium einzuladen. Es begr\u00fc\u00dfte sie Staatssek-\nret\u00e4r Dr. Vo\u00df und Amtsleiter Herr G\u00f6rlich. Im Ergebnis \nkann man sagen: Au\u00dfer der Tasse Kaffee, die es gab, und \nder Meinung des Staatssekret\u00e4rs, dass die Gewerkschaften \nnun am heutigen Tag, also am damaligen Tag, zur Anh\u00f6-\nrung hier im S\u00e4chsischen Landtag alles eingebracht \nh\u00e4tten, br\u00e4uchte man ja keine Ergebnisse zu vereinbaren. \n\nMir wurde berichtet, dass Staatssekret\u00e4r Vo\u00df die Gewerk-\nschaftsvertreter an diesem Tag mit den Worten verab-\nschiedete \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWenn wir Gespr\u00e4chsbedarf mit \nIhnen haben, wann und was auch immer, wir werden es \nSie wissen lassen.\u201c Auf eine Fortsetzung warten die \nGewerkschaftsmitglieder noch heute, was das Finanzmi-\nnisterium betrifft. \n\nDen n\u00e4chsten Versuch, der Staatsregierung und den \nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags in der Diskussi-\n\n 7723\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\non zu der Verwaltungs- und Funktionalreform etwas \nn\u00e4herzukommen, startete die Gewerkschaft am 2. No-\nvember 2006, also fast genau vor einem Jahr. Es war eine \nlandesweite Personalr\u00e4tekonferenz, zu der wir auch \neingeladen waren. Ich kann Ihnen versichern, der selbst \ninitiierte Auf- und dann auch relativ schnelle Abtritt des \nCDU-Kollegen Bandmann, der sich mit Beschimpfungen \nvon rund 200 anwesenden Landes- und Kommunalbe-\ndiensteten schm\u00fcckte, ist heute noch, wenn ich in Verwal-\ntungen gehe, ein gro\u00dfes Gespr\u00e4chsthema. Damit hat er \nnachhaltig die Innenpolitik der CDU verk\u00f6rpert. \u2013 Leider \nist er jetzt gar nicht hier. Das tut mir etwas leid. Vielleicht \nist er bei der Gewerkschaft. \n\nIm Fr\u00fchjahr dieses Jahres war dann letztlich mit der \nVorlage des Gesetzentwurfes die Staatsregierung gezwun-\ngen, die Funkstille mit den Gewerkschaften zu beenden. \nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen es sich vorstellen: \n\n (Caren Lay, Linksfraktion: Da kommt er!) \n\n\u2013 Er ist da. Sehr sch\u00f6n. \n\nDie Stellungnahme des DGB, die als Antwort auf diesen \nEntwurf kam, war klar und eindeutig. \n\nErstens. Sie forderten keine administrative Bildung von \nArbeitsgemeinschaften, von Hauptpersonalr\u00e4ten per \nGesetz. Dieses k\u00fcnstliche Konstrukt ist ein Entschei-\ndungsgremium f\u00fcr den Personal\u00fcbergang. Es ist aber \nweder durch das S\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz \nnoch durch die in der Verfassung normierte Mitbestim-\nmung legitimiert. Hier melden wir starke Verfassungsbe-\ndenken an. \n\nZweitens. Die Aufnahme von verbindlichen Regelungen \nzur \u00fcbergangsweisen Zahlung von Trennungsgeld und \nAusgleichszahlungen im Gesetzentwurf fehlte vollst\u00e4n-\ndig. Dies wurde gefordert. \n\nIch frage die Staatsregierung: Warum verweigern Sie den \nBesch\u00e4ftigten eine klare Regelung zur Umsetzung und \nVersetzung zum sicherlich notwendigen Ortswechsel, zur \nUmschulung und zur Fortbildung? \n\nWenn man sich dann noch einmal die Leidenschaft vor \nAugen h\u00e4lt und an die Argumente denkt, die von den \nKoalitionsrednern zur Begr\u00fcndung der Di\u00e4tenerh\u00f6hung in \ndieser Woche herangezogen wurden, darf wohl auch in \ndiesem Bereich die Frage erlaubt sein, warum f\u00fcr die \nBesch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes die von mir \ngenannten Kriterien nicht einmal f\u00fcr diskussionsw\u00fcrdig \nerachtet wurden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDrittens. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist \nim \u00dcbrigen nicht einzusehen, dass den Kommunen f\u00fcr \nden Vollzug der Verwaltungs- und Funktionalreform von \nder Staatsregierung Ausgleichszahlungen f\u00fcr zehn Jahre \ngarantiert werden, den eigenen Besch\u00e4ftigten aber, die \nman kommunalisieren will, diese berufliche Sicherheit \nvorenthalten wird. Deshalb die klare Forderung nach \nzehnj\u00e4hrigem K\u00fcndigungsschutz. \n\nViertens. Die Gewerkschaften forderten wiederholt von \nder Staatsregierung, also auch in dieser Stellungnahme, \nendlich ihren Vorschlag f\u00fcr einen sozialvertr\u00e4glichen und \nrechtssicheren Tarifvertrag zu behandeln. Festzustellen \nist, wenn man sich den Gesetzentwurf anschaut, dass \nkeine einzige dieser Forderungen aufgenommen wurde. \nDas ist Fakt. \n\nBereits am 10. Mai dieses Jahres boten in einem gemein-\nsamen Schreiben die Landesspitzen von DGB, von ver.di, \ndes S\u00e4chsischen Beamtenbundes und der Vorsitzende der \nTarifunion dem Ministerpr\u00e4sidenten und Staatsminister \nJurk \u2013 leider beide nicht anwesend \u2013 doch wenigstens \neine Zielvereinbarung an, um den Personal\u00fcbergang mit \nden Tarifpartnern abzuschlie\u00dfen. \n\nJetzt, meine Damen und Herren \u2013 wiederum verst\u00e4ndlich \n\u2013, schien der SPD diese Angelegenheit wohl zu peinlich \nzu werden. Staatsminister Jurk und MdL Brangs luden die \nVertreter der Gewerkschaft am 12. Juli 2007 erneut zu \neiner Kaffeerunde. Im Ergebnis der Beratung stand die \nKraftlosigkeit der SPD in dieser Koalition f\u00fcr die Ge-\nwerkschaftsvertreter fest. \n\nEs wurde klar, dass mit der Staatsregierung weder der \nTarifvertrag noch eine Zielvereinbarung abgeschlossen \nwerden soll. Damit, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, hatte man den Besch\u00e4ftigten endg\u00fcltig den Stuhl \nvor die T\u00fcr gestellt. Was die Staatsregierung beim Perso-\nnal\u00fcbergang wirklich beabsichtigt, hat die Anfang Sep-\ntember stattgefundene Anh\u00f6rung gezeigt. Wer daran \nteilgenommen hat, wird sich erinnern, dass nicht nur der \nRichter am Bundesarbeitsgericht Dr. Zwanziger wegen \nverfassungsrechtlich bedenklicher Formulierungen \neindringlich davor gewarnt hat, den Gesetzentwurf so zu \nverabschieden. Wir werden im Innenausschuss noch \nGelegenheit haben, diese Anh\u00f6rung weiter auszuwerten. \n\nWelche Wirkungen hat nun diese massive Kritik bisher \nerbracht? Bei der Koalition hat sie wenig hinterlassen. \nDas kann man in der Pressemitteilung vom Dienstag, was \nden Personal\u00fcbergang betrifft, nachlesen. Die Stellen-\nobergrenzen sollen fallen, f\u00fcr Selbstverst\u00e4ndlichkeiten f\u00fcr \nSchwerbehinderte wird eine H\u00e4rtefallklausel eingef\u00fcgt \nund f\u00fcr Schwerbehindertenbeauftragte eine \u00dcbergangsre-\ngelung aufgenommen. Das ist v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich \nund Sie haben das nur vergessen. \n\nDamit versucht man, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, sich sozusagen mit Personal\u00fcbergang aus der \nAff\u00e4re zu ziehen. \n\nIm gro\u00dfen M\u00e4rchenbuch der Staatsregierung \u2013 genannt \nKoalitionsvertrag \u2013 liest sich das etwas anders. Dort kann \nman auf Seite 73 lesen \u2013 ich wei\u00df, meine Damen und \nHerren der Koalition, es schmerzt, aber ich zitiere trotz-\ndem: \u201eEine moderne Verwaltung braucht motivierte und \nleistungsbereite Besch\u00e4ftigte. Dem dienen auch umfas-\nsende Mitbestimmungsrechte. Die Koalitionspartner \ntreten f\u00fcr ein modernes Dienstrecht ein. Die Koalitions-\npartner sind sich einig, dass die Gewinnung und F\u00f6rde-\nrung von gut ausgebildetem Personal eine Voraussetzung \nf\u00fcr die Umsetzung der Verwaltungsreform darstellt.\u201c \n\n 7724\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eDie Koalitionspartner streben eine \nVereinbarung mit den Gewerkschaften, den Berufsver-\nb\u00e4nden und den Personalr\u00e4ten \u00fcber die Modernisierung \nder \u00f6ffentlichen Verwaltung mit dem Ziel an, die Umset-\nzung sozialvertr\u00e4glich zu gestalten.\u201c \n\nAuf die Abrechnung der Staatsregierung zur Umsetzung \ndieses Koalitionsvorschlages bin ich sehr gespannt. Ich \nh\u00f6re mir dazu gern die Antwort der Staatsregierung an. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen von CDU \nund SPD! Damit ich nicht falsch verstanden werde: Die \nLinksfraktion sorgt sich nicht darum, dass Ihr Koalitions-\nvertrag in der Praxis in diesem Bereich nur Wunschden-\nken ist. Wir werden es Ihnen aber nicht durchgehen \nlassen, die berechtigten Interessen der Besch\u00e4ftigten \nunbemerkt von der \u00d6ffentlichkeit zum Spielball Ihrer \neigenen Konzeptions- und \u2013 ich f\u00fcge hinzu \u2013 auch Hilflo-\nsigkeit in diesem Bereich durchgehen zu lassen. \n\nMit unserem Antrag, die Staatsregierung aufzufordern, \nunverz\u00fcglich Tarifverhandlungen aufzunehmen, m\u00fcssen \nSie heute Farbe bekennen, und zwar vor den mehr als \n4 000 Besch\u00e4ftigten und ihren Familien. Ich f\u00fcge hinzu: \nMit unserem Antrag erhalten die CDU und die SPD heute \ndie Gelegenheit, f\u00fcr oder gegen ihren eigenen Koalitions-\nvertrag zu stimmen. Unter dem kommt die Koalition bei \ndieser Debatte auch nicht weg. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU bitte \nHerr Abg. Pietzsch. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ein paar Klarstellungen \nzu Beginn. Lieber Kollege Tischendorf, mein Kollege \nBandmann hatte an dieser Veranstaltung teilgenommen \nund schon vorher angek\u00fcndigt, dass er nur f\u00fcr einen \ngewissen Zeitraum zur Verf\u00fcgung steht. Ich finde es nicht \nredlich, das in dieser Art und Weise hier vorzutragen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Ich habe \ndoch nur gesagt, dass er leider nicht da ist!) \n\nZu Ihrer Aussage \u00fcber die Bewertung der Anh\u00f6rung, die \nam 1. September 2007 stattgefunden hat: Soweit ich mich \nerinnern kann \u2013 ich habe von Anfang bis Ende daran \nteilgenommen \u2013, habe ich wenige Besucher \u2013 es war ein \nSonnabend \u2013 auf der Trib\u00fcne gesehen. Ihre Wahrnehmung \nscheint einigerma\u00dfen gest\u00f6rt zu sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Was?) \n\nEiner der zentralen Punkte der zurzeit diskutierten Ver-\nwaltungs-, Funktional- und Kreisgebietsreform ist der \nPersonal\u00fcbergang. Unbestritten ist dabei der Grundsatz, \ndass das Personal der Aufgabe folgt. Schon w\u00e4hrend der \nintensiven Diskussion zum Referentenentwurf wurden in \nvielen Stellungnahmen die Sorgen und Schwierigkeiten \nder vorgesehenen \u00c4nderungen beim Personal\u00fcbergang \n\ndeutlich gemacht. Bei der Vorlage der Gesetzentw\u00fcrfe \nkonnte man unschwer erkennen, dass auch einige Vor-\nschl\u00e4ge Ber\u00fccksichtigung fanden. Die M\u00f6glichkeit zur \nBildung einer Arbeitsgemeinschaft der Hauptpersonalr\u00e4te \nnach \u00a7 4 ist ein Kompromissvorschlag gewesen. Wie \ndiese Regelung umgesetzt und mit Leben erf\u00fcllt wird, \nliegt letztlich am Vertreter der beteiligten Hauptpersonal-\nr\u00e4te. \n\nWer die Anh\u00f6rung am 1. September 2007 verfolgt hat, \nkonnte dort erfahren, dass es unterschiedliche Auffassun-\ngen gibt. In der Anh\u00f6rung wurde von den Sachverst\u00e4ndi-\ngen auch dar\u00fcber diskutiert, ob ein Tarifvertrag oder eine \nZielvereinbarung das Sinnvollste ist. Die Position der \nGewerkschaft ver.di war klar und deutlich und sie war \nbezogen auf die rechtliche Legitimation dieses Gremiums. \nDas war f\u00fcr jeden, der sich in der Materie auskennt, \ndurchaus nachvollziehbar. Wie die aufgeworfenen Fragen \nder vielf\u00e4ltigen Formen der Interessenvertretungen, sprich \nder geltenden tarifvertraglichen Regelungen, vor Ort zu \nhandhaben sind und welche Regelung am besten passt, \nwar einer der Streitpunkte. Ich habe das 91-seitige Proto-\nkoll gelesen und festgestellt: Dort prallen unterschiedliche \nMeinungen aufeinander. Aber ich denke, es ist schon \nvieles mit eingeflossen. Dass sich die Personalvertretun-\ngen aller Ebenen dieser Verantwortung, die auf sie zu-\nkommt, stellen, steht au\u00dfer Frage. \n\nBei den von mir gef\u00fchrten Gespr\u00e4chen vor Ort habe ich \nnicht nur die Sorgen der Betroffenen, sondern vor allem \ndie fehlende zeitnahe Information feststellen k\u00f6nnen. Ich \nbin immer wieder hingegangen und habe gefragt, wie weit \ndenn nun der Stand sei. Man diskutierte \u00fcber den vorlie-\ngenden Referentenentwurf, obwohl das Gesetz schon \neingebracht worden war. Ich empfand das als gro\u00dfen \nMangel. Darin liegt neben den materiellen Regelungen f\u00fcr \ndie Betroffenen die haupts\u00e4chliche Kritik. Die betroffenen \nArbeitnehmer m\u00fcssen mitgenommen werden und sie \nm\u00fcssen sich auch mitgenommen f\u00fchlen. Das ist ein \nHauptsatz, den ich hier ganz bewusst so formuliere. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013 \nCaren Lay, Linksfraktion: Dann tun Sie es!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nach derzeitigem Stand \nder Diskussion wird eine Forderung vieler Sachverst\u00e4ndi-\nger nach dem Wegfall der Stellenoberbegrenzungsverord-\nnung umgesetzt. Damit sind einige Probleme \u2013 nicht alle \n\u2013, die mit dem \u00dcbergang des Personals in die aufnehmen-\nden Gebietsk\u00f6rperschaften zusammenh\u00e4ngen, einer \nL\u00f6sung zugef\u00fchrt worden. \n\nEin besonderes Anliegen war mir in diesem Zusammen-\nhang die st\u00e4rkere Beachtung der Belange der Schwerbe-\nhinderten. Ich wei\u00df nicht, ob Sie sich an die Frage der \nGewerkschaftsvertreter erinnern k\u00f6nnen, ob es denn \nnotwendig sei, die Interessen der Schwerbehinderten \nexplizit aufzunehmen. Nein, das ist \u00fcbliche Praxis bei \nVerhandlungen, dass man diese Belange besonders \nbeachtet und einer L\u00f6sung zuf\u00fchrt. Ich habe es dennoch \nals einen sehr wichtigen Punkt angesehen, dass wir die \nBelange der Schwerbehinderten gerade beim Landesamt \n\n 7725\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nf\u00fcr Familie und Soziales in das Gesetz aufnehmen und \naufgrund der besonderen H\u00e4rtefallregelung einer gr\u00f6\u00dferen \nBeachtung zuf\u00fchren. Dieses ist in Anbetracht der Ver\u00e4n-\nderungen des Landesamtes f\u00fcr Familie und Soziales f\u00fcr \ndie 106 dort besch\u00e4ftigten Behinderten von gro\u00dfer Bedeu-\ntung. \n\nEinen Tarifvertrag zum jetzigen Zeitpunkt zu verhandeln, \nnachdem umfangreiche Ver\u00e4nderungen im Gesetz vorge-\nnommen wurden, ist nicht mehr zielf\u00fchrend. Wir befinden \nuns mitten im Verfahren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die mit Ihrem Antrag \ngestellten Forderungen sind vom Grundsatz her ber\u00fcck-\nsichtigt worden. Wir werden sehen, wie wir in den noch \nausstehenden Verhandlungen mit den eingereichten \nAntr\u00e4gen umgehen werden. Ich bitte Sie, den Antrag der \nLinksfraktion abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Abg. Brangs, \nbitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich habe mich vor gut einer Stunde \ngefragt, als Kollegin Lay zu unserem letzten Antrag zur \nBev\u00f6lkerungsprognose sagte, sie frage sich, warum wir \ndiesen Antrag um 15:00 Uhr hier am Freitagnachmittag \naufrufen: Was haben wir eigentlich Neues zu verk\u00fcnden? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Genau! \u2013 \nZuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, \nanderthalb Stunden sp\u00e4ter stelle ich Ihnen erneut genau \ndie gleiche Frage: Was ist der neue Gehalt dieses Antra-\nges, den Sie heute, am Freitagnachmittag, hier einbringen, \nund was ist die Botschaft, die Sie verk\u00fcnden wollen? \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Hier muss \neine Entscheidung getroffen werden!) \n\nIch frage das auch deshalb, weil exakt der gleiche Antrag \n2006 in der Drucksache 4/6380 im Nachklapp zu der \nEntscheidung der SPD-Fraktion eingebracht wurde, als \nwir gemeinsam mit unserem Koalitionspartner die Eck-\npunkte zu der Entscheidung der SPD-Fraktion festgelegt \nhaben, die wir gern in der Verwaltungsreform umgesetzt \nh\u00e4tten. Darin steht unter anderem die Umsetzung eines \nTarifvertrages als begleitende Ma\u00dfnahme. Kurz darauf \nkam genau dieser Antrag in der Drucksache 4/6380. Das \nhei\u00dft, Sie m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass ich die \nFrage \u2013 was Sie f\u00fcr sich in Anspruch nehmen und zu dem \nSie vor anderthalb Stunden fragten, was das Neue sei \u2013 \nzumindest einmal stellen darf. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD, \nund bei der CDU) \n\nEs ist auch so, dass es niemanden hier \u00fcberrascht \u2013 auch \ndies wurde bereits mehrfach im Landtag debattiert \u2013, dass \nes nat\u00fcrlich innerhalb der Koalition unterschiedliche \n\nAuffassungen gibt und dass wir in der Frage, wie wir die \nVerwaltungs- und Funktionalreform gerade auch beim \nThema Tarifvertrag begleiten, auch in der Auseinander-\nsetzung mit der Staatsregierung unterschiedlicher Auffas-\nsung sind. Das ist doch nichts Neues, es ist auch nichts \nDramatisches. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nEs ist aber noch nicht erledigt!) \n\nEs ist klar, dass wir als SPD-Fraktion in unserer sozial-\ndemokratischen Tradition zur Arbeitnehmerschaft nat\u00fcr-\nlich den Tarifvertrag als ein ad\u00e4quates Mittel ansehen, um \ndie Verwaltungs- und Funktionalreform zu begleiten. \nInsofern verstehe ich die Aufregung nicht, dass man sagt: \nJetzt haben wir etwas gebracht, das die Koalition spalten \nkann. \u2013 Da gibt es nichts zu spalten; denn wir debattieren \n\u00fcber die Probleme und haben in dieser Frage eben unter-\nschiedliche Auffassungen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 Caren Lay, \nLinksfraktion: Wo ist das Ergebnis?) \n\nImmer wieder den gleichen Versuch zu unternehmen \u2013 \ndies sagte ich Ihnen gestern bereits \u2013, uns zu sagen, das \nGlas sei halb leer; wir h\u00e4tten nicht genug getan; und zu \nversuchen, Antr\u00e4ge einzubringen und zu sagen, dass all \ndas, was wir als Sozialdemokraten versucht haben, nichts \nsei \u2013 dazu sage ich Ihnen heute das Gleiche, was ich \nIhnen gestern gesagt habe: Drei Jahre Regierungsbeteili-\ngung der Sozialdemokraten haben in diesem Bereich \nbisher mehr gebracht als 14 Jahre Oppositionsarbeit. Das \nmuss man einfach zur Kenntnis nehmen. \n\nInsofern, denke ich, geh\u00f6rt es zur Ehrlichkeit der Debatte, \ndass wir uns entschieden haben, in einer Koalition mit der \nCDU genau an den Punkten, die uns wichtig sind, unsere \nPosition einzubringen. Vieles davon ist nat\u00fcrlich ein \nKompromiss, keine Frage. Aber \u2013 das ist genau der Punkt, \nder mich mittlerweile \u00e4rgert \u2013 es ist bisher mit keinem \nWort erw\u00e4hnt worden, dass wir in dieser Verwaltungs- \nund Funktionalreform einen K\u00fcndigungsschutz erreicht \nhaben, der nirgendwo deutschlandweit \u2013 deutschlandweit! \n\u2013 in dieser Qualit\u00e4t, mit drei Jahren K\u00fcndigungsschutz bei \nder Umstrukturierung einer Verwaltung, erreicht worden \nist. Selbst Mecklenburg-Vorpommern mit der PDS hat nur \neinen zweij\u00e4hrigen K\u00fcndigungsschutz im Gesetz festge-\nschrieben. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSelbst dort \u2013 das ist es, was mich wirklich anwidert \u2013 ist \nes Tatsache, dass es Landr\u00e4tekonvente von \nPDS-Landr\u00e4ten gegeben hat, die sich mit Briefen vehe-\nment gegen diesen K\u00fcndigungsschutz ausgesprochen \n\n(Volker Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nund daf\u00fcr pl\u00e4diert haben, dass die Staatsregierung keine \nFesseln anlegt, keinen K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr die Besch\u00e4f-\ntigten erl\u00e4sst. Sich dann hier hinzustellen und zu sagen, es \nreiche alles nicht aus, was wir machen \u2013 bitte, das ist Ihre \n\n 7726\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nAuffassung von Politik, es ist Ihre Wahrnehmung. Meine \nist eine andere. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDas Gleiche gilt, wenn man sich einmal anschaut, welche \numfangreichen Sozial- und vor allem Verteilungs- und \nAuswahlkriterien wir jetzt vereinbart haben. Wir haben \netwas zum Familienstand vereinbart. Wir haben etwas zu \nbetreuungspflichtigen Kindern und zu pflegebed\u00fcrftigen \nPersonen im Haushalt gesagt. Wir haben etwas zur Frage \nder Erwerbsminderung, zu Berufskrankheiten, Schwerbe-\nhinderungen und zum Wohnortprinzip gesagt. Alle diese \nKriterien sind im Gesetz enthalten, und wenn man sagt, \ndies sei alles nichts und habe nichts mit Sozialpolitik zu \ntun \u2013 bitte, dann haben wir unterschiedliche Auffassungen \ndavon, wie man Politik gestalten kann. \n\nDas dritte Problem ist: Diesen Katalog der Vereinbarun-\ngen haben wir so ausformuliert \u2013 auch dar\u00fcber kann man \nunterschiedlicher Auffassung sein, das r\u00e4ume ich gern ein \n\u2013, dass wir den Hauptpersonalr\u00e4ten die M\u00f6glichkeit geben \nwollen, zus\u00e4tzlich zu dem, was dort gesetzlich vorge-\nschrieben ist, weitere Vereinbarungen zu treffen. Das \nhei\u00dft, wir haben zwar im Personalvertretungsgesetz im \nMoment die Stellung der Arbeitsgemeinschaft der Haupt-\npersonalr\u00e4te nicht geregelt. Das kann man \u00e4ndern. Wir \nhaben aber gleichzeitig gesagt, wir wissen, dass es diese \nArbeitsgemeinschaft gibt, und wenn es etwas zu regeln \ngibt, was wir im Gesetz nicht geregelt haben, dann sollen \ndie Hauptpersonalr\u00e4te mit der Staatsregierung eine Ver-\neinbarung dar\u00fcber treffen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Nein!) \n\n\u2013 Nein? Das steht so drin. \n\nDie Hauptpersonalr\u00e4te k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sagen: Das \nwollen wir nicht, \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Nein!) \n\nweil wir diese Verantwortung nicht \u00fcbernehmen wollen, \nda wir keine rechtliche Grundlage im Gesetz haben. Ich \nkenne diese Debatte zur Gen\u00fcge, weil ich sie mit den \nKolleginnen und Kollegen in den Hauptpersonalr\u00e4ten \ngef\u00fchrt habe, und ich f\u00fchre sie immer wieder, und ich \nf\u00fchre sie gern, weil es in der Frage darum geht: Wie \ngestalte ich Politik, und bin ich bereit, an diesem Teil \nmitzuwirken oder nicht? \n\nDer n\u00e4chste Punkt \u2013 Kollege Pietzsch hat es bereits gesagt \n\u2013: Ich kann mich an eine F\u00fclle von Gespr\u00e4chen, die ich \ngef\u00fchrt habe bzw. die andere gef\u00fchrt haben, die in diesem \nKontext Verantwortung haben, erinnern. Darin ging es um \ndie Frage: Wie werden Schwerbehinderte in diesem \nKontext bewertet? Dazu haben wir gesagt: Jawohl, das ist \nein Problem, welches wir erkennen m\u00fcssen. Auch in einer \nAnh\u00f6rung hat ein Richter des Bundesarbeitsgerichtes \ngesagt: Es macht Sinn, dass ihr als Gesetzgeber nachbes-\nsert und sagt, wir brauchen eine H\u00e4rtefallklausel \u2013 aber \nkeine allgemeine f\u00fcr alle, sondern f\u00fcr bestimmte Perso-\nnengruppen. Genau das haben wir getan. Wir haben f\u00fcr \ndie Schwerbehinderten diesen Weg geebnet und gesagt, \n\nwir wollen eine H\u00e4rtefallklausel f\u00fcr die Schwerbehinder-\nten. \u2013 Auch nichts nach Auffassung der Linken. Gut, das \nmuss ich zur Kenntnis nehmen. \n\nDas Gleiche trifft auf die Frage der Gleichstellungsbeauf-\ntragten zu. Auch da war es wichtig, dass viele gesagt \nhaben, wir brauchen \u00dcbergangsvorschriften, was in dieser \nUmbruchphase mit den Gleichstellungsbeauftragten \ngeschieht. Auch dies haben wir getan. \n\nWenn man meint, all dies sei hei\u00dfe Luft, kann man das \nimmer wieder so darstellen. Ich bin der Auffassung, da ist \nmehr r\u00fcbergekommen als in den letzten Jahren, als wir \nhier noch eine Alleinregierung hatten, und ich denke, es \nist bei Weitem mehr herausgekommen, als an Antr\u00e4gen \nvon der PDS, jetzt Linksfraktion, vorgelegen hat. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD, \nund Heinz Lehmann, CDU) \n\nNachdem ich das Land Mecklenburg-Vorpommern bereits \nerw\u00e4hnt habe, kann ich noch ein weiteres Land nennen; \ndenn dort prallt die Realit\u00e4t mit dem Politikverst\u00e4ndnis \naneinander: Das ist das Land Berlin. Wenn man sich den \ndamaligen PDS-Senator Wolff angeh\u00f6rt hat \u2013 er hat dies \nauch noch verschriftlicht; ich denke, man sollte viele \nProbleme vielleicht im kleinen Kreis aussprechen, aber \nich w\u00fcrde manchen Leuten raten, sie nicht zu verschriftli-\nchen \u2013, dann hat dieser auf die Frage, wie man mit dem \nPersonal umgeht, geantwortet: Lassen wir doch daf\u00fcr ein \nzentrales Personal\u00fcberhangmanagement einf\u00fchren. \u2013 Das \nist ein sch\u00f6ner Titel, hei\u00dft aber nichts anderes als: Man \nhat intern einen Kreis, einen Pool geschaffen, in den man \ndie abzubauenden Besch\u00e4ftigten geschoben hat, und \ngesagt: Wir versuchen, f\u00fcr diejenigen personalfreundliche \nMa\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren. Genau der gleiche Senator \nhat sich dann schriftlich ge\u00e4u\u00dfert und sich dar\u00fcber be-\nschwert, dass viel zu wenige Besch\u00e4ftigte darin seien. \nMan m\u00fcsse n\u00e4mlich viel st\u00e4rker abbauen, da das Land \nBerlin nicht aus der Schuldenfalle herausk\u00e4me. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nWer stellt denn dort den Senat?) \n\nAber, wie gesagt, dies sind alles Dinge, die man nicht \nwahrnehmen will und die angeblich auch nicht passen. \nIch will es noch einmal ganz klar sagen: Wir haben uns \nals SPD immer klar daf\u00fcr bekannt, dass es im Rahmen \nvon Strukturver\u00e4nderungen das Mittel des Tarifvertrages \ngeben muss und dass dies der beste Weg ist, und dabei \nbleiben wir auch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Brangs? \n\nStefan Brangs, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrter \nHerr Brangs, haben Sie eine Vorstellung davon, welche \n\u201eErbschaft\u201c der SPD/PDS-Senat in Berlin bez\u00fcglich der \n\n 7727\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n\u00dcbernahme von Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes \naus Westberlin \u00fcbernommen hat? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich habe eine Ahnung davon, \nwelche \u201eErbschaft\u201c dieser Freistaat 1990 \u00fcbernommen hat \nund welche \u201eErbschaft\u201c hier bewirtschaftet werden \nmusste. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch habe auch eine Ahnung davon, weil ich seit 1990 \ngenau das erlebe, was aus dem Land geworden ist, und \nich kann sagen, dass ich stolz darauf bin. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Die Frage \npasst auch gut zum 9. November!) \n\nIch will noch einmal klar sagen: Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir uns \nin dieser Frage mehr gew\u00fcnscht. Nat\u00fcrlich ist es unstrit-\ntig, dass wir den Abschluss eines Tarifvertrages ganz klar \nbejahen. Aber erstens herrscht bei uns Tarifautonomie. Ich \nkenne meine Gewerkschaft. Sie ist hoffentlich noch stark \ngenug. Da ich sie in den letzten Jahren begleiten durfte, \ndenke ich, dass sie stark genug ist, das zu tun. Ich denke, \ndass die engagierten Kolleginnen und Kollegen in dieser \nGewerkschaft die Kraft entwickeln werden, das noch \neinmal eindrucksvoll zu unterlegen. \n\nMan kann doch nicht ernsthaft erwarten, dass dann, wenn \nes auf der Tarifautonomieseite nicht funktioniert, die \nPolitik einschreiten und das regeln muss, was die Tarif-\npartner nicht hinbekommen. Ich sage es noch einmal: Ich \nw\u00fcnsche mir einen Tarifvertrag. Auch die SPD-Fraktion \nw\u00fcnscht sich begleitend zur Verwaltungs- und Funktional-\nreform einen Tarifvertrag. Aber wenn man das auf dem \nWeg der Tarifautonomie nicht schafft, kann man nicht \nernsthaft sagen: Dann macht ihr f\u00fcr uns den Job! \n\nGenau diese Erwartungshaltung ist ein v\u00f6llig falsches \nPolitikverst\u00e4ndnis. Damit befriedigt man vielleicht \ndiejenigen, die die reine Lehre haben wollen. Ein gro\u00dfer \nTeil der Gewerkschafterinnen und Gewerkschafter hat \njedoch erkannt \u2013 und das stimmt mich an dieser Stelle \nzufrieden \u2013, was die SPD in den letzten drei Jahren \nbewegt hat. Insofern braucht sie sich da nicht zu verste-\ncken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich werde \nmeine Rede zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Seien Sie froh! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nHerr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Herr Tischendorf, in der \nTat, ich gebe den Antragstellern darin recht, dass man die \nMitarbeiter, die Besch\u00e4ftigten mitnehmen muss und dass \nman das fr\u00fchzeitig tun muss, wenn es darum geht, die \nRegelungen im Zusammenhang mit der \u00dcberleitung von \nArbeitsverh\u00e4ltnissen infolge der Funktionalreform zu \nkl\u00e4ren. Das ist bisher in Sachsen nach unserem Daf\u00fcrhal-\nten nur unzureichend geschehen. Das muss ich ganz \ndeutlich sagen. Da geht es aber den Arbeitnehmern und \nden Mitarbeitern im \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen nicht \nanders als dem Parlament, wenn ihm erst kurz vor der \nSommerpause ein Gesetzentwurf zugeleitet wird, der, wie \nman jetzt wei\u00df, ganz erheblichen Nachbesserungsbedarf \nhat. Wenn man daran jetzt zeitlos herumdoktern m\u00f6chte, \ndann ist das, um es neudeutsch zu formulieren, \u201esubopti-\nmal\u201c. \n\nIn der Tat gibt es im Zusammenhang mit dem Personal-\n\u00fcbergang etliche Probleme. Kollege Brangs hat einige \ngenannt. Diese Probleme m\u00fcssen nat\u00fcrlich behandelt \nwerden. Es gibt einige Fragen, die noch ungekl\u00e4rt sind. \nIch denke beispielsweise an den im Gesetzentwurf vorge-\nsehenen Tatbestand eines Sonderk\u00fcndigungsgrundes bei \nder \u00dcberleitung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen. Da stellt sich \ndie Frage, ob so etwas rechtlich zul\u00e4ssig ist. Das ist \ninzwischen gekl\u00e4rt. \n\nAber eine zweite Frage habe ich mir auch vorgenommen: \nWarum muss das jetzt au\u00dferdem noch in einem Sonderta-\nrifvertrag gekl\u00e4rt werden und nicht in einem Gesetz? Bei \ndem Kostenvolumen, das im Zusammenhang mit dem \nPersonal\u00fcbergang bewegt wird, w\u00fcrde ich es f\u00fcr ange-\nmessen halten, dies dem Gesetzgeber vorzulegen und \nnicht in einem Tarifvertrag nebenher zu regeln, sosehr ich \ndie entsprechenden W\u00fcnsche auch verstehen kann. Aber \ndiese Verwaltungsreform muss der Landtag verantworten. \nDeswegen sind die wichtigen Dinge vom Landtag im \nGesetz zu regeln und nicht in einem Tarifvertrag. \n\nWas den Inhalt des Tarifvertrages angeht, so muss ich \nIhnen, Herr Tischendorf, sagen: Das ist so etwas wie die \nSendung \u201eW\u00fcnsch Dir was!\u201c gewesen. Zehn Jahre K\u00fcn-\ndigungsschutz \u2013 das kann man ja einmal versuchen. Was \nmich erstaunt hat, ist die Unverfrorenheit, diesen Vor-\nschlag, nachdem er schon drei Mal abgelehnt wurde, \nnochmals zu pr\u00e4sentieren. Zehn Jahre K\u00fcndigungsschutz? \nDa k\u00f6nnen Sie den Entwurf bleiben lassen! Ich habe den \nVerdacht, dass genau das damit auch erreicht werden \nsollte. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nZehn Jahre K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr alle, toll! Wo hat es das \n\u00fcberhaupt schon einmal gegeben? \n\n(Zuruf: In Baden-W\u00fcrttemberg 15 Jahre!) \n\n\u2013 Wann? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nVor zehn Jahren!) \n\n 7728\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n\u2013 Vor zehn Jahren? In Baden-W\u00fcrttemberg? F\u00fcr welche \nGruppen? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\n\u2013 Vor 15 Jahren? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nVor zehn Jahren!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte ans Mikrofon \ntreten und Zwischenfragen stellen! \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Zehn Jahre K\u00fcndigungs-\nschutz \u2013 da w\u00fcnsche ich Ihnen wirklich viel Vergn\u00fcgen. \nWenn Sie meinen, dass Sie das bei allen Besch\u00e4ftigten der \ns\u00e4chsischen Verwaltung durchbekommen, so glaubt Ihnen \nkein Mensch, dass die Landkreise die damit verbundenen \nKosten stemmen k\u00f6nnten. \n\nAu\u00dferdem muss ich fragen: Warum diese Privilegierung \nder von der Verwaltungsreform Betroffenen gegen\u00fcber \nallen anderen Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst? Diese \nPrivilegierung ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar. Welcher \nArbeitnehmer in der freien Wirtschaft hat einen K\u00fcndi-\ngungsschutz von zehn Jahren aus Anlass von betriebli-\nchen Ver\u00e4nderungen? Das zeigt, dass Sie mit Ihren Vor-\nstellungen und mit Ihrem Wunsch nach diesem Tarifver-\ntrag in einer v\u00f6llig anderen Welt leben. Sie haben Vorstel-\nlungen, die mit dem wirklichen Leben relativ wenig zu \ntun haben. \n\nDeswegen werden jedenfalls wir diesem Antrag mit \nSicherheit nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Vielleicht wundert Sie das, aber ich \nmache mir gro\u00dfe Sorgen um die St\u00e4rke und die Kraft der \nGewerkschaften in Sachsen. Warum? Der Antrag der \nLinksfraktion erweckt den Eindruck, die Gewerkschaft \nver.di ben\u00f6tige dringend die Hilfe und Unterst\u00fctzung der \nLinksfraktion im S\u00e4chsischen Landtag, um gewerkschaft-\nliche Positionen zu formulieren und durchzusetzen. Das \nw\u00e4re ein Armutszeugnis f\u00fcr die Organisation der Arbeit-\nnehmer hier im Freistaat. \n\nAber, meine Damen und Herren, so weit ist es zum Gl\u00fcck \nnoch nicht. Selbstverst\u00e4ndlich braucht eine so umfassende \nReform, die tief in die Rechte der Beamten und Angestell-\nten eingreift, die Begleitung durch die Interessenvertre-\ntung, und zwar durch die Gewerkschaften. \n\nMit dieser Reform kommt es bei den Bediensteten zu \neinem Zweiklassenrecht. Abgeleitet aus ihrem besonderen \nStatus h\u00e4tten die Beamten die geringsten Rechte, gegen \neine Versetzung an einen anderen Dienstort zu protestie-\nren. Da bei dieser Reform die Beamten aber den Dienst-\nherrn wechseln m\u00fcssen \u2013 von der Landes- in die Kreis- \noder Kommunalverwaltung \u2013, sind ausgerechnet die \n\nBeamten bei der Funktionsreform gesch\u00fctzt. Ihr besonde-\nres Treueverh\u00e4ltnis bezieht sich juristisch nur auf den \nDienstherrn, nicht auf die \u00f6ffentliche Hand im Allgemei-\nnen. So kommt es zur Umkehrung der Verh\u00e4ltnisse: F\u00fcr \ndie Beamten gibt es volle Wahlfreiheit, f\u00fcr die Angestell-\nten gibt es Druck \u2013 eine Kuriosit\u00e4t des \u00f6ffentlichen \nDienstrechts. \n\nAllerdings, meine Damen und Herren, habe ich bisher \nnicht den Eindruck gewonnen, dass die Vertreter von \nver.di ihrem Gegen\u00fcber, n\u00e4mlich der Staatsregierung, \nausgeliefert sind. Die Stellungnahmen der Gewerkschafter \nzur Verwaltungsreform haben mir im Gegenteil gezeigt, \ndass diese Damen und Herren sehr genau wissen, wovon \nsie sprechen und was sie erreichen wollen. Dass die \nStaatsregierung eine andere Position vertritt und daher \nauch eine andere Taktik verfolgt, liegt in der Natur der \nSache. Ich w\u00fcsste aber nicht, warum wir uns als Landtag \nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt in die Tarifautonomie \neinmischen sollten. Dazu sehe ich keinen Grund au\u00dfer \nden, sich parteipolitisch profilieren zu m\u00fcssen. So werte \nich die Initiative der Linksfraktion. \n\nMeine Damen und Herren, gegen Verhandlungen zwi-\nschen Staatsregierung und Gewerkschaften zu diesem \nZeitpunkt kann man nicht sein. Daher kann man diese \nInitiative nicht ablehnen. Folglich werden wir uns bei \ndiesem Antrag enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 W\u00fcnscht die Staatsregierung das \nWort? \u2013 Herr Minister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \nHerr Tischendorf, gestatten Sie mir eine Bemerkung \nvorweg: Sie haben im Zusammenhang mit dem Koaliti-\nonsvertrag von dem M\u00e4rchenbuch der Staatsregierung \ngesprochen. Lassen Sie mich Ihnen erl\u00e4utern, dass der \nKoalitionsvertrag kein Werk der Staatsregierung ist, \nsondern Koalitionsvertr\u00e4ge werden zwischen Parteien \nverhandelt und letztlich auch geschlossen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nUnd wer muss es dann umsetzen?) \n\nZu Herrn Martens m\u00f6chte ich nur Folgendes sagen: Ich \nhatte das Gef\u00fchl, dass Herr Martens es am Anfang schwer \nhatte, die Oppositionsrolle zu spielen, sie aber am Ende \ninsofern gespielt hat, als er der Staatsregierung in ihrem \nVerhalten beim Umgang mit diesem Gesetz letztlich recht \ngegeben hat. Denn der Antrag der Linksfraktion zielt \ndarauf ab \u2013 da haben Sie recht, Herr Martens \u2013, sofortige \nVerhandlungen f\u00fcr einen Tarifvertrag zur Verwaltungs- \nund Funktionalreform aufzunehmen. Ein solcher Tarifver-\ntrag ist aus folgenden Gr\u00fcnden nicht erforderlich: \n\nErstens. Der Personal\u00fcbergang soll gesetzlich geregelt \nwerden. Dem Landtag liegt ja der Gesetzentwurf vor. Die \nBestimmungen zum Personal\u00fcbergang sind im Artikel 2 \ndes Gesetzes zur Neuordnung der s\u00e4chsischen Verwaltung \n\n 7729\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nenthalten. Im Vorfeld wurde eine Arbeitsgruppe Personal-\n\u00fcbergang mit Vertretern aller betroffenen Ressorts der \nStaatsregierung und der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \neingerichtet. Es ist richtig, wenn Herr Brangs darauf \nhingewiesen hat, dass es hierzu sowohl zwischen den \nKoalitionsfraktionen als auch in der Staatsregierung \nDiskussionen gegeben hat. \n\nAnders als Sie, Herr Brangs, war ich in den Sitzungen des \nLenkungsausschusses nicht dabei. Aber ich wei\u00df, dass \nzumindest der Lenkungsausschuss ein Einvernehmen \nerzielt hat, dieses auf dem Gesetzeswege zu regeln. \nDeswegen wurde dann in dieser Arbeitsgruppe auch mit \ngro\u00dfer Mehrheit beschlossen, den Personal\u00fcbergang per \nGesetz zu regeln und von einem \u00dcberleitungstarifvertrag \nabzusehen. Ausschlaggebend daf\u00fcr waren Gr\u00fcnde der \nRechtssicherheit und Klarheit f\u00fcr den Personal\u00fcbergang, \nauch im Sinne der Besch\u00e4ftigten. Die Vertreter der Ge-\nwerkschaften und Verb\u00e4nde wurden einbezogen, ihre \nsachlichen Forderungen wurden so weit wie m\u00f6glich \nber\u00fccksichtigt. \n\nZweitens. Die gesetzliche Regelung ist unserer Auffas-\nsung nach umfassend, abschlie\u00dfend und vor allem auch \nsozial ausgewogen. Darauf haben sowohl Herr Pietzsch \nals auch Herr Brangs hingewiesen. Ich will es trotzdem \nnoch einmal betonen. Nat\u00fcrlich gibt es den K\u00fcndigungs-\nschutz. Betriebsbedingte K\u00fcndigungen sind f\u00fcr die \n\u00fcbergehenden Arbeitnehmer und Auszubildenden f\u00fcr die \nDauer von drei Jahren ausgeschlossen. Manche haben \nmehr gefordert \u2013 das ist korrekt \u2013, manche haben aber \nauch weniger gefordert. Da galt es, letztendlich eine \n\u00dcbereinkunft zu erzielen, und ich denke, dass wir einen \nakzeptablen Ausgleich geschaffen haben. \n\nBeim Personal\u00fcbergang gilt ein Schlechterstellungsverbot \nf\u00fcr die \u00fcbergehenden Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\nmer. Ausgleich schafft eine Besitzstandszulage. Zum \nAugenblick des \u00dcbergangs Mitte 2008 wird der Besitz-\nstand gewahrt. Somit gibt es eine Einkommens- und \nBesch\u00e4ftigungssicherung und keine Einbu\u00dfe, wie es der \nAntrag der Linksfraktion nennt bzw. beschreibt. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Was? \nEs gibt keine Einbu\u00dfen? Das klingt gut!) \n\nSie haben eine Einkommens- und Besch\u00e4ftigungssiche-\nrung gefordert und diese gibt es. \n\nBei der Personalauswahl und -verteilung werden Sozial-\nkriterien zugrunde gelegt, die auch mit den betroffenen \nHauptpersonalr\u00e4ten abgestimmt sind. Bei unvermeidba-\nrem Arbeitsortwechsel, Herr Tischendorf, greifen die \nvorhandenen Regelungen zur Umzugskostenverg\u00fctung \nund zum Trennungsgeld. Der Freistaat \u00fcbernimmt somit \ndie durch einen Wechsel des Dienst- oder Wohnortes \nentstehenden finanziellen Aufwendungen \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nNur bei einem Wechsel!) \n\nund wird seiner F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber den betroffe-\nnen Besch\u00e4ftigten gerecht. \n\nEin Tarifvertrag im Rahmen von Umstrukturierungsma\u00df-\nnahmen ist rechtlich nicht erforderlich. Dementsprechend \nhaben auch einige andere Bundesl\u00e4nder in vergleichbaren \nF\u00e4llen darauf verzichtet, wie es Ihnen auch der Freistaat \nSachsen in seiner \u00dcbereinkunft und letztendlich in diesem \nGesetzesvorschlag vorgelegt hat. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion; Herr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich finde es \nschon etwas lustig, dass mir ein Staatsminister erkl\u00e4rt, er \nwisse nicht, wozu ein Koalitionsvertrag da sei. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDen sollen Sie einfach umsetzen! Wenn Sie das noch \nnicht einmal wissen, dann ist mir auch v\u00f6llig klar, warum \ndie Situation so ist, wie sie jetzt ist, und dass Sie auch \nnicht verstehen, dass den Besch\u00e4ftigten schon Nachteile \nentstehen. Sie h\u00e4tten wenigstens mal nachlesen k\u00f6nnen, \ndass es seit dem Sommer 2006 einen Vorschlag gibt, mit \nIhnen zu verhandeln. Wir werden in der weiteren Verfah-\nrensweise zum Gesetzentwurf sehr schnell merken, wie \nviele juristische Fallstricke es gibt \n\n(Beifall des Abg. Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion) \n\nund wie viele Nachteile auch f\u00fcr Besch\u00e4ftigte mittelfristig \nentstehen. \n\nEs war die Bitte der Besch\u00e4ftigten und ich stelle fest: Eine \nKoalition aus SPD und CDU \u2013 Kollege Brangs, da \nkommst du jetzt nicht drumherum \u2013 ist nicht bereit, das, \nwas sie eigentlich schreibt, also mehr Demokratie, mehr \nMitbestimmung und was auch immer, wirklich zu prakti-\nzieren und diejenigen, die es betrifft, an dieser Angele-\ngenheit gleichberechtigt zu beteiligen. Das ist doch Fakt. \nDa k\u00f6nnen Sie drumherumreden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWas Sie auch immer sagen, Kollege Brangs, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Schlusswort!) \n\nes geht ja nicht um die reine Lehre, es geht einfach um die \nUmsetzung des Koalitionsvertrages. Das muss ich mal \nsagen. Zurzeit sind die Hauptpersonalr\u00e4te dabei \u2013 das \nsage ich, weil Sie diese ansprechen \u2013 zu beschlie\u00dfen, dass \nsie nicht bereit sind, die Arbeitsgemeinschaft der Haupt-\npersonalr\u00e4te zu akzeptieren. Sie fordern weiterhin einen \nTarifvertrag. Dann darf es wohl erlaubt sein, dass wir als \nGesetzgeber uns eine Meinung dazu bilden, was mit den \nBesch\u00e4ftigten passiert, die wir zu verantworten haben und \ndie kommunalisiert werden sollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n 7730\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nIch bitte Sie! Wenn Sie das nicht wollen, dann machen Sie \nes einfach nicht. \n\nKollege Brangs, Sie haben viel \u00fcber Berlin geredet, ich \nrede mal ein bisschen \u00fcber Dresden. Ich darf hier ja \nkeinen Zettel hochhalten. Das darf ich nicht, aber ich \nkann ihn mal kurz zeigen und dann kann ich ihn vorlesen. \nEin Besch\u00e4ftigter hat mir Anfang der Woche gesagt: Gib \ndem Kollegen Brangs den Zettel wieder zur\u00fcck, er h\u00e4lt \nhier Gewerkschaftsreden. Der Zettel ist ein bisschen \nzerknittert, weil ich nebenbei klatschen musste. Darauf \nsteht: Betriebsbedingte K\u00fcndigungen ohne uns. Beschluss \nder SPD-Landtagsfraktion. \u2013 Hier drau\u00dfen haben wir das \ngro\u00df diskutiert. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Und gibt es betriebsbedingte \nK\u00fcndigungen? Gibt es die?) \n\nKeine betriebsbedingten K\u00fcndigungen, umfassende \nlandesgesetzliche Regelungen beim Personal\u00fcbergang, \nAbschluss eines Rahmentarifvertrages. Die Interessen der \nBesch\u00e4ftigten-Familien m\u00fcssen geachtet werden. \n\nWissen Sie, was der Kollege mir gesagt hat, Kollege \nBrangs? Ich soll Ihnen den Zettel einfach zur\u00fcckgeben, er \nglaubt nicht mehr an die SPD in der Koalition. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Antrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/9951, abstimmen. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden und der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n \n\nAlexander Delle, NPD: Dass es f\u00fcr eine gro\u00df angelegte \nVerwaltungsreform wie die der Staatsregierung einen \nTarifvertrag geben muss, ist angesichts des massiven \nPersonal\u00fcbergangs eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit f\u00fcr jeden, \nder nur geringsten Bezug zu abh\u00e4ngigen Besch\u00e4ftigten \naufweist. Dies trifft umso mehr zu, wenn man von den \nPersonalabbaupl\u00e4nen der Staatsregierung Kenntnis erlangt \nhat, wenngleich diese unangenehme Angelegenheit wenig \ngalant via Verwaltungsreform auf die kommunalen \nGebietsk\u00f6rperschaften abgew\u00e4lzt werden soll. \n\nEin oberfl\u00e4chlicher Blick auf die finanzielle Situation der \nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften und die von der \nStaatsregierung erwartete Effizienzrendite ihrer Reform \nmuss den betroffenen Staatsbediensteten bereits den \nkalten Schauer \u00fcber den R\u00fccken laufen lassen. Es ist \nbezeichnend f\u00fcr die Staatsregierung, mit ihren Gesetz-\nentw\u00fcrfen f\u00fcr die Verwaltungs- und Gebietsreform nicht \nebenso einen Vorschlag f\u00fcr verl\u00e4ssliche arbeitsrechtliche \nRegelungen vorgelegt zu haben. So sieht die F\u00fcrsorge-\npflicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung aus, die noch dazu \n\nvon einer angeblich sozialdemokratischen Partei, die \nmeines Erachtens weder sozial noch demokratisch ist, \ngetragen wird. \n\nEs l\u00e4sst sich mit Blick auf den vorliegenden Antrag der \nLinksfraktion zwar die Frage stellen, ob es zwingend ein \nTarifvertrag nach dem Muster des ver.di-Landesbezirks \nSachsen sein muss und ob wirklich alle 24 Paragrafen \nexpressis verbis ihre Umsetzung finden sollen. \n\nEs ist durchaus auch f\u00fcr die NPD-Fraktion nachvollzieh-\nbar, dass aus Sicht der Staatsregierung der eine oder \nandere ver.di-Vorschlag Bauchschmerzen bereitet, bei-\nspielsweise die \u00a7\u00a7 4 bis 6 oder die \u00a7\u00a7 11 und 15 des \nTarifvertragsentwurfes. Besch\u00e4ftigungssicherung, Belas-\ntungsausgleiche und Abfindungen sind Vokabeln, die die \nStaatsregierung nicht gern h\u00f6ren wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nS\u00e4chsische Grenzen als Kriminalit\u00e4ts- und Zuwanderungsfilter erhalten \u2013 \nGrenzkontrollen zur Republik Polen und zur Tschechischen Republik \n\nbeibehalten \u2013 Kein Abbau der Polizeipr\u00e4senz in Grenzn\u00e4he! \nDrucksache 4/10158, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie NPD beginnt mit ihrer Stellungnahme. Danach folgen \nCDU, Linksfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE, und die Staats-\nregierung kann jederzeit das Wort nehmen. \u2013 Herr  \nAbg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Ich habe bereits in meinem gestrigen Redebeitrag \ndarauf hingewiesen, dass es nicht allein damit getan ist, \ndie Pr\u00e4senz der Bundespolizei im Grenzbereich aufrecht-\nzuerhalten, da man damit das Problem im Kern nicht l\u00f6st. \n\nIn der vorletzten Woche sendete der \u201eSachsenspiegel\u201c \neinen Beitrag, den man nur noch als ersch\u00fctternd be-\nzeichnen kann. Thema war die Situation an der deutsch-\ntschechischen Grenze im Zittauer Gebirge. Zu Wort \nkamen B\u00fcrger aus Seifhennersdorf, deren Gem\u00fctszustand \nman nur noch als verzweifelt bezeichnen kann. Einer der \nbefragten B\u00fcrger \u00e4u\u00dferte, dass schon unz\u00e4hlige Male bei \nihm eingebrochen worden sei, sodass er inzwischen \ndarauf verzichte, die Straftaten \u00fcberhaupt noch zur Anzei-\nge zu bringen. Dann gab es einen Schnitt und Matthias \n\n 7731\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nKubitz kam zu Wort, der Landesvorsitzende der Gewerk-\nschaft der Polizei. Kubitz best\u00e4tigte, dass sich die Ent-\nwicklung der Kriminalit\u00e4t im grenznahen Raum anhand \npolizeilicher Statistiken nur noch unzureichend nachvoll-\nziehen l\u00e4sst, da viele Eigentums- und Einbruchsdelikte \nvon den verzweifelten B\u00fcrgern schon gar nicht mehr zur \nAnzeige gebracht werden. \n\nMeine Damen und Herren, solche Aussagen, vor allem \nwenn sie von hohen Polizeibeamten stammen, sind der \nOffenbarungseid eines Staates, der offensichtlich nicht \nmehr f\u00e4hig ist, seine ureigene Kernaufgabe wahrzuneh-\nmen, n\u00e4mlich den Schutz seiner B\u00fcrger. Doch die ohnehin \nschon prek\u00e4re Situation an der deutsch-polnischen und \nder deutsch-tschechischen Grenze droht nun endg\u00fcltig \nau\u00dfer Kontrolle zu geraten; denn nach dem Willen der \nportugiesischen Ratspr\u00e4sidentschaft \u2013 wir sprachen \ngestern bereits dar\u00fcber \u2013 sollen zum Stichtag 21.12. neun \nder neuen EU-Staaten dem Schengen-Raum beitreten. So \nerwarten die im Jahr 2004 beigetretenen Mitglieder Polen, \nTschechien, die Slowakei, Ungarn, Slowenien, Malta und \ndie drei baltischen Staaten schon sehns\u00fcchtig den Fall der \nGrenzkontrollen, der Binnengrenzen zu den anderen \nSchengen-L\u00e4ndern. \n\nWenn die Politiker uns nun ernsthaft weismachen wollen, \ndass diese Ostverschiebung der Binnengrenzen Arbeits-\npl\u00e4tze sichert und der wirtschaftlichen Prosperit\u00e4t dient, \ndann haben sie recht, sollten aber fairerweise auch sagen, \nwo: n\u00e4mlich in allererster Linie bei Fachunternehmen der \nSicherheitsbranche, wie Wachdiensten, Tresorbauern, \nSicherheitsberatern sowie Staatsanw\u00e4lten, Gef\u00e4ngnisw\u00e4r-\ntern, Bew\u00e4hrungshelfern und \u00e4hnlichen Berufszweigen. \n\n(Enrico Br\u00e4unig, SPD: Und Druckereien!) \n\nWie fast immer, wenn es um den Politfetisch Europa geht, \nverschweigen uns die Politiker eine Seite ihrer ehrgeizi-\ngen politischen Pl\u00e4ne. F\u00fcr viele scheint es nur darum zu \ngehen, dass sie sich mit gro\u00dfer Geste einen Platz in der \nGeschichte sichern wollen, die B\u00fcrger aber nicht voll-\nst\u00e4ndig \u00fcber Risiken und Nebenwirkungen unterrichten. \n\nSp\u00e4testens seit dem 15. Oktober 2007 liegen diese Ne-\nbenwirkungen und Risiken f\u00fcr jeden auf der Hand. An \ndiesem Tag n\u00e4mlich brach genau die Person, die wie \nkaum eine andere im Freistaat daf\u00fcr pr\u00e4destiniert ist, \nAussagen \u00fcber die Sicherheit des Landes zu treffen, ihr \nSchweigen. Ich spreche von dem neuen im Amt befindli-\nchen Staatsanwalt Klaus Fleischmann, der sich in der \n\u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c am 15. Oktober 2007 wie folgt \n\u00e4u\u00dferte: \n\n \u201eDie Bundesregierung versichert uns, dass die Grenz\u00f6ff-\nnung keine gr\u00f6\u00dferen Probleme mit sich bringen wird. Sie \nverweist auf die offenen Grenzen nach \u00d6sterreich, Frank-\nreich und D\u00e4nemark. Dort l\u00e4uft alles reibungslos. Es gibt \nkeine h\u00f6here Kriminalit\u00e4tsbelastung als vorher. Ob die \nSituation dort angesichts des Wohlstandsgef\u00e4lles zwi-\nschen Ost- und Westeuropa allerdings vergleichbar ist, \nbezweifle ich stark. Aus meiner Sicht w\u00e4re es sinnvoll, \ndiesen Termin der Grenz\u00f6ffnung nach Polen und Tsche-\n\nchien zu verschieben und die Personenkontrollen weiter-\nhin beizubehalten.\u201c \n\nDer Generalstaatsanwalt unterstrich seine Wort nochmals, \nindem er bei seiner zweiten Antwort ausf\u00fchrte: \u201eDas, was \nauf uns zukommt, ist derzeit wirklich nicht absch\u00e4tzbar. \nEine meiner gr\u00f6\u00dften Bef\u00fcrchtungen ist, dass mehr ver-\nkehrsunt\u00fcchtige Lastwagen auf unseren Stra\u00dfen fahren \nwerden. Das w\u00fcrde auch f\u00fcr die Staatsanwaltschaft zu \neinem Problem, wenn es beispielsweise durch unsichere \nLkw-Ladungen zu mehr Unf\u00e4llen k\u00e4me. Die Zahl der \ngrenznahen Delikte, wie Diebst\u00e4hle, wird zunehmen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das sind eigentlich klare \nWorte, vorstellbar von einem, der es wissen muss, da er \nnicht nur s\u00e4chsischer Generalstaatsanwalt ist, sondern bis \nvor Kurzem auch noch Landespolizeipr\u00e4sident war. Wie \ndramatisch muss die Lage an den Grenzen aber wirklich \nsein, wenn jemand, der sicher kraft seines Amtes seine \nWorte in der \u00d6ffentlichkeit diplomatisch w\u00e4gt, zu solch \neindeutigen Schlussfolgerungen kommt? \n\nGerade in fachlicher Hinsicht steht Fleischmann mit \nseiner Einsch\u00e4tzung nicht allein. Die Gewerkschaft der \nPolizei veranstaltete am 17. Oktober 2007 eine Pressekon-\nferenz, auf der sogar noch eindringlichere T\u00f6ne zu h\u00f6ren \nwaren. So \u00e4u\u00dferte zum Beispiel Matthias Kubitz, ein \nBeamter, der wei\u00df Gott nicht als konservativer Wadenbei-\n\u00dfer \u201eLaw-and-order-man\u201c gilt, sondern vielmehr der \nLinken nahesteht, folgende Einsch\u00e4tzung: \n\n \u201eAus allen Erfahrungen m\u00fcssen wir davon ausgehen, \ndass die illegale Migration mit all ihren kriminellen \nFolgeerscheinungen, wie Drogenschmuggel, Waffenhan-\ndel und Prostitution, \u00fcber die dann offenen Grenzen sehr \ndeutlich ansteigen wird.\u201c \n\nZus\u00e4tzlich \u2013 so Kubitz \u2013 wird in Sachsen verkehrspoli-\ntisch ein Anstieg des Personen- und G\u00fcterverkehrs via \nStra\u00dfe nach dem Wegfall der Grenzkontrollen um sage \nund schreibe das Sechsfache erwartet. \n\nNachdem Kubitz als Vorsitzender des Landesbezirkes \nSachsen diese Einsch\u00e4tzung ge\u00e4u\u00dfert hatte, kam mit Josef \nScheuring ein Vertreter der Bezirksbundespolizei zu Wort, \nder sich \u00e4hnlich alarmierend \u00e4u\u00dferte: \n\n \u201eOffene Grenzen werden auch die R\u00fcckzugs- und Vorbe-\nreitungsr\u00e4ume f\u00fcr terroristische Anschl\u00e4ge sein und damit \ndie Terrorgefahr in Deutschland erh\u00f6hen.\u201c \n\nWeiter forderte Scheuring Innenminister Sch\u00e4uble auf, die \nBundespolizei nicht ausgerechnet, wie jetzt beabsichtigt, \nabzubauen, sondern abzuwarten, wie sich die Lage an der \nnach wie vor problematischen Grenze zu Polen und \nTschechien entwickelt. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist nicht n\u00f6tig, die Aussa-\ngen der hohen Beamten in irgendeiner Richtung zu \nkommentieren. Sie stehen eindringlich f\u00fcr sich selbst. \n\nDie Gewerkschaft der Polizei hat \u00fcbrigens diese Presseer-\nkl\u00e4rung zu ihrer Pressekonferenz zur Frage der Grenz\u00f6ff-\nnung mit der bezeichnenden \u00dcberschrift \u201eKeine Freifahrt \nf\u00fcr Terror und Kriminalit\u00e4t\u201c betitelt. Auch das steht f\u00fcr \n\n 7732\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nsich, zumal diese apokalyptischen Wandlungen eben nicht \nvon irgendwelchen Personen kommen, die man irgendwie \nals rechts stehend bezeichnen k\u00f6nnte. \n\nDer Traum von der Fahrt ohne Grenzkontrollen von \nLissabon bis Wilna klingt eben nur auf den ersten Blick \nverlockend. Wir, die wir als Volksvertreter Schaden vom \nVolk abzuwenden haben, d\u00fcrfen nicht sehenden Auges \nhinnehmen, wie der Freistaat mit dem Wegfall der Grenz-\nkontrollen einer nicht ansatzweise mehr zu beherrschen-\nden Gefahr ausgesetzt wird. \n\nHalten wir uns zum Abschluss vor Augen: Eine Erweite-\nrung des Schengen-Raumes bedeutet: mehr Ausl\u00e4nder, \nmehr Kriminalit\u00e4t, mehr arbeitslose Sachsen und mehr \ntiefere L\u00f6hne. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion? \u2013 Die Linksfraktion? \u2013 Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen! Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mit Blick auf den \nGegenstand des Antrages stelle ich ganz einfach fest: Die \nKarawane ist vor\u00fcbergezogen. Was sie lediglich \u00fcbrig lie\u00df \n\u2013 oder besser fallen lie\u00df \u2013, sind ein paar braune, matschi-\nge \u00c4pfel. Die werden wir nicht aufheben, weder heute \nnoch morgen oder in irgendwelchen anderen Debatten, \ndie sie zu diesem Thema anfangen. Dazu will ich Ihnen \nimmer das Gleiche sagen: Die inhaltliche Diskussion \nhaben wir gestern gef\u00fchrt. Herr Apfel, Sie k\u00f6nnen hier \nnoch so viel braune So\u00dfe in den Plenarsaal gie\u00dfen, Sie \nk\u00f6nnen das immer wieder tun \u2013 keine Frage \u2013, das \u00e4ndert \nnichts daran, dass sich bei aller Unterschiedlichkeit im \nDetail die demokratischen Fraktionen wenigstens in zwei \nDingen v\u00f6llig einig sind: n\u00e4mlich dass die \u00d6ffnung der \nGrenzen zum 21. Dezember 2007 von uns als richtig, \nnotwendig und \u2013 Sie werden staunen \u2013 sogar als er-\nw\u00fcnscht aufgefasst wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der Fraktion der NPD) \n\nZum Europa der Freiz\u00fcgigkeit und des demokratischen \nMiteinanders der europ\u00e4ischen Nachbarn gibt es wirklich \nkeine Alternative und schon gar nicht Ihre Alternative. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \nNPD: Das lassen Sie unsere Sorge sein!) \n\nDas ist auch vollkommen klar. \n\nIch wei\u00df gar nicht, warum Sie diesen Antrag heute noch \neinmal aufgew\u00e4rmt auf den Tisch legen. Man braucht nur \ndie Zeitung zu lesen. Gestern haben die Innenminister \ngr\u00fcnes Licht f\u00fcr die Grenz\u00f6ffnung zum 21.12.2007 \ngegeben. Auch der Innenminister sieht es jetzt nicht mehr \nanders. Deshalb h\u00e4tten Sie sich solche Schaufensterantr\u00e4-\nge auch im Interesse der Zeit ersparen k\u00f6nnen. Freitag-\nabend muss das nicht sein, meine sehr geehrten Damen \nund Herren. \n\nMan muss Ihnen auch sagen, dass diese Antr\u00e4ge nicht \nmehr in die heutige Zeit passen. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nDas passt viel eher in die Zeit der zw\u00f6lf Jahre zu Ihren \nStiefelidolen der Vergangenheit, die durch Europa mar-\nschiert sind und glaubten, alles in Scherben zerfallen \nlassen zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Dr. Ernst? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Aber gern. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Frau Dr. Ernst, geben Sie mir \ndarin recht, dass es rein praktisch nicht m\u00f6glich ist, dass \nwir heute einen Antrag beschlie\u00dfen, damit sich die Staats-\nregierung einsetzt, der Bundesinnenminister m\u00f6ge gestern \ngegen den Beschluss stimmen? \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Sehen Sie, Herr \nBr\u00e4unig, die braunen Kameraden haben wirklich ein \nProblem mit den Zeitverh\u00e4ltnissen. Das verwechseln sie \nimmer. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie glauben immer noch, sie sind gestern da, derweil ist \nschon heute. Da geschehen eben solche Dinge. \n\nIch habe mir auch bei diesem Antrag \u00fcberlegt, mit dem \nSie ja mehr Division von Angst und Panikmache verfol-\ngen, von Verachtung anderer Kulturen, das sind ausge-\npr\u00e4gte typische Anzeichen f\u00fcr Minderwertigkeitskomple-\nxe. Das ist ein Thema, \u00fcber das ich gern im Landtag \nsprechen w\u00fcrde. Das w\u00fcrde sich jedenfalls mehr lohnen, \nals das, was Sie hier anbieten, Herr Apfel. Regelm\u00e4\u00dfig \nstehen Sie hier mit Schaum vor dem Mund und versuchen \nkrampfhaft, das Rad der Geschichte zur\u00fcckzudrehen und \nuns das Steinzeitidol aufs Auge zu dr\u00fccken, und das mit \nganz schlechtem Erfolg. \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nDas wird auch k\u00fcnftig ohne Erfolg bleiben. Das wird aber \nwesentlich davon abh\u00e4ngen \u2013 das ist wieder an uns \nDemokratinnen und Demokraten in diesem Haus gerichtet \n\u2013, wie wir die Themen wie Grenz\u00f6ffnung zu den Beitritts-\nstaaten diskutieren und Neonazis jeder Couleur noch \nWasser auf die M\u00fchlen geben. Das werden wir nicht tun. \nWir werden das auch mit anderen besprechen, damit sie \nes nicht tun. Insofern haben wir noch eine Menge zu \nleisten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD; Herr \nBr\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eines haben \nwir festgestellt: Zeitreisen sind noch nicht m\u00f6glich. Wie \n\n 7733\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nFrau Dr. Ernst schon richtig bemerkte, hat das Hohe Haus \ngestern Nachmittag sehr umfassend dar\u00fcber debattiert, \nwie wir uns die zuk\u00fcnftige Sicherheitsarchitektur von \nBund und Freistaat vorstellen. Fast zeitgleich haben die \nInnenminister der Europ\u00e4ischen Union in Br\u00fcssel ent-\nschieden, dass der historische Tag nunmehr der \n21. Dezember 2007 sein wird, der Tag, an dem Grenzkon-\ntrollen zu weiteren neun EU-Staaten wegfallen. Damit \nschreitet der europ\u00e4ische Einigungsprozess weiter voran. \n\nBundesinnenminister Dr. Sch\u00e4uble hat das gestern wie \nfolgt kommentiert. Er nannte es ein Gl\u00fcck f\u00fcr Deutsch-\nland und keine Bedrohung \u2013 eine Meinung, die auch alle \ndemokratischen Fraktionen in diesem Haus in der gestri-\ngen Debatte vertreten haben. Die Bundeskanzlerin hat \nzudem \u2013 das freut mich besonders \u2013 angek\u00fcndigt, das \nhistorische Ereignis im s\u00e4chsisch-polnisch-tschechischen \nDreil\u00e4ndereck feiern zu wollen. \n\nDie Europafeindlichkeit Ihrer Fraktion, Herr Apfel, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: EU-Feindlichkeit!) \n\nhaben Sie \u00f6fter unter Beweis gestellt. Welches Verst\u00e4nd-\nnis Sie von Europa haben, hat auch unsere Kollegin \nMargit Weihnert gestern schonungslos entlarvt. Auch \nheute erleben wir nichts anderes als die ewig gleiche \nNationalstaatsduselei. Ihr Credo ist ein Europa der Gren-\nzen, unser Credo ist ein Europa der Chancen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie unterstellen \u2013 und das haben Sie heute wieder getan \u2013, \ndass unsere \u00f6stlichen Nachbarn eine gesamtgesellschaftli-\nche kriminelle Vereinigung sind, und merken dabei nicht \neinmal, wie menschenverachtend dies ist. Wenn unsere \n\u00f6stlichen Nachbarn tats\u00e4chlich so hochgradig kriminell \nw\u00e4ren, dann frage ich mich allerdings, warum Sie dort \nZeitungen drucken lassen. Ist Ihnen das nicht zu gef\u00e4hr-\nlich? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Weil Sie hier die \nPogromstimmung erzeugen! \u2013 Stefan Brangs, \n\nSPD: Gehen Sie zum Arzt! \u2013 Weitere Zurufe von \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch denke, Sie haben zwischenzeitlich selbst erkannt, dass \nder braune M\u00fcll, den Sie verfassen, nicht das Papier wert \nist, auf dem er steht. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass der europ\u00e4ische \nEinigungsprozess, wie wir ihn erleben, ein Sicherheitsge-\nwinn f\u00fcr uns alle ist \u2013 mit der Einschr\u00e4nkung: wenn die \nSicherheitsarchitektur von Bund und L\u00e4ndern stimmt. \nWas noch zu tun ist, haben gestern Kollege Volker  \nBandmann, meine Wenigkeit und nat\u00fcrlich die Vertreter \nder demokratischen Opposition gesagt. Das muss an \ndieser Stelle nicht wiederholt werden. \n\nEine fachliche Auseinandersetzung zum Thema Europa \nund innere Sicherheit ist mit Ihnen schlichtweg nicht \nm\u00f6glich. Da gehe ich lieber nach Hause und baue einen \nSchneemann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \n\nNPD: Bleiben Sie auch zu Hause!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die FDP-\nFraktion noch sprechen? \u2013 Das sieht nicht so aus. Die \nFraktion der GR\u00dcNEN? \u2013 Gut. Dann bitte der Redner der \nNPD, Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Dass wir es mit einem Rede-\nbeitrag von Ihnen, Frau Ernst, zu tun bekommen w\u00fcrden, \nist uns klar gewesen; auch das schwindelerregende \nNiveau und vor allem diese rot lackierte Ignoranz, die Sie \ngegen\u00fcber legitimen Sicherheitsinteressen der B\u00fcrger in \nden s\u00e4chsischen Randregionen an den Tag gelegt haben, \nwaren zu erwarten. \n\nSie haben wieder einmal gezeigt, dass Sie sich f\u00fcr die \nSicherheitsinteressen dieser B\u00fcrger \u00fcberhaupt nicht \ninteressieren. Das Einzige, was Sie k\u00f6nnen, ist die Fa-\nschismuskeule zu schwingen und legitime Sicherheitsinte-\nressen von B\u00fcrgern als reaktion\u00e4r, protofaschistisch oder \nsonst wie zu denunzieren. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nIch hoffe wirklich, dass Sie gerade in den s\u00e4chsischen \nGrenzregionen bei den n\u00e4chsten Wahlen die Quittung \nbekommen. Ich frage mich, warum Sie \u2013 wenn Sie von \nder \u00dcberzeugung so durchdrungen sind, dass offene \nGrenzen eine Bereicherung sind \u2013 in Ihrer aktuellen PDS-\nFraktionspostille, die sachsenweit verteilt wurde, auf das \nThema Grenz\u00f6ffnung \u00fcberhaupt nicht eingehen. Warum \nhaben Sie noch nicht einmal den Mumm, Ihre verquaste \nPosition den B\u00fcrgern in Ihrer Fraktionspostille zu Gem\u00fcte \nzu f\u00fchren? Sie wissen doch ganz genau, dass die Leute \ngrunds\u00e4tzlich anders denken als Sie. Hoffentlich wird in \nder Wahlkabine mal die Konsequenz gezogen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nZu meinem eigentlichen Manuskript. Der EU-\nJustizkommissar Franco Frattini hat am Rande einer \nBeratung der 27 EU-Innenminister am 1. Oktober dieses \nJahres in Lissabon allen Ernstes ge\u00e4u\u00dfert, der vorzeitige \nWegfall der Grenzkontrollen zwischen den alten und \nneuen EU-Staaten schon zum 21. Dezember 2007 sei \u201eein \nverfr\u00fchtes Weihnachtsgeschenk\u201c. Diese und andere \n\u00c4u\u00dferungen Frattinis zeigen, dass dieser Mann f\u00fcr sein \nAmt v\u00f6llig ungeeignet ist und Sicherheitspolitik mit \nd\u00fcmmlicher Spr\u00fccheklopferei verwechselt. Als Italiener \nm\u00fcsste Frattini eigentlich wissen, mit welchem Kriminali-\nt\u00e4tsimport durch angeschwemmte Afrikaner und herein-\nflutende Rum\u00e4nen seine Heimat Italien ganz aktuell zu \nk\u00e4mpfen hat. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte! \n\n 7734\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Als EU-Kommissar ist Herr \nFrattini von den Alltagsproblemen der Menschen nun \neinmal so weit entfernt, als k\u00e4me er von einem anderen \nSonnensystem. Bei der Umsetzung des Schengen-Acquis \ngeht es aber um Vertragsrecht und nicht um Kindereien \nwie die Frage, ob der Weihnachtsmann ein paar Tage \nfr\u00fcher oder sp\u00e4ter das Dandergeschenk offener Grenzen \n\u00fcberbringt. \n\nNein, im Vertragsrecht \u2013 das gilt auch f\u00fcr die Europ\u00e4ische \nUnion \u2013 geht es ausschlie\u00dflich darum, ob bestimmte \nKriterien erf\u00fcllt sind oder nicht. Das Hauptkriterium f\u00fcr \ndie Integration oder Nichtintegration der neuen EU-\nStaaten in den Schengen-Raum ist einzig und allein die \nFrage, ob diese in der Lage sind, ihre Au\u00dfengrenzen \nwirksam zu sch\u00fctzen. Wenn sie das nicht sind, dann haben \nKriminelle und illegale Einwanderer, die etwa die rus-\nsisch-litauische Grenze \u00fcberqueren, sofort freie Fahrt bis \nan die Algarve. \n\nDie objektive Unf\u00e4higkeit der neuen EU-Staaten zur \nSicherung ihrer sensiblen Au\u00dfengrenzen ist auch einem \nBericht der in Warschau ans\u00e4ssigen EU-Agentur Frontex, \ndie f\u00fcr den Au\u00dfengrenzschutz zust\u00e4ndig ist, zu entneh-\nmen. Die Analyse der Frontex \u2013 immerhin eine EU-\nEinrichtung \u2013 zeigt klare Missst\u00e4nde und Gefahrenquellen \nf\u00fcr die innere Sicherheit durch den Wegfall der Grenzkon-\ntrollen auf. Sowohl im Jahre 2005 \u2013 das letzte Jahr, f\u00fcr \ndas entsprechende Zahlen vorliegen \u2013 wie auch in den \nJahren zuvor sind die Aufgriffszahlen von illegalen \nZuwanderern an den momentan noch g\u00fcltigen Schengen-\nGrenzen, also vor allem in \u00d6sterreich und Deutschland, \nbedeutend h\u00f6her als jene an den EU-Au\u00dfengrenzen. Im \nJahr 2005 hatten wir an der EU-Au\u00dfengrenze Polens nur \nein Drittel der Aufgriffszahlen, wie wir sie an der deut-\nschen Au\u00dfengrenze, also der heutigen Schengen-\nAu\u00dfengrenze, haben. \n\nWas k\u00f6nnte deutlicher zeigen, dass die heutige EU-\nOstgrenze in Polen, in der Slowakei und in Ungarn um \nWelten hinter dem Sicherheitsniveau, das es bislang an \nden deutschen und \u00f6sterreichischen Grenzen gab, zur\u00fcck-\nbleibt? \n\nEin weiteres mit der Ausdehnung des Schengen-Raumes \nverbundenes Problem ist das der Visa-Vergabe. Deutsch-\nland und alle anderen alten EU-Staaten machen sich beim \nWegfall der Grenzkontrollen von korruptionsanf\u00e4lligen \nBeh\u00f6rden in den neuen Schengen-L\u00e4ndern abh\u00e4ngig, die \nn\u00e4mlich das Schengen-Visum ausstellen d\u00fcrfen und dies \nsicherlich inflation\u00e4r auch tun werden. \n\nMeine Damen und Herren! Eine zweite Visa-Aff\u00e4re, wie \nsie das Ausw\u00e4rtige Amt unter dem \u00dcberfremdungslobby-\nisten Joschka Fischer anzettelte, darf es nicht wieder \ngeben. Aus reiner Gutmenschelei wurde damals der \nGrundsatz \u201ein dubio pro libertate\u201c eingef\u00fchrt. Doch wie \nsich dann herausstellte, war dieser Grundsatz \u2013 im Zwei-\nfel f\u00fcr die Reisefreiheit \u2013 nur ein Freibrief f\u00fcr illegale \nZuwanderung, Zwangsprostitution und Menschenhandel. \n\nDurch eine erh\u00f6hte und m\u00f6glicherweise k\u00e4ufliche Visa-\nVergabe sowie l\u00f6chrige neue EU-Au\u00dfengrenzen wird die \n\nSchengen-Erweiterung zu einer Aush\u00f6hlung der sieben-\nj\u00e4hrigen \u00dcbergangsfristen zum Schutz der Arbeitsm\u00e4rkte \nin der alten Europ\u00e4ischen Union f\u00fchren; denn viele der \nOsteurop\u00e4er, die den Freistaat aufsuchen werden, tun dies \nnicht, um sich die s\u00e4chsischen Sehensw\u00fcrdigkeiten \nanzusehen, sondern um hier Besch\u00e4ftigung zu finden, \nwomit sie Deutsche unwillk\u00fcrlich direkt in die Arbeitslo-\nsigkeit oder zumindest in den Niedriglohnbereich abdr\u00e4n-\ngen. \n\nObwohl die Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze und Lohnni-\nveau offenkundig ist, ergeht sich die PDS-Linke in einer \ngnadenlosen Bagatellisierung der sozial- und sicherheits-\npolitischen Folgen des Wegfalls der Grenzkontrollen. So \nvermag die Abg. Ernst \u2013 wir haben es heute geh\u00f6rt, wir \nhaben es gestern geh\u00f6rt \u2013 in der Warnung des General-\nstaatsanwaltes Klaus Fleischmann vor dem Wegfall der \nGrenzkontrollen nur eine Belastung des deutsch-\npolnischen und deutsch-tschechischen Verh\u00e4ltnisses zu \nsehen. Die Sehnsucht der Linken nach grenz\u00fcberschrei-\ntender V\u00f6lkerverbr\u00fcderung f\u00fchrt zu einem eklatanten \nRealit\u00e4tsverlust, den unsere Landsleute in den s\u00e4chsischen \nGrenzregionen auszubaden haben. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nFrau Ernst, Sie kennen doch das Werk von Karl Marx und \ndessen Zentralbegriff der industriellen Reservearmee. Mit \nihrer wirklich stupiden und rein ideologiegeleiteten \nPolitik ge\u00f6ffneter Einwanderungsschleusen betreibt die \nLinke das Gesch\u00e4ft des Gro\u00dfkapitals, das durch eine \nVergr\u00f6\u00dferung des Arbeitskr\u00e4fteangebotes massiven Lohn- \nund K\u00fcndigungsdruck auf deutsche Arbeitnehmer aus-\n\u00fcben kann, indem die osteurop\u00e4ische Lohndr\u00fcckerkolon-\nne auf Abruf schon vor dem Werktor wartet. \n\n(Alexander Delle, NPD: So ist es aber!) \n\nIm Gegensatz zur PDS-Linken f\u00fchlt sich die NPD-\nFraktion aber ganz und gar den deutschen B\u00fcrgern Sach-\nsens verpflichtet, und in deren vitalem Interesse ist ohne \njeden Zweifel die Aufrechterhaltung strenger Grenzkon-\ntrollen als Kriminalit\u00e4ts- und Zuwanderungsfilter. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, ich \nhabe noch eine Frage an Sie. Habe ich das richtig ver-\nstanden, dass Sie Herrn Fischer als Verbrennungslobbyis-\nten bezeichnet haben? \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Als \u00dcberfremdungslobbyisten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann habe \nich mich verh\u00f6rt. \n\nIch gehe davon aus, dass die Fraktionen jetzt nicht noch \neinmal das Wort w\u00fcnschen. \u2013 Dann k\u00f6nnen Sie das \nSchlusswort halten. \n\n(Holger Apfel, NPD: Das ist gehalten!) \n\n\u2013 Das m\u00f6chten Sie nicht. \n\n 7735\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nDann stelle ich jetzt die Drucksache 4/10158 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nwenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nStandort Leipzig bei einer europ\u00e4ischen L\u00f6sung f\u00fcr die Stromb\u00f6rsen st\u00e4rken \nDrucksache 4/10183, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE, danach folgen CDU, \nLinksfraktion, SPD, NPD und FDP. Die Staatsregierung \nkann jederzeit das Wort ergreifen. \n\nHerr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Zu etwas undankbarer Zeit \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Es ist noch fr\u00fch!) \n\nm\u00f6chte ich Ihnen zun\u00e4chst gestehen, dass ich weder den \n\u201eSpiegel\u201c-Artikel vom Montag dieser Woche in Auftrag \ngegeben noch das Bundeskartellamt informiert habe, dass \nwir einen Antrag zur Leipziger Energieb\u00f6rse heute im \nLandtag verhandeln. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAusl\u00f6ser unseres Antrages ist der S\u00e4chsische Staatsminis-\nter f\u00fcr Wirtschaft, bzw. die Unt\u00e4tigkeit des Ministeriums \u2013 \num es klarer zu sagen \u2013 hat uns bewegt, dieses Thema \nEEX auf die Tagesordnung des Landtages zu setzen. Auch \nnachdem wir schon in der letzten Sitzung einen Dringli-\nchen Antrag gestellt hatten und inzwischen der Aufsichts-\nrat der B\u00f6rse das Thema der Fusion in den September \nvertagt hat, hat es der Herr Wirtschaftsminister bis heute \nnicht f\u00fcr n\u00f6tig gehalten, den zust\u00e4ndigen Wirtschaftsaus-\nschuss oder ein anderes Gremium \u00fcber die Fusionspl\u00e4ne \nin Kenntnis zu setzen. \n\nMeine Damen und Herren! Was wir hier und heute bean-\ntragen, ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Es w\u00e4re meines \nErachtens die Pflicht der Staatsregierung gewesen, \nPunkt 1 unseres Antrages schon in den letzten Wochen \nund Monaten zu erledigen. In dieser Woche hat das \nThema EEX und damit unser Punkt 3 zus\u00e4tzliche Brisanz \nerfahren. Wir wissen seit Langem, dass die gro\u00dfen Strom-\nkonzerne die Leipziger B\u00f6rse benutzen, um ihre \u00fcberh\u00f6h-\nten Preise zu rechtfertigen. Ich habe das hier mehrfach \nvorgetragen und auch die \u201eWinfallprofits\u201c, Zusatzgewin-\nne, die die Stromkonzerne durch die kostenlosen CO2-\nZertifikate erhalten haben, angesprochen. \n\nMeine Damen und Herren! Um keine Missverst\u00e4ndnisse \naufkommen zu lassen, m\u00f6chte ich klarstellen: Die Leipzi-\nger Energieb\u00f6rse EEX ist zwar der Ort, an dem die Preise \nk\u00fcnstlich in die H\u00f6he getrieben werden, die EEX ist f\u00fcr \ndie Machenschaften der Stromkonzerne aber nicht ver-\nantwortlich. Der schleswig-holsteinische Wirtschaftsmi-\nnister Dietrich Austermann hat es auf den Punkt gebracht. \nIch zitiere: \u201eWenn ein Konzern g\u00fcnstigen Strom aus \n\neinem alten abgeschriebenen Kraftwerk zur\u00fcckh\u00e4lt und \nstattdessen den teuren Strom aus einem neueren Kraft-\nwerk handelt, ist das Manipulation.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDarum, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir uns das \nZiel setzen, parallel zur Integration der europ\u00e4ischen \nStromm\u00e4rkte auch die Energieb\u00f6rsen als europ\u00e4ische \nMarktpl\u00e4tze auszubauen; denn je gr\u00f6\u00dfer die M\u00e4rkte sind, \nje mehr Staaten im Stromsektor durch Kuppelstellen \nmiteinander verbunden sind, desto mehr kann sich ein \nWettbewerb entfalten und desto geringer wird die M\u00f6g-\nlichkeit vereinzelter Unternehmen, diese M\u00e4rkte zu \nmanipulieren. \n\nWenn nur die H\u00e4lfte von dem stimmt, was die Medien in \ndieser Woche \u00fcber die Manipulationen und Absprachen \nder vier \u201eBesatzungsm\u00e4chte\u201c im Strommarkt berichtet \nhaben, dann haben wir es hier mit kriminellen Machen-\nschaften zulasten der Wirtschaft und auf Kosten der \nVerbraucherinnen und Verbraucher zu tun. \n\nAuch eine neue europ\u00e4ische Energiestruktur mit entspre-\nchenden B\u00f6rsen bietet letztlich keine Sicherheit dagegen, \ndass der Markt durch kartellrechtswidrige Absprachen \nund k\u00fcnstliche Verknappung beeinflusst wird. Aber je \ntransparenter und gr\u00f6\u00dfer die M\u00e4rkte sind, desto schwieri-\nger wird es, Einzelinteressen durchzusetzen. Daher, meine \nDamen und Herren, hat unsere Fraktion \u00fcberhaupt keine \nEinw\u00e4nde, wenn die Leipziger EEX grunds\u00e4tzlich dazu \nbereit ist, neue, gr\u00f6\u00dfere Strukturen im europ\u00e4ischen \nMa\u00dfstab aufzubauen. \n\nUm der Sache willen m\u00f6chte ich gern noch einmal Ihre \nAufmerksamkeit auf Punkt 3 des  Antrages lenken. Ich \nw\u00fcrde den letzten Halbsatz aus dem Beschlussvorschlag \nstreichen, sodass der Punkt 3 dann hei\u00dft: \u201e\u2026 bei einer \nIntegration der europ\u00e4ischen B\u00f6rsen den Aspekten der \nTransparenz und Marktn\u00e4he des B\u00f6rsengeschehens \nsorgf\u00e4ltige Beachtung zu schenken\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion) \n\nIn dieser Fassung bitte ich um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \nAbg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! B\u00f6rsen sind keine Erfin-\n\n 7736\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\ndung der Neuzeit. B\u00f6rsen gibt es bereits seit dem ausge-\nhenden Mittelalter. Sie waren ein Mittel, Waren zu han-\ndeln, die zum Zeitpunkt des Gesch\u00e4ftsabschlusses noch \ngar nicht vorhanden waren. B\u00f6rsen halfen den Marktteil-\nnehmern, die eigenen Kosten zu verringern und unge-\nrechtfertigte Preise zu verhindern. Dar\u00fcber hinaus waren \nsie f\u00fcr die Landwirtschaft eine gewisse Versicherung \ngegen gro\u00dfe Ertragsschwankungen infolge von unter-\nschiedlich ausfallenden Ernteergebnissen. B\u00f6rsen sind \nsinnvoll, sie sind n\u00fctzliche Dienstleister, die an den \nHandelspl\u00e4tzen Arbeitspl\u00e4tze schaffen und das Finden \nfairer Marktpreise erm\u00f6glichen. \n\nDiese \u00dcberlegungen m\u00f6gen vielleicht auch die V\u00e4ter der \nLeipziger Power Exchange angestellt  haben, als sie im \nLaufe des Jahres 2000 ihre Spot-Handelsaktivit\u00e4ten \naufnahmen. Bereits im Juli 2002 fusionierte die Leipziger \nLPX mit der etwas sp\u00e4ter gegr\u00fcndeten Frankfurter Euro-\npean Energy Exchange (EEX) zur European Energy \nExchange AG mit Sitz in Leipzig. Gr\u00f6\u00dfter Aktion\u00e4r war \ndie deutsch-schweizerische Terminb\u00f6rse  EUREX mit \n23 %, gefolgt von der nordeurop\u00e4ischen Nord Pool und \nder Sachsen-LB mit jeweils 17 %. Der Freistaat Sachsen \nwar mit knapp 4 % \u2013 ich glaube, mit 3,71 % \u2013 mit von der \nPartie. \n\nNachdem man zun\u00e4chst als reine Stromb\u00f6rse am Spot-\nMarkt gestartet war, kamen bald der Stromterminhandel, \nder Optionshandel auf Futures und der Intradehandel \nhinzu. Im M\u00e4rz begann der Handel mit CO2-\nEmissionszertifikaten, seit Mai 2006 der Handel mit \nKohle-Futures und das Over-the-counter-Clearing f\u00fcr \nGesch\u00e4fte auf Kohlekontrakte, im Sommer 2007 der \nHandel mit Erdgas und Wasserstoff. \n\nDer Zuwachs an Gesch\u00e4ftsfeldern zeugt vom Willen der \nB\u00f6rsianer, die sich bietenden Chancen zu ergreifen, um \ndie eigene Position zu st\u00e4rken. Der Markt ist umk\u00e4mpft. \nUm gegen die europ\u00e4ischen Konkurrenten bestehen zu \nk\u00f6nnen, darf die EEX keine Chance f\u00fcr weiteres Wachs-\ntum verpassen, auch nicht auf dem franz\u00f6sischen Markt. \nDarum ist sie gegenw\u00e4rtig dabei, ihre Leipziger Spot-\nmarkt-Tochter mit der Pariser Powernext zu fusionieren, \num dann den deutlich gr\u00f6\u00dferen Spotmarkt von Paris aus \nzu bearbeiten. Dieser Schritt st\u00e4rkt die EEX, weil sich \ndaraus neue Wachstumsfelder f\u00fcr die in Leipzig verblei-\nbenden Gesch\u00e4ftsfelder ergeben, auch f\u00fcr den Terminhan-\ndel, der in den vergangenen Jahren die allerh\u00f6chste \nDynamik entwickelt hat. \u00c4u\u00dferes Zeichen f\u00fcr die St\u00e4r-\nkung des B\u00f6rsenplatzes ist der Umzug der EEX in den \nsogenannten Leipziger Weisheitszahn. \n\nDie GR\u00dcNEN-Fraktion fordert die Staatsregierung auf, \nsich f\u00fcr den Standort Leipzig starkzumachen, um den \nihrer Meinung nach drohenden Ausverkauf der Leipziger \nStromb\u00f6rse zu verhindern. Strategisches Wachstum, \nHerr Weichert, als drohenden Ausverkauf zu bezeichnen \nist weder sachgerecht noch hilfreich. Ich bin \u00fcberzeugt, \ndie Staatsregierung wird das tun, was hier mit einer \nBeteiligung von knapp 4 % m\u00f6glich ist. Insofern ist der \nAntrag der GR\u00dcNEN nur bedingt zielf\u00fchrend. Um \n\ndennoch ein Zeichen f\u00fcr den B\u00f6rsenplatz Leipzig zu \nsetzen, werden wir dem leicht gek\u00fcrzten Antrag der \nGR\u00dcNEN-Fraktion zustimmen. \n\nB\u00f6rsen sind grunds\u00e4tzlich n\u00fctzliche Einrichtungen. \nStromb\u00f6rsen ben\u00f6tigen aber ein dereguliertes Umfeld, um \nihre volle Leistungsf\u00e4higkeit zu entfalten. Dann wird es \nauch die immer wiederkehrenden Vorw\u00fcrfe der Preisma-\nnipulation nicht mehr geben k\u00f6nnen. Wir sind zuversicht-\nlich, dass die EEX f\u00fcr Leipzig und f\u00fcr Sachsen in Zukunft \ndas bringen wird, was wir uns von ihr versprechen, \nn\u00e4mlich zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze und eine preiswerte \nElektroenergie. Daf\u00fcr ist die CDU-Fraktion jederzeit zu \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \nFrau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nVerehrte Abgeordnete der FDP, ich kann mich den Worten \nvon Herrn Lehmann ausnahmsweise anschlie\u00dfen und \nm\u00f6chte mich deshalb kurz fassen. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nMit einem Gesellschafteranteil von tats\u00e4chlich 3,71 % \nund mit einer Stimme im Aufsichtsrat vertreten ist es \nnat\u00fcrlich absehbar, dass selbst beim besten Willen des \nVertreters der Staatsregierung im Aufsichtsrat und beim \nbesten Bem\u00fchen die Entscheidungen mehrheitlich anders \ngetroffen werden k\u00f6nnen oder eben in \u00dcbereinstimmung. \nWir sind uns sicher alle dar\u00fcber einig, dass es sehr gut \nw\u00e4re \u2013 und danach sieht es ja auch aus \u2013, wenn der \nStandort Leipzig erhalten bliebe; dass er mit einer solchen \nFusion sogar noch gest\u00e4rkt w\u00fcrde und m\u00f6glicherweise \u2013 \nwie es in einem Artikel in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom \n01.11. geschrieben wird \u2013 sogar mit noch mehr Besch\u00e4f-\ntigten dastehen wird. \n\nInsofern unterst\u00fctzen wir den Antrag der GR\u00dcNEN. Herr \nWeichert, Sie haben im dritten Punkt den Satz korrigiert; \nman darf nat\u00fcrlich in einem Antrag nicht die Gegenst\u00e4nde \ndurcheinander bringen: Wenn es zun\u00e4chst um den Erhalt \nund den Standort der B\u00f6rse in Leipzig geht, ist das ein \nThema; und wie sich Energiepreise an der B\u00f6rse bilden, \nist ein ganz anderes Thema. Man sollte das sorgf\u00e4ltig \ngetrennt und differenziert behandeln. \n\nWir stimmen mit der Korrektur unter Punkt 3 dem Antrag \nzu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Krau\u00df darf \nwieder klatschen; auch ich werde es kurz machen. \n\n 7737\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nIch habe drei Botschaften, die ich kurz erl\u00e4utern will: \nErstens, der Standort der EEX in Leipzig mit circa \n50 Arbeitspl\u00e4tzen muss erhalten bleiben. Zweitens, die \nSPD hat grunds\u00e4tzlich nichts gegen Konzentration der \nheute 22 EU-Stromb\u00f6rsen. Drittens, die Transparenz der \nStromb\u00f6rsen muss verbessert werden. \n\nZu erstens, der Standorterhaltung. Ich erinnere daran: \nAuch der Bundesfinanzminister hat sich in der letzten \nWoche daf\u00fcr ausgesprochen. Der franz\u00f6sische Partner \nPowernext ist zwar nur ein kleiner Handelspartner, der \naber aus unserer Sicht schon wegen des Namens ein \nattraktiver Partner w\u00e4re. EEX-Chef Hans-Bernd Menzel \nsagte in der \u201eSZ\u201c: \u201eWer wachsen will, muss auch teilen \nk\u00f6nnen\u201c; auch das geh\u00f6rt dazu. Welche Rolle der skandi-\nnavische Partner Nord Pool, der als Partner einer Dreier-\nallianz in der Presse auftauchte, spielen wird, wei\u00df ich \nnicht; interessant ist dieser Partner aber allemal. Wie sich \ndie konkrete Kooperation ausgestalten wird, ist Aufgabe \nder zust\u00e4ndigen Gremien. Wichtig sind uns der Standort \nund die Arbeitspl\u00e4tze. \n\nZum Zweiten, dass wir nichts gegen die Konzentration \nhaben: Wir sind der Meinung, dass wir langfristig \u2013 \nnat\u00fcrlich m\u00f6glichst schnell \u2013 die 100 % erneuerbaren \nEnergien brauchen; das ist unser langfristiges politisches \nZiel. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDamit brauchen wir auch das gesamte Energieverbund-\nnetz Europa als gro\u00dfen Pufferspeicher. Damit ist es \nlogisch, von der Kleinteiligkeit der vielen Stromb\u00f6rsen \nwegzugehen, und es werden im Rahmen des Konzentrati-\nonsprozesses einige Gro\u00dfe \u00fcbrig bleiben. \n\nDrittens, was die Transparenz der Stromb\u00f6rsen betrifft: \nNat\u00fcrlich wissen wir, dass sie verbessert werden muss. \nWir unterst\u00fctzen den Teil der Begr\u00fcndung f\u00fcr den Punkt 3 \ndes Antrages von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nBis heute kann Insiderhandel nicht bestraft werden, er ist \nnicht illegal; es fehlt eine gesetzliche Begrenzung. K\u00fcnst-\nliche Angebotsverknappungen gro\u00dfer Stromanbieter sind \nb\u00f6rslich nicht beeinflussbar. Die Selbstverpflichtung von \nE.ON zum Beispiel, die Betriebszust\u00e4nde seiner Kraft-\nwerke anzuzeigen, ist ein erster kleiner Schritt, reicht aber \nbei Weitem nicht aus. So gibt es zum Beispiel eine Firma \nin Deutschland, die unter den aus den Kraftwerken \nheraustretenden Hochspannungsleitungen den Betriebszu-\nstand dieser Kraftwerke misst, ob dort gerade viel oder \nwenig Strom herauskommt, und dieses Wissen wird \nverkauft und wird auch gern gekauft. \n\nWenn solches Wissen zug\u00e4nglich wird, dann kann man \nauch solche Dinge vermeiden. Das kann der B\u00f6rse nur \nguttun. \n\nWenn wir dem Antrag in diesem Sinne in einer leicht \ngek\u00fcrzten Version, wie er jetzt ver\u00e4ndert wird, zustim-\nmen, dann bedeutet das f\u00fcr uns in der Formulierung \n\n\u201ezeitnah\u201c in dem Punkt 1, dass wir vor dem 11.12., vor \nder n\u00e4chsten Aufsichtsratssitzung, allerdings nicht viel \nNeues von der Staatsregierung erfahren werden. Gleich-\nzeitig wissen wir, dass wir mit einer direkten und indirek-\nten Beteiligung au\u00dferhalb der Sperrminorit\u00e4t keine gro\u00dfen \nB\u00e4ume ausrei\u00dfen k\u00f6nnen. Trotzdem betonen die Koaliti-\nonspartner noch einmal ihre Ernsthaftigkeit f\u00fcr die beab-\nsichtigte Erhaltung des Standortes Leipzig und der dort \nt\u00e4tigen Arbeitskr\u00e4fte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den GR\u00dcNEN \nund des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ob es zu den \nvordringlichsten Aufgaben der Staatsregierung geh\u00f6rt, \nden Landtag und seine Gremien \u00fcber Fusions- und sonsti-\nge Pl\u00e4ne der Leipziger Stromb\u00f6rse zu unterrichten, \nm\u00f6chte ich nicht unbedingt bewerten, weil der Freistaat \ntats\u00e4chlich im Aufsichtsrat des Unternehmens vertreten \nist. \n\nDer Inhalt des Antrages zeigt aber deutlich, wie welt-\nfremd die Parlamentarier der GR\u00dcNEN eigentlich sind, \nwenn man im Antrag liest, dass nun Grundsatzentschei-\ndungen im Kreise der \u00f6ffentlichen Anteilseigner diskutiert \nwerden k\u00f6nnen. Es ist sch\u00f6n, wenn Sie sich dar\u00fcber \nfreuen, dass Sie \u00fcber etwas diskutieren k\u00f6nnen, worauf \nSie in Wirklichkeit aber gar keinen Einfluss haben. \n\nDer Freistaat selbst ist gerade einmal mit 3,7 % direkt und \n\u00fcber die Sachsen LB mit 17,3 % indirekt an der Strom-\nb\u00f6rse beteiligt. Wie Sie damit Grundsatzentscheidungen \ndes Unternehmens beeinflussen wollen, bleibt sicherlich \nIhr Geheimnis. Au\u00dferdem hat sich der Einfluss des \nFreistaates \u00fcber die Landesbank in zwei Monaten, zum \n1. Januar, ohnehin erledigt; denn es wird Ihnen sicherlich \nnicht entgangen sein, dass die Gesch\u00e4ftspolitik der Sach-\nsen LB sp\u00e4testens dann nicht mehr in Leipzig, sondern \nvon der Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg in Stuttgart \nbestimmt wird. \n\nEs liegt also auf der Hand, dass die politischen M\u00f6glich-\nkeiten einer Einflussnahme Sachsens auf die Gesch\u00e4fte \nder Leipziger Stromb\u00f6rse mehr als gering sind. Dass Sie \ntrotzdem versuchen, mit Ihrem Antrag den Standort \nLeipzig bei einer m\u00f6glichen Fusion europ\u00e4ischer Strom-\nb\u00f6rsen zu st\u00e4rken, mag man zwar als positiven Ansatz \nbewerten; einen tats\u00e4chlichen Effekt wird er allerdings nie \nhaben. \n\nAuch der dritte Punkt dieses Antrages zeugt von wenig \nRealit\u00e4tssinn. Wie soll der Freistaat Sachsen bei einer \neurop\u00e4ischen L\u00f6sung der Stromb\u00f6rsen f\u00fcr Transparenz \nund Marktn\u00e4he des B\u00f6rsengeschehens sorgen? Der \nFreistaat hat auch hier wohl kaum die Macht, einen \nEinfluss darauf auszu\u00fcben. \n\nDas gesamte Instrumentarium der Stromb\u00f6rsen muss \nohnehin kritisch hinterfragt werden. Da es in der Praxis \n\n 7738\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\nkaum am Markt orientiert ist, sondern vielmehr ein \nDickicht von Spekulanten und Kartellgangstern darstellt; \nliegt doch das Grundproblem darin, dass die Angebotssei-\nte von m\u00e4chtigen Oligopolen gekennzeichnet ist, die den \nPreis an den Stromb\u00f6rsen beliebig manipulieren k\u00f6nnen. \nK\u00fcnstliche Angebotsverknappungen und Preisabsprachen \ngeh\u00f6ren dabei zu den beliebtesten Instrumenten, um den \nMarkt zu manipulieren. \n\nDie Tatsache, dass die gro\u00dfen Stromkonzerne den von \nihnen selbst k\u00fcnstlich hochgehaltenen Strompreis an der \nB\u00f6rse dann auch noch als Rechtfertigung f\u00fcr die Erh\u00f6-\nhung der Verbraucherpreise heranziehen, ist eine Verh\u00f6h-\nnung und nichts anderes als Betrug am Verbraucher. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDass vonseiten der regierenden Parteien dagegen noch \nkeine gesetzlichen Ma\u00dfnahmen getroffen wurden, ist \nkennzeichnend f\u00fcr das derzeit in Deutschland herrschende \nSystem. Der Betrug am Verbraucher wird sehenden Auges \nin Kauf genommen. Es zeigt sich, dass die Stromb\u00f6rse \nkaum als transparenter Markt betrachtet werden kann, da \nnur ein Bruchteil des in Deutschland verbrauchten Stro-\nmes \u00fcberhaupt \u00fcber die B\u00f6rse gehandelt wird. Der weit-\naus gr\u00f6\u00dfere Teil wird nach wie vor au\u00dferb\u00f6rslich \u00fcber \ndirekte Vertr\u00e4ge gehandelt und beschert dem Energiekar-\ntell traumhafte Gewinne. \n\nDie NPD-Fraktion bezweifelt daher ernsthaft, dass der \nB\u00f6rsenhandel auf dem Energiemarkt \u00fcberhaupt positive \nEffekte f\u00fcr die Verbraucher mit sich bringt. Hier besteht \ndie Gefahr, dass sich auf l\u00e4ngere Sicht eine Unkultur der \nSpekulation entwickeln wird, die sich letztendlich negativ \nauf die gesamte Wirtschaftsentwicklung auswirkt, weil \nalle Wirtschaftszweige von der Entwicklung der Energie-\npreise abh\u00e4ngig sind. Das beste Beispiel daf\u00fcr ist der \naktuelle Anstieg der \u00d6lpreise, der ausschlie\u00dflich auf \nSpekulationsgesch\u00e4fte zur\u00fcckgef\u00fchrt wird. \n\nEs bleibt also offen, ob der Handel von Energie an einer \nmultilateralen oder europ\u00e4ischen B\u00f6rse f\u00fcr die Verbrau-\ncher ein Segen oder eher ein Fluch sein wird. Weil er \nwirkungslos ist, wird die NPD-Fraktion den Antrag der \nGR\u00dcNEN ablehnen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die FDP-\nFraktion das Wort? \u2013 Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich sehe, dass ich noch neuneinhalb \nMinuten Redezeit habe. Ich wei\u00df gar nicht, wann ich \n\u00fcberhaupt einmal so viel Redezeit in diesem Hause hatte. \nDas verf\u00fchrt nat\u00fcrlich dazu, ein Grundsatzreferat \u00fcber \nEnergie oder B\u00f6rse zu halten; denn wenn man schon \neinmal die Gelegenheit hat, m\u00fcsste man sie eigentlich \nnutzen. Das will ich Ihnen aber zu der fortgeschrittenen \nStunde ersparen. \n\nNur einige wenige Stichworte. Auch wir unterst\u00fctzen den \nAntrag der GR\u00dcNEN. Dass ich als Leipziger Stadtrat \nausgesprochen dahinterstehe, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, \nweil wir ein Interesse daran haben, im Leipziger Raum im \nRahmen unserer Clusterstrategie das Energiecluster \nweiterzuentwickeln. Gerade im Zusammenhang mit dem \nSitz des gro\u00dfen Gash\u00e4ndlers VNG bietet das gro\u00dfe \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Stadt Leipzig, sich mit einem \nbestimmten Cluster weiter zu positionieren. Deswegen \nunterst\u00fctzen wir den Antrag der GR\u00dcNEN. \n\nWir unterst\u00fctzen ihn aber auch deswegen, weil wir es f\u00fcr \ndringend erforderlich halten, dass die Staatsregierung \ntats\u00e4chlich berichtet, was sie mit den Gesch\u00e4ftsanteilen \ndes Freistaates, aber auch mit den Gesch\u00e4ftsanteilen der \nSachsen LB vorhat, denn wir sind aus der Vergangenheit \ngebrannte Kinder. Auch in anderen F\u00e4llen haben wir von \nder Staatsregierung meistens erst, wenn das Kind in den \nBrunnen gefallen war, etwas erfahren und wurden vorher \nnicht in Entscheidungsprozesse einbezogen. Von daher \nw\u00e4re es sehr, sehr wichtig, dass dieser Antrag heute \nbeschlossen wird. Wir haben von den anderen Rednern, \nauch von den Koalitionsfraktionen, geh\u00f6rt, dass das wohl \nso sein wird. \n\nAllerdings muss ich feststellen, dass es mit den Ge-\nsch\u00e4ftsanteilen nicht so weit her ist. Es wurde schon \nangesprochen, dass der Freistaat Sachsen direkt nur 3,7 % \nder Anteile h\u00e4lt. Der Rest geh\u00f6rt mehr oder weniger bald \ndem Land Baden-W\u00fcrttemberg. Uns interessiert insbe-\nsondere, wie die Einflussnahme der Staatsregierung \naussehen wird, ob Herr Milbradt bei Herrn Oettinger \nanruft, wenn es um die Stromb\u00f6rse geht, und ihn bittet, \nauf die entsprechende Landesbank einzuwirken. Es w\u00fcrde \nuns auch sehr interessieren, wie aufgrund der ge\u00e4nderten \ngesellschaftsrechtlichen Situation die politische Einfluss-\nnahme erfolgen soll. Deswegen stimmen wir dem Antrag \nzu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, Sie \nhaben das Wort; Herr Minister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister der Finanzen: Vielen \nDank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Ich mache es ganz kurz. Die Staatsregie-\nrung kann sicherlich der \u00dcberschrift des Antrages zu-\nstimmen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Weil wir uns im Ziel einig sind. \n\nDes Weiteren, glaube ich, wird die Staatsregierung der \nZiffer 2 Ihres Antrages, Herr Weichert, zustimmen, wenn \nes um die Frage der Einflussnahme geht, soweit sie \u2013 und \ndas haben alle Redner beschrieben \u2013 mit den 3,71 % \nm\u00f6glich ist. \n\n 7739\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 9. November 2007 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nZum Punkt 1, Herr Weichert, will ich nur so viel sagen, \ndass wir in den zust\u00e4ndigen Gremien dar\u00fcber berichten \nwerden, wor\u00fcber wir berichten d\u00fcrfen und k\u00f6nnen; denn \nVerhandlungen sind meistens davon gepr\u00e4gt, dass sie \nvertrauensvoll und gelegentlich auch unter Vertrauens-\nschutz gestellt sind und dementsprechend \u00dcberlegungen \nund Pl\u00e4ne von Teilfusionen nur zu den Zeitpunkten \nweitergegeben werden k\u00f6nnen, wenn die Vereinbarung \ndar\u00fcber getroffen worden ist, dass man sie \u00f6ffentlich \nmachen kann. \n\nAnsonsten halte ich, wenn auch alle dem Antrag zustim-\nmen wollen, zumindest die Begr\u00fcndung f\u00fcr etwas nach-\nfragenswert; aber es wird ja Gott sei Dank nicht \u00fcber die \nBegr\u00fcndung beschlossen, sondern \u00fcber den Antrag. Damit \nwill ich meine Rede beschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Schluss-\nwort noch gew\u00fcnscht? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Es zeichnet sich eine breite Zustim-\nmung ab, deshalb ist das Schlusswort ein Dankesch\u00f6n. \nDer Vorschlag ist, insgesamt abzustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Soll ich die Ver\u00e4n-\nderung noch einmal darlegen oder konnte das jeder f\u00fcr \nsich aufnehmen? \u2013 Es konnte jeder aufnehmen. Ich sehe \ndas. \n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber die Drucksache 4/10183 mit der \nin Punkt 3 vorgeschlagenen Ver\u00e4nderung abstimmen. Wer \ndem Antrag die Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt \num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Gegenstimmen \nist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet und auch die Tagesordnung unserer Sitzung. \n\nWir sehen uns am 12. Dezember zur n\u00e4chsten Plenarta-\ngung wieder. Ich w\u00fcnsche Ihnen heute einen sch\u00f6nen \nFeierabend und, wenn Sie eins haben, ein sch\u00f6nes Wo-\nchenende. \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 17:40 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 7740\n\n\n",
    "status": 200
}