{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-10-20T12:24:45Z",
        "Last-Modified": "2006-10-23T07:02:55Z",
        "Last-Save-Date": "2006-10-23T07:02:55Z",
        "SourceModified": "D:20061020122406",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1174",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-10-20T12:24:45Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-10-23T07:02:55Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/61 11.10.2006",
        "dcterms:created": "2006-10-20T12:24:45Z",
        "dcterms:modified": "2006-10-23T07:02:55Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-10-20T12:24:45Z",
        "meta:save-date": "2006-10-23T07:02:55Z",
        "modified": "2006-10-23T07:02:55Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2239",
            "2906",
            "2458",
            "1339",
            "5176",
            "5537",
            "4692",
            "3951",
            "5781",
            "5221",
            "5743",
            "5446",
            "5516",
            "5330",
            "5336",
            "5398",
            "5946",
            "4992",
            "4810",
            "5351",
            "5563",
            "5146",
            "5461",
            "5543",
            "5409",
            "5270",
            "4764",
            "4927",
            "5907",
            "5125",
            "4325",
            "4869",
            "5709",
            "5317",
            "5642",
            "5455",
            "5508",
            "5463",
            "4527",
            "5266",
            "4680",
            "5919",
            "5752",
            "5664",
            "4522",
            "5228",
            "5112",
            "5092",
            "5686",
            "5818",
            "5995",
            "5694",
            "5574",
            "4961",
            "5028",
            "5728",
            "5683",
            "5240",
            "5745",
            "5417",
            "5270",
            "5562",
            "4780",
            "5355",
            "5664",
            "5472",
            "5705",
            "5415",
            "5771",
            "5390",
            "5869",
            "4450",
            "4572",
            "5056",
            "5379",
            "4339",
            "5727",
            "5404",
            "5663",
            "5579",
            "5651",
            "5509",
            "5242",
            "4842",
            "4425",
            "5708",
            "5339",
            "5468",
            "5147",
            "5419",
            "4779",
            "3603",
            "2999",
            "3176",
            "114",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-10-20T12:24:45Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20061020122406",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-10-23T07:02:55Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/61 11.10.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_61_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/61 11.10.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:381858ab-642d-48d6-af59-e912cb45e350",
        "xmpTPg:NPages": "96"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/61 11.10.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/61\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n61. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 11. Oktober 2006, Plenarsaal Schluss: 20:29 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung  \n\n Verpflichtung des Abg. \nChristian Piwarz, CDU 4809 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4809 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4809 \n Heinz Lehmann, CDU 4809 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4809 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4810 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 4810 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4811 \n\n1 Wahl eines stellvertretenden Mit-\ngliedes des 1. UA (gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 \nUntersuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/6609, Wahlvorschlag \nder Fraktion der NPD 4811 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4812 \n\n Geheime Wahl - Ergebnis  \nsiehe Seite 4835 4812 \n\n2 Aktuelle Stunde 4812 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Stand und Perspektiven der  \n\nAbwasserbeseitigung im Freistaat \nSachsen \u2013 Erf\u00fcllung der  \nEU-Kommunalabwasserrichtlinie  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU  \nund der SPD 4812 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 4812 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4813 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4814 \n Matthias Paul, NPD 4815 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4816 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4817 \n\n Uta Windisch, CDU 4817 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4818 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 4819 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4820 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Die Haltung der S\u00e4chsischen Staats-\n\nregierung in der Debatte um eine \nneue Gesundheitsreform  \n\n Antrag der Linksfraktion.PDS 4822 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS 4822 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 4823 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 4823 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4823 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 4824 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4825 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4825 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 4826 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4826 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4827 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 4828 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 4829 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4829 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4830 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS 4830 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4831 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 4831 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4831 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 4832 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 4832 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 4832 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 4834 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1  \n\n Wahlergebnis 4835 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4835 \n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung personalver-\ntretungsrechtlicher Vorschriften  \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/5888, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS  \n\n Drucksache 4/6586, Beschlussemp-\nfehlung des Innenausschusses 4836 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 4836 \n\n Stefan Brangs, SPD 4838 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 4838 \n Stefan Brangs, SPD 4838 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 4839 \n Stefan Brangs, SPD 4839 \n Winfried Petzold, NPD 4839 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4840 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4841 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4841 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4842 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 4842 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4842 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 4843 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4843 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \ndes S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber  \ndie Hilfen und die Unterbringung  \nbei psychischen Krankheiten  \n\n Drucksache 4/6575, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 4843 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \nSoziales 4843 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4844 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 4844 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4845 \n Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD 4845 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4845 \n\n Geheime Wahl - Ergebnis  \nsiehe Seite 4858 4845 \n\n5 Qualit\u00e4tsoffensive in der \nKindertagesbetreuung  \n\n Drucksache 4/6041, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 4845 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 4845 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 4847 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 4848 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 4849 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 4849 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 4851 \n Falk Neubert, Linksfraktion.PDS 4851 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 4851 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4852 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 4852 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4852 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4853 \n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 4854 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 4856 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4858 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4858 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 4858 \n\n Wahlergebnis 4858 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4858 \n\n6 \u2013 Keine gemeinsame \u201eAnti- \nTerror-Datei\u201c von Polizei  \nund Verfassungsschutz  \n\n Drucksache 4/6355, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS  \n\n \u2013 Durchsetzung des Trennungsgebots \nder S\u00e4chsischen Verfassung bei \nErrichtung und Nutzung einer \ngemeinsamen \u201eAnti-Terror-Datei\u201c \nvon Polizei und Nachrichtendiensten  \n\n Drucksache 4/6593, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 4859 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4859 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4862 \n Volker Bandmann, CDU 4864 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4865 \n Volker Bandmann, CDU 4865 \n Stefan Brangs, SPD 4866 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4867 \n Stefan Brangs, SPD 4867 \n Holger Apfel, NPD 4867 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 4869 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 4870 \n Volker Bandmann, CDU 4871 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4872 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \nInnern 4872 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4873 \n Volker Bandmann, CDU 4874 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 4874 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4875 \n Marko Schiemann, CDU 4876 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/6355 4876 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/6593 4876 \n\n7 Gleiche Qualit\u00e4tsstandards in den \nRehabilitationseinrichtungen der EU  \n\n Drucksache 4/5625, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 4877 \n\n Heinz Lehmann, CDU 4877 \n\n Abstimmung und Zustimmung \u00fcber \nAbsetzung von der Tagesordnung 4877 \n\n8 Bek\u00e4mpfung von unerlaubten Ver-\n\u00e4nderungen des Erscheinungsbildes \nfremder Sachen (\u201eGraffiti\u201c-\nKriminalit\u00e4t) in Sachsen  \n\n Drucksache 4/6582, Antrag  \nder Fraktion der NPD 4877 \n\n Alexander Delle, NPD 4877 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4878 \n Alexander Delle, NPD 4878 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4879 \n\n Mirko Schmidt, fraktionslos 4880 \n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nsiehe Anlage 4880 \n\n Ablehnung 4880 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 4880 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 4880 \n\n Geheime Wahl \u2013 Ergebnis  \nsiehe Seite 4889 4880 \n\n \n9 Fremdsprachenunterricht ab \n\nKlassenstufe eins einf\u00fchren  \n Drucksache 4/6596, Antrag der \n\nFraktion der FDP 4880 \n\n Torsten Herbst, FDP 4880 \n Rolf Seidel, CDU 4881 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4882 \n \n \n\n Martin Dulig, SPD 4884 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4884 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4885 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4886 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4887 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4887 \n Torsten Herbst, FDP 4887 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/6678 4887 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4888 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/6596 4888 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 4888 \n\n Martin Dulig, SPD 4888 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 4889 \n\n Wahlergebnis 4889 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4889 \n\n10 Gr\u00fcndung einer \u201eVerbundinitiative \nSolarenergie Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 4/6594, Antrag  \nder Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 4889 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4889 \n Heinz Lehmann, CDU 4890 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4891 \n Heinz Lehmann, CDU 4891 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 4892 \n Dr. Liane Deicke, SPD 4893 \n Matthias Paul, NPD 4893 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4894 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 4895 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4895 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4895 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4896 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 4896 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 4896 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n11 \u2013 Antrag auf Aufhebung der Immu-\nnit\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO  \ni. V. m. der Anlage 5 zur Gesch\u00e4fts-\nordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums der Justiz vom \n18. Juli 2006, Az. 4110E-III.2-344/06)  \n\n Drucksache 4/6165, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten  \n\n \u2013 Antrag auf Aufhebung der Immu-\nnit\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO \n i. V. m. der Anlage 5 zur Gesch\u00e4fts-\nordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums der Justiz vom \n1. September 2006,  \nAz. 4110E-III2-747/06)  \n\n Drucksache 4/6545, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten  \n\n \u2013 Antrag auf Aufhebung der Immu-\nnit\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO \ni. V. m. der Anlage 5 zur Gesch\u00e4fts-\nordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums der Justiz vom \n1. September 2006,  \nAz. 4110E-III2-747/06)  \n\n Drucksache 4/6546, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 4897 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/6165 4897 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/6545 4897 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/6546 4897 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4897 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 61. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nEntsprechend \u00a7 2 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung werden \nneu in den Landtag eintretende Abgeordnete von mir in \nder ihrer Berufung folgenden Sitzung des Landtages \ndurch Handschlag verpflichtet. Das ist heute der Fall. Ich \nbegr\u00fc\u00dfe sehr herzlich Herrn Christian Piwarz, CDU-\nFraktion, der f\u00fcr Herrn Albrecht nachger\u00fcckt ist. \n\nHerr Piwarz, ich bitte Sie, zu mir nach vorn zu kommen. \n\n(Pr\u00e4sident Erich Iltgen verpflichtet Christian \nPiwarz, CDU, durch Handschlag. \u2013 Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Winkler, Herr Gerlach, \nFrau Simon, Herr Weichert, Herr Hamburger, Herr \nDr. Metz und Frau Pfeiffer. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 3 und 5 bis 10 folgende Rede-\nzeitfestlegungen getroffen: CDU-Fraktion 117 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 89 Minuten, SPD-Fraktion 54 Minu-\nten, NPD-Fraktion, FDP-Fraktion und GR\u00dcNE-Fraktion \nje 40 Minuten, fraktionslose MdL je 7 Minuten, Staatsre-\ngierung 89 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und \nder Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer entsprechend dem \nBedarf auf die Tagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen zwei als dringlich \nbezeichnete Antr\u00e4ge der Fraktionen vor. Ich rufe zuerst \nden Antrag in der Drucksache 4/6640, Fraktion der NPD, \nauf. Es wird begehrt, dass der Dringliche Antrag \u201eHan-\ndeln statt Warten \u2013 Dynamo braucht einen Stadion-\nNeubau jetzt!\u201c auf die Tagesordnung gesetzt wird. \n\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der Dringlich-\nkeit. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Fu\u00dfballmannschaft Dynamo \nDresden ist weit \u00fcber Dresden hinaus, n\u00e4mlich in ganz \nSachsen, ein Integrationsfaktor und braucht einen Stadi-\nonneubau, um die Lizenzbedingungen des Deutschen \nFu\u00dfballbundes f\u00fcr die Spielzeit 2007/2008 einhalten zu \nk\u00f6nnen. Mit Presseerkl\u00e4rung vom 04.10.2006 hat das \nRegierungspr\u00e4sidium erkl\u00e4rt, dass es einem Baubeginn \naufgrund des Finanzierungskonzeptes zwischen Stadt und \nBetreibergesellschaft nicht zustimmen k\u00f6nne. \u2013 Ich \nm\u00f6chte daran erinnern, dass der 03.10. als Tag der Deut-\nschen Einheit Feiertag war. Am Br\u00fcckentag 02.10. w\u00e4re \nnach Gesch\u00e4ftsordnung Einreichungsschluss gewesen. \nWir hatten uns schon vorher verst\u00e4ndigt, dass Einrei-\nchungsschluss schon der 29.09.2006 sein sollte, sodass \neine fristgerechte Einreichung und Behandlung auf der \nderzeitigen Tagesordnung nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re. \n\nWie ich bereits eingangs sagte: Der Baubeginn ist umge-\nhend notwendig, da das Ziel der Inbetriebnahme des \nStadions mit der Spielzeit 2007/2008 gef\u00e4hrdet w\u00e4re. \nDynamo hat eine Identifikationskraft weit \u00fcber die Lan-\ndeshauptstadt hinaus. Ich w\u00fcrde sagen, Dynamo ist einer \nder wichtigsten Jugend- und Sozialarbeiter in der Region. \nWir, der Landtag, k\u00f6nnen jetzt zeigen, dass wir weltoffe-\nner und toleranter sind als das engstirnig-provinzielle \nRegierungspr\u00e4sidium mit seiner Entscheidung. Die \nUnterst\u00fctzung des gesamten Vereins Dynamo mit seiner \nvielf\u00e4ltigen breitensportlichen Arbeit und Jugendbetreu-\nung ist f\u00fcr die Glaubw\u00fcrdigkeit der etablierten Parteien \nnutzbringender als die Unterst\u00fctzung diverser, meist \nlinkslastiger Selbstverwirklichungsvereine. \n\nIch bitte darum, dass wir das heute behandeln k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Man k\u00f6nnte denken, dass \nseit dem Woba-Verkauf in Dresden eine neue \u00c4ra an-\ngebrochen sei, n\u00e4mlich die \u00c4ra der Luxusprobleme. Ich \nwill aber nicht dazu, sondern zur Gesch\u00e4ftsordnung \nStellung nehmen. Es ist so, dass gewisse Schwierigkeiten \nbeim Bau des Rudolf-Harbig-Stadions bereits vor dem \nEinreichungstermin f\u00fcr regul\u00e4re Antr\u00e4ge bekannt waren. \nIm \u00dcbrigen war am 2. Oktober f\u00f6rmlicher Annahmeter-\nmin f\u00fcr fristgerecht eingereichte Antr\u00e4ge, sodass die \nNPD-Fraktion durchaus die Chance h\u00e4tte ergreifen \nk\u00f6nnen. Sie hat es nicht getan. Deswegen ist nach dem \nGutachten des Juristischen Dienstes der Antrag nicht als \ndringlich zu betrachten. Dar\u00fcber hinaus dr\u00fcckt auch \n\u201ehinten\u201c kein Problem; denn der DFB hat nicht, wie Sie \nunterstellen, Fristen gesetzt, sondern die Stadt Dresden \nhat die Chance, das Neubauvorhaben im geordneten \nVerfahren weiter voranzutreiben. Deswegen ist auch dort \n\u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung nicht einschl\u00e4gig. \n\nWir werden deshalb die Dringlichkeit ablehnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr M\u00fcller, NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich eine R\u00fcckfrage \nan Herrn Lehmann stellen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das geht nicht. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Geben Sie mir recht, dass \nder 04.10. nach dem 02.10. liegt? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDann sage ich es so: Nach Adam Ries liegt im Kalender \nder 04.10. nach dem 02.10. Die Presseerkl\u00e4rung des \n\n 4809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nRegierungspr\u00e4sidiums ist vom 04.10. Somit konnten wir \nunseren Antrag nicht fristgerecht einreichen. Des Weite-\nren ist die Dringlichkeit dadurch gegeben, dass zumindest \nim Aufstiegsfall die Lizenz f\u00fcr Dynamo mit diesem \nStadion gef\u00e4hrdet w\u00e4re. Diesen Schuh sollten wir uns als \nLandtag nicht anziehen. \n\nIch bitte um Zustimmung zur Dringlichkeit. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die \nDringlichkeit des Antrages der Fraktion der NPD \u201eHan-\ndeln statt Warten \u2013 Dynamo braucht einen Stadion-\nNeubau jetzt!\u201c zur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit \ndes Antrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit des \nAntrages mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als \ndringlich bezeichneter Antrag der Linksfraktion.PDS in \nder Drucksache 4/6674 vor. Darin wird der Ministerpr\u00e4si-\ndent zur Abgabe einer \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rung zu den \ntats\u00e4chlichen Umst\u00e4nden der Abberufung der Vorst\u00e4nde \nder Sachsen LB im Februar 2005 aufgefordert. Der \nAntrag ist am 10. Oktober 2006 eingereicht worden. Um \nvon der gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsordnung \nnotwendigen Einreichungsfrist von drei Arbeitstagen vor \nder Plenarsitzung abzuweichen, beantragt die Linksfrakti-\non.PDS mit der Drucksache 4/6673 gem\u00e4\u00df \u00a7 111 der \nGesch\u00e4ftsordnung eine Fristverk\u00fcrzung f\u00fcr den Dringli-\nchen Antrag der Linksfraktion.PDS \u201eAufforderung an den \nMinisterpr\u00e4sidenten zur Abgabe einer \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4-\nrung zu den tats\u00e4chlichen Umst\u00e4nden der Abberufung der \nVorst\u00e4nde der Sachsen LB im Februar 2005\u201c. \n\nIch bitte um die Begr\u00fcndung des Antrages bez\u00fcglich der \nAbweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung. Herr Dr. Hahn, \nbitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit unserem Antrag wollen \nwir erreichen, dass Ministerpr\u00e4sident Georg Milbradt \nnoch heute eine Stellungnahme gegen\u00fcber dem Landtag \nabgibt. Ich m\u00f6chte die Dringlichkeit und den Antrag auf \nVerk\u00fcrzung der Einreichungsfrist wie folgt begr\u00fcnden: \n\nNach der j\u00fcngsten Sitzung des Untersuchungsausschusses \nzur Landesbank und insbesondere den Zeugenaussagen \ndes ehemaligen Vorstandsmitgliedes der Sachsen LB \nHerrn Rainer Fuchs besteht der dringende Verdacht, dass \nder Ministerpr\u00e4sident dieses Landes das Parlament belo-\ngen hat. \n\nIn einer f\u00f6rmlichen Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der regul\u00e4ren \nTagesordnung hatte Georg Milbradt in der Landtagssit-\nzung am 25. Februar 2005 mitgeteilt, dass die beiden \nVorst\u00e4nde der Sachsen LB, Herr Weiss und Herr Fuchs, \ndie politische Verantwortung f\u00fcr die skandal\u00f6sen Vorg\u00e4n-\nge bei der Landesbank \u00fcbernommen und von sich aus um \nihre Abberufung gebeten h\u00e4tten. \n\nDemgegen\u00fcber erkl\u00e4rte Herr Rainer Fuchs am Montag im \nRahmen seiner \u00f6ffentlichen Vernehmung im Wissen um \ndie Strafbarkeit einer Falschaussage im parlamentarischen \nUntersuchungssausschuss, dass die Darstellung des \nMinisterpr\u00e4sidenten nicht den Tatsachen entspreche. Er, \nFuchs, habe zu keiner Zeit um seine Abberufung gebeten. \nVielmehr habe Finanzminister Horst Metz noch am \n1. M\u00e4rz, sechs Tage nach der fraglichen Erkl\u00e4rung des \nMinisterpr\u00e4sidenten, die beiden Vorst\u00e4nde in einem \nSechsaugengespr\u00e4ch gebeten, doch von sich aus zu gehen, \nwas diese jedoch abgelehnt h\u00e4tten. Diese Aussage steht \nim diametralen Widerspruch zu den Behauptungen des \nMinisterpr\u00e4sidenten gegen\u00fcber dem Landtag. \n\nIn Anbetracht dieser Vorw\u00fcrfe und der damit im Raum \nstehenden Zweifel an der Richtigkeit der seinerzeitigen \nAussagen des Ministerpr\u00e4sidenten gegen\u00fcber dem Parla-\nment erachtet es die Linksfraktion f\u00fcr dringend erforder-\nlich, dass der Ministerpr\u00e4sident pers\u00f6nlich und noch heute \neine Erkl\u00e4rung abgibt. \n\nDie Dringlichkeit unseres Antrages und die Notwendig-\nkeit der Verk\u00fcrzung der Einreichungsfrist ergibt sich f\u00fcr \nuns nicht zuletzt aus Artikel 61 der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen. Der Ministerpr\u00e4sident hat einen Amtseid \ngeleistet, seine Kraft dem Wohle des Volkes zu widmen, \nseinen Nutzen zu mehren, Schaden von ihm abzuwenden \nund die ihm obliegenden Pflichten gewissenhaft zu \nerf\u00fcllen. Jetzt besteht der Verdacht, dass er diesen Amts-\neid gebrochen hat, und dieser Umstand belastet das \nVertrauensverh\u00e4ltnis zwischen dem Landtag und dem von \nihm gew\u00e4hlten Regierungschef in erheblichem Ma\u00dfe. \n\nSolange der Vorwurf einer bewussten T\u00e4uschung des \nParlamentes im Raum steht, kann der Landtag aus unserer \nSicht nicht einfach zur Tagesordnung \u00fcbergehen. Der \nMinisterpr\u00e4sident muss sich unverz\u00fcglich gegen\u00fcber dem \nParlament erkl\u00e4ren. Deshalb unser Antrag. \n\nIch bitte Sie ganz herzlich um Zustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Minister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nVielleicht ist es mir m\u00f6glich, unabh\u00e4ngig von Fragen der \nGesch\u00e4ftsordnung, ein wenig zur Versachlichung der \nDebatte beizutragen. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident ist heute Morgen verhindert. Sie \nwissen, dass der russische Pr\u00e4sident Dresden besucht, und \nals guter s\u00e4chsischer Gastgeber muss ihn der Ministerpr\u00e4-\nsident begleiten. Prof. Milbradt hat mich gebeten, zu dem \nals dringlich bezeichneten Antrag der Linksfraktion \nStellung zu nehmen. \n\nDie Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten vom 25. Feb-\nruar 2005 entsprach seinem Kenntnisstand und der  \nAbsicht, angesichts der massiven, nach seiner Meinung \naber zumindest teilweise ungerechtfertigten und zum Teil \n\n 4810\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nwohl auch ehrabschneidenden Vorw\u00fcrfe den damaligen \nVorstandsmitgliedern der Sachsen LB, Herrn Dr. Weiss \nund Herrn Fuchs, wegen ihrer Verdienste beim Aufbau \nund der F\u00fchrung der Bank eine Trennung in Ehren zu \nerm\u00f6glichen und Schaden vom Freistaat und der Bank \nabzuwenden. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident bedauert, dass eine einvernehmli-\nche, in solchen F\u00e4llen \u00fcbliche vorzeitige Aufl\u00f6sung der \nDienstvertr\u00e4ge nicht erreicht werden konnte. Bekanntlich \nhat Herr Fuchs dann sp\u00e4ter in mehreren Prozessen unter \nanderem die Bank trotz der zugesagten Erf\u00fcllung des \nVertrages auf Schadenersatz und den Ministerpr\u00e4sidenten \nauf Widerruf verklagt. Herr Fuchs hat dann im Untersu-\nchungsausschuss am 9. Oktober 2006 seine zum Teil \nabweichende Sicht und Bewertung der Vorg\u00e4nge bei \nseiner Abberufung geschildert, die er zuvor bereits in \nseine Klageschriften eingef\u00fchrt hatte. \n\nAufgabe der von Herrn Fuchs angerufenen Gerichte bei \nihren Entscheidungen \u00fcber die Klagen ist es, den Sach-\nverhalt mit den daf\u00fcr vorgesehenen prozessualen Mitteln \naufzukl\u00e4ren und zu bewerten. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident wird nicht der Versuchung erliegen, \nden Landtag als B\u00fchne f\u00fcr eine Prozessf\u00fchrung in schwe-\nbenden Gerichtsverfahren zu missbrauchen, sondern er \nwird den Rechtsstreit mit den daf\u00fcr vorgesehenen Mitteln \nf\u00fchren. Der Ministerpr\u00e4sident hat seine Sachverhaltsdar-\nstellung und seine Bewertung dem erkennenden Gericht \nbereits im August 2006 mitgeteilt. Den Vorwurf der L\u00fcge \noder der bewussten T\u00e4uschung des Landtages weist der \nMinisterpr\u00e4sident entschieden zur\u00fcck. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Bitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf \nden Umstand hinweisen, dass der Ministerpr\u00e4sident \ndamals die Landtagssitzung unterbrochen hat, um dem \nParlament eine wichtige Mitteilung zu machen, die er \nselbstverst\u00e4ndlich vorher genau gepr\u00fcft haben muss, denn \nsonst l\u00e4sst er nicht die Plenarsitzung unterbrechen. \n\nDie Erkl\u00e4rung, die der Justizminister hier abgegeben hat, \nist ein erster Schritt; sie kann aber die Vorw\u00fcrfe nicht aus \nder Welt r\u00e4umen und insbesondere eben eine pers\u00f6nliche \nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten gegen\u00fcber dem Parla-\nment nicht ersetzen. \n\nWir k\u00f6nnen jetzt nicht nachpr\u00fcfen, ob Herr Milbradt mit \ndem russischen Pr\u00e4sidenten unterwegs ist. Es gab auch \nPressemeldungen, er sei in M\u00fcnchen. Aber das ist eine \nandere Frage. Wir werden das in Ruhe pr\u00fcfen. Das ist f\u00fcr \nuns nicht entscheidend. F\u00fcr uns ist der entscheidende \nPunkt, dass der Ministerpr\u00e4sident sich pers\u00f6nlich gegen-\n\u00fcber dem Parlament erkl\u00e4rt. \n\nAus diesem Grunde werden wir den Antrag auf Verk\u00fcr-\nzung der Einreichungsfrist heute zur\u00fcckziehen. Damit \nbleibt der Antrag ein Dringlicher Antrag, der am Freitag \nregul\u00e4r auf die Tagesordnung kommt. Am Freitag hat der \nMinisterpr\u00e4sident dann keine Ausrede mehr und muss \nsich erkl\u00e4ren. Wir werden ihm die Gelegenheit dazu \ngeben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung liegen mir nicht vor. \nDamit ist der Tagesordnung f\u00fcr den heutigen Plenartag \nzugestimmt. Wir treten in die Tagesordnung ein. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des 1. UA  \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz) \nDrucksache 4/6609, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nIn der 17. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages wurde \nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates \nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und deren \nStellvertreter des 1. Untersuchungsausschusses durchge-\nf\u00fchrt. Durch den Tod des Abg. Leichsenring, NPD-\nFraktion, ist eine Nachwahl des Stellvertreters f\u00fcr die \nNPD-Fraktion erforderlich. Ihnen liegt dazu ein Wahlvor-\nschlag der NPD-Fraktion in der Drucksache 4/6609 vor. \n\nWir kommen zur Wahl. Diese Wahl findet nach den \nBestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Es \nkann stattdessen durch Handzeichen abgestimmt werden, \nwenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, \n\nob ein Abgeordneter widerspricht. \u2013 Es wird widerspro-\nchen. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \ngeheimen Wahl selbst. Ich berufe aus den Reihen der \nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mit-\ngliedern: Frau Roth, Linksfraktion.PDS, als Leiterin; \nHerrn Colditz, CDU; Frau Dr. Raatz, SPD; Herrn \nSchmidt, NPD; \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Einen Schmidt  \ngibt es nicht mehr bei uns! \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Dann bitte fraktionslos!) \n\n\u2013 Ich bitte um Nachsicht. \u2013 Frau Sch\u00fc\u00dfler, NPD, Herrn \nDr. Martens, FDP; und Herrn Weichert, GR\u00dcNE. \n\n 4811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nIch schlage Ihnen vor, damit es zu keiner l\u00e4ngeren Pause \nkommt, dass wir dann in der Tagesordnung fortsetzen und \ndas Ergebnis sp\u00e4ter bekannt geben. \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an Frau Roth, Linksfraktion.PDS. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer \nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, \nauf dem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat \u2013 als stellvertretendes Mitglied des 1. Unter-\nsuchungsausschusses aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu \ndem Kandidaten durch Ankreuzen in dem entsprechenden \n\nFeld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Der \nKandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als Neinstimmen \nerh\u00e4lt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Raum, den ich vergessen habe aufzurufen? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Wir fahren mit der Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung fort. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Stand und Perspektiven der Abwasserbeseitigung im \nFreistaat Sachsen \u2013 Erf\u00fcllung der EU-Kommunalabwasserrichtlinie \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Die Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung  \nin der Debatte um eine neue Gesundheitsreform \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten hat das Pr\u00e4sidium \nwie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 31 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD, FDP und \n\nGR\u00dcNE jeweils 12 Minuten, die Staatsregierung \n20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nStand und Perspektiven der Abwasserbeseitigung im Freistaat Sachsen \u2013 \nErf\u00fcllung der EU-Kommunalabwasserrichtlinie \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen von \nCDU und SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: Links-\nfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion \nder CDU das Wort nimmt. Herr Prof. Dr. Mannsfeld, \nbitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Im Zentrum unserer \nerfolgreichen Umweltpolitik stand seit 1990 das Bestre-\nben, eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Abwasserentsorgung zu \norganisieren. Ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen, wie die \nVorgaben der Europ\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie, die \ndemografische Entwicklung in Sachsen oder die zur \nVerf\u00fcgung stehenden Finanzmittel, erfordern dar\u00fcber \nhinaus einen bestimmten Fixpunkt in der Entwicklung, \neine Bilanzbetrachtung zum erreichten Stand vorzuneh-\nmen und zugleich einen strategischen Blick auf die \nkommende Zeit zu richten. \n\nDieser Zukunftsblick, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, kann jedoch nur gelingen, wenn wir mit einem \nBlick zur\u00fcck beginnen und in diesem Kontext die gewal-\n\ntigen Anstrengungen des Freistaates, der Aufgabentr\u00e4ger \nund letztlich der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hervorheben, \ndie erst zu dem jetzt zu verzeichnenden Sachstand gef\u00fchrt \nhaben. \n\nErinnern wir uns: Es war ein trauriges Erbe, das uns der \nDDR-Staat hinsichtlich einer umweltgerechten Abwasser-\nentsorgung hinterlassen hatte. In Zahlen ausgedr\u00fcckt hie\u00df \ndas: 75 % der Bev\u00f6lkerung waren zwar an eine \u00f6ffentli-\nche Kanalisation angeschlossen, aber nur 57 % an eine \nKl\u00e4ranlage. Von diesen verf\u00fcgte wiederum weniger als \nein Viertel \u00fcber eine mechanisch-biologische Reinigung; \nan weitergehende Reinigungsstufen war \u00fcberhaupt nicht \nzu denken. \n\nDie aus dem Wasserhaushaltsgesetz des Bundes und dem \nneuen s\u00e4chsischen Wasserrecht erwachsende Notwendig-\nkeit einer gro\u00dffl\u00e4chig umweltgerechten Abwasserreini-\ngung, um die Gew\u00e4sserbelastung \u2013 insbesondere mit \nPhosphor- und Stickstoffverbindungen \u2013 zu mindern, \nkann jedoch nur dann erfolgreich sein, wenn auch eine \neffektive Form der Abwassererfassung und -reinigung \ngew\u00e4hlt wird. Trotz der damit verbundenen Orientierung \nder Aufgabentr\u00e4ger auf komplexe und damit vorrangig \n\n 4812\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nzentrale L\u00f6sungen war es die Haltung der Staatsregierung, \ndiesen Aufholprozess zur Schaffung einer funktionieren-\nden Abwasserinfrastruktur stufenweise vorzunehmen. Von \ndieser Position der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit aus \nund unter finanziellen Zuwendungen an die Aufgabentr\u00e4-\nger zur Erf\u00fcllung ihrer Investitionsvorhaben von rund \n3,2 Milliarden Euro \u2013 lassen Sie sich diese Summe \ndurchaus einmal auf der Zunge zergehen, wie man so \nsch\u00f6n sagt \u2013 kann Sachsen auf einen \u00e4u\u00dferst erfolgreichen \nWeg in eine zukunftssichere, wirtschaftsnahe Infrastruktur \nverweisen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDieser Weg erfuhr Mitte der Neunzigerjahre noch eine \nKurskorrektur durch eine EU-Richtlinie, welche Nord- \nund Ostsee zu sensiblen Gebieten erkl\u00e4rte, sodass die \nR\u00e4ume der Hauptzufl\u00fcsse besondere Auflagen zu erf\u00fcllen \nhatten, und in drei Kategorien sogenannter Verdichtungs-\ngebiete \u2013 \u00fcber 10 000 Einwohnerwerte, 2 000 bis 10 000 \nund unter 2 000 \u2013 waren bis Ende 2005 vorgeschriebene \nReinigungsstufen im Sinne von N\u00e4hrstoffeliminierung, \nbiologischer Reinigung und f\u00fcr die kleinere Einheit, also \njene mit unter 2 000 Einwohnerwerten, zumindest nach \nStand der Technik zu garantieren. Heute, im Jahr 2006, ist \nder Anschlussgrad an Abwasserbehandlungsanlagen auf \n83 % der Einwohner gestiegen, und wir werden zum \nAbschluss der auslaufenden F\u00f6rderperiode diesen Wir-\nkungsgrad auf 86 % steigern, wobei dann 98 % aller \nKl\u00e4ranlagen das Abwasser biologisch reinigen und bei \n20 % aller Anlagen auch Phosphor- und Nitrateliminie-\nrung stattfindet, was wiederum 87 % der angeschlossenen \nBev\u00f6lkerung umfasst. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der ge-\nnannten Bilanz, in circa zwei Jahren f\u00fcr rund \n3,7 Millionen Einwohner in Sachsen eine Abwasserent-\nsorgung entsprechend den EU-Forderungen realisiert zu \nhaben, ist auch der Zeitpunkt herangereift, zielgenau zu \n\u00fcberlegen, wie mit den dann verbleibenden rund \n600 000 Einwohnern umzugehen ist, die noch \u00fcber keinen \nKanal- und Kl\u00e4ranlagenanschluss verf\u00fcgen. All jenen, die \nsich jetzt hier hinstellen werden \u2013 und ich kann mir sehr \ngut vorstellen, dass das geschieht \u2013 und behaupten, es sei \neine sp\u00e4te Erkenntnis, die F\u00f6rdermodalit\u00e4ten zu modifi-\nzieren, halte ich bereits jetzt entgegen: Wer so argumen-\ntiert, zeigt nur, dass er die Realit\u00e4ten und in Sonderheit \ndie europ\u00e4ische Rechtslage verkennt. Schon immer hat \ndie CDU-Fraktion in diesem Parlament das differenzierte \nGrundkonzept \u2013 ich habe es kurz beschrieben \u2013 und die \ndarauf abgestellte F\u00f6rdermittelvergabe anerkannt und \noffensiv vertreten. Beispielhaft erinnere ich daran, dass \nquasi in allen Brosch\u00fcren des Staatsministeriums und den \nentsprechenden Plenardebatten dieses stufenweise Heran-\ngehen und die Nutzung dezentraler L\u00f6sungen beschrieben \nworden ist. \n\nInsofern sollten alle politischen Kr\u00e4fte, die sich einer \nobjektiven Diskussion um eine umweltgerechte, aber \ngleichzeitig bezahlbare Abwasserreinigung verpflichtet \nsehen, anerkennen, dass die Anstrengungen der Betroffe-\n\nnen im Grunde genommen darauf gerichtet waren, in \nangemessenen Fristen Mindestanforderungen zu erf\u00fcllen, \nsodass ich eigentlich hoffnungsvoll bin, dass die zuk\u00fcnf-\ntigen Vorstellungen \u2013 speziell f\u00fcr Teile des l\u00e4ndlichen \nRaumes \u2013 und die dazu erforderlichen F\u00f6rderstrategien, \nzu denen meine Kollegin Windisch n\u00e4her sprechen wird, \nin diesem Parlament mit gro\u00dfem Einvernehmen unter-\nst\u00fctzt und begleitet werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Aufbau einer funktionie-\nrenden, den rechtlichen und technischen Vorgaben ent-\nsprechenden Abwasserbeseitigung ist eine wesentliche \nVoraussetzung zur Erhaltung einer intakten Umwelt in \nSachsen. Deshalb ist es auch gut, dass die Abwasserent-\nsorgung eine kommunale Pflichtaufgabe ist. Die EU-\nKommunalabwasserrichtlinie gibt hierf\u00fcr den Rahmen \nvor. Damit jeder wei\u00df, wovon ich spreche, wenn es um \ndie Erf\u00fcllung dieser Richtlinie geht, m\u00f6chte ich die \nAnforderungen noch einmal kurz \u2013 vereinfacht \u2013 skizzie-\nren. \n\nDie erste Stufe, bis 31.12.1998 umzusetzen, war die \nabwassertechnische Ausstattung in Verdichtungsgebieten \ngr\u00f6\u00dfer als 10 000 Einwohner. Sie beinhaltet die Forde-\nrungen zur Errichtung einer Kanalisation, mit der das \nAbwasser einer kommunalen Kl\u00e4ranlage zugeleitet \nwerden kann, sowie die Abwasserbehandlung in einer \nAnlage mit biologischer und weitergehender Reinigung. \nDie zweite Stufe, bis zum 31.12.2005 umzusetzen, war \ndie abwassertechnische Ausstattung in Verdichtungsgebie-\nten mit 2 000 bis 10 000 Einwohnern. Die Forderungen \nsind analog der ersten Stufe, mit der Einschr\u00e4nkung, dass \nhier nur eine biologische Reinigung gefordert wird. \n\nAb Jahresbeginn 2006 m\u00fcssen die Anforderungen in \ngemeindlichen Gebieten unter 2 000 Einwohnern erf\u00fcllt \nwerden, das hei\u00dft Sicherstellung einer geeigneten Abwas-\nserbehandlung, mit der gew\u00e4hrleistet wird, dass die \naufnehmenden Gew\u00e4sser den ma\u00dfgeblichen Qualit\u00e4tszie-\nlen sowie den Bestimmungen aller einschl\u00e4gigen EU-\nRichtlinien entsprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Die EU-Kommunal-\nabwasserrichtlinie ber\u00fccksichtigt, dass einer zentralen \nAbwasserbeseitigung Grenzen gesetzt sind. Wenn die \nKanalisation entweder keinen Nutzen f\u00fcr die Umwelt mit \nsich bringt oder unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig teuer ist, k\u00f6nnen auch \nandere L\u00f6sungen zur Anwendung gebracht werden. Es \nmuss also nicht auf Teufel komm raus der Anschlussgrad \nan eine \u00f6ffentliche Kanalisation erh\u00f6ht werden. \n\nIn der Vergangenheit hat man sich trotzdem mit dezentra-\nlen L\u00f6sungen sehr schwer getan. Einerseits fehlte lange \nZeit das Vertrauen in die dezentrale Technik. Sie galt \ndeswegen haupts\u00e4chlich als \u00dcbergangsl\u00f6sung. Anderer-\n\n 4813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nseits hat die EU den Bau der Kanalisationen sehr gut \ngef\u00f6rdert und Planer waren deshalb an kleinteiligen \nkosteng\u00fcnstigen L\u00f6sungen nicht interessiert. Man muss \naber auch konstatieren, dass die bisherige F\u00f6rderung auf \nder Grundlage der \u201eF\u00f6rderrichtlinie Wasserwirtschaft\u201c \nwesentlich dazu beigetragen hat, dass erstens die Aufga-\nbentr\u00e4ger trotz angespannter Finanzlage Investitionen zur \nErreichung der umweltpolitischen Zielstellungen der EU-\nKommunalabwasserrichtlinie durchf\u00fchren konnten und \nk\u00f6nnen und dass zweitens trotz erheblicher Investitionst\u00e4-\ntigkeit die Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren f\u00fcr die Wasserversor-\ngung und Abwasserbeseitigung \u00fcberwiegend im zumutba-\nren Rahmen gehalten werden konnten. \n\nWenn man sich die bisherigen Wirkungen der F\u00f6rderricht-\nlinie anschaut, stellt man fest, dass daraus entsprechende \nKonsequenzen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Erfordernisse abgeleitet \nwerden m\u00fcssen, auch deshalb, weil die F\u00f6rdermittel der \nEU in der kommenden F\u00f6rderperiode nicht mehr in dem \nMa\u00dfe wie bisher flie\u00dfen werden. Die neue \u201eF\u00f6rderrichtli-\nnie Siedlungswasserwirtschaft\u201c muss daher darauf abzie-\nlen, dass \u00fcber die Steuerungsfunktion der Richtlinie die \nvorhandenen Mittel effektiver zur Erreichung der Zielstel-\nlung eingesetzt werden. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nAu\u00dferdem sollen Fehlentwicklungen vermieden werden, \ndie durch eine F\u00f6rderung m\u00f6glicherweise beg\u00fcnstigt \nw\u00fcrden. \n\nDie SPD-Fraktion ist zuversichtlich, dass dies mit der \nneuen F\u00f6rderrichtlinie gelingen wird. Die Richtlinie \nschl\u00e4gt n\u00e4mlich einen v\u00f6llig neuen Kurs ein. Sie basiert \nauf dem Grundsatz, dass gleichwertige Formen der \nAbwasserbeseitigung auch gleichwertige F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten erhalten. Der Knackpunkt dabei ist, dass nicht \nmehr die Gefahr besteht, dass Entscheidungen \u00fcber \nbestimmte Ma\u00dfnahmen vorrangig unter dem Gesichts-\npunkt der F\u00f6rderung getroffen werden. Endlich ist der \nWeg frei, auch private Kleinkl\u00e4ranlagen zu f\u00f6rdern. \nDieser Kurswechsel ist \u00fcberf\u00e4llig, Herr Mannsfeld, Sie \nhaben v\u00f6llig recht; das werden wir auch weiterhin so \nsehen. Daf\u00fcr hat sich die SPD-Fraktion schon lange stark \ngemacht. Das verlangt in jedem Fall dem Standort ange-\npasste Einzelbetrachtungen. Hierbei sind die Aufgaben-\ntr\u00e4ger gefragt, ihre Abwasserbeseitigungskonzepte ent-\nsprechend zu \u00fcberpr\u00fcfen bzw. fortzuschreiben, um den \nbetroffenen Kleineinleitern verl\u00e4sslich Auskunft zu geben, \ninwieweit das betreffende Gebiet dauerhaft dezentral \nentsorgt werden wird. Nur mit dieser Klarheit werden wir \nweitere Schritte bei der Umsetzung der EU-\nKommunalabwasserrichtlinie zielgerichtet bew\u00e4ltigen \nk\u00f6nnen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Frau Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Mit dieser \nAktuellen Debatte soll der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Wechsel in \nder Abwasserpolitik der Staatsregierung offiziell eingel\u00e4u-\ntet werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr sp\u00e4t!) \n\nAuch wenn diese abwasserpolitische Wende um mehr als \nein Jahrzehnt zu sp\u00e4t kommt, stimmt die Linksfrakti-\non.PDS gern in den Jubel ein. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie tut das mit einem lachenden und einem weinenden \nAuge. Um das weinende Auge zu erkl\u00e4ren, lassen Sie uns \neinen tr\u00e4nenverschleierten Blick zur\u00fcck werfen. Am \nAnfang s\u00e4chsischer Abwasserpolitik stand der Urknall. \nDas war die ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigte abwassertechnische \nGrundsatzplanung. Sachsen sollte danach mit Gro\u00dfkl\u00e4ran-\nlagen und einem weit verzweigten Kanalnetz \u00fcberzogen \nwerden: bl\u00fchende Landschaften unter der Erdoberfl\u00e4che. \nDie PDS-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hielt dies \u2013 \nwie viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \nf\u00fcr den Super-GAU, den gr\u00f6\u00dften anzunehmenden Unfug. \nIm ehemaligen Landkreis Zittau sollte zum Beispiel das \ngesamte Abwasser der St\u00e4dte und Gemeinden zu einer \nGro\u00dfkl\u00e4ranlage gepumpt werden. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das ist blanker Unsinn! - \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nDas ist Unsinn, das stimmt!) \n\n\u2013 Schauen Sie in die Grundsatzplanung! \u2013 Ostelbien, der \nZweckverband Beilrode-Arzberg, steht f\u00fcr diese fehlge-\nschlagene Abwasserpolitik, unter der die Menschen vor \nOrt noch heute leiden. \n\nNach der \u00dcberpr\u00fcfung der Abwasserkonzepte durch \nPrice-Waterhouse in den Jahren 1994 und 1995 begann \ndas Zur\u00fcckrudern des Umweltministeriums, jedoch nur \nhalbherzig. Dabei h\u00e4tte die EU-Richtlinie vom \n21. Mai 1991 \u00fcber die Behandlung des kommunalen \nAbwassers eine differenziertere und sozialfreundliche \nAbwasserpolitik gestattet. Artikel 3 der EU-Richtlinie \nenth\u00e4lt eine Sonderregelung, die f\u00fcr die Erarbeitung der \nOrtsentw\u00e4sserungspl\u00e4ne von gro\u00dfer praktischer Bedeu-\ntung gewesen w\u00e4re. Ich zitiere: \n\n\u201eIst die Einrichtung einer Kanalisation nicht gerechtfer-\ntigt, weil sie entweder keinen Nutzen f\u00fcr die Umwelt mit \nsich bringen w\u00fcrde oder mit \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Kosten verbun-\nden w\u00e4re, so sind individuelle Systeme oder andere \ngeeignete Ma\u00dfnahmen erforderlich, die das gleiche \nUmweltschutzniveau gew\u00e4hrleisten.\u201c \n\nSo steht es in der seit Mai 1991 \u2013 ich wiederhole: \nMai 1991 \u2013 g\u00fcltigen Richtlinie. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n 4814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nWarum die Abwasserlobby bis in das Umweltministerium \nhinein diese M\u00f6glichkeit kategorisch verneinte \u2013 dreimal \nd\u00fcrfen Sie raten: Eine Goldgrube w\u00e4re verloren gegangen. \n\u00dcberhaupt hatten die Ministeriellen so ihre Probleme mit \nder Auslegung der kommunalen Abwasserrichtlinie. \n\nIch erinnere an die unzul\u00e4ssige Eingrenzung der soge-\nnannten empfindlichen Gebiete in Sachsen. Ich denke \nauch an die wohl vors\u00e4tzlich falsche Gleichsetzung des \nrein technisch bestimmten Gemeindebegriffs der Richtli-\nnie mit dem Gemeindebegriff der Gemeindeordnung. Die \nKr\u00f6nung jener Zeit war das Versprechen des damaligen \nMinisterpr\u00e4sidenten Biedenkopf auf der Montagsde-\nmonstration am 28. August 1995. Ich zitiere aus seiner \nRede: \n\n\u201eEs ist offensichtlich unm\u00f6glich, dass die Investitionen \nWasser, Abwasser, Stra\u00dfe von den Gemeinden und insbe-\nsondere von den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern allein finan-\nziert werden. Da haben wir im Kabinett diskutiert: Als \nm\u00f6gliche Belastung 8 Mark, alles zusammen, also Was-\nser, Abwasser mit Investkosten in den Geb\u00fchren drin \u2026 \nWenn ich Ihnen das so sage, dann wird das auch so \ngemacht. Das haben wir in den letzten Jahren eigentlich \nimmer so gehalten und ich habe die Absicht, das auch in \nZukunft so zu machen, weil wir sonst nicht weiterkom-\nmen.\u201c \n\nDas waren die Worte des Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf \nanno 1995. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie Zukunft hat nunmehr elf Jahre auf sich warten lassen. \nNun ist es so weit. \u2013 Dazu komme ich im zweiten Teil. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der pl\u00f6tzliche Sinneswandel \nder Regierungskoalition bei der Frage der Abwasserbesei-\ntigung in Sachsen kommt zwar etwas \u00fcberraschend, \ndennoch begr\u00fc\u00dfen auch wir von der NPD-Fraktion diesen \nersten Schritt in die richtige Richtung. \n\nZentrale und dezentrale Abwassersysteme m\u00fcssen und \nk\u00f6nnen gleichberechtigte Partner sein. Dezentrale Abwas-\nsersysteme sind schon lange auf einem so hohen techno-\nlogischen Stand, dass sie in ihrer Funktionalit\u00e4t zentralen \nSystemen in nichts nachstehen. An wirtschaftlich sinnvol-\nlen Stellen eingesetzt, k\u00f6nnen sie eine echte Alternative \nzu teuren zentralen Entsorgungsvarianten darstellen. In \nder Vergangenheit wurden preiswerte Einzell\u00f6sungen in \nSachsen jedoch verhindert, obwohl es schon seit einigen \nJahren gen\u00fcgend Erfahrungen und positive Beispiele auch \naus anderen Bundesl\u00e4ndern gab. \n\nStattdessen wurden weiter Jahr f\u00fcr Jahr Hunderte Millio-\nnen Euro in v\u00f6llig \u00fcberdimensionierte zentrale Anlagen \ninvestiert, ohne dabei zu beachten, dass f\u00fcr die verbesser-\n\nte Auslastung zentraler Anlagen ein viel zu hoher Preis \ngezahlt wurde. Jetzt, da weniger von unseren Steuergel-\ndern aus den F\u00f6rdert\u00f6pfen der EU nach Sachsen zur\u00fcck-\nflie\u00dft, besinnt man sich und versucht der grenzenlosen \nGeldverschwendung ein Ende zu bereiten. Das w\u00e4re \neigentlich schon l\u00e4ngst f\u00e4llig gewesen. Ein Gro\u00dfteil der \nZweckverb\u00e4nde in Sachsen ist teilweise enorm verschul-\ndet und ein Teil wird nur durch die Unterst\u00fctzung des \nStaates \u00fcberhaupt handlungsf\u00e4hig bleiben. \n\nEine F\u00f6rderrichtlinie mit Investitionszusch\u00fcssen f\u00fcr \nKleinkl\u00e4ranlagen, wie sie nun ab 2007 in Sachsen gelten \nsoll, gibt es in Bayern \u00fcbrigens bereits seit 2003. Diese \nF\u00f6rderrichtlinie allein wird die bestehenden Probleme \naber nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Die Abwasserzweckverb\u00e4nde \nm\u00fcssen jeder Errichtung einer Kleinkl\u00e4ranlage in ihrem \nEntsorgungsgebiet zustimmen, was richtig ist. Das setzt \naber voraus, dass f\u00fcr alle Grundst\u00fccke feststeht, ob und \nbis wann Grundst\u00fccke vielleicht doch noch an eine \nzentrale Abwasseranlage angeschlossen werden sollen. \n\nGenau dort liegt dann das Problem. Langfristig versuchen \ndie Abwasserzweckverb\u00e4nde einen h\u00f6heren Anschluss-\ngrad zu erreichen, um die Kosten ihrer zum Teil erheblich \n\u00fcberdimensionierten Anlagen zu verteilen. Aus deren \nSicht ist das v\u00f6llig verst\u00e4ndlich. Es bedeutet aber, dass \nsich viele Zweckverb\u00e4nde sehr lange die Option offenhal-\nten werden, je nach Kassenlage weitere einzelne Ortsteile \noder Stra\u00dfen an das bestehende Netz anzuschlie\u00dfen. \n\nDort besteht seitens des Freistaates Sachsen noch weiterer \nHandlungsbedarf. Der Freistaat muss endlich seine \nAufsichtspflicht auch wahrnehmen. Es hat nichts mit \nEinmischung in die kommunale Selbstverwaltung zu tun, \nwenn der Freistaat die Konzepte der kommunalen Aufga-\nbentr\u00e4ger entsprechend \u00fcberpr\u00fcft und unter die Lupe \nnimmt. Diese \u00dcberpr\u00fcfung wird gerade in Anbetracht der \nsinkenden H\u00f6he der Investitionszusch\u00fcsse zwingend \nnotwendig, um die Zweckverb\u00e4nde langfristig auf eine \nsolide finanzielle Basis zu stellen und gleichzeitig die \nGrundst\u00fccksbesitzer vor extremen finanziellen Belastun-\ngen zu bewahren. \n\nDas Problem der demografischen Entwicklung und die \ndamit verbundenen Auswirkungen auf die Auslastung von \nAbwasseranlagen sind nicht erst seit gestern bekannt. Die \nGeb\u00fchren f\u00fcr Abwasser werden aufgrund des Bev\u00f6lke-\nrungsr\u00fcckgangs in den kommenden Jahren stetig anstei-\ngen. Die riesigen Investitionssummen der letzten Jahre \nm\u00fcssen in Zukunft auf immer weniger Menschen verteilt \nwerden. Diesem Problem muss man begegnen \u2013 aber \nnicht, indem man versucht, einen Fehler mit einem neuen \nFehler auszumerzen. Die Kommunen versuchen auf \nTeufel komm raus immer mehr Anschl\u00fcsse zu realisieren, \num der langsamen Kostenexplosion zu begegnen. Was \ndabei oftmals vergessen wird, sind die immensen Belas-\ntungen der kleinen Leute, die die Baukosten letztlich \nmitzutragen haben, und der Steuerzahler, der die F\u00f6rde-\nrung der riesigen Investitionssummen mitbezahlt. \n\nMit dem Erlass der F\u00f6rderrichtlinie und der nun angek\u00fcn-\ndigten Verteilung der Investitionsmittel kann der Freistaat \n\n 4815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\ndas Problem nicht vollst\u00e4ndig l\u00f6sen. Jetzt muss der zweite \nSchritt folgen. Die Kommunen m\u00fcssen aufgefordert \nwerden, eine klare Gebietskulisse f\u00fcr die zentrale Abwas-\nserbeseitigung festzulegen. Nur dann kann die F\u00f6rderung \nauch von allen in Anspruch genommen und das Ziel einer \nfachgerechten Abwasserentsorgung fl\u00e4chendeckend \nerreicht werden. \n\nDie Kommunen sind auch in der Pflicht, die B\u00fcrger bei \nder Planung, dem Bau und der Wartung dezentraler \nAbwasseranlagen zu unterst\u00fctzen. Kosteng\u00fcnstige Ge-\nmeinschaftsprojekte und Gruppenl\u00f6sungen bei Betrieb \nund Wartung k\u00f6nnen nur funktionieren, wenn die Kom-\nmunen koordinierend und unterst\u00fctzend wirken. Dazu ist \nnicht zuletzt der Freistaat gefordert, die kommunale \nEbene bei der Durchf\u00fchrung dieser Aufgaben nach allen \nKr\u00e4ften zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Wie wir eben in den Debat-\ntenbeitr\u00e4gen geh\u00f6rt haben, ist der Stand der Abwasserbe-\nseitigung in Sachsen, was den Anschlussgrad betrifft, auf \neinem sehr hohen Niveau. Allein zwischen den Jahren \n1991 und 2001 wurden 629 kommunale Kl\u00e4ranlagen neu \nerrichtet. Trotzdem gibt es bei der Umsetzung der EU-\nKommunalabwasserrichtlinie noch Probleme, \u00fcber die wir \nhier sprechen m\u00fcssen. \n\nWir Liberalen sind der Meinung, dass die jetzt schon \nbekannten Ver\u00e4nderungen, die der demografische Wandel \nin den n\u00e4chsten Jahren mit sich bringen wird, unbedingt \nin die perspektivische Planung aufzunehmen sind. Dabei \nsind Schnittmengen zwischen den Aufgaben aus der \nUmsetzung der EU-Kommunalabwasserrichtlinie und \ndem demografischen Wandel zu beachten. Es kann nicht \nsein, dass der Freistaat in vorauseilendem Gehorsam bis \n2015 weitere abwassertechnische Fakten schafft, die nach \ndem jetzigen Kenntnisstand sp\u00e4testens 2020 aufgrund des \ndann eingetretenen demografischen Wandels gar nicht \nmehr notwendig gewesen w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn der \u201eFreien Presse\u201c war hierzu am 07.10. die Warnung \ndes Zweckverbandes \u201eMittleres Erzgebirgsvorland\u201c zu \nlesen. Ich zitiere: \n\n\u201eBesonders deutlich wird das in einem Gebiet wie dem \nMittleren Erzgebirgsvorland. Zurzeit leben hier im Schnitt \n161 Einwohner pro Quadratkilometer. Im Jahre 2025 \nwerden es nur noch 130 sein, die dann zwar auch weniger \nWasser verbrauchen, die n\u00f6tigen Investitionen und hohen \nFixkosten aber trotzdem zahlen m\u00fcssen. Die Geb\u00fchren f\u00fcr \nWasser und Abwasser werden dann um etwa 20 % stei-\ngen.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren, ist den Menschen gerade \nim l\u00e4ndlichen Raum nicht zuzumuten. \n\nDie von den Verb\u00e4nden selbst vorgeschlagenen L\u00f6sungen, \nzu Konzentrationsprozessen zu kommen, beispielsweise \ndurch die Zusammenlegung von Wasser- und Abwasser-\nverb\u00e4nden, halten wir Liberalen f\u00fcr einen guten Ansatz, \nder aber im Einzelfall zu pr\u00fcfen ist. In jedem Fall w\u00e4ren \nwohl Einsparpotenziale zu erschlie\u00dfen, die dann dem \nB\u00fcrger zugute kommen m\u00fcssten. \n\nEs bleibt trotzdem die Frage, wie mit zuk\u00fcnftigen und \nnoch notwendigen Investitionen umzugehen ist, wenn die \nEU-Richtlinie erf\u00fcllt werden soll. Das Zitat kam heute \nschon zweimal. Es steht in der Richtlinie: \n\n\u201eIst die Einrichtung einer Kanalisation nicht gerechtfer-\ntigt, weil sie entweder keinen Nutzen bringt oder zu hohe \nKosten verursacht, ist es auch m\u00f6glich, andere, individu-\nelle Ma\u00dfnahmen einzusetzen.\u201c \n\nDie Richtlinie verlangt somit keine vollst\u00e4ndige kanal-\ntechnische Erschlie\u00dfung, sondern l\u00e4sst auch andere \nSysteme, wie Kleinkl\u00e4ranlagen, zu. \n\nDamit komme ich zu der Perspektive, die wir im Freistaat \nim Bereich Abwasserbeseitigung haben. Mit Blick auf den \ndemografischen Wandel d\u00fcrfen zuk\u00fcnftig nicht mehr nur \ndie Gro\u00dfprojekte gef\u00f6rdert werden. Es gilt vielmehr, den \nBlick auf die kleinen L\u00f6sungen zu richten. Anstatt f\u00fcr \nteure kanaltechnische Ausbauten sollte sich die Staatsre-\ngierung daf\u00fcr einsetzen, dass vor allem dezentrale L\u00f6sun-\ngen, wie Kleinkl\u00e4ranlagen, gef\u00f6rdert werden. Die durch-\nschnittlichen Kosten, um eine solche Anlage neu zu \nbauen, betragen ungef\u00e4hr 4 200 Euro. Eine biologische \nNachr\u00fcstung kostet immerhin noch ungef\u00e4hr 3 100 Euro. \nDas ist f\u00fcr viele B\u00fcrger zu viel. Deshalb ist unsere Forde-\nrung, auch f\u00fcr Kleinkl\u00e4ranlagen f\u00f6rdertechnische M\u00f6g-\nlichkeiten zu pr\u00fcfen, zum Beispiel, ob es m\u00f6glich ist, \nzinslose Darlehen zu gew\u00e4hren. \n\nDie Verb\u00e4nde haben l\u00e4ngst erkannt, dass diese Probleme \nin den n\u00e4chsten Jahren auf viele Gemeinden zukommen \nwerden, und warnen. So haben sich beispielsweise die \nGemeinden Gablenz und Krumlau f\u00fcr eine dezentrale \nL\u00f6sung entschieden. Zitat B\u00fcrgermeister Karger: \n\n\u201eEine zentrale Abwasserentsorgung kommt f\u00fcr unsere \nbeiden D\u00f6rfer nicht infrage. Als kosteng\u00fcnstigste Variante \nerweisen sich die biologischen Kleinkl\u00e4ranlagen.\u201c \n\nDa diese Kleinkl\u00e4ranlagen im Freistaat durch private \nFirmen errichtet werden, d\u00fcrfte eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung \nauch hier zu einem wirtschaftlichen Effekt f\u00fchren. \n\nEin weiteres Problem sehen wir in der isolierten Betrach-\ntung nur der EU-Kommunalabwasserrichtlinie. Als \nLiberale fordern wir eine Gesamtbetrachtung, auch unter \nBer\u00fccksichtigung weiterer EU-Richtlinien, beispielsweise \nder IVU-Richtlinie zur Verminderung und Vermeidung \nvon Umweltbelastungen. Hier sind aufgrund neuer Um-\nweltgefahren Anpassungen n\u00f6tig. In einigen Bundesl\u00e4n-\ndern, zum Beispiel in NRW, gibt es deshalb neu aufgeleg-\nte F\u00f6rderprogramme. Dort wird als zuk\u00fcnftiger F\u00f6rderbe-\n\n 4816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nreich zum Beispiel die Beseitigung medizinischer R\u00fcck-\nst\u00e4nde und gef\u00e4hrlicher Stoffe im Abwasser benannt, die \ndie Gew\u00e4sserg\u00fcte nachhaltig belasten, und es wird die \nBehandlung von Niederschlagsabwasser gefordert. \n\nDamit kommen wir direkt zu dem Problemfeld Misch-\nwasserbehandlung. Dieses ist immer noch nicht bundes-\neinheitlich geregelt. Wir fordern daher die Staatsregierung \nauf, sich nachdr\u00fccklich f\u00fcr eine bundeseinheitliche \nRegelung zu der Problematik \u201eBegrenzung der Ver-\nschmutzung aus Regen\u00fcberl\u00e4ufen\u201c einzusetzen. \n\nSehr gespannt sind wir auch auf den Zeitplan und das \nArbeitsprogramm, die uns die Staatsregierung noch in \ndiesem Jahr vorstellen wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Im Jahre 16 nach \nder deutschen Einheit sind die Gew\u00e4sser wieder klarer \ngeworden, in der Elbe wird wieder gebadet und viele \nFischarten sind in unsere Fl\u00fcsse zur\u00fcckgekehrt. Wo liegen \ndie Gr\u00fcnde f\u00fcr die erhebliche Verbesserung der Situation? \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nNeben dem Zusammenbruch der Industrie an Elbe, Mulde \nund Plei\u00dfe wurde in Sachsen seit 1991 eine vollkommen \nneue Abwasserinfrastruktur aufgebaut. 3,1 Milliarden \nEuro an \u00f6ffentlichen Geldern von Land, Bund und EU \nflossen bis 2003 nach Sachsen. Grundlage hierf\u00fcr war, \nwie erw\u00e4hnt, die kommunale Abwasserrichtlinie 91/271. \nAber diese Gelder sind leider nicht nur \u00f6konomisch \nsinnvoll eingesetzt worden. Frau Roth hat dazu das \nN\u00f6tige gesagt und das d\u00fcrfen wir bei dieser Debatte, in \nder die allgemeine gro\u00dfe Einigkeit ausgebrochen ist, nicht \nv\u00f6llig unter den Tisch fallen lassen. Die Interessenverqui-\nckung der Planer und Kl\u00e4ranlagenhersteller, gepaart mit \naus dem Kanzleramt gesteuerten Entwicklungsszenarien \n\u00fcber \u201ebl\u00fchende Landschaften im Osten\u201c, f\u00fchrte nicht \nselten zu Fehlplanungen, die dann auch umgesetzt wur-\nden. \n\nDiese neue Altlast hat sich auch in Sachsen zu einem \nerheblichen Standortnachteil entwickelt und s\u00e4chsische \nB\u00fcrger bezahlen in der Bundesrepublik mit die h\u00f6chsten \nAbwassergeb\u00fchren. 3,1 Milliarden Euro in der Abwasser-\ninfrastruktur sind ein gewaltiger Betrag. Nun stellt sich \ndie Frage, ob die Abwasserentsorgung in Sachsen damit \nendg\u00fcltig erledigt und gebaut worden ist. \n\nZum Ende der EU-F\u00f6rderperiode 2006 f\u00fcr die EU-\nStrukturfonds wird der Anschlussgrad Sachsens bei 86 % \nliegen. Das bedeutet, dass 600 000 Menschen im l\u00e4ndli-\nchen Raum ihr Abwasser noch \u00fcber keine oder nur eine \ndesolate Kl\u00e4ranlage in die B\u00e4che und Fl\u00fcsse einleiten. Sie \nerf\u00fcllen damit nicht die Vorgaben nach \u00a7 7a des Wasser-\nhaushaltsgesetzes in Verbindung mit der Abwasserverord-\n\nnung, die die Mindestanforderungen an die Reinigung von \nAbwasser regelt. \n\nZur Vergegenst\u00e4ndlichung hilft an dieser Stelle vielleicht \nein Vergleich. Abwasser von 600 000 Menschen ent-\nspricht der Kapazit\u00e4t der beiden s\u00e4chsischen Gro\u00dfkl\u00e4ran-\nlagen Dresden-Kaditz und Leipzig-Rosenthal. Dieses \nunzureichend behandelte Abwasser stellt neben der \ndiffusen Einleitung aus der Landwirtschaft eine erhebli-\nche Gew\u00e4sserbelastung dar. Daher ist eine Anpassung der \nTechnik dringend erforderlich. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Zahlen zeigen uns, dass \nweitere Investitionen in die Abwasserinfrastruktur not-\nwendig sind, besonders im l\u00e4ndlichen Raum. So ist es \nfolgerichtig, wenn die Staatsregierung auch f\u00fcr die F\u00f6r-\nderperiode 2007 bis 2013 f\u00fcr den ELER einen Ma\u00dfnah-\nmenbereich Abwasserbeseitigung vorsieht. Sie setzt jetzt \nden F\u00f6rderschwerpunkt Errichtung von kleinen \u00f6rtlichen \nInfrastrukturma\u00dfnahmen zur kommunalen Abwasserbe-\nseitigung. Damit ist gemeint, dass Kleinkl\u00e4ranlagen und \nkleine zentrale Anlagen f\u00fcr bis zu 500 Einwohner errich-\ntet oder saniert werden k\u00f6nnen. Das ist eine gute L\u00f6sung, \ndenn kleine Kl\u00e4ranlagen im l\u00e4ndlichen Raum sind oft die \nkosteng\u00fcnstigere Variante. Auch gew\u00e4sser\u00f6kologisch \nbieten kleine Kl\u00e4ranlagen einen Vorteil. Das gereinigte \nWasser bleibt vor Ort im Bach oder Fluss und sichert in \ntrockenen Zeiten noch eine geringe Wasserf\u00fchrung. In \nZeiten des Klimawandels mit zunehmendem Wasserman-\ngel sollte das nicht vernachl\u00e4ssigt werden. \n\nKleinkl\u00e4ranlagen k\u00f6nnen auch die richtige Antwort auf \ndemografisch notwendige Anpassungen sein und sie \nlassen sich gut in Modulen betreiben. Das hei\u00dft, sie \nk\u00f6nnen bei Notwendigkeit leicht zur\u00fcckgebaut oder auch \nerweitert werden. Anpassung an die demografische \nEntwicklung kann aber auch bedeuten: gezielter R\u00fcckbau \nvon Abwasserinfrastrukturen. Dazu haben wir noch nicht \nso richtig ein Konzept von Ihnen, Herr Tillich, zur Kennt-\nnis bekommen. \n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen freuen wir uns nat\u00fcrlich, dass \ndiese Debatte hier gef\u00fchrt wird. Sie ist vielleicht auch \nangezeigt angesichts des Kurswechsels, den Sie jetzt \neinleiten. Aber sei es drum, wir freuen uns \u00fcber diese \nUmstellung der F\u00f6rderpolitik. Wir erhoffen uns davon \neine \u00f6kologischere, kosteng\u00fcnstigere, flexiblere und \ndemografiegerechtere Abwasserentsorgung in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Frau Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Nachdem Prof. Mannsfeld die \nBilanz gezogen hat, m\u00f6chte ich den Blick auf die Pers-\npektive lenken. \n\nIch m\u00f6chte gleich von vornherein sagen: Es handelt sich \nnicht, Frau Roth, um einen l\u00e4ngst f\u00e4lligen Wechsel nach \n\n 4817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\ndem Motto \u201eRein in die Kartoffeln, raus aus den Kartof-\nfeln\u201c, sondern um eine Anpassung an den derzeit erreich-\nten Stand und an neue Gegebenheiten. \n\nWir haben mit der Umsetzung der EU-Kommunal-\nabwasserrichtlinie zum Ende letzten Jahres in Sachsen \neinen wichtigen Meilenstein beim Ausbau der Abwasser-\nbeseitigung erreicht. Wir hatten daf\u00fcr nur 15 Jahre Zeit, \naber wir haben es geschafft, auch wenn es bei einigen \nMa\u00dfnahmen noch einer abschlie\u00dfenden Fertigstellung \nbedarf. \n\n\u00dcber das ganze Land gerechnet, betr\u00e4gt der Anschluss-\ngrad an \u00f6ffentliche Kl\u00e4ranlagen jetzt 83 %. Wir m\u00fcssen \nuns nun unter zwei schwierigen Rahmenbedingungen die \nFrage stellen: Wie gehen wir mit den restlichen 17 % um? \n\nDas sind erstens die Folgen des Bev\u00f6lkerungsverlustes \nvor allem im l\u00e4ndlichen Raum und zweitens der in der \nkommenden Strukturfondsf\u00f6rderperiode der Europ\u00e4ischen \nUnion von 2007 bis 2013 stark degressive Finanzrahmen \nf\u00fcr diesen Bereich. \n\nFeststellen m\u00f6chte ich, dass sich bis Ende 2008 beide \nF\u00f6rderperioden \u00fcberschneiden, dass sich also zwei Finan-\nzierungsinstrumente \u00fcberlappen. Zun\u00e4chst gelten durch \ndie N+2-Regeln die alten F\u00f6rderkonditionen zur Abfinan-\nzierung bereits bewilligter Projekte zur Umsetzung der \nEU-Kommunalabwasserrichtlinie weiter. Der Finanzrah-\nmen, der uns daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung steht, betr\u00e4gt rund \n60 Millionen Euro. Parallel dazu startet ab 2007 die neue \nF\u00f6rderperiode mit im Durchschnitt 37 Millionen Euro \nnach den neuen Spielregeln, auf die ich aber noch zu \nsprechen komme. \n\nWeniger werdende Mittel waren zu jeder Zeit Anreiz zu \nintelligenten L\u00f6sungen. Ich will nicht in Abrede stellen, \nwas vorhin hier diskutiert worden ist, dass \u2013 aus heutiger \nSicht \u2013 die hohen F\u00f6rders\u00e4tze vor allem in den ersten \nJahren in wenigen Einzelf\u00e4llen, eben nicht allgemein, wie \ndas von der Opposition immer dargestellt wird, Aufgaben-\ntr\u00e4ger zu auf Zuwachs geplanten Netzen und Kl\u00e4ranlagen \nverleitet haben. \n\nIch muss aber auch feststellen, dass die Opposition mit \nihren besserwisserischen Spr\u00fcchen nicht nur jetzt in \ndieser Debatte \u2013 Ihre Sprechzettel, Frau Roth, sind eigent-\nlich austauschbar, wir h\u00f6ren und lesen in den Protokollen \nimmer wieder dieselben Redesequenzen \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEs werden immer die gleichen Fehler gemacht!) \n\nder kommunalen Ebene stets Unrecht durch ihre Pauscha-\nlisierungen getan hat, wenn sie mit dem Wissen von heute \nPlanungen von gestern verrei\u00dft. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nDas Investitionsvolumen w\u00e4re nicht so riesengro\u00df gewe-\nsen, h\u00e4tten \u2013 wie im westlichen Teil unseres Vaterlandes \u2013 \neben nicht nur 15 Jahre, sondern \u00fcber 50 Jahre Zeit zur \nVerf\u00fcgung gestanden, um ein zeitgem\u00e4\u00dfes Entsorgungs-\nnetz aufzubauen. \n\n(Beifall des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nNoch einmal zur\u00fcck zur Ausgangsfrage: Wie soll die \nk\u00fcnftige Strategie aussehen? Die Antwort kann nur \nlauten: passgenaue L\u00f6sungen f\u00fcr jeden spezifischen Fall. \n\nDie Staatsregierung sollte bei der Erarbeitung der F\u00f6rder-\nrichtlinie f\u00fcr die kommende Strukturfondsperiode M\u00f6g-\nlichkeiten schaffen sowohl f\u00fcr die Abrundung bereits \nbegonnener zentraler Entsorgungsprojekte zur Erh\u00f6hung \nvon deren Wirtschaftlichkeit, wenn es sich gegen\u00fcber \ndezentraler Entsorgung rechnet, weitere Einwohner an das \nzentrale Netz heranzuf\u00fchren. Zweitens sollte die neue \nRichtlinie aber auch, wenn die erstgenannte Variante \n\u00f6konomisch nicht vertretbar ist, dezentrale L\u00f6sungen \nerm\u00f6glichen, wobei dezentral eben nicht zwangsl\u00e4ufig \neinzelne private Kleinkl\u00e4ranlagen bedeuten muss. Die \nF\u00f6rderung einer solchen sollte aber, wenn in einem \n\u00fcberschaubaren Zeitraum \u2013 im Wassergesetz sind 15 Jahre \nBestandsschutz vorgesehen \u2013 eine kanaltechnische Er-\nschlie\u00dfung weder erfolgen wird noch sinnvoll ist, gegebe-\nnenfalls auch m\u00f6glich sein. \n\nDer Bev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum darf es nicht \npassieren, dass den Letzten die Hunde bei\u00dfen, weil keine \nF\u00f6rdermittel mehr vorhanden sind. Die Aufgabentr\u00e4ger \nselbst sollten im Rahmen ihrer kommunalen Zust\u00e4ndig-\nkeit entscheiden k\u00f6nnen, wie sie k\u00fcnftig in ihrem Entsor-\ngungsgebiet verfahren wollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Durch gezielte \nf\u00f6rderpolitische Flankierung und die Bem\u00fchungen, jeden \nEinzelnen in seiner Verantwortung f\u00fcr die Sch\u00f6pfung \nmitzunehmen, bin ich optimistisch, gegen Ende der \nkommenden F\u00f6rderperiode auch im l\u00e4ndlichen Raum eine \nfl\u00e4chendeckende Abwasserentsorgung nach Stand der \nTechnik erreichen zu k\u00f6nnen. Ich lade die Opposition \nausdr\u00fccklich ein, diesen Prozess konstruktiv und nicht \noberlehrerhaft zu begleiten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nFrau Unterlehrerin!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? Frau Dr. Deicke? \u2013 Dann bitte \nFrau Roth von der Linksfraktion.PDS. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegin Windisch, seit \nJahren streitet die Linksfraktion.PDS hier im Landtag f\u00fcr \ndie bessere Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an \nden Planungen f\u00fcr Abwasserbeseitigungsanlagen und an \nder Erarbeitung der Abwasserbeseitigungskonzepte. Die \nLinksfraktion.PDS legte ein Gesetz f\u00fcr die Entlastung der \nEinwohner von Kommunalabgaben vor. Sie stritt f\u00fcr die \nstaatliche F\u00f6rderung sowohl der Umr\u00fcstung als auch des \nNeubaus von Grundst\u00fcckskl\u00e4ranlagen im l\u00e4ndlichen \nRaum. \n\n 4818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nSo waren wir immer!) \n\nWir haben diese Wende in der s\u00e4chsischen Abwasserpoli-\ntik mit dem Blick auf den demografischen Wandel bereits \nzur Jahrtausendwende angemahnt, ja, regelrecht beschwo-\nren, wieder und wieder. Was soll aus all den Leitungsnet-\nzen f\u00fcr die Abwasserbeseitigung werden, die in der \nl\u00e4ndlichen Erde vergraben liegen? Im Grunde genommen \nsind sie in wenigen Jahrzehnten entbehrlich. Das hat nun \nendlich auch die Staatsregierung erkannt. \n\nEs wird also hoffentlich zuk\u00fcnftig nicht noch mehr \nFernleitungen f\u00fcr Abwasser, \u00dcberpumpstationen oder \nRegenwasser\u00fcberl\u00e4ufe f\u00fcr Mischsysteme geben. Es liegen \nschon so viele Abwasseranlagen in der s\u00e4chsischen Erde, \ndass es f\u00fcr ganze Generationen von Arch\u00e4ologen des \ndritten Jahrtausends ausreichen w\u00fcrde. Das setzt aller-\ndings voraus, dass die Abwassernetze nicht viel fr\u00fcher im \nBoden bis zur Unkenntlichkeit zerfallen sind, was bei \ndem Pfusch am Bau durchaus zu erwarten ist. \n\nJa, der Gew\u00e4sserzustand verbesserte sich in Sachsen seit \n1990 unerh\u00f6rt \u2013 eine h\u00f6chst anerkennenswerte Leistung, \nwenn auch zu teuer erkauft. Gew\u00e4sserflora und -fauna \nging es in den letzten Jahrzehnten schlecht. Kaum hatten \nsie sich, wenn \u00fcberhaupt, an die Unmengen Schwermetal-\nle, die F\u00e4kalien und die N\u00e4hrstoffe in den Seen und \nFl\u00fcssen zu DDR-Zeiten gew\u00f6hnt, m\u00fcssen sie sich schon \nwieder an klares Flusswasser gew\u00f6hnen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Unerh\u00f6rt! \u2013 \nWiderspruch bei der CDU und der FDP) \n\nUmgekehrt geht es den Einwohnern und Unternehmen in \nSachsen, vor allen Dingen im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nIhnen d\u00fcrften die k\u00fcnftigen Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge der \nAbwasserbeseitigung weit mehr als Gew\u00f6hnungsbed\u00fcrf-\ntigkeit abverlangen. Die steigenden Kosten durch sinken-\nden Wasserverbrauch und hohen Erhaltungsaufwand \nwerden auf immer weniger Menschen abgew\u00e4lzt. So wird \ndie Perspektive der Abwasserbeseitigung im l\u00e4ndlichen \nRaum unter den Verh\u00e4ltnissen des anhaltenden Bev\u00f6lke-\nrungsr\u00fcckganges aussehen. \n\nF\u00fcr ein engagiertes Gegensteuern ist es also h\u00f6chste Zeit. \nGemeindeordnung, Wassergesetz, Gesetz \u00fcber kommuna-\nle Zusammenarbeit und Kommunalabgabengesetz gilt es \nzu entr\u00fcmpeln. So muss der als Keule gegen protestieren-\nde Einwohner benutzte Anschluss- und Benutzungszwang \nan \u00f6ffentliche Abwasseranlagen ebenso entfallen wie die \nAbwasser\u00fcberlassungspflicht f\u00fcr Einwohner von Ge-\nmeinden d\u00fcnn besiedelter Gebiete. In den Abwasserbesei-\ntigungskonzepten dieser Gemeinden soll die dezentrale \nEntsorgung mittels Grundst\u00fcckskl\u00e4ranlagen Regelfall der \nAbwasserbeseitigung werden. Der Neubau und die \nErt\u00fcchtigung grundst\u00fccksbezogener Kleinkl\u00e4ranlagen \nsollen gef\u00f6rdert werden. \n\nDas fordert die PDS-Fraktion seit Jahren. Jetzt haben Sie, \nmeine Herren von der Staatsregierung, den Vorschlag \naufgegriffen \u2013 endlich! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber: B\u00fcrgerinitiativen m\u00fcssen den Verantwortlichen der \nZweckverb\u00e4nde die Wahrheiten auch heute noch gleich-\nsam aus der Nase ziehen. Mithilfe verbindlicher Regelun-\ngen in der Gemeindeordnung und im Gesetz \u00fcber kom-\nmunale Zusammenarbeit muss endlich Transparenz her, \nTransparenz \u00fcber die tats\u00e4chlichen technischen und \nwirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse der Abwasseranlagen \u2013 und \nnicht nur der Wasserversorgungs- und Abfallanlagen; von \nAmts wegen, also unaufgefordert. Die Aufgabentr\u00e4ger \nsollen j\u00e4hrlich die Leistungswerte, Auslastungsgrade der \nKapazit\u00e4ten, die tats\u00e4chlichen fixen und variablen Kosten \nje Leistungseinheit offenlegen und diese \u00dcbersichten als \nZeitreihen fortschreiben. \n\nIch hoffe auf einen Nebeneffekt, n\u00e4mlich dass auf diese \nArt und Weise den Betonk\u00f6pfen in Zweckverb\u00e4nden \nlangsam, aber stetig ein Licht aufgeht, was ihnen, was uns \nallen bl\u00fcht, wenn weiter so unsachgem\u00e4\u00df und unzeitge-\nm\u00e4\u00df gewirtschaftet wird. \n\nUnser Fazit: Der bitter notwendige erste Schritt in der \nAbwasserpolitik im l\u00e4ndlichen Raum ist getan. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen das. Nun muss schnellstens der zweite Schritt \nfolgen. Konzepte zur Verhinderung der Kostenexplosion \nf\u00fcr die in den vergangenen 15 Jahren \u201ekanalisierten\u201c \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und Unternehmen im l\u00e4ndlichen \nRaum m\u00fcssen schnellstens erarbeitet werden. Machen wir \ndas, Frau Windisch, gemeinsam mit den \u2013 im wahrsten \nSinne des Wortes \u2013 vor Ort Betroffenen! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWird schwer!) \n\nDemokratische Mitbestimmung und Mitwirkung ist die \nsicherste Garantie f\u00fcr vern\u00fcnftige, kosteng\u00fcnstige und \numweltfreundliche Abwasseranlagen im Sinne der EU-\nKommunalabwasserrichtlinie! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. FDP? \u2013  \nGR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. Dann die CDU-Fraktion;  \nHerr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Das Thema ist in der \nTat sensibel und, man k\u00f6nnte sagen, existenziell f\u00fcr die \nwirtschaftliche und soziale Entwicklung in unserem Land. \nDeswegen vermag ich schon aus dem einen oder anderen \nRedebeitrag herauszuh\u00f6ren, dass wir ein gewisses Modi-\nfizieren bestimmter F\u00f6rdertatbest\u00e4nde gemeinsam in \ndiesem Parlament begr\u00fc\u00dfen und tragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber das hat nichts damit zu tun, dass man die eine oder \nandere Facette in dieser Betrachtung so einseitig und \n\n 4819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nwenig lernf\u00e4hig darstellt, sodass ich mich noch einmal \nveranlasst sehe \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\u2026 wie die CDU!) \n\n\u2013 Herr Porsch, es wird durch solche Zwischenrufe nicht \nwahrer. \u2013 Es wird, wie gesagt, doch erforderlich sein, das \neine oder andere noch einmal gerade zu r\u00fccken. Es ist in \nder Tat so, Frau Roth: Sie und ich haben uns \u00fcber zehn \nJahre hier viele Rededuelle von ganz unterschiedlichen \nAusgangspositionen aus geliefert. Aber ich denke, dass \nSie wissen, dass insbesondere auch die regierungstragen-\nde Fraktion sehr wohl wusste, was sie unterst\u00fctzte und \nwas nicht. Deswegen habe ich gehofft, dass Sie \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Sie kommen gleich dran, Herr Porsch \u2013 endlich einmal \naufh\u00f6ren, diese Dinge zu kultivieren, die schon in der \nVergangenheit als v\u00f6llig untauglich dargestellt worden \nsind. Ihr sogenannter Urknall, die abwassertechnische \nGrundsatzplanung \u2013 ich wei\u00df nicht, wie oft es in den \nRedebeitr\u00e4gen klargestellt worden ist \u2013, war eine Situati-\nonsanalyse, um den erforderlichen Kostenrahmen f\u00fcr die \nAufgabe zu bestimmen, die wir von Ihnen und Ihren \nVorg\u00e4ngern \u2013 Sie haben vorhin die Pfl\u00e4nzchen und Tiere \nmitbem\u00fcht \u2013 \u00fcbernommen haben und die \u00fcber Jahrzehnte \nso schlecht beschaffen war. Das, was wir als Kostenrah-\nmen brauchten, hat diese abwassertechnische Grundsatz-\nplanung beinhaltet. Sie war keine Verwaltungsvorschrift, \nsondern eine Orientierung, um \u00fcberhaupt einen Grund f\u00fcr \ndie Betrachtung zu gewinnen, welche Aufgabe vor uns \nsteht. \n\nWenn wir an die 6 Milliarden Euro Investitionen aus dem \nkommunalen und dem staatlichen F\u00f6rderanteil denken, \nkann man erkennen, wie wichtig es war, das so zu tun. \nAus diesem Grunde m\u00fcssen wir mit dieser v\u00f6llig unzul\u00e4s-\nsigen Betrachtung aufh\u00f6ren, einem Instrument eine \nWirkung zuzuschreiben, die es zu keinem Zeitpunkt hatte. \nIn diesem Sinne musste das heute vielleicht das letzte Mal \nso er\u00f6rtert werden. \n\nFrau Roth, am 24. Juni 1999 \u2013 ich habe zuf\u00e4llig das \nRedeprotokoll aus dem Landtag bei mir \u2013 haben Sie das \nalles schon einmal erz\u00e4hlt. Immer wieder kommt Glau-\nchau und der Versprecher des Ministerpr\u00e4sidenten. Wollen \nwir nicht in diesem Lande einmal zur Kenntnis nehmen, \ndass Sachsen mit seinem \u2013 wenn Sie so wollen \u2013 bei-\ntragsbereinigten Geb\u00fchrensystem einen vern\u00fcnftigen, f\u00fcr \ndie sozialen Belange und Voraussetzungen im Lande \ngestalteten Kostenrahmen geschaffen hat? Er hat nichts \ndamit zu tun, dass irgendeine herausragende politische \nPers\u00f6nlichkeit in einer \u00f6ffentlichen Veranstaltung die \nDinge versehentlich falsch dargestellt hat. So m\u00fcssen wir \nmit diesen Dingen nicht umgehen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich bin ja auch ganz stolz, Herr Porsch. Ich habe hier \nnoch einen Redebeitrag. Darin habe ich mich so ge\u00e4u\u00dfert, \ndass der Anschlussgrad an die \u00f6ffentliche Abwasserbesei-\ntigung die magische 85-%-Marke kaum \u00fcbersteigen wird \nund deswegen in kleinen Gemeinden mit niedriger Besie-\ndelungsdichte der zentrale Anschluss unwirtschaftlich ist \nund keine Bedenken gegen Kleinkl\u00e4ranlagen als Dauerl\u00f6-\nsung existieren. Was glauben Sie, was das Protokoll \nhierzu verzeichnet? \u2013 Beifall bei der PDS-Fraktion! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nDas hei\u00dft also, Sie k\u00f6nnen sich nicht hier hinstellen und \nsagen, dass Sie allein diejenigen gewesen w\u00e4ren, die \nimmer gemahnt, gewarnt und eine andere Richtung \neingeschlagen h\u00e4tten! Ich m\u00f6chte einfach noch einmal \nklarstellen, dass von uns von Anfang an eine auf Wirt-\nschaftlichkeit und Sparsamkeit gerichtete Form dieses \nsogenannten stufenweisen Ausbaus der abwassernahen \nInfrastruktur verfolgt und vertreten worden ist. \n\nWenn wir jetzt nach einem Zeitraum gro\u00dfer Erfolge, in \ndem Fehler gemacht worden sind \u2013 das bestreitet ja gar \nkeiner \u2013, \u00fcberlegen, welche Modifizierung f\u00fcr die kom-\nmende Zeit, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, erforder-\nlich ist, dann ist das kein Eingest\u00e4ndnis von Fehlern, \nsondern eine konsequente Fortsetzung des eingeschlage-\nnen Weges. \n\nIch m\u00f6chte nur noch um eines bitten: Vermengen wir bitte \nnicht die Diskussion \u2013 Herr G\u00fcnther, Sie haben hier sehr \nstark darauf abgehoben \u2013, was auf die Aufgabentr\u00e4ger in \nder Unterhaltung f\u00fcr die Fixkosten der ganzen Anlagen \nund Systeme auch in der Zukunft, Stichwort demografi-\nsche Entwicklung, zukommt, mit dem, was wir hier vom \ngrunds\u00e4tzlichen Herangehen her zu betrachten haben. Da \nsind in der Tat Konzentrationsprozesse erforderlich. Sie \nhaben aus der Zeitung zitiert, aber diesen Teil nicht mehr. \nDas sind aber die Aufgabentr\u00e4ger und nicht der Freistaat \nSachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Martin Dulig, \nSPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nJetzt ist der Beifall zur CDU zur\u00fcckgekehrt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen \nmir von den Fraktionen nicht vor. Herr Staatsminister \nTillich, Sie haben das Wort. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich \nm\u00f6chte mich bei den Mitgliedern der koalitionstragenden \nFraktionen f\u00fcr die klarstellenden Bemerkungen recht \nherzlich bedanken, will aber, Herr Prof. Mannsfeld, noch \neinmal aufgreifen, was Sie gerade zu Frau Roth gesagt \nhaben. \n\nFrau Roth, dem Urknall der s\u00e4chsischen Abwasserpolitik \nging die Implosion der Macht der SED voraus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 4820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nEs ist es wert, daran zu erinnern, dass wir ein schweres \nErbe angetreten haben, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben es wieder zentralistisch gel\u00f6st!) \n\num bei den Abwasserproblemen in diesem Land zu dem \nStand zu kommen, wie wir ihn heute erreicht haben. \n\nWas die Grundsatzplanung anbetrifft, Frau Roth, ist es in \nder Tat richtig, wie es Herr Prof. Mannsfeld sagt. Es ist \nm\u00fc\u00dfig, das immer wieder zu bem\u00fchen. Wir haben sie \nnicht umgesetzt. Sie wissen, dass die Staatsregierung \ndiese Grundsatzplanung nicht umgesetzt, sondern verwor-\nfen hat und dass sie sich genau dann zu dem von \nProf. Mannsfeld zitierten Weg des stufenweisen Aufbaus \nentschlossen hat. Deswegen ist es, glaube ich, m\u00fc\u00dfig, das \nimmer wieder zu bem\u00fchen. \n\nIch muss Ihnen auch sagen, Frau Roth, dass mich der \nzweite Teil Ihres Beitrages entt\u00e4uscht hat. Sie sind dann, \ngenauso wie die NPD, im Prinzip in populistische \u00c4u\u00dfe-\nrungen abgeglitten. Einmal kommen von der Seite die \ngrenzenlose Geldverschwendung und die v\u00f6llig \u00fcberdi-\nmensionierten Anlagen. Bitte, beweisen Sie das! Sie sind \nes hier zumindest schuldig geblieben. Ihren Pfusch am \nBau, den Sie im Prinzip pauschalisiert den Leuten vorge-\nworfen haben, m\u00fcssen Sie auch beweisen. Ich halte das \nnicht f\u00fcr redlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJetzt aber zu dem, was von uns gefordert wird, n\u00e4mlich \nuns den neuen Herausforderungen zu stellen, und zwar \ndeswegen, weil wir es geschafft haben, bis zum jetzigen \nZeitpunkt die Verdichtungsgebiete abwassertechnisch so \nzu entsorgen, wie es von der Europ\u00e4ischen Kommunal-\nabwasserrichtlinie gefordert wird. Die neue Herausforde-\nrung ist die, f\u00fcr die noch gegenw\u00e4rtig 600 000 Einwohner \nim Freistaat Sachsen, die in vorwiegend d\u00fcnn besiedelten \nGebieten wohnen und nur \u00fcber veraltete Kleinkl\u00e4ranlagen \noder abflussfreie Sammelgruben verf\u00fcgen, L\u00f6sungen zu \nfinden, um das Abwasser geordnet zu entsorgen. \n\nDie Wasserrahmenrichtlinie \u2013 das ist die n\u00e4chste gro\u00dfe \nHerausforderung, der wir uns stellen m\u00fcssen \u2013 fordert die \nErreichung eines guten \u00f6kologischen Zustandes der \nGew\u00e4sser. Das bedeutet, dass wir uns der Sanierung der \nAbwasserverh\u00e4ltnisse dieser von mir gerade erw\u00e4hnten \n600 000 Einwohner annehmen m\u00fcssen. Der Vorteil ist \njetzt, dass es im Gegensatz zur EU-Kommunalabwasser-\nrichtlinie nicht mehr zwingend auf eine Kanalisation \nankommt. Wir k\u00f6nnen jetzt flexibel entscheiden, ob \nzentrale oder dezentrale Anlagen g\u00fcnstiger sind. Es bleibt \naber dabei, dass zentrale Anlagen da, wo sie errichtet \nworden sind, gerade in dichter besiedelten Gebieten, \nweiterhin ihre Aufgaben erf\u00fcllen. Aber wir brauchen auch \nf\u00fcr die nicht zentral entsorgten Abwassermengen bezahl-\nbare und flexible L\u00f6sungen. Dort sind gegebenenfalls \ndezentrale Gruppenkl\u00e4ranlagen und grundst\u00fccksbezogene, \nbiologisch nachger\u00fcstete oder neu errichtete Kleinkl\u00e4ran-\nlagen wirtschaftlicher. Diese sind dann auch die richtige \n\nAntwort auf sinkende Bev\u00f6lkerungszahlen, weniger \nF\u00f6rdermittel oder geringere Einnahmen im Staatss\u00e4ckel. \n\nBis Ende 2008 werden \u2013 das ist schon gesagt worden \u2013 \ncirca 86 % aller s\u00e4chsischen Einwohner an zentrale \nAbwasseranlagen angeschlossen sein. Rein rechnerisch, \nmeine Damen und Herren, entspricht dieser Anschluss-\ngrad bereits einem Vollanschluss, das hei\u00dft 100 % der \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung im Jahr 2020. \n\nWeniger Menschen verbrauchen weniger Trinkwasser und \nerzeugen weniger Abwasser. Dieser R\u00fcckgang wird durch \ndas Sparverhalten im Vergleich zum Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngang sogar \u00fcberproportional sein. Weniger Einwohner \nbedeuten auch weniger Geb\u00fchren- und Beitragszahler \nzum Erhalt der bereits bestehenden oder zu schaffenden \nInfrastruktur. Da Investitionsentscheidungen f\u00fcr gro\u00dfe \nzentrale L\u00f6sungen \u00fcber einen Zeitraum von deutlich mehr \nals 50 Jahren getroffen werden, muss die Refinanzierbar-\nkeit durch die B\u00fcrger auch noch in vielen Jahrzehnten \nm\u00f6glich sein. Hier bieten kleinr\u00e4umige L\u00f6sungen gerade \nf\u00fcr die von mir schon eingangs erw\u00e4hnten 600 000 B\u00fcrger \naufgrund ihrer k\u00fcrzeren Nutzungsdauer die Chance, auch \nhier tats\u00e4chlich auf die demografische Entwicklung zum \nZeitpunkt der Reinvestition in circa 20 oder 30 Jahren zu \nreagieren. Das ist die Antwort, Herr G\u00fcnther, auf Ihre \nForderung. Diese Erkenntnisse sind keineswegs neu. Der \nAbwasserlagebericht 2000 und der Statusbericht Abwas-\nser 2002 bzw. 2004 haben auch diesem Hause vorgelegen \nund bereits damals deutlich darauf hingewiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Ab 2007 soll unsere neue \nF\u00f6rderrichtlinie Siedlungswasserwirtschaft in Kraft treten. \nF\u00fcr diese Richtlinie wollen wir k\u00fcnftig \u00f6ffentliche und \nnicht\u00f6ffentliche Abwasseranlagen gleichberechtigt f\u00f6r-\ndern. Voraussetzung ist, dass sich die Anlagen mit den \nbestehenden kommunalen Abwasserbeseitigungskonzep-\nten im Einklang befinden. Es kann auch sein, dass die \neine oder andere Abwasserentsorgungskonzeption noch \nder demografischen Entwicklung anzupassen ist. Gleich-\nberechtigte F\u00f6rderung hei\u00dft vor allem auch keine \u2013 ich \nbetone es ausdr\u00fccklich \u2013 Einflussnahme auf abwasser-\ntechnische L\u00f6sungen durch unterschiedliche F\u00f6rderung. \nEntscheidend ist f\u00fcr uns zuk\u00fcnftig die wirtschaftlichste \nL\u00f6sung, um die Belastungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger vor Ort in einem vertretbaren Rahmen zu halten, \nund das gegenw\u00e4rtig, vor allem aber auch zuk\u00fcnftig. Es \nmacht doch keinen Sinn \u2013 da bin ich mit allen Rednern \neinverstanden \u2013, unbedingt den Letzten oder die Letzte \nnoch mit riesigem Aufwand anzuschlie\u00dfen und sich dann \n\u00fcber die explodierenden Betriebskosten zu wundern. \n\nWir planen f\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode sowohl Darlehen \nals auch einwohnerbezogene Festbetragszusch\u00fcsse. Zu \ndiesen Finanzierungsformen gibt es keine Alternative, \ndenn wir haben trotz gro\u00dfer Aufgaben nur noch ein \nViertel des bisherigen Geldes zur Verf\u00fcgung. Waren es in \nder letzten F\u00f6rderperiode noch 140 Millionen Euro im \nJahr, werden es zuk\u00fcnftig nur noch, wie von \nFrau Windisch schon erw\u00e4hnt, 37 Millionen Euro sein. \nDieses Geld \u2013 da hat Frau Windisch recht \u2013 m\u00fcssen wir \n\n 4821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nzielgenau einsetzen. Das wollen wir auch. Wir werden das \ntun. Wir werden die F\u00f6rderung dezentraler \u00f6rtlicher \nL\u00f6sungen mit Kleinanlagen priorit\u00e4r auf die abwasser-\ntechnische Sanierung ganzer Ortslagen ausrichten. Die \nF\u00f6rderung soll keineswegs nach dem Gie\u00dfkannenprinzip \nerfolgen. Deshalb werden private Kleinkl\u00e4ranlagen, also \ndie ber\u00fchmten im Garten, nur in \u00dcbereinstimmung mit \ndem Abwasserbeseitigungskonzept und dem Aufgaben-\ntr\u00e4ger der Abwasserentsorgung, das hei\u00dft, dem Abwasser-\nzweckverband oder der Gemeinde, gef\u00f6rdert. So schlie-\n\u00dfen wir das Bedienen von Einzelegoismen aus. \n\nMeine Damen und Herren! Diese neue Abwasserf\u00f6rder-\nstrategie ist die logische Konsequenz aus unserem bisher \nerreichten Stand in der \u00f6ffentlichen Abwasserentsorgung, \nden neuen Vorgaben der Wasserrahmenrichtlinie und der \ndemografischen Entwicklung im Freistaat Sachsen. Wir \nk\u00f6nnen nur mit dieser neuen Strategie die Abwasserver-\nh\u00e4ltnisse im l\u00e4ndlichen Raum mit einem \u00f6konomisch \n\nvertretbaren Aufwand sanieren. Wir k\u00f6nnen nur mit dieser \nneuen Strategie finanzielle Erblasten f\u00fcr die kommenden \nGenerationen vermeiden, und wir k\u00f6nnen nur mit dieser \nStrategie ein wichtiges St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t und Attrakti-\nvit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum sichern. Daher bitte ich Sie f\u00fcr \ndiese neue Ausrichtung um eine breite Unterst\u00fctzung im \nS\u00e4chsischen Landtag und bedanke mich bei den meisten \nRednern f\u00fcr die \u00fcberwiegend sachliche Debatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den \nFraktionen CDU und SPD zum Thema \u201eStand und Pers-\npektiven der Abwasserbeseitigung im Freistaat Sachsen \u2013 \nErf\u00fcllung der EU-Kommunalabwasserrichtlinie\u201c, beendet. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDie Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung in der  \nDebatte um eine neue Gesundheitsreform \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nZun\u00e4chst hat die beantragende Fraktion, die Linksfrakti-\non.PDS, das Wort; danach CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dc-\nNE und die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte, dass die Linksfraktion.PDS das Wort nimmt. Bitte, \nHerr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es \ngibt wohl in den letzten Monaten kein Thema, das die \nMedien und uns alle derart bewegt hat und bewegt wie die \nsogenannte neue Gesundheitsreform, die bekannterma\u00dfen \nein gro\u00dfer Wurf werden sollte. Aber ich kann Ihnen jetzt \nschon prophezeien: Wenn das Hickhack, das wir t\u00e4glich \nerleben, so weitergeht, dann ist diese gro\u00df angek\u00fcndigte \nneue Gesundheitsreform schon gescheitert, bevor sie \n\u00fcberhaupt in Kraft getreten ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch die S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich in diese \nDebatten hineinbegeben. Das, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, kritisiere ich nicht. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Sehr nett!) \n\n\u2013 Es kommt noch, Frau Ministerin! \n\nAngesichts dessen, dass dies alles die Gem\u00fcter bewegt, \nwar es regelrecht die Pflicht der Staatsregierung, hier \nStellung zu nehmen; \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Das wissen wir!) \n\ninsbesondere auch deshalb, weil die s\u00e4chsischen \u2013 insbe-\nsondere gesetzlich \u2013 Versicherten, besonders hart durch \ndiese Reform betroffen sein werden. \n\nAber \u2013 auch das will ich deutlich sagen \u2013 die Verlautba-\nrungen, insbesondere des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4siden-\nten, waren doch im hohen Ma\u00dfe provinziell, und sie \nwaren auch einseitig parteiergreifend f\u00fcr die Arbeitgeber. \nSie waren schlie\u00dflich ein Festhalten an den Privilegien \nund den Privilegierten der Privaten Krankenversicherung, \nund sie waren nicht ausreichend \u2013 das w\u00e4re n\u00f6tig gewesen \n\u2013 gegen die verkrusteten Strukturen im Gesundheitswe-\nsen, die bekannterma\u00dfen weitgehend nicht angetastet \nwerden sollen, gerichtet. \n\nLassen Sie mich das kurz an drei Beispielen belegen. Ich \nwill allerdings hier bereits anmerken, dass mein Kollege \nWehner und meine Kollegin Lauterbach noch zu unserer \nGeneralkritik und zu unseren Reformvorstellungen das \nWort nehmen werden. \n\nDas erste Beispiel: Ja, es wird beklagt, dass die s\u00e4chsi-\nschen AOK- und IKK-Versicherten erheblich h\u00f6here \nBeitr\u00e4ge durch den Gesundheitsfonds zu entrichten \nh\u00e4tten. Das mag sein, aber hier meine ich, genau das ist \nprovinzialistisch. Denn wer hat denn den sogenannten \nGesundheitsfonds gefordert? Das war doch die CDU. \nNach meinem Daf\u00fcrhalten geh\u00f6rt die Mehrheit der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung der CDU an. Im \u00dcbrigen will \nich deutlich sagen: Wenn die s\u00e4chsischen Kassen wirklich \nso gut wirtschaften und so gut dastehen \u2013 was ich nicht \nbezweifle \u2013, dann k\u00f6nnen sie k\u00fcnftig die \u00dcbersch\u00fcsse, die \nsie erwirtschaften, ihren Versicherten zur\u00fcckgeben. Also \nd\u00fcrfte gar keine Angst in dem Sinne bestehen. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\nDas zweite Beispiel: die sogenannte \u00dcberlastungsklausel. \nDamit widerspricht sich die Staatsregierung, insbesondere \nwas ihre Angst vor den steigenden Beitr\u00e4gen betrifft, denn \n\n 4822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nhier ist das klassische Beispiel der eindeutigen Parteier-\ngreifung f\u00fcr die Arbeitgeber. Bekannterma\u00dfen \u2013 wenn \nman meint, das m\u00fcsse noch \u00fcber 1 % gehen \u2013 haben diese \nzus\u00e4tzlichen Ausgaben einseitig und ausschlie\u00dflich die \ngesetzlich Krankenversicherten zu zahlen, und das kann \nnicht hingenommen werden. \n\nDas dritte Beispiel: Ja, dem Ministerpr\u00e4sidenten gehen die \nwenigen Eingriffe in das System der Privaten Kranken-\nversicherung zu weit. Er will in Deutschland zwei Versi-\ncherungssysteme nebeneinander bestehen lassen. Das \nlehnen wir ab, das wissen Sie auch; darauf werden wir \nsp\u00e4ter noch eingehen. Aber eine Privilegierung der Priva-\nten Krankenversicherung tragen wir nicht mit. \n\nSchlie\u00dflich und abschlie\u00dfend, meine sehr verehrten \nDamen und Herren: Auch wir sind f\u00fcr Reformen \u2013 das \nwerden wir noch darstellen \u2013; sie sehen anders aus als \ndas, was die Staatsregierung uns offeriert, aber wir erwar-\nten nicht nur die Kritik der Staatsregierung an der neuen \nGesundheitsreform, sondern wir erwarten in erster Linie \nendlich konstruktive Vorschl\u00e4ge, und diese vermissen wir \nseit Langem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Dr. Pellmann, dass Sie \ndie Dinge nicht mittragen, hat wahrscheinlich auch seine \nUrsache darin, dass Sie keine Regierungsverantwortung \ntragen \u2013 zumindest in Sachsen nicht, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr.  Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\naber in einigen Bundesl\u00e4ndern schon. Deshalb frage ich \nmich: Wo ist denn Ihre Stimme geblieben, wenn Sie das \nalles so monieren? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNa wo wohl?) \n\nWenn wir jetzt zu den Reformvorschl\u00e4gen kommen, muss \nman einfach sagen, es ist ein Schritt in die richtige Rich-\ntung gegangen worden, weil es ein notwendiger Schritt \nwar; man hat sich bewegt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDie Erde ist rund, da ist immer Bewegung drin!) \n\nWenn Sie Zeitung gelesen h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie lesen \nk\u00f6nnen, dass man einen Kompromiss gefunden hat und \ndass diese Diskussion damit zum Abschluss gebracht \nwurde. \n\nSicherlich hatten die jeweiligen Koalitionspartner unter-\nschiedliche Auffassungen zu dem einen oder anderen \nThema, und deshalb bedarf es am Ende eines Kompro-\nmisses, und dieser ist gefunden worden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber wo?) \n\nIn jedem Fall ist es so \u2013 dazu muss man einfach mal die \nGesetze lesen \u2013, dass der Vorschlag, von dem Sie gespro-\nchen haben, dass von den Kassen Beitr\u00e4ge zur\u00fcckerstattet \nwerden k\u00f6nnten, dann nur auf die AOK zutrifft, denn das \nist die einzige regionale Kasse. Alle anderen Kassen, die \nSie angesprochen haben, sind Bundeskassen. Bei diesen \nkann man nicht so einfach sagen, man erstattet Beitr\u00e4ge \nzur\u00fcck. Das geht relativ schwierig, eigentlich gar nicht. \n\nWenn man zu den Ergebnissen des Kompromisses \nkommt, dann muss man sagen: Wir als neue Bundesl\u00e4nder \n\u2013 zu denen geh\u00f6ren wir ja hier in Sachsen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Nicolaus? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Liebe Frau \nNicolaus, ich freue mich, dass Sie gesund hier am Red-\nnerpult stehen. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Danke. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Ich gestatte \nmir eine Frage: Ist die IKK auch eine nur unter Bundes-\naufsicht stehende Kasse, oder ist sie nicht eine Kasse, die \nder Landesaufsicht untersteht? \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich habe darauf Bezug genom-\nmen, was die AOK betrifft; das ist die einzige regionale \nKasse \u2013 und die IKK, ja, gut. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist eine Innungskasse!) \n\nAlle anderen Kassen \u2013 Sie haben noch auf das eine \nabgestellt, da gebe ich Ihnen recht \u2013 sind bundesweit \norganisiert. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnte man sagen, ein Gro\u00dfteil der Versicherten \nist bei der AOK versichert \u2013 das ist wohl richtig \u2013, aber \ndie haben am meisten damit zu k\u00e4mpfen, dass die Morbi-\ndit\u00e4t der Versicherten relativ hoch ist. Es ist Bestandteil \ndieses Kompromisses, dass dies f\u00fcr die Zukunft Ber\u00fcck-\nsichtigung findet. Das bringt f\u00fcr uns in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern durchaus einen Vorteil, weil Geld der jeweili-\ngen Kassen her\u00fcber zu uns in die neuen Bundesl\u00e4nder, in \ndie jeweiligen Kassen und Kassensysteme geschaufelt \nwird, um dies ausgleichen zu k\u00f6nnen. Das ist ganz klar \nund das muss man als Vorteil betrachten. \n\nEs war schon in der letzten Debatte so, dass von Ihnen nur \ndas vorgetragen wird, was aus Ihrer Sicht zu bem\u00e4ngeln \nist. Es gibt aber vieles sehr Positives, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDaf\u00fcr sind Sie zust\u00e4ndig!) \n\ndas man vielleicht schon l\u00e4ngst h\u00e4tte machen k\u00f6nnen, das \njetzt umgesetzt wird; \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas denn?) \n\n 4823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\ndass zum Beispiel die Apotheken vereinzelte Packungen \nabgeben k\u00f6nnen, dass Medikamente zur\u00fcckgegeben und \ndiese wieder ausgereicht werden k\u00f6nnen. Das sind Dinge, \nmit denen wir hausieren gehen k\u00f6nnen. \n\nGenauso geht es darum, dass die jeweiligen Budgets, was \nden ambulanten, den station\u00e4ren und den Reha-Bereich \nbetrifft, und die anschlie\u00dfende Pflege viel besser mitei-\nnander vernetzt werden und dass das in Gesetzesform \ngebracht wird. Das bringt dem Patienten riesengro\u00dfe \nVorteile, weil er gesamtheitlich betrachtet wird, und das \nwollten wir doch schon lange. Vieles stand dem entgegen, \neben gerade die Sektoralisierung der Budgets. Die werden \nnicht ganz aufgebrochen, aber zum Gro\u00dfteil werden \nbestimmte Dinge ineinander verzahnt und viel besser \naufeinander abgestimmt. Wenn es einmal in Gesetzesform \ngebracht worden ist, dann werden sich auch die jeweili-\ngen Leistungserbringer daran halten m\u00fcssen \u2013 zum Vorteil \nder Patienten. \n\nIch m\u00f6chte es Ihnen noch einmal verdeutlichen: Im \nRahmen dieser Reform des Gesundheitssystems werden \nkeine Leistungsausgrenzungen und -abschmelzungen \ndurchgef\u00fchrt. Zuzahlungen werden nicht erh\u00f6ht. Die \nKinder \u2013 das ist gesamtdeutsch zu betrachten \u2013 sind \nweiterhin familienversichert. In welchen anderen europ\u00e4-\nischen L\u00e4ndern ist das der Fall? Die Familienversicherung \nunserer Kinder in den gesetzlichen Kassen ist ein hohes \nGut, das wir uns erhalten sollten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir stehen zu dieser Reform \u2013 mit allem F\u00fcr und Wider \u2013, \nweil sie ein richtiger und notwendiger Schritt nach vorn \nist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich denke schon, dass jetzt die \nWeichen gestellt werden m\u00fcssen, um 2009 zu einer \nReform zu kommen; denn dass es eine geben muss, ich \nglaube, dem widerspricht auch nicht die Antrag stellende \nFraktion. Aber sicherlich sind noch nicht alle \u201eRisiken \nund Nebenwirkungen\u201c abschlie\u00dfend zu beurteilen. Vieles \nbewegt sich im Reich der Spekulation. \n\nHerr Pellmann, wir leben in einer offenen Demokratie. Da \nwird vieles auf dem Markt der \u00d6ffentlichkeit ausgetragen. \nEs wird nicht hinter verschlossenen T\u00fcren diskutiert und \ndann verk\u00fcndet. Damit m\u00fcssen wir leben. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\n\u201eDie Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2026\u201c ist der \nTitel der von Ihnen beantragten Debatte. Ich nehme \ntrotzdem an, dass Sie auch an der Meinung der SPD-\nFraktion interessiert sind. Sicherlich kann es keine end-\n\ng\u00fcltige Meinung sein, da es im Gesetzgebungsprozess \nnoch viele Details zu kl\u00e4ren gilt. \n\nEs ist wohl so, dass es mit der s\u00e4chsischen IKK und der \nAOK Probleme geben wird. Aus unserer Sicht darf es in \nden n\u00e4chsten Jahren nicht zu einer Beitragsexplosion \nkommen. Wir m\u00fcssen deswegen vielleicht doch noch \u00fcber \neinige Instrumentarien reden. \n\nWir als SPD haben uns einen Fonds gew\u00fcnscht, f\u00fcr den \nauch die privaten Krankenversicherungen einen Beitrag \nleisten und f\u00fcr den es einen h\u00f6heren Steuerausgleich \ngeben sollte. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAber wir begr\u00fc\u00dfen, dass zeitgleich mit dem Fonds der \nneue morbidit\u00e4tsorientierte Risikostrukturausgleich \neingef\u00fchrt wird. Das war noch strittig. Dass die Einf\u00fch-\nrung zum gleichen Zeitpunkt erfolgt, ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es grunds\u00e4tzlich, dass alle B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger krankenversichert sind. Niemand kann aus ir-\ngendwelchen Gr\u00fcnden pl\u00f6tzlich ohne Krankenversiche-\nrungsschutz dastehen. Strukturver\u00e4nderungen werden zu \nmehr Wettbewerb und zu einer besseren Versorgung von \nPatientinnen und Patienten f\u00fchren. So werden die integ-\nrierte Versorgung gest\u00e4rkt, Hausarztmodelle ausgebaut \nund die Gr\u00fcndung von medizinischen Versorgungszentren \ngef\u00f6rdert. Impfungen, geriatrische Rehabilitation und \nEltern-Kind-Kuren m\u00fcssen jetzt alle Kassen bezahlen. Es \ngibt also keine Einschr\u00e4nkungen im GKV-Leistungs-\nkatalog. Das ist f\u00fcr die SPD sehr wichtig. \n\nAuch im System selbst sind Einsparungen vorgesehen. \nDetails m\u00fcssen noch gekl\u00e4rt werden, etwa 1 % bei den \nKrankenh\u00e4usern und 500 Millionen Euro bei den Apothe-\nken. Die Einf\u00fchrung einer Kosten-Nutzen-Analyse und \nvon H\u00f6chstabgabepreisen f\u00fcr festbetragsfreie Arzneimittel \nwird ein wichtiger Fortschritt sein. Durch den Fonds wird \nes einen hundertprozentigen Finanzausgleich und einen \nzielgenaueren Ausgleich nach altersm\u00e4\u00dfigen und krank-\nheitsorientierten Kriterien geben, was im \u00dcbrigen, Herr \nKollege Pellmann, besonders den neuen L\u00e4ndern zugute \nkommt. \n\nEine wesentliche Verbesserung wird es im Bereich der \nArzthonorare geben. Die Budgetierung wird abgeschafft, \ndie Geb\u00fchrenverordnung bundeseinheitlich und transpa-\nrenter. Es wird eine morbidit\u00e4tsbedingte Gesamtverg\u00fctung \nerfolgen. Der bisher floatende Punktwert wird durch feste \nPreise f\u00fcr Leistungskomplexe ersetzt. \n\nAuch ganz wichtig: Der weitgehend durch die Kassen-\n\u00e4rztliche Vereinigung festgesetzte bisherige Honorarver-\nteilungsvertrag auf einzelne Arztgruppen entf\u00e4llt. \n\nDer Unterversorgung soll entgegengewirkt werden. \nGeplant sind Zu- bzw. Abschl\u00e4ge f\u00fcr Unter- bzw. \u00dcber-\nversorgung. Das ist f\u00fcr Sachsen zuk\u00fcnftig ein ganz \nwichtiges Instrument. \n\nEs wird zu mehr Fusionen von Krankenkassen kommen. \nDas haben auch Sie immer gefordert. Aber ob wirklich \n\n 4824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nalles unb\u00fcrokratischer und unkomplizierter wird \u2013 ich \nwei\u00df es nicht. Lasst uns abwarten! \n\nEs ist auch keine Jubelveranstaltung, die uns mit dieser \nReform bevorsteht. Betrachten wir das Medienecho \u2013 \neinige wenige ausgenommen, die versuchen, Dinge \nsachlich darzustellen \u2013, k\u00f6nnte man meinen, alles sei \nblanker Unsinn. Ich habe versucht, sinnvolle Elemente zu \nbenennen \n\n(Zuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n\u2013 dann haben Sie nicht zugeh\u00f6rt, Kollege G\u00fcnther \u2013, die \nweniger wahrgenommen werden. Wir, die s\u00e4chsische \nSPD, werden den Gesetzgebungsprozess aufmerksam und \nkritisch begleiten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In der vergangenen Woche hat sich \ndie Gro\u00dfe Koalition in Berlin nach ihrem wochenlangen \nStreit in einer n\u00e4chtlichen Sitzung auf ein gemeinsames \nVorgehen in der sogenannten Gesundheitsreform einigen \nk\u00f6nnen. Die Katze ist also aus dem Sack. Nun wissen wir, \nwas dem B\u00fcrger sp\u00e4testens ab dem 1. Januar 2009 zuge-\nmutet werden soll. \n\nVertrat die SPD im Bundestagswahlkampf noch halbher-\nzig das Konzept der B\u00fcrgerversicherung, so war in den \ndann folgenden Kompromissverhandlungen mit dem \nKoalitionspartner CDU/CSU davon nichts mehr zu \nsp\u00fcren. Dies darf sicherlich nicht weiter verwundern, da \nes doch die SPD war, welche schon im Jahr 2004 mit dem \nsogenannten Gesundheitsmodernisierungsgesetz die Axt \nan die bisher parit\u00e4tisch organisierte Krankenversicherung \nlegte. Insbesondere wurden schon damals tragende S\u00e4ulen \nder bisherigen gesetzlichen Krankenversicherung zulasten \nder Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in diesem \nLande abgetragen. Verletzt werden drei \u2013 zumindest aus \nunserer Sicht \u2013 unabdingbare Prinzipien: \n\nErstens. Verletzt wird das Prinzip der Solidarit\u00e4t, hier vor \nallem durch die Praxisgeb\u00fchr, die erh\u00f6hten Zuzahlungen \nf\u00fcr Kranke, insbesondere auch f\u00fcr Empf\u00e4nger von Sozial-\nhilfe oder ALG II und Niedrigstrenten, welche bis dahin \nfreigestellt waren. \n\nZweitens wird das Prinzip der Parit\u00e4t verletzt. Hier nahm \nman wieder einmal die einseitige Entlastung der Arbeit-\ngeber vor, welche von ihrem Anteil an den Kosten f\u00fcr \nZahnersatz und Krankengeld befreit wurden. Im \u00dcbrigen \nstellten selbst die Zuzahlungen f\u00fcr Medikamente durch \nden Patienten eine indirekte Entlastung der Arbeitgeber \ndar, weil hier der Beitragsanteil einfach durch diese \nZuzahlung verschoben wurde. \n\nDrittens wird der Leistungskatalog der GKV nicht erhal-\nten. Ich spiele hier vor allem auf die Herausnahme medi-\nzinisch notwendiger Leistungen wie Zahnersatz, Brillen \nund diverser Arzneimittel aus dem Leistungskatalog an. \n\nEin besonderes Pr\u00e4sent an Arbeitgeber, FDP und CDU \nwar jedoch die Einf\u00fcgung des \u00a7 191 in das SGB V. Mit \ndiesem wird die weitere Privatisierung von Krankheitsri-\nsiken erleichtert. Die Streichung medizinisch notwendiger \nLeistungen aus dem Leistungskatalog der Kassen und \nderen Ersatz durch private Zusatzversicherungen nach den \nRegeln der PKV wird dadurch erst m\u00f6glich. Ich erw\u00e4hne \ndies hier, weil ich in Erinnerung rufen m\u00f6chte, dass der \nAngriff auf die solidarische Krankenversicherung schon \nviel fr\u00fcher begonnen hat als mit dem Kompromiss jetzt. \n\nIm Gesundheitskompromiss \u2013 von \u201eReform\u201c kann man \nhier wahrlich nicht reden, da dies zumindest nach unse-\nrem Verst\u00e4ndnis voraussetzt, dass sich etwas f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verbessert \u2013 wurde das Kern-\nst\u00fcck der B\u00fcrgerversicherung, n\u00e4mlich die Einbeziehung \naller B\u00fcrger, also auch der Beamten und der privat Versi-\ncherten, sowie aller Nebeneink\u00fcnfte in die GKV aufgege-\nben. Die Zweiklassenmedizin bleibt damit erhalten. Die \nprivate Krankenversicherung wird sogar noch durch die \nSteuerfinanzierung der Kosten f\u00fcr die Kinderversicherung \ngef\u00f6rdert. Sowohl CDU/CSU als auch SPD versprachen \ndie weitere Senkung der Beitr\u00e4ge zur GKV und die \nErhaltung des Leistungskataloges. Stattdessen werden die \nBeitr\u00e4ge schon ab 2007 um 0,5, wahrscheinlich aber um \nbis zu 0,8 % erh\u00f6ht, um 3,7 Milliarden Euro Schulden der \nKassen und den Ausfall des Zuschusses des Bundes aus \nder Tabaksteuer auszugleichen. In den PKVs sollen bei \nbestimmten, vor allem j\u00fcngeren Mitgliedern sogar Bei-\ntragssteigerungen um bis zu 36 % errechnet worden sein. \n\nInsgesamt erfahren schon heute die Eckpunkte des Ge-\nsundheitskompromisses sowie ein Arbeitsentwurf des \nGesundheitsministeriums eine vernichtende Bewertung \ndurch gesetzliche und private Krankenkassenverb\u00e4nde, \ndurch \u00c4rztekammern, Krankenhausgesellschaft, Marbur-\nger Bund, Apothekerverb\u00e4nde und Gesundheitspolitikex-\nperten, aber auch durch Arbeitgebervertreter und Gewerk-\nschaften, alle Oppositionsparteien und selbst durch \nPolitiker der Koalitionsparteien \u2013 bei der CDU \u00fcbrigens \nauch durch deren Ministerpr\u00e4sidentenriege. \n\nAblehnung und Kritik haben sicherlich verschiedene \nGr\u00fcnde. F\u00fcr die Arbeitgeberseite und die ihnen naheste-\nhenden Parteien und Organisationen geht die Aufl\u00f6sung \nder solidarischen und parit\u00e4tischen Struktur der GKV \nnicht weit genug. F\u00fcr die andere Seite, zu der wir uns \nauch selbst z\u00e4hlen, ist die im Kompromiss sichtbare \nVerschiebung zu weniger Parit\u00e4t und Solidarit\u00e4t nicht \nhinnehmbar. \n\nZu dem Weiteren komme ich im zweiten Teil. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegen von \nder Linksfraktion, warum sprechen wir heute \u00fcber die \nHaltung der Staatsregierung und nicht \u00fcber Inhalte der \n\n 4825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nGesundheitsreform, wie Ihr Titel hier hat anklingen \nlassen? \n\nWir, die FDP-Fraktion, hatten zu den Auswirkungen der \nGesundheitsreform auf den Freistaat Sachsen bereits im \nJuli die Aktuelle Debatte beantragt und es gab eine gute \nDiskussion. Wie ich heute bemerke, wiederholen sich \neinige Argumente und Inhalte aus unserem Bereich, den \nwir im Juli bereits benannt hatten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Liebe \nFrau Sch\u00fctz! K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass wir gut mit \nder FDP zusammenarbeiten k\u00f6nnen? Fast ist es abgespro-\nchen. Sie hatten die Gesamtthematik aufgerufen und wir \nwollten heute \u2013 ich denke, das erg\u00e4nzt sich sehr gut \u2013 die \nHaltung der Staatsregierung abrufen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Frage jetzt. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ja, die Frage, Herr Pellmann. \n\nIch nehme das heute einfach so zur Kenntnis. \u00dcber die \ngute Zusammenarbeit m\u00f6chte ich mich hier im Augen-\nblick nicht \u00e4u\u00dfern. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nAber um dem Debattentitel nun doch Rechnung zu tragen, \nauch wenn ich nat\u00fcrlich sage, \u00fcber die Haltung der \nStaatsregierung zu diskutieren ist, glaube ich, das eine, \ndie Inhalte der Gesundheitsreform sind weit katastropha-\nler: Mitglieder der Staatsregierung haben sich dazu \nge\u00e4u\u00dfert, zum Beispiel in der \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c \nund in der \u201eFreien Presse\u201c, Herr Prof. Milbradt wandte \nsich gegen die 1-%-Regelung f\u00fcr die kleine Kopfpauscha-\nle und wollte verhindern, dass die s\u00e4chsischen Beitrags-\nvorteile wegnivelliert werden. \n\nAuch Herr Wirtschaftsminister Jurk wollte den Standort-\nvorteil f\u00fcr Sachsen erhalten, \u00fcbrigens ganz im Gegenteil \nzu Herrn Schwanitz, der sich als s\u00e4chsisches Mitglied des \nBundestages ganz uns\u00e4chsisch in der Frage gab. Herr Jurk \nnannte es dabei einen Wermutstropfen, dass ein Einheits-\nbeitrag, der mittlerweile deutlich \u00fcber 14 % liegen wird, \nvon allen Versicherten zu leisten ist. Ich nenne dies eine \nungeheure Belastung f\u00fcr Sachsen und einen Einheitsbrei \nohne Wettbewerb. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAls Zusatzbeitrag steht die 1-%-Kopfpauschale mit einem \n8-Euro-Mindestbeitrag. Der Parteiideologie von CDU und \nSPD sei Dank. \n\nEs gibt also zuk\u00fcnftig auch in Sachsen den einheitlichen \nBeitragssatz, der f\u00fcr die s\u00e4chsischen Arbeitnehmer und \nArbeitgeber zwischen 14 und 16 % liegen wird. Der \nFreistaat Sachsen wird dabei einen entscheidenden Stand-\nortvorteil gegen\u00fcber den anderen Bundesl\u00e4ndern verlie-\n\nren. Kurzum: Sachsen und seine B\u00fcrger werden die \nVerlierer der Gesundheitsreform sein. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben offenbar trotz eines ehemaligen Kabinettskol-\nlegen der Regierung keinen Einfluss auf die Diskussion \nder bundesdeutschen Gesundheitspolitik. Schade, denn \nmehr Sachsen in Berlin w\u00e4ren w\u00fcnschenswert. \n\nWas hat sich zwischen Juli und der heutigen Debatte \neigentlich alles getan? Wir d\u00fcrfen weiterhin mit einem \nGesundheitsfonds rechnen, allerdings erst \u2013 wie von uns \nim Juli bereits vorausgesagt \u2013 2009. Nach den Erfahrun-\ngen mit Toll Collect, Hartz und der elektronischen Ge-\nsundheitskarte war dies schon damals abzusehen. Der \nBeitragseinzug soll nun doch dezentral erfolgen. Ob dabei \nder b\u00fcrokratische Moloch Gesundheitsfonds schlanker \nausf\u00e4llt, wird sich erst noch zeigen m\u00fcssen. \n\nEs gibt eine sogenannte Bayernklausel, die den Geldab-\nfluss von reicheren nach den \u00e4rmeren L\u00e4ndern verz\u00f6gert. \nJa, bitte sch\u00f6n, alle loben, dass man am Solidarprinzip im \nGesundheitswesen festh\u00e4lt, und nun gibt es Sonderklau-\nseln. Warum hat sich denn Herr Ministerpr\u00e4sident nicht \nf\u00fcr eine Sachsenklausel stark gemacht und diese gefor-\ndert, um einer Benachteiligung der \u00e4ltesten Bev\u00f6lkerung \nin Deutschland \u2013 wir haben den h\u00f6chsten Altersdurch-\nschnitt in Sachsen \u2013 vorzubeugen? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWirkliche Verbesserungen gibt es nicht, wie Sie sehen. \nDas Modell, das schon im Juli von niemandem als gut \nbefunden wurde, auch nicht von den Kollegen der Gro\u00dfen \nKoalition, die M\u00fche hatten, positive Aspekte zu entde-\ncken, wird heute nach der Diskussion nicht besser sein. \n\nDieses Konstrukt \u201eGesundheitsreform\u201c in dieser Form \ngibt es nur, weil es diese Gro\u00dfe Koalition in Berlin gibt, \nund nicht, weil es sinnvoll ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch kann Ihnen daher auch die Bewertung der Experten \nnicht ersparen, die am 6. Oktober in der \u201eS\u00e4chsischen \nZeitung\u201c zu lesen war. Herr Steinborn, Vorstand der AOK \nSachsen, meinte: F\u00fcr viele Sachsen wird die Krankenver-\nsicherung k\u00fcnftig teurer. \n\nHerr Dr. Jan Schulze, Pr\u00e4sident der Landes\u00e4rztekammer, \nsagte: \u201eDie Gro\u00dfe Koalition hat die Weichen in eine \nStaatsmedizin gestellt.\u201c \n\nDer Apothekerpr\u00e4sident, Herr Friedemann Schmidt, \nmeinte zur Gesundheitsreform: \u201eEs geht einzig darum, \nwas der Versicherte bezahlen muss. Der Patient spielt \nkeine Rolle mehr.\u201c \n\nIch m\u00f6chte noch einmal mit Nachdruck auf die demogra-\nfische Entwicklung und die Zukunftsabsicherung unseres \nGesundheitssystems hinweisen. Die Nachhaltigkeitsl\u00fccke \nbei der gesetzlichen Krankenversicherung ohne medizini-\nschen Fortschritt betr\u00e4gt aktuell 1,7 Billionen Euro. So \n\n 4826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\ngro\u00df m\u00fcsste jetzt also eine R\u00fccklage sein, damit das \nheutige Leistungsniveau auch in Zukunft finanzierbar \nbleibt. Dazu gibt es keinerlei Ausf\u00fchrungen, weder in den \nEckpunkten noch von CDU und SPD gegen\u00fcber den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Wahrnehmung von politischer \nVerantwortung stelle ich mir anders vor: mit Wahrheit und \nKlarheit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Was waren denn die Kommentare \nvon Expertenseite in den letzten Tagen, nachdem in tiefer \nNachtstunde ein Kompromiss gefunden wurde: \u201eMurks\u201c, \n\u201eMogelpackung\u201c und \u201eReformattrappe\u201c, um nur das \nWenigste zu nennen. Dieser Kompromiss ist auch nicht \nwirklich vermittelbar. Wenn Sie den Rednern der Koaliti-\non hier zugeh\u00f6rt haben, haben Sie gemerkt, wie man \nherumeiern und Details bem\u00fchen muss, um \u00fcberhaupt \netwas Gutes zu finden, was man hier vortragen kann. \nDeswegen, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 es geht ja heute um \ndie Haltung der Staatsregierung \u2013 kann es nur eine Emp-\nfehlung aus dem S\u00e4chsischen Landtag geben. Diese \nEmpfehlung hei\u00dft: Sie d\u00fcrfen dieser Gesundheitsreform \nnicht zustimmen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nSie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch einen eigenen Entwurf vorle-\ngen. Damit habe ich kein Problem. Warum sollen das die \nL\u00e4nder nicht selbst machen, denn L\u00e4nderinteressen sind \nin einem starken Ma\u00dfe ber\u00fchrt. Offensichtlich gab es \ngro\u00dfe Abstimmungsprobleme mit Frau Schmidts Ministe-\nrium in Berlin, sodass es wichtig ist zu \u00fcberlegen, ob \nnicht die L\u00e4nder selbst t\u00e4tig werden. Ich wei\u00df von min-\ndestens der H\u00e4lfte der Ministerpr\u00e4sidenten, dass sie \neigentlich die Reform so nicht wollen. Inzwischen ist die \nnicht einmal gr\u00fcndliche Gesetzesvorlage, zumindest die \nEckpunkte, an die L\u00e4nderministerien zur\u00fcckgegeben \nworden, die weiter daran arbeiten sollen. Ich sage Ihnen: \nBeerdigen Sie den Murks und machen Sie einen Neustart, \nso, als wenn der Computer abbricht! \n\nSie k\u00f6nnen doch nicht \u2013 wie der MP zum 3. Oktober \u2013 \nsagen: \u201eAus Berlin kommt nichts zum Aufbau Ost!\u201c\u2013 das \nsehe ich manchmal genauso \u2013 und auf der anderen Seite \nkeine Vorschl\u00e4ge unterbreiten, wie es gemacht werden \nsollte. Wenn Sie dem nicht zustimmen und einen Neustart \nanfangen, wird die Bev\u00f6lkerung nicht nur in Sachsen \nerleichtert aufatmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGlauben Sie wirklich, Frau Orosz, dass Sie auf der Mik-\nroebene im Gesetzestext im Paragrafen XY Abs. XY noch \nirgendwelche wirklich wesentlichen Verbesserungen \nerreichen k\u00f6nnen, die den Grundfehler der Reform behe-\n\nben k\u00f6nnen? Ich glaube das nicht. Sie m\u00f6gen vielleicht \u2013 \ndas habe ich bei Frau Nicolaus herausgeh\u00f6rt \u2013 hier und da \neine kleine Verbesserung zum jetzt Vorhandenen errei-\nchen. Aber der wirklich gro\u00dfe Wurf ist es nicht und wird \nes nicht, auch wenn Sie noch an den Paragrafen herum-\nbasteln. \n\nDas wichtigste und erste Ziel \u2013 zumindest hat das der \nMinisterpr\u00e4sident Sachsens immer behauptet \u2013 dieser \nganzen Reform war immer, die Lohnnebenkosten abzu-\nsenken. Dieses Ziel wird mit dem vorliegenden Entwurf \neindeutig verfehlt. Stattdessen hatten wir eineinhalb Jahre \nlang eine Debatte zur Mehrwertsteuererh\u00f6hung, in der es \ndarum ging, die Mehrwertsteuer auch deswegen zu \nerh\u00f6hen, um in einer anderen Versicherung, n\u00e4mlich der \nArbeitslosenversicherung, die Beitr\u00e4ge abzusenken. Das \nkann man eventuell noch gut finden, weil die Absenkung \nder Lohnnebenkosten \u00f6konomisch geboten ist, aber auf \nder anderen Seite dann wieder bei den Krankenversiche-\nrungsbeitr\u00e4gen hochzugehen, ist ein Nullsummenspiel. \nWie kann man denn das als koh\u00e4rente Politik bezeichnen? \nBei den Arbeitslosenbeitr\u00e4gen will man heruntergehen \nund bei der Krankenversicherung geht man mindestens \n0,5 % rauf. Die Experten rechnen f\u00fcr 2009 sogar mit \neinem Anstieg auf 16 % bei den Krankenversicherungs-\nbeitr\u00e4gen. Ich halte das f\u00fcr eine Zumutung, und zwar \nnicht nur \u00f6konomisch. \n\nWenn das Ziel so eindeutig verfehlt wird, dann n\u00fctzt es \nauch nichts, Frau Schwarz, zu sagen: Als Politikerin der \nSPD in Sachsen w\u00fcnsche ich mir, dass man die Beitr\u00e4ge \nnicht erh\u00f6ht. Das darf nicht passieren. Es wird einfach \npassieren, egal, was Sie hier am Pult erz\u00e4hlen, weil \nn\u00e4mlich die Krankenkassen das einfach werden tun \nm\u00fcssen. Deswegen werden das Misstrauen und die \nEntt\u00e4uschung in der Politik weiter um sich greifen. Das \nfinde ich schade. Dann bekommen wir solche Debatten \nwie von der PDS \u2013 daf\u00fcr haben Sie heute auch noch eine \nsch\u00f6ne kleine Annonce in der Zeitung geschaltet \u2013: Eine \nKasse f\u00fcr alle, solidarisch usw. Das hat einen gewissen \nGeruch von Klassenkampf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDass Sie keinen Wettbewerb wollen, ist ja nichts Neues. \nSie sind dem Sozialismus schuldig geblieben, dass eine \nKrankenkasse f\u00fcr alle nicht nur Ihren Anspruch an Ge-\nrechtigkeit erf\u00fcllt, den Sie versucht haben zu formulieren, \nsondern auch wettbewerbsf\u00e4hig ist und funktioniert. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nEine Krankenversicherung, die nicht funktioniert, k\u00f6nnen \nSie uns nicht als Alternative anbieten. Das k\u00f6nnen Sie \neinfach stecken lassen. \n\nAlso, Frau Orosz, wir werden h\u00f6ren, inwieweit Sie der \nMeinung sind, dass die kleinen qualitativen Verbesserun-\ngen im Gesundheitssystem, die Sie vielleicht in Ihrem \nMinisterium bewerkstelligen k\u00f6nnen, wirklich daf\u00fcr \nherhalten k\u00f6nnen, dass die Lohnnebenkosten steigen \nwerden. Das Ziel wird verfehlt. Das kann man auch nicht \n\n 4827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nsch\u00f6nreden. Wir werden sehen, ob die Reform \u00fcberhaupt \nnoch kommt. Die Verschiebung auf 2009 ist f\u00fcr mich \nberedt genug. Das ist eine Beerdigung zweiter Klasse. \nDen Fonds wird es nie in Deutschland geben. \n\nIch nenne zum Beispiel noch die Mogelpackung der \nSteuerfinanzierung f\u00fcr eine angestrebte Kinderkranken-\nversicherung. Warum ist das eine Mogelpackung? Ganz \nklar \u2013 es gab schon einmal einen Familienleistungsbeitrag \naus Steuerfinanzierung. Den hat die Bundesregierung \ngerade abgeschafft. Er wird ab 2007 auf 1,5 Milliar-\nden Euro abgesenkt und 2008 auf null gestellt. Ab 2008 \ngreifen die 1,5 Milliarden Euro, die Sie \u00fcber andere \nSteuern einnehmen wollen, weil Ihnen die Tabaksteuer \nnicht mehr zur Verf\u00fcgung steht. Wie kann man solche \nMogelpackungen als Reform verkaufen wollen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, es geht heute \num die Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung in der \nDebatte um eine neue Gesundheitsreform. Schwierig \nnachzuvollziehen ist, wenn Frau Nicolaus sagt, das \nBesondere ist, dass alles dabei bleibt. Das ist ja gerade das \nProblem! F\u00fcr viele s\u00e4chsische Versicherte, insbesondere \nAOK- und IKK-Versicherte, wird sich diese Reform \nverheerend auswirken. Ein solidarisches System, in dem \ndie Menschen, die krank werden, alle Leistungen erhalten, \ndie sie ben\u00f6tigen, um wieder gesund zu werden bzw. in \ndem die chronisch Kranken, weil es nicht mehr anders \ngeht, wenigstens am Leben teilhaben k\u00f6nnen \u2013 ein sol-\nches System ist nicht in Sicht, ja, es wird im Augenblick \nZug um Zug immer st\u00e4rker aufgegeben. Das wird dazu \nf\u00fchren, dass sich die Gesellschaft immer weiter in Arme \nund Reiche sowie in Kranke und Gesunde spaltet. Kranke \nwerden immer weniger am gesellschaftlichen Leben \nteilhaben k\u00f6nnen. \n\nDer Ministerpr\u00e4sident \u2013 jetzt ist er nicht mehr da \u2013 hat \ngefordert, und deshalb ist diese Debatte auch notwendig, \ndass das Gesetz zur Gesundheitsreform so schnell wie \nm\u00f6glich fertigzustellen sei, andernfalls lie\u00dfen sich die \ngeplanten Einsparungen nicht realisieren und die Kassen-\nbeitr\u00e4ge m\u00fcssten stark steigen. \n\nDie vorgesehene 1-%-\u00dcberforderungsgrenze bei den \nZusatzbeitr\u00e4gen zur Krankenversicherung hielt er f\u00fcr \ntechnisch nicht machbar. W\u00fcrde sie umgesetzt, sagte er, \nerhielten Krankenkassen, deren Mitglieder aufgrund ihres \nniedrigen Verdienstes von Beitr\u00e4gen befreit sind, nicht \nmehr die notwendigen Finanzmittel. Das w\u00e4re im Ergeb-\nnis v\u00f6llig widersinnig. Jetzt entschulden wir die Kassen \nund lie\u00dfen sie mit der Reform wieder voll in die Ver-\nschuldung laufen. So wurde in etwa r\u00e4soniert. Da hat er ja \nrecht, nur, was hat es gebracht? Nichts hat es gebracht. \nSeine Stimme ist nicht geh\u00f6rt worden, sein Einfluss war \n\u00fcberhaupt nicht da. Viel L\u00e4rm um nichts. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Reform ist \u2013 Frau Hermenau, Sie haben v\u00f6llig recht \u2013 \nkeine wirkliche Reform. Ich glaube, man spricht auch gar \nnicht mehr \u00fcber die Reform als solche. Im Grunde ge-\nnommen geht es nur darum, das Geldeintreiben neu zu \norganisieren, weiter nichts. Der Gesundheitsfonds als der \nber\u00fchmte Kompromiss wird 2009 kommen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Er kommt gar nicht!) \n\n\u2013 Das wollen wir einmal sehen. Er soll dann nicht kom-\nmen, wenn der Morbidit\u00e4ts-RSA nicht ausgestaltet wird. \nDa m\u00fcssen wir uns \u00fcberraschen lassen, jedenfalls zum \njetzigen Zeitpunkt hat es die S\u00e4chsische Staatsregierung \nnicht verhindern k\u00f6nnen. Es wird also die Geldeinsam-\nmelstelle geben, die das Geld der Versicherten von den \nKrankenkassen abzieht, um es schlie\u00dflich wieder an diese \nzu verteilen. Damit wird ein riesiger Verwaltungsaufwand \nverbunden sein, der zur Kostensenkung, so wie es einmal \nangedacht war, \u00fcberhaupt nicht beitragen wird. \n\nDas Konzept ist nicht konsequent. Frau Hermenau, hier \nhabe ich eine andere Auffassung als Sie. Konsequent w\u00e4re \nes, wenn wir uns dazu durchringen k\u00f6nnten, eine Ein-\nheitskrankenkasse zu errichten, die alle Menschen kran-\nkenversichert. Wir haben kein solidarisches System. Es \nsind gerade die besser verdienenden Leute nicht in diesem \nSystem, sie k\u00f6nnen sich einfach aus dem gesetzlichen \nSystem der Krankenversicherung herausmogeln. Ich halte \nes f\u00fcr fatal zu meinen, wenn es um die Gesundheits-\nbetreuung geht, wird ein Wettbewerb gebraucht. Nein, \neben nicht! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEben da nicht! Wir brauchen einheitliche Qualit\u00e4tsma\u00df-\nst\u00e4be, die die gesundheitliche Betreuung der kranken \nMenschen und deren permanente Evaluation sichern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist gescheitert!) \n\n\u2013 Nein, schauen Sie in andere L\u00e4nder, zum Beispiel die \nSchweiz oder Schweden. Dort gibt es gute Modelle, die \nwir \u00fcbernehmen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGestatten Sie noch eine Bemerkung zu den Lohnneben-\nkosten. Ich kann es bald nicht mehr h\u00f6ren, meine Damen \nund Herren. Der Lohn ist ein Arbeitsentgelt, das man f\u00fcr \nerbrachte Leistungen erh\u00e4lt. Der Lohn tr\u00e4gt dazu bei, die \nArbeitskraft zu reproduzieren, also sind Gesundheitskos-\nten Lohnkosten. Da kann man doch nicht von Nebenkos-\nten reden. Das halte ich f\u00fcr v\u00f6lligen Schwachsinn. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nFakt wird sein, dass die s\u00e4chsischen AOK- und IKK-\nVersicherten mit einer Beitragssteigerung zu rechnen \nhaben, und zwar h\u00f6her als 0,5 Prozentpunkte. Der Son-\nderbeitrag von 0,9 % wird auch weiterhin bleiben, mehr \nnoch \u2013 Frau Dr. Schwarz, das ist so nicht richtig \u2013: Die \n\n 4828\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nKranken werden \u00fcber die zus\u00e4tzlichen Beitr\u00e4ge hinaus \nzahlen m\u00fcssen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZu unseren Vorstellungen wird meine Kollegin noch \nreden. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. \u2013 Kein Redebedarf bei der CDU-\nFraktion. Die SPD-Fraktion hat noch eine Minute. \u2013 Die \nFraktion GR\u00dcNE hat noch Gelegenheit. Frau Hermenau, \nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber gerne! \n\nDa gehe ich gleich auf Ihr Argument ein, dass Sie der \nMeinung sind, dass die Gesundheitskosten unbedingt vom \nLohn abgezogen werden m\u00fcssen, ganz gleich, wenn Sie \nherumphilosophieren, ob es nun Lohnneben- oder Lohn-\nkosten hei\u00dfen soll. Das ist genau das Problem. Wir haben \nvorhin dar\u00fcber gesprochen, dass es auch die M\u00f6glichkeit \neines steuerfinanzierten Anteils gibt. Dabei w\u00e4re das \nsolidarische Mitfinanzierungssystem durchaus enthalten, \ndenn wer zahlt denn die meisten Steuern in Deutschland? \nDie h\u00f6chsten Einkommen zahlen die meisten Steuern. \n50 % der Steuern werden von den obersten 10 % der \nBev\u00f6lkerung erbracht. Dann w\u00e4re Ihre Forderung erf\u00fcllt, \naber Sie w\u00fcrden \u00f6konomisch den guten Schritt machen, \ndass man endlich davon wegkommt, dass die Lohnneben-\nkosten uns im Rahmen der Globalisierung und in welt-\nwirtschaftlichen Zusammenh\u00e4ngen so schwer dr\u00fccken \nund damit die \u00f6konomische Beweglichkeit einschr\u00e4nken. \nDass Sie mit der \u00d6konomie nichts am Hut haben, merkt \nman an solchen komischen Vorschl\u00e4gen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nWiderspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWarum ist diese Gesundheitsreform eine Reformattrappe? \nGanz einfach \u2013 es geht prinzipiell nur noch um die Finan-\nzierung der Krankenversicherung. Es geht nicht mehr \ndarum, die Struktur zu reformieren. Das Grund\u00fcbel ist \naber die Struktur der Gesundheitsversorgung in Deutsch-\nland. Deswegen ist die verfehlte Strukturdebatte ein \nPlacebo, eine Attrappe, es funktioniert nicht; das \u00dcbel \nwird nicht an der Wurzel angegangen. Das hei\u00dft, dass wir \nnach 2003 und 2007 vielleicht noch einmal 2009 und \n2011 \u00fcber denselben Mist reden werden, aber es wird \nnichts ge\u00e4ndert. Davon haben die Leute nichts und sie \nverlieren das Vertrauen in das Gesundheitssystem. \n\nMeiner Meinung nach ist der Gesundheitsfonds tot. Das \nerkennt man daran, dass er auf 2009 verschoben worden \nist. Beide gro\u00dfen Parteien halten sich offen, ob sie eine \nB\u00fcrgerversicherung oder eine Kopfpauschale hinkriegen, \nwenn sie nach der Wahl eine andere Mehrheit hinbekom-\nmen als jetzt. Das hei\u00dft, die Gro\u00dfe Koalition versagt und \ngibt das offen zu. Sie verschiebt die Reform auf die \nn\u00e4chste Legislaturperiode, will aber munter weiterregie-\nren. Da bin ich als B\u00fcrger bedient. Dass Herr Stoiber \n\n2008 in Bayern eine Landtagswahl h\u00e4tte, ist irrelevant. \nDas ist eine Ausrede, die benutzt worden ist, um sich \ndahinter zu verstecken. Es ist so, dass die meisten Minis-\nterpr\u00e4sidenten eine solche Gesundheitsreform nicht \nglauben verantworten zu k\u00f6nnen. Ob es dabei auch noch \nein Gepl\u00e4nkel mit Frau Merkel gibt, ist mir pers\u00f6nlich \nganz egal. Hier geht es um die Gesundheitsreform und \nnicht um die Probleme zwischen Jungs und M\u00e4dchen in \nder CDU. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAnsonsten werden Steuern und Beitr\u00e4ge steigen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn man wenigstens einen vern\u00fcnftigen steuerfinanzier-\nten Anteil darin h\u00e4tte und die Lohnnebenkosten und \nBeitr\u00e4ge niedrig halten w\u00fcrde, k\u00f6nnte ich noch mit mir \ndar\u00fcber reden lassen. Aber es wird ja beides steigen; dann \nist es ganz klar verfehlt. Es wird keinen Wettbewerb in \nder gesetzlichen Krankenkasse geben. Man kann durchaus \ndie Zahl der Krankenkassen reduzieren, dagegen bin ich \n\u00fcberhaupt nicht, es sind einige zu viel. Das kann man \nmachen. Fusionen sind bereits unterwegs, das passiert \nschon alles. \n\nTrotzdem w\u00e4re es wichtig, mehr Wettbewerb ins Gesund-\nheitswesen hineinzutragen. Man kann auch die Doppel-\nstruktur gesetzliche Krankenkasse und private Kranken-\nkasse anpassen. Das ist in Ordnung, das finden wir auch \nrichtig. Aber es muss trotzdem betriebswirtschaftliche \nErw\u00e4gung ins Gesundheitswesen einziehen, das halte ich \nf\u00fcr wichtig. So haben wir nun einen Katalog aller m\u00f6gli-\nchen Ma\u00dfnahmen, ein Sammelsurium, und die Kassen \nwiegen sich in Sicherheit. Dies sieht man daran, dass seit \n2003 nicht alle versucht haben, ihre Schulden wirklich \nwieder abzubauen, wie es eigentlich Auftrag war, dies \ninnerhalb der vier Jahre zu erledigen. Manche Kranken-\nkasse wird 2007 immer noch verschuldet sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nhat noch Redezeit und Redew\u00fcnsche angemeldet. Herr \nDr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! F\u00fcr uns Nationaldemokraten ist der \nGesundheitskompromiss keine Reformperspektive. Die \nPl\u00e4ne der Gro\u00dfen Koalition f\u00fcr eine Gesundheitsreform \nsind nicht geeignet, um die zentralen Probleme des \nGesundheitswesens zu l\u00f6sen. Stattdessen droht die solida-\nrische Finanzierung der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung in ihrer Substanz beeintr\u00e4chtigt zu werden. Die \nPl\u00e4ne m\u00fcssen aus unserer Sicht grundlegend \u00fcberarbeitet \nwerden. Dies gilt insbesondere auch f\u00fcr die Einf\u00fchrung \neines Gesundheitsfonds. \n\nMan muss hier schon davor warnen, ein Modell zu \nbeschlie\u00dfen, bei dem die Auswirkungen der Umstruktu-\nrierungsprozesse f\u00fcr die Patienten und die Besch\u00e4ftigten \nim Gesundheitswesen v\u00f6llig unklar sind. Mit den Vor-\n\n 4829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nschl\u00e4gen der Gro\u00dfen Koalition wird das Kernproblem, \nn\u00e4mlich die Erosion der Einnahmenbasis, nicht gel\u00f6st. \nUnser Anspruch an die Gesundheitsreform ist, dass die \nsolidarische Finanzierungsgrundlage ausgeweitet und \ndauerhaft gesichert wird. \n\nZwingend erforderlich ist auch, die GKV von gesamtge-\nsellschaftlich notwendigen Leistungen zu entlasten. Diese \nAnspr\u00fcche wurden durch die Bundesregierung bisher \nnicht verwirklicht. Nach den Pl\u00e4nen der Gro\u00dfen Koalition \nwird die solidarische Finanzierung von mehreren Seiten \nin die Zange genommen. So sollen Ausgabensteigerungen \nzuk\u00fcnftig nicht mehr vollst\u00e4ndig aus den Beitr\u00e4gen von \nArbeitgebern und Arbeitnehmern, sondern auch \u00fcber \nZusatzbeitr\u00e4ge der Versicherten finanziert werden. \nGleichzeitig droht die Solidarit\u00e4t im Gesundheitswesen \ndurch die Einf\u00fchrung von Selbstbehalten und Billigtarifen \nausgeh\u00f6hlt zu werden. Die gesetzliche Krankenversiche-\nrung w\u00fcrde unter diesen Umst\u00e4nden zu einer Teilkasko-\nversicherung verkommen. Damit w\u00e4re das Gegenteil des \nNotwendigen erreicht. \n\nMeine Damen und Herren! Die Arbeitgeber haben sich \nzuk\u00fcnftig auch weiterhin ausreichend an der Finanzierung \nder Gesundheitsausgaben zu beteiligen. Eine Reform, die \nzu einer Abkopplung der Arbeitgeberbeitr\u00e4ge f\u00fchrt, ist f\u00fcr \nuns v\u00f6llig inakzeptabel. Eine weitere Grundanforderung \nan die Gesundheitsreform ist aus der Sicht der National-\ndemokraten die Einbeziehung der PKV, der Privaten \nKrankenversicherung, die \u00fcberwiegend die Einkommens-\nstarken \u2013 und diese erst nach vorheriger Risikoselektion \u2013 \nversichert. Dies muss schnellstens beendet werden. Dazu \nist es zwingend erforderlich, dass die private Versiche-\nrungswirtschaft am Finanzausgleich der PKV ausreichend \nbeteiligt wird, oder noch besser: Man ersetzt gleich das \nKassenwirrwarr durch die von Nationaldemokraten seit \nJahren geforderte Deutsche Krankenversicherung mit \nPflichtmitgliedschaft aller B\u00fcrger. \n\nDies alles k\u00f6nnen und wollen die Pl\u00e4ne der Gro\u00dfen \nKoalition nicht leisten. Die Staatsregierung gibt jedoch \ndurch die \u00c4u\u00dferungen des Ministerpr\u00e4sidenten selbst zu, \ndass weiterer Handlungsbedarf gegeben ist, da der Stand-\nortvorteil des Freistaates erheblich gef\u00e4hrdet sei; und \ndieser Standortvorteil sind nun einmal die niedrigen \nBeitr\u00e4ge bei IKK und AOK. \n\nWir erwarten daher die Ablehnung des Gesundheitskom-\npromisses durch die Staatsregierung im Bundesrat. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP hat noch \n1:57 Minuten Redezeit. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mir ist heute \neines klar geworden: Diese D\u00e9j\u00e0-vu-Erscheinungen, die \nman hier im Landtag hat, kommen offenbar bei jedem \nKollegen vor, ganz konkret bei mir. H\u00e4tte ich gewusst, \nwie die Diskussion heute gelaufen ist, h\u00e4tte ich meine \n\nReden aus der 56. Plenarsitzung heute noch einmal hier \nbringen k\u00f6nnen; denn es waren genau die Argumente, die \nich bereits im Juli genannt hatte, warum die Gesundheits-\nreform so, wie sie jetzt steht, von uns nicht mitgetragen \nwerden kann. \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDas ist aber hier immer so!) \n\nDer zweite Aspekt, an die Kolleginnen und Kollegen der \nPDS gerichtet: Haben Sie mir \u00fcberhaupt zugeh\u00f6rt? Wir \nhaben jetzt in der gesetzlichen Krankenkasse ein Defizit \nin der R\u00fccklagenfinanzierung von 1,7 Billionen Euro mit \nder Forderung, alles solle so bleiben, wie es ist. Wir \nwollen, bitte sch\u00f6n, keine Steuererh\u00f6hungen, aber wir \nwollen nat\u00fcrlich alle an den Leistungen und den zuk\u00fcnfti-\ngen Entwicklungen teilhaben. Wie wollen wir es denn \nmachen? Das frage ich Sie. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe der Abg. Caren Lay \nund Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nStellen Sie sich doch bitte endlich den Gegebenheiten, \nwie sie in der Wirklichkeit sind, und nicht, wie Sie sie \ngern h\u00e4tten! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAn Frau Dr. Schwarz gerichtet: Wenn wir uns \u00fcber \u00dcber- \nund Unterversorgung unterhalten, ist es wichtig, dass wir \nuns auch einmal die Statistik anschauen. Solange ich bei \nbis zu 75 % \u2013 wenn ich 100 % an \u00e4rztlicher Versorgung \nansetze \u2013 immer noch keine Unterversorgung habe, \nsondern der Unterversorgungsfaktor erst bei 75 % be-\nginnt, ist es ganz wichtig, dass wir einmal an die Statistik \nherangehen, sie dahin gehend \u00fcberpr\u00fcfen und fragen, wie \ndie Situation tats\u00e4chlich vor Ort ist, und nicht davon \nausgehen, dass sie so sei, wie wir sie uns auf dem Papier \nimmer gern zurechtmalen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS hat noch einen Redebeitrag angemeldet. \nFrau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Werte \nFrau Hermenau, Sie waren sieben Jahre in Regierungs-\nverantwortung. Sie h\u00e4tten die Chance gehabt, eine gute \nB\u00fcrgerversicherung zu erwirken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sie h\u00e4tten die Chance gehabt. Dann st\u00fcnden wir heute \nnicht hier und m\u00fcssten diese Debatte halten. Deshalb: \nGesundheitsreform und kein Ende. \n\nKaum war der neue Entwurf der Eckpunkte der Gesund-\nheitsreform bekannt, regte sich auch diesmal heftiger \nWiderstand. \u00c4rzteverb\u00e4nde, Krankenkassen, Gesund-\nheitspolitiker und Gesundheits\u00f6konomen werfen der \n\n 4830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nBundesregierung vor, die Chance zu tief greifenden \nStrukturreformen verpasst zu haben, die angestrebte \nKostend\u00e4mpfung nicht erreichen zu k\u00f6nnen und die \nB\u00fcrokratie aufzubl\u00e4hen. \n\nDie Gro\u00dfe Koalition in Berlin hat sich zum Ziel gestellt, \ndie Lohnnebenkosten zu senken. Damit bedient sie die \nForderung der Wirtschaft. Ist das die richtige Zielstellung \nf\u00fcr eine gute Gesundheitsreform? M\u00fcssen wir nicht \nbereits die Zielstellung neu definieren? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Ziel der Linksfraktion ist eine bedarfsgerechte \nRegelversorgung f\u00fcr alle, ohne Leistungsausgrenzung und \nohne Diskriminierung. Wie kann man nun eine zukunfts-\nsichere Gesundheitsreform durchf\u00fchren? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Mit uns!) \n\n\u2013 Ja, das k\u00f6nnte eigentlich ganz einfach sein, wenn man \nunabh\u00e4ngig von Lobbyisten und Profiteuren arbeiten kann \nund will. \n\nEinige Punkte m\u00f6chte ich ansprechen, die unsere Regie-\nrung in die Reformdebatte einbringen sollte. Alle B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger zahlen in eine Versicherung ein. Dies \nbedeutet jedoch die Trennung von privater und gesetzli-\ncher Krankenversicherung. Alle zahlen einen prozentua-\nlen Anteil entsprechend ihrem Einkommen. Alle Ein-\nkommensarten, wie Mieten, Zinsen oder Kapitalertr\u00e4ge, \nwerden einbezogen. Die Beitragsbemessungsgrenze wird \nschrittweise aufgehoben. Ein Morbidit\u00e4tsrisikoausgleich \nw\u00e4re nicht notwendig, wenn es nur eine Kasse g\u00e4be. \n\nWie w\u00fcrden sich nun diese Punkte auswirken? Der \nBeitrag w\u00fcrde zuk\u00fcnftig an die gesamtgesellschaftliche \nEntwicklung gekoppelt sein. Ein verteilungspolitischer \nAspekt w\u00fcrde sein, dass die sozial Schwachen entlastet \nw\u00fcrden. Das hei\u00dft gleichzeitig, dass die Konsumausgaben \nsteigen k\u00f6nnten. Rechnen wir nun die geplante Steuerfi-\nnanzierung f\u00fcr Kinder ein, so kann eine Beitragssenkung \nauf unter 10 % m\u00f6glich werden und damit eine Entlastung \nvon Arbeitgebern und Versicherten. Davon w\u00fcrde auch \ndie Wirtschaft nicht unwesentlich profitieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nDr. H\u00e4hle! Lassen Sie uns neue Wege wagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nHeiterkeit bei der CDU) \n\nSeien wir reformbereit und reformf\u00e4hig und entwickeln \ndie gesetzliche Krankenversicherung weiter zu einer \nsolidarischen B\u00fcrgerinnen-und-B\u00fcrger-Versicherung, \neiner Volksversicherung! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Dr. Monika \nRunge, Linksfraktion.PDS: Frau Hermenau auch! \n\u2013 Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie Zusatzpr\u00e4mie tr\u00e4gt dazu nicht bei. Sie ist die Einf\u00fch-\nrung einer Kopfpauschale durch die Hintert\u00fcr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrter Herr Milbradt \u2013 ich sehe ihn zwar gerade \nnicht, aber er wird es ja lesen \u2013, \n\n(Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEr ist Hinterb\u00e4nkler geworden!) \n\nGesundheit h\u00e4lt sich nicht an parteipolitische Grenzen. \nNutzen wir die Verschiebung der Gesundheitsreform auf \ndas Jahr 2009 als Chance. Mischen wir uns ein in die \nDebatte, mischen Sie sich kritisch ein in die Debatte! \nDann war auch die gute Arbeit von AOK und IKK in den \nletzten Jahren nicht umsonst. \n\nGestatten Sie mir einen Schlusssatz. Gesundheit ist nicht \nalles, aber ohne Gesundheit ist alles nichts. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die CDU-\nFraktion noch einmal das Wort? \u2013 Herr Prof. Schneider, \nbitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! \u201eNeue Wege wagen\u201c habe ich \neben geh\u00f6rt. Was Sie, Frau Lauterbach, vorgetragen \nhaben, f\u00fchrt geradewegs in die Sackgasse eines voll \nsozialisierten Gesundheitssystems. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hatten Sie einmal vor 1990. Sie sollten sich einmal \nein Beispiel nehmen an einer herausragenden Politik des \nHauses Geisler und einer herausragenden Politik des \nHauses Orosz, wenn Sie \u00fcber Qualit\u00e4t, \u00fcber Qualit\u00e4ts-\nstandards und \u00fcber Beitragss\u00e4tze sprechen. Das ist der \nentscheidende Punkt. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nFrau Lauterbach, dazu habe ich nicht einen Satz geh\u00f6rt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege, k\u00f6nnten Sie vielleicht die G\u00fcte haben, die \nL\u00e4nder aufzuz\u00e4hlen, in denen es eine \u00e4hnliche soziale \nKrankenversicherung gibt, wie Sie sie eben kritisiert \nhaben? Ich meine damit aber nicht Korea, damit wir uns \nnicht falsch verstehen. \n\n(Lachen bei der NDP) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pellmann, \nschauen Sie sich einmal den Standard an, den das Ge-\nsundheitssystem der Deutschen Demokratischen Republik \nim Jahre 1989 hatte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas hat doch mit der Masse  \n\nnichts zu tun! So ein Unsinn!) \n\n 4831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nWenn Sie sich dieses System anschauen und den Ver-\ngleich zu heute f\u00fchren, dann werden Sie gestatten, dass \nich sage: Ein sozialisiertes Gesundheitssystem nach Ihren \nVorstellungen f\u00fchrt in eine Sackgasse. \n\n(Beifall bei der CDU, bei  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Schneider, \nes gibt eine weitere Zwischenfrage. M\u00f6chten Sie diese \nFrage beantworten? \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ja, bitte, nur zu! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Frau \nDr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr \nProf. Schneider, das war keine Antwort auf die Frage. \nMeine Frage lautet wie folgt: Gestehen Sie zu, dass einer \nder prinzipiellsten Grunds\u00e4tze des Rechtsstaates in der \nGleichbehandlung aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, unab-\nh\u00e4ngig von ihrem sozialen Status, besteht? Inwiefern sind \ndie Vorschl\u00e4ge zu einer B\u00fcrgerversicherung, in der alle \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit einem prozentualen Bei-\ntragssatz gleich behandelt werden, unabh\u00e4ngig von ihren \nsozialen Privilegien, nicht mit dem Rechtsstaat konform? \nErkl\u00e4ren Sie mir das bitte einmal. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der NPD) \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Ich will Ihnen das \ngern erkl\u00e4ren, aber ich bef\u00fcrchte, dass Sie es auch dieses \nMal nicht verstehen werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie \nhaben es nicht verstanden! \u2013 Dr. Cornelia Ernst, \n\nLinksfraktion.PDS: Sie k\u00f6nnen es nicht erkl\u00e4ren!) \n\nEine B\u00fcrgerversicherung in Ihrem Sinne vergisst eines: \nFreiheit, einen freiheitlichen Ansatz. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nAch du meine G\u00fcte! Ich hatte mehr erwartet!) \n\n\u2013 Ihre Reaktion zeigt, dass Sie es offensichtlich nach wie \nvor nicht verstehen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nWir haben in Deutschland bekanntlich ein Grundgesetz, \nin dem die Freiheit der herausragende Ausgangspunkt ist. \nFreiheit bedeutet auch freiheitliche Krankenkassen, auch \nprivate Krankenkassen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIhre Vorstellung ist, weil sie private Krankenkassen \nschlechterdings in Abrede stellt, schlicht und einfach \nverfassungswidrig. \n\n(Beifall bei der CDU und bei der FDP \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nDas ist gruselig!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe vonseiten der PDS-\nFraktion keine Auseinandersetzung mit den Ausf\u00fchrungen \nvon Frau Kollegin Nicolaus und Frau Dr. Schwarz geh\u00f6rt. \nIst es nicht gerade f\u00fcr die s\u00e4chsischen Freiberufler, \u00fcber \ndie Sie keine Silbe verloren haben, f\u00fcr die Vertrags\u00e4rzte \nund Vertragszahn\u00e4rzte, ein Gl\u00fcck, wenn die Budgets \nabgel\u00f6st werden? Haben Sie sich einmal Gedanken \ndar\u00fcber gemacht, dass die s\u00e4chsischen \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte aufgrund der Punktwerte teilweise mit dem R\u00fccken \nzur Wand stehen? Haben Sie sich ferner einmal mit dem \nGedanken befasst, dass es eine Geb\u00fchrenordnung geben \nwird, die endlich mit einem Euro-Betrag arbeitet, sodass \nvern\u00fcnftig kalkuliert werden kann? \u2013 Dazu habe ich von \nIhnen \u00fcberhaupt nichts geh\u00f6rt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stimme Frau Sch\u00fctz an \neiner entscheidenden Stelle zu. Herr Wehner hat eben \nausgef\u00fchrt: Viel L\u00e4rm um nichts! Sie machen tats\u00e4chlich \nviel L\u00e4rm um nichts. Frau Sch\u00fctz hat darauf hingewiesen, \ndass wir die Debatte zum heutigen Thema bereits am \n20. Juli 2006 gef\u00fchrt haben. Wir haben dem nichts mehr \nhinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Freiheit vor Gleichmacherei. \nDas ist es, worum es hier geht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion.PDS: Gleichbehandlung  \n\nim Rechtsstaat, Herr Kollege!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von den \nFraktionen noch Redew\u00fcnsche? \u2013 Dann bitte ich die \nStaatsregierung, Frau Staatsministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Ich glaube, in einem Punkt sind wir uns \nsowohl hier im Hohen Haus als auch insgesamt in der \nGesellschaft einig: Ein mehrheitlicher Konsens besteht in \nder Frage, dass das System der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung dringend reformiert werden muss. Zumindest \nhabe ich das den Redebeitr\u00e4gen entnehmen k\u00f6nnen. \n\nIch darf daran erinnern, dass mit diesem Konsens, dass \ndringend eine Reform des Gesundheitssystems erforder-\nlich ist \u2013 daran scheiden sich auch in der heutigen Debatte \ndie Geister nicht \u2013, eine eklatante Ver\u00e4nderung des \nSystems sowohl der Strukturen, Frau Hermenau, als auch \nder Finanzierung verbunden ist. Wir alle wissen, wenn  \nwir uns ehrlich mit diesem Thema befasst haben und \nweiterhin befassen, dass durch die demografischen \nVer\u00e4nderungen, die in den einzelnen Redebeitr\u00e4gen heute \nangesprochen worden sind, aber auch durch die Situation \nin den Einnahmen mit einer Belastung aller am System \nBeteiligten gerechnet werden muss. \n\nWenn heute von der Linkspartei gesagt wird, man habe \nerwartet, dass alles besser wird, dann ist das mehr als \nblau\u00e4ugig in ihrer Diskussion. \n\n 4832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Warum \nmachen wir dann eine Reform? \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf darauf hinweisen, \ndass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit Spannung auf eine \nReform gewartet haben, die Erwartungshaltung an die \nneue Bundesregierung sehr gro\u00df war und dass in dieser \nErwartungshaltung die Gro\u00dfe Koalition eine entscheiden-\nde Rolle gespielt hat. Wir d\u00fcrfen aber auch nicht verges-\nsen, dass diese Hoffnung, diese berechtigte Hoffnung, \nau\u00dfer Acht gelassen hat, wie unterschiedlich die Positio-\nnen der Koalition gewesen sind. Es ist schwierig, in einer \ngemeinsamen Verantwortung diese Positionen grunds\u00e4tz-\nlich zu verlassen und eine L\u00f6sung ohne Schnittstellen zu \nfinden. Ich gebe zu, dass das sehr schwierig ist. Aber es \nist ein Kompromiss entstanden, der in den letzten Wochen \nund Monaten in der Tat sehr hei\u00df diskutiert worden ist. \nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber auch sagen, dass noch \nnicht alle Details abgeschlossen sind. \n\nFrau Hermenau, Sie m\u00f6gen sicherlich recht haben, denn \nSie haben \u00fcber Jahre Erfahrungen in der Bundesregierung \ngemacht. Wir sind aber schon der Meinung, dass wir in \nder Vergangenheit in den Diskussionen die s\u00e4chsischen \nInteressen in hohem Ma\u00dfe vertreten haben. So werden wir \nauch in den n\u00e4chsten Wochen \u2013 es gibt derzeit noch \nkeinen Gesetzentwurf \u2013 am Gesetzentwurf weiter aktiv \nmitarbeiten und an der einen oder anderen Stelle nicht nur \naus der Position Sachsens, sondern auch aus der Position \nder L\u00e4nder die eine oder andere Schnittstelle noch mini-\nmieren bzw. abschleifen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Koalitionsparteien w\u00e4hl-\nten den Weg der Eckpunkte. Auch das ist angesprochen \nworden. Diese Eckpunkte gilt es nunmehr in einem \nGesetzentwurf umzusetzen. Trotz der vielen Diskussio-\nnen, die diese Zeitspanne begleitet haben, ist ein gro\u00dfes \nBem\u00fchen aller Beteiligten sichtbar, denn ohne dass man \ndiskutiert, kann man einen gemeinsamen Kompromiss \nnicht finden. Deswegen finde ich es richtig, dass wir die \nM\u00f6glichkeit einer umfangreichen Diskussion genutzt \nhaben. \n\nDer Gesetzentwurf wird uns in den n\u00e4chsten Tagen \nzugehen. Es wird also hier nochmals eine umfangreiche \nDebatte geben und die L\u00e4nder werden sich zu einzelnen \nPunkten positionieren. Aber der Weg und die Richtung \nsind nun klar. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal ausdr\u00fccklich betonen, dass \neine Bewertung der Gesundheitsreform, die teilweise \nseitens einiger Redner heute schon stattgefunden hat, erst \nam konkreten Gesetzeswortlaut und nicht schon jetzt, \nfokussiert auf das Eckpunktepapier oder den Koalitions-\nkompromiss der letzten Woche, vorgenommen werden \nkann. Meine folgende Bewertung steht deswegen ver-\nst\u00e4ndlicherweise auch unter diesem Vorbehalt. \n\nF\u00fcr das am meisten zu begr\u00fc\u00dfende und zukunftsweisende \nElement des Koalitionskompromisses halte ich das, was \nin der \u00f6ffentlichen Diskussion ausgerechnet am meisten \n\nund am st\u00e4rksten kritisiert worden ist: den Gesundheits-\nfonds. Danach k\u00f6nnen neben einem bundeseinheitlichen \nBeitragssatz einzelne Kassen zus\u00e4tzliche Pauschalpr\u00e4-\nmien, sogenannte kleine Pr\u00e4mien, erheben. Mit dieser \nKonstruktion wird der bisherige Automatismus, nach dem \ndie Kosten des Gesundheitssystems unmittelbar auf die \nLohnnebenkosten durchschlagen, endlich durchbrochen. \nDas war eines der wichtigsten Ziele dieser Reform \u2013 \ndaran darf ich noch einmal erinnern \u2013 und wir sind mit \nder jetzigen Formulierung diesem Ziel, sicherlich nicht in \nG\u00e4nze, aber ein St\u00fcck weit n\u00e4hergekommen. \n\nIn der Vergangenheit, und zwar unter Bundesregierungen \nv\u00f6llig unterschiedlicher Zusammensetzungen, mussten \ndie Gesundheitspolitiker schon mehrfach sinnvolle und \nnotwendige Ans\u00e4tze aufgeben, um die Lohnnebenkosten \nnicht weiter steigen zu lassen. \u00dcber den Fonds flie\u00dfen \nk\u00fcnftig auch Steuermittel zur Reduzierung der Beitrags-\nlast. Deswegen, Herr Wehner, ist Ihre Argumentation \nnicht richtig, wenn Sie die Behauptung aufstellen, dass \nhier lediglich die Arbeitgeber und nicht die Arbeitnehmer \nentlastet werden. \n\nDie zunehmende \u00dcbernahme der beitragsfreien Mitversi-\ncherung \u2013 auch das sei an dieser Stelle noch einmal \ngenannt \u2013 von Kindern in der Krankenversicherung durch \nSteuern ist ein Ausdruck unserer gesamtgesellschaftlichen \nVerpflichtung und ebenfalls als positiv zu werten. \n\nMeine Damen und Herren! Im Rahmen der Kompromiss-\nsuche wurde auch eine Verbesserung bei der Erhebung \nvon Zusatzbeitr\u00e4gen erreicht. K\u00fcnftig ist das beitrags-\npflichtige Einkommen und nicht mehr das Haushaltsein-\nkommen Bezugspunkt. Damit wird in der Tat ein erhebli-\ncher b\u00fcrokratischer Aufwand bei der Beitragserhebung \nvermieden. W\u00fcnschenswert w\u00e4re, wenn die Elemente der \nWettbewerbssteigerung, die mit der Erhebung der Zusatz-\nbeitr\u00e4ge verbunden sind, auch im Gesetzentwurf konse-\nquent umgesetzt w\u00fcrden. \n\nAus s\u00e4chsischer Sicht muss noch ein Detailelement des \nFonds bei den Beitragserstattungen zielgenauer geregelt \nwerden, dessen Folgen erst nicht bedacht wurden: Durch \nregionale Faktoren, auch durch die viel zitierten Erfolge \nder s\u00e4chsischen Gesundheitspolitik liegen die Beitragss\u00e4t-\nze regionaler s\u00e4chsischer Krankenkassen bekannterma\u00dfen \nerheblich unter dem Bundesdurchschnitt. Bei diesen \nKrankenkassen werden k\u00fcnftig entsprechende \u00dcbersch\u00fcs-\nse anfallen. Es muss also sichergestellt werden, dass \nsolche \u00dcbersch\u00fcsse auch ausgesch\u00fcttet werden k\u00f6nnen. \nObergrenzen f\u00fcr Aussch\u00fcttungen darf es nicht geben, \nwenn die finanzielle Situation der Krankenkassen sie \nerlaubt. \n\nAber \u2013 und hier irrt die Linksfraktion.PDS ebenfalls \u2013 die \nVersicherten der s\u00e4chsischen Kassen werden die Differenz \nzwischen dem heutigen eigenen Beitragssatz und dem \nk\u00fcnftigen Beitragssatz in dem Fonds durch Beitragsr\u00fcck-\nerstattungen ausgezahlt bekommen. Aber auch die Arbeit-\ngeber haben bisher von den niedrigen Beitragss\u00e4tzen in \nSachsen profitiert und k\u00fcnftig sollen lediglich die Versi-\ncherten Erstattungen erhalten. Hier muss es zuk\u00fcnftig eine \n\n 4833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nBalancel\u00f6sung geben. Dass die Arbeitnehmer durch die \nGesundheitsreform eine Lohnerh\u00f6hung von ihrem Arbeit-\ngeber erhalten sollen, hat die Bundesregierung aus unserer \nSicht sicherlich so nicht bedacht. Deshalb sollte den \nArbeitgebern eine Anpassungsfrist einger\u00e4umt werden. \nDaf\u00fcr werden wir uns, wie gesagt, auch im weiteren \nVerfahren einsetzen. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe es, dass die urspr\u00fcngliche Absicht, den \nBeitragseinzug zu zentralisieren \u2013 wie auch einige andere \nzentralistische Elemente \u2013 inzwischen auf Druck der \nL\u00e4nder aufgegeben wurde. Diese Aufgabe bleibt nun bei \nden Kassen, die sie bis jetzt zufrieden stellend erledigt \nhaben. \n\nDie nunmehr beschlossene zeitgleiche Einf\u00fchrung des \nFonds mit dem modifizierten Risikostrukturausgleich ist \naus unserer Sicht sachgerecht und auch gutzuhei\u00dfen. Eine \nsolidarische Umverteilung bleibt auch im Fonds n\u00f6tig, um \neine unerw\u00fcnschte Risikoselektion zwischen den Kran-\nkenkassen auszuschlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Im Laufe der Verhandlungen \nhaben in den letzten Tagen einige L\u00e4nder den Finanz-\nkraftausgleich im Risikostrukturausgleich infrage gestellt, \nindem sie erfolgreich eine regionale Komponente im \nFonds gefordert haben. Konkret wurde beschlossen, die \nAuswirkungen anhand eines Gutachtens zu pr\u00fcfen. Das \nErgebnis f\u00fcr den Freistaat Sachsen wird von weitreichen-\nder Bedeutung sein und bleibt abzuwarten. Allerdings \nhaben wir in den letzten Stunden die ersten Ergebnisse \nerhalten, die uns darin recht geben, dass die Forderungen \nder einzelnen L\u00e4nder nicht berechtigt waren, und die eher \ndie Position unterst\u00fctzen, die Sachsen vertreten hat. Wir \nwerden uns entschieden gegen jeden R\u00fcckschritt gegen-\n\u00fcber dem Status quo beim Risikostrukturausgleich wen-\nden. \n\nPositiv zu werten ist schlie\u00dflich auch, dass die unionsge-\nf\u00fchrten L\u00e4nder erreichen konnten, dass die zur Kosten-\nd\u00e4mpfung vorgesehenen Belastungen der Krankenh\u00e4user \nerheblich abgeschw\u00e4cht und anders verteilt wurden. Der \nurspr\u00fcngliche Vorschlag w\u00e4re f\u00fcr die Krankenh\u00e4user nicht \nrealisierbar gewesen und seine Durchf\u00fchrung h\u00e4tte \nvermutlich zur Schlie\u00dfung einiger Krankenh\u00e4user gef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf abschlie\u00dfend zusam-\nmenfassen: Die Bundesregierung hat das, was im Rahmen \neiner Gro\u00dfen Koalition machbar ist, mit einem hohen \nAufwand erreicht und wird in K\u00fcrze einen konkreten \nGesetzentwurf im regul\u00e4ren Verfahren vorlegen. Seien Sie \nsicher, die Staatsregierung wird diesen Entwurf genau \npr\u00fcfen und ihre M\u00f6glichkeiten nutzen, um auf die Wil-\nlensbildung im s\u00e4chsischen Interesse Einfluss zu nehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Sowohl die CDU-Fraktion als auch die Links-\nfraktion.PDS und die Fraktion der SPD haben noch \n\nRedezeit. Gibt es noch Bedarf? \u2013 Herr Dr. Pellmann f\u00fcr \ndie Linksfraktion.PDS, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, \nFrau Staatsministerin, Sie haben recht: Endg\u00fcltig kann \nman ein Gesetz erst dann bewerten, wenn es vorliegt. \nAber wir haben in der Vergangenheit nicht selten erlebt, \ndass Gesetze hinter verschlossenen T\u00fcren ausgeheckt \nwerden und die Parlamente sie dann, ohne sie richtig zu \nlesen, nur noch abnicken. Da sage ich Ihnen: Da will ich \nschon lieber an der Debatte vorher teilnehmen, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nzumal sie uns ja auch jeden Tag begleitet und Menschen \nuns fragen, welche Position wir haben. \n\nEinige Bemerkungen m\u00f6chte ich zu den Redebeitr\u00e4gen \nmachen: \n\nFrau Staatsministerin, was die Kinderversicherung be-\ntrifft, sage ich Ihnen Folgendes: Diese w\u00fcrde kosten. Ich \nstimme denen zu, die sagen, es m\u00fcssen auch die Kinder \neingeschlossen werden, die in der privaten Krankenkasse \nsind, solange die private Krankenkasse, deren Mitglied \ndie Eltern sind, noch existiert, was ich nicht will. Das \nwissen Sie. Anders geht es nicht. Man kann nicht Kinder \nerster und zweiter Klasse haben. Aber was wird uns denn \nvorgerechnet? \u2013 Es wird gesagt, diese Steuerlast l\u00e4ge bei \n16 Milliarden Euro im Jahr. Okay. Was passiert denn? \u2013 \nDie Tabaksteuer wird faktisch weitgehend von den Kran-\nkenkassen weggenommen \u2013 das sind \u00fcber 4 Milliarden \nEuro \u2013 und dar\u00fcber hinaus sollen 4 Milliarden Euro zuge-\nschustert werden, damit die Kinderversicherung bezahlt \nwerden kann. \n\nDann kann sich jeder ausrechnen, was \u00fcbrig bleibt und \nwer das zu tragen hat: am Ende wieder die gesetzlich \nKrankenversicherten und nicht der Steuerzahler. Hier \nmuss unbedingt nachgebessert werden. Das halte ich f\u00fcr \nunerl\u00e4sslich. \n\nHerr Kollege Schneider, es mag ja zwischen uns sehr \nunterschiedliche Positionen geben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Zum Gl\u00fcck!) \n\nIch bin darauf auch stolz. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber ich sage Ihnen eines: Was Sie hier f\u00fcr einen Frei-\nheitsbegriff dartun, \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u00fcber allen Wolken schwebend, dazu sage ich Ihnen, das \nlernt man eigentlich schon im ersten Studienjahr bei \nPolitikwissenschaften: Freiheit ist nicht au\u00dferhalb von \nRaum und Zeit denkbar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 4834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nFreiheit ist an gesellschaftliche Bedingungen gebunden. \nDas wird sich auch nicht \u00e4ndern, selbst wenn Sie von \nMarx nichts wissen wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\nFrau Hermenau \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wir lassen uns doch von \nden Kommunisten die Freiheit nicht eingrenzen! \u2013 \n\nWiderspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Herr Bandmann, ich sage Ihnen eines: Auf solche \nSachen muss man gar nicht eingehen. Zu Argumentatio-\nnen auf hohem Niveau sind Sie bekanntlich nicht f\u00e4hig. \nAber das kann ich nicht \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nFrau Hermenau, Ihre Rechnung mit den Lohnnebenkosten \nmag ja ganz gut und sch\u00f6n sein. Ich lasse mich jedoch \nnicht gern belehren, was polit\u00f6konomisches Grundwissen \nbetrifft. Da bin ich lieber f\u00fcr die Praxis. Im Osten sind die \nLohnnebenkosten bekanntlich sehr gering. Und wo sind \ndenn die Arbeitspl\u00e4tze? \n\n(Beifall des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nWo sind sie denn? Rechnen Sie nach! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas gleiche Problem bei Wettbewerb. Ich sage Ihnen \neines: Ich brauche keinen Wettbewerb zwischen den \nKassen, die Geld verwalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch brauche dort auch keine Konkurrenz. Wenn Sie denn \nschon von Wettbewerb sprechen, bitte sch\u00f6n, Wettbewerb \nkann es durchaus geben: von mir aus zwischen den \n\u00c4rzten und den Leistungserbringern um das beste Ange-\nbot, das qualitativ beste Angebot f\u00fcr die Patienten. Daf\u00fcr \nbin ich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDann nennen Sie es von mir aus Wettbewerb. Aber \nansonsten ist das auch m\u00f6glich, wenn wir eine Einheits-\nkasse h\u00e4tten, f\u00fcr die ich pl\u00e4diere. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nSchlie\u00dflich zur NPD, damit es hier keine Verwechslungen \ngibt. Ich bin nicht f\u00fcr eine deutsche Pflichtkasse. Das will \nich deutlich sagen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie wollen die  \nHungerleider aus der Dritten Welt  \n\nnoch in die Kasse aufnehmen!) \n\n\u2013 Ach, gew\u00f6hnen Sie sich erst einmal Ihren Dialekt ab, \ndamit man Sie versteht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nLachen bei der NPD) \n\nIch bin f\u00fcr eine Einheitskasse, in der alle Menschen, die \nhier in Deutschland leben, auch versorgt werden k\u00f6nnen. \nDaf\u00fcr bin ich und f\u00fcr nichts anderes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAlles in allem, damit das noch einmal am Schluss der \nDebatte klargestellt ist: Es gibt ohne Zweifel bestimmte \nFortschritte, die eventuell auch dieses neue Gesetz ent-\nh\u00e4lt. Aber f\u00fcr das Lob, Frau Staatsministerin, sind Sie \nzust\u00e4ndig. Ich als Opposition bin daf\u00fcr zust\u00e4ndig, die \nwesentlich schlimmeren kritischen Bemerkungen zu \ndiesem Gesetz zu machen. Das ist mein Gesch\u00e4ft. Inso-\nfern kann ich der Staatsregierung nur dringend empfehlen, \nganz gleich, wie viele Kommas und Punkte dieses Gesetz \nhat: Stimmen Sie dagegen! Sie werden den s\u00e4chsischen \nMenschen damit einen guten Dienst erweisen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nUnd das in freier Rede!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, die Debatte ist abgeschlossen und wir beenden \nden Tagesordnungspunkt 2. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nInzwischen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl eines \nstellvertretenden Mitgliedes f\u00fcr den 1. Untersuchungs-\nausschuss vor. Abgegeben wurden 102 Stimmscheine. \nUng\u00fcltig ist 1 Stimmschein. Es wurde wie folgt abge-\nstimmt: Herr Apfel erhielt 14 Jastimmen, 54 Neinstimmen \nund es gab 33 Enthaltungen. \n\nDamit hat Herr Apfel nicht die notwendigen mehr  \nJastimmen als Neinstimmen erhalten. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\nSomit ist er nicht gew\u00e4hlt worden. \n\nHerr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Dann m\u00f6chte ich jetzt f\u00fcr meine \n\nFraktion entsprechend \u00a7 105 der Gesch\u00e4ftsordnung eine \n\u00dcberlegungspause von 15 Minuten beantragen. Ich w\u00fcrde \nmich gern mit den PGFs verst\u00e4ndigen. \n\n(Zuruf: Jetzt ist sowieso gleich Mittagspause!) \n\n\u2013 Das macht nichts. Weil wir uns eigentlich in der PGF-\nRunde, auch im Pr\u00e4sidium, dar\u00fcber verst\u00e4ndigt hatten, \ndass der NPD-Fraktion dieser Stellvertreterplatz zusteht \nund es eigentlich keine Probleme geben sollte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber nicht Herr Apfel!) \n\nDeswegen w\u00fcrde ich ganz gern noch einmal ein Gespr\u00e4ch \nsuchen. \u2013 Danke. \n\n 4835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich hatte ohnehin vor, an dieser Stelle f\u00fcr die \nMittagspause zu unterbrechen. Ich schlage einfach vor, \ndass wir uns in 60 Minuten inklusive der Beratungspause \nhier wieder einfinden, sodass wir uns 13:45 Uhr treffen \nund dann von Ihnen einen Vorschlag erhalten. \n\n(Unterbrechung von 12:46 bis 13:47 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie, \ndie Pl\u00e4tze wieder einzunehmen. Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung personalvertretungsrechtlicher  \n\nVorschriften im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/5888, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nDrucksache 4/6586, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Ich rufe die einreichende Linksfraktion.PDS \nauf; Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich begr\u00fc\u00dfe \ndie anwesenden knapp 40 Aufrechten, die nach der \nanstrengenden Mittagspause die Kraft gefunden haben, \nmir zu lauschen. \n\nDas S\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz muss zeitge-\nm\u00e4\u00dfen Erfordernissen gen\u00fcgen, die eine leistungsf\u00e4hige \nund zukunftsorientierte Verwaltung gebieten. Ich denke, \ndiese einfache Aussage, sehr verehrte Damen und Herren, \nwird jeder hier im Saal unterschreiben. Interessant wird \nes, wenn es konkret wird. Worin bestehen die Probleme? \nAus meiner Sicht gibt es zwei Problemkreise. \n\nErstens. Selbst bei sehr gutwilliger Beurteilung bleibt das \nS\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz um L\u00e4ngen hinter \nden sonst \u00fcblichen personalvertretungsrechtlichen Stan-\ndards der anderen L\u00e4nder in der Bundesrepublik zur\u00fcck. \nDas betrifft insbesondere die Beteiligungsrechte der \nPersonalr\u00e4te, aber auch die Arbeit der Einigungsstelle. Ich \ndenke, hier ist eine Angleichung an die in den anderen \nBundesl\u00e4ndern des Bundesgebietes vorherrschende \nRechtslage geboten. Vor allem im Hinblick auf die nun \nwohl ab 01.01.2008 in Kraft treten sollende Verwaltungs- \nund Funktionalreform ist das Personalvertretungsgesetz \ndahin gehend zu novellieren, dass eine \u2013 ich betone \u2013 \nsachgerechte Einflussnahme auf den laufenden Reform-\nprozess m\u00f6glich wird. \n\nZiel muss es sein, \u00fcber die konkrete Ausgestaltung der \nBeteiligungsrechte der Besch\u00e4ftigten und Betroffenen \nhinaus deren Wissen, Kenntnisse und Erfahrungen f\u00fcr die \nReform zu erschlie\u00dfen, kurz: \u00c4ngste wegzunehmen und \ndie Betroffenen auf dem Reformweg mitzunehmen. Ich \nverrate bestimmt kein Geheimnis, wenn ich hier verspre-\nche, dass meine Fraktion in Zusammenarbeit mit Perso-\nnalr\u00e4ten, mit ver.di, mit der GEW und anderen Gewerk-\nschaften rechtzeitig eine solch umfassende Novellierung \ndes S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes vornehmen \nwird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDabei sind wir nat\u00fcrlich auf die Antwort der Koalitions-\nfraktionen gespannt, denn \u201edie rechtzeitige Anpassung \ndes s\u00e4chsischen Personalvertretungsrechtes an die neuen \nErfordernisse\u201c kann man interessanterweise als rhetori-\nsche Absichtserkl\u00e4rung auch im Koalitionsvertrag nachle-\nsen. \n\nEinen zweiten, deutlich \u00fcberschaubareren Problemkreis \ngreifen wir mit dem heute vorliegenden Gesetzentwurf \nauf. Bekanntlich finden im Zeitraum 1. M\u00e4rz bis \n31. Mai 2007 die n\u00e4chsten regul\u00e4ren Personalratswahlen \nim \u00f6ffentlichen Dienst statt. Nun sind Personalratswahlen \nalles andere als irgendeine belanglose Formalit\u00e4t. Ich \ndenke, Personalratswahlen sind immer Ausdruck des \nsozialstaatlichen Gebots der Mitwirkung, n\u00e4mlich f\u00fcr die \nin abh\u00e4ngiger Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftigten \nsind sie ein wichtiges Mittel \u2013 vielleicht das wichtigste \u2013 \nzum Schutz ihrer Menschenw\u00fcrde und Pers\u00f6nlichkeitsent-\nfaltung in der Dienststelle. Schlie\u00dflich haben diese Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeiter ein berechtigtes Interesse \ndaran, an den Regelungen der sie betreffenden Dienst- \nund Arbeitsbedingungen kompetent mitzuwirken. \n\nDaher sollte es sich eigentlich von selbst verstehen, dass \nf\u00fcr die rechtssichere Vorbereitung und Durchf\u00fchrung \ndieser Wahlen rechtzeitig alles Erforderliche getan wer-\nden muss. Rechtsunsicherheit aufgrund unbefriedigender \noder ungekl\u00e4rter Rechtszust\u00e4nde, die sp\u00e4ter zum Beispiel \nzu Wahlanfechtungen und im schlimmsten Fall zu mitbe-\nstimmungsfreien Zonen f\u00fchren, braucht wirklich nie-\nmand. \n\nDie Linksfraktion hat sich in dem vorliegenden Gesetz-\nentwurf auf drei \u00fcberschaubare Komplexe beschr\u00e4nkt, die \ninfolge der anstehenden Personalratswahlen, wie wir \nmeinen, z\u00fcgig gesetzlich geregelt werden m\u00fcssen. \n\nErstens. Bekanntlich haben wir seit dem 1. Oktober 2005 \neinen neuen Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst, kurz \nTV\u00d6D genannt, sowie den am 01.11.2006 in Kraft treten-\nden neuen Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst der \nL\u00e4nder, also f\u00fcr die Landesbediensteten. In beiden Tarif-\nvertr\u00e4gen wird nicht mehr zwischen Arbeitern und Ange-\n\n 4836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nstellten unterschieden. Das ist insofern f\u00fcr die Personal-\nratswahlen wesentlich, als dort das Gruppenprinzip \ntangiert wird, das immer noch \u2013 auch im S\u00e4chsischen \nPersonalvertretungsgesetz \u2013 die drei Gruppen \u2013 Beamte, \nAngestellte und Arbeiter \u2013 vorsieht. Es wird zuk\u00fcnftig nur \nnoch die beiden Gruppen Beamte und Arbeitnehmer \ngeben. Die Anpassung des Gruppenprinzips an diese \nneuen Tarifvertr\u00e4ge und eine entsprechende Anpassung \nder Wahlordnung, die wir vornehmen, sind aus unserer \nSicht zwingend. \n\nVielleicht wird Ihnen, sehr verehrte Damen und Herren, \ndas alles etwas \u201etechnisch\u201c erscheinen. Sei es drum \u2013 wir \ndenken, diese Anpassung ist im Interesse einer rechtssi-\ncheren Wahlvorbereitung notwendig. \n\nDie Argumentation, die Sie, Kollege Brangs, sicherlich \ngleich bringen werden, man brauche nur in das Bundes-\npersonalvertretungsgesetz schauen, dort stehe das Grup-\npenprinzip drin \u2013 zumindest haben Sie im Innenausschuss \nso argumentiert \u2013, w\u00fcrde meiner Ansicht nach dann \nzutreffend sein, wenn wir kein eigenes Landespersonal-\nvertretungsgesetz h\u00e4tten. Das ist bekanntlich nicht der \nFall. Wir wollen diese landesrechtliche Klarstellung im \nInteresse der gebotenen Rechtssicherheit bei der Wahl-\nvorbereitung, denn Anfechtungen von Wahlen \u2013 zumin-\ndest aus diesem Grund \u2013 d\u00fcrften dann eher unwahrschein-\nlich sein. Ich denke, Kollege Brangs, diesem vern\u00fcnftigen \nAnliegen werden Sie sich mit Ihrer Fraktion kaum ver-\nschlie\u00dfen wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie von Ihnen, wie ich wei\u00df, zu Recht geforderte umfas-\nsende Novellierung des S\u00e4chsischen Personalvertretungs-\ngesetzes, die wir in der vergangenen Wahlperiode unter \nanderen Machtkonstellationen schon einmal vorgenom-\nmen haben, wollen nat\u00fcrlich auch wir. Aber dazu bedarf \nes etwas mehr Zeit zum Nachdenken. Wir k\u00f6nnen zu \ngegebener Zeit \u00fcber dieses umfassende Gesetzeswerk, um \ndas es heute ausdr\u00fccklich nicht geht, noch diskutieren. \n\nZweiter Komplex. Wir hatten bekanntlich eine \u201ekleine\u201c \nFunktionalreform: die Polizeistrukturreform. \u00dcbrigens ist \nes erfreulicherweise gelungen, von der fr\u00fcheren Dreistu-\nfigkeit zur Zweistufigkeit zu kommen. Kurz: Die Polizei-\npr\u00e4sidien und einiges andere sind weggefallen, was ich \nmir, nebenbei gesagt, auch f\u00fcr die richtige Funktionalre-\nform w\u00fcnschen w\u00fcrde. Wir werden sehen, was dabei \nherauskommt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nNichts!) \n\nZur\u00fcck zum Personalvertretungsrecht. Aus dieser Struk-\nturreform heraus gibt es unseres Erachtens mindestens \nAnpassungsbedarf in Bezug auf \u00a7 68 des S\u00e4chsischen \nPersonalvertretungsgesetzes. Das haben Sie, Kollege \nBrangs, im Innenausschuss genauso gesehen und argu-\nmentiert, mit dem Gesetz zum Disziplinarrecht, das im \nGesch\u00e4ftsgang ist, werde das alles ganz toll erledigt. Ich \ndarf Sie in aller Bescheidenheit daran erinnern, dass im \nNovember dazu gerade einmal die Anh\u00f6rung ist. Wenn \n\nalles gut l\u00e4uft, haben wir dieses Gesetz in der Plenarwo-\nche im Januar 2007. Die Wahlen, ich hatte es bereits \ngesagt, finden aber ab M\u00e4rz statt. Das wird alles sehr, sehr \nknapp. Besser w\u00e4re es da schon, Sie stimmten heute \nunserem Gesetzentwurf zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDrittens und letztens. Aus unserer Sicht sind das gr\u00f6\u00dfte \nProblem die Arbeitsgemeinschaften nach \u00a7 44 SGB II, die \nsogenannten ARGEn. Hier hat die Koalition im Innenaus-\nschuss ganz besonders holperig argumentiert. Ich glaube \nnicht, Kollege Brangs, dass Sie das nachher besser hinbe-\nkommen. \n\nEs ist ein offenes Geheimnis, dass die Rechtsnatur dieser \neigenartigen Gebilde ziemlich amorph ist, um nicht zu \nsagen umstritten, denn der Bundesgesetzgeber hat sich \nseinerzeit in der Hektik von Hartz IV herzlich wenig \ndarum gek\u00fcmmert. In der damaligen n\u00e4chtlichen Vermitt-\nlungsausschusssitzung ist ein h\u00e4sslicher Homunkulus \nzwischen zentralistisch gef\u00fchrter Bundesagentur und \nselbstverwaltungsgew\u00f6hnten Kommunen herausgekom-\nmen. Leidtragende dieses Rechtszwitters sind nicht nur \ndie Hartz-IV-Betroffenen, was jeder sofort einsehen wird, \nsondern auch die von beiden Seiten abgeordneten Be-\nsch\u00e4ftigten in den ARGEn, die gegen ganz betr\u00e4chtliche \nMitbestimmungsdefizite zu k\u00e4mpfen haben und k\u00e4mpfen \nwerden. Aber davon wird \u00f6ffentlich erstaunlicherweise \nkaum je Notiz genommen. \n\nBei den Personalratswahlen entstehen nun sofort zwei \nFragen, um die sich der Gesetzgeber zu k\u00fcmmern hat und \num die wir uns gek\u00fcmmert haben. Die Fragen entstehen, \nweil die einschl\u00e4gige Rechtsprechung und die Kommen-\ntierung hier sehr verschiedene Aussagen treffen. Frage 1: \nHat die Zwittergestalt ARGE die allgemeine Dienststel-\nleneigenschaft im Sinne der personalvertretungsrechtli-\nchen Bestimmungen? Falls man dort mit Ja antworten \nsollte, Frage 2: Sind in einer solchen ARGE dann ein \neinheitlicher Personalrat zu w\u00e4hlen oder aber zwei ver-\nschiedene, n\u00e4mlich einer f\u00fcr die von der Bundesagentur \nabgeordneten Mitarbeiter und ein zweiter f\u00fcr die von der \nKommune abgeordneten Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\nter? \n\nHierzu gibt es interessanterweise bei vergleichbarer \nGesetzeslage in den Bundesl\u00e4ndern v\u00f6llig diametrale \nEntscheidungen von Verwaltungsgerichten. Zwei Bei-\nspiele. Das Verwaltungsgericht Meiningen hat am \n24. Mai 2006 einen Beschluss gefasst, dem sich eine doch \ndeutliche Tendenz entnehmen l\u00e4sst, dass die Dienststel-\nleneigenschaft der ARGEn in der auch bei uns vorliegen-\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Form zu bejahen ist. V\u00f6llig \nanders sieht es das OVG Rheinland-Pfalz in seinem \nBeschluss vom 8. M\u00e4rz 2006. Es verneint definitiv diese \nDienststelleneigenschaft und spricht bei den ARGEn von \neiner \u00f6ffentlichen Einrichtung ohne Dienstherreneigen-\nschaft. \n\nKeine Angst, meine Damen und Herren, ich traktiere Sie \njetzt nicht weiter mit diesen hoch komplizierten juristi-\n\n 4837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nschen \u00dcberlegungen, die Sie \u00fcbrigens im Heft 7/2006 der \nZeitschrift \u201eDer Personalrat\u201c nachlesen k\u00f6nnen. Ich sage \nnur so viel: Dieses Feld ist h\u00f6chst un\u00fcbersichtlich und \neine wahre Schlangengrube voller wahlrechtlicher \nFallstricke. Kein Wunder, dass selbst der Abteilungsleiter \nRecht im ver.di-Landesbezirk, n\u00e4mlich Herr Wilhelm \nFau\u00dfner, sich nicht gescheut hat, seinen urspr\u00fcnglichen \nRechtsstandpunkt zur personalvertretungsrechtlichen \nStellung der ARGEn um 180 Grad zu revidieren, und nun \nin einem aktuellen Schreiben vom 20. September 2006 f\u00fcr \nexakt die L\u00f6sung pl\u00e4diert, die auch wir in unser Gesetz \nhineingeschrieben haben. Es ist eine denkbar einfache \nL\u00f6sung: Die bei den ARGEN besch\u00e4ftigten Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeiter sind sowohl in ihrer Herkunftsdienst-\nstelle als auch bei der ARGE wahlberechtigt. \n\nIch freue mich auf die Aussprache. Ich hoffe, dass sie \nkonstruktiv ger\u00e4t, und ich hoffe, mit meiner Argumentati-\non ein klein wenig dazu beigetragen zu haben, mit unse-\nrem \u00fcberschaubaren Gesetz der Vernunft bei der Personal-\nratswahlvorbereitung eine Chance gegeben zu haben. \n\nVielen Dank, dass Sie mir so geduldig zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Bitte, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es ist in der Tat erstaunlich, Kollege \nFriedrich, dass Sie schon immer wissen oder ahnen, was \nich hier f\u00fcr Ausf\u00fchrungen mache. Ich habe Ihnen schon \neinmal gesagt, die Kugel, die Sie im B\u00fcro haben, m\u00fcssen \nSie mir einmal zur Verf\u00fcgung stellen. Es ist schon sehr \ninteressant, wie Sie hier mit dem Thema umgehen. \n\nIch will das einmal darauf reduzieren, wor\u00fcber wir hier \neigentlich reden. Wir reden dar\u00fcber, dass Sie den Ein-\ndruck vermitteln wollen, dass der von Ihnen vorgelegte \nGesetzentwurf den Anforderungen an eine ver\u00e4nderte \nVerwaltungsstruktur Rechnung tragen w\u00fcrde. Das ist Ihr \nZitat. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig erkannt!) \n\nWer so etwas erz\u00e4hlt, der muss die Hose mit der Kneif-\nzange anziehen. Wenn Sie allen Ernstes glauben, dass ein \nreines Nachvollziehen eines Tarifvertrages \u00d6ffentlicher \nDienst und ein reines Nachvollziehen einer Strukturver-\n\u00e4nderung in der Polizei, die wir bereits im Haushaltsbe-\ngleitgesetz regeln \u2013; wenn das Ihre Antwort auf eine \nVerwaltungsreform und die Begleitung der Besch\u00e4ftigten \nist, dann tut es mir wirklich leid, dann sind wir meilenweit \nauseinander. \n\n(Beifall des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWorum geht es eigentlich in Ihrem Gesetzentwurf? \u2013 In \nIhrem Gesetzentwurf geht es darum, dass Sie in der Tat \nformal  \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon) \n\n\u2013 Wir wollen ja konstruktiv miteinander streiten. Daf\u00fcr \nm\u00fcssen Sie erst einmal wissen, was ich sage. \n\nEs geht zun\u00e4chst einmal in Punkt 1 darum, dass es Ihnen \nscheinbar mit Blick auf den Tarifvertrag wichtig ist, so \nschnell wie m\u00f6glich eine Regelung zu treffen, dass das \nGruppenprinzip, das durch den Tarifvertrag ver\u00e4ndert \nworden ist, in ein Landespersonalvertretungsgesetz \numgesetzt wird. Die Notwendigkeit, dass das so schnell \nvollzogen werden muss, haben Sie nicht stichhaltig \nbegr\u00fcndet. \n\nSie haben auch vollkommen ausgeblendet \u2013 da k\u00f6nnen \nwir gern die Frage zulassen \u2013, dass wir im Koalitionsver-\ntrag eine klare Regelung dazu haben, wie wir als Koaliti-\non mit dem Personalvertretungsgesetz umgehen wollen. \nWir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass wir zun\u00e4chst eine \nSynopse im Vergleich aller Landespersonalvertretungsge-\nsetze mit dem Bund erarbeiten lassen wollen. Wir haben \nuns auch darauf verst\u00e4ndigt, dass wir der Auffassung sind, \ndass eine Mitbestimmung im \u00f6ffentlichen Dienst des \nFreistaates \u00fcberpr\u00fcft werden muss. Genau das tun wir \ngerade als Koalition. Das hei\u00dft, wir warten ab, dass es die \nSynopse gibt, und wir reden intern in den Arbeitskreisen \nnat\u00fcrlich auch dar\u00fcber, wie wir gemeinsam die Regelun-\ngen des Koalitionsvertrages umsetzen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt frage ich, Herr \nBrangs, ob Herr Dr. Friedrich seine Frage stellen darf. \n\nStefan Brangs, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Brangs, ist Ihnen m\u00f6glicherweise entgangen, dass \nich genau eingangs meiner Rede dargestellt habe, dass \ndieser \u00fcberschaubare Gesetzentwurf mitnichten unsere \nAntwort auf die Verwaltungs- und Funktionalreform ist, \nsondern dass eine umfassende Gesetzesnovelle auch von \nder Linksfraktion.PDS zu erwarten ist? \n\nStefan Brangs, SPD: Da sind wir doch einer Meinung, \ndass wir uns mit der inhaltlichen Auseinandersetzung \nnoch Zeit lassen sollten, bis die Entw\u00fcrfe von Ihnen da \nsind und die Entw\u00fcrfe der Koalitionsfraktion vorliegen. \nSie k\u00f6nnen aber auch nicht bestreiten, dass Sie beim \nEinbringen Ihres Gesetzentwurfes davon gesprochen \nhaben \u2013 ich habe es mitgeschrieben \u2013, dass Sie damit den \nAnforderungen an eine ver\u00e4nderte Verwaltungsstruktur \nRechnung tragen wollen. Bei aller Liebe, das hat mit \nIhrem jetzigen Gesetzentwurf wenig zu tun. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben es nicht verstanden!) \n\n\u2013 Genau, ich habe es nicht verstanden. Einigen wir uns \ndarauf. Hauptsache, die Linksfraktion.PDS hat es ver-\nstanden. \n\nKommen wir also dazu, inwiefern wir uns \u00fcberhaupt mit \ndem Thema auseinandersetzen wollen, wenn es um \n\n 4838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nsubstanzielle Verbesserungen geht. Das ist genau der \nKnackpunkt. Der SPD-Fraktion und der CDU-Fraktion \ngeht es darum, gemeinsam in den weiteren Runden mit \ndem Innenministerium zu kl\u00e4ren, welchen Spielraum wir \nhaben, um substanzielle Verbesserungen im Gesetz \ntats\u00e4chlich umzusetzen. Es geht uns nicht darum, dass wir \nformal die Bestimmungen des Tarifvertrages \u00d6ffentlicher \nDienst allein zum Anlass nehmen, um eine Gesetzesno-\nvelle durchzuf\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Brangs, es gibt \nnoch einen Wunsch, eine Frage zu stellen. \n\nStefan Brangs, SPD: Das kann ich mir vorstellen. Bitte, \nKollege Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Danke. \u2013 Herr \nBrangs, Sie sind schon etwas weiter fortgeschritten. Aber \nf\u00fcr das weitere Verst\u00e4ndnis: Sie haben ja unseren Gesetz-\nentwurf kritisiert und gesagt, dass er nicht notwendig ist. \nWar das auch eine versteckte Kritik an der Staatsregie-\nrung, die ihren Referentenentwurf zur Anh\u00f6rung an die \nGewerkschaften geschickt hat? Der ist ja \u00e4hnlich, und da \nwar noch Eile geboten, dass die Gewerkschaften rechtzei-\ntig ihre Stellungnahme abgeben. Kann ich das als Kritik \nam Referentenentwurf der Staatsregierung auffassen? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nStefan Brangs, SPD: Das ist jetzt nat\u00fcrlich sehr kons-\ntruiert. Ich verstehe auch, in welche Zielrichtung die \nFragestellung gehen soll. Fakt ist aber, dass die Koaliti-\nonsfraktionen der Auffassung sind, dass das, was zur \nAnh\u00f6rung freigegeben worden ist, nicht dem Willen der \nKoalitionsfraktionen entspricht, und das ist schon mal ein \nSchritt in die richtige Richtung. Ich hoffe, dass wir daf\u00fcr \nauch die Unterst\u00fctzung der Linksfraktion bekommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNa klar, wir machen schon mit!) \n\nNoch einmal: Uns geht es klar darum, dass wir uns im \nRahmen einer Besch\u00e4ftigung mit einer Novellierung zu \neinem neuen S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetz \ndamit auseinandersetzen m\u00fcssen, was wir umsetzen \nwollen, welche substanziellen Verbesserungen wir errei-\nchen wollen, und dass wir nicht ausschlie\u00dflich allein das \numsetzen, was uns der Tarifvertrag jetzt vorgibt. \n\nDas ist eine klare Botschaft und ich will darauf hinweisen, \ndass es ein Positionspapier unserer Fraktion dazu gibt. \nDas kann ich Ihnen gern zur Verf\u00fcgung stellen, wenn Sie \nes nicht schon lange haben. Das ist ein Positionspapier, \nwie aus unserer Sicht, wenn es zu einer Novellierung \nkommt, ein solches neues Gesetz aussehen sollte. \n\nEin Punkt, den ich gern noch einmal aufgreifen m\u00f6chte: \nSie sind tats\u00e4chlich der Auffassung, dass wir, wenn wir \njetzt nicht handeln, in Widerspr\u00fcche und in Rechtsunsi-\ncherheiten schlittern. Ich kann beim besten Willen nicht \nnachvollziehen, woher Sie das nehmen. Fakt ist: Wir \nhaben eine gesetzliche Regelung auf Basis des Landes-\npersonalvertretungsgesetzes. Diese Regelung enth\u00e4lt \n\nBestandteile, die durch einen Tarifvertrag abgel\u00f6st wor-\nden sind. Das hei\u00dft, wir haben einen Tarifvertrag \u00d6ffent-\nlicher Dienst und wir haben eine Regelung im Gesetz, die \nnicht mehr mit diesem Tarifvertrag kompatibel ist. In \neinem solchen Fall ist es in der Juristerei \u00fcbliche Praxis, \nsich zu bem\u00fchen herauszufinden: Was ist h\u00f6herrangiges \nRecht und gibt es dazu eine Regelung? Man findet im \nBundespersonalvertretungsgesetz genau f\u00fcr diese Frage \neine klare Regelung: Wenn es dieses Gruppenprinzip \nnicht gibt, dann tritt automatisch das Bundespersonalver-\ntretungsgesetz in Kraft. Insofern w\u00fcrde ich Ihnen diesen \nZahn gern ziehen wollen. \n\nEin weiterer Punkt, der sich mit der Frage der ARGEn \nbesch\u00e4ftigt: Auch dazu gibt es eine klare Stellungnahme \nder SPD-Fraktion, die unserem Koalitionspartner bekannt \nist, \u00fcber die wir auch sprechen; und es ist klar, dass im \nBereich des Innenministeriums durchaus die Problematik \nder ARGEn gesehen wird. Ich kann nur daran erinnern, \ndass es eine Reihe von Landesministern gibt, die per \nEmpfehlung und per Erlass \u2013 zum Beispiel in Bayern, \naber auch in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 eine Empfehlung \nabgegeben hat, wie man denn mit den Besch\u00e4ftigten in \nden Arbeitsgemeinschaften verfahren sollte. In der Regel \nwird davon ausgegangen, dass sie w\u00e4hlbar und wahlbe-\nrechtigt sind. \n\nZum Schluss in dieser ersten Runde \u2013 ich gehe davon aus, \ndass ich noch einmal sprechen muss, weil Sie hier kr\u00e4ftig \nausteilen werden \u2013: Wir sind an dem Thema dran. Wir \nwerden gemeinsam einen vern\u00fcnftigen Vorschlag erarbei-\nten. Aber dass Sie den Eindruck vermitteln wollen, als \nw\u00fcrden wir in Rechtsunsicherheit kommen, wir w\u00fcrden \ngemeinsam versuchen, einen Weg zu beschreiten, der \nRechtsunsicherheit beinhaltet \u2013 dem ist nicht so. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU  \nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion, die NPD, \nwird diesem Gesetzentwurf zustimmen, weil er uns \nlogisch und sinnvoll erscheint. Wir sehen diesen Geset-\nzesantrag und seine Annahme geradezu als Pr\u00fcfstein f\u00fcr \ndie Tauglichkeit der in diesem Haus praktizierten Form \nder parlamentarischen Demokratie an, denn es f\u00e4llt auf, \ndass die Einreicherin hier lediglich eine offensichtliche \nGesetzesl\u00fccke f\u00fcllen will und ihren Antrag deswegen \nbewusst unkontrovers gestaltet hat. \n\nSoweit ich erkennen kann, werden genau jene \u00c4nderun-\ngen des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes vorge-\nschlagen, die erforderlich sind, damit die Personalrats-\nwahlen im Fr\u00fchjahr 2007 reibungslos durchgef\u00fchrt \nwerden k\u00f6nnen. \n\nIm Grunde handelt es sich gewisserma\u00dfen um einen \ntechnischen Antrag, der erstens erforderlich sein d\u00fcrfte \n\n 4839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nund zweitens keine kontroversen politischen Punkte \nenth\u00e4lt. Wenn er trotzdem von den Regierungsparteien \nabgelehnt werden w\u00fcrde, so gesch\u00e4he dies ganz offen-\nsichtlich einzig und allein, weil er von einer Oppositions-\nfraktion gestellt worden ist. Das w\u00e4re eine erneute Ban-\nkrotterkl\u00e4rung der parlamentarischen Demokratie in \ndiesem Hause. \n\n(Volker Bandmann, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn! \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie Einreicherin hat v\u00f6llig recht mit ihrer Feststellung, \ndass die Untergliederung der Arbeitnehmer des \u00f6ffentli-\nchen Dienstes in Arbeiter und Angestellte sowohl in den \nentsprechenden Tarifvertr\u00e4gen als auch im Bundesperso-\nnalvertretungsgesetz aufgegeben worden ist. Das S\u00e4chsi-\nsche Personalvertretungsgesetz schreibt hingegen vor, \ndass die Wahlen zum Personalrat getrennt in den drei \nGruppen \u2013 Beamte, Arbeiter und Angestellte \u2013 durchzu-\nf\u00fchren sind. Lediglich wenn sich alle drei Gruppen vorab \nin getrennten Abstimmungen mehrheitlich f\u00fcr eine ge-\nmeinsame Wahl aussprechen, kann diese erfolgen \u2013 dann \naber auch nur unter Einschluss der Beamten. \n\nDie alte Einteilung der Arbeitnehmer in Arbeiter und \nAngestellte basiert ja gerade auf Tarifvertr\u00e4gen, meine \nDamen und Herren. In \u00a7 4 Abs. 4 des derzeitigen S\u00e4chsi-\nschen Personalvertretungsgesetzes hei\u00dft es zum Beispiel: \n\u201eArbeiter im Sinne dieses Gesetzes sind Besch\u00e4ftigte, die \nnach dem f\u00fcr die Dienststelle ma\u00dfgebenden Tarifvertrag \nArbeiter sind, einschlie\u00dflich der zu ihrer Berufsausbil-\ndung Besch\u00e4ftigten.\u201c \n\nWenn nun diese Unterteilung in den Tarifvertr\u00e4gen \naufgegeben wird, w\u00e4re es doch absurd, wenn sie vom \nGesetz noch zwingend vorgeschrieben bliebe oder nur mit \nganz komplizierten Klimmz\u00fcgen gesetzeskonform zu \numgehen w\u00e4re. Das w\u00e4re ohne die von der PDS vorge-\nschlagene Gesetzes\u00e4nderung der Fall. \n\nIch hielte es deswegen f\u00fcr einen Gipfel der Borniertheit, \nden Vorschlag abzulehnen. Das sage ich garantiert nicht \naus Sympathie f\u00fcr die PDS, sondern aus reichlicher \nErfahrung heraus mit so manchem in diesem Haus veran-\nstalteten Abstimmungsritual. Das derzeitige Landesperso-\nnalvertretungsgesetz orientiert grunds\u00e4tzlich am Bundes-\npersonalvertretungsgesetz, insbesondere an den \n\u00a7\u00a7 96 bis 106. Diese sind Rahmenvorschriften im Sinne \ndes ehemaligen Artikels 75 Grundgesetz. Das Bundesper-\nsonalvertretungsgesetz unterscheidet zwar nicht mehr \nzwischen Arbeitern und Angestellten, sondern nur zwi-\nschen Beamten und Arbeitnehmern, aber wie jeder wei\u00df, \nist die Rahmengesetzgebung seit August 2006 aufgeho-\nben. Das Land Sachsen ist also nicht verpflichtet, dem \nBundesgesetz in diesem oder irgendeinem anderen Punkt \nzu folgen. \n\nSollten sich aber die Regierungsparteien tats\u00e4chlich f\u00fcr \ndie Ablehnung des vorliegenden Antrages entscheiden, so \nw\u00e4re dies meines Erachtens nicht nur schlechter parla-\nmentarischer Stil, sondern auch ein deutlicher Hinweis \ndarauf, dass das gerade abgeschaffte Instrument der \n\nRahmengesetzgebung vielleicht doch ganz sinnvoll war. \nAuch das ist in diesem Zusammenhang ein durchaus \ninteressanter Aspekt. \n\nSchlie\u00dflich will ich darauf hinweisen, dass der S\u00e4chsische \nSt\u00e4dte- und Gemeindetag im November 2005 einige \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr das Sachsische Personalvertre-\ntungsgesetz gemacht hat, die \u2013 ohne wesentliche Ein-\nschr\u00e4nkungen der Mitbestimmungsrechte zu verursachen \n\u2013 zur Vereinfachung und vor allem Kosteneinsparung f\u00fcr \ndie s\u00e4chsischen Gemeinden f\u00fchren w\u00fcrden. Sie betreffen \nzum Beispiel die Anzahl der Personalr\u00e4te in gr\u00f6\u00dferen \nGemeinden, die Anzahl der zu w\u00e4hlenden Personalvertre-\nter in Abh\u00e4ngigkeit von der Anzahl der Besch\u00e4ftigten und \ndie Anzahl der hauptamtlichen Personalvertreter. \n\nMeine Fraktion h\u00e4lt wegen der finanziellen Lage der \nGemeinden diese \u00dcberlegung f\u00fcr grunds\u00e4tzlich diskussi-\nonsw\u00fcrdig, wird sie aber mit Blick auf die bevorstehen-\nden Personalratswahlen im Interesse der Verabschiedung \neines funktionsf\u00e4higen Gesetzes vorerst zur\u00fcckstellen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die PDS hat einen Gesetzentwurf \nvorgelegt, der \u2013 so wie es hei\u00dft \u2013 zun\u00e4chst die auf Bun-\ndesebene vorgenommenen \u00c4nderungen im Personalver-\ntretungsrecht lediglich in das Landesrecht \u00fcberf\u00fchren soll. \n\n(Lachen des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie in Sachsen noch vorhandene Aufteilung in Personal-\nvertretungsrecht zwischen Beamten, Angestellten und \nArbeitern ist \u00fcberholt \u2013 das ist unstreitig; sie entspricht \nauch nicht mehr der geltenden bundesrechtlichen Geset-\nzeslage. \n\nWir m\u00fcssen der PDS insoweit zun\u00e4chst danken, als sie \ndiesen Gesetzentwurf vorgelegt hat, denn er ist \u00fcberf\u00e4llig; \ndiese Regelung ist notwendig, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall der Abg. Ingrid Mattern und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nAn dieser Stelle, kann man ruhig noch einmal sagen, ist es \neigentlich schade, dass die Staatsregierung dieses Prob-\nlem nicht bereits bereinigt hat; es w\u00e4re ihr leicht m\u00f6glich \ngewesen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nSie durfte nicht, sie haben es nicht erlaubt!) \n\nIm Vorblatt des Gesetzentwurfs hei\u00dft es, er diene aus-\nschlie\u00dflich dazu, die erforderlichen Regelungen rechtzei-\ntig zu treffen, um die Vorbereitungen f\u00fcr Personalratswah-\nlen zu erm\u00f6glichen. \n\nMeine Damen und Herren, Herr Dr. Friedrich, wenn Sie \ngenau das gemacht h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie die Zustim-\nmung unserer Fraktion zu Ihrem Antrag erhalten. Sie \n\n 4840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nhaben sich aber nicht darauf beschr\u00e4nkt, sondern sind im \nGesetzentwurf \u00fcber das erkl\u00e4rte Ziel hinausgegangen. In \nArtikel 1 Nr. 4 des Gesetzentwurfes regeln Sie zu den \nPersonalratswahlen und zur Frage der Dienststellenzuord-\nnung die Regelung f\u00fcr die Mitarbeiter der ARGEn. Dort \nhei\u00dft es: \u201eDies gilt auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, die in eine \nArbeitsgemeinschaft nach \u00a7 44b SGB II entsandt worden \nsind.\u201c \n\nIn der Tat gibt es auch dort ein Problem. Das Oberverwal-\ntungsgericht Rheinland-Pfalz \u2013 wir haben es angespro-\nchen \u2013 hat klar festgestellt, dass den ARGEn die perso-\nnalvertretungsrechtlich notwendige Dienstherreneigen-\nschaft fehlt und dass die Wahlberechtigung bei Personal-\nratswahlen ausschlie\u00dflich auf die Besch\u00e4ftigung in einer \nDienststelle abstellt. Das ist ein tats\u00e4chliches, kein recht-\nliches Verh\u00e4ltnis. Damit k\u00f6nnen Mitarbeiter, die l\u00e4nger als \ndrei Monate in eine ARGE delegiert worden sind \u2013 sei es \nvon der Bundesagentur, sei es von der kommunalen Seite \n\u2013, nicht an den Personalratswahlen teilnehmen, weil sie an \neiner anderen Dienststelle in der ARGE besch\u00e4ftigt sind, \nder aber die Dienstherreneigenschaft fehlt. \n\nDas OVG Rheinland-Pfalz hat die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit dieser \nRegelung festgestellt. Es ist die Frage, ob wir mit Landes-\nrecht \u00fcberhaupt die Definition der durch Bundesrecht \neingerichteten Arbeitsgemeinschaften als Dienstherr im \nSinne personalvertretungsrechtlicher Regelungen \nbestimmen k\u00f6nnen. Darin liegt in der Tat ein Problem. \nWir sehen es als hier nicht zu l\u00f6sen an und werden dem \nAntrag so nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich versuche \nes kurz zu machen: Letztlich passt die Linksfraktion das \nRecht doch nur den gesellschaftlichen Entwicklungen an. \nArbeiterinnen und Arbeiter sind klassischerweise diejeni-\ngen gewesen, die ihren Lebensunterhalt \u00fcberwiegend \ndurch k\u00f6rperliche Arbeit verdienten, w\u00e4hrend Angestellte \n\u00fcberwiegend geistige B\u00fcroarbeit verrichteten. Diese \nUnterscheidung ist schon lange obsolet. Die Zahl der \nsogenannten Arbeiter hat sich in den vergangenen \n50 Jahren deutlich verringert, die Zahl der Angestellten \nhat zugenommen. Die Unterscheidung ist als Ganzes \n\u00fcberholt. \n\nWeiterhin ist die Unterscheidung zwischen Arbeitern und \nAngestellten in Bezug auf ihre arbeitsvertragliche Situati-\non verfassungsrechtlich bedenklich; denn es kann nur \nsachbezogen und sachlich gerechtfertigt zwischen den \neinzelnen Berufsgruppen unterschieden werden, nicht \naber auf der Grundlage ihres Status. Die Gruppeneintei-\nlung im Personalvertretungsrecht ist im Wesentlichen f\u00fcr \ndie Zusammensetzung bedeutend. Folgerichtig ist daher \ndie hier vorgeschlagene \u00c4nderung der Wahlordnung. \n\nIm derzeit geltenden s\u00e4chsischen Personalvertretungsrecht \nwerden die Besch\u00e4ftigten in die drei Gruppen Beamte, \nAngestellte und Arbeiter gegliedert. Der Entwurf fasst die \nAngestellten und die Arbeiter in der Gruppe der Arbeit-\nnehmer zusammen. Es wurde schon \u00f6fter gesagt: Diese \n\u00c4nderungen entsprechen im Wesentlichen den \u00c4nderun-\ngen des Bundespersonalvertretungsgesetzes vom 14. Sep-\ntember 2005; dies wurde ausgef\u00fchrt. Sp\u00e4testens mit dem \nInkrafttreten des Tarifvertrages f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \nDienst am 1. Oktober 2005 ist die Unterscheidung voll-\nkommen \u00fcberfl\u00fcssig geworden. \n\nMich wundert jedoch, dass die Kategorie der Beamten im \nGesetzentwurf der PDS unber\u00fchrt bleibt. Es stellt sich die \nFrage, ob Sie die besondere Gruppenbildung bei den \nBeamten aufrechterhalten wollen bzw. warum Sie diesbe-\nz\u00fcglich keine \u00c4nderungen vornehmen. Selbst wenn die \ntats\u00e4chlich oder vermeintlich aus Artikel 33 Abs. 5 \nGrundgesetz resultierenden Einschr\u00e4nkungen bestehen \nbleiben m\u00fcssten, k\u00f6nnte auf das Gruppenprinzip im \nPersonalvertretungsrecht wohl verzichtet werden. \n\nDa die Koalition dem Gesetzentwurf nicht zustimmen \nwird, w\u00fcnsche ich mir von der Staatsregierung, die uns \nsicherlich bald, wie im Innenausschuss angek\u00fcndigt, \neinen mit substanziellen \u00c4nderungen versehenen Gesetz-\nentwurf zukommen l\u00e4sst, dass sie die Auff\u00fchrung der \nGruppe der Beamtinnen und Beamten in ihre \u00dcberlegun-\ngen zu einer sachgerechten Personalvertretung einbezieht; \nHerr Brangs, Sie k\u00f6nnen ja darauf eingehen. F\u00fcr eine \nsachgerechte Mitbestimmung aller Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer w\u00e4re dies \u00fcberlegenswert. \n\nNun zu den ARGEn! Wir halten es grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \nrichtig und erforderlich, dass auch die entsandten  \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den ARGEn eine \nPersonalvertretung erhalten. Es wurde viel hin und her \ndiskutiert, insbesondere \u00fcber die Rechtslage. Nach  \nunserem Eindruck ist die Doppelvertretung, die dann \nwohl entsteht, durchaus zul\u00e4ssig. Herr Dr. Martens, Sie \nhaben sowohl heute als auch im Ausschuss die rheinland-\npf\u00e4lzische Rechtslage angesprochen. Wenn wir es richtig \nverstanden haben, dann beruhte dieses Urteil auf einer \nspezifisch rheinland-pf\u00e4lzischen Rechtslage. Es darf hier \nnicht herangezogen werden. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, meldet sich  \nzu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Nein, ich bin gleich fertig. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nur eine!) \n\n\u2013 Okay. \n\n(Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben sich also \nerweichen lassen, eine Zwischenfrage zuzulassen. Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Zun\u00e4chst vielen Dank daf\u00fcr, \ndass Sie die Zwischenfrage zulassen. \u2013 Zu dem Urteil des \nOberverwaltungsgerichtes Rheinland-Pfalz: Ist Ihnen \n\n 4841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nbekannt, dass es sich dabei um die Frage der Dienst-\nherreneigenschaft von Arbeitsgemeinschaften nach  \n\u00a7 44b SGB II und nicht um rheinland-pf\u00e4lzisches Landes-\nrecht handelte, \u00fcber das zu entscheiden war? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Dr. Martens, das ist mir \nwahrscheinlich nicht bekannt. Ich habe mich auf das \nUrteil des VG Mainz bezogen, wonach die Doppelvertre-\ntung nicht m\u00f6glich ist. Ich habe den Eindruck, wir reden \n\u00fcber verschiedene Geschichten. Jeder f\u00fchlt sich best\u00e4tigt. \nDann sind alle zufrieden. Das ist wunderbar. \n\nWas wir noch zu den ARGEn sagen wollen: Wir halten es \nnicht f\u00fcr hinnehmbar, dass dieser Rechtsstreit auf dem \nR\u00fccken der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter ausgetragen \nwird. Auch der leider noch unklare Rechtsstatus sollte uns \nnicht daran hindern, alles zu tun, um eine Personalvertre-\ntung in den ARGEn sicherzustellen. Deswegen sehen wir \nals GR\u00dcNE-Fraktion eigentlich keinen Hinderungsgrund, \ndiesem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es seitens der \nFraktionen noch Diskussionsbedarf? \u2013 Herr Dr. Friedrich, \nLinksfraktion.PDS. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Sehr \nverehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Ich werde Sie garantiert nicht lange qu\u00e4len. Da es \neine erstaunlich offene und am Inhalt orientierte Debatte \ngeworden ist \u2013 weniger eine polemische, was ich bef\u00fcrch-\ntet hatte \u2013, seien mir noch zwei, drei Bemerkungen \ngestattet. \n\nKollege Brangs, wir stimmen nat\u00fcrlich mit Ihnen darin \n\u00fcberein, dass mit dem jetzt von uns vorgelegten Gesetz-\nentwurf mitnichten die notwendige substanzielle mate-\nriellrechtliche \u00c4nderung im S\u00e4chsischen Personalvertre-\ntungsgesetz erfolgt. Insoweit sind wir v\u00f6llig einer Mei-\nnung. Allerdings k\u00f6nnen wir uns von Absichtspapieren, \ndie gut sind und die ich nat\u00fcrlich kenne, oder von einer \nFormulierung im Koalitionsvertrag herzlich wenig kau-\nfen. Man wird abwarten m\u00fcssen, was bei Ihren Koaliti-\nonsverhandlungen herauskommt und was dann tats\u00e4chlich \nzur Diskussion steht. Wir k\u00f6nnen ja nun schlechterdings \neinen guten Abschnitt aus dem Koalitionsvertrag hier zur \nVerhandlungsgrundlage machen. \n\nKollege Lichdi, ich stimme mit Ihnen \u00fcberein, dass \nspeziell bei den Arbeitsgemeinschaften, den ARGEn, das \nProblem der unsicheren Rechtslage nicht auf dem R\u00fccken \nder Besch\u00e4ftigten ausgetragen werden darf. Um zu ver-\ndeutlichen, dass wir das Problem nicht erfunden haben, \nsondern dass es die Besch\u00e4ftigten bedr\u00fcckt, darf ich eine \nkurze Passage aus einem Brief vorlesen, der an alle \nFraktionsvorsitzenden gerichtet ist. Die Vorsitzende des \nPersonalrates der Landeshauptstadt Dresden schreibt am \n29.08.2006 unter anderem: \n\n\u201eDie Besch\u00e4ftigten in der ARGE haben gem\u00e4\u00df dem \nvorliegenden Gesetz\u201c \u2013 gemeint ist unser Landesperso-\nnalvertretungsgesetz \u2013 \u201ein der vorgesehenen Novellierung \nnach den n\u00e4chsten Wahlen keine Personalvertretung mehr, \nda die Arbeitsgemeinschaften keine Dienststellen sind und \nihre Besch\u00e4ftigten nicht mehr in der jeweiligen alten \nDienststelle w\u00e4hlen d\u00fcrfen. F\u00fcr diese Auslegung existiert \nbereits ein Urteil des OVG Rheinland-Pfalz vom \n8. Mai 2006, das bereits mehrfach genannt worden ist. \nPersonalratswahlen stellen nach dem verfassungsrechtli-\nchen Gebot der Mitwirkung ein zentrales Mittel zum \nSchutz der Rechte der Arbeitnehmer und Beamten dar. \nDaher darf die oben dargelegte Beteiligungsl\u00fccke nicht \nhingenommen werden. Wir bitten Sie\u201c \u2013 also die Fraktio-\nnen \u2013 \u201eim Interesse der von uns vertretenen Besch\u00e4ftig-\nten, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass die angesprochenen \nErg\u00e4nzungen in die Novellierung des S\u00e4chsischen Perso-\nnalvertretungsgesetzes einflie\u00dfen und eine rechtssichere \nAuslegung bei der Vorbereitung und Durchf\u00fchrung der \nPersonalratswahlen erm\u00f6glichen.\u201c \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Nichts anderes haben \nwir mit unserer Novelle auf den Bezug der ARGEn vor, \nalso genau das \u2013 ich glaube \u2013 berechtigte Anliegen der \nBesch\u00e4ftigten nicht nur der Dresdner Kommunalverwal-\ntung, sondern in vielen anderen Kommunen umzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage jetzt noch \ndie Staatsregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. In den Fraktionen sehe ich auch \nkeine W\u00fcnsche mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Dann kommen wir zur  \nAbstimmung. Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der  \nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetz-\nentwurf artikelweise zu beraten und abzustimmen. Wenn \nes dazu keinen Widerspruch gibt, verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung personalvertre-\ntungsrechtlicher Vorschriften im Freistaat Sachsen, \nDrucksache 4/5888, Gesetzentwurf der Linksfrakti-\non.PDS. Wir stimmen nun \u00fcber diesen Gesetzentwurf der \nLinksfraktion.PDS ab. \n\nZun\u00e4chst rufe ich die \u00dcberschrift auf. Wer der \u00dcberschrift \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Daf\u00fcr-\nStimmen, aber mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe den Artikel 1 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nPersonalvertretungsgesetzes. Wer diesem seine Zustim-\nmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nGleiches Stimmverhalten wie soeben. Damit ist Artikel 1 \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 2, \u00c4nderung der Wahlordnung zum \nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetz. Wer kann dem \nzustimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\n 4842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Artikel 2 \nwurde mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 3 auf, R\u00fcckkehr zum einheitlichen Ver-\nordnungsrang. Wer diesem seine Zustimmung geben \nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 4 auf, Inkrafttreten. Wer diesem Artikel \nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nKeine Stimmenthaltungen, Daf\u00fcr-Stimmen, dennoch \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Somit sind s\u00e4mtliche Bestim-\nmungen des Gesetzentwurfes abgelehnt worden. Deshalb \nfindet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung keine weitere Beratung und Abstimmung \nmehr statt. Damit ist die 2. Beratung abgeschlossen und \nder Tagesordnungspunkt 3 ist beendet. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bevor ich zum \nTagesordnungspunkt 4 \u00fcbergehe, muss ich ein Vers\u00e4umnis \nzum Tagesordnungspunkt 1 ausr\u00e4umen. Sie erinnern sich, \ndie Mittagspause war mit einer \u00dcberlegungspause der \nNPD-Fraktion zum Tagesordnungspunkt 1 verbunden. Ich \nerteile der NPD-Fraktion, dem Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer, Herrn Dr. M\u00fcller, das Wort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir haben beraten und beschlossen, \nIhnen einen neuen Wahlvorschlag vorzulegen. Der Vor-\nschlag ist bereits ausgeteilt und hat bei bestimmten \nLeuten, wie Herrn Dulig und Herrn Lichdi, Freude ausge-\nl\u00f6st. \n\nIch stelle ehrlich f\u00fcr meine Fraktion fest, dass wir uns \nverbitten, direkt und indirekt auf unsere Personalentschei-\ndungen Einfluss zu nehmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist f\u00fcr uns nicht hinnehmbar. Wir haben das Recht, \neinen 2. Stellvertreter zu benennen. Das werden wir uns \nauch von niemandem streitig machen lassen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Sie k\u00f6nnen Ihre Bewertungen w\u00e4hrend der Wahl \nabgeben. Ich schlage Ihnen vor, dass wir den Wahlgang \ndann einschieben, wenn wir den Tagesordnungspunkt 4 \nbeendet haben und die entsprechenden Voraussetzungen \ninzwischen geschaffen sind. \n\nDer Tagesordnungspunkt 4 umfasst eine 1. Lesung. Ich \nschlage Ihnen vor, dass wir die Einbringung noch vor dem \nWahlgang vornehmen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die  \n\nHilfen und die Unterbringung bei psychischen Krankheiten \nDrucksache 4/6575, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \nnur die Einreicherin, die Staatsregierung. Frau Ministerin \nOrosz, Sie haben das Wort. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Seit \nder Wende ist in Sachsen eine grundlegende Reform der \npsychiatrischen Versorgung vollzogen worden, sowohl im \nKrankenhaussektor als auch im ambulanten Bereich. Wir \nhaben damit die Situation psychisch kranker und behin-\nderter Menschen nachhaltig verbessern k\u00f6nnen. Rechts-\ngrundlage f\u00fcr die psychiatrische Versorgung im Freistaat \nseit dem 16.06.1994 ist das Gesetz \u00fcber die Hilfen und die \nUnterbringung bei psychischen Krankheiten. Es regelt die \nHilfen psychisch kranker Menschen und f\u00fcr Menschen, \ndie von psychischen Krankheiten bedroht sind, ferner die \nAnordnung von Ma\u00dfnahmen und die Unterbringung von \npsychisch kranken Menschen sowie den Vollzug von \nMa\u00dfregeln aufgrund strafrechtlicher Entscheidung. \n\nGrunds\u00e4tzlich hat sich dieses Gesetz bew\u00e4hrt. Mit dem \nZweiten \u00c4nderungsgesetz soll nunmehr den ge\u00e4nderten \nBed\u00fcrfnissen und Anforderungen der Praxis in einigen \nBereichen der psychiatrischen Versorgung Rechnung \ngetragen werden. Dies betrifft vor allem die Einf\u00fchrung \neiner Psychiatriestatistik, Pr\u00e4zisierungen bei der Feststel-\nlung der Einzugsbereiche der psychiatrischen Kranken-\nh\u00e4user sowie die T\u00e4tigkeit und Zusammensetzung der \nBesuchskommission. \n\nZu den wesentlichen Regelungen des Gesetzentwurfes im \nEinzelnen: \n\nKernst\u00fcck der Novellierung ist die Einf\u00fchrung einer \nLandespsychiatriestatistik im Freistaat Sachsen. Die \nkomplement\u00e4re psychiatrische Versorgung wurde seit \n1990 in einem umfassenden Um- und Neugestaltungspro-\nzess der Einrichtungs- und Tr\u00e4gerstrukturen gemeindenah \naufgebaut. Um diese Versorgungsstrukturen besser abzu-\nbilden, die weitere Entwicklung zu unterst\u00fctzen und auf \nempirischer Grundlage zu steuern, wurde in den letzten \n\n 4843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nJahren ein standardisiertes Dokumentationssystem f\u00fcr \nkomplement\u00e4re psychiatrische Dienste und Einrichtungen \nentwickelt und umfangreich erprobt. Auf dieser Basis soll \neine Psychiatriestatistik im Freistaat Sachsen entstehen, \ndie als Planungs- und Steuerungsinstrument in diesem \nBereich auf allen Ebenen wirksam werden soll, das hei\u00dft \nsowohl f\u00fcr die landesweite als auch f\u00fcr die \u00f6rtliche \nPlanung. Damit, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen \nBefunde, Behandlungsprozesse und Behandlungsergeb-\nnisse kontinuierlich und in standardisierter Form erhoben \nund f\u00fcr die gesetzlichen Aufgaben der Qualit\u00e4tssicherung \nin den Einrichtungen, Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \ngenutzt werden. Ebenso kann damit die psychiatrische \nVersorgung auf Landesebene gesteuert werden. Die \nDokumentation erfasst das gesamte Spektrum komple-\nment\u00e4rer Hilfen. Sie zielt darauf ab, die komplement\u00e4re \nVersorgung als Ganzes in den Blick zu nehmen und die \nFragmentierung der Einrichtungs- und Tr\u00e4gerstrukturen \npartiell auf Grundlage einer einheitlichen Dokumentation \nund Psychiatrieberichterstattung zu \u00fcberwinden. \n\nZur Einf\u00fchrung der Psychiatriestatistik musste die Er-\nm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr die Psychiatrieberichterstat-\ntung novelliert werden. Einzelheiten der Statistik sind in \neiner noch zu erstellenden Rechtsverordnung zu regeln. \n\nDie zweite wichtige \u00c4nderung stellen die Pr\u00e4zisierungen \nim Zusammenhang mit der T\u00e4tigkeit und der Zusammen-\nsetzung der Besuchskommission dar. Das S\u00e4chsische \nGesetz \u00fcber die Hilfen und die Unterbringung bei psychi-\nschen Krankheiten sieht die Einrichtung von Besuchs-\nkommissionen vor, die vor Ort \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Rechte \nder Patienten und Bewohner gewahrt werden und inwie-\nweit die Krankenh\u00e4user und Einrichtungen die allgemein \nanerkannten Mindeststandards der Behandlung und \nBetreuung einhalten. \n\nDas Gesetz enth\u00e4lt in seiner Neufassung zur Qualit\u00e4tssi-\ncherung eine Bestimmung \u00fcber die Mindestanforderungen \nbei der Zusammensetzung der Mitglieder der Besuchs-\nkommission. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich finde den L\u00e4rmpegel unertr\u00e4glich. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Es geht in \nder Tat um s\u00e4chsische Gesetze und ich glaube, dass es \ngrunds\u00e4tzlich unsere gemeinsame Aufgabe ist, diese auch \nabzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren. Das Gesetz enth\u00e4lt in seiner \nNeufassung zur Qualit\u00e4tssicherung eine Bestimmung \u00fcber \n\ndie Mindestanforderungen bei der Zusammensetzung der \nMitglieder der Besuchskommission. Dar\u00fcber hinaus \nwurden die Besuchsintervalle und der Berichtszeitraum \nangepasst sowie eine Regelung zur Verschwiegenheit \nerg\u00e4nzt. \n\nEine weitere \u00c4nderung stellt die Ma\u00dfregelvollzugspatien-\nten sozialversicherungsrechtlich den Strafgefangenen \ngleich. In den F\u00e4llen, in denen Ma\u00dfregelvollzugspatienten \naufgrund eines freien und sozialversicherungspflichtigen \nBesch\u00e4ftigungs- oder Ausbildungsverh\u00e4ltnisses oder \naufgrund des Bezuges einer Rente aus der gesetzlichen \nRentenversicherung in der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung pflichtversichert sind, sind diese aufgrund der \nNeuregelung auch gegen\u00fcber der Krankenversicherung \nanspruchsberechtigt. \n\nSchlie\u00dflich sieht der Gesetzentwurf noch eine Pr\u00e4zisie-\nrung der Aufnahme- und Behandlungspflicht von psychi-\natrischen Krankenh\u00e4usern vor. Die bisher in der Einzugs-\ngebietsverordnung geregelte Aufnahmeverpflichtung nach \nfestgelegten Einzugsgebieten wird jetzt gesetzlich gere-\ngelt und pr\u00e4zisiert. In der Neuregelung bestimmt der \ngew\u00f6hnliche Aufenthalt bzw. der Einritt der Behand-\nlungsbed\u00fcrftigkeit die Aufnahmeverpflichtung in ein \nbestimmtes durch das Einzugsgebiet festgelegtes Kran-\nkenhaus. Au\u00dferdem m\u00f6chte ich noch auf eine begriffliche \n\u00c4nderung hinweisen. In Anlehnung an die Regelungen im \nSGB IX wurde die Begrifflichkeit \u201epsychisch Kranke\u201c \ndurch die W\u00f6rter \u201epsychisch kranke Menschen\u201c ersetzt. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, den vorgelegten \nGesetzentwurf zur Beratung in die Aussch\u00fcsse zu \u00fcber-\nweisen, und bedanke mich trotz allem f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \n\u00fcber die Hilfen und die Unterbringung bei psychischen \nKrankheiten an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss zu \u00fcberwei-\nsen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aus-\nsch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt \nes Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es gab \nnur Daf\u00fcr-Stimmen. Damit ist die \u00dcberweisung beschlos-\nsen und der Tagesordnungspunkt 4 beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n \nDa der Kandidat der NPD-Fraktion nicht die erforderliche \nMehrheit bei der Wahl als stellvertretendes Mitglied des \n1. Untersuchungsausschusses erreichte, kommen wir jetzt \nzur erneuten Wahl. \n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt inzwischen der \nzweite Wahlvorschlag der Fraktion der NPD in der \nDrucksache 4/6679 vor. \u2013 Es gibt eine Wortmeldung \ndazu. Herr Dr. Martens, bitte. \n\n 4844\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen \nDank. \u2013 Wahlen sind in \u00a7 101 der Gesch\u00e4ftsordnung \ngeregelt. G\u00e4nzlich ohne Aussprache finden nur die Wah-\nlen zum Verfassungsgericht, zum Rechnungshof und zum \nDatenschutzbeauftragten statt. Deswegen frage ich f\u00fcr \nmeine Fraktion, ob der Kandidat, den die NPD-Fraktion \nvorgeschlagen hat und der bisher im Plenum noch nicht \ngesprochen hat, sich gern vorstellen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \nHeiterkeit bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Mut zur L\u00fccke! \u2013  \n\nZurufe von der SPD: Auszeit! \u2013  \nHolger Apfel, NPD: Das ist doch l\u00e4cherlich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, Sie haben die Frage geh\u00f6rt. Das Anliegen wurde \nvorgetragen. Ich frage den Kandidaten der NPD-Fraktion, \nob er davon Gebrauch machen m\u00f6chte. \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD: Ich habe die Frage nicht \nverstanden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage Sie, ob Sie \nvon dem Vorschlag Gebrauch machen m\u00f6chten, sich \nvorzustellen. \n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD: Das m\u00f6chte ich nicht. Ich \nhalte das f\u00fcr eine Provokation. \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP \u2013 Wortwechsel zwischen \nAbgeordneten der SPD und dem  \n\nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Menzel, ich \nm\u00f6chte Sie bitten, wenn Sie reden wollen, zum Mikrofon \nzu gehen. \n\n\u2013 Gut, Sie m\u00f6chten das nicht. Dann kommen wir jetzt zur \nWahl. Die Wahl findet nach den Bestimmungen unserer \nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann, sofern \nkein Abgeordneter widerspricht, stattdessen durch Hand-\n\nzeichen abgestimmt werden. Ich frage Sie daher, ob es \nWiderspruch gibt? \u2013 Ja, das ist der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, da es Widerspruch zur Ab-\nstimmung durch Handzeichen gegeben hat, kommen wir \nzur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl. Hierzu berufe ich \naus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission \nmit folgenden Mitgliedern des Landtages: von der Links-\nfraktion.PDS Frau Roth als Leiterin, von der CDU-\nFraktion Herr Colditz, von der SPD-Fraktion Frau \nDr. Raatz, von der NPD-Fraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler, von der \nFDP-Fraktion Herr Dr. Martens und von der Fraktion \nGR\u00dcNE Herr Weichert. \n\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren \nPause kommt, schlage ich Ihnen vor, in der Tagesordnung \nfortzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt zu geben. \nIch \u00fcbergebe das Wort an die Leiterin der Wahlkommissi-\non. Frau Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren! Die Abgeordneten werden wie immer in alphabe-\ntischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimm-\nschein, auf dem entsprechend der angegebenen Drucksa-\nche der Kandidat als stellvertretendes Mitglied f\u00fcr den \n1. Untersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen \nsich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in dem entspre-\nchenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung ent-\nscheiden. Der Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als \nNeinstimmen erh\u00e4lt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin \u2013 \nNamensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen \nhabe? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Wahlhandlung ist damit abgeschlossen und \nwir unterbrechen noch einmal den Tagesordnungspunkt 1. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nQualit\u00e4tsoffensive in der Kindertagesbetreuung \nDrucksache 4/6041, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie folgt Stellung nehmen: \nCDU, SPD, Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und \ndie Staatsregierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile \nnun den Fraktionen von CDU und SPD als Einreicherin-\nnen das Wort. Frau Abg. Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Qualit\u00e4tsoffensive in der \nKinderbetreuung \u2013 unser s\u00e4chsischer Kultusminister hatte \nin das Vorwort zum S\u00e4chsischen Bildungsplan einen aus \nmeiner Sicht sehr wahren Spruch einflie\u00dfen lassen und \nvorangestellt: \u201eWas H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans \nnimmermehr.\u201c Dieser Aufgabe haben wir uns nat\u00fcrlich \n\ngestellt: dass wir H\u00e4nschen bef\u00e4higen, qualitativ hoch-\nwertig Bildung, Erziehung und Betreuung in unseren \nKindertagesst\u00e4tten zu genie\u00dfen \u2013 nat\u00fcrlich gemeinsam \nmit unseren Eltern. \n\nUnsere Staatsministerin hatte in ihrem Vorwort noch \neinmal rezitiert, hier geht es nicht um belehrende P\u00e4dago-\ngik, sondern es geht um Lernans\u00e4tze aus der Situation \nheraus \u2013 und das nat\u00fcrlich spielerisch. Fr\u00fchkindliche \nBildung ist momentan auch auf Bundesebene ein Thema. \nTrotz allem muss man konstatieren, dass Deutschland, \nwas die fr\u00fchkindliche Bildung betrifft, immer noch ein \nEntwicklungsland ist. Wenn wir unsere europ\u00e4ischen \n\n 4845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nNachbarn anschauen \u2013 ob die Niederlande, England, \nFrankreich oder Skandinavien \u2013, so machen sie uns in \nvielem etwas vor. Aber wir k\u00f6nnen sagen, in Sachsen sind \nwir hierbei Vorreiter, zumindest was die fr\u00fchkindliche \nBildung angeht. Hat nicht unl\u00e4ngst der Ministerpr\u00e4sident \naus Baden-W\u00fcrttemberg, dem \u201eL\u00e4ndle\u201c, in dem man ja \nsehr sparsam ist, uns, den Freistaat Sachsen, gelobt, was \ndie fr\u00fchkindliche Bildung sowie das Ma\u00df und die Aus-\ndehnung des Netzes der Kindertagesst\u00e4tten und was dort \ngeleistet wird betrifft? \n\nMit der Verabschiedung des S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4t-\ntengesetzes im Jahr 2005 wurde festgelegt, dass ein \nBildungsplan f\u00fcr unsere Kindertagesst\u00e4tten vorgelegt \nwerden wird. Damit haben wir diese Bildungsoffensive \ner\u00f6ffnet. Der Bildungsplan wurde am 12. August 2006 \nver\u00f6ffentlicht und hat damit nat\u00fcrlich auch Gesetzeskraft. \nHierf\u00fcr ist zuallererst der TU Dresden zu danken; Frau \nDr. Susanne Kleber und Herr Prof. Dr. Stephan Sting \nwaren mit ihrem gesamten Team diejenigen, die die \nGrundlagen daf\u00fcr gelegt haben. \n\nIntegriert in diesen Bildungsplan ist auch das Schulvorbe-\nreitungsjahr, in dem eine Verzahnung zur Schuleingangs-\nphase durchgef\u00fchrt wird. Dazu werde ich sp\u00e4ter einiges \nausf\u00fchren. \n\nIm S\u00e4chsischen Bildungsplan \u2013 Frau Ministerin hat es in \nihrem Vorwort auf den Punkt gebracht \u2013 geht es nicht \ndarum, belehrend auf die jeweiligen Fachkr\u00e4fte, die Eltern \noder die Kinder zu wirken, sondern wir wollen aus der \nSituation heraus Lehrp\u00e4dagogik in bestimmten, klar \ngegliederten Bereichen her\u00fcberbringen. Sicherlich haben \nSie sich alle nach der Ver\u00f6ffentlichung des Bildungspla-\nnes ein Bild dar\u00fcber verschafft. Es geht um somatische \nBildung, um soziale Bildung, um Kommunikation, um \n\u00e4sthetische Bildung, um naturwissenschaftliche und um \nmathematische Ans\u00e4tze. Dieses ist nicht als Dogma zu \nverstehen, sondern dieser Prozess ist gleitend, und wie ich \nschon mehrfach betont habe, spielerisch, aus dem Situati-\nonsansatz heraus. Andererseits werden wir diesen Prozess \nevaluieren, allerdings nicht sofort, sondern erst dann, \nwenn ein St\u00fcck an Erfahrungen vorhanden ist. Dann \nwerden wir gemeinsam mit den Einrichtungen und den \nEltern in wissenschaftlicher Begleitung einen Evaluati-\nonsprozess durchf\u00fchren. \n\nWie wollen wir diesen Bildungsplan im Freistaat Sachsen \numsetzen? Jede Kindereinrichtung und jede Schule hat \neinen solchen Bildungsplan als Arbeitsgrundlage erhalten. \nAlle Kindereinrichtungen haben einen Ringordner \u00fcber \ndie Verbesserung der Schuleingangsphase erhalten. Dazu \nwerde ich sp\u00e4ter noch ein paar Worte sagen. Es gibt ferner \neine Empfehlung zur Erarbeitung einer Kooperation \nzwischen Kindergarten und Grundschule, die fast alle \nGrundschulen und Kinderg\u00e4rten umgesetzt haben.  \nAu\u00dferdem gibt es Informationsmaterial der S\u00e4chsischen \nStaatsministerien f\u00fcr Soziales und f\u00fcr Kultus zur Verzah-\nnung der Schulvorbereitungsphase und der Schulein-\ngangsphase. Ferner gibt es gemeinsame Angebote zur \nFortbildung der Erzieherinnen und Erzieher sowie der \n\nLehrerinnen und Lehrer, sodass diese Verzahnung von \nunten her entwickelt werden kann. \n\nZu dem speziellen Themenfeld der Ausbildung der \nErzieherinnen und Erzieher wird meine Kollegin  \nIris Sch\u00f6ne-Firmenich Ausf\u00fchrungen machen. Diese \ngemeinsamen Fortbildungen werden durch das dazu \nver\u00f6ffentlichte Faltblatt unterst\u00fctzt. \n\nEs ist logisch und schlussfolgernd, wenn wir einen Bil-\ndungsplan bis zum Schuleintritt haben, dass wir dann \nauch einen entsprechenden Bildungsplan im Bereich Hort \nund Tagespflege auflegen werden, denn gerade diese \nbeiden Bereiche sollen eine qualitative Aufwertung \nerhalten. Es ist wichtig, dass dieser rote Faden, den wir \nf\u00fcr unsere fr\u00fchkindliche Erziehung haben wollen, beibe-\nhalten werden kann. \n\nEs gibt derzeit begleitend zum S\u00e4chsischen Bildungsplan \neine Elternbrosch\u00fcre. Ferner gibt es die M\u00f6glichkeit, im \nJahre 2007 Multiplikatoren auszubilden, die sich am \nS\u00e4chsischen Bildungsplan orientieren. Das wird mit \neinem Bundesbildungsprojekt einhergehen, das vom \nDeutschen Jugendinstitut begleitet wird. Diese Multipli-\nkatoren m\u00fcssen entsprechend qualifiziert werden. \n\nZu benennen ist weiterhin die von SMK und SMS in \nErarbeitung befindliche Kooperationsempfehlung im \nBereich Grundschule und Hort. Es gibt weiterhin die \nLandesmodellprojekte, die Konsultationseinrichtungen, \nalso die Kitas, zur Umsetzung des Bildungsplans. Es sind \nderzeit 15 Einrichtungen, von denen entsprechende Im-\npulse f\u00fcr die anderen Kindertageseinrichtungen ausgehen \nsollen. Au\u00dferdem wird es zuk\u00fcnftig eine Empfehlung zum \nQualit\u00e4tsmanagement in den Kindertageseinrichtungen \ngeben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Besonders \nwichtig ist, dass wir die Eltern einbinden. F\u00fcr sie ist der \nS\u00e4chsische Bildungsplan etwas Neues und sie m\u00f6chten \nwissen, was sich dahinter verbirgt und was damit umge-\nsetzt werden soll. So haben die Kindertageseinrichtungen \nmit ihren Erzieherinnen und Erziehern und die Grund-\nschulen mit ihren Lehrerinnen und Lehrern nach der \nVer\u00f6ffentlichung des Bildungsplanes Elternabende  \ngenutzt, um diesen umf\u00e4nglich vorzustellen und zu \ndokumentieren, wie diese Verzahnung durchgef\u00fchrt \nwerden soll. \n\nWir d\u00fcrfen aber nicht vergessen, dass Qualit\u00e4t auch Geld \nkostet. Dieser Aufgabe hat sich der Freistaat Sachsen \ngestellt. Wir haben mit dem letzten Doppelhaushalt die \nPauschale pro betreutes Kind auf 1 800 Euro erh\u00f6ht. Ich \nm\u00f6chte ins Ged\u00e4chtnis rufen: Es ist so, dass die Finanzie-\nrung der s\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten auf einer Drittel-\nfinanzierung beruht, also ein Drittel der Freistaat, ein \nDrittel die Kommunen und ein Drittel die Eltern. Wir \nwerden im eingebrachten Doppelhaushalt 383 Millionen \nEuro reflektieren d\u00fcrfen, aber das ist nicht das Alleinige, \ndass diese Pauschale erh\u00f6ht wurde und fortgeschrieben \nwerden wird. Je mehr betreute Kinder es gibt, desto mehr \nmuss die Grundlage daf\u00fcr ausfinanziert werden. Wir \nhaben auch einen investiven Teil. Bereits im Doppelhaus-\n\n 4846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nhalt f\u00fcr die Jahre 2005/2006 hatten wir jeweils \n15 Millionen Euro investive Mittel an die Kommunen \nausgereicht. Wir haben dort 1 Million Euro f\u00fcr Betriebski-\ntas oder Kitas gebunkert, die au\u00dferhalb des Bedarfsplanes \nliegen. Die Mittel sind unterschiedlich abgeflossen. \n\nWir waren au\u00dferdem in der Lage, im Jahre 2006 noch-\nmals 7,5 Millionen Euro an investiven Mitteln draufzusat-\nteln, die sehr gut angenommen wurden \u2013 sowohl von den \nkommunalen Einrichtungen als auch von den jeweiligen \nTr\u00e4gern. Ich will in diesem Zusammenhang daran erin-\nnern, dass wir im Kindertagesst\u00e4ttenbereich eine Tr\u00e4ger-\npluralit\u00e4t haben, wie zum Beispiel von Elterninitiativen \n\u00fcber die Diakonie und AWO bis zu den kommunalen \nEinrichtungen. Es sind noch viel mehr, ich will sie nicht \nalle aufz\u00e4hlen. In diesen Einrichtungen ist nat\u00fcrlich das \neine oder andere instand zu setzen oder es gibt Einrich-\ntungen, die sich erweitern k\u00f6nnen, sollen und m\u00fcssen. \nDaf\u00fcr ist dieses Geld gut angelegtes Geld. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \nVorstellungen zur Vor- und Nachbereitungszeit f\u00fcr die \nErzieherinnen und Erzieher. Wenn der Bildungsplan \nrichtig umgesetzt werden soll \u2013 das wollen wir \u2013, m\u00fcssen \nentsprechende Zeiten f\u00fcr die Erzieherinnen und Erzieher \nvorgehalten werden, damit diese sich richtig vorbereiten \nk\u00f6nnen und auch eine entsprechende Stundenzahl f\u00fcr die \nNachbereitung haben. \n\nIch komme noch einmal auf die 7 Millionen Euro zu \nsprechen, die f\u00fcr die Schulvorbereitung sowohl im letzten \nHaushalt als auch im Doppelhaushalt 2007/2008 ein-\ngestellt wurden. Wir haben seit dem 15. August die \nVerordnung zum Schulvorbereitungsjahr, die lange \nersehnt wurde und nun die Grundlage daf\u00fcr ist, das \nSchulvorbereitungsjahr durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nDieses Schulvorbereitungsjahr ist, wie ich eingangs \ngesagt hatte, mit der Schuleingangsphase verzahnt. Die \nSchuleingangsphase ist mit der Anmeldung des jeweiligen \nKindes in der Grundschule zu sehen. Die Schuleingangs-\nphase und das Schulvorbereitungsjahr sollen aufeinander \nabgestimmt werden, was auch sinnvoll ist, damit wir \nwieder einen roten Faden haben. Hierf\u00fcr m\u00fcssen gemein-\nsame Konzepte entwickelt werden, wenn sie nicht schon \nvorhanden sind. \n\nIch hatte in dieser Woche die M\u00f6glichkeit, das bei mei-\nnem Kollegen Thomas Colditz im Wahlkreis einmal \npraktisch in Augenschein zu nehmen. Wir waren in der \nGrundschule von Herrn Colditz, es war von dem dortigen \nElternsprecher eingeladen worden. Es ist so, dass in \ndiesem Grundschulbezirk f\u00fcnf Kindertagesst\u00e4tten und \neine dreiz\u00fcgige Grundschule vorhanden sind. Dort konnte \nman live erleben, wie es praktiziert wird, wie gut diese \nZusammenarbeit \u2013 von den Kindertagesst\u00e4tten mit den \nErzieherinnen zur Grundschule mit den Lehrerinnen \u2013 \nfunktioniert. Sie haben dort ein fabelhaftes Projekt entwi-\nckelt, das sie uns auch vorgestellt haben. Das ist eine tolle \nGeschichte. \n\nEs werden auch Eltern einbezogen \u2013 das ist ganz klar, es \nwaren auch sehr viele interessierte Eltern anwesend \u2013, \n\nwovon aus meiner Sicht die Kinder zuv\u00f6rderst partizipie-\nren. Die Angst vor Schule, die oftmals vorhanden ist, wird \nden betroffenen Kindern genommen und es k\u00f6nnen noch \nvorhandene Defizite, gerade was den vorschulischen \nBereich betrifft, ausgeglichen werden. Man kann sich \nmiteinander unterhalten \u2013 und tut das und soll das auch \ntun \u2013, was die Erzieherinnen betrifft, was die Lehrerinnen \nbetrifft und was die Eltern betrifft. Diese aktive Elternar-\nbeit ist immer wieder mit anzuf\u00fchren, weil sie immens \nwichtig ist. \n\nIch hatte anl\u00e4sslich der letzten Debatte zur Schulein-\ngangsphase meine eigene Kindertagesst\u00e4tte in Hart-\nmannsdorf angef\u00fchrt. Dort besteht der gro\u00dfe Vorteil, dass \nalles unter einem Dach ist: Kindertagesst\u00e4tte, Grundschu-\nle und Hort in einem Haus. Da macht sich alles etwas \neinfacher als in dem besagten Beispiel St\u00fctzengr\u00fcn, wo \nf\u00fcnf Kindertagesst\u00e4tten und eine Grundschule vorhanden \nsind. Aber es ist machbar, es ist wirklich durchf\u00fchrbar und \nam Ende kommen wertvolle Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Qualit\u00e4ts-\noffensive im Freistaat Sachsen heraus. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, f\u00fcr uns steht \ndas Kind im Mittelpunkt, und das wollen wir mit dieser \nQualit\u00e4tsoffensive dokumentieren. Wir wollen diese \nDinge weiter fortschreiben und, wie ich es gesagt habe, \nevaluieren. Es ist so, dass wir auf einen richtigen Weg \naufgebrochen sind. Wir kennen das Ziel. Wir beschreiten \nmomentan den Weg, werden aber noch das eine oder \nandere auf diesem Weg mitnehmen. Ich lade Sie alle ein \nmitzugestalten und mitzuhelfen, damit das alles zum \nErfolg f\u00fchrt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, bitte. \nFrau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Unser Antrag spricht selbst-\nbewusst von einer Qualit\u00e4tsoffensive in der Kindertages-\nbetreuung. Dies ist ein hoher Anspruch, den wir \u2013 davon \nbin ich \u00fcberzeugt \u2013 auch erf\u00fcllen k\u00f6nnen und werden. \n\nZielgenauer m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen, dass es um eine \nQualit\u00e4tsoffensive in der fr\u00fchkindlichen Bildung geht. \nDie Qualit\u00e4tsoffensive besteht insbesondere in der  \nVerankerung des Bildungsplanes im S\u00e4chsischen Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz und damit gibt es einen verbindlichen \nBildungsplan f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten. Wir haben hier \nbereits h\u00e4ufig \u2013 nicht erst seit PISA \u2013 \u00fcber die Bedeutung \ndes fr\u00fchkindlichen Lernens gesprochen. Es haben sich \ninzwischen auch viele neue Erkenntnisse zu der Frage \ndurchgesetzt, wie wichtig gerade die fr\u00fchkindliche  \nBildung ist. \n\nDie Grundlagen f\u00fcr den sp\u00e4teren Bildungserfolg werden \nin den ersten Lebensjahren gelegt. Fr\u00fchzeitig muss die \nNeugier, muss das Interesse an spielerischem Lernen \ngeweckt und gef\u00f6rdert werden. Diese Erkenntnis hat hier \n\n 4847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nin Sachsen nun zu dem neu eingef\u00fchrten Bildungsplan \ngef\u00fchrt. Es war dazu aber auch eine enorme Vorarbeit \nnotwendig. Wissenschaftlerinnen, Wissenschaftler, \nPraktikerinnen und \u2013 leider oft zu wenig \u2013 Praktiker \nhaben in den letzten Jahren an der Erstellung des Planes \ngearbeitet, ihn in den einzelnen Einrichtungen erprobt und \ngetestet und sich zur\u00fcckgemeldet. \n\nWir arbeiten an Ma\u00dfnahmen, die Rahmenbedingungen \nzur Umsetzung des Bildungsplans zu verbessern \u2013 meine \nKollegin Nicolaus ist auf das Problem der Vor- und \nNachbereitung eingegangen \u2013, und wir arbeiten auch an \nseiner Fortschreibung. \n\nTeil dieser Qualit\u00e4tsoffensive ist ebenfalls die Einf\u00fchrung \ndes Schulvorbereitungsjahrs. Das Schulvorbereitungsjahr \nsoll den \u00dcbergang unserer Kinder in die Grundschule \nerleichtern, Erzieherinnen und Lehrerinnen miteinander \nvernetzen und damit auch dazu beitragen, die Bildungs-\nangebote der Kitas f\u00fcr die sp\u00e4teren Anforderungen in der \nSchule passend zu machen. Die Schule wiederum kann \nbreite M\u00f6glichkeiten des spielerischen Lernens, wie es in \nden Kitas angewendet wird, lernen und erfahren und diese \nElemente in den Unterricht einbringen. In diesem Zu-\nsammenhang m\u00f6chte der Antrag inhaltlich dazu beitragen, \ndie Umsetzung zu begleiten und positiv voranzubringen. \n\nNun geht es darum \u2013 darauf zielt unser Antrag \u2013, diese \nMa\u00dfnahmen in der Praxis zu verankern, zu evaluieren und \nweiterzuentwickeln. Auch das wurde schon ausf\u00fchrlich \nvon meiner Kollegin beschrieben. Die Kooperationsver-\neinbarungen zwischen den Schulen und den Kitas sollten \nnach einer gewissen Zeit evaluiert werden. Eine Vielzahl \ndavon ist mittlerweile abgeschlossen worden. Genaue \nZahlen und bestimmte Formen k\u00f6nnen Sie dem ausf\u00fchrli-\nchen Bericht des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus zu unse-\nrem Antrag entnehmen. \n\nF\u00fcr uns ist aber im Hinblick auf die Qualit\u00e4tssicherung \nauch die Rolle der Fachberater sehr wichtig, die diesen \nProzess unterst\u00fctzen werden und die verst\u00e4rkt einbezogen \nwerden m\u00fcssen. Auch die gemeinsamen Fortbildungs-\nma\u00dfnahmen der Lehrerinnen und Erzieherinnen m\u00fcssen \nintensiviert werden. Wir haben dies auch in unserem \nKoalitionsvertrag bewusst so formuliert. Von dieser \ngemeinsamen Fortbildung versprechen wir uns eine \nnachhaltige Zusammenarbeit. Wer sich kennt, kann besser \nmiteinander Erfahrungen austauschen und wird in der \nZusammenarbeit besser harmonieren. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass eine Elternbrosch\u00fcre zum Bil-\ndungsplan 2007 erarbeitet wird. Denn ich glaube, es gibt \nimmer noch Nachholbedarf, dass auch die Eltern sich mit \nder Kindertagesst\u00e4tte gemeinsam an diesem Prozess \nbeteiligen. Der Bildungsplan ist ein umfangreiches Werk \nund sicherlich in erster Linie f\u00fcr die Erzieherinnen ge-\ndacht. Aber ohne die Begleitung seitens der Eltern wird er \nnicht zum Erfolg f\u00fchren. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir hier auf einem vorbildlichen \nWeg sind, von dem nicht nur die Kinder profitieren \nwerden, sondern auch ganz Sachsen. Das ist aber erst der \nAnfang. Dessen m\u00fcssen wir uns bewusst sein. \n\nIch m\u00f6chte auch ansprechen, dass wir eine Ver\u00e4nderung \nin der Ausbildung brauchen, um diesen Qualit\u00e4tsprozess, \ndiese Qualit\u00e4tsoffensive weiterzuf\u00fchren und vielleicht \neine gemeinsame hochschulische Ausbildung von Grund-\nschullehrerinnen und Erzieherinnen auf den Weg bringen \nzu k\u00f6nnen. Auch damit w\u00e4ren wir ein gutes Beispiel \n\n(Beifall der Abg.  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nund k\u00f6nnten die Qualit\u00e4tsoffensive weiterentwickeln. \n\nNicht unerw\u00e4hnt bleiben soll, dass es in dem neuen \nDoppelhaushalt 2007/2008 einen neuen Haushaltstitel \ngibt, dessen Ansatz 2 Millionen Euro zur Untersetzung \nder Qualit\u00e4tsoffensive enth\u00e4lt. Also, wir reden nicht nur, \nsondern wir tun auch \u201eButter bei die Fische\u201c, wie man so \nsch\u00f6n sagt. \n\nIch verweise noch einmal auf die Antwort der Staatsregie-\nrung, die viele Ma\u00dfnahmen beschreibt. Es w\u00fcrde jetzt zu \nweit f\u00fchren, alles in meiner Rede zu erw\u00e4hnen. \n\nNat\u00fcrlich bin ich mir dessen bewusst, dass immer noch \nW\u00fcnsche offen bleiben. Ich denke, da wird Herr Neubert \nschon den entsprechenden Part spielen. Aber wir sollten \ndas, was wir auf den Weg gebracht haben, wirklich auch \nselbstbewusst miteinander nach au\u00dfen tragen. Im bun-\ndesweiten Vergleich kann sich Sachsen im Bereich der \nfr\u00fchkindlichen Bildung wirklich sehen lassen. Aber wir \nm\u00fcssen weiter daran arbeiten. Das wollen wir auch tun, \nwie Sie gemerkt haben, und deswegen bitte ich um \nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, Herr Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nWenn wir heute auf Antrag der Koalitionsfraktionen \u00fcber \neine Qualit\u00e4tsoffensive in der Kindertagesbetreuung \nsprechen, sollten wir uns doch zun\u00e4chst einmal vor Augen \nf\u00fchren, was das in Sachsen konkret bedeutet: \n\nSachsen hat vor 16 Jahren mit einem der besten Kinder-\nbetreuungssysteme in Europa angefangen und es befindet \nsich, was die Betreuungsquote anbelangt, auch heute noch \nan der Spitze in Deutschland. Aber \u2013 und das erw\u00e4hnte \nauch Frau Nicolaus \u2013 im Vergleich mit den europ\u00e4ischen \nNachbarn haben wir noch eine Menge Nachholbedarf. \n\nWir haben uns als Sachsen in der vergangenen Legislatur-\nperiode im Konsens aller drei damals im Landtag vertre-\ntenen Fraktionen auf den Weg gemacht, Kindertagesst\u00e4t-\nten nicht nur als Betreuungs-, sondern konsequent auch \nals Bildungseinrichtungen zu verstehen. Ausdruck dessen \nist der inzwischen vorliegende S\u00e4chsische Bildungsplan. \n\nWir haben uns etwas dar\u00fcber gestritten, was in diesen \nBildungsplan hineingeh\u00f6rt und was nicht. Ich erinnere \nbeispielsweise an die Diskussion um die religi\u00f6se Bil-\n\n 4848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\ndung. Im Ergebnis aber ist dieser Plan eine gute Grundla-\nge f\u00fcr die Bildungsarbeit in den Kitas. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit der Grundlage \nallein, Frau Nicolaus, und das ist ein wichtiger Aspekt, ist \nes nicht getan. Damit w\u00e4ren wir auch bei der ersten \ngro\u00dfen Herausforderung. \n\nWoran es fehlt, das ist die personelle Untersetzung in den \nKitas selbst. Sie haben es hier teilweise angedeutet. Aber \nda bin ich noch gespannt und gehe sp\u00e4ter darauf ein. Der \nBildungsplan verlangt von den P\u00e4dagoginnen und P\u00e4da-\ngogen in den Kitas Vorbereitung. Er verlangt Auswertung, \nAnalyse, intensive Reflexionen \u00fcber jedes einzelne Kind. \nEr verlangt Fort- und Weiterbildung. Kurzum: Er verlangt \neben Zeit. \n\nDen Erzieherinnen und Erziehern wird bis heute trotz \nanspruchsvollen Bildungsplanes auch nur ein Bruchteil \ndessen an p\u00e4dagogischer Vor- und Nachbereitungszeit \nverweigert, was bei Grundschullehrerinnen und -lehrern \nv\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich ist. Sie wissen, Frau Orosz, dass \ndie Verbesserung der Rahmenbedingungen eine entschei-\ndende Anforderung an Sie als Sozialministerin und an uns \nals Parlament ist. \u00dcberall begegnen wir Tr\u00e4gern und \nErzieherinnen, die diesen Bildungsplan umsetzen wollen, \ndenen aber im Moment h\u00e4ufig ganz einfach die Kraft \nfehlt. Die Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels ist also \nein Gebot der Stunde. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich braucht Sachsen auch einen Einstieg in \ndie kosten- oder besser beitragsfreie Kinderbetreuung. \nSeit Monaten mahnen wir diesbez\u00fcglich einen Stufenplan \nder Staatsregierung an. Wenn wir es mit den Kitas als \nBildungseinrichtungen ernst nehmen, m\u00fcssen diese \u2013 \nbesser fr\u00fcher als sp\u00e4ter \u2013 ebenso beitragsfrei werden, wie \nes Schulen heute sind. Viele Eltern brauchen finanzielle \nEntlastung. Kinder d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger Armutsrisiko \nNummer eins sein. Niemand darf vom freien Zugang zu \nden Kindertageseinrichtungen ausgeschlossen werden, \nauch nicht aus finanziellen Gr\u00fcnden. \n\n(Beifall der Abg. \nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS) \n\nDamit, sehr geehrte Damen und Herren, w\u00e4re ich auch \nschon bei der dritten Herausforderung f\u00fcr eine Qualit\u00e4ts-\noffensive in der Kindertagesbetreuung. Wir haben nach \nwie vor in 18 Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten in Sachsen, \nalso in rund zwei Dritteln des Landes, willk\u00fcrliche  \nZugangsbeschr\u00e4nkungen, mit denen Kinder von arbeits-\nlosen Eltern ganz oder teilweise vom Besuch der Kinder-\ntagesst\u00e4tten ausgeschlossen werden, entweder generell \noder indem die Kosten f\u00fcr gering verdienende Eltern \ndurch die Kreise einfach nur noch f\u00fcr einen beschr\u00e4nkten \nBetreuungszeitraum \u00fcbernommen werden. \n\nIm Klartext: Das ist fr\u00fchkindliche Bildung nach Kassen-\nlage. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Koalition, das ist \neben auch eine Qualit\u00e4tsfrage, und zwar eine ganz ele-\nmentare. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Neubert? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nDr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Kollege Neubert, k\u00f6nnen Sie \nmir ein konkretes Beispiel nennen, wo Kinder im Kinder-\ngartenbereich ganz aus der Betreuung ausgeschlossen \nwerden? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Im Kind \u2013 \u2013 \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: So haben Sie es im Moment \ngesagt. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Nein, stopp. Ganz \noder teilweise. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Wo werden sie ganz ausge-\nschlossen? \n\n(Rita Henke, CDU: Wo denn?!) \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Im Kindertagesst\u00e4t-\ntenbereich, im Kindergarten nat\u00fcrlich nicht ganz. Das ist \nein Rechtsanspruch, Frau Kollegin. Das wissen Sie doch. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ja, aber dar\u00fcber sprechen wir \ndoch. Der Bildungsplan ist im Moment nur \u2013 \u2013 \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Dann verweise ich, \nFrau Dr. Schwarz, auf die Anlage zu einer Anfrage von \nmir, \u2013 \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Die kenne ich. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: \u2013 die das vor dem \nSommer einfach noch einmal detailliert dargestellt hat. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Die kenne ich, aber Sie haben \n\u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die Frage \nstellen! \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Selbstverst\u00e4ndlich \nhabe ich geantwortet. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Nein. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Damen \nund Herren von der Koalition! Es ist eben auch eine \nQualit\u00e4tsfrage, und zwar eine ganz elementare. Jede \nQualit\u00e4tsverbesserung in den Kitas geht genau an den \nKindern vorbei, die aus der Kita ausgeschlossen werden. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nOftmals sind es diejenigen, die die Kita am meisten \nbrauchen w\u00fcrden. \n\n 4849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nEs gibt also mindestens drei gro\u00dfe Baustellen f\u00fcr die \nQualit\u00e4tsverbesserung in Kitas: Erstens die Verbesserung \ndes Betreuungsschl\u00fcssels, also der Rahmenbedingungen \nund damit auch der Qualit\u00e4t in der Kita selbst, zweitens \nden Einstieg in eine kostenfreie Kindertagesbetreuung, \ndrittens die Beseitigung der uns\u00e4glichen Zugangs-\nbeschr\u00e4nkungen in den s\u00e4chsischen Landkreisen und \nkreisfreien St\u00e4dten. \n\nDa rede ich noch gar nicht von der notwendigen Reform \nder Erzieherinnen- und Erzieherausbildung, von der \nFachberatung, von der Fort- und Weiterbildung etc. Wenn \ndie Koalition wenigstens auf einer dieser drei Baustellen \narbeiten w\u00fcrde, m\u00fcsste oder w\u00fcrde ich sie daf\u00fcr loben. \nAber daf\u00fcr besteht im Moment leider kein Grund. Es wird \nauf zwei Baustellen nur gel\u00e4rmt, und zwar m\u00e4chtig. Die \ndritte scheint ganz in Vergessenheit geraten zu sein. \n\nF\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung sind statt der j\u00fcngst \u00f6ffentlich \nventilierten 30 Millionen Euro im Haushalt ganze \n2 Millionen Euro eingestellt. Das ist ein Tropfen auf den \nhei\u00dfen Stein. Ich frage mich schon, mit welcher Dreistig-\nkeit der MP auf Parteitagen Dinge verk\u00fcndet, die dann \nweder hier im Landtag noch im Leben umgesetzt werden. \nSie reden von 30 Millionen Euro f\u00fcr Qualit\u00e4tsverbesse-\nrung, obwohl es in Wahrheit nur um 2 Millionen Euro \ngeht. \n\nW\u00e4hrend die CDU in der \u00d6ffentlichkeit mit den Millionen \njongliert, hat der Koalitionspartner SPD eine andere \nMasche. Es vergeht kaum ein Monat, in dem nicht eine \nSPD-Vertreterin oder ein SPD-Vertreter den Anschein \nerweckt, das kostenlose Vorschuljahr st\u00fcnde in Sachsen \nunmittelbar bevor. Die zust\u00e4ndige SPD-Sprecherin \nFrau Kollegin Schwarz erkl\u00e4rt im Juni in der Presse \u2013 \nZitat \u2013: \u201eKostenloses Vorschuljahr im kommenden Haus-\nhaltsjahr realisierbar. Die Finanzierung daf\u00fcr k\u00f6nne \ngesichert werden. Es gibt keinen Grund, noch l\u00e4nger zu \nwarten. Ich freue mich, dass wir uns in der Koalition einig \ndar\u00fcber sind, dass die kostenfreie Kinderbetreuung ein \nwichtiges Ziel ist.\u201c \n\n(Lachen der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nUnd weiter Herr Dulig, ebenfalls im Juni, ich kann es \nIhnen nicht ersparen, ich muss es einfach bringen: \u201eWir \nwollen ein kostenfreies Vorschuljahr in der Kita, um \nm\u00f6glichst alle Kinder zu erreichen und auch, um deutli-\nche Signale f\u00fcr die Bedeutung fr\u00fchkindlicher Bildung zu \nsetzen.\u201c \n\nEtwas kleinlauter eine Woche sp\u00e4ter Frau Schwarz: \u201eIhre \nFraktion werde allerdings das kostenfreie Vorschuljahr \nweiterhin im Auge behalten.\u201c \n\nNeues Zitat: \u201eKostenfreies Vorschuljahr ist logische \nKonsequenz aus verbessertem Bildungsangebot.\u201c Die \ngleiche Frau Schwarz einen Monat sp\u00e4ter. \n\nIm September erkl\u00e4rt nun Kollege Pecher von der SPD, \ndie Frage habe im Zusammenhang mit den anstehenden \nVerhandlungen zum Haushalt 2007/2008 oberste Priorit\u00e4t. \n\nDie finanzpolitischen Voraussetzungen waren nie so gut \nwie heute. \n\nUnd zur Einbringung des Doppelhaushalts erkl\u00e4rte Ihr \nFraktionsvorsitzender Prof. Weiss \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie SPD hat \ndeshalb das klare Ziel formuliert, das kostenfreie  \nVorschuljahr in Sachsen einzuf\u00fchren. Wir halten es f\u00fcr \nwichtig und finanzierbar, den Eltern die Kosten f\u00fcr diesen \nTeil der Ausbildung ihrer Kinder zu erlassen.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Im Haushalt selbst \nfindet sich von einem kostenfreien Vorschuljahr nichts. \n\n(Mario Pecher, SPD: Entwurf!) \n\n\u2013 Na ja, Haushaltsentwurf, Herr Pecher, bitte. \n\nIch wiederhole: Nichts, nicht einmal ein klitzekleiner \nEinstieg in die kostenfreie Bildung und Betreuung in \nKindertagesst\u00e4tten. \n\nDer Koalitionspartner CDU l\u00e4sst auf seinem Landespar-\nteitag auch prompt wissen: Der Einstieg in die kostenlose \nKita-Betreuung k\u00e4me gar nicht in die T\u00fcte. Man setze auf \nQualit\u00e4t statt auf Entlastung der Eltern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der SPD, \nvielleicht w\u00e4re es besser, Sie g\u00e4ben zu dem Thema die \neine oder andere Presseerkl\u00e4rung weniger ab und w\u00fcrden \nstattdessen ernsthaft mit Ihrem Koalitionspartner verhan-\ndeln, anstatt die s\u00e4chsischen Eltern \u2013 ich muss es leider so \nsagen \u2013 zum Narren zu halten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei der FDP) \n\nMan muss schon fragen, wer denn bei Ihnen in den \nKoalitionsrunden sitzt. Die hier zitierten Kollegen bzw. \ndie Kollegin scheinen es ja nicht zu sein. \n\n(Beifall der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nWie weit es dann mit der Qualit\u00e4tsoffensive bei der CDU \nwirklich her ist, habe ich bereits mit dem Verweis auf \nverschiedene Zahlen deutlich gemacht. Frau Orosz, seien \nSie so nett, stellen Sie klar: Wir reden nicht von \n30 Millionen Euro \u2013 das war das, was in der \u00d6ffentlich-\nkeit ventiliert wurde \u2013, sondern von zus\u00e4tzlichen 2 Milli-\nonen Euro, die im Haushaltsentwurf verankert sind. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nMit 30 Millionen Euro n\u00e4mlich k\u00f6nnte man bei der \nQualit\u00e4tsverbesserung durchaus etwas anfangen. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nWo nehmen Sie das her?!) \n\n\u2013 Die 30 Millionen Euro, die das kostenfreie Vorschuljahr \nbei der SPD kostet, werden von Ihnen immer mit Quali-\nt\u00e4tsverbesserung ins Verh\u00e4ltnis gesetzt. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDas hei\u00dft, wir sprechen an der Stelle \u00fcber die 30 Millio-\nnen Euro. Aber damit k\u00f6nnte man einiges tun, Frau Orosz. \nEbendiese 30 Millionen Euro w\u00fcrden es erm\u00f6glichen, den \n\n 4850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nBetreuungsschl\u00fcssel in Kinderg\u00e4rten von 1 : 13 auf 1 : 12 \nabzusenken, und damit endlich die dringend erforderli-\nchen Vor- und Nachbereitungsstunden und Qualifizie-\nrungsfreir\u00e4ume f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher zur Um-\nsetzung des S\u00e4chsischen Bildungsplanes schaffen. \n\nDas ist keineswegs \u00fcppig, aber es sind immerhin circa \nvier Stunden je Erzieherin und Erzieher pro Woche. \nVielleicht w\u00fcrden auch noch 2 Millionen Euro f\u00fcr den \ndringend notwendigen Ausbau der Fachberatung abfallen. \n\nIm \u00dcbrigen k\u00f6nnten mit der Verbesserung des Betreu-\nungsschl\u00fcssels und der Fachberatung auch reale besch\u00e4f-\ntigungspolitische Effekte erzielt werden. Das ist auch ein \nBegriff, der immer wieder herumgeistert. Daf\u00fcr h\u00e4tte die \nCDU dann auch unsere volle Unterst\u00fctzung. \n\nIch habe sehr wohl \u2013 ich hatte es vorhin schon erw\u00e4hnt \u2013 \ndie Worte von Frau Nicolaus geh\u00f6rt, dass Vor- und Nach-\nbereitungszeit n\u00f6tig seien. Ich bin auf die Haushaltsbera-\ntung und die Haushaltsdiskussion gespannt. Denn im \nMoment ist im Haushaltsentwurf nichts integriert. \n\n(Zuruf der Abg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\nEs stehen keine finanziellen Mittel drin. Das muss ich so \ndeutlich sagen. \n\nUnsere Unterst\u00fctzung h\u00e4tten die Koalitionsparteien \n\u00fcbrigens auch, wenn sie nun endlich die willk\u00fcrlichen \nZugangsbeschr\u00e4nkungen zu Kitas gesetzlich ausschlie\u00dfen \nw\u00fcrden. \n\n(Beifall der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nHier appelliere ich insbesondere an die Kollegen der SPD. \nAls Sie noch mit uns in der Opposition waren, haben Sie \nsich gemeinsam mit uns engagiert und gegen Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen gewandt. Warum ist nun diese Frage nicht \nmehr so wichtig? \n\nFrau Nicolaus, wenn Sie sagen, das Kind steht im Mittel-\npunkt, dann hat das auch etwas mit dieser Frage zu tun. \nWenn ich einem Kind je nach Herkunft unterschiedliche \nM\u00f6glichkeiten der Bildung zukommen lasse, dann steht \ndas Kind nicht mehr im Mittelpunkt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Frau Dr. Schwarz? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Kollege Neubert, k\u00f6nnen \nSie sich vorstellen, dass wir uns nach wie vor daf\u00fcr \neinsetzen, dass in Kreistagen oder Stadtparlamenten \nsolche Beschl\u00fcsse nicht gefasst werden, und dass diese \nBeschl\u00fcsse in Kreistagen bedauerlicherweise einstimmig \ngefasst werden? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion.PDS: Es gibt diese Situati-\non selbstverst\u00e4ndlich. Ich m\u00f6chte deutlich machen: In \nunserer Partei und unseren Kreistagsfraktionen ist es eine \n\nAusnahme, Frau Schwarz, wenn es solche Beschl\u00fcsse \ngibt. \n\nBei der Novellierung des Kita-Gesetzes im vergangenen \nJahr haben wir diesbez\u00fcglich nur Beschwichtigungen \ngeh\u00f6rt. Man wolle die Sache weiter beobachten. Seitdem \nhaben weitere Kreise die Zugangsbeschr\u00e4nkungen ver-\nsch\u00e4rft. Es w\u00e4re also h\u00f6chste Zeit umzusteuern. \n\nInsofern k\u00f6nnen wir einer tats\u00e4chlichen Qualit\u00e4tsoffensi-\nve in der Kindertagesbetreuung nur zustimmen. Die \nKoalition hat ja Talent, Antr\u00e4ge so allgemein zu formulie-\nren, dass sie kein vern\u00fcnftiger Mensch ablehnen kann. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Danke!) \n\nEine Bitte habe ich an die Koalition: Nicht nur L\u00e4rm \nmachen, sondern in der Folge wirklich konkret etwas \nver\u00e4ndern! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Im Hinblick darauf, welchen Anspruch man \nan eine Kindertagesbetreuung stellt, hat sich in den letzten \nJahren doch einiges ver\u00e4ndert. Das bisherige, aus der \nalten BRD \u00fcbergeschwappte Selbstverst\u00e4ndnis, bei den \nKitas handele es sich ausschlie\u00dflich um Aufbewahrungs-\nanstalten f\u00fcr Kleinkinder, ist gl\u00fccklicherweise aufgebro-\nchen worden. In der Stellungnahme der Staatsregierung \nzum vorliegenden Antrag wird die neue, lernorientierte \nSichtweise deutlich. \n\nSachsen nahm von 1997 bis 2001 am Bundes- und Lan-\ndesmodellprojekt zum Bildungsauftrag f\u00fcr Kinderta-\ngeseinrichtungen teil. Dieses Projekt hat wissenschaftlich \nuntermauert, unter welchen Voraussetzungen Vorschul-\nkinder lernen und welche wichtigen Aufgaben den p\u00e4da-\ngogischen Fachkr\u00e4ften in den Kitas zukommen. Mit der \nEinf\u00fchrung des Bildungsplanes f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten \nund den geplanten Ver\u00e4nderungen in der Ausbildung von \nErzieherinnen und Erziehern ist ein richtiger und wichti-\nger Schritt unternommen worden. \n\n\u00dcber die Inhalte des Bildungsplanes l\u00e4sst sich nat\u00fcrlich \nstreiten, aber auch dies ist sicherlich eine Frage der \njeweiligen politischen Ansichten, welche zumindest die \nKindertagesst\u00e4tten als unpolitischen Ort ad absurdum \nf\u00fchren. \n\nEin weiterer Punkt st\u00f6rt uns und muss im Zusammenhang \nmit der Qualit\u00e4tsoffensive einmal angesprochen werden. \nBei verschiedenster Gelegenheit wies die Staatsregierung \nauf die Wichtigkeit der Verbesserung der Qualit\u00e4t der \nKindertagesbetreuung hin. Ein zentraler Punkt soll die \nEinf\u00fchrung eines Vorschuljahres sein. Aus unserer Sicht \nkann das nur Erfolg haben, wenn es den Eltern kostenlos \nangeboten wird. Innerhalb des Doppelhaushaltes \n2007/2008 ist dies nicht geplant. Hierbei tut sich f\u00fcr uns \n\n 4851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\neine gro\u00dfe L\u00fccke zwischen Anspruch und Wirklichkeit \nauf. Unter diesem Aspekt sind die Antworten der Staats-\nregierung auf den hier zu behandelnden Berichtsantrag \nder CDU- und SPD-Fraktion kritisch zu hinterfragen. \n\nWenn die Staatsregierung meint, sie wolle nach verschie-\ndensten \u00dcberlegungen auf Bundesebene nun in den \nGesang einer offensiven Familienpolitik auf Landesebene \neinstimmen, muss sie auch einmal \u00fcber Willensbekun-\ndungen hinauskommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber Qualit\u00e4tsoffen-\nsive sprechen, dann muss zumindest \u2013 hierbei sind wir \nnoch bescheiden \u2013 \u00fcber ein kostenloses Vorschuljahr \ngesprochen werden. Weiterhin muss \u00fcber einen Rechtsan-\nspruch f\u00fcr Kinder auf einen Kita-Platz gesprochen wer-\nden. Das im letzten Jahr beschlossene Kita-Gesetz zeigt \nauch in diesem Bereich M\u00e4ngel auf, indem es immer noch \nZugangsbeschr\u00e4nkungen gibt. Der Ausstattungsstandard \nf\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten ist im neuen Gesetz v\u00f6llig aufge-\nweicht worden und die bisher klaren Grenzen zwischen \nKinderkrippe und Kindertagespflege wurden verw\u00e4ssert. \nHier muss die Lokomotive Qualit\u00e4tsoffensive der s\u00e4chsi-\nschen Kindertagesbetreuung durch die Staatsregierung \nnoch einige Kohlen zulegen und nicht nur Dampf ablas-\nsen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fctz \nvon der FPD-Fraktion, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Besonders an die \nder Koalition gerichtet: Beim Lesen der \u00dcberschrift \ndachte ich, jetzt kommt etwas wirklich Neues, Wegwei-\nsendes, Offensives. Eigentlich h\u00e4tte ich es schon vorher \nwissen m\u00fcssen, dass es wieder einmal nur zu einem \nBerichtsantrag Ihrerseits kommen wird. Dieser reicht \ndiesmal sogar bis ins Jahr 1991 zur\u00fcck. Ein echtes Zu-\nkunftsprogramm mit eigenen Vorschl\u00e4gen durch die \nAbgeordneten der regierungstragenden Fraktionen w\u00e4re \nw\u00fcnschenswert gewesen. \n\nAls FDP haben wir dies gemacht. Ich m\u00f6chte nur an \nunseren Antrag zur F\u00f6rderung von Modellprojekten \ninnerhalb des ESF in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode \n2007 bis 2013 f\u00fcr flexible Kita-\u00d6ffnungszeiten erinnern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Sch\u00fctz? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nDr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Es kommt jetzt ein wenig \nsp\u00e4t, Kollegin Sch\u00fctz, aber ich konnte mich nicht eher \nbemerkbar machen. Haben Sie Punkt 2 unseres Antrages \ngelesen? Sie sprechen von einem reinen Berichtsantrag. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ja, habe ich. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Das ist aber kein Berichts-\nantrag. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDarin geht es nicht um einen Bericht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die \nFragen stellen! \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ja. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Die Koalition m\u00f6chte also nicht \nmehr als einen Bericht \u00fcber die qualitativen Fortschritte \nbei der Kindertagesbetreuung im Freistaat Sachsen haben. \nIn der Tat k\u00f6nnen wir auf Fortschritte in diesem Bereich \nzur\u00fcckblicken und darauf k\u00f6nnen wir als Sachsen insge-\nsamt sehr stolz sein. \n\nDie Tr\u00e4ger der Kindertageseinrichtungen und die Erziehe-\nrinnen und Erzieher vor Ort haben Gro\u00dfartiges geleistet \nund die verschiedensten Umbr\u00fcche seit 1990 gemeistert. \nDer Bildungsplan und das Schulvorbereitungsjahr sind f\u00fcr \ndie fr\u00fchkindliche Bildung und Entwicklung unserer \nKinder von gro\u00dfer Bedeutung. Auf den Bericht der \nStaatsregierung, der uns hoffentlich einen besseren \nEinblick in die Umsetzung der Ma\u00dfnahmen in der Praxis \ngeben wird, freue ich mich schon jetzt. Vielleicht hat die \nStaatsregierung den Mut, auf noch nicht Erreichtes und \nauf Schwierigkeiten vor Ort, gerade was die zeitliche \nBelastung und personelle \u00dcberauslastung der Erzieherin-\nnen und Erzieher betrifft, einzugehen. Wir werden dem \nBerichtsantrag daher zustimmen. \n\nGar nicht einstimmen m\u00f6chte ich in einen Lobgesang auf \ndie Kindertagesbetreuung in Sachsen. W\u00e4hrend sich die \nEinrichtungen qualitativ verbessern, werden Kinder von \ndiesen Errungenschaften ausgeschlossen, weil ihre Eltern \narbeitslos sind. Herr Neubert, Sie sind schon darauf \neingegangen. Die Kleine Anfrage der Linksfraktion.PDS \nbrachte die Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kinder von \narbeitslosen Eltern oder einem arbeitslosen Elternteil ans \nLicht. \n\nWarum darf ein Kind, bei dem ein Elternteil arbeitslos ist, \ndie Angebote der Krippe gar nicht oder die des Kindergar-\ntens nur beschr\u00e4nkt zeitlich nutzen? Es ist f\u00fcr mich in \nh\u00f6chstem Ma\u00dfe unsozial, diese Kinder nicht von Bil-\ndungsangeboten profitieren zu lassen. Man f\u00f6rdert Kinder \nmit einem eher erh\u00f6hten F\u00f6rderbedarf weniger als andere! \nDamit werden Kinder durch den Staat systematisch ihrer \nZukunftschancen beraubt. \n\nVor fast einem Jahr h\u00e4tten Sie, meine Kollegen von CDU \nund SPD, die Chance bei der Novelle des Kita-Gesetzes \ngehabt, diesen Missstand zu beseitigen. Damals hatten \nwir, die FDP-Fraktion, den Vorschlag gemacht, die Kita-\nZugangsbeschr\u00e4nkungen zum Beispiel f\u00fcr Kinder von \narbeitslosen Eltern nicht mehr zu erlauben. Stattdessen \nhaben Sie eine windelweiche Formulierung aufgenom-\n\n 4852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nmen, die in der Realit\u00e4t, wie aus der Anfrage zu ersehen \nwar, leider nichts ge\u00e4ndert hat. \n\nIn Zukunft wird die Kindertageseinrichtung einen immer \nwichtigeren Platz bei der Schaffung elternhausunabh\u00e4ngi-\nger Lebenschancen einnehmen. Vielleicht haben wir bald \nnoch mehr Bildungsanteile und Erzieherinnen mit akade-\nmischer Ausbildung. Ich w\u00fcrde mir dies w\u00fcnschen. \n\nWollen Sie, meine Damen und Herren der Koalition, \nwirklich, dass davon Kinder auch nur stundenweise \nausgeschlossen werden? Sie m\u00fcssen sich dann den Vor-\nwurf gefallen lassen, dass durch Ihr Stimmverhalten nicht \nalle Kinder in den Genuss einer Qualit\u00e4tsoffensive kom-\nmen. \n\nNoch etwas geh\u00f6rt zur Qualit\u00e4t: flexible \u00d6ffnungszeiten. \nErst vor der Sommerpause haben wir angeregt, solche \nKindertageseinrichtungen als Modellprojekte aus den \nMitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds zu finanzieren. \nDoch Sie wollen noch nicht einmal wahrhaben, dass ein \nentsprechender Bedarf besteht. Nicht wenige Kollegen, \ngerade aus den Reihen der CDU, glauben immer noch, \ndass ein Arbeitstag zumindest f\u00fcr die Frauen sp\u00e4testens \n16 Uhr endet. Dabei brauchen Sie noch nicht einmal in \ndie f\u00fcr einige Abgeordnete ungewohnte Welt au\u00dferhalb \ndes Landtages aufzubrechen. Nein, Sie brauchen sich \neigentlich nur hier umzusehen. Hier sitzen einige Frauen \nund M\u00fctter, die auch Abendtermine und Veranstaltungen \nam Sonnabend wahrnehmen. Nat\u00fcrlich hilft mal die Oma \nund es hilft auch mal der Partner, doch das geht nicht \nimmer. \n\nZur Qualit\u00e4t der Kindertageseinrichtung geh\u00f6ren nun \neinmal flexible \u00d6ffnungszeiten. Diese sind hier im Frei-\nstaat Sachsen noch nicht einmal ansatzweise gegeben. \nStatt uns also weiterhin auf die Schulter zu klopfen, \nsollten wir das noch nicht Erreichte als Aufgabe sehen \nund die Kindertagesbetreuung weiter verbessern, und \nzwar f\u00fcr alle Kinder. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Qualit\u00e4tsoffensive in der \nKindertagesbetreuung \u2013 ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie \nbei der Formulierung Ihres Antrages mehr Wert auf eine \ndem Inhalt angemessene Sprache gelegt h\u00e4tten. Qualit\u00e4ts-\noffensive \u2013 wen wollen wir damit erreichen? Die Eltern \nwerden sagen, die wollen immer mal etwas Neues, und \ndas verstehe ich sowieso nicht. Wenn wir wollen, dass die \nMenschen uns zuh\u00f6ren und unsere Gedanken und Vor-\nschl\u00e4ge diskutieren, sollten wir uns um Verst\u00e4ndlichkeit \nbem\u00fchen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben hier oft \ndar\u00fcber gesprochen, dass der Bildungsplan ein wirklich \nneuer Ansatz f\u00fcr die Kitas ist, beschreibbar mit den \nFormulierungen: vom Kind-ausdenken, die Neugier der \n\nKinder sch\u00e4tzen und einbeziehen. Mit dem Bildungsplan \nhaben wir einen v\u00f6llig neuen Weg eingeschlagen, einen \nWeg, der sich viel st\u00e4rker daran orientiert, wie Kinder \nlernen: Kita als Lernort. \n\nNun k\u00f6nnen wir die Frage stellen, wie es mit der Umset-\nzung des Bildungsplanes, der diese neue Sicht auf fr\u00fch-\nkindliche Bildung in die Praxis \u00fcbertragen will, voran-\ngeht. Dabei m\u00fcssen wir uns bewusst sein, dass wir uns \ngerade einmal auf den Weg gemacht haben. Wir k\u00f6nnen \nnicht erwarten, dass gleich alles wie geschmiert l\u00e4uft. \nWenn wir da von Qualit\u00e4tsoffensive reden, vernebeln wir \nuns vielleicht selbst ein bisschen den Blick, oder wir \nl\u00fcgen uns in die eigene Tasche. \n\nWenn wir ErzieherInnen nicht vorschreiben wollen, wie \nsie den Bildungsplan genau in ihrer Kita umsetzen sollen, \nm\u00fcssen wir ihnen Zeit geben, Konzepte wirklich zu \nentwickeln und auch immer wieder zu ver\u00e4ndern. Man-\nchem Konzept sieht man n\u00e4mlich an, dass es irgendwo \nabgeschrieben worden ist. Manche Konzepte sind nicht \nwirklich mit Leben erf\u00fcllt. Dann haben die Kinder nichts \ndavon, weil die Erwachsenen wieder glauben, den Stein \nder Weisen gefunden zu haben, und den wollen sie jetzt \nf\u00fcr alle Zeit in die Vitrine legen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was wir aber zu diesem \nZeitpunkt fragen k\u00f6nnen, ist: Wo gibt es gute Beispiele \nund durch welche Ideen werden diese getragen, aber auch, \nwo klemmt es, wo sto\u00dfen Akteure an Grenzen, wo k\u00f6nnen \nsie unter den gegebenen Rahmenbedingungen das nicht \nleisten, was wir von ihnen fordern? Dann m\u00fcssen wir \n\u00fcberlegen, wo wir politisch handeln m\u00fcssen. Ich k\u00f6nnte \njetzt alle unsere Forderungen im Zusammenhang mit dem \nKita-Gesetz wiederholen, aber ich will es lieber plastisch \nmachen. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung geht auf Seite 3 \nauf die Zusammenarbeit von Kitas und Grundschulen ein. \nDort hei\u00dft es: \u201eEin gemeinsames Bildungsverst\u00e4ndnis, die \nKl\u00e4rung von Zust\u00e4ndigkeiten, die Vereinbarung von \nVorhaben im Dialog mit den Eltern und die gegenseitige \nWertsch\u00e4tzung der Arbeit sind f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Koope-\nrationsbeziehung von besonderer Bedeutung. Diese \nAspekte sind im Einzelfall noch nicht zufriedenstellend \nund bed\u00fcrfen weiterer Begleitung.\u201c Ja, was erwarten Sie \ndenn? \n\nErzieherinnen waren in der Vergangenheit f\u00fcr Betreuung \nzust\u00e4ndig und nicht f\u00fcr Bildung, im Gegensatz zu den \nLehrerinnen in der Grundschule. In der Schule ging der \nErnst des Lebens doch erst los. Da war ein Graben auch \nim gegenseitigen Verst\u00e4ndnis. Die Br\u00fccke, die diesen \nGraben \u00fcberwinden kann, beschreibt die Staatsregierung \nauch in ihrer Stellungnahme: gemeinsame Fortbildung, \nf\u00fcr die dann aber auch Zeit zur Verf\u00fcgung stehen muss. \nDa haben die Mitarbeiterinnen der Kitas schlechtere \nKarten. Sie sollen sich in vielerlei Hinsicht fortbilden. \nBeispiele: Umsetzung entwicklungspsychologischer \nErkenntnisse im Alltag der Kitas, Entdeckung der pers\u00f6n-\nlichen Lerngeschichten der Kinder und gemeinsame \nGestaltung dieses Weges, Umgang mit der Dokumentati-\n\n 4853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\non der Entwicklung der einzelnen Kinder, Eltern- und \nFamilienbildung, Kita als wesentlicher Akteur im \u00f6ffent-\nlichen Raum der Stadtteile: Wo finden sie ihren Platz und \nwie kann die Vernetzung  gelingen. Das ist eine Latte von \nAufgaben, liebe Kolleginnen und Kollegen, und auch eine \nHerausforderung f\u00fcr die ErzieherInnen. Deshalb brauchen \nsie mehr Zeit als bisher, um sich auf diesen Weg ganz \neinzulassen. \n\nEs ist zu sp\u00fcren, dass viele Mitarbeiterinnen und Mitar-\nbeiter der Weiterbildung aufgeschlossen gegen\u00fcberstehen, \nsich mit Freude dieser Aufgabe stellen. Leider k\u00f6nnen sie \ndas oft nicht unbelastet tun, weil sie sich die Zeit zu oft \nauf Kosten des Betriebes der Kita und auf Kosten der \nKollegInnen abknapsen m\u00fcssen, das hei\u00dft auf Kosten der \nKinder, die aktuell in den Kitas sind. Da brauchen sie \ndringend mehr Zeit. \n\nDas gegenseitige Verst\u00e4ndnis von Erzieherinnen und \nLehrerinnen w\u00fcrde durch eine teilweise gemeinsame \nAusbildung \u2013 nat\u00fcrlich auf Hochschulniveau \u2013 ungemein \nwachsen. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung ist vom wichti-\ngen Part der Fachberaterinnen die Rede. Richtig. Aber \ndazu ist der Schl\u00fcssel zu gering. Eine Erhebung von 2001: \n55 Vollzeitstellen f\u00fcr FachberaterInnen, davon 45 in \nJugend\u00e4mtern, 23 bei freien Tr\u00e4gern, vier bei st\u00e4dtischen \nTr\u00e4gern. Diese FachberaterInnen sind f\u00fcr 2 592 Kitas \nzust\u00e4ndig. Das ist allerdings eine aktuelle Zahl von 2004. \nDie Zahl der Fachberaterinnen hat von 2001 bis jetzt aber \neher abgenommen. Um das also leisten zu k\u00f6nnen, brau-\nchen wir mehr Fachberaterinnen, und Fachberater nat\u00fcr-\nlich auch, die dann den einzelnen Kitas mehr Zeit widmen \nk\u00f6nnen und auch als Mediatoren zur Verf\u00fcgung stehen in \ndem manchmal sehr schwierigen Prozess, auf den sich die \nKitas einlassen. Wie m\u00fcssen diese Fachberaterinnen und \nFachberater ausgebildet sein? Wir wollen Weiterbildung \nwie f\u00fcr Leiterinnen von Kitas auch f\u00fcr Fachberaterinnen \nauf Hochschulniveau mit einem eigenen Modul. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Prozess, den wir \nmit dem Bildungsplan angefangen haben, ist trotz hoher \nMotivation kein Selbstl\u00e4ufer. Er braucht in der Praxis \ngenau diese qualifizierte Begleitung, denn es gibt auch die \nnicht gelungenen Beispiele. Zum Beispiel Dresden: \nSchulen bieten Kindern, die bei ihnen angemeldet wur-\nden, Vorschulunterricht an. Fr\u00fch um acht k\u00f6nnen Eltern \nihre Kinder in der Schule abgeben und nach 45 Minuten \nwieder in die Kita bringen. Toll! Eltern, die wegen ihrer \nBerufst\u00e4tigkeit Probleme mit diesem Zeitplan haben, \nk\u00f6nnen sich entscheiden, ob sie das Angebot annehmen \nwollen oder nicht. Lehrer, die in Kitas gehen, um den \nEntwicklungsstand ihrer \u201ezuk\u00fcnftigen\u201c Kinder zu beo-\nbachten \u2013 in manchen Kitas unbekannt. Neue Wege der \nKitas in der vorschulischen Erziehung \u2013 \u201edas ist das, was \nwir schon immer gemacht haben, und mit unseren Kin-\ndern sind die Schulen zufrieden\u201c, sagen Erzieherinnen aus \nKitas mit Kindern bildungsnaher Eltern. Und es gibt auch \nKitas ohne Kooperationsvereinbarungen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kitas bilden von An-\nfang an, da sind wir uns einig. Deshalb w\u00e4re es falsch, \njetzt nur den Blick auf den \u00dcbergang zur Schule und die \ndort sichtbar werdenden Defizite zu richten. Dann begrei-\nfen wir Bildung eben nicht als Prozess, der keine Alters-\ngrenzen kennt und ab dem sechsten Lebensjahr auch nicht \npl\u00f6tzlich anders verl\u00e4uft als in den Jahren zuvor. Was wir \nbrauchen, sind mindestens 30 Millionen Euro mehr f\u00fcr \ndie Umsetzung des Bildungsplanes in den Kitas. Damit \nwollen wir den Betreuungsschl\u00fcssel deutlich senken. \nKinder k\u00f6nnen von Beginn an in ihrer Entwicklung \nbeobachtet und individuell gef\u00f6rdert werden. Dann \nbekommen Erzieherinnen ihre dringend notwendige Vor- \nund Nachbereitungszeit, Zeit f\u00fcr Teamsitzungen und \nBesprechungen individueller Entwicklungsverl\u00e4ufe. Wir \nwollen Fort- und Weiterbildung im notwendigen Umfang \nf\u00fcr Erzieherinnen finanzieren, Fachberatung im erforder-\nlichen Umfang und Qualit\u00e4t sicherstellen und wir wollen \ndie Hochschulausbildung f\u00fcr Erzieherinnen. Deshalb \nm\u00fcssen die entsprechenden Ausbildungsg\u00e4nge an den \nwissenschaftlichen Einrichtungen gesichert werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition! Wir \nunterst\u00fctzen Ihren Antrag, aber gegen das, was Sie aufge-\nschrieben haben, kann Mann und Frau nicht wirklich \netwas einwenden. Nur reicht uns das nicht, auch deshalb \nnicht, weil dazu der Zugang f\u00fcr alle Kinder in gleicher \nWeise geh\u00f6rt. Wir wollen nicht, dass Kinder nach vier \nStunden vor die T\u00fcr geschickt werden, weil die Eltern \nnicht in die Zugangsbedingungen passen. F\u00fcr diese \nKinder gibt es nur eine halbe tolle Kita, und das hat nichts \nmit unserem Anspruch an Qualit\u00e4t zu tun. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, bitte. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Im einstigen Land der Dichter und \nDenker werden nicht nur die Kinder knapp, sondern auch \ndie gut ausgebildeten Fachleute. Die Wirtschaft beschwert \nsich \u00fcber schlechte Noten und ein schlechtes, unzurei-\nchendes Bildungsniveau vieler Lehrstellenbewerber. PISA \nstellte Deutschland ein schlechtes Zeugnis aus. Sachsen \nkonnte sich mit seinen Ergebnissen zwar sehen lassen; \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\ntrotzdem gilt es in den Anstrengungen f\u00fcr eine gute und \nqualitativ hochwertige Bildung unserer Kinder nicht \nnachzulassen, sondern konsequent diesen Weg weiterzu-\ngehen. Gerade der Bildung, Erziehung und Betreuung der \nKinder in den Kindertagesst\u00e4tten kommt eine besondere \nRolle zu. Erwiesenerma\u00dfen ist die Aufnahmef\u00e4higkeit in \nder Phase der fr\u00fchen Kindheit am gr\u00f6\u00dften. Kinder lernen \nquasi spielend und bilden sich selbst, wenn man sie mit \ndem entsprechenden p\u00e4dagogischen Konzept in einer \nanregenden r\u00e4umlichen Umgebung dabei f\u00f6rdert. \n\n 4854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nDieses Wissen ist als Ergebnis des bundes- und landes-\nweiten Modellprojektes zum Bildungsauftrag von Kinder-\ntageseinrichtungen in den S\u00e4chsischen Bildungsplan \neingeflossen. Mit der verbindlichen Einf\u00fchrung des \nBildungsplanes zum Jahresanfang 2006 und des Schul-\nvorbereitungsjahres sind wir in Sachsen zwei wesentliche \nSchritte zur Erh\u00f6hung der Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen \nBildung vorangekommen. \n\nDoch damit hat die eigentliche Arbeit erst begonnen. \nQualit\u00e4tssicherung und -verbesserung ist ein dynamischer \nProzess, der st\u00e4ndig weiterentwickelt werden muss und \ndeshalb einer wissenschaftlichen Begleitung und regel-\nm\u00e4\u00dfigen Evaluierung bedarf. Daraus erwachsen die \nAufgaben f\u00fcr die Zukunft. \n\nDie Umsetzung des Bildungsplanes in den Kindertages-\nst\u00e4tten und eine optimale Vorbereitung der Jungen und \nM\u00e4dchen w\u00e4hrend des Schulvorbereitungsjahres auf die \nSchule stellen neue, h\u00f6here Anforderungen an das Fach-\npersonal in den Kindertageseinrichtungen. Umfangreiche \nWeiterbildungsangebote und die gesetzliche Verpflichtung \nzur Teilnahme an Weiterbildungsveranstaltungen sollen \ndie Erzieherinnen bef\u00e4higen, diese neuen Anforderungen \nzu erf\u00fcllen. An den Weiterbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die \nSchulvorbereitung nehmen Erzieherinnen und Grund-\nschullehrerinnen bzw. -lehrer gemeinsam teil. \n\nIn dieser Situation stellt sich die Frage, ob die gegenw\u00e4r-\ntige Berufsausbildung diesen gewachsenen Anforderun-\ngen \u00fcberhaupt noch gerecht werden kann oder ob es an \nder Zeit ist, f\u00fcr einen Teil des Fachpersonals die Ausbil-\ndung an einer Hochschule anzusiedeln. Wir hatten dazu \neine Anh\u00f6rung, die ein klares Votum daf\u00fcr abgegeben hat. \nBereits jetzt ist im Gesetz bzw. in der daraus resultieren-\nden Verordnung verankert, dass Leiterinnen und Leiter \nvon Kindertageseinrichtungen mit mehr als 70 Betreu-\nungspl\u00e4tzen \u00fcber einen einschl\u00e4gigen Hochschulabschluss \nverf\u00fcgen m\u00fcssen. Jedoch sind das meist Abschl\u00fcsse der \nallgemeinen Sozialp\u00e4dagogik, die nicht explizit auf die \nfr\u00fchkindliche P\u00e4dagogik ausgerichtet sind. Derart spezifi-\nsche Studieng\u00e4nge gibt es bisher in Sachsen nur an der \nEvangelischen Fachhochschule in Dresden, und zwar \nberufsbegleitend. \n\nAuch im Interesse der Effizienz der Erzieherinnenausbil-\ndung werden grundst\u00e4ndige Bachelor- und Masterstu-\ndieng\u00e4nge gebraucht. \u00dcber deren konkrete Ausgestaltung \nist an anderer Stelle noch ausf\u00fchrlich zu diskutieren. Wir \nsollten dabei den Mut haben, neue Wege zu gehen, zum \nBeispiel \u00fcber eine Zusammenfassung der Elementarp\u00e4da-\ngogik mit der Prim\u00e4rp\u00e4dagogik. Das hei\u00dft, Fachkr\u00e4fte \nauszubilden, deren Qualifikation die Bildung, Erziehung \nund Betreuung von Kindern im Alter von null bis zehn \nbzw. zw\u00f6lf Jahren umfasst. Daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde: \n\nErstens. Die Kinder entwickeln sich unterschiedlich \nschnell. Sie durchlaufen bestimmte Stufen der Entwick-\nlung, die nicht mit den Altersstufen identisch sein m\u00fcssen. \nUnser Kinderbetreuungs- und Schulsystem teilt die \nKinder jedoch in Altersstufen ein und erzeugt damit \nBr\u00fcche. Entsprechend qualifiziertes Personal kann von \n\nvornherein gezielter auf das einzelne Kind entsprechend \nseiner Entwicklungsphase eingehen und ihm quasi beim \nHin\u00fcberwachsen in die Schule helfen. Das, was wir jetzt \nmit unserem Schulvorbereitungsjahr zus\u00e4tzlich erreichen \nwollen, sollte bei entsprechend angelegter Ausbildung des \nFachpersonals ohne zus\u00e4tzlichen Aufwand m\u00f6glich sein. \n\nZweitens schafft eine breitere und h\u00f6herwertige Ausbil-\ndung Vorteile im Hinblick auf die Flexibilit\u00e4t sowohl f\u00fcr \ndie Fachkraft selbst als auch f\u00fcr deren Einsatz im Bereich \nder Kindertagesst\u00e4tte oder der Grundschule. Dar\u00fcber \nhinaus sehe ich darin Chancen, auch junge M\u00e4nner f\u00fcr \ndiesen Beruf zu begeistern. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\nIn einer Zeit, in der viele Kinder in sogenannten Minifa-\nmilien gro\u00df werden \u2013 meist mit der Mutter \u2013 und sich in \nden Kitas und Grundschulen bis auf wenige Ausnahmen \nnur Frauen gegen\u00fcbersehen, fehlt die m\u00e4nnliche Bezugs-\nperson. Ja, meine Herren, hier sind Sie gefordert. \n\nLassen Sie mich noch ein paar Worte zur Tagespflegeper-\nson sagen. Wir haben uns eindeutig zur Tagespflege \nbekannt \u2013 nicht, weil es eine preiswertere Alternative zur \nKinderkrippe ist, sondern weil Tagespflege ein zus\u00e4tzli-\nches und flexibles Angebot f\u00fcr Eltern ist, die mit den \n\u00d6ffnungszeiten der \u00f6ffentlichen Kitas zum Beispiel \naufgrund ihrer eigenen Arbeitszeiten nicht auskommen. \nAuch an Tagespflegepersonen werden Anforderungen \nbez\u00fcglich ihrer Eignung gestellt. Unser Ziel ist es, jede \nTagespflegeperson an eine Kindertagesst\u00e4tte anzudocken, \num auf diese Weise deren Qualifikation und Fortbildung \nzum Wohle der Kinder abzusichern. \n\nEin ganz wichtiger Partner f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten sind \ndie Eltern. Sie haben die Hauptverantwortung f\u00fcr die \nErziehung ihrer Kinder. Ver\u00e4nderte Lebenswelten, Fami-\nlienstrukturen und soziale Rahmenbedingungen wirken \nsich nat\u00fcrlich auch auf die F\u00e4higkeit zur Wahrnehmung \ndieser Verantwortung aus, und das nicht nur positiv. Die \nKindertagesst\u00e4tte ist oftmals die einzige Chance, durch \nden t\u00e4glichen Kontakt beim Bringen und Abholen des \nKindes Vertrauen aufzubauen, mit den Eltern ins  \nGespr\u00e4ch zu kommen und somit Einfluss zu nehmen. \nFamilienbildung gewinnt also zunehmend an Bedeutung. \nDer Kindertagesst\u00e4tte wachsen damit diesbez\u00fcglich mehr \nAufgaben zu. Sie ist die aktive Plattform, die Eltern \nInformationen bieten, sie in ihre Arbeit einbeziehen und \nin Not- und Problemf\u00e4llen ganz konkrete Hilfe leisten \nkann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie merken \nschon: Die Erwartungen, die Politik und Gesellschaft an \nKindertagesst\u00e4tten stellen, sind sehr hoch. Sie zu erf\u00fcllen \nbedarf enormer Anstrengungen seitens der Erzieherinnen \nund Erzieher \u2013 sofern es davon vereinzelte Exemplare \ngibt. Was ich in meinem Wahlkreis bisher gesehen habe, \nist differenziert, aber nicht schlecht. Erstaunlicherweise \nsind es manchmal gerade die Einrichtungen, die baulich \nnoch erheblichen Nachholbedarf haben, in denen aber ein \nangenehmer frischer Wind weht und sich Erzieherinnen \n\n 4855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nund Eltern mit gro\u00dfem pers\u00f6nlichem Einsatz und hoher \nMotivation t\u00e4glich f\u00fcr ihre Kinder engagieren. Sie alle \nhaben von dieser Stelle aus ein Dankesch\u00f6n verdient. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Cornelia Falken, \nLinksfraktion.PDS, und der Staatsregierung) \n\nAndere wiederum gehen von sich aus auf neuen Wegen \nvoran und leisten Pionierarbeit. Ein solches Beispiel \nm\u00f6chte ich Ihnen noch nennen: das Projekt des Bildungs-\nzentrums Frankenberg. Am Anfang stand eine denkmal-\ngesch\u00fctzte Immobilie, die keiner wollte, weil es kein \nvern\u00fcnftiges Nutzungskonzept gab. Dann entstand die \nIdee, dort ein Bildungszentrum zu schaffen, das den \nKindern im Alter von null bis zehn Jahren optimale \nBedingungen f\u00fcr ihre Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung gibt. \nQuasi unter einem Dach entstehen nun dort eine christli-\nche Kindertagesst\u00e4tte mit 150 Pl\u00e4tzen, die st\u00e4dtische \nGrundschule f\u00fcr 450 Kinder, die Kinderbibliothek, die \nKreismusikschule, der Schulhort, Werkstattr\u00e4ume, ein \nBallettsaal und eine Herberge. Die \u00d6ffnungszeiten sollen \nden Bed\u00fcrfnissen der Eltern angepasst werden und es ist \nauch m\u00f6glich \u2013 weil es die Kita \u00fcbernimmt \u2013, dass Hort-\nkinder l\u00e4nger dableiben k\u00f6nnen \u2013 bis die Eltern zu Hause \nsind bzw. die Kinder abgeholt werden. \n\nDie Konzeptionen der verschiedenen Einrichtungen sind \naufeinander abgestimmt und miteinander vernetzt. Durch \ndie zus\u00e4tzlichen au\u00dferschulischen Angebote wird die \nSchule praktisch zu einer Grundschule mit Ganztagsange-\nbot. Eltern finden Entlastung, weil die Freizeitangebote zu \nden Kindern kommen und nicht andersherum. Mitglieder \nverschiedener Vereine der Stadt haben sich bereit erkl\u00e4rt, \nsolche Nachmittagsangebote f\u00fcr die Kinder zu \u00fcberneh-\nmen. Nach Fertigstellung des Gesamtvorhabens soll ein \nKuratorium aus Vertretern der Einrichtungen und Exter-\nnen das Bildungszentrum unterst\u00fctzen, seine Weiterent-\nwicklung begleiten und f\u00fcr eine aktive Einbindung in die \nGesellschaft sorgen. \n\nDer erste Bauabschnitt steht praktisch vor seiner Fertig-\nstellung; in wenigen Wochen wird der Kindergarten \n\u201ePusteblume\u201c als erster Nutzer in das ehemalige Semi-\nnargeb\u00e4ude der ehemaligen s\u00e4chsischen Verwaltungsschu-\nle einziehen. Dieser Kindergarten geh\u00f6rt zu denen, die am \nBundes- und Landesmodellprojekt teilgenommen und \nsomit wesentlich an der Entstehung des S\u00e4chsischen \nBildungsplanes mitgewirkt haben. So ist es auch selbst-\nverst\u00e4ndlich, dass er nach neuesten Erkenntnissen der \nBildung und Erziehung von Krippen- und Kindergarten-\nkindern ausgestattet wurde. Als Konsultationskindergar-\nten gibt die \u201ePusteblume\u201c nun den Fachberatern und \nErzieherinnen und Erziehern anderer Einrichtungen ihr \numfangreiches Wissen und ihren Erfahrungsschatz weiter. \nSolche Modelle stellen einen Qualit\u00e4tssprung dar und \nverdienen unsere politische Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Kristin Sch\u00fctz, \nFDP, und der Staatsregierung) \n\nDoch eines ist klar: Qualit\u00e4t ist nicht zum Nulltarif zu \nhaben. Wer den Wert einer guten Bildung, Erziehung und \n\nBetreuung als solchen erkennt, der wird nicht umhin-\nkommen, sich auch finanziell dazu zu bekennen. Dass \nsich der Freistaat Sachsen klar dazu bekennt, ist in Anbe-\ntracht der heute schon mehrfach genannten Aktivit\u00e4ten \ndeutlich geworden. Ich w\u00fcnschte mir dieses Bekenntnis \nauch auf der kommunalen Ebene in \u00e4hnlich klarer Form. \nKinder sind unsere Zukunft, und Bildung ist eine Investi-\ntion in dieselbige. Lassen Sie uns gemeinsam Sorge daf\u00fcr \ntragen, dass wir die Priorit\u00e4ten richtig setzen und das \nknappe Geld dort investieren, wo es die h\u00f6chste Rendite \nbringt: in die Qualit\u00e4t der Bildung und Erziehung unserer \nKinder. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen keine \nweiteren Wortmeldungen vonseiten der Fraktionen vor. \nW\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Frau Ministerin \nOrosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der \nvorliegende Antrag der Koalitionsparteien trifft, wie \nerwartet, bei der Staatsregierung auf weit ge\u00f6ffnete T\u00fcren. \nDie gegenw\u00e4rtige Qualit\u00e4tsoffensive in der Kindertages-\nst\u00e4ttenbetreuung in Sachsen, in Kindertageseinrichtungen, \naber auch in der Tagespflege, geht auf im Koalitionsver-\ntrag vereinbarte Ma\u00dfgaben zur\u00fcck; denn darin sind die \nZielstellungen zur Novellierung der Kindertagesein-\nrichtungen als Bildungsorte sehr ausf\u00fchrlich formuliert \nworden. Auch dieser Koalitionsvertrag f\u00fchrte zur  \nNovellierung des Kita-Gesetzes und damit zu der heute \nschon diskutierten verbindlichen Einf\u00fchrung des  \nBildungsplanes und des Schulvorbereitungsjahres. \n\nInzwischen \u2013 das ist allen bekannt \u2013 ist der Bildungsplan \nlandesweit aus der Diskussionsphase in die Implementie-\nrungsphase getreten. Der Plan wurde sowohl von Fachleu-\nten als auch in der Praxis sehr positiv aufgenommen. In \nfast allen Landkreisen sind auf der Grundlage des Planes \nund des vom Landesjugendamt entwickelten Curriculums \nFortbildungsoffensiven f\u00fcr die Erzieherinnen und Erzie-\nher ausgel\u00f6st worden. Nach einer mir jetzt vorliegenden \n\u00dcbersicht hat bereits mehr als die H\u00e4lfte des Fachperso-\nnals an diesen Fortbildungsveranstaltungen teilgenom-\nmen. \n\nDem \u00dcbergang vom Kindergarten in die Grundschule \nhaben wir durch die Konzipierung und die finanzielle \nAbsicherung des Schulvorbereitungsjahres besondere \nAufmerksamkeit geschenkt. Auch das ist der Stellung-\nnahme der Staatsregierung zu entnehmen. \n\nMit dem Antrag wird nun die Staatsregierung aufgefor-\ndert, die Qualit\u00e4tsoffensive zum Wohle unserer Kinder \nweiter zu unterst\u00fctzen. Eine berechtigte Forderung! Dazu \nm\u00f6chte ich anmerken, dass das Erreichte, \u00fcber das wir \n\n 4856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nhier berichten k\u00f6nnen, in der Tat nur ein Zwischenstand \nsein kann. Ich m\u00f6chte sehr deutlich in Richtung von \nFrau Sch\u00fctz und Frau Herrmann sagen: Niemand hat \nbehauptet, wir seien schon am Ende des Weges. Wir \nhaben uns erst auf den Weg gemacht. Darauf k\u00f6nnen wir \nmit Recht stolz sein. \n\nWir sind auf dem Weg, diese viel zitierte Entwicklung \nvoranzutreiben und zu verstetigen. Die Haushaltsans\u00e4tze \nf\u00fcr den Bereich der Kindertageseinrichtungen weisen das \nsehr deutlich aus. Allein aufgrund des sehr erfreulichen \ndeutlichen Anstiegs der Zahl der betreuten Kinder sind f\u00fcr \ndie F\u00f6rderung der Betriebskosten 2007 \u00fcber 24 Millionen \nEuro mehr veranschlagt. Ferner erinnere ich an die Bereit-\nstellung von jeweils 7 Millionen Euro f\u00fcr das Schulvorbe-\nreitungsjahr. Hinzu kommen 30 Millionen Euro Investiti-\nonen und 2 Millionen Euro f\u00fcr die Qualit\u00e4tsoffensive. Wir \nkommen auf \u00fcber 400 Millionen Euro. Das ist fast die \nH\u00e4lfte meines gesamten Haushalts! Wer dann noch \nbehauptet, die Staatsregierung lege zu wenig Augenmerk \nund politische Priorit\u00e4ten auf den Bereich der fr\u00fchkindli-\nchen Bildung und Erziehung, dem kann ich nur nahe- \nlegen, noch einmal in den Haushalt, aber auch in die \nBeantwortung der Anfrage zu schauen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, ich gebe Ihnen aber recht: \nNicht nur die Haushaltszahlen zeigen, dass unter den \n16 Bundesl\u00e4ndern Sachsen ganz vorn steht, was die \nEntwicklung im Bereich der Kindertagesbetreuung und \nder vorschulischen Bildung betrifft. \n\nIch darf es noch einmal erw\u00e4hnen: Der j\u00fcngste Besuch \nvon Bundesministerin von der Leyen in Dresden und das \nentsprechende Medienecho haben deutlich gemacht, dass \nSachsen auf diesem Gebiet eine hohe Anerkennung \ngenie\u00dft. Frau von der Leyen hat nicht ohne Grund darauf \nhingewiesen, dass sie froh w\u00e4re, wenn alle anderen \nL\u00e4nder in Deutschland nur ann\u00e4hernd bereits den Quali-\nt\u00e4tsstandard h\u00e4tten, den wir in Sachsen als normal be-\ntrachten und der von Teilen der Opposition als unzurei-\nchend bezeichnet wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind auf dem Weg. Die \nQualit\u00e4tsoffensive l\u00e4uft \u2013 anerkannt von allen und inten-\nsiv von uns vorangetrieben \u2013 auf Hochdruck. Ich nenne \nf\u00fcr diejenigen, die es noch nicht wussten, ein paar weitere \nWegmarken. \n\nIn der vorigen Woche fiel der Startschuss f\u00fcr das Modell-\nprojekt Konsultations-Kita. Es sind zun\u00e4chst elf  Ein-\nrichtungen in Sachsen, die beispielhaft zeigen, welche \nWege sie bei der Umsetzung des s\u00e4chsischen Bildungs-\nplanes gehen und wie sie als Kooperationspartner f\u00fcr die \nanderen Einrichtungen zum fachlichen Austausch zur \nVerf\u00fcgung stehen. \n\nAm Freitag voriger Woche hat der Beirat zum s\u00e4chsischen \nBildungsplan getagt \u2013 da Herr Neubert nicht mehr Mit-\nglied ist, kann er das nicht wissen \u2013 und sich mit der \nErg\u00e4nzung des Planes f\u00fcr den Hortbereich und der Akzen-\ntuierung f\u00fcr die Kleinsten in der Kinderkrippe und in der \nTagespflege besch\u00e4ftigt. Die Erg\u00e4nzungen \u2013 das hat \nFrau Dr. Schwarz schon angesprochen \u2013 werden Ende des \nJahres erscheinen. \n\nEin weiterer Punkt! Zur Verbesserung des Spracherwerbs \nvon Kindern bereitet mein Haus ein auf vier Jahre ange-\nlegtes Modellprojekt vor, mit dem Mitte n\u00e4chsten Jahres \nbegonnen werden soll. Am Institut f\u00fcr fr\u00fchkindliche \nBildung der Evangelischen Hochschule f\u00fcr soziale Arbeit \nwurde vor zwei Wochen das zweite Matrikel des Studien-\ngangs Bachelor of Arts f\u00fcr fr\u00fchkindliche P\u00e4dagogik und \nHorterziehung immatrikuliert. Hier wie auch an der \nHochschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft in Leipzig  \nqualifizieren sich insgesamt \u00fcber 100  praxiserfahrene \nErzieherinnen und Erzieher bereits berufsbegleitend f\u00fcr \nLeitungsaufgaben in gro\u00dfen Kindereinrichtungen. Sie \nhaben es auf sich genommen, parallel zu ihrer schwieri-\ngen beruflichen Auslastung \u2013 keine Frage \u2013 noch einmal \nein Studium zu beginnen. \n\nIch k\u00f6nnte die Reihe fortsetzen: mit den Qualifizierungs-\nma\u00dfnahmen f\u00fcr Tagesm\u00fctter und -v\u00e4ter, mit den gemein-\nsamen Fortbildungen f\u00fcr Kindergartenfachkr\u00e4fte und \nGrundschullehrerinnen und -lehrer, mit der Vorbereitung \neiner Empfehlung zum Qualit\u00e4tsmanagement, mit dem \nAusbau und der qualitativen Weiterentwicklung grenz-\n\u00fcberschreitender Zusammenarbeit oder mit der in Arbeit \nbefindlichen Kooperationsvereinbarung zwischen Hort \nund Grundschule. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn das in den Augen der \nOpposition schlechtgeredet wird, habe ich daf\u00fcr kein \nVerst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir werden \u2013 das ist richtig \u2013 noch mehrere Jahre daran \narbeiten, die Qualit\u00e4t der p\u00e4dagogischen Arbeit in der \nKindertagesbetreuung weiterzuentwickeln. Aber wenn wir \nin die Zukunft schauen, stellen wir fest, dass es noch \neinige H\u00fcrden zu nehmen gibt. Es geht um den  \nNachwuchs an Fachpersonal. Meine Kollegin Sch\u00f6ne-\nFirmenich hat dazu schon ausgef\u00fchrt. Es geht um die \nQualit\u00e4t und die Aktualit\u00e4t der Ausbildung an den Fach-\nschulen sowie um mehr als eine Vision, Fachkr\u00e4fte mit \neiner Hochschulausbildung in die Praxis zu bringen. Sie \nwissen, dass wir seit mehreren Monaten ressort\u00fcbergrei-\nfend an diesem Thema arbeiten. Wir haben bereits  \ndar\u00fcber berichtet. \u00dcber das Berufsbild und den Status der \nFachkr\u00e4fte sind die Ressorts im Gespr\u00e4ch. \n\nMit dem Stand der Fachberatung \u2013 das sei an dieser Stelle \nkritisch angemerkt \u2013 bin ich nicht und k\u00f6nnen wir nicht \nzufrieden sein. Hier m\u00fcssen insbesondere die zust\u00e4ndigen \nJugend\u00e4mter \u2013 wir sprechen von einer kommunalen \nPflichtaufgabe \u2013 darauf achten, dass sowohl quantitativ \nals auch qualitativ Fachberatung in erforderlichem Um-\n\n 4857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nfang vom \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \nzur Verf\u00fcgung gestellt wird. Es kann nicht sein, dass die \nKita-Fachberatung angesichts der geschilderten Entwick-\nlung eine Einsparstelle darstellt. \n\nSchlie\u00dflich muss das Verh\u00e4ltnis von Hort und Grundschu-\nle mit dem Ziel des Ausbaus von Ganztagsangeboten \nausgestaltet werden. Auch hier gibt es bereits eine  \nAbstimmung insoweit, als sich beide Formen erg\u00e4nzen \nund zunehmend zusammenarbeiten; in vielen F\u00e4llen \nfunktioniert das schon reibungslos. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin mir sicher, dass sich \nalle Beteiligten an der fr\u00fchkindlichen Bildung und Erzie-\nhung \u2013 seien es die Erzieherinnen, seien es die Eltern, \nseien es die Grundschullehrer, aber auch die kommunalen \npolitischen Verantwortungstr\u00e4ger \u2013 einig darin sind, auf \ndem Weg, der das richtige Ziel beschreibt, auch in den \nn\u00e4chsten Jahren sukzessive Qualit\u00e4tsverbesserungen in \ndie Einrichtungen zu bringen. Ich m\u00f6chte Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich nicht noch einmal zitieren, aber sie hat darauf \nhingewiesen: Wir m\u00fcssen die Zukunft unserer Kinder in \ndie H\u00e4nde nehmen und bestm\u00f6gliche Bildungschancen f\u00fcr \nsie erreichen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat jetzt Frau Abg. Nicolaus, CDU-Fraktion, ich denke, \nf\u00fcr die Koalition. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Aus meiner Sicht haben wir \neine qualitativ sehr hochwertige Debatte gef\u00fchrt. Dass die \nOppositionsseiten hier das eine oder andere bem\u00e4ngeln, \nist einfach nur der Natur der Sache geschuldet. Als Oppo-\nsition\u00e4r muss man wahrscheinlich Dinge kritisch beleuch-\nten und das, was gut ist, trotzdem schlechtreden, auch \nwenn das nicht in Ordnung ist. \n\n(Zuruf der Linksfraktion.PDS:  \nDas w\u00fcrden wir nie tun!) \n\n\u2013 Niemals? Das ist doch gerade vorgetragen worden. In \nmeinem Redebeitrag habe ich noch einmal darauf reflek-\ntiert, dass der Bildungsplan erst mit dem 12. August \ndieses Jahres und die Verordnung zum Vorschuljahr am \n15. August ver\u00f6ffentlicht wurden. Das sind sage und \nschreibe zwei Monate, seitdem die Erzieherinnen und \nLehrerinnen die M\u00f6glichkeit haben, diese qualitativ \nhochwertigen Grundlagen zu verarbeiten und in ihre \nArbeit einflie\u00dfen zu lassen. Man muss allen Beteiligten \ndie M\u00f6glichkeiten geben, sich mit diesen Dingen ausei-\nnanderzusetzen. \n\nWir sind auf einem guten Weg. Wir wollen diese Entwick-\nlungen weiter begleiten. Nat\u00fcrlich ist hier denen zu \ndanken, die sich dieser Aufgabe gestellt haben, also den \nErzieherinnen, den Lehrerinnen und Verantwortungstr\u00e4-\ngern in der Kommunalpolitik, aber zuv\u00f6rderst den Eltern. \nWir hoffen, dass sie uns auch weiterhin bei der guten und \nqualitativ hochwertigen Kinderbetreuung im Freistaat \nSachsen zum Wohle unserer Kinder unterst\u00fctzen. \n\nZu unserem Antrag selbst: Frau Sch\u00fctz, es ist nun so, dass \nwir uns nicht weiter berichten lassen wollen. Das werden \nwir zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nachholen. Den ersten \nPunkt unseres Antrages erkl\u00e4ren wir f\u00fcr erledigt.  \nNat\u00fcrlich wollen wir in diesem Hohen Hause die Quali-\nt\u00e4tsoffensive in den s\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten zum \nWohle unserer Kinder weiterhin aktiv unterst\u00fctzen. \nDeswegen bitte ich Sie ganz herzlich darum, dass wir \neinm\u00fctig den Punkt 2 unseres Antrages beschlie\u00dfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe die \nDrucksache 4/6041 auf. Der Punkt 1 wurde f\u00fcr erledigt \nerkl\u00e4rt. Ich lasse \u00fcber den Punkt 2 abstimmen. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Keine Stimmen dagegen und keine \nStimmenthaltungen. Damit ist der Punkt 2 einstimmig \nbeschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nIch komme zur\u00fcck zum Tagesordnungspunkt 1. Mir liegt \ndas Ergebnis der geheimen Wahl eines stellvertretenden \nMitgliedes des 1. Untersuchungsausschusses vor. Abge-\ngeben wurden 106 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren vier. \nF\u00fcr Herrn Menzel stimmten 12 Abgeordnete, mit Nein \n57 Abgeordnete und 33 enthielten sich der Stimme. Damit \nist Herr Menzel nicht gew\u00e4hlt worden. \u2013 Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich hatte vorhin schon gesagt, dass \nwir unsere Personalvorstellungen nicht von denen der \nKoalition abh\u00e4ngig machen lassen. Ich bitte um eine \n\u00dcberlegungspause von einer halben Stunde. Ich denke, \ndas ist legitim. Es wird auch den anderen Fraktionen im \n\nHause guttun, damit wir irgendwo zu einem Ergebnis \nkommen. Dieser Sitz steht uns zu. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \nSie wollen uns dann einen neuen Vorschlag pr\u00e4sentieren \nund die Wahl machen? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das ist das Ziel der \u00dcberle-\ngungspause. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann gebe ich \nIhnen die \u00dcberlegungspause. Wir setzen 16:40 Uhr fort. \n\n(Unterbrechung von 16:11 bis 16:38 Uhr) \n\n 4858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Die \u00dcberlegungszeit ist nun \nbeendet. Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze wieder einzunehmen. \n\nMir liegt ein neuer Wahlvorschlag f\u00fcr den Tagesord-\nnungspunkt 1 vonseiten der NPD-Fraktion vor. M\u00f6chten \nSie ihn einbringen? \u2013 Dann tue ich es gleich selbst:  \n\nMir liegt schriftlich der Wahlvorschlag vor: Herr  \nAbg. J\u00fcrgen Gansel. Ich w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, dass \nwir die Wahl nach dem Tagesordnungspunkt 6 durchf\u00fch-\nren, da die Wahlscheine erst gedruckt werden m\u00fcssen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Keine gemeinsame \u201eAnti-Terror-Datei\u201c von Polizei und Verfassungsschutz \nDrucksache 4/6355, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\n\u2013 Durchsetzung des Trennungsgebots der S\u00e4chsischen Verfassung  \nbei Errichtung und Nutzung einer gemeinsamen  \n\n\u201eAnti-Terror-Datei\u201c von Polizei und Nachrichtendiensten \nDrucksache 4/6593, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die Linksfraktion.PDS, danach folgen die \nFraktionen GR\u00dcNE, CDU, SPD, NPD, FDP und zum \nSchluss die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich rufe \nnun die Linksfraktion.PDS, Herrn Abg. Bartl, auf. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag, \nden wir dem Hohen Hause vorgelegt haben, ist berechtigt, \ner ist begr\u00fcndet und er ist notwendig. Wir wollten ihn \neigentlich bereits in der Plenarsitzung im Monat Septem-\nber als dringlich behandeln, quasi unmittelbar nachdem \nSie, sehr geehrter Herr Staatsminister des Innern, von \njener Sonderkonferenz der Landesinnenminister in Berlin, \ndie unter anderem die Einrichtung dieser leidigen gemein-\nsamen Antiterrordatei von Polizei und Verfassungsschutz \nbeschloss, debattierten. Dies, um der Staatsregierung mit \ndem erhofften Votum des Landtages aufzugeben, der \nBundesregierung noch vor einer entsprechenden Verab-\nschiedung einer diesbez\u00fcglichen f\u00f6rmlichen Gesetzesvor-\nlage im Kabinett zu signalisieren, dass sich der Freistaat \nSachsen nicht beteiligen k\u00f6nnen wird, da seine Verfas-\nsungslage dies nicht zul\u00e4sst. \n\nDie Verfassungsnorm, um die es im konkreten Fall geht, \nist \u00fcberschaubar. Artikel 83 Satz 3 der S\u00e4chsischen \nVerfassung besagt: \u201eDer Freistaat unterh\u00e4lt keinen Ge-\nheimdienst mit polizeilichen Befugnissen.\u201c Das ist nicht \nmehr und nicht weniger als der in der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung ausdr\u00fccklich verankerte Grundsatz des strikten \nTrennungsgebotes von Polizei und Geheimdiensten, der, \nwie auch die Zuordnung der Polizei in die L\u00e4nderhoheit \nnach dem Grundansatz der V\u00e4ter des Grundgesetzes einer \nerneuten Zentralisierung und Konzentration der Sicher-\nheitsbeh\u00f6rden mit allen daraus resultierenden Konsequen-\nzen, fehlender Transparenz und Kontrollierbarkeit entge-\ngenwirken sollte. \n\nWie diese Norm zu verstehen ist und mit welcher Bin-\ndungskraft sie im Freistaat Sachsen gilt, ist dem Kom-\nmentar zur Verfassung zu entnehmen. Insbesondere ist sie \ndurch die Rechtsprechung des S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshofes, des h\u00f6chsten Verfassungsorgans im Bereich \nder Rechtspflege, unmissverst\u00e4ndlich ausgelegt, pr\u00e4gnant \n\nzuletzt mit dem Urteil zu Aktenzeichen VF 67 II/04 vom \n21. Juli 2005 in dem von unserer Fraktion angestrengten \nNormenkontrollverfahren gegen diverse Regelungen im \n\u00c4nderungsgesetz zum S\u00e4chsischen Verfassungsschutzge-\nsetz vom 20. April 2004. \n\nMit dem damaligen Gesetz war bereits der flagrante \nVersuch unternommen worden, das Trennungsgebot unter \nder Hand aufzuweichen, es umzuschreiben, indem der \nVerfassungsschutz als Geheimdienst generell f\u00fcr be-\nstimmte Fragen der Bek\u00e4mpfung und der Vorbeugung der \norganisierten Kriminalit\u00e4t \u2013 einer klaren Polizeiaufgabe \u2013 \nzust\u00e4ndig gemacht worden war. \n\nDas Verfassungsgericht hat in seinem Urteil unter ande-\nrem ausgef\u00fchrt \u2013 nachzulesen auf den Seiten 17 ff. \u2013 ich \nzitiere: \u201eArtikel 83 Abs. 3 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung untersagt nach seinem Wortlaut, dem Verfassungs-\nschutz polizeiliche Befugnisse zu \u00fcbertragen. Dem \nVerfassungsgebot des Artikels 83 Abs. 3 Satz 1 der \nS\u00e4chsischen Verfassung ist jedoch auch zu entnehmen, \ndass Polizei und Geheimdienste prinzipiell so weit wie \nm\u00f6glich voneinander abzugrenzen sind.\u201c \u2013 Das ist der \nKernsatz dieses Urteils. \n\nDas Verfassungsgericht f\u00fchrt in seinem Urteil weiter aus: \n\u201eDie Vorschrift ist Ausdruck der entsprechenden histori-\nschen Erfahrungen mit dem Staatssicherheitsdienst der \nDDR. Zentrales Regelungsziel der Beratungen im Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss war es, die Trennung von \nGeheimdienst und Polizei auf der Landesverfassungsebe-\nne festzuschreiben.\u201c \n\nAuf Seite 18 ist zu lesen: \u201eMit dieser Trennung hat der \nVerfassungsgeber des Freistaates Sachsen an eine Diskus-\nsion angekn\u00fcpft, die bereits im Schreiben der alliierten \nMilit\u00e4rkommandeure vom 14. Mai 1949, sogenannter \nPolizeibrief, ihren Ausgangspunkt hatte.\u201c  \n\nDer Verfassungsgerichtshof hat aus dem Gebot m\u00f6glichst \nweitgehender Trennung von Polizei und Geheimdiensten \ndas Gebot organisatorischer Trennung beider Einrichtun-\ngen abgeleitet. Die Integration der Arbeitsabl\u00e4ufe inner-\nhalb einer Organisation h\u00e4tte die Umgehung des Gebotes \n\n 4859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nweitgehender Trennung von Polizei und Geheimdienst zur \nFolge. \n\nAn anderer Stelle wird darauf verwiesen, dass Arti-\nkel 83 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Verfassung \u201eaus der Kon-\nsequenz der historischen Erfahrungen vermeiden will, \neinen Geheimdienst zu schaffen\u201c \u2013 so das Verfassungsge-\nricht \u2013, \u201eder mit nachrichtendienstlichen Mitteln in weite \nBereiche der Gesellschaft ausgreifen kann\u201c. So hei\u00dft es in \nder weiteren Begr\u00fcndung. \n\nHerr Staatsminister Dr. Buttolo, Sie m\u00fcssen doch diese \nRechtss\u00e4tze des Verfassungsgerichtshofes schon fast \nauswendig k\u00f6nnen. Erst am vergangenen Freitag hat sie \nIhnen der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte mit seiner \nBeanstandung der verfassungswidrigen Weiterf\u00fchrung \nvon Beobachtungskomplexen im Bereich der organisier-\nten Kriminalit\u00e4t ohne erkennbare Relevanz f\u00fcr die Ge-\nf\u00e4hrdung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung \nwiederum auf der Basis des damaligen Urteils des Verfas-\nsungsgerichtshofes vom 21. Juli 2005 und in der Reich-\nweite der neuen gesetzlichen Regelungen seit dem \n28. Mai 2006 deutlich vorgehalten. \n\nWir sind gespannt, was Sie heute zu unserem Antrag \nsagen. Wir sind gespannt, ob dieses erneute Privatissi-\nmum, das Ihnen der Datenschutzbeauftragte mit seiner \nBeanstandung vom 6. Oktober gew\u00e4hrt und auch die \nErw\u00e4gungen f\u00fcr den Landtag deutlich dargelegt hat \u2013 \nDrucksache 4/6639 \u2013, wenigstens zu einem Umdenken \nbei der Staatsregierung in puncto Antiterrordatei und \nVerfassungslage in Sachsen gef\u00fchrt hat. \n\nWir sind tats\u00e4chlich erwartungsvoll, was Sie heute dem \nLandtag in puncto Vereinbarkeit dessen, was Sch\u00e4uble & \nCo. mit dem inzwischen in der Welt befindlichen Entwurf \ndes Gemeinsame-Dateien-Gesetzes \u2013 so die Kurzfassung \n\u2013 vorhaben, mit Artikel 83 Abs. 3 Satz 1 der Verfassung \neben auch in der Reichweite dieser Normauslegung \nvermelden k\u00f6nnen. \n\nHerr Dr. Buttolo, Ihnen war vom Datensch\u00fctzer und von \nuns gemeinsam mit anderen Oppositionsfraktionen dieses \nHohen Hauses nach Ihrer R\u00fcckkehr von der Sonder-\nInnenministerkonferenz am 4. September in Berlin ob \ndieser unbedarften Zusage der Beteiligung des Freistaates \nSachsen sowohl an der geplanten sogenannten Antiterror-\ndatei als auch an der Ausweitung der Video\u00fcberwachung \noder an der, wie es dort hei\u00dft, \u201eVerbesserung des Ausl\u00e4n-\nderrechts zur Gefahrenabwehr\u201c \u2013 schon die Wortwahl ist \nein Bonmot \u2013 geplanter Verfassungsbruch vorgeworfen \nworden. Darauf hatten Sie in der Presseerkl\u00e4rung vom \n05.09.2006 bes\u00e4nftigend formuliert \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir \nsollten jetzt erst einmal alle abwarten, wie der Gesetzent-\nwurf des Bundesinnenministeriums aussieht. Dieser \nEntwurf wird mit Sicherheit auch mit dem Bundesdaten-\nschutzbeauftragten abgestimmt, sodass es letztlich ein \nordentliches, juristisch einwandfreies Bundesgesetz geben \nwird, was dann im \u00dcbrigen \u00fcber dem Landesrecht steht.\u201c \n\nDer letzte Halbsatz ist verfassungsrechtlich nicht haltbar. \nDazu sage ich sp\u00e4ter etwas. \n\nNun haben wir aber, nachdem die Koalitionsmehrheit eine \nBefassung mit der Materie durch die Ablehnung unseres \nDringlichen Antrags im September verhindert hat, mit \nIhnen abgewartet. Nun ist der entsprechende Gesetzent-\nwurf, der Entwurf dieses Gesetzes zur Errichtung gemein-\nsamer Dateien f\u00fcr Polizeibeh\u00f6rden und Nachrichtendiens-\nte des Bundes und der L\u00e4nder, kurz Gemeinsame-\nDateien-Gesetz, da und jetzt fragen wir: Wie sieht es aus? \n\u2013 In diesem Gesetzentwurf ist doch alles drin, was die \nSonder-Innenministerkonferenz im Bulletin vom \n04.09.2006 angek\u00fcndigt hatte. Es ist nichts weggelassen \nworden, im Gegenteil. Ich komme noch darauf zu spre-\nchen. \n\n\u00a7 1 bestimmt die Einrichtung der gemeinsamen standardi-\nsierten zentralen Antiterrordatei, an der neben dem BKA \nund der Bundespolizeidirektion auch die Landeskriminal-\n\u00e4mter, die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden des Bundes und \nder L\u00e4nder, der Milit\u00e4rische Abschirmdienst, der Bundes-\nnachrichtendienst und das Zollkriminalamt zu beteiligen \nsind. Die IMK-Presseerkl\u00e4rung vom 04.09. sprach damals \nso wundersch\u00f6n \u2013 und gleich sechsmal auf zwei Seiten \u2013 \nvon \u201eSicherheitsbeh\u00f6rden\u201c, also verbal schon verdammt \nnahe dran an den \u201eSicherheitsorganen\u201c der DDR. Da \nhaben wir schon wieder Sicherheitsbeh\u00f6rden. Wenn wir \nrichtig gez\u00e4hlt haben, sind es insgesamt 38 beteiligte \nBeh\u00f6rden, die k\u00fcnftig diese Dateien speisen \u2013 sch\u00f6n \nparit\u00e4tisch, 19 von der Polizei und 19 von Geheimdiens-\nten. \n\n\u00a7 3 bestimmt mit 20 zu speichernden Datenarten sogar \nnoch ein paar mehr, als die Sonder-IMK seinerzeit ange-\nk\u00fcndigt hatte. In der Datenart 1 werden beispielsweise \nneben den Stammpersonalien, Geburt etc. pp., Wohnort, \ngegenw\u00e4rtigen und fr\u00fcheren Anschriften, gleich noch \nbesondere k\u00f6rperliche Merkmale \u2013 das kann eine Behin-\nderung sein, was auch immer \u2013, Sprachen, Dialekte \u2013 bei \nmir auff\u00e4llig \u2013, Lichtbilder usw. aufgef\u00fchrt. \n\nBei Datenart 2 geht es um die Datenerhebung zu Kon-\ntaktpersonen, um eigene oder von Kontaktpersonen \ngenutzte Telekommunikationsanschl\u00fcsse, Telekommuni-\nkationssendeger\u00e4te, Adressen f\u00fcr elektronische Post, \nBankverbindungen, Schlie\u00dff\u00e4cher, auf die als Sicherheits-\nrisiko ausgemachte Person zugelassene oder von ihr \ngenutzte Fahrzeuge, um Familienstand, Volkszugeh\u00f6rig-\nkeit, um Angaben zur Religionszugeh\u00f6rigkeit \u2013 wo jeder \nsagt: Die Verfassungswidrigkeit schaut aus jedem Knopf-\nloch \u2013, zum Schulabschluss, zur berufsqualifizierenden \nAusbildung etc. pp. \n\nBesonders sch\u00f6n: Gespeichert werden auch \u201ebesuchte \nOrte oder Gebiete\u201c, an denen sich Personen, die einer \nterroristischen Vereinigung angeh\u00f6ren oder diese unter-\nst\u00fctzen, treffen. Da nicht ausgeschlossen sein d\u00fcrfte,  \ndass Mohammed Atta gegebenenfalls auf der Hamburger \nReeperbahn gewesen ist und sich mit anderen traf, l\u00e4sst \nsich nat\u00fcrlich dieses Speichermerkmal exklusiv extensiv \nauslegen. \n\n(Zuruf: Das macht er nicht!) \n\n 4860\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich macht oder machte er es. \u2013 Der Entscheidung \nder IMK folgend, sieht der Gesetzentwurf auch vor, dass \nin dieser Datei \u2013 ich zitiere \u2013: \u201enach pflichtgem\u00e4\u00dfem \nErmessen der einstellenden Beh\u00f6rde dar\u00fcber hinausrei-\nchende relevante Daten, wie beispielsweise eigene Ein-\nsch\u00e4tzungen und Bewertungen,\u201c abgelegt werden k\u00f6nnen. \nDa darf also noch jeder Mitarbeiter des Verfassungsschut-\nzes oder des Staatsschutzes oder der Kriminalpolizei oder \nwie auch immer weitere Daten, die er jetzt aus seinem \nNotizb\u00fcchlein heraus f\u00fcr wichtig h\u00e4lt oder aus seinem \nZutr\u00e4ger heraus gewisserma\u00dfen noch als Kriterium sieht, \nzus\u00e4tzlich in diese Datei einspeisen. Alles, was das \nSchlapph\u00fctchen im Notizbuch hat, kommt in die Datei, \nwenn er es pflichtbewusst als antiterrorgem\u00e4\u00df ermisst. \nDas ist praktisch die Botschaft. Und das bei unserer \ndeutschen Gr\u00fcndlichkeit. Da wissen wir genau, wo wir \nlanden. \n\nAlle beteiligten Beh\u00f6rden d\u00fcrfen nach \u00a7 5 \u2013 Zitat \u2013 \u201edie \nin der Antiterrordatei gespeicherten Daten im automati-\nsierten Verfahren nutzen, soweit dies zur Erf\u00fcllung der \njeweiligen Aufgaben zur Aufkl\u00e4rung oder Bek\u00e4mpfung \ndes internationalen Terrorismus erforderlich ist.\u201c \n\nNoch ein bisschen mehr und das ist jetzt wirklich der \nGipfel: Man darf unter bestimmten Voraussetzungen nach \n\u00a7 6 Abs. 1 Satz 2 Daten, auf die abfragende Beh\u00f6rden \nZugriff erhalten, sogar noch zu anderen Zwecken als zur \nWahrnehmung der jeweiligen Aufgabe zur Aufkl\u00e4rung \noder Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus ver-\nwenden, n\u00e4mlich zum Beispiel dann, wenn dies \u2013 Zitat \u2013 \n\u201ezur Verfolgung einer besonders schweren Straftat\u201c \u2013 \nvielleicht noch okay \u2013 \u201eoder zur Abwehr einer Gefahr f\u00fcr \nLeib, Leben, Gesundheit oder Freiheit einer Person \nerforderlich ist und die Beh\u00f6rde, die die Daten eingege-\nben hat, der Verwendung zustimmt.\u201c \n\n\u00a7 6 Abs.  1 Satz 2. Das ist doch die blanke \u00d6ffnungsklau-\nsel, Herr Dr. Buttolo. Nun erkl\u00e4ren Sie mir doch mal \u2013 \nmeinethalben auch Sie, Herr Staatsminister der Justiz \u2013, \nwo denn dann noch eine Trennung zwischen Polizei und \nNachrichtendienst vorhanden ist, wenn jede Kriminalpoli-\nzeiinspektion, wenn sie ein stinknormales Delikt der \nallgemeinen Kriminalit\u00e4t hat, das meinethalben im Be-\nreich der Kapitalen liegt, zum Beispiel eine Raubstraftat, \neine Bet\u00e4ubungsmittelstraftat oder einen geplanten \nBank\u00fcberfall, wenn sie dieses verfolgt, auch auf die vom \nVerfassungsschutz eingespeicherten Daten zur\u00fcckgreifen \nkann, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Dann  \nhaben wir ja die \u00dcber-DDR!) \n\nwenn das logischerweise das eingebende Verfassungs-\nschutzamt genehmigt. So kooperativ wird das eingebende \nAmt f\u00fcr Verfassungsschutz von Niedersachsen bestimmt \nsein \u2013 oder die BND-Dienststelle in Pullach oder die \nDienststelle des Staatsschutzes sonst wo \u2013, wenn das \ns\u00e4chsische LKA h\u00f6flich anfragt. \n\nDas ist nun aber genau im Kernbereich dessen, was \nLeipzig entschieden hat, nur noch ein St\u00fcck weiter. Jetzt \n\ngeht es nicht blo\u00df um OK, jetzt geht es um andere schwe-\nre Kriminalit\u00e4t. Ich kann demzufolge nach der \u00d6ffnungs-\nklausel Informationen, die der Verfassungsschutz oder \nwer auch immer in die Datei eingespeichert hat, auch zur \nallgemeinen Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung abrufen. Das ist \ndoch, ganz klar auf der Hand liegend, nie im Leben mit \nArtikel 83 Abs. 3 Satz 1 zusammenzukriegen. Da muss \nman doch in der f\u00fcnften Potenz ignorant mit dem Urteil \nvom Juli 2005 umgehen. \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\nKommt das in die Welt, bedeutet dies, dass wir in Bund \nund L\u00e4ndern eine Datei haben, die von 38 Sicherheitsbe-\nh\u00f6rden gespeist, gepflegt und verwendet wird, Schulter an \nSchulter, ohne R\u00fccksicht auf Verfassung und Gesetz oder \nauf die nach Verfassung und Gesetz den einzelnen Beh\u00f6r-\nden ansonsten zugeordneten ganz speziellen Zust\u00e4ndig-\nkeiten. Einfach Schulter an Schulter. Im Antiterrorkampf \nsind alle gleich, und da sind wir bei den \u201eSicherheitsorga-\nnen\u201c, beim Zusammenwirken \u00e0 la DDR, und da w\u00e4chst \netwas zusammen, was eben nicht zusammengeh\u00f6rt. \n\nEs bleibt dabei: Wenn sich der Freistaat Sachsen wider-\nspruchslos daran beteiligt, geht das nur zum Preis des \nBruchs der S\u00e4chsischen Verfassung. \u2013 Das hat der S\u00e4chsi-\nsche Datenschutzbeauftragte Andreas Schurig am 05.09. \nanhand der IMK-Verk\u00fcndungen so bewertet und im \nMa\u00dfstab des jetzt vorliegenden Gesetzentwurfs gilt das \numso mehr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nVerfassungswidrig ist das f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Verh\u00e4lt-\nnisse deshalb, weil erstens Polizei und Geheimdienste \nprinzipiell so weit wie m\u00f6glich abzugrenzen sind. Dazu \ngeh\u00f6rt auch die informationelle Trennung beider Instituti-\nonen. \n\nWeil zweitens dementgegen diese Antiterrordatei die \nsystematischen Erkenntnisse von Polizei und Nachrich-\ntendienst von Bund und L\u00e4ndern miteinander verzahnen \nsoll, nachgerade verzahnen soll. \n\nWeil drittens die intern im Aufbau, der Nutzung, Speiche-\nrung und Pflege angelegte Integration der Arbeitsabl\u00e4ufe \nzwangsl\u00e4ufig den Grundsatz der weitgehenden Trennung \nvon Polizei und Geheimdiensten umgeht; genau das, was \nder Verfassungsgerichtshof Ihnen mit der entsprechenden \nNichtigkeitserkl\u00e4rung ins Stammbuch geschrieben hat. \n\nWeil viertens die vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \nmit seinen speziellen nachrichtendienstlichen Instrumen-\ntarien ausgesp\u00e4hten Daten dann zumindest teilweise \nBeh\u00f6rden zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die von Geset-\nzes wegen im Interesse der Schonung der Freiheitsrechte \nder B\u00fcrger eben gerade nicht derart weitreichende beson-\ndere Mittel der Erkenntnisgewinnung zugeordnet erhalten \nhaben. \n\nIndem praktisch jetzt \u00fcber diese zentrale Datei das LKA \nin Sachsen auf Daten zugreifen kann, die der Verfas-\nsungsschutz unter dem Einsatz von Mitteln der Erkennt-\nnisgewinnung erzielt hat, die der s\u00e4chsischen Polizei nicht \n\n 4861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nzug\u00e4nglich sind, gehen sie definitiv gewisserma\u00dfen \u00fcber \nden Schritt hinaus. Sie haben ganz andere Erkenntnisquel-\nlen und machen damit alles in einem Topf gleich. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDamit ist auch das Polizeigesetz im Kern verletzt. Dieser \nWiderspruch zum S\u00e4chsischen Polizeigesetz ist doch \nevident, Herr Staatsminister. Das muss Sie doch umtrei-\nben. Da hilft Ihnen auch Artikel 31 Grundgesetz mitnich-\nten weiter, um auf Ihre Presseerkl\u00e4rung zu kommen. Nein, \nBundesrecht bricht Landesrecht n\u00e4mlich nur dann und so \nlange, wie der Bundesgesetzgeber auch tats\u00e4chlich nicht \nin Gegenst\u00e4nde der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebungszu-\nst\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder eingreift. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nLandespolizei ist nat\u00fcrlich Landessache. Da bringe ich \nIhnen nachher Beitr\u00e4ge aus Kommentierungen von \nMaunz/D\u00fcring bis von Mangoldt rauf und runter. Da \nbekommen Sie Schwierigkeiten, das argumentativ zu \nentlasten. Ich bringe es Ihnen exakt auf den Punkt. \n\nUm f\u00fcr den Bund die Sache so halbwegs in den Griff zu \nbekommen, bedurfte es im gemeinsamen Dateiengesetz \nschon dreier Artikelgesetze \u2013 Antiterrorismusbek\u00e4mp-\nfungsgesetz, BND-Gesetz, MAD-Gesetz \u2013, damit BND \nund BKA \u00fcberhaupt in zul\u00e4ssiger Weise Daten an die \nAntiterrordatei \u00fcbermitteln d\u00fcrfen. Das hei\u00dft aber im \nKlartext: Damit wir es d\u00fcrfen, damit die Landespolizei es \ndarf, m\u00fcssen Sie ins Polizeigesetz und in das Verfas-\nsungsschutzgesetz hinein. Wie Sie das nun wieder ge\u00e4n-\ndert bekommen in der Reichweite des Leipziger Urteils, \nda bin ich wirklich gespannt. \n\nHerr Minister, Sie haben ein Problem. Auf diese Gesetz-\nentw\u00fcrfe darf das Hohe Haus mit gro\u00dfem Interesse \nwarten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir waren alle \nschockiert, als wir von den nur zuf\u00e4llig nicht zur Explosi-\non gekommenen Bomben in Regionalz\u00fcgen geh\u00f6rt haben. \nDies hat die Debatte \u00fcber die Einrichtung einer Antiter-\nrordatei entscheidend befeuert. Niemand m\u00f6chte in den \nVerdacht geraten, die Gefahr zu verharmlosen. Da wird \nschnell ein Gesetz auf den Weg gebracht, um Handlungs-\nf\u00e4higkeit zu demonstrieren. Schnell geraten grundrechtli-\nche Positionen in den Verdacht, die terroristische Gefahr \nnicht ernst zu nehmen. \n\nIch m\u00f6chte daher zuallererst klarstellen, dass auch meine \nFraktion, m\u00f6glicherweise im Gegensatz zur Position der \nLinksfraktion.PDS, eine erh\u00f6hte terroristische Gef\u00e4hr-\ndungslage sieht und die Einrichtung einer Antiterrordatei \nals Indexdatei bef\u00fcrwortet. \n\nHerausgekommen ist jedoch ein Gesetzentwurf der \nBundesregierung, dem auch der s\u00e4chsische Innenminister \nbei einem Treffen seiner Kollegen seine Zustimmung \nerteilt hat. Nicht beachtet hat er die besondere s\u00e4chsische \nVerfassungsrechtslage, die ein eindeutiges und vom \nVerfassungsgerichtshof operationalisiertes Trennungsge-\nbot zwischen Polizei und Geheimdienst vorsieht. \n\nWir k\u00f6nnen nun spekulieren, ob der Innenminister juris-\ntisch falsch beraten war oder absichtlich in Kauf genom-\nmen hat, dass die S\u00e4chsische Verfassung durch das neue \nBundesgesetz ausgehebelt werden w\u00fcrde. Jedenfalls hat \ner keine Unterst\u00fctzung vom Justizminister bekommen, \nder es sich offensichtlich zum Ziel gesetzt hat, diesen Fakt \nzu verschleiern. \n\nDies alles l\u00e4sst f\u00fcr uns nur den Schluss zu, dass die \nStaatsregierung eigentlich ganz froh ist, dass sie die \nungeliebte Verfassungsrechtslage so elegant \u00fcber den \nUmweg des Bundesrechts los wird, ohne den Verfas-\nsungstext \u00e4ndern zu m\u00fcssen. Dies befriedigt dann auch \nden rechtspolitischen Sprecher der CDU-Fraktion, \nHerrn Kollegen Schiemann, der es liebt, mit dem Verfas-\nsungstext in der Hand hier an das Rednerpult zu treten \nund hoch emotional den Verfassungskonsens von 1992 zu \nbeschw\u00f6ren. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nEinen \u00e4hnlichen Einsatz f\u00fcr die Geltungskraft des Arti-\nkels 83 der S\u00e4chsischen Verfassung habe ich bei Ihnen, \nHerr Schiemann, bisher leider noch nicht bemerken \nd\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS \u2013 Marko Schiemann, CDU:  \n\nDa m\u00fcssen Sie einmal richtig  \nnachlesen, Herr Kollege!) \n\n\u2013 Sie haben gleich die Gelegenheit, das von hier vorn \nrichtigzustellen. \n\nWas steht nun im neuen Gesetzentwurf der Bundesregie-\nrung? Herr Kollege Bartl ist darauf zum Teil schon \neingegangen. \n\nErstens. Der Gesetzentwurf schafft eine Speicherpflicht, \nalso die Pflicht der beteiligten Landesbeh\u00f6rden, ihre \nErkenntnisse mit \u2013 Zitat \u2013 \u201eBezug zum internationalen \nTerrorismus\u201c in die gemeinsame Antiterrordatei beim \nBKA einzuspeisen. \n\nZweitens und wichtig: Begrenzungen der Speicherpflicht \nzum Schutz der Daten gibt es im Entwurf nicht. Gewisse \nEinschr\u00e4nkungen sind allein durch die Interessen der \nApparate auf alleinigen Besitz ihrer Datensch\u00e4tze moti-\nviert, insbesondere durch die Interessen der Geheimdiens-\nte, die ihre oft zweifelhaften Quellen nicht offenbaren \nwollen. \n\nDrittens. Der erfasste Personenkreis ist mit der Umschrei-\nbung \u2013 Zitat \u2013 \u201eBezug zum internationalen Terrorismus\u201c \n\u00e4u\u00dferst vage umschrieben. Er erfasst zudem in weitem \nUmfang auch sogenannte Kontaktpersonen, gegen die als \nsolche also kein Verdacht oder nur ein Hinweis vorliegt. \n\n 4862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nViertens. Der einzustellende Datenbestand, gegliedert in \nsogenannte Grunddaten und erweiterte Grunddaten, geht \n\u00fcber reine Findmittel einer Indexdatei weit hinaus und \nenth\u00e4lt zahlreiche Daten zu allen den Beh\u00f6rden irgend-\nwie, m\u00f6glicherweise n\u00fctzlich erscheinenden Daten. \n\nF\u00fcnftens. Das Anti-Terror-Gesetz ebnet bewusst die \nverschiedenen Aufgaben und Befugnisse der Polizei und \nder Geheimdienste ein. So wird das Verfassungsgebot des \nArtikels 83 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Verfassung einer \nTrennung zwischen Polizei und Geheimdiensten bewusst \ngeschleift. \n\nDies zeigt sich schon in der Sprache. Herr Kollege Bartl \nist dankenswerterweise auf diesen furchtbaren Begriff der \n\u201eSicherheitsbeh\u00f6rden\u201c eingegangen. Der Gesetzentwurf \nspricht durchg\u00e4ngig von Aufkl\u00e4rung und Bek\u00e4mpfung des \ninternationalen Terrorismus. Mit \u201eAufkl\u00e4rung\u201c ist die \nArbeit der Geheimdienste gemeint, mit dem Begriff \n\u201eBek\u00e4mpfung\u201c die Arbeit der Polizei. \n\nDas schreckliche Wort \u201eBek\u00e4mpfung\u201c ist seit Jahren aus \ndem Milit\u00e4rjargon \u00fcbernommen worden und mittlerweile \nunkritisch in fast alle Lebensbereiche diffundiert. \u201eBe-\nk\u00e4mpfung\u201c meint hier die polizeiliche Aufgabenerf\u00fcllung \nerstens weit im Vorfeld einer Gefahr, zweitens die Gefah-\nrenabwehr und drittens die Strafverfolgung. Nun ist es \naber so, dass f\u00fcr alle Bereiche unterschiedliche Aufgaben-\nzuweisungen und Eingriffsbefugnisse bestehen, und dies \naus gutem rechtsstaatlichem Grund. \n\nDie Zusammenfassung im Begriff \u201eBek\u00e4mpfung\u201c nivel-\nliert diese Unterschiede schon in der Sprache. Warum soll \nes dann eigentlich noch Regelungsunterschiede geben, \nwenn es doch einheitlich um Bek\u00e4mpfung geht? Diese \nUnterschiede k\u00f6nnen dann demn\u00e4chst im Wege der \nsogenannten Deregulierung geschliffen werden. \n\nWie ist nun der Umfang der Speicherpflicht geregelt? Es \nsind Erkenntnisse zu speichern \u2013 Zitat \u2013, \u201eaus denen sich \ntats\u00e4chliche Anhaltspunkte ergeben, dass sie sich bezie-\nhen auf\u201c Personen, die eine terroristische Vereinigung \nunterst\u00fctzen. \u201eTats\u00e4chliche Anhaltspunkte\u201c, das klingt \neinschr\u00e4nkend. Tats\u00e4chlich ist aber weniger als ein Ver-\ndacht erforderlich. Letztlich gen\u00fcgt dabei allein die \nnachrichtendienstliche und polizeiliche Erfahrung oder \nauch das schlichte nachrichtendienstliche und polizeiliche \nUntersuchungsinteresse. \n\nJetzt spare ich mir das, was ich Ihnen eigentlich nicht \nersparen wollte, weil Herr Kollege Bartl es schon teilwei-\nse getan hat, Ihnen n\u00e4mlich diese gesamte Litanei im \u00a7 3 \nvorzulesen, was dort alles gespeichert ist. Es f\u00e4ngt eini-\ngerma\u00dfen verst\u00e4ndlich bei den Grunddaten an: Familien-\nname, Vorname; okay. Dann aber: Alias-Personalien, \nabweichende Namensschreibweisen; na ja, kann man \nmachen. Weiter: das Geschlecht, Geburtsdatum, der \nGeburtsort, Geburtsstaat, aktuelle und fr\u00fchere Staatsange-\nh\u00f6rigkeit, gegenw\u00e4rtige und fr\u00fchere Anschriften, beson-\ndere k\u00f6rperliche Merkmale, Sprachen, Dialekte, Lichtbil-\nder usw. \n\nBei den erweiterten Grunddaten stolpere ich \u00fcber das \nDatum \u201eAngaben zur Religionszugeh\u00f6rigkeit\u201c. Die wird \nscheinbar eingeschr\u00e4nkt \u2013 Zitat \u2013, \u201esoweit diese im \nEinzelfall zur Aufkl\u00e4rung oder Bek\u00e4mpfung des internati-\nonalen Terrorismus erforderlich sind\u201c. Was hei\u00dft hier \nerforderlich im Einzelfall? Es klingt doch so und es bleibt \ndabei, wie der kodifizierte Generalverdacht gegen\u00fcber \nMuslimen. \n\nWas beabsichtigt ist, kann im Zusammenhang mit dem \nDatum \u201eVolkszugeh\u00f6rigkeit\u201c erschlossen werden. Was ist \ndas eigentlich? Welche Volkszugeh\u00f6rigkeit haben eigent-\nlich die Sorben? Hat ein Deutscher, dessen Eltern aus der \nT\u00fcrkei stammen, eine t\u00fcrkische oder eine deutsche Volks-\nzugeh\u00f6rigkeit? Hat der Deutsche, dessen Vater ein Afro-\namerikaner ist, eine amerikanische Volkszugeh\u00f6rigkeit \noder gar eine teilafrikanische? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nOder soll eine Volkszugeh\u00f6rigkeit als t\u00fcrkisch des t\u00fcr-\nkischst\u00e4mmigen Deutschen nur etwa deshalb gespeichert \nwerden, weil er zus\u00e4tzlich Muslim ist? Und wie ist es mit \ndem Deutschen mit teilamerikanischem Hintergrund, \nwenn er einer christlichen Religionsgemeinschaft ange-\nh\u00f6rt? Wie ist es, wenn diese christliche Religionsgemein-\nschaft auch noch fundamentalistisch ausgerichtet ist? \n\nWie man sieht, die Datei reproduziert die Verdachtsstruk-\nturen, die die Beh\u00f6rden berechtigt oder unberechtigt an \ndie Bev\u00f6lkerung angelegt haben und von ihnen schon \nerwarten. \n\nInsbesondere m\u00f6chte ich auf Abs. 1 Nr. 1 Buchstabe B rr \nhinweisen. Danach werden gespeichert \u201eauf tats\u00e4chlichen \nAnhaltspunkten beruhende, zusammenfassende, besonde-\nre Bemerkungen, erg\u00e4nzende Hinweise und Bewertungen \nzu Grunddaten und erweiterten Grunddaten, die bereits in \nDateien der beteiligten Beh\u00f6rden gespeichert sind, sofern \ndies im Einzelfall nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen zur \nAufkl\u00e4rung und Bek\u00e4mpfung des internationalen Terro-\nrismus unerl\u00e4sslich ist\u201c. \n\nDie letzte Klausel klingt wieder rechtsstaatlich, erm\u00e4ch-\ntigt de facto aber nur die einspeisenden Beh\u00f6rden, ihre \nErkenntnisse zur\u00fcckzuhalten. Tats\u00e4chlich wird damit eine \n\u00d6ffnung f\u00fcr alle Arten weiterer Daten bewirkt. Dies \nbedeutet im Kern, eine Beschr\u00e4nkung auf Daten gibt es \nnicht, obwohl die Klausel ganz anders klingt. Ich erinnere \nmich an Herrn Prof. Denninger, der einmal im Zusam-\nmenhang mit der Beurteilung des S\u00e4chsischen Polizeige-\nsetzes im Verfahren 1996 von einer j\u00e4mmerlichen \n\u201eScheintatbestandlichkeit\u201c gesprochen hat. Ich denke, \ndiese Bewertung trifft hier ausdr\u00fccklich zu. \n\nIch sage Ihnen, um was es hier geht: Genau an dieser \nStelle und auf dieser Grundlage sollen umfassende Per-\ns\u00f6nlichkeitsprofile mit Bewegungsbildern und Kommuni-\nkationsprofilen auch der Kontaktpersonen, des Verd\u00e4ch-\ntigten oder der irgendwie in den Interessensfokus der \nGeheimdienste geratenen Person gemacht werden. Wozu \ndas f\u00fchrt \u2013 das ist mir in diesem Zusammenhang wichtig \n\n 4863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n\u2013, ist nicht nur grundrechtlich nicht haltbar, sondern f\u00fchrt \nzu erheblichen M\u00e4ngeln in der Terrorismusbek\u00e4mpfung \nselbst. \n\nIch zitiere den von mir hoch gesch\u00e4tzten Leiter des \nUnabh\u00e4ngigen Datenschutzzentrums Schleswig-Holstein, \nDr. Weichert. Er hat ausgef\u00fchrt: \u201eDas Problem dieser \nAntiterrordatei ist, dass nicht gesicherte Fakten, sondern \nVerdachtsangaben gespeichert werden. Diese Vorfeld-\nerkenntnisse betreffen oft Personen, die sich bislang \nnichts haben zuschulden kommen lassen. Mit dem Direkt-\nabruf \u2013 automatisiert auf Abruf \u2013 bekommen die ange-\nschlossenen Beh\u00f6rden einen Informationswust, den zu \nbewerten sie ohne R\u00fcckfragen bei den Datenlieferanten \nnicht in der Lage sind. Die zur Lagebeurteilung dringend \nben\u00f6tigten Hintergrundinformationen m\u00fcssten bei einer \nreinen Indexdatei zwangsl\u00e4ufig eingeholt werden. Bei der \nnunmehr beschlossenen Datei ist dagegen zwangsl\u00e4ufig, \ndass Daten unabh\u00e4ngig von ihrem Kontext genutzt wer-\nden. Dies wird voraussichtlich gro\u00dfe Sicherheitsrisiken \nprovozieren, wesentliche Gefahren werden nicht erkannt \nund unbeteiligte Kontaktpersonen drohen zu Terrorismus-\nverd\u00e4chtigten aufgeblasen zu werden.\u201c \n\nHerr Kollege Bartl hat Artikel 83 schon auseinanderge-\nnommen und filetiert. Dazu ist eigentlich nicht mehr viel \nzu sagen. Die Kolleginnen und Kollegen haben es letzte \nWoche vom Datenschutzbeauftragten ausf\u00fchrlich darge-\nstellt bekommen. Artikel 83 der Verfassung setzt das \nTrennungsgebot zwischen Geheimdienst und Polizei \nstringent durch, und zwar wesentlich stringenter als in den \nanderen L\u00e4ndern. Das S\u00e4chsische Verfassungsgericht hat \nnochmals betont: \u201eDer Verfassungsschutz ist auf die \ntraditionellen Aufgaben beschr\u00e4nkt. Die Trennung  \nzwischen Polizei und Verfassungsschutz ist nicht nur \norganisatorisch zu verstehen, sondern auch bez\u00fcglich der \nAufgaben. Danach darf diese Aufgabentrennung nicht \n\u00fcber die Hintert\u00fcr einer Datenzusammenf\u00fchrung \u00fcber \neine Bundesdatei aufgehoben werden.\u201c \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nGenau dies ist aber beabsichtigt, Herr Justizminister \nMackenroth. Sowohl das Landeskriminalamt als auch das \nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz sind zwingend an der \nAntiterrordatei beteiligte Beh\u00f6rden. Beide Landesbeh\u00f6r-\nden sind verpflichtet, ihre Erkenntnisse einzuspeisen. Das \nLandeskriminalamt sowie andere, Polizeien der L\u00e4nder \nund des Bundes, haben Zugriffsberechtigung zumindest \nauf die Grunddaten der Antiterrordatei. Dies bewirkt \ngenau die Verbreitung von Verfassungsschutzinformatio-\nnen, die das s\u00e4chsische Trennungsgebot gerade ausschlie-\n\u00dfen will. \n\nWir lehnen daher diese Form der Antiterrordatei ab und \nfordern Sie als Staatsregierung auf, sich verfassungstreu \nzu verhalten und nicht nur die Verfassung in Sonntagsre-\nden vor sich herzutragen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem Zitat \nvon Giorgio Agamben enden: \u201eAm Ende kann es so weit \n\nkommen, dass Sicherheit und Terror ein einziges t\u00f6dliches \nSystem bilden, in dem sie ihre Handlungen wechselseitig \nrechtfertigen und legitimieren.\u201c Lassen Sie uns gemein-\nsam helfen, dass es nicht so weit kommt! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Antrag der Linksfrakti-\non \u201eKeine gemeinsame Antiterrordatei von Polizei und \nVerfassungsschutz\u201c gibt Herrn Bartl die M\u00f6glichkeit, vor \ndiesem Hohen Haus im S\u00e4chsischen Landtag das Thema \nanzusprechen: Wo ist der Unterschied zur DDR? \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Bartl, ich will Ihnen die Frage ganz deutlich beant-\nworten. Der Unterschied zur DDR im Kerngehalt dessen, \nwas Sie hier als Gleichstellung hinzustellen versuchten, \nist, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\ndass die DDR eine l\u00fcckenlose Organisation aufgebaut hat \nzum Terror gegen die eigene Bev\u00f6lkerung und das eigene \nVolk noch eingesperrt hat. Die Zielstellung dieser Antiter-\nrordatei ist, dem Schutz der Freiheitsrechte in der Bundes-\nrepublik und dem Schutz der Bev\u00f6lkerung zu dienen. Sie \nist nicht gegen die eigene Bev\u00f6lkerung gerichtet. Wie Sie \nwissen, waren die Sperranlagen und die Minen nicht \ngegen das Ausland gerichtet, sondern zur Vernichtung \nderer, die dieses Land verlassen wollten. \u2013  So weit zu \ndem Thema, was Sie hier angesprochen haben. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa Sie ansprachen, wie die Schlapph\u00fcte aussehen, stelle \nich mir \u00fcbrigens in diesem Zusammenhang vor, wie Herr \nBartl mit Schlapphut ausgesehen haben mag. So viel zu \nIhren Einlassungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! R\u00fcckblickend \nauf die Terrorereignisse in den Vereinigten Staaten vom \n11. September 2001, die Angriffe auf die Freiheit der \nzivilisierten Welt, die heimt\u00fcckischen Anschl\u00e4ge von \nMadrid und London und die in Deutschland versuchten \nAnschl\u00e4ge auf die Vorortz\u00fcge denke ich, wir sind es \nunseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern schuldig und bekennen \nuns als Koalition dazu, dass mit unseren B\u00fcndnispartnern \nin der freien Welt der internationale Terrorismus wirksam \nbek\u00e4mpft wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUm es mit aller Deutlichkeit zu sagen: Wir halten die \nAntiterrordatei f\u00fcr einen richtigen Baustein, um eine \nnotwendige Antwort auf diese neue Geisel des Jahrhun-\nderts zu geben. Wir sind uns dabei als Koalition des \nTrennungsgebotes zwischen der Arbeit der Polizei und \n\n 4864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\ndes Verfassungsschutzes durchaus bewusst. Das Tren-\nnungsgebot, in Artikel 83 Abs. 3 Satz 1 unserer Landes-\nverfassung verankert, ist uns wichtig. So weit wir auf \nLandesebene zust\u00e4ndig sind, haben wir daf\u00fcr Sorge zu \ntragen, dass dem Trennungsgebot in den entsprechenden \ngesetzlichen Regelungen Rechnung getragen wird. Wir \ngehen davon aus, dass das Trennungsgebot \u2013 so ist es \nh\u00f6chstrichterlich entschieden \u2013 auch dann auf Bundes-\nebene zu beachten ist, wenn es nicht ausdr\u00fccklich im \nGrundgesetz festgeschrieben ist. Die entsprechende \nrechtliche Pr\u00fcfung und Ausgestaltung liegt bei dem \nGesetzentwurf des Bundes ausschlie\u00dflich beim Bund und \ndamit zuerst in der Verantwortung des Bundesjustizminis-\nteriums. Unabh\u00e4ngig davon \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Herr Kollege Bartl, Polizei ist insoweit L\u00e4ndersache, \nindem es den Bereich der Pr\u00e4vention gibt. In dem Mo-\nment, wenn es die Strafverfolgung betrifft, handelt die \nPolizei als Hilfsorgan der Staatsanwaltschaft. An der \nStelle ist sie dem Bundesrecht unterworfen. So weit zu \nIhrem Zwischenruf. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Aufkl\u00e4ren!) \n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage haben, gehen Sie bitte zum Mikro-\nfon. \n\nDas hei\u00dft, die Pr\u00fcfung obliegt dem Bundesjustizministe-\nrium. Unabh\u00e4ngig davon m\u00f6chte ich an dieser Stelle \nausdr\u00fccklich betonen, dass wir kein verfassungswidriges \nAntiterrorgesetz im Freistaat Sachsen haben wollen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\nRichtig ist aber auch, der Gesetzentwurf der Bundesregie-\nrung ist nicht deshalb von vornherein verfassungswidrig, \nweil er Ihnen aus politischen Gr\u00fcnden nicht ins Kalk\u00fcl \npasst, meine Damen und Herren. Das ist doch der Grund. \nMit dem berechtigten Sicherheitsbed\u00fcrfnis der Menschen \nzu spielen halte ich f\u00fcr sch\u00e4ndlich. In der Tat hat unter \ndiesen G\u00fctern eine G\u00fcterabw\u00e4gung auch beim Bundes-\nverfassungsgericht stattgefunden. Ich denke, genau diese \nG\u00fcterabw\u00e4gung wird auch auf Bundesebene bei der \nBundesgesetzgebung stattfinden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ja, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Kollege Bandmann, \nk\u00f6nnen Sie mir die Bundesnorm, die Norm in einem \nBundesgesetz oder im Grundgesetz nennen, die es zul\u00e4sst, \ndie Gesetzgebung des Bundes auf die L\u00e4nder im Bereich \nder Polizei zu erstrecken? \n\nVolker Bandmann, CDU: Zun\u00e4chst gibt es im Grundge-\nsetz eine ganze Reihe Gesetzesnormen, eine ganze Reihe \nArtikel, die die Zul\u00e4ssigkeit der Einschr\u00e4nkung der \nL\u00e4nderpositionen beschreiben. Ich denke, das ist auch \nIhnen bekannt. Sie wissen auch, dass es an bestimmten \n\nStellen Einschr\u00e4nkungen dieser Dinge gibt. Wir werden \ngenau diese Fragen in Abstimmung bei der Gesetzgebung, \nauch mit der Staatsregierung, sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen. Die \nNormen sind mir hinreichend bekannt, sodass ich hier \njetzt nicht n\u00e4her auf diesen Sachverhalt eingehen werde. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte keine weitere \nZwischenfrage. \n\nUnabh\u00e4ngig davon hat Herr Lichdi die Frage der Be-\nk\u00e4mpfung angesprochen. Auch diese Frage der Bek\u00e4mp-\nfung einer Gefahr ist im Grundgesetz sprachlich niederge-\nlegt. Es ist also nicht so, Herr Lichdi, dass dieser Begriff \n\u201eBek\u00e4mpfung der Gefahr\u201c irgendwo aus dem luftleeren \nRaum kommt, sondern die Bek\u00e4mpfung der Gefahr ist \neindeutig im Grundgesetz niedergelegt. Ich denke, die \nBek\u00e4mpfung von Gefahren ist ein wichtiges Mittel zum \nSchutz der Bev\u00f6lkerung. \n\nUnabh\u00e4ngig davon m\u00f6chte ich betonen, dass wir auch \nkein verfassungswidriges Antiterrordateigesetz im Frei-\nstaat Sachsen haben wollen. Richtig ist aber auch, dass \nder Gesetzentwurf der Bundesregierung nicht deshalb von \nvornherein unzul\u00e4ssig ist. Mit dem Gesetzentwurf sollen \nden zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcbrigens keine neuen Aufga-\nben \u00fcbertragen werden. Dem Verfassungsschutz sollen \nkeine neuen Befugnisse gegeben werden, sondern es soll \nausschlie\u00dflich die Bereitstellung und die Nutzung \u2013 \nHerr Bartl, jetzt kommt es \u2013 der im Rahmen der jeweili-\ngen Zust\u00e4ndigkeit gewonnenen Daten zur wirksamen \nTerrorbek\u00e4mpfung geregelt werden. CDU und SPD \nwerden koalitionsintern die verfassungsrechtlichen \nRahmenbedingungen genau pr\u00fcfen. Wir pr\u00fcfen diese \nFrage und setzen nicht einfach Behauptungen in die Welt. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, keine weiteren Zwi-\nschenfragen. \n\nLassen Sie mich noch eines hinzuf\u00fcgen. Das geplante \ngemeinsame Dateiengesetz der Bundesregierung ist ein \nBundesgesetz, das nach Artikel 31 des Grundgesetzes \ndem s\u00e4chsischen Landesrecht Nachrang gibt. Damit \n\u00fcberlagert das Bundesrecht auch das s\u00e4chsische Landes-\nrecht. Der Freistaat Sachsen h\u00e4tte selbst dann bundesge-\nsetzliche Verpflichtungen zu erf\u00fcllen, wenn die S\u00e4chsi-\nsche Verfassung dem entgegensteht. Wir stehen mit \nunserer Politik f\u00fcr eine wehrhafte Demokratie, und wir \nwerden alles tun, um Leben und Gesundheit unserer \nB\u00fcrger zu sch\u00fctzen. Deshalb werden wir auch das Anti-\nterrordateiengesetz mittragen, wenn es sich, wovon wir \nausgehen, im verfassungsrechtlichen Rahmen h\u00e4lt. Wir \nm\u00fcssen das rechtlich m\u00f6gliche Instrumentarium schaffen \nund nutzen, um der Bedrohung, auch dem internationalen \n\n 4865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nTerror, wirksam zu begegnen. Dies sind wir den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen und in Deutsch-\nland insgesamt schuldig. \n\nHerr Lichdi, ich kann mir eigentlich nicht vorstellen, dass \nes nicht im ureigensten Interesse der diesem Antrag \nentgegenstehenden Fraktionen ist, dass der Sicherheit der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der Bundesrepublik Deutsch-\nland und damit auch im Freistaat Sachsen oberste Priorit\u00e4t \neinzur\u00e4umen ist. Denn wenn ein Ungl\u00fcck in dieser Quali-\nt\u00e4t passiert, sind Sie die Ersten, die schreien, der Staat \nh\u00e4tte versagt. Deshalb sollten Sie noch einmal nachden-\nken, bevor Sie hier mit diesen starken Worten versuchen, \ndiese Datei zu verhindern. Mit einem derartigen Populis-\nmus werden Sie in der Bev\u00f6lkerung jedenfalls kein \nVerst\u00e4ndnis und keinen Blumentopf gewinnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nHerr Abg. Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich hoffe, dass wir uns bei dem Thema \nhier im Hause einig sind, dass es, wenn wir \u00fcber die \nAntiterrordatei reden, \u00fcber die Aufgaben von Polizei und \nVerfassungsschutz, im Kern darum geht, dass der Schutz \nder Freiheit, des Eigentums, des Lebens und der k\u00f6rperli-\nchen Unversehrtheit die Kernaufgabe des Staates sein \nsoll. Wenn dem so ist, dann ist es nat\u00fcrlich richtig, dass \nwir bei dem Thema innere Sicherheit auch mit Augenma\u00df \nvorgehen und dass wir uns genau \u00fcberlegen, welche \nzuk\u00fcnftigen Schritte wir planen. Ich will ganz klar sagen, \ndass das nicht mit Hektik oder Schnellsch\u00fcssen einherge-\nhen darf. Ein entscheidender Punkt \u2013 er hat bei der bishe-\nrigen Diskussion eine Rolle gespielt \u2013 sind die notwendi-\ngen Ma\u00dfnahmen, die ergriffen werden. Sie d\u00fcrfen aus \nmeiner Sicht \u2013 das ist auch Auffassung der SPD-Fraktion \n\u2013 nicht die Freiheitsrechte und vor allem auch nicht den \nDatenschutz einschr\u00e4nken. \n\n(Beifall des Abg. Klaus, Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nWenn sie es tun, dann nur so weit, wie es wirklich not-\nwendig ist. Denn \u2013 das ist das Entscheidende \u2013 der \nRechtsstaat wird nicht gesch\u00fctzt, indem man ihn ab-\nschafft, sondern der Rechtsstaat sch\u00fctzt sich nur selbst \u2013 \nwenn Sie sich das oberste Verfassungsgebot anschauen \u2013, \nindem man n\u00e4mlich die oberste Verantwortung \u00fcbernimmt \nund diesen Anforderungen in Form von Innenpolitik \nRechnung tr\u00e4gt. \n\nDa sind wir genau bei dem Thema Antiterrordatei. Die \nPlanung auf Bundesebene und auch die \u00dcberlegungen \nund die konkreten Umsetzungsschritte, die diskutiert \nworden sind, haben aus meiner Sicht eine klare sozialde-\nmokratische Handschrift. Ich will das auf einige Punkte \nreduzieren. \n\nEs ist eine klare Absage in der jetzigen Verst\u00e4ndigung an \neine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung enthalten. Es ist \n\nklar, dass die \u00dcberwachung nur an einzelnen Kriminali-\nt\u00e4tsschwerpunkten stattfinden soll. \n\nVor allem ist auch klar \u2013 Kollege Bartl, ich freue mich, \nwenn ich zur Belustigung beitragen kann, Lachen ist \nimmer gesund, das ist richtig \u2013, dass zur Begrenzung die \nDatensammlung auf ein absolutes Minimum reduziert \nwird. Auch das ist ein wesentlicher Punkt. Die Erweite-\nrung der Grunddaten wird nur nach unmittelbarer Beh\u00f6r-\ndenkommunikation und mit Pr\u00fcfung der jeweiligen \ngesetzlichen Voraussetzungen tats\u00e4chlich dann auch \ngesammelt. Nur \u2013 das ist auch wichtig \u2013 Daten in einer \nDatei, die bisher schon erhoben werden durften, werden \nerhoben. \n\nInsofern ist das, was ich hier geh\u00f6rt habe, auch von \nKollegen Lichdi und von Kollegen Bartl an mancher \nStelle, aus meiner Sicht schwer nachvollziehbar. Das eine \noder andere, gestehe ich Ihnen zu, ist nachdenkenswert. \nAuch die Frage der Volkszugeh\u00f6rigkeit \u2013 das haben Sie ja \nthematisiert \u2013 ist nach meiner Auffassung bereits jetzt ein \nErkennungsmerkmal, ein Erfassungsmerkmal. Die Frage \nist nur, wie man es beschreibt. Auch die SPD-Handschrift \nin diesem Verfahren hat deutlich gemacht, dass wir als \nSozialdemokraten gesagt haben, dass wir eine Erfassung \nin einer Volltextdatei aus unserer Sicht f\u00fcr verfassungs-\nwidrig ansehen und dass es zu einem solchen \u00dcberlegen \nund einer solchen Planung nicht kommen wird. \n\nWenn man sich das ansieht und ber\u00fccksichtigt, was ich \ngerade gesagt habe, so denke ich, dass man damit durch-\naus einen sachgerechten Ausgleich geschaffen hat zwi-\nschen den Erfordernissen, die wir f\u00fcr die innere Sicherheit \ndes Rechtsstaates und der Verfassung brauchen. Dabei ist \nganz klar, dass die SPD nat\u00fcrlich nicht das Trennungs-\ngebot des Grundgesetzes verkennt, dar\u00fcber hinaus ist es \nauch so, dass weiter gehende Anforderungen einer konse-\nquenten Trennung von Polizei und Verfassungsschutz in \nder S\u00e4chsischen Verfassung gestellt werden. Das ist \nunstrittig, das hat auch niemand ernsthaft infrage gestellt. \n\nAber der Bund handelt nach meiner Auffassung im \nRahmen der Gesetzgebungskompetenz zur Regelung der \nZusammenarbeit von Polizei- und Verfassungsschutzbe-\nh\u00f6rden und der Strafverfolgung. Der Grundsatz des \nVorranges von Bundes- vor Landesrecht gilt immer nur \ndann, wenn die Kompetenz des Bundes nicht \u00fcberschrit-\nten wird. Der Grundsatz des bundesfreundlichen Verhal-\ntens, das hei\u00dft Bundesrecht/Rahmenrecht etc. bricht \nLandesrecht, muss auch beim Verfassungsschutz beachtet \nwerden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie die \nZwischenfrage zulassen? \n\nStefan Brangs, SPD: Jetzt muss ich mir \u00fcberlegen, ob ich \nmich auf eine juristische Fallstrickdiskussion einlasse \noder nicht \u2013 wir wollen es ja politisch l\u00f6sen und nicht \njuristisch. Aber bitte, Kollege. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\n 4866\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Sie waren so oft \nProzessvertreter, Kollege Brangs, fr\u00fcher. \n\nStefan Brangs, SPD: Im Arbeitsrecht. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ja, ich gebe es zu, aber \ndas bildet ja auch. \n\nIch habe zwei Fragen \u2013 meine erste: \n\nStefan Brangs, SPD: Eine! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Es gibt ja zu jedem \nKommentar ein Inhaltsverzeichnis \u2013 zum Beispiel zum \nKommentar zum Grundgesetz. Haben Sie schon einmal \nhineingesehen, ob es beim Kommentar zum Grundgesetz \nden Begriff Polizei gibt? Und gibt es Ihnen zu denken, \ndass die Polizei vielleicht \u00fcberhaupt kein Regelungsge-\ngenstand f\u00fcr die Reichweite des Grundgesetzes ist? \n\nZweitens \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, ich \nkann nur eine Frage zulassen, dann muss ich erst wieder \nneu fragen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Gut, dann frage ich \nsp\u00e4ter. \n\nStefan Brangs, SPD: Ob mir das zu denken gibt? \u2013 Ja, \ndas gibt mir zu denken. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Darf ich eine zweite \nFrage stellen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wollen Sie eine \nzweite Frage zulassen? \n\nStefan Brangs, SPD: Nein, einmal habe ich mich getraut, \nein zweites Mal nicht. \n\n(Heiterkeit) \n\nAbschlie\u00dfend: Es geht also aus meiner Sicht darum, dass \nes zwei Fragen gibt, die offenbleiben, und zwar, ob der \nFreistaat bei der Mitwirkung und bei der Nutzung der \nAntiterrordatei in einem kleinen Restbereich eigener \nHoheitskompetenz gehindert wird. Das ist aus meiner \nSicht die Frage: Gibt es dort eine Behinderung \u2013 und \nwenn ja, wie sieht sie aus? \n\nWenn wir uns diesem Thema stellen wollen, dann m\u00fcssen \nwir zun\u00e4chst einmal diese Frage pr\u00fcfen, und wir m\u00fcssen \ndie Einw\u00e4nde des Datenschutzbeauftragten ernst nehmen, \nund dies muss in die Debatte einflie\u00dfen. Aber ich glaube, \ndass es im Moment noch zu fr\u00fch ist, abschlie\u00dfend Aussa-\ngen dazu machen zu k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nDeshalb ist es sinnvoller, klar zu sagen, was wir wollen. \nKlar ist, dass wir uns als SPD zum jetzigen Zeitpunkt zu \ndem Kompromiss der Antiterrordatei bekennen \u2013 alles \nandere w\u00e4re fahrl\u00e4ssig \u2013, und im Moment sehen wir \n\naufgrund der Antr\u00e4ge und der Diskussion, die wir gerade \ngef\u00fchrt haben, keinen offenen Verfassungsbruch. Insofern \nbitten wir um Verst\u00e4ndnis, dass wir die Antr\u00e4ge der \nOpposition ablehnen werden. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, des Abg.  \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU, und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Innere Sicherheit bedeutet Schutz der B\u00fcrger vor \nKriminalit\u00e4t, Gewalt und Terrorismus. Innere Sicherheit \nist eine der zentralen staatlichen Aufgaben. Ohne Sicher-\nheit kann es keine Freiheit geben \u2013 weder f\u00fcr den Einzel-\nnen noch f\u00fcr die Gemeinschaft. Sicherheit entspricht \neinem tief verwurzelten menschlichen Bed\u00fcrfnis, vor \npotenziellen Unsicherheiten abgeschirmt und bewahrt zu \nwerden. \n\nDieses Grundbed\u00fcrfnis der Sicherheit kann aber leicht \nmissbraucht werden, indem man Gefahren beschw\u00f6rt und \n\u00c4ngste sch\u00fcrt. Mit dem Gef\u00fchl einer vermeintlichen \nBedrohung kann man leicht den kritischen Verstand \nausschalten. Mehr noch: Man kann einem Volk, das \nmehrheitlich mit den politischen Verh\u00e4ltnissen unzufrie-\nden ist; einem Volk, das beginnt, sich von den Herrschen-\nden abzuwenden, noch einmal fest die Z\u00fcgel anlegen, \nindem man die gegenw\u00e4rtigen Zust\u00e4nde f\u00fcr bedrohlich \nerkl\u00e4rt. \n\nAls Handlanger der Herrschenden sind die Medien \nbest\u00e4ndig dabei, solche Bedrohungsszenarien als Kulisse \naufzuzeigen. BSE-Skandal, H\u00fchnergrippe, internationaler \nTerrorismus \u2013 immer wieder muss ein Thema als poten-\nzielle Bedrohung herhalten, damit das Gef\u00fchl der Bedro-\nhung auch ja nicht beim B\u00fcrger verschwindet. Bedrohung \nwird so ein Mittel der Herrschaftsaus\u00fcbung und der \nHerrschaftssicherung. \n\nNur: Die tats\u00e4chlichen Bedrohungspotenziale werden den \nB\u00fcrgern in den Medien und seitens der Politiker der \nBlockparteien nicht vor Augen gef\u00fchrt. Die Bedrohungen \nf\u00fcr die Zukunft des Einzelnen und unseres Volkes ergeben \nsich aus v\u00f6llig anderen Bereichen der Politik als die, die \nuns die Medien und die etablierte Politik immer wieder \num die Ohren schlagen. \n\nDie tats\u00e4chlichen Bedrohungen, die wir politisch \u00fcber-\nwinden m\u00fcssen, sind die demografische Schrumpfung \nunseres Volkes, die Abwanderung aus dem l\u00e4ndlichen \nRaum, die millionenfache Einwanderung raum- und \nkulturfremder Menschen, die Umwandlung einer deut-\nschen Mehrheitsgesellschaft in eine deutsche Minderhei-\ntengesellschaft, wie sie sich schon heute in den westdeut-\nschen Gro\u00dfst\u00e4dten herausbildet, die Landnahme durch \nIslamisten, die \u2013 mit religi\u00f6sem Selbstbewusstsein aus-\ngestattet \u2013 auf religi\u00f6sen Selbstzweifel und nationalen \nSelbsthass sto\u00dfen, die internationale Kriminalit\u00e4t, die seit \n\n 4867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\ndem Wegfall der innereurop\u00e4ischen Grenzen am \n1. Mai 2004 in der BRD stark zugenommen hat, \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP:  \nDas stimmt doch gar nicht!) \n\ndie Zerst\u00f6rung unserer sozio\u00f6konomischen Grundlagen, \nunserer wirtschaftlichen und kulturellen Lebensgrundla-\ngen durch die Globalisierung. All diese Bedrohungen, \nmeine Damen und Herren, werden verharmlost, ver-\nschwiegen oder sch\u00f6ngeredet. \n\nWenn sich nun der amtierende Bundesinnenminister \nWolfgang Sch\u00e4uble \u2013 wie bereits sein Amtsvorg\u00e4nger \nOtto Schily, der vom Terroristenanwalt zum angeblichen \nTerroristenj\u00e4ger mutierte \u2013 als Schutzherr des Volkes \naufstellt, dann ist diese Rolle nicht nur unglaubw\u00fcrdig; \nnein, sie ist mehr als das: Sie ist schlicht und ergreifend \nverlogen. Wenn genau derselbe Innenminister, der im-\nmerhin einer Partei angeh\u00f6rt, die sich \u201echristlich\u201c nennt, \nbei der Islamkonferenz am 28. September erkl\u00e4rt, dass der \nIslam nach drei Generationen von Einwanderung Teil von \nDeutschland und Europa sei, dann, meine Damen und \nHerren, ist dies eine geistige Kapitulationserkl\u00e4rung vor \ndem internationalen Terrorismus. \n\nIn einer Pressemitteilung des Innenministeriums vom \n20. September lautet die martialische Schlagzeile: \u201eDie \nAntiterrordatei ist ein unverzichtbares Instrument im \nKampf gegen den Terror\u201c. Dann werden uns in der \nPressemitteilung die inhaltlichen Eckpunkte der vom \nKabinett beschlossenen Gesetze genannt: \n\n\u2013 Aufbau einer zentralen Datei mit personenbezogenen \nDaten, \n\n\u2013 die Kombination aus Index- und Volltextsuche, \n\n\u2013 Zugriffsrechte von insgesamt 37 Sicherheits- und \nGeheimdiensten, \n\n\u2013 anlassbezogene Projektdatenbanken verschiedener \nSicherheits- und Geheimdienste. \n\nAllein die Kernpunkte dieses Gesetzentwurfes sind \nweitreichend, und da stellt sich die Frage, ob eine so \nweitreichende Kooperation von Polizei und Geheimdiens-\nten verfassungsrechtlich zul\u00e4ssig ist. Die Meinung der \nNPD-Fraktion ist in dieser Frage eindeutig: Es gibt ein \nTrennungsgebot von Polizei und geheimdienstlich operie-\nrenden Nachrichtendiensten nach Artikel 82 Abs. 3 der \nS\u00e4chsischen Verfassung. Aber auch aus Artikel 87 des \nGrundgesetzes ist ein solches Trennungsgebot ableitbar. \n\nWenn die Staatsregierung die Verfassung ernst n\u00e4hme, \ndann h\u00e4tte Herr Buttolo schon auf der Innenministerkon-\nferenz die Errichtung einer Antiterrordatei aus verfas-\nsungsrechtlichen Gr\u00fcnden ablehnen m\u00fcssen. \n\nEine weitere Frage stellt sich, n\u00e4mlich jene, ob denn ein \ninternationaler Terrorismus, der die BRD bedroht, durch \nein Datennetz zwischen 37 Sicherheits- und Geheimdiens-\nten \u00fcberhaupt wirklich effektiv bek\u00e4mpft werden kann. \nFakt ist: Es gibt international t\u00e4tige Gruppen, die Gewalt \nin die westlichen Gesellschaften hineintragen. Aber es \n\ngibt auch Personen und Gruppen in den westlichen \nGesellschaften, die dort leben und von dort aus den \nWiderstand gegen die westliche Gesellschaft organisieren. \n\nDer geistige Hintergrund dieses Widerstandes ist eine \nv\u00f6llig andere, entgegengesetzt ethische und religi\u00f6se \nHaltung, die im Islam wurzelt, und auch wenn es nicht in \nIhr harmonies\u00fcchtiges Weltbild passt, meine Damen und \nHerren: Die mehr als dreieinhalb Millionen Moslems in \nder Bundesrepublik Deutschland sind einer der vielen \npotenziellen Br\u00fcckenk\u00f6pfe des Islams in Europa. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGlauben Sie wirklich, dass Sie diese dreieinhalb Millio-\nnen Moslems mithilfe einer Antiterrordatei und einer \nVideo\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze und Bahnh\u00f6fe in \ndie Kategorien friedlich und terroristisch einsortieren \nk\u00f6nnen? Auch mit informellen Zusammenfassungen von \nPolizei und Geheimdiensten wird Ihnen dies nicht gelin-\ngen. \n\nSchlie\u00dflich fragen wir uns: Wo liegen denn die Ursachen \nf\u00fcr eine vermeintliche oder tats\u00e4chliche Terrorgefahr in \nDeutschland? Meine Damen und Herren, es liegt auf der \nHand: Das Nichtvorhandensein einer Antiterrordatei ist \nsicher keine Ursache f\u00fcr die terroristische Bedrohungsla-\nge der Bundesrepublik. Wenn es eine terroristische \nBedrohungslage gibt, dann ist sie das Ergebnis einer \nverfehlten Politik; einer Politik, wie sie die Blockparteien \nseit Jahrzehnten gemeinsam zu verantworten haben. \n\nDie Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Ausl\u00e4nder aller Herren L\u00e4nder, der \nSpeichelleckerkurs gegen\u00fcber den Kriegstreibern der \nUSA, die ungehemmte Beweglichkeit von Kapital und \nMenschen \u2013 genau das, meine Damen und Herren, sind \ndoch die Grundvoraussetzungen f\u00fcr den internationalen \nTerrorismus. Eine erfolgreiche Antiterrorpolitik muss an \ndiesem Punkt ansetzen. Die Beweglichkeit von Kapital \nund Menschen muss wieder kontrollierbar werden. \n\nUnd: Die Einwanderung von Ausl\u00e4ndern muss in eine \nAuswanderung und R\u00fcckf\u00fchrung von Ausl\u00e4ndern umge-\nkehrt werden. Allein diese beiden Ma\u00dfnahmen w\u00e4ren \nausreichend \u2013 zumindest ein gewisser Grundstock \u2013, um \ndie Terrorgefahr in unserem Lande zu bannen. \n\nSolange aber auf Bundesebene diese politische Kehrt-\nwende nicht eintritt, so lange ist der Ruf nach einer \nAntiterrordatei nicht mehr als eine Maske, hinter der sich \neine Politik verbirgt, die den Terrorismus als Folge einer \ndeutschfeindlichen Politik billigend in Kauf nimmt. \n\nDie NPD-Fraktion sieht in der Antiterrordatei ein unwirk-\nsames Mittel der Terrorismusbek\u00e4mpfung und wird daher \ndem Antrag der PDS zustimmen, den Antrag der GR\u00dc-\nNEN jedoch ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Dr. Martens, bitte. \n\n 4868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Zu meinem Vorredner sei \nnur so viel gesagt: Wer die in Deutschland lebenden \nMoslems mit internationalem Terrorismus gleichsetzt, \n\n(Zurufe von der NPD: Zuh\u00f6ren!) \n\ntr\u00e4gt zur Sache nichts bei. Er bedient nur g\u00e4ngige Feind-\nbilder und Klischees, mit denen Hass gesch\u00fcrt werden \nsoll, \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\naber f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrger dieses Landes tats\u00e4ch-\nlich nicht das Geringste erreicht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Der internationale Terrorismus \nstellt in der Tat eine neue Bedrohung dar, die sich auch \ngegen Deutschland richtet. Sie erfordert angemessene und \nwirksame Antworten. Dabei gilt es zwischen \u201eWas ist \nwirksam?\u201c und \u201eWas ist angemessen?\u201c abzuw\u00e4gen. \n\nDie Zusammenf\u00fcgung von Erkenntnissen verschiedener \nQuellen erscheint zun\u00e4chst sinnvoll, um im Vorfeld \nAufkl\u00e4rung zu betreiben oder um drohende Straftaten \nabzuwenden bzw. begangene zu verfolgen. Die Frage ist \nnur, ob das mit dem vorliegenden Gesetzentwurf der \nGro\u00dfen Koalition in Berlin zur Antiterrordatei tats\u00e4chlich \nerreicht wird, die auf der Grundlage des Beschlusses der \nInnenministerkonferenz vom 4. Juli 2006 eingerichtet \nwerden soll. 37 Beh\u00f6rden sollen verpflichtet werden, dort \nDaten einzustellen. Es ist unklar, in welchem Umfang \ndies erfolgen soll und wer Zugriff darauf hat. \n\nAus der Sicht Sachsens ergeben sich besondere Probleme \nhinsichtlich der Einhaltung des Trennungsgebotes. So \neinfach, wie die PDS es sich macht, kann man es sich \nallerdings nicht machen, Herr Kollege Bartl. Einfach nur \nzu sagen \u201eWir wollen keine Antiterrordatei!\u201c geht nicht \nan. Ich habe gesagt, dass es eine neue Bedrohung gibt, der \nwir uns stellen m\u00fcssen. Zu sagen \u201eNein, findet nicht \nstatt!\u201c ist zwar im Moment politisch der einfachste Weg; \ner ist aber nicht redlich und nicht sinnvoll, wenn es darum \ngeht, zu einer zweckm\u00e4\u00dfigen gesetzlichen Regelung zu \nkommen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf geht nach unserem Daf\u00fcr-\nhalten einseitig zulasten von Rechtsg\u00fctern des Individual-\nrechtsschutzes, aber auch des Trennungsgebotes und \ndamit der Ordnung des Sicherheitsgef\u00fcges insgesamt. \nHier wird in bedenklicher Weise in Richtung auf Aufl\u00f6-\nsung des verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gebotes der Trennung von \nVerfassungsschutz und Polizei gearbeitet. \n\nHerr Bandmann, wenn Sie sagen, Bundesrecht habe \ngrunds\u00e4tzlich Vorrang, dann ist dazu auszuf\u00fchren: Dieses \nRecht gilt dann nicht, wenn die L\u00e4nder aufgrund ihrer \nVerfassungen in eigener Verantwortung Aufgaben wahr-\nnehmen, zum Beispiel bei Datensammlungen im Sinne \ndes Polizeirechts, nicht bei der Strafverfolgung. Da gilt \nder Vorrang des Bundesrechts so nicht. \n\nIch kann auch nicht Ihre Aussage unterschreiben, Sicher-\nheit habe oberste Priorit\u00e4t. Nein, wir leben nicht in einem \n\nStaat, in dem Sicherheit oberste Priorit\u00e4t hat. Wir leben in \neinem Verfassungsstaat, der Einzelrechte seiner B\u00fcrger zu \nsch\u00fctzen hat und sich dabei immer wieder vergewissern \nmuss, wie weit er gehen darf, um diese Rechte nicht \nunn\u00f6tig zu beeintr\u00e4chtigen, sondern sie gerade zu sch\u00fct-\nzen. Deswegen kann ich Ihre pauschale Aussage, Herr \nBandmann, in keiner Weise unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS, den \nGR\u00dcNEN und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nHier ergeben sich in der Tat Probleme vor dem Hinter-\ngrund des Trennungsgebotes \u2013 die Kollegen Lichdi und \nBartl haben es angesprochen \u2013 im Bundesrecht, dort auf \nder Grundlage des Polizeibriefes zur Verfassung bereits \nverankert und ausdr\u00fccklich in Artikel 83 Abs. 3 der \nS\u00e4chsischen Verfassung genannt. Die historischen Erfah-\nrungen sind sattsam bekannt. Sie m\u00fcssten sie aus dem \nt\u00e4glichen Erleben besser kennen als ich. Das in die Ver-\nfassung aufgenommene Trennungsgebot wirft man nicht \neinfach \u00fcber Bord. Das ist keine mal eben dahingeschrie-\nbene Regelung. Das Trennungsgebot geh\u00f6rt zu den \npolitischen Essentials und den Gr\u00fcndungsfundamenten \nder Verfassung Sachsens. Es wundert mich, wie die CDU \nals Verfassungspartei einfach dar\u00fcber hinweggeht und \nsagt, die Hauptsache sei Sicherheit und das Trennungsge-\nbot m\u00fcsse insoweit zur\u00fccktreten. \n\nHerr Kollege Lichdi, lassen Sie mich in diesem Zusam-\nmenhang noch anf\u00fcgen: Herrn Kollegen Schiemann muss \nich insofern ein bisschen in Schutz nehmen. Er hat sich \nn\u00e4mlich immer ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Verfassung und das in \nihr enthaltene Trennungsgebot ausgesprochen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht darf er deswegen heute zu Ihrem Antrag nicht \nsprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben mit dem Gesetz-\nentwurf konkrete Probleme, was das Trennungsgebot \nangeht; das ist gesagt worden. Es geht nicht nur um die \nSammlung von Daten aus Verfassungsschutzbeh\u00f6rden, \nMilit\u00e4rischem Abschirmdienst, Bundesnachrichtendienst, \nBundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und Landespolizeien \nsowie um den Austausch von Daten zum Zweck der \nBek\u00e4mpfung oder Verh\u00fctung des internationalen Terro-\nrismus. Das steht dort nicht drin. In \u00a7 6 Abs. 1 Nr. 1 hei\u00dft \nes, dass diese Daten und Erkenntnisse auch zur Bek\u00e4mp-\nfung schwerer Straftaten verwendet werden d\u00fcrfen. Damit \nwird eindeutig ein T\u00fcrchen ge\u00f6ffnet \u2013 weg von dem \nangeblichen Zweck der Bek\u00e4mpfung des internationalen \nTerrorismus hin zu einer Komplexdatei, die auch f\u00fcr \npolizeiliche Zwecke im Rahmen der Strafverfolgung zur \nVerf\u00fcgung steht. Das ist ein eklatanter Versto\u00df gegen das \nTrennungsgebot. Es wundert mich wirklich, warum die \nGro\u00dfe Koalition in diesem Haus zumindest bei diesem \nPunkt nicht wenigstens ansatzweise Bauchschmerzen \n\u00e4u\u00dfert, sondern so tut, als sei \u00fcberhaupt nichts dabei und \nalles in bester Ordnung. Das ist es nicht! \n\n 4869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN und \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Einhaltung des Trennungsgebotes kann ausschlie\u00dflich \ndann wirksam gew\u00e4hrleistet werden, wenn die Datei eine \nreine Indexdatei ist. Das ist sie aber nicht. Im Index geht \nes nicht nur um die Identifizierung von Personen \u2013 dazu \nsind relativ wenige Daten notwendig \u2013, sondern es wer-\nden die sogenannten erweiterten Grunddaten eingestellt, \nbis hin zu Dialektangewohnheiten, Flug- und Fahrerlaub-\nnissen. Diese Angaben sind zur Identifizierung eines \neinzelnen Betroffenen nicht notwendig. Hier wird anhand \nder Daten der verschiedenen Dienste und der Polizei \nbereits so viel Material angesammelt, dass von einer \ndurchaus veritablen Erkenntnislage gesprochen werden \nkann. Das ist keine Indexdatei mehr, sondern eine Voll-\ntextdatei, nur in kleinerem Umfang, eine sogenannte \nVolltextdatei light. Diese findet nicht unsere Zustimmung. \n\nWir verlangen klare Zugriffsregelungen: Welche Polizei-\nbeh\u00f6rden haben die M\u00f6glichkeit, auf welche Daten \nzuzugreifen? Es darf nicht sein, dass sich die vom S\u00e4chsi-\nschen Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gesammelten \nDaten in der Indexdatei spiegeln und dort wiederum von \nder Polizei zur Strafverfolgung oder im Polizeirecht \nabgerufen und eingesetzt werden k\u00f6nnen. All dies wird \nnicht geregelt. Gleiches gilt f\u00fcr den restriktiven Zugriff \nauf die sogenannten erweiterten Grunddateien. \n\nHerr Brangs, Sie haben gesagt, dieses Gesetz trage eine \nsozialdemokratische Handschrift. Es gen\u00fcgt allerdings \nnicht rechtsstaatlichen Anforderungen. Es mag sein, dass \ndas sozialdemokratische Handschrift geworden ist; seit \nOtto Schily glaube ich Ihnen das. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern kann man sagen: Ob Beckstein oder Schily \u2013 es \nist immer das Gleiche drin. Wir werden dem im Bund \nnicht zustimmen und uns auch, so wie ich es jetzt tue, im \nS\u00e4chsischen Landtag dagegen wehren. \n\nZum Trennungsgebot ein kurzes Zitat von Christoph \nGusy: \u201eAm Horizont wird der rechtsstaatliche Kern des \nTrennungsgebotes erkennbar. Wer fast alles wei\u00df, soll \nnicht alles d\u00fcrfen. Wer fast alles darf, soll nicht alles \nwissen.\u201c \n\nWenn wir internationalen Terrorismus mit Augenma\u00df und \nmit R\u00fccksichtnahme auf die Grundrechte der B\u00fcrger \nbek\u00e4mpfen wollen, dann m\u00fcssen wir uns mehr Gedanken \nmachen und zu besseren Regelungen kommen, als sie im \nvorliegenden Dateien-Gesetzentwurf des Bundes vorhan-\nden sind. \n\nWir werden dem Antrag der GR\u00dcNEN bis auf die  \nPunkte I, III und IV zustimmen. Deshalb bitte ich f\u00fcr \nmeine Fraktion um punktweise Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \nBrangs, Sie haben eine sozialdemokratische Rede gehal-\nten. \u201eJein\u201c war die Antwort. Am Ende wei\u00df bei Ihnen \nwirklich niemand mehr, was Sie wollen \u2013 was sozialde-\nmokratisch ist, ohnehin nicht. \n\nHerr Bandmann hat eine Rechtsauffassung, die ich aben-\nteuerlich finde. Sie ist wirklich au\u00dferhalb dieses Rechts-\nstaates geboren. Ich kann nur sagen: Davor graut es mir, \nauch vor dem, was Sie gesagt haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Bartl hat \nden verfassungsrechtlichen Kern auf den Punkt gebracht. \nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang noch einen \nanderen Aspekt anbringen: Mit einer Antiterrordatei \nwerden nicht nur \u2013 was schlimm genug ist! \u2013 polizeiliche \nund geheimdienstliche Daten miteinander vermischt, \nsondern es entsteht zum ersten Mal in diesem Ma\u00dfe ein \nDatenpool \u00fcber Personen, wie wir ihn in dieser Republik \nnoch nie hatten. Zum anderen handelt es sich um eine \nneue Art von Datenerfassung, die in keiner Weise mehr \nTransparenz gew\u00e4hren kann. \n\nEs geht auch um die Dichte standardisierter Dateien, die \nin der Bundesrepublik bisher unvergleichlich ist. Wir \nstehen mit dieser Position nicht allein. Das ist Herrn \nBandmann und Herrn Brangs vermutlich \u00fcberhaupt nicht \nklar. Wir stehen in der Frage in einer Reihe mit dem \nBundesbeauftragten f\u00fcr Datenschutz und Informations-\nfreiheit, der deutlich gemacht hat, dass es keine begr\u00fcnd-\nbare Veranlassung f\u00fcr eine solche Ausweitung der Befug-\nnisse f\u00fcr die Polizei wie auch f\u00fcr die Geheimdienste gibt. \nMehr noch: Wir halten eine Ausweitung der Kompetenzen \nim Bereich der Nachrichtendienste \u00fcber das bestehende \ngrundrechtliche Ma\u00df hinaus f\u00fcr fahrl\u00e4ssig. \n\nDas muss man auch so sagen, und zwar aus folgendem \nGrund, der schon ein wenig von Herrn Lichdi angedeutet \nwurde: Polizeiliche Daten stehen de facto, wenn man so \nwill, unter gerichtlicher Kontrolle. Es sind ermittelte \nDaten. Die Polizei hat Exekutivbefugnisse, ganz klar. Das \ntrifft aber f\u00fcr die Daten von Nachrichtendiensten logi-\nscherweise gar nicht zu, weil von ausl\u00e4ndischen Diensten \nbestimmte Informationen, von Gew\u00e4hrsleuten Informati-\nonen kommen und gewisserma\u00dfen ungesicherte Daten \ngesammelt werden. Wenn sich diese beiden Arten von \nDaten vermischen, k\u00f6nnen v\u00f6llig neue Aussagen entste-\nhen und neue Identit\u00e4ten geschaffen werden, die mit der \nWirklichkeit nicht \u00fcbereinstimmen und einen nicht \nvertretbaren Eingriff in die Freiheitsrechte von Personen \ndarstellen. \n\nIch will nur eine ganz simple Frage stellen: Wie ist zum \nBeispiel mit solchen Daten umzugehen, die durch gravie-\nrende Grundrechtseingriffe gewonnen wurden, wie zum \nBeispiel bei Lauschangriffen? Wie geht man damit um? \nDie Frage ist nicht beantwortet worden. \n\n 4870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Solche Datenerfassungen, wie \nsie hier in Bezug auf Terrorismusbek\u00e4mpfung anvisiert \nwerden, gibt es schon in anderen Bereichen und sie \nwerden auch in anderen Bereichen angestrebt. Ich erinne-\nre nur an das \u201egro\u00dfartige\u201c Analysezentrum zur Bek\u00e4mp-\nfung von illegaler Migration, das GASIM. Das ist das \ngleiche Prinzip, das hier angewendet wird: Es werden \nimmer mehr Datennetze erstellt, die durch die B\u00fcrger \nlogischerweise nicht mehr wahrgenommen werden \nk\u00f6nnen. Aus dieser Sicht entsteht aus diesem Land eine \nneue Sicherheitsarchitektur. \u00dcber die muss man reden. \nDas ist eine Sicherheitsarchitektur, die auch einer neuen \nPhilosophie unterliegt, n\u00e4mlich zuerst der Staat und dann \nder B\u00fcrger. Das ist ein Philosophiewandel, den wir auf \nkeinen Fall wollen und gegen den man sich verwahren \nmuss. Auch in dieser Beziehung haben wir viele Gr\u00fcnde \ngegen eine solche Datei wie die Antiterrordatei. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn dann \nnoch, wie in unserem Fall \u2013 vor wenigen Wochen ist das \nja in den Medien hochgekommen \u2013 der Verfassungsschutz \neines Landes wie in Sachsen nicht einmal das tut, was er \nmachen soll, n\u00e4mlich die Verfassung sch\u00fctzen, dann wird \nes ganz verr\u00fcckt in diesem Land. Dann ger\u00e4t die Kontrol-\nle au\u00dfer Kontrolle. Insofern ist das rechtswidrige Verhal-\nten des Verfassungsschutzes, wie j\u00fcngst bekannt wurde, \nein Pr\u00e4zedenzfall. Ich kann Ihnen nur sagen: Das Ergeb-\nnis ist, dass damit ein bezeichnendes Licht auf den Ver-\nfassungsschutz und generell auf die Nachrichtendienste \ngeworfen und die Frage nach Kontrollierbarkeit gestellt \nwird. \n\nIch sage Ihnen f\u00fcr unsere Fraktion: Wir sind generell \ngegen die Ausweitung der \u00dcberwachung von B\u00fcrgern in \nDeutschland in diesem Ma\u00dfe. Das muss man, denke ich, \nsehr deutlich zum Ausdruck bringen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie vorgesehene Antiterrordatei ist ebenso wie  \nBiometriedaten, exzessive Video\u00fcberwachung \u2013 alles \nLieblingskinder der Innenminister \u2013 ein weiteres St\u00fcck \nauf dem Weg zur Total\u00fcberwachung der Gesellschaft. Das \nwollen wir nicht. Dagegen m\u00fcssen wir auch etwas tun. \nDeswegen muss hier tats\u00e4chlich gesagt werden, dass wir \nmit einer solchen Antiterrordatei \u00fcberhaupt nicht leben \nk\u00f6nnen. Dazu haben sich viele ge\u00e4u\u00dfert. Die drei Fraktio-\nnen GR\u00dcNE, FDP und Linksfraktion im Bundestag haben \nsich dagegen verwahrt. Der Bundesdatenschutzbeauftrag-\nte warnt vor der Gefahr einer Rundum\u00fcberwachung in \nDeutschland und nennt noch andere Datensammlungen, \ndie auch angefertigt werden: Autobahnmaut, Telekommu-\nnikation, Sicherheitschips. Das ist doch alles in eine \nRichtung entwickelt worden. \n\nDer Deutsche Anwaltsverein warnt vor einem Abschleifen \nder Hemmschwelle und verweist auf das unvorstellbare \nDateninteresse der sogenannten Sicherheitsbeh\u00f6rden. Das \nist ja Ihr Begriff. \n\nDie Humanistische Union stellte ihren Verbandstag am \n15. September 2006 unter das Thema: \u201eFreiheit stirbt mit \n\nSicherheit\u201c. Das sind alles keine Dinge, die man sich so \neinfach ausdenkt. Wir unterst\u00fctzen deren Position, dass \ndie Balance von Grundrechten und Sicherheit gewahrt \nbleiben muss. \n\nNoch etwas: Restrisiken gibt es immer. Wer glaubt, mit \neiner Antiterrordatei Terrorismus als solchen bek\u00e4mpfen \nzu k\u00f6nnen, verstrickt sich in einer Illusion. Mit Dateien \nallein l\u00e4sst sich das nicht erreichen. Dabei haben wir \nwirklich gro\u00dfe Bedenken. Das verst\u00e4ndliche Bed\u00fcrfnis \nnach Sicherheit darf man nicht mit Aushebelung der \nGrundrechte in diesem Ma\u00dfe verwechseln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Am 10.09.2006 \nhat der Bundesinnenminister in einem Interview im \nDeutschlandfunk gesagt: Innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit \nk\u00f6nne man nicht mehr trennen. Das hat mich nerv\u00f6s \ngemacht. Davor habe ich Sorge, wenn man einmal ausde-\nkliniert, was es bedeutet. Wir sind der Auffassung, dass \ndas nicht der Kompass zu einer neuen Sicherheitsarchi-\ntektur in dieser Republik und auch nicht in diesem Frei-\nstaat werden darf. Die Antiterrordatei, GASIM und die \nbeabsichtigten Antiterror-Bek\u00e4mpfungserg\u00e4nzungsgesetze \nsind ein Meilenstein zu einer Big-Brother-Demokratie, \ndie dann keine mehr ist und die wir nicht haben wollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Man k\u00f6nnte \nsicherlich noch vieles sagen. Der allseits bekannte  \nHeribert Prantl definierte in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c \neinmal die ganze Geschichte als Spannungsverh\u00e4ltnis \nzwischen starkem Staat und einer Politik der inneren \nUnsicherheit. Wenn das der Weg ist, den wir hier gehen \nwollen, dann sind wir auf dem falschen Weg. Ich hoffe \ndennoch auf Vernunft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen keine \nweiteren Wortmeldungen vor. Gibt es dennoch Diskussi-\nonsbedarf? \u2013 Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Das ist eine sehr politische \nDebatte geworden. Ich denke, es ist wichtig, noch einmal \nauf die Fragen, die von Frau Ernst als Parteivorsitzende \nder Linkspartei und Innenpolitische Sprecherin und von \nHerrn Bartl aufgeworfen worden sind, einzugehen. Weil \nHerr Bartl moniert hat, dass das Wort \u201ePolizei\u201c im Stich-\nwortverzeichnis des Grundgesetzes oder deren Kommen-\ntaren nicht gefunden werden k\u00f6nne, vielleicht noch \neinmal eine Klarstellung. \n\nDie ausschlie\u00dfliche Gesetzgebung des Bundes ist in \nArtikel 73 des Grundgesetzes normiert. Genau in diesem \nArtikel 73 ist auch die Zusammenarbeit des Bundes und \nder L\u00e4nder a) in der Kriminalpolizei und b) zum Schutz \nder freiheitlich-demokratischen Grundordnung und des \nBestandes der Sicherheit des Bundes oder eines Landes \nnormiert. Ich denke auch, die Dinge, die im Bundeskrimi-\nnalamt zusammengefasst werden sollen, und die interna-\ntionale Verbrechensbek\u00e4mpfung \u2013 um diese Fragen geht \nes letztlich \u2013 haben sich dort niedergeschlagen. \n\n 4871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nNach Ihren Ausf\u00fchrungen ist f\u00fcr mich eigentlich ganz \ndeutlich: Die SED war Steigb\u00fcgelhalter f\u00fcr Terror in \nEuropa. Das ist doch Ihre Herkunft, aus der Sie kommen! \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn jetzt in Deutschland vorhandene Daten zur Terror-\nbek\u00e4mpfung unter den rechtswahrenden Normen zusam-\nmengefasst werden sollen, dann versuchen Sie, das mit \naller Macht zu verhindern. Wir sagen Ihnen: Die Bev\u00f6lke-\nrung hat kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass vorhandene Er-\nkenntnisse nicht genutzt und Terroranschl\u00e4ge m\u00f6glicher-\nweise nicht verhindert werden k\u00f6nnen. Wir hatten das \ndoch mit Atta. Wie waren die Verh\u00e4ltnisse in Hamburg? \nDie Terroranschl\u00e4ge in den Vereinigten Staaten h\u00e4tten \nm\u00f6glicherweise verhindert werden k\u00f6nnen, wenn der \nVerfassungsschutz in Hamburg gearbeitet h\u00e4tte und eben \nErkenntnisse vorhanden waren. Vor diesem Hintergrund \nsagen wir, dieser Gesetzentwurf des Bundes muss sicher-\nlich sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft und beraten werden. Wir stellen uns \naber im Grundsatz genau hinter diese Position. \n\nIch m\u00f6chte Herrn Brangs ausdr\u00fccklich in Schutz nehmen. \nWenn alles, was Schily gefordert hat, umgesetzt worden \nw\u00e4re, w\u00e4ren wir an vielen Stellen einen Schritt weiter. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Bartl, \nbitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Band-\nmann, ich wollte es im Interesse der Zeit sein lassen. Sie \nhaben vorhin \u00fcber das Bild nachgedacht, wie ich mit \nSchlapphut aussehe. Ich sage Ihnen, mit Ihrer Sicher-\nheitsdoktrin h\u00e4tten Sie in jedes Volkspolizeikriminalamt \nals \u201ePoli\u201c hineingepasst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie w\u00e4ren in jeder Bezirksverwaltung der Staatssicherheit \nals Parteisekret\u00e4r durchgegangen. Mit Sicherheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nVolker Bandmann, CDU:  \n\nSie k\u00f6nnen mich nicht beleidigen!) \n\nDa bin ich mir ganz sicher. Ich kann Sie mir ganz hervor-\nragend am Pult jeder Kreisdelegiertenkonferenz der \nBezirksverwaltung Karl-Marx-Stadt vorstellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nGel\u00e4chter bei der NPD) \n\nSicherheit zuerst. \n\nBei uns ging es auch um die Sicherheit der B\u00fcrger, um \nSchutz vor dem imperialistischen Gegner oder vor dem \n\u00dcberfall aus Washington, woher auch immer. Wir haben \nnie etwas anderes gesagt. Genau dasselbe. Sie sind wirk-\nlich ein Kind der DDR. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nRespekt. Herr Bandmann, nun beantworten Sie mir eine \nFrage. Begreifen Sie es nicht oder Sie sind nur ein ganz \nschlichter Blender? Ich denke, das Letztere oder beides. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIn \u00a7 6 steht \u2013 ich habe es Ihnen doch vorhin vorgetragen, \nmein Kollege Lichdi hat es gesagt, Kollege Dr. Martens \nhat es gesagt \u2013: \u201eweitere Verwendung von Daten\u201c. Das \nhei\u00dft, Verwendung von Daten, die in einer Datei zentral \nerfasst sind. Wir sind mitnichten gegen Antiterrordateien, \nwir sind gegen diese zentrale, gemeinsam vom Verfas-\nsungsschutz und L\u00e4nder\u00e4mtern, von der Kriminalpolizei, \nvom Staatsschutz, vom Zollkriminalamt etc. beschickte \nDatei, die auf Bundesebene beim BKA vorgehalten wird. \nIn \u00a7 6 steht: \u201eEine Verwendung zu einem anderen Zweck \nals zur Wahrnehmung ihrer jeweiligen Aufgabe zur \nAufkl\u00e4rung oder Bek\u00e4mpfung des internationalen Terro-\nrismus ist nur zul\u00e4ssig \u2026\u201c \u2013 jetzt geht es nicht mehr um \nTerrorismus, Sie k\u00f6nnen jetzt nicht mehr den Hauptbahn-\nhof mit Koffern bem\u00fchen \u2013, \u201esoweit dies zur Verfolgung \neiner besonders schweren Straftat oder zur Abwehr einer \nGefahr f\u00fcr Leib, Leben, Gesundheit oder Freiheit einer \nPerson geboten und erforderlich ist und die Beh\u00f6rde, die \ndie Daten eingegeben hat, der Verwendung zustimmt.\u201c \n\nDa sind Sie doch aus dem Antiterrorismus raus! Da sind \nSie doch raus aus der Terrorismusbek\u00e4mpfung! Das ist \neine glatte \u00d6ffnungsklausel daf\u00fcr, dass in Zukunft jede \nKriminalpolizeiinspektion das, was der Verfassungsschutz \nmit seinem weitestgehenden Kompendium an nachrich-\ntendienstlichen Mitteln erfasst hat, f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung \njeder stinknormalen Straftat im Bereich der schweren \nKriminalit\u00e4t nehmen kann. Wenn Leipzig im Juli 2005 \nsagt: Sobald der Verfassungsschutz des Freistaates Sach-\nsen in der organisierten Kriminalit\u00e4t hantiert, ohne dass es \num Handlungen geht, die direkt die freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung gef\u00e4hrden, ist es verfas-\nsungswidrig, wenn das das eigene Gericht zur OK sagt, \ndann muss es Ihnen doch eingehen, dass es unter dieser \nSchwelle bei der allgemeinen Kriminalit\u00e4t nie verfas-\nsungskonform sein kann. Und wenn Sie dar\u00fcber hinweg-\nreden, Herr Bandmann, dann haben Sie nicht im Mini-\nmum Verstand und Verantwortung f\u00fcr Ihr Amt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nBeifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin \nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich \njetzt den Minister. Herr Minister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nAnfang September haben sich die Innenminister der \nL\u00e4nder und der Bundesinnenminister nach einer f\u00fcnfj\u00e4h-\nrigen Diskussion \u00fcber den Aufbau dieser gemeinsamen \nAntiterrordatei verst\u00e4ndigt, welche den Austausch von \nErkenntnissen zu terrorismusrelevanten Sachverhalten \nerleichtern und somit den Austausch von Daten zwischen \nden Sicherheitsbeh\u00f6rden insgesamt beschleunigen soll. \nDer Entwurf dieses Antiterrordateigesetzes, Gemeinsame-\n\n 4872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nDateien-Gesetz genannt, wird n\u00e4chste Woche im Bundes-\nrat beraten. \n\n\u00dcber Eckpunkte dieser geplanten Antiterrordatei haben \nwir bereits in der letzten Landtagssitzung diskutiert. Ich \nhabe deutlich darauf hingewiesen, dass f\u00fcr diese Datei \nkeine erneute Datenerhebung erfolgt. Sie dient lediglich \nder Erleichterung des zwischen den beteiligten Beh\u00f6rden \nbereits jetzt zul\u00e4ssigen Datenaustausches. Regelungen zur \nverdeckten Speicherung von Datens\u00e4tzen tragen Sicher-\nheitsinteressen und Aufgabenzuweisungen Rechnung. \n\nIm Antrag der Linksfraktion.PDS wird im Hinblick auf \ndas Trennungsgebot zwischen Polizei und Nachrichten-\ndienst gefordert, dass die zust\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Sicher-\nheitsbeh\u00f6rden sich nicht an der Antiterrordatei beteiligen \nund an diese keine Daten \u00fcbermitteln sollen. \n\nZur Frage der verfassungsrechtlichen Vereinbarkeit der \nAntiterrordatei mit Artikel 83 Abs. 3 Satz 1 der Verfas-\nsung des Freistaates \u00e4u\u00dferte ich mich bereits in der \nLandtagssitzung am 13. September anl\u00e4sslich einer \nAnfrage von Herrn Abg. Lichdi. Diesbez\u00fcglich ist auf \nArtikel des Grundgesetzes hinzuweisen. Schreibt der \nBundesgesetzgeber die Einf\u00fchrung der Antiterrordatei \nbundesrechtlich vor, geht dies unserer Verfassung vor, \nwas der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof in seiner \nEntscheidung zum Verfassungsschutz ber\u00fccksichtigt hat. \nEr betonte, dass eine Zusammenarbeit von Polizei und \nVerfassungsschutz \u201enicht \u00fcber den nach Bundesrecht \nnotwendigen Umfang\u201c hinausgehen darf. Die Antiterror-\ndatei steht deshalb in \u00dcbereinstimmung mit der Recht-\nsprechung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes. \n\nIm Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nwird die Staatsregierung aufgefordert, sich daf\u00fcr einzu-\nsetzen, dass die organisatorische und aufgabenbezogene \nTrennung zwischen Polizeibeh\u00f6rden und Verfassungs-\nschutz gewahrt bleibt. Da die Antiterrordatei lediglich \neine technische Erleichterung des auch bisher schon \nm\u00f6glichen Datenaustausches darstellen wird und die \ngeltenden Daten\u00fcbermittlungsregelungen des Trennungs-\ngebots nicht ber\u00fchren, stellt sich die Frage nicht. Weder \ndie organisatorische noch die funktionelle Seite des \nTrennungsgebots wird durch die Schaffung der Antiter-\nrordatei verletzt. \n\nZur Forderung nach einer Indexdatei. Die Antiterrordatei \nist vorrangig eine Indexdatei und in nur sehr beschr\u00e4nk-\ntem Umfang eine Volltextdatei. Volltextdatei ist sie nur in \nBezug auf den Datensatz \u201eerweiterte Daten\u201c. Diese Daten \nwerden der anfragenden Beh\u00f6rde nur auf Ersuchen zur \nVerf\u00fcgung gestellt. Nur im Ausnahmefall einer gegenw\u00e4r-\ntigen Gefahr f\u00fcr Leib, Leben oder Gesundheit einer \nPerson oder Sachen von erheblichem Wert stehen die \nDaten ohne Einwilligung der speichernden Beh\u00f6rde sofort \nzur Verf\u00fcgung. Von einer begrifflichen Bestimmung des \nPh\u00e4nomens internationaler Terrorismus im Antiterrorda-\nteigesetz kann abgesehen werden. Schlie\u00dflich werden \nneue Rechtsgrundlagen weder f\u00fcr die Datenerhebung \nnoch f\u00fcr die Datenermittlung begr\u00fcndet. Der Kreis der in \n\nder Datei aufzunehmenden Kontaktpersonen ist hinrei-\nchend klar bestimmt. \n\nDer Forderung des Antrages der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, untere Polizeivollzugsbeh\u00f6rden \nvom Zugriff auf die Antiterrordatei auszuschlie\u00dfen und \nzugriffsberechtigte Beh\u00f6rden und Personen im Gesetz \nabschlie\u00dfend zu regeln, tr\u00e4gt der Entwurf der Antiterror-\ndatei bereits weitgehend Rechnung. So sind au\u00dfer den im \nGesetz abschlie\u00dfend aufgez\u00e4hlten Beh\u00f6rden weitere \nPolizeivollzugsbeh\u00f6rden nur unter engen Voraussetzun-\ngen zur Teilnahme an der Datei berechtigt. Damit soll \nverhindert werden, dass lediglich im Einzelfall f\u00fcr die \nBek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus zust\u00e4ndige \nPolizeivollzugsbeh\u00f6rden angeschlossen werden. Einzel-\nheiten zu weiteren an der Teilnahme an der Antiterrordatei \nberechtigten Polizeidienststellen sind zudem gem\u00e4\u00df  \n\u00a7 12 des Gesetzentwurfes in einer Errichtungsverordnung \nfestzulegen. An der vorgesehenen Regelung des unmittel-\nbaren Zugriffs auf erweiterte Grunddaten im Eilfall zur \nAbwehr einer gegenw\u00e4rtigen Gefahr f\u00fcr Leib, Leben und \nGesundheit oder Freiheit oder f\u00fcr Sachen von erhebli-\nchem Wert ist festzuhalten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Schaffung der \nAntiterrordatei ist ein wesentlicher Fortschritt bei der \nBek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus. Ich m\u00f6chte \nan dieser Stelle nochmals betonen, dass der globalen \nHerausforderung des internationalen Terrorismus keine \nKleinstaaterei entgegenstehen darf. Zur Vernetzung \nvorhandener Informationen im Rahmen vorhandener \nRegelungen gibt es aus meiner Sicht keine Alternative. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt zum \nSchlusswort auf. Das erste h\u00e4lt die Linksfraktion.PDS. \nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nDr. Buttolo, ich h\u00f6re mit gro\u00dfer Verwunderung, dass jetzt \nder F\u00f6deralismus Kleinstaaterei ist, wenn es Ihnen bei der \nAntiterrordatei hineinpasst. Mein lieber Herr Gesang-\nverein! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist immer das gleiche Ritual, speziell seit dem \n11.09.2001, der Ihnen, den Bandmanns, den Buttolos und \nwie Sie alle hei\u00dfen m\u00f6gen, allen Apologeten neoliberaler \nSicherheitsdoktrin, insoweit wie bestellt kam. Seitdem \nsp\u00fcren Sie jedem Anschlag, jedem Koffer, der irgendwo \nstehen bleibt und \u00fcber den die n\u00e4chste Nachrichtensen-\ndung prompt berichtet, nach, und reflexartig entdecken \nSie Sicherheitsl\u00fccken und sch\u00fcren diffuse \u00c4ngste. Auf \ndiese wiederum berufen Sie sich, Herr Dr. Buttolo \u2013 wie \nweiland Anfang September, da haben Sie es ja gerechtfer-\ntigt \u2013, auf das Empfinden der Bev\u00f6lkerung einer ungen\u00fc-\ngenden Sicherheit und dergleichen mehr, damit rechtferti-\ngen Sie gewisserma\u00dfen ihr zweifelhaftes Tun, indem Sie \n\n 4873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nan die Grundrechte herangehen, Sicherheitsgewinn \nerkaufen wollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Jede, dankbar. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, \nHerr Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Abg. Bartl, k\u00f6nnen Sie \nmir sagen, wo die Teile der T\u00e4ter der Baader-Meinhof-\nBande nach ihren Terroranschl\u00e4gen Unterschlupf gefun-\nden haben und Personen davor gesch\u00fctzt wurden und erst \nnach der deutschen Einheit ihrer strafrechtlichen Verant-\nwortung zugef\u00fchrt werden konnten? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ich kann Ihnen die \ngenaue \u00d6rtlichkeit nicht sagen, so weit war ich nicht im \nengeren Zirkel. Ich kann Ihnen nur sagen, ich denke, es \nwar eine Handhabung, letztlich eine Rechtswohltat f\u00fcr die \nwestdeutsche Bev\u00f6lkerung, dass die Menschen aus der \naktiven Terrorismusszene herausgezogen worden sind und \nhier gewisserma\u00dfen als Zivilb\u00fcrger irgendwo in einer \nKaufhalle arbeiten. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU und der NPD \u2013 \nFrank Kupfer, CDU: Oh!) \n\n\u2013 Na selbstverst\u00e4ndlich, das war ja die Rechtfertigung! \nSie wissen sehr wohl, herauf und herunter und her\u00fcber \nund hin\u00fcber, dass Terroristen in aller Welt im Rahmen der \ngro\u00dfen Erw\u00e4gungen in der Politik in irgendeiner Form \nunter der Hand ausgetauscht werden. Das haben sie r\u00fcber \nund \u2019n\u00fcber zigmal gemacht, und ich bin der festen \u00dcber-\nzeugung, dass man unter rechtsstaatlichen Ma\u00dfst\u00e4ben das, \nwas die DDR getan hat, nicht tun darf. Aber dies mit der \nAntiterrordatei und mit dem, wor\u00fcber wir heute sprechen, \nin Zusammenhang zu bringen, Herr Bandmann, und \ngewisserma\u00dfen zu erkl\u00e4ren, dass eine Antiterrordatei in \nder DDR oder in der Bundesrepublik Deutschland dies \nverhindert h\u00e4tte, ist doch blanke Augenwischerei. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel und Winfried Petzold, NPD) \n\nDa kann ich Ihnen nur mit denselben Flachheiten kom-\nmen, mit denen Sie mich fragen; das ist letzten Endes \ndefinitiv folgender Satz: Herr Bandmann, sagen Sie mir \ndoch einmal in einem einzigen Satz, woher Sie nach den \nbisherigen Debatten die Rechtfertigung nehmen, dass \nnach dem 31. Dezember 2006 \u2013 am 01.01.2007 tritt \nmeinetwegen das neue Gesetz in Kraft \u2013 die Verfassung \ndes Freistaates Sachsen im Artikel 83 Abs. 3 Satz 1 nicht \nmehr gilt. Wie gehen Sie denn mit der Verfassung um, \noder Sie, Herr Dr. Buttolo, die Sie auf die Verfassung \nvereidigt sind? Woher nehmen Sie als Staatsminister die \nLegitimit\u00e4t zu sagen, Artikel 83 Abs. 3 Satz 1 gilt nicht \nmehr? \n\nIch halte es auch f\u00fcr v\u00f6llig unredlich, auf die entschei-\ndende Frage der Er\u00f6ffnungsklausel im Artikel 6 nicht \n\neinzugehen, Herr Staatsminister. Sie sind von uns gefragt, \nwie Sie diesen Gesetzentwurf in seiner Gesamtheit im \nVerh\u00e4ltnis zur Verfassung des Freistaates Sachsen, auf die \nSie vereidigt sind, rechtfertigen wollen. Warum gehen Sie \nnicht auf die Frage dieser \u201e\u00d6ffnungsklausel\u201c ein? Warum \nreden Sie dar\u00fcber hinweg? Warum blenden Sie das \nParlament? Warum gehen Sie auf genau diese Frage nicht \nein, weshalb Sie mindestens bei dieser Klausel nicht \nintervenieren, sondern sagen: Bundesrecht bricht Landes-\nrecht? Ich kann Ihnen in stundenlangen Vortr\u00e4gen zeleb-\nrieren, was das Verfassungsgericht sagt: dass es nur im \nKernbereich der Bundeszust\u00e4ndigkeit geht. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nHerr Bartl, daf\u00fcr reicht Ihre Redezeit nicht!) \n\n\u2013 Ja, ich habe noch zwei Minuten. \n\nVor wenigen Tagen schrieb der Pr\u00e4sident der Internationa-\nlen Liga f\u00fcr Menschenrechte, Dr. Rolf G\u00f6ssner: \u201eAngst ist \ndas Schmier\u00f6l der Staatstyrannei. Das ist die Maxime der \nTerrorismusbek\u00e4mpfung, wie sie seit 09/2001 betrieben \nwird.\u201c Dieser Beitrag stand, nebenbei bemerkt, unter der \n\u00dcberschrift: \u201eDer ganz normale Ausnahmezustand\u201c. \nBedrohungsszenarien, wie sie Herr Bandmann oder \nHerr Buttolo usw. darstellen, gab es zu allen Zeiten. Es \ngab sie nat\u00fcrlich auch in der DDR und f\u00fcr die DDR \nhandgemacht. Waren es fr\u00fcher die Kommunisten oder die \n\u201eGefahr aus dem Osten\u201c, sp\u00e4ter waren es die RAF oder \nandere Terroristen und Linksextremisten sowie selbstver-\nst\u00e4ndlich deren Sympathisanten, so galten seit den Neun-\nzigerjahren vor allem organisierte Kriminelle und krimi-\nnelle Ausl\u00e4nder als Bedrohungsgefahren. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nInzwischen haben wir seit dem 11.09.2001 die \u201eislamisti-\nschen Extremisten\u201c und die \u201einternationalen Terroristen\u201c \nals neue Bedrohungsgefahr \u2013 einfach eine Auff\u00fcllung der \nbisherigen Skala. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, es wird jetzt sehr, sehr laut! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Kollege Dr. Martens, \nich will es nochmals ausdr\u00fccklich sagen: Gegen Antiter-\nrordateien im rechtsstaatlichen Rahmen haben wir \u00fcber-\nhaupt nichts, auch nichts gegen Ihre Optimierung, das ist \nv\u00f6llig okay. Antiterrordateien gibt es ohnehin seit eh und \nje, sp\u00e4testens seit der RAF-Zeit, Herr Bandmann. Damals \ngab es n\u00e4mlich die sogenannte PIOS-Datei, Personen, \nInstitutionen, Objekte und Sachen, die war schon immer \nda. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWenn aber im Zuge der Optimierung derartiger Daten \noder Dateien die Notizb\u00fccher von Polizei und Geheim-\ndiensten zusammengebracht werden, wenn rechtsstaatli-\nche Kontrolle nicht mehr kontrollieren kann, wenn Daten \n\u2013 gleich, auf welchem gesetzlichen Wege gewonnen \u2013 von \nVerfassungsschutz und Polizei allgemein verwertet \nwerden k\u00f6nnen, dann kann dies doch im Ma\u00dfstab des \n\n 4874\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nTrennungsgebotes nicht passen; denn es ist einfach eine \nPervertierung \u2013 nicht Optimierung, sondern Pervertierung \n\u2013 von Datenerhebungen. Unter diesem Aspekt meinen \nwir, dass diese hier geplante Antiterrordatei zu einem \nneuen Typ von Staat, von Staatsdoktrin und Sicherheitsar-\nchitektur zu einer Struktur\u00e4nderung in Staatsfragen \nhinleitet. Dort m\u00fcssen wir schon sehr prinzipiell mit-\neinander debattieren, und ich denke, dabei ist es wirklich \nnotwendig, dass wir \u2013 meinethalben auch \u00fcber den Disput \nim Plenum hinaus \u2013 zu einer vern\u00fcnftigen Verst\u00e4ndigung \nkommen, wie wir auch Verantwortung vor unserer eige-\nnen Verfassung haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi \nvon der Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte, das Schlusswort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Was die Redner der \nKoalition und auch der Herr Staatsminister geboten \nhaben, war d\u00fcnn, sehr d\u00fcnn. Man konnte es kaum erken-\nnen. Sie haben die Diskussion, die hier angezeigt ist, um \nL\u00e4ngen unterschritten \u2013 fachlicher Art, meine ich. Ihre \nStatements waren weitgehend argumentationsfrei. Dazu \nsage ich Ihnen: Das gen\u00fcgt nicht, um tats\u00e4chlich diese \nschwierige Frage in Verantwortung zu bearbeiten. \n\nHerr Bandmann, ich beginne einmal positiv. Ich erkenne \nausdr\u00fccklich an und freue mich dar\u00fcber \u2013 das ist ein \nFortschritt \u2013, dass Sie die Geltung des Trennungsgebotes \naus der S\u00e4chsischen Verfassung anerkennen und hochhal-\nten. Herr Buttolo, es ist auch richtig \u2013 wie auch \nHerr Bandmann sagte \u2013, dass dieses Gesetz nat\u00fcrlich \nkeine neuen Aufgaben und keine neuen Eingriffsbefugnis-\nse f\u00fcr die einzelnen Beh\u00f6rden schafft. Das ist richtig. Herr \nStaatsminister, Sie haben davon gesprochen, es handle \nsich allein um eine sogenannte technische Erleichterung, \ndie durch die Zusammenf\u00fchrung der Dateien entsteht. \n\nDazu sage ich Ihnen ganz klar: Sie irren. Es ist daten-\nschutzrechtliches Grundwissen, dass die Zusammenf\u00fch-\nrung von Daten ein Eingriff f\u00fcr sich ist. Allein dies ist \nbereits ein neuer Eingriff, \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst und  \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS) \n\nund genau dies geschieht hier mit diesem Gesetzentwurf. \nIch glaube, Sie versuchen, Ihre Bedenken, die Sie nat\u00fcr-\nlich intern haben, damit zu \u00fcberspielen, dass Sie sich das \nvorhalten und sagen, es sei kein neuer Eingriff, es  \ngeschehe nichts Neues, das haben wir schon l\u00e4nger auch \nin vielen anderen Dateien. \n\nAber ich bitte Sie wirklich, es ernst zu nehmen. Ich \nm\u00f6chte hier nicht auf das uralte Volksz\u00e4hlungsurteil von \n1983 hinweisen; darin steht es klipp und klar. Vielleicht \nlesen Sie einmal die Passagen nach oder lassen sich \u2013 in \nAbsprache mit Herrn Datenschutzbeauftragten \u2013 dazu \nberaten. Nein, Sie stellen sich nicht der Diskussion, \nsondern versuchen sozusagen, mit den Bekenntnissen, die \n\nSie in altbekannter Manier vor sich hertragen \u2013 \u00e0 la \nHerr Bandmann: Sicherheit ist unsere oberste Priorit\u00e4t \u2013, \nIhre tats\u00e4chlich vorhandenen inneren Bedenken hinweg-\nzusp\u00fclen, und ich sage Ihnen: Solange Sie das tun, haben \nSie tats\u00e4chlich das Spannungsverh\u00e4ltnis, das im freiheit-\nlich-demokratischen Rechtsstaat zwischen Sicherheitsbe-\nlangen und einer grundrechtlichen Fundierung der Frei-\nheitsrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger herrscht, nicht \nverstanden. Darin stimme ich Frau Kollegin Ernst durch-\naus zu. Das macht mir wirklich Angst. Wir m\u00fcssen uns \ndamit intensiv auseinandersetzen, ohne Schaum vor dem \nMund und ohne diese Ausf\u00e4lle, die Sie immer wieder tun, \nwenn Sie nicht weiterwissen, Herr Bandmann, damit wir \ndiesen Konflikt austragen und ihn l\u00f6sen und nicht einfach \nwegreden, wie Sie es immer tun. \n\nHerr Kollege Brangs, sozialdemokratische Handschrift \u2013 \njetzt hat er den Raum verlassen, wie schade; vielleicht \nh\u00f6rt seine Fraktion zu \u2013 dieses wundersch\u00f6nen Gesetz-\nentwurfes: Ich wei\u00df nicht, ob das ein G\u00fctesiegel sein soll \noder ob wir Tr\u00e4nen der Wehmut oder der Bitternis dar\u00fcber \nvergie\u00dfen sollen. Wenn Sie davon sprechen, es handle \nsich nicht um eine Volltextdatei, frage ich Sie, ob Sie des \nLesens kundig sind. Die Redner Herr Martens, Herr Bartl \nund ich haben Ihnen das doch wirklich extensiv vorge-\nf\u00fchrt, dass es sich nahezu oder quasi um eine Volltextdatei \nhandelt. \n\nIch darf Ihnen noch einmal den Paragrafen zitieren: \n\u00a7 3 Abs. 1 Nr. B rr, Seite 5 oben, des Gesetzentwurfes \u2013 \nzugegebenerma\u00dfen sehr versteckt, aber meistens sind die \nentscheidenden Punkte sehr versteckt. \n\nHerr Schiemann, mir ist wohlbekannt, dass Sie das \nTrennungsgebot immer hochhalten. Aber was ich von \nIhnen verlange, ist eine \u00f6ffentliche Aussage dazu, dass \ndas s\u00e4chsische Trennungsgebot nach Artikel 83, hier \nangewendet auf den Gesetzentwurf der Bundesregierung, \nzu dem Ergebnis f\u00fchren muss, dass Sachsen widerspre-\nchen muss. Diese konkrete Aussage fordere ich von \nIhnen. Weil Sie das Trennungsgebot und die Anliegen der \nS\u00e4chsischen Verfassung immer hochhalten, fordere ich, \ndass das nicht nur in Sonntagsreden, sondern auch in der \nAnwendung passiert. \n\nHerr Buttolo, ich bedauere, dass Sie nicht in eine inhaltli-\nche Auseinandersetzung eingetreten sind. Es ist richtig, \ndass Artikel 31 unsere S\u00e4chsische Verfassung aushebelt. \nDas ist doch v\u00f6llig klar, aber das ist genau das Problem. \nSie sind als s\u00e4chsischer Innenminister aufgrund unserer \nVerfassung verpflichtet, alle politischen und rechtlichen \nMittel zu nutzen, um dieses Wegwischen unserer spezifi-\nschen Verfassungsrechtslage zu verhindern. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nDazu sind Sie bis jetzt nicht bereit. Sie haben im Septem-\nber eine Pr\u00fcfung nach Vorlage des Gesetzentwurfes \nzugesagt. Ich hatte gehofft, dass Sie heute \u2013 Sie hatten \nimmerhin drei Wochen Zeit, um zu pr\u00fcfen \u2013 dazu Aussa-\ngen machen. Sie waren dazu aber nicht in der Lage. Ich \nbedauere das sehr. Ich hoffe, dass Sie sich noch eines \n\n 4875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nBesseren besinnen werden, vielleicht auch nach einge-\nhender Beratung in Ihrem Haus und mit dem Daten-\nschutzbeauftragten. Ich bitte Sie, unserem Antrag zuzu-\nstimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es gibt eine sachliche Richtigstellung. Bitte, Herr \nAbg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich habe auf die Unterstel-\nlung des Abg. Lichdi in seiner ersten Rede klar mit Nein \ngeantwortet. Ich verweise dabei auf die Ausschussbera-\ntungen des Verfassungs- und Rechtsausschusses am \n11. Juni 2003 und am 30. Juni 2003. Die erneute \u00c4nde-\nrung des Verfassungsschutzgesetzes, die durch die Ent-\nscheidung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes \nn\u00f6tig war, wurde am 27.  M\u00e4rz  2006 im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss erneut verhandelt. Dort \nhabe ich f\u00fcr die CDU-Fraktion mit aller Klarheit die \nEinhaltung der Verfassungsnorm nach Artikel 83 Abs. 3 \ngefordert und mit entsprechenden Gesetzesformulierun-\ngen dazu beigetragen, dass die Entscheidungen des \nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes umgesetzt wurden. \n\nWir haben das Trennungsgebot sehr bewusst in die \nS\u00e4chsische Verfassung aufgenommen, zum einen auf-\ngrund der Erfahrungen, die wir aus unserem eigenen \nErleben aus dem Jahre 1989 mitgebracht haben, zum \nanderen ist in der Diskussion das Trennungsgebot zwi-\nschen Polizei und den entsprechenden Diensten innerhalb \nder Bundesrepublik Deutschland nach Erstellung des \nGrundgesetzes Gegenstand der Verfassungsdiskussion \ngewesen. \n\nDabei kann ich feststellen, dass die Verfassungsnorm von \nallen im Freistaat Handelnden anzuwenden ist. Ich kann \naber gleichsam feststellen, dass diese Verfassungsnorm \ndes Trennungsgebotes auch gegenst\u00e4ndlich im Grundge-\nsetz Anwendung finden muss. Dieses entzieht sich aber \nunserer T\u00e4tigkeit als S\u00e4chsischer Landtag. \n\nIch glaube, dass das Spannungsverh\u00e4ltnis, das von einigen \nRednern angesprochen wurde, Gegenstand der Behand-\nlung der Materie ist, die zwischen dem Freistaat Sachsen \nund dem Bund zu behandeln ist. Ich bleibe bei meiner \nMeinung: Die Verfassung hat vor allem Vorfahrt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n \n\n \n\n \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank. Das \nwar die sachliche Richtigstellung. Gibt es noch mehr \nRichtigstellungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Ich frage die Linksfrakti-\non.PDS, ob ich es richtig verstanden habe, dass keine \npunktweise Abstimmung gew\u00fcnscht wird. \u2013 Gut. \n\nIch lasse \u00fcber den Antrag der Linksfraktion.PDS, vorlie-\ngend in Drucksache 4/6355, abstimmen. Wer seine Zu-\nstimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, vorliegend in Drucksache 4/6593, \nabstimmen. Wer dem Punkt I, Ziffern 1 und 2, zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr sind beide Ziffern mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Punkt I, Ziffer 3, abstimmen. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei \neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt  I, Ziffer 3, \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Punkt I, Ziffer 4, abstimmen. Wer \nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei \neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt  I, Ziffer 4, \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Punkt I, Ziffern 5 bis 8, abstimmen. \nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltun-\ngen. Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr wurden die \nZiffern 5 bis 8 mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse \u00fcber die Punkte II und III insgesamt abstimmen. \nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier gleiches Stimmer-\ngebnis. Keine Stimmenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr. \nDamit sind die Punkte II und III mit Mehrheit abgelehnt. \nDa beide Punkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich die \nGesamtabstimmung. \n\n(Abg. Heinz Lehmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Es gibt sicherlich einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag. Herr \nLehmann, bitte. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n 4876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nGleiche Qualit\u00e4tsstandards in den Rehabilitationseinrichtungen der EU \nDrucksache 4/5625, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Angesichts der \nfortgeschrittenen Zeit und aufgrund der noch zu behan-\ndelnden f\u00fcnf Tagesordnungspunkte bitte ich namens der \nKoalition nach \u00a7 81 Abs. 4 Gesch\u00e4ftsordnung um Abset-\nzung des Punktes 7 von der heutigen Tagesordnung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dar\u00fcber muss ich \nabstimmen lassen. Welche Fraktion tr\u00e4gt diesen Antrag \nmit? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\nDieser Antrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen \nworden. Damit ist der Tagesordnungspunkt 7 abgesetzt. \n\nIn Abstimmung mit der NPD-Fraktion rufe ich den \n3. Wahlgang erst nach dem Tagesordnungspunkt 8 auf. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nBek\u00e4mpfung von unerlaubten Ver\u00e4nderungen des Erscheinungsbildes \nfremder Sachen (\u201eGraffiti\u201c-Kriminalit\u00e4t) in Sachsen \n\nDrucksache 4/6582, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen: \nDie NPD-Fraktion beginnt, dann folgen die Fraktionen \nCDU, PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der NPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. Delle, \nbitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Bereits im Juli 2005 hat sich \ndie NPD-Fraktion der Thematik der Sachbesch\u00e4digungen \ndurch Spr\u00fchdosenvandalismus angenommen. Auf die \nKleine Anfrage unseres Abg. Winfried Petzold mit dem \nThema \u201eWirtschaftlicher Schaden f\u00fcr Privatpersonen und \nUnternehmen durch Graffitischmierereien im Freistaat \nSachsen\u201c antwortete die Staatsregierung am 19. Sep-\ntember 2005 vollmundig, dass sie die bew\u00e4hrten Pr\u00e4ven-\ntionsma\u00dfnahmen gegen illegales Graffiti fortf\u00fchren \nwerde. Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen seien im Freistaat Sachsen \nin unterschiedlicher Tr\u00e4gerschaft und Verantwortung \nbereits fr\u00fchzeitig initiiert und umgesetzt worden. Seit der \nim Jahre 1998 erarbeiteten Bek\u00e4mpfungskonzeption \ngegen illegales Graffiti seien in den Kommunen und \nPolizeidirektionen zahlreiche Pr\u00e4ventionsprojekte mit \ndem Ziel der Zur\u00fcckdr\u00e4ngung illegaler Graffiti durchge-\nf\u00fchrt worden. \n\nDie NPD-Fraktion hat dann mit einer Reihe weiterer \nKleiner Anfragen nachgefasst. Die Antworten der Staats-\nregierung auf diese Kleinen Anfragen zeigen, dass durch \nSachbesch\u00e4digungen an \u00f6ffentlichen und privaten Geb\u00e4u-\nden sowie an \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln durch die \nGraffitikriminalit\u00e4t in den vergangenen zehn Jahren \nSch\u00e4den in H\u00f6he von mehr als 17,5 Millionen Euro \nverursacht worden sind. \n\nDie Statistik zeigt, dass die Sachbesch\u00e4digungen, die \ndurch diese Farbschmierereien verursacht wurden, nach \n\nder Erarbeitung der sogenannten Bek\u00e4mpfungskonzeption \ngegen illegale Graffiti im Jahr 1998 zum Teil dramatisch \nzugenommen haben. W\u00e4hrend die Gesamtzahl dieser \nStraftaten im Jahr der Erarbeitung dieser sogenannten \nBek\u00e4mpfungskonzeption, also 1998, noch bei 964 F\u00e4llen \nlag, stieg sie im Jahr 2001 auf mehr als 10 000 F\u00e4lle an \nund liegt heute bei rund 4 500 F\u00e4llen. Die Zahl der durch \ndie Graffitikriminalit\u00e4t gesch\u00e4digten Personen, wozu die \nprivaten Haus- und Grundst\u00fccksbesitzer z\u00e4hlen, ist \nzwischen 1999 und 2005 auf das F\u00fcnfeinhalbfache \ngestiegen. Die Zahl der durch die Graffitikriminalit\u00e4t \ngesch\u00e4digten Institutionen als auch der \u00f6ffentlichen \nGeb\u00e4ude ist inzwischen zweieinhalbmal so hoch wie noch \n1999. \n\nDie Aufkl\u00e4rungsquoten bei den Graffitistraftaten sind seit \n1998 hingegen dramatisch zur\u00fcckgegangen. 1999 wurden \nnoch 92,3 % aller diesbez\u00fcglichen Sachbesch\u00e4digungen \nan \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden aufgekl\u00e4rt, im ersten Halbjahr \n2006 lag die Aufkl\u00e4rungsquote bei \u2013 man h\u00f6re und staune \n\u2013 nur noch 18,2 %. 1999 wurden noch 90,8 % aller \nFarbschmierereien an privaten Geb\u00e4uden aufgekl\u00e4rt, im \nersten Halbjahr lag die Aufkl\u00e4rungsquote bei l\u00e4cherlichen \n18,4 %. 1999 wurden noch 93,3 % aller Farbschmiererei-\nen an \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln aufgekl\u00e4rt, im ersten \nHalbjahr 2006 waren dies nur noch 19,2 %. \n\nHerr Staatsminister Buttolo, ich frage Sie: Nennen Sie das \neine erfolgreiche Bek\u00e4mpfungskonzeption gegen illegale \nGraffiti? \u2013 Meine Damen und Herren von der CDU/SPD-\nRegierungsbank, sehen so die Ergebnisse einer vern\u00fcnfti-\ngen und bew\u00e4hrten Pr\u00e4ventionspolitik aus? \n\nMeine Damen und Herren! Nach Auffassung der NPD-\nFraktion ist Graffitikriminalit\u00e4t mehr als nur eine uner-\nlaubte Ver\u00e4nderung des Erscheinungsbildes fremder \nSachen, wie es so sch\u00f6n bzw. auch unsch\u00f6n hei\u00dft, und f\u00fcr \ndie NPD-Fraktion stellen die Verunzierungen privater und \n\n 4877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n\u00f6ffentlicher Geb\u00e4udefassaden nicht nur eine Sachbesch\u00e4-\ndigung mit immensen Kosten f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand \noder die privaten Haus- und Grundst\u00fccksbesitzer dar, \nsondern die Graffitikriminalit\u00e4t zeigt sich nach unserer \nAuffassung zunehmend auch als Projektionsfl\u00e4che allge-\nmeiner gesellschaftlicher Verwahrlosungstendenzen. Sie \nist ein deshalb auch nicht hinzunehmendes \u00c4rgernis f\u00fcr \njeden \u00e4sthetisch empfindenden B\u00fcrger und ein Schand-\nfleck f\u00fcr das Orts- und St\u00e4dtebild unseres sch\u00f6nen Sach-\nsens. \n\nDie NPD-Fraktion vertritt deshalb ganz bewusst und \noffensiv vor allem die Interessen der vielen bereits ge-\nsch\u00e4digten und auch potenziell durch die Graffitikrimina-\nlit\u00e4t gef\u00e4hrdeten Haus- und Grundst\u00fccksbesitzer. Mit dem \nvon uns hier vorgelegten Antrag wollen wir erfahren, \nwarum die seit nunmehr acht Jahren unwirksame Graffiti-\nBek\u00e4mpfungskonzeption die Bei\u00dfkraft eines Papiertigers \nentfaltet. Wir wollen aufgekl\u00e4rt wissen, warum die Auf-\nkl\u00e4rungsquote bei diesen Straftaten seit acht Jahren \nkontinuierlich zur\u00fcckgeht. \n\nMit unserem Antrag wollen wir dar\u00fcber hinaus erreichen, \ndass auch im Freistaat endlich neue Wege bei der Be-\nk\u00e4mpfung von Farbschmierereien beschritten werden, \nWege, die schon in anderen deutschen St\u00e4dten zu guten \nErfolgen gef\u00fchrt haben. Untersuchungen zum Beispiel in \nPforzheim haben gezeigt, dass sich die Zahl von Graffiti-\nschmierereien um zwei Drittel zur\u00fcckdr\u00e4ngen l\u00e4sst, wenn \nes gelingt, neue Farbschmierereien innerhalb von ein bis \nmaximal zwei Tagen zuverl\u00e4ssig zu beseitigen. Potenziel-\nle T\u00e4ter werden hierdurch nachhaltig demoralisiert. Die \nheutige verf\u00fcgbare Technik ist hierzu in der Lage. Anti-\ngraffiti-Mobile, Kleintransporter mit modernen Farbton-\nmessger\u00e4ten, analysieren den urspr\u00fcnglichen Farbton \neiner Wand und mittels PC-gesteuerter Farbdosieranlage \nk\u00f6nnen mehr als eine Million verschiedenster Farbt\u00f6ne \nexakt nachgemischt und die Farbschmierereien damit in \nMinutenschnelle \u00fcberdeckt werden. \n\nDurch Gr\u00fcndung regionaler Ordnungspartnerschaften \nzwischen Handwerksinnungen, Kommunen und Polizei \nk\u00f6nnte, wie schon in Nordrhein-Westfalen erfolgreich \nerprobt, diese neue Technik regional angeschafft und auch \neingesetzt werden. Zur Verf\u00fcgung stehende Spendenmittel \nsowie Straf-, Bu\u00df- und Ordnungsgelder k\u00f6nnten zur \nkostendeckenden Finanzierung verwendet werden, damit \ndas wichtige Ziel, n\u00e4mlich allen durch Graffiti gesch\u00e4dig-\nten Personen, Hausbesitzern usw., schnell und kostenlos \nHilfe zukommen zu lassen und au\u00dferdem \u2013 und das ist \ndas Wichtigste \u2013 potenzielle T\u00e4ter nachhaltig zu demoti-\nvieren, erreicht wird. \n\nIch danke Ihnen vorerst f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Koalition spricht Herr Abg. Br\u00e4unig. \u2013 Die CDU w\u00e4re \ndran und ich rufe den Koalitionssprecher auf. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wollte \neigentlich gar nichts zu diesem Antrag sagen, aber ich \ndenke, es gibt einen Fakt, der zumindest in diesem  \nZusammenhang erw\u00e4hnt werden sollte: Eine nicht  \nunbetr\u00e4chtliche Zahl der Graffitischmierereien, die hier \nvon der NPD-Fraktion angeprangert werden, sind  \nHakenkreuze, \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD \u2013 Alexander Delle, NPD:  \nIn Riesa gibt es kein einziges!) \n\nSS-Runen, rechtsextremistische Parolen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist Ihre Klientel. Ich empfehle Ihnen: Machen Sie \ndoch mal \u2013 Sie haben das ja angeboten \u2013 einen Ar-\nbeitseinsatz \u201eNPD gegen Hakenkreuzschmierereien an \ns\u00e4chsischen Schulen\u201c. Das w\u00e4re mal eine Idee. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch kann Ihnen eines versichern, meine Damen und \nHerren: Die Koalitionsfraktionen werden sich dem Thema \n\u201eBek\u00e4mpfung von illegalem Graffiti in Sachsen\u201c nicht \nverschlie\u00dfen. Wir werden aber auf keinen Fall diesen \nKampf gemeinsam mit der NPD-Fraktion f\u00fchren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 J\u00fcrgen \nGansel, NPD: Ja, Sie schreiben unseren Antrag \nwieder ab und bringen ihn in drei Monaten ein!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es fiel mir umso \nleichter, Herrn Br\u00e4unig aufzurufen, denn die Linksfrakti-\non.PDS hat keinen Redner gemeldet. Bleibt es dabei? \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NDP: Eine \u00e4u\u00dferst  \nfundierte Auseinandersetzung!) \n\nFDP? \u2013 Fraktion der GR\u00dcNEN? \u2013 Nein. Staatsregierung? \n\u2013 Nein. \n\nDann k\u00e4men wir zum Schlusswort. \u2013 Herr Delle, noch \neinmal. Sie haben jetzt das Schlusswort. Oder wollen Sie \nein zweites Mal sprechen? Gut, machen wir das. Das ist \nIhr gutes Recht, selbstverst\u00e4ndlich. Herr Delle, zweite \nRunde. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Solch eine schwache Entgeg-\nnung habe ich hier selten geh\u00f6rt und ich habe schon vieles \ngeh\u00f6rt hier im Hause. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn ganz Riesa und auf der Strecke von Riesa nach Dres-\nden habe ich keine einzige der von Ihnen erw\u00e4hnten \nSchmierereien gefunden, aber etliche Hunderte, vielleicht \nsogar Tausende andere. Also, das ist wirklich eine Ausei-\nnandersetzung, \u00fcber die es \u00fcberhaupt zu reden nicht lohnt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n 4878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Der Schauspieler und ehema-\nlige Intendant des Neuen Theaters in Halle, Peter Sodann, \nhat den Spr\u00fchdosenvandalismus einmal als einen Aus-\ndruck des gew\u00f6hnlichen Faschismus bezeichnet. Nat\u00fcr-\nlich kann man hier dar\u00fcber streiten, ob diese Interpretati-\non zutreffend ist. Aber Herr Sodann wollte mit dieser \nAussage wohl auch irgendwo seine tiefste Abscheu \ngegen\u00fcber dem Graffiti-Unwesen zum Ausdruck bringen. \nWer durch unsere St\u00e4dte geht und nat\u00fcrlich durch die \nGro\u00dfst\u00e4dte, Leipzig, Chemnitz und Dresden, der muss \nfeststellen, dass es hier nicht mehr nur um die Frage von \nOrdnung und Sauberkeit geht. Es geht mittlerweile \ndarum, wer die Dominanz \u00fcber unser St\u00e4dtebild erringt. \n\nMeine Damen und Herren! Man muss dem Verein Halle \ngegen Graffiti e.V. recht geben, wenn er in einem Flug-\nblatt schreibt, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie Auseinandersetzung \nhier\u00fcber inzwischen die Dimension eines Kulturkampfes \nerreicht hat\u201c. \n\nDie NPD-Fraktion will, dass dieser Spuk im Freistaat \nSachsen wirkungsvoll bek\u00e4mpft und weitestgehend \nbeendet wird. Wenn auf denkmalgesch\u00fctzten Fassaden \ngiftig schillernde Graffitikulissen leuchten und fratzenhaf-\nte Zerrbilder ganze Wohnhausfassaden bedecken, dann \nwird damit Kultur zerst\u00f6rt und keineswegs geschaffen. \nDie Graffitikriminalit\u00e4t, meine Damen und Herren, \nbeeintr\u00e4chtigt nachweisbar das Lebensgef\u00fchl der B\u00fcrger \u2013 \nnicht nur bei uns, auch im Ausland. \n\nDer international in der Graffitibek\u00e4mpfung t\u00e4tige Exper-\nte, der Psychologe und Sozialarbeiter Lennart Faust, der \nseit 1995 Berater in Stockholm, Helsinki, Amsterdam, \nRotterdam, New York und London im Einsatz gegen \nGraffitischmierereien gewesen ist und dabei sehr viele \nErfahrungen machen konnte, berichtete, dass allein in \nNew York 17 % der Einwohner den Wunsch \u00e4u\u00dferten, die \nStadt allein aufgrund der vielen Graffitischmierereien \nverlassen zu wollen. Auch weitere interessante Erkennt-\nnisse hat Herr Faust bei seinen T\u00e4tigkeiten gewinnen \nk\u00f6nnen: Umfragen in Oslo haben ergeben, dass 65 % der \nsp\u00e4teren Straft\u00e4ter ihre kriminelle Karriere als Sprayer \nbegonnen haben. Noch eine Erkenntnis hat Herr Faust in \nden Jahren gesammelt: Legale Spr\u00fchprojekte haben \nniemals zur Verbesserung der Situation beigetragen, \nsondern diese sogar oftmals noch verschlechtert. \n\nDer zum Teil hoch organisierten Sprayer-Szene stehen \nMaterialien zur Verf\u00fcgung, gegen die sich die Farbspr\u00fch-\ndosen der Anfangstage wie Wasserfarben ausnehmen. Per \nInternet l\u00e4sst sich legal alles bestellen, was Fassaden jeder \nArt intensiv und lange zu schaffen macht. Hoch deckende \nBitumenfarben und extrem witterungs- und UV-\nbest\u00e4ndige Kunstharzlacke garantieren schrill-bunten \n\u00c4rger bis in die Ewigkeit. Auch \u00e4tzende Eigenkreationen \naus S\u00e4uren, Bremsfl\u00fcssigkeit und Unterbodenschutz \ngew\u00e4hrleisten bei geringem Aufwand ein hohes Scha-\ndenspotenzial. \n\nDie Beseitigung dieser Schmierereien ist f\u00fcr die aller-\nmeisten privaten Haus- und Grundbesitzer nur sehr \nschwer finanzierbar. Das f\u00fchrt dazu, dass die Verschande-\n\nlung erst einmal stehen bleibt. Dies verschafft den T\u00e4tern \nden gew\u00fcnschten Erfolg und lockt weitere T\u00e4ter an. Die \nSpirale des Konkurrenzkampfes zwischen den T\u00e4tern \nbeginnt sich zu drehen, ein typischer Teufelskreis entsteht. \n\nNach Auffassung der NPD-Fraktion muss die Sollbruch-\nstelle dieses Teufelskreises geknackt werden. Das ist, wie \nbereits erw\u00e4hnt, m\u00f6glich. Deshalb auch unsere Forderung \nnach einer sachsenweiten Initiative zur Gr\u00fcndung von \nregionalen Ordnungspartnerschaften zwischen den Hand-\nwerksinnungen, Kommunen und auch der Polizei. Die \nheute verf\u00fcgbare Technik, die bereits erw\u00e4hnten  \nAntigraffiti-Mobile, m\u00fcssen auch in Sachsen fl\u00e4chen-\ndeckend eingesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nDie Sollbruchstelle des sogenannten Teufelskreises zu \nknacken bedeutet, den T\u00e4tern durch eine reaktionsschnel-\nle, kurzfristige und restlose Beseitigung des Graffitis das \nErfolgserlebnis zu vereiteln. \n\nMeine Damen und Herren! Nicht zuletzt die Achtung vor \nfremdem Eigentum und der Schutzanspruch vor allem der \npotenziell gesch\u00e4digten Haus- und Grundst\u00fccksbesitzer \nverlangen nach einer deutlichen Intensivierung der Be-\nk\u00e4mpfung der Graffitikriminalit\u00e4t auf allen Ebenen des \nstaatlichen Handelns. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte Sie \nrecht herzlich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, ergibt sich daraufhin noch einmal allgemeiner \nAussprachebedarf? \u2013 Dies sehe ich nicht. Dann kommen \nwir zum Schlusswort. Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Diese Debatte war wirklich etwas \nschauderhaft. Ich werte das jetzt einmal als Faulheit der \nanderen Fraktionen, muss ich ganz ehrlich sagen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr M\u00fcller, ist das \njetzt Ihr Schlusswort? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Es ist kein Schlusswort. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sondern? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Es ist ein Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag. Ich m\u00f6chte halt eine namentliche Abstim-\nmung beantragen. \n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie m\u00f6chten eine \nnamentliche Abstimmung. Haben Sie noch Unterst\u00fctzer \nseitens Ihrer Fraktion? \u2013 Dann tun wir dies. \n\nMeine Damen und Herren, einige Minuten Geduld zur \nVorbereitung. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wenn so reagiert wird, \ndann kann man das wenigstens dokumentieren! \u2013 \n\n 4879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nZuruf des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD,  \nin Richtung der NPD-Fraktion) \n\nMeine Damen und Herren, wenn namentliche Abstim-\nmungen um diese Uhrzeit sind, dann gibt es hier vorn \nimmer Ger\u00e4uschprobleme. Ich w\u00fcrde Sie in Ihrem urei-\ngensten Interesse bitten, ganz deutlich zu antworten. Sie \nwissen, wenn Sie als unentschuldigt gef\u00fchrt werden, was \nIhnen passiert. Bitte sch\u00f6n. \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Namentliche Abstimmung \nin der 61. Sitzung am 11. Oktober 2006 \u00fcber Drucksa-\nche 4/6582, beginnend mit dem Buchstaben G. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Liebe Kollegen! Es liegt das Ergebnis vor. Wir \nhaben abgestimmt zum Tagesordnungspunkt 8, Drucksa-\nche 4/6582, ein Antrag der NPD-Fraktion. F\u00fcr diesen \nAntrag haben 9 Abgeordnete gestimmt, 82 waren dage-\ngen. Es gibt keine Enthaltungen. Der Antrag ist somit \nabgelehnt und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben es \n18:53 Uhr und kommen zu \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nDa die Kandidaten der NPD-Fraktion in dem ersten und \nzweiten Wahlgang bei der Wahl des stellvertretenden \nMitgliedes des 1. Untersuchungsausschusses nicht die \nerforderliche Mehrheit erreichten, kommen wir zu einem \ndritten Wahlgang. Der Wahlvorschlag liegt Ihnen in der \nDrucksache 4/6685 vor. Die Wahl findet nach den Be-\nstimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \nfrage Sie, ob ein Abgeordneter widerspricht. \u2013 Jawohl. \nDann ist alles klar. \n\nWir kommen zu einer geheimen Wahl. Ich berufe die \nWahlkommission mit den gleichen Namen und Besetzun-\ngen wie heute Morgen schon zweimal. Frau Roth, ver-\nsammeln Sie Ihre Lieben um sich! Wir kommen zur \ndritten Wahl. \n\nW\u00e4hrend die Kolleginnen und Kollegen der Wahlkom-\nmission nach vorn kommen, m\u00f6chte ich, meine Damen \nund Herren Abgeordneten, auf Folgendes hinweisen: Es \ngibt laut unserer Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 81 Abs. 4 folgende \nM\u00f6glichkeit, nach der ich Sie jetzt fragen werde. Sollte in \ndiesem Wahlgang wiederum kein Ergebnis zustande \nkommen, frage ich Sie, ob wir, wenn die NPD-Fraktion \nauf einen weiteren Wahlgang besteht, diesen Wahlgang \nmorgen durchf\u00fchren werden. Wer meinem Vorschlag \nfolgt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \neiner Reihe von Enthaltungen und keinen Gegenstimmen \nw\u00fcrden wir so verfahren \u2013 alles im Konjunktiv, falls die \nSituation noch einmal eintritt. \n\nFrau Roth, ich bitte Sie um \u00dcbernahme Ihres Amtes. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer \nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein \u2013 \nSie haben das heute ja schon zweimal ge\u00fcbt \u2013, auf dem \nentsprechend der angegebenen Drucksache der Kandidat \nals stellvertretendes Mitglied des 1. Untersuchungs-\nausschusses aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen sich zu dem \nKandidaten durch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld \nmit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Der \nKandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als Neinstimmen \nerh\u00e4lt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Plenarsaal, den ich nicht aufgerufen habe? \n\u2013 Nein, ich habe es ordentlich gemacht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren Kollegen! Wenn in zwei Minuten die Wahlkom-\nmission mit gepackten S\u00e4ckchen abmarschiert ist, gehen \nwir in der Tagesordnung weiter. Erhebt sich Widerspruch? \n\u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlkommission ist mit \nihrer T\u00e4tigkeit hier fertig. Das Ergebnis wird uns sp\u00e4ter \nmitgeteilt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFremdsprachenunterricht ab Klassenstufe eins einf\u00fchren \nDrucksache 4/6596, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie Einreicherin hat das erste Wort, dann die gewohnte \nReihenfolge. Herr Kollege Herbst, FDP-Fraktion, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Ich gebe zu, dass es eine etwas \nundankbare Zeit ist, hier zu diesem Thema zu sprechen, \n\nwobei die sp\u00e4te Stunde der Bedeutung des Themas nicht \nganz gerecht wird. Aber vielleicht, wenn nur ein paar \nAbgeordnete da sind, h\u00f6ren die daf\u00fcr umso besser zu. Das \nist jedenfalls meine Hoffnung. Auch der Minister h\u00f6rt zu, \ndas ist eine gute Voraussetzung. \n\n 4880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Wer Fremdsprachen be-\nherrscht, hat Vorteile im Leben. Ich glaube, kaum jemand \nvon uns bestreitet das. Im Zeitalter der Globalisierung ist \ndas Beherrschen einer Fremdsprache kein Luxus, auch \nnicht nur eine n\u00fctzliche Nebens\u00e4chlichkeit, sondern eine \nentscheidende Grundf\u00e4higkeit, die \u00fcber Lebenschancen \nentscheidet. \n\nViele von uns merken es im Berufsleben. Wir brauchen \nFremdsprachenkenntnisse nicht nur zur Konversation, \nsondern oft auch, um Gesch\u00e4fte zu machen. Man kann es \naber auch an einfacheren Beispielen erkl\u00e4ren. Dresden ist \neine Tourismusstadt. Ein Verk\u00e4ufer oder eine Verk\u00e4uferin, \nder/die heute Touristen bedient, muss zum Teil Fremd-\nsprachen beherrschen, ganz zu schweigen von Mitarbei-\ntern in international agierenden Unternehmen. F\u00fcr das \nPrivatleben hat es zweifellos auch Vorteile, egal, ob es um \nReisen oder Kultur geht oder einfach nur um den Kon-\ntaktaufbau und die Kontaktpflege zu Bekannten im \nAusland. \n\nDoch wie lernt man eine Fremdsprache am besten? \u2013 Das \nist die entscheidende Frage: indem man fr\u00fchzeitig damit \nbeginnt. Deshalb haben wir als FDP-Fraktion den Vorsto\u00df \nunternommen, die erste Fremdsprache in Klasse 1 ab \nSchuljahr 2008/2009 im Freistaat Sachsen fl\u00e4chende-\nckend einzuf\u00fchren. Wir glauben, dass dies ein Gewinn f\u00fcr \ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Freistaat Sachsen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg.  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nWissenschaft und Praxis best\u00e4tigen: Die Motivation und \nAufnahmef\u00e4higkeit zum Sprachenlernen sind gerade bei \nden J\u00fcngsten besonders hoch. Diese positiven Vorausset-\nzungen sollten wir nutzen. Es geht beim Sprachenlernen \nnicht nur um das Beherrschen von Vokabeln, sondern das \nLernen einer Fremdsprache f\u00f6rdert auch die kommunika-\ntive Kompetenz und tr\u00e4gt positiv zur kognitiven Entwick-\nlung von Kindern bei. \n\nEs gibt eine ganze Reihe von Beispielen, wo das erfolg-\nreich funktioniert, wo die Fremdsprache ab Klasse 1 \nangenommen wird, wo eine Menge Motivation herrscht \nund wo es den Kindern auch etwas bringt. In Skandina-\nvien \u2013 vielleicht das bekannteste Beispiel, das noch gar \nnicht so viele kennen \u2013, aber auch in Baden-W\u00fcrttemberg \nund Rheinland-Pfalz in Deutschland steht das Fremdspra-\nchenlernen in Klasse 1 bereits im Stundenplan. \n\nIch m\u00f6chte kurz aus Baden-W\u00fcrttemberg aus dem Ein-\nf\u00fchrungsbericht zitieren. Darin steht, \u201edass Kinder viel \nfreier im Sprechen sind, wenn sie im ersten Schuljahr mit \nder Fremdsprache beginnen. Das beobachteten Lehrkr\u00e4fte \nin der Zeit der Pilotphase.\u201c Mittlerweile wird es fl\u00e4chen-\ndeckend gemacht, und zwar mit positiven Erfahrungen. \n\nDass das fr\u00fche Sprachenlernen aber auch in Sachsen im \nTrend liegt, zeigen die Erfahrungen aus den s\u00e4chsischen \nKindertagesst\u00e4tten. Die Kindertagesst\u00e4tten \u2013 und es \nwerden immer mehr, die ein Fremdsprachenangebot \nunterhalten \u2013 verzeichnen ein wachsendes Interesse. Die \nKinder haben nur ein Problem, wenn sie eingeschult \n\nwerden: Sie haben oftmals spielerisch, aber durchaus \nfundiert erste Sprachkenntnisse erworben \u2013 sie kommen \nin die Schule und haben dann zwei Jahre keine Fremd-\nsprache. Das hei\u00dft, f\u00fcr sie sind diese beiden Jahre diesbe-\nz\u00fcglich verlorene Jahre \u2013 das wollen wir \u00e4ndern. \n\nNun wird das Ministerium vielleicht einwenden, es gibt \ndas Projekt \u201eIntensives Sprachenlernen\u201c an s\u00e4chsischen \nGrundschulen. Nur, die Anzahl dieser Schulen reicht \nl\u00e4ngst nicht aus, um die Nachfrage zu decken. Es gibt \nauch ein weitverbreitetes Vorurteil nach dem Motto: Wer \nschon nicht richtig Deutsch spricht, sollte es gar nicht erst \nmit einer Fremdsprache versuchen. Hier hilft ein Blick in \nRichtung Wissenschaft, denn der Kontakt zur Fremdspra-\nche hilft den Kindern, auch ihre eigene Muttersprache zu \nentwickeln. Wer f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in \nSachsen mehr Zukunftschancen er\u00f6ffnen m\u00f6chte, der \nsollte ein Interesse daran haben, dass an den s\u00e4chsischen \nSchulen die Fremdsprache ab Klasse 1 eingef\u00fchrt wird. \n\nIch kann Sie nur bitten: Stimmen Sie unserem Antrag zu \u2013 \ndann geht es auch schnell und Sie kommen rechtzeitig \nzum Fu\u00dfballschauen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und ganz  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion ist der Abg. Seidel angek\u00fcndigt. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Sehr geehrter Herr Kollege Herbst, \nSachsen ist ein buntes Land \u2013 so bunt wie unser Landtag \nund die Sitzordnung im S\u00e4chsischen Landtag. Dieses \nFarbenfrohe macht auch vor unseren Grundschulen nicht \nhalt. Genau das ber\u00fccksichtigt Ihr Antrag leider nicht. \n\nWarum ist das so? \n\nErstens. Mit dem Ersten Gesetz zur Umsetzung des \nbesseren Schulkonzeptes im Jahre 2003 wurde die Unter-\nrichtung in einer Fremdsprache ab der 3. Klasse gesetz-\nlich geregelt. Daraufhin wurde mit der Einf\u00fchrung der \nneuen Lehrpl\u00e4ne in der Grundschule zum Schul-\njahr 2004/05 Unterricht im Fach Englisch mit zwei \nWochenstunden in den Klassenstufen 3 und 4 eingef\u00fchrt. \nDies beruht auf dem Gedanken, den Sie auch angef\u00fchrt \nhaben: dass aufgrund der zunehmenden Globalisierung \ndas fr\u00fche Erlernen von Fremdsprachen sehr wichtig ist. \nAu\u00dferdem stimme ich Ihnen zu, dass ein fr\u00fchzeitiges \nKennenlernen einer fremden Sprache den Lernprozess \ndurchaus f\u00f6rdern kann. \n\nGleichwohl aber treffen in unseren Grundschulen sehr \nunterschiedliche Kinder in dieser, wenn Sie so wollen, \nGesamtschule aufeinander, in der sp\u00e4tere Haupt- und \nF\u00f6rdersch\u00fcler unterrichtet werden. Manche dieser Kinder \nwerden leider mit erheblichen Defiziten in der deutschen \nSprache eingeschult. Hier ist es wichtiger, zun\u00e4chst diese \nDefizite aufzuholen und Deutsch auf gutem Niveau zu \nlernen. F\u00fcr diese Kinder besteht, mit Verlaub, vorerst \nnicht das Ziel, eine Mehrsprachigkeit zu erreichen, \n\n 4881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nsondern zun\u00e4chst in der Muttersprache Kommunikations-\nf\u00e4higkeit zu beweisen. Und nat\u00fcrlich ben\u00f6tigen die \nLehrerinnen und Lehrer die Zeit dieser Schuleingangs-\nphase, um F\u00f6rder- oder Forderbedarf jedes einzelnen \nKindes festzustellen. Damit kann dann im 3. Schuljahr der \nweitere gemeinsame Unterricht gestaltet werden. \n\nWie Sie wissen, dient auch die neu eingerichtete vorschu-\nlische Bildung im letzten Kindergartenjahr dazu, dieses \nZiel besser zu erf\u00fcllen. Hier verweise ich auf den Tages-\nordnungspunkt 5, den wir heute besprochen haben. \n\nWir haben damit eine Reihe von Aufgaben und Anforde-\nrungen an unsere Kinder, aber auch an unsere Lehrerinnen \nund Lehrer gestellt, die in den n\u00e4chsten Jahren Schritt f\u00fcr \nSchritt \u2013 wie ich hoffe \u2013 immer besser erf\u00fcllt werden. \nImmerhin sind 900 Lehrerinnen und Lehrer zur Weiterbil-\ndung bereit, um dieses neue Fach Englisch an der Grund-\nschule dann ordnungsgem\u00e4\u00df zu unterrichten. \n\nZweitens. Es ist bereits heute m\u00f6glich, in der 1. und \n2. Klassenstufe freiwillig und mit Zustimmung der Eltern \nin Eigenverantwortung der Schule Fremdsprachenunter-\nricht als Arbeitsgemeinschaft anzubieten. Nach einer \nVer\u00f6ffentlichung des Statistischen Landesamtes wurden \nim Freistaat Sachsen im letzten Schuljahr in der \n1. Klassenstufe \u00fcber 1 300 Sch\u00fcler in Englisch unterrich-\ntet, in der 2. Klassenstufe sogar 1 600 Sch\u00fcler. Das sind \ninsgesamt \u00fcber 3 000 Sch\u00fcler, die dieses Angebot ange-\nnommen haben. \n\nWir sollten es vorerst bei dieser Freiwilligkeit unter \nEigenverantwortung der Schule belassen. Derartige \nBegrifflichkeiten werden bei unseren Oppositionsfraktio-\nnen sonst auch immer sehr hochgehalten. \n\nZum Dritten existiert seit 2004 das Projekt des S\u00e4chsi-\nschen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus \u201eIntensives Spra-\nchenlernen \u2013 ein Angebot zum Fremdsprachenlernen der \nGrundschule\u201c. An mittlerweile 16 ausgew\u00e4hlten Grund-\nschulstandorten, wie zum Beispiel Dresden, Leipzig, \nG\u00f6rlitz und Pirna, besteht danach die M\u00f6glichkeit f\u00fcr \nsprachbegabte oder sprachinteressierte Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler, das Angebot einer Fremdsprachenausbildung ab \nder 1. Klasse zu nutzen. Zum jetzigen Zeitpunkt werden \ndie Sprachen Franz\u00f6sisch und \u2013 das ist besonders erfreu-\nlich \u2013 Polnisch und Tschechisch als Nachbarschaftsspra-\nchen angeboten. Diese Sch\u00fcler lernen also ab Klassen-\nstufe eins zus\u00e4tzlich eine der genannten Fremdsprachen \nund ab Klassenstufe 3 im Rahmen unseres Schulgesetzes \ndann die weitere. \n\nAuch dieses Projekt weist darauf hin, dass im Freistaat \nSachsen f\u00fcr sprachbegabte und -interessierte Kinder \nAngebote bestehen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht zu einer Zwischenfrage am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege Seidel, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, danke, wir sind gleich fertig. \n\n(Heiterkeit) \n\nAus dem Gesagten folgt, dass wir derzeit nicht die Not-\nwendigkeit sehen, die erste Fremdsprache zu einem noch \nfr\u00fcheren Zeitpunkt, n\u00e4mlich ab der 1. Klasse, verpflich-\ntend f\u00fcr alle einzuf\u00fchren. \n\nBeachten Sie dabei bitte auch, dass ein derartiger Schritt \ndie Neugestaltung der Lehrpl\u00e4ne bis hin zur 12. Klasse \nnach sich zieht. Ein \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN liegt \ndeswegen folgerichtig vor. Ich denke, wenn man das eine \ntut, darf man das andere nicht lassen. \n\nIch schlage Ihnen deshalb vor, dass wir in den n\u00e4chsten \nJahren die Ergebnisse unserer neuen Regelung sammeln \nund diese gegebenenfalls mit den Erfahrungen anderer \nL\u00e4nder und Wissenschaftler auswerten. \n\nAus den vorgenannten Gr\u00fcnden bitte ich unsererseits um \nAblehnung dieses Antrages. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS ist Frau Falken angek\u00fcndigt, 10 Minuten. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich:  \nIn der K\u00fcrze liegt die W\u00fcrze! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: \u2013 Wenn man \ngereizt wird, dauert es noch l\u00e4nger. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nFremdsprachenlernen in der Grundschule hat in den \nletzten Jahren bundesweit eine dynamische Entwicklung \ngenommen. Der Freistaat Sachsen vergleicht sich ja sehr \ngern mit anderen Bundesl\u00e4ndern, und in diesem Fall sollte \nman das vielleicht auch tun. \n\nFremdsprachenlernen im Grundschulbereich ist in \nDeutschland zur Normalit\u00e4t geworden. In vielen Bundes-\nl\u00e4ndern \u2013 Herr Herbst hat es schon angedeutet \u2013 gibt es \ndas Fremdsprachenlernen bereits ab der 1. Klasse \u2013 sei es \nnun als Begegnungssprache, als Unterrichtsfach oder in \nvielen anderen Varianten. Bei uns im Freistaat Sachsen \nhaben wir im Schuljahr 2004/2005 die Fremdsprache \neingef\u00fchrt \u2013 verpflichtend, obligatorisch, fl\u00e4chendeckend, \nmit zwei Unterrichtsstunden f\u00fcr die 3. und 4. Klassen. \nAusgew\u00e4hlte Schulstandorte \u2013 nach meinem Kenntnis-\nstand sind es in diesem Jahr 14 Grundschulen, Herr \nSeidel; wenn es 16 sind, umso besser, das kann ich nur \nunterst\u00fctzen \u2013 arbeiten in einem Modellprojekt, in dem \nbereits seit der 1. Klasse die Fremdsprache gelernt wird. \nDieses Projekt l\u00e4uft mit wissenschaftlicher Begleitung \u2013 \nwas ich ausdr\u00fccklich hervorragend finde, weil wir  \nirgendwann Ergebnisse haben werden. \n\nDer Modellversuch sieht allerdings vor, dass vorrangig \nsprachinteressierte und leistungsstarke Sch\u00fcler in diesem \nProjekt mitarbeiten k\u00f6nnen. Nach unserer Auffassung ist \nder Antrag der Fraktion der FDP zeitgem\u00e4\u00df und zwingend \nnotwendig, dass auch im Freistaat Sachsen f\u00fcr alle Sch\u00fc-\n\n 4882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nler fl\u00e4chendeckend und obligatorisch der Fremdsprachen-\nunterricht ab der 1. Klasse eingef\u00fchrt wird. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst  \nund Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nWenn wir bereits seit vielen Jahren an mindestens 14 oder \n16 Schulen im Freistaat Sachsen Erfahrungen gesammelt \nhaben \u2013 nach meinem Kenntnisstand l\u00e4uft dieses Projekt \nbereits seit 1998, dass die Fremdsprache an diesen Schu-\nlen in 1. und 2. Klassen mit einer Wochenstunde und in \n3. und 4. Klassen sogar mit drei Wochenstunden unter-\nrichtet wird \u2013, halten wir es f\u00fcr notwendig, das jetzt auch \nfl\u00e4chendeckend umzusetzen. \n\nAllerdings funktioniert das nicht so einfach, dass man \nsagen k\u00f6nnte: Wir geben eine Unterrichtsstunde dazu und \ndann geht es los. \u2013 In der 1. und der 2. Klasse kann man \ndie Fremdsprache nicht in einer Unterrichtsstunde von \n45 Minuten abhandeln, sondern man muss in Sequenzen \nunterrichten, weil der Fremdsprachenunterricht f\u00fcr die \nErst- und Zweitkl\u00e4ssler sonst zu schwierig w\u00e4re. Das \nbedeutet eine Umgestaltung des Stundenplanes der \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der 1. und 2. Klassen. Das passt \naus meiner Sicht \u2013 insoweit will ich Ihnen widersprechen, \nHerr Seidel \u2013 eigentlich hervorragend in die Schulein-\ngangsphase, weil dort sowieso in der Regel nicht nach  \n45-Minuten-Takt unterrichtet wird, sondern andere Takte \nzur Anwendung kommen. \n\nIch m\u00f6chte die Problematik noch einmal darstellen: Nach \nder Stundentafel haben die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der \n1. Klasse immerhin 20 Wochenstunden abzuleisten. Hinzu \nkommen f\u00fcr einige Sch\u00fcler zwei F\u00f6rderstunden. Wir \nhaben \u2013 auch in der 1. Klasse \u2013 noch zwei Stunden f\u00fcr \nden Anfangsunterricht, die Schuleingangsphase. Diese \nStunden werden nat\u00fcrlich nicht zus\u00e4tzlich, sondern \nparallel unterrichtet. \n\nWelches Ziel kann und muss der Fremdsprachenunterricht \nab der 1. Klasse haben? Aus unserer Sicht geht es nicht \nvorrangig darum, dass die Kinder mit verschiedenem \nWissen der Fremdsprache vollgestopft werden, sondern \ndarum, dass sie f\u00fcr die Sprache sensibilisiert werden. Sie \nsollten das fremde Lautsystem aufnehmen und aufge-\nschlossen auf andere Sprachen reagieren k\u00f6nnen. Aus \nihrem Begegnungsumfeld \u2013 das ist in diesem Alter selbst-\nverst\u00e4ndlich \u2013 kann, soll und muss die Fremdsprache zu \neiner Begegnungssprache in den Klassen 1 und 2 werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Modellprojekt \u201eFr\u00fche Fremdsprachen\u201c l\u00e4uft im \nFreistaat Sachsen bereits seit vielen Jahren erfolgreich; \nich \u00fcbernehme jetzt fast den Part des Ministers, was ich \nnicht zwingend wollte. Ich habe es mir in Leipzig, dort \nmit Franz\u00f6sischunterricht, angesehen. Das ist eine ganz \ntolle Geschichte. Ich hoffe und erwarte, dass der Staats-\nminister uns heute \u2013 wir haben nat\u00fcrlich ein Zeitproblem \n\u2013, vielleicht auch im Schulausschuss, erl\u00e4utert, welche \nErgebnisse sich aus diesem, doch recht lange gef\u00fchrten \nProjekt ergeben. Nach meinem Kenntnisstand sollten \nbereits 2004 dazu Empfehlungen bzw. Ergebnisse vorge-\n\nlegt werden, um das Projekt gegebenenfalls fl\u00e4chende-\nckend einzurichten. \n\nEine Presseerkl\u00e4rung des Staatsministers vom vergange-\nnen Jahr sagt aus \u2013 Herr Seidel, Sie haben die Zahlen \ngenannt; ich will sie in Prozente fassen, dann klingt das \nganz anders \u2013, dass circa 2 bis 4 % unserer Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler in den 1. und 2. Klassen eine Fremdsprache \nlernen. Wir sind der Auffassung, dass das viel zu wenig \nist, um den Anforderungen, die wir hier haben, gerecht \nwerden zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch will allerdings auch klar und deutlich sagen \u2013 \nHerr Herbst, ich hoffe, Sie sind sich dessen bewusst \u2013: \nWenn wir ab 2008 in den Klassen 1 und 2 Fremdspra-\nchenunterricht einf\u00fchren, dann bedeutet das auch, dass \nwir in den Haushalt 2008 zus\u00e4tzliche Grundschullehrer-\nstellen einstellen m\u00fcssen; sonst ist die Aufgabe nicht zu \nrealisieren. Auch wenn wir im Grundschulbereich keine \nStellen abbauen, w\u00fcrden die bestehenden nicht ausrei-\nchen, um die Aufgabe umzusetzen. Der Haushalt ist \nhinsichtlich des Grundschulbereichs schon jetzt auf sehr \nenge Naht gesetzt. \n\nNoch ein Wort zu Aus-, Fort- und Weiterbildung! Im \nGrundschulbereich wurden sehr viele Lehrerinnen und \nLehrer ausgebildet, die f\u00fcr den Englischunterricht in den \nKlassen 3 und 4 mit dem zweiten Zertifikatskurs zur \nVerf\u00fcgung stehen. Wir haben aber auch ausgebildete \nGrundschullehrer, die einen ersten Zertifikatskurs f\u00fcr den \nBegegnungsunterricht haben und noch nicht im Spra-\nchenunterricht eingesetzt sind. Ausgebildetes Personal \nsteht uns durchaus zur Verf\u00fcgung, wir m\u00fcssen es nicht \nextra ausbilden. Das hei\u00dft nicht, dass dort nicht weitere \nAusbildungen stattfinden m\u00fcssten. Insofern ist die Zeit-\nschiene bis 2008 aus meiner Sicht realistisch und umsetz-\nbar. \n\nWir werden diesem Antrag zustimmen. \n\nHerr Staatsminister, wir w\u00fcnschen uns, dass wir im \nFreistaat Sachsen bei den Fremdsprachen im Grundschul-\nbereich im bundesweiten Vergleich nicht zur\u00fcckbleiben. \n\nIch w\u00fcrde gern noch den \u00c4nderungsantrag anh\u00e4ngen, \nwenn ich darf. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Das Ansinnen \nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in ihrem \u00c4nderungsan-\ntrag ist sicherlich gut gedacht. Wir sind allerdings der \nAuffassung, dass der Lehrplan nicht erneut ge\u00e4ndert \nwerden muss, auch nicht ab Klasse 5, wenn, dann wenigs-\ntens ab Klasse 3. Wir sind der Auffassung, dass das \nFremdsprachenlernen in den Klassen 1 und 2 mit den \nZielen und Inhalten, die ich in meiner Rede dargestellt \nhabe, versehen werden soll. Es geht nicht darum, tief-\ngr\u00fcndiges Wissen zu vermitteln. Ab Klasse 3 und erneut \nab Klasse 5 muss man nat\u00fcrlich die Methodik des Fremd-\nsprachenlernens ver\u00e4ndern. Das ist keine Frage. Aber ich \n\n 4883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nbin der Auffassung, dass das die Lehrerinnen und Lehrer, \ndie dort unterrichten, sicherlich auch darstellen k\u00f6nnen. \n\nWir werden uns zu diesem Antrag enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nDulig legt dar, was die SPD dazu meint. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich denke, wir sind uns in \ndiesem Hause einig, welche Bedeutung Unterricht in und \nKenntnis von Fremdsprachen haben. Auch die Zielrich-\ntung, so fr\u00fch wie m\u00f6glich zu beginnen \u2013 je eher, desto \nbesser \u2013, eint uns sicherlich. \n\nWir m\u00fcssen aber auch zur Kenntnis nehmen, dass wir hier \nin Sachsen seit der letzten Schulgesetznovelle in der \n3. Klasse mit dem Fremdsprachenunterricht beginnen. \nJetzt geht es darum, die vorhandene Qualit\u00e4t auszubauen. \nHaben wir beispielsweise gen\u00fcgend ausgebildete Lehre-\nrinnen und Lehrer, die den Erfolg des Fremdsprachenun-\nterrichts gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen? Ich glaube, mit dem \nAntrag will man zu viel. Er geht in die richtige Richtung. \nAber es ist zu viel, wenn man jetzt auf einmal fordert, mit \ndem Fremdsprachenunterricht schon in der 1. Klasse zu \nbeginnen. \n\nDen Rest der Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nGansel, Sie sprechen f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die FDP-Fraktion \u00fcberrascht \nschon im ersten Satz ihrer Antragsbegr\u00fcndung mit einer \nschier bahnbrechenden Erkenntnis, die da lautet: \u201eDie \nBedeutung von Fremdsprachen wird immer wichtiger.\u201c \u2013 \nEine \u00e4hnliche Binsenweisheit w\u00e4re der Hinweis, dass im \nWinter die Bedeutung von warmer Kleidung zunimmt. \nNiemand leugnet, dass in einer zunehmend vernetzten und \nglobalisierten Welt die Bedeutung von Fremdsprachen-\nkenntnissen w\u00e4chst und im internationalen Wettbewerb \nVorteile mit sich bringt. Eine solide schulische F\u00f6rderung \nvon Fremdsprachenkenntnissen ist deshalb richtig und \nwichtig. \n\nDie NPD-Fraktion bezweifelt aber, dass es lernp\u00e4dago-\ngisch sinnvoll ist, schon Erstkl\u00e4ssler mit einer Fremdspra-\nche zu konfrontieren. Zwar besagen einige Untersuchun-\ngen, dass sich das Gehirn junger Menschen zwischen dem \nVorschulalter und dem achten Lebensjahr am besten die \nStrukturen von Fremdsprache aneignen k\u00f6nne. Diese \nangestrebte \u201ekommunikative Intelligenz\u201c im Gebrauch \nfremder Sprachen setzt aber die Beherrschung der eigenen \nMuttersprache voraus. \n\nUnd hier liegt nach NPD-Auffassung der Hase im Pfeffer. \nDie PISA-Studien belegen eine unzureichende Lesekom-\npetenz deutscher Sch\u00fcler. Das h\u00e4ngt einerseits mit dem \n\nVersagen etablierter Sprach- und Schulpolitik zusammen \n\u2013 ich erinnere an die uns\u00e4gliche Schlechtschreibreform \u2013; \nandererseits liegt es an der nachlassenden Spracherzie-\nhung der Eltern und an einem sprachverwahrlosenden \nFernsehkonsum. Heute ist es alles andere als selbstver-\nst\u00e4ndlich, dass Kinder vor dem Einschlafen ein Grimm-\nM\u00e4rchen vorgelesen bekommen. Wem schon in der \nKinderstube der nat\u00fcrliche Umgang mit seiner Mutter-\nsprache vorenthalten wird, bei dem braucht man sich \nsp\u00e4ter nicht zu wundern, wenn er statt zu Karl May lieber \nzum sogenannten Gameboy greift. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion ist klar: Erst dann, wenn Sch\u00fcler \nDeutsch in Sprache und Schrift sattelfest beherrschen, \nwas direkt nach der Einschulung nicht der Fall ist, macht \nes Sinn, dass sie Fremdsprachen erlernen. Wird mit dem \nErlernen einer Fremdsprache zu fr\u00fch begonnen, n\u00e4mlich \nbevor die Muttersprache richtig sitzt, kommt es zu einer \nArt babylonischer Sprachverwirrung, in deren Folge die \nSch\u00fcler weder die Mutter- noch die Fremdsprache wirk-\nlich beherrschen und damit sprachlich primitivisieren. \nDas sogenannte Engleutsch oder Pidgin-Deutsch zerst\u00f6rt \nschon heute unsere Kultursprache und hinterl\u00e4sst Sch\u00fcler, \ndie oftmals keine Sprache richtig beherrschen. Eine \nsolche Sprachverwirrung, die die Bildungschancen junger \nMenschen ganz bestimmt nicht erh\u00f6ht, will die NPD in \nSachsen nicht. \n\nDas FDP-Ansinnen eines m\u00f6glichst fr\u00fchen Fremdspra-\nchenunterrichts erscheint uns aber auch noch aus einem \nanderen Blickwinkel heraus in einem unguten Licht. Zu \nRecht weist die Antragstellerin auf Baden-W\u00fcrttemberg \nhin, wo neben Bayern Englischunterricht bereits ab der \n1. Klasse der Grundschule verpflichtend ist. In beiden \nL\u00e4ndern sind es angeblich konservative CDU- bzw. CSU-\nKultusministerien, die sich die Einf\u00fchrung des Fremd-\nsprachenunterrichts f\u00fcr Erstkl\u00e4ssler als besondere Leis-\ntung anrechnen. \n\nIn diesem Zusammenhang sei an eine wirklich entlarven-\nde Zeitungs\u00e4u\u00dferung des baden-w\u00fcrttembergischen \nMinisterpr\u00e4sidenten G\u00fcnther Oettinger erinnert, auf die er \nauch zahlreiche b\u00f6se Leserbriefe erhielt und vom Verein \nDeutsche Sprache v\u00f6llig zu Recht zum \u201eSprachpanscher \ndes Jahres 2006\u201c gek\u00fcrt wurde. CDU-Mann Oettinger \nsprach zustimmend die Erwartung aus, dass das Deutsche \nin Deutschland immer mehr zur Sprache der Freizeit und \ndes privaten Lebenskreises absinke, w\u00e4hrend das Engli-\nsche allm\u00e4hlich zur Arbeitssprache in Deutschland aufr\u00fc-\ncken werde. \n\nDann sagte Oettinger allen Ernstes: \u201eDeswegen haben wir \nin Baden-W\u00fcrttemberg ab der Grundschule 1. Klasse \nEnglisch eingef\u00fchrt.\u201c Mit anderen Worten: Um der \nerwarteten Anglisierung des deutschen Arbeitslebens \nRechnung zu tragen, sollen deutsche Sch\u00fcler trotz unzu-\nreichender muttersprachlicher Kompetenz schon m\u00f6g-\nlichst fr\u00fch Englisch pauken.  \n\nEs entspringt keinem Verschw\u00f6rungsdenken, wenn einen \nangesichts solcher Auslassungen etablierter Politiker die \nb\u00f6se Ahnung beschleicht, es gehe den Herrschaften \n\n 4884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nvielleicht gar nicht um den Erwerb von Sprachkompetenz, \num die \u201eErlangung von kommunikativer Intelligenz\u201c, wie \nes hier im FDP-Antrag hei\u00dft, sondern um die Besch\u00e4di-\ngung unseres sprachlichen und kulturellen Erbes. Diese \nGefahr sieht \u00fcbrigens nicht nur die NPD. Der \u201eSpiegel\u201c \nwidmete erst letzte Woche seine Titelgeschichte dem \nThema: \u201eRettet dem Deutsch die Verlotterung der Spra-\nche\u201c. Der \u201eSpiegel\u201c wies nicht nur auf die fortschreitende \nVerw\u00fcstung der deutschen Sprachlandschaft durch allerlei \nDummdeutsch hin, sondern machte daf\u00fcr auch das ver-\nkrampfte Verh\u00e4ltnis vieler etablierter Politiker zur deut-\nschen Identit\u00e4t verantwortlich. \u201eWenn sie an sich selbst \ndenken\u201c, schreibt der \u201eSpiegel\u201c, \u201ewerden Deutsche rasch \nunsicher und die Flucht ins Englische bietet scheinbar \nmehr Sicherheit.\u201c \n\nDie NPD-Fraktion lehnt eine drohende Kauderwelsch-\nSprache durch Vermischung von Mutter- und Fremdspra-\nche schon f\u00fcr Erstkl\u00e4ssler ab. Im Zeitalter der globalen \nDurch\u00f6konomisierung aller Lebensbereiche muss man \ndaran erinnern, dass Sprache mehr ist als ein blo\u00dfes \nKommunikationsmedium, dass Sprache mehr ist als ein \nblo\u00dfes Verst\u00e4ndigungsmittel f\u00fcr das Wirtschaftsleben. \nSprache ist ein Kultur- und Identit\u00e4tsgut, das die NPD \u2013 \nanscheinend im Gegensatz zu anderen Fraktionen \u2013 \nunbedingt erhalten wissen will. Die Globalisten aber \nwollen die Menschen schon m\u00f6glichst fr\u00fch mit der \nWelteinheitssprache Englisch auf das Wirtschaftsleben in \nder kapitalistischen Weltgesellschaft abrichten. \n\nAus der Forderung nach Fremdsprachenunterricht schon \nab Klasse 1 spricht \u00fcberdies der typisch bundesdeutsche \nMinderwertigkeitskomplex, der auch die eigene Sprache \ngering sch\u00e4tzt. Man muss deshalb einiges in Erinnerung \nrufen. \n\nDeutsch ist neben dem Englischen und Franz\u00f6sischen die \nwichtigste lebendige Bildungssprache der Welt. F\u00fcr fast \n100 Millionen Menschen ist Deutsch die Muttersprache \nund damit die meist gesprochene Muttersprache im \nklassischen Europa. Wer die Sprache der gro\u00dfen Geister \nder Philosophiegeschichte im Urtext lesen will, muss \nneben dem Altgriechisch die deutsche Schriftsprache \nbeherrschen. \n\nDie bundesdeutsche Fremdsprachenbesessenheit ist \nzudem Ausdruck des Irrglaubens, man m\u00fcsste sein kultu-\nrelles Erbe entsorgen, um in der globalen Wirtschaftsge-\nsellschaft bestehen zu k\u00f6nnen. Dabei ist es schlicht absurd \nzu glauben, Englischunterricht ab der 3. Klasse verringere \ndie Lern- und Lebenschancen junger Menschen. Der \nUmstand, dass Deutsch im internationalen Leben nicht die \nRolle einnimmt, die ihm eigentlich zusteht, ist den Altpar-\nteien anzukreiden, denn diese haben es nicht einmal \ngeschafft, Deutsch als eine der Verkehrssprachen der EU-\nAdministration durchzusetzen. Erst eine identit\u00e4tsverges-\nsene Politik hat zum R\u00fcckzug der deutschen Sprache aus \nPolitik, Wirtschaft und Wissenschaft beigetragen. Das \netablierte Parteienkartell soll erst einmal daf\u00fcr sorgen, \ndass Kinder an deutschen Schulen wieder ordentlich \n\nDeutsch lernen. Dann kann man auch \u00fcber fr\u00fcher einset-\nzenden Fremdsprachenunterricht diskutieren. \n\nDie NPD-Fraktion lehnt aus den eben genannten Gr\u00fcnden \nden FDP-Antrag und auch den GR\u00dcNEN-\n\u00c4nderungsantrag aus lernp\u00e4dagogischen sowie aus \nkulturidentit\u00e4ren Gr\u00fcnden ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, Sie beschlie\u00dfen die erste Runde. Frau G\u00fcnther-\nSchmidt f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Dem Anliegen des FDP-\nAntrages, mit einem fr\u00fchzeitigen Lernen einer Fremd-\nsprache den Lernprozess zu f\u00f6rdern, stimmen wir GR\u00dc-\nNEN ausdr\u00fccklich zu. Je fr\u00fcher Kinder anfangen, die \nerste Fremdsprache zu erlernen, desto besser. Das Lernen \neiner ersten Fremdsprache von der 1. Klasse der Grund-\nschule an sollte baldm\u00f6glichst in Sachsen Normalit\u00e4t \nwerden. \n\nDen Antrag der FDP zeichnet aber, wie schon h\u00e4ufiger, \nauch eine gewisse Schlichtheit aus. Es freut mich, \nHerr Flath, dass es Sie freut. Gestatten Sie mir deshalb, \ndass ich einige Aspekte aus der fachlichen Diskussion \nzum Thema Fremdsprachenunterricht in der Grundschule \nzu bedenken gebe. \n\nBildungsexperten streiten nicht \u00fcber den Sinn einer \nFremdsprache an der Grundschule, wohl aber \u00fcber den \noptimalen Zeitpunkt f\u00fcr den Start und die Art des Unter-\nrichts, eher spielerisch oder eher leistungsorientiert. Die \neinen sagen, nur die wirklich intensive F\u00f6rderung f\u00fchre \nzum Erfolg. Eine Stunde pro Woche bringe gar nichts. \nAndere bef\u00fcrchten, dass der fr\u00fche Fremdsprachenbeginn \nauch eine Gefahr berge, n\u00e4mlich dass eine zu schnelle \nDifferenzierung zwischen guten und schlechten Sch\u00fclern \nerreicht wird. Das will man in der Grundschule nicht. Wir \nwollen das dar\u00fcber hinaus auch nicht. L\u00e4ngeres gemein-\nsames Lernen ist hier das n\u00f6tige Stichwort. \n\nVon nat\u00fcrlich zweisprachig aufwachsenden Kindern ist \nbekannt, dass Lesen und Schreiben bei jedem Kind zuerst \nund lange Zeit nur in der jeweils st\u00e4rkeren Sprache \ngelehrt werden soll. Es ist sinnvoller, sich zun\u00e4chst \nzwei Jahre intensiv mit der Muttersprache zu besch\u00e4fti-\ngen, sonst wird sie vernachl\u00e4ssigt. Dem halten die Bef\u00fcr-\nworter entgegen, dass ein fr\u00fcheres Fremdsprachenerlernen \nf\u00fcr die Muttersprache sogar von Vorteil sein kann, weil es \nSynergieeffekte zwischen der Muttersprache und der \nersten Fremdsprache gibt. \n\nIch m\u00f6chte davor warnen, das Erlernen von Fremdspra-\nchen nur als Instrument zu sehen, um bessere Berufschan-\ncen zu er\u00f6ffnen, quasi die \u00f6konomische Verwertbarkeit in \nden Vordergrund zu stellen. Ansonsten k\u00f6nnten wir auch \nfordern, Chinesisch von der 1. Klasse an zu lernen. Dort \nliegt auch ein Markt der Zukunft. Ich habe da ein umfas-\nsenderes Verst\u00e4ndnis von Bildung. \n\n 4885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Es scheint hier in diesem Land \nnur sehr schwer m\u00f6glich zu sein, eine grundlegende \nVer\u00e4nderung im Bildungssystem anzugehen und die \nDinge in gr\u00f6\u00dferen Zusammenh\u00e4ngen zu betrachten. Die \nFolge sind Ver\u00e4nderungen an der einen oder anderen \nStelle, sogenannte Kompromisse \u2013 wir werden am Freitag \nnoch dar\u00fcber sprechen \u2013, die keinen befriedigen k\u00f6nnen \nund nur halbherzige Schulversuche zur Folge haben. Es \nfehlt also eine Gesamtbetrachtung des Schulsystems, \nobwohl doch jedem klar sein m\u00fcsste, dass die Ver\u00e4nde-\nrung an einer Stelle notwendigerweise auch Ver\u00e4nderung \ndes ganzen Systems bedeuten muss. Nicht zuletzt deshalb \nwerden wir dem Antrag gern zustimmen und ihn erg\u00e4n-\nzend durch unseren \u00c4nderungsvertrag verbessern. \n\nLassen Sie mich darauf hinweisen, dass das Thema \nFremdsprachenunterricht nicht losgel\u00f6st von den Proble-\nmen der Grundschule allgemein gesehen werden kann. \nGerade mit dem Beginn dieses Schuljahres mussten wir \nzur Kenntnis nehmen, dass an verschiedenen Grundschu-\nlen die 1. Klassen bis zur Klassenobergrenze gef\u00fcllt \nwurden. Unter solchen Voraussetzungen kann ich mir nur \nschwer vorstellen, dass ein Fremdsprachenunterricht dort \nerfolgreich sein kann. \n\nEin weiteres Problem, das auch die FDP angesprochen \nhat, ist die notwendige Aus-, Weiter- und Fortbildung der \nGrundschullehrerinnen und -lehrer. Studierende f\u00fcr das \nLehramt an Grundschulen k\u00f6nnen in Sachsen die Fremd-\nsprachen Englisch, Franz\u00f6sisch und Russisch w\u00e4hlen. \nWenn wir \u00fcber Fremdsprachen reden, sollten wir auch \n\u00fcber unsere unmittelbaren Nachbarn sprechen, Tsche-\nchisch und Polnisch. Ich h\u00e4tte mir eine gewisse Vertie-\nfung des Antrages der FDP insofern gew\u00fcnscht, als Herr \nHerbst auf Kleine Anfragen zu dem Thema recht unbe-\nfriedigende Antworten erhalten hat: Es gibt in Sachsen \nnur zwei Lehrpersonen an \u00f6ffentlichen Grundschulen mit \neiner Qualifikation f\u00fcr Tschechisch und niemanden, der \nbef\u00e4higt oder befugt ist, Polnisch zu unterrichten. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Vergessen Sie  \nnicht Bulgarisch und Rum\u00e4nisch,  \n\ndie sind auch bald dabei!) \n\nWir GR\u00dcNEN haben einen \u00c4nderungsantrag gestellt, der \nzumindest den Aspekt des \u00dcbergangs des Fremdspra-\nchenunterrichts von der Grundschule in die Sekundarstufe \nins Auge fasst. Wir begehren mit unserem \u00c4nderungsan-\ntrag, dass die zwei Schuljahre vorgezogenen Fremdspra-\nchenunterrichts nicht verloren gehen. Wir wollen ber\u00fcck-\nsichtigt wissen, dass nat\u00fcrlich, Frau Falken, auch \nzwei Jahre Unterricht in einer Fremdsprache in der \nGrundschule zu Erkenntniszuwachs f\u00fchren und der \nErkenntniszuwachs in die Lehrpl\u00e4ne der nachfolgenden \nJahre aufgenommen werden muss. Insofern bitte ich Sie \num Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nEin Stichwort noch zu Herrn Seidel. Ich h\u00e4tte Sie gern \nvorhin gefragt \u2013 Herr Seidel, Sie winken mir jetzt freund-\nlich zu \u2013, warum Sie so leidenschaftlich f\u00fcr die Freiwil-\nligkeit im Grundschulbereich pl\u00e4dieren und so vehement \n\nf\u00fcr zwangsweise Verpflichtung in der gymnasialen Ober-\nstufe eintreten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, das war die erste Runde der Fraktionen. Gibt es \nseitens der Fraktionen weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das \nscheint nicht der Fall zu sein. Herr Staatsminister Flath, \nSie haben das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Nun haben wir wieder allerhand in die Debatte \nreingepackt. Frau G\u00fcnther-Schmidt, ich wollte mit mei-\nnem Lachen nicht signalisieren, dass ich Ihnen rundweg \nzustimme, aber in einigen Dingen schon. Deshalb w\u00fcrde \nich nicht wagen, den Antrag der FDP-Fraktion als schlicht \nzu bezeichnen, sondern er ist durchaus popul\u00e4r. \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD \u2013  \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Populistisch!) \n\nDas ist ja in der Politik gestattet. Wenn man eine Umfrage \nmachen w\u00fcrde, g\u00e4be es ganz sicher Zustimmung. Wenn \nich die Frage stellen w\u00fcrde, ob wir nicht Chinesisch in der \n1. Klasse machen sollten, w\u00fcrde ich auch Zustimmung \nbekommen. Sollten wir nicht Naturwissenschaften m\u00f6g-\nlichst fr\u00fch anbieten? Je fr\u00fcher, desto besser, das stimmt \nimmer. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nTrotzdem muss man sich in der Schule entscheiden, wie \nman es macht. Die letzte Novelle ist noch nicht lange her. \nDie FDP-Fraktion war zugegebenerma\u00dfen noch nicht im \nLandtag, damals h\u00e4tte das gepasst. Man hat damals auch \nhin- und herdiskutiert und man hat sich aus gutem Grund \ndarauf verst\u00e4ndigt, eine Fremdsprache in die Lehrpl\u00e4ne ab \nder Klassenstufe 3 in der Grundschule aufzunehmen, denn \nes hat Konsequenzen f\u00fcr die weiteren Lehrpl\u00e4ne. Jetzt \nsind wir im dritten Jahr der Umsetzung. Ich kann nicht \njeden Tag etwas Neues herausgeben. Schon das allein \nw\u00fcrde gegen Ihren Antrag sprechen. \n\nFrau Falken, Sie haben sich ein bisschen widersprochen. \nAuf der einen Seite haben Sie begr\u00fc\u00dft, dass wir Versuche \nin Klasse 1 machen. Sie haben auch begr\u00fc\u00dft, dass es \nwissenschaftlich begleitet wird; nur im n\u00e4chsten Moment \nzu sagen, jetzt m\u00fcssen wir es fl\u00e4chendeckend anbieten, \nstellt infrage, warum wir eine wissenschaftliche Beglei-\ntung machen, von der wir uns eines Tages ein Ergebnis \nerwarten. Ich will nicht ausschlie\u00dfen, dass wir irgend-\nwann zu dem Ergebnis kommen, dass das ab Klasse 1 \nrichtig w\u00e4re. Wir sollten uns das gut \u00fcberlegen und den \nSchulen nicht immerzu etwas Neues dr\u00fcberkippen. Das ist \nmeine Herangehensweise und daf\u00fcr bitte ich um Ver-\nst\u00e4ndnis. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n 4886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nat\u00fcrlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminis-\nter, sind Sie vielleicht auch meiner Auffassung, dass, \nwenn Versuchsmodelle zur Sprache im Grundschulbe-\nreich seit 1998 laufen, angek\u00fcndigt wird, 2004 nach \nErfahrungen und \u00dcberlegungen die Weiterf\u00fchrung ange-\nzeigt wird, 2006 dar\u00fcber nachgedacht werden soll, dass es \nso kommt und der Antrag besagt, das 2008 einzuf\u00fchren, \nda schon eine Schrittfolge zu erkennen ist? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut, die Frage ist \ngestellt. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Heute geht es \ndoch um Englisch. In den Neunzigerjahren wurde die \nBegegnungssprache eingef\u00fchrt. Ich habe doch \u00fcberhaupt \nnichts dagegen, dass wir das im Ausschuss auswerten. \nWarum denn nicht? Ich stelle \u00fcberhaupt nicht infrage, \ndass es gut ist. Wir besch\u00e4ftigen uns damit, dass es frei-\nlich gut ist, schon im Kindergarten anzufangen. Herr \nGansel, ich muss Ihnen widersprechen. Ich wei\u00df nicht, \nwoher Sie Ihre Erkenntnis haben. Kinder, die in zweispra-\nchigen Elternh\u00e4usern aufwachsen, sind bevorteilt. Trotz-\ndem k\u00e4me wohl keiner auf die Idee zu verpflichten, dass \nalle Elternh\u00e4user zweisprachig sein m\u00fcssen, weil das \nwohl nicht geht. \n\nIch gebe Ihnen sogar recht, dass es viel mehr als nur 3 bis \n4 % der Sch\u00fcler sein sollten, die in der 1. Klasse schon \neine Fremdsprache lernen. Aber Sie werden mir auch \nrecht geben, dass es ein ziemlicher Sprung w\u00e4re, wenn \n100 % eine Fremdsprache in der 1. Klasse lernten, und \ndas verpflichtend und sofort. So einfach ist die Welt nicht \nund das wissen Sie auch. \n\nWenn wir eines Tages so weit w\u00e4ren zu sagen, es w\u00e4re \ng\u00fcnstig in der 1. Klasse, dann bin ich gespannt, wie \nschwierig die Debatte wird. Es ist nicht so, dass man \nimmerzu etwas zulegen kann. Es hei\u00dft zwar immer, man \nmuss Kinder fordern und f\u00f6rdern, aber man darf sie auch \nnicht \u00fcberfordern. Das steht in Klasse 1 und 2 im Vorder-\ngrund. Es d\u00fcrfte unbestritten sein, dass es zun\u00e4chst darum \ngeht, die Unterschiede, mit denen Kinder in die 1. Klasse \nkommen, was Sprache, Schreiben und Rechnen betrifft, \nauszugleichen. Deshalb sollten wir zu der damaligen \nEntscheidung stehen, ab der 3. Klasse Fremdsprachenun-\nterricht einzuf\u00fchren. Wir sind freilich offen f\u00fcr die Aus-\nwertung aller Versuche, aber nicht Hals \u00fcber Kopf, weil \nes gerade popul\u00e4r ist. Wenn wir in jeder Landtagssitzung \neinen Antrag beschlie\u00dfen, w\u00fcrden wir das Schulsystem \nhoffnungslos \u00fcberfordern. So k\u00f6nnen wir nicht herange-\nhen. \n\nDeshalb, verehrter Herr Herbst, haben Sie bitte Verst\u00e4nd-\nnis, dass ich das Hohe Haus bitte, Ihren durchaus popul\u00e4-\nren Antrag abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, ergibt sich noch einmal allgemeiner Aussprache-\nbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Herbst, Sie haben \ndas Schlusswort. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich will mit dem Minister \nbeginnen. Ich hatte auf inhaltliche Argumente gehofft, \nwarum Sie unseren Antrag ablehnen, und ich habe kein \neinziges geh\u00f6rt. Das tut mir leid. Wenn Sie auf den \nUmfang des Antrages abstellen, dann empfehle ich Ihnen, \nAntr\u00e4ge von CDU- und SPD-Fraktion zu lesen. Da \nk\u00f6nnen wir uns mit unserem Antrag sehr gut sehen lassen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVon Herrn Seidel kam das Argument, das k\u00f6nnten wir \nunseren Kindern nicht zumuten, es w\u00e4re noch zu fr\u00fch. \nNun schaue ich mich um. Sind die Kinder in Skandina-\nvien, in Baden-W\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz schlau-\ner als in Sachsen? Ich glaube nicht. Unsere Kinder sind \nschlau genug, mit der Fremdsprache in der 1. Klasse \nzurechtzukommen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \nund den GR\u00dcNEN) \n\nEs fiel das Stichwort, den Unterricht lieber auf freiwilli-\nger Basis anzubieten. Wenn das Angebot fl\u00e4chendeckend \nbestehen w\u00fcrde, bin ich ganz sicher, dass nicht nur 3 bis \n4 % der Sch\u00fcler bzw. Eltern dieses Angebot wahrnehmen \nw\u00fcrden, sondern deutlich mehr. Wir haben es nicht damit \nzu tun, dass es keine Nachfrage gibt. Das zeigt auch das \nrege Interesse f\u00fcr Fremdsprachenangebote in den Kinder-\ng\u00e4rten. Deshalb macht es Sinn, das Fremdsprachenange-\nbot in Klasse 1 einzuf\u00fchren. Wir fordern es auch nicht \nzum n\u00e4chsten Schuljahr, weil v\u00f6llig klar ist, dass entspre-\nchende Voraussetzungen zu schaffen sind. Wir schlagen \nf\u00fcr den Beginn das Schuljahr 2008/09 vor. Es ist auch \nnicht jeden Tag etwas Neues, da liegen einige Jahre \ndazwischen. Ich denke, das ist verantwortbar. \n\nIch m\u00f6chte noch auf den \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN \neingehen. Aus unserer Sicht ist es eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit, dass, wenn etwas ver\u00e4ndert wird, auch das \nNachfolgende angepasst wird. Wenn es so sein soll, \nwerden wir Ihrem \u00c4nderungsantrag zustimmen. \n\nEs gibt gute Argumente, im Landtag Zeichen zu setzen \nund unserem Antrag insgesamt zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort. Wir n\u00e4hern uns den Abstimmungen. Vorher \nhaben wir den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE. \nFrau G\u00fcnther-Schmidt, ich gehe davon aus, dass er schon \nerl\u00e4utert ist. Gibt es zu diesem \u00c4nderungsantrag Ausspra-\nchebedarf? \u2013 Ich stelle fest, nein. Dann stimmen wir \u00fcber \nihn ab. \n\n 4887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle den Antrag der \nFraktion der GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/6678 zur \nAbstimmung. Wer daf\u00fcr ist, der melde sich bitte jetzt. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner Stimmenthaltung und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Ja-\nstimmen ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nWir kommen zum Originalantrag. Ich stelle den Antrag \nder Fraktion der FDP in der Drucksache 4/6596 zur \nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wir machen die Gegenprobe. \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab keine Enthaltungen, \nansonsten gleiches Stimmverhalten. Der Antrag ist abge-\nlehnt. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMartin Dulig, SPD: Au\u00dfer ein paar verirrten Nationalis-\nten wird es wohl unter den Demokraten Einigkeit \u00fcber die \nBedeutung der Fremdsprachenkenntnis und damit des \nFremdsprachenunterrichts in der Schule geben. \n\nWir diskutieren also nicht dar\u00fcber, ob es sinnvoll ist, zum \nBeispiel Englisch als Zweitsprache so fr\u00fch als m\u00f6glich zu \nerlernen. Wir wissen inzwischen aus der Forschung, dass \neine Fremdsprache im fr\u00fchen Kindesalter am besten \nerlernt werden kann. \n\nIn der Konsequenz dieser Erkenntnisse w\u00fcrde es aber \nnoch nicht einmal reichen, die Kinderkrippe ab sechs \nMonate f\u00fcr alle zur Pflicht zu machen und in dieser die \nZweitsprache zu erlernen. Wir m\u00fcssten gleich noch die \nEltern erfassen und deren Sprachkompetenz auf das \nn\u00f6tige Niveau heben. Denn nur wenn die Sprache auch \nsinnbesetzt gebraucht wird, wird sie auch erlernt. \n\nNur mal so ein paar Stunden \u201eSing-a-ling\u201c oder Begeg-\nnungssprache sind wichtig, bringen aber wenig Effekt. \n\nDie empirischen Studien haben gezeigt, dass eine oder \nzwei Sprachen dann gut gelernt werden und die Kinder \nauch nicht durcheinanderkommen, wenn jede Sprache mit \neiner Bezugsperson verbunden ist. Es w\u00fcrde also auch \nnicht so viel n\u00fctzen, immer montags und donnerstags \nEnglisch zu Hause zu sprechen. \n\nDie kleinen Kinder w\u00e4ren zu Recht verwirrt, wenn ein \nund dieselbe Person mal so und mal so spricht. Schlechte \nSprachkompetenzen in beiden Sprachen sind oft die \nFolge. Die amerikanische Oberschicht l\u00f6st dieses Problem \n\u00fcbrigens dadurch, dass sie sich entsprechende Au-pairs \nsucht. \n\nWas nun scheinbar gar nichts mit dem Antrag zu tun hat, \nhat doch sehr viel mit ihm zu tun, denn im sp\u00e4teren \nSchulalter ist es nicht anders. Jede Woche zwei Stunden \nEnglisch bringen nicht sehr viel. \n\nNoch viel schwieriger ist aber die Sache, wenn der An-\nfangsunterricht wirklich in die Sprache einf\u00fchren und ein \nSprachgef\u00fchl vermitteln soll. Dann reicht es n\u00e4mlich f\u00fcr \nden Lehrer nicht aus, einen beschr\u00e4nkten Grundwort-\nschatz und die wichtigsten grammatikalischen Regeln zu \nk\u00f6nnen. Dann setzt das eine Sprachbeherrschung voraus, \ndie wenigstens dem Niveau C1 des Europ\u00e4ischen Refe-\n\nrenzrahmens f\u00fcr Fremdsprachen entspricht. Das bedeutet \nunter anderem: \u201eKann sich spontan und flie\u00dfend ausdr\u00fc-\ncken, ohne \u00f6fter deutlich erkennbar nach Worten suchen \nzu m\u00fcssen. Kann die Sprache im gesellschaftlichen und \nberuflichen Leben oder in Ausbildung und Studium \nwirksam und flexibel gebrauchen. Kann sich klar, struktu-\nriert und ausf\u00fchrlich zu komplexen Sacherhalten \u00e4u\u00dfern \nund dabei verschiedene Mittel zur Textverkn\u00fcpfung \nangemessen verwenden.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben mit der \nletzten Schulgesetznovelle die Fremdsprache ab Klasse 3 \neingef\u00fchrt. Schulen k\u00f6nnen dar\u00fcber hinausgehende \nAngebote vorhalten. \n\nWir haben da schon gesehen, wie schwierig es ist, die \nn\u00f6tige Sprachkompetenz bei den Lehrerinnen und Lehrern \ntrotz gro\u00dfen Engagements auszubilden. Wir d\u00fcrfen nicht \nvergessen, dass ein gr\u00f6\u00dferer Teil der Grundschullehrerin-\nnen ohne eigenes Verschulden kaum Englischkenntnisse \nhat. \n\nWir wollen uns jetzt darauf konzentrieren, die Fremdspra-\nche ab Klasse 3 in der n\u00f6tigen hohen Qualit\u00e4t zu sichern. \nEs ist doch v\u00f6llig unrealistisch, die n\u00f6tigen Lehrer in zwei \nJahren ausbilden zu wollen. Hinzu kommt die Frage nach \ndem Sinn. \n\nWenn wir nicht nach einer gewissen Zeit des Unterrichts \neine Phase des intensiven praktischen Sprachgebrauchs \norganisieren, dann wird die Sprachausbildung f\u00fcr einen zu \ngro\u00dfen Teil der Heranwachsenden trotz vieler Unter-\nrichtsstunden nicht zum n\u00f6tigen Erfolg f\u00fchren. \n\nWenn wir also die im Antrag angestrebten Ziele erreichen \nwollen, dann sollten wir besser in der Sekundarstufe I die \nVoraussetzungen schaffen, dass ein Teil des Schullebens \nkomplett zum Beispiel in Englisch stattfindet. Damit \nw\u00e4ren wir dann nicht nur deutschlandweit ziemlich an der \nSpitze. \n\nWir unterst\u00fctzen also das Anliegen, die fremdsprachliche \nKompetenz deutlich zu st\u00e4rken. Wir sehen die im Antrag \nvorgeschlagenen Mittel daf\u00fcr eher nicht und lehnen ihn \ndeshalb ab. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, ich komme noch einmal zur \n\n \n\n \n\n 4888\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nWir hatten den 3. Wahlgang eines Kandidaten als stellver-\ntretendes Mitglied des 1. Untersuchungsausschusses. F\u00fcr \nHerrn Gansel wurden 96 Stimmscheine abgegeben, davon \nwaren 3 ung\u00fcltig. Es gab 23 Jastimmen, 41 Neinstimmen \nund 29 Enthaltungen. Da Herr Gansel nicht mehr Ja- als \nNeinstimmen bekommen hat, ist er nicht gew\u00e4hlt. \n\nHerr Dr. M\u00fcller, Sie m\u00f6chten etwas dazu sagen? \u2013 Bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja. Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir behalten uns vor, morgen einen \n\nneuen Wahlvorschlag einzureichen, wie wir es vorhin \nbesprochen haben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wie wir es vorhin \nabgestimmt haben, am morgigen Tag, in der n\u00e4chsten \nSitzung, einen weiteren Wahlvorschlag, in Ordnung. \nDanke sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nGr\u00fcndung einer \u201eVerbundinitiative Solarenergie Sachsen\u201c \nDrucksache 4/6594, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie GR\u00dcNEN als Einreichende haben das erste Rede-\nrecht, danach die gewohnte Reihenfolge. Bitte, \nHerr Weichert, Sie d\u00fcrfen sprechen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Unser Umweltminister, \nHerr Tillich, hat den Sommer gut genutzt. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Ja, genau!) \n\nEr hat erfolgreiche Unternehmen aus dem Bereich der \nerneuerbaren Energien besucht und damit die Aufmerk-\nsamkeit der \u00d6ffentlichkeit auf einen zukunftstr\u00e4chtigen \nZweig der Wirtschaft gelenkt. Dass der Erfolg der erneu-\nerbaren Energien, von dem der Freistaat Sachsen \u00fcber alle \nMa\u00dfen profitiert, vor allem auch dem Erneuerbare-\nEnergien-Gesetz der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung zu \nverdanken ist, hat der Staatsminister bei seinen Auftritten \nnicht erw\u00e4hnt. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Doch!) \n\nWir sehen ihm das nach und wiederholen an dieser Stelle \nunsere Bereitschaft zur Zusammenarbeit mit der Staatsre-\ngierung, wann immer es Gelegenheit gibt, diesen Wirt-\nschaftszweig in Sachsen zu f\u00f6rdern. Bis 2010, meine \nDamen und Herren, sch\u00e4tzen die Experten, k\u00f6nnte das \nweltweite Marktvolumen von Solarmodulen und Stromer-\nzeugung von derzeit 1 400 auf 5 000 Megawatt wachsen \u2013 \ndas 3,5-Fache in 3,5 Jahren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nAuch im neuen Magazin der Sachsen LB vom Okto-\nber 2006 kann man lesen: \u201eInsbesondere Sachsen gilt als \ninnovativer Standort f\u00fcr die Forschung und Produktion im \nBereich alternativer Energien.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD, und des \n\nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nWeiter hei\u00dft es: \u201eIn der Fotovoltaik, der Nutzung von \nSonnenenergie, spielt Sachsen in der ersten Liga mit. Das \n\nhat auch die europ\u00e4ische Fotovoltaikkonferenz sehr \nbeeindruckend gezeigt.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Den vorliegenden Antrag \nhaben wir bewusst vor der Verabschiedung des Haushal-\ntes auf die Tagesordnung des Plenums gesetzt; denn wenn \ndieser Antrag eine Mehrheit bekommt \u2013 und davon gehe \nich aus \u2013, sollte sich dies auch im Haushalt niederschla-\ngen. \n\nMit den Zulieferern beim Automobilbau, mit dem Ma-\nschinen- und Anlagenbau, mit der Bahntechnik und mit \nden technischen Textilien haben wir derzeit in Sachsen \nvier Verbundinitiativen. \n\n(Heinz Lehmann, CDU:  \n... und mit den Kunststoffen!) \n\nWir sind der Auffassung, das Wirtschaftsministerium \nsollte einen f\u00fcnften Verbund auf den Weg bringen, n\u00e4m-\nlich die Solarenergie. Zurzeit sind bereits mehr als \n2 000 Menschen in der Solarwirtschaft in Sachsen be-\nsch\u00e4ftigt, Tendenz stark steigend. Wir sprechen hier nicht \nvon einem Regional-, sondern von einem Weltmarkt, und \nwir finden in Sachsen fast die gesamte Fertigungstiefe \u2013 \nvom Anlagenbau \u00fcber die Beschichtung bis hin zur \nProduktion der Module. S\u00e4chsische Unternehmen spielen \ndabei in der Weltliga ganz vorn mit. Am Montag bei-\nspielsweise konnte Solarworld Freiberg gesicherte Auf-\ntr\u00e4ge und damit gesicherte Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr zw\u00f6lf Jahre, \nalso bis 2018 \u2013 das ist ungef\u00e4hr mein Renteneintrittsalter \n\u2013, verk\u00fcnden. Meine Damen und Herren, ich kenne keine \nBranche mit \u00e4hnlichen Perspektiven. \n\nWarum eine Verbundinitiative? Wir wissen, dass die \nderzeitige Expansion der Solarindustrie durch den Mangel \nan Silizium gebremst wird. SOLARWATT in Dresden \nk\u00f6nnte heute bereits 150 Arbeitspl\u00e4tze neu schaffen, wenn \ngen\u00fcgend Silizium auf dem Markt vorhanden w\u00e4re. \nDeshalb brauchen wir mehr Forschung und Entwicklung \nund deshalb auch mehr F\u00f6rderung: \n\n 4889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nErstens, um das vorhandene Silizium besser zu nutzen. \nAls Stichwort sei hier die D\u00fcnnschichttechnologie ge-\nnannt. \n\nZweitens. Aufbereitung alter, verbrauchter Solaranlagen; \ndenn wir sollten uns heute bereits Gedanken machen, wie \nwir das Silizium von Anlagen nutzen, das in die Jahre \ngekommen ist bzw. kommen wird. \n\nDrittens \u2013 zur Nutzung der Fotovoltaik in der K\u00fchlung \nund in der Klimatisierung und \n\nviertens auch in der Speichertechnologie; denn eine \nentscheidende Frage f\u00fcr unsere energetische Zukunft wird \nsein, wie wir die Sonnenenergie nicht nur einfangen, \nsondern vor allem, wie wir sie speichern k\u00f6nnen. Die \nSonne bringt mehr Energie auf die Erde, als wir verbrau-\nchen. Wenn es uns also gelingt, diese Energie effizient zu \nnutzen und so lange zu lagern, bis wir sie brauchen, sind \ndie meisten unserer Energieprobleme gel\u00f6st. \n\nMeine Damen und Herren! Im Haushaltsplan des SMWA \nstehen im Kapitel 07 03 unter Nummer 682/05 f\u00fcr die \nF\u00f6rderung von Kooperation der Verbundinitiative \n5,5 Millionen Euro f\u00fcr 2007 bereit. Der Wirtschaftsminis-\nter kann uns sicher sagen, ob dieses Geld reicht, wenn wir \neine f\u00fcnfte Verbundinitiative starten. Au\u00dfer der M\u00f6glich-\nkeit, an diesem Titel zu partizipieren, haben Verbund-\ninitiativen noch den Vorteil, dass sie in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe \nals Einzelunternehmen von der Entwicklungs- und For-\nschungsf\u00f6rderung profitieren k\u00f6nnen. Auch deshalb \nsollten wir diesen Antrag annehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Intention unseres Antra-\nges ist jedoch eine noch weiter gehende. Sie geht \u00fcber die \nGr\u00fcndung einer Verbundinitiative hinaus. Wir wollen, \ndass sich im Freistaat ein Cluster Solarenergie entwickelt \nund dass die Staatsregierung diese Entwicklung \u2013 genau \nwie in den anderen Bereichen der s\u00e4chsischen Industrie \u2013 \naktiv bef\u00f6rdert. Wir haben in unserem Antrag bewusst \ndarauf verzichtet, zwischen Fotovoltaik und Solarthermie \nzu differenzieren. Hier sollte die Staatsregierung alle \nM\u00f6glichkeiten ausloten. \n\nNur m\u00fcndlich \u2013 es steht nicht im Antrag \u2013 m\u00f6chte ich \ndarauf verweisen, dass auch in der Solarindustrie das \nDenken nicht an der Landesgrenze aufh\u00f6rt. Wir haben \nsowohl im Freistaat Th\u00fcringen als auch im Raum Bitter-\nfeld, also Sachsen-Anhalt, starke Partner, die gleichfalls \nin der Weltliga der Solarwirtschaft mitspielen. Wenn diese \nEntwicklung eines solaren Clusters an den Landesgrenzen \nnicht haltmacht und die Potenziale unserer Nachbarl\u00e4nder \neinbezogen werden, w\u00e4re dies eine zukunftsorientierte \nWirtschaftsf\u00f6rderung. Die Solarregion Mitteldeutschland \n\u2013 das w\u00e4re ein Ziel, f\u00fcr das sich der Einsatz lohnt. \n\nIch habe vorhin \u00fcber Forschung und Entwicklung gespro-\nchen. Dort haben wir im Bereich Energie einiges zu \nbieten. Derzeit bleiben wir jedoch in Sachsen in der \nsolaren Forschung weit hinter unseren M\u00f6glichkeiten \nzur\u00fcck. Von den Forschungsgeldern der \u00f6ffentlichen Hand \nflie\u00dft im Freistaat der gr\u00f6\u00dfte Teil in Richtung Braunkoh-\nlenenergieforschung, und dort wiederum in die Forschung \n\n\u00fcber die Abtrennung von Kohlendioxid im Kraftwerks-\nprozess. \n\nIch m\u00f6chte unsere neue Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nbei dieser Gelegenheit direkt ansprechen \u2013 es wird ihr ja \n\u00fcbermittelt werden \u2013: Sehr geehrte Frau Staatsministerin, \nsehen Sie nicht auch die Notwendigkeit, die s\u00e4chsischen \nPotenziale st\u00e4rker in Richtung erneuerbarer Energien zu \nlenken? Denken Sie nicht auch, dass ein milliardenschwe-\nres Unternehmen wie Vattenfall eine Forschung, die \nausschlie\u00dflich diesem Unternehmen zugute kommt, auch \nein St\u00fcck weit selbst bezahlen kann und sollte? \n\nMeine Damen und Herren! Angesichts unserer knapper \nwerdenden Mittel m\u00fcssen wir genau hinschauen, wof\u00fcr \nwir unsere F\u00f6rdermittel ausgeben. Es gibt wohl keinen \nMenschen in diesem Haus, der bestreiten wird, dass den \nerneuerbaren Energien \u2013 und besonders der Solarwirt-\nschaft \u2013 die Zukunft geh\u00f6rt. Wir im Freistaat Sachsen \nprofitieren von einer Entwicklung, die mit dem Erneuer-\nbare-Energien-Gesetz angeschoben wurde und jetzt in \neinem weltweiten Boom m\u00fcndet. Es liegt auch ein St\u00fcck \nin unserer Hand, den Freistaat Sachsen und vielleicht \nsogar die Region Mitteldeutschland als Zentrum einer \nZukunftsindustrie zu profilieren. Wir sollten nichts \nunversucht lassen, weiter nach vorn zu kommen, mehr \nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen, bei den Innovationen weltweit \nganz vorn zu stehen und damit langfristig die Wertsch\u00f6p-\nfung in unserer Heimat zu sichern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unser Antrag \nbeschr\u00e4nkt sich auf einen Satz und gibt der Staatsregie-\nrung damit alle M\u00f6glichkeiten, diese Initiative mit Leben \nzu erf\u00fcllen. Der Bedarf an Kooperation, an gemeinsamer \nForschung und Entwicklung ist vorhanden. Ob wir \nzus\u00e4tzliche Haushaltsmittel ben\u00f6tigen, m\u00f6ge die Staatsre-\ngierung pr\u00fcfen und bei den Beratungen zum Haushalt hier \nim Landtag n\u00e4her ausf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Mit dem bisher Erreichten in \nder Solarwirtschaft er\u00f6ffnet sich f\u00fcr den Freistaat Sachsen \neine gro\u00dfe Chance. Lassen Sie uns diese gemeinsam \nnutzen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr Lehmann spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir eine \nVorbemerkung angesichts der aktuellen Energiedebatte. \nDas wird meine Ausf\u00fchrungen am Freitag entsprechend \nk\u00fcrzen. \n\nWir sind gegenw\u00e4rtig Zeugen eines weiteren Aktes des \nenergiepolitischen Verwirrspieles. Alle beteiligten Spieler \n\u00fcberbieten sich mit Vorschl\u00e4gen zur Verringerung der \nEnergiepreise, aber kein einziger ist bereit, selbst etwas \nf\u00fcr dieses Ziel zu tun. Jeweils die andere Seite soll den \nersten Schritt tun. In Wahrheit aber arbeiten alle daran, die \nEnergie weiter zu verteuern, allen voran die GR\u00dcNEN; \n\n 4890\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\ndenen rechne ich zu, dass sie dazu stehen. F\u00fcr sie ist nur \nteure Energie eine gute Energie. \n\nF\u00fcr die gro\u00dfen Rohstofflieferanten in Nahost und in \nRussland ist die gegenw\u00e4rtige Entwicklung die Lizenz \nzum Gelddrucken. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie werden nicht nachlassen, permanent die Schmerz-\ngrenze der Konsumenten auszutesten. Vor wenigen Jahren \nlag der Preis pro Barrel Roh\u00f6l noch bei unter 30 Dollar, \nheute kann man von einem Schn\u00e4ppchen sprechen, wenn \nman ihn f\u00fcr das Doppelte bekommt. Die gro\u00dfen Stromer-\nzeuger und Energieverteiler wollen dabei ebenso wenig \nnachstehen wie die kommunalen Stadtwerke. Selbst die \nKommunen streichen gern die steigenden Konzessionsge-\nb\u00fchren f\u00fcr die Stromdurchleitung ein und die gro\u00dfe \nPolitik: Mineral\u00f6lsteuer, \u00d6kosteuer, Mehrwertsteuer, das \nStromeinspeisegesetz und die k\u00fcnstliche Ressourcenver-\nknappung durch den Atomausstieg. \n\nDen Oberexperten ist es auch nicht zu dumm, sich am \nletzten Sonntag zu Sabine Christiansen zu setzen und im \nFernsehen eine Show abzuziehen, die hie\u00df: \u201eHaltet den \nDieb!\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAm Ende ist die EU an allem schuld und sind es die \nAllerschw\u00e4chsten im Klub der M\u00e4chtigen, die Landes-\nwirtschaftsminister. \u2013 Ich m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich Herrn \nMinister Jurk in Schutz nehmen. \u2013 Von Ihnen werden \nlautstark Wunder verlangt. Sie sind aber weder Rohstoff-\nlieferant noch Energieverteiler, noch Steuergesetzgeber, \nnoch Stadtwerkseigner. Ich unterstelle einmal, dass die \nKanzlerin intellektuell in der Lage w\u00e4re, L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4ge zu unterbreiten, schlie\u00dflich hat sie ja einmal \netwas Gescheites gelernt. Stichworte w\u00e4ren echter und \nmehr Wettbewerb, Beendigung der k\u00fcnstlichen Verknap-\npungspolitik und noch st\u00e4rkeres Forschungsengagement \nin den Energietechnologien. Leider fehlen der Kanzlerin \nin dieser Frage die Mehrheiten. \n\nVon Gabriel ist kaum etwas zu erwarten, er beherrscht \nvermutlich nicht einmal das ohmsche Gesetz und wei\u00df \nnichts Besseres, als den gr\u00fcnen Irrwegen der Vorg\u00e4nger-\nregierung weiter zu folgen. Den s\u00e4chsischen GR\u00dcNEN ist \nnat\u00fcrlich jeder Irrweg recht. Gut ist, was die Energie, im \nkonkreten Fall den Strom, teuer macht. Darum greifen sie \ntapfer ausgerechnet die teuerste unter den regenerativen \nEnergien heraus, um sie besonders zu pushen. Womit? \nNat\u00fcrlich mit einem Netzwerk. Nichts gegen Netzwerke. \nIch habe vorgestern mit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Neusal-\nza-Spremberger Firma Plastic-Concept gesprochen. Er \nwar voll des Lobes \u2013 Herr Weichert, Sie haben das zu \nerw\u00e4hnen vergessen \u2013 \u00fcber das osts\u00e4chsische Netzwerk \nKunststofftechnologie. Warum? Weil es nach reiflicher \n\u00dcberlegung von unten gewachsen ist und nicht von oben \nverordnet wurde. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage des Abg. Lichdi? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Wenn ihn das weiterbringt, gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Lehmann, bei \nIhren Ausf\u00fchrungen wird mir immer ganz mulmig. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie sich \u00fcber die \n2 000 Arbeitspl\u00e4tze in der s\u00e4chsischen Solarwirtschaft \nfreuen \u2013 ja oder nein? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nHeinz Lehmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, ich h\u00e4tte \ngern 4 000. Herr Lichdi, Sie sollten nicht Ihren ideologi-\nschen Vorpr\u00e4gungen folgen, sondern Sie m\u00fcssten einmal \nabwarten, bis ich zum Punkt komme. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDie GR\u00dcNEN fordern, dass der S\u00e4chsische Landtag ein \nSolarenergienetzwerk von ganz oben beschlie\u00dft. Das ist \nschon unter strategischen Gesichtspunkten schlecht. Es \nsollen nur die Solarthermie- und die Fotovoltaiktechnolo-\ngien sein. Es sollen nicht die Biomassetechnologien, nicht \ndie energetischen Abfallausbeutungstechnologien, nicht \ndie Erdw\u00e4rme- und nicht die Windkraftnutzungstechnolo-\ngien, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nnicht die effektive Ausnutzung der Wasserkraft und auch \ndie Energieeinsparungstechnologien sein. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nLieber Herr Weichert \u2013 schade, dass Sie derjenige sind, \nden ich ansprechen muss \u2013: Das ist zu kurz gesprungen. \nWir haben im Haushalt 2007/2008, wie Sie richtig gesagt \nhaben, in Kapitel 07 03 den Komplex Netzwerke, Ver-\nbundinitiativen und Regionalmanagement eingestellt, in \ndem bereits das erw\u00e4hnte strategische Netzwerk  \nRENERTEC fest eingeplant ist, n\u00e4mlich ein Netzwerk, \ndas erneuerbare Energietechnologien in seiner Gesamtheit \nf\u00f6rdern soll. Der Tenor lautet: Industrie und Gewerbe \nsollen in die Lage versetzt werden, vom weltweiten \nWachstumsmarkt im Bereich der Erneuerbare-Energien-\nTechnologien zu partizipieren. Dazu sollen die Potenziale \nin Sachsen ermittelt, die M\u00e4rkte analysiert, geeignete \nEntwicklungsstrategien erarbeitet und die Kapazit\u00e4ten in \nForschung und Entwicklung f\u00fcr Industrie und Gewerbe \ngeb\u00fcndelt werden. Schlie\u00dflich sollen zu aussichtsreichen \nProjekten sogenannte operative Netzwerke angeregt und \nf\u00fcr die KMU \u00fcber die Mittelstandsf\u00f6rderung finanziert \nwerden. \u2013 So weit der Vorschlag. Ich denke, das k\u00f6nnte \nfunktionieren, vom Inhalt wie von der Form her. \n\nTechnologieentwicklung kann unter realen Bedingungen \nkein Selbstzweck sein. Auch hierbei ist wichtig, was \nunten herauskommt im Dreiklang Versorgungssicherheit, \nUmweltvertr\u00e4glichkeit und Wirtschaftlichkeit. F\u00fcr uns ist \n\n 4891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nnicht das gut, was den Strom teuer macht, sondern f\u00fcr uns \nist das wichtig, was dem Freistaat Sachsen am meisten \nnutzt, den Haushaltskunden wie auch den s\u00e4chsischen \nFirmen. Es kann nur ein Prozess von try and error sein. \nDie Sch\u00f6nwetterpolitiker der GR\u00dcNEN setzen auf die \nSch\u00f6nwettertechnologien Fotovoltaik und Solarthermie. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, das  \ntun wir und wir sind stolz darauf!) \n\nWir tragen Regierungsverantwortung. Von uns erwarten \ndie Menschen bei allen Wetterlagen akzeptable Angebote. \nDaher werden wir Ihren eng gef\u00fchrten Antrag ablehnen \nund unsere eigene Strategie konsequent auch im Haushalt \nverfolgen. Vielleicht leisten wir damit einen kleinen \nBeitrag zur Aufl\u00f6sung des energiepolitischen Verwirr-\nspiels in Deutschland. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Frau Dr. Runge. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nIch habe mich gefreut, dass Herr Lehmann zum Schluss \nseiner Rede doch noch auf das Thema des Antrages zu \nsprechen gekommen ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch dachte, wo redet er sich denn hin? Spricht er etwa \nzum NPD-Antrag \u201eStrompreisentwicklung\u201c, der am \nFreitag auf der Tagesordnung steht? \n\nHerr Lehmann, Ihre zum Teil sehr an konventioneller \nEnergiewirtschaft orientierte Rede und Haltung ist in \ndiesem Landtag in der Tat bekannt. Ich will auch nicht \nverhehlen, dass neue Akzente durch den neuen Wirt-\nschaftsminister und den neuen Umweltminister \u2013 viel-\nleicht in Kooperation \u2013 im Haushaltsplan gesetzt wurden, \ndie durchaus zukunftsweisend sind und die ich loben und \npositiv hervorheben m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAber eines steht fest: Es ist richtig, dass die Solarenergie \neine besonders boomende Wachstumsindustrie ist. Dazu \nhat \u2013 das hat Herr Weichert sehr richtig hervorgehoben \u2013 \ndas Gesetz \u00fcber erneuerbare Energien seinen Beitrag \ngeleistet, indem es erfolgreich solche Rahmenbedingun-\ngen gesetzt hat, n\u00e4mlich die F\u00f6rderung \u00fcber die Verbrau-\ncherpreise, um einen solchen Wachstumsmarkt zu erm\u00f6g-\nlichen und technologische Innovation zu f\u00f6rdern. Sachsen \nliegt in diesem Bereich, was Innovation innerhalb der \nSolartechnologie anbetrifft, mit an der Spitze. Gott sei \nDank engagiert sich die Sachsen LB im Bereich erneuer-\nbare Energien und in der Solarindustrie in hervorragender \nArt und Weise. Herr Lehmann, vielleicht haben Sie noch \nnicht zur Kenntnis genommen, was die Bank des Freistaa-\ntes Sachsen in diesem Bereich leistet. \n\nInsofern ist die Idee, eine Verbundinitiative zu schaffen, \neine richtige Idee. Klar ist aber auch, dass man eine \nsolche Verbundinitiative nicht von der Regierung dekre-\ntieren kann, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nsondern dass man durch geschickte Moderation die \nUnternehmen bewegen kann, sich in einer solchen Ver-\nbundinitiative zusammenzufinden, um sozusagen schlag-\nkr\u00e4ftig und geb\u00fcndelt mit dem Vorsprung, den wir im \nTechnologiebereich haben, zu powern, weil das mittler-\nweile eine sehr exporttr\u00e4chtige, zukunftsf\u00e4hige Branche \nist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGott sei Dank w\u00e4chst die Nachfrage weltweit. Aber man \nmuss auch aufpassen, Herr Weichert, dass man nicht \n\u00fcberf\u00f6rdert. Ich denke, dass das EEG im Bereich der \nSolarenergie und der erneuerbaren Energie sehr gute \nF\u00f6rderbedingungen hergestellt hat. St\u00e4rkere F\u00f6rderung \nm\u00fcsste es, wie ich glaube, im Sektor der Markteinf\u00fchrung \ngeben, dort, wo bei privaten Haushalten, aber auch durch \ndas F\u00f6rderprogramm, das f\u00fcr die KMU aufgelegt wird, \ndurchaus auch die Nachfragesituation zur Markteinf\u00fch-\nrung solcher alternativen Energietechnologien auf jeden \nFall gest\u00e4rkt wird. Da muss man weiter f\u00f6rdern, ganz \nohne Zweifel. \n\nSachsen steht auch, was die Forschung angeht, bundes-\nweit und international nicht schlecht da. Das Fraunhofer-\nInstitut, das Ardenne-Institut, das jetzt die D\u00fcnnschicht-\ntechnologie entwickelt hat, das Institut f\u00fcr Energetik und, \nsollte es endlich nach Leipzig kommen, das Biomasse-\nzentrum gemeinsam mit dem Institut f\u00fcr Energetik in \nLeipzig, die Freiberger Akademie und was rundherum in \nden Unternehmen bereits an Forschungskapazit\u00e4t aufge-\nbaut worden ist, all das ist ein Riesenpfund. \n\nAber wir m\u00fcssen beachten, dass mittlerweile auch dieser \nIndustriebereich in China boomt. Wir haben mit China ein \nWahnsinnsproblem, dass Technologien abgekupfert \nwerden. Insofern ist es dringend geboten, China in die \nWelthandelsorganisation aufzunehmen, damit China den \ngleichen Regeln und Bedingungen des internationalen \nWaren- und Handelsverkehrs wie die anderen L\u00e4nder \nausgesetzt wird. Ansonsten werden wir ganz schnell auch \ndie Technologien los sein, in die wir \u00fcber Forschung und \nInnovation sehr viel Geld investiert haben. Das ist nicht \nnur beim Transrapid ein Problem, sondern es ist generell \nmit China ein Problem. Von daher also international \nackern, um die Durchsetzung der Regeln im internationa-\nlen Waren- und Handelsverkehr zu erreichen. \n\nHier vor Ort: Ostdeutschland hat sich mittlerweile von \nMecklenburg-Vorpommern \u00fcber Sachsen-Anhalt und \nBrandenburg bis hin zu Sachsen zu einem, kann man \nsagen, immer mehr wachsenden Bereich solarer Industrie \nentwickelt. Diese Entwicklung m\u00fcssen wir unterst\u00fctzen, \nvielleicht auch durch Kommunikation, durch Moderation. \nEs muss nicht immer nur \u00fcber Geld sein. Ich glaube also, \n\n 4892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\ndass die F\u00f6rderung so, wie sie bisher angelegt ist, ganz \ngut funktioniert. Diese F\u00f6rderung wird, wenn die Preise \nf\u00fcr diese Technologie k\u00fcnftig fallen, auch degressiv \nausgestaltet sein, was ich f\u00fcr vern\u00fcnftig halte. \n\nHerr Lehmann \u2013 damit komme ich wieder auf Ihr Ste-\nckenpferd zur\u00fcck \u2013, Atomausstieg bedeutet \u2013 und das \nsagen Experten \u2013, dass die L\u00fccke, die mit der Abschal-\ntung der Atomkraftwerke, die in den n\u00e4chsten zwanzig \nJahren vorgesehen ist, entsteht, mit alternativen Energien \ngedeckt werden kann. Das sagen Experten, Energieexper-\nten, unter anderem auch Experten in der Sachsen LB. Sie \nsollten hin und wieder mal in die eigenen Publikationen \nIhrer Bank hineinschauen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Unserer!) \n\n\u2013 Unserer Bank hineinschauen. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE,  \nh\u00e4lt eine Brosch\u00fcre in der Hand.) \n\n\u2013 Genau! Zur Empfehlung die Hochglanzbrosch\u00fcre von \nder Sachsen LB. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nKurz und gut: Die Linksfraktion.PDS wird diesen Antrag \nunterst\u00fctzen. Aber wir sollten doch im Ausschuss viel-\nleicht noch einmal \u00fcber eine differenziertere Vorgehens-\nweise diskutieren, wie man diese Verbundinitiative \nhinbekommen kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Deicke, Sie \nsprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Weichert, \nnat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir die Zielstellung dieses Antrags. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWenn es darum geht, erneuerbare Energie zu f\u00f6rdern, \nk\u00f6nnen Sie selbstverst\u00e4ndlich mit uns rechnen. Das haben \nwir als SPD-Fraktion in der Vergangenheit auch bereits \nunter Beweis gestellt. \n\nAllerdings pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, eine Verbundinitiative \nnicht nur auf den Bereich Solarenergie zu beschr\u00e4nken. \nAuf das geplante strategische Netzwerk RENERTEC \nwurde bereits von Herrn Lehmann hingewiesen. Hierf\u00fcr \nstehen im n\u00e4chsten Doppelhaushalt die entsprechenden \nMittel zur Verf\u00fcgung. Damit wird der Zielstellung Ihres \nAntrags eigentlich bereits entsprochen. \n\nIch verrate kein Geheimnis, wenn ich sage, dass wir \u2013 \ntrotz aller Sympathien f\u00fcr den Antrag \u2013 den Antrag \nablehnen werden. \n\nIch gebe den Rest meiner Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Paul, Sie \nsprechen f\u00fcr die NPD-Fraktion, bitte. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nEr kann doch auch zu Protokoll geben!) \n\nMatthias Paul, NPD: \u2013 Ich werde meine Rede nicht zu \nProtokoll geben, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Schade!) \n\nsondern werde meine Redezeit entsprechend nutzen. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nNicht nur knapper werdende Ressourcen und die energeti-\nsche Abh\u00e4ngigkeit Deutschlands, sondern auch gerade die \nKostenexplosion auf dem Energiemarkt und Umweltas-\npekte fordern ein schnelles und vorausschauendes Um-\ndenken in der Frage der zuk\u00fcnftigen Ausrichtung der \nEnergieversorgung. \n\nWir von der NPD-Fraktion setzen uns f\u00fcr einen z\u00fcgigen \nund verst\u00e4rkten Ausbau erneuerbarer Energien ein. Das \nhaben wir hier im Plenum schon mehrfach betont. Die \nhaupts\u00e4chliche Ausrichtung auf fossile Energietr\u00e4ger ist in \nkeiner Weise zukunftsorientiert und kann den Herausfor-\nderungen an eine nachhaltige und krisensichere Energie-\nversorgung zumindest langfristig nicht gerecht werden. \n\nEine effiziente und kosteng\u00fcnstige Nutzung der Sonnen-\nenergie setzt ausgereifte Technologien und ein hohes \nfachliches Wissen \u00fcber m\u00f6gliche Verfahren voraus. Diese \nVerfahren m\u00fcssen einerseits durch fortw\u00e4hrende For-\nschungsarbeit st\u00e4ndig verbessert werden, andererseits ist \nes notwendig, eine breite Anwendung der Technologie \nanzustreben, um die praktische Umsetzbarkeit langfristig \nzu verbessern. Die Grundlage daf\u00fcr ist eine enge Vernet-\nzung zwischen Forschern und Unternehmen der Solar-\nbranche, auch hier bei uns im Freistaat Sachsen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss das wirtschaftliche Potenzial der \nBranche aus unserer Sicht auch optimal genutzt und \nausgesch\u00f6pft werden. Angesichts der dringend ben\u00f6tigten \nArbeitspl\u00e4tze muss Sachsen die Chance nutzen, diesen \nWirtschaftszweig verst\u00e4rkt mit zu entwickeln. Die Verrin-\ngerung der Kapitalverlagerung ins Ausland durch die \nSubstitution importierter Energietr\u00e4ger bei gleichzeitiger \nSicherung der Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland kann helfen, \nden wirtschaftlichen Niedergang ganzer Regionen unseres \nLandes entsprechend zu bremsen. \n\nAllein auf die Entwicklung von Hochtechnologien zu \nsetzen und sich dabei auf den technologischen Vorsprung \nzu verlassen wird auf Dauer nicht hilfreich sein. S\u00e4mtli-\nche Entwicklungen \u2013 vom Hochgeschwindigkeitszug bis \nzum Nanoprozessor \u2013 werden \u00fcber kurz oder lang in \neinem anderen Teil der Welt nachgebaut. China ist soeben \ngenannt worden. Die Solarenergie in Sachsen \u2013 und nicht \nnur in Sachsen, sondern in ganz Deutschland \u2013 wird \nvermutlich schon in wenigen Jahren von einem \u00e4hnlichen \nSchicksal betroffen sein. Wenn diese Entwicklung nicht \ngebremst wird, wird wahrscheinlich auch die Solarenergie \nins Ausland verlagert, zumindest die Produktion. Die \nForschung wird, denke ich, im Land bleiben, denn wir \n\n 4893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nhaben gute Forscher in Sachsen. Aber die Produktion \nselbst wird voraussichtlich in sogenannte Billiglohnl\u00e4nder \nverlagert werden. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich:  \nWoher wissen Sie das?) \n\n\u2013 Das ist ein Gesetz der Marktwirtschaft. Es ist ein Gesetz \nder Globalisierung in einer durchglobalisierten Welt, dass \ndies einfach zutrifft. Das ist in anderen Wirtschaftsberei-\nchen bereits passiert \u2013 wir hatten in Sachsen mal eine \nriesengro\u00dfe Textilindustrie, davon ist heutzutage fast \nnichts mehr \u00fcbrig \u2013, und ich prophezeie jetzt einfach, dass \nin den n\u00e4chsten Jahren die Solarenergie ebenfalls davon \nbetroffen sein wird. \n\nEs ist notwendig, ein st\u00e4rkeres Augenmerk auf den \npraktischen Einsatz im Land zu legen. Davon profitieren \nnicht nur Forscher und Produzenten, sondern auch Hand-\nwerker wie Installateure, Dachdeckerbetriebe usw. \n\nDie St\u00e4rkung der Wertsch\u00f6pfungskette, wie sie im Antrag \nangemahnt wird, ist wichtig. Es muss aber darauf geachtet \nwerden, wer von der Wertsch\u00f6pfung welchen Anteil \nerh\u00e4lt. \n\nOb die Gr\u00fcndung einer Verbundinitiative Solarenergie \nnotwendig ist, wage ich an dieser Stelle zu bezweifeln. Es \nw\u00e4re durchaus denkbar, dass die Aufgaben dieser Initiati-\nve auch durch andere Institutionen hinreichend erf\u00fcllt \nwerden k\u00f6nnen. Ich denke da zum Beispiel an das Ener-\ngiekompetenzzentrum, das nach der Umstrukturierung aus \nmeiner Sicht daf\u00fcr geeignet sein k\u00f6nnte. Es k\u00f6nnten \nMittel und Kompetenzen geb\u00fcndelt werden, anstatt \nst\u00e4ndig neue Institutionen ins Leben zu rufen. Die inflati-\non\u00e4re Gr\u00fcndung von Zusammenschl\u00fcssen f\u00fchrt letztlich \neher zur Un\u00fcbersichtlichkeit und kann dem Anliegen \nkaum dienlich sein. \n\nFolglich m\u00fcsste man dann f\u00fcr jeden Zweig der erneuerba-\nren Energien eine eigene Verbundinitiative gr\u00fcnden, weil \ndie Voraussetzungen und das Potenzial im Grunde ge-\nnommen bei allen nahezu gleich gegeben sind. \n\nWir unterst\u00fctzen zwar das Anliegen der GR\u00dcNEN, was \nden Ausbau erneuerbarer Energien betrifft, werden uns \naber aus den zuletzt genannten Gr\u00fcnden bei diesem \nAntrag enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, Sie \nhaben das Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: \nJetzt sind wir aber gespannt!) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Gl\u00fccklicherweise setzen wir \nim Moment noch auf einen gesunden Energiemix. Denn \nwenn wir nur Solarenergie h\u00e4tten, s\u00e4\u00dfen wir jetzt hier im \nDunkeln. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN m\u00f6chte gern \neine Verbundinitiative Solarenergie Sachsen. Aber ich \nfrage mich auch, wie viele Kollegen heute hier schon: \nWarum eigentlich nur f\u00fcr Solarenergie? \n\nEs ist richtig, dass eine Vielzahl von Unternehmen, die \nsich mit Stromerzeugung und W\u00e4rmegewinnung befassen, \nin Sachsen angesiedelt ist. Richtig ist auch, dass diese \nUnternehmen Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen schaffen. Die \nBesch\u00e4ftigtenzahl f\u00fcr den Freistaat beziffert sich allein in \nder Solarbranche auf circa 1 300. Wie die 2 000 in Ihrem \nAntrag zustande kommen, ist mir ein R\u00e4tsel. \n\nAber allgemein zu Verbundinitiativen l\u00e4sst sich feststel-\nlen, dass diese sogenannte strategische Netzwerke darstel-\nlen, mit deren Hilfe die Gr\u00f6\u00dfennachteile der s\u00e4chsischen \nUnternehmen, also der kleinbetrieblichen Strukturen, \n\u00fcberwunden werden k\u00f6nnen, dass auch die Entstehung \nkompletter Wertsch\u00f6pfungsketten mit Entwicklungskom-\npetenzen in den Kernbranchen der s\u00e4chsischen Industrie \nunterst\u00fctzt werden kann und Impulse f\u00fcr eine l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifende Vernetzung aller Unternehmen m\u00f6glich sind. \n\nVon diesem Gesichtspunkt und der Tatsache her, dass \nSolarenergie etwas mit Licht zu tun hat \u2013 nicht wahr, \nHerr Lichdi? \u2013, ist das Anliegen der GR\u00dcNEN-Fraktion, \neine Verbundinitiative f\u00fcr die Solarenergiebranche einzu-\nrichten, aus Sicht der GR\u00dcNEN Fraktion gut nachvoll-\nziehbar. Wie die Fraktion der GR\u00dcNEN auch richtig \nrecherchiert hat, existieren bereits viele solcher Netzwer-\nke. Aber wenn Sie etwas tiefer in die Materie eingestiegen \nw\u00e4ren, dann w\u00e4re Ihnen auch aufgefallen, dass das s\u00e4chsi-\nsche Wirtschaftsministerium bereits eine weitere Ver-\nbundinitiative vorbereitet, die Verbundinitiative \nRENERTEC. Mit der Erkenntnis der Vorbereitung einer \nsolchen Verbundinitiative, die auch die Solarbranche \nber\u00fccksichtigt, m\u00fcssen Sie doch selbst zugeben, dass Ihr \nAntrag zu kurz gegriffen ist. \n\nVerbundinitiativen sind ja gerade Netzwerke, die \u00fcber-\ngreifend sind und somit zu einem Mehrwert f\u00fchren sollen. \nNicht nur die origin\u00e4ren Solarunternehmen besch\u00e4ftigen \nsich mit Stromerzeugung und W\u00e4rmegewinnung, sondern \nauch die anderen, nicht zu vernachl\u00e4ssigenden s\u00e4chsi-\nschen Unternehmen, die sich mit Biowasser, Biomasse, \nWasser, Wind und Einsparungspotenzialen befassen. \n\nSowohl Kontakte zu den s\u00e4chsischen Hochschulen zum \nBeispiel in Form der Lehrst\u00fchle f\u00fcr Energietechnik als \nauch die Netzwerke in ausl\u00e4ndischen M\u00e4rkten sind f\u00fcr \nalle Branchen der alternativen Energiegewinnung gleich \nbedeutend. Daher w\u00fcrde ein gemeinsames Vorgehen \nmeines Erachtens wohl eher Synergieeffekte bringen. \n\nVielleicht lassen Sie mich an dieser Stelle etwas Kritik an \ndiesem hoch gelobten Erneuerbare-Energien-Gesetz \ndarlegen. Zur Erinnerung: Im Jahre 2005 wurden in \nDeutschland 570 Gigawattstunden Solarenergie einge-\nspeist und durch die Verbraucherinnen und Verbraucher in \nDeutschland insgesamt mit 479 Millionen Euro bezahlt. \nWenn wir ganz ehrlich sind \u2013 \u2013 \n\n(Heinz Lehmann, CDU: \u00dcberbezahlt!) \n\n 4894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n\u2013 \u00dcberbezahlt, reinweg \u00fcberbezahlt. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS:  \nAnders geht es doch gar nicht, Kollege!) \n\n\u2013 Etwas Marktwirtschaft w\u00fcrde auch in diesem Bereich \nuns in Sachsen und in Deutschland sehr gut zu Gesicht \nstehen. \n\nWenn wir ganz ehrlich sind, so schafft es unsere s\u00e4chsi-\nsche Solarbranche, auch ohne staatliche Hilfe Millionen-\nauftr\u00e4ge an Land zu ziehen. Wie gesagt, erst gestern \nkonnten wir in der Zeitung lesen, dass die Freiberger \nDeutsche Solar AG millionenschwere Liefervertr\u00e4ge mit \nChina abgeschlossen hat, und das ohne gro\u00dfe staatliche \nHilfeleistung. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nBereits heute steckt die Staatsregierung j\u00e4hrlich \n3 bis 5 Millionen Euro s\u00e4chsische Steuergelder in die \nUnterst\u00fctzung von Verbundinitiativen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wie immer. \u2013 \nFrau Dr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Verehrter \nKollege! Folgende Frage, weil Sie jetzt mit Zahlen und \nGeld argumentativ hantieren: Ist Ihnen bekannt, dass die \nbundesdeutsche Bev\u00f6lkerung im vergangenen Jahr durch \n\u00fcberh\u00f6hte Energiepreise etwa 24 Milliarden Euro zu viel \nbezahlt hat? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das stimmt auch! \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Es gilt auf jeden Fall: Dass die \nEnergiepreise in vielen Teilen zu hoch sind, ist unbestrit-\nten. Aber dass von diesen 24 Milliarden Euro, die Sie \ngerade erw\u00e4hnt haben, insgesamt 3,9 Milliarden Euro f\u00fcr \ndas EEG bezahlt wurden, das ist dabei inklusive. Das \ngeh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: \nAber der Rest ...!) \n\nDaher sollten wir auch im Vorfeld pr\u00fcfen, ob f\u00fcr eine \nVerbundinitiative Solarenergie Sachsen \u00fcberhaupt Bedarf \nbesteht. Pauschale Forderungen nach staatlicher Unter-\nst\u00fctzung sind meines Erachtens ganz gef\u00e4hrlich. Aus \ndiesem Grund werden wir diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das waren die \nSprecher der Fraktionen. Gibt es weiteren Aussprache-\nbedarf zu dem Thema? \u2013 Dann frage ich die Staatsregie-\nrung: Wer m\u00f6chte f\u00fcr die Staatsregierung sprechen? \u2013 \n\nNiemand. Dann kommen wir zum Schlusswort. \nHerr Weichert, GR\u00dcNE-Fraktion. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Noch ganz kurz zu einigen Argumen-\nten und vielleicht eine Richtigstellung. \n\nMir ging es wie Frau Dr. Runge, Herr Lehmann: Als ich \nIhren Beitrag geh\u00f6rt habe, wusste ich im ersten Teil \nwirklich nicht, zu welchem Tagesordnungspunkt Sie \nStellung genommen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDer zweite Teil war dann eigentlich eine nette Erg\u00e4nzung \nmeiner Begr\u00fcndung. Ich wei\u00df auch nicht, wo Sie heraus-\nlesen, dass in dem Antrag irgendetwas von Preiserh\u00f6hun-\ngen steht. Es ist kein Antrag auf Strompreiserh\u00f6hung. \nWenn Sie sich an die letzten Debatten zum Thema erin-\nnern, werden Sie wissen, dass wir viele Vorschl\u00e4ge \ngemacht haben, wie man die Strompreise senken kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Dr. Runge, vielen Dank f\u00fcr die Unterst\u00fctzung. \nTrotzdem ist in dem Antrag keine Rede von dekretieren. \nEs geht um eine Moderation. Warum zum Beispiel auch \nnicht eine Markteinf\u00fchrung? Das ist alles offen gelassen, \nund zwar ganz bewusst, damit man sich an den Punkten \naussuchen kann, wo eine Verbundinitiative Sinn macht. \nWichtig ist das Zusammenspiel der Akteure. Von Geld \nsteht auch nichts im Antrag. Das muss nicht unbedingt \netwas Zus\u00e4tzliches kosten. Ich habe in meiner Begr\u00fcn-\ndung vorhin ausgef\u00fchrt und gefragt, wie weit man mit den \neingestellten Mitteln dabei auskommt. \n\nFrau Dr. Deicke und auch Herr G\u00fcnther, der Unterschied \nzwischen einer Clusterbildung und einer Verbundinitiative \nist der, dass in einer Verbundinitiative die zusammenar-\nbeiten, die fachlich eng zusammengeh\u00f6ren. Das ist ganz \nanders als beim Cluster. Insofern kann man die Verbund-\ninitiative Solarenergie in aller Ruhe entwickeln und \ninsgesamt das Cluster regenerative und erneuerbare \nEnergien. Ich glaube auch nicht, dass es Sinn machen \nw\u00fcrde, zum Beispiel Holzspielzeugbauer und Baum-\nschulunternehmen in eine Verbundinitiative zu bringen, \nobwohl sie beide selbstverst\u00e4ndlich mit dem Rohstoff \nHolz zu tun haben. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWie ist es anderswo? Warum haben wir denn eine Auto-\nmobilzulieferer-Verbundinitiative und eine Maschinen-\nbau- und Anlagenbauverbundinitiative? Das ist auch \nMetallverarbeitung im weitesten Sinne. Insofern muss \nman das gut unterscheiden. Das war der Ansatz des \nAntrages. Ich denke, ich habe \u00fcberall Zustimmung geh\u00f6rt. \nWir k\u00f6nnen jetzt abstimmen und ich freue mich \u00fcber Ihre \nZustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS \u2013 Lachen des  \n\nStaatsministers Stanislaw Tillich) \n \n\n 4895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Damit kommen wir \nzu der Abstimmung. Meine Damen und Herren! Ich stelle \ndie Drucksache 4/6594, Antrag der Fraktion der \nGR\u00dcNEN, zur Abstimmung. Wer dem Antrag folgen \n\nm\u00f6chte, der melde sich bitte. \u2013 Wer folgt dem Antrag \nnicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Alle drei M\u00f6glichkeiten sind \nvorhanden, aber trotzdem ist dieser Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt. Damit ist der Tagesordnungspunkt 10 \nbeendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Dem vorliegenden Antrag der \nGR\u00dcNEN kann man eigentlich zustimmen. \n\nEs gibt viele positive Aspekte, auf die ich jedoch nur kurz \neingehen m\u00f6chte, denn sie sind schon ausf\u00fchrlich bespro-\nchen worden. Vieles, was dazu gesagt worden ist, unter-\nst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich. F\u00fcr eine Verbundinitiative \nwerden erfolgreiche Beispiele aus anderen Industrieberei-\nchen genannt. Verbundinitiativen sind gute M\u00f6glichkei-\nten, eine bessere Vernetzung der unterschiedlichen Akteu-\nre zu f\u00f6rdern, nat\u00fcrlich auch auf dem Gebiet der Solar-\nenergie. \n\nDie wirtschaftliche Bedeutung der Solarwirtschaft wird \nbetont. Wie es in der Begr\u00fcndung zum Antrag hei\u00dft, \nentwickelt sich aus den verschiedensten Unternehmen im \nBereich der Solarenergie ein Unternehmenscluster mit \ngro\u00dfen Potenzialen. Ende 2005 haben sich circa 170 Un-\nternehmen mit der solaren Stromerzeugung (Fotovoltaik) \nund der W\u00e4rmegewinnung (Solarthermie) befasst. \n\nSolarwatt oder Solarworld sind nur zwei Beispiele in der \nReihe der Unternehmen, die vom Boom der Solarenergie \nprofitieren. Warum diese Unternehmen nicht mit einer \nVerbundinitiative unterst\u00fctzen, die auch noch die Wissen-\nschaft st\u00e4rker mit ins Boot holt? \n\nEs gibt also gute Gr\u00fcnde, die f\u00fcr diesen Antrag sprechen. \nDennoch m\u00f6chte ich Ihnen erl\u00e4utern, warum wir diesen \nAntrag ablehnen werden. Uns will nicht einleuchten, \nweshalb Sie Ihre Initiative einseitig auf die Solarenergie \nbeschr\u00e4nken. Schlie\u00dflich gibt es noch andere erneuerbare \nEnergien, die es wert sind, ebenfalls auf die vorgeschla-\ngene Art und Weise gef\u00f6rdert zu werden. Windkraft, \nGeothermie oder besonders die Biomasse besitzen enorme \nPotenziale, die vielleicht sogar st\u00e4rkerer Unterst\u00fctzung \nbed\u00fcrfen als die Solarenergie. \n\n \n\nWenn man etwas tiefer in das Thema Unterst\u00fctzung f\u00fcr \nerneuerbare Energien einsteigt, wird schnell deutlich, dass \nin Sachsen bereits viel getan wird, um die erneuerbaren \nEnergien voranzubringen, und dass es konkrete Pl\u00e4ne \ngibt, dieses Engagement weiter auszubauen. Das zeigt \nsich zum Beispiel an dem Energieeffizienzzentrum, \nwelches demn\u00e4chst zu einem deutlich erweiterten Kompe-\ntenzzentrum profiliert wird. Die begonnene Arbeit zur \nVerbreitung der erneuerbaren Energien in Sachsen kann \ndamit verst\u00e4rkt fortesetzt werden. \n\nUm aber konkret auf Ihre Forderung zur\u00fcckzukommen: \nNach dem Vorbild der in Ihrem Antrag beschriebenen \nVerbundinitiativen plant das Wirtschaftsministerium ab \nkommendem Jahr ein strategisches Netzwerk \u201eTechnolo-\ngien zur Nutzung erneuerbarer Energien (RENERTEC)\u201c. \nIndustrie und Gewerbe in Sachsen sollen damit in die \nLage versetzt werden, vom weltweiten Wachstumsmarkt \nim Bereich der Erneuerbare-Energien-Technologie zu \npartizipieren. \n\nDazu sollen die Potenziale in Sachsen ermittelt, die \nM\u00e4rkte analysiert, geeignete Entwicklungsstrategien \nerarbeitet und die Kapazit\u00e4ten in Forschung und Entwick-\nlung f\u00fcr Industrie/Gewerbe geb\u00fcndelt werden. \n\nDamit d\u00fcrfte klar sein, warum die SPD-Fraktion diesen \nAntrag ablehnt. \n\n \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich bitte Sie jetzt um besondere \nAufmerksamkeit. Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 4896\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n\u2013 Antrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des  \nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO i. V. m. der Anlage 5  \n\nzur Gesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums  \nder Justiz vom 18. Juli 2006, Az. 4110E-III.2-344/06) \nDrucksache 4/6165, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\n\u2013 Antrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des  \nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO i. V. m. der Anlage 5  \n\nzur Gesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums  \nder Justiz vom 1. September 2006, Az. 4110E-III2-747/06) \n\nDrucksache 4/6545, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\n\u2013 Antrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des  \nS\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO i. V. m. der Anlage 5  \n\nzur Gesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums  \nder Justiz vom 1. September 2006, Az. 4110E-III2-747/06) \n\nDrucksache 4/6546, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nEs sind drei Antr\u00e4ge unterschiedlichen Textes und unter-\nschiedlicher Drucksachennummern. \n\nDa die Beschlussempfehlungen des Ausschusses nicht \neinstimmig beschlossen wurden, sind Behandlung und \nEntscheidung der Angelegenheiten im Plenum erforder-\nlich. Meine Damen und Herren, wer m\u00f6chte dazu spre-\nchen? \u2013 Es m\u00f6chte niemand dazu sprechen. Demzufolge \nkommen wir jetzt zu drei getrennten Abstimmungen.  \nIch nenne Ihnen jetzt nur noch einmal die Drucksachen-\nnummern. \n\nWir stimmen als Erstes ab \u00fcber die Drucksache 4/6165, \nund zwar \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten. \nWer dieser Beschlussempfehlung folgen m\u00f6chte, der \nmelde sich bitte. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Bei einer \nAnzahl Gegenstimmen \u2013 ich frage noch nach den Enthal-\ntungen \u2013 und keinen Enthaltungen mit \u00fcbergro\u00dfer Mehr-\nheit so beschlossen. \n\nIch stelle die Drucksache 4/6545 zur Abstimmung.  \nWer dieser Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten folgen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nprobe! \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\nverhalten wie beim ersten Antrag. Es ist also der  \nBeschlussempfehlung gefolgt worden. \n\nIch stelle zum Dritten die Drucksache 4/6546 zur  \nAbstimmung. Wer dieser Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4ts-\nangelegenheiten folgen m\u00f6chte, der melde sich bitte. \u2013 \nDie Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle \nwiederum gleiches Abstimmungsverhalten fest. Der \nBeschlussempfehlung des Ausschusses ist gefolgt wor-\nden. \n\nSomit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das war der \nletzte Tagesordnungspunkt. Damit ist die 61. Sitzung \nbeendet. Morgen fr\u00fch, 10:00 Uhr, sehen wir uns zur \n62. Sitzung. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Abend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:29 Uhr) \n\n \n \n\n \n\n \n\n 4897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 61. Sitzung am 11.10.2006 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/6582 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Mirko Schmidt, fraktionslos, beginnend mit dem Buchstaben G \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke    x Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nApfel, Holger x    Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBaier, Klaus    x Mattern, Ingrid    x \nBandmann, Volker  x   Matthes, Gesine  x   \nBartl, Klaus  x   Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x    \nProf. Bolick, Gunter  x   Dr. Metz, Horst    x \nBonk, Julia    x Prof. Dr. Milbradt, Georg    x \nBrangs, Stefan  x   Morlok, Sven    x \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nClau\u00df, Christine  x   Neubert, Falk    x \nClemen, Robert  x   Nicolaus, Kerstin  x   \nColditz, Thomas  x   Nolle, Karl    x \nDr. Deicke, Liane  x   Orosz, Helma  x   \nDelle, Alexander x    Patt, Peter Wilhelm  x   \nDespang, Ren\u00e9  x    Paul, Matthias x    \nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \nDulig, Martin  x   Dr. Pellmann, Dietmar    x \nEggert, Heinz  x   Petzold, J\u00fcrgen  x   \nDr. Ernst, Cornelia  x   Petzold, Winfried x    \nFalken, Cornelia  x   Pfeifer, Wolfgang  x   \nFlath, Steffen  x   Pfeiffer, Angelika    x \nDr. Friedrich, Michael  x   Pietzsch, Thomas  x   \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9    x Piwarz, Christian  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Prof. Dr. Porsch, Peter    x \nGebhardt, Rico    x Dr. Raatz, Simone  x   \nGerlach, Johannes    x Rasch, Horst  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz  x   Rohwer, Lars  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nGrapatin, Andreas  x   Roth, Andrea  x   \nGregert, Helmut  x   Dr. Runge, Monika    x \nG\u00fcnther, Tino  x   Scheel, Sebastian    x \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid  x   Schiemann, Marko  x   \nde Haas, Friederike    x Dr. Schmalfu\u00df, Andreas  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9  x   Schmidt, Mirko  x   \nH\u00e4hnel, Andreas    x Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg    x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank    x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeinz, Andreas  x   Schowtka, Peter  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schulz, Regina  x   \nHenke, Rita  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHerbst, Torsten  x   Sch\u00fctz, Kristin  x   \nHermenau, Antje    x Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermsdorfer, Thomas  x   Seidel, Rolf  x   \nHerrmann, Elke  x   Simon, Bettina    x \nHilker, Heiko    x Steinbach, Christian    x \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried  x   \nJurk, Thomas  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKagelmann, Kathrin    x Tischendorf, Klaus  x   \nKienzle, Alfons  x   Weckesser, Ronald  x   \nKlinger, Freya-Maria  x   Wehner, Horst  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Weichert, Michael  x   \nKosel, Heiko  x   Weihnert, Margit    x \nKrau\u00df, Alexander  x   Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nDr. K\u00fclow, Volker    x Werner, Heike  x   \nKupfer, Frank  x   Windisch, Uta    x \nLauterbach, Kerstin  x   Winkler, Hermann    x \nLay, Caren    x Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLehmann, Heinz  x   Zais, Karl-Friedrich    x \nLichdi, Johannes  x   Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 9 \n Neinstimmen: 82 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 91 \n \n \n\n 4898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 4899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 61. Sitzung 11. Oktober 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4900\n\n\n",
    "status": 200
}