{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-06-30T13:01:35Z",
        "Last-Modified": "2008-06-30T13:07:36Z",
        "Last-Save-Date": "2008-06-30T13:07:36Z",
        "SourceModified": "D:20080630125804",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "993",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-06-30T13:01:35Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-06-30T13:07:36Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/111",
        "dcterms:created": "2008-06-30T13:01:35Z",
        "dcterms:modified": "2008-06-30T13:07:36Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-06-30T13:01:35Z",
        "meta:save-date": "2008-06-30T13:07:36Z",
        "modified": "2008-06-30T13:07:36Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2141",
            "2937",
            "565",
            "3556",
            "5541",
            "5609",
            "5526",
            "5600",
            "5465",
            "4926",
            "5032",
            "5274",
            "4590",
            "5532",
            "5596",
            "4517",
            "5044",
            "5190",
            "4992",
            "5631",
            "5404",
            "5051",
            "5393",
            "4975",
            "5610",
            "5119",
            "5183",
            "5055",
            "5383",
            "5838",
            "5622",
            "5627",
            "5286",
            "4826",
            "5906",
            "5903",
            "5812",
            "5681",
            "5381",
            "5365",
            "5521",
            "5808",
            "4709",
            "5499",
            "6023",
            "5554",
            "5982",
            "4939",
            "4913",
            "5759",
            "4871",
            "5475",
            "5122",
            "5440",
            "5245",
            "5548",
            "4787",
            "5629",
            "5123",
            "5796",
            "4499",
            "4796",
            "5667",
            "5929",
            "5687",
            "5870",
            "6002",
            "5516",
            "5652",
            "5660",
            "4988",
            "5516",
            "5664",
            "5361",
            "5661",
            "5704",
            "5917",
            "4583",
            "4685",
            "5803",
            "5100",
            "5530",
            "5800",
            "5639",
            "4012"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-06-30T13:01:35Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080630125804",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-06-30T13:07:36Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/111",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_111_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/111",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:ef4d67d3-20c3-426f-bb6c-bcdb37c0ae82",
        "xmpTPg:NPages": "85"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/111\n\n\n  Plenarprotokoll 4/111\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n111. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 19. Juni 2008, Plenarsaal Schluss: 18:48 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9135 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die  \nAbg. Elke Altmann, Linksfraktion,  \nund Staatsminister Thomas Jurk 9135 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9135 \n\n1 Aktuelle Stunde 9135 \n 1. Aktuelle Debatte  \n Fr\u00fchkindliche Bildung  \n\nauf gutem Weg  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der SPD 9135 \n\n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 9135 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9136 \n Falk Neubert, Linksfraktion 9137 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9138 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9139 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9140 \n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 9141 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9142 \n Falk Neubert, Linksfraktion 9143 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9143 \n Falk Neubert, Linksfraktion 9143 \n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 9144 \n Falk Neubert, Linksfraktion 9144 \n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 9144 \n Falk Neubert, Linksfraktion 9144 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9144 \n Falk Neubert, Linksfraktion 9144 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9145 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 9145 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Das B\u00f6se ist immer und \u00fcberall \u2013  \n\ndie Position Sachsens zur aktuellen \nVersch\u00e4rfung der Sicherheitsgesetze  \n\n Antrag der Linksfraktion 9147 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 9147 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9147 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 9148 \n Volker Bandmann, CDU 9148 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9149 \n Winfried Petzold, NPD 9150 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9151 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9152 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9154 \n Volker Bandmann, CDU 9155 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 9156 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9157 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 9157 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9157 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9158 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9158 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9158 \n\n2 Bericht des Petitionsausschusses \n(Berichtszeitraum 1. Januar 2007  \nbis 31. Dezember 2007)  \n\n Drucksache 4/12437, Unterrichtung \ndurch den Petitionsausschuss 9159 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 9159 \n Angelika Pfeiffer, CDU 9160 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 9162 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9162 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9163 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9164 \n\n Zustimmung 9165 \n\n3 Zukunftsorientiertes  \nPersonalmanagement  \n\n Drucksache 4/12239, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 9165 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 9165 \n Stefan Brangs, SPD 9167 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 9168 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9170 \n Stefan Brangs, SPD 9171 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9171 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9172 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9173 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/12653 9174 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9174 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/12239 9174 \n\n4 Keine Privatisierung des Staats-\nbetriebes \u201eStaatliche Schl\u00f6sser, \nBurgen und G\u00e4rten Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 4/12522, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \nGR\u00dcNEN und der Linksfraktion 9174 \n\n Heiko Hilker, Linksfraktion 9174 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9175 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 9177 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9177 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 9177 \n Mario Pecher, SPD 9179 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9180 \n Mario Pecher, SPD 9180 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9180 \n Mario Pecher, SPD 9180 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9181 \n Holger Zastrow, FDP 9182 \n Elke Altmann, Linksfraktion 9183 \n Holger Zastrow, FDP 9183 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9184 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 9185 \n Mario Pecher, SPD 9186 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 9186 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9187 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9188 \n\n \n \n \n\n5 Hartz IV einer Generalrevision \nunterziehen  \n\n Drucksache 4/12516, Antrag  \nder Fraktion der NPD 9188 \n\n Holger Apfel, NPD 9188 \n Johannes Gerlach, SPD 9189 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9190 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9191 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9192 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9192 \n\n6 Organisation des Arbeitsschutzes  \nin Sachsen verbessern \u2013  \nZahl t\u00f6dlicher und schwerer  \nArbeitsunf\u00e4lle nachhaltig senken  \n\n Drucksache 4/12519, Antrag  \nder Fraktion der FDP 9192 \n\n Sven Morlok, FDP 9192 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 9193 \n Sven Morlok, FDP 9194 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 9194 \n Regina Schulz, Linksfraktion 9195 \n Stefan Brangs, SPD 9196 \n Winfried Petzold, NPD 9198 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9199 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 9200 \n Sven Morlok, FDP 9202 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9202 \n\n7 Rechte f\u00fcr Kinder und Jugendliche \nins Grundgesetz!  \n\n Drucksache 4/12514,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9202 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9202 \n Marko Schiemann, CDU 9203 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 9205 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9206 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9207 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 9207 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9209 \n Marko Schiemann, CDU 9209 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9209 \n Frank Heidan, CDU 9209 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9209 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/12658 9210 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9210 \n Abstimmung und Ablehnung 9210 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/12514 9210 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n8 Sofortige Beteiligung des Landtages \nan den Strukturentscheidungen f\u00fcr \nden kommunalen Finanzausgleich \nder Haushaltsjahre 2009 und 2010  \n\n Drucksache 4/12521, Antrag der \nLinksfraktion 9210 \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktion 9210 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 9212 \n Alexander Delle, NPD 9213 \n Holger Zastrow, FDP 9214 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9214 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9215 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 9216 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9216 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9216 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 111. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nZu Beginn unserer Sitzung habe ich eine erfreuliche \nMitteilung zu machen: Wir haben zwei Geburtstagskinder \nunter uns, Frau Elke Altmann und Herrn Thomas Jurk. \nWir d\u00fcrfen Ihnen beiden ganz herzlich zum Geburtstag \ngratulieren. Alles Gute und Gottes Segen! \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete haben \nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau Nicolaus, \nHerr Hamburger, Herr Krau\u00df, Frau Mattern, Herr Rohwer, \nHerr Tillich und Herr Dulig. \n\nDie Tagesordnung der heutigen Sitzung liegt Ihnen vor. \nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 und 4 \nbis 10 folgende Redezeiten festgelegt: CDU133 Minuten, \nLinksfraktion 101 Minuten, SPD 61 Minuten, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE jeweils 45 Minuten, fraktionslose MdL je 8 Mi-\n\nnuten, Staatsregierung 101 Minuten. Die Redezeiten \nk\u00f6nnen wie immer von den Fraktionen und der Staatsre-\ngierung entsprechend dem Bedarf auf die einzelnen \nTagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Eine weitere erfreuliche \nMitteilung kann ich Ihnen machen. Ich bitte Sie, von der \nTagesordnung den Punkt 2, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion \nGR\u00dcNE zum Thema \u201eRadverkehr in Sachsen\u201c, zu strei-\nchen. Es ist darum gebeten worden, ihn abzusetzen. \nFerner m\u00f6chten die Koalitionsfraktionen von CDU und \nSPD ihren gemeinsamen Antrag unter Punkt 6 von der \nTagesordnung absetzen. Die Redezeiten werden entspre-\nchend ver\u00e4ndert. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es zu der Ihnen \nvorliegenden Tagesordnung zus\u00e4tzlich zu den vorgesehe-\nnen Streichungen weitere Erg\u00e4nzungen gibt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung \nmit den von mir benannten Streichungen als f\u00fcr die \nheutige Beratung verbindlich. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Fr\u00fchkindliche Bildung auf gutem Weg \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Das B\u00f6se ist immer und \u00fcberall \u2013 die Position  \nSachsens zur aktuellen Versch\u00e4rfung der Sicherheitsgesetze \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion 31 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE je 12 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1 . Aktuelle Debatte \n\nFr\u00fchkindliche Bildung auf gutem Weg \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nZun\u00e4chst spricht ein Vertreter der CDU-Fraktion, danach \nein Vertreter der SPD-Fraktion als Mitantragstellerin. Es \nfolgen die Linksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, bitte sch\u00f6n. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! In gro\u00dfen Lettern \nstand am vergangenen Freitag auf der Politikseite der \n\u201eFreien Presse\u201c geschrieben: \u201eVon der Bundesrepublik \n\nzur Bildungsrepublik\u201c. Bundeskanzlerin Angela Merkel \nerkl\u00e4rte Bildung zur zentralen Aufgabe des n\u00e4chsten \nJahrzehnts. \n\nAuch unser Ministerpr\u00e4sident widmete in seiner gestrigen \nRegierungserkl\u00e4rung der fr\u00fchkindlichen Bildung besonde-\nres Augenmerk. Ich denke, es ist unbestritten, dass eine \nsolide Bildung die beste Grundlage f\u00fcr eine chancenrei-\nche Entwicklung eines jeden jungen Menschen ist. Die \nersten Lebensjahre sind dabei von entscheidender Bedeu-\ntung. Der Mensch beginnt zu lernen, sobald er auf die \nWelt kommt, und sollte eigentlich sein Leben lang nicht \n\n 9135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\ndamit aufh\u00f6ren. Was Kinder antreibt, ist ihre urspr\u00fcngli-\nche Neugier. Sie sind kleine Forscher, die danach streben, \nihre Welt zu entdecken und zu verstehen. Diesem Drang \nwohnt ein enormes Entwicklungspotenzial inne, das durch \nEltern und p\u00e4dagogisches Personal gef\u00f6rdert werden \nmuss. In diesem Kontext liegt von den drei wichtigsten \nAufgaben der Kindertagesst\u00e4tten \u2013 fr\u00fchkindliche Bildung, \nBetreuung und Erziehung \u2013 der Schwerpunkt eindeutig \nauf Bildung. \n\nWelchen Stand haben wir in Sachsen erreicht? Sind wir \nauf dem richtigen Weg? Die Bertelsmann-Stiftung hat \nAnfang dieses Monats den L\u00e4nderreport \u201eFr\u00fchkindliche \nBildungssysteme 2007\u201c ver\u00f6ffentlicht, in dem deutsch-\nlandweit die Situation hinsichtlich der Teilhabe, der \nQualit\u00e4t und der Investitionen untersucht und verglichen \nwurde. Schauen wir uns die drei Teilbereiche etwas ge-\nnauer an. \n\nDa ist zuerst die Frage nach der Teilhabe, die an der \nQuantit\u00e4t der Betreuungspl\u00e4tze gemessen wird. Bei der \nBetreuungsquote der Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen liegt Sach-\nsen mit einem Betreuungsgrad von knapp 94 % im oberen \nFeld. Im Bereich der unter Dreij\u00e4hrigen nimmt Sachsen \nim Vergleich der ostdeutschen Bundesl\u00e4nder zwar den \nletzten Platz ein, liegt aber mit knapp 35 % immer noch \nweit vor allen westdeutschen Bundesl\u00e4ndern. \n\nNun kann man das als gut oder weniger gut bewerten. Ich \nbin etwas traurig, dass man nur Kennziffern vergleicht, \nohne in die Tiefe zu gehen. Denn dann w\u00fcrde deutlich, \ndass hier die Wirkung des s\u00e4chsischen Landeserziehungs-\ngeldes zu erkennen ist. Diese Leistung, die unser Land f\u00fcr \ndie jungen Eltern erbringt, die sich entscheiden, ihr Kind \n\u00fcber das erste Lebensjahr hinaus im h\u00e4uslichen Umfeld zu \nerziehen, wird von vielen Eltern gern in Anspruch ge-\nnommen. Diesen Eltern gegen\u00fcber ist es eine Unver-\nsch\u00e4mtheit, das Landeselterngeld als \u201eHerdpr\u00e4mie\u201c \nherabzuw\u00fcrdigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas degradiert die Erziehungsleistung und Verantwor-\ntungsbereitschaft, die solche Familien erbringen bzw. \nzeigen. Wenn sich junge Eltern entscheiden, ihr Kind in \nden ersten Jahren selbst zu Hause zu betreuen, ist das kein \nGrund f\u00fcr Kritik, sondern verdient Anerkennung. Diese \nEltern wollen ihrem Kind in den ersten Jahren ihre ganze \nelterliche Zuwendung und F\u00fcrsorge zukommen lassen. \nSie nehmen in besonderer Weise die Verantwortung f\u00fcr \ndie Erziehung und Bildung ihrer Kinder wahr, die vor \nallem in der fr\u00fchen Phase der Kindheit bei den Eltern \nliegt. Es ist nicht Aufgabe des Staates, den Eltern die \nVerantwortung f\u00fcr ihre Kinder abzunehmen. Das k\u00f6nnen \nund das wollen wir nicht. Unsere Aufgabe ist es, ihnen \ndabei Unterst\u00fctzung zu geben sowie ihre Kompetenz zu \nf\u00f6rdern und gegebenenfalls dort einzuschreiten, wo es \nnotwendig ist. \n\nDort, wo das Angebot an Kinderkrippenpl\u00e4tzen noch \nunzureichend ist, wird sich das in den n\u00e4chsten Jahren \nzum Positiven ver\u00e4ndern. Zusammen mit den finanziellen \n\nZusch\u00fcssen des Bundes wird Sachsen auch in den kom-\nmenden Jahren die Schaffung neuer Betreuungspl\u00e4tze \ngro\u00dfz\u00fcgig f\u00f6rdern. Die entsprechende F\u00f6rderrichtlinie \nsieht f\u00fcr Investitionen in Kinderkrippen 75 % und in \nKinderg\u00e4rten 50 % Zuschuss vor. Zugangskriterien f\u00fcr \nden Besuch einer Kindertageseinrichtung sind auch nach \nmeiner Auffassung nicht zeitgem\u00e4\u00df. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nLassen Sie uns nun einen Blick auf die Qualit\u00e4t werfen! \nGemessen an den Nettoausgaben der \u00f6ffentlichen Haus-\nhalte nimmt Sachsen im Jahr 2005 mit einem Anteil von \n6,1 % einen Spitzenplatz in Deutschland ein. Wenn die \nBertelsmann-Stiftung hier zu dem Ergebnis kommt, dass \ndie fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und Erziehung in \nSachsen demnach einen hohen landespolitischen Stellen-\nwert hat, so hat sie recht. Das wird angesichts der Investi-\ntionszusch\u00fcsse in den Jahren 2006 und 2007 in H\u00f6he von \n26,4 bzw. 29,6 Millionen Euro deutlich unterstrichen. \nDiese Investitionszusch\u00fcsse sind in s\u00e4chsischen Kitas \nneben der Schaffung zus\u00e4tzlicher Betreuungspl\u00e4tze vor \nallem in die Sanierung der Geb\u00e4ude, in die Umsetzung \nvon sicherheits- und brandschutzrelevanten Vorschriften \nund in die Verbesserung der qualitativen Bedingungen \ngeflossen. Das wollen wir auch in den kommenden Jahren \nkontinuierlich weiterf\u00fchren. Ich w\u00fcnsche mir vonseiten \nder Tr\u00e4ger, dass sie die Mittel nutzen, um zum Beispiel \nWerkst\u00e4tten, Kinderk\u00fcchen oder R\u00e4ume f\u00fcr Sport und \nBewegung zu schaffen. \n\nZur Qualit\u00e4t m\u00f6chte ich in der n\u00e4chsten Runde sprechen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD; Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die Bertelsmann-Stiftung hat uns Zahlen \ngeliefert. Meine Kollegin Sch\u00f6ne-Firmenich ist schon auf \neiniges eingegangen. \n\nGelegentlich versch\u00e4rft sich der Blick auf das eigene \nBetreuungssystem, wenn man die Gelegenheit hat zu \nvergleichen. Insofern ist die \u00dcberschrift zu dieser Aktuel-\nlen Debatte durchaus berechtigt. \n\nDie Bertelsmann-Stiftung \u00fcberschrieb ihre Pressemittei-\nlung mit \u201eGr\u00f6\u00dfere Qualit\u00e4t im Westen \u2013 bessere Teilhabe \nim Osten\u201c. Das gilt es doch schon differenzierter zu \nbetrachten. \n\nGerade im Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung haben wir \n\u2013 begr\u00fcndet auf dem Koalitionsvertrag \u2013 in den letzten \nJahren in Sachsen viel erreicht. Einmalig ist bundesweit \ndas s\u00e4chsische Schulvorbereitungsjahr. Sachsen ist das \neinzige Bundesland, in dem landesweit verbindliche \nRegelungen sowie verbindliche fachliche Standards \nvorliegen und f\u00fcr diesen Bereich sowohl die Kitas als \nauch die Grundschulen zus\u00e4tzliche Finanzmittel erhalten. \n\n 9136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nDiese landesweiten einheitlichen Bestimmungen bieten \ngute Voraussetzungen f\u00fcr vergleichbare Arbeitsbedingun-\ngen aller Kitas und Grundschulen. Hier haben wir die \nHausaufgaben, die uns der Koalitionsvertrag auferlegt hat, \ngut gemacht. \n\nAuch die Qualifikation des p\u00e4dagogischen Personals wird \nals gut befunden. Abgeleitet von den Berufsbildungsab-\nschl\u00fcssen des p\u00e4dagogischen Personals ist das formale \nQualifikationsniveau in Sachsen vergleichsweise hoch. So \nliegt der Anteil des Personals mit Fachschulabschluss \nmehr als 16 Prozentpunkte \u00fcber dem Bundesdurchschnitt \nund der Anteil der Kinderpflegerinnen mehr als zw\u00f6lf \nProzentpunkte unter dem Bundesdurchschnitt. Gut ist \naber noch nicht gut genug. Deswegen haben wir auch in \nSachsen, insbesondere die beiden Ministerinnen, die \nInitiativen unternommen, dass wir etwa 20 % unseres \nPersonals in den Kitas auf Hochschulniveau bringen \nwollen. Auch das ist ein ganz wichtiger Punkt, denn das \np\u00e4dagogische Personal ist eine zentrale Ressource f\u00fcr die \nhohe Qualit\u00e4t in den Kitas. \n\nDer hohe landespolitische Stellenwert, den der Freistaat \nSachsen der fr\u00fchkindlichen Bildung beimisst, zeigt sich \nauch in den reinen Nettoausgaben in diesem Bereich, der \n\u00fcber dem Durchschnitt liegt. \n\nWas noch weiter zu diskutieren und zu verbessern ist \u2013 \nauch das zeigt diese Studie \u2013, ist die Betreuungsquote, \ninsbesondere der unter Dreij\u00e4hrigen. Die Ursachen sollte \nman genauer betrachten. Es ist das Landeserziehungsgeld. \nMan darf dazu stehen, wie man will. Aber es ist sicher \neine der Ursachen. Wir wollen ein Recht auf einen Krip-\npenplatz, aber keine Pflicht, denn es ist immer noch der \nElternwille zu ber\u00fccksichtigen. \n\nDass die Betreuungsquoten vor allem in st\u00e4dtischen \nBereichen nicht dem tats\u00e4chlichen Bedarf der Eltern \nentsprechen, kann uns nicht zufriedenstellen. Es besteht \ndringender Handlungsbedarf. Gerade hier ist es eben der \nElternwille, Familie und Beruf miteinander zu vereinba-\nren. \n\nIm Wahlkampf in Dresden sind ja von vielen Seiten \nVersprechungen gemacht worden. Die Situation in der \nStadt Dresden ist also zu verbessern. \n\nAb dem Jahr 2013 k\u00f6nnen wir uns nicht mehr hinter dem \ninterpretierbaren Begriff \u201ebedarfsgerecht\u201c verstecken, \ndenn dann hat jedes Kind ab dem zweiten Lebensjahr, \nwenn die Eltern das w\u00fcnschen, Anspruch auf einen Platz \nin der Kinderkrippe. Das Kinderf\u00f6rdergesetz, das voraus-\nsichtlich in 2. und 3. Lesung im Herbst im Bundestag \nverabschiedet wird, ist aus der Sicht meiner Fraktion ein \ngro\u00dfer Erfolg und war so kaum denkbar. \n\nWir m\u00fcssen in Sachsen jetzt daf\u00fcr sorgen \u2013 da bedanke \nich mich bei meiner Kollegin, die das \u00e4hnlich sieht \u2013, dass \nkein Kind von dem Angebot fr\u00fchkindlicher Bildung \nausgeschlossen wird. \n\nKritisch wird im L\u00e4ndervergleich der berechnete Perso-\nnalschl\u00fcssel gesehen. Wir haben gestern in der Regie-\nrungserkl\u00e4rung geh\u00f6rt, dass wir diese Situation verbessern \n\nwollen. Aber die Senkung von 1 : 13 auf 1 : 12 allein im \nKindergartenbereich kann nicht das Ende der Fahnenstan-\nge sein. Wir haben auch geh\u00f6rt, dass dieser Bereich \naufgrund des besonderen Bildungsaspekts in den Bereich \nKultus \u00fcbergehen soll. Dies werden wir sehr genau \nverfolgen. Kultus wird sicher ein gut bestelltes Feld \n\u00fcbernehmen, aber es muss auch entsprechende Konse-\nquenzen haben, denn Bildung ist in Deutschland immer \nnoch kostenlos. \n\nDie SPD-Fraktion hat das Thema \u201efr\u00fchkindliche Bildung\u201c \nseit Jahren ganz oben auf der Agenda. Seien Sie gewiss, \ndass wir auch in der anstehenden Haushaltsberatung f\u00fcr \neine nachhaltige Verbesserung eintreten werden, und zwar \nnach dem Motto: \u201eGut ist noch nicht gut genug\u201c. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion DIE \nLINKE das Wort; Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kinder \nkommen immer gut an. Nach diesem Motto scheint die \nKoalition bei der Auswahl der Themen zu verfahren. Sie \nscheinen tats\u00e4chlich darauf zu spekulieren, dass es immer \nmehr Sachsen gibt, die nicht merken, dass Sie viel \u00fcber \ndas Thema \u201eKinderbetreuung und fr\u00fchkindliche Bildung\u201c \nreden, aber leider nur vergleichsweise wenig tun. Ich \nm\u00f6chte aus der aktuellen Bertelsmann-Studie einige \nandere Befunde darlegen. \n\n\u201eIm Vergleich mit den \u00fcbrigen ostdeutschen Bundesl\u00e4n-\ndern hat Sachsen die niedrigste Teilhabequote bei unter \nDreij\u00e4hrigen.\u201c Nicht, dass dies etwas Neues w\u00e4re; ich \nhabe das schon mehrmals angebracht. Jetzt haben Sie es \nschwarz auf wei\u00df von einer Stelle, die nicht im Verdacht \nsteht, der Linken irgendwie nahe zu stehen. Das ist \nangesichts der Tatsache, dass Sachsen einmal an der \nSpitze lag, besch\u00e4mend. Besch\u00e4mend ist es auch ange-\nsichts der Tatsache, dass die zust\u00e4ndige Ministerin hier \neinst verk\u00fcndete, Sachsen zum familienfreundlichsten \nLand machen zu wollen. Es ist einfach unredlich, dass die \nSozialministerin jahrelang versucht, diesen Umstand zu \nvertuschen. Jahrelang haben sie uns eine manipulierte \nStatistik pr\u00e4sentiert. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Sie wissen  \num die Zusammenh\u00e4nge, Herr Neubert!) \n\nWenn wir \u00fcber Fragen der Zugangsbeschr\u00e4nkungen und \ndas Recht auf Krippenplatz sprechen, Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich und Frau Dr. Schwarz, wo Konsens besteht, \ndann lassen Sie es uns in Sachsen umsetzen. Sie haben \ndoch die M\u00f6glichkeit. Unsere Vorschl\u00e4ge haben Sie \nimmer abgelehnt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAber auch, was qualitative Kriterien anbelangt, sieht es \nwei\u00df Gott nicht toll aus. Bei allen drei \u00fcberpr\u00fcften Krite-\nrien \u2013 Bildungsplan, Rahmenbedingungen, Regelung zur \nQualit\u00e4tssicherung \u2013 liegt Sachsen hinter Berlin, zum Teil \n\n 9137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nsogar sehr deutlich. Das hei\u00dft, Sachsen liegt hinter einer \nStadt, in der 1990 nur in einem Drittel der Stadt ein mit \nSachsen vergleichbares Betreuungssystem vorhanden war. \n\nIch bin immer noch beim Bertelsmann-Report. Ein \nweiteres Zitat daraus: \u201eEinen Hinweis auf eine eher \nung\u00fcnstige Rahmenbedingung in den s\u00e4chsischen Kitas \ngibt der berechnete Personalschl\u00fcssel, denn sowohl der \ndurchschnittliche Personalschl\u00fcssel f\u00fcr die unter Dreij\u00e4h-\nrigen als auch f\u00fcr jene \u00fcber drei Jahre in Sachsen geh\u00f6rt \nim Bundesvergleich zu den ung\u00fcnstigsten Werten\u201c. \nZudem sind in Sachsen Zeiten f\u00fcr T\u00e4tigkeiten des p\u00e4da-\ngogischen Personals ohne Kinder, wie Teamsitzung, \nKooperation mit anderen Einrichtungen, Elterngespr\u00e4che \noder auch Fortbildung etc., weder allgemein noch pr\u00e4zise \ndefiniert. Weitere Rahmenbedingungen der Strukturquali-\nt\u00e4t sind ebenfalls nur allgemein geregelt. \n\nDas ist ein D\u00e9j\u00e0-vu. Seit Jahren macht die Opposition hier \nim Haus darauf aufmerksam. Seit Jahren sagen Ihnen \nExperten nichts anderes. Schlie\u00dflich sind es vor allem die \nbetroffenen Erzieherinnen und Erzieher in den Kinderta-\ngesst\u00e4tten selbst und Eltern, die seit Jahren diese Ver\u00e4nde-\nrung anmahnen. \n\nEine Verbesserung des Schl\u00fcssels auf 1 : 12 wurde zwar \ndurch die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Ministerin im derzeitigen \nWahlkampf angek\u00fcndet; die im Landtag vorliegenden \nAntr\u00e4ge mit dieser Forderung wurden jedoch immer \nwieder von der Koalition abgelehnt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nGestern hat der neue Ministerpr\u00e4sident erneut diese \nVerbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels angek\u00fcndigt. \nDabei hat er etwas nachgeliefert, was Frau Orosz kluger-\nweise vor den Kommunalwahlen weggelassen hat: Die \nAngelegenheit kostet seri\u00f6s berechnet 33 bis 35 Millionen \nEuro. So viel hatten wir damals in unserem Gesetzentwurf \nvorgesehen. Die neue Regierung will aber gerade einmal \n15 Millionen Euro einsetzen. Weitere 15 Millionen Euro \nsollen also nebenbei die Kommunen tragen. Den verblei-\nbenden Rest d\u00fcrfen dann wahrscheinlich die Eltern \nzahlen. Ich muss konstatieren: Wenn Sie sich schon \neinmal zu einer notwendigen sozialen bildungspolitischen \nInitiative durchringen, ist sie finanzpolitisch unsolide. Der \nBildungsplan l\u00e4sst sich nun einmal nicht nebenbei umset-\nzen. Es bedarf ausreichender Vor- und Nachbereitungszei-\nten f\u00fcr Erzieherinnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs bedarf einer ausreichenden Fort- und Weiterbildung. \nWir brauchen bessere Gruppengr\u00f6\u00dfen. Hier wartet auf \nden neuen Minister f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung jede Menge \nnotwendige Aufr\u00e4umarbeit. \n\nNoch ein Zitat aus dem L\u00e4nderreport: \u201eVon 2003 bis 2005 \nsind die reinen Nettoausgaben der \u00f6ffentlichen Haushalte \nf\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und Erziehung pro \nunter zehnj\u00e4hrigem Kind in Sachsen kontinuierlich \ngesunken.\u201c Nat\u00fcrlich, das wissen wir: Sie sind von einem \nrelativ hohen Ausgangsniveau gesunken. Dennoch, meine \n\nDamen und Herren, an gesunkenen Ausgaben f\u00fcr die \nfr\u00fchkindliche Bildung pro Kind hat die seit 2004 beste-\nhende Koalition nichts ge\u00e4ndert. Das wird auch durch \nst\u00e4ndige Bekenntnisse und Aktuelle Debatten einfach \nnicht besser. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich kann leider nicht \nerkennen, dass die fr\u00fchkindliche Bildung in Sachsen auf \neinem guten Weg ist. Es sprechen einfach zu viele Fakten \ndagegen. Wir werden aber weiterhin darauf dr\u00e4ngen, \ninsbesondere in den Haushaltsberatungen, dass die fr\u00fch-\nkindliche Bildung unter dem neuen Minister auf einen \nbesseren Weg kommt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der NPD-Fraktion das \nWort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wenn man von fr\u00fchkindlicher Bil-\ndung spricht, kommt man nicht umhin, mit der zuneh-\nmenden Zweiklassengesellschaft im Bildungsbereich \nkonfrontiert zu werden, die sich einerseits aus der sozio-\n\u00f6konomischen und infrastrukturellen, andererseits jedoch \naus der demografischen Fehlentwicklung ergibt. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Sie d\u00fcrften das verstehen, Herr Porsch. \n\nWohlwollende Worte und Absichtserkl\u00e4rungen auf dem \nGebiet der fr\u00fchkindlichen Bildung gibt es zahlreich. \nUnzweifelhaft gibt es auch Anstrengungen, dieses zum \nTeil brachliegende Gebiet mit zus\u00e4tzlichen Angeboten zu \nbearbeiten; aber ist es das Schaffen und Erhalten von \nausreichend Kita-Angeboten ansprechender Qualit\u00e4t \nallein? M\u00fcssen wir uns nicht vielmehr st\u00e4rker mit dem \nWerteverfall in unserer Gesellschaft auseinandersetzen? \nM\u00fcssen wir nicht aufh\u00f6ren, uns selbst zu bel\u00fcgen, indem \nwir die unzweifelhaft bestehende gesellschaftliche Reali-\nt\u00e4t \u2013 gezeichnet von Familienzerfall, oft bereits bestehen-\nder elterlicher Bildungsinkompetenz und fehlendem \nh\u00e4uslichen Anregungsmilieu f\u00fcr die Kinder \u2013 auch schon \nals gesellschaftliche Normalit\u00e4t und somit als akzeptablen \nZustand verstehen? \n\nIn ihrem Vortrag zur fr\u00fchkindlichen Bildung am \n4.  Mai  2006 sagte Frau Staatsministerin Orosz in der \nBerufsakademie Breitenbrunn: \u201eDabei sind die Eltern, ist \ndie Familie die Bildungsinstanz Nummer eins. Das ist \nnicht nur eine aus dem Grundgesetz abzuleitende Tatsa-\nche. Dass aber andererseits die ver\u00e4nderte Lebensweise \nund die ver\u00e4nderten Lebensbedingungen Fragen an die \nfamili\u00e4re Erziehung stellen, ist unbestritten. Immer mehr \nKinder wachsen ohne Geschwister und nur mit einem \nElternteil auf. Nat\u00fcrliche Lernfelder, vor allem f\u00fcr das \nsoziale Lernen, reduzieren sich dadurch. Hier kann eine \nKindertageseinrichtung erg\u00e4nzend wirken. Gemeinschaft-\n\n 9138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nliches soziales Lernen in der Gruppe ist ein wichtiger \nBildungsfaktor bereits im fr\u00fchen Kindesalter.\u201c \n\nEinerseits spricht sie dabei das Defizit, n\u00e4mlich den \nVerlust der famili\u00e4ren Lebensbedingungen, an; anderer-\nseits werden Programme aufgelegt, die nicht das gesell-\nschaftliche Defizit beseitigen, sondern vielmehr die \nsoziokulturelle Fehlentwicklung begleiten und damit eher \nnoch forcieren. Um es deutlich zu sagen: Als NPD-\nFraktion sehen wir in der Arbeit der Kindertageseinrich-\ntungen einen wichtigen, aber nur erg\u00e4nzenden Faktor in \nder fr\u00fchkindlichen Bildung. Das Grundgesetz \u2013 das hat \nFrau Staatsministerin Orosz richtig dargestellt \u2013 stellt die \nfamili\u00e4re Bildung \u00fcber die staatlich verwaltete. Aus Sicht \nder NPD-Fraktion ist es also vielmehr wichtig, die gesell-\nschaftlichen Rahmenbedingungen so zu ver\u00e4ndern, dass \ndas Einzelkind beim alleinerziehenden Elternteil nicht die \ngesellschaftliche Norm wird bzw. bleibt, um den Kindern \ndie richtigen sozialen Kontakte einer Familie zur\u00fcckzuge-\nben. Dies ist sicher l\u00e4ngerfristig der richtigere Weg als der \nNeubau von Kitas. Er ist meines Erachtens aber auch der \nwichtigere und zielf\u00fchrendere Weg, um den gesellschaft-\nlichen Werteverfall einer Ich-lebe-jetzt- und F\u00fcr-mich-\nalles-Lebensphilosophie, wie sie in vielen werte- und \nsomit gesellschaftszerst\u00f6renden Fernsehserien gepriesen \nwird, zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nVerbunden ist das alles mit einigen grunds\u00e4tzlichen \nAussagen in der Politik. Wenn man Familien f\u00f6rdern und \nerhalten will, dann bedarf es der Arbeit vor Ort. Das \nderzeit praktizierte Berufs- oder treffender Jobnomaden-\ntum ist kontraproduktiv. Wenn man die demografische \nKatastrophe verhindern und Mehrkindfamilien wieder zur \ngesellschaftlichen Normalit\u00e4t machen und dadurch den \nKindern auch die zur fr\u00fchkindlichen Bildung wichtigen \nsozialen Kontakte innerhalb der Familie erm\u00f6glichen will, \ndann muss man die Erziehungsarbeit auch als diese \nakzeptieren, als Arbeit im Interesse der Gesellschaft. \nDiese geh\u00f6rt verg\u00fctet, und zwar mit allem, was sich \ndaraus ergibt: Arbeitslosenversicherung und auch Rente. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sehr richtig!) \n\nWir fordern ein Erziehungsgehalt. Seien Sie doch einmal \nehrlich zu sich selbst: Ist es nicht besser, Erziehungsarbeit \nstaatlich zu subventionieren, als durch \u00e4hnliche Finanz-\ntransfers lediglich Arbeitslosigkeit zu verwalten? Wenn \nman den Kindern, die in Trennungssituationen geraten, \ndie notwendigen sozialen Kontakte erhalten will, muss \nman auch den Weg der klassischen Alleinerziehung \nverlassen. Kinder brauchen beide Elternteile gleicherma-\n\u00dfen und keine stetig fluktuierenden Patchworkfamilien. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Und keine Schwuchteln! \u2013 \nWiderspruch des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nItalien, Holland und andere Staaten praktizieren sehr \nerfolgreich Doppelresidenzmodelle \u2013 bis hin zum Zwang \ngegen\u00fcber den unkooperativen Elternteilen. \n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie an meinen Ausf\u00fch-\nrungen bemerken k\u00f6nnen, ist die Verbesserung fr\u00fchkind-\nlicher Bildung wesentlich komplexer als der Neubau von \nKitas. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Herr Abgeordneter der NPD, \nich glaube, Ihnen steht es als Letztem zu, Lebensmodelle \nin Sachsen zu diffamieren oder Familienleistungen zu \nkritisieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Warum denn?) \n\nFr\u00fchkindliche Bildung auf gutem Weg \u2013 Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich, ich danke Ihnen f\u00fcr die differenzierte Darstel-\nlung dieses Titels, denn zu Selbstlob besteht nicht unbe-\ndingt Anlass. Der Debattentitel zeigt eher Mittelma\u00df, als \ndass wir uns auf dem besten Weg befinden, den wir \neigentlich angehen sollten. Denn: Es ist doch unsere \nVerantwortung, unseren Kindern das Beste mit auf den \nLebensweg zu geben und dabei nicht nur einen eben mal \nguten Weg zu gehen. Ich kann diese Frage, wie sie der \nDebattentitel stellt, noch nicht mit einem klaren Ja beant-\nworten. Es ist die Frage, ob wir auf diesem guten Weg \nsind, zumal sich die vorschulische Bildung seit gestern \nauf einem anderen Weg befindet. \n\nAuf die Studie der Bertelsmann-Stiftung ist schon einge-\ngangen worden. Im \u201eL\u00e4nderreport Fr\u00fchkindliche Bil-\ndung\u201c wurden die Bildungssysteme der L\u00e4nder miteinan-\nder verglichen. Dabei stellten sich zwei Schwerpunkte \nheraus; einer davon war der quantitative. Wir sind heute \nschon darauf eingegangen, dass wir weit vor den west-\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern in der Betreuung der Krippen-\nkinder liegen, aber in Ostdeutschland Schlusslicht sind. \nDies haben wir vor zwei Monaten bei unserer Aktuellen \nDebatte bereits zum Schwerpunkt gemacht. Deshalb \nm\u00f6chte ich es heute nicht vertiefen. \n\nWeit wichtiger war in der Studie die Aussage zur Qualit\u00e4t. \nSie ist schwer messbar, das gebe ich zu, doch die gew\u00e4hl-\nten Kriterien \u2013 Ausbildung und Anzahl des Personals  \u2013 \nwurden herangezogen. Eines steht fest: Das Personal in \nKitas in Sachsen ist mit \u00fcberdurchschnittlich vielen \nFachschulabsolventen gut ausgebildet. Und, Frau \nDr. Schwarz, wenn ich h\u00f6re, dass wir auch zu den Fach-\nhochschulabsolventen kommen wollen, hoffe ich, dass \ndieser Weg weiterhin verfolgt wird. \n\nIm Rahmen der Einf\u00fchrung des Bildungsplans und auch \ndes Curriculums haben sich mittlerweile fast alle Erziehe-\nrinnen fortgebildet. Ich kann Ihnen aus eigener Erfahrung \nsagen, dass sie hoch motiviert sind, ihr Wissen in den \nKitas einzusetzen. Doch wo Licht ist, ist auch Schatten \u2013 \nein Gro\u00dfteil der Erzieherinnen arbeitet in Sachsen in \n\n 9139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nTeilzeit. Was dieser 6-Stunden-Arbeitstag bei einer neun-\nst\u00fcndigen Betreuungszeit eines Kindes bedeutet, kann ich \nIhnen mittlerweile aus eigener Erfahrung sagen. \n\nDes Weiteren ist der Personalschl\u00fcssel sowohl im Kinder-\ngarten- als auch im Krippenbereich viel zu hoch. Laut der \nStudie betr\u00e4gt er in Sachsen 1 : 12,7 im Kindergarten und \n1 : 6,7 in der Krippe. Das entspricht, die Kommastellen \nweggelassen, den gesetzlichen Vorgaben, die Sie, sehr \ngeehrte Damen und Herren der Koalition, im S\u00e4chsischen \nKita-Gesetz verankert haben. Mit Kommastellen werden \nim Kindergarten aber rund 6 000 Kinder und in der \nKrippe zurzeit circa 3 000 Kinder nicht schl\u00fcsselgerecht \nbetreut, wenn man die Schl\u00fcssel 1 : 12 im Kindergarten \nund 1 : 6 in der Krippe heranzieht. Oder anders gesagt: \nWir br\u00e4uchten f\u00fcr beide Bereiche jeweils circa 500 Erzie-\nherinnen mehr, um diesen Schl\u00fcssel, den wir uns selbst \ngesetzt haben, umzusetzen. Das kann uns nicht zufrieden-\nstimmen. \n\nAuch auf der Tagung der Parit\u00e4t, in der die Studie der \nBefragung der eigenen Mitgliedsorganisationen als Tr\u00e4ger \nvon Kindertageseinrichtungen vorgestellt wurde, zeigte \nsich deutlich, dass endlich ein verringerter Personal-\nschl\u00fcssel gesetzlich verankert werden muss, und zwar f\u00fcr \nKrippe, Kindergarten und Hort. Die Anforderungen des \nBildungsplanes, hinter dem die FDP steht, sind aber nur \ndann umzusetzen, wenn Erzieherinnen mehr Vor- und \nNachbereitungszeit haben. Dokumentationen und Beo-\nbachtungen, Aufgaben des Kinderschutzes sowie indivi-\nduelle Gespr\u00e4che mit den Eltern ben\u00f6tigen Zeit, Arbeits-\nzeit. Diese Zeit muss der Landesgesetzgeber, m\u00fcssen Sie, \nsehr geehrte Damen und Herren von CDU und SPD, mit \nIhrer Koalitionsmehrheit auch hier im Gesetz verankern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBisher werden n\u00e4mlich zus\u00e4tzliche Ressourcen nur \u00fcber \nsehr b\u00fcrokratische Verwaltungsvorschriften bewilligt. Das \nist f\u00fcr mit Personalm\u00e4ngeln k\u00e4mpfende Kita-Leiterinnen \nund Jugendamtsmitarbeiter sehr schwierig. \n\nSie haben versprochen, Frau Orosz, sich im Rahmen der \nHaushaltsverhandlungen f\u00fcr ein Absenken einzusetzen. \nSeit gestern h\u00f6re ich, dass Sie sich damit auch erfolgreich \ndurchgesetzt haben; zumal der Personalschl\u00fcssel von \n1 : 12 bis Mitte der Neunzigerjahre gang und g\u00e4be war. \nWir besinnen uns also im Augenblick nur auf bereits \nGewonnenes. \n\nIch h\u00e4tte nat\u00fcrlich auch noch die Frage beantwortet: \nFallen dann mit dem neuen Personalschl\u00fcssel s\u00e4mtliche \nVerwaltungsvorschriften weg? Hei\u00dft das, es ist dann nur \nnoch ein Nullsummenspiel? Haben wir nun wirklich \netwas gewonnen f\u00fcr das, was wir in den Kita-Einrich-\ntungen eigentlich an Personal zus\u00e4tzlich bereitstellen \nwollten? \n\nIch hoffe einfach nur, dass mit der vorschulischen Bil-\ndung im Kultusressort nicht nur eine rein organisatorische \nUmbildung erfolgt, sondern auch ein inhaltliches Ausei-\nnandersetzen damit verbunden ist. Denn niemand wei\u00df \nbisher, was diese Kompetenzver\u00e4nderung in der Realit\u00e4t \n\nbedeutet. Ich m\u00f6chte nur davor warnen, dass das Prinzip \nSchule auf die Kitas \u00fcbertragen wird. Ich bin mir n\u00e4mlich \nsicher, dass uns dieses Thema in den n\u00e4chsten Monaten \nnoch begleiten wird. Es bietet Chancen, aber auch Risi-\nken. Und die oder der neue Minister \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: \u2013 sollte fr\u00fch \u00fcber die Ausgestal-\ntung der vorschulischen Bildung in seinem Ministerium \ninformiert sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Beim Titel der Debatte frage ich \nmich, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition: \nHaben Sie den L\u00e4nderreport der Bertelsmann-Stiftung zur \nfr\u00fchkindlichen Bildung, auf den hier schon Bezug ge-\nnommen wurde, nicht ganz gelesen? \n\nLaut diesem Report liegt Sachsen bundesweit auf den \nletzten R\u00e4ngen, was den Personalschl\u00fcssel in Krippe und \nKindergarten angeht. Auch beim Betreuungsangebot der \nunter Dreij\u00e4hrigen liegen wir auf dem letzten Platz der \nostdeutschen Bundesl\u00e4nder. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 \u201eAuf gutem Weg\u201c sieht anders aus. \n\nSie, meine Damen und Herren von der SPD, m\u00fcssen sich \nan der Stelle schon fragen lassen, ob Sie der Ministerin \nhier Sch\u00fctzenhilfe f\u00fcr den zweiten Wahlgang zur Ober-\nb\u00fcrgermeisterwahl in Dresden leisten. Oder wie erkl\u00e4ren \nSie sich diese Debatte? \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich war vor einigen \nTagen beim Stadtelternbeirat in Dresden. Was dort erz\u00e4hlt \nwurde, sah alles andere als rosig aus. Der Personalschl\u00fcs-\nsel liegt in s\u00e4chsischen Kinderg\u00e4rten offiziell bei 1 : 13. \nSie, Frau Orosz, wollen den Schl\u00fcssel auf 1 : 12 senken, \nund das soll eine gro\u00dfe Verbesserung sein. Bei genauer \nBetrachtung wird aber sichtbar, dass zum Beispiel Erg\u00e4n-\nzungsfinanzierungen wegfallen sollen und damit im \nEndeffekt gar keine Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcs-\nsels eintreten wird. Und 1 : 13, das ist derzeit auch nur die \nSituation auf dem Papier. \n\nBerechnungen des Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes \nhaben ergeben, dass der Schl\u00fcssel in s\u00e4chsischen Kinder-\ng\u00e4rten eigentlich bei 1 : 17 liegt, bedingt durch Urlaub, \nFeiertage, Krankheit von Erzieherinnen und Erziehern. \nWenn man die kinderfreie Arbeitszeit einrechnet, kommen \nauf eine Erzieherin sogar 20 Kinder. So ist eine individu-\nelle F\u00f6rderung jedes einzelnen Kindes, wie dies im \nBildungsplan vorgesehen ist, schlicht und einfach nicht \n\n 9140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nm\u00f6glich. Wie wollen Sie mit einem Schl\u00fcssel von 1 : 20 \nden s\u00e4chsischen Bildungsplan umsetzen? \n\nUnter dieser Situation leiden nicht nur die Kinder, son-\ndern auch die Erzieherinnen und Erzieher. Gerade junge \nErzieherinnen und Erzieher, erst Anfang 20, erz\u00e4hlten in \nder Veranstaltung des Stadtelternbeirates, dass sie frust-\nriert und gestresst sind und sich nach einem neuen Job \numschauen, weil sie mit 30 nicht ausgebrannt sein wollen. \nIn der Folge gibt es in den Kitas sehr viele Wechsel bei \nden Mitarbeitern. Vor allem sind die Kitas betroffen, die \nin st\u00e4dtischen Regionen mit hoher Arbeitslosigkeit liegen. \nDort haben Kinder h\u00e4ufig besonderen F\u00f6rderbedarf. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ein stabiles Team ist \nf\u00fcr Erzieherinnen wichtig. Das Konzept wird gemeinsam \nweiterentwickelt, Weiterbildungen werden gemeinsam \ngeplant usw. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, darf \nich um etwas mehr Aufmerksamkeit bitten! \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Noch wichtiger sind gleiche Personen f\u00fcr \nKinder. Kinder brauchen feste Bezugspersonen, damit sie \nVertrauen fassen und eine Bindung eingehen k\u00f6nnen. \nStabile Beziehung ist die Voraussetzung f\u00fcr kindliche \nNeugier, eben daf\u00fcr, etwas Neues zu wagen. Daran ist \nerfolgreiches Lernen gebunden. \n\nSt\u00e4ndiger Wechsel f\u00fchrt dagegen zu Unsicherheit und \nletztlich zur Entt\u00e4uschung bei Kindern. Das Bindungsver-\nhalten wird gest\u00f6rt, und das mit weitreichenden Folgen. \nSehen Sie sich Jugendhilfekarrieren an, dann wissen Sie, \nwovon ich spreche. \n\nUnsere Fraktion hat schon in der letzten Haushaltsdebatte \neinen Personalschl\u00fcssel von 1 : 10 in Kinderg\u00e4rten und \n1 : 4 in Krippen gefordert. Dieser Schl\u00fcssel muss auch \ntats\u00e4chlich bei den Kindern ankommen, und ausreichend \nkinderfreie Arbeitszeit f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher \nmuss m\u00f6glich sein. Nur mit ausreichender Vor- und \nNachbereitung kann eine individuelle F\u00f6rderung und \nBildung stattfinden. \n\nIm Sozialbericht 2006 ist zu lesen, dass sich Bildungsfer-\nne zunehmend vererbt und damit auch die Armut. Das \nwiderspricht zutiefst unserer Vorstellung von einer ge-\nrechten Gesellschaft. Und, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, es ist Aufgabe der Politik, daf\u00fcr zu sorgen, dass alle \nKinder gleiche Lebens- und Bildungschancen haben. \nDaf\u00fcr m\u00fcssen Erzieherinnen und Erzieher aber tats\u00e4chlich \nin die Lage versetzt werden, alle Kinder individuell zu \nbilden und zu erziehen. \n\nUm das Wirklichkeit werden zu lassen, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, muss in Sachsen noch viel passieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des Abg. \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU; Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, bitte. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Neubert, wenn ich an Ihrer Rede \njetzt wirklich etwas begr\u00fc\u00dfen kann, dann ist es, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Alles!) \n\ndass Sie offenbar davon ausgehen, dass Frau Orosz \nselbstverst\u00e4ndlich am Sonntag die Wahl gewinnt. Denn \nSie hatten sich ja schon Gedanken gemacht, wer die \nPolitik fortsetzt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas war wirklich einmal gut. \n\nZum anderen muss ich sagen: Es w\u00e4re auch sch\u00f6n, wenn \nSie einmal zuh\u00f6ren w\u00fcrden, wenn jemand spricht. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDenn gerade das Thema der Betreuungsquote der unter \nDreij\u00e4hrigen hatte ich ausf\u00fchrlich behandelt. Und ich \nbleibe bei meiner Position: Ich denke, dass das Landeser-\nziehungsgeld eine gute Ma\u00dfnahme ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nQualit\u00e4t erkennt man am Qualifikationsgrad und an der \nMotivation der Mitarbeiter, der Erzieherinnen in den \nEinrichtungen. \n\nWir haben ein gutes Qualifizierungsniveau. Das hat Frau \nDr. Schwarz auch schon ausf\u00fchrlich dargestellt. Wir \nwollen den Anteil der Hochschulabsolventen weiter \nsteigern. Aber wir wollen nicht nur einen Hochschulab-\nschluss schlechthin, sondern wir wollen, dass unsere \nErzieherinnen einen speziell auf Elementarp\u00e4dagogik \nausgerichteten Hochschulabschluss erwerben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSachsen ist auch dort Vorreiter. Wir haben an der Evange-\nlischen Fachhochschule in Dresden einen Bachelorstu-\ndiengang und an der TU Dresden einen Masterstudien-\ngang, der gezielt darauf ausgerichtet ist. \n\nZum Wintersemester 2009/2010 beginnen weitere Stu-\ndieng\u00e4nge an der Fachhochschule in Zittau-G\u00f6rlitz, an der \nHTWK und an der Evangelischen Fachhochschule. Es \ngibt dazu Stellen aus dem Hochschulpakt 2020. Das hat \ndas Wissenschaftsministerium den Hochschulen schon \nzugesagt. Frau Dr. Stange, vielen Dank daf\u00fcr. So wird \ngearbeitet und nicht nur geredet. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nIch denke, unser Qualifikationsniveau ist gut. Die Mitar-\nbeiter sind bef\u00e4higt, den Bildungsplan umzusetzen. Es \nbefremdet mich schon etwas, wenn die Bertelsmann-\nStiftung moniert, \n\n(Gespr\u00e4ch zwischen der \nStaatsministerin Helma Orosz und dem  \n\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n 9141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\ndass es keine festgeschriebene Verpflichtung \u2013 Herr \nPorsch, ich bitte um etwas Ruhe! \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, bitte! \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: \u2013 zur Teilnahme an den \nInformationsveranstaltungen zum Bildungsplan gibt und \ndiese nicht mindestens zwei Tage dauern. \n\nUnsere Erzieherinnen und Erzieher haben viele Stunden, \nviele Wochenenden drangeh\u00e4ngt, um sich mit den Inhal-\nten vertraut zu machen. Auch Tagesm\u00fctter sind einbezo-\ngen worden. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass im S\u00e4ch-\nsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetz eine Pflicht zur Weiter-\nbildung verankert ist. Ich denke, wir sollten diese Leis-\ntungen der Erzieherinnen und Erzieher anerkennen und \nihnen weitere Vorschriften ersparen. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nHinsichtlich der Kontrolle der Umsetzung des Bildungs-\nplanes, Herr Neubert, sehe ich eher einen Erfolg verspre-\nchenden Weg in der Implementierung eines Qualit\u00e4tsma-\nnagementsystems anstelle eines j\u00e4hrlichen Papier verar-\nbeitenden Berichtswesens. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir haben unseren Erzieherinnen und Erziehern mit der \nUmsetzung des Bildungsplanes jede Menge zus\u00e4tzliche \nArbeit auferlegt, das wissen wir. Wir sind entschlossen, \nden Betreuungsschl\u00fcssel zu senken, und ich wei\u00df, dass es \ntrotzdem noch viel ist, was auf sie zukommt. Es ist aber \nauch nicht ganz ehrlich, Frau Herrmann, wenn man solche \nRechnungen aufmacht wie Sie. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDenn eines steht fest: All diese Dinge, die Sie herangezo-\ngen haben, treten in allen anderen Bundesl\u00e4ndern genauso \nauf. Auch dort gibt es Krankheit, auch dort gibt es Urlaub. \nEs sind im \u00dcbrigen auch nicht immer alle Kinder da. Die \nProblematik, dass die Erzieherinnen nicht voll arbeiten \nund damit die Kinder nicht den ganzen Tag \u00fcber die \ngleiche Ansprechperson haben, liegt oftmals auch darin \nbegr\u00fcndet, dass die Erzieherinnen gar nicht l\u00e4nger arbei-\nten wollen. Ich habe gen\u00fcgend Kontakte zu Kinderg\u00e4rten \nund wei\u00df, dass es ein Problem ist, eine Erzieherin \u00fcber-\nhaupt f\u00fcr neun Stunden Arbeit bzw. f\u00fcr einen vollen \nArbeitstag zu gewinnen. \n\nDie Zusammenarbeit zwischen Kita und Grundschule \u2013 \nauch das hat Frau Dr. Schwarz schon ausgef\u00fchrt \u2013 hat in \nSachsen im letzten Jahr ein gutes Niveau erreicht und wir \nwerden das auch weiter ausbauen und weiterf\u00fchren. \n\nWas damit erreicht worden ist, ist eine gute Basis, um \njetzt einen Schritt zu gehen, den unser Ministerpr\u00e4sident \ngestern schon angek\u00fcndigt hat: n\u00e4mlich den Teil, der im \nKita-Bereich Bildung ist, dann auch in das Bildungsres-\nsorts zu \u00fcberf\u00fchren. Ich denke, das ist konsequent und \nfolgerichtig und wird weiter dazu beitragen, Bildung als \neinen langfristigen und durchg\u00e4ngig zu organisierenden \nProzess zu gestalten. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \n19 Jahre haben Sie gebraucht!) \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir im Bereich der Hochschulaus-\nbildung noch den n\u00e4chsten konsequenten Schritt gehen \nwerden, n\u00e4mlich den p\u00e4dagogischen Nachwuchs des \nElementar- und Primarbereichs in Form eines grundst\u00e4n-\ndigen Bachelorstudiums gemeinsam auszubilden. \n\nBildung ist f\u00fcr jeden Menschen der Schl\u00fcssel zum \nWohlstand und zu einem selbstbestimmten Leben. Bil-\ndung ist aber auch ein Wirtschafts- und Standortfaktor f\u00fcr \nUnternehmen und Gemeinden. Sachsen unterst\u00fctzt Unter-\nnehmen, die im Interesse der besseren Vereinbarkeit von \nBeruf und Familie eigene Kindertagesst\u00e4tten errichten \nund betreiben oder sich an \u00f6ffentlichen Kitas beteiligen. \nF\u00fcr eine Gemeinde \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal sehr \ndeutlich in diese Richtung sagen \u2013 reicht es inzwischen \nnicht mehr aus, nur gen\u00fcgend Betreuungspl\u00e4tze zur \nVerf\u00fcgung zu stellen; sondern eine Gemeinde, die auf sich \nh\u00e4lt und Zukunft gestalten will, ist daran interessiert, gute \nQualit\u00e4t in Bildung und Betreuung zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, zum Schluss kommen. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Ich denke, unser Land hat \ndort gute Beispiele vorzuweisen. Wir sind auf einem \nguten Weg. Dass das stimmt, zeigt \u2013 ich denke, es ist kein \nZufall \u2013, dass Frau Merkel gerade die s\u00e4chsische Landes-\nhauptstadt Dresden als Tagungsort f\u00fcr den im Oktober \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: \u2013 geplanten nationalen \nBildungsgipfel ausgew\u00e4hlt hat. Ich freue mich darauf. Wir \nsind gut aufgestellt und wir sollten diesen Weg weiterge-\nhen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Unsere Debatte hei\u00dft \u201eauf gutem \nWeg\u201c. Das hei\u00dft nicht, dass alles zufriedenstellend ist, \nund nat\u00fcrlich ist es die Aufgabe der Opposition, auch hier \nden Finger in die Wunde zu legen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nRichtig! Aber man muss doch ehrlich Bilanz ziehen, und \nehrlich Bilanz ziehen hei\u00dft eben auch, nicht alles \nschlechtzureden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nIch glaube, das sollten wir uns, das sollten wir Sachsen \nnicht antun. \n\n 9142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nUm noch einmal auf Ihre Rechnung einzugehen, Herr \nNeubert: F\u00fcr die Kommunen ist die Kinderbetreuung \nPflichtaufgabe. Dass die 15 Millionen Euro, die angek\u00fcn-\ndigt wurden, dann auch wieder in eine Drittelfinanzierung \nkommen \u2013 und zu dieser bekennen Sie sich ja auch \u2013, das \nist, denke ich, der richtige Weg. Andere L\u00e4nder beteiligen \nsich n\u00e4mlich nicht in dieser H\u00f6he an den Kosten. Der \nFreistaat liegt inzwischen bei 36 %. \n\nMan h\u00f6rt nat\u00fcrlich vieles in den Einrichtungen. Auch ich \ngehe in Kindertageseinrichtungen, Kollegin Herrmann. \nNat\u00fcrlich h\u00f6rt man Klagen, aber ich habe auch geh\u00f6rt, \ndass die eine Stunde pro Gruppe, die gem\u00e4\u00df der Richtlinie \nzur Umsetzung des Bildungsplanes finanziert wird, \nankommt und die Erzieherinnen f\u00fcr diese Stunde dankbar \nsind, auch wenn das \u2013 das wissen wir \u2013 bei diesen An-\nspr\u00fcchen des Bildungsplanes nicht ausreicht. Dass wir \nden Schwerpunkt auf Bildung legen \u2013 ich denke, darin \nsind wir uns einig \u2013, ist ein wichtiger Schritt, den wir \nbegleiten wollen. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt  \nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Herr Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \nSch\u00f6ne-Firmenich, Sie haben mich falsch verstanden. Ich \ngehe nat\u00fcrlich nicht davon aus, dass Frau Orosz B\u00fcrger-\nmeisterin in Dresden wird. \n\n(Oh! bei der CDU \u2013 Volker Bandmann, CDU: \nNein, sie wird Oberb\u00fcrgermeisterin!) \n\nIch habe lediglich konstatiert, dass der Herr Ministerpr\u00e4-\nsident, der gerade nicht anwesend ist, Herrn W\u00f6ller \ngestern den Job \u00fcberreicht hat. Also, das zur Klarstellung \nan dieser Stelle, nicht dass da Missverst\u00e4ndnisse auf-\nkommen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das ist bei Frau \nSch\u00f6ne-Firmenich noch nicht angekommen!) \n\nIch habe noch ein paar Erg\u00e4nzungen zu dem, was in der \nDiskussion angesprochen wurde. Ich nehme positiv zur \nKenntnis, dass sowohl die SPD als auch die CDU sich \ndeutlich gegen Zugangsbeschr\u00e4nkungen aussprechen. \nDann unternehmen Sie aber bitte etwas dagegen. Denn, \nFrau Sch\u00f6ne-Firmenich, wenn Sie davon sprechen, dass \ndie Kindertagesst\u00e4tten die gleichen Chancen f\u00fcr Kinder in \nder Gesellschaft er\u00f6ffnen, dann muss man konstatieren, \ndass mit den Zugangsbeschr\u00e4nkungen, wie sie in Sachsen \nexistieren und wie sie von Ihnen geduldet werden, diese \ngleichen Voraussetzungen nicht geschaffen werden. Das \nist das Problem. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nDer zweite Punkt betrifft den Rechtsanspruch auf einen \nKrippenplatz. Frau Dr. Schwarz, nat\u00fcrlich kann man auf \ndas Jahr 2013 warten und darauf, dass es dann auch im \nBund eine Regelung gibt. Aber wir sind hier in Sachsen \n\nund wir haben, dachte ich, da immer noch einen anderen \nAnspruch \u2013 auch mit den Erfahrungen, die hier mit \nfr\u00fchkindlicher Bildung vorhanden waren \u2013, sodass nat\u00fcr-\nlich so etwas auch in Sachsen umgesetzt wird. \n\nSie sagen: Wir wollen das Recht auf den Krippenplatz, \naber keine Pflicht. \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich nicht! Wir haben \naber derzeit eine Betreuungsquote von 33,5 %. Die \nbundespolitische Zielrichtung zur Betreuungsquote im \nKrippenbereich wurde in H\u00f6he von 35 % ausgegeben. \nDas kann also, wenn ich das ins Verh\u00e4ltnis setze, noch \nkeine Ansage von Pflicht sein. Wir versuchen nur, die \nbundesweite Forderung umzusetzen \u2013 als ostdeutsches \nBundesland mit einem ganz anderen Hintergrund, das \nmuss man sich einmal vor Augen f\u00fchren. Wir sind hier \neinfach Schlusslicht. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nN\u00e4chster Punkt: Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, seien Sie lieber \nfroh, dass man bei Bertelsmann nur die Kennziffern \nverglichen hat und nicht in die Tiefe ging. Ich m\u00f6chte \nIhnen ein Beispiel nennen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Kollege Neubert, wollen Sie \nnicht die Ursachen f\u00fcr die Betreuungsquote auch im \nLandeserziehungsgeld sehen \u2013 kein anderes ostdeutsches \nBundesland hat dieses Landeserziehungsgeld \u2013, und \ndenken Sie nicht auch, dass sich mit der Umstellung auf \ndas Elterngeld die Betreuungsquote bei den unter Dreij\u00e4h-\nrigen erh\u00f6hen wird, weil dort die Weichen anders gestellt \nwerden? Wollen Sie das nicht sehen? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ich teile Ihre Einsch\u00e4t-\nzung, Frau Dr. Schwarz, dass das Landeserziehungsgeld \nantiquiert ist \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der Linksfraktion) \n\nund dass es in der Ausrichtung diejenigen bevorteilt \u2013 und \ndamit auch Lebensformen \u2013, die ihr Kind sehr lange zu \nHause betreuen wollen. Die Eltern bekommen n\u00e4mlich im \ndritten Jahr mehr Geld, sie bekommen im dritten Jahr \nl\u00e4nger Geld als im zweiten Jahr und das konterkariert den \nAnsatz des Bundeselterngeldes. Da bin ich mit Ihnen \nd\u2019accord. Nichtsdestotrotz kann man auch einen Rechts-\nanspruch im Krippenbereich aufmachen, keine Bevortei-\nlung zum Beispiel beim Landeserziehungsgeld im dritten \nJahr, und dann k\u00f6nnen Eltern sich entscheiden, das eine \noder das andere wahrzunehmen. Das ist im Grunde alles, \nwas unsere Forderung ausmacht. \n\nIch komme noch einmal auf die Ausf\u00fchrungen von Frau \nSch\u00f6ne-Firmenich zur\u00fcck. Seien Sie froh, dass man nur \ndie Kennziffern vergleicht und nicht in die Tiefe geht. Ein \nBeispiel: In Dresden gab es eine Umfrage mit dem Er-\n\n 9143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\ngebnis, dass 90 % der Eltern, deren Kinder in Tagespflege \nbetreut werden, gern einen ordentlichen Krippenplatz \nh\u00e4tten, aber in Dresden halt keinen bekommen. Auch an \ndieser Stelle wird ein totaler Notstand deutlich und es ist \nmitnichten die Chance vorhanden, sich f\u00fcr Tagespflege \noder f\u00fcr Krippe zu entscheiden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Neubert? \u2013 Bitte. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Herr Neubert, geben Sie \nmir recht, dass in erster Linie die Kommune in der Pflicht \nist, diesen Bedarf zu decken, und dass das nicht per \nGesetz verordnet werden kann? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Selbstverst\u00e4ndlich ist es \nso, dass das die kommunale Ebene umsetzt, Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich. Aber man muss sich auch die Rahmenbedin-\ngungen anschauen, die wir in Sachsen \u2013 ich muss sagen, \nSie als CDU und als SPD in Sachsen \u2013 aufstellen, weil die \nRegelung einfach die ist, dass die Einrichtung einer \nKindertagespflege f\u00fcr die Kommunen viel billiger ist. Die \nZusch\u00fcsse vom Land sind die gleichen, aber die Kommu-\nne spart real. Das ist das Problem dabei. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, bitte. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: W\u00fcrden Sie mir zustim-\nmen, dass dies am Ende daran liegt, wie die Gemeinder\u00e4te \nbzw. die Stadtr\u00e4te die Priorit\u00e4ten f\u00fcr ihre Entwicklung \nsetzen? W\u00fcrden Sie mir auch zustimmen, dass es durch-\naus differenzierte Beispiele in Sachsen gibt? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Das teile ich. Das Prob-\nlem ist aber, dass die Politik allzu h\u00e4ufig vom K\u00e4mmerer \ngemacht wird. Wenn die Diskrepanzen bei den Zusch\u00fcs-\nsen zu gro\u00df sind, muss man das auch in dieser Richtung \nkonstatieren. \n\nIch komme zum dritten Punkt. Es wird mir immer wieder \nvorgeworfen, dass ich nicht anerkennen w\u00fcrde, was in \nden letzten Jahren in diesem Bereich geleistet worden sei. \nWenn man sich aber vor Augen f\u00fchrt, was in den letzten \nvier Jahren \u2013 so lange regiert die Koalition aus CDU und \nSPD in Sachsen \u2013 im Bereich fr\u00fchkindliche Bildung \npassiert ist, dann muss man sagen: Ganz so viel ist es \nnicht. Es ist zum Beispiel der Bildungsplan eingef\u00fchrt \nworden. Das ist sehr gut, das unterst\u00fctzen wir. Wir haben \ndas in der letzten Legislaturperiode \u2013 Frau Dr. Schwarz, \ndas wissen Sie \u2013 gefordert. Die CDU ist dann aufgesprun-\ngen und hat es versch\u00e4mt \u201eBildungsleitfaden\u201c genannt. \nHeute ist es ganz klar der Bildungsplan. Das ist nicht das \n\nProblem. Aber es wurde kaum Geld in die Hand genom-\nmen, um diesen Bildungsplan Realit\u00e4t werden zu lassen. \n\nSie selbst haben das Beispiel mit der Stunde zur Imple-\nmentierung des Bildungsplanes gebracht. Sie haben das \nBeispiel Schulvorbereitungsjahr als etwas Einmaliges in \nDeutschland gebracht. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Das ist es auch!) \n\n\u2013 Ja, das ist richtig. Aber es ist auch \u2013 \u2013 Ich erkenne doch \n\u2013 \u2013 \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nDann sagen Sie es doch auch!) \n\nIch m\u00f6chte doch nur sagen, dass es finanziell nicht in dem \nMa\u00dfe untersetzt ist, Frau Orosz. Es gibt Grundschulen, in \ndenen nicht eine Stunde von diesem Schulvorbereitungs-\njahr beim Kind ankommt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie noch eine Zwi-\nschenfrage? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Kollege Neubert, kennen \nSie die Summen, die in die beiden Richtlinien, Schulvor-\nbereitungsjahr etc., die Sie angesprochen haben, geflossen \nsind? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ja. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Wissen Sie, wie viele Millio-\nnen es gewesen sind? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Weniger als ein Viertel \nvon dem, was n\u00f6tig w\u00e4re bzw. was jetzt von Ihnen wird \nf\u00fcr die Verbesserung des Personalschl\u00fcssels gefordert. Da \nsieht man einmal, in welchen Dimensionen sich das \nbewegt. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sie kennen die Summe also \nnicht? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Acht oder sieben Millio-\nnen waren es. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Nein, es sind wesentlich mehr \n\u2013 f\u00fcr beide Richtlinien. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Wir reden von der H\u00f6he \npro Jahr. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: F\u00fcr beide Richtlinien! \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ich sage Ihnen: Das ist \nfast nichts im Verh\u00e4ltnis zu den Dingen, die mit Rahmen-\nbedingungen ge\u00e4ndert werden m\u00fcssten. \n\nIch komme zum letzten Punkt. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir \nbei diesen Diskussionen einen Vergleich durchf\u00fchren, und \nzwar Sachsen mit den europ\u00e4ischen Nachbarn verglei-\n\n 9144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nchen. Dort gibt es eine ganz andere Entwicklung, es gibt \neine andere Qualit\u00e4t. Es ist nicht richtig, den Vergleich bei \ndieser Thematik zu westdeutschen \u201eEntwicklungsl\u00e4ndern\u201c \naufzumachen. Darin liegt auch unsere Kritik begr\u00fcndet, \ndie ich eben dargelegt habe. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich \ndie FDP-Fraktion. \u2013 Auch nicht. Die GR\u00dcNEN? \u2013 Frau \nHerrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Frau Schwarz, Sie werfen uns vor, \ndass wir alles schlechtreden w\u00fcrden. Was erwarten Sie \neigentlich von einer Opposition? Wir haben die Forderun-\ngen wiederholt, die wir in der Vergangenheit an dieser \nStelle schon oft deutlich gemacht haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWir haben wiederholt, dass wir zur Umsetzung des \nBildungsplanes die entsprechenden Rahmenbedingungen \nbrauchen. Nichts anderes haben wir hier getan. Dass das \nbitter notwendig ist, haben wir, glaube ich, alle deutlich \ngemacht. \n\nDiese Forderungen sind keine Forderungen von uns, \nsondern ich habe gesagt, dass es eine Untersuchung der \nParit\u00e4t gibt, und auf diese Untersuchung habe ich mich \nbezogen. Die Parit\u00e4t wiederum hat f\u00fcr ihre Studie Ein-\nrichtungen befragt. Das kommt also nicht aus dem Nir-\ngendwo, sondern sie hat dort Eindr\u00fccke und Zahlen \nverarbeitet, die aus ihren eigenen Einrichtungen gekom-\nmen sind. \n\nFrau Sch\u00f6ne-Firmenich, ich habe von ausgebrannten und \ngestressten Erzieherinnen und Erziehern gesprochen, und \nzwar aufgrund der Bedingungen, die wir in Sachsen \nhaben. Nat\u00fcrlich ist es so, dass einige Erzieherinnen und \nErzieher nur sechs Stunden arbeiten. Aber darauf habe ich \nmich \u00fcberhaupt nicht bezogen, sondern ich habe mich auf \nden Wechsel bezogen, der daraus resultiert, dass sich die \nErzieherinnen und Erzieher einfach \u00fcberfordert f\u00fchlen. \n\nIch denke, diesbez\u00fcglich haben Sie die Dramatik, die hier \neine Rolle spielt, nicht ganz verstanden. Die Erzieherin-\nnen und Erzieher sind sehr oft gut ausgebildet, sie schei-\ntern aber an den Bedingungen in den Kitas. Sie k\u00f6nnen \nden Bildungsplan nicht umsetzen, weil sie dazu die \nnotwendige Zeit und die Ressourcen \u00fcberhaupt nicht \nhaben. \n\nWenn Sie sich die Stellenausschreibungen des Kita-\nEigenbetriebes in Dresden ansehen, die circa alle vier \nWochen vorliegen, dann werden Sie sehen, dass diese \nStellen \u00fcberhaupt nicht besetzt werden k\u00f6nnen. Daran \nsehen wir doch, welche Dramatik das hat. Wir sollen \neinen Rechtsanspruch f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige bekommen; \naber wie wollen Sie diesen Rechtsanspruch umsetzen, \nwenn Sie nicht die notwendigen Bedingungen f\u00fcr Erzie-\n\nherinnen und Erzieher schaffen? Diese sind die Voraus-\nsetzung daf\u00fcr, dass Erzieher ihrem eigenen Anspruch und \ndem Anspruch, den Bildungsplan umzusetzen, \u00fcberhaupt \ngerecht werden k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage \nich die Staatsregierung. \u2013 Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Lassen Sie mich kurz zwei, drei S\u00e4tze zur fr\u00fch-\nkindlichen Bildung und zu deren Zielen sagen. Kinder \nentdecken in der allt\u00e4glichen Situation die Welt, sie \nkommunizieren, suchen nach L\u00f6sungen von Problemen \nund entdecken physikalische Zusammenh\u00e4nge. \n\nIn dieser Situation sind mit der sozialen, der kommunika-\ntiven und der somatischen Bildung sehr unterschiedliche \nBildungsaspekte abzudecken. In dieser Situation wird aus \nder Erzieherin eine Person, die nicht im eigentlichen \nSinne erzieht, sondern die die Kinder dazu anregt, durch \ngenaue Beobachtung die Welt selbstst\u00e4ndig zu entdecken. \n\nFazit: Kinder lernen, indem sie die Welt entdecken. Wir \nhaben die gemeinsame Verantwortung, Kindern diese \nErfahrungen zu erm\u00f6glichen. Wir haben die Verantwor-\ntung, die politischen Weichen so zu stellen, dass die \nKinder diese Erfahrungen machen k\u00f6nnen. \n\nNun zu der Frage, wie wir diesem Anspruch gerecht \nwerden. Es ist heute schon von vielen Rednern die Ber-\ntelsmann-Studie zu den fr\u00fchkindlichen Bildungssystemen \nin Deutschland, die vor wenigen Wochen ver\u00f6ffentlicht \nworden ist, zitiert worden. Ich will das ebenfalls mit der \neinen oder anderen Feststellung erg\u00e4nzen. Es ist gesagt \nworden, dass angesichts des f\u00f6deralen Aufbaus der \nBundesrepublik Deutschland mit 16 unterschiedlichen \nSystemen auch in der fr\u00fchkindlichen Bildung ein exakter \nVergleich nicht m\u00f6glich ist. In jedem Bundesland gibt es \nandere Voraussetzungen und andere Priorit\u00e4tensetzungen. \n\nVon daher, meine Damen und Herren, haben uns die \nErgebnisse der Studie f\u00fcr Sachsen nicht \u00fcberrascht. Sie \nzeigen an vielen Stellen \u2013 wo ein Vergleich einigerma\u00dfen \nm\u00f6glich ist \u2013, dass Sachsen hervorragend aufgestellt ist. \nIch will das mit einigen Zahlen untersetzen. Mit Ausga-\nben in H\u00f6he von 2 226 Euro pro unter zehnj\u00e4hrigem Kind \nliegen wir \u00fcber dem Durchschnitt der ostdeutschen \nBundesl\u00e4nder. Sachsen gab damit 6,1 % der Nettoausga-\nben der \u00f6ffentlichen Haushalte f\u00fcr die fr\u00fchkindliche \nBildung aus. Diese Zahlen, meine Damen und Herren, \nresultieren noch aus dem Jahre 2005. Jeder von Ihnen, der \nirgendwann einmal in den Haushalt f\u00fcr die Jahre 2006 bis \n2008 und in den jetzt in Vorbereitung befindlichen Haus-\nhalt 2009/2010 schaut, wei\u00df, dass sich diese Summe um \nein Vielfaches erh\u00f6ht hat und wir inzwischen garantiert \nknapp unter der Zehn-Prozent-Marke liegen. \n\n 9145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas sind die Realit\u00e4ten, meine Damen und Herren! \n\nEin weiterer Punkt, der von Ihnen, meine Damen und \nHerren der Opposition, nicht genannt worden ist und den \nich deshalb nennen m\u00f6chte: Es geht um das Qualifikati-\nonsniveau der Erzieherinnen und Erzieher. Dort konnten \nwir umfassend punkten. Das ist die Wahrheit! Das konse-\nquent umgesetzte Fachkr\u00e4fteprinzip hat dazu gef\u00fchrt, dass \nfast 90 % des Personals in den Kitas \u00fcber einen Fach-\nschulabschluss verf\u00fcgen. Das ist keine Normalit\u00e4t in \nDeutschland, wenn Sie, meine Damen und Herren, andere \nFakten anf\u00fchren. Der Bundesdurchschnitt liegt bei circa \n70 %. \n\nFast 4 % des Personals mit einem Hochschulabschluss \nsind in Sachsen bereits realisiert, und Sie haben selbst \ndarauf hingedeutet, dass wir einen Weg zur Erh\u00f6hung \ndieses Bereiches gehen. Der Bundesdurchschnitt liegt bei \nungef\u00e4hr 3 %. Auch dies sind Daten, die man in der \n\u00d6ffentlichkeit erw\u00e4hnen muss. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Report erw\u00e4hnt au\u00dferdem die zahlreichen Projekte, \nmit denen wir Impulse f\u00fcr die fachliche Weiterbildung der \nKindertagesst\u00e4tten geben. Er erw\u00e4hnt eine Vielzahl von \nProjekten, die in Sachsen diesbez\u00fcglich auf den Weg \ngebracht werden und inzwischen viele Nachahmer gefun-\nden haben. \n\nWir haben als einziges Bundesland verbindliche Regelun-\ngen und Standards zur Zusammenarbeit zwischen Kitas \nund Grundschulen geschaffen \u2013 als einziges! Auch die \nBereitstellung zus\u00e4tzlicher Finanzmittel ist in Deutsch-\nland nach wie vor ein Unikat, meine Damen und Herren. \n\nDer s\u00e4chsische Bildungsplan und seine Verbreitung \nwerden ebenfalls sehr positiv bewertet. Nicht im Detail \nerfasst werden die weiteren Initiativen zur Qualit\u00e4tsver-\nbesserung in den Kindertagesst\u00e4tten wie auch die gesetz-\nliche Verankerung von Qualit\u00e4tssicherungssystemen. Aber \nauch dabei, meine Damen und Herren, w\u00e4re mir um eine \ndifferenzierte Vergleichsstudie \u00fcberhaupt nicht bange; wir \nw\u00fcrden auch hier auf jeden Fall auf den vorderen Pl\u00e4tzen \nliegen. \n\nEbenfalls m\u00fcsste die Erweiterung des Bildungsplanes auf \ndie Bereiche Tagespflege und Hort sowie die Rahmenset-\nzung f\u00fcr eine erfolgreiche Kooperation zwischen Hort \nund Grundschule erw\u00e4hnt werden. Auch dabei gibt es \nkeine Vergleichsm\u00f6glichkeiten mit anderen L\u00e4ndern. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist in der Tat so, dass die \nStudie auf den g\u00fcltigen Personalschl\u00fcssel in Krippe und \nKindergarten abgehoben hat. Darin steht deutlich, dass \ndiese Situation auf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6rt. Auch dies \nwissen wir und wir haben es vielfach diskutiert und \nstellen uns dieser Aufgabe. Ich kann Sie nur aufrufen, uns \nin der Haushaltsdebatte bei dieser Ver\u00e4nderung, die heute \n\u2013 und auch gestern vom Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 bereits \ngenannt worden ist, zu unterst\u00fctzen. \n\nDie Erzieherinnen und Erzieher haben in den vergange-\nnen Jahren die inhaltliche Weiterentwicklung ihrer Arbeit, \ndem Bildungsplan und die Gestaltung des \u00dcberganges an \ndie Grundschule mit einem gro\u00dfen Engagement begleitet. \nDies gilt nicht nur f\u00fcr die Erzieherinnen und Erzieher, \nsondern auch f\u00fcr die Fachberater, f\u00fcr die Tr\u00e4ger und die \nwissenschaftlichen Mitarbeiter an der Technischen Uni-\nversit\u00e4t sowie f\u00fcr viele Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nin meinem Hause. An dieser Stelle m\u00f6chte ich all jenen \nnoch einmal herzlich Danke sagen; denn hierbei ist in der \nTat Hervorragendes geleistet worden, und dies muss auch \ndeutlich hervorgehoben werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben in der gestrigen \nRegierungserkl\u00e4rung geh\u00f6rt, dass wir auf einem guten \nWeg sind, aber dass das eine oder andere noch ver\u00e4ndert \nbzw. verbessert werden muss. Doch ich denke, Ihnen \nallen ist klar, meine Damen und Herren der Opposition, \ndass Bildungsaktivit\u00e4ten nicht im 24-Stunden-Takt zu \n\u00e4ndern sind, sondern dass eine geraume Zeit ben\u00f6tigt \nwird, um Qualit\u00e4t anzubieten. Wir haben den fr\u00fchkindli-\nchen Bereich so, wie wir uns das in der Koalition vorge-\nnommen haben, in den letzten vier Jahren umfassend \nver\u00e4ndert und umfassend qualifiziert. Wir haben zwei \nPunkte, die bis zum Ende der Legislaturperiode noch im \nProgramm stehen, bereits jetzt erf\u00fcllt. \n\nDer eine Punkt, die Ver\u00e4nderung des Personalschl\u00fcssels, \nist angesprochen worden; der zweite Punkt, die Moderni-\nsierung der Ausbildung der Erzieher(innen) \u2013 dar\u00fcber \nberichtete Frau Dr. Schwarz bereits \u2013, ist seit L\u00e4ngerem in \neiner interministeriellen Arbeitsgruppe auf einem guten \nWeg, sodass wir heute an dieser Stelle deutlich sagen \nk\u00f6nnen: Ein Jahr im Voraus haben wir die Dinge, die wir \nin der Koalition vereinbart haben, bereits eins zu eins \numgesetzt. \n\nDies, meine Damen und Herren, ist eine gute Vorausset-\nzung, den Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung in das \nKultusministerium \u00fcberzuleiten \u2013 ich darf noch einmal \nganz deutlich sagen \u2013: nicht als Teil des schulischen \nBildungsbereiches, sondern als eigenen, qualifizierten \nfr\u00fchkindlichen Bildungsbereich. Mir ist nicht bange, dass \nhierbei die gute fachliche Arbeit im Kultusministerium \nmit meinem Kollegen Dr. Roland W\u00f6ller weitergef\u00fchrt \nwird. Wir werden auch in den n\u00e4chsten Wochen und \nMonaten \u2013 dies kann ich Ihnen hiermit versprechen \u2013 eine \nReihe von Qualit\u00e4tsverbesserungen durchf\u00fchren, und ich \nbedanke mich nochmals herzlich f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der \nKoalitionsfraktionen und f\u00fcr die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren, damit ist die 1. Aktuelle Debatte, \nbeantragt von den Fraktionen der CDU und der SPD zum \nThema \u201eFr\u00fchkindliche Bildung auf gutem Weg\u201c, abge-\nschlossen. \n\n 9146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nIch rufe auf \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDas B\u00f6se ist immer und \u00fcberall \u2013 die Position Sachsens  \nzur aktuellen Versch\u00e4rfung der Sicherheitsgesetze \n\nAntrag der Linksfraktion \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Da kommt es schon! \u2013 \nAllgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Ich denke, dieser Zwischenruf war etwas deplatziert. \n\nZun\u00e4chst hat die Linksfraktion das Wort, danach folgen \nCDU, SPD, NPD, FDP und GR\u00dcNE. Herr Bartl, Sie \nhaben das Wort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: \u201eDas B\u00f6se ist immer und \n\u00fcberall\u201c \u2013 wo der Herr Justizminister ist, wissen wir \nmomentan nicht. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nZun\u00e4chst Ihnen, Herr Staatsminister Dr. Buttolo \u2013 gedacht \nwar es auch f\u00fcr Herrn Staatsminister Mackenroth \u2013, die \nSie gestern durch den Ministerpr\u00e4sidenten erneut f\u00fcr die \nbeiden Kern\u00e4mter des wehrhaften Rechtsstaates wieder-\nernannt worden sind, wie sich das geh\u00f6rt, unsere Gratula-\ntion und unsere guten W\u00fcnsche f\u00fcr eine gesunde und stets \nverst\u00e4ndige Amtsf\u00fchrung! \n\n(Zuruf von der CDU: Meinen Sie das ehrlich?) \n\nZu den Vorstellungen der neuen Regierung auf dem \nTerrain der Innen- und Rechtspolitik hat Ministerpr\u00e4sident \nTillich in seiner gestrigen Regierungserkl\u00e4rung so gut wie \nnichts verlautbaren lassen, au\u00dfer einem einzigen Satz, \nwenn ich mich recht erinnere, der allerdings wichtig \ngenug war und f\u00fcr den wir ihn beim Wort nehmen wer-\nden: das Versprechen, f\u00fcr eine anforderungsgerechte \npersonelle und s\u00e4chliche Ausstattung der s\u00e4chsischen \nPolizei zu sorgen \u2013 was hoffentlich auch bedeutet, dieses \nunsinnige personelle Abbauprojekt und dieses oder jenes \nv\u00f6llig unsinnige Reformvorhaben, zum Beispiel die \ns\u00e4chsische Bereitschaftspolizei betreffend, neu zu durch-\ndenken. Ansonsten herrscht auf diesem Gebiet gro\u00dfes \nSchweigen. Das hat uns auch nicht \u00fcberrascht. Die Si-\ncherheits- und Rechtspolitik ist nicht das Terrain, auf \nwelchem der Ministerpr\u00e4sident seine Vorstellungen ins \nSchaufenster stellt. \n\nDeshalb wollen wir Ihnen, Herr Innenminister, sowie dem \nHerrn Staatsminister der Justiz \u2013 ihm aus meiner Sicht \nsogar etwas vorrangiger \u2013 Gelegenheit geben, ein wenig \nFarbe zu bekennen, wohin die Reise gehen soll. Ich hoffe \nsehr, dass Herr Mackenroth, wenn er es vielleicht woan-\nders h\u00f6rt, so offenherzig wie in seinem Grundsatzvortrag \nvom 3. Juni vor der Forschungsstelle f\u00fcr deutsches und \neurop\u00e4isches Verfassungsrecht der Technischen Universi-\nt\u00e4t Dresden ist. Dazu waren wir logischerweise als Oppo-\nsition nicht geladen, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist richtig!) \n\nsodass wir auf die entsprechenden Informationen der \nMedien angewiesen sind. \n\nDarum haben sich besonders die \u201eDNN\u201c in der Ausgabe \nvom 04.06.2008 verdient gemacht. Darin lese ich die \nPosition des s\u00e4chsischen Justizministers wie folgt: \u201eDa \nKriminalit\u00e4t und terroristische Gewalt nicht nur nach \nau\u00dfen die Grenzen des Staates, sondern auch im Innern \nGrenzen von Rechtsr\u00e4umen \u00fcberschneiden, m\u00fcssen \ngrundlegende Ordnungsprinzipien \u00fcberdacht werden. \nDazu geh\u00f6rt die Trennung zwischen innerer und \u00e4u\u00dferer \nRechts- und Kompetenzordnung.\u201c Da frage ich mich \u2013 \nund dazu h\u00e4tte ich gern Herrn Staatsminister Mackenroth \ngefragt \u2013: Was hei\u00dft das? Ist dies das verklausulierte \nPl\u00e4doyer f\u00fcr den Einsatz der Bundeswehr im Innern \u2013 \nimmer dann, wenn Politiker eine vermeintliche Bedro-\nhungslage sehen, die das erfordert? \n\n(Karl Nolle, SPD: Ja, nat\u00fcrlich!  \nWas denn sonst? Was glaubst du denn?) \n\nIst das die Position des S\u00e4chsischen Staatsministers der \nJustiz? Weiter lese ich, und zwar als Zitat in den \u201eDNN\u201c: \n\u201eDie Unterscheidung von Polizei und Milit\u00e4r, die nach \nunterschiedlichen materiellen Rechtsregimes agieren, \nwird dieser Aufl\u00f6sung des Gegensatzes von innerer und \n\u00e4u\u00dferer Sicherheit Rechnung tragen m\u00fcssen.\u201c \u2013 Bemer-\nkenswert frontal. Sch\u00e4uble \u2013 oder Jung \u2013, ich h\u00f6r dich in \nSachsen trapsen! Was hei\u00dft das, Herr Staatsminis-\nter Mackenroth? Hei\u00dft das, dass f\u00fcr Sie die \u00c4nderung des \nGrundgesetzes erforderlich ist und Sie dahin gehend \nvotieren, das Milit\u00e4r auch sicherheitspr\u00e4ventiv zum \nEinsatz zu bringen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kolle-\nge Bartl. \u2013 Teilen Sie meine Vermutung bzw. Bef\u00fcrch-\ntung, dass der Herr Staatsminister der Justiz m\u00f6glicher-\nweise diese verheerenden Ideologie des Feindstrafrechtes \nzustimmen k\u00f6nnte? Denn wenn ich diese S\u00e4tze, die Sie \njetzt zitiert haben, h\u00f6re, dann vermute ich, dass er m\u00f6gli-\ncherweise dieser irrigen Rechtsmeinung anh\u00e4ngen k\u00f6nnte. \n\n 9147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Er hat, Herr Kollege, in \ndiesem Grundsatzvortrag vor der Forschungsstelle als \nVerfassungsminister des Freistaates Sachsen gesagt, das \nFeindstrafrecht m\u00fcsse es vielleicht nicht unbedingt sein, \nder Rechtsstaat finde vielleicht unter der Schwelle noch \neine M\u00f6glichkeit \u2013 sinngem\u00e4\u00df brachte er es so zum \nAusdruck \u2013, dies zu vermeiden und den Gefahren zu \nbegegnen. So weit ging er nicht ganz. \n\nWas im Weiteren kommt, ist nat\u00fcrlich die absolute Denk-\nweise im Sinne dieses sogenannten Feindstrafrechtes;  \ndas ist die absolute Bef\u00fcrwortung unseres Verfassungsmi-\nnisters vor der Forschungsstelle f\u00fcr deutsche und europ\u00e4-\nische Verfassungsentwicklung hier an der Dresdner \nUniversit\u00e4t, dass er letztendlich einen v\u00f6lligen Paradig-\nmenwechsel will, und zwar die v\u00f6llige Aufl\u00f6sung des \nTrennungsprinzips zwischen Milit\u00e4r, Polizei und Verfas-\nsungsschutz, also Geheimdiensten usw. Das will ich auch \nbeweisen. \n\nN\u00e4chster Satz, \u201eDNN\u201c: \u201eUm auf Augenh\u00f6he mit Terro-\nrismus und Organisierter Kriminalit\u00e4t bleiben zu k\u00f6nnen\u201c, \n\u2013 so Mackenroth \u2013 \u201em\u00fcsse der Rechtsstaat auch im \nVorfeld der neuartigen Bedrohungslagen ansetzen. Vor-\nfeldstrafbarkeit, polizeirechtliche Risikovorsorge und \nnachrichtendienstliche Informationsbeschaffung seien \nerforderlich, um schon vor der Entstehung von Gefahren \nvorzubeugen.\u201c \n\nVerdammt noch mal! Was ist das f\u00fcr ein Staatsminister \nder Justiz im Freistaat Sachsen, der seinen Eid auf die \nVerfassung dieses Landes geschworen hat, eine Verfas-\nsung, die alle Fehler, Irrungen, Wirrungen, Vergehen und \nVerbrechen der DDR aufgenommen hat? Was ist f\u00fcr ihn \nnach dieser Definition Vorfeldstrafbarkeit? Was ist Vor-\nfeldstrafbarkeit? Was \u2013 zum Teufel! \u2013 ist polizeiliche \nRisikovorsorge als Verfassungskategorie? \n\nIch frage den Staatsminister Mackenroth, wie er zum \nArtikel 83 Abs. 3 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfassung steht, \ndie das Trennungsprinzip voll normiert. \n\n(Robert Clemen, CDU: Er ist gar nicht da!) \n\n\u2013 Dass er nicht da ist, ist Feigheit vorm Feind. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nVor dem B\u00f6sen!) \n\n\u2013 Oder vor dem B\u00f6sen. \u2013 Weiterhin lese ich in  \nden \u201eDNN\u201c die Mahnung von Herrn Staatsminister \nMackenroth: Wer vorschnell jedwede \u00dcberlegung f\u00fcr \nneue Sicherheitsgesetze wegen angeblicher Verfassungs-\nwidrigkeit vom Tisch wische, der werde dem staatlichen \nSchutzauftrag nicht gerecht. Donner und Doria! Das ist \ndoch ein in der Geschichte der Bundesrepublik Deutsch-\nland einmaliger Vorgang, dass s\u00e4mtliche in den letzten \nvier Jahren \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: \u2013 beim Verfassungsgericht \nvorgelegten Sicherheitsgesetze f\u00fcr verfassungswidrig \nerkl\u00e4rt worden sind. Das ist doch eine Schande f\u00fcr das \n\nParlament in der Bundesrepublik, eine Schande f\u00fcr \nMinister, die die Position des Gesetzgebers, die das \nVerfassungsgericht zur\u00fcckholen muss, auch noch entspre-\nchend teilen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Bandmann, bitte. \n\n(Karl Nolle, SPD: Man kann doch nicht immer  \nmit der Verfassung unterm Arm herumlaufen! \u2013 \n\nZurufe von der Linksfraktion) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die 2. Aktuelle Debatte, \nbeantragt durch die Linksfraktion, lautet: \u201eDas B\u00f6se ist \nimmer und \u00fcberall \u2013 die Position Sachsens zur aktuellen \nVersch\u00e4rfung der Sicherheitsgesetze\u201c. \n\nIn der Tat sehe ich mich im Moment ein wenig ratlos. Der \nAntragsteller, die Linksfraktion, hat durch den Abg. Bartl, \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nder sich selbst als Feind bezeichnet hat \u2013 er hat in Bezug \nauf den Staatsminister der Justiz ausgef\u00fchrt, er w\u00e4re aus \nFeigheit vor dem Feind heute hier nicht erschienen \u2013, zum \nThema der Aktuellen Debatte \u00fcberhaupt nicht gesprochen. \nEr hat einen Artikel der \u201eDNN\u201c referiert, der als Antrags-\ntext der Aktuellen Debatte nicht beigef\u00fcgt worden ist. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nEs w\u00e4re hilfreich gewesen, wenn man die Fragestellung \nf\u00fcr diese Aktuelle Debatte etwas pr\u00e4zisiert h\u00e4tte. Nun sind \nwir, Herr Genosse Bartl, nicht v\u00f6llig unkundig. \n\n(Ah-Rufe bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIn der Tat ist es so, dass der \u00f6ffentliche Diskurs im Frei-\nstaat Sachsen und auch in der Bundesrepublik Deutsch-\nland in einer freien \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich muss kurz unterbrechen. \nHerr Lichdi, ich bitte Sie, sich etwas zur\u00fcckzuhalten. \nWenn Sie etwas zu sagen haben, dann gehen Sie bitte ans \nMikrofon. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013  \nKlaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nGestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr Bandmann? \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage. \n\n(Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Bartl, in einer freien Gesellschaft ist der \u00f6ffentliche \nDiskurs um Wahrheit erlaubt und ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht. \nDas hei\u00dft, auch die Frage, ob wir eine neue Sicherheitsar-\nchitektur brauchen und an welcher Stelle da Ver\u00e4nderun-\ngen vorgenommen werden sollen vor dem Hintergrund \n\n 9148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\neiner weltweit ver\u00e4nderten Sicht, ist v\u00f6llig legitim. Auch \nf\u00fcr einen Justizminister ist es v\u00f6llig legitim, seine Gedan-\nken zu bestimmten Themen zu \u00e4u\u00dfern. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nEs ist noch keine \u00dcberschreitung der Grenzlinie dessen, \nwas im Artikel 83 der S\u00e4chsischen Verfassung niederge-\nlegt ist, dass Sachsen keinen Geheimdienst mit polizeili-\nchen Mitteln zul\u00e4sst. Von daher kenne ich nicht den \nVorwurf, den Sie hier formulieren. Was hinter der Debatte \neigentlich steht, ist doch die Diskussion, die auf Bundes-\nebene in Bezug auf das Gesetz des Bundeskriminalamtes \nin n\u00e4chster Zeit eingebracht wird: dass das Bundeskrimi-\nnalamt mit erweiterten Befugnissen ausgestattet werden \nsoll. Aber auch dieses Gesetz ist im Moment in der \n\u00f6ffentlichen Diskussion. Es hat aber den Bundestag in \nForm einer Einbringung noch nicht erreicht. Auch da ist \nes im Moment schwierig, klare Positionen zu beziehen. \n\nUnsere Meinung ist: Wenn der Bundestag dieses Gesetz \nzur Beratung \u00fcberwiesen bekommen hat, wird dort \u2013 wie \n\u00fcbrigens auch im S\u00e4chsischen Landtag v\u00f6llig normal ist \u2013 \neine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung stattfinden. Im Rahmen \ndieser Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung wird man dann entspre-\nchende Positionen beziehen. \n\nWir wissen, dass es gerade in den Bereichen, in denen es \num Telekommunikation und andere Dinge geht, ein sehr \nschmaler Grat der Abw\u00e4gung ist. Wir wissen um die \nVerfehlungen bei der Telekom. Diese sind mit ganz klarer \nAnsage zu verurteilen. Das muss schnellstm\u00f6glich aufge-\nkl\u00e4rt werden. Diese Verunsicherung muss beendet wer-\nden. Aber beim Thema BKA und der Frage der Sicherheit \nvor islamistischem Terrorismus und anderen Fragen des \nTerrorismus, um die Bev\u00f6lkerung in Deutschland, in \nEuropa umfassend zu sch\u00fctzen, ist es doch v\u00f6llig legitim, \ndass man fragen muss: Reichen die Instrumente, die wir \nhaben? Reichen die M\u00f6glichkeiten, die wir haben? Rei-\nchen diese M\u00f6glichkeiten aus? \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nWir kennen die abscheulichen Anschl\u00e4ge in Madrid. Wir \nwissen um die Anschl\u00e4ge in London mit den Todesopfern. \nEs kann uns doch nicht v\u00f6llig kaltlassen, dass die Nach-\nrichten- und Informationsdienste in Europa, bei unseren \nPartnern mit den Vereinigten Staaten nach wie vor eine \nabstrakte Gefahr sehen. Es ist nicht nur eine abstrakte \nGefahr, sondern bei den Beispielen der versuchten Kof-\nferbomber in Westdeutschland \u2013 der Anschlag, der zum \nGl\u00fcck vereitelt werden konnte \u2013 ist doch von einer realen \nGefahr auszugehen! \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nVielleicht werden Sie in einem weiteren Beitrag noch \netwas konkreter, sodass wir uns in einer Aktuellen Debat-\nte au\u00dfer mit Zwischenrufen auch mit aktuellen Thesen, \ndie Sie hier vortragen, besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. CDU und \nSPD stehen f\u00fcr innere Sicherheit. Wir werden alles tun, \num die Bev\u00f6lkerung bestm\u00f6glich zu sch\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der SPD-\nFraktion; Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nHerr Bandmann hat doch alles gesagt f\u00fcr  \neuch; er ist doch euer Pressesprecher!) \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Man k\u00f6nnte fast sagen: \nEs ist mal wieder so weit; wir diskutieren \u00fcber Sicher-\nheitsgesetze. \n\nDamit Sie mich nicht falsch verstehen: Es ist richtig, dass \nwir uns ab und an \u00fcber diese Themen austauschen. Aber \nich glaube, wir haben das in j\u00fcngster Vergangenheit sehr \noft getan. Ich denke an Online-Durchsuchungen, Vorrats-\ndatenspeicherung und biometrische Daten in P\u00e4ssen. All \ndas war auf Wunsch der Opposition ebenso schon Thema \nwie das Grundverst\u00e4ndnis der Fraktionen in Bezug auf die \ninnere Sicherheit. \n\nLeider hat sich dabei eine Debattenkultur entwickelt, in \nder es im Kern eigentlich nur noch um Bundespolitik und \nBundesthemen geht. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Notwendigkeit, dass wir \nGesetzesaktivit\u00e4ten auf Bundesebene kritisch begleiten, \nkann das nat\u00fcrlich nicht bedeuten, dass wir quasi jedwede \nGesetzesaktivit\u00e4t auf Bundesebene hier noch einmal im \nNachklatsch aufrufen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage; \ndanke. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nDas ist die neue Debattenkultur! \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nFakt ist jedenfalls, wir haben hier eine s\u00e4chsische Debatte \nund da komme ich auf den Freistaat Sachsen zur\u00fcck \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\u2013 Wir haben in dieser Legislaturperiode als Gesetzgeber \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen noch kein einziges s\u00e4chsisches \nSicherheitsgesetz versch\u00e4rft. Wir haben aktuell lediglich \neinen Gesetzentwurf in der parlamentarischen Beratung. \nDarin geht es um das Polizeigesetz, die automatische \nKennzeichenerfassung; das ist richtig. Aber auch die \nautomatische Kennzeichenerfassung wird nur im Rahmen \nder strengen Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtes \ngehen k\u00f6nnen. Im Blick auf s\u00e4chsisches Recht kann von \n\n 9149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\neiner Versch\u00e4rfung von Sicherheitsgesetzen nicht die \nRede sein. \n\nDamit sind wir wieder einmal mehr beim Bundesrecht. \nSie haben recht, da bin ich mit Ihnen einer Meinung: Dort \nhat es Ver\u00e4nderungen gegeben, die man tats\u00e4chlich \nkritisch sehen muss. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage; \ndanke. \n\n\u00dcber allem steht der Grundsatz: Um Sicherheit zu garan-\ntieren, muss man Sicherheit in Freiheit wollen. Ich glau-\nbe, dass wir uns darin alle einig sind. Da Eingriffe in \nFreiheitsrechte immer unter dem Vorbehalt der Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit und Erforderlichkeit stehen \u2013 die Juristen \nwissen das besser als ich \u2013, hei\u00dft das nat\u00fcrlich zwangsl\u00e4u-\nfig, dass sich nicht derjenige rechtfertigen muss, der \nB\u00fcrger- und Freiheitsrechte verteidigt, sondern derjenige, \nder sie einschr\u00e4nken will, also der Gesetzgeber. \n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWir sch\u00fctzen die Freiheit in unserer Gesellschaft jeden-\nfalls nicht, indem wir sie abschaffen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage; \ndanke. \n\nDenn wenn wir die Freiheit abschaffen, dann passiert \nnat\u00fcrlich eines: dass dem internationalen Terrorismus, den \nwir ja bek\u00e4mpfen, zu dem Erfolg verholfen wird, den er \nmit seinem Terror in einer wehrhaften Demokratie nie-\nmals erreichen wird, meine Damen und Herren. Sicher-\nheitsgesetze und Sicherheitstechnik sind auch kein Aus-\ngleich f\u00fcr fehlendes Personal bei der Polizei. Ich glaube, \ndas habe ich hier bereits des \u00d6fteren gesagt, aber ich \nwiederhole es gern noch einmal. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir stehen f\u00fcr eine Sicherheitspolitik mit Augenma\u00df, die \nFreiheit vor dem Staat und Freiheit durch den Staat in \neine vern\u00fcnftige Balance bringt. Deshalb lehnen wir auch \neine Militarisierung der Innenpolitik kategorisch ab, etwa \ndurch einen verfassungswidrigen Einsatz der Bundeswehr \nim Innern. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, egal, ob sie nun elektronisch, akus-\ntisch oder optisch sind, ob zu Hause, in der \u00d6ffentlichkeit \noder im Internet, sind mitunter zur Bek\u00e4mpfung von \nTerrorismus und schweren Straftaten unvermeidbar. \n\nDeshalb brauchen wir sie auch. Aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich \ndarauf achten, dass sie auf schwerste Straftaten be-\nschr\u00e4nkt bleiben und der Katalog nicht ausgeweitet wird. \nSie m\u00fcssen vollst\u00e4ndig der richterlichen Anordnung und \nKontrolle unterliegen, und sie m\u00fcssen den unantastbaren \nKernbereich privater Lebensgestaltung vorbehaltlos \nrespektieren. \n\nIch darf daran erinnern, dass die SPD im Bund auf die \nVorschriften, \u00fcber die wir hier diskutieren, ma\u00dfgeblich \nEinfluss genommen hat. Die SPD im Bund wird das beim \nBKA-Gesetz nat\u00fcrlich genauso tun. Ich darf daran erin-\nnern, dass es in den k\u00fcnftigen Personalausweisen auch \ndank der Verhandlungen unserer Kolleginnen und Kolle-\ngen keine elektronischen Fingerabdr\u00fccke fl\u00e4chendeckend \ngeben wird, sondern sie wird es nur geben, wenn der \nAusweisinhaber das ausdr\u00fccklich will. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWo darf ich dann hinfahren ohne?) \n\nEinen Aspekt will ich noch ansprechen, weil sich meine \nRedezeit dem Ende neigt. Wenn wir allerdings \u00fcber den \nSchutz von Freiheit und Privatsph\u00e4re reden, dann d\u00fcrfen \nwir nat\u00fcrlich den Blickwinkel nicht so sehr auf den \nstaatlichen Bereich einschr\u00e4nken. Viele Menschen geben \nviel zu viele pers\u00f6nliche Daten von sich aus ohne Not \npreis, zum Beispiel im Internet. Das m\u00fcssen wir auch im \nBlick haben. Die Video\u00fcberwachung im privaten Bereich \nhat riesige Ausma\u00dfe angenommen, aber auch eine er-\nschreckende Normalit\u00e4t. Ich nenne nur einmal zwei \nStichworte: Lidl und Deutsche Telekom. Das ist heute \nhier schon angesprochen worden. Diese beiden Beispiele \nzeigen, dass unsere Freiheit bei Weitem nicht nur von \nstaatlicher \u00dcberwachung bedroht ist, sondern auch noch \nvon ganz anderer Seite. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch komme zum Ende, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nDeshalb brauchen wir unter anderem unbedingt ein \nArbeitnehmerdatenschutzgesetz. Was wir aber noch viel \ndringender br\u00e4uchten, ist eine Grundsatzdebatte \u00fcber das \nVerh\u00e4ltnis von Freiheit und Sicherheit in allen gesell-\nschaftlichen Bereichen. Ich hoffe, dass sich diese \nGrundsatzdebatte entwickelt. Ich lade alle herzlich dazu \nein, sich daran zu beteiligen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \ndes Staatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! \u201eDas B\u00f6se ist immer und \u00fcberall\u201c, so lautete \nes einst in einem Titel einer \u00f6sterreichischen Musikgruppe \naus dem Jahre 1985. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie hie\u00df \u201eAllgemeine Verunsicherung\u201c!) \n\n 9150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n\u201eDas B\u00f6se ist immer und \u00fcberall\u201c ist auch das Thema der \nheutigen von der Linksfraktion beantragten Aktuellen \nDebatte, dieser Linken, die vor ihrer stufenweisen Na-\nmensmetamorphose noch SED hie\u00df und die seinerzeit f\u00fcr \ndie Menschen in der DDR mit ihrem Spitzel- und \u00dcber-\nwachungssystem in der Tat immer und \u00fcberall das B\u00f6se \npersonifizierte und letztlich damit auch f\u00fcr eine st\u00e4ndige \nallgemeine Verunsicherung sorgte. Vielleicht ist das ja \nauch unterbewusste Motivation ihrer Fraktion, diese \nDebatte zur aktuellen Versch\u00e4rfung der Sicherheitsgesetze \ngenau so zu betiteln, wie sie das getan hat: \u201eDas B\u00f6se ist \nimmer und \u00fcberall\u201c. \n\nDie zu Beginn dieses Jahres eingef\u00fchrte Vorratsdatenspei-\ncherung schreckt vor sensiblen Gespr\u00e4chen am Telefon ab \nund wird nach Ergebnissen einer forsa-Umfrage vom \n27./28. Mai 2008 von nahezu jedem zweiten Bundesb\u00fcr-\nger als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig abgelehnt. \n\nDie NPD-Fraktion hat seit dem Einzug in den S\u00e4chsi-\nschen Landtag jede Gelegenheit genutzt, um vor den \nGefahren staatlicher Rundumkontrolle mittels moderner \n\u00dcberwachungstechnologien zu warnen. Wenn die Links-\npartei als geistiger Enkel und politischer Nachfolger der \nStasi-Partei SED mit ihrem ehemals gigantischen \u00dcber-\nwachungs- und Spitzelapparat sich einbildet, dieses \nThema der versch\u00e4rften Sicherheitsgesetze hier glaub-\nw\u00fcrdig anprangern zu k\u00f6nnen, so kommt sie damit \ndeutlich zu sp\u00e4t. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIm Mai letzten Jahres hat hierzu bereits eine Aktuelle \nDebatte stattgefunden, die von der NPD-Fraktion bean-\ntragt worden war \u2013 Thema: \u201eDen Unrechtsstaat stoppen, \nNein zur Online-\u00dcberwachung und Rundumkontrolle\u201c. \nDie versch\u00e4rften Sicherheitsgesetze sind, wie in zahllosen \nanderen uns\u00e4glichen Bereichen der sogenannten deut-\nschen Politik, nichts anderes als eine Umsetzung von \nVorgaben der EU. In diesem Fall handelt es sich um die \nRichtlinie \u00fcber die Vorratsdatenspeicherung, die eine \nRichtlinie der Europ\u00e4ischen Union ist, mit der die unter-\nschiedlichen nationalen Vorschriften der EU-Mitglieds-\nstaaten zur Speicherung von Telekommunikationsdaten \nauf Vorrat vereinheitlicht werden sollen. \n\nIm Jahr 2002 wurde die Vorratsdatenspeicherung auf \neurop\u00e4ischer Ebene erstmals ernsthaft er\u00f6rtert. Als der \nEntwurf der rechtskonservativen d\u00e4nischen Regierung, \ndie damals die Ratspr\u00e4sidentschaft innehatte, keine \nMehrheit erhielt, fanden rein zuf\u00e4llig, versteht sich, \nZuganschl\u00e4ge in Madrid am 11. M\u00e4rz 2004 statt. Mittler-\nweile ist bekannt, dass ein Beamter der spanischen Polizei \ndamals die zur Z\u00fcndung verwendeten Handys freigeschal-\ntet und mit den Sprengs\u00e4tzen verkabelt hatte, weil die \nAttent\u00e4ter nicht die erforderlichen technischen Kenntnisse \nbesa\u00dfen. Nun kam Bewegung in die Angelegenheit, und \nder Europ\u00e4ische Rat beauftragte den Ministerrat, bis \nJuni 2005 zu pr\u00fcfen, ob und welche Rechtsvorschriften \nzur Vorratsdatenspeicherung erlassen werden sollten. \n\nDie Terroranschl\u00e4ge am 7. Juli 2005 in London und die \nfast zeitgleiche \u00dcbernahme der Ratspr\u00e4sidentschaft durch \ndas Vereinigte K\u00f6nigreich verliehen dem Vorhaben dann \nneuen Schwung. Der EU-Ministerrat stimmte am \n22. Februar 2006 mehrheitlich f\u00fcr den Entwurf. Im \nweiteren Verlauf wurde damit auch die Grundlage f\u00fcr die \nVersch\u00e4rfung der entsprechenden Gesetze in der Bundes-\nrepublik geschaffen. \n\nMeine Damen und Herren! Im Zusammenhang mit der \nAufdeckung der NATO-Terrororganisation Gladio in \nItalien wurde seinerzeit der Begriff einer \u201eStrategie der \nSpannung\u201c bekannt. Das ebenso einfache wie wirkungs-\nvoll perfide Rezept dieser Strategie ist, dass man mit \nfingierten Terroranschl\u00e4gen das Sicherheitsbed\u00fcrfnis der \nBev\u00f6lkerung steigern kann, um damit anschlie\u00dfend die \nVoraussetzung f\u00fcr die Einschr\u00e4nkung pers\u00f6nlicher Frei-\nheiten der B\u00fcrger zu schaffen. \u201eDas B\u00f6se ist immer und \n\u00fcberall\u201c \u2013 dieser Satz stimmt offenbar, doch die NPD \nwird dies nicht widerstandslos hinnehmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die heutige Aktuelle Debatte \ngibt in der Tat die Gelegenheit, einmal das auszuloten, \nwas hier immer wieder den Landtag besch\u00e4ftigt so wie die \nanderen Parlamente in den L\u00e4ndern und im Bund, n\u00e4m-\nlich das Verh\u00e4ltnis zwischen dem Schutzauftrag des \nStaates auf der einen Seite und den Verfassungsrechten \nder B\u00fcrger auf der anderen Seite und wie dies miteinander \nin einem vern\u00fcnftigen Prozess ohne ideologische Scheu-\nklappen abgewogen werden kann und gleichzeitig funda-\nmentale Grunds\u00e4tze der Freiheitsrechte bewahrt und \nerkennbar bleiben. \n\nEs gibt \u00fcbrigens nicht nur den Entwurf des BKA-\nGesetzes, der uns hierzu Anlass gibt \u2013 Kollege Br\u00e4unig \nhat es angesprochen. Das S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber die \n\u00c4nderung des Polizeigesetzes ist durchaus Anlass, sich \nnoch einmal zu vergewissern, wie ernst es der Freistaat \nmit der Gew\u00e4hrleistung der Grundrechte seiner B\u00fcrger \nnimmt. \n\nDie Vorratsdatenspeicherung ist ein unr\u00fchmliches Bei-\nspiel und nicht zuletzt auch die Entscheidung des Bun-\ndesverfassungsgerichts zur sogenannten Online-Durch-\nsuchung, das hei\u00dft dem unbemerkten Zugriff auf die \nDaten im privat genutzten oder \u00fcberhaupt im genutzten \nPersonalcomputer. \n\nDie Begr\u00fcndung f\u00fcr derartige W\u00fcnsche nach immer mehr \nDaten, nach immer weiteren Eingriffsbefugnissen ist \nrelativ austauschbar; sie findet sich in der Regel im \nHinweis auf eine aktuelle Bedrohungslage, und dann wird \nschnell klar: Sicherheit geht vor, meine Damen und \nHerren. Das ist etwas, was die FDP in dieser Weise eben \nnicht sieht. Die Sicherheitslage als solche muss beachtet \n\n 9151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nwerden, aber genauso verdienen die Grundrechte der \nB\u00fcrger Beachtung. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nEs gibt kein ungehindertes Agieren des Staates in einem \ngrundrechtsfreien Bereich staatlicher T\u00e4tigkeit, meine \nDamen und Herren. Das Verfassungsgericht ist es \u00fcbri-\ngens, das hier immer wieder regulierend eingreifen muss, \nangefangen 1983 mit der Schaffung des Grundrechts auf \ninformationelle Selbstbestimmung durch das Verfas-\nsungsgericht, \u00fcber die Definition des Kernbereiches der \nprivaten Lebensgestaltung im Zusammenhang mit \nLauschangriffen, wo das Verfassungsgericht klargestellt \nhat: Es gibt einen Kernbereich privater Lebensgestaltung, \neine Sph\u00e4re, in der der Staat nichts verloren hat, \u00fcber-\nhaupt nichts, niemals, gar nicht! Das ist das Privatissi-\nmum, da kann unter keinen Umst\u00e4nden eingegriffen \nwerden. Viele haben das in der Politik anscheinend bis \nheute \u00fcberhaupt noch nicht einmal verstanden, was das \nVerfassungsgericht damals gesagt hat. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAm 27.02.2008 hat das Verfassungsgericht ausdr\u00fccklich \nklargestellt: Artikel 2 Abs. 1 in Verbindung mit Artikel 1 \nAbs. 1 Grundgesetz umfasst das Grundrecht auf Gew\u00e4hr-\nleistung der Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t informations-\ntechnischer Systeme. \n\nMeine Damen und Herren, um es noch einmal klarzuma-\nchen: Es ist ein Grundrecht. Dennoch wird Datenschutz, \ndas hei\u00dft der Schutz dieses Grundrechtes, stellenweise in \nder politischen Diskussion weiter als T\u00e4terschutz diffa-\nmiert. Grundrechte werden dann aus Sicht von Sicher-\nheitspolitikern nur zu Hindernissen auf dem Weg einer \neffektiven Strafverfolgung. Nein, dem k\u00f6nnen wir uns \nauch heute in dieser Aktuellen Debatte wieder einmal \nentgegenstellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs geht ja auch um Grundrechte selbst, und diese sind der \nKernbestand einer jeden Freiheit und damit auch Kernbe-\nstand des freiheitlichen Staates. Wenn man diesen uns\u00e4g-\nlichen Satz h\u00f6rt \u201eWer nichts zu verbergen hat, der h\u00e4tte \nauch nichts zu bef\u00fcrchten\u201c \u2013 das ist nicht nur d\u00e4mlich, \nsondern auch zutiefst perfide. Wer diesen Satz gebraucht, \nder leugnet, dass es \u00fcberhaupt einen Bereich gibt, den der \nStaat nicht aussp\u00e4hen d\u00fcrfe. Der streitet ab, dass jeder das \nRecht hat, selbst zu bestimmen, was andere von ihm \nwissen oder nicht; dass jeder auch das Recht hat, etwas \nnicht zu sagen, ohne dass ihn dies gleich verd\u00e4chtig \nmacht. \n\nIch sage es einmal anders ausgedr\u00fcckt: Auch hier in \ndiesem Saal hat jeder Dinge, von denen er nicht will, dass \nandere sie wissen. Es gibt sogar Leute, die Geheimnisse \nvor dem eigenen Ehegatten haben. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDies anzuerkennen f\u00e4llt anscheinend schwer. Aber ich \nsage noch einmal: Wer Grundrechte leugnet, der kann sie \nauch nicht sch\u00fctzen. Wer sich nicht bewusst ist, dass es \ndiese Grundrechte auf informationelle Selbstbestimmung \ngibt \u2013 wie soll er sie sch\u00fctzen, wenn er ihre Existenz nicht \neinmal anerkennt, meine Damen und Herren? \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion,  \nvereinzelt bei der SPD und des  \n\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDeswegen m\u00f6chte ich diese Aktuelle Debatte nutzen, um \ndies noch einmal in Erinnerung zu rufen; denn Daten-\nschutz und der Schutz der Grundrechte wird zunehmend \nschwieriger. Das Bombardement der Sicherheitspolitiker \nmit jeder Menge Vorschl\u00e4gen \u00fcber den Milit\u00e4reinsatz im \nInnern, \u00fcber das BKA-Gesetz, \u00fcber die Weiterreichung \nvon Fluggastdaten nach Amerika und anderes h\u00f6rt nicht \nauf \u2013 es wird anscheinend st\u00e4rker. Aber genauso st\u00e4rker \nmuss auch der Gegenruf werden, der sagt: Bitte beachten \nSie auch einmal die Grundrechte! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion  \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Kollege Bartl hat \nangefangen, indem er den Vortrag des hochverehrten \nHerrn Justizministers \u2013 der unserer Debatte lauscht, wof\u00fcr \nich ausdr\u00fccklich dankbar bin \u2013 zum Anlass f\u00fcr diese \nDebatte genommen hat. Ich dachte, es ginge um das \nBKA-Gesetz; aber ich nehme gern die Gelegenheit, noch \nein paar Worte zu Herrn Mackenroth zu sagen. Das, was \ner dort verbreitet hat, ist in der Tat nichts Neues; das \nerz\u00e4hlt er schon seit Jahren in allen m\u00f6glichen Formen. \n\nWas mich allerdings \u00e4rgert, ist diese Pose des Tabubre-\nchers, in die er sich jetzt mit Unterst\u00fctzung von Herrn \nBandmann immer wieder begibt, es handle sich nicht um \neinen Tabubruch, den er angeblich im Interesse der \nSicherheit jetzt vollf\u00fchrt \u2013 voll in Sorge um die Sicherheit \nder s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013, sondern wir \nwissen ja alle, dass es darum geht, endlich den von ihm \nersehnten Posten des Innenministers zu ergattern. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nAber diesbez\u00fcglich hat er erst einmal noch keinen Erfolg \nzu vermelden. Ich m\u00f6chte aber Herrn Mackenroth auch \ndeswegen noch einmal ansprechen, weil ich mich sehr \n\u00fcber die Pressemitteilung ge\u00e4rgert habe, die ich gestern \nvon ihm lesen musste. Sie wissen alle und wir sind sehr \nfroh, dass dieser T\u00e4ter vom Heller in Dresden endlich \ngefasst wurde. Herr Mackenroth nimmt das zum Anlass \nzu sagen, wir brauchen jetzt wirklich die DNA-Analyse \nbei Standardma\u00dfnahmen; das hat er wieder erz\u00e4hlt. Er hat \nden Leuten damit nicht gesagt, warum dieser T\u00e4ter gefasst \nwurde. Er wurde nicht wegen der DNA-Rasterfahndung \n\n 9152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\ngefasst \u2013 damit wurde er als T\u00e4ter festgestellt; er wurde \naber damit nicht aufgesp\u00fcrt \u2013; sondern er wurde durch \nganz normale allt\u00e4gliche Polizeiarbeit aufgesp\u00fcrt. Und \ndas ist gut so. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nIch frage mich tats\u00e4chlich: Warum hat es denn zwei Jahre \ngedauert? Ist es vielleicht m\u00f6glich oder denkbar, dass man \ndiese normale polizeiliche Arbeit deswegen vernachl\u00e4s-\nsigt hat, weil man auf dieses Wundermittel Gen-\nRasterfahndung gebaut hat? Herr Innenminister und Herr \nMackenroth, das ist die Frage, die hier zu stellen ist, und \nnicht, Massen-Gen-Rasterungen als Standardmittel zu \nfordern, wie Sie es getan haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nNein, das ist wirklich keine Politik der Sicherheit, das ist \neine Politik der \u00f6ffentlichen Verunsicherung, und dagegen \nwenden wir uns. \n\nZum BKA-Gesetz m\u00f6chte ich zwei grunds\u00e4tzliche Dinge \nanmerken. Was ist denn da passiert? Es ist eine grunds\u00e4tz-\nliche Ver\u00e4nderung des Verh\u00e4ltnisses zwischen Bund und \nLand. Das BKA bekommt jetzt die Zust\u00e4ndigkeit zur \nTerrorismusabwehr. Dazu kann man nat\u00fcrlich sagen, das \nist in Ordnung. Aber was passiert denn damit? Man muss \nan dieser Stelle sehr weit in die Geschichte zur\u00fcckgehen. \nWir hatten einmal in ganz \u00fcblen Zeiten ein sogenanntes \nReichskriminalamt, das f\u00fcr alles zust\u00e4ndig war. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Als Teil des Reichssicherheitshauptamtes, Sie haben \nrecht. \n\nDann gab es die Begr\u00fcndung des Bundeskriminalamtes \nim Westen, und wir wissen alle, die wir uns damit be-\nsch\u00e4ftigt haben: Die personelle Kontinuit\u00e4t war sehr \nweitreichend. Die damaligen Bediensteten des BKA \nhatten immer im Sinn, die Machtf\u00fclle des alten Reichs-\nkriminalamtes zur\u00fcckzuerlangen. Das entsprach nicht der \nGrundrechtsordnung der Bundesrepublik Deutschland, \nund zwar mit Absicht. \n\nJetzt sage ich: Nach 60 Jahren sind sie am Ziel angekom-\nmen; denn diese Zust\u00e4ndigkeit zur Terrorismusabwehr \u2013 \ndie ja diskutabel ist, das will ich dazusagen \u2013 ist im \nGesetz so schwammig formuliert, dass sie genauso unklar \nist wie beispielsweise die Organisierte Kriminalit\u00e4t. \n\nDas Bundeskriminalamt kann letztendlich alle Ma\u00dfnah-\nmen als notwendig f\u00fcr die Terrorismusabwehr erkl\u00e4ren \nund sich damit selbst ihrer Zust\u00e4ndigkeit erm\u00e4chtigen. \nGenau das ist der Dammbruch, der hier passiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEr versteht es nicht!) \n\nIch wundere mich schon, Herr Kollege Bandmann, dass \nSie im Grunde so sang- und klanglos zulassen, dass hier \n\nan der Zust\u00e4ndigkeit des Freistaates Sachsen, eines \nBundeslandes, wirklich die Axt angelegt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDas ist der Kern des Bundeskriminalamtsgesetzes. \n\nWas passiert denn grunds\u00e4tzlich? Wir k\u00f6nnen jetzt nicht \nin die einzelnen Tatbest\u00e4nde hineingehen; wir haben es \nwirklich oft genug diskutiert, wie schon Kollege Br\u00e4unig \nerw\u00e4hnt hat. Aber es ist mir schon wichtig festzustellen, \nworum es eigentlich geht: Es geht um die pr\u00e4ventive \nvorsorgliche Totalerfassung aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \ndie letztendlich verpflichtet w\u00e4ren, ihre Unschuld gegen-\n\u00fcber dem Staat nachzuweisen. Das, meine Damen und \nHerren, ist eine grunds\u00e4tzliche Umkehrung des Verh\u00e4lt-\nnisses von B\u00fcrger und Staat im grundrechtlich gepr\u00e4gten \nStaat des Grundgesetzes. \n\nGenau darum geht es, und das m\u00fcssen wir hier auch \nwieder sagen. Wenn dann der Herr Unsicherheitspolitiker \nMackenroth in seinen Vortr\u00e4gen als Tabubrecher daher-\nkommt und sagt, wir d\u00fcrfen uns keine Denkverbote \nauferlegen, dann wissen wir nat\u00fcrlich alle, wo es her-\nkommt: Sein intellektueller Stichwortgeber ist der Herr \nIsensee, der Anfang der Achtzigerjahre das sogenannte \nGrundrecht auf Sicherheit entwickelt hat. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: He!) \n\nAber wir wissen auch: Das \"Grundrecht auf Sicherheit\u201c \nklingt, als ob es ein individuelles Grundrecht des B\u00fcrgers \nw\u00e4re, und so wird es den B\u00fcrgern auch immer dargelegt. \nTats\u00e4chlich geht es aber um die Erweiterung der Hand-\nlungsm\u00f6glichkeiten des Staates gegen\u00fcber den Freiheits-\nrechten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Meine Damen und \nHerren, nicht nur die FDP, die wir hier an unserer Seite \nwissen, was ich ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe, sondern auch die \nLinksfraktion und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN werden \nsich dem entgegenstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP  \nund der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen endlich eine \nB\u00fcrgerrechtsbewegung f\u00fcr mehr Datenschutz und f\u00fcr \nmehr Freiheit, die diese Freiheit endlich wieder einmal \nwertsch\u00e4tzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wir brauchen das auf euro-\np\u00e4ischer Ebene und wir brauchen einen Datenselbstschutz \nf\u00fcr jede B\u00fcrgerin und jeden B\u00fcrger; denn der Staat hat es \nleider aufgegeben, die Daten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nund die Freiheit zu sch\u00fctzen. Deswegen m\u00fcssen wir das \nzunehmend selbst tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion,  \nder FDP und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n 9153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Sie versuchen, Daten aus allen \nLebensbereichen zu erfassen: mittels Vorratsspeicherung \nder Telekommunikationsdaten, Online-Durchsuchung, \nKfz-Kennzeichenerfassung, Video\u00fcberwachung, geneti-\nschem Fingerabdruck, Verkn\u00fcpfung der Sozialdatenban-\nken \u2013 einiges ist schon genannt worden \u2013 und jetzt am \nliebsten noch durch ein gro\u00dfes Lauschzentrum mit der \nneuesten Technik. \n\nAber dort, wo Daten aufgezeichnet werden, wird auch \nMissbrauch betrieben. Deutlich wurde das an den j\u00fcngs-\nten Skandalen bei Lidl und der Telekom. Lidl versuchte, \ndie Mitarbeiter zu bespitzeln. Die Telekom versuchte, sich \n\u2013 auch mittels der Daten anderer Mobilfunkbetreiber \u2013 \nunliebsamer Journalisten und deren Berichterstattung zu \nerwehren und sich sogar deren Kontendaten zu bem\u00e4chti-\ngen. Dass wir wissen, dass dieser Missbrauch auch beim \nStaat passiert, ist der subversiven Taktik des Aufdeckens \ndurch den Chaos-Computer-Club zu verdanken, der zum \nBeispiel \u00f6ffentlich machte, wie Polizisten in Wien eine \nbewegliche Kamera auch auf Schlafzimmer richten. \n\nWo Daten aufgezeichnet werden, wird auch Missbrauch \nbetrieben. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nDas wissen Sie ja noch gut aus alter Zeit!) \n\nDeswegen stehen wir ganz grunds\u00e4tzlich gegen die \nSpeicherung der Kommunikationsdaten der Menschen \u2013 \nnicht nur im Internet, sondern \u00fcberall. \n\nDer Staat entwickelt sich mit den genannten Ma\u00dfnahmen \nzu einem Datenkraken, der jeden Schritt nachvollziehen \nkann, wenn er es will. Mehrmals musste das Verfassungs-\ngericht schon einschreiten, um die Gro\u00dfsicherheitsfanta-\nsien von CDU-Politikern zumindest einzuschr\u00e4nken. Mit \nder \u201eSch\u00e4ublone\u201c und dem Schlagwort \u201eStasi 2.0\u201c macht \neine B\u00fcrgerbewegung deutlich, dass hier ein \u00dcberwa-\nchungsapparat aufgebaut wird, von dem das \u00dcberwa-\nchungsregime der DDR nur tr\u00e4umen konnte. \n\nDie j\u00fcngsten Skandale und die Diskussionen in der \n\u00d6ffentlichkeit ver\u00e4ndern langsam auch die Stimmung bei \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. 83 % glauben, dass es sich \nbei den Vorg\u00e4ngen nicht um Einzelf\u00e4lle handelt. 57 % der \nMenschen sind inzwischen der Auffassung, dass der \nDatenschutz gest\u00e4rkt werden muss. \n\nPolitik muss durchaus handeln; denn die zunehmende \nDigitalisierung und das Bewegen im digitalen Raum \u2013 \ndazu geh\u00f6ren Bestellungen, der Abschluss von Gesch\u00e4f-\nten und die dortige Kommunikation \u2013 verlangen einen \nst\u00e4rkeren Schutz dieser Daten. Das privatwirtschaftliche \nSammeln von Daten, das zurzeit \u00fcberhandnimmt, der \nVerkauf von Adressdaten sowie von Angaben zu pers\u00f6nli-\nchen Neigungen, Kontoverbindungen, am liebsten noch \nzum Einkommen und zum Alter, m\u00fcssen von der Politik \nthematisiert und unterbunden werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuch die Einhaltung der Datenschutzgesetze stellen Sie \nsich nicht ausreichend als Aufgabe. Der f\u00fcr seine offenen \nWorte bekannte Datenschutzbeauftragte von Schleswig-\nHolstein machte deutlich, dass auf hunderttausend daten-\nerfassende Unternehmen vier Mitarbeiter kommen, die \ndie Einhaltung der Datenschutzgesetze im Interesse der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger kontrollieren. Das verdeutlicht \nden verantwortungslosen Umgang mit dem Grundrecht \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf informationelle Selbstbe-\nstimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie totale Datenspeicherung, die Sie vorbereiten, be-\nschr\u00e4nkt sich l\u00e4ngst nicht mehr auf als gef\u00e4hrlich ange-\nnommene Teilgruppen, sondern betrifft die gesamte \nBev\u00f6lkerung. Wir wissen, dass Beobachtung Verhaltens-\n\u00e4nderung zur Folge hat. Deswegen haben inzwischen \nauch mehr Menschen, 34 000 Menschen, beim Bundes-\nverfassungsgericht pers\u00f6nlich Beschwerde wegen des \nVersto\u00dfes gegen das Fernmeldegeheimnis und das Recht \nauf informationelle Selbstbestimmung eingelegt. Ein \nsolcher Aufruf zur Erhebung einer Massenverfassungsbe-\nschwerde ist in der deutschen Geschichte einmalig. Ich \nm\u00f6chte sagen: Wir sind an der Seite derer, die jetzt eine \nBewegung zum Erhalt des Datenschutzes in Deutschland \nentfachen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs kommt etwas in Gang. Auch die Dienstleistungsge-\nwerkschaft ver.di hat Verfassungsbeschwerde gegen die \nVorratsdatenspeicherung eingelegt. Das Land Irland klagt \nvor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof gegen die Richtlinie \nzur Vorratsdatenspeicherung, weil es der Auffassung ist, \ndass die Richtlinie nicht auf einer geeigneten Rechts-\ngrundlage fu\u00dft. \n\nDie Diskussion \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zwischen Datenerfas-\nsung und Freiheit setzt leider sp\u00e4ter ein, als die Gesetze \nbeschlossen worden sind. Wir fordern die R\u00fccknahme des \nGesetzes zur Vorratsdatenspeicherung. Wir haben gese-\nhen: Die Sozialdemokratie sch\u00fctzt die Rechte der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger an dieser Stelle nicht. \n\nHerr Bandmann, von Ihnen h\u00e4tte ich gedacht, dass Sie \nbeim Lesen des Titels der von uns beantragten Debatte \nzumindest eine Ahnung vom Inhalt bekommen h\u00e4tten. Ich \nkann Ihnen nur sagen: Wer Angst zum Mittel der Politik \nmacht, verschlechtert die Lebensbedingungen der gesam-\nten Bev\u00f6lkerung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch komme zum Schluss. Als ich vor einigen Jahren den \nFilm \u201eMinority Report\u201c sah, wurde f\u00fcr mich deutlich: \nTechnisch wird eines Tages alles m\u00f6glich sein. Wenn die \nwertem\u00e4\u00dfige Verfassung unserer Gesellschaft und auch \nder Schutz des Einzelnen in diesem Prozess nicht mit-\nwachsen, wird das Ergebnis kein gutes sein. \n\nVielen Dank. \n\n 9154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Kollegin Bonk hat viel vom \nSchutz der Daten gesprochen. Wir sind jetzt in der Zeit \nder Fu\u00dfballeuropameisterschaft. Ich bin schon froh, dass \nvon der Kollegin Bonk diesmal nicht wieder ein Aufruf \ngekommen ist, deutsche Fahnen herunterzurei\u00dfen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nHat es nie gegeben!) \n\nWir sind doch alle froh, wenn heute Abend auf allen \nPl\u00e4tzen wieder deutsche Fahnen wehen und der G\u00f6rlitzer \nBallack die Fu\u00dfballnationalmannschaft weiter nach vorn \nbringt. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der  \nSPD sowie Beifall der Abg. Tino G\u00fcnther, FDP, \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAlso, Frau Bonk, auch der Schutz staatlicher Symbole \nsollte immer im Blick sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bandmann, gestatten Sie \neine Zwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nGleichwohl will ich auf den Zwischenruf des werten \u2013 \n\u201ewert\u201c ist vielleicht ein bisschen falsch formuliert \u2013 Herrn \nPorsch eingehen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nVon Ihnen will ich nicht bewertet werden!) \n\nHerr Porsch hat vorhin w\u00e4hrend der Ausf\u00fchrungen von \nHerrn Br\u00e4unig als Zwischenruf sinngem\u00e4\u00df gesagt: Wer \ndarf denn dann ohne digitalen Fingerabdruck dorthin \nreisen? Herr Porsch, eines ist doch klar: Nationalstaaten \nsind in ihrer Souver\u00e4nit\u00e4t durchaus befugt, Einreisebe-\nstimmungen zu formulieren. Wenn die Vereinigten Staa-\nten bestimmte Einreisenormen festlegen, dann hat man \nzwei M\u00f6glichkeiten: Man will dorthin reisen und akzep-\ntiert die Einreisebestimmungen, oder man akzeptiert die \nBedingungen, die f\u00fcr die Einreise gestellt werden, nicht \nund kann dann eben nicht dorthin reisen. So einfach ist \ndie Welt. Das kann man beklagen, aber so sind die Dinge. \n\nDer Kollege Lichdi, den ich im Moment nicht sehe \u2013 \noffensichtlich ist ihm die Debatte \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nbetritt den Plenarsaal.) \n\n\u2013 Er kommt gerade wieder herein. \n\nHerr Kollege Lichdi, Sie haben die Pressemitteilung des \nhochgesch\u00e4tzten Justizministers Mackenroth zur Ergrei-\nfung des mutma\u00dflichen Sexualstraft\u00e4ters kritisiert. Er \nwurde zugegebenerma\u00dfen erst nach langer Zeit gefasst. \nAber dennoch ist das aus meiner Sicht ein Erfolg der \ns\u00e4chsischen Polizei, zu dem wir ihr gratulieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nSie versuchen hier den Eindruck zu vermitteln, als ob \ndieser Erfolg einzig und allein auf polizeiliche Detailar-\nbeit zur\u00fcckzuf\u00fchren sei, ohne Gendaten. Dass man davon \nausgehen konnte, dass es sich um den T\u00e4ter handelt, war \nletztlich auf die Gendatei zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wir alle k\u00f6n-\nnen es doch im Detail in den heutigen Zeitungen lesen \u2013 \nwenn Sie lesen k\u00f6nnen. Dort ist alles genau beschrieben. \n\nDas bedeutet: Nat\u00fcrlich ist die Gendatei ein Hilfsmittel \nder polizeilichen Arbeit. Sie ist ein so wertvolles Hilfsmit-\ntel, dass man mit Sicherheit davon ausgehen kann, dass es \nsich um den T\u00e4ter handelt. Wenn ich lese, dass der T\u00e4ter \ndaraufhin bereits gest\u00e4ndig ist, dann kann ich feststellen: \nWir k\u00f6nnen auf ein solches polizeiliches Mittel auch in \nZukunft nicht verzichten. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nHerr Lichdi, damit bin ich bei dem Aufruf des Minister-\npr\u00e4sidenten. Sie sollten sich in Ihren Bewertungen gegen-\n\u00fcber den Ministern durchaus auch einmal Ihrer sprachli-\nchen Linie bewusst werden; denn damit tragen Sie zum \nKlima nicht nur hier im Saal, sondern im gesamten Land \nbei. \n\nHerr Bartl, wenn es um polizeiliche Gefahrenabwehr \ngeht, k\u00f6nnte gerade DIE LINKE durch ihr Verhalten und \nihre Aktivit\u00e4ten im offenen Bereich sowie durch bestimm-\nte Motivationen in Bezug auf bestimmte Gruppen viel \nzum inneren Frieden im Lande beitragen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nVielleicht wollen Sie Ihre politischen Aktivit\u00e4ten vor \ndiesem Hintergrund einmal \u00fcberdenken. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\nIch will nur eines v\u00f6llig klarmachen. Es wurde viel auf \ndas Bundesverfassungsgericht eingegangen. Das Bundes-\nverfassungsgericht hat am 27. Februar 2008 entschieden, \ndass eine Befugnis zur Online-Durchsuchung unter \nbestimmten engen Voraussetzungen verfassungsrechtlich \nzul\u00e4ssig ist. Diese engen sachlichen Voraussetzungen \nm\u00fcssen ausreichend diskutiert werden. Ich bin durchaus \nder Meinung von Herrn Martens, dass der Schutz der \nPrivatsph\u00e4re unantastbar ist. Sie ist normiert. Da gibt es \n\u00fcberhaupt kein Wenn und Aber. Das, was an \u00f6ffentlicher \nDiskussion in W\u00fcrdigung der Rechtsprechung des Verfas-\nsungsgerichtes gegeben ist, muss m\u00f6glich sein, zun\u00e4chst \nwertfrei dar\u00fcber zu diskutieren und zu sagen, wo die \n\n 9155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nGrenze ist, was in der Notsituation erforderlich ist und wo \nletztlich auch eine Ultima Ratio des Staates gegeben ist, \num unter diesen Voraussetzungen handeln zu k\u00f6nnen. Wir \nwaren stets f\u00fcr innere Sicherheit und werden das auch \nweiter sein. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann frage ich die NPD. \u2013 \nAuch nicht. Die FDP hat keine Redezeit mehr und Herr \nLichdi von den GR\u00dcNEN ist nicht anwesend. Dann frage \nich die Linksfraktion. \u2013 Bitte, Herr Bartl, Sie haben das \nWort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Br\u00e4unig, nachdem \nKollege Lichdi noch einmal klargemacht hat, worum es \nbei dem BKA-Gesetz geht \u2013 n\u00e4mlich um die generelle \nKompetenzumverteilung, dass das Prinzip, Polizei ist \nL\u00e4ndersache, damit tats\u00e4chlich im Kern getroffen wird \u2013, \nm\u00fcssten Sie begreifen, dass es ein s\u00e4chsisches Thema ist. \n\nIch habe mich in 90 % meines Beitrages mit Positionen \ndes s\u00e4chsischen Justizministers auseinandergesetzt, der \nauch der Verfassungsminister ist, der vor nunmehr \n14 Tagen einen Grundsatzvortrag an der Forschungsstelle \nf\u00fcr deutsches und europ\u00e4isches Verfassungsrecht an der \nTU Dresden gehalten hat. Wenn es nicht Sache der \nOpposition ist, sich nach einem solchen Grundsatzvortrag, \nin dem er auf die Kernbereiche des Verfassungsrechts \neingeht, hier aktuell zu Wort zu melden und zu sagen, wir \nhaben dazu eine andere Position und wollen sie gern auf \ndie Position des Grundgesetzes und der Verfassung \nzur\u00fcckholen, dann wei\u00df ich nicht mehr, was Sinn und \nZweck Aktueller Debatten im Bereich Sicherheits- und \nJustizpolitik ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch tippe es noch einmal an, Herr Staatsminister. Kollege \nJohannes Lichdi bezeichnet es als Tabubruch. Ich sage \neinfach, ich vermisse, dass Sie die klaren Worte, die Sie in \nsolchen Grundsatzvortr\u00e4gen in gro\u00dfen Auditorien halten, \nhier im Landtag bringen. Warum geben Sie uns nicht die \nChance, sich mit der Frontalit\u00e4t, wie Sie dort sagen \u2013 \nweitab vom Schuss, also vom Parlament \u2013, hier im Haus \nauseinanderzusetzen? Wenn Sie dort tats\u00e4chlich mehr \noder weniger den Satz sagten, wer Vorschl\u00e4ge jedweder \n\u00dcberlegung f\u00fcr Sicherheitsgesetze wegen angeblicher \nVerfassungswidrigkeit vom Tisch wische, der werde dem \nstaatlichen Schutzauftrag nicht gerecht, dann ist der \nfolgende Gedankengang passend: \n\nWir haben in den letzten vier Jahren tats\u00e4chlich s\u00e4mtliche \nSicherheitsgesetze beim Verfassungsgerichtshof und beim \nBundesverfassungsgericht immer und durch die Bank f\u00fcr \nverfassungswidrig aufgehoben oder stark eingeschr\u00e4nkt \nbekommen. Keines ging durch, angefangen von der \nAbh\u00f6rung von Wohnungen, \u00fcber den gro\u00dfen Lauschan-\ngriff, die pr\u00e4ventive Telefon\u00fcberwachung, den Abschuss \n\nvon Flugzeugen, bis hin zur automatischen Erfassung von \nAutokennzeichen \u2013 unser eigenes \u00c4nderungsgesetz l\u00e4sst \ngr\u00fc\u00dfen; die vernichtende Bewertung der Sachverst\u00e4ndi-\ngen in der Anh\u00f6rung nicht zu vergessen. \n\nImmer wieder hat das Verfassungsgericht festgestellt, \nneue Sicherheitsgesetze schr\u00e4nken die individuellen \nFreiheitsrechte stark ein und versto\u00dfen gegen die Grund-\nrechte. Das ist die Botschaft des Verfassungsgerichtes. \nDann begr\u00fc\u00dfen Herr Sch\u00e4uble, Herr Mackenroth und Herr \nButtolo regelm\u00e4\u00dfig die Entscheidung des Verfassungsge-\nrichtes. Herr Staatsminister Mackenroth, den ich f\u00fcr einen \nwerten Herrn halte, im Gegensatz zu der Einteilung von \nHerrn Bandmann, wie er sie vornimmt, sagt, der Rechts-\nstaat befindet sich in der Zwickm\u00fchle. Dann wird ausge-\nf\u00fchrt, jetzt m\u00fcssen wir die Gesetze nachbessern. Genau \ndort liegt das Problem. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, ob offenkundig die \nRegierungen und die Parlamente auf der einen Seite und \ndie Richter auf der anderen Seite v\u00f6llig verfassungskont-\nr\u00e4re Vorstellungen dazu haben, was die Balance von \nFreiheit und Sicherheit ist. Das ist die Not. Die Tatsache, \ndass ein Verfassungsgericht sagt, wenn ihr das oder jenes \nmacht, geht es gerade noch als verfassungskonform \ndurch, kann doch nie als Aufforderung verstanden wer-\nden, immer an der Kante der Verfassung zu marschieren. \nDas kann doch nicht die Aufforderung sein. Das ist doch \nnicht das Problem. \n\nDer Hase im Pfeffer liegt doch darin, dass ich letzten \nEndes \u00fcberhaupt nicht sagen kann, dass alles angemessen \nund vern\u00fcnftig ist, was die Verfassung gerade noch auf \ndiesem Gebiet zul\u00e4sst. Das ist das Problem der Umkeh-\nrung, was auch die Bundesrepublik Deutschland in \nL\u00e4ngen von der DDR unterschieden hat und womit sie der \nDDR weit \u00fcberlegen war. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. \nZun\u00e4chst galt f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, dass \ndie W\u00fcrde des Menschen, also des Staatsb\u00fcrgers, mit \nseiner Individualit\u00e4t im Mittelpunkt steht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Bandmann, Sie machen die Rolle r\u00fcckw\u00e4rts, nicht \nwir. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDer war schon immer so!) \n\nDer Staat hat in die Sph\u00e4re nur dann einzugreifen, wenn \ngewisserma\u00dfen daf\u00fcr ein Straftatverdacht oder die An-\nnahme einer begr\u00fcndeten St\u00f6rung der \u00f6ffentlichen Si-\ncherheit vorhanden ist. \n\nJetzt kehren wir praktisch um: Jeder ist jederzeit grund-\ns\u00e4tzlich verd\u00e4chtig und kann sich letztlich gegen\u00fcber dem \nStaat, nachdem er durch die Rasterfahndung durch ist etc. \npp., als unschuldig hingestellt sehen. Der Paradigmen-\nwechsel, der mit dem Tabubruch verk\u00fcndet wird, ist das, \nwas uns w\u00fctend macht. Der B\u00fcrger hat Anspruch auf ein \nParlament und eine Regierung, die dieselbe Nervenst\u00e4rke, \ndasselbe Rechtsbewusstsein und den gleichen selbstbe-\nwussten Stolz auf unsere Rechtsordnung und den ebenso \n\n 9156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nfestgestellten Willen zu ihrer Verteidigung haben wie die \nRichter in Karlsruhe oder in Leipzig. Wer im Namen der \nTerrorgefahr den Rechtsstaat letztlich immer mit neuen \nSicherheitsgesetzen terrorisiert, der verhilft eben dem \nunterstellten Terrorismus zum Sieg. Das ist das Problem! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nHerr Staatminister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nFreiheit und Sicherheit sind Grundfesten unseres Ge-\nmeinwesens. Es ist die Aufgabe des Staates, beides zu \ngew\u00e4hrleisten. Dabei kann sich der Staat nicht nur stati-\nscher Instrumente bedienen, sondern muss sie vor allem \ndem technischen Fortschritt anpassen. \n\nDie technischen Entwicklungen, vor allem im Informati-\nons-, Kommunikations- und Verkehrstechnologiebereich, \nsind sehr rasant. Damit ist auch ein gro\u00dfer Freiheitszuge-\nwinn verbunden. Das Internet gew\u00e4hrleistet heute fast \n\u00fcberall auf der Welt einen unmittelbaren Informationszu-\ngang. \n\nMit dem technologischen Fortschritt ver\u00e4ndern sich aber \nauch die Vorgehensweise, die Strukturen und das Bedro-\nhungspotenzial durch Kriminelle. Damit ver\u00e4ndern sich \nnicht zuletzt die Bedingungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der \nSicherheit. Die vermehrte Nutzung der Internettelefonie \nanstelle klassischer Telefonie oder der zunehmende \nEinsatz von Verschl\u00fcsselungs- und Anonymisierungstech-\nniken lassen erwarten, dass polizeiliche wie nachrichten-\ndienstliche Erkennungspotenziale k\u00fcnftig dramatisch \nschrumpfen werden, wenn nicht entschieden gegenge-\nsteuert wird. Deshalb ben\u00f6tigen wir ein neues Sicher-\nheitsbewusstsein, ein Sicherheitsbewusstsein, meine \nDamen und Herren, das an die Bedingungen der neuen \ntechnischen M\u00f6glichkeiten angepasst ist. Wir brauchen \nInstrumente und Ermittlungsmethoden vor allem in \nrechtlicher, aber auch in technischer und organisatorischer \nHinsicht, die diesen Ver\u00e4nderungen angepasst sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist keine Versch\u00e4rfung, sondern eine Anpassung \ngesetzlicher Regelungen. \n\nIch halte es f\u00fcr schlichte Stimmungsmache zu behaupten, \nGrund- und Freiheitsrechte w\u00fcrden durch Sicherheitsge-\nsetze eingeschr\u00e4nkt. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nLassen Sie mich anhand von zwei Beispielen darlegen. \nZun\u00e4chst zur Vorratsdatenspeicherung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Staatsminister, wenn \neines der Gesetze vorsieht, dass in Zukunft in Wohnzim-\nmern von Privatwohnungen Kameras geheim installiert \nwerden k\u00f6nnen, meinen Sie allen Ernstes, da wird kein \nGrundrecht im Kern getroffen? \n\n(Uta Windisch, CDU: Haben  \nSie sich das fr\u00fcher mal gefragt?) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nBartl, ich werde in meinem Beispiel darauf eingehen, wie \nich die TK\u00dc gef\u00e4hrdet sehe, wenn nicht die M\u00f6glichkeit \ngenutzt wird, auf die Mobilfunkdaten zugreifen zu k\u00f6n-\nnen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich spreche von Fernseh-\nkameras in Wohnungen. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Das, \nHerr Bartl, steht wohl nicht zur Diskussion. \n\nLassen Sie mich zur Vorratsdatenspeicherung kommen. \nDie Telekommunikationsunternehmen sind seit dem \n1. Januar 2008 verpflichtet, bei allen Telefongespr\u00e4chen \ndie sogenannten Verkehrsdaten f\u00fcr sechs Monate zu \nspeichern. Die gleiche Verpflichtung gilt ab Januar 2009 \nf\u00fcr Anbieter von Internetzugangsdiensten. Aus den \nVerkehrsdaten ergeben sich n\u00e4here Umst\u00e4nde der Tele-\nkommunikation, das hei\u00dft, wer mit wem, wann und \u2013 bei \nder Nutzung von Handys \u2013 wo telefoniert hat. Die Inhalte \nder Kommunikation d\u00fcrfen in keinem Fall gespeichert \nwerden. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden konnten schon bisher \nvon denjenigen, die gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig ihre Kommunikati-\nonsdienste erbringen, Ausk\u00fcnfte \u00fcber bestimmte Tele-\nkommunikations-Verbindungsdaten verlangen. \n\nDieses Recht der Ermittlungsbeh\u00f6rden droht aber mehr \nund mehr ins Leere zu laufen. Bislang haben die Tele-\nkommunikationsunternehmen die Verkehrsdaten gespei-\nchert, weil sie f\u00fcr Abrechnungszwecke ben\u00f6tigt wurden. \nManche Anbieter speicherten die Verkehrsdaten bis zu \nsieben Tage, andere, wie die Telekom, bis zu 80 Tage. Mit \nder zunehmenden Verbreitung von Flatrates werden die \nVerkehrsdaten f\u00fcr Abrechnungszwecke nicht mehr ben\u00f6-\ntigt und d\u00fcrfen nach geltendem Recht grunds\u00e4tzlich nicht \ngespeichert werden. Ein Auskunftsersuchen l\u00e4uft damit \nins Leere. Mit anderen Worten: Die M\u00f6glichkeit zur \nStrafverfolgung h\u00e4ngt davon ab, welchen Telefontarif der \nEinzelne w\u00e4hlt. \n\nAls zweites Beispiel nenne ich die Online-Durchsuchung. \nBei der Online-Durchsuchung wird auf dem Rechner des \nEndanwenders verdeckt eine Software aufgespielt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist Sachbesch\u00e4digung!) \n\nDamit ist man in der Lage, unbemerkt die Daten des PC \neinzusehen und gegebenenfalls zu kopieren. Die Ma\u00df-\nnahme erfordert hohen technischen und materiellen \nAufwand. Zwangsl\u00e4ufig wird es nur eine Konzentration \nauf Gro\u00dfverfahren bei F\u00e4llen schwerster Kriminalit\u00e4t \n\n 9157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\ngeben, nat\u00fcrlich auch nur, wenn entsprechende richterli-\nche Beschl\u00fcsse vorliegen. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nEine gesetzliche M\u00f6glichkeit zur Online-Durchsuchung \nwird nicht zu einem \u00dcberma\u00df an staatlicher Einmischung \nf\u00fchren. Von einer fl\u00e4chendeckenden \u00dcberwachung der \nComputer von unbescholtenen B\u00fcrgern kann \u00fcberhaupt \nnicht die Rede sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Staatsmi-\nnister! Wie soll bei einer sogenannten Online-\nDurchsuchung, bei der s\u00e4mtliche Daten des Computers \nerst einmal gespiegelt und transferiert werden, der Schutz \ndes Kernbereichs der privaten Lebensgestaltung allein \ntechnisch gew\u00e4hrleistet werden? \n\n(Zuruf von der CDU: Richtervorbehalt!) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nAbgeordneter, mir zu unterstellen, dass ich kein techni-\nsches Verst\u00e4ndnis habe, \u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Das hat er \nnicht gesagt! Sie haben kein Problembewusstsein!) \n\n\u2013 Nein, er hat gesagt, das versteht er technisch nicht. Ich \nglaube, das k\u00f6nnen Sie stecken lassen. \n\nNat\u00fcrlich wird es die Online-Durchsuchung, Herr \nDr. Martens, nur in ganz, ganz wenigen F\u00e4llen geben, \nwenn es tats\u00e4chlich die letzte M\u00f6glichkeit ist, ein Verbre-\nchen zu verhindern. Eine Trennung der Daten \u2013 das gebe \nich zu \u2013 ist dann \u00e4u\u00dferst problematisch, aber es muss eine \nrechtliche Grundlage vorhanden sein; denn \u00fcber das \nInternet \u2013 Sie wissen es selbst \u2013 laufen eine Vielzahl von \nTelefongespr\u00e4chen. Wenn ich nicht die M\u00f6glichkeit habe, \ndie Online-Durchsuchung zu realisieren, habe ich keine \nChance, eine TK\u00dc f\u00fcr \u00fcber das Internet gef\u00fchrte Telefo-\nnate zu realisieren. Der Staat, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, darf sich nicht abh\u00e4ngen lassen, wenn \nsich Verbrecher mit neuen Technologien zur Verfolgung \nihrer kriminellen Machenschaften ausstatten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMit \u00dcberwachungsstaat hat das nicht das Geringste zu \ntun. Der Staat darf bestehende Gef\u00e4hrdungslagen nicht \nignorieren. Gerade das in hohem Ma\u00dfe konspirative, \nirrationale und beharrliche Vorgehen militanter Islamisten \nerschwert Pr\u00e4vention und Strafverfolgung. Immer h\u00e4ufi-\nger starten Islamisten Propagandaoffensiven, in denen mit \nGefahren f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland und ihre \nBev\u00f6lkerung gedroht wird. Vor allem aber die konkreten \nAnschlagsversuche auf den Regionalverkehr in Hamm \nund Koblenz sowie die rechtzeitig aufgedeckten Pl\u00e4ne der \nsogenannten Sauerlandgruppe belegen: Deutschland ist \n\nmit all seinen Bundesl\u00e4ndern unmittelbar im Fadenkreuz \nterroristischer Gruppierungen. Es ist l\u00e4ngst nicht mehr nur \nein R\u00fcckzugsraum, sondern ein Operationsgebiet. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Auch durch  \nIhre Einwanderungspolitik!) \n\nVor diesem Hintergrund besteht sicher Konsens, dass die \nSicherheitsbeh\u00f6rden aufgrund der vom internationalen \nTerrorismus ausgehenden Bedrohung inzwischen mit \nRisiken konfrontiert werden, die nicht zu verantworten \nsind. Die Bev\u00f6lkerung hat jedoch einen Anspruch darauf, \ndass die Sicherheitsbeh\u00f6rden auch zuk\u00fcnftig jederzeit in \nder Lage sind, solchen Entwicklungen bereits im Fr\u00fchsta-\ndium Einhalt zu gebieten. Dazu geh\u00f6ren ausreichende \npersonelle Ausstattung, die zur Aufgabenwahrnehmung \nerforderlichen Befugnisse und der neueste Stand der \nTechnik. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sicherheit zu \ngew\u00e4hrleisten ist und bleibt Kernaufgabe des Staates. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas entspricht der Idee des Rechtsstaates und dem staatli-\nchen Gewaltmonopol. Deshalb m\u00fcssen wir im demokrati-\nschen Diskurs wieder und wieder nach den richtigen \nAntworten auf diese Ver\u00e4nderungen suchen. Wer das \nverweigert oder der L\u00e4cherlichkeit preisgibt, schw\u00e4cht \nFreiheit und Sicherheit so sehr wie Demokratie und \nRechtsstaat. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen \nhaben ein Recht auf wirkungsvollen Schutz ihrer pers\u00f6n-\nlichen Freiheit, insbesondere ihres Lebens, ihrer Gesund-\nheit und ihres Eigentums durch den Staat und durch die \nPolizei. Deshalb unterst\u00fctzt die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung die aktuellen Gesetzesinitiativen des Bundes. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Staatsministers Geert Mackenroth) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, da \nim Rahmen einer Aktuellen Debatte keine sachliche \nRichtigstellung vor einer Abstimmung m\u00f6glich ist, \nm\u00f6chte ich im Rahmen der Redezeit nur noch eine Be-\nmerkung richtigstellen. Kollege Bandmann hat zum \nwiederholten Male eine Falschdarstellung abgegeben. Es \nwar zwar nur ein Nebensatz, aber das Thema ist ernst \ngenug. Deshalb soll Herr Bandmann wenigstens bei der \nWahrheit bleiben. In Bezug auf die Aktion der Abg. Bonk \nzur Fu\u00dfballweltmeisterschaft hat er hier die Behauptung \naufgestellt, es w\u00e4re dort gefordert worden, deutsche \nFahnen herunterzurei\u00dfen. Das entspricht nicht der Wahr-\nheit. \n\n(Zuruf von der NPD: Doch!) \n\nEs gab einen Aufruf, diese Fahnen gegen T-Shirts umzu-\ntauschen. Das allein war der Aufruf. Ich bitte Sie, die \nFakten nicht zu verdrehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 9158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, ist die Debatte abgeschlos-\n\nsen, und wir beenden den Tagesordnungspunkt 1. \n\nAufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBericht des Petitionsausschusses  \n(Berichtszeitraum 1. Januar 2007 bis 31. Dezember 2007) \n\nDrucksache 4/12437, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt. Mir wurde signalisiert, dass die \nFraktionen damit einverstanden sind, dass die Ausschuss-\nvorsitzende beginnt und die Koalitionsfraktionen folgen, \ndanach die \u00fcbliche Reihenfolge. Frau Simon, bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u201eTu \nnichts Gutes, dann widerf\u00e4hrt dir nichts B\u00f6ses.\u201c Als \nJugendliche war ich sehr emp\u00f6rt \u00fcber diesen Spruch \nmeiner Gro\u00dfmutter, den ich damals auch gar nicht so \nrichtig verstanden habe. Seit ich mich intensiv mit Petiti-\nonen besch\u00e4ftige, wei\u00df ich, dass es im Leben nichts gibt, \nwas es nicht gibt. \n\nEines dieser Beispiele will ich kurz anf\u00fchren. Polizisten \nbemerkten bei ihrer Streife im Parkhaus des Flughafens \nLeipzig-Halle zehn Minuten vor Mitternacht einen Pkw \nmit ge\u00f6ffneter Seitenscheibe. Da der Fahrzeughalter \noffensichtlich schon abgeflogen und ein Schlie\u00dfen der \nScheibe nicht m\u00f6glich war, veranlassten sie die Sicher-\nstellung des Pkws, um den Eigent\u00fcmer vor Verlust oder \nBesch\u00e4digung seines Autos zu sch\u00fctzen. Die Wahrschein-\nlichkeit, dass Dritte durch die offene Seitenscheibe \neindringen, ist gerade auf einem Flughafen mit viel \nPublikumsverkehr sicherlich auch nach Ihrer Auffassung \nsehr hoch. Der Pkw wurde also abgeschleppt und f\u00fcr \ndrei Wochen sichergestellt. \n\nNun raten Sie einmal, verehrte Abgeordnete, wie die \nGeschichte f\u00fcr die pflichtbewussten Polizisten ausging. \nMesserscharf kombiniert haben Sie des R\u00e4tsels L\u00f6sung \nschon gefunden, denn schlie\u00dflich stehe ich hier vorn, um \n\u00fcber Petitionen zu sprechen. Was sich im genannten \nkonkreten Fall ereignete, k\u00f6nnen Sie selbst gern im \nJahresbericht des Petitionsausschusses ab Seite 25 lesen. \nEs lohnt sich. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Gem\u00e4\u00df dem Ihnen vorliegenden Bericht des Petiti-\nonsausschusses wandten sich \u00fcber 1 500 B\u00fcrger ein-\nschlie\u00dflich der Massenpetition an den Ausschuss. Somit \ngingen im Jahre 2007 insgesamt 943 Schreiben ein, von \ndenen 621 als Petitionen behandelt wurden. \n\nDas ist ein beachtlicher R\u00fcckgang im Vergleich zu 2006, \nals wir 926 Petitionen zu bearbeiten hatten. Gleichfalls \n\u00e4nderten sich die inhaltlichen Schwerpunkte. Fast gleich-\nauf liegen Petitionen aus dem sozialen Bereich mit Be-\nschwerden zum Justizwesen. Weit abgeschlagen mit nur \nnoch 32 Petitionen ging der jahrelange Spitzenreiter \nKultus aus dem Rennen. Ich nehme an, der bisherige und \n\nder neue Minister werden es mit Erleichterung aufneh-\nmen. \n\nIm vergangenen Jahr konnten 165 Petitionen als erledigt \nerkl\u00e4rt werden. Weitere 34 Petitionen wurden an die \nStaatsregierung mit der Bitte um Veranlassung bestimmter \nMa\u00dfnahmen \u00fcberwiesen, um den Petenten doch noch zu \nhelfen. Da dies gl\u00fccklicherweise \u00f6fter erfolgte, wof\u00fcr der \nAusschuss sehr herzlich dankt, konnte somit ein Drittel \nder eingereichten Petitionen ganz oder teilweise erfolg-\nreich abgeschlossen werden. \n\nAllerdings wurde auch 2007 in \u00fcber zwei Drittel der \nPetitionen dem Anliegen der Petenten nicht entsprochen, \nda vielfach das kritisierte Verwaltungshandeln nicht zu \nbeanstanden war oder die gew\u00fcnschten Ma\u00dfnahmen aus \ntats\u00e4chlichen oder rechtlichen Gr\u00fcnden nicht in Aussicht \ngestellt werden konnten. \n\nIm Berichtszeitraum wurden 683 Petitionen abgeschlos-\nsen. Die durchschnittliche Bearbeitungsdauer konnte \nwieder etwas gesenkt werden, sodass 317 Petitionen \ninnerhalb eines Zeitraumes von sechs Monaten abge-\nschlossen wurden. \n\n85 % aller Eingaben konnten wir innerhalb eines Jahres \nbearbeiten. Gr\u00fcnde f\u00fcr eine dar\u00fcber hinausgehende \nBearbeitungszeit waren entweder sehr komplexe Sach-\nverhalte oder aktuelle Ereignisse, die eine neue Bewer-\ntung notwendig machten. Vielmals haben sich Aus-\nschussmitglieder sehr tiefgr\u00fcndig mit dem Anliegen der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger befasst und \u00fcber die normale \nBearbeitung hinaus zum Beispiel Akteneinsicht beantragt. \nDas erfolgte im Berichtszeitraum achtmal und ist stets mit \neinem sehr gro\u00dfen Aufwand verbunden, hei\u00dft es doch, \nstapelweise Akten zu studieren. \n\nGenauso aufwendig, aber hoch effektiv sind die Vor-Ort-\nTermine, um sich bei gemeinsamen Besprechungen mit \ndem Petenten und den beteiligten Beh\u00f6rden direkt vor Ort \nmit dem Sachverhalt zu besch\u00e4ftigen. 19 solcher Termine \nwurden durchgef\u00fchrt. Meist endeten sie mit einem Kom-\npromiss, mit dem letzten Endes beide Seiten leben konn-\nten. \n\nF\u00fcr all diese Initiativen m\u00f6chte ich an dieser Stelle allen \nMitgliedern des Ausschusses und dem Referat Petitions-\ndienst unter den Leitungen von Herrn Scholz und \nFrau Nolting sehr herzlich danken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\n\u2013 Jawohl, so viel Zeit muss sein. \n\n 9159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nDer Ausschuss selbst arbeitet konzentriert und h\u00e4ufig \nauch partei\u00fcbergreifend und im Sinne des Anliegens der \nPetenten. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des \nReferates sind dabei stets wertvolle und zuverl\u00e4ssige \nBerater. In meinen Dank, den ich sicher im Namen des \ngesamten Ausschusses aussprechen darf, will ich auch die \nMitarbeiter in den Ministerien und den Beh\u00f6rden sowie \ndie S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte und den Daten-\nschutzbeauftragten jeweils mit ihren Mitarbeitern einbe-\nziehen. \n\nBei allem Dank will ich aber auch auf einen Sachverhalt \naufmerksam machen, der f\u00fcr die Stellungnahmen aller \nMinisterien zutrifft. Diese werden in zunehmendem Ma\u00dfe \nin einem juristisch verklausulierten Beamtendeutsch \nverfasst, sodass es vielfach schon eine Meisterleistung ist, \nden eigentlichen Sinn der Sache herauszufinden. Es geht \njedoch nicht darum, mit juristischen Spitzfindigkeiten \noder Formulierungsk\u00fcnsten zu brillieren, sondern den \nPetenten in den f\u00fcr sie sehr wichtigen Angelegenheiten zu \nhelfen. Da ist es vielfach bereits eine Hilfe, sich verst\u00e4nd-\nlich auszudr\u00fccken, wird doch damit schon erkennbar, dass \ndas Anliegen des Petenten ernst genommen wird. \n\nLassen Sie mich dazu drei Beispiele nennen. Erstes \nBeispiel. Einer Stellungnahme zu einer sich auf Hartz IV \nbeziehenden Petition war folgender beh\u00f6rdlicher Rats-\nschluss zu entnehmen: \u201eDurch die Petition erfuhr das Amt \nerstmals, dass der Petent wegen psychischer Belastungen \nund des daraus resultierenden Alkoholkonsums das \nanrechenbare Verm\u00f6gen von rund 17 300 Euro vorzeitig \nverbraucht haben k\u00f6nnte.\u201c \n\nSchade, dass es erst einer Petition bedurfte, um zu dieser \nmesserscharfen Schlussfolgerung und dem daraus resul-\ntierenden beh\u00f6rdlichen Handlungsbedarf zu kommen! \n\nZweites Beispiel. Der Petent beschwerte sich \u00fcber einen \nAbwasserr\u00fcckstau nach kommunalen Bauma\u00dfnahmen \nunmittelbar an seinem Haus. F\u00fcr den ministeriellen \nBearbeiter war das offensichtlich eine willkommene \nGelegenheit, \u00fcber Unterschiede und Gemeinsamkeiten \nwasserbeh\u00f6rdlichen und wasserrechtlichen Handlungsbe-\ndarfs zu philosophieren. Nach drei Seiten Text folgt \nsodann die n\u00fcchterne Feststellung, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \n\u201edie Fehlanbindung, die zum Eindringen des Abwassers \ngef\u00fchrt hat, beseitigt wurde\u201c. \n\nWarum nicht gleich so? Und das n\u00e4chste Mal vielleicht \nsogar verbunden mit einer kleinen Entschuldigung gegen-\n\u00fcber dem Petenten. Das w\u00e4re doch toll. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDrittes Beispiel. Dieses dritte Beispiel ist mein absoluter \nSpitzenreiter beh\u00f6rdlicher Sprachkreativit\u00e4t. In der \nPetition ging es um die Neufassung der Pflanzenabfall-\nverordnung. Im Text des Ministeriums wurde aus dem \nPetenten, der pflanzliche Abf\u00e4lle verbrennen wollte, der \n\u201everbrennungswillige B\u00fcrger\u201c. \n\n(Heiterkeit) \n\nDer Petitionsausschuss konnte gl\u00fccklicherweise nicht nur \ndessen \u00dcberstellung an das n\u00e4chstgelegene Krematorium \nabwenden, sondern fand auch eine g\u00fcnstigere Formulie-\nrung. \n\nSo weit, so gut von mir zum Thema Petitionen und zum \nJahr 2007. Lassen Sie uns gemeinsam weiterhin B\u00fcrger-\nanliegen sehr ernst nehmen. Lesen Sie den Bericht und \ninsbesondere die ihm beigef\u00fcgten besonderen Petitionen, \ndarunter \u2013 wie schon angesprochen \u2013 die eingangs er-\nw\u00e4hnte Petition gegen pflichtbewusste Polizisten; wie \ngesagt ab Seite 25. \n\nBitte, stellen Sie beim Lesen nicht nur erleichtert fest, \ndass Sie auf der Sonnenseite des Lebens wandeln, son-\ndern f\u00fchlen Sie sich ermuntert, politischen Handlungsbe-\ndarf zu erkennen. Lassen Sie uns gemeinsam im Jah-\nre 2008 vieles und Besseres tun. Dann wird es noch \nweniger Gr\u00fcnde f\u00fcr Petitionen geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der SPD, der FDP, \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Koalition \nwurde Frau Abg. Pfeiffer signalisiert. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Hier ist der Bericht. Wir haben ihn alle. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU, h\u00e4lt den Bericht  \ndes Petitionsausschusses in die H\u00f6he.) \n\nFrau Simon hat schon aufgefordert, ihn zu lesen. Er ist \nwirklich interessant. \n\nDie CDU-Fraktion und auch die SPD-Fraktion freuen sich \nsehr, dass wir den Jahresbericht der Petitionen zu dieser \nZeit hier lesen d\u00fcrfen. Es ist eine sehr angemessene Zeit. \nWir sind sehr froh \u00fcber das Interesse. \n\nIch freue mich besonders, dass dadurch gerade auch die \nBesucher auf der Trib\u00fcne die Gelegenheit haben, von der \nArbeit des Petitionsausschusses direkt erfahren zu k\u00f6n-\nnen. Die Arbeit des Ausschusses verdient diese Aufmerk-\nsamkeit sehr und hat das \u00f6ffentliche Interesse zu Recht. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Dem Pr\u00e4sidi-\num m\u00f6chte ich noch einmal danken, dass wir den Petiti-\nonsbericht jetzt auf der Tagesordnung des Plenums haben. \n\nLiebe Kollegen! Der vorliegende Bericht gibt in ein-\ndrucksvoller Weise wieder, was \u00fcber das Jahr 2007 an \nBitten und Beschwerden beim Petitionsausschuss einge-\ngangen und wie der Bearbeitungsstand der Petitionen ist. \n\nFrau Simon hat es erw\u00e4hnt: Der Petitionsausschuss hatte \n722 Beschl\u00fcsse zu Petitionen gefasst, die vom Landtag \nauch verabschiedet werden konnten. Viele Beispiele sind \ndarunter: von einem Bauern, der seine Kuh nicht verkau-\nfen konnte, von einem Rentner, dem zum dritten Mal die \nKur abgelehnt worden ist, von Sozialleistungen, die den \nPetenten ungen\u00fcgend erscheinen. Wir bekommen auch \nviele Gnadengesuche von Inhaftierten, die sich an den \n\n 9160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nPetitionsausschuss wenden, um vielleicht doch ihrer \nStrafe eher entfliehen zu k\u00f6nnen. \n\nNach unserer Erfahrung ist die Erwartung der B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger hoch, sehr hoch. Sie m\u00f6chten qualifizierte \nAntworten auf ihre Petitionsschreiben und sie bekommen \nsie auch. Die B\u00fcrger gehen zu Recht davon aus, f\u00fcr ihre \nAnliegen eine sachgerechte und auf den konkreten Einzel-\nfall abgestimmte Pr\u00fcfung zu erhalten. F\u00fcr den Petitions-\nausschuss ist es der ausdr\u00fcckliche Sinn des Petitions-\nrechts, dass die B\u00fcrger in ihrem Bed\u00fcrfnis nach Aufkl\u00e4-\nrung transparente und kompetente Aufkl\u00e4rung von uns \nbekommen und wir sie vehement unterst\u00fctzen. \n\nSehr geehrte Kollegen! Meine Damen und Herren! Daher \nsind wir als Mitglieder des Petitionsausschusses auch \nimmer wieder gefordert, jede einzelne Petition mit Sorg-\nfalt zu pr\u00fcfen und Aufkl\u00e4rung zu schaffen. Im Ergebnis \nlegen wir einen Bericht vor, der den Erwartungen einer \nsachgerechten Pr\u00fcfung auch standh\u00e4lt. Dass dieser An-\nspruch umgesetzt wird, belegt die Inanspruchnahme der \nden Mitgliedern des Petitionsausschusses per Gesetz \nzustehenden Befugnisse. Frau Simon sagte es auch schon. \nWir haben Akteneinsichten genommen und waren bei \n19 Ortsterminen zugegen. \n\nDie Frage nach dem Anteil der positiven Erledigung der \nEingaben, also derjenigen, bei denen etwas f\u00fcr den \nPetenten erreicht wurde, ist berechtigt und mehr als \nverst\u00e4ndlich. Im Berichtszeitraum war festzustellen, dass \n165 Petitionen erledigt werden konnten und bei weiteren \n34 Petitionen eine \u00dcberweisung an die Staatsregierung \nerfolgte. Damit waren 27 % der Petitionen ganz oder \nteilweise erfolgreich. Allein die Einschaltung des Petiti-\nonsausschusses bewirkt, dass bereits mit der Stellung-\nnahme der staatlichen Stellen die Grundlagen der Ent-\nscheidungsfindung und die Argumente eines F\u00fcr oder \nWider erl\u00e4utert und L\u00f6sungswege aufgezeigt werden. \n\nDer vorliegende Bericht zeigt aber auch, dass bei 495 \nPetitionen nicht geholfen werden konnte. Das hat viele \nGr\u00fcnde. Oftmals sind es gesetzliche Vorgaben, die wir \nnicht einfach \u00e4ndern k\u00f6nnen. Hier muss aber bitte auch \ndarauf hingewiesen werden, dass dem B\u00fcrger trotzdem \nein St\u00fcck weit geholfen worden ist, wenn er mit dem ihm \nzugesandten Bericht sehr umf\u00e4nglich \u00fcber die Sachlage \naufgekl\u00e4rt wird und wenn er nachvollziehen kann, dass \nman sich um seinen Fall ganz besonders bem\u00fcht hat. \n\nLiebe Kollegen! Das Recht der B\u00fcrger, Eingaben an das \ns\u00e4chsische Parlament zu richten, ist in Artikel 35 unserer \nVerfassung fest verankert und es ist ein Grundrecht. Die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger machen rege davon Gebrauch, \nobgleich das Petitionsaufkommen gesunken ist. Aber das \nist auch ein positives Zeichen und ich stelle fest, dass es \nin Sachsen vorw\u00e4rtsgeht, und daher brauchen wir viel-\nleicht nicht mehr ganz so viele Beschwerden wie in den \nAnfangsjahren. \n\nIch m\u00f6chte immer wieder daf\u00fcr werben, dass jeder Abge-\nordnete in diesem Hohen Haus \u00fcber die T\u00e4tigkeit des \nPetitionsausschusses in seinem Wahlkreisb\u00fcro oder auch \nin vielen Gespr\u00e4chen mit den B\u00fcrgern vor Ort informiert. \n\nNoch immer ist Aufkl\u00e4rung \u00fcber das Petitionsrecht \nvonn\u00f6ten. Daf\u00fcr soll auch der vorliegende Bericht, der als \nBrosch\u00fcre zur Verf\u00fcgung steht \u2013 ich habe ihn Ihnen \ngezeigt, Sie haben ihn alle vorliegen \u2013, eine gute Grund-\nlage sein. \n\nLiebe Kollegen! Meine Damen und Herren! Wie bereits \nim vergangenen Jahr, ber\u00fchrten auch 2007 viele Petitio-\nnen wieder die eingef\u00fchrte Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssu-\nchende. Sofern es Beschwerden \u00fcber die Arbeitsweise und \ndie Antragsbearbeitung sowie \u00fcber Entscheidungen der \nzust\u00e4ndigen \u00f6rtlichen Arbeitsgemeinschaften waren, \nkonnten diese Vorg\u00e4nge ausf\u00fchrlich gepr\u00fcft werden. \nBetrafen die Beschwerden gesetzliche Regelungen, so \nwurden sie an den Bundestag weitergeleitet. \n\nMeine Damen und Herren! Auch ich darf mich an dieser \nStelle recht herzlich bei allen bedanken, die die Arbeit im \nPetitionsverfahren durch ihre T\u00e4tigkeit unterst\u00fctzen: Dank \nan die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Petitions-\ndienstes, Dank an die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, \nDank aber auch an alle Fraktionsmitglieder, die im Petiti-\nonsausschuss mitarbeiten; denn es ist eine umfangreiche \nFlei\u00dfarbeit, die hinter den Kulissen stattfindet und die \nman in vielen Tagen Vorbereitung leisten muss. Nicht \nzuletzt m\u00f6chte ich der Staatsregierung danken f\u00fcr die \nvielen Stellungnahmen. Wir machen es der Staatsregie-\nrung nicht immer leicht. Wir sind auch nicht daf\u00fcr da, es \nihr leicht zu machen, sondern um zu hinterfragen und gute \nAntworten zu erhalten. \n\nZwei kleine Probleme, die ich pers\u00f6nlich sehe, m\u00f6chte ich \nnoch ansprechen. Ich sehe ein Problem darin, dass in \nletzter Zeit vermehrt Petitionen von Rechtsanw\u00e4lten \neingehen. Nun habe ich nichts gegen Rechtsanw\u00e4lte. Aber \nwenn Rechtsanw\u00e4lte ihr Amt nutzen, um durch Petitionen \nan Informationen zu gelangen, die sie vielleicht anders \nnicht bekommen w\u00fcrden, sehe ich das als eine Frage an, \ndie wir dringend kl\u00e4ren m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte ein weiteres Problem ansprechen: die Politi-\nsierung des Petitionsrechtes. Auch da m\u00fcssen wir aufpas-\nsen, dass wir f\u00fcr die B\u00fcrger arbeiten und das Petitions-\nrecht nicht nutzen, um Massenpetitionen selbst zu initiie-\nren. Auch wenn wir das Recht auf Petitionen auf die \npolitische Schiene schieben, ist das eine gef\u00e4hrliche \nAngelegenheit. Wir werden alle daran arbeiten, das nicht \nzu tun. \n\nAn alle Damen und Herren auf der Trib\u00fcne und auch an \nalle Kollegen hier im Saal gerichtet, m\u00f6chte ich sagen: \nNehmen Sie alle Ihr Petitionsrecht wahr! Die Mitglieder \ndes Petitionsausschusses freuen sich, Ihnen helfen zu \nk\u00f6nnen. Trauen Sie sich, eine Petition zu schreiben! Die \nMitglieder des Ausschusses sind ein Topteam. Wir sind \ngut ausgebildet, sind gut motiviert und freuen uns auf eine \nweitere gute Zusammenarbeit. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP, \nund der Staatsregierung) \n\n 9161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Werte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben auch \nin diesem Jahr wieder einen inhaltsreichen Bericht des \nPetitionsausschusses vorliegen, einen Bericht, der die \n\u00f6ffentliche W\u00fcrdigung verdient. Den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern in Sachsen wird in diesem Bericht das Petitions-\nrecht erl\u00e4utert. Ich merke in vielen Gespr\u00e4chen vor Ort, \ndass das Wort \u201ePetition\u201c schon noch etwas fremd ist und \nmanchmal der Erl\u00e4uterung bedarf. Es gibt viele Fragen \ndazu; wie und wo Petitionen eingereicht werden k\u00f6nnen, \nFormfragen oder die Nutzung des Internets stehen in der \nDiskussion. Was passiert mit meinem Anliegen bis zur \nEntscheidung? Was hei\u00dft diese Entscheidung f\u00fcr mich als \nPetenten und f\u00fcr die Beh\u00f6rde? All das erfahren die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger im Bericht des Petitionsausschusses. \nSie k\u00f6nnen erfahren, wer die Mitglieder des Petitionsaus-\nschusses sind, wie sie arbeiten und welche M\u00f6glichkeiten \nder Einflussnahme sie haben. \n\nWichtige Informationen zum Berichtsjahr erfahren wir im \ndritten Abschnitt. Viele interessante Aussagen werden hier \nzusammengefasst, zum Teil unterst\u00fctzt von Grafiken; \ninhaltliche oder auch regionale Schwerpunkte werden \nherausgearbeitet. Aber ich denke, am interessantesten f\u00fcr \nalle, f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber auch f\u00fcr uns als \nAbgeordnete, sind die zahlreichen Beispielpetitionen, die \nuns in diesem Bericht vorgelegt werden, sind es doch \nmeist die Themen, die vielfach vor Ort angesprochen \nwerden, die wir in unserer politischen Arbeit ber\u00fccksich-\ntigen m\u00fcssen, die Themen, die Menschen in Sachsen \nbesch\u00e4ftigen. \n\nJeder, der meint, eine Beh\u00f6rde oder Institution w\u00fcrde ihm \nUnrecht tun, kann dieses schriftlich beim Petitionsaus-\nschuss einreichen. Jedes einzelne Schreiben wird von den \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Petitionsausschus-\nses gepr\u00fcft, als Petition vorbereitet \u2013 oder auch nicht \u2013 \noder die Zust\u00e4ndigkeit gepr\u00fcft und dem Petitionsaus-\nschuss zur Entscheidung vorgelegt. Das bedeutet viel, viel \nArbeit und viel, viel Papier. Unser Dank geht an dieser \nStelle an das flei\u00dfige Team der Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter des Petitionsdienstes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, vereinzelt  \nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSo ist der Petitionsausschuss der Kummerkasten des \nParlaments geworden. Wir als Abgeordnete, die zum Teil \nnicht im Petitionsausschuss sitzen, begegnen diesen \nThemen in unserer Arbeit vor Ort, regen vielleicht die \neine oder andere Petition an und begleiten diese bis zur \nendg\u00fcltigen Entscheidung. \n\nMich hat ein Problem aus dem vorliegenden Bericht \nbesonders besch\u00e4ftigt. Ich m\u00f6chte Ihnen den Sachverhalt \nkurz darstellen. Es ging in zahlreichen Petitionen um den \nEigenanteil an den Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten f\u00fcr behin-\nderte Kinder. Die Petenten baten um Hilfe mit der Ziel-\nstellung der \u00dcbernahme der infolge der Behinderung ihres \n\nKindes entstehenden Mehrkosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung durch einige Landrats\u00e4mter. \n\nDie Landkreise des Freistaates Sachsen erf\u00fcllen in eigener \nVerantwortung die ihnen zur Erledigung \u00fcbertragenen \nAufgaben auch im Rahmen des Sozialhilferechts. Dabei \nunterliegen sie der Aufsicht der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen \nRegierungspr\u00e4sidien. Erf\u00fcllt ein Landkreis die ihm \nobliegenden Verpflichtungen nicht oder missachtet er die \nihm gesetzten rechtlichen Schranken, kann die Aufsichts-\nbeh\u00f6rde einschreiten. Sofern eine vom S\u00e4chsischen \nLandtag beschlossene Petition die f\u00fcr den Landkreis \nma\u00dfgebliche Rechtslage zutreffend wiedergibt, hat sich \nauch der Landkreis daran zu halten, anderenfalls kann die \nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde nach pflichtgem\u00e4\u00dfem Ermessen \neinschreiten. \u2013 So weit die rechtliche Darstellung in der \nAntwort auf die Petition. Das ist eigentlich logisch und \nunmissverst\u00e4ndlich. Die Entscheidung des Landtags war \ngefallen: Die Landkreise sollten die Kosten f\u00fcr die Sch\u00fc-\nlerbef\u00f6rderung tragen. \n\nEin Landkreis war der Auffassung, dass im Beschluss des \nLandtags die ma\u00dfgebliche Rechtslage nicht zutreffend \nwiedergegeben worden sei. Danach lehnte dieser Land-\nkreis im Gegensatz zu den anderen betroffenen Landkrei-\nsen die \u00dcbernahme des behindertenbedingten Eigenan-\nteils an den Kosten zur Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ab. Das \nzust\u00e4ndige Regierungspr\u00e4sidium drohte die Ersatzvor-\nnahme an. Vor dem Hintergrund eines anh\u00e4ngigen Ge-\nrichtsverfahrens musste von weiteren Rechtsschritten \nabgesehen werden. Die Ersatzvornahme wurde nicht \nausgef\u00fchrt und eine offene gerichtliche Entscheidung \nabgewartet. Das Oberverwaltungsgericht wurde t\u00e4tig und \nverpflichtete den Landkreis zur \u00dcbernahme der vollen \nKosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. \n\nWerte Abgeordnete! Der Bericht des Petitionsausschusses \ninformiert also auch zu dem Verh\u00e4ltnis zwischen Parla-\nment und den Gerichten. Der Landtag hat keine M\u00f6glich-\nkeit, in schwebende Gerichtsverfahren einzugreifen. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Gott sei Dank!) \n\nAber an diesem Abriss sehen Sie und sehen auch die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen, dass sich das Aufbe-\ngehren gegen Entscheidungen schon lohnt. Es ist wichtig, \ndass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ihrem Anliegen \nan den Petitionsausschuss des S\u00e4chsischen Landtages \nwenden k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nder Abg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht die Abg. Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Alle Jahre wieder kommt der Bericht des \nPetitionsausschusses und alle Jahre wieder haben die \nObleute dieses Ausschusses die sch\u00f6ne Aufgabe, dazu \neinige Worte zu sagen. \n\n 9162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nNun ist es nicht einfach, etwas Neues zu erz\u00e4hlen, zumal \nwenn man in der Rednerliste weiter hinten steht. Ich habe \nmir meine Redebeitr\u00e4ge der letzten Jahre noch einmal \nangeschaut und festgestellt, dass ich diese Reden eigent-\nlich heute h\u00e4tte wieder halten k\u00f6nnen. Nicht neu, aber \njedes Jahr wieder wichtig und angebracht, ist ein Lob in \nRichtung Referat. Die Mitarbeiter haben sich das mehr als \nverdient durch ihren Flei\u00df, ihre Kompetenz und nicht \nzuletzt durch ihre Geduld gegen\u00fcber schwierigen Peten-\nten. \n\nDer Bericht selbst ist wie immer sehr \u00fcbersichtlich \ngegliedert. Ich bin sicher, beim n\u00e4chsten \u201eTag der offenen \nT\u00fcr\u201c werden sich wieder viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \neine Brosch\u00fcre mitnehmen. Der \u201eTag der offenen T\u00fcr\u201c, \nmeine Damen und Herren, auf dem der Petitionsausschuss \nseinen eigenen Stand hat, sollte in der \u00f6ffentlichen Wahr-\nnehmung nicht untersch\u00e4tzt werden. Ferner macht es auch \nSpa\u00df, mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern direkt ins Ge-\nspr\u00e4ch zu kommen und sie \u00fcber die Ausschussarbeit zu \ninformieren. \n\nVon dem vorgelegten Zahlenmaterial m\u00f6chte ich nur eine \nZahl herausgreifen. Zu Seite 16, Punkt 3.1.1 \u2013 ich zitiere \n\u2013: \u201eDas gesamte Aufkommen der eingegangenen Schrei-\nben sank erstmals seit dem Jahre 2002 wieder ab. Gingen \n2006 insgesamt 1 234 Schreiben ein, waren es im Be-\nrichtsjahr 2007 nur noch 943.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das ist ein R\u00fcckgang um \n300 Schreiben oder um ein knappes Viertel. Ob das an der \nallgemeinen Zufriedenheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nmit ihren \u00c4mtern und Beh\u00f6rden liegt oder vielleicht an \nder zunehmenden Politikverdrossenheit oder an dem \nmangelnden Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihre \nLandesf\u00fchrung \u2013 diese Frage m\u00f6chte ich im Raum stehen \nlassen. Eines ist jedenfalls klar: An der Arbeit des Aus-\nschusses liegt es nicht! \n\nBevor ich zum Ende komme, m\u00f6chte ich mich selbst \nzitieren, und zwar aus der Rede zum Bericht 2005, weil \ndiese S\u00e4tze noch genauso aktuell sind wie vor zwei \nJahren: \u201eZum Abschluss m\u00f6chte ich noch anmerken, dass \nim Ausschuss auch \u00fcber parteipolitische und ideologische \nGrenzen hinaus eine sachlich konstruktive Arbeitsatmo-\nsph\u00e4re herrscht, nicht zuletzt getragen durch die Aus-\nschussvorsitzende, Frau Simon, die ihr Amt energisch, \nkompetent und unparteiisch wahrnimmt.\u201c \n\nEin herzliches Dankesch\u00f6n also auch an die Ausschuss-\nvorsitzende. \n\nBesten Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr G\u00fcnther erh\u00e4lt \nf\u00fcr die FDP-Fraktion das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich frage mich auch, was \ndieses Mal mit unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern los ist. \nGibt es keine Probleme mehr in unserem Land oder haben \n\ndie Sachsen es aufgegeben, sich zu beschweren und sich \nmit einer Bitte an den S\u00e4chsischen Landtag zu wenden? \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Reden Sie doch mal \npositiv! \u2013 Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nWir scheinen dann ja keine Fehler gemacht zu haben: \nweder beim Gesetz zur Neuordnung der S\u00e4chsischen \nVerwaltung, bei der Neugliederung der Gebiete, der \nLandkreise noch beim Laden\u00f6ffnungsgesetz, noch beim \nS\u00e4chsischen Nichtraucherschutzgesetz. Eigentlich k\u00f6nn-\nten sich die Beh\u00f6rden, die \u00c4mter, die Institutionen, der \nLandtag und die Staatsregierung beruhigt zur\u00fccklehnen \nund glauben, dass sie keine Fehlentscheidungen getroffen \nhaben. Es w\u00e4re verh\u00e4ngnisvoll, dies zu tun. F\u00fcr mich gibt \nes zwei Erkl\u00e4rungen f\u00fcr diese Petitionsm\u00fcdigkeit: erstens \nVerdruss nach dem Motto, es hat eh keinen Sinn, die \nmachen sowieso das, was sie wollen \u2013 \n\n(Holger Apfel, NPD: Genau!) \n\nin dieses Schema lasse ich mich nicht pressen \u2013 und \nzweitens, die Ruhe vor dem Sturm. Das Zitat aus 2006: \n\u201eNoch intensiver als aus den Petitionen heraus kann man \nnicht erfahren, wie sich Gesetze auf den B\u00fcrger auswir-\nken.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es gibt genug Themen, \n\u00fcber die sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beschweren und die \nihnen auch auf den N\u00e4geln brennen. Im Jahre 2007 stand \nzum Beispiel auf meiner Liste: Laborkosten f\u00fcr die \nUntersuchung der Wasserqualit\u00e4t und Energiepreiserh\u00f6-\nhungen. Hier trifft es die Menschen im Portemonnaie. \nWeitere Themen: Geschwindigkeitsbegrenzung in einer \nschmalen Stra\u00dfe, Geb\u00e4udesch\u00e4den durch Stra\u00dfenbauma\u00df-\nnahmen. Hier trifft es die Menschen in ihrer Bewegungs-\nfreiheit. Ein weiteres Thema: Die F\u00f6rderung eines Block-\nheizkraftwerkes, die Wiederinbetriebnahme eines Wasser-\nkraftwerkes, die \u00dcbernahme einer gastronomischen \nEinrichtung. Hier trifft es Menschen, die etwas tun wol-\nlen, aber von den Beh\u00f6rden eingeschr\u00e4nkt werden. \n\nIch bleibe einmal bei den Petitionen, die sich mit den \nst\u00e4ndig steigenden Preiserh\u00f6hungen f\u00fcr Energie, Gas und \nWasser besch\u00e4ftigen. Diesen Petitionen kann man meis-\ntens nicht abhelfen. Aber es werden anscheinend immer \nmehr dieser Art. Ich frage Sie, Herr Minister Jurk \u2013 \nherzlichen Gl\u00fcckwunsch zum Geburtstag! \u2013: W\u00e4re es \nnicht langsam an der Zeit, sich mit diesem Thema intensi-\nver zu besch\u00e4ftigen und vielleicht auch bei der Stellung-\nnahme zu diesen Petitionen darauf etwas intensiver \neinzugehen? Meistens sind es nur Satzbausteine. \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Es gibt aber auch \nPetitionen, die relativ einfach zu beantworten w\u00e4ren und \nbei denen es f\u00fcr die Petenten ohne gro\u00dfen Aufwand eine \nL\u00f6sung des Problems g\u00e4be, aber man kommt trotzdem zu \nkeinem Ergebnis. Ich konnte diese traurige Erfahrung \nmachen. Trotz aller Bem\u00fchungen vonseiten des Justizmi-\nnisteriums \u2013 vielen Dank! \u2013, des B\u00fcrgermeisters, der \nStadtverwaltung, von Bundestags- und Landtagsabgeord-\nneten, von Kreis-, Stadt- und Gemeinder\u00e4ten konnte den \nPetenten nicht geholfen werden. Diese Petenten hatten \n\n 9163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nsich schon ihrem Schicksal ergeben und haben sich trotz \nerheblicher gesundheitlicher und finanzieller Einschr\u00e4n-\nkungen einfach nicht mehr helfen lassen, weil sie Ange-\nbote zur Minderung ihrer Probleme nicht angenommen \nhaben. Das war f\u00fcr mich zum Thema Petitionen ein \ntrauriges Erlebnis im Jahre 2007. \n\nAuch ich m\u00f6chte mich herzlich beim Petitionsdienst \nbedanken. Es ist eine gro\u00dfe Leistung, zum einen mit den \nunterschiedlichen Petenten und zum anderen mit den \nunterschiedlichen Abgeordneten umzugehen. Auch das ist \nnicht einfach. Besonders bedanken m\u00f6chte ich mich f\u00fcr \nihre Arbeit, denn mit ihrer Ernsthaftigkeit, wie sie mit den \nPetenten umgehen, ist es eine Ehre f\u00fcr unseren Freistaat. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion  \nund der Abg. Dr. Liane Deicke, SPD) \n\nAuch im Namen dieser Seite m\u00f6chte ich mich von dieser \nStelle aus bei der parlamentarischen Bearbeiterin unserer \nFraktion, die sich mit diesem Thema befasst, bedanken. \nSie wird unseren Landtag verlassen, und ich w\u00fcnsche \nFrau Arndt sehr viel Gl\u00fcck als Oberb\u00fcrgermeisterin von \nRochlitz! \n\n(Beifall der Abg. Dr. Andreas Schmalfu\u00df  \nund Sven Morlok, FDP) \n\nZum Schluss der Hinweis darauf, was uns allen am \nHerzen liegen m\u00fcsste \u2013 ein Zitat von Cicero \u2013: \u201eDer \nStaatsdienst muss zum Nutzen derer gef\u00fchrt werden, die \nihm anvertraut werden, nicht zum Nutzen derer, denen er \nanvertraut ist.\u201c \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Genau!) \n\nAusgehend von diesen Worten sollte sich jedes Mitglied \ndes Petitionsausschusses fragen, ob denn wirklich immer \nim Sinne des Petenten entschieden worden ist oder ob es \nauch hie und da fraktions- oder parteitaktische \u00dcberle-\ngungen gegeben hat; \n\n(Beifall der Abg. Kerstin Lauterbach, \nLinksfraktion) \n\nund an alle Mitglieder: Auch das Hinterfragen der Stel-\nlungnahmen der Staatsregierung ist noch keine Revoluti-\non, das sollte eigentlich Normalit\u00e4t sein. An alle gewandt: \nDer Petitionsausschuss ist nicht der politische M\u00fclleimer \ndes Freistaates, sondern ein reicher Kelch, aus dem der \nFreistaat neue Ideen sch\u00f6pfen kann, mit dem er umgehen \nkann und der zum Nutzen der Sachsen eingesetzt werden \nsollte. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Schlie\u00dflich spricht \nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau Abg. Herrmann; bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Lieber Tino G\u00fcnther, ich \nglaube, an deine wunderbar blumigen Worte kann ich \n\nnicht so ganz anschlie\u00dfen. Das Zitat von Cicero sollten \nwir uns sicher alle zu Herzen nehmen; aber was ich an \ndieser Stelle nat\u00fcrlich auch machen m\u00f6chte: Ich m\u00f6chte \nmich sehr herzlich bei den Mitarbeitern des Petitions-\ndienstes bedanken. Es wurde bereits gesagt: Es ist mit den \nPetenten nicht immer ganz leicht \u2013 aber mit uns eben auch \nnicht. Vielen Dank! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nVieles ist von meinen Vorrednern zum bisherigen Bericht \ngesagt worden; deshalb erlaube ich mir an dieser Stelle, \nIhre Aufmerksamkeit auf einen besonderen Aspekt und \neine neue Herausforderung zu lenken: auf die Beteiligung \nvon Kindern und Jugendlichen. Kinder und Jugendliche \nk\u00f6nnen sich, genau wie alle anderen Menschen in Sach-\nsen, mit Bitten, Beschwerden und Ideen an den Petitions-\nausschuss des Landtages wenden; denn das Petitionsrecht \nist nicht an die Vollj\u00e4hrigkeit gebunden. \n\nDass Kinder und Jugendliche von Gesetzen und politi-\nschen Entscheidungen betroffen sind, die wir in diesem \nHohen Hause f\u00e4llen bzw. die in den Ministerien beschlos-\nsen werden, wird niemand von uns bestreiten. Also ist es \ndoch nur folgerichtig, dass sie Vorschl\u00e4ge machen k\u00f6n-\nnen, wenn sie Ver\u00e4nderungen f\u00fcr notwendig erachten bzw. \nwenn sie sich durch diese Entscheidungen eingeschr\u00e4nkt \noder ausgeschlossen f\u00fchlen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der manchmal \u00fcberra-\nschende Blick von Kindern und Jugendlichen auf ihren \nAlltag kann auch uns zu neuen Sichtweisen verhelfen. \nKinder und Jugendliche k\u00f6nnen sich mit Ideen und \nW\u00fcnschen an den Petitionsausschuss wenden, tun dies \njedoch in der Regel nicht. Fragen wir uns: Warum? Dass \nsich Kinder und Jugendliche f\u00fcr sich und ihre Freunde \nengagieren, wenn sie Entscheidungen als falsch und \nungerecht ansehen, sehen wir immer wieder. Nicht zuletzt \nhaben wir dies am Beispiel der Reichenbacher Familie \nLee gesehen, die trotz positivem Votum der H\u00e4rtefall-\nkommission abgeschoben werden sollte. Freundinnen und \nFreunde der Kinder haben sich f\u00fcr diese Familie einge-\nsetzt und sich an die \u00d6ffentlichkeit gewandt. In der \nvorigen Woche hat der Innenminister der Familie ein \nBleiberecht in Sachsen einger\u00e4umt. \n\nKinder und Jugendliche werden sich nur dann mit solchen \nAnliegen an den Petitionsausschuss wenden, wenn wir \nuns mehr f\u00fcr sie und ihre Belange \u00f6ffnen. Aus unserer \nSicht g\u00e4be es daf\u00fcr geeignete M\u00f6glichkeiten. Ich denke, \nwir brauchen zuerst ein gezieltes Informationsangebot, \ndas sich an Kinder und Jugendliche wendet. Denkbar \nw\u00e4re daf\u00fcr zum Beispiel eine geeignete Internetseite des \nPetitionsausschusses speziell f\u00fcr Kinder und Jugendliche. \nAu\u00dferdem m\u00fcssten wir das Einreichen von Petitionen \nvereinfachen, indem wir auch E-Mail- oder Internetpetiti-\nonen zulassen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, und bei der Linksfraktion) \n\n 9164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nEs ist bereits gesagt worden \u2013 nicht heute, aber bei der \nDiskussion zum letzten Bericht \u2013, dass daran gearbeitet \nwerde. \n\nIch denke jedoch, wir m\u00fcssen auch andere Formen der \nKommunikation finden. Es ist f\u00fcr die Erwachsenen \nbereits gesagt worden: Es muss unser Anspruch sein, \nEntscheidungen so zu vermitteln und zu formulieren, dass \nsie jeder verstehen kann und dass sie auch Kinder verste-\nhen k\u00f6nnen \u2013 ohne die Hilfe von Eltern, Erzieher(inne)n \noder Lehrer(inne)n. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das sind mit Sicherheit \nHerausforderungen f\u00fcr den Petitionsausschuss, keine \nFrage. Aber diese Herausforderungen anzunehmen ist aus \nverschiedenen Gr\u00fcnden notwendig. Zum einen ist es eine \nForm von gelebter Demokratie. M\u00e4dchen und Jungen \nm\u00fcssen von Anfang an erfahren, dass wir auch f\u00fcr sie hier \nsitzen, dass sie uns Vorschl\u00e4ge machen k\u00f6nnen, dass wir \nzuh\u00f6ren, wenn sie uns Probleme vortragen, und dass wir \nauch handeln und versuchen, diese Probleme zu l\u00f6sen. \nDamit st\u00e4rken wir unsere Demokratie. Wir st\u00e4rken sie, \nindem wir jungen Menschen vermitteln, was Mitbestim-\nmung und Teilhabe bedeuten. Wir verstehen uns doch im \nPetitionsausschuss als Br\u00fccke zu den Menschen. Der \nAusschuss ist eine M\u00f6glichkeit, die Auswirkungen von \nGesetzen und Verordnungen zu erfahren. Dabei k\u00f6nnen \nwir nicht auf die Meinung von Kindern und Jugendlichen \nsowie auf ihre Erfahrungen verzichten. Es ist oft nicht \nleicht, uns tats\u00e4chlich auf diese Perspektive von Kindern \nund Jugendlichen einzulassen, also Politik auf \u201eKinderna-\nsenh\u00f6he\u201c zu machen. Eine aktive Beteiligung von Kin-\ndern und Jugendlichen \u00fcber den Petitionsausschuss ist, \n\ndenke ich, eine geeignete M\u00f6glichkeit, diesem Manko \nentgegenzuwirken. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es haben alle Frakti-\nonen von ihrem Rederecht Gebrauch gemacht. Ich nehme \nan, dass sich die Staatsregierung zu dieser Thematik nicht \n\u00e4u\u00dfern wird. \n\nIch schlage Ihnen vor, diese Unterrichtung zustimmend \nzur Kenntnis zu nehmen, und frage, ob sich dagegen \nWiderspruch erhebt. \u2013 Dies kann ich nicht erkennen. \nDamit wurde die Unterrichtung des Petitionsausschusses \nmit der Drucksachennummer 4/12437 zustimmend zur \nKenntnis genommen. Meine Damen und Herren, f\u00fcr die \ngeleistete Arbeit des Petitionsausschusses und seiner \nGesch\u00e4ftsstelle darf ich mich, auch im Namen aller \nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages, recht herzlich \nbedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion  \nden GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \u2013 Mit Blick \nauf die Uhr schlage ich vor, dass wir an dieser Stelle die \nMittagspause einlegen. Wir treffen uns um 13:45 Uhr \nwieder. \n\n(Unterbrechung von 12:48 bis 13:46 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \nzum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZukunftsorientiertes Personalmanagement \nDrucksache 4/12239, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnen die CDU- und die SPD-Fraktion; danach die \ngewohnte Reihenfolge. Herr Abg. Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir alle w\u00fcn-\nschen uns die Verwaltung als Dienstleister f\u00fcr den m\u00fcndi-\ngen B\u00fcrger, wie es so sch\u00f6n in der offenen Gesellschaft \nhei\u00dft. \n\nEine funktionierende Verwaltung ist Bestandteil jeder \nGesellschaft, nicht nur der modernen. Es gibt b\u00f6se Zun-\ngen, die behaupten, wenn sich eine Gesellschaft endg\u00fcltig \naufl\u00f6st, existiert die Verwaltung bis ganz zuletzt. Jeder \nvon uns hat sich schon einmal \u00fcber die Verwaltung \nge\u00e4rgert. Einmal war man zufrieden, man freut sich \u00fcber \ndas Finanzamt. Man ist ungl\u00fccklich, wenn man in eine \nGeschwindigkeitskontrolle kommt, und ist dann sehr \nfreundlich zu den Kolleginnen und Kollegen unserer \nPolizei. \n\n(Karl Nolle, SPD: Jawohl!) \n\nWir wollen eine kompetente, schnelle und flexible Ver-\nwaltung. In Landrats\u00e4mtern und Gemeindeverwaltungen \nsoll sie wie ein Uhrwerk funktionieren, \u00fcbrigens auch \nnoch im Jahr 2020. \n\nNun haben wir alle m\u00f6glichen Kommissionen \u00fcber \nDemografie und demografische Entwicklung. Wir wissen, \ndie Bev\u00f6lkerung \u2013 nicht nur in Sachsen, sondern \u00fcberall \nin Europa \u2013 wird \u00e4lter, wird weniger, sie altert und \nschrumpft. Wenn der Durchschnittssachse 1990 40 Jahre \nalt war, heute 45 Jahre alt ist und 2020 50 Jahre alt sein \nwird, dann wird das sicher in unseren Verwaltungen nicht \nanders sein. Ganz im Gegenteil: Die Verwaltung wird mit \nder Bev\u00f6lkerungszahl schrumpfen. Ich bef\u00fcrchte \u2013 ich \nwill den Ergebnissen unserer Bestandsaufnahme nicht \nvorgreifen \u2013, das Durchschnittsalter unserer Angestellten \nund Beamten in der \u00f6ffentlichen Verwaltung in Sachsen \nwird deutlich \u00fcber dem Durchschnittsalter der S\u00e4chsinnen \nund Sachsen liegen. \n\nWir hatten bisher nur einzelne Abgeordnetenanfragen zu \ndiesem Thema und wollen mit unserem Antrag zuallererst \n\n 9165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\ndie Situation analysieren. Wir wollen wissen, wie sich das \nDurchschnittsalter der Angestellten und Beamten der \nverschiedenen Laufbahnen und Ressorts im Freistaat \nSachsen entwickeln wird. Dabei m\u00f6chten wir es aber \nnicht belassen. \n\nWelche Ma\u00dfnahmen ergreift nun die Staatsregierung, um \nsich der demografischen Entwicklung zu stellen? Ich \nvermute, wir werden dann sehr Detailliertes \u00fcber den \nEinstellungskorridor erfahren, der in vielen Ressorts \nexistiert und mit dem man versucht, den Mangel an \nNeueinstellungen auszugleichen. Wenn unsere Verwal-\ntungen schrumpfen, passiert das folgenderma\u00dfen: Wir \nstellen Stellen \u201ekw\u201c und egal, wo unsere Mitarbeiter in \nden Ruhestand gehen und die Stellen frei werden, fallen \ndie Stellen dann weg. Deshalb brauchen wir zumindest \neinen d\u00fcnnen Einstellungskorridor, um dringend ben\u00f6tigte \nFachleute in den \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen zu brin-\ngen. Dar\u00fcber, denke ich, werden wir etwas erfahren. \n\nWas unternimmt der Freistaat Sachsen ferner, um seine \nAngestellten und Beamten weiterhin motiviert, flexibel \nund engagiert zu halten? Dieser Anpassungsprozess geht \nnicht ohne Belastung ab. Wenn ich von Belastung spre-\nche, dann meine ich auch das, was wir momentan erfah-\nren. Im Zuge der Verwaltungs- und Funktionalreform sind \nTausende von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern betrof-\nfen, die in neue Verwaltungen eingegliedert werden \nm\u00fcssen; das gewohnte Umfeld ver\u00e4ndert sich usw. Hohe \nBelastung kann manchmal zu einem Mangel an Motivati-\non und Flexibilit\u00e4t f\u00fchren, zu Transformationsstress, wie \nman sagt, gerade bei der Modernisierung im Verwal-\ntungsbereich. Wir m\u00f6chten gern wissen: Wie k\u00fcmmert \nsich der Arbeitgeber Freistaat um sein Personal? \n\nMeine Damen und Herren! Wir diskutieren im Zuge der \ndemografischen Ver\u00e4nderungen dar\u00fcber, dass es in vielen \nBereichen der Gesellschaft zu Fachkr\u00e4ftemangel kommen \nwird. Wir haben viele Jahre in diesem Haus dar\u00fcber \ngesprochen, wie wir fehlende Lehrstellen ausgleichen. \nWir hatten mal einen gro\u00dfen \u00dcberschuss an jungen \nMenschen und einen Mangel an Lehrstellen. Inzwischen \nkehrt sich das in vielen Bereichen um. Aus dem Mangel \nan Lehrstellen in der Wirtschaft wird ein Mangel an \nLehrlingen \u2013 wenn ich dieses alte, gute Wort benutzen \ndarf. \n\nGenauso sieht das nat\u00fcrlich in der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung des Freistaates aus. Was wird in den n\u00e4chsten Jahren \npassieren? Auch wir in der \u00f6ffentlichen Verwaltung \nwerden uns um die weniger werdenden jungen Menschen \nbem\u00fchen. Gerade ausgezeichnete Fachkr\u00e4fte werden in \ndiesem Bereich knapp werden. \n\nIn der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c vom  \n11. Juni 2008 stand ein interessanter Bericht \u00fcber die \nStadtverwaltung Frankfurt, der mich \u00fcberrascht hat. Ich \nzitiere: \u201eDer \u00f6ffentliche Dienst ist nicht mehr attraktiv f\u00fcr \nJuristen, zumindest nicht f\u00fcr die besten.\u201c Wir sind ja \nJuristenschwemmen gew\u00f6hnt, sodass viele Juristen in den \n\u00f6ffentlichen Dienst dr\u00e4ngen. Ein Berliner Institut weist in \ndiesem Artikel aus, dass die besten 10 % der Juraabsol-\n\nventen \u2013 das sind die jungen Menschen mit neun Punkten \nund mehr \u2013 ihre Berufsw\u00fcnsche zunehmend anders \nausrichten. F\u00fcr nur noch 15 % dieser erstklassigen Juris-\nten ist der Staatsdienst eine Option, und dabei ist noch zu \nbeachten, dass die meisten der Befragten nicht den \nStaatsdienst in unseren Landrats\u00e4mtern, Gemeindeverwal-\ntungen oder anderswo meinten, sondern die Arbeit im \nAusw\u00e4rtigen Amt. Bei vielen dieser ausgezeichneten \nJuristen ist die einfache Verwaltung l\u00e4ngst nicht mehr so \ngefragt wie in den Jahren 2002 bis 2006. Es wurde da von \nEinstiegsgeh\u00e4ltern in der freien Wirtschaft f\u00fcr diese \nausgezeichneten Bewerber gesprochen, die um die \n100 000 Euro liegen. Das \u00fcbersteigt nat\u00fcrlich bei Weitem \ndie M\u00f6glichkeiten des \u00f6ffentlichen Dienstes. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, deshalb fragen wir \nunter den Nrn. 4 und 5 unseres Antrages nach ganz \nkonkreten Ma\u00dfnahmen, die in der Lage sind, Mitarbeiter \nzum Engagement zu bewegen, ihre Motivation zu f\u00f6rdern \nund zu steigern, und vor allem nach Ma\u00dfnahmen, wie wir \nzum Beispiel f\u00fcr ganz bestimmte Berufsgruppen eine \nErleichterung bei bestimmten Aufstiegen nach Bef\u00e4hi-\ngung und Qualifikation bringen. Beispielhaft wird das in \nBundesl\u00e4ndern wie Bayern praktiziert. Auch hier sollten \nwir sehen, wie Quereinsteiger in den \u00f6ffentlichen Dienst \nganz gezielt gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. \n\nEin weiteres Feld, das uns sehr interessiert, ist die enge \nund personenbezogene Personalf\u00fchrung, die zum Beispiel \njungen und engagierten Beamten Zukunftsperspektiven \nerm\u00f6glicht und Potenzial entfaltet, das vielleicht z\u00fcgiger \nentwickelt wird als bei den ganz normalen Schrittfolgen \nin den \u00fcblichen Laufbahnen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, uns bewegt diese \nProblematik sehr und nicht nur im Zuge der Diskussion \n\u00fcber Demografie, sondern auch im Zuge des Personal-\nkonzepts der Staatsregierung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre, das \nf\u00fcr uns in gewisser Weise ein Personalentwicklungskon-\nzept sein muss. Wir wollen die Potenziale unserer Mitar-\nbeiter entwickeln. Deshalb freuen wir uns, wenn wir jetzt \ndiesen Antrag mit Ihrer aller Unterst\u00fctzung verabschieden \nk\u00f6nnen. Ich merke, dass das auch andere Fraktionen \nbewegt, auch wenn sich die Fraktion der GR\u00dcNEN jetzt \nnicht artikulieren kann. \n\nIch schlage vor, dass wir diesen erg\u00e4nzenden Punkt 6, den \nuns die GR\u00dcNEN vorschlagen, mit annehmen; denn \nwenn man Information will, muss man immer, bei allem \nVertrauen, das wir in unsere ausgezeichnete Landesver-\nwaltung setzen, Herr Innenminister, am besten ein Datum \nangeben, einen Termin. Deshalb w\u00fcrden wir gern diesen \n\u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN annehmen, der besagt, \ndass die Information, die wir gern m\u00f6chten, bis zum \n1. Oktober vorzulegen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Unterst\u00fctzen Sie den Antrag \nder Koalitionsfraktionen. Ich denke, dass das im Interesse \nder Mitarbeiter im Landesdienst im Freistaat Sachsen ist. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n 9166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr \nAbg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich hatte gerade in der Mittagspause \nein interessantes Gespr\u00e4ch \u00fcber die Frage, wie man die \nWertsch\u00e4tzung des Hauses an der Anzahl derer, die im \nRaum sitzen, festmachen kann. Es gab Beschwerde \ndar\u00fcber, dass dies gestern Anlass bei einem anderen \nThema war. Ich hoffe nicht, dass es bei diesem Thema so \nist, dass dies etwas mit der Wertsch\u00e4tzung zu tun hat oder \nmit dem Thema an sich. Das passiert eben. Manchmal \nsind es volle R\u00e4nge, manchmal leere R\u00e4nge. Heute k\u00f6nnte \nes ein wenig voller sein. \n\nDer vorliegende Antrag ist ein wichtiger, auch mit Blick \ndarauf, dass wir die Zukunftsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen \nDienstes in Sachsen sichern m\u00fcssen. Es geht darum, dass \nwir in der Verwaltung auch zuk\u00fcnftig ausreichend Fach-\nkr\u00e4fte brauchen, wenn man sich den Personalkegel und \ndas Durchschnittsalter genau ansieht. Nat\u00fcrlich h\u00e4ngt \nauch die Attraktivit\u00e4t des Standortes der \u00f6ffentlichen \nVerwaltung davon ab, wie die in der Verwaltung geleistete \nQualit\u00e4t der Arbeit ist. \n\nAll denen, die nach wie vor glauben, dass der \u00f6ffentliche \nDienst eine Insel der Gl\u00fcckseligen sei, m\u00f6chte ich wider-\nsprechen, weil schon lange ein Wandel eingetreten ist, der \nin den letzten Jahrzehnten auch nach der Wiedervereini-\ngung in Sachsen stattgefunden hat. Perspektivisch geht es \ndarum, dass wir bessere Arbeitsbedingungen brauchen, \nund wir m\u00fcssen \u00fcber Verg\u00fctung reden. Bei der Verg\u00fctung \nin der Privatwirtschaft stellen wir jetzt schon fest, dass \ndurchaus qualifizierte Menschen aus der Verwaltung in \ndie Privatwirtschaft wechseln. Dieser Fall ist keine \nSeltenheit, sondern diese F\u00e4lle nehmen eher zu. \n\nEs ist auch nicht richtig zu sagen, der \u00f6ffentliche Dienst \nb\u00f6te sichere Arbeitspl\u00e4tze, und sie seien das Zugpferd. Es \ngeht darum, dass wir uns weiterhin um qualifiziertes \nPersonal bem\u00fchen m\u00fcssen, und da stehen wir im Wettbe-\nwerb auch mit der Privatwirtschaft. \n\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber Gedanken machen, wie wir \nbereits bestehende L\u00fccken, die Qualit\u00e4t betreffend, \nschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Ein Beispiel dazu. Wir haben einen \nStaatsbetrieb im Bereich der IT gegr\u00fcndet. Wenn ich mich \nmit den dort t\u00e4tigen Personen unterhalte \u2013 der Innenminis-\nter wird das auch schon getan haben \u2013, stelle ich fest, dass \nwir jetzt schon Probleme haben, hoch qualifizierte gute \nFachkr\u00e4fte f\u00fcr diesen Bereich zu gewinnen. Diese gehen \nin die Privatwirtschaft. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP:  \nDas war von Anfang an klar!) \n\n\u2013 Wenn Ihnen das von Anfang an klar war, dann begl\u00fcck-\nw\u00fcnsche ich Sie dazu. Mir war das nicht von Anfang an \nklar, weil die Gr\u00fcndung des Staatsbetriebes als solche \nzun\u00e4chst einmal richtig war. Der Ansatz war richtig. Die \nFrage, was Sie jetzt dahinter verbergen, dass n\u00e4mlich die \nPrivatisierung der richtige Weg gewesen w\u00e4re und die \nVergabe an Freie \u2013 das ist mitnichten so, weil die Aufga-\n\nben, die dort erledigt werden, im Kerngesch\u00e4ft \u00f6ffentliche \nAufgaben sind, die f\u00fcr die Allgemeinheit vorgehalten \nwerden m\u00fcssen. Es geht darum, zu welcher Qualit\u00e4t und \nzu welchem Preis wir sie erbringen. Ich warne ausdr\u00fcck-\nlich davor, sich von der Privatwirtschaft abh\u00e4ngig zu \nmachen. \n\nAn diesem Beispiel sehen Sie, dass wir neues, qualifizier-\ntes Personal im IT-Bereich brauchen. Wir sollten dar\u00fcber \nnachdenken, wie wir dem Abwandern entgegensteuern \nk\u00f6nnen. Das sagt unser Antrag aus. Kollege Dr. R\u00f6\u00dfler \nhat dazu schon einiges gesagt. Es geht darum, dass wir bei \ndem Thema Demografie, also der \u00dcberalterung der \nGesellschaft, etwas entgegensetzen m\u00fcssen, was die \nBesch\u00e4ftigten und die Qualit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Dienst \nanbelangt. Auch f\u00fcr die Arbeitsinhalte, die immer kom-\nplexer und zunehmend spezialisierter werden, brauchen \nwir Fachkr\u00e4fte, sodass das Thema Fachkr\u00e4ftebedarf sofort \nauf der Tagesordnung ist. Wir sagen, dass wir immer \nweniger j\u00fcngere und automatisch auch immer weniger \nj\u00fcngere hoch qualifizierte Menschen haben, die die \nChance haben, in den \u00f6ffentlichen Dienst zu gehen. Die \nFachkr\u00e4fte auf dem Markt werden nicht mehr, sondern \nimmer weniger. Deshalb m\u00fcssen wir auch f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Dienst werben, sodass wir im globalen Wettbewerb \num die kl\u00fcgsten und besten K\u00f6pfe stehen. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir trotz der Konkurrenz mit \nder Privatwirtschaft gute Arbeit in guter Qualit\u00e4t abliefern \nk\u00f6nnen. Das ist schwierig, aber da gibt es M\u00f6glichkeiten. \nDer Antrag will nichts anderes, als dass wir von der \nStaatsregierung erfahren, welche Ideen und \u00dcberlegungen \nes gibt. Entscheidend ist, dass wir, wenn wir dort nicht \ngegensteuern und die Themen, die ich angesprochen habe, \nnicht besetzen, in der Tat ein Problem haben. Wir be-\nkommen dann keinen qualifizierten Nachwuchs, und es ist \nwahrscheinlich davon auszugehen, dass die Leistungsf\u00e4-\nhigkeit im \u00f6ffentlichen Dienst abnehmen wird. Es gibt \ndann strukturelle Defizite im \u00f6ffentlichen Dienst, der \nseiner Aufsichtsfunktion gegen\u00fcber der Wirtschaft und \nPrivatwirtschaft nicht nachkommen kann; und weil genau \ndieses Know-how fehlt, haben wir auch ein strategisches \nDilemma. \n\nWas kann man tun? Wir m\u00fcssen \u2013 ich hoffe, dass der \nAntrag auch von der Staatsregierung so verstanden wird \u2013\ndringend \u00fcber k\u00fcnftige Strategien und deren Umsetzung \nnachdenken. Wir m\u00fcssen fr\u00fchzeitig und dann auch konti-\nnuierlich dieses Thema \u201ebewirtschaften\u201c \u2013 und nicht nur \naufgrund des Antrages \u2013, damit diese Personalrekrutie-\nrung auf Dauer erfolgreich sein kann. \n\nEs liegt auch nahe, dar\u00fcber zu sprechen, worin der Vorteil \nund die Chancen des \u00f6ffentlichen Dienstes bestehen. Er \nhat sie sicherlich, wenn er in Teilbereichen, was die \nArbeitsgestaltung anbelangt, flexibler wird. Er hat sie, \nwenn man \u00fcber Aufstiegschancen und die Motivation von \nBesch\u00e4ftigten redet, wenn man Personalmonitoring \nmacht, wenn man sich also Gedanken dar\u00fcber macht, wer \nwann an welcher Stelle eingesetzt werden kann, um \nerfolgreiche Arbeiten zu verrichten. \n\n 9167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nWir m\u00fcssen auch das Thema Familienfreundlichkeit \nst\u00e4rker in den Mittelpunkt r\u00fccken. Da kann der \u00f6ffentliche \nDienst auch Vorbildfunktion aus\u00fcben. Es macht ja keinen \nSinn, nur Antr\u00e4ge zu beschlie\u00dfen. Im Bereich des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes wird vielleicht an der einen oder anderen \nStelle noch zu wenig daf\u00fcr geworben. Dazu sollten wir \nnoch etwas sagen, und ich hoffe, dass die Staatsregierung \ndarauf antwortet. \n\nWir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, ob nicht Arbeits-\nzeit- und Teilzeitmodelle noch st\u00e4rker in den Blickpunkt \nger\u00fcckt werden m\u00fcssten. Es sollte auch eine ausgewogene \nArbeitsbelastung geben. Wir m\u00fcssen dort, wo es Spitzen \ngibt, wo es einen h\u00f6heren Anteil von Arbeitsbelastung \ngibt, dazu kommen, sie ausgewogen auf mehrere Schul-\ntern zu verteilen. Auch das Arbeitsklima spielt eine Rolle. \nInsofern sollten wir uns \u00fcber eine attraktive Fortbildung \nGedanken machen und eine attraktive und leistungsge-\nrechte Verg\u00fctung einf\u00fchren. \n\nDeshalb ist es gut und richtig, dass es bei den Tarifab-\nschl\u00fcssen im \u00f6ffentlichen Dienst eine positive Entwick-\nlung gegeben hat. 2007/2008 ist daf\u00fcr ein gutes Beispiel, \nund auch die zuk\u00fcnftige Einkommensentwicklung f\u00fcr den \n\u00f6ffentlichen Dienst darf nicht entkoppelt werden. Diese \nDebatte m\u00fcssen und werden wir auch zum Haushalt \nf\u00fchren. Auch daf\u00fcr brauchen wir ein Signal. \n\nIch bin ausdr\u00fccklich kein Bef\u00fcrworter eines f\u00f6deralen \nWettbewerbes im Bereich des Besoldungs- und Versor-\ngungsrechtes, und zwar deshalb, weil ich es f\u00fcr kontra-\nproduktiv halte, dass die L\u00e4nder, die aufgrund finanzieller \nEntwicklungen sich eben nicht mehr qualifiziertes Perso-\nnal mit mehr Verg\u00fctung leisten k\u00f6nnen, in einen Binnen-\nwettbewerb mit anderen L\u00e4ndern treten m\u00fcssen und sich \ngegenseitig das Personal abwerben. Das wird in der \nGesamtheit betrachtet f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst in der \nBundesrepublik eher zu Strukturverschlechterungen \nf\u00fchren. Insofern f\u00fchren der F\u00f6deralismus und der Wett-\nbewerb im F\u00f6deralismus an dieser Stelle in eine Sackgas-\nse. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir in der \nanstehenden Haushaltsberatung das Thema Einstellungs-\nkorridor aufnehmen. Ich gehe davon aus, dass wir das, \nwas f\u00fcr die Polizei richtig und notwendig ist, auch f\u00fcr die \n\u00f6ffentliche Verwaltung bescheinigen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen \nnicht auf der einen Seite sagen, die Polizei hat ein Prob-\nlem in der \u00dcberalterung und ein Nachwuchsproblem, und \nauf der anderen Seite im Bereich der \u00fcbrigen Verwaltung \ntreffen wir auf ein \u00e4hnliches Ph\u00e4nomen, aber hier wollen \nwir dann keine Einstellungskorridore. Auch daf\u00fcr wird es \nRegelungen geben m\u00fcssen. \n\nUm nicht nur auf den Jugendwahn abzustellen: Auch mit \ndem verbleibenden Personal sollte vern\u00fcnftig umgegan-\ngen und deshalb st\u00e4rker \u00fcber die F\u00f6rderung von \u00e4lteren \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern nachgedacht \nwerden. Deshalb brauchen wir in diesem Bereich Fortbil-\ndungsangebote; ich nenne einmal das Stichwort lebens-\nlanges Lernen, das auch f\u00fcr die \u00f6ffentliche Verwaltung \nzutrifft. \n\nAu\u00dferdem ist es notwendig, sich dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, \nwie wir internes und externes Erfahrungswissen umfas-\nsend vernetzen k\u00f6nnen und wie wir Leistungsanreize \nschaffen, damit es zu einer solchen Vernetzung kommt. \n\nZusammenfassend will ich sagen: Dieser Antrag ist \nnotwendig. Mit Blick auf das, was wir zu erwarten haben, \nsollten wir hier im Landtag eine offensive Debatte f\u00fchren. \nEs ist sinnvoll und richtig, heute schon dar\u00fcber nachzu-\ndenken, welche geeigneten Ma\u00dfnahmen wir f\u00fcr die \nZukunft einsetzen. Mit dem Berichtsantrag der Koalition \nwollen wir diesen Weg gehen und damit ein Signal setzen, \ndass der \u00f6ffentliche Dienst nicht das Stiefkind ist und dass \nwir nicht immer wieder den \u00f6ffentlichen Dienst als \nS\u00fcndenbock vorantreiben k\u00f6nnen. Sicher kennt jeder \njemanden im \u00f6ffentlichen Dienst, der vielleicht nicht so \narbeitet, wie man sich das vorstellt. Das Gleiche trifft aber \nauch f\u00fcr die Privatwirtschaft, im Besonderen im Bereich \nder Rechtsanw\u00e4lte, h\u00e4tte ich beinahe gesagt, zu; aber das \nhabe ich nicht gesagt. Insofern ist es kein Ph\u00e4nomen des \n\u00f6ffentlichen Dienstes, sondern ein menschliches Ph\u00e4no-\nmen, das \u00fcberall anzutreffen ist, auch in den Kanzleien. \n\nWir brauchen also motivierte Besch\u00e4ftigte, die ernst \ngenommen werden wollen. Ich h\u00f6re in vielen Gespr\u00e4chen \ndurch, dass es manchmal den Anschein hat, man nimmt \ndieses \u201eGold in den K\u00f6pfen\u201c nicht richtig wahr; man legt \nkeinen Wert darauf, dass sich Besch\u00e4ftigte in solche \nProzesse einbringen. Das brauchen wir aber verst\u00e4rkt. \n\nEinen Satz kann ich mir nicht verkneifen \u2013 das wird aber \nniemanden \u00fcberraschen: Wenn man \u00fcber ein modernes \nDienstrecht spricht, dann muss man auch \u00fcber eine \nmoderne Mitbestimmung nachdenken. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nMan muss die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst in die \nLage versetzen, dass sie mitreden k\u00f6nnen, dass die Perso-\nnalr\u00e4te, ihre Interessensvertreter, die Chance haben, das \ngemeinsam mit ihnen zu gestalten. \n\nWir sind auf einem guten Weg \u2013 wir waren ja schon \neinmal am Ziel; jetzt ist das Ziel innerhalb der Koalition \nein wenig nach hinten verlagert worden, nachdem es fast \nein Ergebnis gegeben h\u00e4tte. Ich nehme das zur Kenntnis. \nIch wei\u00df aber auch, dass es deutliche Signale von unse-\nrem Koalitionspartner gibt, dass wir diese offene Baustel-\nle, n\u00e4mlich die Novellierung des Personalvertretungsge-\nsetzes, in Angriff nehmen wollen. Insofern bin ich frohen \nMutes und bitte Sie darum, dem vorliegenden Antrag \nzuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Karl Nolle, SPD: Bravo!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Kollege Brangs, \nSie haben einen ziemlich positiven Rundumschlag zum \n\u00f6ffentlichen Dienst gef\u00fchrt \u2013 weit \u00fcber den vorliegenden, \n\n 9168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n\u00fcberschaubaren Berichtsantrag hinaus. Man merkt, es \nliegt Ihnen das Wohl des \u00f6ffentlichen Dienstes am Her-\nzen. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDas meiste, was Sie gesagt haben, kann die Linksfraktion \nnur unterst\u00fctzen. Ich werde mich mehr auf den Antrag \nkonzentrieren; aber um auf das einzugehen, womit Sie \ngeendet haben: Selbstverst\u00e4ndlich haben Sie, Kollege \nBrangs, mit Ihren Kolleginnen und Genossinnen und \nGenossen die M\u00f6glichkeit, die von uns vorgelegte Novel-\nle zum S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetz positiv zu \nbegleiten, meinetwegen auch mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen. \nBereits in der n\u00e4chsten Innenausschusssitzung werden Sie \nGelegenheit dazu haben; da k\u00f6nnen wir uns noch einmal \nan Ihre Worte erinnern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVor uns liegt ein \u2013 ich sage es \u00fcberhaupt nicht abwertend \n\u2013 \u00fcberschaubarer Berichtsantrag. Ich sage ganz ehrlich, \ndass die Koalitionsfraktionen schon wesentlich schlechte-\nre Antr\u00e4ge produziert haben. \n\n(Leichte Heiterkeit bei der SPD) \n\nIch zeige einmal ausnahmsweise die Alterspyramide, die \njeder im Statistischen Jahrbuch oder in der entsprechen-\nden Internetauff\u00fchrung nachvollziehen kann, wie der \n\u00f6ffentliche Dienst aussieht. Auch ohne Berichterstattung, \nHerr Dr. Buttolo, wissen wir, dass eine massive \u00dcberalte-\nrung \u2013 etwas b\u00f6swillig wird manchmal auch von Vergrei-\nsung des \u00f6ffentlichen Dienstes gesprochen \u2013 stattgefun-\nden hat. Diese ungesunde Entwicklung der Alterspyrami-\nde l\u00e4sst sich selbst mit den intelligentesten Instrumenten \nnicht von heute auf morgen umkehren. \n\nIch erinnere daran, dass sich die vom Landtag eingesetzte \nEnquetekommission mit dem Thema befasst und sehr \nweitgehende Vorschl\u00e4ge unterbreitet hat bzw. unterbreiten \nwird, wie der \u00f6ffentliche Dienst in Anbetracht der be-\nkannten demografischen Entwicklung nachhaltig und \nzukunftsf\u00e4hig zu gestalten ist. \n\nWenn man sich die Alterspyramide genauer ansieht, dann \nf\u00e4llt auf, dass sich etwa zwei Drittel aller Besch\u00e4ftigten \ndes \u00f6ffentlichen Dienstes zwischen dem 42. und dem \n58. Lebensjahr befinden. Das erkl\u00e4rt etwas, dass der \nAltersdurchschnitt im Bundesland Sachsen im Querver-\ngleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern mit der schlechteste ist; \ner betr\u00e4gt im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 nicht differenziert nach \nRessorts, die Kommunen eingerechnet \u2013 im Moment \n46,9 Jahre. Das ist kein guter Wert, wenn man daran \ndenkt, dass etwa Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern bei 43 \nbzw. 44 Jahren liegen. Wir haben hier unzweifelhaft \nAufholbedarf. Deshalb unterst\u00fctzt meine Fraktion diesen \nBerichtsantrag, selbstverst\u00e4ndlich mit der von den GR\u00dc-\nNEN eingebrachten Pr\u00e4zisierung. Wenn es \u00fcberhaupt Sinn \nmachen soll, dann nat\u00fcrlich bis zur laufenden Haushalts-\ndiskussion. \n\nIch m\u00f6chte aber allzu hochgesteckte Illusionen doch \netwas d\u00e4mpfen. Nat\u00fcrlich ist es gut, dass wir im Vorfeld \n\ndieser Haushaltsdiskussion \u00fcber die Alters- und Qualifi-\nzierungsentwicklung, \u00fcber Einstellungskorridore, \u00fcber das \nGewinnen junger, qualifizierter Mitarbeiter sprechen. Ich \nmuss aber die Koalition einfach zur politischen Lauterkeit \nermahnen. Es ist Fakt \u2013 unser neuer Ministerpr\u00e4sident \nTillich hat es gestern noch einmal glasklar gesagt \u2013, dass \ndie Konsolidierungsziele, die wir hinsichtlich der Haus-\nhaltskonsolidierung prinzipiell teilen, ohne Diskussion \nund ohne Einschr\u00e4nkungen Platz greifen und der neuen \nHaushaltsdebatte im Herbst zugrunde liegen. Ich darf \ndaran erinnern, was Beschlusslage ist und was mit Si-\ncherheit in die demn\u00e4chst vorzulegende mittelfristige \nFinanzplanung des Freistaates f\u00fcr die Jahre 2009 bis 2013 \nsowie in das dazugeh\u00f6rige Personalabbaukonzept einge-\nhen wird. \n\nIch darf an die Presseerkl\u00e4rung des Staatsministers der \nFinanzen vom 8. Mai dieses Jahres \u2013 damals war das noch \nHerr Tillich \u2013 erinnern. Darin hat er zu den Steuermehr-\neinnahmen Stellung genommen und glasklar betont, dass \ntrotz geringf\u00fcgig besserer Steuermehreinnahmen an den \nbeschlossenen Konsolidierungszielen \u2013 dazu geh\u00f6rt nun \neinmal der Stellenabbau auf 80 000 Planstellen bis zum \nJahr 2010 \u2013 nicht ger\u00fcttelt werde. Deshalb geh\u00f6rt es, \nwenn wir \u00fcber Einstellungskorridore und \u00c4hnliches \nreden, zur politischen Ehrlichkeit, dass die Koalition \nzun\u00e4chst einmal klarstellt, inwieweit sie bereit ist, dann, \nwenn der Bericht der Staatsregierung im Sinne des Koali-\ntionsantrages vorliegt, auch das Personalabbaukonzept zu \n\u00fcberarbeiten, damit es ausreichend gro\u00dfe Einstellungskor-\nridore gibt. Kollege Brangs hat schon die Problemf\u00e4lle \ngenannt. Die Polizei ist ein eminent wichtiges Feld, auf \ndem wir mit den jetzt beschlossenen Einstellungskorrido-\nren keine zukunftstr\u00e4chtige und nachhaltige Entwicklung \nsehen. Ein anderes, sehr gro\u00dfes Problemfeld ist der \ngesamte Justizbereich. Weitere Bereiche lie\u00dfen sich \ndarstellen. \n\nWir meinen: Wenn man es so ideenlos macht wie jetzt bei \nder Verwaltungs- und Kreisgebietsreform \u2013 den Kommu-\nnen werden sozusagen per Dekret 4 150 Stellen aufs Auge \ngedr\u00fcckt, und sie m\u00fcssen rund 700 Stellen, egal ob sie die \nLeute brauchen oder nicht, in den n\u00e4chsten Jahren abbau-\nen, allein weil es kw-Stellen sind; ansonsten kommen sie \nmit ihrem Mehrbelastungsausgleich nicht klar \u2013, dann ist \ndas eben kein zukunftsorientiertes Personalmanagement. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion \u2013 ohne so \nweit auszugreifen, wie es Kollege Brangs getan hat \u2013 \nnoch einige Eckpunkte nennen, wie wir uns zukunftsf\u00e4hi-\nges Personalmanagement vorstellen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen mit Ihrem Koalitionspartner demn\u00e4chst eine \nFachregierungserkl\u00e4rung anregen. Dann reden wir aus-\nf\u00fchrlicher dar\u00fcber als in der heute gebotenen K\u00fcrze. Sie \nwollen sicherlich alle noch Fu\u00dfball schauen. Deswegen \nheute nur einige Punkte. \n\n 9169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Seit wann  \nist denn DIE LINKE f\u00fcr Deutschland?) \n\nIch wiederhole einfach, was ich schon in vielen Diskussi-\nonen zur Kreisgebiets- und Verwaltungsreform gesagt \nhabe: Wenn man nachhaltiges, zukunftsorientiertes \nPersonalmanagement betreiben will, geh\u00f6rt eine Aufga-\nbenkritik unbedingt dazu. Eine wirklich tiefgr\u00fcndige \nAufgabenkritik ist bestenfalls ansatzweise geschehen. In \nwichtigen Bereichen der Verwaltung ist sie bis heute gar \nnicht erfolgt. \n\nDazu geh\u00f6rt die wirklich restlose Angleichung der L\u00f6hne \nund Geh\u00e4lter im \u00f6ffentlichen Dienst einschlie\u00dflich der \nArbeitszeiten. Dort sind wir der Angleichung zwar ein \nerhebliches St\u00fcck n\u00e4hergekommen, aber sie ist insbeson-\ndere hinsichtlich der Arbeitszeiten noch nicht endg\u00fcltig \nvollzogen. Das sehen wir kein bisschen anders als die \nSPD. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Vielen Dank, Frau Vorsitzende. \u2013 Dazu geh\u00f6rt, dass wir \nendlich ernsthaft zu einer leistungsbezogenen Bezahlung \nim \u00f6ffentlichen Dienst kommen. Im Moment ist 1 % des \nBruttogehalts daf\u00fcr vorgesehen. Der Anteil soll auf bis zu \n8 % steigen. Im Moment kann man also nicht von einem \nechten Anreiz durch leistungsbezogene Bezahlung spre-\nchen. \n\nF\u00fcr uns geh\u00f6rt dazu, dass endlich entscheidende Schritte \nzur Flexibilisierung der Personalstellenbewirtschaftung \ndurch Einf\u00fchrung von Personalbudgets unternommen \nwerden. Die einzelnen Bereiche m\u00fcssen in Anlehnung an \ndie Doppik mehr Selbstst\u00e4ndigkeit erfahren. \n\nDazu geh\u00f6rt die Herstellung der absoluten Haushaltsklar-\nheit durch die Veranschlagung der tats\u00e4chlichen Personal-\nkosten in den Haushaltsstellen. Davon sind wir noch sehr \nweit entfernt. \n\nDazu geh\u00f6rt eine gesetzliche Justierung der Personalpla-\nnung, zumindest in den zentralen Bereichen wie Justiz \nbzw. Polizei. Das ist jetzt nicht erfolgt. Es wird sich \nsozusagen von Doppelhaushalt zu Doppelhaushalt gehan-\ngelt. Hier gibt es erheblichen Nachholbedarf. \n\nDazu geh\u00f6ren vern\u00fcnftige, ausreichende Einstellungskor-\nridore f\u00fcr junge, qualifizierte bzw. hochbegabte Men-\nschen. Ich will das hier nicht vertiefen. \n\nVor allem geh\u00f6rt dazu die erweiterte Einbeziehung des \nS\u00e4chsischen Landtages, unseres Hohen Hauses, in alle \nwichtigen Entscheidungen zum Personalauf- und -umbau. \nEs kann nicht sein, dass wir jedes Mal erst im Nachgang \nzu den Haushaltsberatungen \u00fcber ein Stellenabbaukonzept \ninformiert werden. \n\nLetzter Punkt. Wir erwarten vom Freistaat Sachsen \nerheblich gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen hinsichtlich der \u00fcberf\u00e4l-\nligen Modernisierung des Dienstrechts. Bekanntlich sind \nuns durch die F\u00f6deralismusreform insoweit sehr viele \ngr\u00f6\u00dfere gesetzgeberische Kompetenzen \u00fcbertragen \nworden. Sehr wahrscheinlich wird der 5. S\u00e4chsische \nLandtag in der Pflicht stehen, diese Schulaufgaben zu \n\nerf\u00fcllen und ein wirklich leistungsbezogenes, modernes \nDienstrecht auf den Weg zu bringen. \n\nIch darf mich recht herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion. \nHerr Gansel? \u2013 Die NPD verzichtet. \n\nDie FDP? \u2013 Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren Kollegen! Wenn man sich \nden Antrag der Koalitionsfraktionen von CDU und SPD \ngenau anschaut, f\u00e4llt einem auf: Mit doch einiger Verz\u00f6-\ngerung hat sich inzwischen selbst in der Regierungskoali-\ntion das Problembewusstsein daf\u00fcr entwickelt, dass wir \nim Personalbereich des Freistaates Probleme nicht erst in \nnaher Zukunft haben werden, sondern bereits jetzt haben. \nOb allerdings die Verwaltung mit der Personalanpassung \nder vergangenen Jahre effizienter gemacht wurde; ob der \nService der Verwaltung tats\u00e4chlich besser geworden ist; \nob die Motivation der Bediensteten im Freistaat unter den \nbisherigen Personalabbau- und -anpassungsma\u00dfnahmen \ngelitten hat \u2013 diese Fragen finden sich in Ihrem Berichts-\nantrag nicht. Das sind Fragen, die diese Regierungskoali-\ntion \u00fcbrigens nie gestellt hat; denn sonst k\u00f6nnte ich mir \ndiesen Antrag nicht erkl\u00e4ren. Vor allen Dingen ist erstaun-\nlich, dass er erst im f\u00fcnften und damit letzten Jahr dieser \nKoalition gestellt wird. \n\nDas Thema Personalumbau/Personalabbau ist nicht neu. \nSeit Bildung der Verwaltung des Freistaates 1990 war es \nnotwendig, Personal umzustrukturieren und die Landes-\nverwaltung auszubauen, umzubauen, aber auch abzubau-\nen. Das ist in diesem Haus unstreitig. Die Verwaltung war \nvor 1990 exorbitant aufgebl\u00e4ht worden. Nach 1990 \nmusste man zun\u00e4chst z\u00fcgig Aufgaben wie auch Personal \nabbauen. \n\nIm Koalitionsantrag wird in der Folge davon gesprochen, \ndass eine extreme \u00dcberalterung der Besch\u00e4ftigten drohe, \ndie es zu verhindern gelte. Nein, meine Damen und \nHerren von der Koalition, diese extreme \u00dcberalterung des \nPersonalbestandes haben wir bereits jetzt. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nDer Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern ist schon \nangestellt worden. \u00dcbrigens haben wir am 16. April in \ndiesem Haus zu dem Antrag in der Drucksache 4/11814 \u2013 \nein Antrag der FDP-Fraktion \u2013 gesprochen \n\n(Stefan Brangs, SPD: So ein Zufall!) \n\nund uns zum Beispiel \u00fcber das Thema Altersdurchschnitt \nder Polizeibeamten im Land unterhalten. Dieser liegt bei \n\u00fcber 45 Jahren. Mich verwundert allerdings, warum \ndamals die Koalition diesen unseren Antrag abgelehnt hat. \nIm Nachhinein ist es mir doch klar geworden: Im Plenum \nhaben Sie den Antrag abgelehnt, um genau zwei Wochen \nsp\u00e4ter das Gleiche vorzuschlagen, nunmehr allerdings als \n\n 9170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nIhre Erfindung. Aber so geht es in diesem Gesch\u00e4ft \nmanchmal zu. \n\nWir h\u00e4tten uns im Zusammenhang mit dem Berichtsan-\ntrag gew\u00fcnscht, dass zum Thema Personal etwas weiter-\ngegriffen und tats\u00e4chlich etwas Eigenst\u00e4ndiges und Neues \nvorgestellt worden w\u00e4re. Wir brauchen keine Berichtsan-\ntr\u00e4ge, wie wir sie zur Gen\u00fcge haben und von denen wir \nwissen, dass sie in der Regel nichts bewirken. Der Antrag \nenth\u00e4lt zwar Begriffe wie Personalmanagement und \nPersonalmonitoring; was die Koalition aber im Einzelnen \ndarunter verstanden wissen will und in welchem Bereich \ndieses Anwendung finden soll, dazu sagt der Antrag \nnichts. \n\nIch werde Ihnen einmal erkl\u00e4ren, Herr Brangs, was wir \nuns als FDP-Fraktion im Bereich zukunftsorientiertes \nPersonalmanagement so vorstellen k\u00f6nnen. Wir wollen \ndie Modernisierungsstrategien in der gesamten Verwal-\ntung einsetzen; umfassend und nicht nur in einzelnen \nBereichen ausprobieren, was geht. Dazu haben wir zu \nwenig Zeit, die uns noch bleibt, um uns tats\u00e4chlich auch \nden Anforderungen der Zukunft mit einer vern\u00fcnftigen \nVerwaltungsstruktur entgegenzustellen. Wir haben bisher \nviel zu wenig darauf geachtet, dass die staatliche T\u00e4tigkeit \nauch im Interesse der Motivation von Mitarbeitern orga-\nnisiert wird. Das ist von Ihnen angesprochen worden. \nTats\u00e4chlich findet sich in der Politik der von dieser \nKoalition getragenen Staatsregierung dazu nichts. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\nStefan Brangs, SPD: Kollege Martens, w\u00fcrden Sie mir \nzustimmen, dass es nicht sinnvoll ist, Antr\u00e4ge zu stellen, \nin denen die Antwort enthalten ist, die man von der \nStaatsregierung abfragt, sondern dass es eher sinnvoll ist \nabzuwarten, bis die Antwort da ist, um dann die Debatte \nzu f\u00fchren? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, ich kann auch als \nKoalition, die die Regierung tr\u00e4gt, gewisse Vorgaben zu \ndem machen, was ich mir politisch vorstelle. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es ist ein Berichtsantrag!) \n\nDas setzt nat\u00fcrlich voraus, dass ich selbst politische \nVorstellungen habe. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und der NPD) \n\nQualit\u00e4tsmanagement, meine Damen und Herren \u2013 da ist \nbisher Fehlanzeige. Prozessmanagement findet sich \nallenfalls als Erw\u00e4hnung in Lehrg\u00e4ngen der Fachhoch-\nschule Mei\u00dfen. Transparente Leitbilder in der Verwaltung \nwerden offensichtlich von den Hierarchien wie der Teufel \ndas Weihwasser gescheut; denn Herrschaftswissen geht \ndadurch unwiederbringlich verloren. Klare Zielvorgaben \nund flexible Arbeitszeit sind w\u00fcnschenswert. Wir sind uns \n\nhier alle einig, dass sie geschaffen werden sollen. Nur \nman sieht sie kaum. \n\nAlles das muss \u00fcberpr\u00fcft und eingef\u00fchrt werden, wo \nm\u00f6glich. Nach unserer Auffassung h\u00e4tte dies l\u00e4ngst \ngeschehen k\u00f6nnen. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass zum \nBeispiel auch Quereinsteiger aus der Wirtschaft in den \n\u00f6ffentlichen Dienst gelangen k\u00f6nnen. Personalentwick-\nlung kann auch bedeuten, dass zum Beispiel mit Beamten \nLaufbahnziele vereinbart werden. Wir wollen daf\u00fcr Sorge \ntragen, dass endlich leistungsbezogene Verg\u00fctungsele-\nmente eingef\u00fchrt und tats\u00e4chlich angewandt werden. \nSelbst der Rechnungshof hat in seinem Jahresbericht 2007 \nbem\u00e4ngelt: \u201eDie M\u00f6glichkeiten, Leistungspr\u00e4mien oder \nLeistungsstufen zu gew\u00e4hren, werden zu wenig genutzt.\u201c \n\nEs ist gesagt worden, 1 % der Bruttoverg\u00fctungssumme \nsteht f\u00fcr leistungsbezogene Verg\u00fctungsbestandteile zur \nVerf\u00fcgung. Das ist l\u00e4cherlich wenig, meine Damen und \nHerren. Damit erreichen Sie mit Sicherheit nirgendwo \nauch die geringste Bewegung hin zu mehr Leistungsbe-\nreitschaft. Wer 1 % Verg\u00fctung als leistungsbezogen \ndeklariert, der betreibt nicht nur Etikettenschwindel, \nsondern der verarscht die Leute. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZur Kr\u00f6nung ist auch noch gesagt worden, man hat die \nVerg\u00fctung dann nicht einmal leistungsbezogen ausge-\nzahlt. Das w\u00e4re wahrscheinlich auch zu viel Aufwand \ngewesen. Das sehe ich ein. Nein, man hat dieses Leis-\ntungsentgelt im Dezember letzten Jahres pauschal an die \nLeute ausgezahlt. Das ist nun wieder das Gegenteil von \nindividueller Leistungsbemessung. Wer so an Motivati-\nonsf\u00f6rderung und leistungsbezogene Verg\u00fctungsanteile \nherangeht, meine Damen und Herren, der kann es auch \nbleiben lassen. \n\nDer Freistaat hat gen\u00fcgend Gestaltungsm\u00f6glichkeiten. \nSeit Inkrafttreten der F\u00f6deralismusreform 2006 sind die \nBundesl\u00e4nder f\u00fcr die Gesetzgebung von Laufbahn, \nVersorgung und Besoldung der Beamten verantwortlich. \nGestaltungsm\u00f6glichkeiten insbesondere im Bereich \nleistungsbezogener Verg\u00fctung hat der Freistaat allerdings \nbisher in keiner Weise genutzt. Es w\u00e4re Zeit gewesen. Es \nwundert mich, warum gerade die Koalition unter Beteili-\ngung der SPD darauf verzichtet, in diesem Bereich \nirgendwelche Anstrengungen zu unternehmen. \n\nMeine Damen und Herren! In Sachsen gibt es dazu \nbislang nur die Ank\u00fcndigung des vorletzten Finanzminis-\nters Horst Metz, der im Mai 2006 ank\u00fcndigte, ein flexib-\nles und st\u00e4rker an Leistung orientiertes Besoldungssystem \neinf\u00fchren zu wollen. Wir sind gespannt, unter dem wie-\nvielten Nachfolger von Herrn Metz tats\u00e4chlich so etwas in \nAngriff genommen wird. \n\nDie Koalition bewegt das Thema; Dr. R\u00f6\u00dfler hat es vorhin \nerw\u00e4hnt. Es mag sein, dass die Koalition in Ma\u00dfen \nbewegt zu sein scheint. Eines stellen wir aber fest: Die \nStaatsregierung bewegt dieses Thema bislang jedenfalls \nviel zu wenig. \n\nVielen Dank. \n\n 9171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE spricht Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir werden diesen Antrag unterst\u00fct-\nzen. Das f\u00e4llt uns umso leichter, als ich geh\u00f6rt habe, dass \nSie unseren \u00c4nderungsantrag mit \u00fcbernehmen. Trotzdem \nmuss man noch einmal ein paar kritische Worte dazu \nsagen. \n\nWir haben hier wieder einmal einen Berichtsantrag. Das \nhei\u00dft, wir beantragen, Berichte zu h\u00f6ren. Es kommt zwar \nnichts dabei heraus, aber sch\u00f6n, dass wir einmal dar\u00fcber \ngesprochen haben. \n\nWas meinen Sie denn, was die Staatsregierung auf diese \nFragen Neues berichten kann? Nichts, meine Damen und \nHerren. Das kann ich Ihnen jetzt schon sagen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das werden  \nwir in den Haushaltsberatungen sehen!) \n\nAndererseits m\u00fcsste man meinen, h\u00e4ufiges Wiederholen \nhabe einen Lerneffekt, der eine Handlung nach sich zieht. \nHier werden wir eines Besseren belehrt. Die Probleme \nsind bekannt. Gehandelt wird nicht. Dabei hat nicht nur \nSachsen in puncto Personalmanagement Nachholbedarf. \nDie Probleme sind \u00fcberall dieselben. Dazu vier Punkte: \n\nErstens. Hoch qualifizierter Nachwuchs wechselt aus der \nVerwaltung in die freie Wirtschaft. Der Arbeitgeber Staat \nverliert seine besten K\u00f6pfe oder \u2013 noch schlimmer \u2013 sie \nkommen gar nicht erst bei ihm an. In einer Studie des \nEurop\u00e4ischen Instituts f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung in \nMaastricht aus dem Jahr 2002 hei\u00dft es: \u201eMit zunehmender \nQualifikation des Personals ist dieses immer weniger an \neiner Stelle im \u00f6ffentlichen Dienst interessiert.\u201c So ist es. \n\nZweitens. Statt Spitzenleute zieht der \u00f6ffentliche Dienst \nvielfach Leute an, die mental schon lange verbeamtet \nsind. Gebraucht aber werden wirtschaftlich denkende \nMitarbeiter, die kreativ mit den knappen Ressourcen \numgehen k\u00f6nnen. Dass derartige F\u00e4higkeiten honoriert \nwerden, ist im \u00f6ffentlichen Dienst eher unwahrscheinlich; \ndenn eine Karriere wird weniger vom individuellen \nEinsatz bestimmt als vielmehr von Quoten oder von der \npolitischen Pr\u00e4gung des Mitarbeiters. So k\u00f6nnen auch \nReformer aufsteigen, solange sie den Mund halten und \nwarten k\u00f6nnen. \n\nDrittens. Die Altersstruktur des \u00f6ffentlichen Sektors \nentspricht der unserer Gesellschaft. Schon in den n\u00e4chsten \nzehn bis 15 Jahren wird der Staat infolge von Pensionie-\nrungen erhebliche Engp\u00e4sse haben. Die nat\u00fcrliche Fluktu-\nation wird nicht durch Nachwuchskr\u00e4fte ausgeglichen. \nDie demografische Entwicklung wird die Konkurrenz mit \nder privaten Wirtschaft um qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte \nversch\u00e4rfen. \n\nViertens. 2005 wurde erstmals im Tarifvertrag f\u00fcr die \nAngestellten der Kommunen und des Bundes vereinbart, \ndass 1 % des Besoldungsetats f\u00fcr die Belohnung \u00fcber-\n\ndurchschnittlicher Leistungen verwendet werden soll. Die \nRichtung stimmt zwar, doch ist dieses eine Prozent als \nMotivation viel zu wenig. Hinzu kommt, dass klare \nKonzepte f\u00fcr leistungsbezogene Bezahlung Mangelware \nsind, denn oft l\u00e4sst sich die Mehr- oder Besserleistung nur \nschwer qualifizieren. \n\nZusammengefasst hei\u00dft das: Es besteht akuter Hand-\nlungsbedarf. Am Beispiel der s\u00e4chsischen Polizei m\u00f6chte \nich das illustrieren. Ich zitiere die Antwort der Staatsre-\ngierung auf einen Antrag der Fraktionen von SPD und \nCDU vom M\u00e4rz 2006 zur Sicherung polizeilicher Arbeit \nim Freistaat. Dort hei\u00dft es: \u201eDie s\u00e4chsische Polizei hat \nderzeit keine ausgewogene Altersstruktur. Scheiden im \nJahr 2006 voraussichtlich 156 Beamte wegen Erreichen \ndes Ruhestandes aus, so werden es 2019 454 sein. Das \nentspricht einem Anstieg von 191 %.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wenn der Staat mit immer \n\u00e4lteren Leuten und immer kleinerem Budget immer \nanspruchsvollere Kundschaft versorgen will, sind ein \nprofessionelles Personalmanagement und eine ganzheitli-\nche Strategie unverzichtbar. Das s\u00e4chsische Stellenabbau-\nkonzept aus dem Jahr 2006 ist dagegen weder professio-\nnell noch zu Ende gedacht, ja, es ist nicht einmal realis-\ntisch. Der Kahlschlag in Sachsens Verwaltung \u2013 die \nmeisten Stellen werden nicht wieder besetzt \u2013 ist der \nfalsche Weg. \n\nDerzeit sind bereits 37 % der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentli-\nchen Dienst \u00e4lter als 50 Jahre; 69 % haben das \n40. Lebensjahr \u00fcberschritten. Dies geht aus der Antwort \nder Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion \nGR\u00dcNE zum Thema \u201eVerwaltungs- und Kreisgebietsre-\nform\u201c hervor. Die Reformen kamen gerade recht, denn so \nschrumpft sich der Freistaat auf Kosten der Kommunen \ngesund. Bei der Kommunalisierung von circa \n4 000 Stellen h\u00e4tte die Staatsregierung beweisen m\u00fcssen \nund k\u00f6nnen, dass sie etwas vom Personalmanagement \nversteht. Stattdessen herrscht unter den Besch\u00e4ftigten \nUnsicherheit und Unzufriedenheit; denn viele wissen \nnicht, wo und unter welchen Bedingungen sie k\u00fcnftig \narbeiten werden. Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, \nwas glauben Sie, wie sich das auf die Motivation der \nBesch\u00e4ftigten auswirkt?! Ein neuer Bericht allein wird die \nProbleme sicher nicht l\u00f6sen. \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nWenn er \u00fcberhaupt einen Sinn haben soll, dann muss er \nnoch vor Beginn der Haushaltsverhandlungen im Landtag \nvorliegen. Darum fordern wir mit unserem \u00c4nderungsan-\ntrag, dass der Bericht der Staatsregierung dem Landtag \nsp\u00e4testens am 01.10.2008 vorliegt. Nur so kann er im \nHaushalt der n\u00e4chsten zwei Jahre ber\u00fccksichtigt werden; \nund dann, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, macht dieser Antrag tats\u00e4ch-\nlich Sinn. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es seitens der \nFraktionen noch Aussprachebedarf? \u2013 Wenn das nicht der \n\n 9172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nFall ist, dann bekommt die Staatsregierung das Wort. Herr \nDr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nNicht zuletzt im Hinblick auf die demografische Entwick-\nlung steht die s\u00e4chsische Verwaltung vor weitreichenden \nVer\u00e4nderungen. Im Vordergrund steht dabei f\u00fcr die \nn\u00e4chsten Jahre das von der Staatsregierung beschlossene \nStellenabbaukonzept. Die Altersstruktur unserer Besch\u00e4f-\ntigten d\u00fcrfen wir dabei aber nicht aus den Augen verlie-\nren. \n\nSo werden im Gesch\u00e4ftsbereich des Innenministeriums \n2012 nur noch 0,8 % der Besch\u00e4ftigten in der Altersgrup-\npe unter 30 Jahre sein. Ebenfalls ist ein Einbruch bei den \nBesch\u00e4ftigten in der Altersgruppe zwischen 30 und \n45 Jahren zu sehen. 2003 war dies mit 42,4 % die am \nst\u00e4rksten vertretene Altersgruppe der Besch\u00e4ftigten. \nBereits 2012 werden es nur noch 37,1 % sein, 2018 \nlediglich 26,8 %. Die Altersgruppe der 45- bis 60-\nJ\u00e4hrigen war 2003 mit 36,7 % vertreten. Diese Alters-\ngruppe wird bereits 2012 auf 57,3 % und im Jahr 2018 auf \n66,8 % \u00fcberproportional angewachsen sein. \n\nDiese Zahlen machen deutlich, dass auf die Entwicklung \nder Altersstruktur schon zum jetzigen Zeitpunkt reagiert \nwerden muss. Ziel muss es sein, Zufriedenheit und \nMotivation der Besch\u00e4ftigten sicherzustellen und somit \nArbeitsbedingungen zu schaffen, die innovatives Denken \nund Verhalten f\u00f6rdern. Daraus ergibt sich eindeutig: \nInnovationsmanagement ist immer auch Personalmana-\ngement. Wird das Personalmanagement als ein zu gestal-\ntender, strategisch bedeutender Einflussfaktor wahrge-\nnommen, so er\u00f6ffnen sich neue M\u00f6glichkeiten, die \nvorhandenen Humanressourcen weiterzuentwickeln. \n\nAufgrund der ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen, insbe-\nsondere durch den zunehmenden Druck zur Stelleneinspa-\nrung, besteht ein nachhaltiges Interesse an der Umsetzung \nvon motivierenden Instrumenten im Rahmen der Perso-\nnalentwicklung. Nur mit qualifizierten, motivierten, \nleistungsorientierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \nkann eine erfolgreiche Aufgabenerf\u00fcllung gelingen. Ein \nmodernes Personalmanagement verfolgt \u00fcber die Planung \nund Steuerung des Personals hinaus solche strategischen \nZiele. Unter diesem Blickwinkel ist die Errichtung der \nPersonalvermittlungsplattform ein geeigneter Schritt, um \ndiese Ziele ressort\u00fcbergreifend zu realisieren. Die Perso-\nnalvermittlungsplattform dient der Unterst\u00fctzung des \nverwaltungsinternen Vermittlungsprozesses von Besch\u00e4f-\ntigten. Sie unterst\u00fctzt auch Besch\u00e4ftigte, die sich ver\u00e4n-\ndern wollen oder deren Stelle oder Aufgabe \u2013 aus welchen \nGr\u00fcnden auch immer \u2013 wegf\u00e4llt, bei ihren Bem\u00fchungen \num eine neue T\u00e4tigkeit. \n\nWeiterhin m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass das Perso-\nnalmanagement nicht nur eine Sache der Personal verwal-\ntenden Stellen sein kann, sondern eine wichtige F\u00fch-\nrungsaufgabe ist. So m\u00fcssen die F\u00fchrungskr\u00e4fte aktiv an \nden Personalentwicklungsaufgaben mitwirken. Ich bin \nmir sicher, dass uns die Entwicklung ad\u00e4quater Bew\u00e4lti-\n\ngungsmuster trotz des kontinuierlich fortschreitenden \ndemografischen Wandels gelingen wird, allerdings nur, \nwenn wir schon heute damit beginnen. Der optimale \nEinsatz von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern durch \nherausfordernde und individuelle Entwicklungsm\u00f6glich-\nkeiten wird im Rahmen des Personalmanagements dazu \nf\u00fchren, dass die Landesverwaltung auch in Zukunft \nattraktiv f\u00fcr junge, engagierte Mitarbeiter sein wird. \n\nDennoch muss dar\u00fcber hinaus darauf hingewirkt werden, \nqualifizierte und leistungsstarke neue Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter zu gewinnen. Neben Stellenabbaukonzept \nund Einstellungsstopp muss als wirksamste langfristige \nMa\u00dfnahme die M\u00f6glichkeit von Einstellungskorridoren \ner\u00f6ffnet werden, um somit zielgerichtet Nachwuchs f\u00fcr \ndie \u00f6ffentliche Verwaltung zu gewinnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDie Reform\u00fcberlegungen im Rahmen der Dienstrechtsre-\nform, die in der n\u00e4chsten Legislaturperiode ansteht, zielen \ndarauf ab, die Attraktivit\u00e4t im Wettbewerb mit anderen \nArbeitgebern auch k\u00fcnftig zu erhalten. Hier m\u00f6chte ich \ninsbesondere die Vereinfachung und Vereinheitlichung \ndes Laufbahnrechts erw\u00e4hnen. Hiermit werden zum \nBeispiel verbesserte M\u00f6glichkeiten geschaffen, den \nsicherlich gewinnbringenden Personalaustausch mit der \nWirtschaft zu erleichtern. \n\nUm einerseits qualifiziertes Personal zu gewinnen und \nandererseits motivierte und innovative Mitarbeiter zu \nerhalten, sind die Besch\u00e4ftigungsbedingungen von gro\u00dfer \nBedeutung. \n\nWichtige Faktoren hierf\u00fcr sind einerseits interessante und \nvielf\u00e4ltige fachliche Aufgaben, andererseits aber auch \nberufliche Perspektiven, um Eigenverantwortung, Motiva-\ntion und Leistungsbereitschaft zu f\u00f6rdern. Dazu geh\u00f6ren \nauch flexible Arbeitszeitmodelle, die Vereinbarkeit von \nFamilie und Beruf und Ma\u00dfnahmen zur betrieblichen \nGesundheitsf\u00f6rderung. \n\nBei vielen dieser Themen k\u00f6nnen wir auf eine erfolgrei-\nche Entwicklung zur\u00fcckblicken. In diesem Zusammen-\nhang m\u00f6chte ich noch einmal darauf aufmerksam machen, \ndass voraussetzungslose Teilzeit als Kannregelung, aber \nauch Teilzeit und Beurlaubung aus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden als \nIstregelung sowie Flexibilisierungsm\u00f6glichkeiten aus dem \nTarifrecht, wie Arbeitszeitkonten und Teilzeitbesch\u00e4fti-\ngung, dazu f\u00fchren, die Wettbewerbs- und Leistungsf\u00e4hig-\nkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltung zu st\u00e4rken und damit die \nAttraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Landesverwaltung vor dem \nHintergrund der demografischen Entwicklung in Sachsen \nzu erh\u00f6hen. \n\nDie Frage nach dem Personalmonitoring bzw. Personal-\nmentoring ist inhaltlich eng mit dem Personalentwick-\nlungskonzept f\u00fcr F\u00fchrungskr\u00e4fte verkn\u00fcpft. Die genann-\nten Aufgaben werden im Rahmen des Personalmanage-\nments nach dem Ressortprinzip dezentral von den Res-\nsorts in eigener Verantwortung wahrgenommen. Einheitli-\nche Standards, wie etwa das Personalentwicklungskon-\n\n 9173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nzept F\u00fchrungskr\u00e4fte oder die ressort\u00fcbergreifenden \nBef\u00f6rderungsgrunds\u00e4tze, sollen fortentwickelt werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich danke Ihnen \nf\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: CDU- und SPD-\nFraktion bekommen die Gelegenheit zum Schlusswort. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es wird verzichtet!) \n\n\u2013 Sie verzichten auf das Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Zur Abstimmung aufgerufen \nist die Drucksache 4/12239. Dazu liegt Ihnen ein \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Drucksa-\nche 4/12653 vor. Es geht darum, dem Antrag der Koaliti-\n\non einen Punkt 6 anzuf\u00fcgen. Der \u00c4nderungsantrag wurde \nbereits eingebracht und mit diskutiert. Ich bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegen-\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \nStimmenthaltungen ist dem \u00c4nderungsantrag mehrheit-\nlich gefolgt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 4/12239, Antrag der Koalitionsfraktionen. Wer stimmt \ndiesem Antrag zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Beide Antr\u00e4ge sind mehrheitlich \nbeschlossen. Damit k\u00f6nnen wir den Tagesordnungspunkt \nbeenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nKeine Privatisierung des Staatsbetriebes  \n\u201eStaatliche Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten Sachsen\u201c \n\nDrucksache 4/12522, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion, danach die Fraktion GR\u00dcNE \nund dann die gewohnte Reihenfolge. Herr Abg. Hilker, \nbitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Im Leitbild der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung f\u00fcr die Staatlichen Schl\u00f6sser, \nBurgen und G\u00e4rten Sachsen hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \nStaatlichen Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten Sachsen sind \nein Verbund von bedeutenden s\u00e4chsischen Bau- und \nGartendenkmalen. Das Unternehmen hat die Aufgabe, die \nihm \u00fcberlassenen Kulturdenkmale zu erhalten, zu pflegen \nund zu pr\u00e4sentieren. Diese Aufgaben werden im Interesse \ndes Eigent\u00fcmers, dem Freistaat Sachsen, und der Besu-\ncherinnen und Besucher unter Ber\u00fccksichtigung musealer, \ndenkmalpflegerischer und touristischer Belange wahrge-\nnommen.\u201c \n\nAnfang dieses Jahres gab es vonseiten des Finanzministe-\nriums eine Erkl\u00e4rung zu den s\u00e4chsischen Schl\u00f6ssern, \nBurgen und G\u00e4rten, und ich zitiere aus der entsprechen-\nden Presseerkl\u00e4rung. Da hie\u00df es in der \u00dcberschrift \u201eNeuer \nBesucherrekord in den staatlichen Schl\u00f6ssern, Burgen und \nG\u00e4rten\u201c. Mehr als 2,45 Millionen Besucher z\u00e4hlten die \nSchlossbetriebe und Schl\u00f6sser GmbHs im Jahre 2007, so \nviele wie nie zuvor. Der Besucherrekord des Vorjah-\nres 2006 wurde deutlich um 130 000 G\u00e4ste \u00fcbertroffen. \nDie Bauinvestitionen beliefen sich allein im Jahr 2007 auf \n30,1 Millionen Euro. Das sind Steuergelder des Freistaa-\ntes Sachsen. Insgesamt wurden f\u00fcr Bau und Sanierung an \nSchl\u00f6ssern, Burgen und G\u00e4rten seit 1991 \u00fcber 337 Milli-\nonen Euro aufgewandt. Allein f\u00fcr das Jahr 2008 sind \n\nweitere Investitionen im Umfang von 30 Millionen Euro \ngeplant. \n\nDies hei\u00dft: Der Staatsbetrieb Schl\u00f6sser, Burgen und \nG\u00e4rten ist faktisch ein Erfolg. Die Besucherzahl nimmt \nzu. Die Einnahmen steigern sich. So ist zu fragen: Warum \nmuss dieser Staatsbetrieb in eine GmbH umgewandelt \nwerden? Was sind die konkreten Gr\u00fcnde daf\u00fcr? Und \u2013 so \nist auch zu fragen \u2013: Ist diese Diskussion neu? \n\nNein, diese Diskussion ist nicht neu. Am 28. M\u00e4rz 2007 \nantwortete die Staatsregierung auf eine Kleine Anfrage \nmeines Kollegen Andr\u00e9 Hahn, welche Gr\u00fcnde es gibt, \neine Rechtsform\u00e4nderung f\u00fcr den Staatsbetrieb anzustre-\nben \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \u00dcberlegungen hinsichtlich einer \nRechtsform\u00e4nderung beim Staatsbetrieb SBG gehen \nzur\u00fcck auf die Sitzung des Lenkungsausschusses Verwal-\ntungsreform vom 7. November 2006, in dessen Ergebnis \nbeschlossen wurde, die \u00dcberf\u00fchrung des Staatsbetrie-\nbes SBG in eine privatrechtliche Organisationsform zu \npr\u00fcfen und dem Kabinett \u00fcber das Ergebnis zu berichten.\u201c \n\nAllerdings hatten die entsprechenden Mitarbeiter im \nMinisterium vergessen, dass sie ein halbes Jahr vorher auf \neine Kleine Anfrage von mir eine ganz andere Antwort \ngegeben hatten. Und so zitiere ich den damaligen Fi-\nnanzminister Metz vom 29. September 2006 auf die \nFrage, welchen Pr\u00fcfauftrag es gibt: \u201eDas Staatsministeri-\num der Finanzen wird beauftragt, die \u00dcberf\u00fchrung des \nStaatsbetriebes Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten in eine \nprivatrechtliche Organisationsform zu pr\u00fcfen.\u201c Wer f\u00fchrt \ndiesen Pr\u00fcfauftrag aus?, war die zweite Frage. Antwort: \n\u201eDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen\u201c. \n\nAlso die Frage der \u00dcberf\u00fchrung in eine GmbH wurde \nnicht ausgel\u00f6st vonseiten der Verwaltungsreform, sondern \n\n 9174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\ndas Finanzministerium strebt diese Rechtsform\u00e4nderung \nschon seit Langem an. \n\nVor Kurzem, am 24. Mai dieses Jahres, lie\u00df sich  \nder Finanzministeriumssprecher Burkhard Beyer dahin \ngehend zitieren: \u201eEs gibt \u00dcberlegungen, den Staatsbetrieb \nStaatliche Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten Sachsen in eine \nGmbH umzuwandeln.\u201c \n\nDoch es gibt nicht nur \u00dcberlegungen vonseiten des \nFinanzministeriums, sondern auch konkrete Terminset-\nzungen. In einer 14 Tage sp\u00e4ter vorgelegten Klei-\nnen Anfrage hei\u00dft es zu diesem Gutachten auf die Frage, \nwelche Empfehlungen es gibt, in der Antwort der Staats-\nregierung: \u201eEs soll eine Privatisierung des Staatsbetriebes \ngeben. Umsetzung geplant bis\u201c \u2013 nun h\u00f6ren Sie zu, meine \nDamen und Herren! \u2013 \u201e01.01.2009.\u201c \n\nDas hei\u00dft, die Umsetzung ist geplant. Sie soll stattfinden. \nDemzufolge ist unser Antrag dringend und notwendig. \n\nDie Frage ist nun: Was sind die Vorteile und die Nachteile \neiner entsprechenden Privatisierung? Dass der Staatsbe-\ntrieb bisher ein Erfolg war, hatte ich dargestellt. Das hat \ndas Finanzministerium in seiner Presseerkl\u00e4rung selbst \ndargelegt. \n\nWenn wir von einem Staatsbetrieb in eine GmbH umsteu-\nern, k\u00f6nnen wir feststellen, dass dann nat\u00fcrlich die Steu-\nern steigen werden. W\u00e4hrend bisher der Staatsbetrieb die \nLeistungen anderer Staatsbetriebe nutzen kann, wird er in \nZukunft darauf nat\u00fcrlich Umsatzsteuer zahlen m\u00fcssen. \nF\u00fcr die Versicherungen in diesem Bereich wird es einen \nerheblichen Mehraufwand geben. Auch diese m\u00fcssten \neinberechnet werden. Der Einfluss auf die Nutzung ist nur \nnoch eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Der Einfluss auf den Mit-\nteleinsatz ist eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. Demzufolge zeigt \nsich: Die Steuerungsfunktion des Freistaates Sachsen in \ndiesem Bereich wird abnehmen. Andererseits werden wir \nfeststellen, dass es in diesem Bereich zu Mehrkosten \nkommen kann. \n\nJa, es gibt sogar ein Beispiel daf\u00fcr, dass die Umwandlung \nin eine GmbH eben kein Erfolg war. Im Jahre 2000 \nversprach Direktor Sieber der Augustusburg, dass man \nbald nicht mehr auf Zusch\u00fcsse angewiesen sein wird. Ich \nzitiere jetzt allerdings die Zahlen: Im Jahre 2001 brauchte \nman Zusch\u00fcsse im Wert von 206 000 DM, im Jahre 2005 \nwaren es dann schon \u00fcber 294 000 Euro; mehr als eine \nVerdopplung. \n\nVielleicht ist das Ganze auch einfacher zu handhaben. Der \nRechnungshofbericht stellt in seinem Bericht zum Jah-\nre 2007 fest, dass es im Bereich der Personalwirtschaft, \ndes Personalmanagements grunds\u00e4tzliche Probleme im \nStaatsbetrieb gibt. Dort wurde dargelegt, dass das Perso-\nnalmanagement grundlegend verbessert werden muss. Da \ngibt es also im Staatsbetrieb Einsparungsreserven. Viel-\nleicht ist hier die Frage zu stellen, ob der Direktor, der \nehemalige Regierungssprecher des Freistaates Sachsen, \nHerr Striefler, die zust\u00e4ndige Person f\u00fcr diesen Bereich \nbleiben muss. \n\nZu fragen ist vielleicht auch, ob in Zukunft weiter das \nFinanzministerium die Aufsicht \u00fcber die Schl\u00f6sser, \nBurgen und G\u00e4rten haben muss, das nat\u00fcrlich eine sehr \neinseitige Sicht hat, und ob es nicht besser w\u00e4re, die \nZust\u00e4ndigkeit an das Wissenschafts- und Kunstministeri-\num zu \u00fcbertragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD \u2013 \nDr. Simone Raatz, SPD: Genau!) \n\nNat\u00fcrlich besteht auch die Gefahr, dass diese Privatisie-\nrung nur der erste Schritt ist. Denkbar w\u00e4re ja, dass es \nsich rechnet, wenn Burgen, Schl\u00f6sser und G\u00e4rten verkauft \nwerden; oder dass es Leute gibt, die viel Geld haben und \nbereit sind, sich die eine oder andere Burg zu kaufen. Die \nFolge ist nat\u00fcrlich, dass dann diejenigen, die diese \nSchl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten bezahlt haben, diese in \nZukunft nicht mehr betreten k\u00f6nnen; zumindest besteht \ndiese Gefahr. \n\nJa, zu fragen ist doch: Wer baute letztlich diese Schl\u00f6sser, \nBurgen und G\u00e4rten? Wer erhielt sie? Wer finanzierte sie? \nIn den letzten Jahren, zumindest in den letzten \n50, 60 Jahren, waren es im Wesentlichen Steuermittel, die \ndort hineingeflossen sind. Diese Schl\u00f6sser, Burgen und \nG\u00e4rten geh\u00f6ren den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Und wir \nwollen, dass dies so bleibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Welche  \n\nBurgen hat denn die DDR erhalten?!) \n\nAnstatt \u00fcber die Privatisierung, die Umwandlung in eine \nGmbH nachzudenken, sollte die Staatsregierung dar\u00fcber \nnachdenken, ob der Direktor seinen Aufgaben noch \ngerecht wird. Sie sollte dar\u00fcber nachdenken, ob die \nZust\u00e4ndigkeit des Finanzministeriums gerechtfertigt ist. \nIch glaube, dass der Erhalt der s\u00e4chsischen Schl\u00f6sser, \nBurgen und G\u00e4rten in einem Staatsbetrieb preiswerter und \ndem Kulturgut angemessen ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion: Genau!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Frakti-\non GR\u00dcNE Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Damit eines von vornherein klar ist: Es w\u00e4re \nnat\u00fcrlich nicht der Untergang des Abendlandes, sollte sich \ndie Staatsregierung daf\u00fcr entscheiden, den Staatsbetrieb \nStaatliche Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten Sachsen zu \nprivatisieren. Sie k\u00f6nnte die besorgte \u00d6ffentlichkeit damit \nberuhigen, dass sie die Liegenschaften, also eben die \nSchl\u00f6sser und G\u00e4rten, im staatlichen Eigentum beh\u00e4lt. Es \nw\u00e4re aber ein Zeichen, und im Falle der s\u00e4chsischen \nSchl\u00f6sser und G\u00e4rten ein besonders augenf\u00e4lliges. \n\nPrivatisieren stammt vom lateinischen Verb privare ab. \nDas bedeutet absondern, rauben. Wir h\u00e4tten es hier mit \neinem Raub ganz eigener Art zu tun. Ein Anliegen der \nDeutschen nach ihrer Revolution 1918 war es, die Schl\u00f6s-\n\n 9175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nser und G\u00e4rten der einstigen Herrscher zu \u00fcbernehmen, \nsie in Volkes Hand zu geben und f\u00fcr das Volk nicht nur \neinfach zug\u00e4nglich, sondern nutzbar zu machen. \n\nDer Staatsbetrieb hat nicht nur in seiner Betriebsbezeich-\nnung das Wort Staat. Auch das, was er verwalten soll, \nhei\u00dft \u201eStaatliche Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten\u201c. Wir \nverstehen diese besonderen Liegenschaften als unser \ngemeinsames kulturelles Erbe, als Bestandteil unserer \ns\u00e4chsischen Identit\u00e4t, als in Stein bewahrte und in G\u00e4rten \ngewachsene Zeugnisse unserer Geschichte. \n\nEs sind Repr\u00e4sentationsorte, die eine Menge dar\u00fcber \nerz\u00e4hlen, wo wir herkommen. Dieses Erbe zu bewahren \nund zu benutzen, um dem kulturellen und dem Bildungs-\nauftrag des Staates nachzukommen, das muss doch f\u00fcr \njeden s\u00e4chsischen Demokraten eine besonders ehrenvolle \nPflicht sein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe in diesem \nHause schon einmal die Wiedereinf\u00fchrung der Monarchie \nvorgeschlagen, als wir \u00fcber die unversch\u00e4mten R\u00fcckfor-\nderungen des Hauses Wettin debattierten. Ich hatte das \ndamals ironisch gemeint. Jetzt bin ich mir aber nicht mehr \nso sicher. Vielleicht ist das doch falsch angekommen. Im \nFalle der Wettiner m\u00fcssen wir zumindest unser kulturelles \nErbe gegen juristische Spitzfindigkeiten verteidigen, im \nFalle der Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten hingegen verge-\nben wir unseren Einfluss ohne jede Not. Niemand zwingt \nuns dazu, den Staatsbetrieb in eine Gesellschaft mit \nbeschr\u00e4nkter Haftung umzuwandeln, in der der Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer eben nicht mehr in erster Linie einem Bildungs- \nund Kulturauftrag verpflichtet ist, sondern eine Gewin-\nnerzielungsabsicht verfolgen muss. \n\nHier schleicht sich doch der Staat aus der Verantwortung, \naus seiner Haftung, die er gegen\u00fcber dem Volke hat. Wie \nwill er denn seiner Kulturaufsichtspflicht, die er laut \nVerfassung hat, gegen\u00fcber einem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer nach-\nkommen, der die Gewichtung seiner betrieblichen Aktivi-\nt\u00e4ten zwangsl\u00e4ufig auf das wirtschaftliche Segment legen \nmuss? Die Folgen werden sich nicht nur in der Erhebung \nund Erh\u00f6hung von Eintrittsgeldern ausdr\u00fccken. \n\nUm halbwegs wirtschaftlich zu sein, wird man zum \nBeispiel dem Trend der Gro\u00dfevents nachgeben. Gegen ein \nspektakul\u00e4res Ereignis ist an sich wenig zu sagen. Doch \nk\u00f6nnen wir jetzt schon erleben, wie so etwas durchaus \nfalsch angepackt werden kann. Die Organisatoren der \nSchl\u00f6ssernacht, die im August in Pillnitz stattfinden soll, \nhaben bis jetzt noch keinen Plan vorgelegt, wie sie die \nwertvolle historische Parkanlage sch\u00fctzen bzw. wieder-\nherstellen, in ihren urspr\u00fcnglichen Zustand versetzen \nwollen. Nur ein Zahlenbeispiel daf\u00fcr: Es werden 10 000 \nG\u00e4ste erwartet \u2013 auf 8 000 Quadratmetern Rasenfl\u00e4che. \nIch muss Ihnen nicht vorrechnen, dass bei dieser Platzzu-\nteilung niemand auf die wertvollen Geh\u00f6lze achten kann. \nWer aber nicht mehr dem kulturellen Erbe, sondern der \nWirtschaftlichkeit verpflichtet ist, der muss Priorit\u00e4ten \nanders setzen. Dann werden eben Rotweinflecken auf \ndem Sandstein in Kauf genommen, wenn der Veranstalter \nauf Rotwein besteht. Im \u00dcbrigen wird der Staatsbetrieb \n\nim ersten Jahr keinen Cent an dieser Schl\u00f6ssernacht \nverdienen und man darf gespannt sein, ob beispielsweise \ndie im Park entstandenen Sch\u00e4den eine Rolle bei der \nAuswertung dieses Events spielen werden. \n\nEs gibt eine Nutzung der Schl\u00f6sser und G\u00e4rten und es gibt \neine \u201eVernutzung\u201c. Der Freistaat, der Eigent\u00fcmer der \nLiegenschaften bleiben will, hat in vorbildlicher Weise \nMillionen in die Sanierung und Restaurierung der Schl\u00f6s-\nser und G\u00e4rten gesteckt. Nimmt die \u201eVernutzung\u201c \u00fcber-\nhand \u2013 und ich sehe nicht, wie sie nicht \u00fcberhandnehmen \nsoll \u2013, dann werden Restaurierungen in immer k\u00fcrzeren \nAbst\u00e4nden f\u00e4llig und irgendwann ist das Original nicht \nmehr da. Von den steigenden Baukosten ganz zu schwei-\ngen. \n\nDer Trend zum Event, zum Infotainment f\u00fchrt zugleich \nzur Banalisierung der Kultur. Dagegen steht als Alternati-\nve die Entscheidung hin zu einer vermittelnden, einer \nmusealen, einer bildenden Pr\u00e4sentation der Schl\u00f6sser und \nG\u00e4rten. Sicher ist es m\u00f6glich, dass der Staatsbetrieb \nSchl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten effizienter und effektiver \narbeitet. Wenn aber allein die Wirtschaftlichkeit im \nVordergrund steht, dann werden b\u00fcrokratische H\u00fcrden nur \ndurch finanzielle H\u00fcrden ausgetauscht, die Behinderung \nals solche nimmt nicht ab. \n\nMeine Damen und Herren! Noch ist nichts beschlossen. \nErstaunlich ist aber schon die Langlebigkeit des Vorha-\nbens, obwohl der nun wahrlich nicht als privatisierungs-\nfeindlich geltende Landesrechnungshof nicht erkennen \nkann, wie eine \u201eWirtschaftlichkeit im klassischen Sinne\u201c \nerreicht werden soll. Welch anderes Ziel aber als eine \nangeblich erreichbare h\u00f6here Wirtschaftlichkeit schwebt \nHerrn Staatssekret\u00e4r Vo\u00df eigentlich vor? Diese h\u00f6here \nWirtschaftlichkeit w\u00e4re auch im Wortsinn teuer zu erkau-\nfen. Allein im IT-Bereich m\u00fcsste in Gr\u00f6\u00dfenordnungen neu \ninvestiert werden, auch die Mobilit\u00e4tskosten w\u00e4ren ein \nneuer Posten usw. usf. Nur durch einen Ausstieg aus dem \nTarifvertrag k\u00f6nnen Personalkosten wirklich gesenkt \nwerden. Das ist so durchschaubar und so schlecht, dass \neinem wirklich schlecht werden kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIst eine Reform innerhalb der Verwaltung denn wirklich \nschon dann vern\u00fcnftig und gutzuhei\u00dfen, wenn \n250 Mitarbeiter nicht mehr im Stellenplan auftauchen? \nDer Freistaat hat es doch im Jahr 2000 bereits mit der \n\u00dcberf\u00fchrung von Augustusburg, Lichtenwalde und \nScharfenstein versucht. Die GmbH ist gescheitert, rein \nwirtschaftlich hat sie keinen Gewinn gebracht. Einzige \nVer\u00e4nderung: Seit 2000 haben die Mitarbeiterinnen und \nMitarbeiter keinerlei Lohnerh\u00f6hung mehr bekommen. \nEine solche Privatisierung um der Privatisierung willen, \nausgetragen auf dem R\u00fccken des Personals, lehnen wir \nab. Ich wei\u00df, dass ver.di f\u00fcr den eventuellen Fall der \nPrivatisierung von Schl\u00f6ssern, Burgen und G\u00e4rten bessere \nBedingungen ausgehandelt hat, aber auch die Gewerk-\nschaft taugt nicht als Kronzeuge. Sie ist gegen diese \nPrivatisierung, da keine Vorteile erkennbar sind. \n\n 9176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nMeine Damen und Herren! Gern gef\u00e4llt sich Sachsen als \nVorreiter neuer Ideen. Doch wenn in keinem anderen \nBundesland die Schl\u00f6sser und G\u00e4rten anders als staatlich \nverwaltet werden, wenn sogar Baden-W\u00fcrttemberg, das \nhier so gern als Vorbild genommen wird, sich von dieser \nerwogenen Idee verabschiedet hat, k\u00f6nnte es dann nicht \nsein, dass diese Idee an sich keine so gute ist? \n\nMit der Unbeirrbarkeit, mit der das Finanzministerium \ndiese Pl\u00e4ne vorantreibt, beweist es einmal mehr, dass es \ngewiss seine Qualifikationen hat, zu denen aber der \nUmgang mit dem kulturellen Erbe mit Sicherheit nicht \ngeh\u00f6rt. Wir sind sehr daf\u00fcr \u2013 das habe ich gestern bei der \nBehandlung des Kulturraumgesetzes bereits gesagt \u2013, dass \ndie Ministerien auch die Aufgaben federf\u00fchrend bearbei-\nten, f\u00fcr die sie Fachwissen und Sachverstand mitbringen. \nMan kann einem Ministerium der Finanzen vielleicht gar \nnicht ver\u00fcbeln, dass es staatliche Schl\u00f6sser, Burgen und \nG\u00e4rten auf finanzielle Gesichtspunkte reduziert. Damit \naber verengt es deren Bedeutung erheblich. Deshalb \npl\u00e4dieren wir energisch daf\u00fcr, diesen Staatsbetrieb dem \nMinisterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst nachzuordnen. \n\nEs ist, wie gesagt, nicht der Untergang des Abendlandes, \nsollte die Verwaltung der staatlichen Schl\u00f6sser, Burgen \nund G\u00e4rten doch privatisiert werden. Aber es w\u00e4re ein \nBruch mit einer gro\u00dfen Tradition, wenn sich der Staat \nseiner hoheitlichen Aufgaben entledigte und \u00f6konomische \nZiele h\u00f6her bewertete als Bildungsziele. Selbstverst\u00e4nd-\nlich sollen der Staat und seine nachgeordneten Einrich-\ntungen wirtschaftlich arbeiten. Nur sollte es in unserem \nKulturkreis noch Bereiche geben, die nicht in erster Linie \nan finanziellen Gewinninteressen ausgerichtet sind. Die \nwertvollsten s\u00e4chsischen Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten \ngeh\u00f6ren mit Sicherheit dazu. Lassen Sie uns deshalb \ngemeinsam diese Privatisierungspl\u00e4ne stoppen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst mit \ndieser Irref\u00fchrung aufr\u00e4umen, was es hei\u00dft: Privatisierung \nvon Schl\u00f6ssern und Burgen \u2013 dazu geh\u00f6ren auch noch die \nG\u00e4rten und die verschiedenen Klosteranlagen \u2013, die in \nstaatlichem Besitz sind. Privatisierung hei\u00dft hier nicht \n\u201eVerkauf der Schl\u00f6sser und Burgen\u201c, sondern zun\u00e4chst \neinmal \u201ePrivatisierung der Bewirtschaftungs- und Be-\ntriebsgesellschaft\u201c. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Zun\u00e4chst!) \n\nPrivatisierung hei\u00dft auch nicht \u2013 da f\u00fchle ich mich sogar \ngern privat \u2013, wenn ich dem Staat die Anwesenheit in \nmeiner Intimsph\u00e4re raube, so wie es Herr Dr. Gerstenberg \nzu erkl\u00e4ren versucht hat. Was hei\u00dft eigentlich privat, wo \nkommt es her? Privat hei\u00dft an dieser Stelle nicht, dass der \nFreistaat als hundertprozentiger Eigent\u00fcmer einer m\u00f6gli-\nchen Betriebs-GmbH nicht \u00fcberall Mitsprache hat, und \n\nauch die legislativen M\u00f6glichkeiten werden weitgehend \nerhalten bleiben. \n\nDie Schl\u00f6sser sind vielleicht deswegen so erfolgreich, \nweil es damals einen \u201eBestimmer\u201c gab. Da tut es ganz \ngut, wenn man sie aus dieser Mischung von Leuten, die \nalle mitreden wollen, und von einer uns\u00e4glichen B\u00fcrokra-\ntie, die wir regelm\u00e4\u00dfig im Staatswesen haben, herausl\u00f6st. \nIch halte viel davon, dass es hier eine klare Zuordnung \nund eigenwirtschaftliche Einrichtungen gibt. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, ich m\u00f6chte, bevor ich noch einmal \neinige Fakten darlege, aufgreifen, dass Sie gesagt haben, \ndie bestehenden Schl\u00f6sser gGmbHs, also die gemeinn\u00fct-\nzigen GmbHs, in die wir bis heute vier Schl\u00f6sser und \nFestungsanlagen eingebracht haben, h\u00e4tten keinen mate-\nriellen Gewinn gebracht. Kulturg\u00fcter \u2013 da sind wir uns \nsicherlich einig \u2013 bringen keinen materiellen Gewinn; sie \nsind auch nicht gewinnorientiert. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nSo hat es auch der Freistaat nicht vor, gewinnorientiert \neinzubringen; sondern es sind sehr wohl rechnende \nEinrichtungen. Ich m\u00f6chte also \u2013 \u2013 Wenn Sie darauf \nerwidern wollen, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Gers-\ntenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich will Ihnen \nnur eine Frage stellen, Herr Kollege Patt: Haben Sie die \nKleinen Anfragen des Kollegen Hilker zur Kenntnis \ngenommen, in der er die Wirtschaftlichkeit der privatisier-\nten Einheit Scharfenstein, Augustusburg und Lichtenwal-\nde erfragt hat? \u2013 Dort hat die Wirtschaftlichkeit nicht \nzugenommen. Mir geht es nicht um Gewinn, mir geht es \num das behauptete Ziel der Staatsregierung, dass mit einer \nprivaten Rechtsform die Wirtschaftlichkeit gest\u00e4rkt \nwerden k\u00f6nne und dass aus diesen Zahlen eindeutig \nherauszulesen sei, dass die Wirtschaftlichkeit nicht \nzugenommen habe. Haben Sie das zur Kenntnis genom-\nmen? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Die Drei-Schl\u00f6sser-\nGesellschaft hat eine Eigenwirtschaftlichkeit von rund \n70 %. Die Festung K\u00f6nigstein hat eine Eigenwirtschaft-\nlichkeit von nahezu 100 %, mal liegt sie dr\u00fcber, mal \ndrunter. Das ist doch eine hervorragende Leistung, die die \nMitarbeiter dort erreicht haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Das ist die Einzige, die das kann!  \n\nEs gibt nirgendwo solche Besucherzahlen!) \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst etwas zur Kulturlandschaft in Sach-\nsen sagen und danach \u00fcber die Leistungen des Freistaates \nund \u00fcber die bestm\u00f6gliche Betriebsform, wie sie von der \nStaatsregierung vorgeschlagen, aber von der Opposition \nangezweifelt wird, sprechen. \n\nWir haben \u00fcber tausend Schl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten und \nKlosteranlagen aus unserer langen und reichen Geschich-\n\n 9177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nte. Davon geh\u00f6ren 19 derzeit dem Eigenbetrieb an. F\u00fcr all \ndiejenigen, die sich ein Schloss kaufen wollen, bestehen \nalso andere M\u00f6glichkeiten. Regelm\u00e4\u00dfig werden in Aukti-\nonsh\u00e4usern Schl\u00f6sser angeboten. Wer dort privat sein \nGeld investiert, der soll das tun. All das hilft und das \nverst\u00e4rkt das, was \u00fcber den Eigenbetrieb hinausgeht und \nwas bei uns Verfassungsrang hat, n\u00e4mlich eine besondere \nWertsch\u00e4tzung von Kultur, ein behutsames und voraus-\nschauendes tragf\u00e4higes Aufstellen unserer Kulturg\u00fcter \nund das regelm\u00e4\u00dfige Offenhalten f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit. \n\nIch finde es schon erstaunlich, wenn wir die \u00d6ffentlich-\nkeit einladen sollen und Dr. Striefler hier gescholten wird, \nwenn irgendetwas nicht gelungen sein soll. Aber kaum \nkleckert irgendein Besucher mit seinem Rotweinglas, \ndann ist es auch wieder nicht richtig und wir sollen die \nSchl\u00f6sser zusperren. So kann es auch nicht sein, denn wir \nwollen eine \u00d6ffnung aller Schl\u00f6sser und G\u00e4rten. Im \nJahre 2003 wurden 120 000 Quadratmeter Gesamtnutzfl\u00e4-\nche in diesen Eigenbetrieb eingebracht. In den Jahren \n2003 und 2004 hat man begonnen, ein Museumskonzept \nund ein Nutzungskonzept mit Blick auf das Jahr 2020 f\u00fcr \ndessen Umsetzung zu erstellen; denn bis dahin sind \nerhebliche Investitionen notwendig. \n\nSeitdem nimmt nicht nur die Akzeptanz, sondern auch die \nAttraktivit\u00e4t dieser Kulturg\u00fcter deutlich zu. Im Jahre 2005 \nhat man sich mit der TMGS, der Tourismus-Marketing-\nGesellschaft Sachsen, zusammengeschlossen und diese \nDachmarke \u201eSchl\u00f6sserland Sachsen\u201c entwickelt. Dort \nsind fast 50 Einrichtungen, unverwechselbare Kultur-\ndenkm\u00e4ler, pr\u00e4sentiert, die j\u00e4hrlich einige Millionen in- \nund ausl\u00e4ndische Besucher anlocken. Sie bieten aber \ngenauso einen Erlebnisraum f\u00fcr Kongresse und Tagungen. \n\nIch m\u00f6chte eines deutlich machen: Die beiden staatseige-\nnen gGmbHs sind gemeinn\u00fctzige GmbHs, das hei\u00dft, es \nbesteht kein Gewinnzwang. Leitbild des Eigenbetriebes \u2013 \nHerr Hilker ist bereits darauf eingegangen, hat aber \nversehentlich einen Satz weggelassen \u2013 ist aber auch die \nwirtschaftliche und sparsame Verwendung der sowohl \nvom Eigent\u00fcmer bereitgestellten als auch von den Besu-\nchern und G\u00e4sten erhaltenen Gelder f\u00fcr diese Kultur-\nsch\u00e4tze. Meiner Wahrnehmung nach ist das eine au\u00dferor-\ndentliche Qualit\u00e4t, mit der die Mitarbeiter begeistern und \nzusammen mit ihren Partnern f\u00fcr die Kulturg\u00fcter, die \nstattfindenden wissenschaftlichen Dialoge und die Erho-\nlung werben. \n\nDie eigenverantwortliche T\u00e4tigkeit ist das Hauptkriteri-\num, das f\u00fcr eine solche Betriebsform spricht. \u00dcber \n200 feste und dazu viele freie und angeschlossene Mitar-\nbeiter best\u00e4tigen dies. Wir wollen sie tarifrechtlich ordent-\nlich einbinden. Diesbez\u00fcglich soll es keine Nachteile \ngeben. Aber die Flexibilit\u00e4t eines solchen Saisonbetriebes, \nwie es die Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten sind, bedarf \neiner anderen F\u00fchrungsform als der etwas verkrusteten, \nm\u00f6glicherweise althergebrachten staatlichen Lenkung, die \nwir an vielen Stellen im Freistaat aufgebrochen haben, die \naber in einem gro\u00dfen Apparat systemimmanent ist. \n\nWenn ich einzelne Veranstaltungen, die ich im letzten Jahr \nzum Teil selbst besucht habe, Revue passieren lasse, wie \nzum Beispiel \u201eDer Gl\u00f6ckner von Notre Dame\u201c auf der \nBurg Stolpen, die \u201eLuftpumpe am Himmel\u201c auf Schloss \nMoritzburg oder den \u201eScience-Tunnel\u201c in der Festung \nDresden \u2013 all das sind Veranstaltungen, die bestm\u00f6glich \nentstehen, wenn man sich von der B\u00fcrokratie entfesseln \nkann und wenn die Mitarbeiter in einem solchen Betrieb \nein klares Ziel haben. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWas leistet der Freistaat? Kulturg\u00fcter sind schwer zu \nbewerten. Kultur entzieht sich \u00fcberhaupt einer Quantifi-\nzierung. Das ist aber nicht der Ansatz des Vorhabens der \nStaatsregierung. Wenn ich mir allein das Bilanzverm\u00f6gen \ndes Staatsbetriebes anschaue, dann sind das \u00fcber \n300 Millionen Euro. Das sind \u2013 Herr Hilker hat es eben \ngesagt \u2013 mehr oder weniger die seit der Wende dort \nverbauten Verm\u00f6genswerte. \n\nDie Staatliche Hochbau- und Liegenschaftsverwaltung \ninvestiert dieses Jahr \u00fcber die SIB planm\u00e4\u00dfig 26 Millio-\nnen Euro in diese Anlagen; hinzu kommen die selbst \nerwirtschafteten Mittel und 18 Millionen Euro f\u00fcr die \nlaufende Unterhaltung. Auch der Eigenbetrieb hat bereits \neine Eigenwirtschaftlichkeit von circa der H\u00e4lfte. Wir \nd\u00fcrfen dabei nicht vergessen, dass circa 60 % davon \nLohnkosten sind. Wenn Sie hier so stark auf die Eigen-\nwirtschaftlichkeit abheben, dann hat das sofort Auswir-\nkungen auf das Personalkonzept. \n\nWas ist die beste Betriebsform? Keine reine Gewinnorien-\ntierung. Das ist bei Kulturg\u00fctern nicht vorgesehen und \nauch in unserer Kulturlandschaft, in der Kultur Verfas-\nsungsrang hat, nicht denkbar. Schon heute ist der Staats-\nbetrieb eine rechnungslegende Einheit, die dieser privat-\nrechtlichen Organisationsform schon sehr nahe kommt, \ndie wir vielleicht eines Tages in eine gGmbH fassen. Das \nist m\u00f6glich, weil es kein hoheitlicher Bereich ist, in dem \nder Freistaat handelt, auch wenn Kultur Verfassungsrang \nhat. Es ist neben dem kulturhistorischen und kulturellen \nAuftrag eine reine Steuerungs\u00fcberlegung: Wie entkoppe-\nle, wie b\u00fcndele und wie steuere ich am besten die Kr\u00e4fte, \num dieses Kulturgut, welches unsere G\u00e4ste im Freistaat \nzum Wiederkommen animiert, bestm\u00f6glich zu handeln? \n\n\u00d6konomie steht nicht im Vordergrund; aber das Hauptziel, \ndie Vermittlung des kulturellen Erbes, von Bildung und \nvon Erholung, ist auch mit dem Nebenziel einer Wirt-\nschaftlichkeit zu verbinden. Solche Steuerungssysteme \ngab es fr\u00fcher nicht. Da zerfielen die Kultursch\u00e4tze. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Das h\u00e4mische Lachen auf meiner linken Seite erinnert \nmich daran, welches Kulturerbe einer angeblich so her-\nvorragend wirtschaftenden oder auf Kultur ausgerichteten \nalten Partei, der SED der DDR, wir vorgefunden haben. \nHeute m\u00fcssen wir es teuer wieder herstellen. Die damals \nherrschende Partei hat aus ihrem Verm\u00f6gen nichts Ausrei-\nchendes geleistet, sie h\u00e4tte dazu beitragen k\u00f6nnen, dass \n\n 9178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nheute nicht nur einzelne Potentaten von dieser Umgebung \nprofitieren. \n\n(Zuruf der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal klarstellen: Nur die Bewirtschaf-\ntung wird privatrechtlich betrieben. Das Eigentum wird \nnicht privatisiert. Es geh\u00f6rt weiterhin der Bev\u00f6lkerung. \nDas vertreten wir hier im Landtag. Begriffliche Unklar-\nheiten hatten wir allerdings auch schon im DDR-\nStaatsparteiensystem. Diese Irref\u00fchrung, die heute in der \n\u00d6ffentlichkeit hergestellt werden soll, m\u00f6chte ich deutlich \nzur\u00fcckweisen. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Was \nbehaupten Sie denn hier? Das ist unglaublich!) \n\nWir d\u00fcrfen \u2013 \u2013 Sie werden es besser wissen, Herr \nDr. Gerstenberg. Ich habe von der linken Seite gespro-\nchen. Wenn Sie sich mit denen jetzt verb\u00fcndet haben \u2013 ich \nerlebe das in meiner Stadt Chemnitz leider auch mit \nanderen, die zusammenkommen; aber Sie haben zusam-\nmen einen Antrag gestellt \u2013, dann muss man das auch \nzusammen darstellen d\u00fcrfen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE \u2013 Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \n\nWoher wissen Sie denn das alles? \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion: H\u00f6ren Sie  \n\ndoch wenigstens hin, was Ihnen gesagt wird!) \n\nWarum f\u00fchrt man einen solchen Eigenbetrieb oder eine \nsolche gGmbH nicht ein? Wir stellen landesweit auf die \nDoppik um. Dort werden das Verm\u00f6gen und die Lasten \ntransparent dargestellt. Wer will diese Transparenz nicht \nhaben? Die Eigentumsrechte ver\u00e4ndern sich nicht, das \nVerm\u00f6gen bleibt beim Freistaat, lediglich die Betriebs-\nform ist privatwirtschaftlich organisiert. Es gibt keinerlei \nEinschr\u00e4nkungen der musealen und denkmalpflegerischen \nBelange. Die Nutzung als Erholungs-, Kultur- und Bil-\ndungsst\u00e4tten wird zielgerichtet weiter ausgebaut. Das \nTarifrecht gilt, auch die bislang vereinbarten Anpassungen \nan Bemessungsh\u00f6hen und Tariferh\u00f6hungen gelten weiter-\nhin. Auch wenn andere Rechtsformen denkbar sind, wie \nwir sie in Berlin, in Sachsen-Anhalt oder in Baden-\nW\u00fcrttemberg haben: Warum nicht diese Rechtsform, was \nspricht dagegen? \n\nDie Staatsregierung und die Leitung der s\u00e4chsischen \nBurgen und Schl\u00f6sser haben unser Vertrauen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Kunst und Kultur kosten Geld. Frau Hermenau \nhat gestern bei der Kulturraumdebatte darauf hingewie-\nsen, dass wir sehr viel davon haben, und das ist gut so. \nManche m\u00f6gen das als Last empfinden. Ich sehe in der \n\nkulturellen Vielfalt unseres Landes einen Segen, einen \nSegen f\u00fcr unsere Menschen, f\u00fcr die touristische Vermark-\ntung, aber auch einen Segen als attraktiver Wirtschafts-\nstandort. \n\nUnbestritten ist in diesem Hause, dass der Freistaat und \nseine Kommunen erhebliche Mittel f\u00fcr das Betreiben und \nden Unterhalt unseres kulturellen Erbes bereitstellen. \nUnbestritten ist mit Sicherheit in diesem Hause auch, dass \ndiese Mittel so wirksam und sparsam wie m\u00f6glich zu \nverwenden sind. Dies legt uns der Rechnungshof in \nseinem Bericht jedes Mal dar. Au\u00dferdem ist unbestritten, \ndass mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln immer \nversucht werden muss, die Nutzung unseres kulturellen \nErbes zugunsten unserer Menschen weiter auszubauen \nund zu verbessern. \n\nIch habe vorhin gesagt, f\u00fcr mich ist es teilweise eine \nGeisterdebatte, die hier stattfindet; denn was ist denn \nzurzeit los? Das SMF pr\u00fcft derzeit, ob ein Rechtsform-\nwechsel des Staatsbetriebes Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten \ndie Erf\u00fcllung dieser von mir oben genannten Zielsetzun-\ngen verbessern w\u00fcrde. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nZum 01.01.2009, in ein paar Monaten!) \n\n\u2013 Ich f\u00fchre das noch aus. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja, ja!) \n\nWenn Sie mir Gelegenheit geben, das darzulegen, k\u00f6nnen \nSie, wenn ich fertig bin, Ihre Anfrage stellen, Herr Hahn. \nKommen Sie ein wenig herunter. Immer mit der Ruhe; \ntief Luft holen! \n\n(Zuruf: Heute ist Fu\u00dfball! \u2013  \nRobert Clemen, CDU: Genau deswegen! \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das  \nk\u00f6nnen wir in der Sommerpause machen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Sie wollen doch heute Abend noch in Ruhe Fu\u00dfball \nschauen. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich w\u00fcrde es gern \nnoch einmal versuchen und im Interesse des Redners um \netwas mehr Ruhe bitten; ansonsten wird es schwierig. \n\nMario Pecher, SPD: Noch einmal \u2013 das geht aus der \nKleinen Anfrage von Herrn Hilker hervor: Das SMF pr\u00fcft \nderzeit einen Rechtsformwechsel, der zur Erreichung \noben genannter Ziele Sinn macht. Konkret: Es gibt f\u00fcr \nmich zwei Gr\u00fcnde, Ihren gemeinsamen Antrag abzuleh-\nnen: einen rationalen und einen emotionalen. Ich beginne \nmit Letzterem. In Ihrem Antrag steht: \u201e... zu pr\u00fcfen, \ninwieweit Wirtschaftlichkeitsgef\u00e4hrdung durch eine \ngr\u00f6\u00dfere personelle und finanzielle Flexibilit\u00e4t innerhalb \nder bestehenden Rechtsform des Staatsbetriebes erschlos-\nsen werden k\u00f6nne.\u201c \u2013 Erste Frage: Warum nur \u201einner-\nhalb\u201c? \n\n 9179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nZweitens steht in der Begr\u00fcndung: \u201eDies enthebt aber den \nFreistaat von der M\u00f6glichkeit und der Pflicht, auf die \nPflege und Verwaltung der staatlichen Schl\u00f6sser, Burgen \nund G\u00e4rten weiterhin unmittelbaren Einfluss zu nehmen.\u201c \nDas ist aber nicht so. Wo steht das? Wer sagt das? K\u00f6nnen \nSie das belegen? Ich nehme einmal an, Sie haben das \nWort \u201enicht\u201c vergessen, aber dann w\u00e4re es auch falsch, \ndann w\u00e4re es eine Unterstellung. \n\nAuf Seite 2 der Begr\u00fcndung Ihres Antrages schreiben Sie: \n\u201eEine Privatisierung h\u00e4tte Einschr\u00e4nkungen in musealen \nund denkmalpflegerischen Belangen zur Folge, w\u00fcrde \nsich auf die Nutzungskonzepte auswirken, die dann einzig \ngewinnorientiert und nicht mehr dem Aspekt der Erho-\nlung und der kulturellen Bildung verpflichtet w\u00e4ren.\u201c \u2013 \nDas ist eine glatte Unterstellung, eine Behauptung, die Sie \ndurch nichts belegen k\u00f6nnen. Sie assoziieren und un-\nterstellen also eine Gefahr, die zurzeit \u00fcberhaupt nicht zu \nerkennen ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Bitte, Herr Porsch. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr \nProf. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Einmal ange-\nnommen, es tritt tats\u00e4chlich alles nicht ein, was wir \nunterstellen. K\u00f6nnen Sie mir dann sagen, wozu Sie es \nprivatisieren? \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \nAbgeordneten der SPD und der Linksfraktion) \n\nMario Pecher, SPD: Herr Porsch, noch einmal, Sie \nm\u00fcssten ja eigentlich des Deutschen m\u00e4chtig sein: Ich \nhabe gesagt, es wird zurzeit gepr\u00fcft, ob ein Rechtsform-\nwechsel Sinn macht. Kein Mensch kann hier mit Verant-\nwortungsgef\u00fchl sagen, dass wir privatisieren. Das ist doch \nschlichtweg von Ihnen gelogen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Porsch, Sie \nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Noch einmal, \nwegen \u201eDeutsch verstehen\u201c: Wenn Sie pr\u00fcfen, ob ein \nRechtsformwechsel sinnvoll ist, dann \u2013 so unterstelle ich \neinmal \u2013 tun Sie das doch, weil Sie mit dem Rechtsform-\nwechsel eine Ver\u00e4nderung vermuten; und wenn Sie damit \nkeine Ver\u00e4nderung vermuten, wozu pr\u00fcfen Sie dann \n\u00fcberhaupt? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMario Pecher, SPD: Herr Porsch, ich habe leider keine \nGlaskugel, deswegen machen wir die Pr\u00fcfung; denn es \n\nmuss doch sichergestellt werden, ob das zur Erreichung \ndieser Ziele Sinn macht. Sie haben praktisch eine Glasku-\ngel, und ich finde auch: Wer pr\u00fcft, macht sich schlau, und \nwer pr\u00fcft, s\u00fcndigt nicht. Ich w\u00fcrde mir manchmal w\u00fcn-\nschen, wenn Sie Antr\u00e4ge stellen, dass Sie vorher genauer \npr\u00fcfen w\u00fcrden, ob die Antr\u00e4ge Sinn haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nGenau das ist es doch, was mir diesen Antrag emotional \nrichtig verleidet: diese Angstmache, diese Behauptung, es \nwerde privatisiert, und das sei ganz schlecht und ganz \nschlimm. Ich denke, man muss schon differenzieren \nzwischen Rechtsformwechsel, bei dem der Eigent\u00fcmer \nquasi gleich bleibt, und einer materiellen Privatisierung, \nbei der eine Ver\u00e4u\u00dferung geplant ist. Das sind doch zwei \nganz unterschiedliche Schuhe. \n\nIch habe ein zweites emotionales Problem: Wenn ich \nwei\u00df, dass Sie in diese Richtung gehen und hierbei mit \nAngst arbeiten, aber in Zwickau bei der Ver\u00e4u\u00dferung der \nVerkehrsbetriebe mit wehenden Fahnen als Linke vornan \ndies beschlie\u00dfen und im Stadtrat durchpeitschen, wo es \nzulasten von Besch\u00e4ftigten geht, wo Personalabbau \nansteht \n\n(Karl Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nund wo es nicht einmal Einsparungen bringt, dann ist das \neine Phase, zu der ich emotional sage: Es ist doch gott-\nverdammt verlogen, hier etwas hochzuziehen, was noch \ngar nicht da ist, und auf der anderen Seite rigoros zu \nprivatisieren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSie spielen hier den Retter in einer Richtung, die \u00fcber-\nhaupt noch nicht da ist. \u201eZ\u00fcnd\u2019 an, es kommt die Feuer-\nwehr!\u201c, genau dieses Spiel spielen Sie hier. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Genau!) \n\nGestatten Sie mir nun \u2013 wenn ich die Zeit noch habe \u2013, \nzum rationalen Grund unserer Ablehnung zu kommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie Koalition spricht mit gespaltener Zunge! \u2013 \nInterne Wortwechsel zwischen Abgeordneten  \n\nder Linksfraktion und der SPD) \n\nNoch einmal: Ich verweise auf die Kleine Anfrage, darin \nsteht ganz konkret, dass dieser Rechtsformwechsel zurzeit \nin der Pr\u00fcfung ist, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDie Beschlussvorlage ist fertig!) \n\nund um es vorwegzunehmen: Die SPD-Fraktion spricht \nsich derzeit gegen einen Rechtsformwechsel des Staatsbe-\ntriebes aus; denn gerade beim jetzigen Stand der Dinge \nk\u00f6nnen wir keinen Nutzen erkennen. Diese Auffassung ist \nauch nicht neu. Wir haben seit 2006, als das SMF begann, \ndiese Privatisierung, diesen Rechtsformwechsel vorzube-\nreiten und zu pr\u00fcfen, immer wieder den Prozess hinter-\nfragt. Wir haben Gespr\u00e4che mit dem Betriebsrat gef\u00fchrt; \nich wei\u00df nicht, ob Sie dies getan haben. Wir haben mit der \n\n 9180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nGewerkschaft ver.di dar\u00fcber gesprochen, und wir haben \nuns im Rahmen der Verwaltungs- und Funktionalreform \nsehr intensiv mit der Zukunft von Staatsbetrieben be-\nsch\u00e4ftigt und das F\u00fcr und Wider abgewogen. \n\nBisher gibt es nur erste Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen \nzur Privatisierung des Staatsbetriebes Schl\u00f6sser, Burgen \nund G\u00e4rten. Die Ergebnisse wird man letztendlich abw\u00e4-\ngen. Eine Abw\u00e4gung nicht aus rein finanziellem Aspekt, \nsondern aus kulturpolitischem Aspekt fehlt noch ganz. \nWir werden hier hinterfragen: Was wird gewonnen, wenn \nder Staatsbetrieb privatisiert werden sollte? Wo sollen \nRationalisierungspotenziale oder zus\u00e4tzliche Gewinnm\u00f6g-\nlichkeiten liegen? Gibt es diese \u00fcberhaupt? Was wird mit \nden Nutzern? Am Investitionsbedarf oder Pflegeaufwand \neines Schlosses wird sich mit Sicherheit nicht viel \u00e4ndern. \nEin kulturpolitischer Mehrwert, Flexibilisierung, Budge-\ntierung, Vorteile f\u00fcr die Bewirtschaftung, besseres Spon-\nsoring oder M\u00e4zenatentum muss erst f\u00fcr uns nachvoll-\nziehbar dargelegt werden. Einzig fiskalische Vorteile \ndurch rein privatwirtschaftliche Personalbewirtschaftung \nz\u00e4hlen f\u00fcr uns nicht. Nur um Arbeitnehmer von der \nallgemeinen Lohnentwicklung abzuschneiden, werden wir \neinen Rechtsformwechsel nicht mittragen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nKarl Nolle, SPD: Sehr gut! Bravo!) \n\nDiejenigen, die bereits in der vergangenen Legislaturperi-\node im Landtag sa\u00dfen, kennen unsere Position; sie ist \nnicht neu. Wir haben uns auch damals schon gegen diese \nBestrebungen ausgesprochen. An dieser Auffassung hat \nsich f\u00fcr die SPD-Fraktion bis heute nichts ge\u00e4ndert. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion und von \nden GR\u00dcNEN, es h\u00e4tte dieses Antrages nicht bedurft. Mit \nuns wird es eine unsolide \u00c4nderung der Rechtsform nicht \ngeben. Wir haben das seit 2006 verhindert, und wir \nwerden diesbez\u00fcgliche Bestrebungen des SMF auch jetzt \nnicht mitzeichnen. Dazu sind wir schlie\u00dflich auch in der \nKoalitionsregierung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! \u201eZittau wird Wien, G\u00f6rlitz \nParis\u201c \u2013 so betitelte erst k\u00fcrzlich der Sachsen-Korres-\npondent der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c seinen \nArtikel \u00fcber den Aufstieg Mitteldeutschlands und insbe-\nsondere Sachsens zu einem bei internationalen Filmpro-\nduzenten hoch gesch\u00e4tzten Drehort. Besonders gefragt \nsind die vielen Burgen, historischen Bauten sowie G\u00e4rten \nMitteldeutschlands. Sie bieten den Filmleuten eine Origi-\nnalkulisse, die man in den geschichtsarmen Vereinigten \nStaaten von Amerika nicht findet und erst aufwendig und \nmit hohem finanziellem Aufwand nachbauen m\u00fcsste. \n\nSo wurde erst j\u00fcngst der hochkar\u00e4tige Film \u201eDie Gr\u00e4fin\u201c \nin Sachsen abgedreht, f\u00fcr den unter anderem zwei der \nsch\u00f6nsten s\u00e4chsischen Burgen \u2013 die Mei\u00dfner Albrechts-\nburg und die von der Zschopau umflossene Burg \nKriebstein \u2013 als Filmkulisse dienten. Sachsen bietet eben \nnoch ein authentisches Geschichtskolorit, w\u00e4hrend viele \nOrte im Westen durch zu viele Filmproduktionen diesbe-\nz\u00fcglich ihren Reiz bereits verloren haben. \n\nDamit dieses Geschichtskolorit erhalten bleibt, m\u00fcssen \nnach Auffassung der NPD-Fraktion die Staatlichen \nSchl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten auch weiterhin als Staatsbe-\ntrieb verwaltet werden. Der Erhalt und die Pflege der \nteilweise als Weltkulturerbe eingestuften Bauten m\u00fcssen \nweiterhin Vorrang vor betriebswirtschaftlichem Effi-\nzienzwahn und kaltem Profitstreben haben. Einer wirt-\nschaftlichen, ja selbst gewinnorientierten Verwaltung steht \ndie Rechtsform des Staatsbetriebes aber auch gar nicht im \nWeg. Das zeigt sich unter anderem daran, dass schon jetzt \ninternationale Filmteams f\u00fcr die s\u00e4chsischen Schl\u00f6sser \nund Burgen begeistert werden k\u00f6nnen und diese f\u00fcr die \nFilmkulissen auch gutes Geld zahlen. Au\u00dferdem hat der \nS\u00e4chsische Rechnungshof festgestellt, dass bei der Ver-\nwaltung des Kulturerbes keine Wirtschaftlichkeitskriterien \nvergleichbar der Privatwirtschaft anzulegen sind. \n\nEine Privatisierung der s\u00e4chsischen Schl\u00f6sser, Burgen \nund G\u00e4rten b\u00f6te keinen einzigen durchschlagenden \nVorteil, sie w\u00e4re hingegen mit vielen nicht absch\u00e4tzbaren \nRisiken verbunden. Zun\u00e4chst einmal w\u00fcrde sich der \nFreistaat Sachsen mit der Liquidierung des Staatsbetriebes \num jede gemeinwohlorientierte Einfluss- und Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr seine eigenen Schl\u00f6sser, Burgen und \nG\u00e4rten bringen. Eine Privatisierung w\u00e4re im Grunde \ngenommen sogar verfassungswidrig, da \u2013 das hat selbst \nder Redner der CDU herausgestellt \u2013 Kultur als solche \nVerfassungsrang hat. Sie w\u00e4re auch deswegen verfas-\nsungswidrig \u2013 hier\u00fcber besteht in der Staatsrechtsliteratur \nEinigkeit \u2013, weil es genuine Staatsaufgaben gibt, die \nPrivatisierungsabsichten klare Grenzen setzen. F\u00fcr die \nNPD ist klar, dass die Erhaltung und Sanierung des \nbaulichen nationalen Kulturerbes unter Wahrung aller \ndenkmalpflegerischen Belange zu ebendiesen genuinen \nStaatsaufgaben z\u00e4hlen, die vor dem neoliberalen Privati-\nsierungswahn zu sch\u00fctzen sind. \n\nEine Privatisierung der s\u00e4chsischen Schl\u00f6sser, Burgen \nund G\u00e4rten verstie\u00dfe dar\u00fcber hinaus gegen das demokra-\ntische Legitimationsgebot allen staatlichen Handelns; \ndenn es ist wohl unstrittig, dass die Privatisierung eines \nwesentlichen Teils des s\u00e4chsischen Kulturerbes durch \neinen einfachen Kabinettsbeschluss ein angema\u00dfter und \ndemokratisch nicht legitimierter Willk\u00fcrakt w\u00e4re. CDU, \nSPD und FDP sei hier noch einmal ins Stammbuch \ngeschrieben, dass man das nationale Kulturerbe schlicht \nund ergreifend nicht an Privatinvestoren verschleudern \ndarf, f\u00fcr die zwar alles einen Preis, aber nichts mehr einen \nWert hat. \n\nViele Landsleute aus dem Westen, aber auch Besucher aus \nder ganzen Welt waren ger\u00fchrt, als sie nach dem Mauer-\n\n 9181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nfall das f\u00fcr sie unbekannte Mitteldeutschland besuchten \nund hier etwas vorfanden, was sie andernorts vermisst \nhatten: eine deutsche Kulturlandschaft mit der Aura des \nAltehrw\u00fcrdigen und mit dem Charme einer vorkapitalisti-\nschen Authentizit\u00e4t, die mittlerweile teilweise verloren \ngegangen ist. \n\nArnulf Baring erkl\u00e4rte am 24. Oktober 2005 in einem \nInterview mit dem \u201eSpiegel\u201c: \u201eIch habe meine Frau, die \naus Hamburg stammt, \u00fcberhaupt erst dadurch f\u00fcr \nDeutschland begeistern k\u00f6nnen, dass wir in die Lausitz \ngereist sind, in Bautzen und G\u00f6rlitz waren, wundersch\u00f6-\nnen alten St\u00e4dten. Die meisten wissen bis heute nicht, \ndass es so etwas bei uns gibt, dass es ein gro\u00dfer Reichtum \nf\u00fcr das wiedergewonnene eigene Land ist, diese Welt f\u00fcr \nsich zu entdecken.\u201c So der Historiker und Universit\u00e4tsleh-\nrer Arnulf Baring 2005. \n\nMeine Damen und Herren! Diesen Reichtum m\u00fcssen wir \nauch weiterhin sch\u00fctzen und bewahren. Der Gedanke, \ndass beispielsweise die Mei\u00dfner Albrechtsburg an Privat-\ninvestoren verh\u00f6kert wird und nach einer Privatisierung \nzu einer Art Disneyland verkitscht werden k\u00f6nnte, ist \njedenfalls unertr\u00e4glich. Die NPD-Fraktion wird deswegen \naus Grundsatz\u00fcberzeugung dem Antrag der Linken und \nder GR\u00dcNEN zur Beibehaltung der Rechtsform des \nStaatsbetriebes und damit zum Erhalt der s\u00e4chsischen \nSchl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Zastrow. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Sie wollen  \nkeinen Eintritt in Pillnitz, aber die Privatisierung!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Da gibt es ganz andere M\u00f6glich-\nkeiten, Herr Dr. Hahn. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Ja, meine verehrten Kollegen von den Linken, es \ngeht ein Gespenst um in Sachsen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Jawohl!) \n\nAber das ist eben anders als bei jenem Gespenst, das \nIhnen quasi vor genau 160 Jahren von zwei deutlich \n\u00fcbersch\u00e4tzten Philosophen in Ihre Gr\u00fcndungsfibel getex-\ntet worden ist \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nHerr Zastrow, zum Thema!) \n\nund daraufhin tats\u00e4chlich zum Schaden der Menschen \ndurch Europa geisterte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Neoliberal!) \n\n\u2013 Herr Hahn, bleiben Sie ganz ruhig! \n\nSeit dem Kommunistischen Manifest haben Sie es ja mit \nGespenstern, Herr Hahn. Deswegen haben Sie wieder ein \n\nneues Gespenst entdeckt, und zwar das Privatisierungsge-\nspenst. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nNein, der Eintritt in die G\u00e4rten!) \n\nAber eines ist ganz klar: Sie stochern komplett im Nebel. \nSie wissen nichts Genaues. Sie sind einfach nur dem \nReflex erlegen, den das Wort Privatisierung immer bei \nIhnen ausl\u00f6st. Das ist die eine Seite, wahrscheinlich die \neher nat\u00fcrliche Seite bei Ihnen. \n\nF\u00fcr die zweite Seite Ihres Handelns \u2013 das haben meine \nVorredner schon zum Ausdruck gebracht \u2013 habe ich \nallerdings weit weniger Verst\u00e4ndnis, auch wenn man \nwahrscheinlich feststellen muss, dass auch das in Ihrer \nNatur liegt. Denn Sie versuchen mit Vermutungen, mit \nvagen Deutungen und Behauptungen schlichtweg den \nEindruck zu erwecken, als ginge es um den Ausverkauf \nder s\u00e4chsischen Burgen, Schl\u00f6sser und G\u00e4rten. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nSie werden immer langweiliger!) \n\nSie spinnen k\u00fcnstliche Horrorszenarien, die mit dem \neigentlichen Sachverhalt \u00fcberhaupt nichts zu tun haben. \nDas k\u00f6nnen wir als FDP beim besten Willen nicht akzep-\ntieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie sich mit dem Sachver-\nhalt etwas eingehender besch\u00e4ftigen, statt wieder einmal \neine ganze Kuhherde durchs Dorf zu jagen, nur weil von \nPrivatisierung die Rede ist. Deswegen schlage ich Ihnen \nvor, die Diskussion an dieser Stelle vom Kopf auf die \nF\u00fc\u00dfe zu stellen. \n\nEs geht bei den \u00dcberlegungen zur k\u00fcnftigen Schl\u00f6sser-\nverwaltung nur um eine vielleicht effizientere Betriebs- \nund Organisationsform. Es ist uns allen, glaube ich, klar, \ndass nat\u00fcrlich all die Kunst- und Kultursch\u00e4tze, die wir \nhaben, weiterhin im Eigentum des Freistaates bleiben. \n\nWas allerdings falsch daran sein soll, wenn man die \nineffiziente Struktur eines Staatsbetriebes \u00fcberpr\u00fcft und \nvielleicht durch eine zeitgem\u00e4\u00dfere Struktur abl\u00f6sen will, \ndas kann ich nicht erkennen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Vorteile einer m\u00f6glichen GmbH-L\u00f6sung liegen aus \nunserer Sicht auf der Hand. Sie erm\u00f6glicht mehr Flexibili-\nt\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit, vor allem nat\u00fcrlich auch von \nMinisteriumsentscheidungen. Eine GmbH entscheidet \nselbst weitestgehend eigenst\u00e4ndig \u00fcber ihre Strategie, \nauch \u00fcber ihr Personal und dessen Bezahlung sowie die \nAnzahl der Stellen. Es gibt dann keine staatlich verordne-\nten Stellenpl\u00e4ne mehr. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIch denke, es wird erst gepr\u00fcft?) \n\nWelchen Vorteil das bringen kann, sollte Ihnen eigentlich \nbekannt sein. Ich erinnere an die Debatte, die wir im \nHerbst 2006 hier im Parlament zur Zukunft der s\u00e4chsi-\n\n 9182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nschen Museumslandschaft und der Staatlichen Kunst-\nsammlungen gef\u00fchrt haben. Damals hatte der Generaldi-\nrektor der Kunstsammlungen, Prof. Martin Roth, beklagt, \ndass ihm die Staatsregierung das Personal derart zusam-\nmenstreicht, dass er seinen Museumsbetrieb nur mit M\u00fche \naufrechterhalten kann. Besonders heikel war damals der \nFall, dass ihm eine Wiederbesetzung wichtiger Schl\u00fcssel-\npositionen \u2013 es ging um die Restauratoren \u2013 durch das \nMinisterium verwehrt geblieben ist. Deswegen \u00fcberrascht \nmich in diesem Zusammenhang die Haltung von \nDr. Gerstenberg und der GR\u00dcNEN insgesamt. Wenn ich \nmich recht entsinne, hatten Sie, Herr Dr. Gerstenberg, in \nder SKD-Debatte die Vorschl\u00e4ge von Prof. Martin Roth \nzu alternativen Rechtsformen, zur Haushaltsf\u00fchrung und \nzur Personalstruktur ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \nStaatsbetrieb \u2013 Sie haben recht!) \n\nOffenbar hatten Sie damals die Nachteile eines Staatsbe-\ntriebes \u2013 und im Endeffekt sind die Staatlichen Kunst-\nsammlungen \u00fcberhaupt nichts anderes \u2013 \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nganz genau so erkannt wie wir heute. Vor diesem Hinter-\ngrund, Herr Dr. Gerstenberg, erlauben Sie mir die Frage, \nwoher eigentlich Ihre Kehrtwende kommt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Keine Ahnung!) \n\nDie Staatsb\u00fcrokratie sieht eben oft nur ihre Konsolidie-\nrungsziele und sieht die Personalstelle oftmals nur als \nKostenstelle. Die Verantwortlichen vor Ort und die \nVerantwortlichen in den GmbHs sehen auch die Person \nund die Qualifikation, die hinter einer Stelle steht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist ein Mythos!) \n\nDas ist der ganz entscheidende Unterschied. Deshalb \nhalten wir es f\u00fcr besser, wenn zum Beispiel die Staatli-\nchen Kunstsammlungen oder aber auch der jetzige Staats-\nbetrieb Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten einen festen finan-\nziellen Zuschuss oder eben auch ein Globalbudget erhal-\nten und ansonsten m\u00f6glichst viel Autonomie in ihren \nEntscheidungen genie\u00dfen. Nur das ist am Ende wirklich \nfachgerecht, weil die Fachleute genau dort und nicht \nunbedingt in den Ministerien sitzen. Nur das, Herr \nDr. Gerstenberg, bringt eine klare Aufwertung unserer \nKulturbetriebe. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, Frau Altmann, weil Sie heute \nGeburtstag haben und ich Ihnen dazu noch herzlich \ngratuliere. Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Herr Zastrow, wissen Sie, \ndass genau das, was Sie eben gefordert haben \u2013 Global-\n\nbudget und ansonsten m\u00f6glichst gro\u00dfe Freiheit \u2013 auch in \neinem Staatsbetrieb m\u00f6glich ist? Denken Sie einfach \neinmal an den Staatsbetrieb Sachsenforst, der sehr effek-\ntiv arbeitet. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Zastrow, Sie \nk\u00f6nnen antworten, wenn Sie m\u00f6chten. \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich habe eine Antwort. Es ist in \neinem Staatsbetrieb sehr viel m\u00f6glich. Wir haben gese-\nhen, dass beispielsweise auch der Schl\u00f6sserstaatsbetrieb \neine erfolgreiche Geschichte hat. Er hat gut gewirtschaftet \nund kann eine sehr gute Bilanz vorweisen. Ich komme \nnoch darauf zur\u00fcck. Wenn wir dort die richtigen Leute \nhaben, wird auch etwas Richtiges daraus gemacht. Die \nFrage ist nur \u2013 das hat Herr Pecher vorhin gut ausgef\u00fchrt \n\u2013, dass gepr\u00fcft wird, ob es nicht noch besser geht. Eine \nEntscheidung dazu ist \u00fcberhaupt noch nicht gefallen. Die \nPr\u00fcfung, ob man es vielleicht noch besser machen k\u00f6nnte \n\u2013 viele GmbH-Modelle erlauben noch mehr unternehme-\nrische Freiheit \u2013, kann doch nicht verboten sein. Ich halte \ndas f\u00fcr einen richtigen Weg. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir denken, dass all das mit einer GmbH wesentlich \nbesser m\u00f6glich ist. Deshalb werden wir Ihrem Antrag, \nliebe Kollegen von den GR\u00dcNEN und von der Linkspar-\ntei, nicht zustimmen k\u00f6nnen. F\u00fcr uns ist er zu ideologisch \nund nicht vorausschauend genug. Aus unserer Sicht \nber\u00fccksichtigt er auch nicht ausreichend die Belange des \nSchl\u00f6sserbetriebes hier in Sachsen. Ich frage Sie, ob Sie \nderen W\u00fcnsche und Problemstellungen eigentlich kennen. \nIch frage Sie auch, ob Sie mit dem Staatsbetrieb zum \nBeispiel im Vorfeld dieser Debatte gesprochen haben und \nob man dort Ihre Bef\u00fcrchtung zu den neuen Modellen \n\u00fcberhaupt teilt. Ich selbst kann mir nicht vorstellen, dass \ndas so ist. Im \u00dcbrigen, Herr Dr. Gerstenberg, habe ich den \nEindruck, dass sowohl bei der Festung K\u00f6nigstein als \nauch beim Schloss Augustusburg all das, was Sie bef\u00fcrch-\nten, in keiner Weise eingetroffen ist. Im Gegenteil. Diese \nGmbHs befinden sich in einer positiven Entwicklung. \n\nMeine Damen und Herren! Die staatlichen Schl\u00f6sser und \nBurgen haben einen entscheidenden Anteil daran, dass \nsich Sachsen als Kulturreiseland ersten Ranges etabliert \nhat. Da ich pers\u00f6nlich die Arbeit des Staatsbetriebes nicht \nnur vom Schreibtisch aus beurteile, sondern schon viele, \nviele Jahre auch aus meiner eigenen beruflichen Praxis \nkenne, wei\u00df ich, dass sich unter dem neuen Direktor \nDr. Christian Striefler vieles getan und verbessert hat. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nFr\u00fcher war es sehr schwierig, beispielsweise mit einer \nVeranstaltung in eine Liegenschaft zu kommen oder sie \nf\u00fcr eine Veranstaltung zu mieten. Heute ist das wesentlich \neinfacher. Dieser Staatsbetrieb hat sich ver\u00e4ndert. Er \ndenkt wesentlich marktorientierter, er ist offener und \u2013 \ndas will ich ganz klar sagen \u2013 kundenfreundlicher gewor-\nden. Ich wei\u00df nicht, was daran falsch ist, wenn sich zum \nBeispiel der Schl\u00f6sserbetrieb darum bem\u00fcht, auch selbst \n\n 9183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nEinnahmen zu erzielen. Ich halte das f\u00fcr wirtschaftliches \nDenken, das wir nur begr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nMein Verst\u00e4ndnis, Herr Dr. Gerstenberg, f\u00fcr Ihren Spruch, \ndass es sich dabei, wenn zum Beispiel Veranstaltungen \nauf einer Burg, in einem Garten oder auf einem Schloss \nstattfinden, um eine Banalisierung von Kultur handelt, ist \nsehr gering. Ich wei\u00df, dass Sie ganz Dresden unter eine \nGlocke stellen w\u00fcrden, dass f\u00fcr Sie alles hier gerade bei \nder Weltkulturerbediskussion am besten ein Museum \nw\u00e4re, wo keiner etwas anfassen kann. Ich bin froh, dass \ndie Schl\u00f6sser und G\u00e4rten hier in Sachsen offen sind. Das \nist f\u00fcr mich ein Erlebbarmachen von Kultur, und das hat \nmehr mit der Lebensrealit\u00e4t der Menschen zu tun als diese \nMuseen, die Sie schaffen wollen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch wei\u00df, dass sich im Staatsbetrieb viel getan hat. Wer \nsich die Entwicklung der Besucherzahlen ansieht, stellt \nfest, dass die Mitarbeiter dort eine gute Arbeit machen. \nIch bin aber auch begeistert von dem, was da an moder-\nnen Entwicklungen existiert. Wer beispielsweise k\u00fcrzlich \nim Barockgarten Gro\u00dfsedlitz gewesen ist und gesehen \nhat, was dort f\u00fcr ein fantastischer Shop geschaffen wor-\nden ist und was man sich momentan im Bereich von \nMerchandising f\u00fcr Gedanken macht, der stellt wie ich \nfest, dass dort ein frischer Wind weht. Das sollten wir als \nPolitiker unterst\u00fctzen. Ich wei\u00df aber auch, dass der \nSchl\u00f6sserbetrieb noch viele andere Ideen hat und man \ndort noch mehr will. Ich denke, dass es in unser aller \nInteresse liegt, die staatlichen Schl\u00f6sser, Burgen und \nG\u00e4rten darin zu unterst\u00fctzen, dass sie ihre Potenziale in \nZukunft noch viel besser aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen. Eine \nUmwandlung in eine private Rechtsform steht dieser \nEntwicklung ganz gewiss nicht im Wege. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister, \nbitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich habe \nheute die Ehre, das erste Mal vor Ihnen sprechen zu \nd\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch muss gestehen, dass ich dieser Diskussion aufmerk-\nsam gefolgt bin. Ich war \u00fcberrascht, denn das scheint \nbisher mit Abstand die emotionsgeladenste Diskussion \ngewesen zu sein. \n\n(Zuruf von der CDU:  \nEs wird noch schlimmer werden!) \n\n\u2013 Sie haben sicherlich recht mit Ihrem Zwischenruf: \u201eEs \nwird noch schlimmer werden!\u201c Ich bin ja noch am Ler-\nnen. \n\nIch versuche ganz einfach einmal die Diskussion zusam-\nmenzufassen. Dann bem\u00fche ich mich darum, die Ideen \nder Staatsregierung auch noch einmal darzulegen. \n\nIch habe gesp\u00fcrt, dass gro\u00dfer Konsens im Plenum besteht, \ndass die Schl\u00f6sser, die Parkanlagen, die Burgen zu den \nwichtigsten kulturellen G\u00fctern unseres Freistaates Sach-\nsen geh\u00f6ren. Ich glaube, dass wir dar\u00fcber allgemeinen \nKonsens haben. Die \u00dcberlegungen, die bisher im Fi-\nnanzministerium angestellt worden sind, m\u00f6chte ich \neinmal versuchen darzulegen und dabei vier Dinge \nherauszustellen. \n\n1. Die Bauwerke, also die Schl\u00f6sser und Burgen, und die \nParkanlagen verbleiben im Eigentum des Freistaates \nSachsen. \n\n2. Die Betreibung dieser Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten \nsoll \u2013 so heute die Diskussion \u2013 in einer neuen Rechts-\nform erfolgen, \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nIch denke, es soll gepr\u00fcft werden?!) \n\n\u2013 Soll, habe ich gesagt. \n\n\u2013 und zwar in einer gemeinn\u00fctzigen GmbH, und \u2013 das \nm\u00f6chte ich auch noch einmal betonen \u2013 der alleinige \nGesellschafter wird oder soll der Freistaat Sachsen sein. \n\n3. Die Aufwendungen f\u00fcr die Sanierung der Liegenschaf-\nten und die Instandhaltungsma\u00dfnahmen werden weiterhin \nvom Freistaat Sachsen getragen. \n\n4. Ebenso werden die hohen Bewirtschaftungskosten \nweiterhin durch Zusch\u00fcsse aus dem Haushalt des Frei-\nstaates Sachsen ausgeglichen. Das ist eine selbstverst\u00e4nd-\nliche Verpflichtung. \n\nDie derzeit schon sehr erfolgreich arbeitende Schl\u00f6sser-\nverwaltung soll also lediglich eine privatrechtliche \nRechtsform unter vollem Einfluss des Freistaates erhalten. \nNicht mehr, aber auch nicht weniger, und das, wie gesagt, \nwird noch Gegenstand der Kabinettssitzung sein, dort \nbehandelt und dann vielleicht auch entschieden werden. \n\nGegenstand des zu gr\u00fcndenden Unternehmens soll wie \nbisher die F\u00f6rderung der Kunst, die F\u00f6rderung der Pflege \nund Erhaltung von Kulturwerken und die F\u00f6rderung der \nDenkmalpflege sein. Bei den zum Staatsbetrieb geh\u00f6ren-\nden Schl\u00f6ssern, Burgen und G\u00e4rten handelt es sich also \nweiterhin um kulturhistorisch bedeutsame Einrichtungen \nunseres gesamten Freistaates. \n\nJetzt haben wir nat\u00fcrlich einen gewissen Konflikt zu \nl\u00f6sen, n\u00e4mlich auf der einen Seite einen kulturellen \nAuftrag zu erf\u00fcllen, und auf der anderen Seite m\u00fcssen wir \nbestrebt sein, diese Objekte wirtschaftlich zu betreiben. \nDas ist ein Konflikt, den wir l\u00f6sen m\u00fcssen. Ich glaube \nauch, dass der Rechnungshof dazu eine sehr vern\u00fcnftige \nHaltung eingenommen hat. Er stellt zum Beispiel fest, \ndass eine Wirtschaftlichkeit im klassischen Sinne \u2013 also \n\n 9184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nwenn wir ein Unternehmen haben \u2013 aufgrund der Beson-\nderheit der Aufgaben nur eingeschr\u00e4nkt erbracht werden \nkann. \n\nGleichzeitig hat er jedoch klargestellt, dass dies nicht im \nWiderspruch zu einer wirtschaftlichen Aufgabenerf\u00fcllung \nsteht. Ich zitiere aus dem Bericht des Rechnungshofes: \n\u201eEs muss aber gew\u00e4hrleistet sein, dass innerhalb der \nvorhandenen Rahmenbedingungen optimal gewirtschaftet \nwird.\u201c Ich denke, auch hierzu haben wir im Plenum \nKonsens. \n\nDaher ist es kein Widerspruch, wenn mit der Wahl einer \nprivaten Rechtsform eine weitere Steigerung der Wirt-\nschaftlichkeit der Aufgabenerledigung angestrebt wird. Im \nGegenteil, wir m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, \num unsere Kulturg\u00fcter optimal zu erhalten. \n\nDie Wahrnehmung solch einer Aufgabe ist auch in einer \nprivatrechtlichen Organisationsform m\u00f6glich. Es wurde \nein Gutachten in Auftrag gegeben \u2013 ich habe es mir heute \nMorgen einmal angeschaut \u2013, und es sieht so aus, als ob \nes durchaus noch wirtschaftliche Potenziale gibt, die \ngehoben werden k\u00f6nnen. Herr Dr. Gerstenberg beispiels-\nweise hat ja in seinem Redebeitrag schon die EDV ange-\nsprochen. \n\nVielleicht sollten wir zus\u00e4tzlich noch einige Vorteile \nsehen. Mit der nach der Umwandlung nicht mehr beste-\nhenden Einbindung in die Verwaltungshierarchie wird \nauch eine gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t erm\u00f6glicht. Die Befugnisse \nund die Verantwortung der Gesellschaft werden gest\u00e4rkt \u2013 \nalso mehr Unabh\u00e4ngigkeit \u2013, die Entscheidungswege \nwerden k\u00fcrzer, die Beziehungen zwischen dem Gesell-\nschafter, also dem Freistaat, und der Gesellschaft gestal-\nten sich dann auch ohne Schnittstellen. \n\nEs gibt noch einen vierten Aspekt, den ich ansprechen \nm\u00f6chte: Die Belange der Besch\u00e4ftigten werden selbstver-\nst\u00e4ndlich ber\u00fccksichtigt. Hierzu wurden Gespr\u00e4che mit \nder Gewerkschaft ver.di gef\u00fchrt. Um es deutlich zu sagen: \nDie Umwandlung in eine private Rechtsform wird nicht \nauf dem R\u00fccken der Besch\u00e4ftigten durchgef\u00fchrt; ihre \nRechte werden umfangreich gesichert. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Bitte lassen Sie mich erst einmal ausreden. Wir haben \nbewusst die Rechtsform einer gemeinn\u00fctzigen GmbH \nangestrebt, um den Einfluss auf die Aufgabenwahrneh-\nmung optimal zu sichern. Sie wissen es: Die Instrumente \nder Einflusssicherung reichen dabei bis zur M\u00f6glichkeit \nder Erteilung von Einzelanweisungen; die direkte Einzel-\nanweisung ist m\u00f6glich. \n\nWir k\u00f6nnen auch noch \u00fcber Alternativen nachdenken. Sie \nwissen, ich hatte vor wenigen Tagen noch die Verantwor-\ntung f\u00fcr eine Universit\u00e4t und habe dort Erfahrungen mit \nStiftungen gewonnen. Ich m\u00f6chte auf Folgendes hinwei-\nsen, wenn wir \u00fcber diese Alternative diskutieren: Stiftun-\ngen des \u00f6ffentlichen Rechts haben gewisse Nachteile, \ndenn die Einflussnahme beschr\u00e4nkt sich grunds\u00e4tzlich auf \ndie Staats- bzw. Finanzaufsicht und auf die Entsendung \n\nvon Vertretern in die Stiftungsorgane. Bei einer gemein-\nn\u00fctzigen GmbH sind, bezogen auf Stiftungen, die Ein-\nflussm\u00f6glichkeiten gr\u00f6\u00dfer. \n\nWir sollten vielmehr in die Zukunft schauen; denn wir \nhaben gro\u00dfe Aufgaben mit unseren Schl\u00f6ssern, Burgen \nund G\u00e4rten zu bewerkstelligen. Ich habe mir heute Mor-\ngen einmal die Zahlen geben lassen: Wir hatten im letzten \nJahr 1,5 Millionen Touristen, und wenn wir die jetzt schon \nbestehenden GmbHs einrechnen \u2013 n\u00e4mlich K\u00f6nigstein, \nAugustusburg \u2013, dann kommen wir immerhin auf rund \n2,4 Millionen Touristen. Dass es nicht ganz einfach sein \nwird, dieses Niveau zu halten, wissen wir. Wir hatten im \nletzten Jahr in Dresden einen R\u00fcckgang der Besucher. \nDas hei\u00dft, unsere Hauptaufgabe wird es sein, diese Zahlen \nzumindest zu halten oder besser noch zu steigern. Um \ndies zu erreichen, bedarf es erheblicher Anstrengungen. In \ndiesem Sinne werbe ich daf\u00fcr, dass wir unsere Burgen \nund Schl\u00f6sser weiterhin unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte noch eine Randbemerkung machen: Es war \njetzt mein erster Auftritt im Hohen Hause. Bitte gestatten \nSie mir, einen Wunsch zu \u00e4u\u00dfern: dass wir uns m\u00f6glichst \ngegenseitig ausreden lassen, dass wir die Argumente hier \naustauschen. Ich werde mich von meiner Seite bem\u00fchen, \ngegenseitig einen sachlichen Umgang zu gew\u00e4hrleisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung \u2013  \n\nRolf Seidel, CDU: Das ging an Sie, Herr Porsch!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Fraktion der GR\u00dcNEN. \u2013 Gibt es noch eine Wort-\nmeldung in der Diskussion? \u2013 Bitte, Herr Abg. Hilker; \nselbstverst\u00e4ndlich. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Herr Prof. Unland, ich \nm\u00f6chte Ihnen auch im Namen unserer Fraktion eine \ngl\u00fcckliche Hand bei der F\u00fchrung Ihres Amtes w\u00fcnschen; \nIhnen w\u00fcnschen, dass Sie die richtigen Entscheidungen \ntreffen werden. Ich hoffe, dass Sie das s\u00e4chsische Fi-\nnanzministerium auch mit einer eigenen Handschrift \nf\u00fchren werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Patt, Worte sind manchmal verr\u00e4terisch. Sie sagten \nin Ihrem Redebeitrag, dass es zun\u00e4chst um eine \u00dcberf\u00fch-\nrung in eine GmbH gehen wird. Nun frage ich Sie, was \nSie mit \u201ezun\u00e4chst\u201c meinen. Was sind denn die n\u00e4chsten \nSchritte? Unsere Erfahrungen in den letzten Jahren in \nSachsen als auch in Deutschland sind, dass der formellen \nPrivatisierung irgendwann sehr oft die richtige folgte. \nDemzufolge k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich sagen, wir wollten die \n\u00d6ffentlichkeit irref\u00fchren. Die Geschichte der letzten Jahre \n\n 9185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nhat gezeigt, dass oftmals ganz andere Dinge abgelaufen \nsind \u2013 die wir zumeist vorausgesagt haben. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie auf die Wirtschaftlichkeit von \nK\u00f6nigstein verweisen. Die Antwort auf die Kleine Anfra-\nge, die von der S\u00e4chsischen Staatsregierung, vom Fi-\nnanzministerium beantwortet wurde, macht es offenbar: \nDie Wirtschaftlichkeit der privatisierten Schl\u00f6sser ist seit \ndem Zeitpunkt, als sie privatisiert waren, nicht gestiegen. \nEs hat also in diesen Bereichen keinen Vorteil gebracht. \nDemzufolge w\u00e4re es an Ihnen, Herr Prof. Unland, zu \nbeweisen, dass es bei den restlichen Burgen, Schl\u00f6ssern \nund G\u00e4rten zu einer Erh\u00f6hung der Wirtschaftlichkeit \nkommt. Dieser Beweis steht zumindest noch offen. \n\nSicherlich k\u00f6nnen Sie behaupten, Herr Pecher, es sei eine \nGeisterdebatte; aber eine Geisterdebatte ist es doch nur, \nwenn man nicht zur Kenntnis nimmt, was die Staatsregie-\nrung selbst ausgef\u00fchrt hat. Ich verweise auf meine Kleine \nAnfrage, beantwortet am 9. Juni vom jetzigen Fraktions-\nvorsitzenden der CDU-Fraktion, von Herrn Flath, in der \nes um das Thema des Gutachtens Wirtschaftlichkeitsun-\ntersuchung zur Privatisierung des Staatsbetriebes Staatli-\nche Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten ging. Es wurden drei \nEmpfehlungen getroffen \u2013 ich zitiere \u2013: Reorganisation, \nAufbauorganisation und Neugestaltung Verg\u00fctungsrege-\nlungen, Anpassung der Personalausstattung, Umsetzung \ngeplant bis \u2013 dazu f\u00fchrt die Staatsregierung aus: \u201eDie \nWillensbildung dazu ist in der Staatsregierung noch nicht \nabgeschlossen.\u201c Zweite Empfehlung: Restrukturierung \ndes Rechnungswesens, Umsetzung bis zum 1. Janu-\nar 2009. Drittens: Privatisierung des Staatsbetriebes, \nUmsetzung geplant bis 1. Januar 2009. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir haben vorhin festgestellt, dass in den letzten Jahren \n337 Millionen Euro in diesen Bereich investiert worden \nsind, dass es j\u00e4hrliche Zusch\u00fcsse von circa 18 Millio-\nnen Euro gibt. Unsere Fraktion ist der Meinung, solch \neine Entscheidung h\u00e4tten wir hier im Parlament oder \nzumindest im Haushaltsausschuss treffen m\u00fcssen. H\u00e4tten \nwir die Debatte heute nicht auf die Tagesordnung gesetzt, \nw\u00e4re es im kalten Handstreich hintenherum passiert, und \nSie h\u00e4tten das Parlament hinterher, nach einer Kabinetts-\nentscheidung, informiert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nGenau dies wollen wir nicht. Wir sind der Meinung, eine \nsolche Entscheidung geh\u00f6rt ins Parlament, geh\u00f6rt bera-\ntend in den zust\u00e4ndigen Ausschuss. Ich frage Sie, Herr \nPecher und Herr Patt, ob Ihnen denn das Gutachten der \nStaatsregierung vorliegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Hilker, ich kann Ihnen folgen. \nAber ich w\u00fcrde Sie einmal fragen wollen: Wenn Sie das \nso meinen, wie Sie es jetzt sagten, dass Sie das Thema \nver\u00f6ffentlichen wollen, damit nichts hintenherum passiert, \nwarum machen Sie dann nicht einen Berichtsantrag und \nlassen sich informieren, sondern warum machen Sie einen \nAblehnungsantrag und sind gegen etwas, was zurzeit \n\u00fcberhaupt erst einmal \u00fcberpr\u00fcft wird? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Ja, Herr Pecher, ich will es \nIhnen erkl\u00e4ren: Wir haben uns informiert. Uns liegen \neinzelne Untersuchungen dazu vor. \n\nMario Pecher, SPD: Einzelne? \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Ja. Wir haben die Ergeb-\nnisse abgewogen und sind zu dem Schluss gekommen, \ndass wir diese Form der Privatisierung ablehnen. \n\nMario Pecher, SPD: Aber im Parlament umfassend \ninformieren lassen wollen Sie sich mit dem Antrag nicht? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \nstellen, Herr Pecher. Wenn Sie noch eine Frage stellen \nwollen, \u2013 \u2013 \n\nMario Pecher, SPD: Gut, okay, es reicht mir. Er muss es \nnicht vertiefen, er kann es nicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann ist die \nZwischenfrage beantwortet. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Wer sich das Gutachten \ngenauer ansieht, wird feststellen, dass dort Mehrausgaben \naufgef\u00fchrt sind \u2013 ich habe sie schon genannt \u2013: f\u00fcr die \nUmsatzsteuer, im Bereich der Versicherungen, im IT-\nBereich, und nat\u00fcrlich braucht eine entsprechende GmbH \nauch Eigenkapital. \n\nAber wo k\u00f6nnen Sie dann in diesem Bereich Einsparun-\ngen vornehmen? Ja, Herr Patt, Sie k\u00f6nnen behaupten, \ndass tarifvertragliche Regelungen beibehalten werden \nsollen. Aber klar ist doch auch, dass der bisherige Tarif-\nvertrag eben nicht weiter gelten soll. Wenn Sie Gelder \neinsparen wollen \u2013 in welchen Bereichen wollen Sie es \ntun, wenn der Freistaat Sachsen die Zusch\u00fcsse konstant \nhalten will? Im Bereich der Unterhaltung? Im Bereich der \nInvestitionen? \n\nInwieweit wurden denn die Empfehlungen des Rech-\nnungshofes umgesetzt? Ich zitiere drei Empfehlungen: \n\n\u201eDie Feststellungen des SRH\u201c, so antwortet das Finanz-\nministerium auf den Rechnungshofbericht, \u201ehinsichtlich \neiner verl\u00e4sslichen Bemessungsgrundlage f\u00fcr den Perso-\nnalbedarf im Bereich G\u00e4rten, zu Verst\u00f6\u00dfen gegen geltende \nArbeitszeitregelungen und der Bezahlung von \u00dcberstun-\nden\u201c \u2013 nicht des Personals, sondern der Schlossleiter \u2013 \n\u201etr\u00e4gt das Finanzministerium mit.\u201c \n\nZweite Folgerung: \u201eEs ist nicht hinzunehmen, dass sich \nleitendes Personal \u00dcberstunden selbst genehmigt und \n\n 9186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nderen Bezahlung veranlasst.\u201c Die entsprechenden Betr\u00e4ge \nmussten \u00fcbrigens nicht zur\u00fcckgezahlt werden, weil \nVerfristung eingetreten war. \n\nDritte Empfehlung: Die Personalwirtschaft des Staatsbe-\ntriebes \u2013 nicht einer GmbH \u2013 muss grundlegend verbes-\nsert werden. Die Pr\u00fcfung dazu liegt bis heute nicht vor. \n\nIch m\u00f6chte einen anderen Vergleich ziehen. Es gibt den \nStaatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanage-\nment. Auch dort wurde die Privatisierung gepr\u00fcft. Die \nStaatsregierung hat die Privatisierung, also die \u00dcberf\u00fch-\nrung in eine GmbH, abgelehnt \u2013 aus einem einzigen \nGrund: weil sie dann nicht mehr die Steuerungsfunktion \nhat. Das hei\u00dft, in dem einen Bereich macht man es, in \ndem anderen lehnt man es ab, weil man damit die Steue-\nrungsfunktion aufgibt. Dann k\u00f6nnen wir sagen: Lassen \nwir es doch auch im Bereich der Burgen, Schl\u00f6sser und \nG\u00e4rten so, wie es ist! Wir glauben, es ist besser, dass dies \nein Staatsbetrieb bleibt. Es ist besser f\u00fcr die Schl\u00f6sser, \nBurgen und G\u00e4rten, besser f\u00fcr den Freistaat, besser f\u00fcr die \nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter und auch besser f\u00fcr die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \n Heiko Hilker, Linksfraktion, f\u00fchrt eine  \nkurze Unterredung mit der Pr\u00e4sidentin.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir ist gerade \ngesagt worden, dass das das Schlusswort war. Damit darf \nich Herrn Dr. Gerstenberg bitten, f\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN auch noch das Schlusswort zu halten. Norma-\nlerweise haben beide Fraktionen ein Schlusswort zusam-\nmen, aber aufgrund der Situation, die sich ergeben hat, \nerlaube ich, dass Sie das Schlusswort zus\u00e4tzlich halten. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Kollege Patt, es \nwirkt an der Politik so absto\u00dfend, wenn ein Redner \nPappkameraden aufstellt, um sie anschlie\u00dfend selbst \nwieder umzusto\u00dfen. \n\n(Zuruf von der CDU:  \nDamit haben Sie angefangen!) \n\nIch w\u00fcnsche mir einfach, dass Sie mir zuh\u00f6ren, statt Ihr \nvorbereitetes Redemanuskript vorzutragen und dabei \nehrenr\u00fchrige Behauptungen aufzustellen. Das ist sch\u00e4d-\nlich f\u00fcr uns alle. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nHerr Kollege Pecher, ich begr\u00fc\u00dfe sehr, was Sie verk\u00fcndet \nhaben, dass n\u00e4mlich die SPD-Fraktion dieses Vorhaben \nablehnt. Ich frage mich, wieso diese lange Textanalyse \nvorgeschaltet werden musste. Aber allein diese Botschaft \nin die \u00d6ffentlichkeit zu tragen \u2013 das war die heutige \nDebatte auf jeden Fall wert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nHerr Prof. Unland, ich m\u00f6chte Ihnen am heutigen Tag \nnachtr\u00e4glich ganz herzlich zu Ihrem neuen Amt gratulie-\nren. Sie haben die Debatte in einer ruhigen Art gef\u00fchrt. \n\nFinanzthemen werden normalerweise ruhiger debattiert. \nAber \u201eSchl\u00f6sser, Burgen, G\u00e4rten\u201c ist ein emotionales \nThema, ein Kulturthema. \n\nSie tun mir etwas leid. Das Finanzministerium hat seinen \nneuen Minister in die Debatte zu dem hei\u00dfen Thema \n\u201ePrivatisierung von Schl\u00f6ssern, Burgen und G\u00e4rten\u201c \ngeschickt und ihm nicht einmal eine feuerfeste Weste \nangezogen. Sie haben gesagt, dass es um kulturhistorisch \nbedeutsame Einrichtungen geht. Das sind unsere Schl\u00f6s-\nser, Burgen und G\u00e4rten tats\u00e4chlich. Es sind Denkmale. \nDer Staatsbetrieb selbst ist aus einzelnen Museen entstan-\nden und nimmt nach wie vor museale Aufgaben wahr. \nAber die Denkmalpflege hat in Ihrer langen Rede keine \nRolle gespielt. Die Museen haben Sie nicht einmal mit \neinem Wort erw\u00e4hnt. Vertr\u00e4gliche Nutzung statt Vernut-\nzung \u2013 das war nicht das Thema. Stattdessen gab es einzig \neine wirtschaftliche Betrachtung. \n\nWenn es um diese, wie Sie selbst gesagt haben, kulturhis-\ntorisch bedeutsamen Einrichtungen des Freistaates geht, \ndann muss doch der wirtschaftliche Kopf mit der kulturel-\nlen Seele zusammenkommen. Nur dann entsteht eine \nrichtige L\u00f6sung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte Sie auch auf Folgendes hinweisen: Heute war \ndavon die Rede, es gebe im Staatsbetrieb keine hoheitli-\nchen Aufgaben. Das SMF muss sich aber entscheiden. \nWenn es wirklich keine hoheitlichen Aufgaben gibt, dann \nist zu fragen, wieso im Jahr 2005 drei neue Beamtenstel-\nlen im Staatsbetrieb ausgebracht wurden. Entweder \u2013 \noder; beides geht nicht zusammen. \n\nIch muss feststellen, dass das SMF in seiner Antwort auf \ndie Kleine Anfrage und auch heute keinen exakten Vorteil \neiner privatrechtlichen Betriebsform benennen konnte. Es \ngibt nur die Behauptung, GmbHs seien flexibler und \neffizienter. Wir sollten uns deshalb einmal die grunds\u00e4tz-\nliche Frage stellen, woran es denn liegt, wenn Angestellte \nangeblich oder tats\u00e4chlich nicht effizient arbeiten. Fehlt \nihnen die Motivation, effektiv und zum Wohle dessen zu \nhandeln, was uns geh\u00f6rt? Liegt es vielleicht daran, dass \ndie Leitung es nicht versteht, die Kreativit\u00e4t dieser Leute \nherauszukitzeln, sie zu motivieren? Oder liegt es daran, \ndass es auch in Staatsbetrieben zu viele H\u00e4uptlinge und zu \nwenige Indianer gibt, die dann m\u00fcde sind vom allt\u00e4gli-\nchen Jagen? \n\nIm aktuellen Bericht des Landesrechnungshofes k\u00f6nnen \nSie alle nachlesen, dass Angestellte im Barockschloss \nRammenau bis zu 17 Stunden t\u00e4glich und 68 Stunden \nw\u00f6chentlich zum Dienst herangezogen wurden. Das ist \nnicht nur gesetzeswidrig, sondern auch das Gegenteil von \neffizientem und effektivem Personaleinsatz. \n\nNein, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen nicht privati-\nsieren. Es lassen sich auch im Staatsbetrieb gen\u00fcgend \nReserven mobilisieren, dass, wie es der Rechnungshof \nformuliert, \u201einnerhalb der vorhandenen Rahmenbedin-\ngungen optimal gewirtschaftet wird\u201c. Die Privatisierung \n\n 9187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\ndes Staatsbetriebes konnte in ihrem Vorteil nicht begr\u00fcn-\ndet werden. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nSie ist kulturell sch\u00e4dlich und, wie die bisherige GmbH \nzeigt, wirtschaftlich nutzlos. Lehnen Sie diese Privatisie-\nrung ab! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag in \nder Drucksache 4/12522. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und eine Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \nbeendet. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ich kann gut verstehen, dass Sie schon alle in Fu\u00dfball-\nstimmung sind. Heben Sie sich das einfach f\u00fcr heute \nAbend auf! Umso schneller werden wir hier fertig. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist das letzte Mal heute Abend!) \n\n\u2013 Nein, das ist heute nicht das letzte Mal. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wenn Sie es sagen!) \n\nIch rufe jetzt auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nHartz IV einer Generalrevision unterziehen \nDrucksache 4/12516, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie NPD beginnt. Danach folgen CDU, Linksfraktion, \nSPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \nw\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der NPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. \nApfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! \u00dcber drei Jahre sind nun die Armutsgesetze in \nKraft. Seit \u00fcber drei Jahren spricht die Regierung von \n\u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c. \u00dcbrig geblieben indes ist ledig-\nlich das Fordern. Das Vierte Gesetz f\u00fcr moderne Dienst-\nleistungen am Arbeitsmarkt hat nur zur Folge, dass weder \ndie Menschen in Arbeit gebracht worden sind noch von \neiner sozialen Verantwortung vonseiten des politischen \nKartells gesprochen werden kann. \n\nHartz IV hat aber neben der Armut eine weitere katastro-\nphale Folge: die Abwanderung junger Fachkr\u00e4fte. Trotz \nhervorragender Wissenschaftsstandorte hat sich die \nLebenssituation der Menschen so drastisch verschlechtert, \ndass Sachsen zwar die Hochschul- und universit\u00e4ren \nStudien richtigerweise f\u00f6rdert, die Fachkr\u00e4fte aber nach \ndem erfolgreichen Abschluss unser Land meist Richtung \nWesten verlassen. \n\nAls Gr\u00fcnde f\u00fchren die Absolventen neben mangelnden \nberuflichen Perspektiven auch und erst recht die Ver-\ndienstm\u00f6glichkeiten an, die sich bei einem Arbeitsplatz-\nmangel in Richtung existenzielles Minimum bewegen, \nund dieses wird seit dem 1. Januar 2005 zunehmend an \nder sogenannten Hartz-IV-Leistung, aber auch schon \ndarunter ausgemacht. Es sind eben nicht nur Studenten, \ndie Praktika unter dem Existenzminimum erledigen; es \nsind Facharbeiter und Akademiker gleicherma\u00dfen, die in \nden sich immer schneller drehenden Abw\u00e4rtssog geraten. \nHartz IV hat so viele gravierende M\u00e4ngel, dass kleine \nKurskorrekturen schon l\u00e4ngst nicht mehr ausreichen. Die \n\nMenschen, vor allem in den l\u00e4ndlichen Regionen, schlep-\npen sich von einer Ma\u00dfnahme zur n\u00e4chsten. \n\nDabei ist es nach den Worten des Gesetzes nicht Anlie-\ngen, die Menschen in Armut zu manifestieren. Vielmehr \nwird in der Bundestagsdrucksache 15/1516 ausgef\u00fchrt, \ndass Arbeitslosengeld II und Sozialgeld unter Ber\u00fccksich-\ntigung des Bedarfsdeckungsgrundsatzes so weit wie \nm\u00f6glich pauschaliert und die einzelnen Leistungsbestand-\nteile so ausgestaltet sind, dass die Betroffenen ihren \nBedarf selbst und m\u00f6glichst einfach ermitteln k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn eine Pauschalierung \nunter Wegfall von Leistungen f\u00fcr besondere Lebenslagen, \nwie zum Beispiel Diabetes oder Kindererziehung, erfolgt, \ndann kann dieser Bedarf nicht einfach als gestrichen \ngelten. Vielmehr m\u00fcsste er dann ebenso durch Pauschalen \ngedeckt sein, auch wenn es ein mehr oder weniger gro\u00dfer \nTeil Hilfsbed\u00fcrftiger nicht ben\u00f6tigt. Auch jene Hilfsbe-\nd\u00fcrftigen, die zus\u00e4tzlich mit einer gesundheitlichen oder \nfamili\u00e4ren Situation, so zum Beispiel schulpflichtigen \nKindern, konfrontiert sind, haben ebenso ein Anrecht auf \ndas Sozialstaatsprinzip, das sich aus Artikel 1 Abs. 1 \nGrundgesetz in Verbindung mit Artikel 20 Abs. 1 ergibt. \nEs w\u00e4re pure Heuchelei, wenn sich demokratische Partei-\nenvertreter auf einen Sozialstaat berufen, den sie selbst \nabgeschafft haben. Gerade die soziale Komponente als \nGemeinschaftsaufgabe ist die Grundlage einer Demokra-\ntie. Beseitigt man die Gemeinschaft, beseitigt man die \nDemokratie. Mit Hartz IV, meine Damen und Herren, \nwurde die Gemeinschaft beseitigt. \n\nNat\u00fcrlich ist es realit\u00e4tsfern, jede Lebenssituation in einer \npauschalierten Leistung ber\u00fccksichtigen zu wollen. Aber \ngenau davon krankt das System und war von vornherein \nzum Scheitern verurteilt. Dies war auch der Tenor der \n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung am 4. April dieses Jahres. Unter \nder \u00dcberschrift der Kostenabdeckung f\u00fcr Schulbedarf \n\n 9188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nlegte ausgerechnet der von der CDU benannte Sachver-\nst\u00e4ndige Michael L\u00f6hr vom Vorstand des Deutschen \nVereins f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V. dar, dass \ngerade der Bedarfsdeckungsbereich f\u00fcr Kinder durch das \nVierte Gesetz f\u00fcr moderne Dienstleistungen am Arbeits-\nmarkt v\u00f6llig unzureichend durch seine Pauschalierung in \nAnlehnung an den Familienvorstand geregelt ist. \n\nNun bedurfte es sicher nicht des Antrages der PDS zur \nKostendeckung f\u00fcr Schulbedarf, wenn Sie statt Partei-\nbuchpolitik wirkliche Sachpolitik f\u00fcr unsere B\u00fcrger \nmachen w\u00fcrden. \n\nUnser Antrag mit der Drucksache 4/9231 forderte unter \nanderem genau dies. Unseren Antrag haben Sie aus \nideologischen Gr\u00fcnden abgelehnt, was erneut zeigte, wes \nGeistes Kind Sie in Wahrheit sind. \n\nDie Anh\u00f6rung offenbarte aber auch die Anf\u00e4lligkeit von \nHartz IV; denn nicht einmal diejenigen verstehen etwas \ndavon, die den sozialen Kahlschlag geschaffen haben. \nDies wird umso mehr durch die Bundesratsinitiative \n676/07 von Rheinland-Pfalz deutlich. Irrt\u00fcmlich wird \ndarin davon ausgegangen, dass Schulbedarf durch die \nAbteilung 9 der EVS gedeckt w\u00e4re. Dies ist aber augen-\nscheinlich schon aus mehreren Gr\u00fcnden nicht der Fall; \ndenn einerseits ist die Abteilung 9 f\u00fcr Freizeitbereich, \nUnterhaltung und Kultur zust\u00e4ndig; andererseits ist f\u00fcr \nden Bildungsbereich, wenn auch als Dienstleistung \nausgewiesen, die Abteilung 10 der Einkommens- und \nVerbrauchsstichprobe zust\u00e4ndig. Dies, meine Damen und \nHerren, wird aber mit null Euro ausgewiesen. Hilfsweise \nk\u00f6nnte man \u2013 wie Rheinland-Pfalz unter SPD-Chef Kurt \nBeck \u2013 auf die Idee kommen, dass Stifte, Hefte und \ndergleichen im Freizeit- und Kulturbereich der Abtei-\nlung 9 inbegriffen sind. So hei\u00dft es aber auf die EVS \nbezogen, dass f\u00fcr Schreibwaren 1,63 Euro und f\u00fcr B\u00fccher \nund Zeitschriften 3,28 Euro monatlich zur Verf\u00fcgung \nstehen. \n\nMeine Damen und Herren! Hartz IV krankt an so vielen \nStellen, dass meine Redezeit bei Weitem nicht ausreicht, \num nur ann\u00e4hernd auf alle Unzul\u00e4nglichkeiten einzuge-\nhen. Daher sei nur festgestellt, dass allein im Folgejahr \nnach der Einf\u00fchrung von Hartz IV, also im Jahr 2006, \nschon 260 000 Personen in Sachsen \u2013 das sind mehr als \n15 % aller Arbeitnehmer \u2013 von Armut betroffen waren. \nN\u00e4heres hierzu wird Ihnen mein Kollege Dr. M\u00fcller in \nseiner Rede erl\u00e4utern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition \nspricht Herr Dr. Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe hier einen \nTitel bekommen, der mir nicht zusteht. Aber die Pr\u00e4siden-\ntin darf auch einmal einen Fehler machen. \n\nHerr Apfel, Sie haben in Ihrem Redebeitrag die Formulie-\nrung gebraucht, wir h\u00e4tten einen Antrag von Ihnen abge-\n\nlehnt und deshalb w\u00e4re klar, wes Geistes Kind wir seien. \nIch sage Ihnen einmal, wes Geistes Kind wir nicht sind. \nDazu muss ich Ihnen erkl\u00e4ren, warum die NPD im Mo-\nment gerade versucht, die Hartz-IV-Kampagne wieder zu \nfahren, nachdem sie im Landtag \u2013 ich habe das schon \nmehrfach betont \u2013 jahrelang nach ihrem gro\u00dfen Wahl-\nkampfauftritt nichts gemacht hat: Sie leben davon, dass \nsich Menschen vom demokratischen System abwenden \nund einfacheren Parolen zuwenden, weil die Welt durch \ndie Globalisierung zunehmend komplexer wird. Sie \nnutzen die deutsche Art, eher dem Pessimismus als dem \nOptimismus anzuh\u00e4ngen, schamlos f\u00fcr Ihre v\u00f6lkischen \nRituale aus. Die den Krieg \u00fcberlebten, sind dagegen noch \nrelativ immun. Sie mussten bereits erleben, wohin solche \nWahnsinnsideen f\u00fchren. Die Jungen, die teilweise eine \nschlechte Geschichtsausbildung mit Ausblendungen erlebt \nhaben, und insbesondere die jungen M\u00e4nner mit niedri-\ngem oder gar keinem Schulabschluss, denen unser Wirt-\nschaftsgef\u00fcge im Moment noch wenig Arbeit bietet, \nlassen sich leichter beschwatzen und erhoffen sich von \nden Nazis die L\u00f6sung ihrer Probleme. Die Probleme \ndieser jungen M\u00e4nner sind \u00fcberwiegend soziale Proble-\nme. Sie f\u00fchlen sich als die Verlierer dieser Gesellschaft, \nw\u00e4hrend die Nazis ihnen die Gewinnerrolle anbieten. Das \nist die sozial-braune So\u00dfe, in der sich wirkliche Probleme \nmit gro\u00dfmannss\u00fcchtigen Wahnsinnsanspr\u00fcchen paaren. \nWie sieht das konkret aus? \n\nSo empfiehlt das rechtsextremistische St\u00f6rtebeckernetz \nf\u00fcr das NPD-Image \u201eeigens daf\u00fcr eingerichtete Initiati-\nven, bei denen Begriffe wie \u201asozial\u2019 und \u201aHartz IV\u2019 im \nVordergrund stehen sollten\u201c. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wir  \nbrauchen keinen St\u00f6rtebecker dazu!) \n\nIn einem \u201eF\u00fcr unsere Kinder: Hartz IV kippen\u201c \u00fcber-\nschriebenen Faltblatt der NPD in NRW hie\u00df es vollmun-\ndig: \u201eWir garantieren, dass es in Deutschland binnen \nzweier Jahre nicht einen Deutschen gibt, der arbeitslos ist, \nwenn in unserem Land endlich wieder Politik f\u00fcr das \neigene Volk gemacht wird.\u201c \n\nIn einer Ihrer Wahlausgaben der \u201eSachsenstimme\u201c schrei-\nben Sie im beiliegenden Faltblatt, das gro\u00dfartig mit \n\u201eQuittung f\u00fcr Hartz IV, jetzt NPD\u201c \u00fcberschrieben ist: \n\u201eJeder besch\u00e4ftigte Ausl\u00e4nder, der nach Hause geht, \nmacht einen Arbeitsplatz f\u00fcr Deutsche frei. Jeder ausl\u00e4n-\ndische Sozialhilfeempf\u00e4nger, der geht, liegt dem deut-\nschen Sozialsystem nicht l\u00e4nger auf der Tasche.\u201c \n\nDer bayerische Rechtsextremist Gerd Bittner schrieb in \neinem Aufruf im Zusammenhang mit Hartz IV: \u201eJetzt \nhei\u00dft es f\u00fcr uns, diese einmalige Gelegenheit entschlossen \nund mit ganzer Kraft zu nutzen. Wir d\u00fcrfen das Feld nicht \ndem Gegner, den Feinden und Totengr\u00e4bern Deutschlands \nund des deutschen Volkes \u00fcberlassen. Wir selbst m\u00fcssen \nuns an die Spitze des beginnenden Volksaufstandes \nstellen.\u201c \n\nWas bieten Sie uns heute? Sollte beim letzten Mal \nHartz IV noch weg \u2013 so lautete Ihr Antrag \u2013, so wollen \n\n 9189\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nSie diese Regelungen jetzt einer Generalpr\u00e4vention \nunterziehen. So schreiben Sie es im Antrag. Sie wollen \nein dreigliedriges Sicherungssystem, das ich f\u00fcr voll-\nkommen daneben halte. Ganz dumm wird die Stufe III, \ndie \u00fcberhaupt nicht realisierbar ist. Wenn Sie es wirklich \nschaffen sollten \u2013 hier geht es um einen Prozentbegriff \u2013, \nalle, die unter die Armutsdefinition fallen \u2013 das ist die 60-\nProzent-Grenze \u2013, dar\u00fcber heben w\u00fcrden, w\u00fcrde automa-\ntisch die Armutsgrenze ansteigen und Sie h\u00e4tten wieder \neinige unter der Armutsgrenze. Sie sollten sich \u00fcberlegen, \nwas Sie hier aufschreiben. \n\nPunkt 2 war Inhalt unseres Antrages vom Dezember 2007. \nPunkt 3 erfolgt jeweils am 01.07. eines Jahres. Der \nNeuigkeitswert Ihres Antrages hat den Ihrer vorhergehen-\nden Hartz-IV-Antr\u00e4ge: Er ist veraltet. W\u00e4re es ein Schul-\naufsatz, k\u00f6nnte man f\u00fcr die Rechtschreibung noch einen \nBonus erteilen. Die Inhaltsnote bleibt aber bei den bishe-\nrigen Antr\u00e4gen eine Sechs. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch eine \nWortmeldung der Linksfraktion vor; Herr Abg. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte schon \nmehrfach das zweifelhafte Vergn\u00fcgen in diesem Hohen \nHaus, mich zu derartigen Antr\u00e4gen \u00e4u\u00dfern zu m\u00fcssen. \nHerr Gerlach hat v\u00f6llig recht: Nachdem am Anfang wenig \noder kaum etwas diesbez\u00fcglich zu h\u00f6ren war, kann man \nsagen: Je n\u00e4her wir den Wahlterminen kommen, desto \nmehr werden wir, fast im Monatstakt, mit derartigen \nAntr\u00e4gen traktiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nJetzt werden die Faulen flei\u00dfig!) \n\nDiese Antr\u00e4ge haben weder Neuwert, noch sind sie \ngeeignet, irgendetwas \u2013 ich komme nachher noch auf die \nUmkehrung, die in der Gesellschaft deutlich wird, zur\u00fcck \n\u2013 in dieser Gesellschaft zu \u00e4ndern. \n\nMehr noch: Diese Platte, die fast allmonatlich aufgelegt \nwird, hat einen Sprung, ja einen Rechtsdrall. \n\n(Widerspruch der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\n\u2013 Ja, ja. \n\nDeshalb will ich zumindest versuchen \u2013 obwohl ich wei\u00df, \ndass es hoffnungslos ist, aber man soll die Versuche nie \naufgeben \u2013, ein wenig in dieses braune D\u00e4mmerlicht \u2013 \u2013 \nein wenig Licht in dieses braune Dunkel zu bringen. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD:  \nNa, schafft er es heute noch?) \n\n\u2013 Ja, ja, ich schaffe das noch. \n\nIch habe wenig Hoffnung, dass mir das gelingt. Aber \neines will ich deutlich sagen, und hier grenze ich mich \neindeutig von dem ab, was Sie uns erneut offerieren: Ja, \nmeine Fraktion, meine Partei \u2013 wir waren von Anfang an \n\ngegen Hartz IV. Wir haben uns im Unterschied zu Ihnen  \n\u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nWir haben Sie rausgeschmissen aus den Demonstrations-\nz\u00fcgen, und das zu Recht. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Haha,  \ndas ist ja wohl eine L\u00fcge!) \n\n\u2013 Da haben wir Sie vielleicht vergessen, aber beim n\u00e4chs-\nten Mal gelingt es. \n\nGenau deshalb sage ich Ihnen: Wir haben bewirkt, dass \ndie schlimmen Hartz-IV-Gesetze in einer ganzen Reihe \nvon Positionen zumindest abgemildert werden konnten. \nDas war unser Widerstand, gemeinsam mit Gewerkschaf-\nten, Arbeitsloseninitiativen und aufrechten B\u00fcrgern dieses \nLandes. Es ist uns bisher nicht gelungen, diese Gesetze \ninsgesamt zu beseitigen. N\u00f6tig w\u00e4re es. Aber es macht \ndoch keinen Sinn, uns in diesem Hause st\u00e4ndig wieder in \neiner Generalrevision \u2013 oder was Sie auch immer hier \nfordern \u2013 zu offenbaren! Was Sie deutlich machen, sind \nganz allgemeine Pl\u00e4tze ohne konkrete Vorschl\u00e4ge, was \nSie wirklich \u00e4ndern wollen. Herr Gerlach hat die soge-\nnannte Dreigliedrigkeit beschrieben. Dem muss ich nichts \nhinzuf\u00fcgen. \n\nEs ist die Frage zu stellen: Woher sollen neue Arbeitspl\u00e4t-\nze kommen? Kein Vorschlag von Ihnen. Wie wollen Sie \nvor allem Langzeitarbeitslosigkeit beseitigen? Au\u00dfer Ihrer \nbekannten uns\u00e4glichen Parole \u201eArbeit zuerst f\u00fcr Deut-\nsche\u201c lese ich nichts in Ihrem Antrag. Wie wollen Sie das \nalles finanzieren? Nichts. Das unterscheidet uns. Wir \nhaben in der Vergangenheit eine F\u00fclle von Vorschl\u00e4gen \nunterbreitet, wie Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden k\u00f6nnen, \nwie vor allem Langzeitarbeitslosigkeit beseitigt oder \nzumindest gemildert werden kann, und auch gesagt, wie \nes finanziert werden kann. \n\nFolgendes will ich Ihnen deutlich ins Stammbuch schrei-\nben, und das wundert mich allerdings sehr: Sie berufen \nsich auf das Grundgesetz und meinen, sich zum H\u00fcter des \nGrundgesetzes aufschwingen zu k\u00f6nnen. Das ist verlogen. \nWir haben hier Dutzende Reden ertragen m\u00fcssen, in \ndenen Sie das Grundgesetz aush\u00f6hlen und abschaffen \nwollen. Heute stellen Sie sich hin und beziehen sich auf \ndas Grundgesetz und wollen es angeblich wieder gerade-\nr\u00fccken. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nDas ist verlogen und wir weisen es zur\u00fcck. Das unter-\nscheidet uns prinzipiell. Es ist also nicht in erster Linie \neine ideologische Frage, warum wir Ihren Quatsch ableh-\nnen, sondern wir haben ein prinzipiell anderes Verst\u00e4ndnis \nvon dieser Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nWiderspruch des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nUnd auch das werde ich Ihnen nicht ersparen: Sie schaden \ndem Widerstand gegen Hartz IV, der bitter n\u00f6tig w\u00e4re. Sie \nschaden ihm! Sie gef\u00e4hrden ihn, Sie diskreditieren ihn, \n\n 9190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nauch mit solchen Antr\u00e4gen. Deshalb m\u00f6gen Sie sich \nvielleicht subjektiv als Interessenvertreter der Benachtei-\nligten f\u00fchlen, aber objektiv sind Sie kein Interessenvertre-\nter, sondern Sie sind in letzter Instanz Interessenverr\u00e4ter. \nDas m\u00f6chte ich Ihnen ins Stammbuch schreiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nProtest von der NPD \u2013  \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wer hat vor 50 Jahren noch \nauf Arbeiter schie\u00dfen lassen, Herr Pellmann?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \nbitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Kollege Pellmann, was Sie von Herrn \nGerlach unterscheidet, ist, dass Sie mitbekommen haben, \ndass wir uns etwa aller vier Wochen auf Antrag der NPD-\nFraktion zu diesem Thema unterhalten. Was unsere beiden \nParteien unterscheidet, ist, dass wir nie an der Macht \ngeklebt und uns bei den Gesetzen im Bundesrat der \nStimme enthalten haben; denn Ihre Partei h\u00e4tte die Chan-\nce gehabt, aus der Regierungskoalition auszutreten und \nsich nicht einfach der Stimme zu enthalten. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Wer ist jetzt der Verr\u00e4ter?) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Um zu \nkl\u00e4ren, was das Vierte Gesetz f\u00fcr moderne Dienstleistun-\ngen am Arbeitsmarkt verfolgte und wie die tats\u00e4chliche \nUmsetzung bzw. die Praxis aussieht, m\u00fcssen zuvorderst \ndie Lebensumst\u00e4nde der Menschen ber\u00fccksichtigt wer-\nden. Wenn man heute frohlockend sinkende Arbeitslosen-\nzahlen pr\u00e4sentiert, die Zahl derer, die von ihrer Arbeit \nwirklich leben k\u00f6nnen, jedoch nicht r\u00fcckl\u00e4ufig ist, dann \nstellt jeder Tag, an dem Hartz IV in Kraft ist, einen Tag zu \nviel dar. Tats\u00e4chlich fallen Millionen Menschen aus der \nArbeitslosenstatistik heraus, die eine Umschulung oder \nWeiterbildung absolvieren, die sich in der sogenannten \n58er-Regelung befinden, die einen erwerbst\u00e4tigen und \nausreichend verdienenden Partner haben, eine Strukturan-\npassungsma\u00dfnahme durchlaufen, einer T\u00e4tigkeit mit \nMehraufwandsentsch\u00e4digung nachgehen, zu lange krank \nsind oder sich in Rehabilitation befinden, deren Leistung \neben \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 vollst\u00e4ndig \ngek\u00fcrzt ist. \n\nIm Gegensatz hierzu hat sich Armut eher manifestiert. \nNachdem das ALG II als Lohnuntergrenze angesehen \nwurde, wird dies nunmehr schon im dritten Jahr in Folge \nmit steigenden Zahlen gar noch unterschritten. Immer \nmehr Menschen sind trotz Vollzeitarbeit auf dem ersten \nArbeitsmarkt auf erg\u00e4nzende Leistungen und Darlehen \nnach \u00a7 23 SGB II angewiesen. W\u00e4hrend der Staat und die \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit Mehreinnahmen zu verbuchen \nhaben, die teilweise auf internationalen Spekulations-\nm\u00e4rkten f\u00fcr US-amerikanische Immobilien verh\u00f6kert \nwerden, leben immer mehr Menschen in dieser eigentlich \nreichen Bundesrepublik in Armut. Diese Armut war von \nvornherein absehbar, werden doch als Grundlage f\u00fcr den \n\nRegelsatz die untersten 20 % der Einkommen zugrunde \ngelegt und hiervon wiederum weitere K\u00fcrzungen vorge-\nnommen. \n\nDen drastisch zugenommenen Klagen vor den Sozialge-\nrichten geschuldet, wurde mit dem Fortentwicklungsge-\nsetz vom 20.07.2007 im \u00a7 23 Abs. 1 SGB II der Wortlaut \n\u201eweitergehende Leistungen sind ausgeschlossen\u201c hinzu-\ngef\u00fcgt. Damit, meine Damen und Herren, hat sich der \nGesetzgeber in Form der regierungstragenden Parteien bei \nVerabschiedung des Gesetzes im Juli vergangenen Jahres \ndagegen abgesichert, dass jegliche weiterf\u00fchrende, auch \nberechtigte Anspr\u00fcche von Hilfebed\u00fcrftigen befriedigt \nwerden bzw. dahin gehende Anspr\u00fcche geltend gemacht \nwerden k\u00f6nnen. Mit diesem angef\u00fcgten Satz wird jedoch \nder mit seinen einzelnen Leistungsbestandteilen angege-\nbene Regelsatz verzerrt. \n\nMeine Damen und Herren, vor allen Dingen von der \nKoalition! Ich m\u00f6chte Ihren Fokus aber auch auf das von \nIhnen eingereichte und gegen alle Widerst\u00e4nde durchge-\nsetzte Elfte Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengeset-\nzes lenken. In der Begr\u00fcndung f\u00fcr die Pauschalierung der \nAufwandsentsch\u00e4digung zum Gesetzentwurf haben Sie \ngeschrieben: \u201eAus Gr\u00fcnden der Transparenz und Nach-\nvollziehbarkeit kommt es zur technischen Anpassung der \nPauschalierung nach dem j\u00e4hrlichen Preisindex f\u00fcr die \nLebenshaltungskosten der privaten Haushalte im Freistaat \nSachsen.\u201c W\u00e4hrend Abgeordnete also eine Anpassung \nnach dem j\u00e4hrlichen Preisindex f\u00fcr Lebenshaltungskosten \ngenie\u00dfen und Sie das auch noch als transparent verkaufen, \nwird solch eine Regelung ausgerechnet denjenigen ver-\nwehrt, die auf Sozialleistungen auf Minimalniveau ange-\nwiesen sind. \n\nDie Preisentwicklung der Lebenshaltungskosten spielt bei \nder Anpassung f\u00fcr Hartz IV n\u00e4mlich nur eine beil\u00e4ufige \nRolle. Aber genau hier sind die Kosten explodiert. Das \nStatistische Landesamt gibt mit Basis 100 des Jahres 2000 \nf\u00fcr Ende letzten Jahres eine Teuerungsrate bei Haushalts-\nenergie auf 158,7 Punkte, f\u00fcr Obst auf 122,7 Punkte, f\u00fcr \nKraftstoffe auf 144,3 Punkte sowie f\u00fcr das Bildungswesen \nauf 120,5 Punkte an, um nur einige Beispiele zu nennen. \n\nUm dem Sozialstaatsanspruch gerecht zu werden und \ndamit der seit nunmehr \u00fcber drei Jahren manifestierten \nArmut, erst recht im Kinder- und Jugendbereich, wirksam \nentgegenzutreten, bedarf es einer grundlegenden Umkehr. \nEine Arbeitslosenversicherung muss auch das Wort \nVersicherung wert sein. Hilfebed\u00fcrftigen ist vordergr\u00fcn-\ndig im eigenen Land zu helfen und es sind eben nicht \nMilliarden auf dem US-amerikanischen Immobilienmarkt \nzu verzocken. Besondere Lebenslagen sind wieder zu \nber\u00fccksichtigen, erst recht, wenn es sich um Kranke, \nKinder und Jugendliche handelt. Der Sozialsatz hat die \ntats\u00e4chliche j\u00e4hrliche Inflationsrate der einzelnen Abtei-\nlungen der Einkommens- und Verbraucherstichprobe \n(EVS) zu ber\u00fccksichtigen. Letztendlich geh\u00f6rt, wie die \nAnh\u00f6rung vom 04.04.2008 zeigte, die Lehr- und Lernmit-\ntelfreiheit im Freistaat Sachsen endlich durchgesetzt. \n\n 9191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nZum Abschluss noch einmal, meine Damen und Herren: \nArmut ist auch in Sachsen verankert. Erwachsene, aber \nauch Kinder und Jugendliche leiden Hunger, werden ob \nihrer finanziellen Situation gesellschaftlich ausgegrenzt. \nWir sitzen hier im Landesparlament von Sachsen und \nhaben daher die Interessen dieser Menschen zu vertreten. \nEs gilt, hier die Armut zu bek\u00e4mpfen und den B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern ein menschenw\u00fcrdiges Dasein in Arbeit \nzu verschaffen, von der man auch leben kann. Wer den-\nnoch auf die Hilfe angewiesen ist, dem hat die Politik \nnicht noch das letzte Hemd zu nehmen. Stimmen Sie \ndeshalb f\u00fcr unseren Antrag! \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nStaatsregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Dr. M\u00fcller, wollen Sie dann gleich das \nSchlusswort halten? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wir verzichten!) \n\n\u2013 Gut. \n\nMeine Damen und Herren! \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \nm\u00f6chte gern vor der Abstimmung noch eine sachliche \nRichtigstellung vornehmen, nicht weil ich glaube, die \nNPD \u00fcberzeugen zu k\u00f6nnen, aber damit es wenigstens im \nProtokoll richtig steht. \n\nSeitens der NPD ist heute wieder behauptet worden, \nDIE LINKE oder zuvor die PDS h\u00e4tte sich bei Abstim-\nmungen zu Hartz IV der Stimme enthalten. Ich stelle fest: \nDas ist falsch. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nIn beiden Landesregierungen haben DIE LINKE bzw. die \nPDS und deren Vertreter mit Nein gestimmt und die \nSozialdemokraten jeweils mit Ja. Nach den Regularien \nder entsprechenden Koalitionsvertr\u00e4ge \n\n(Zurufe von der NPD) \n\nhat sich der jeweilige Regierungschef dann im Bundesrat \nder Stimme enthalten. \n\nIch will also noch einmal klarstellen: Unsere Vertreter \nhaben in den jeweiligen Landesregierungen mit Nein \ngestimmt. Das ist die Wahrheit und nicht die Behauptung \nder NPD. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \nDrucksache 4/12516 zur Abstimmung und bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Stimmen dage-\ngen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr \nist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. Ich schlie-\n\u00dfe den Tagesordnungspunkt 5 und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nOrganisation des Arbeitsschutzes in Sachsen verbessern \u2013  \nZahl t\u00f6dlicher und schwerer Arbeitsunf\u00e4lle nachhaltig senken \n\nDrucksache 4/12519, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie FDP beginnt, danach folgen CDU, Linksfraktion, \nSPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie \ndas w\u00fcnscht. Herr Abg. Morlok, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Das Thema, mit dem wir uns im \nFolgenden besch\u00e4ftigen, ist ein wichtiges und f\u00fcr viele \nBetroffene auch ein sehr trauriges Thema, ist es doch oft \nmit Leid und erheblichen, lebenslangen k\u00f6rperlichen \nEinschr\u00e4nkungen und Behinderungen verbunden. \n\nIch spreche \u00fcber die Situation des Arbeitsschutzes in \nSachsen. Die oberste Beh\u00f6rde f\u00fcr den Arbeitsschutz in \nSachsen ist das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit. Wir sehen uns bei der Bedeutung \nwirkungsvoller Arbeitsschutzma\u00dfnahmen in voller \u00dcber-\neinstimmung mit Herrn Minister Jurk. \n\nHerr Minister Jurk, ich darf aus Ihrer Pressemitteilung \nzum Start einer Arbeitsschutzkampagne vom Juni vergan-\ngenen Jahres zitieren. Darin sagen Sie: \u201eWir wollen nicht \nbelehren, sondern sensibilisieren, dass gute und sichere \nArbeitsbedingungen nicht nur die Besch\u00e4ftigten sch\u00fctzen, \n\nsondern auch ein Wettbewerbsvorteil sind. Arbeitsschutz \nlohnt sich auch finanziell.\u201c So Ihre Aussage; so weit die \nvollmundige Ank\u00fcndigung des Ministers. \n\nDie Realit\u00e4t in Sachsen sieht leider anders aus. Was Sie, \nHerr Jurk, uns auf unsere Kleine Anfrage \u201eArbeitsschutz \nin Sachsen\u201c mitteilten, zeigt ein erschreckendes Bild. \nDanach ist die Zahl schwerer Arbeitsunf\u00e4lle in Sachsen in \nden vergangenen Jahren stetig und deutlich gestiegen. Die \nZahl der Arbeitsschutzkontrollen ist indes stetig gesun-\nken. \n\nAusgehend vom Jahr 2003 betr\u00e4gt die Steigerung bei \nschweren Arbeitsunf\u00e4llen bis 2007 dramatische 45 %. \nAuch die Unfallschwerpunkte zeigen seit Jahren ein \nunver\u00e4ndertes Bild. Der Gro\u00dfteil der Unf\u00e4lle ereignet sich \nnach wie vor im verarbeitenden Gewerbe, im Bergbau \nsowie im Baugewerbe. Besonders im Baugewerbe ist die \nTendenz umso gravierender, als wir in diesem Wirt-\nschaftszweig einen R\u00fcckgang der Besch\u00e4ftigtenzahl \nhaben und daraus eigentlich ein R\u00fcckgang der Arbeitsun-\nf\u00e4lle folgen m\u00fcsste. \n\n 9192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAuch Elektriker sind gef\u00e4hrdet!) \n\nAm 12. Dezember titelte die \u201eChemnitzer Rundschau\u201c: \n\u201eSachsens Wirtschaftsminister Jurk schl\u00e4gt Alarm\u201c. Sie \nwerden dann zitiert: \u201eIm ersten Halbjahr ist mit 15 t\u00f6dli-\nchen Arbeitsunf\u00e4llen bereits das Niveau des gesamten \nVorjahres erreicht worden und die Baubranche ist mit \nsechs Opfern erneut am st\u00e4rksten betroffen.\u201c \n\nSie, Herr Minister Jurk, haben das Problem offenbar \nerkannt und k\u00fcndigten \u2013 ich habe das schon gesagt \u2013, wie \nin dem Artikel dargestellt, vollmundig Gegenma\u00dfnahmen \nan. Sie sagten weiter: \u201eDa liegt der Schluss nahe, dass \nzwischen den steigenden Unfallzahlen und dem R\u00fcckgang \nder Kontrollen ein Zusammenhang besteht.\u201c \n\nAuch hier, Herr Minister Jurk, muss ich sagen, haben Sie \nvollkommen recht. Es ist wohl ein Teil von Selbstkritik, \nwenn Sie das hier so anf\u00fchren, weil Sie als verantwortli-\ncher Fachminister diese Entwicklung zu verantworten \nhaben. Sie, Herr Minister Jurk, haben das Thema Arbeits-\nschutz medienwirksam nach au\u00dfen hin zur Chefsache \nerkl\u00e4rt. Nur passiert ist eigentlich nichts. \n\nIm Jahre 2007 hatten wir 9 000 Vor-Ort-Kontrollen; im \nJahre 2006 waren es noch \u00fcber 10 000. Auf den Baustel-\nlen gab es im Jahre 2007 nur 7 800, im Jahre 2006 noch \n8 400 Kontrollen. Das war in Ihrer Amtszeit, in Ihrer \nVerantwortung. \n\nEs ist auch nicht verwunderlich, dass die Zahl der Kon-\ntrollen gesunken ist. Hatten wir im Stellenplan des Jahres \n2003 noch 310 Vollzeit\u00e4quivalente, so waren es im Jahre \n2007 lediglich 228. Das ist ein Viertel weniger. Dann \nkann man nicht mehr so viel kontrollieren, das ist doch \noffensichtlich. \n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Aha!) \n\nDie Bilanz, Herr Minister Jurk, muss trotz Ihrer Ank\u00fcndi-\ngung eigentlich als katastrophal bezeichnet werden. Ich \nsage es einmal salopp: Sie haben den Brand erkannt, Sie \nhaben laut Alarm geschlagen, nur das Feuer gel\u00f6scht, \nHerr Jurk, hat keiner. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie hatten wohl auch keine Zeit daf\u00fcr, waren Sie doch in \nSachen Arbeitsschutz im Ausland, in China. Ihnen ist \noffensichtlich der Arbeitsschutz in China wichtiger als der \nin Sachsen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ach je!) \n\n\u2013 Ja, ja, Herr Kollege Brangs, wer sein Haus bestellt hat, \nkann als Vorbild auch im Ausland daf\u00fcr werben. Bei der \nkatastrophalen Bilanz von Ihnen, Herr Jurk, sollten Sie \nsich erst einmal in Sachsen auf den Hosenboden setzen \nund die Hausaufgaben erledigen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEin bisschen sehr durchsichtig!) \n\nWir k\u00f6nnen Sie, Herr Minister Jurk, nur auffordern, in \nSachen Arbeitsschutz Ihren Verpflichtungen in Sachsen \ngerecht zu werden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aufpassen!) \n\nVerantwortung f\u00fcr den Arbeitsschutz, Herr Kollege \nBrangs, hei\u00dft mehr als Reisen nach China und mehr als \nFototermine unter dem Motto \u201eMinister Jurk plakatiert \nArbeitsschutz\u201c. Von den Plakaten wird es auch nicht \nbesser. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c titelte in ihrer Ausgabe am \n12. M\u00e4rz 2008 gar \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eJurk bringt Sicherheit \nnach China\u201c. Herr Jurk, da kann ich nur sagen: Erf\u00fcllen \nSie Ihre Pflicht als Minister und bringen Sie Sicherheit \nnach Sachsen! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Helfen Sie Herrn Jurk dabei und stimmen Sie \nunserem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Frakti-\non, bitte; Herr Abg. Petzold. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Vorwort zum Jah-\nresbericht der Arbeitsschutzallianz Sachsen 2006 hei\u00dft es \nblumig \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e25 % weniger Arbeitsunf\u00e4lle bis \nzum Jahre 2012, so lautet das ehrgeizige Ziel der neuen \nGemeinschaftsstrategie der EU f\u00fcr Gesundheit und \nSicherheit am Arbeitsplatz. Gemeint ist damit die Zahl der \nArbeitsunf\u00e4lle bezogen auf die Zahl der Arbeitnehmer. In \nDeutschland ging diese Zahl von 110 meldepflichtigen \nArbeitsunf\u00e4llen je 1 000 Vollarbeiter im Jahre 1960 \nauf 28,3 im Jahre 2006 zur\u00fcck. Das ist ein R\u00fcckgang um \ndurchschnittlich 1,6 % pro Jahr.\u201c \n\nSehen Sie, liebe Kollegen der FDP, so sch\u00f6n kann Statis-\ntik sein. W\u00e4hrend n\u00e4mlich die Antwort auf Ihre Klei-\nne Anfrage vom 29. Mai dieses Jahres die Zunahme \nschwerer Arbeitsunf\u00e4lle in Sachsen im F\u00fcnfjahresver-\ngleich feststellt, kommt die Arbeitsschutzallianz Sachsen \nzu einem positiven Ergebnis \u00fcber einen Betrachtungszeit-\nraum von 47 Jahren. \n\nSicherlich, wenn man \u00fcber lange Zeitr\u00e4ume Durch-\nschnittswerte bildet, technischen Fortschritt und zuneh-\nmende Komplexit\u00e4t von T\u00e4tigkeiten sowie die Entwick-\nlung von Arbeitspl\u00e4tzen allgemein au\u00dfer Acht l\u00e4sst, dann \nkann man ein solches Ergebnis wie im besagten Vorwort \nerzeugen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Petzold? \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Ja, gern. \n\n 9193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nMorlok. \n\nSven Morlok, FDP: Verehrter Herr Kollege, sind Sie also \nder Auffassung, dass die jetzt im Amt befindliche Staats-\nregierung die Verantwortung f\u00fcr die in ihrem Zeitraum \ndargestellte Entwicklung tr\u00e4gt? \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Herr Morlok, wenn Sie meinen \nAusf\u00fchrungen weiter lauschen, dann werden Sie auch \neine Antwort auf Ihre Frage herausfinden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGlaubhaft, meine Damen und Herren, ist es f\u00fcr mich \nnicht, schon gar nicht unter dem Blickwinkel, dass zus\u00e4tz-\nliche oder fortgeschriebene gesetzliche Regelungen, wie \ndas Arbeitschutzgesetz, das Arbeitnehmerentsendegesetz, \ndas Gesetz zur Erleichterung der Verfolgung illegaler \nBesch\u00e4ftigung, die Baustellen- und Betriebssicherheits-\nverordnung oder auch die Viel- oder ich sollte schon \nsagen, Unzahl berufsgenossenschaftlicher Vorschriften \neine erhebliche Verbesserung der Situation erwarten \nlassen m\u00fcssten. \n\nFakt ist \u2013 und da bin ich Ihnen, werter Kollege Morlok, \nf\u00fcr Ihre Kleine Anfrage dankbar \u2013: Die Zahl schwerer \nUnf\u00e4lle hat in Sachsen in den letzten Jahren erheblich \nzugenommen, und zwar um mehr als 45 %. Sie sagten es. \nPositiv zu betrachten ist dabei die Abnahme t\u00f6dlicher \nUnf\u00e4lle, auch wenn jeder zu registrierende Unfall immer \nnoch einer zu viel ist. Auch die sonstigen meldepflichti-\ngen Arbeitsunf\u00e4lle \u2013 das m\u00f6chte ich positiv benennen \u2013 \nsind in den letzten Jahren zur\u00fcckgegangen. Tatsache \nbleibt jedoch, dass wir uns ernsthaft mit der Situation \nauseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nSeit 1994 verf\u00fcgt der Freistaat Sachsen \u00fcber das \u201eAkti-\nonsprogramm Baustellen\u201c, welches besonders dem hohen \nAnteil von Unf\u00e4llen auf dem Bau gerecht werden soll. \nLeider wird dieses Programm aus unserer Sicht noch zu \nwenig genutzt oder vielleicht auch falsch angewendet. \nAuf eine Kleine Anfrage meines Fraktionskollegen \nThomas Hermsdorfer vom August 2006 zu den Ergebnis-\nsen des Aktionsprogramms antwortete die Staatsregierung \nam 15. September 2006 wie folgt: \n\n\u201eFeststellbar ist, dass nach einem deutlichen R\u00fcckgang \nder Zahl der t\u00f6dlichen und schweren Arbeitsunf\u00e4lle seit \nEinf\u00fchrung des \u201aAktionsprogramms Baustellen\u2019 bis zum \nJahr 2002 ab dem Jahr 2004 die Unfallzahlen auf Baustel-\nlen wieder zugenommen haben. Diese Entwicklung ist \numso gravierender, weil im Vergleichszeitraum 2002 bis \n2005 die Anzahl der im Baugewerbe Besch\u00e4ftigten weiter \nzur\u00fcckgegangen ist. Von wenigen Besch\u00e4ftigten auf \nBaustellen gehen auch seit 2002 mehr t\u00f6dliche und \nschwere Arbeitsunf\u00e4lle aus.\u201c \n\nNun schreiben wir das Jahr 2008, und in den Jahren 2006 \nund 2007 hat sich die Zahl der schweren Unf\u00e4lle weiter \nnach oben entwickelt \u2013 und das trotz der Tatsache, dass \nnunmehr zus\u00e4tzlich im November 2005 die \u201eArbeits-\nschutzallianz Sachsen\u201c gegr\u00fcndet wurde. Gut gemeint ist \n\nwohl doch nicht immer gut gemacht. Wir sollten uns um \ndie Belange des Arbeitsschutzes intensiver und wohl auch \ngezielter bem\u00fchen, als es bisher der Fall ist. Die jetzige \nSituation auf diesem Gebiet kann kaum befriedigen. \n\nWir sollten auch aufh\u00f6ren, den Schwarzen Peter vor-\nschnell anderen zuzuschieben. Wie sonst ist der Workshop \ndes DGB zu betrachten, der auf der Internetseite der \nArbeitsschutzverwaltung des Freistaates Sachsen res\u00fc-\nmiert: \u201eSchuld an den steigenden schweren Arbeitsunf\u00e4l-\nlen in Sachsen sind die prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\nnisse\u201c, die dann auch noch definiert werden als Besch\u00e4f-\ntigungen unter 7,50 Euro, Ein-Euro-Jobs und Zeitarbeits-\npl\u00e4tze. Hei\u00dft das also, wer zu wenig verdient, verursacht \nmehr Unf\u00e4lle? Eine \u00e4u\u00dferst zweifelhafte Argumentation \naus meiner Sicht, die dann auch noch so weit geht, die \nZeitarbeit als Schuldige zu erkennen. Aber Zeitarbeit ist \nin der am st\u00e4rksten betroffenen Baubranche gar nicht \nerlaubt und die Baubranche verf\u00fcgt zudem \u2013 das ist \nallgemein bekannt \u2013 \u00fcber allgemein verbindlich erkl\u00e4rte \nMindestl\u00f6hne. Dieser Workshop dient wohl kaum der \nVerbesserung des Arbeitsschutzes in Sachsen und hat \nsomit aus meiner Sicht auch nichts auf der Homepage \nunserer Arbeitsschutzverwaltung zu suchen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn wir den Arbeitsschutz ernst nehmen wollen \u2013 und \ndas tut unsere Fraktion, denn unter unserem fr\u00fcheren \nWirtschaftsminister Kajo Schommer wurde das \u201eAktions-\nprogramm Baustellen\u201c in Sachsen eingef\u00fchrt und \u00fcber \nviele Jahre erfolgreich praktiziert \u2013, dann m\u00fcssen wir \nmehr tun, als uns Statistiken um die Ohren zu hauen oder \nAlibiveranstaltungen zu organisieren. \n\nZur Verbesserung des Arbeitsschutzes im Interesse s\u00e4chsi-\nscher Arbeitnehmer und zur Vermeidung des mit den \nUnf\u00e4llen im Zusammenhang stehenden volkswirtschaftli-\nchen Schadens \u2013 und des menschlichen Leids, Herr \nMorlok, jawohl \u2013 ergeben sich aus unserer Sicht folgende \nForderungen: \n\nErstens. Die gezielte Durchf\u00fchrung von Arbeitsschutz-\nkontrollen im Freistaat Sachsen ist zu erh\u00f6hen, und zwar \nbesonders in den sensiblen Branchen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHierf\u00fcr ben\u00f6tigt der Freistaat Sachsen ausreichend und \ngut qualifiziertes Personal. Es bringt uns aber wenig, den \nAngestellten im \u00f6ffentlichen Dienst zu kontrollieren, ob \ner sein Computerkabel richtig verlegt hat, statt die Ab-\nsturzsicherung an Ger\u00fcsten auf Gro\u00dfbaustellen zu kon-\ntrollieren. Die Pr\u00e4vention muss dabei einen nicht unerheb-\nlichen Teil der Betriebsbesuche einnehmen. Es n\u00fctzt uns \naber wenig, nur negativen Hinweisen nachzugehen. \n\nZweitens. Ursache von Unf\u00e4llen ist weniger der Zustand \nvon Arbeitsmitteln oder das Fehlen von Arbeitsschutzmit-\nteln, als vielmehr das Fehlverhalten von Arbeitnehmern. \nAuch das ist der Kleinen Anfrage zu entnehmen. Hier \nsollten die Berufsgenossenschaften, aber auch Betriebsr\u00e4-\nte und Sicherheitsfachkr\u00e4fte noch st\u00e4rker in Schulungen \n\n 9194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nund Unterweisungen auf richtiges Verhalten und die \nBeachtung betrieblicher Vorschriften hinweisen. Eine gute \nQualifizierung dieser Mitarbeiter ist zwingend erforder-\nlich. Hier sollte auch der Schwerpunkt der \u201eArbeits-\nschutzallianz Sachsen\u201c gesucht werden. \n\nDrittens. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen gezielt und verst\u00e4rkt \u00fcber Neuerungen, Rahmen-\nbedingungen und M\u00f6glichkeiten des Arbeitsschutzes \ninformiert werden. Hier erwarten wir ein noch intensive-\nres Zusammenspiel zwischen den Berufsgenossenschaf-\nten, der Staatsregierung und der \u201eArbeitsschutzallianz \nSachsen\u201c. Die M\u00f6glichkeiten von Arbeitsschutzmanage-\nmentsystemen m\u00fcssen noch st\u00e4rker publiziert werden. Sie \nerm\u00f6glichen den Unternehmen die Definition klarer \nStrukturen, ohne dass ein erheblicher Mehraufwand \nentsteht. Die staatliche Zertifizierung erm\u00f6glicht auch im \nHinblick auf betriebliche Versicherungen und Absiche-\nrung des Personals mehr Transparenz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Arbeits-\nschutz in Sachsen ist verbesserungsw\u00fcrdig. Zumindest \nzeigen uns das die vorliegenden Statistiken zur Entwick-\nlung von schweren und t\u00f6dlichen Arbeitsunf\u00e4llen. Wir \nhaben aber hierf\u00fcr die erforderlichen Instrumente und \nRegelungen \u2013 Kontrolle ist nur die eine Seite \u2013; an uns ist \nes, diese im Interesse der Arbeitssicherheit auch zu \nnutzen. Dies betrifft Arbeitgeber und Arbeitnehmer wie \ndas SMWA als oberste Landesbeh\u00f6rde gleicherma\u00dfen. \n\nDie Schaffung der betrieblichen Voraussetzungen auf der \neinen Seite und der verantwortliche und weitsichtige \nUmgang am Arbeitsplatz auf der anderen Seite f\u00fchren \ndazu, dass wir in Sachsen tats\u00e4chlich Erfolge erzielen \nk\u00f6nnen. Daher m\u00fcssen wir Ihren Antrag, werte Kollegin-\nnen und Kollegen der FDP, ablehnen. Das \u201es\u00e4chsische \nOrchester Arbeitsschutz\u201c hat alle erforderlichen Instru-\nmente und Musiker; Sie m\u00fcssen nur gemeinsam richtig \nspielen. Einer zus\u00e4tzlichen Analyse der Situation und der \nErarbeitung geeigneter Ma\u00dfnahmen bedarf es aus heutiger \nSicht nicht. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. \n\nRegina Schulz, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sagt \nIhnen das Datum 28. April etwas? \u2013 Das scheint nicht der \nFall zu sein. Ich will es Ihnen sagen: Der 28. April ist der \ninternationale Gedenktag f\u00fcr mehr als zwei Millionen \nBesch\u00e4ftigte weltweit, die j\u00e4hrlich aufgrund unsicherer, \nungesunder und nicht nachhaltiger Arbeit und Arbeitspl\u00e4t-\nze ums Leben kommen, ebenso f\u00fcr mehr als 1,2 Millionen \nam Arbeitsplatz Verungl\u00fcckter oder \u00fcber 160 Millionen \nMenschen, die an Folgen unguter Arbeit erkranken. Auf \nAntrag des Internationalen Gewerkschaftsbundes wurde \ndieser Gedenktag im Jahr 1996 durch die Vereinten \nNationen deklariert. 19 L\u00e4nder haben sich inzwischen \n\ndieser Sache angeschlossen; Deutschland ist leider nicht \ndabei. \n\nKommen wir von Deutschland zu Sachsen und zum \nAntrag der FDP im S\u00e4chsischen Landtag. An der Debatte \nnehmen jetzt circa so viele Abgeordnete teil, wie Men-\nschen in den letzten f\u00fcnf Jahren in Sachsen t\u00f6dlich verun-\ngl\u00fcckt sind. Weitere Zahlen zu schweren Arbeitsunf\u00e4llen \nhaben wir heute hier schon geh\u00f6rt, ich m\u00f6chte sie nicht \nnoch einmal bem\u00fchen. Die Folgen dieser Unf\u00e4lle sind \npers\u00f6nliche, gesundheitliche, soziale, famili\u00e4re, finanziel-\nle, betriebswirtschaftliche und volkswirtschaftliche Kon-\nsequenzen, und das geht uns, denke ich, alle an. \n\nInsofern begr\u00fc\u00dfen wir den Antrag, den die FDP-Fraktion \nheute hier gestellt hat; wenngleich aus meiner Sicht die \nDebatte zeigt, dass es wichtiger gewesen w\u00e4re, diesen \nAntrag im Ausschuss gr\u00fcndlich zu diskutieren. Unsere \nBilanz in Sachsen ist also, wie schon gesagt, auch kei-\nneswegs ein Ruhmesblatt, und so steht die Frage nach \nUrsachen und nach Auswegen. Beides will die FDP-\nFraktion f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag vorgelegt bekom-\nmen. Das mag in Ordnung sein. Dennoch sei gesagt: Es \ngibt j\u00e4hrlich den Bericht der Gewerbeaufsicht des Frei-\nstaates Sachsen. Der uns zuletzt vorliegende Bericht war \nder von 2006, und der Bericht von 2007 soll \u2013 so habe ich \ngeh\u00f6rt \u2013 momentan in Druck sein. \n\nDarin finden wir bereits eine Reihe von Antworten auf die \nFragen der FDP-Fraktion zu den Schwerpunktbranchen \u2013 \ndazu wurde schon einiges gesagt \u2013; aber wir finden auch \netwas \u00fcber die Ursachen von Arbeitsunf\u00e4llen. Das ist eine \nKontinuit\u00e4t, die uns traurig stimmen sollte und die uns \nfast hilflos macht. Verantwortlich daf\u00fcr sind aber nicht die \nstaatliche Arbeitsschutzbeh\u00f6rde, sondern oftmals die \nUnternehmer und die Besch\u00e4ftigten selbst. Ursachen f\u00fcr \nUnf\u00e4lle sind oft sicherheitswidrige Verhaltensweisen der \nBesch\u00e4ftigten; ich komme darauf noch einmal zur\u00fcck. \nDanach folgen technische M\u00e4ngel und M\u00e4ngel in der \nKoordinierung der Arbeitsvorg\u00e4nge, um die drei wichtigs-\nten Unfallursachen zu nennen. Das hei\u00dft, im Unterneh-\nmen selbst gibt es jede Menge Nachholbedarf; denn dort \nhat man es in der Hand, Ver\u00e4nderungen zu erreichen. \n\nWorin sehen wir die Ursachen f\u00fcr die steigende Tendenz \nvon Gefahrenignoranz, von Sorglosigkeit, von Gleichg\u00fcl-\ntigkeit und von Unkenntnis zu Vorschriften und Auflagen, \nauch zu erteilten Auflagen von Arbeitsschutzbeh\u00f6rden? \nWir sehen sie im wirtschaftlichen Druck, im Termin- und \nZeitdruck, in Konkurrenzbelastungen, im Preisdruck \naufseiten der Unternehmer. Wir sehen sie aber auch in der \nAngst um den Arbeitsplatz, in der \u00dcberlastung, in langen \nArbeitswegen, in Zeit- und Leistungsdruck, in Arbeits-\nplatzkonkurrenz aufseiten der Arbeitnehmer. Hilfskr\u00e4fte \nstatt ausgebildeter Facharbeiter, Leiharbeiter in zuneh-\nmendem Ma\u00dfe mit st\u00e4ndig wechselnden Arbeitspl\u00e4tzen, \noft die Unkenntnis der \u00f6rtlichen Arbeitsplatzbedingungen, \nst\u00e4ndig neue Jobs oder Arbeitsinhalte ohne Einarbei-\ntungsphasen, Leistungsdruck, Unkenntnis der Arbeitsab-\nl\u00e4ufe der Maschinen, fehlende Koordination, M\u00e4ngel in \nder Arbeitsorganisation usw. \u2013 das sind unseres Erachtens \n\n 9195\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nFaktoren, die eine wichtige Rolle spielen und die die \nHauptursachen sind, wenn es um subjektives Versagen \ngeht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDavon hat die FDP noch nichts geh\u00f6rt!) \n\nIn den Bundesberichten zu dieser Thematik finden Sie \nzum Beispiel Aussagen \u2013 dazu hat die FDP-Fraktion \nbekanntlich eine v\u00f6llig andere Meinung \u2013, dass sich die \nBetriebe, die entsprechend gro\u00df und solide aufgestellt \nsind, eine Arbeitnehmervertretung, eine Gewerkschaft in \nihrem Unternehmen leisten, die eine echte Mitbestim-\nmungsrolle einnehmen und darauf Einfluss nehmen \nk\u00f6nnen, wesentlich besser aufgestellt sind und weniger \nUnf\u00e4lle haben. Dort sehen sie Chancen und M\u00f6glichkei-\nten, in diesen Unternehmen Arbeitsunf\u00e4lle wesentlich \ngr\u00fcndlicher zu bewerten und auszumerzen als in kleinen \nUnternehmen, in denen das nicht gestattet ist oder in \ndenen darauf kein Wert gelegt und auf die Zusammenar-\nbeit mit Besch\u00e4ftigten kein Augenmerk gerichtet wird. \n\nF\u00fcr das gesamte Bundesgebiet stellt sich heraus, dass die \nst\u00e4ndig wachsende Zeitarbeitsbranche den Schwerpunkt \nbei diesen Unf\u00e4llen ausmacht. Das ist ein trauriges Er-\ngebnis von politischem Willen, dem sich auch die An-\ntragsteller vehement angeschlossen haben, um nun wieder \ndie Folgen zu bedauern, sie zu thematisieren und zu \npolitisieren. Ein wenig scheinheilig ist das schon, meine \nich. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir uns den in Punkt II implizierten \nVerantwortungszuweisungen gegen\u00fcber dem Freistaat \nbzw. der Staatsregierung und den entsprechenden Beh\u00f6r-\nden nicht anschlie\u00dfen. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass \nsich die staatliche Arbeitsschutzbeh\u00f6rde nichts vorzuwer-\nfen hat. Es ist allerdings so \u2013 das haben Sie, denke ich, \nvorhin etwas verkannt \u2013, dass im Jahre 2003 mit dem \nVerwaltungsmodernisierungsgesetz ab dem Jahre  2004 \neine v\u00f6llige Umstrukturierung der Beh\u00f6rden vorgenom-\nmen wurde und seit der Zeit die Themen durch neue \nStrukturen und Personalabbau nicht mehr in der Breite \nbearbeitet werden k\u00f6nnen, wie es zuvor der Fall war. \nDar\u00fcber sind auch wir nicht gl\u00fccklich. \n\nMeine Damen und Herren, auch an die CDU-Fraktion \ngerichtet: Wir werden dieses Thema in den Haushaltsbe-\nratungen wieder auf die Tagesordnung holen. Wenn Sie \ndann scheinheilig argumentieren, dass da nichts zu ma-\nchen sei, dann k\u00f6nnen wir uns hier die Debatten sparen. \n\nDie Arbeitsschutzbeh\u00f6rden k\u00f6nnen Unf\u00e4lle nicht verhin-\ndern, sondern lediglich dazu anleiten, die Vorschriften \neinzuhalten und zu beachten. Sie k\u00f6nnen helfen, techni-\nsche Anlagen zu \u00fcberpr\u00fcfen, sie k\u00f6nnen Auflagen bei \nVerst\u00f6\u00dfen erteilen und sie k\u00f6nnen beraten. Ver\u00e4nderungen \nliegen allerdings in der Hand der Unternehmer und ihrer \nAngestellten. Es geht um die Arbeitsplatzgestaltung, um \ndie Arbeitsorganisation und um die Arbeitssicherheit. \nHierzu haben die Unternehmen selbst zu entscheiden und \nzu planen. \n\nDennoch sind wir \u00fcber den heutigen Tagesordnungspunkt \nfroh, weil es an der Zeit ist, bereits jetzt darauf aufmerk-\nsam zu machen, dass die personelle Situation in diesen \nBereichen nicht weiter ausged\u00fcnnt werden und auch der \nFinanzminister keinen Zugriff auf diesen Bereich ange-\nsichts der dramatischen Situation, \u00fcber die wir heute \ndiskutieren, haben darf. \n\nDer Jahresbericht 2006 der Gewerbeaufsicht besagt \neindeutig, dass wir in Sachsen mit unserer Personaldecke \nund den Bedingungen, die in diesen Bereichen vorzufin-\nden sind, keinen Spitzenplatz in Deutschland einnehmen. \nDiesem sollten wir uns eigentlich wieder ann\u00e4hern. Aus \ndiesem Grund sind wir der FDP-Fraktion dankbar, dass \nwir den heutigen Antrag mit diesem Thema im Landtag \nbehandeln k\u00f6nnen. Ein neuer Bericht wird sicherlich nicht \nschaden, aber die Situation im Land werden wir in den \nUnternehmen damit nicht ver\u00e4ndern. Dazu geh\u00f6rt unter-\nnehmerische Verantwortung, dazu geh\u00f6rt Mitbestimmung \nder Arbeitnehmer in vielen dieser Bereiche und ich denke, \ndazu k\u00f6nnte auch einmal ein Signal von Ihnen ausgehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion der Abg. Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Normalerweise m\u00fcsste man einem \nAntrag der FDP mit Vorsicht begegnen, wenn er sich mit \ndem Arbeitsschutz auseinandersetzt. Warum das so ist, \nwill ich am Ende meiner Rede sagen. Es gibt ein paar \nBeispiele, die genau das Gegenteil von dem belegen, was \ndie FDP beantragt, und die zeigen, dass sich die FDP-\nFraktion in der Vergangenheit eher f\u00fcr den Abbau von \nArbeitsschutzma\u00dfnahmen eingesetzt hat. \n\nInsofern ist es richtig \u2013 das haben meine Vorredner gesagt \n\u2013, dass das ein wichtiges Thema ist. Ich will gern dazu \nbeitragen, dass wir uns damit konstruktiv auseinanderset-\nzen. Wir sollten nicht ausschlie\u00dflich \u2013 so habe ich es \nzumindest verstanden \u2013 versuchen, das Thema \u00fcber die \nFDP in die \u00d6ffentlichkeit zu bringen, weil nun unser \nMinister in China war und dort eine f\u00fcr mich erfolgreiche \nReise auch zum Arbeitsschutz durchgef\u00fchrt hat, um die \nzum Teil unverantwortlichen Arbeitsbedingungen in \nChina anzuprangern und darauf hinzuweisen, dass es auch \ndarum geht. Wenn man von Menschenrechten spricht, \ndann muss man die Menschenrechte auch einhalten. Ich \nglaube, dass es uns gut zu Gesicht steht, wenn wir dieses \nThema im S\u00e4chsischen Landtag als Exportschlager \nbegreifen und die deutschen Standards des Arbeitsschut-\nzes weltweit zum Ma\u00dfstab machen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWenn man sich n\u00e4her mit dem Thema besch\u00e4ftigt, stellt \nman aber auch fest, dass deutschlandweit die rund \n35 Millionen Arbeitnehmer im Jahre 2005 durchschnitt-\nlich zw\u00f6lf Arbeitstage arbeitsunf\u00e4hig waren. Nach Sch\u00e4t-\nzung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsme-\n\n 9196\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\ndizin sind so rund 420 Millionen Arbeitsstunden ausgefal-\nlen. Wenn man das f\u00fcr den Bereich der volkswirtschaftli-\nchen Produktion umrechnen w\u00fcrde, k\u00e4men etliche Milli-\narden zusammen. \n\nInsofern ist es notwendig und sinnvoll, dass wir dieses \nThema etwas genauer betrachten und begreifen, dass es \nnicht ausreicht, wenn sich nur die FDP-Fraktion, die sich \nimmer als PR-Experten bezeichnet, dessen annimmt. \nVielleicht hat sie aber auch ein Problem damit, dass das \nWirtschafts- und Arbeitsministerium, was die PR f\u00fcr den \nBesuch nach China anbelangt, eine gute Arbeit geleistet \nhat. Das gef\u00e4llt ihnen nicht, das nehme ich zur Kenntnis. \n\nAber ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wenn wir uns damit \nauseinandersetzen, dass wir die Gr\u00fcnde daf\u00fcr benennen, \nweshalb wir im Bereich des Arbeitsschutzes eine solche \nSituation haben. Es ist zu fragen, wie die Statistiken \naussehen und welche Statistiken das sind. Ferner ist die \nFrage zu kl\u00e4ren, was man dagegen tun kann. Was macht \nman in Sachsen, um den Arbeitsschutz auf ein vern\u00fcnfti-\nges Niveau zu bringen, und was kann man daf\u00fcr tun, \ndamit es weniger Arbeitsunf\u00e4lle gibt? \n\nEs ist in der Tat so, dass die Arbeitsschutzallianz in \nSachsen ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist. Sie ist im Jahre 2005 \ndurch Minister Jurk ins Leben gerufen worden. Es sind \ncirca 30 Partner, die sich darin zusammengeschlossen \nhaben. Dort sitzen Unternehmerverb\u00e4nde, Gewerkschaf-\nten, Sozialverb\u00e4nde, aber auch Interessenverb\u00e4nde der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft, die Handelskammern. Wenn man \neinmal hineinh\u00f6rt und mit den Beteiligten spricht, so habe \nich bisher nur Lob f\u00fcr diese Initiative geh\u00f6rt. Ich habe \nkeine Kritik wahrnehmen, sondern nur h\u00f6ren k\u00f6nnen, \ndass man erfreut zur Kenntnis nimmt, dass wir hier in \nSachsen kein Wirtschaftsministerium haben, sondern ein \nWirtschafts- und Arbeitsministerium, das sich auch des \nThemas Arbeitsschutz annimmt. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU:  \nDas haben wir schon bald 20 Jahre!) \n\nDeshalb, denke ich, macht es auch Sinn, dass man solche \nDinge nicht klein- oder schlechtredet, sondern zun\u00e4chst \neinmal sagt: Man bedankt sich bei all denen, die dort als \nPartner auftreten, um etwas f\u00fcr den Arbeitsschutz zu tun. \nDass diese Plattform anerkannt wird, ist wohl unbestrit-\nten. Insofern m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir \nden Arbeits- und Gesundheitsschutz in Sachsen noch \nweiter verbessern k\u00f6nnen. Dabei geht es \u2013 das ist meine \nfeste \u00dcberzeugung \u2013 um den Erhalt der Leistungsf\u00e4hig-\nkeit der Besch\u00e4ftigten; es geht aber auch um ihre Motiva-\ntion und Kreativit\u00e4t, die von ausschlaggebender Bedeu-\ntung f\u00fcr den Erfolg von Unternehmen und f\u00fcr die Festi-\ngung des Wirtschaftsstandortes Sachsen sind. \n\nDie Partner, die in dieser Arbeitsschutzallianz sind, haben \ndies durchaus erkannt, weil man Informationen und \nBeratung sowie Anerkennung bekommt, was die Vergabe \nvon \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen betrifft, und weil man ein \nbetriebliches Arbeitsschutzsystem aufbauen m\u00f6chte, an \ndem diese Partner beteiligt sind. Es sind eben nicht nur \n\ngr\u00f6\u00dfere Unternehmen, die sich daran beteiligen, es sind \nauch die sogenannten KMU, und auch diese k\u00f6nnen ein \nsogenanntes Arbeitsschutzmanagement einf\u00fchren. Dieses \ntr\u00e4gt dazu bei, dass bei den Unternehmen die \u00dcberwa-\nchungsintensit\u00e4t verringert wird und man ein Zertifikat \nbekommt, das in 178 L\u00e4ndern anerkannt wird \u2013 die \nInternational Labour Organisation erkennt ein solches \nZertifikat an \u2013 und eine Dokumentation daf\u00fcr ist, dass \nman das Thema Arbeitsschutz ernst nimmt. Au\u00dferdem \ngibt es ein sogenanntes Internationales bzw. Nationales \nAnerkennungsregister, in das diese Firmen aufgenommen \nwerden, und eine Reihe von Firmen, die bewusst Wert \ndarauf legen, in ein solches Register aufgenommen zu \nwerden. \n\nDies alles sind Grundlagen der Arbeitsschutzallianz, und \nich verstehe beim besten Willen nicht, was man daran \nauszusetzen hat. Insofern ist es richtig: Vorbildlicher \nArbeitsschutz gibt wichtige Impulse, und wir m\u00fcssen bei \nden staatlichen Arbeitsschutzbeh\u00f6rden darauf achten, dass \nwir weiterhin kostenlose Beratung und Systemkontrolle \nunterst\u00fctzen und es dazu kommt, dass wir im Bereich des \nArbeitsschutzes die Betriebe dazu animieren, im Sinne \nder von mir beschriebenen Ziele der Arbeitsschutzallianz \nzu handeln. \n\nRichtig ist auch \u2013 das m\u00f6chte ich nochmals erw\u00e4hnen, \nweil der eine oder andere es vielleicht vergessen hat \u2013: \nWir hatten in Sachsen eine Verwaltungs- und Funktional-\nreform. Dabei gab es lange Debatten \u00fcber die Frage, wie \nwir in dieser Reform das Thema Arbeitsschutz sehen, und \nwir als SPD-Fraktion haben uns daf\u00fcr eingesetzt, dass es \nkeine Trennung zwischen dienstlicher und Fachaufsicht \nzwischen SMI und SMWA mehr gibt, dass diese Tren-\nnung aufgehoben wurde und es zu einer B\u00fcndelung von \nKompetenzen gekommen ist. Ich denke, auch das kann \nman erw\u00e4hnen, weil es ein richtiger und sinnhafter Punkt \nwar. \n\nInsofern m\u00f6chte ich noch einmal konstatieren, dass ich \nmich zwar freue, dass die FDP dieses Thema entdeckt hat; \naber ich denke, in der Tiefe haben Sie sich mit diesem \nThema nicht auseinandergesetzt. Warum sage ich das? \nWir m\u00fcssen bewerten: Wie kam es dazu, dass es 2007 \neinen scheinbaren Anstieg der Unf\u00e4lle gegeben hat? Dazu \nmuss man sich die Statistik genau ansehen, und dann stellt \nman fest, dass die Zahl der t\u00f6dlichen Arbeitsunf\u00e4lle \ndeutlich zur\u00fcckgegangen ist. Sie lag 1996 bei 70, 2000 \nbei 49 und 2007 \u2013 bedauerlicherweise immer noch, das \nwill ich nicht verhehlen \u2013 bei 16, aber ich denke, das ist \neine positive Entwicklung. \n\nDar\u00fcber hinaus ist der Anstieg der Arbeitsunf\u00e4lle kein \ns\u00e4chsisches Ph\u00e4nomen, sondern ein Ph\u00e4nomen, das im \nbundesweiten Vergleich leider \u00fcberall zu beobachten ist. \nAbsolut nahm die Zahl zu, aber sie stieg im Vergleich \nzum Vorjahr auch deutschlandweit um 1,2 %. Dass sie \n2007 stieg, ist der guten Konjunktur zu verdanken; denn \nes hat mehr Besch\u00e4ftigung gegeben und die Zahl der \ngeleisteten Arbeitsstunden hat zugenommen. \n\n 9197\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch \u00fcberlegen, wenn wir uns \ndiesem Thema n\u00e4hern, was die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind, und \nwir sollten nicht nur Antr\u00e4ge stellen, die vielleicht vor-\ndergr\u00fcndig auf den Minister abzielen, aber das eigentliche \nProblem nicht bewerten. \n\nDamit bin ich beim n\u00e4chsten Punkt, n\u00e4mlich, dass der \nwichtigste Grund f\u00fcr den Anstieg der Unfallzahlen darin \nzu suchen ist, dass es immer mehr Druck bei den Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmern gibt, dass sich die \nArbeitswelt in einer Phase des absolut tief greifenden \nWandels befindet und die Prozesse immer schneller \nwerden. An dieser Stelle kann ich meinem Kolle-\ngen Petzold nicht recht geben. Wenn wir uns die Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Arbeitswelt anschauen, so hat es \ngravierende Ver\u00e4nderungen gegeben. Dies hat nicht nur \nmit Globalisierung und internationalem Wettbewerb zu \ntun, sondern auch damit, dass wir eine wachsende Anzahl \nvon Informations- und Kommunikationstechnologien \nsowie eine Ver\u00e4nderung bei den Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\nnissen zu verzeichnen haben, dass es neue Formen von \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen gibt, und nat\u00fcrlich damit, \ndass wir einen Personalabbau und eine Zunahme \u2013 das ist \nso \u2013 im Bereich der Leih- bzw. Zeitarbeit und der Ver-\ndr\u00e4ngung der Stammbelegschaft in diesem Bereich haben. \n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel anf\u00fchren, denn ich denke, Bei-\nspiele machen dies besonders deutlich: Wir hatten in der \nvorigen Woche in Hohenstein-Ernstthal einen t\u00f6dlichen \nArbeitsunfall zu beklagen. Wenn man sich das einmal \ngenau anschaut, so kommt jetzt heraus, dass dieser Ar-\nbeitsunfall deshalb entstanden ist, weil mehrere Firmen \nparallel im Mehrschichtsystem, teilweise in Nachtschich-\nten, gearbeitet haben, weil sie \u00fcber dem vereinbarten \nZeitpunkt der Bauabnahme lagen. In der Baugrube haben \n\u2013 einfach unter Druck \u2013 mehrere Menschen gearbeitet, \nund der Baggerfahrer hat nicht aufpassen k\u00f6nnen; er hat \nzur\u00fcckgesetzt und einen Bauarbeiter t\u00f6dlich verletzt. Das \nist dramatisch, es ist eine schlimme Sache f\u00fcr den Betrof-\nfenen. Aber der Grund daf\u00fcr liegt doch ganz woanders: Er \nliegt darin, dass das Thema Arbeits- und Gesundheits-\nschutz mit den sich ver\u00e4ndernden Bedingungen der \nArbeitswelt und dem Druck, der dort entstanden ist, im \nZusammenhang gesehen werden muss. Dabei ist es nun \neinmal so, dass gerade Zeitarbeitnehmer ein besonders \nerh\u00f6htes Unfallrisiko haben, weil sie von einem zum \nanderen Betrieb springen und nicht in der einzelnen \nEinrichtung integriert sind sowie teilweise auch nicht den \nArbeitsschutzbestimmungen der Unternehmen unterlie-\ngen, sondern von au\u00dfen hineinkommen und nach zwei, \ndrei Tagen wieder in den n\u00e4chsten Betrieb gehen. \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen, und deshalb ist es richtig, \ndass sich die Arbeits- und Sozialminister dar\u00fcber Gedan-\nken gemacht und beschlossen haben, ein nationales \nArbeitsschutzziel f\u00fcr den Zeitraum von 2008 bis 2012 zu \ndefinieren, und dass es im Rahmen einer gemeinsamen \ndeutschen Arbeitsschutzstrategie mehr Pr\u00e4vention im \nArbeitsschutz, ein Zusammenwirken zwischen Bund, \nL\u00e4ndern und den Unfallversicherungstr\u00e4gern geben soll. \nWir m\u00fcssen auch feststellen, wenn wir die Fragen einmal \n\nunter einem europ\u00e4ischen Aspekt betrachten, dass es ein \neuropaweites Thema ist, n\u00e4mlich, dass sehr, sehr viele \nArbeitnehmer \u2013 auch europaweit \u2013 erkl\u00e4ren, dass sie unter \ngesundheitsgef\u00e4hrdenden Belastungen leiden. 28 % sagen \ndies nach anerkannten Studien \u2013 das muss man nat\u00fcrlich \nzur Kenntnis nehmen \u2013, und 35 % sagen laut Studien, sie \nempf\u00e4nden ihre Arbeit als ein Risiko f\u00fcr ihre Gesundheit. \nDas sind alarmierende Zahlen. \n\nInsofern setzt sich die SPD-Fraktion unter dem Titel \n\u201eGute Arbeit\u201c gemeinsam mit dem DGB daf\u00fcr ein, dass \nes fair und angemessen bezahlte Arbeit gibt, die rechtlich \nabgesichert ist; dass die Frage der Mitbestimmung gere-\ngelt ist; dass es Angebote f\u00fcr Qualifizierung und Weiter-\nbildung geben muss und \u2013 was sehr wichtig ist \u2013 dass \nArbeit nicht krank machen darf. \n\nIch m\u00f6chte deshalb zusammenfassend darauf hinweisen: \nEs gibt gute Beispiele, die zeigen, dass es aktiven betrieb-\nlichen Arbeitsschutz gibt. Es gibt gute Beispiele, die den \nEinklang zwischen Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Wettbewerb \nund gleichzeitig dem Willen zeigen, dass man Arbeits-\nschutz als einen Faktor im wirtschaftlichen Unternehmen \nsieht und dass eine Verbesserung des Wirtschaftsstandor-\ntes damit einhergeht, wenn man sich dem Arbeitsschutz \nn\u00e4hert. Ich will damit auch sagen, dass wir dem Arbeits-\nschutz noch mehr Bedeutung beimessen m\u00fcssen und er \neben kein l\u00e4stiges Beiwerk ist; sondern wir m\u00fcssen \ngemeinsam alles daransetzen, dass wir einen Prozess \ninitiieren, in dem das Denken und Handeln der Akteure \nsynchron l\u00e4uft. Aus diesem Grund ist es richtig, dass wir \nuns \u2013 auch mit Blick auf die Haushaltsberatungen \u2013 \nGedanken dar\u00fcber machen, wie wir mit dem Arbeits-\nschutz umgehen. Die SPD-Landtagsfraktion wird das \nnicht vergessen, ganz klar. Aber eines will ich auch sagen: \nWir brauchen daf\u00fcr keinen Antrag der FDP. \n\nDamit komme ich zu dem zur\u00fcck, was ich am Anfang \ngesagt habe: Einer Fraktion bzw. Partei, die sich in den \nvergangenen Jahren daf\u00fcr eingesetzt hat, dass der Jugend-\narbeitsschutz gelockert wird, und die f\u00fcr sich in Anspruch \nnimmt, dass sie es nicht akzeptieren will, dass auch \nNichtraucherschutz in Betrieben ein Teil des Arbeits-\nschutzes ist, spreche ich die Glaubw\u00fcrdigkeit ab, f\u00fcr \ndieses Thema \u00fcberhaupt eintreten zu d\u00fcrfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion wird vertreten durch Herrn Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Wenn die Zahl der schweren Arbeitsunf\u00e4lle \nbinnen vier Jahren um mehr als 45 % steigt, so ist dies in \nder Tat Anlass genug, in diesem Hause dar\u00fcber zu spre-\nchen. Insofern begr\u00fc\u00dft die NPD-Fraktion die Einbringung \ndes vorliegenden Antrages und wird ihm zustimmen. \n\n235 schwere, zum Teil t\u00f6dliche Arbeitsunf\u00e4lle allein 2007 \nbedeuten 235  harte Einzelschicksale, die ganze Familien \n\n 9198\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nbetreffen. Dass im Bereich des Arbeitsschutzes etwas \nverkehrt gelaufen ist und Nachbesserungsbedarf besteht, \nwird am eindringlichsten am Beispiel des Baugewerbes \ndeutlich, wo trotz Besch\u00e4ftigungsr\u00fcckgang dennoch die \nsteigende Tendenz von Arbeitsunf\u00e4llen besonders ins \nAuge sticht. Da ist es auch nach Ansicht der NPD-\nFraktion folgerichtig, wenn die Antragstellerin den in den \nletzten Jahren kontinuierlich vollzogenen Personalabbau \nbei den staatlichen Arbeitsschutzbeh\u00f6rden kritisch hinter-\nfragt. Immerhin wurde \u00fcber ein Viertel der Stellen bei den \nstaatlichen Arbeitsschutzbeh\u00f6rden allein im Zeitraum \nzwischen 2003 und 2007 abgebaut. \n\nBesonders interessant ist es in diesem Zusammenhang, \neinen Blick auf die Statistiken der Arbeitsschutzkontrollen \nzu werfen, die aufgrund des Personalabbaus selbstredend \nr\u00fcckl\u00e4ufig sein mussten. Zuweilen stieg in gewissen \nSachgebieten, wie beispielsweise in dem, das die Arbeits-\nsicherheitsorganisation beinhaltet, das Verh\u00e4ltnis der \nBeanstandungen zu den \u00dcberpr\u00fcfungen stetig an, was \naber dennoch nicht zu einer Steigerung der \u00dcberpr\u00fc-\nfungsdichte f\u00fchrte. Man sah sich wohl seitens des SMWA \nnicht gem\u00fc\u00dfigt, einen ausreichenden Personalkorridor \nanzustreben. \n\nDie Beanstandungen sanken in absoluten Zahlen. Das ist \naber kein Wunder, wenn weniger gepr\u00fcft wird. Nehmen \nwir exemplarisch die Position 2 der Ergebnisse der Ar-\nbeitsschutzkontrollen f\u00fcr Gesamtsachsen. 2003 betrug \ndiesbez\u00fcglich der Anteil der Beanstandungen an den \nPr\u00fcfungen 67,1 %, im Jahr darauf lag er schon bei \n68,8 %, im Jahr 2005 erreichte er bereits den Wert von \n71,5 %. Der Vergleich mit 2006 ist nicht m\u00f6glich, da \ndaf\u00fcr die Vorgaben der Statistik ge\u00e4ndert wurden. Das \nhei\u00dft: Man baut Personal ab und pr\u00fcft weniger, wodurch \ntrotz steigender Gefahrenpotenziale die Beanstandungen \nin absoluten Zahlen sinken, worauf erneut Personal \nabgebaut und weniger gepr\u00fcft wird. Das Ergebnis ist ein \n45-prozentiger Zuwachs schwerer Arbeitsunf\u00e4lle in \nSachsen seit 2003. \n\nIch m\u00f6chte noch auf weitere Aspekte im Zusammenhang \nmit dem Arbeitsschutz zu sprechen kommen, die nach \nAnsicht der NPD-Fraktion gr\u00fcndlich zu untersuchen \nw\u00e4ren. Dies betrifft den Zustand von Maschinen und \nGer\u00e4tschaften im Zusammenhang mit der F\u00e4higkeit \nverschiedener Unternehmensgruppen, Anlageinvestitio-\nnen zu t\u00e4tigen, aber auch die Vermittlung von Arbeitsun-\nterweisungen in Bezug auf die in wechselnden Unterneh-\nmen t\u00e4tigen Leiharbeiter. \n\nNicht zuletzt muss heutzutage in der grenzoffenen globa-\nlisierten Wirtschaftswelt auch die Frage untersucht wer-\nden, welche Rolle Sprachprobleme der internationalen \nLohndr\u00fcckerkolonnen beim Arbeitsschutz spielen. Wenn \nauf der Baustelle babylonisches Sprachgewirr herrscht \nund der Vorarbeiter eine andere Sprache spricht als seine \nArbeits- und Hilfskr\u00e4fte, dann sind nach Ansicht der \nNPD-Fraktion die Probleme programmiert, auch wenn \ndies nicht ins multikulturelle Weltbild der meisten hier \nAnwesenden passen mag. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert, Sie \nbeschlie\u00dfen diese Runde f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Arbeitsschutz geht alle an. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nDarum freue ich mich besonders, dass sich die FDP-\nFraktion \u2013 bekannt als Sprachrohr der Unternehmerinte-\nressen \u2013 mit diesem Thema besch\u00e4ftigt. Nat\u00fcrlich tut sie \ndas nicht aufgrund ihrer neu entdeckten Liebe zur Arbeit-\nnehmerschaft, sondern deshalb, weil Arbeitsunf\u00e4lle ein \nKostenfaktor sind. Trotzdem hoffe ich, dass dieses Enga-\ngement l\u00e4ngerfristiger Natur ist, denn so ganz selbstver-\nst\u00e4ndlich ist es auch nicht. Schlie\u00dflich war es die FDP, die \ngemeinsam mit der CSU noch vor circa zehn Jahren \nforderte, die Befreiung der Kleinbetriebe von der Doku-\nmentationspflicht entsprechend dem Arbeitsschutzgesetz \nfestzuschreiben. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine Damen und Herren! Das w\u00fcrde bedeuten, einem \ngro\u00dfen Teil der Arbeitnehmer zu verwehren, dass Ge-\nsundheitsgef\u00e4hrdungen an deren Arbeitspl\u00e4tzen \u00fcberhaupt \nerfasst und beurteilt werden k\u00f6nnen. So weit ist es aber \nnicht gekommen. \n\nFrei nach Bertolt Brecht hei\u00dft es: Wer A sagt, muss nicht \nauch B sagen. Er kann auch erkennen, dass A falsch war. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSchlie\u00dflich zeigt sich inzwischen, dass ungeregelte \nLiberalisierung und der Glaube an die Allmacht des freien \nMarktes nicht in jedem Fall die richtige Antwort auf die \nFragen der Zeit sind. \n\nDie Verbesserung der Arbeitsbedingungen zur Vermei-\ndung von Unf\u00e4llen ist ein Unterfangen, das sich tats\u00e4ch-\nlich f\u00fcr alle lohnt. Laut einer Untersuchung im Auftrag \nder Internationalen Arbeitsorganisation (ILO) im \nJahr 2007 geht eine niedrige Zahl von Arbeitsunf\u00e4llen mit \nhoher Wettbewerbsf\u00e4higkeit einher. Das hei\u00dft, Verbesse-\nrungen beim Arbeitsschutz f\u00fchren zu wirtschaftlichen \nVorteilen. Sehr viel geringere Fehlzeiten, aber auch \nEinsparungen durch eine bessere Wartung der Anlagen \nund niedrigere Versicherungsbeitr\u00e4ge zahlen sich eben \naus. \n\nGerade f\u00fcr kleine und mittlere Betriebe ist die Sicherheit \nam Arbeitsplatz ein Wettbewerbsfaktor. KMU weisen \nmeist h\u00f6here Unfallquoten als Gro\u00dfunternehmen auf. Das \nliegt zum einen am hohen Anteil gefahrentr\u00e4chtiger \nhandwerklicher T\u00e4tigkeiten; zum anderen fehlt es h\u00e4ufig \nan einer systematischen Herangehensweise. Dabei ist es \nam Ende wesentlich aufwendiger und auch teurer, neue \nMitarbeiter anzulernen, als die bestehende Belegschaft fit \nzu halten und weiterzuqualifizieren. \n\n 9199\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nDie Zahl der Arbeitsunf\u00e4lle in Sachsen ist sicher nicht so \ndramatisch, dass es einer Krisensitzung im Landtag \nbedarf. Dennoch ist jeder Unfall ein Unfall zu viel. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung muss sich \nerstens die Frage gefallen lassen, ob die r\u00fcckl\u00e4ufigen \nArbeitsschutzkontrollen ein Grund f\u00fcr den Anstieg bzw. \ndie Stagnation im Bereich schwerer und t\u00f6dlicher Ar-\nbeitsunf\u00e4lle sind. Zweitens stellt sich die Frage, ob die \nvielen pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen und Schwerpunktaktionen \nder letzten Jahre \u2013 vergleiche die Drucksache zur Kleinen \nAnfrage der FDP \u2013 \u00fcberhaupt an der richtigen Stelle \nwahrgenommen wurden. \n\nDass die Zahl schwerer oder sogar t\u00f6dlicher Arbeitsunf\u00e4l-\nle im Baugewerbe am h\u00f6chsten ist, verwundert nicht. \nEinerseits ist dies den dortigen Arbeitsabl\u00e4ufen geschul-\ndet, die ein deutlich h\u00f6heres Gefahrenpotenzial bergen als \nder Schreibtischjob in einer Amtsstube. Andererseits \nreicht ein Blick in den harten Gesch\u00e4ftsalltag des Bauge-\nwerbes aus, um ein Gef\u00fchl f\u00fcr den hohen Druck zu \nbekommen, dem die Besch\u00e4ftigten dort ausgesetzt sind. \nNach einem Jahrzehnt der dramatischen Talfahrt l\u00e4sst eine \nnennenswerte Verbesserung der baukonjunkturellen \nSituation weiter auf sich warten. Gerade in wirtschaftlich \nschlechten Zeiten wird der Arbeits- und Gesundheits-\nschutz noch mehr vernachl\u00e4ssigt. Leidtragende sind die \nArbeitnehmer und deren Familien. \n\nRudi Clemens, Betriebsratsvorsitzender eines Bauunter-\nnehmens und Tr\u00e4ger des Bundesverdienstkreuzes, sagt \ndazu \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs ist der m\u00f6rderische Zeitdruck, \nder auf fast allen Baustellen herrscht. Die Bauarbeiter \nbezahlen das mit ihrer Gesundheit oder mit ihrem Leben. \nEs ist unertr\u00e4glich geworden. Der Bauwirtschaft fehlen \ndie Facharbeiter. Ausl\u00e4nder, insbesondere Rum\u00e4nen, \nwerden in menschenverachtender Weise ausgebeutet und \nMindestl\u00f6hne werden durch Scheinselbstst\u00e4ndigkeit \numgangen. Der Slogan muss also lauten: Sei schlau und \nmeide den Bau!\u201c \n\nMeine Damen und Herren, ich denke, dieses Zitat spricht \nf\u00fcr sich und auch f\u00fcr die Wichtigkeit des Themas. Wir \nhaben ein gro\u00dfes Interesse an dem Bericht, besonders am \nPunkt 1 II. Deshalb werden wir dem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP \u2013  \nBeifall der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Gibt es seitens der Fraktionen \nnoch Aussprachebedarf? \u2013 Den alten Brauch wollen wir \nheute nicht brechen, Geburtstagskinder d\u00fcrfen sprechen. \u2013 \nHerr Staatsminister, bitte. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der vorliegende Antrag beinhaltet \nzweifellos eine freudige \u00dcberraschung: Die FDP-Fraktion \nim S\u00e4chsischen Landtag hat den Arbeitsschutz entdeckt. \n\nBei den bisherigen \u00c4u\u00dferungen zu diesem Thema \u2013 ich \nerinnere an die Debatte zur Arbeitsschutzallianz \u2013 konnte \nman doch eher den Eindruck gewinnen, die FDP hielte \nden Arbeitsschutz in erster Linie f\u00fcr ein Hemmnis im \nfreien Wettbewerb. \n\nSehr geehrte Frau Kollegin! Sehr geehrte Herren Kolle-\ngen von der FDP! Herzlichen Gl\u00fcckwunsch aber zu dieser \nneuen Erkenntnis. Allerdings hat sich die Welt inzwischen \nweitergedreht und den Antrag in seinen wesentlichen \nPunkten \u00fcberholt. Das will ich Ihnen gern n\u00e4her erl\u00e4utern. \n\nMit Punkt 1 des Antrages m\u00f6chten Sie die Staatsregierung \nersuchen, einen Bericht \u00fcber die Entwicklung des Arbeits-\nschutzes in Sachsen in den vergangenen f\u00fcnf Jahren zu \nerstellen. Aber dies ist bereits vor drei Wochen geschehen. \nEin solcher Bericht liegt n\u00e4mlich in Beantwortung der \nKleinen Anfrage des Herrn Abg. Morlok aus der FDP-\nFraktion zum Thema Arbeitsschutz in Sachsen in der \nDrucksache 4/12062 schon seit Ende Mai 2008 vor. Der \nBericht geht sehr ausf\u00fchrlich auf die Entwicklung schwe-\nrer und t\u00f6dlicher Arbeitsunf\u00e4lle in Sachsen im Zeitraum \n2003 bis 2007 ein, analysiert deren Ursachen und Vertei-\nlung auf Wirtschaftszweige und nennt die pr\u00e4ventiven \nMa\u00dfnahmen, die zur Verringerung der Arbeitsunf\u00e4lle \neingeleitet wurden. Weiterhin enth\u00e4lt der Bericht im \nAnhang umfangreiches Zahlenmaterial zum Personal-\nbestand der Arbeitsschutzbeh\u00f6rden, zur Zahl durchgef\u00fchr-\nter Arbeitsschutzkontrollen sowie zu deren Ergebnissen. \n\nRichtig ist, mit dem insbesondere im letzten Jahr einset-\nzenden wirtschaftlichen Aufschwung in Deutschland \nverzeichnen wir leider auch einen Anstieg der Arbeitsun-\nfallzahlen. Das ist jedoch kein spezifisch s\u00e4chsisches \nProblem, sondern betrifft alle Bundesl\u00e4nder. Bereits \nAnfang 2007 haben die Unfallversicherungstr\u00e4ger darauf \naufmerksam gemacht. Verantwortlich f\u00fcr den betriebli-\nchen Arbeits- und Gesundheitsschutz sind laut Arbeits-\nschutzgesetz die Unternehmer. Sie sind verpflichtet, mit \nder Arbeit verbundene Gef\u00e4hrdungen zu ermitteln und \ngeeignete Ma\u00dfnahmen zu deren Abbau einzuleiten. Dieser \nPflicht kommen leider nicht alle Unternehmen in geeigne-\nter Weise nach. Etwa 30 bis 40 % der krankheitsbedingten \nAusfallzahlen w\u00e4ren durch einen effektiven Arbeits- und \nGesundheitsschutz in den Unternehmen vermeidbar. \nNahezu 40 Milliarden Euro j\u00e4hrliche Kosten in Deutsch-\nland f\u00fcr arbeitsbedingte Erkrankungen und Renten sind \nder Beweis daf\u00fcr. \n\nWirksamer Arbeitsschutz sch\u00fctzt also nicht nur Leben und \nGesundheit der Besch\u00e4ftigten; er ist auch eine Vorausset-\nzung erfolgreicher Unternehmensf\u00fchrung und damit ein \nWirtschaftsfaktor. Ich will ausdr\u00fccklich sagen: Viele \nUnternehmen ber\u00fccksichtigen das und verhalten sich \nvorbildlich. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\n\u2013 Dar\u00fcber kann sich die SPD auch einmal freuen. Das \nfinde ich richtig. Lob und Dank diesen Unternehmen! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n 9200\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nLeider aber gibt es eine Reihe von Unternehmen, die \ndiesen Zusammenhang noch nicht erkannt haben. Selbst-\nverst\u00e4ndlich haben wir dieser Entwicklung nicht tatenlos \nzugeschaut. Erste Schritte sind getan, weitere geplant. \nAuch dies m\u00f6chte ich Ihnen etwas n\u00e4her erl\u00e4utern. \n\nDie Kontrolle und Beratung auf den Gebieten des techni-\nschen, medizinischen und sozialen Arbeitsschutzes sowie \ndes technischen Verbraucherschutzes wird in Sachsen \ndurch die Arbeitsschutzbeh\u00f6rden per Gesetz wahrge-\nnommen. Damit ist die Analyse des Arbeitsunfall- und \nBerufskrankheitengeschehens ein wichtiger Bestandteil \ndieser T\u00e4tigkeit. So wurde der Anstieg der Zahlen schwe-\nrer und t\u00f6dlicher Arbeitsunf\u00e4lle rechtzeitig erkannt und  es \nwurden Ma\u00dfnahmen eingeleitet, diesen Anstieg zu stop-\npen bzw. umzukehren. Folgende Ma\u00dfnahmen wurden \ngetroffen: \n\n1. Anfang des Jahres 2004 waren die selbstst\u00e4ndigen \nGewerbeaufsichts\u00e4mter aufgel\u00f6st, die Dienst- von der \nFachaufsicht getrennt und die Aufgaben in die Regie-\nrungspr\u00e4sidien \u00fcbergeben worden. Im Ergebnis f\u00fchrte \ndies zu einem R\u00fcckgang der Anzahl der Betriebskontrol-\nlen insgesamt, auch und besonders des unfalltr\u00e4chtigen \nBaugewerbes. Daher richteten wir unsere Anstrengungen \nin den folgenden Jahren darauf, die Anzahl der Betriebs-\nkontrollen wieder zu erh\u00f6hen. Dies ist auch \u2013 die Zahlen \ndes Jahres 2007 zeigen es \u2013 gelungen. \n\n2. Nach wie vor halte ich es f\u00fcr sachgerecht, ja unabding-\nbar erforderlich, dass die Fach- und Dienstaufsicht \u00fcber \ndie Arbeitsschutzbeh\u00f6rden wieder zusammengef\u00fchrt \nwerden. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nDie Zentralisierung der Dienstaufsicht in der Landesdi-\nrektion Dresden ab August 2008 ist ein erster Schritt in \ndiese Richtung. \n\n3. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir in Sachsen \nstarke und leistungsf\u00e4hige Arbeitsschutzbeh\u00f6rden brau-\nchen, nicht nur zum Erhalt vern\u00fcnftiger gesetzeskonfor-\nmer Arbeitsbedingungen, sondern gleicherma\u00dfen zum \nWohl unserer heimischen Wirtschaft und unserer Sozial-\nsysteme. Wir sind daher bem\u00fcht, einen Einstellungskorri-\ndor zu finden, der den altersbedingten Personalabgang \nvon hoch spezialisierten Arbeitsschutzexperten ausgleicht. \nSeit meinem Amtsantritt ist es mein Ziel, im Vollzugsbe-\nreich der Arbeitsschutzbeh\u00f6rden, das hei\u00dft den jetzigen \nAbteilungen Arbeitsschutz der Regierungspr\u00e4sidien, den \nPersonalbestand des Jahres 2000, n\u00e4mlich 273 Stellen, \neinschlie\u00dflich der ad\u00e4quaten Sachmittel wieder herzustel-\nlen. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nGegen\u00fcber dem Stand des Jahres 2007 w\u00e4re das eine \nAufstockung um 81,5 Stellen. \n\n4. Auf der Grundlage einer Vereinbarung \u00fcber die Zu-\nsammenarbeit zwischen den Arbeitsschutzbeh\u00f6rden im \nFreistaat Sachsen und den Unfallversicherungstr\u00e4gern aus \ndem Jahr 2002 stimmen wir j\u00e4hrlich die Schwerpunkte \n\nder Kontrollt\u00e4tigkeit ab und informieren uns gegenseitig \n\u00fcber die Ergebnisse. Diese Zusammenarbeit wurde seit \ndem Jahr 2004 intensiviert. \n\n5. Um sowohl das \u00f6konomische Potenzial des Arbeits- \nund Gesundheitsschutzes zu nutzen, den Ver\u00e4nderungen \nder Arbeitswelt durch den demografischen Wandel ge-\nrecht zu werden als auch die Sicherheit am Arbeitsplatz \nder Besch\u00e4ftigten zu verbessern, wurde im Jahr 2005 die \nArbeitsschutzallianz Sachsen gegr\u00fcndet. Sie versteht sich \nals aktivierende Plattform f\u00fcr die Zusammenarbeit aller \nan der Gestaltung des Arbeitsschutzes Interessierten und \nverfolgt das Ziel, durch Einflussnahme auf Unternehmen \ndas Niveau des betrieblichen Arbeits- und Gesundheits-\nschutzes zu verbessern. \n\nDer Arbeitsschutzallianz geh\u00f6ren Vertreter der Unterneh-\nmerseite, der Arbeitnehmerseite, der Unfallversicherungs-\ntr\u00e4ger und des Staates an. Sie sind auch im Koordinie-\nrungsrat, dem Leitungsgremium der Arbeitsschutzallianz, \nvertreten, wie beispielsweise die Vereinigung der S\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft, die Industrie- und Handelskammer \nS\u00fcdwestsachsen, die Handwerkskammer zu Leipzig, der \nLandesverband Bayern und Sachsen der gewerblichen \nBerufsgenossenschaft und der DGB-Bezirk Sachsen. Der \nSchwerpunkt liegt dabei auf der Einf\u00fchrung systemati-\nschen Arbeitsschutzes, das hei\u00dft der Einf\u00fchrung von \nArbeitsschutzmanagementsystemen in den Betrieben in \nAnalogie zu Qualit\u00e4ts- oder Umweltschutzmanagement-\nsystemen. Damit werden internationale Arbeitsschutz-\nstandards erf\u00fcllt, gleichzeitig die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nder Unternehmen verbessert und \u2013 das betone ich aus-\ndr\u00fccklich \u2013 auch der Wirtschaftsstandort Sachsen ge-\nst\u00e4rkt. \n\n6. Der Arbeitsschutz wird in der \u00d6ffentlichkeit noch zu \nwenig wahrgenommen, es sei denn \u2013 das f\u00fcge ich aus-\ndr\u00fccklich hinzu \u2013, es gibt gerade einen schweren Arbeits-\nunfall. Um Arbeitsschutz zu einem gesellschaftlichen \nThema zu machen sowie Unternehmen und deren Be-\nsch\u00e4ftigte daf\u00fcr zu sensibilisieren, habe ich seit dem Jahr \n2006 in die \u00d6ffentlichkeitsarbeit des Staatsministeriums \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit investiert bzw. sie intensiviert. \nSo sind zum Beispiel f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische \nUnternehmen spezifische Handlungshilfen in Form von \nBrosch\u00fcren, Faltbl\u00e4ttern und CDs entwickelt worden. Die \nAktivit\u00e4ten dazu sind in den \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen \nJahresberichten der Gewerbeaufsicht des Freistaates \nSachsen, den Jahresberichten der Arbeitsschutzallianz \nSachsen sowie im Internet ver\u00f6ffentlicht. \n\nSehr geehrter Herr Vorredner Weichert, ich schlie\u00dfe mich \nIhren Worten an. Arbeitsschutz geht alle an. Deshalb bitte \nich auch die Abgeordneten: Sie alle k\u00f6nnen mithelfen, f\u00fcr \neinen besseren Arbeitsschutz zu sensibilisieren. \n\nSch\u00f6nen Dank, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes daraufhin noch Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich \n\n 9201\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nnicht sehen. Dann kommen wir zum Schlusswort. Herr \nMorlok f\u00fcr die einreichende Fraktion; bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte jetzt auf die \n\u00c4u\u00dferungen von Herrn Brangs eingehen. Was Sie hin-\nsichtlich der M\u00f6glichkeiten der Zertifizierung angespro-\nchen haben, sogar des Zwangs zur Zertifizierung, je \nnachdem, in welchen Branchen jemand arbeitet, ist \neigentlich ein alter Hut. Ich kann Ihnen sagen, ich war \nmehrere Jahre als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer eines Pipelinebauun-\nternehmens t\u00e4tig. Da arbeitet man in der Chemiebranche \nmit sehr, sehr strengen, mit den strengsten Sicherheitsauf-\nlagen, und ohne die entsprechenden Zertifizierungen \nd\u00fcrfen Sie in diesem Bereich \u00fcberhaupt nicht arbeiten. \n\nWenn ich also hier \u00fcber Arbeitsschutz spreche, dann \nk\u00f6nnen Sie mir glauben, dass ich wei\u00df, wovon ich spre-\nche, weil es bei uns im Unternehmen tagt\u00e4gliches Brot \nwar und weil Sie sonst in dieser Branche \u00fcberhaupt nicht \nerfolgreich arbeiten k\u00f6nnen. Wir haben zum Beispiel eine \nPipeline von der Ostsee nach Teutschenthal ohne einen \neinzigen meldepflichtigen Arbeitsunfall gebaut. Ich \ndenke, wenn man das so hinbekommt, dann leistet man \nauch einen Beitrag zum Arbeitsschutz im Unternehmen. \nIch kann nur das, wor\u00fcber ich hier spreche, aus der Praxis \nauch tats\u00e4chlich berichten. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Das sehe ich anders!) \n\nWenn Sie aber so etwas polemisch das Thema Nichtrau-\ncherschutz hier anf\u00fchren, dann muss ich Ihnen sagen: \nWenn es Ihnen um Arbeitsschutz gegangen w\u00e4re, dann \nh\u00e4tten wir uns den Flickenteppich ersparen k\u00f6nnen, weil \nArbeitsschutz Bundesrecht ist. Das h\u00e4tten Sie auf Bun-\ndesebene alles regeln k\u00f6nnen. Das h\u00e4tte man nicht \u00fcber \n\nden Umweg des Gastst\u00e4ttenrechts auf der Landesebene \nregeln m\u00fcssen. Wenn es um die Arbeitnehmer gegangen \nw\u00e4re, dann h\u00e4tten Sie das in der Koalition in Berlin regeln \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Minister Jurk, Ihre eigenen Zahlen weisen aus, dass \nwir im Jahre 2006 10 085  und im Jahre 2007 9 237 Kon-\ntrollen hatten. Wie Sie daraus zu der Erkenntnis kommen \nk\u00f6nnen, dass die Kontrollen gestiegen seien, kann ich \nnicht nachvollziehen. \n\nZum Schluss ein Wort an Kollegen Petzold: Wenn Sie \nsagen, das Orchester hat das richtige Instrument, es muss \nnur richtig spielen, dann dr\u00fccken Sie doch damit aus: Wir \nals Landtag haben als Gesetzgeber unsere Hausaufgaben \ngemacht, aber die Regierung ist nicht in der Lage, diesen \nRahmen richtig auszuf\u00fcllen. Die Regierung hat versagt \u2013 \ndas ist doch Ihre Aussage. Wenn das Ihre Aussage ist, \ndann kann ich nur sagen: Stimmen Sie unserem Antrag \nzu! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort, meine Damen und Herren. Somit kommen \nwir zur Abstimmung. Wir stimmen ab \u00fcber die Drucksa-\nche 4/12519. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei wenigen Stimmenthaltungen und einer Reihe von \nZustimmungen ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt und dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum neuen \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nRechte f\u00fcr Kinder und Jugendliche ins Grundgesetz! \nDrucksache 4/12514, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nTraditionell beginnt die einreichende Fraktion, Frau \nHerrmann; danach die gewohnte Reihenfolge. Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Konferenz der Jugend- und \nFamilienminister hat sich Ende Mai daf\u00fcr ausgesprochen, \ndie Frage der Aufnahme von Kinderrechten zu einem \nSchwerpunktthema zu machen. Deutlich ist, dass wohl \nviele Jugend- und Familienministerinnen und -minister \ndie Aufnahme von Kinderrechten ins Grundgesetz begr\u00fc-\n\u00dfen; denn der Beschluss der Konferenz lautet: \u201eDie \nKonferenz begr\u00fc\u00dft die Diskussion, die im Bund und in \nden einzelnen L\u00e4ndern \u00fcber die Frage der Aufnahme von \nKinderrechten in das Grundgesetz bzw. in die einzelnen \nLandesverfassungen gef\u00fchrt wird.\u201c \n\nAber Sie h\u00f6ren aus diesen Worten auch den politischen \nEiertanz. Warum dieser \u00fcberhaupt n\u00f6tig ist und sich \n\nbisher kein breites B\u00fcndnis f\u00fcr die Aufnahme von Kinder-\nrechten ins Grundgesetz gebildet hat, zeigt sich exempla-\nrisch an einer Pressemitteilung von Ihnen, Frau Orosz, \nzum Kindertag. Darin appellieren Sie an die Gesellschaft, \ndass sie kinderfreundlicher werden solle. Statt anzuk\u00fcndi-\ngen, welche rechtlichen Rahmenbedingungen Sie f\u00fcr ein \nkinder- und jugendgerechtes Sachsen schaffen wollen, \nerkl\u00e4ren Sie \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDiese kinderfreundliche \nGesellschaft k\u00f6nnen wir erreichen, wenn jeder in der \nGesellschaft einen Beitrag dazu leistet.\u201c \u2013 So weit richtig. \n\u2013 \u201eDer Staat kann wichtige Rahmenbedingungen schaf-\nfen. Dazu geh\u00f6ren finanzielle Leistungen.\u201c \u2013 Bei der \nAngabe der finanziellen Leistungen h\u00f6ren Sie dann auf, \nFrau Orosz. \n\nJa, der Staat kann wichtige Rahmenbedingungen schaffen, \nindem er Kindern eigenst\u00e4ndige Rechte gibt. Weiter \nerkl\u00e4ren Sie, dass eine familien- und kinderfreundliche \n\n 9202\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nGesellschaft gelingen k\u00f6nne, wenn \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ees in \nder Gesellschaft ein Klima gibt, in dem Kinder nicht nur \nzur Kenntnis genommen, sondern akzeptiert, respektiert \nund willkommen gehei\u00dfen werden\u201c. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDass es dieses Klima gibt bzw. dass ein solches Klima \ngef\u00f6rdert wird \u2013 daf\u00fcr stehen Sie, Frau Orosz, in der \nVerantwortung; hier und heute k\u00f6nnen Sie sagen, ob Sie \nauch von Staats wegen Kinder akzeptieren, respektieren \nund willkommen hei\u00dfen. Dann w\u00fcrden Sie unserer \nInitiative \u2013 Kinderrechte ins Grundgesetz \u2013 zustimmen; \nSie w\u00fcrden uns unterst\u00fctzen und sich der von Bremen \nangek\u00fcndigten Bundesratsinitiative anschlie\u00dfen. \n\nWas k\u00f6nnte denn gegen Kinderrechte sprechen? K\u00f6nnten \ndie Rechte der Eltern dagegen sprechen? H\u00e4ufig wird \nangef\u00fchrt, dass Kinderrechte unzumutbar in das Eltern-\nrecht eingreifen. Ich denke, dass es sich hierbei um ein \nMissverst\u00e4ndnis handelt. Das Elternrecht hat seinen \nhohen Schutzstatus historisch gesehen und v\u00f6llig gerecht-\nfertigt in der Abwehr staatlicher Eingriffe. Das Elternrecht \nist jedoch kein Recht am Kind, sondern ein Recht im \nInteresse des Kindes. Das ist eine Pr\u00e4zisierung, die das \nBundesverfassungsgericht an dieser Stelle vorgenommen \nhat. Eltern haben keine unbegrenzte Macht gegen\u00fcber \nihren Kindern; sie haben vor allem eine Verantwortung \nund das Recht und die Pflicht, Kinder zu erziehen. \n\nWenn wir nun festschreiben wollen, dass Kinder ein \nRecht auf k\u00f6rperliche und geistige Entwicklung haben, so \nhaben sie das gegen\u00fcber dem Staat \u2013 die Eltern waren \nbisher schon dazu verpflichtet. Wenn wir ein Recht auf \nBildung verankert haben wollen, dann doch \u2013 dar\u00fcber \nsind wir uns, denke ich, alle einig \u2013, weil Bildung ein \nsolch hohes Gut f\u00fcr uns ist und weil es f\u00fcr die Chancen \nder Kinder und Jugendlichen in unserer Wissensgesell-\nschaft ausschlaggebend ist. \n\nWir m\u00f6chten aber nicht Bildung als freundliche Gew\u00e4h-\nrung des Staates; wir sind der Ansicht, dass dies ein Recht \nder Kinder ist. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Tillich hat gestern erkl\u00e4rt: Ich will \nin Sachsen die besten L\u00f6sungen f\u00fcr Bildung. Bedeutet das \nnicht, dass wir Kindern und Jugendlichen auch das Recht \nauf Bildung geben m\u00fcssen? Kinder sind Tr\u00e4ger eigen-\nst\u00e4ndiger Rechte und eigener W\u00fcrde, wie das Bundesver-\nfassungsgericht festgestellt hat. Das Elternrecht steht dem \nnach unserer Auffassung nicht entgegen. \n\nZum Zweiten: Kinderrechte sind auch nicht \u00fcberfl\u00fcssig. \nSicherlich haben wir eine ausdifferenzierte Rechtspre-\nchung des Bundesverfassungsgerichts und wir als GR\u00dc-\nNE stehen nicht im Verdacht, die Verfassung so h\u00e4ufig \nwie m\u00f6glich \u00e4ndern zu wollen. \n\nDas Grundgesetz ist ein hohes Gut und darf nur behutsam \nund bedachtsam ge\u00e4ndert werden. Klar ist aber, dass im \nGrundgesetz unsere Werteentscheidungen verankert sind. \nDeshalb ist es auch wichtig, dass sich ein gesellschaftli-\ncher Wandel hin zur Anerkennung von Kindern und \nJugendlichen im Grundgesetz widerspiegeln muss. \n\nKinderrechte in das Grundgesetz aufzunehmen bringt eine \ngrunds\u00e4tzliche gesellschaftliche Wertsch\u00e4tzung zu ihren \nGunsten zum Ausdruck und verpflichtet Staat und Gesell-\nschaft, die Belange von Kindern in allen Lebensbereichen \nzu ber\u00fccksichtigen. \n\nDrittens: Falls Sie unserem Antrag zustimmen, liebe \nKolleginnen und Kollegen, befinden Sie sich damit in \nguter Gesellschaft, und zwar mit dem Kinderschutzbund, \nder National Coalition, mit der UN-Kinderrechts-\nkonvention, mit der Kinderkommission des Deutschen \nBundestages und vielen anderen mehr. Wenn Sie unserem \nAntrag zustimmen, schlie\u00dfen Sie sich gleichzeitig diesem \nbreiten B\u00fcndnis an. Es w\u00fcrde Sachsen gut zu Gesicht \nstehen, und dies w\u00e4re wirklich ein Ausdruck f\u00fcr die \nKinderfreundlichkeit von Sachsen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Das war \ndie einreichende Fraktion. Herr Schiemann, Sie erwidern \nf\u00fcr die CDU-Fraktion; bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jedes Kind hat \nein Recht auf die beste Entwicklung und Entfaltung seiner \nPers\u00f6nlichkeit, auf Geborgenheit, gewaltfreies und \ngesundes Aufwachsen und Schutz vor Vernachl\u00e4ssigung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie CDU wird alle Initiativen unterst\u00fctzen, die diese \nRechte umsetzen und die realen Chancen jedes Kindes auf \nwohlbeh\u00fctetes Aufwachsen verbessern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDieses Recht, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nkann nat\u00fcrlich mit Nachdruck aus dem Grundgesetz \nabgeleitet werden. Es kann nicht sein, dass Kinder in \nDeutschland verhungern, misshandelt werden, verwahrlo-\nsen oder missbraucht werden. Gewalt gegen Kinder \u2013 in \nwelcher Form auch immer \u2013 ist die widrigste Form von \nVerbrechen an der heranwachsenden Generation. Wir \nd\u00fcrfen das nicht l\u00e4nger hinnehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDer Wert des Menschen muss in der Gesellschaft wieder \nauf Platz eins r\u00fccken. Das Grundgesetz hat im Artikel 1 \nden wichtigsten Satz aufgenommen, der da lautet: \u201eDie \nW\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu achten und \nzu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Gewalt.\u201c \u2013 \nNicht nur aller staatlichen Gewalt, sondern auch aller \nMenschen, die unter dem Grundgesetz in den deutschen \nL\u00e4ndern leben. Die W\u00fcrde des Menschen ist nicht ver-\nwirkbar und nicht verzichtbar. \u00dcber sie kann nicht verf\u00fcgt \nwerden. Wo menschliches Leben existiert, kommt ihm \nMenschenw\u00fcrde zu. \n\nSchutzobjekt nach Abs. 1 ist jeder Mensch, unabh\u00e4ngig \nvon Eigenschaften, Leistungen und sozialem Status. \nRechtstr\u00e4ger ist der Ausl\u00e4nder ebenso wie das minderj\u00e4h-\n\n 9203\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nrige Kind, der Kranke oder der Straft\u00e4ter. Auch das \nwerdende Leben genie\u00dft diesen Schutz. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nDies war ein Auszug aus dem Kommentar zum Grundge-\nsetz, geschrieben von Staatssekret\u00e4r a. D. Dr. Dr. Antoni. \n\nAber die Umsetzung des vorliegenden Antrages w\u00fcrde die \ntats\u00e4chliche Lage der einzelnen vernachl\u00e4ssigten Kinder \nund Jugendlichen nicht so deutlich verbessern, wie das \nmanche annehmen. Blo\u00dfe Umformulierungen des Grund-\ngesetzes ver\u00e4ndern die Verfassungswirklichkeit hier nicht. \n\nIch glaube, wir haben keine Defizite im Verfassungsrecht; \nwir haben Defizite in der Mitte der Gesellschaft. Kinder \nsind bereits jetzt vom Grundgesetz deutlich gesch\u00fctzt. Der \nHinweis auf Artikel 1 erlaubt mir den Hinweis sowohl auf \nArtikel 2 als auch auf Artikel 6, der auch Grundlage f\u00fcr \ndie Diskussion \u00fcber diesen Antrag ist. Das Bundesverfas-\nsungsgericht hat aus Anlass des Urteils vom 1. April 2008 \nausgef\u00fchrt, dass Artikel 6 Grundgesetz den Eltern das \nRecht auf Pflege und Erziehung ihres Kindes garantiert. \nEr macht diese Aufgabe aber zugleich zu einer zuv\u00f6rderst \nihnen obliegenden Pflicht. Die Pflicht der Eltern zur \nPflege und Erziehung ihres Kindes besteht nicht allein \ngegen\u00fcber dem Staat, sondern auch ihrem Kind gegen-\n\u00fcber. Mit dieser elterlichen Pflicht korrespondiert das \nRecht des Kindes auf Pflege und Erziehung durch seine \nEltern aus Artikel 6 Abs. 2 Grundgesetz. Recht und \nPflicht sind vom Gesetzgeber n\u00e4her auszugestalten. So \ndas Bundesverfassungsgericht. \n\nIn der Verfassung des Freistaates Sachsen finden sich \nsogar im Wesentlichen die von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN geforderten Formulierungen. Wir \nhaben das damals im Zuge der Diskussion zu dem Verfas-\nsungskompromiss des Jahres 1992 erreicht; ich verweise \ninsbesondere auf die Artikel 9 und 102 der S\u00e4chsischen \nVerfassung. Dort sind das Recht eines jeden Kindes auf \neine gesunde seelische, geistige und k\u00f6rperliche Entwick-\nlung, der Schutz vor sittlicher, geistiger und k\u00f6rperlicher \nGef\u00e4hrdung und die F\u00f6rderung des Gesundheitsschutzes \nsowie das Recht auf Bildung geregelt. Wir m\u00fcssen uns \nalso in Sachsen keine Sorgen um fehlende Verfassungsbe-\nstimmungen machen, weil wir sie seit vielen Jahren \nhaben. Das Verfassungsrecht muss nur eingehalten und \nentsprechend gelebt werden. \n\nIn den F\u00e4llen, in denen es in der Praxis Defizite beim \nKindeswohl gibt, ist nach meiner \u00dcberzeugung nicht das \nGrundgesetz schuld, auch nicht die S\u00e4chsische Verfas-\nsung. Einem solchen Defizit k\u00f6nnte man nicht mit weite-\nren Formulierungen, sondern nur mit konkretem Handeln \nabhelfen. Auch f\u00fcr den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Kin-\nderschutzbundes, Dr. Albin Nees, steht nicht eine \u00c4nde-\nrung des Grundgesetzes im Vordergrund, sondern ein \nkonkretes Handeln, ein konkretes Sich-Einsetzen f\u00fcr das \nWohl der Kinder, ein Handeln, das ein gerechtes und \nmenschenw\u00fcrdiges Aufwachsen der Kinder garantiert. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nEine bundesweite Debatte \u00fcber finanzielle und personelle \nVerbesserungen bei der Kinder- und Jugendhilfe kann \ndurchaus ein vern\u00fcnftiger Ansatz sein. Auch die Minister-\npr\u00e4sidenten der deutschen L\u00e4nder haben sich inzwischen \ndarauf verst\u00e4ndigt, zum Schutz von Kindern vor Gewalt \nund Vernachl\u00e4ssigung die Kontrollm\u00f6glichkeiten der \nJugend\u00e4mter zu versch\u00e4rfen. Demnach sollen die Vorsor-\ngeuntersuchungen f\u00fcr Kinder ausgebaut werden. Das ist \neine Forderung, die von Staatsministerin Helma Orosz \nund Sozialpolitikern meiner Fraktion, aber auch von \nvielen andern hier im Hohen Haus immer wieder erhoben \nworden ist. Ich glaube auf die Aktuelle Debatte verweisen \nzu k\u00f6nnen, die dieses Hohe Haus bereits im M\u00e4rz 2008 \ngef\u00fchrt hat. \n\nKein Kind darf in Deutschland verhungern \u2013 ist es nicht \nbesch\u00e4mend, dass man diesen Satz formulieren muss? In \nder Tierwelt gibt es kein Beispiel, dass Tiere verhungern. \nDas hei\u00dft, dass die auch von Frau Herrmann angespro-\nchene Sorge sehr ernst zu nehmen ist. Insbesondere die \nSozialpolitik muss Grundlagen schaffen, um dies zu \nverhindern. \n\nGenauso wenig darf aber \u00fcber Eltern der Generalverdacht \nder Unf\u00e4higkeit verh\u00e4ngt werden. An dieser Stelle m\u00f6chte \nich allen s\u00e4chsischen B\u00fcrgern, die Kinder erziehen \u2013 wir \nwissen heute, dass das keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit mehr \nist \u2013, meine besondere Anerkennung aussprechen und das \nmit einem Dank verbinden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch m\u00f6chte ich das Urteil der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur\u00fcckweisen, dass Kinder und \nJugendliche als eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten keine \nhinreichende gesellschaftliche Wertsch\u00e4tzung f\u00e4nden. \nDieses Urteil ist in seiner Verallgemeinerung unange-\nbracht; ich glaube, es geht an den Problemen vorbei. Die \nMehrheit der Eltern leistet Hervorragendes bei der Erzie-\nhung der Kinder. \n\nDabei sollten Gesetzes\u00e4nderungen im Interesse des \nKindeswohls durchaus gepr\u00fcft werden. Die Sozialminister \nhaben dies ebenfalls in die Diskussion eingebracht. Die \nEltern v\u00f6llig aus der Verantwortung zu entlassen w\u00e4re \naber ein falsches Signal. \n\nIn Betracht kommen die derzeit vorliegenden Vorschl\u00e4ge \nf\u00fcr unangemeldete Familienbesuche durch Jugend\u00e4mter \noder die Versch\u00e4rfung der Jugendschutzbestimmungen im \nSozialgesetzbuch mit einer Verpflichtung f\u00fcr die Jugend-\n\u00e4mter, aktiver zu werden, wenn sie gewichtige Anhalts-\npunkte f\u00fcr eine Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls haben. \nEventuell gibt dies den Jugend\u00e4mtern auch die n\u00f6tige \nSicherheit, um im Einzelfall beherzter eingreifen zu \nk\u00f6nnen. Au\u00dferdem sollte der Datenaustausch zwischen \nden Beh\u00f6rden auf verschiedenen Ebenen verbessert \nwerden. Wichtig sind aber weiterhin auch die Betreuungs- \nund Beratungsangebote, um fr\u00fchzeitig in Kontakt mit den \n\n 9204\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nFamilien zu kommen, die bei der Erziehung \u00fcberfordert \nsind. \n\nDer \u00d6ffentlichkeit bekannt werdende F\u00e4lle von Kindes-\nmisshandlung deuten immer wieder auch auf ein tats\u00e4ch-\nliches Versagen der Eltern und der Jugend\u00e4mter hin. Die \nvom Gesetz vorgegebenen M\u00f6glichkeiten zur Einschr\u00e4n-\nkung des Elternrechts h\u00e4tten meist gen\u00fcgt, um Kinder \nschneller zu sch\u00fctzen und vor Drangsalierung und Gewalt \nzu bewahren. Notwendig ist vielmehr ein beherztes \nEingreifen im Einzelfall, auch wenn das eine gro\u00dfe \nVerantwortung f\u00fcr den jeweiligen Sachbearbeiter ist. \nDeshalb sollte die Diskussion auch auf der Ebene des \nGesetzesvollzuges zwischen Sozialpolitikern vertieft \nweitergef\u00fchrt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns \nWege finden, die Eltern auch in schwierigen Situationen \nVerantwortung, Respekt, Schutz und Achtung der W\u00fcrde \nihrer Kinder \u00fcbernehmen lassen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Fraktion Die LINKE Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \nSchiemann, mit Ihrem Schlusssatz haben Sie gezeigt, dass \nSie nicht verstanden haben, worum es in diesem Antrag \ngeht. \n\nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, mit dem \nvon Ihnen vorgelegten Antrag wollen Sie \u00fcber eine \nBundesratsinitiative die Rechte von Kindern und Jugend-\nlichen im Grundgesetz verankern. Dieses Anliegen ist gut, \nwichtig und nur zu bef\u00fcrworten. Es ist leider auch l\u00e4ngst \n\u00fcberf\u00e4llig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Danke. \u2013 Aber die CDU scheint das noch nicht begrif-\nfen zu haben. \n\nIn Anlehnung an die UN-Konvention \u00fcber die Rechte des \nKindes machen Sie hier Vorschl\u00e4ge. Die UN-Konvention \nist 1992 im Bundestag verabschiedet, aber eben immer \nnoch nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt worden. \n\nIm Artikel 4 der UN-Konvention hei\u00dft es: \u201eDie Vertrags-\nstaaten treffen alle geeigneten Gesetzgebungs-, Verwal-\ntungs- und sonstigen Ma\u00dfnahmen zur Verwirklichung der \nin diesem \u00dcbereinkommen anerkannten Rechte.\u201c \n\nEs gibt eine Vorbehaltserkl\u00e4rung der Bundesregierung, \naber diese schlie\u00dft diesen Artikel 4 nicht mit ein. Deshalb \nfrage ich mich: Warum ist das noch nicht geschehen? Es \nist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, die Kinderrechte in die Verfassung \naufzunehmen. Das Grundgesetz ist in allen politischen \nDebatten die h\u00f6chste Berufungsinstanz. Deshalb m\u00fcssen \ndie Rechte f\u00fcr Kinder und Jugendliche auch dort festge-\nschrieben werden. Herr Schiemann, sie m\u00fcssen eben nicht \nnur von dort abgeleitet werden. Dadurch erfahren Kinder \n\nund Jugendliche als eigenst\u00e4ndige Grundrechtstr\u00e4ger eine \nnachhaltige Aufwertung ihrer Rechtsposition. \n\nWeiterhin ist die Verfassungsverankerung eine gute und \nnotwendige Grundlage f\u00fcr weiter gehende einfachgesetz-\nliche Regelungen. Zu konstatieren ist, dass die Allge-\nmeinheit bisher eben nicht bereit ist, den jungen und \nj\u00fcngsten Mitgliedern unserer Gesellschaft dieselben \nGrund- und Menschenrechte wie den Erwachsenen zu \ngew\u00e4hren. \n\nKinder sind gegen\u00fcber der Institutionsgarantie f\u00fcr die \nFamilie benachteiligt, denn es gibt keine Grundrechtsab-\nw\u00e4gung zum Schutz der Familie und dem Elternrecht und \ndem des Kindes. Es gibt viele Unterst\u00fctzer f\u00fcr dieses \nAnliegen, viele Organisationen, die die vollst\u00e4ndige \n\u00dcbernahme der UN-Kinderrechtskonvention in das \nGrundgesetz der Bundesrepublik Deutschland einfordern. \nFrau Herrmann hat zum Beispiel schon die Kinderkom-\nmission, den Deutschen Kinderschutzbund genannt. Es \ngibt noch weitere, wie UNICEF, das Kinderhilfswerk, \naber auch Institutionen wie die Kirchen, meine Damen \nund Herren von der CDU. \n\nEin weiterer positiver Aspekt der Verankerung der Rechte \nvon Kindern und Jugendlichen ist die deutliche Verbesse-\nrung der Einforderbarkeit von Partizipationsm\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr junge Menschen, und zwar Entscheidungsm\u00f6g-\nlichkeiten der Mitbestimmung und sie betreffende Ent-\nscheidungs- und Planungsprozesse. \n\nWir stellen hier nicht zum ersten Mal fest: Das ist genau \ndie Grundlage, um Kindern und Jugendlichen demokrati-\nsche Prozesse nahezubringen und sie erfahren zu lassen, \ndass sie geh\u00f6rt werden. Das verhilft ihnen einerseits zu \nVerantwortung und Selbstvertrauen, andererseits auch zu \nselbstbewusstem und selbstverst\u00e4ndlichem Umgang mit \nder Demokratie. \n\nAn dieser Stelle aber muss ich nachfragen \u2013 also richte \nich das an Sie, meine Damen und Herren von den GR\u00dc-\nNEN \u2013, warum Sie das nicht ausformulieren. Warum \nwerden Sie in Ihrem Antrag nicht konkret und benennen \nklar die einzufordernden Grundrechte? \n\nIn Ihrem gestern eingebrachten Gesetzentwurf haben Sie \ndas getan. Warum soll aber f\u00fcr den Bund etwas anderes \ngelten als f\u00fcr unseren Freistaat? Wir fordern deshalb hier \neine eindeutigere Positionierung und haben deshalb auch \neinen entsprechenden \u00c4nderungsantrag vorgelegt. Wir \nfordern festzuschreiben: \n\nErstens. Jedes Kind und jeder Jugendliche hat ein Recht \nauf Achtung seiner W\u00fcrde als eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlich-\nkeit und auf den besonderen Schutz von Staat und Gesell-\nschaft. \n\nZweitens. Kinder und Jugendliche haben ein Recht auf \nEntwicklung und Entfaltung ihrer Pers\u00f6nlichkeit, auf \ngewaltfreie Erziehung und den Schutz vor Gewalt, Ver-\nnachl\u00e4ssigung und Ausbeutung. Staat und Gesellschaft \nsch\u00fctzen sie vor Gefahren f\u00fcr ihr k\u00f6rperliches, seelisches \nund geistiges Wohl. Sie achten und sichern ihre Rechte, \n\n 9205\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\ntragen f\u00fcr altersgerechte Lebensbedingungen Sorge und \nf\u00f6rdern sie nach ihren Anlagen und F\u00e4higkeiten. \n\nSo wollen wir erreichen, dass bei allen Ma\u00dfnahmen, die \nKinder und Jugendliche betreffen, deren Wohl vorrangig \nzu betrachten ist. \n\nDas Recht auf gewaltfreie Erziehung soll deutlich ma-\nchen, dass ein Kind eine Person mit eigener W\u00fcrde und \neigenst\u00e4ndiger Tr\u00e4ger von Rechten und Pflichten ist. Es \nkann dann also auch die Achtung seiner Pers\u00f6nlichkeit \ngegen\u00fcber den Eltern verlangen. \n\nMit der Formulierung des besonderen Schutzes vor \nGewalt wollen wir die besondere Schutzbed\u00fcrftigkeit von \nKindern vor jeglicher Gewalt, also vor physischer, psy-\nchischer und sexualisierter Gewalt, klarstellen. \n\nIm Punkt 3 unseres \u00c4nderungsantrages fordern wir \nexplizit die Mitbestimmungsrechte von Kindern und \nJugendlichen ein. So wollen wir gew\u00e4hrleisten, dass auch \nihre politische Willensbildung eine entsprechende Be-\nr\u00fccksichtigung findet. \n\nIm Punkt 4 schreiben wir schlie\u00dflich das Recht von \nJugendlichen auf freie Berufsausbildung und Berufsaus-\n\u00fcbung fest. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns \nalle dazu beitragen, unsere Gesellschaft kindergerechter \nzu gestalten. Stimmen Sie den hier vorgelegten Antr\u00e4gen \nzu und lassen Sie uns dar\u00fcber hinaus auf allen Ebenen f\u00fcr \neine umfassende St\u00e4rkung der Rechte und der Mitbe-\nstimmung von Kindern und Jugendlichen eintreten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Das Thema Kinderrechte in \nLandesverfassungen und im Grundgesetz bestimmt seit \nvielen Jahren die Aktuellen Debatten. Doch die Diskussi-\non, Regelungen zum Schutz von Kindern und Jugendli-\nchen sowie zur F\u00f6rderung ihrer Entwicklung in das \nGrundgesetz und in die L\u00e4nderverfassungen aufzuneh-\nmen, ist nicht zuletzt durch die tragischen F\u00e4lle von \nKindervernachl\u00e4ssigungen und -misshandlungen in den \nvergangenen Monaten neu belebt worden. \n\nBereits im Jahr 1992 hat die Jugendministerkonferenz \nfestgestellt, dass die Gesellschaft die zentrale Bedeutung \nder Rechte des Kindes auf Entwicklung und Entfaltung \nsowie auf Schutz und F\u00f6rderung im Wortlaut des Grund-\ngesetzes nicht hinreichend zum Ausdruck bringt, und sich \ndaher f\u00fcr die Aufnahme eines speziellen Kindergrund-\nrechtes auf Entwicklung und Entfaltung ausgesprochen. \nDie bei der damals t\u00e4tigen Verfassungskommission \nangeregte entsprechende \u00c4nderung des Artikels 6 Grund-\ngesetz wurde jedoch nicht aufgegriffen. Wir selbst \u2013 \nKollege Schiemann sprach das an \u2013 haben 1991/92 eine \nintensive Diskussion zu diesem Punkt gef\u00fchrt. Er hat auch \n\nausgef\u00fchrt, es lohne sich immer noch einmal ein Blick in \ndie S\u00e4chsische Verfassung. \n\nIm Jahre 1998 wurde durch die Jugendministerkonferenz \nerneut ein Beschluss gefasst, der eine st\u00e4rkere Veranke-\nrung von Kinderrechten im Grundgesetz sowie in L\u00e4nder-\nverfassungen vorsehen sollte. Letztmalig hat sich die \nJugendministerkonferenz im Mai dieses Jahres mit der \nFragestellung befasst und erneut f\u00fcr einen st\u00e4rkeren \nSchutz von Kindern und Jugendlichen ausgesprochen. \nAuf fachlicher Ebene wird dieses Anliegen also bef\u00fcrwor-\ntet. \n\nWelche Vorteile w\u00fcrde eine verfassungsrechtliche Siche-\nrung des Kindeswohls f\u00fcr Kinder und Jugendliche tat-\ns\u00e4chlich bedeuten? Die Eltern haben bekanntlich aus \nArtikel 6 Abs. 2 Satz 1 eine verfassungsrechtliche Garan-\ntie institutionell abgesicherten Elternrechts. Derart klare \neigene Rechte haben Kinder im Grundgesetz jedoch nicht. \nBei der Aufnahme von Kinderrechten in die Verfassung \nh\u00e4tten Kinder eine st\u00e4rkere Stellung, unter anderem in \nbeh\u00f6rdlichen und gerichtlichen Angelegenheiten. Aus \nSicht der SPD-Landtagsfraktion w\u00fcrde dies ein weiterer \nSchub in Richtung einer kindergerechten Gesellschaft \nsein. Der Kinderschutz k\u00f6nnte verbessert, Kinder m\u00fcssten \nst\u00e4rker beteiligt werden. Es geht nicht darum, Eltern aus \nder Verantwortung zu entlassen, sondern darum, das \nKindeswohl im Blick zu haben. Obwohl doch partei\u00fcber-\ngreifend f\u00fcr dieses Vorgehen Einigkeit besteht, ist unser \nKoalitionspartner \u2013 Sie haben es geh\u00f6rt \u2013 bislang von \neiner Erg\u00e4nzung des Grundgesetzes noch nicht \u00fcberzeugt. \n\nWichtig ist jedoch, die Rechte von Kindern insgesamt zu \nst\u00e4rken. Im ersten Schritt kann eine St\u00e4rkung des Kinder-\nschutzes aus Sicht der SPD-Landtagsfraktion auch in \neinfachgesetzlicher Form erfolgen. \n\nEin wichtiger Aspekt f\u00fcr das fr\u00fche Erkennen der Prob-\nlemsituation sind die Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen f\u00fcr \nKinder. Wir haben dar\u00fcber schon debattiert. Ein verbind-\nliches Einladungswesen k\u00f6nnte aus unserer Sicht die \nTeilnahmequoten bei den sogenannten U-Untersuchungen \ndeutlich erh\u00f6hen. \n\nAuch die Novellierung des \u00a7 8a SGB VIII \u2013 das wurde \nebenfalls angesprochen \u2013 kann zum wirksameren Kinder-\nschutz beitragen. Bei einem Umzug einer Familie, die \nbislang vom Jugendamt betreut wurde, muss aus unserer \nSicht sichergestellt werden, dass auch der neue \u00f6rtliche \nTr\u00e4ger der Jugendhilfe \u00fcber die notwendigen Informatio-\nnen verf\u00fcgt, um das Kindeswohl wirksam zu sch\u00fctzen. \n\nZu diesen Punkten wollten wir heute einen eigenen \n\u00c4nderungsantrag zum Antrag der Fraktion GR\u00dcNE \nmachen, was aber die GO nicht zulie\u00df, weil unser Antrag \neine andere Zielrichtung verfolgt h\u00e4tte. Aber zu diesen \nPunkten \u2013 erstens Verbindlichkeit von Vorsorgeuntersu-\nchungen, zweitens \u00c4nderung des \u00a7 8a SGB VIII, drittens \nM\u00f6glichkeiten des Datenaustausches bei Wohnungswech-\nsel und viertens konsequente Anwendung der bundes- und \nlandesrechtlichen Instrumentarien \u2013 hat sich die Koalition \ngeeinigt und wir werden zeitnah einen eigenen Antrag \neinbringen. \n\n 9206\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nverzichtet auf ihren Redebeitrag. Somit spricht die FDP. \nFrau Sch\u00fctz, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! An die Antragsteller gerich-\ntet, m\u00f6chte ich sagen: Kinder haben eigene Rechte. Dazu \ngeh\u00f6ren nat\u00fcrlich das Recht auf eine gewaltfreie Erzie-\nhung \u2013 im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch geregelt \u2013, das Recht \nauf Bildung und F\u00fcrsorge der Entwicklung \u2013 im SGB VIII \ngeregelt \u2013 und ganz allgemein, und ich denke, das ist auch \ngesellschaftlicher Konsens, das Recht auf eine gl\u00fcckliche \nKindheit bei uns in Sachsen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Viele Kinder haben das \nGl\u00fcck, dass ihre Eltern, ihre Verwandten ihnen diese \nRechte gew\u00e4hren, ohne dar\u00fcber nachzudenken und ohne \ndass eine Beh\u00f6rde eingreifen muss. Viele Kinder haben \neine gl\u00fcckliche Kindheit. Sie werden gef\u00f6rdert, unter-\nst\u00fctzt und geliebt. Auch wenn man Gl\u00fcck nicht per Gesetz \nregeln kann, so gibt unsere Verfassung doch folgendes \nStaatsziel in Artikel 9 vor: \u201eDas Land erkennt das Recht \neines jeden Kindes auf eine gesunde seelische, geistige \nund k\u00f6rperliche Entwicklung an.\u201c Damit werden in \nunserer Verfassung die Kinderrechte angesprochen. Es \nzeigt sich, dass wir uns in Sachsen eine moderne Verfas-\nsung gegeben haben, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nwelche den Mentalit\u00e4tswechsel hin zu einer Gesellschaft, \nin der Kinder eigene Rechte haben, bereits vollzogen hat. \nDas Grundgesetz hat Kinder- und Jugendrechte als \nselbstst\u00e4ndige Rechte nicht explizit erw\u00e4hnt. \u00dcber den \nSinn einer zus\u00e4tzlichen Verankerung auf Bundesebene \nwird \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013 viel diskutiert. Nat\u00fcrlich w\u00e4re \nes eine zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung des gesamtgesellschaft-\nlichen Konsenses, dass Kinder eigene Rechte haben und \ndies gegen\u00fcber dem Staat und den Eltern durchsetzen \nk\u00f6nnen. Die Verankerung im Grundgesetz w\u00e4re, so meine \nich, eine Anpassung an die Realit\u00e4t und Notwendigkeit. \n\nDoch wir haben eine eigene Verfassung. Diese hat Kin-\nderrechte explizit erw\u00e4hnt, und zudem haben wir als \nLandesgesetzgeber die M\u00f6glichkeit, diese Gesetzesstelle \ngegebenenfalls anzupassen. Da muss ich als Landesge-\nsetzgeber sagen, die Entscheidung, ob Kinderrechte \ndar\u00fcber hinaus auch im Grundgesetz stehen, muss der \nBundestag beschlie\u00dfen. Diese Diskussion ist eine bundes-\npolitische und soll auch dort gef\u00fchrt werden. Zudem stellt \nsich f\u00fcr mich die Frage, ob die Passage auf Bundesebene \nunsere Kinder in Sachsen tats\u00e4chlich besser sch\u00fctzt. \nStellen wir uns doch die Frage, was durch die \u00c4nderung \ndes Grundgesetzes passieren w\u00fcrde! Es w\u00e4re fatal, meine \nDamen und Herren, wenn wir uns dann zur\u00fccklehnen \nw\u00fcrden, Verwandte und Nachbarn sich zur\u00fccklehnen \nw\u00fcrden, dass es jetzt im Grundgesetz steht und der Staat \nsich darum k\u00fcmmern soll. Das w\u00e4re wirklich fatal. Ande-\nrerseits w\u00fcrde mit der Festlegung im Grundgesetz auch \ndie Durchsetzung und \u00dcberpr\u00fcfbarkeit dieser Rechtsfest-\n\nschreibung einen erheblichen Verwaltungs- und B\u00fcrokra-\ntieaufwand nach sich ziehen. \n\nUm schon auf den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion \neinzugehen: Habe ich dann meinem Kind sein Recht auf \nBildung verwehrt, wenn es zu einem bestimmten Zeit-\npunkt ein festgelegtes Wissen noch nicht erworben hat? \nWas hat das f\u00fcr mich, was hat das f\u00fcr mein Kind f\u00fcr \nKonsequenzen? Nein, ich glaube, hier ist der \u00c4nderungs-\nantrag der Linksfraktion noch lange nicht ausgereift. \n\nFrau Herrmann, ich sehe hinter diesem Ihrem Antrag das \nwichtige Anliegen; doch ich sehe auch zwei weitere \nwichtige L\u00f6sungsans\u00e4tze. Einerseits muss das Bewusst-\nsein, dass alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Staat sind und \nwir uns somit alle um die Schw\u00e4chsten und Unschuldigs-\nten zu k\u00fcmmern und um deren Wohl zu sorgen haben, \nverpflichtend und andererseits in der jetzt bestehenden \ngesetzlichen Ausgestaltung sein und \u2013 das wissen auch \nSie, Frau Herrmann \u2013 vor allem in deren Ausstattung mit \nRessourcen in der Organisation vor Ort und im Engage-\nment der Beteiligten. \n\nDie personelle Ausstattung der Jugend\u00e4mter, deren \nQualifizierung und Fortbildung, Vernetzung, das fr\u00fchzei-\ntige Aufsuchen von Hilfebed\u00fcrftigen und das konsequente \nHandeln der Beh\u00f6rden, wenn Gefahr droht, fordere ich f\u00fcr \ndie FDP-Fraktion hier nicht das erste Mal. Denn das ist \nes, was die Kinder vor Gewalt und Verwahrlosung sch\u00fctzt \nund ihr Recht auf die Abwehr von Gefahren f\u00fcr ihr Wohl \ntats\u00e4chlich umsetzt. Gute Schulen, motivierte Lehrer, \nengagierte Eltern und ein vern\u00fcnftiges Schulgesetz \u2013 das \nist es, was beste Bildungs- und Zukunftschancen f\u00fcr \nunsere Kinder sichert. F\u00fcr all das brauchen wir kein \nbesseres Grundgesetz. All dies k\u00f6nnen wir zum gr\u00f6\u00dften \nTeil in Sachsen selbst in schon bestehenden Gesetzen \nregeln. \n\nDeshalb werden wir den vorliegenden Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Gibt es Bedarf zur allgemeinen \nAussprache im Rahmen der Redezeit? \u2013 Nein. Damit hat \nder Staatsminister der Justiz, Herr Mackenroth, das Wort. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \nThema \u201eKinderrechte in die Verfassung\u201c \u2013 Frau Schwarz \nhat zu Recht darauf hingewiesen \u2013 ist nicht neu. Es war \nbereits in den Jahren 1992 und 1998 Gegenstand eines \nentsprechenden Antrages der Jugendminister an die \ndamals t\u00e4tige Verfassungskommission zur \u00c4nderung des \nArtikels 6 unserer Verfassung. Das Thema war ebenfalls \nGegenstand einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung der Kinder-\nkommission beim Deutschen Bundestag im Novem-\nber 2006. \n\nEs geht dabei immer wieder um die Frage, ob die Auf-\nnahme von Kinderrechten in das Grundgesetz die reale \nPosition von Kindern in Familien und anderen Angele-\n\n 9207\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\ngenheiten und Rechtsgebieten st\u00e4rkt. Ich glaube, der \nDiskussionsprozess hierzu ist bislang noch nicht abge-\nschlossen. Nat\u00fcrlich sind Kinder und Jugendliche Tr\u00e4ger \nvon Grundrechten. Manche bezweifeln, ob die bestehen-\nden Regelungen des Grundgesetzes unsere kinder- und \njugendspezifischen Schutzziele ausreichend ber\u00fccksichti-\ngen. Die Bedeutung von Kindern und Jugendlichen in \nunserer Gesellschaft, so hei\u00dft es, werde schon deklarato-\nrisch nicht geb\u00fchrend ber\u00fccksichtigt, weil die Kinder \nnicht als eigenst\u00e4ndige Rechtssubjekte aus dem Grundge-\nsetz heraus erkennbar seien. \n\nIch kann diese Kritik nur teilweise nachvollziehen. Es war \ngerade die Absicht der M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgeset-\nzes, die uneingeschr\u00e4nkte Geltung des Artikels 1 Abs. 1 \nf\u00fcr jeden Menschen, ob behindert oder krank, ob schwach \noder stark, ob schwarz oder wei\u00df, ob Kind oder Greis in \neinen einzigen wunderbaren, klaren Satz zu fassen, den \nHerr Abg. Schiemann bereits zitiert hat: \u201eDie W\u00fcrde des \nMenschen ist unantastbar.\u201c \n\nDie Jugend- und Familienministerkonferenz will das \nbesondere Schutz- und vor allem F\u00f6rderungsbed\u00fcrfnis \nvon Kindern und Jugendlichen deutlich machen. Dabei \nsind die L\u00e4nder bereits mit gutem Beispiel vorangegan-\ngen. Fast alle Landesparlamente haben sich in der Ver-\ngangenheit mit dem Thema befasst, und fast alle L\u00e4nder \nhaben besondere Kinderschutzrechte mit teilweise sehr \nunterschiedlichen Schwerpunktsetzungen in ihre Landes-\nverfassungen aufgenommen. \n\nAuch in Sachsen haben wir uns in Artikel 9 unserer \nVerfassung klar zu Kinderrechten und zu einem umfas-\nsenden Kinder- und Jugendschutz als Staatsziel bekannt. \nUnd weil die Formulierungen so gut treffen, weil sie \nrichtig sitzen, darf ich sie zitieren: \u201eDas Land erkennt das \nRecht eines jeden Kindes auf eine gesunde seelische, \ngeistige und k\u00f6rperliche Entwicklung an. Die Jugend ist \nvor sittlicher, geistiger und k\u00f6rperlicher Gef\u00e4hrdung \nbesonders zu sch\u00fctzen. Das Land f\u00f6rdert den vorbeugen-\nden Gesundheitsschutz f\u00fcr Kinder und Jugendliche sowie \nEinrichtungen zu ihrer Betreuung.\u201c \n\nIch erkenne f\u00fcr Sachsen jedenfalls keine Verfassungsdefi-\nzite, und die Staatsregierung setzt sich auch praktisch f\u00fcr \ndiese eben genannten Ziele ein. Ich verweise auf das \ns\u00e4chsische Handlungskonzept f\u00fcr pr\u00e4ventiven Kinder-\nschutz, mit dem die Staatsregierung die Voraussetzungen \nfortschreibt, um erstens Eltern in der Wahrnehmung ihrer \nVerantwortung gegen\u00fcber ihren Kindern konkret zu \nunterst\u00fctzen, zweitens Verantwortliche, deren Aufgaben-\ngebiet und T\u00e4tigkeit die Kinder- und Jugendhilfe betrifft, \nzu st\u00e4rken, drittens Fachkr\u00e4fte, deren Arbeitsalltag auf \nKinder ausgerichtet ist, \u00fcber ihren Arbeitsbereich hinaus \nin Kinder- und Jugendschutzaufgaben einzubeziehen und \nschlie\u00dflich, viertens, die Bev\u00f6lkerung insgesamt f\u00fcr das \nWohl und Wehe der in ihrem Umfeld lebenden Kinder zu \nsensibilisieren. Die Staatsregierung will mit einem weite-\nren Baustein dieses Handlungskonzeptes den Kinder-\nschutz st\u00e4rken, indem wir ein verbindliches Einladungs-\nwesen f\u00fcr die Teilnahme an Fr\u00fcherkennungsuntersuchun-\n\ngen einrichten. Die Vorarbeiten f\u00fcr eine gesetzliche \nRegelung haben bereits begonnen. \n\nLassen Sie mich das bitte noch einmal ganz deutlich \nmachen: Kinderschutz ben\u00f6tigt die tatkr\u00e4ftige Umsetzung \nauf \u00f6rtlicher Ebene und die Mitwirkung aller, die in der \nGesellschaft Verantwortung tragen, auch der Freunde, der \nNachbarn, der Familien von Kindern und deren Eltern. \nDas muss das Ziel all unserer Bem\u00fchungen sein. Genau \ndies tun wir. Wir bem\u00fchen uns jedenfalls jeden Tag \ndarum, auch ohne eine deklaratorische \u00c4nderung des \nGrundgesetzes. \n\nBei den Bem\u00fchungen, das Grundgesetz im Interesse von \nKindern und Jugendlichen zu \u00e4ndern, muss klar sein: \nGenauso wenig wie die Regelungen in Artikel 6 Abs. 2 \nden Eltern Rechte gegen ihre Kinder einr\u00e4umen, sind \nauch m\u00f6gliche Kinderrechte gegen die Eltern gerichtet. Es \ngeht vielmehr darum, deutlich zu machen, dass die staatli-\nche Gemeinschaft f\u00fcr das Wohl der Kinder und Jugendli-\nchen Verantwortung \u00fcbernimmt \u2013 wann immer m\u00f6glich, \ngemeinsam mit den Eltern. Elternrecht findet genau dort \nseine Grenze, wo Kinderrecht verletzt wird, n\u00e4mlich das \nRecht der Kinder auf Schutz, Entfaltung, F\u00f6rderung, \nvielleicht auch auf eine gl\u00fcckliche Kindheit. \n\nIn diesem Sinn hat die Jugend- und Familienministerkon-\nferenz am 29. und 30. Mai 2008 in Berlin einstimmig \nbeschlossen, sich weiter f\u00fcr die St\u00e4rkung von Schutz-, \nF\u00f6rderungs- und Mitwirkungsrechten bei Kindern auf \nallen geeigneten Ebenen einzusetzen. In diesem Sinn hat \nsich erst vor wenigen Tagen, am 12. Juni, auch die Konfe-\nrenz der Regierungschefs der L\u00e4nder f\u00fcr einen konkreten \nMa\u00dfnahmenkatalog ausgesprochen. Er umfasst Ziele wie \ndie Verst\u00e4rkung der Hilfen f\u00fcr Kinder in Not, die noch \nbessere Vernetzung der zust\u00e4ndigen staatlichen Stellen \u2013 \nJugend\u00e4mter und Familiengerichte sind da zu nennen \u2013 \nund schlie\u00dflich die F\u00f6rderung von engmaschigen gesund-\nheitlichen Vorsorgeuntersuchungen. \n\nDer dem Hohen Hause vorliegende Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN erscheint mir im Gegensatz \nzu diesen konkreten Ma\u00dfnahmen nicht zu Ende gedacht. \nEr ber\u00fccksichtigt nicht das \u2013 zugegebenerma\u00dfen \u2013 kom-\nplizierte und sensible Rechtsverh\u00e4ltnis zwischen Eltern \nund Kindern nach den Vorgaben unserer Verfassung. Er \nstellt die Kinderrechte einseitig in den Vordergrund, ohne \ngleichzeitig die Rechte und die Pflichten der Eltern zu \nbeachten. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nDie stehen schon drin!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Aufnahme eines neuen \nGrundrechtes in unser Grundgesetz bedarf einer umfas-\nsenden und sorgf\u00e4ltigen Pr\u00fcfung. Die Staatsregierung \nwird sich wie bisher auch weiter an der Diskussion \ninsbesondere auf Bundesebene beteiligen. Wir werden das \nergebnisoffen tun. Es kann sein, dass am Ende dieses \nProzesses die Zustimmung der Staatsregierung zu einer \n\u00c4nderung des Grundgesetzes steht. Allerdings brauchen \nwir eine ausgewogene L\u00f6sung. Unser Grundgesetz eignet \n\n 9208\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nsich ebenso wenig wie unsere S\u00e4chsische Verfassung f\u00fcr \nSchnellsch\u00fcsse. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Ergibt sich nach diesen \nDarlegungen noch einmal der Wunsch zur Aussprache? \u2013 \nNein. Dann kommen wir zum Schlusswort. Frau  \nHerrmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Staatsminister, ich denke, um \ndie Elternrechte brauchen wir uns keine Sorgen zu ma-\nchen. Sie sind in der Verfassung bereits ausreichend \nverankert. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nIch hatte versucht, in meinem Beitrag deutlich zu machen, \ndass es hier nicht um den Gegensatz von Elternrechten \nund Kinderrechten geht. \n\nHerr Schiemann, ich finde es unlauter von Ihnen, wenn \nSie hier ausgerechnet den Kinderschutzbund zitieren, der \nsich seit Jahren f\u00fcr die \u00c4nderung des Grundgesetzes \neinsetzt und das auch immer wieder deutlich gemacht hat. \nEs ist eine Einseitigkeit, wie Sie das hier vorgetragen \nhaben. \n\nUns geht es nicht um eine blo\u00dfe Umformulierung, wie Sie \nes genannt haben, sondern wir wollen die Rechte von \nKindern als eigenst\u00e4ndige Rechte im Grundgesetz veran-\nkern. Wir wollen nicht, dass Kindern Rechte lediglich \ngew\u00e4hrt werden, sondern wir wollen, dass Kinder einen \neigenen Anspruch haben und dass das auch so im Grund-\ngesetz geschrieben steht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWenn Sie von Kindeswohl sprechen, dann haben Sie \nimmer das W\u00e4chteramt des Staates im Auge und die \nSchutzrechte f\u00fcr sich genommen. Das ist uns eben nicht \nausreichend. Wir wollen, dass die Rechte des Kindes beim \nKindeswohl st\u00e4rker in den Vordergrund kommen. \n\nWir hatten leider diesen Fall in Leipzig. Da kann wohl \nniemand sagen, dass es im Sinne des Kindeswohls gewe-\nsen w\u00e4re, dass die Mutter unmittelbar nach der Entbin-\ndung, zwei Wochen nach der Entbindung, in den Straf-\nvollzug einziehen musste. Das Kindeswohl als eigenst\u00e4n-\ndiges Recht des Kindes auf gesundes Aufwachsen hat \noffensichtlich in diesem Falle \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 nicht die Rolle gespielt, die \nwir uns an dieser Stelle gew\u00fcnscht h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n\u2013 Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Schiemann, \nbitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Frau Herrmann, meine \nFrage: Hat das, was Sie gerade als Beispiel gebracht \nhaben, etwas mit der \u00c4nderung des Grundgesetzes zu \ntun? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Nat\u00fcrlich!) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das hat in meinen Augen \nganz entschieden etwas damit zu tun, weil das Kindes-\nwohl im Grundgesetz als eigenst\u00e4ndiges Recht des Kindes \nverankert werden w\u00fcrde \u2013 das wollen wir \u2013 und damit \nnat\u00fcrlich bei allen Entscheidungen in einer anderen Art \nund Weise ber\u00fccksichtigt werden muss und nicht immer \nnur als Schutzfunktion des Staates gegen\u00fcber den Eltern, \nsondern als eigenst\u00e4ndiges Recht der Kinder. Sie brau-\nchen dabei \u00fcberhaupt keine Angst zu haben, dass Eltern-\nrechte ins Hintertreffen geraten k\u00f6nnten. Denn gerade \nweil uns bewusst ist, dass Familien und Eltern f\u00fcr das \nAufwachsen der Kinder so wichtig sind, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann, es \ngibt noch den Wunsch nach einer weiteren Zwischenfra-\nge. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: \u2013 Ich m\u00f6chte den Gedanken \nerst ausf\u00fchren. \n\n\u2013 weil uns bewusst ist, dass Eltern und Familien so \nwichtig f\u00fcr Kinder sind, w\u00fcrde sich genau aus dem \neigenst\u00e4ndigen Recht der Kinder am gesunden Aufwach-\nsen der Auftrag ergeben, Familien so zu st\u00e4rken und ihnen \nBeratungen an die Seite zu stellen, dass sie in der Lage \nsind, f\u00fcr Kinder das zu sein, was wir uns alle w\u00fcnschen. \nDas ist eben ein anderer Gesichtspunkt als der, den Sie \nimmer verfolgen. \n\n\u2013 Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heidan, CDU, \nbitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Kollegin Herrmann, Sie \nhatten jetzt eben gesagt, das eigenst\u00e4ndige Recht der \nKinder soll dort verankert werden. W\u00e4ren Sie denn auch \nbereit, sich f\u00fcr die \u00c4nderung des \u00a7 218 einzusetzen, dass \ndas eigenst\u00e4ndige Recht auf Leben f\u00fcr ungeborene Kinder \ndarin enthalten ist? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Heidan, Sie wissen ganz \ngenau, dass der \u00a7 218 ein m\u00fchsam gefundener Kompro-\nmiss ist. Ich bin nicht der Meinung, dass wir an dieser \nStelle \u00fcber diesen Kompromiss, der uns schwer genug \ngefallen ist, diskutieren sollten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n 9209\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nWir GR\u00dcNEN wollen erreichen, dass Kinderrechte ins \nGrundgesetz als eigenst\u00e4ndige Rechte aufgenommen \nwerden und dass in diesem Sinne der Kindeswohlgedanke \nden Elternrechten gleichberechtigt gegen\u00fcbergestellt wird \noder gleichberechtigt dort seinen Ausdruck findet. \n\nIch glaube, das habe ich vorhin auch schon deutlich \ngemacht und jetzt noch einmal, indem ich ein Beispiel \nangef\u00fchrt habe, das diesen Willen illustriert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar das Schlusswort, meine Damen und Herren. Wir \nn\u00e4hern uns der Abstimmung. Nun gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der Linksfraktion. Ich habe Sie so verstanden, \ndass Sie ihn schon eingebracht haben. \n\n(Zustimmung der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n\u2013 Jawohl; davon ging ich auch aus. Demzufolge stimmen \nwir jetzt als Erstes \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion ab. \u2013 Sie m\u00f6chten eine punktweise Ab-\nstimmung? Ich will Ihnen nichts in den Mund legen. Dann \nbitte noch Frau Herrmann zum Prozedere. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sie hatten ihn eingebracht \nund ich wollte zum \u00c4nderungsantrag sprechen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Selbstverst\u00e4ndlich, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sie hatten ja gefragt, warum \nwir das nicht festgeschrieben haben. Wir haben uns schon \n\netwas dabei gedacht, dass wir das nicht ausformuliert \nhaben. \n\nWir halten es f\u00fcr keinen besonders guten Stil und auch f\u00fcr \neine Schwierigkeit, wenn wir die Staatsregierung zu einer \nBundesratsinitiative beauftragen, die zum Ziel hat, sich \nmit anderen Bundesl\u00e4ndern zu einigen, und wir an der \nStelle die w\u00f6rtliche Formulierung vorschreiben. Deshalb \nhaben wir unsere Intention deutlich gemacht und wollten \nes der Staatsregierung in diesem Prozess \u00fcberlassen, \neigene Formulierungen zu finden. \n\nDeshalb werden wir uns bei Ihrem \u00c4nderungsantrag \nenthalten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes weiteren Aussprachebedarf zum \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion? \u2013 Den kann ich nicht sehen. Damit kom-\nmen wir zur Abstimmung. Ich lasse \u00fcber die Drucksa-\nche 4/12658 abstimmen. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Enthaltungen und einer Reihe von Zustim-\nmungen ist der \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch komme jetzt zum Originalantrag. Wir stimmen \u00fcber \nden Antrag der Fraktion GR\u00dcNE in Drucksache 4/12514 \nab. Wer zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von \nZustimmungen ist dieser Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist been-\ndet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSofortige Beteiligung des Landtages an den Strukturentscheidungen f\u00fcr  \nden kommunalen Finanzausgleich der Haushaltsjahre 2009 und 2010 \n\nDrucksache 4/12521, Antrag der Linksfraktion \n\nHerr Scheel steht schon in den Startl\u00f6chern. Los geht\u2019s! \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df, die Zeit ist \nkurz, in der wir uns hoffentlich mit dem kommunalen \nFinanzausgleich auseinandersetzen werden. Aber ich \nwage trotzdem zu dieser fortgeschrittenen Stunde und in \nAnbetracht des bevorstehenden Fu\u00dfballspieles ein paar \nWorte zu verlieren. \n\nWir als Linksfraktion nutzen hier die letzte Chance vor \nder Sommerpause, ein Thema auf die Tagesordnung zu \nsetzen oder im S\u00e4chsischen Landtag zu debattieren, das \nunseres Erachtens dringend debattierungsw\u00fcrdig ist, und \nzwar das n\u00e4chste anstehende kommunale Finanzaus-\ngleichsgesetz f\u00fcr 2009 und 2010. \n\nWir haben am 23. Mai mit gro\u00dfem Interesse eine Presse-\nmitteilung \u2013 noch vor Ihrer Zeit \u2013 des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums der Finanzen gemeinsam mit den kommuna-\n\nlen Spitzenverb\u00e4nden, dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \nGemeindetag, dem S\u00e4chsischen Landkreistag zur Kennt-\nnis genommen, die die \u00dcberschrift tr\u00e4gt: \u201eVerhandlungen \nzum kommunalen Finanzausgleich erfolgreich\u201c. \n\nWas ist daran jetzt so problematisch? Ich sage es ganz \ndeutlich: Es h\u00e4tte uns als Linksfraktion \u2013 und ich denke, \nauch als S\u00e4chsischer Landtag \u2013 gut zu Gesicht gestanden, \nwenn wir sehr viel fr\u00fchzeitiger und sehr viel intensiver in \ndie Verhandlungen zum zuk\u00fcnftigen kommunalen Fi-\nnanzausgleich 2009/2010 eingebunden worden w\u00e4ren. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion,  \n\nund Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nWarum? \u2013 Weil wir an einer Zeitenwende stehen. Wir \nhaben schon beim letzten kommunalen Finanzausgleich \nim Jahre 2006, als es um die Jahre 2007 und 2008 ging, \nfestgestellt \u2013 und zwar einvernehmlich in diesem Hohen \n\n 9210\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nHause \u2013, dass wir einen dringenden \u00dcberarbeitungsbedarf \ndes kommunalen Finanzausgleiches sehen und dass es \ndann notwendig sein k\u00f6nnte, fr\u00fcher in intensive Debatten \neinzutreten. \n\nInsofern muss ich Folgendes sagen: Wir haben jetzt als \nPressemitteilung vorliegen \u2013 weitere Informationen kenne \nich momentan nicht und Sie, meine Damen und Herren, \nauch nicht \u2013, dass hier ein Vorsorgemodell geschaffen \nwerden soll und nach diesem Vorsorgemodell 300  Milli-\nonen Euro beim Freistaat bleiben sollen und 317 Milli-\nonen Euro an die Kommunen gehen, dass also erstens \ngesagt wird: \u201eAnscheinend ist die F\u00e4higkeit der Kommu-\nnen, ihr eigenes Geld zu verwalten, nicht sehr ausge-\npr\u00e4gt\u201c, und zweitens, dass die Auszahlungsmodalit\u00e4ten \ndieser eventuell in Zukunft irgendwann f\u00e4lligen Betr\u00e4ge \nbisher in keiner Weise geregelt sind. Das ist das, was wir \njetzt entnehmen k\u00f6nnen. Angeblich sollen das die wesent-\nlichen Reformschritte sein, die f\u00fcr das Finanzausgleichs-\nsystem notwendig sind. \n\nUnseres Erachtens ist das viel zu wenig. Unseres Erach-\ntens geht es auch an den Zielsetzungen vorbei, die im Jahr \n2005 \u2013 am 09.03. \u2013 durch Entschlie\u00dfungsantrag in diesem \nHaus beschlossen worden sind. Am 9. M\u00e4rz 2005 ist \nn\u00e4mlich in einem Punkt II.2 beschlossen worden: \n\nBei der Fortentwicklung des FAG ab dem Jahr 2007 \u2013 \ndarum ging es damals noch \u2013 ist eine Ber\u00fccksichtigung \nvon Konsolidierungserfolgen bei der Bemessung des \nZuschussbedarfes mit einzuarbeiten, ist eine zielgenauere \nBer\u00fccksichtigung der Aufgaben und der damit verbunde-\nnen Ausgaben der Kommunen unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfen-\nklassen, insbesondere f\u00fcr zentral\u00f6rtliche Funktionen, mit \neinzuarbeiten und ist eine Ber\u00fccksichtigung der Auswir-\nkungen der demografischen Entwicklung auf die Zu-\nschussbedarfe einzuarbeiten. \n\nKeiner dieser drei Punkte findet in der Pressemitteilung \nBer\u00fccksichtigung und ich nehme an, auch in dem Finanz-\nausgleichsgesetz nicht. Meines Erachtens geh\u00f6rt in dieses \nHaus eine Debatte dar\u00fcber, ob solche \u00c4nderungen not-\nwendig sind. Unseres Erachtens sind sie es schon. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWas wir jetzt feststellen, ist, dass wir eine Menge Prob-\nleme aus der Verwaltungsreform in das Finanzausgleichs-\ngesetz hineinschieben. Gestern sind die Fragen der Finan-\nzierung der Kulturr\u00e4ume \u2013 Wegfall der Kreisfreiheit usw. \n\u2013 angesprochen worden. Die Frage der Finanzierung des \nStra\u00dfenbaus, der Mittel, die zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden, ist ungekl\u00e4rt und die Frage von Sickerverlusten soll \ndurch einen omin\u00f6sen Ausgleichsfonds innerhalb des \nFAG aufgefangen werden. \n\nDieses FAG ist ein Verwaltungsreformreparaturgesetz, \nmeine Damen und Herren, und das bedauern wir sehr, \ndenn es enthebt uns leider der M\u00f6glichkeiten, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\neben auf die Fragestellungen, die vor uns liegen, einzuge-\nhen, zum Beispiel auf den demografischen Wandel, der \n\nimmer sehr hochgehoben wird. Wir haben eine Enquete-\nkommission eingerichtet, die sich mit dem Thema be-\nsch\u00e4ftigt. \u00dcberall wird immer wieder die Fahne hochge-\nhoben und gesagt: Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren \ndurch Soli II 2,7 Milliarden Euro verlieren. Das sind in \njedem Jahr 200 Millionen Euro, die uns an Investitions-\nmitteln in diesem Land fehlen werden. Keine Antwort \ndazu aus diesem FAG. Wir werden mit den Einwohnerver-\nlusten \u2013 im Moment sind es durchschnittlich 30 000 \nj\u00e4hrlich \u2013 pro Einwohner 2 350 Euro aus dem L\u00e4nderfi-\nnanzausgleich verlieren. Auch dazu keine Antwort aus \ndiesem FAG. \n\nSchon im Jahr 2005 hat Prof. Lenk im Auftrag des S\u00e4ch-\nsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages einen Gemeindefi-\nnanzbericht vorgelegt, in dem er deutlich gemacht hat, \ndass wir mit der demografischen Entwicklung, dem \nh\u00f6heren Alter und der rapide sinkenden Einwohnerzahl in \nmanchen Gebieten Sachsens einen Kostenremanenzeffekt \nhaben werden, auf den es zu reagieren gilt. Es kann nicht \nsein, dass die Einwohner weg sind, aber die Kosten \nbleiben und die Kommunen werden mit diesen Kosten \nallein gelassen. Auch hierauf keine Antwort, weder in der \nPressemitteilung \u2013 ich gebe Ihnen Brief und Siegel \u2013 noch \nim FAG zu finden. \n\nWarum nehmen Sie denn den Gedanken eines demografi-\nschen Faktors, wie ihn auch Bayern in seinem Finanzaus-\ngleichssystem hat, nicht auf? Warum treten Sie nicht mit \nuns in die Debatte, solch eine L\u00f6sung zu finden? Ich \nwerde es nicht verstehen, ich kann es nicht verstehen. Ich \ngebe gern zu, dass wir im letzten Jahr einiges an Aufga-\nben hatten, was unvorhersehbar war. Wir befanden uns \nquasi in Sachsen in einer Dauerkrise. Da kann das eine \noder andere Mal etwas hinten herunterrutschen. Aber wir \nhaben doch jetzt die M\u00f6glichkeit. Wir haben einen neuen \nMinister an der Spitze, auch einen neuen Ministerpr\u00e4si-\ndenten, der dann vielleicht bereit ist, bestimmte Offenheit \nin Diskussionen in diesem Haus zuzulassen. Ein neuer \nStil ist ja angek\u00fcndigt worden. Dann lassen Sie uns diesen \nStil auch Wirklichkeit werden und gehen Sie, meine \nDamen und Herren von der Koalition, auf uns zu und \ndiskutieren Sie mit uns die besten L\u00f6sungen f\u00fcr dieses \nFinanzausgleichssystem f\u00fcr die Zukunft! Schreiben wir \nnicht den Status quo fort! \n\nWir werden weiterhin \u00fcber die zentral\u00f6rtlichen Funktio-\nnen reden m\u00fcssen, dar\u00fcber, ob mit dem Wegfall der vier \nkreisfreien St\u00e4dte nicht eine neue Modifizierung notwen-\ndig ist, dass wir die S\u00e4ulen \u2013 meines Erachtens \u2013 zuguns-\nten eines Zentrale-Orte-Prinzips wegfallen lassen. Auch \ndazu haben wir leider keine Debatte. Insofern kann ich \nnur noch einmal darauf zur\u00fcckkommen und hinweisen, \ndass mit der Entschlie\u00dfung von CDU und SPD im Jahr \n2005 die richtigen Fragen gestellt wurden. Aber sie sind \nscheinbar in Vergessenheit geraten. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Nein, anscheinend!) \n\n\u2013 \u2026 anscheinend in Vergessenheit geraten. Ich danke \nIhnen, Herr H\u00e4hle. Auch von der hinteren Bank immer \nnoch ein wertvoller Beitrag. \n\n 9211\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nWir brauchen also keine Vort\u00e4uschung von Normalit\u00e4t mit \nder Fortschreibung des alten Zustandes des FAG, sondern \nwir brauchen eine Neujustierung des Finanzausgleichs-\nsystems zugunsten unserer Kommunen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir bitten Sie daher, unserem Antrag zu folgen und eine \numfassende Einbeziehung des S\u00e4chsischen Landtages in \ndiese Debatte \u2013 vom Gesetzgeber aus nat\u00fcrlich \u2013 zu \nverlangen und uns selbst ernst zu nehmen, damit uns auch \ndie B\u00fcrger am Wahltag ernst nehmen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es reagiert als \nErstes darauf die CDU-Fraktion. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler. Er \nspricht gleichzeitig f\u00fcr die Koalition. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Offen gestanden verste-\nhe ich das Anliegen des Antrages und Ihre Aufregung, \nKollege Scheel, nicht ganz. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nEs gibt in unserer hoch gesch\u00e4tzten Verfassung ganz klar \nvorgegebene Verfahrensabl\u00e4ufe und Beteiligungsvor-\nschriften. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann  \nund Marko Schiemann, CDU) \n\nSo regelt unsere S\u00e4chsische Verfassung \u2013 und Marko \nSchiemann klatscht zu Recht \u2013 in ihrem Artikel 70 klipp \nund klar das Gesetzgebungsverfahren. Danach k\u00f6nnen \nGesetze von den Fraktionen oder der Staatsregierung \neingebracht werden. Erst gestern haben wir das Kultur-\nraumgesetz nach diesem Verfahren in 1. und 2. Lesung \nverabschiedet und heute in 1. Lesung Ihren Gesetzentwurf \nzur Sicherung eines kostenfreien Mittagessens behandelt. \nDas Verfahren ist also hinl\u00e4nglich bekannt und die Gewal-\ntenteilung, verehrte Kolleginnen und Kollege, ist einer der \nwichtigsten Grunds\u00e4tze unseres Rechtsstaates. \n\nDie Vermischung dieser klaren Trennung durch Ihren \nAntrag, den Antrag der Linken, ist, wie gesagt, v\u00f6llig \nunklar. Die Koalitionsfraktionen haben sich auch nicht \naufgeregt, dass Sie sie nicht fr\u00fchzeitig in die Erarbeitung \nIhres Gesetzentwurfs zum kostenlosen Mittagessen \neingebunden haben. \u00c4hnlich w\u00e4re es aber gelaufen, wenn \nman rein nach Ihrem Antrag ein vergleichbares Verfahren \ngew\u00e4hlt h\u00e4tte. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich f\u00fcr meinen Teil \nbin dankbar f\u00fcr die klaren Regelungen in der S\u00e4chsischen \nVerfassung. Sie schaffen klare Zust\u00e4ndigkeiten und klare \nVerantwortung. Die Staatsregierung erarbeitet zurzeit \neinen Gesetzentwurf bez\u00fcglich der Neugestaltung des \nkommunalen Finanzausgleiches. Folglich sind damit \nVerhandlungen mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, \nGespr\u00e4che und Diskussionen verbunden. Am Ende dieses \nWillensbildungsprozesses werden dann ein Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung und dessen Behandlung hier in \ndiesem Hohen Hause stehen. Dieser Gesetzentwurf wird \nsachlich durchdacht, konzipiert und vor allem in gewisser \nWeise mit der kommunalen Seite abgestimmt sein. Das \nweitere Gesetzgebungsverfahren zu erkl\u00e4ren \u2013 wir sind \nalles alte Hasen in diesem Haus \u2013 erspare ich mir an \ndieser Stelle. \n\nBei diesem neuen FAG wird eines ganz besonders sein \u2013 \nda gebe ich Ihnen recht, Herr Kollege \u2013: Es wird sich \nganz besonders auf die Verwaltungs- und Funktionalre-\nform einstellen m\u00fcssen. Schon bei der Verabschiedung \ndieser Reformen waren sich die Koalitionsfraktionen im \nKlaren dar\u00fcber, dass diese Reformen erhebliche Auswir-\nkungen auf das FAG haben werden. Deshalb haben wir \ndamals einen Entschlie\u00dfungsantrag verabschiedet, der f\u00fcr \nuns das Rahmenger\u00fcst f\u00fcr die Erarbeitung des Gesetzent-\nwurfes der Staatsregierung bildet. \n\nIch erinnere noch einmal an dessen Eckpunkte: Der erste \nund wichtigste Eckpunkt ist, dass die Schl\u00fcsselzuweisun-\ngen der ehemaligen kreisfreien St\u00e4dte auch nach der \nUmschichtung in den kreisangeh\u00f6rigen Raum bei den \nkreisangeh\u00f6rigen St\u00e4dten ankommen m\u00fcssen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Genau!) \n\nEs geht darum, dass wir mit diesem Anpassungsfonds, \nden Sie zu Unrecht abqualifizieren, die sogenannten \nSickerverluste auffangen wollen. Das wird uns bei der \nKonstruktion dieses Fonds sich auch gelingen. \n\nDer dritte Punkt war, dass die durch die Verwaltungs- und \nFunktionalreform ge\u00e4nderten Finanzstr\u00f6me nicht zum \nNachteil der neu gebildeten Landkreise f\u00fchren d\u00fcrfen. Da \nwir mit unserer kommunalen Ebene im engen Kontakt \nstehen, werden wir das auch sicherstellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie CDU-Fraktion und die SPD-Fraktion, die beiden \nKoalitionsfraktionen, gehen davon aus, dass sich die \nStaatsregierung bei der Erarbeitung des Gesetzentwurfes \nvon diesem Gedanken leiten l\u00e4sst. Wenn das hier und da \nnicht der Fall sein sollte, liegt es an uns als Gesetzgeber, \nan den richtigen Stellen \u00c4nderungen vorzunehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir konnten der Presse \nentnehmen, dass die Verhandlungen mit den Spitzenver-\nb\u00e4nden konstruktiv verlaufen sind und dass man sehr \nz\u00fcgig zu Ergebnissen gekommen ist, wie beispielsweise \nbeim sogenannten Vorsorgeverm\u00f6gen. Darauf m\u00f6chte ich \nkurz eingehen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, unterh\u00e4lt sich  \nmit Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE.) \n\n\u2013 Ich sehe vor allen Dingen bei Antje Hermenau gro\u00dfes \nInteresse f\u00fcr diesen Gedanken. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n 9212\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nWir haben \u00fcber die Koalitionsfraktionen hinaus Verb\u00fcn-\ndete in diesem Hohen Haus, wenn es um die nachhaltige \nFinanzpolitik geht, die wir anstreben. \n\nWir haben dieses Vorsorgeverm\u00f6gen \u2013 so haben Sie das \nschon ausgef\u00fchrt \u2013 auf circa 617 Millionen Euro orien-\ntiert. Der Hintergrund f\u00fcr diese Vorsorge, die wir gern \ntreffen wollen, ist das wunderbare Sprudeln der Steuer-\nquellen. Dadurch bedingt, kam es zu einem starken \nAnstieg der Finanzausgleichsmasse f\u00fcr die Jahre 2009 \nund 2010. Diese wollen wir gern zur Verstetigung ent-\nsprechender Finanzstr\u00f6me nutzen. Das Vorsorgeverm\u00f6gen \nsoll anteilig beim Freistaat und bei den einzelnen Kom-\nmunen verwaltet werden. Sie m\u00fcssen sich das so vorstel-\nlen, dass ein gro\u00dfer Tresor beim Land steht. In diesem \ngro\u00dfen Tresor, Herr Scheel, liegen dann 317 Millio-\nnen Euro, die vom Freistaat Sachsen in einem Fonds \nverzinslich angelegt sind. Wenn es zu konjunkturbeding-\nten Einnahmeausf\u00e4llen kommen sollte, sollen damit die \nSchl\u00fcsselzuweisungen der Kommunen verst\u00e4rkt werden. \nDie restlichen 300 Millionen Euro sind in lauter kleinen \nTresoren bei den einzelnen Kommunen geparkt. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: \nEinwohnerbezogen oder nicht?) \n\nDiese Kommunen erhalten in den Jahren 2009 und 2010 \neine sogenannte Vorsorger\u00fccklage, die sie entsprechend \nverbuchen k\u00f6nnen. Diese wird in den Folgejahren konti-\nnuierlich aufzul\u00f6sen sein, um den R\u00fcckgang der Solidar-\npaktmittel und anderes abzumildern. Dar\u00fcber wird man \nsich verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. Das wird wieder in harten \nVerhandlungen und Diskussionen erfolgen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns einfach auf \nden Gesetzentwurf der Staatsregierung warten. Dann \nbeginnt die Stunde des Parlamentes. Ich denke, viele \nDinge, die wir in diesem Gesetzentwurf sehen m\u00f6chten, \nwerden von der Staatsregierung in Abstimmung mit den \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden in der Art und Weise \nangelegt sein, wie ich es gerade auszuf\u00fchren versucht \nhabe. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion spricht der Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Dem vorliegenden Antrag der \nLinksfraktion wird meine Fraktion zustimmen. Ich m\u00f6ch-\nte aber kurz ein paar grunds\u00e4tzliche Gedanken zum FAG \nausf\u00fchren. \n\nUngew\u00f6hnlich oder sogar befremdlich ist aus der Sicht \nder NPD-Fraktion der Umgang des Landtags mit der \npolitisch \u00e4u\u00dferst wichtigen Grundsatzfrage der Aufteilung \nder Finanzmasse zwischen dem Freistaat und den Kom-\nmunen einerseits und zwischen den kreisfreien St\u00e4dten \nund dem kreisgebundenen Raum andererseits. Ich halte es \n\nf\u00fcr eine Anomalie, dass diese Aufteilung nirgendwo im \nFAG explizit erw\u00e4hnt ist. Infolgedessen gibt es auch keine \nStellschraube im Gesetz, mit der die Verteilung vom \nLandtag ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnte. Dass man dieses bom-\nbastisch als vertikalen bzw. horizontalen Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz bezeichnet, \u00e4ndert nichts daran, dass es aus \nder Sicht der NPD-Fraktion schon etwas sonderbar ist, \nwenn der Gesetzgeber in der zentralen politischen Ermes-\nsensfrage, der Aufteilung der Finanzmittel zwischen der \nstaatlichen und der kommunalen Ebene und zwischen den \nZentren und dem flachen Land, \u00fcberhaupt keine Ent-\nscheidungen trifft und infolgedessen \u00fcblicherweise auch \nnicht dar\u00fcber diskutiert wird. \n\nBeim vertikalen Finanzausgleich ist die grundlegende \nEntscheidung das Verh\u00e4ltnis zwischen der Finanzmasse \ndes Freistaates und der Finanzmasse der Kommunen. \nDieses liegt bei etwa 35 : 65. Das ist aber nirgendwo \ngesetzlich geregelt. Stattdessen wird im Gesetz zur \nFestlegung der Finanzausgleichsmassen etc. die soge-\nnannte Verbundquote festgelegt. Diese ergibt sich aber \nrein rechnerisch aus dem Sollverh\u00e4ltnis von 35 : 65, und \nzwar in Abh\u00e4ngigkeit vom Istverh\u00e4ltnis vor dem Finanz-\nausgleich. Es ist etwas skurril, dieses reine Rechenergeb-\nnis in einem Gesetz zu beschlie\u00dfen, nicht aber das \nzugrunde liegende Finanzmasseverh\u00e4ltnis. \n\nBeim horizontalen Finanzausgleich, der im Zusammen-\nhang mit der Gebietsreform Probleme aufwirft, ist die \nSituation aber fast schon makaber; denn hier ist die \nSchl\u00fcsselgr\u00f6\u00dfe, n\u00e4mlich das Verh\u00e4ltnis zwischen der \nFinanzkraft pro Kopf in den kreisfreien St\u00e4dten und der \nFinanzkraft pro Kopf im kreisgebundenen Raum, im \nGesetz \u00fcberhaupt nicht festgelegt \u2013 weder direkt noch \nindirekt. Es ist nur festgelegt, dass es ein solches Verh\u00e4lt-\nnis gibt, dass dieses grunds\u00e4tzlich gleichzubleiben hat und \naller zwei Jahre durch einen Beirat der Staatsregierung zu \n\u00fcberpr\u00fcfen ist. Eine Mitwirkung des Parlaments ist \n\u00fcberhaupt nicht vorgesehen und zumindest in der laufen-\nden Legislaturperiode noch nie vorgekommen. \n\nIch halte das, mit Verlaub gesagt, f\u00fcr einen Konstruktions-\nfehler, so beeindruckend das Wort \u201eGleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz\u201c auch klingen mag. Die Gebietsreform und ihre \nKonsequenzen f\u00fcr den horizontalen Finanzausgleich \nbringen nun dieses Versteckspiel der Staatsregierung \u2013 so \nm\u00f6chte ich es einmal nennen \u2013, an dem sich aber auch \nalle anderen Parteien beteiligen, offenbar in Gefahr. Jetzt \nmuss sich der Landtag zumindest mit der horizontalen \nund vielleicht sogar mit der vertikalen Finanzmassevertei-\nlung befassen, weil die betroffenen Kommunen Druck \nmachen werden, sowohl die ehemaligen kreisfreien St\u00e4dte \nals auch die kleinen und mittleren kreisangeh\u00f6rigen \nGemeinden. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht der Fraktionsvorsitzende, Herr Zastrow. \n\n 9213\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Gestatten Sie mir, dass \nich meine letzten circa drei Minuten Redezeit daf\u00fcr nutze, \num auf einen aus unserer Sicht entscheidenden Konstruk-\ntionsfehler im k\u00fcnftigen FAG hinzuweisen, und zwar auf \ndie Konstruktion des sogenannten Vorsorgefonds. \n\nWie absurd und falsch dieser aus der Sicht der FDP ist, \nsieht man, wenn man sich die Situation in meiner Heimat-\nstadt Dresden anschaut. Nach den Berechnungen der \ndortigen K\u00e4mmerei fehlen Dresden durch den Vorsorge-\nfonds in den n\u00e4chsten beiden Jahren rund 80 Millio-\nnen Euro, die wir als Stadtr\u00e4te in Dresden beispielsweise \nin die Sanierung von Schulen, in den Neubau von Kitas, \nin neue Gewerbefl\u00e4chen und in Ansiedlungen investieren \nwollten. Diese Investitionen m\u00fcssen jetzt, wenn das FAG \nso kommt, verschoben werden. Das ist eine Tatsache, die \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber auch wir als kommuna-\nle Mandatstr\u00e4ger mit Sicherheit nicht akzeptieren k\u00f6nnen. \n\nEs wird immer gesagt, dass Schuldenfreiheit die beste \nZukunftsvorsorge ist. Dresden ist schuldenfrei und hat \u2013 \nanders als beispielsweise der Freistaat Sachsen \u2013 inzwi-\nschen ein Neuverschuldungsverbot in seiner Hauptsat-\nzung verankert. Die Luft, die sich Dresden durch den \nVerkauf der WOBA, aber auch durch viele andere Konso-\nlidierungsma\u00dfnahmen geschaffen hat, soll nun durch die \nStaatsregierung \u2013 \u00fcbrigens eigenartigerweise in Zusam-\nmenarbeit mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \u2013 \nwieder weggenommen werden, weil man der Meinung ist, \ndass diese Stadt Zukunftsvorsorge betreiben soll. Ich \nfrage Sie ehrlich: Sind wir hier vielleicht in Schilda? \nDenn das ist ungef\u00e4hr so, als wenn der gr\u00f6\u00dfte Schulden-\nmacher unter der Sonne dem flei\u00dfigsten Sparer erkl\u00e4rt, \ndass dieser auf zu gro\u00dfem Fu\u00df lebe. Das kann schlichtweg \nnicht sein. So kann man mit einer Stadt wie Dresden nicht \numgehen! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir werden deshalb dem Antrag der Linksfraktion zu-\nstimmen und bitten die Staatsregierung inst\u00e4ndig, den \nVorsorgefonds noch einmal gr\u00fcndlich zu \u00fcberdenken. Das \njetzt favorisierte Modell und sein gleichmachender Ansatz \nbenachteiligt schlichtweg die Leistungstr\u00e4ger unter den \ns\u00e4chsischen Kommunen, und es benachteiligt auch \ndiejenigen, die durch mutige und oftmals auch unpopul\u00e4re \nEntscheidungen ihre Haushalte in den letzten Jahren in \nOrdnung gebracht haben; und das kann unser neuer \nMinisterpr\u00e4sident unm\u00f6glich gemeint haben, als er \ngestern in seiner Regierungserkl\u00e4rung den Leistungsbe-\ngriff im Munde gef\u00fchrt hat. \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch bitte Sie, Ihre Position dazu noch einmal zu \u00fcberpr\u00fc-\nfen. Es w\u00e4re ein massiver R\u00fcckschritt f\u00fcr diejenigen, die \nin Sachsen in den letzten Jahren eine ordentliche Politik \nauf der kommunalen Ebene gemacht haben. So darf es am \nEnde nicht Gesetz werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nAuch die Fraktion der GR\u00dcNEN kommt mit der Frakti-\nonsvorsitzenden ins Rennen; Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Kolleginnen und Kolle-\ngen! Was die Linksfraktion hier einfordert, verstehe ich \nals Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Es ist selbstverst\u00e4ndlicher \nUmgang einer jeden Regierung mit dem Parlament, das \nParlament in Angelegenheiten von erheblicher Bedeutung \nund Wichtigkeit umfassend, fr\u00fchzeitig und vollst\u00e4ndig zu \ninformieren, sobald die Willensbildung der Regierung \nabgeschlossen ist. Wenn es lang und breit in der Zeitung \ndiskutiert worden ist, scheint mir die Willensbildung in \nder Regierung abgeschlossen zu sein, also haben Sie \nv\u00f6llig recht mit Ihrem Antrag, Herr Scheel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWorum geht es hier und heute? Das Gesetz zum kommu-\nnalen Finanzausgleich geh\u00f6rt zweifelsfrei zum Wichtigs-\nten, was das Land \u00fcberhaupt zu regeln hat. Die allermeis-\nten der rund 500 s\u00e4chsischen Kommunen sind ohne \nFinanzzuweisungen aus dem Finanzausgleich nicht \n\u00fcberlebensf\u00e4hig, und normalerweise erfolgt die Informa-\ntion und Beteiligung des Parlamentes zum kommunalen \nFinanzausgleich durch die Regierung mit der \u00dcbersen-\ndung des Haushaltsentwurfes zum Doppelhaushalt im \nHerbst dieses Jahres. Normalerweise ist das so auch in \nOrdnung, daran habe ich \u00fcberhaupt nichts zu kritisieren; \ndenn die Anpassungen im kommunalen Finanzausgleich, \ndie im zweij\u00e4hrigen Rhythmus der Haushaltsplanung \nstattfinden, sind im Normalfall ja auch nicht struktureller \nNatur, sondern legen, vereinfacht gesagt, die genauen \nBetr\u00e4ge des Ausgleiches fest. Es wird also im Prinzip nur \nnachgerechnet, wie viel Geld das Land jeder Kommune \n\u00fcberweist und wie es innerhalb der kommunalen Familie \nverteilt wird. So l\u00e4uft das normalerweise, und normaler-\nweise ist das auch in Ordnung, weil es eben nur diese \nRechnung wiedergibt. \n\nAber dieses Mal geht es um mehr. Es geht eben nicht nur \num die Neuberechnung des an die Kommunen zu \u00fcber-\nweisenden Geldbetrages; dieses Mal geht es dar\u00fcber \nhinaus um grundlegende Reformen in der Architektur des \nkommunalen Finanzausgleiches. Nach meinem Empfin-\nden sind das grundlegende Reformen, die eine wesentlich \nfr\u00fchere Information des Parlamentes nicht nur rechtferti-\ngen, sondern auch erforderlich machen; denn die Fraktio-\nnen m\u00fcssen sich genauso in einem Diskussionsprozess ein \nBild \u00fcber die ganze Problematik machen, und daf\u00fcr w\u00e4re \nes schon ganz gut, dass man wei\u00df, was sich die Regierung \nbis dahin so ausgedacht hat. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch \ngleich nur Gegenmodelle entwickeln; aber wenn Sie ins \nGespr\u00e4ch kommen wollen, dann w\u00e4re es schon hilfreich, \nman w\u00fcrde Ihre Ideen kennen und einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. \n\nIn der letzten Haushaltsausschusssitzung wurde seitens \ndes Staatssekret\u00e4rs Vo\u00df deutlich gemacht, dass es beim \n\u00fcblichen Verfahren bleiben soll, also Bekanntgabe der \n\n 9214\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\nDetails zum Finanzausgleich erst im September zusam-\nmen mit dem Doppelhaushalt. Die Kollegen wissen ganz \ngenau, was das hei\u00dft: Wenn der Doppelhaushalt kommt, \ndann hat jede Fraktion \u201eLand unter\u201c und ist mit den \nHaushaltsberatungen besch\u00e4ftigt. Da wird man keine \ngrundlegenden strategischen Entscheidungen und Refor-\nmen des kommunalen Finanzausgleiches mehr in der \ngebotenen Ruhe und Gr\u00fcndlichkeit diskutieren k\u00f6nnen, \nund das sind ziemlich wichtige Fragen: Welches raum-\nordnerische Leitbild verbirgt sich hinter der Neustruktu-\nrierung des Ausgleiches? Wie erfolgt die finanzielle \nGewichtung der gr\u00f6\u00dferen Zentren und St\u00e4dte? Erhalten \ndiese k\u00fcnftig \u00fcber die Anpassung der Hauptansatzstaffeln \nmehr Geld, wie es diverse Stimmen seit l\u00e4ngerer Zeit \nfordern? Mit welchen Mitteln k\u00f6nnen k\u00fcnftig die ehemals \nkreisfreien St\u00e4dte rechnen? Werden sie vielleicht mittel-\nfristig \u00fcber den kommunalen Finanzausgleich schlechter \ngestellt als vor der Verwaltungsreform? \u2013 All dies h\u00e4tte \nich gern diskutiert; Herr Scheel offensichtlich auch. \n\nZum Vorsorgemodell, das Herr Zastrow so gern diskutiert \nh\u00e4tte, mache ich erst einmal eine Bemerkung, Herr R\u00f6\u00dfler \n\u2013 gesch\u00e4ftsleitend, um der Legendenbildung in diesem \nParlament vorzubeugen und das Ganze auch im Protokoll \nfestzuhalten. Ich habe diese Idee mit dem Vorsorgemodell \nim Haushaltsausschuss in Anlehnung an das Modell \nvorgetragen, das das Land Rheinland-Pfalz praktiziert \u2013 \ndort ist \u00fcbrigens die FDP mit an der Regierung, Sie \nk\u00f6nnen Ihre Kollegen einmal abfragen, Herr Zastrow \u2013, \nund bin damit bei Ihnen auf Interesse gesto\u00dfen. Dann gab \nes andere, die ebenfalls \u00dcberlegungen in die Diskussion \neingespeist haben, und es ist alles aufgegriffen worden. \nDas ist f\u00fcr mich v\u00f6llig okay. Es ist ein produktiver Pro-\nzess, \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann  \nund Volker Bandmann, CDU) \n\nund wenn kein Copyright draufgenagelt ist, dann bleiben \nSie wenigstens in der Debatte seri\u00f6s und sagen Sie, woher \ndie Ideen in diesem Fall gekommen sind. \n\nDas Vorsorgemodell, das wir seit L\u00e4ngerem fordern, wird \nnun Realit\u00e4t, aber ich h\u00e4tte gern schon noch einige Details \n\u00fcber die ganze Sache gewusst: Nach welchen Kriterien \nwird die Summe berechnet, die k\u00fcnftig f\u00fcr schlechtere \nZeiten angespart werden soll? Wer berechnet diese Sum-\nmen? Unter welchen Bedingungen wird wie viel Erspar-\nnis an die Kommunen ausgesch\u00fcttet, und wieso wird \ndieser Betrag in einer bizarren Arbeitsteilung h\u00e4lftig von \nKommunen und Freistaat verwaltet? Gab es kein besseres \nModell, das anzubinden, um zu verhindern, dass der \nFinanzminister in schlechten Zeiten vielleicht ins T\u00f6pf-\nchen hineingreifen kann \u2013 wie beim Pensionsfonds? \n\nIch finde, das ist alles noch nicht in dem Topf, in dem es \nkochen soll, und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nwerden mir noch einmal erkl\u00e4ren m\u00fcssen, warum sie der \nMeinung waren, dass sie diesem Modell zustimmen \nm\u00fcssten. Sie hatten wahrscheinlich Angst, dass es ihnen \nso geht wie mit dem Pensionsfonds und dass sie wenigs-\ntens zur H\u00e4lfte verhindern wollen, dass hineingegriffen \n\nwird. Ich halte das aber nicht f\u00fcr gut. Das Modell ist \nmeiner Meinung nach kritikw\u00fcrdig. \n\nWer verwaltet nun seitens der Regierung diese angespar-\nten kommunalen Mittel? Ich vermute und f\u00fcrchte, es wird \ndie \u00fcberteuerte SAB sein \u2013 wieder einmal ohne Aus-\nschreibung; ein neues Gesch\u00e4ft, das ist irgendwie auch \nschon so eine \u201eRegierungs-ABM\u201c mit der SAB. Ich bin \nder Auffassung, dass es dabei noch au\u00dferordentlich viel \nzu diskutieren gibt, sowohl bei der Frage der strategischen \nNeuausrichtung des kommunalen Finanzausgleiches als \nauch bei der Art und Weise, wie dieser kommunale \nAnpassungs- und Regulierungsfonds laufen soll. Vor \ndiesem Hintergrund ist eine zeitnahe Information des \nParlamentes mehr als geboten, wenn Sie wollen, dass es \nin diesem Parlament auch wirklich vern\u00fcnftig diskutiert \nwird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Runde der Fraktionen. Gibt es seitens der Frakti-\nonen noch weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Ich frage die \nStaatsregierung. \u2013 Herr Prof. Unland, Staatsminister der \nFinanzen, ist am ersten Arbeitstag gleich zum zweiten \nMal gefordert. Aber warum soll es Ihnen besser gehen als \nden anderen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nStimmt! \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Die gew\u00fcnschte sofortige Beteiligung dieses \nHohen Hauses bez\u00fcglich der Strukturentscheidung zum \nkommunalen Finanzausgleich ist nicht m\u00f6glich, das \nwissen Sie; denn es gibt klare Verfahrensregeln, und die \nEntscheidungsfindung innerhalb der Staatsregierung ist \nnoch nicht abgeschlossen. \n\nDas Kabinett wird sich mit der Fortentwicklung des \nFinanzausgleichsgesetzes Anfang Juli befassen. Die \nBeschl\u00fcsse der Staatsregierung werden dann umgehend in \nGesetzesform gegossen und dem S\u00e4chsischen Landtag \nzugeleitet, damit es hier entsprechend diskutiert werden \nkann. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nIm Juli? Ins Protokoll!) \n\n\u2013 Anfang Juli kommt es ins Kabinett. \n\nDas ist erst einmal die Ihnen bekannte Regel und das \nIhnen bekannte Verfahren, und auch dieses Mal wird \ndiese Verfahrensweise eingehalten werden. \n\nBei den Reform\u00fcberlegungen haben wir uns von der \nEntschlie\u00dfung des Landtages vom 23. Januar 2008 zum \nVerwaltungsneugliederungsgesetz leiten lassen. Die erste \nPr\u00e4misse war hierbei, dass sowohl den ehemaligen \nkreisfreien St\u00e4dten \u2013 Sie kennen sie: Zwickau, Plauen, \nG\u00f6rlitz und Hoyerswerda \u2013 als auch den aufnehmenden \nLandkreisen im Rahmen der Umschichtung der Mittel \nkeine Nachteile entstehen. Sollte dies nicht in jedem Fall \nsystemimmanent erreicht werden, so wollen wir einen \nAnpassungsfonds bilden. \n\n 9215\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 111. Sitzung 19. Juni 2008 \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nEin weiterer Punkt der Entschlie\u00dfung sah eine regionale \nNachsteuerung f\u00fcr Landkreise vor, die finanzielle Belas-\ntungen aus der Aufnahme ehemaliger kreisfreier St\u00e4dte zu \nverkraften haben. Wir haben zu diesem Zweck umfang-\nreiche Untersuchungen durchgef\u00fchrt und denken, die \nderzeitigen Reformvorstellungen unseres Hauses werden \ngeeignet sein, die Eckpunkte der genannten Entschlie\u00dfung \nvollst\u00e4ndig umzusetzen. \n\nHierzu wurde bereits in einem Gespr\u00e4ch mit den kommu-\nnalen Landesverb\u00e4nden am 23. Mai 2008 eine Einigung \nerzielt. In dem Sinne \u2013 wie gesagt \u2013 m\u00f6chten wir fortf\u00fch-\nren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, gibt es daraufhin noch einmal \nden Wunsch zur allgemeinen Aussprache? \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nEs gelten die hundert Tage!) \n\nHerr Scheel, Sie stehen f\u00fcr das Schlusswort der einrei-\nchenden Fraktion DIE LINKE bereit. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Herr Staatsminister, \nich gestehe Ihnen die hundert Tage zu, da Sie ja auch erst \neinmal allen Debatten, die dieses Haus ersch\u00fcttert oder \nbewegt haben, nahekommen m\u00fcssen. Insofern sei Ihnen \ndas nachgesehen. Ich sage nur eines: Wir wissen nat\u00fcrlich \ngenau, wie dieses Verfahren endet. Wir werden uns im \nn\u00e4chsten September in den ersten Ausschusssitzungen \nwieder einmal zusammensetzen, werden einen Gesetz-\nentwurf vor uns liegen haben, in den bestimmte Vorstel-\nlungen eingeflossen sein werden. Dann steht dort: Alter-\nnativen \u2013 keine. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, lacht.) \n\nDann haben wir wieder alle nichts gekonnt und meines \nErachtens \u2013 das sind unsere Bedenken \u2013 die Zeit verschla-\nfen, die notwendigen, vielleicht wichtigen strukturellen \nWeichenstellungen mit diesem FAG anzugehen. \n\nIch sehe ein, dass es dieses Mal sehr viele gro\u00dfe Probleme \ngab. Dabei war die Beantwortung der Frage nach einem \n\nh\u00f6heren Gewicht der Willensbildung im S\u00e4chsischen \nLandtag vielleicht nicht m\u00f6glich. \n\nZu Herrn R\u00f6\u00dfler, der sich auf die inhaltlichen Positionen \nnicht wirklich eingelassen hat, m\u00f6chte ich nur eines \nsagen: Der Artikel 39 der S\u00e4chsischen Verfassung sieht \nimmer noch vor, dass der Landtag die St\u00e4tte der politi-\nschen Willensbildung ist. Das gilt auch vor Gesetzentw\u00fcr-\nfen der Staatsregierung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern h\u00e4tte ich es sch\u00f6n gefunden, wenn wir mehr Mut \nzu uns selbst gehabt h\u00e4tten, um die richtigen Entschei-\ndungen herbeizuf\u00fchren. Ich w\u00fcnschte mir auch mehr \nDebatten der Staatsregierung mit uns dar\u00fcber, welche \nalternativen Vorstellungen m\u00f6glich sind. \n\nIch bitte Sie daher noch einmal dringlich um Zustimmung \nzu unserem Antrag, damit eine solche Alternativenabw\u00e4-\ngung in der kurzen Zeit, die wir von September bis \nDezember haben werden, \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist und wir \nzu einer sachlichen Diskussion \u00fcber das FAG kommen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war das Schlusswort. Ich stelle nunmehr die \nDrucksache 4/12521 zur Abstimmung. Bei Zustimmung \nbitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\nmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltun-\ngen und einer gro\u00dfen Anzahl von Zustimmungen ist \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das war die \n111. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages. Wie der heutige \nAbend weiter verl\u00e4uft, ist fast nationale Pflicht. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nWir sehen uns morgen zur 112. Sitzung mit guter Laune \num 10:00 Uhr hier wieder. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:48 Uhr) \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9216\n\n\n",
    "status": 200
}