{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-02-02T10:11:42Z",
        "Last-Modified": "2009-02-02T13:37:44Z",
        "Last-Save-Date": "2009-02-02T13:37:44Z",
        "SourceModified": "D:20090202100748",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1004",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-02-02T10:11:42Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2009-02-02T13:37:44Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/129",
        "dcterms:created": "2009-02-02T10:11:42Z",
        "dcterms:modified": "2009-02-02T13:37:44Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2009-02-02T10:11:42Z",
        "meta:save-date": "2009-02-02T13:37:44Z",
        "modified": "2009-02-02T13:37:44Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2091",
            "3198",
            "3255",
            "877",
            "3672",
            "3959",
            "5257",
            "5710",
            "5889",
            "5717",
            "5461",
            "5342",
            "5254",
            "5404",
            "4767",
            "5506",
            "5279",
            "5626",
            "5510",
            "5334",
            "5644",
            "5657",
            "5000",
            "5132",
            "5120",
            "5000",
            "5633",
            "5528",
            "5224",
            "4818",
            "4513",
            "5290",
            "5485",
            "5561",
            "5406",
            "5769",
            "5915",
            "5435",
            "4943",
            "5413",
            "5364",
            "5407",
            "5562",
            "5626",
            "5281",
            "5468",
            "4513",
            "5445",
            "5411",
            "5526",
            "5338",
            "5917",
            "5177",
            "6033",
            "5679",
            "5611",
            "5208",
            "4976",
            "5629",
            "5835",
            "5572",
            "5146",
            "4240",
            "5352",
            "5471",
            "5222",
            "5674",
            "5613",
            "5611",
            "4848",
            "4968",
            "5603",
            "5219",
            "4775",
            "5076",
            "5269",
            "5390",
            "5220",
            "5033",
            "5337",
            "5163",
            "4945",
            "5350",
            "5764",
            "5659",
            "5719",
            "5404",
            "5455",
            "4762",
            "2690",
            "2421",
            "475"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-02-02T10:11:42Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090202100748",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-02-02T13:37:44Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/129",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_129_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/129",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:df36f9e6-e0cb-44ce-9aac-6193f1bd3361",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/129\n\n\n  Plenarprotokoll 4/129\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n129. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 22. Januar 2009, Plenarsaal Schluss: 19:34 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 10779 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 10779 \n\n1 Wahl eines stellvertretenden  \nMitglieds des 2. Untersuchungsaus-\nschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2  \nUntersuchungsausschussgesetz)  \n\n Drucksache 4/14364 \u2013 zu  \nDrucksache 4/9266 \u2013, Wahlvorschlag \nder Fraktion der NPD 10779 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 10779 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 10804    10779 \n\n2 Aktuelle Stunde 10780 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Transparenz und Qualit\u00e4tssicherung \n\nin der s\u00e4chsischen Pflege  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der SPD 10780 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10780 \n Johannes Gerlach, SPD 10781 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 10782 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10782 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10783 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10784 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10785 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 10785 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10785 \n Margit Weihnert, SPD 10786 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10786 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 10786 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 10787 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 10787 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10787 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 10788 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Der Fall Hauser und die Unab-\n\nh\u00e4ngigkeit der rechtsprechenden \nGewalt in Sachsen  \n\n Antrag der Linksfraktion 10790 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 10790 \n Marko Schiemann, CDU 10791 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 10792 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10793 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 10794 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10795 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10796 \n Marko Schiemann, CDU 10797 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 10798 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10798 \n Margit Weihnert, SPD 10799 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 10799 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10800 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 10800 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10800 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 10800 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10800 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 10800 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 10802 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 10803 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10804 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 10804 \n\n Wahlergebnis 10804 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10804 \n\n Stefan Brangs, SPD 10804 \n \u00c4nderung der Tagesordnung 10804 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 10805 \n Andrea Roth, Linksfraktion 10805 \n\n Geheime Wahl \u2013  \nErgebnis siehe Seite 10821 10805 \n\n3 Praxis der Genehmigung und \u00dcber-\nwachung der Entsorgung von ge-\nf\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen sowie von Bau- \nund Abbruchabf\u00e4llen in Sachsen  \n\n Drucksache 4/13253, Gro\u00dfe Anfrage \nder Linksfraktion, und die Antwort \nder Staatsregierung 10805 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 10805 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10806 \n Andrea Roth, Linksfraktion 10806 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 10808 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10809 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 10809 \n Dr. Liane Deicke, SPD 10810 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 10811 \n Tino G\u00fcnther, FDP 10812 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10813 \n Tino G\u00fcnther, FDP 10813 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10813 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 10814 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10814 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 10815 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10815 \n Andrea Roth, Linksfraktion 10816 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 10816 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 10817 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \nLinksfraktion, Drucksache 4/14478 10819 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 10819 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 10819 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10820 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 10820 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 10821 \n Abstimmung und Ablehnung 10821 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 10821 \n\n Wahlergebnis 10821 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10821 \n\n4 Auswirkungen der Gesundheits-\nreform auf den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/13069, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der FDP, und die \nAntwort der Staatsregierung 10821 \n\n Holger Zastrow, FDP 10821 \n Karin Strempel, CDU 10823 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 10825 \n Johannes Gerlach, SPD 10827 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 10829 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10829 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10831 \n Karin Strempel, CDU 10832 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 10833 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 10834 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder FDP, Drucksache 4/14490 10835 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10835 \n Karin Strempel, CDU 10836 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 10836 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10836 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10837 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 10837 \n Abstimmungen und Ablehnungen 10837 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 4/14493 10837 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10837 \n\n5 Unterrichtung des Landtages \u00fcber \ndie Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung \nzum Erhalt des IT-Standortes Dres-\nden unter besonderer Ber\u00fccksichti-\ngung des Erhalts der Arbeitspl\u00e4tze  \n\n Drucksache 4/14365, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 10837 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 10837 \n\n6 Den Ministerpr\u00e4sidenten ernst \nnehmen: Endlich Konsequenzen  \naus der Evaluierung der Personal-\nausstattung und Fachberatung  \nvon Kindertagesst\u00e4tten in  \nSachsen ziehen!  \n\n Drucksache 4/14182, Antrag  \nder Linksfraktion 10838 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion 10838 \n Iris Firmenich, CDU 10839 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 10840 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10841 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10841 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 10843 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion 10843 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 10844 \n Falk Neubert, Linksfraktion 10844 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD  10844 \n Falk Neubert, Linksfraktion 10844 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 10844 \n\n7 F\u00f6rder- und Feldesabgabe f\u00fcr s\u00e4ch-\nsische Bodensch\u00e4tze erheben \u2013 keine \nweiteren Staatsgeschenke f\u00fcr aus-\nl\u00e4ndische Konzerne \u2013 das Land und \ndie Menschen am Gewinn aus  \ns\u00e4chsischen Rohstoffen beteiligen  \n\n Drucksache 4/13925, Antrag der \nFraktion der NPD 10845 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 10845 \n Johannes Gerlach, SPD 10846 \n Andrea Roth, Linksfraktion 10847 \n Johannes Gerlach, SPD 10847 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 10847 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 10848 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10848 \n\n8 Keine Haushaltssanierung durch \nBu\u00dfgelderh\u00f6hungen \u2013 Mittel  \nzweckgebunden f\u00fcr h\u00f6here  \nVerkehrssicherheit einsetzen  \n\n Drucksache 4/14359, Antrag der \nFraktion der FDP 10849 \n\n Sven Morlok, FDP 10849 \n Christian Piwarz, CDU 10850 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 10851 \n Mario Pecher, SPD 10852 \n Winfried Petzold, NPD 10853 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 10854 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 10854 \n Sven Morlok, FDP 10855 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10856 \n\n9 Tagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter  \nunterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 4/14356, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 10856 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10856 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10857 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10858 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10858 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10859 \n Alexander Krau\u00df, CDU 10859 \n Falk Neubert, Linksfraktion 10859 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 10860 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 10861 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10861 \n\n Dr. Gisela Schwarz, SPD 10861 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 10862 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 10862 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 10862 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 4/14494 10863 \n\n Abstimmung und Ablehnung 10863 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/14356 10863 \n\n10 Vergabebericht des Freistaates \nSachsen f\u00fcr das Jahr 2007  \n\n Drucksache 4/12685, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/14348, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 10863 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10863 \n\n11 \u2013 Zusammenfassung der wesentli-\nchen Ergebnisse der Pr\u00fcfung der \nPersonalaufwendungen beim MDR  \n\n Drucksache 4/10777, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/14261, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \nund finanzielle Lage der  Landes-\nrundfunkanstalten  \n\n Drucksache 4/12135, Unterrichtung \ndurch den Vorsitzenden der ARD  \n\n Drucksache 4/14262, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht zur Information \u00fcber die \nwirtschaftliche und finanzielle Lage \ndes Deutschlandradios  \n\n Drucksache 4/12136, Unterrichtung \ndurch den Intendanten des Deutsch-\nlandradios  \n\n Drucksache 4/14263, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \nund finanzielle Lage des ZDF  \n\n Drucksache 4/12137, Unterrichtung \ndurch den Intendanten des ZDF  \n\n Drucksache 4/14264, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und \nMedien 10864 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/14261 10864 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/14262 10864 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/14263. 10864 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/14264 10864 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/14243, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 10865 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10865 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/14351 10865 \n\n Abstimmung und Zustimmung 10865 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/14352 10865 \n\n Zustimmung 10865 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 10865 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 129. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt. Es ist eine relativ lange Liste, der Norovirus \ngrassiert auch unter den Abgeordneten. Entschuldigt sind: \nHerr Wehner, Herr Grapatin, Herr Heidan, Herr Hilker, \nHerr Schimpff, Herr Dr. Metz, Herr Eggert, Frau de Haas, \nHerr Sch\u00f6n, Herr Thomas Schmidt, Herr Nolle, Frau \nKagelmann und Herr Prof Milbradt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 9 \n\nfestgelegt: CDU 122 Minuten, Linksfraktion 94 Minuten, \nSPD 59 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je 45 Minuten, \nfraktionslose MdL je 7 Minuten und die Staatsregierung \n94 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer auf die \nTagesordnungspunkte entsprechend dem Bedarf der \nFraktionen verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 15, \nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch frage, ob es zu der vorliegenden Tagesordnung Ihrer-\nseits weitere Antr\u00e4ge gibt? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \ngilt die Tagesordnung wie vorliegend vom Plenum als \nbeschlossen. \n\nWir kommen damit gleich zum \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stellvertretenden Mitglieds des 2. Untersuchungsausschusses \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Untersuchungsausschussgesetz) \n\nDrucksache 4/14364 \u2013 zu Drucksache 4/9266 \u2013, Wahlvorschlag der Fraktion der NPD \n\nIn der 86. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtags wurde \nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates \nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und deren \nStellvertreter des 2. Untersuchungsausschusses durchge-\nf\u00fchrt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\u2013 Darf ich um Aufmerksamkeit bitten! \n\nMeine Damen und Herren! Da Herr Dr. M\u00fcller von der \nNPD-Fraktion als stellvertretendes Mitglied zur\u00fcckgetre-\nten ist, kommen wir zur Nachwahl. Die Wahl findet nach \nden Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim \nstatt. Allerdings kann stattdessen durch Handzeichen \nabgestimmt werden, wenn kein Abgeordneter wider-\nspricht. Ich frage deshalb, ob mit Handzeichen abge-\nstimmt werden kann. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Nein!) \n\n\u2013 Nicht. Dann kommen wir zu einer geheimen Wahl. Ich \nberufe eine Wahlkommission aus den Reihen der Schrift-\nf\u00fchrer mit folgenden Mitgliedern des Landtags: Links-\nfraktion Frau Roth als Leiterin, CDU Herr Colditz, SPD \nFrau Dr. Raatz, NPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, FDP Herr \nDr. Martens und GR\u00dcNE Herr Weichert. Ich schlage \nIhnen vor, dass nach der Wahl nicht das Ausz\u00e4hlergebnis \n\nabgewartet wird, sondern dass wir in der Tagesordnung \nfortfahren. Ich hoffe, das findet Ihre Zustimmung. \u2013 Es \ngibt keinen Widerspruch. Damit verfahren wir so. Also, \nFrau Roth, walten Sie Ihres Amtes. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Die Abgeordneten werden in alphabetischer Reihen-\nfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \nKandidat als stellvertretendes Mitglied f\u00fcr den \n2. Untersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen \nsich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in dem entspre-\nchenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung ent-\nscheiden. Der Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als \nNeinstimmen erh\u00e4lt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Raum, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 \nNein. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nNachdem die Wahl abgeschlossen ist und das Ergebnis zu \neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt, wie vereinbart, bekannt gege-\nben wird, kommen wir jetzt zum \n\n \n\n \n\n \n\n 10779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Transparenz und Qualit\u00e4tssicherung  \nin der s\u00e4chsischen Pflege \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Der Fall Hauser und die Unabh\u00e4ngigkeit  \nder rechtsprechenden Gewalt in Sachsen \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion 31 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD, FDP, \n\nGR\u00dcNE je 12 Minuten und die Staatsregierung \n20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nTransparenz und Qualit\u00e4tssicherung in der s\u00e4chsischen Pflege \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nZun\u00e4chst haben als Antragsteller die Fraktionen der CDU \nund der SPD das Wort. Danach folgen Linksfraktion, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich \nbitte, dass die Fraktion der CDU das Wort nimmt. Herr \nKrau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Die Fraktionen der CDU und der \nSPD haben das Thema \u201ePflege\u201c auf die Tagesordnung \ngesetzt. Wir wollen, dass die \u00e4lteren Menschen, die \npflegebed\u00fcrftig sind, heute einmal im Mittelpunkt dieser \nAktuellen Debatte stehen. \n\nVon den Senioren in unserem Land sind mehr als 120 000 \npflegebed\u00fcrftig. Die Tendenz ist steigend. Wir werden \n2020 bei \u00fcber 190 000 Menschen in Sachsen sein, die auf \nPflegeleistungen angewiesen sind. \n\nSeit Januar dieses Jahres hat es deutliche Verbesserungen \nf\u00fcr diese Menschen gegeben. Auf diese m\u00f6chte ich heute \ngern eingehen. Es sind vor allem zwei Themen, die wir in \nden Mittelpunkt stellen wollen. Das ist erstens die Trans-\nparenz, die Benotung von Pflegeheimen und zweitens die \nVerbesserung der Pflegeberatung, auf die ich in der \nn\u00e4chsten Runde eingehen werde. \n\nKommen wir zum ersten Punkt. Seit Januar ist es m\u00f6g-\nlich, dass Pflegeheime in Deutschland und damit auch bei \nuns im Freistaat Sachsen benotet werden. Sie bekommen \neine Schulnote, die von sehr gut bis mangelhaft reicht, \nvon der Note 1 bis zur Note 5. Das ist ein sehr verst\u00e4ndli-\nches Instrument. Es macht die Pflegeheime bei uns im \nFreistaat Sachsen vergleichbar. \n\nDer Medizinische Dienst der Krankenkassen pr\u00fcft die \nH\u00e4user. Er hat 82 Kriterien, nach denen er pr\u00fcft. Die \n\nBenotung, die dabei entsteht, muss gut sichtbar im Alten-\nheim ausgeh\u00e4ngt werden. Man findet diese Benotungen \nauch im Internet, sodass man auch dort nachschauen \nkann. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, damit wird der Quali-\nt\u00e4tswettbewerb erh\u00f6ht, denn es ist ja klar: Wenn man im \nEingangsbereich eines Altenpflegeheimes eine Tafel \nfindet, auf der steht: \u201eDie Arbeit in diesem Altenpflege-\nheim ist mangelhaft\u201c, dann werden sich der Betroffene \noder seine Angeh\u00f6rigen sehr wohl \u00fcberlegen, ob er in \ndieses Heim einzieht. Damit werden schwarze Schafe \nunter den Altenheimen viel schneller erkannt. \n\nWir wissen, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Altenheime \nbei uns im Freistaat Sachsen sehr gute Arbeit leistet. Aber \nwir wissen auch anhand von einigen wenigen Einzelf\u00e4l-\nlen, dass es Ausnahmen gibt. Wir m\u00f6chten gern, dass \ndiese Einzelf\u00e4lle viel schneller ausgesiebt werden, als das \nbislang m\u00f6glich war. \n\nNeben dieser allgemeinen Information k\u00f6nnen sich die \nBewohner und die Angeh\u00f6rigen dann gezielt noch zu \nanderen Themen informieren. Es gibt da nicht nur die \nGesamtnote, sondern wie auf einem Schulzeugnis f\u00fcr die \nverschiedenen Bereiche Noten, zum Beispiel zu den f\u00fcnf \nHauptthemen, die dort eine Rolle spielen, wird gefragt: \nWie erfolgen die Pflege und die medizinische Versor-\ngung? Ich kann also nachlesen, welche Benotung die \nPflege bekommt. \n\nEine weitere Frage: Wie wird mit den demenzkranken \nBewohnern umgegangen, eine Gruppe, deren Zahl immer \nmehr in den Altenheimen steigt? Schon \u00fcber 50 % der \nHeimbewohner sind altersverwirrt. \n\nEs wird gefragt: Wie erfolgen die soziale Betreuung und \ndie Alltagsgestaltung? Was wird also neben der Pflege im \n\n 10780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nHeim noch gemacht? Wie ist das Essen? Wie ist die \nHauswirtschaft? Auch daf\u00fcr gibt es jeweils eine Note. \n\nWir haben gestern ja sehr viel \u00fcber das Essen diskutiert. \nEine Schulnote f\u00fcr das Essen finde ich auch einen ganz \ninteressanten Punkt. \n\nDer letzte Punkt: Was sind die Ergebnisse der Bewohner-\nbefragungen, also das, was man von den Bewohnern \nerfahren hat? Auch das wird mit einer Schulnote verse-\nhen. \n\nWenn man diese f\u00fcnf Themenkomplexe hat, gibt es noch \neine darunter liegende Ebene, auf der Detailfragen beant-\nwortet und benotet werden, zum Beispiel: Sind gesicherte \nAufenthaltsm\u00f6glichkeiten im Freien vorhanden, also kann \nder Betroffene auch nach au\u00dfen gehen und ist sicherge-\nstellt, wenn er umf\u00e4llt oder stolpert, dass ihm dann gehol-\nfen wird? \n\nWir haben gestern, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, von der Ministerin das neue Gesetz vorgestellt \nbekommen, das S\u00e4chsische Betreuungs- und Wohnquali-\nt\u00e4tsgesetz. Auch dort spielen die Transparenz und die \nQualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsverbesserung eine gro\u00dfe \nRolle. Ab 2011 werden die Pr\u00fcfberichte der Heimaufsicht \nver\u00f6ffentlicht. Die Bewohner und die Angeh\u00f6rigen \nerhalten damit auch Klarheit, was die Heimaufsicht bei \nihren im Regelfall unangemeldeten Pr\u00fcfungen festgestellt \nhat. Auch das ist nat\u00fcrlich ein Anhaltspunkt f\u00fcr die \nAngeh\u00f6rigen oder f\u00fcr den Betroffenen, ob er sich f\u00fcr so \nein Heim entscheidet. Denn es ist dann ganz interessant \nnachzulesen: Was hat die Heimaufsicht bei ihrer Pr\u00fcfung \nfestgestellt? \n\nIn der Vergangenheit hatten wir bei der Heimaufsicht zu \nwenig Personal. Dar\u00fcber haben wir hier schon diskutiert. \nDie Probleml\u00f6sung hat schon Helma Orosz angegangen, \nwof\u00fcr wir ihr dankbar sind. Christine Clau\u00df hat diesen \nWeg fortgesetzt. Wir wollen an dem Punkt nat\u00fcrlich \narbeiten. Deswegen finden Sie auch in dem Gesetzent-\nwurf eine leichte Stellenaufstockung, die notwendig ist, \ndamit die Heimaufsicht ordentlich funktioniert. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Krau\u00df, bitte zum Schluss \nkommen. Die Redezeit ist um. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Durch Transparenz wird der Qualit\u00e4tswett-\nbewerb verst\u00e4rkt. Das ist der richtige Weg. Wir finden, \ndass dies die Altenheime f\u00e4hig macht, ihre Arbeit deutlich \nzu verbessern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute keinen \nnegativen Anlass f\u00fcr das Pflegethema. Den Koalitions-\n\nfraktionen war es wichtig, das Thema auch einmal im \npositiven Kontext vorzustellen. \n\nMehr Transparenz in der Pflege ist eine wichtige Forde-\nrung aller, die sich mit Pflege in Deutschland besch\u00e4fti-\ngen. Im Juli 2008 trat die Pflegereform in Kraft und \nforderte von der Pflegeselbstverwaltung Folgendes: \nbundesweite Qualit\u00e4tsstandards, j\u00e4hrliche unangemeldete \nQualit\u00e4tspr\u00fcfungen, transparente Pr\u00fcfberichte und ein \neinheitliches und anschauliches Bewertungssystem. \n\nDen Kern der Pflegereform, die Pr\u00fcfvorschriften f\u00fcr alle \nzugelassenen Pflegeeinrichtungen bis 2011, hat mein \nKollege Krau\u00df bereits ausf\u00fchrlich dargestellt. Diese \nVorschriften werden f\u00fcr die so oft geforderte Transparenz \nin der Pflege sorgen. Ich hoffe, dass nicht wieder \u201eflei\u00dfige \nHelfer\u201c den Prozess so verkomplizieren, dass wir noch \nmehr Papier beschreiben m\u00fcssen, als wir dies heute schon \ntun. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind in Deutsch-\nland. Deshalb sind auch schon die ersten Kritiker unter-\nwegs. Die kritisieren die Kriterien und das Bewertungs-\nsystem. Da auch die Vertragspartner in der Pflege wissen, \ndass sie in Deutschland wohnen, haben sie sich darauf \nverst\u00e4ndigt, diese Vereinbarungen mit den ersten Erfah-\nrungen zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls zu ver\u00e4ndern. Das \nbegr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. So kann auch dieses System \nweiterentwickelt werden, ohne dass st\u00e4ndig in den Grund-\nstrukturen ge\u00e4ndert werden muss. \n\nAuch wenn sich einige Kritikpunkte als zutreffend her-\nausstellen sollten, stellen die einheitlichen Heimbewer-\ntungen und deren Ver\u00f6ffentlichung einen Fortschritt dar; \nauch f\u00fcr die Betreiber und die Besch\u00e4ftigten. Sie errei-\nchen einen Abbau von Vorurteilen gegen\u00fcber dem ganzen \nPflegesystem, und sie erreichen gute Chancen, ihre \nEinrichtungen den Bed\u00fcrftigen positiv darzustellen. Auch \ndarauf ist mein Kollege schon eingegangen. \n\nAus den Berichten des MDK Sachsen der letzten Jahre \nl\u00e4sst sich mehr als nur ein positiver Trend ablesen. Auch \nwenn der neueste Bericht noch nicht vorliegt, hoffe ich \ndoch, dass sich dieser Trend fortsetzt. \n\nDie Koalition hat gestern das Heimgesetz auf den Weg \ngebracht. Das wurde bereits genannt. Auch hiervon \nerhoffen wir uns genau in diese Richtung positive Impul-\nse. \n\nDie Pflege der Zukunft erh\u00e4lt klare Anforderungen von \ndenen, die das durch ihre Beitr\u00e4ge bezahlen. Das ist \nwichtig. \n\nWir von der politischen Ebene haben sicherzustellen, dass \nQualit\u00e4t und Transparenz immer gew\u00e4hrleistet sind, ohne \ndass das Pflegepersonal nur noch die Aktenordner pflegt. \nAuf diesem Weg sind wir durch die Neuordnung der \nPflegereform ein ganzes St\u00fcck weitergekommen; nicht \nmehr, aber \u2013 bitte sch\u00f6n! \u2013 auch nicht weniger. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n 10781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, \nbevor ich zu einigen eher kritischen Fragen komme, mich \nzun\u00e4chst \u2013 meine Vorredner haben das nicht getan, ich \nmache es ganz bewusst \u2013 bei den vielen tausend vor allem \nFrauen bedanken, die unsere \u00e4lteren Menschen mit gro\u00dfer \nAufopferung pflegen. Ich denke, das geh\u00f6rt hier deutlich \nausgesprochen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nAllerdings, muss ich sagen, hat mich das Thema, das die \nFraktionen hier als Aktuelle Debatte gestellt haben, doch \netwas \u00fcberrascht. Ich habe den Eindruck, dass Sie eine \nArt Torschlusspanik befallen hat. Denn wenn wir uns \nanschauen, was in den letzten viereinhalb Jahren von \nIhrer Seite auf diesem Gebiet initiiert worden ist, dann ist \ndas herzlich wenig. Wir haben \u2013 das will ich deutlich \nsagen \u2013 jetzt sozusagen im Schweinsgalopp am Ende der \nLegislaturperiode noch ein Gesetz zu verabschieden, auf \ndas wir sehr lange gewartet haben. \n\nIch sage Ihnen auch, wir werden Ihnen im M\u00e4rz \u2013 eine \nAktuelle Debatte eignet sich daf\u00fcr n\u00e4mlich nicht \u2013mit der \nBehandlung unserer Gro\u00dfen Anfrage noch einmal die \nGelegenheit geben, sehr umfassend zum Thema zu \nsprechen. Wir haben sie bewusst nicht dieses Mal auf die \nTagesordnung gesetzt, weil wir seri\u00f6serweise erst einmal \ndieses sehr umfangreiche Gesetz zu pr\u00fcfen haben. Wir \nwollen uns hier keines schnellen Urteils bedienen. \n\nLassen Sie mich die Aktuelle Debatte nutzen, um auf \nwirkliche Probleme, die wir gemeinsam zu bew\u00e4ltigen \nhaben, aufmerksam zu machen. Ich muss der Staatsregie-\nrung vorwerfen und insbesondere auch der Vorg\u00e4ngerin \nunserer heutigen Sozialministerin, dass sie vornehmlich \nVerantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt, dass immer mehr Aufgaben \ngerade im Pflegebereich auf die Kommunen abgew\u00e4lzt \nworden sind. Das wurde verschleiert unter dem Nebelvor-\nhang sogenannter kommunaler Selbstverwaltung. Wer \nw\u00fcnschte sich nicht kommunale Selbstverwaltung? Aber \nsie darf nicht zum Schein werden. Denn wir m\u00fcssen in \nder Tat erheblich darauf achten, dass wir einheitliche \nPflegeniveaustandards in ganz Sachsen haben und nicht \nnach Kassenlage der jeweiligen Kommune. \n\nEin Zweites, was ich deutlich machen muss: Wir fordern \nseit Langem, Herr Krau\u00df und Herr Gerlach, ein Landes-\npflegegesetz. Die Staatsregierung hat uns nunmehr \nmitgeteilt, ein Landespflegegesetz wolle sie nicht auf den \nWeg bringen. \n\nEines will ich sagen: Dazu geh\u00f6rt eben nicht nur die \nSituation und Kontrolle in Heimen. Dazu geh\u00f6rt auch \nnicht nur die Frage, ob wir etwa ein Investitionsprogramm \nhaben. Ich merke hier einmal am Rande an: Es w\u00e4re \ndurchaus zu \u00fcberlegen, ob von dem gro\u00dfen Konjunktur-\nprogramm vielleicht manches auch in Krankenh\u00e4user und \nPflegeheime zu investieren w\u00e4re. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber ich sage Ihnen, wir haben einen umfassenden \nPflegebereich zu betrachten. Es geht um Qualit\u00e4tssituati-\non und Qualit\u00e4tskontrolle. Was da unter der \u00c4gide von \nFrau Orosz hier abgelaufen ist, ist ein Skandal, Herr \nKrau\u00df. Ich wollte Sie vorhin fragen. Es ist doch v\u00f6llig \nklar: Unter Frau Orosz ist die Zahl der besetzten Planstel-\nlen in den drei Heimaufsichtsbeh\u00f6rden zur\u00fcckgegangen \nund Sie sagen hier, sie hat etwas Gutes auf den Weg \ngebracht. Den Weg kann ich beim besten Willen nicht \nerkennen. \n\nIch meine, wir sollten deutlich machen, dass wir in einem \nHeimgesetz klarere Kriterien \u00fcber Personalausstattung \nbrauchen. Sie sind gegenw\u00e4rtig vernebelt. \n\nEines will ich auch deutlich sagen: Wir sollten endlich \ndazu kommen, dass wir eine bestimmte staatliche Verant-\nwortung f\u00fcr ambulante Pflege haben. Die haben Sie heute \nv\u00f6llig ausgeblendet. Auch das, denke ich, reicht nicht aus. \n\nDas N\u00e4chste: Ja, wir brauchen \u2013 Sie lehnen das ab \u2013 \nendlich eine Landesbedarfsplanung in der Pflege. Wir \nfordern das seit Jahren, und wir sind nicht die Einzigen, \ndie das fordern. Wenn Sie dann sagen, es gebe ja gen\u00fc-\ngend demografische Analysen \u2013 gestern wurde auch sehr \nverdienstvoll \u00fcber eine berichtet \u2013, entlastet das doch die \nStaatsregierung nicht davon, deutlich f\u00fcr Sachsen und \ninsgesamt auszuweisen, wohin die Reise gehen muss. \nDabei kann man die Analyse zur Grundlage nehmen, aber \ndie Schlussfolgerungen m\u00fcssen Sie bitte selbst ziehen. \n\nIn meinem zweiten Beitrag werde ich auf einige weitere \nAspekte eingehen, aber insgesamt will ich jetzt schon \nsagen: Aktuelle Debatte sch\u00f6n und gut, es gibt gen\u00fcgend \naktuelle Anl\u00e4sse daf\u00fcr; aber das, was bisher vorgetragen \nwurde, n\u00e4mlich eine Nabelschau, brauchen wir in der \nAktuellen Debatte nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eTransparenz und Qualit\u00e4tssicherung \nin der s\u00e4chsischen Pflege\u201c lautet das Thema der Koaliti-\nonsfraktionen f\u00fcr diese Aktuelle Stunde. Die Christ- und \nSozialdemokraten nutzten erwartungsgem\u00e4\u00df dieses \nPodium, um vorrangig die Auswirkungen der Pflegere-\nform und die bereits erreichten hohen Standards in der \u2013 \nich sage das bewusst \u2013 Fremdpflege als Erfolg zur Ver-\nminderung des Pflegeproblems zu verkaufen, w\u00e4hrend \nDIE LINKE ebenso erwartungsgem\u00e4\u00df eine M\u00e4ngeldebat-\nte betrieb. Die FDP sonderte bereits im Vorfeld dieser \nDebatte \u00fcber diverse Tageszeitungen abstruse Vorw\u00fcrfe \ninsbesondere \u00fcber M\u00e4ngel in der station\u00e4ren Pflege in \nSachsens Heimen ab, die angeblich nur durch eine Auf-\nstockung des Kontrollpersonals und unangemeldete \nKontrollen beseitigt werden k\u00f6nnten. An eine Aufsto-\nckung des Fachpersonals in Pflegeeinrichtungen wurde \ndabei allerdings zuletzt gedacht. \n\n 10782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nKeiner hat allerdings bisher angesprochen, was die \nUrsache der Problematik an sich ist, n\u00e4mlich die Erosion \nder traditionellen Strukturen unserer Gesellschaft. Begin-\nnen wir hier zun\u00e4chst einmal bei den Familien, und zwar \nin ihrer urspr\u00fcnglichen, will hei\u00dfen konservativen Defini-\ntion. Fr\u00fcher spielte sich der Lebenskreis von der Geburt \nbis zum Tod in den meisten F\u00e4llen in der Familie ab. Es \nwar normal, dass sich die Eltern um die Kinder in deren \nKindheit und Jugend k\u00fcmmerten, und ebenso war es \nnormal, dass sich die Kinder um ihre Eltern in deren Alter \nsorgten. Normal war es auch, dass sich in die oft nicht \neinfache Aufgabe der Pflege und Betreuung der Senioren-\ngeneration mehrere Kinder teilen konnten. Externe Hilfe \nund Betreuung waren die Ausnahme. Der Hausarzt \nbetreute bedarfsweise medizinisch sowie pflegerisch \nberatend vor Ort und kannte meist alle Generationen im \nHaus. \n\nWo stehen wir jetzt? Nicht nur der Familienbegriff, der \nmanche grotesken Definitionsversuche von dunkelrot bis \ngr\u00fcn ertragen musste, ist ramponiert, nein, auch die \nFamilien selbst haben in dieser Gesellschaft immensen \nSchaden erlitten. Die Werteverlagerung vom Wir zum Ich, \ndas propagierte \u201eIch lebe jetzt!\u201c und das damit verbunde-\nne \u201eJetzt auch alles (nur) f\u00fcr mich!\u201c haben nicht nur zu \neiner Individualisierung der Gesellschaft beigetragen, \nnein, sie f\u00fchren geradezu zu deren Atomisierung, also zu \neiner Zerlegung der Gesellschaft in Einzelindividuen, die \nmehr oder minder feste bzw. lose, zeitlich befristete \nBindungen eingehen, deren Stabilit\u00e4t zumeist dort endet, \nwo die Arbeit beginnt. \n\nAu\u00dferhalb des gerade Genannten f\u00fchrt aber auch die \nv\u00f6llig verkehrte Raumordnungspolitik dieses Staates \u2013 \ndabei meine ich die Bundesrepublik Deutschland im \nAllgemeinen und unseren Freistaat im Speziellen \u2013 zur \nZerst\u00f6rung der gewachsenen Strukturen. Wer nur auf \nLeuchtt\u00fcrme setzt und die Jugend durch die dort noch \nvorhandene soziokulturelle Infrastruktur in die verbliebe-\nnen urbanen Zentren lockt oder durch den Arbeitsmarkt \nzwingt, hinterl\u00e4sst in weiten Teilen des Landes sterbende \nStrukturen. Dies bezieht sich dann aber nicht nur auf die \nkommunale und Verwaltungsinfrastruktur, wo die Herren \nund Damen Regierenden glauben, durch die eine oder \nandere sogenannte Reform Heilung erreichen zu k\u00f6nnen, \nsondern auch auf die tradierten famili\u00e4ren Strukturen, \nwelche bisher sich selbst tragende Einheiten darstellten. \n\nUm es zusammenzufassen: Nur durch den gesellschaftli-\nchen Niedergang kommen wir \u00fcberhaupt zu dem Dilem-\nma im Pflegebereich, dessen Leistungen nun auch ambu-\nlant zunehmend von gegen\u00fcber den Betreuungsbed\u00fcrfti-\ngen Fremden erbracht werden m\u00fcssen. Nur dadurch ist \ndie Pflege mehr oder minder zu einem Wirtschaftsbereich \nim Sozialen geworden. Wo die Familien nicht mehr \nfunktionieren, soll und muss die Gesellschaft Ersatz \nliefern. Diese macht dies nat\u00fcrlicherweise nicht zum \nNulltarif. Bei zunehmender Zahl Bed\u00fcrftiger, aber auch \nbei st\u00e4ndig zunehmenden technischen pflegerischen \nM\u00f6glichkeiten wird auch der Bedarf an Finanzen stetig \nsteigen. Diese sind aber nicht in unbegrenzter H\u00f6he \n\nbeliebig verf\u00fcgbar, zumal auch die Zahl der Beitrags- und \nSteuerzahler eher sinkt als steigt. \n\nAlso werden die Leistungserbringer bei fehlendem finan-\nziellem Spielraum sparen. Und wo k\u00f6nnen sie das am \nehesten? Am Personal, an dessen Qualifizierung und \nWeiterbildung und an der Zeit der Betreuung, die dann \nzuerst f\u00fcr manches wichtige liebe Wort am Pflegebett \nfehlt. Man m\u00f6chte es denen, die diese Gesellschaft in \ndiese Situation getrieben haben \u2013 wobei eigentlich Zwi-\nschenmenschliches zum Wirtschaftsgut verkommt \u2013, noch \nnicht einmal w\u00fcnschen, dass sie selbst in den Genuss \ndieser Fr\u00fcchte kommen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Pflege und \nBetreuung alter Menschen ist wohl eine der gr\u00f6\u00dften \nHerausforderungen unserer Gesellschaft nicht nur heute, \nnein, vor allem in n\u00e4chster Zukunft. Immer weniger \nFamilien haben selbst die M\u00f6glichkeit; ihre Angeh\u00f6rigen \nzu pflegen, sei es wegen beruflicher Verpflichtungen oder \nweil sie sich diese schwierige Aufgabe psychisch und \nphysisch selbst nicht mehr zutrauen. \n\nViele Sachsen werden daher schon heute in station\u00e4ren \nPflegeeinrichtungen betreut. Die meisten dieser Einrich-\ntungen sind erst in den letzten 15 Jahren errichtet worden, \nund sie sind optisch in einem guten Zustand und erm\u00f6gli-\nchen zumindest objektiv eine qualitativ gute Pflege. \n\nDie Qualit\u00e4t in diesen Pflegeeinrichtungen hat jedoch vor \nallem etwas mit motiviertem Pflegepersonal zu tun. Hier \nist die Staatsregierung gefragt, die Qualit\u00e4t der Betreuung \nnicht nur zu halten, sondern auch zu verbessern. Viele \nPflegekr\u00e4fte haben heute kaum noch Zeit, sich ausrei-\nchend mit den Bewohnern zu besch\u00e4ftigen: windeln, \nwaschen, Essen reichen \u2013 all dies im Akkord. F\u00fcr ein \npers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch fehlt h\u00e4ufig die Zeit, aber gerade \ndas ist f\u00fcr unsere \u00e4lteren Menschen so wichtig. \u00dcberbor-\ndende B\u00fcrokratie und eine angespannte Personalsituation \nmachen den Pflegekr\u00e4ften zu schaffen und wirken sich \nsomit auch auf die Qualit\u00e4t der Betreuung aus. Ich pers\u00f6n-\nlich erachte f\u00fcnf Minuten Zeit f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch als \nwichtiger als das Ausf\u00fcllen eines Lagerungsprotokolls, \neiner Getr\u00e4nkebilanz, eines Sturzprophylaxeprotokolls \nund, und, und. \n\nVon Gesetzes wegen sind in Sachsen die Landesdirektio-\nnen verpflichtet, einmal im Jahr jede Pflegeeinrichtung \nhinsichtlich Betreuung und Versorgung der Bewohner, der \nPersonalst\u00e4rke sowie der baulichen und hygienischen \nSituation zu \u00fcberpr\u00fcfen. Die Realit\u00e4t sieht aber leider \nanders aus. Im Jahr 2006 wurden in Sachsen gerade \neinmal 142 Einrichtungen kontrolliert. Dies entspricht \neinem Anteil an der Gesamtzahl der Heime von 23 %. Im \n\n 10783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nJahr 2007 hat sich diese Zahl sogar noch verringert. Es \nwurden nur noch 20 % aller Pflegeheime kontrolliert. \n\nWie war die Reaktion der Staatsregierung? Im Jahr 2008, \nalso ein weiteres Jahr sp\u00e4ter, wurde eine Unternehmens-\nberatung beauftragt, die Situation der Heimaufsicht in den \nLandesdirektionen zu untersuchen und L\u00f6sungen aufzu-\nzeigen. Mein sofortiger und kostenloser Rat: Die Heim-\naufsicht ben\u00f6tigt mehr Mitarbeiter. \n\nIm Pflege- und Weiterentwicklungsgesetz wurde im \nMai 2008 vereinbart, dass die Ergebnisse der Qualit\u00e4ts-\npr\u00fcfung zuk\u00fcnftig f\u00fcr Laien verst\u00e4ndlich ver\u00f6ffentlicht \nwerden. Deshalb ist auch in dem gerade in 1. Lesung \nbehandelten BeWoG, Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsge-\nsetz, festgelegt, dass ab 1. Januar 2011 Berichte \u00fcber die \nin station\u00e4ren Pflegeinrichtungen durchgef\u00fchrten Pr\u00fcfun-\ngen ver\u00f6ffentlicht werden sollen. Dies wird ohne Zweifel \nzu einem Mehr an Transparenz in der Pflege f\u00fchren. Aber \nwenn die Pflegeeinrichtungen gar nicht \u00fcberpr\u00fcft werden, \nkann nun einmal auch kein Pflegebericht \u00fcberpr\u00fcft, \ngeschweige denn in den Einrichtungen ausgeh\u00e4ngt wer-\nden. \n\nWenn einerseits Mitarbeiter im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des \nSozialministeriums aufgrund der Verwaltungsstrukturre-\nform seit fast sechs Monaten unter Fortzahlung der \nBez\u00fcge beurlaubt sind und andererseits in der Heimauf-\nsicht das Personal fehlt, dann haben Sie, Frau Staatsminis-\nterin Clau\u00df, Ihre Hausaufgaben in diesem Bereich nicht \ngemacht. Ich fordere Sie daher an dieser Stelle auf: \nTragen Sie daf\u00fcr Sorge, dass die s\u00e4chsischen Pflegeein-\nrichtungen zuk\u00fcnftig tats\u00e4chlich einmal j\u00e4hrlich \u00fcberpr\u00fcft \nwerden! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das Wort hat die Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere \nFraktion besch\u00e4ftigt sich seit geraumer Zeit mit der Frage \nnach mehr Qualit\u00e4t in der Pflege. Pflege in den Heimen, \nvon der die Koalition am Anfang schwerpunktm\u00e4\u00dfig \nsprach, kann dabei aber nur ein Gesichtspunkt sein. \n\nWir haben vor Kurzem eine Veranstaltung zu Pflegest\u00fctz-\npunkten durchgef\u00fchrt. Dort wurde eines sehr deutlich: \nQualit\u00e4t in der Pflege muss dazu beitragen, die Freiheits-\nspielr\u00e4ume der betroffenen Personen zu erhalten oder gar \nzu verbessern. Das hei\u00dft, dass das gesamte Beratungs-, \nHilfe- und Versorgungsangebot aus dem Blickwinkel des \neinzelnen Betroffenen und seiner Angeh\u00f6rigen zu betrach-\nten ist. Ihre Situation ist der Ausgangspunkt, nach dem die \nPflege- und Hilfeleistungen geplant werden m\u00fcssen. \n\nEin erster Schritt dazu ist auf Bundesebene getan. Seit \ndem 1. Januar dieses Jahres haben alle Personen, die \nLeistungen nach dem Sozialgesetzbuch XI erhalten, einen \nAnspruch auf Pflegeberatung. Es ist die Aufgabe der \nPflegeberaterin oder des Pflegeberaters, M\u00e4nner und \n\nFrauen bei der Inanspruchnahme von Hilfeleistungen zu \nbegleiten und den Ablauf zu koordinieren. \n\nUm diesen Prozess zu verbessern, sieht die vom Bundes-\ntag im vergangenen Jahr verabschiedete Pflegereform vor, \ndass die L\u00e4nder Pflegest\u00fctzpunkte einrichten k\u00f6nnen. \nPflegest\u00fctzpunkte sind keine neuen Strukturen, die das \nGeld des Pflegebed\u00fcrftigen verschleudern, wie es die \nStaatsregierung sieht, sondern eine zentrale Anlaufstelle, \num die verschiedenen Professionen im Pflegebereich zu \nerreichen, um Angebote zu vergleichen und unabh\u00e4ngige \nBeratung sicherzustellen. Dort werden pflegerische und \nsoziale Unterst\u00fctzungsangebote vernetzt und aufeinander \nabgestimmt. \n\nWelches sind die Vorteile? Ein funktionierender Pflege-\nst\u00fctzpunkt bietet \n\nerstens eine unabh\u00e4ngige Beratung. Gibt es diese Pflege-\nst\u00fctzpunkte nicht, dann beraten in erster Linie die Kassen, \ndie zumindest zum Teil die Finanzierung der Leistung \n\u00fcbernehmen m\u00fcssen. Unabh\u00e4ngigkeit und Transparenz \nsehen anders aus. \n\nZweitens b\u00fcndelt ein guter Pflegest\u00fctzpunkt alle Angebo-\nte eines Quartiers, und er kennt die regionalen Strukturen. \nAuf dieser Grundlage ist es einfacher, gemeinsam mit den \nHilfebed\u00fcrftigen passende Angebote in ihrer N\u00e4he zu \nfinden und ihr pers\u00f6nliches Umfeld aktiv einzubeziehen. \n\nDrittens bef\u00f6rdern Pflegest\u00fctzpunkte den Grundsatz \n\u201eambulant vor station\u00e4r\u201c. Eine gute Vernetzung aller \nUnterst\u00fctzungsleistungen schafft sowohl f\u00fcr die Betroffe-\nnen als auch f\u00fcr die pflegenden Angeh\u00f6rigen bessere \nVoraussetzungen, um so lange wie m\u00f6glich zu Hause, im \nsozialen Umfeld, zu bleiben; und wir wissen doch alle: \nDie pflegebed\u00fcrftigen Frauen und M\u00e4nner wollen genau \ndas. \n\nIn diesem Zusammenhang nun noch einige Worte zum \nHeimgesetz. Die Staatsregierung hat es dem Landtag \ngestern ja nun doch vorgelegt; Frau Staatsministerin \nClau\u00df hat es hier vorgestellt. Was uns dabei sehr verwun-\ndert hat, ist der Arbeitsablauf im Sozialministerium. Frau \nClau\u00df, Sie haben den Verb\u00e4nden den Gesetzentwurf zum \nHeimgesetz am 15. Dezember des vergangenen Jahres \n\u00fcbersandt und um eine Stellungnahme bis zum \u2013 sage und \nschreibe \u2013 22.12.2008 gebeten. Wenn wir Postlaufzeiten \neinrechnen und ber\u00fccksichtigen, dass es sich um die \nVorweihnachtszeit gehandelt hat, dann muss ich zu der \nAnnahme kommen, dass es sich hierbei nur um eine \n\u201eFeigenblattbeteiligung\u201c handelt und Sie \u00fcberhaupt kein \nechtes Interesse an den Ansichten der Verb\u00e4nde haben. \n\nWenn ich mir dann noch anschaue, dass Sie dieses Gesetz \nbereits am 14. Januar 2009 in den Gesch\u00e4ftsgang des \nLandtages gegeben haben, dann wollen Sie uns doch hier \nnicht allen Ernstes erkl\u00e4ren, dass Sie sich in den drei \nWochen zwischen dem 23.12.2008 und dem 14.01.2009 \ntats\u00e4chlich mit den Verb\u00e4nden \u00fcber inhaltliche Positionen \nverst\u00e4ndigen konnten \u2013 oder wollten. \n\nEs ist gut, wenn Koalition und Staatsregierung Transpa-\nrenz und Qualit\u00e4tssicherung in der s\u00e4chsischen Pflege \n\n 10784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nfordern, wie in der heutigen Debatte. Das sollten Sie aber \nnicht nur von anderen verlangen, sondern auch selbst \nernst nehmen. Genau diese Transparenz und Qualit\u00e4tssi-\ncherung durch \u00f6ffentliche Beteiligung w\u00e4re im Entwick-\nlungsprozess eines solch wichtigen Gesetzes notwendig \ngewesen. \n\n(Beifall der Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE,  \nund Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nEine Qualit\u00e4tsbenotung, von der Sie, Herr Krau\u00df, zu \nBeginn sprachen, w\u00fcrde f\u00fcr das Sozialministerium unter \ndiesen Umst\u00e4nden sehr schlecht ausfallen. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE,  \nund vereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich zu Beginn \nauf Herrn Dr. Gerstenberg eingehen. Wieso haben wir \ndiese Eile beim Betreuungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz? Es \nist doch offensichtlich, dass wir noch bis Juni Zeit haben, \ndieses Gesetz zu verabschieden, da ansonsten erst einmal \nein Stillstand eintritt; der neue Landtag konstituiert sich \nund wir kommen nicht so schnell voran. Ich denke, es ist \nnachvollziehbar, dass man sagt: Wir bem\u00fchen uns, dieses \nGesetz relativ schnell durch das Gesetzgebungsverfahren \nzu bekommen. \n\nNun kann man beklagen, dass die Frist knapp war, sich \nzur\u00fcckzumelden. Wenn ich mir dann zum Beispiel an-\nschaue, was der bpa, der Verband privater Pflegeanbieter, \ngebracht hat, dass er \u00fcber 100 Seiten ausarbeiten konnte, \ndann kann ich nicht sagen, dass sie sich nicht inhaltlich \nmit dem Thema besch\u00e4ftigt haben. Sie haben weit \u00fcber \n100 Seiten ausgearbeitet und Hinweise gegeben \u2013 bis zum \nkleinsten Komma \u2013, was man noch besser machen k\u00f6nnte. \nAlso, ich kann nicht sehen, dass die Qualit\u00e4t darunter \ngelitten hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nLassen Sie mich zum zweiten Punkt kommen, den ich \nIhnen angek\u00fcndigt hatte, n\u00e4mlich dem seit dem 1. Januar \nbestehenden Anspruch auf Pflegeberatung. Sie wissen, die \ns\u00e4chsischen Krankenkassen sind darauf sehr gut vorberei-\ntet. Die AOK praktiziert diese Pflegeberatung bereits ein \nhalbes Jahr eher, seit dem 1. Juli vergangenen Jahres. \n\nDie Pflegekassen m\u00fcssen ein sogenanntes Fallmanage-\nment anbieten. Damit wird die Hilfe f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrf-\ntigen verbessert, und ich kann nur allen Betroffenen und \nihren Angeh\u00f6rigen raten, von dieser Pflegeberatung, die \njetzt m\u00f6glich ist, auch Gebrauch zu machen. Das Fallma-\nnagement f\u00fchrt dazu, dass man besser auf den Einzelfall \neingeht und umfassender beraten wird; denn die Pflegebe-\nrater haben detailliertes Wissen \u2013 nicht nur aus dem \nBereich der Pflege, sondern auch aus anderen Bereichen, \nwie Sozialrecht oder Sozialarbeit. Auf Wunsch haben die \n\nBetroffenen auch den Anspruch, dass der Pflegeberater zu \nihnen nach Hause kommt. \n\nWie l\u00e4uft das bei diesem Pflegeberater nun ab? Er schaut \nzuerst einmal im Gespr\u00e4ch mit dem Betroffenen, welche \nHilfen n\u00f6tig sind. Als N\u00e4chstes erstellt er einen auf den \nEinzelfall zugeschnittenen Plan. Er fragt also, welche \nHilfen im Einzelfall wirklich gebraucht werden. Das hei\u00dft \nnicht nur, dass er sagt: Bei Ihnen muss mal der Pflege-\ndienst vorbeikommen, um Sie zu pflegen; sondern er \nmacht auch pr\u00e4ventive Angebote, sodass man vielleicht \ngar nicht pflegebed\u00fcrftig ist, indem er beispielsweise sagt: \nWir m\u00fcssen in Ihrem Haushalt etwas anders gestalten, \ndamit Sie zum Beispiel leichter in Ihr Bad kommen, oder \nindem er zu einer Kur bzw. Reha-Kur r\u00e4t, weil das besser \nist. Es gibt also einen viel breiteren Rahmen, ein viel \nbreiteres Spektrum dessen, was jetzt in der Pflegeberatung \nstattfindet. Sie ist nicht mehr nur auf den engen Bereich \nder Pflege zugeschnitten. Der Pflegeberater bringt diese \nMa\u00dfnahmen dann in die Spur und \u00fcberwacht die Einhal-\ntung des Versorgungsplanes. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, wir haben uns bewusst gegen \nPflegest\u00fctzpunkte entschieden und sind uns darin mit \nallen Betroffenen einig; denn es gab im Sozialministerium \neine Arbeitsgruppe, an der die Verb\u00e4nde teilgenommen \nhaben. Ich nenne hierzu die Wohlfahrtsverb\u00e4nde und \nerinnere an die Krankenkassen sowie an die privaten \nPflegeverb\u00e4nde \u2013 und m\u00f6chte gern Herrn Dr. Pellmann \nkurz eine Frage erlauben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das wollte ich Sie gerade fragen. \nSie gestatten eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr \nDr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, Sie \nsprachen soeben \u00fcber die Arbeitsgruppe. Meinen Sie \nwirklich, dass diese Arbeitsgruppe hinsichtlich ihrer \nMitglieder repr\u00e4sentativ zusammengesetzt war, wenn \nbeispielsweise Vertreter von Sozialverb\u00e4nden \u2013 ich meine \nnicht die Wohlfahrtsverb\u00e4nde \u2013, von Behindertenverb\u00e4n-\nden, von anderen Seniorenorganisationen oder auch \nunmittelbare Repr\u00e4sentanten von zu Pflegenden dort \n\u00fcberhaupt nicht vertreten waren? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich denke, dass die Gruppe \nsehr wohl repr\u00e4sentativ war. Sie wissen, dass die Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde den Anspruch erheben \u2013 ich glaube, auch \nberechtigt \u2013, dass sie die Interessen von Betroffenen \nvertreten. Bei den gro\u00dfen Wohlfahrtsverb\u00e4nden ist das \nauch berechtigt; denn sie haben zum Teil eigene Senio-\nrengruppen. Ich meine, dass sie eine sehr gute Arbeit \nleisten und Anwalt der Senioren sind. Wir sollten das \nEngagement unserer Wohlfahrtsverb\u00e4nde im Freistaat \nSachsen hier nicht herabw\u00fcrdigen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Weihnert, bitte. \n\n 10785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nMargit Weihnert, SPD: Recht vielen Dank. \u2013 Herr \nKrau\u00df, ist Ihnen bewusst, dass Sie soeben formuliert \nhaben, dass Pflegeberater bei den Kostentr\u00e4gern sehr gut \nangesiedelt sind? Das hei\u00dft, der Kostentr\u00e4ger \u00fcbernimmt \ndie Pflegeberatung. Meines Wissens haben die Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde genau dies abgelehnt. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE \u2013 Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \n\nGenauso war es!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: \u2013 Nein, da sind Sie nicht ganz \nrichtig informiert. Die Wohlfahrtsverb\u00e4nde haben das \nnicht abgelehnt, wobei man sagen muss, dass sie sich in \neiner doppelten Situation befinden: Sie sind zum Teil \nAnwalt der Pflegebed\u00fcrftigen, auf der anderen Seite sind \nsie nat\u00fcrlich auch Anbieter von Leistungen. Nehmen wir \nIhren Verband, in dem Sie sind. Sie haben in der AWO \nSeniorengruppen, f\u00fcr die Sie Anwalt sind; andererseits \nhaben Sie selbst eigene Sozialstationen, in denen Sie \nsozusagen Leistungen ausreichen und diese den Senioren \nzur Verf\u00fcgung stellen. Ich denke, dass diesen Spagat jede \nKasse machen muss. Man kann einer Kasse ja nicht \nunterstellen, dass sie nur auf die Kosten schaut, sondern \nsie befindet sich auch in einer gewissen Anwaltsfunktion \nf\u00fcr ihre Mitglieder. Ich meine, dass dieser Spagat sowohl \nbei Ihrem Verband, der Arbeiterwohlfahrt, als auch bei \nvielen anderen Verb\u00e4nden funktioniert. \n\nLassen Sie mich auf die Pflegest\u00fctzpunkte zur\u00fcckkom-\nmen. Wir haben uns dagegen entschieden, zus\u00e4tzliche \nB\u00fcrokratie und Doppelstrukturen aufzubauen. Diese \nw\u00e4ren mit den Pflegest\u00fctzpunkten entstanden, und es \nh\u00e4tte ein zweites Problem gegeben. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte der \nPflegest\u00fctzpunkt sagen k\u00f6nnen: Wir empfehlen mal, dass \nSie als Pflegebed\u00fcrftiger diese und jene Leistung bekom-\nmen. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU:  \nWer ist pflegebed\u00fcrftig?) \n\nDas hei\u00dft aber nicht, dass es die Krankenkasse auch so \nmachen muss; denn die Entscheidung liegt nicht beim \nPflegest\u00fctzpunkt, sondern bei dem Kostentr\u00e4ger, der es \ndann macht. Insofern h\u00e4tten wir eigentlich nur zus\u00e4tzliche \nB\u00fcrokratie aufgebaut. Deswegen haben uns auch alle \nVerb\u00e4nde geraten, dies nicht zu tun. Au\u00dferdem, das \nwissen Sie, ist die langfristige Finanzierung der Pflege-\nst\u00fctzpunkte nicht gekl\u00e4rt, und es w\u00e4re unklar, was dann in \nf\u00fcnf Jahren mit den Mitarbeitern dort geschieht, und auf \ndiese Unsicherheit sollten wir die Mitarbeiter, die es dort \ngegeben h\u00e4tte, nicht einstellen. \n\nUnser Ziel, welches wir auch, Herr Kollege Pellmann, \nweiterhin im Landtag in den n\u00e4chsten Wochen und \nMonaten verfolgen, ist: Wir wollen die Qualit\u00e4t der \nPflegeberatung insgesamt verbessern. Hierzu werden wir \nauch Initiativen in den Landtag einbringen. \n\nSo wird den Menschen am besten geholfen. Wir bitten \nSie, daran mitzuarbeiten, dass die Pflegequalit\u00e4t steigt. \nDazu laden wir auch die Kassen, die Wohlfahrtsverb\u00e4nde \nund die privaten Anbieter ein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, bitte, \ndie Linksfraktion; Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann \nunmittelbar ankn\u00fcpfen an das Problem Pflegest\u00fctzpunkte. \nIch sage sehr deutlich: Meine Fraktion hat von Anfang an \ndiese M\u00f6glichkeit, die der Bundesgesetzgeber einr\u00e4umt, \nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft, und wir begr\u00fc\u00dfen sie nach wie vor. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nWir sind n\u00e4mlich in Sachsen gegenw\u00e4rtig dabei, uns zu \nisolieren. Ich habe mir das noch einmal genau angeschaut. \nWir sind im Augenblick das einzige Bundesland, das \ndeutlich gesagt hat, keine Pflegest\u00fctzpunkte einrichten zu \nwollen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Was ist mit Th\u00fcringen?) \n\nSind die anderen Bundesl\u00e4nder etwa d\u00fcmmer als wir oder \nwie sollen wir das alles auffassen? Wir sollten noch \neinmal ernsthaft dar\u00fcber nachdenken, ob das wirklich so \ngeht. \n\nIch hatte mit der Zwischenfrage bereits darauf aufmerk-\nsam gemacht, dass ich die Zusammensetzung der Arbeits-\ngruppe nicht f\u00fcr repr\u00e4sentativ halte. Wir haben uns im \nAusschuss ausf\u00fchrlich mit den Dingen befasst. Wir hatten \nerwartet, dass wenigstens der Ausschuss noch einmal \nkonsultiert wird, bevor hier eine Entscheidung f\u00e4llt. Das \nist nicht passiert. \n\nIch muss aus Anlass unserer heutigen Aktuellen Debatte \nnoch auf etwas aufmerksam machen. Ja, wir haben in \nSachsen eine Tendenz, die ich nicht f\u00fcr gesund halte, \nn\u00e4mlich dass immer mehr der sogenannte Markt die \nTr\u00e4gerlandschaft regiert. Das hei\u00dft im Klartext: Wir \nhaben kaum noch kommunale Pflegeeinrichtungen. Wenn \nich den Angaben glauben soll, die uns \u00fcbermittelt wurden, \nliegt der kommunale Anteil noch bei 6 %. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist ein \nIrrweg, der hier beschritten wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSelbst der Anteil der frei gemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger, denen \nich durchaus Sympathie entgegenbringe, ist in den letzten \nJahren zur\u00fcckgegangen. Das kann nach meinem Daf\u00fcr-\nhalten so nicht weitergehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nJeder Kommune, die sicher auch aufgrund haush\u00e4lteri-\nscher Zwangslagen Alten- und Pflegeheime verkauft hat, \nwird das noch einmal sehr leid tun. Heute haben wir \nerneut in der Presse eine ausf\u00fchrliche Berichterstattung \n\u00fcber die zu erwartende Altersarmut. Ich sage Ihnen \nvoraus: Wenn die Kommunen selbst keine Heime mehr \n\n 10786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nhaben, dann werden sie auf Gedeih und Verderb dem \nKostendruck, der dann \u00fcber die Sozialhilfe abzurechnen \nist, ausgesetzt sein. Das m\u00fcssen wir verhindern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch muss in dieser Aktuellen Debatte ein weiteres Prob-\nlem ansprechen, das im Gegensatz zu den von Ihnen \nvorgetragenen wirklich aktuell ist. Die Staatsregierung ist \nernsthaft der Meinung, dass sie die finanzielle Situation \nder gesetzlichen Pflegeversicherung verbessern k\u00f6nnte, \nindem eine zweite S\u00e4ule, n\u00e4mlich die private kapitalge-\nst\u00fctzte Pflegeversicherung, aufgebaut oder verst\u00e4rkt wird. \nDazu sage ich: Mir fehlen jegliche Worte, wenn jemand \nangesichts der Weltfinanzkrise solche Thesen verbreitet. \nEs ist doch gerade v\u00f6llig klar und in den USA besonders \ndeutlich sichtbar, dass viele aufgrund dieser Krisener-\nscheinungen um ihre Pensionen betrogen worden sind. \nUnd da wollen wir uns hinstellen und darin einen Ausweg \nsehen? \n\nDazu sage ich: Wir als Linke sind auch und gerade bei der \nPflegeversicherung f\u00fcr eine solidarische Pflegeversiche-\nrung, das hei\u00dft eine Pflegeversicherung f\u00fcr alle. Alle \nhaben wie bei der Krankenkasse einzuzahlen. Dann, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren, h\u00e4tten wir \nmittel- und langfristig wirklich eine Stabilit\u00e4t, sowohl was \ndie Versorgung als auch was die Einnahmesituation \nbetrifft. Aber ich habe die Bef\u00fcrchtung, dass wir noch \nweit davon entfernt sind und sich erst einmal grunds\u00e4tz-\nlich politisch etwas \u00e4ndern muss, bevor Vernunft einzieht. \n\n(Starker Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die NPD-Fraktion, ob \nnoch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nWird das Wort von der FDP gew\u00fcnscht? \u2013 Auch nicht. \nGR\u00dcNE? \u2013 Auch nicht. Dann die CDU-Fraktion; Herr \nKrau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Da wir eine Aktuelle Debat-\nte haben, wollte ich doch noch auf den einen oder anderen \nRedebeitrag eingehen. \n\nHerr Pellmann, ich glaube, man sollte es den B\u00fcrgern \nfreistellen, welches Altenpflegeheim sie aufsuchen. Da ist \nder Wettbewerb, glaube ich, ganz heilsam. Ihre These \nlautet ja: Ein kommunales Heim ist automatisch besser als \nein frei gemeinn\u00fctziges von einem Wohlfahrtsverband \noder ein privates. Wenn wir uns die Realit\u00e4t anschauen, \nk\u00f6nnen wir das aber nicht feststellen. In Dresden gab es \nein kommunales Heim, das sehr gro\u00dfe Probleme hatte. \nDie These, dass ein kommunales Haus automatisch besser \nsei, die hier unterschwellig anklang, halte ich f\u00fcr falsch. \nIch glaube, der Wettbewerb ist das beste Mittel f\u00fcr eine \nQualit\u00e4tssteigerung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Verehrter Herr \nKrau\u00df, ich habe \u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber gesprochen, dass \ndie Qualit\u00e4t von Privaten schlechter sein k\u00f6nnte. Ich \nwollte lediglich andeuten \u2013 und w\u00fcrden Sie mir darin \nwenigstens recht geben? \u2013, dass Kommunen dann, wenn \nsie keine eigenen Heime mehr haben, auch keinerlei \nsoziale Steuerungsfunktion auf diesem Gebiet mehr \nhaben, und dass das zu kritisieren ist. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Da kann ich Ihnen leider nicht \nzustimmen. Ich wei\u00df nicht, wo man eine Steuerungskom-\npetenz braucht, wenn es gen\u00fcgend Pl\u00e4tze gibt. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nSie sind ja noch jung \u2026!) \n\nEs geht darum, dass gen\u00fcgend Pl\u00e4tze vorhanden sind. Das \nist der Anspruch. Wir fangen doch jetzt auch nicht an, \njeden B\u00e4cker zu verstaatlichen, weil die Lebensmittelsi-\ncherheit so wichtig ist. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nWichtig ist, dass es Lebensmittel gibt. Das ist klar. Das \nkann aber der B\u00e4cker sicherstellen. Man muss nicht alles \nverstaatlichen, nur weil es zu den Grundbed\u00fcrfnissen \ngeh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich zur solidarischen Pflegeversicherung \nkommen. Die Pflegeversicherung ist unter der CDU \neingef\u00fchrt worden, weil uns das Thema Mitte der Neun-\nzigerjahre so wichtig war, dass wir gesagt haben: Wir \nwollen das gern als einen zus\u00e4tzlichen Beitrag der Sozial-\nversicherung in Deutschland haben, damit pflegebed\u00fcrfti-\nge Menschen im Alter nicht auf Sozialhilfe angewiesen \nsind, sondern eine gute Pflege bekommen. Das soll auch \nweiterhin so sein. Dann kann man \u00fcber die Finanzierung \nreden, Herr Pellmann. Aber dann darf man sich nicht nur \ndaf\u00fcr interessieren, was heute ist, damit die heutigen \nSenioren eine Absicherung bekommen, sondern wir \nm\u00fcssen auch kl\u00e4ren, was mit den jungen Leuten ist, die \nheute in die Schule gehen oder ihre Ausbildung machen \nund dann als junge Berufst\u00e4tige in die Pflegeversicherung \neinzahlen. Ich m\u00f6chte, dass sie im Alter auch von der \nPflegeversicherung profitieren und wir nicht sagen: Nach \nuns die Sintflut! \n\nLassen Sie mich kurz auf Herrn Kollegen M\u00fcller einge-\nhen, der die These ge\u00e4u\u00dfert hatte, dass der Niedergang der \nGesellschaft dazu f\u00fchrt, dass wir zu wenig Familien \nhaben und damit die Pflege erst notwendig ist und dass \nman eigentlich Angst haben m\u00fcsste, jemanden ins Alten-\nheim zu schicken. Ich glaube, dieses Bild vom Altenheim \nist falsch. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nSo habe ich das nicht gesagt!) \n\n\u2013 Ja, Sie haben gesagt, Sie w\u00fcnschen es niemandem, dass \ner ins Altenheim muss. Bitte sch\u00f6n. \n\n 10787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nHabe ich auch nicht gesagt!) \n\nSie tun so, als ob dort Schlimmes mit den alten Menschen \npassiert. Das ist wei\u00df Gott \u00fcbertrieben. \n\nEs hat schon immer, wenn Sie einmal in die Geschichte \nschauen, Pflegeheime oder \u00c4hnliches gegeben, bei denen \ndie Gemeinschaft daf\u00fcr gesorgt hat, dass sich jemand um \ndie alten Leute k\u00fcmmerte. Die sind nicht immer in der \nHolzh\u00fctte zu Hause geblieben oder \u2013 ich wei\u00df nicht, wie \ndas bei den Germanen war, da kennen Sie sich besser aus \n\u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Erdl\u00f6cher!) \n\nEs hat sich nicht immer nur die Familie gek\u00fcmmert, \nsondern es gab immer schon Institutionen, die das ge-\nmacht haben, weil es zum Beispiel eben auch Paare gibt, \ndie keine Kinder haben. Sie k\u00f6nnen schon in der Bibel \nnachlesen, dass es vorkam, dass eine Frau keine Kinder \nbekommen hat. \n\nIch will Ihnen einmal ein Beispiel nennen. Es gibt in \nW\u00fcrzburg ein sehr sch\u00f6nes Haus. Das ist eine Stiftung, \ndie sich seit \u00fcber tausend Jahren um alte Menschen \nk\u00fcmmert. In dieser Stiftung gibt es eine sch\u00f6ne Tradition, \n\u00fcber die man vielleicht auch einmal nachdenken k\u00f6nnte. \nJeder alte Mensch hat dort jeden Tag Anspruch auf ein \nGlas Wein. Das wird auch heute noch sichergestellt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist aber ganz sch\u00f6n wenig!) \n\n\u2013 F\u00fcr Herrn Porsch ist es wenig, aber ich glaube, dass es \nschon eine ganz gute Sache ist, wenn man die M\u00f6glich-\nkeit f\u00fcr dieses eine Glas Wein am Tag er\u00f6ffnet. \n\nNat\u00fcrlich ist es richtig, dass wir Familien brauchen, die in \nder Lage sind, die Pflege ihrer Angeh\u00f6rigen zu \u00fcberneh-\nmen. Das ist ja auch der Regelfall. Zwei Drittel der \nMenschen werden zu Hause gepflegt. Das wollen und \nunterst\u00fctzen wir. Daf\u00fcr gibt es die ambulante Pflege, \ndamit Familien unterst\u00fctzt werden, oder Familienangeh\u00f6-\nrige bekommen daf\u00fcr Geld, damit sie die Pflege der \nAngeh\u00f6rigen \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber man sollte das nicht gegen die station\u00e4re Pflege \nausspielen, denn beides geh\u00f6rt zusammen. Beides ist in \nder Pflegeversicherung angelegt und beides ist wichtig \nund richtig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau \nStaatsministerin Clau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordne-\nten! Die Pflegedebatte ist eine Wertedebatte, denn letzt-\nlich geht es bei der Diskussion um mehr Qualit\u00e4t und \n\nTransparenz um eines: Es geht um die W\u00fcrde des Men-\nschen. Es geht darum, dass wir alten Menschen und \nMenschen mit Behinderung ein Leben in W\u00fcrde erm\u00f6gli-\nchen, trotz des Pflegebedarfs und unabh\u00e4ngig davon. \n\nDie Pflegedebatte ist aber auch eine Zukunftsdebatte, \ndenn es geht heute darum, wie wir auch in Zukunft trotz \ndes absehbar steigenden Pflegebedarfs eine w\u00fcrdige \nPflege sichern. Nicht zuletzt ist die Pflegedebatte auch \neine Kostendebatte. Die finanziellen Rahmenbedingun-\ngen, insbesondere die zuk\u00fcnftig demografisch bedingten, \nsind diesem Hohen Haus sp\u00e4testens seit der gestrigen \nDebatte zur Enquete-Kommission noch einmal sehr \ndeutlich vor Augen gef\u00fchrt worden. Trotzdem d\u00fcrfen wir \ndas Thema \u201ePflege in W\u00fcrde\u201c nicht nur unter volkswirt-\nschaftlichen Kosten-Nutzen-\u00dcberlegungen sehen. Pflege \nin W\u00fcrde ist eine ethische und humanit\u00e4re Verpflichtung. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nAllen, die sich dieser Aufgabe verantwortungsbewusst \nstellen, sage ich ein herzliches Dankesch\u00f6n, besonders \nden vielen ehrenamtlich T\u00e4tigen, wie zum Beispiel den \n\u201egr\u00fcnen Damen\u201c, die wir alle aus den Kliniken kennen, \noder den engagierten Vereinen f\u00fcr Demenzerkrankte und \nviele andere mehr. Aber auch die Staatsregierung sieht \nsich sehr wohl in der Pflicht. Deshalb haben wir gemein-\nsam mit den Krankenkassen, den Kommunen, den Leis-\ntungstr\u00e4gern und den Leistungserbringern im Bereich der \nPflege eine Pflegeoffensive gestartet. Wir wollen der \nMotor einer Entwicklung sein, die ein Ziel hat: mehr \nQualit\u00e4t und Transparenz in der Pflege, f\u00fcr eine Pflege in \nW\u00fcrde. \n\nWorauf k\u00f6nnen wir aufbauen? Wir haben in den vergan-\ngenen Jahren sehr viel Geld in die Pflegeinfrastruktur \ninvestiert. Allein in den vergangenen zehn Jahren wurden \nim Rahmen des Pflegeversicherungsgesetzes fast 20 000 \nmoderne vollstation\u00e4re Pflegepl\u00e4tze mit einem Investiti-\nonsvolumen von circa 1,5 Milliarden Euro geschaffen. Es \ngibt heute in unserem Freistaat 1 055 station\u00e4re Einrich-\ntungen der Pflege inklusive der Einrichtungen f\u00fcr erwach-\nsene Menschen mit Behinderung. \n\nDazu eine kurze Statistik: Das entspricht einem Anteil \nvon 0,25 Einrichtungen pro 1 000 Einwohner, etwas \npraktischer ausgedr\u00fcckt: Jede Kleinstadt in Sachsen \nverf\u00fcgt nach diesen Zahlen \u00fcber ein Angebot der station\u00e4-\nren Pflege. Wenn Sie sich in Ihrem Wahlkreis umschauen, \nk\u00f6nnen Sie das sicherlich best\u00e4tigen. Zum Vergleich: In \nBaden-W\u00fcrttemberg sind es 0,1 Einrichtungen pro \n1 000 Einwohner. \n\nAufbauen k\u00f6nnen wir ferner auf den ge\u00e4nderten und \nverbesserten gesetzlichen Rahmenbedingungen, was \nbereits in der Pflegedebatte zum Ausdruck kam. Mit dem \nPflegeweiterentwicklungsgesetz, das im Juni vergangenen \nJahres in Kraft getreten ist, wurden entscheidende Ma\u00df-\nst\u00e4be f\u00fcr eine deutliche Verbesserung der Pflegequalit\u00e4t \ngesetzt. Krankenkassen und Pflegeeinrichtungen sind jetzt \nverpflichtet, verbindliche Standards f\u00fcr die Pflegequalit\u00e4t \nzu vereinbaren. Die Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen vor Ort durch den \n\n 10788\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nMDK werden deutlich strenger. Sie orientieren sich an \nden festgeschriebenen Pflegestandards und werden \nk\u00fcnftig mindestens einmal im Jahr vorgenommen. \n\nAusgehend von dieser Basis startet unsere Pflegeoffensive \n\u201ePflege N\u201c \u2013 das \u201eN\u201c steht f\u00fcr Netzwerk. Das Ziel dieser \nOffensive hei\u00dft mehr Qualit\u00e4t und Transparenz in der \ns\u00e4chsischen Pflege. Der Weg dorthin hei\u00dft Vernetzung. \nGemeinsam mit allen in diesem Bereich relevanten \nPartnern wollen wir das Pflegenetz in Sachsen dicht und \nzukunftsfest kn\u00fcpfen, um eine Pflege in W\u00fcrde zu erm\u00f6g-\nlichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales versteht \nsich dabei als treibende Kraft dieser Entwicklung, als \nModerator und als Netzwerk in einem Prozess hin zu \neiner Verbesserung der Pflege in Sachsen \u2013 ambulant und \nstation\u00e4r. \n\nDiese Pflegeoffensive \u201ePflege N\u201c wird aus mehreren \nBausteinen bestehen, von denen ich einige kurz skizzieren \nm\u00f6chte: \n\nErstens. Wir haben gestern das Gesetz zur Regelung der \nBetreuungs- und Wohnqualit\u00e4t im Alter bei Behinderung \nund Pflegebed\u00fcrftigkeit in das Hohe Haus eingebracht. \nWas wir damit erreichen wollen, habe ich gestern formu-\nliert. Wir wollen eine effizientere Heimaufsicht und \nentsprechende Fachkraftquoten, also alles das, was in der \nDebatte bereits angesprochen wurde. \n\nIch sage eines sehr deutlich: Die Stellen der Heimaufsicht \nwerden wir zur Verf\u00fcgung stellen und ad\u00e4quat besetzen, \ndamit die Heimaufsicht ihre Aufgaben zeitlich und ent-\nsprechend der qualitativen Anforderung aus\u00fcben kann. \nIch bin mir mit meinem Kollegen Herrn Dr. Buttolo \ndar\u00fcber einig, und wir haben eine L\u00f6sung gefunden. \n\nZweitens. Der zweite Baustein der Pflegeoffensive hei\u00dft \nVernetzung aller Akteure. Alle Akteure, die in Sachsen \nVerantwortung f\u00fcr eine transparente und qualit\u00e4tsvolle \nPflege tragen, sollen im Interesse unserer B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger an einem Strang ziehen. Wir wollen, dass die \nAkteure bei den Krankenkassen, den Kommunen \u2013 denn \ndort ist die Daseinsf\u00fcrsorge und bedeutet kein Abw\u00e4lzen \nder Aufgaben \u2013, den Leistungstr\u00e4gern und Leistungser-\nbringern so zusammenzuarbeiten, dass die Schnittstellen \nklar herausgearbeitet sind, es m\u00f6glichst keine Reibungs-\nverluste mehr gibt und dadurch die Qualit\u00e4t der Arbeit f\u00fcr \ndie Betroffenen nochmals sp\u00fcrbar steigt. \n\nDrittens. Der dritte Baustein bezieht sich auf die Pflege-\nst\u00fctzpunkte. Die s\u00e4chsischen kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nde, die Pflegekassen, die Liga der Wohlfahrtsverb\u00e4nde \nund die privaten Verb\u00e4nde der Leistungserbringer haben \nsich zur Errichtung von Pflegest\u00fctzpunkten ablehnend \nge\u00e4u\u00dfert, weil sie zum Aufbau von kostentr\u00e4chtigen \nDoppelstrukturen f\u00fchren w\u00fcrden. Sie werden mir sicher-\nlich zustimmen: Das soll vermieden werden, und das kann \nman auch vermeiden. Wir wollen Geld f\u00fcr die Pflege \nausgeben und nicht f\u00fcr die Verwaltung der Pflege. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nUnterst\u00fctzung brauchen die Pflegebed\u00fcrftigen und die \nPflegenden. Genau deshalb genie\u00dft die Pflegeberatung \nh\u00f6chste Priorit\u00e4t. Wir setzen auch hier auf Vernetzung der \nvorhandenen Ressourcen und werden f\u00fcr Sachsen ge-\nmeinsam mit den Leistungstr\u00e4gern und den Leistungser-\nbringern einen Pflegest\u00fctzpunkt errichten, der f\u00fcr alle \nPflegebed\u00fcrftigen und Angeh\u00f6rigen schnell, rund um die \nUhr, ohne Barrieren und mit minimaler Reaktionszeit per \nTelefon oder Internet zu erreichen ist. Dieser virtuelle \nPflegest\u00fctzpunkt ist ein wesentlicher Knoten in unserem \nPflegenetzwerk. Er soll den Betroffenen eine schnelle und \nad\u00e4quate Information \u00fcber Angebote, \u00fcber Verfahren und \nzu Ansprechpartnern liefern. \n\nViertens. Der vierte Baustein unserer Pflegeoffensive soll \neine umfassende, aufsuchende und neutrale Pflegebera-\ntung sein, so wie es das SGB XI beschreibt. Dazu sind die \nKostentr\u00e4ger angehalten. \n\nF\u00fcnftens. Der f\u00fcnfte Baustein ist und bleibt eine entspre-\nchende \u00d6ffentlichkeitsarbeit rund um das Thema Pflege. \nWir werden beispielsweise weiterhin den S\u00e4chsischen \nAltenhilfekongress abhalten, weil wir wissen, dass dort \nnicht nur Informationen ausgetauscht, sondern auch \nNetzwerke gebildet werden. Vernetzung \u2013 das hatte ich \neingangs schon gesagt \u2013 aller vorhandenen Ressourcen \nhei\u00dft der Weg unserer Pflegeoffensive, hin zu einer \nqualit\u00e4tsvollen und transparenten Pflege in Sachsen, im \nInteresse all derer, die auf Pflege und Unterst\u00fctzung \nangewiesen sind, ganz gleich, ob ambulant oder station\u00e4r. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Damit ist die \n1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen der \nCDU und der SPD, zum Thema \u201eTransparenz und Quali-\nt\u00e4tssicherung in der s\u00e4chsischen Pflege\u201c abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n \n\n \n\n 10789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDer Fall Hauser und die Unabh\u00e4ngigkeit  \nder rechtsprechenden Gewalt in Sachsen \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion das \nWort. Danach folgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, \ndass die Linksfraktion das Wort nimmt. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Das Thema, das wir heute \nzur Aktuellen Debatte aufrufen, hat eine seit Monaten \nandauernde Vorgeschichte. Diese m\u00f6chte ich hier nicht im \nEinzelnen herbeten, zum einen weil die Zeit fehlt und \nzum anderen, weil etliches von dem, was heute zu bespre-\nchen ist, schon Gegenstand eines Antrages der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bzw. von Kleinen Anfragen \nverschiedener Abgeordneter und der Antworten der \nStaatsregierung hierauf war. \n\nErinnern wir uns deshalb nur kurz, worum es geht: Da \nsteht zun\u00e4chst ein komplexer Vorwurf im Raum, die \nStaatssekret\u00e4rin im Justizministerium, Gabriele Hauser, \nhabe sich 2005 massiv in ein laufendes Ermittlungsver-\nfahren wegen des Verdachts der versuchten Strafvereite-\nlung, das die Staatsanwaltschaft Bautzen, Au\u00dfenstelle \nWei\u00dfwasser f\u00fchrte, eingemischt. \n\nHintergrund: Ein Referatsleiter im Innenministerium \ntaucht in den Abendstunden des 9. November 2004 auf \ndem Polizeirevier in Radeberg auf und verhindert, dass \nein dort zugef\u00fchrter Autofahrer, der bei einer Verkehrs-\nkontrolle beim Atemtest mit 1,2 Promille geschnappt \nwurde und der dann lautstark nach seinem Rechtsanwalt \nverlangte, rechtzeitig der Blutprobenentnahme durch den \nanwesenden Arzt unterzogen wird. Die betroffenen \nPolizisten berichten hinterher, der Herr Referatsleiter, der \nsich wie ein Anwalt geriert, habe gezetert, geschimpft und \ngedroht. Nach langem Hin und Her habe der Arzt doch \nnoch seinen Job erledigen k\u00f6nnen. Allerdings sei inzwi-\nschen so viel Zeit vergangen, dass der Promillewert nicht \nmehr korrekt berechnet werden konnte, sodass die absolu-\nte Fahrunt\u00fcchtigkeit, strafrechtliche Fahrunt\u00fcchtigkeit \njenseits der 1,1-Promille-Grenze, nicht mehr nachweisbar \nwar. \n\nDie \u00fcber den Auftritt des Herrn Referatsleiters emp\u00f6rten \nPolizisten melden den Vorfall der Staatsanwaltschaft \nBautzen. Der zust\u00e4ndige Staatsanwalt, in der Presse \nvollnamentlich als Dr. Altenkamp bekannt gegeben, leitet \nein Ermittlungsverfahren gegen den Referatsleiter wegen \nversuchter Strafvereitelung ein. Bei einer Anh\u00f6rung, zu \nder dann der Beschuldigte mit einem richtigen Anwalt \nerscheint, soll es zun\u00e4chst recht laut zugegangen sein. \nDann schlug Staatsanwalt Altenkamp vor, das Verfahren \ngegen Zahlung einer Geldauflage von 3 000 Euro einzu-\nstellen, was nach meiner \u00dcberzeugung und der meiner \nBerufskollegen, schon f\u00fcr sich gesehen, einigerma\u00dfen \neine Rechtswohltat gewesen w\u00e4re. \n\nStatt auf das Angebot zu reagieren \u2013 so berichtet zum \nBeispiel am 16.09.2008 die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c \u2013, \nbeschwert sich der Referatsleiter an h\u00f6herer Stelle. Herr \nStaatssekret\u00e4r im Innenministerium Staupe staucht den \nFlegel nicht etwa zusammen, so nach der Lesart: Halten \nSie blo\u00df den Mund und seien Sie froh, dass Sie so billig \ndavonkommen sollen! Nein, der Herr Staatssekret\u00e4r im \nInnenministerium telefoniert mit seiner Amtskollegin im \nJustizministerium, Frau Staatssekret\u00e4rin Hauser, die \nihrerseits unverz\u00fcglich den damaligen Leitenden Ober-\nstaatsanwalt der Staatsanwaltschaft Bautzen Spindler \nanruft und diesem klarmacht, das hohe Haus in der \nHospitalstra\u00dfe erwarte, dass das Verfahren wegen gerin-\nger Schuld eingestellt werde. Au\u00dferdem m\u00fcsse der besag-\nte Staatsanwalt mit einer Dienstaufsichtsbeschwerde des \ngeplagten Innenreferatsleiters rechnen. \n\nDer nunmehr von seinem Leitenden Oberstaatsanwalt \nangewiesene Staatsanwalt Dr. Altenkamp schreibt vorher \n\u2013 v\u00f6llig sach- und fachgerecht \u2013 den Beschuldigten an, \num von ihm eine abschlie\u00dfende Stellungnahme zu den \nVorw\u00fcrfen zu erbitten, die er letztlich braucht, um die \ngeringe Schuld, die die Einstellung rechtfertigt, feststellen \nzu k\u00f6nnen. \n\nTage sp\u00e4ter meldet sich wieder sein Chef, der inzwischen, \nwie wir wissen, aus dem Amt geschiedene fr\u00fchere Leiten-\nde Oberstaatsanwalt von Bautzen, Herr Spindler. \u2013 Er \nhatte ja seine Schwierigkeiten, die Steuererkl\u00e4rung \nordnungsgem\u00e4\u00df auszuf\u00fcllen. \u2013 Er weist Dr. Altenkamp an, \ndas Verfahren nach \u00a7 153 StPO in G\u00e4nze einzustellen, \nohne Geldauflage. Altenkamp berichtet dar\u00fcber in einem \nAktenvermerk: \u201eEr schrie mich an, die Staatssekret\u00e4rin \nhabe sich schon wieder \u00fcber mich beschwert, wie ich es \nwagen k\u00f6nne, den Beschuldigten direkt anzuschreiben. \nIch schrie zur\u00fcck, in was f\u00fcr einer Bananenrepublik wir \neigentlich leben, dass dies schon wieder eine Beschwerde \nvon ganz oben wert w\u00e4re.\u201c \n\nDer offenkundig viel zu rechtspositivistische Staatsanwalt \nDr. Altenkamp nimmt die Sache nicht ganz auf die eigene \nKappe. Er schickt die Akte an den zust\u00e4ndigen Ermitt-\nlungsrichter und ersucht um dessen Zustimmung zur \nsanktionslosen Einstellung, die dieser \u2013 so w\u00f6rtlich von \nihm nach der Aktenlage formuliert \u2013 \u201enur mit \u00e4u\u00dfersten \nBedenken\u201c erteilt. \n\nAls dieser Vorfall durch den Frankfurter Publizisten \nJ\u00fcrgen Roth als Ersten im Bereich der medialen \u00d6ffent-\nlichkeit gebracht und im Internet-Auftritt angeprangert \nwird, nimmt sich ein Dresdner Staatsanwalt noch einmal \nder Sache an. Das von ihm eingeleitete Ermittlungsver-\nfahren wird alsbald sang- und klanglos eingestellt. \n\nDie \u201eSZ\u201c berichtet dann unter der \u00dcberschrift \u201eEin \nAlkoholtest und ein Anruf von oben\u201c \u00fcber diesen Fall. \n\n 10790\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nDie \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c und die \u201eBerliner Zeitung\u201c \nschlie\u00dfen sich an. Wir haben dann, wie man so sch\u00f6n \nsagt, einen bundesweit er\u00f6rterten Skandal. \n\nDie Frage, wie dann darauf reagiert worden ist, dass der \nHerr Staatsminister Mackenroth sich voll und ganz vor \ndie Staatssekret\u00e4rin stellt, uns im Ausschuss erkl\u00e4rt, dass \nes letzten Endes nur um die Frage ging, hier zu vermitteln \nund ausuferndes Verhalten des Staatsanwaltes zu begradi-\ngen bzw. einen \u201edialogorientierten F\u00fchrungsstil\u201c zu \npraktizieren \u2013 dazu komme ich dann noch einmal, was das \nin der Justiz sein soll \u2013, gibt uns Anlass, die Sache heute \naufzurufen. Wir wollten es am 5. Januar in einer Sonder-\nsitzung des Ausschusses tun. Das ist uns verweigert \nworden. Die Mehrheit hat die Selbstbefassung abgelehnt. \nErgo muss sich das Plenum heute damit befassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, \nob das, was Herr Bartl hier vorgetragen hat, der Gegen-\nstand der Befassung im Verfassungs-, Rechts- und Euro-\npaausschuss war. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, geht zum Mikrofon.) \n\nIch kann mich zumindest nicht daran erinnern, dass Sie in \ndieser detaillierten Form die Chance genutzt haben, die \nwir im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss am \n24.11. bei der Befassung des Antrages der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hatten \u2013 erste Feststellung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte jetzt keine \nZwischenfrage. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Justiz als \ndritte Staatsgewalt hat eine besondere Stellung in der \nverfassungsm\u00e4\u00dfig vorgeschriebenen Gewaltenteilung. Sie \nhat damit auch eine besondere Verantwortung f\u00fcr ihr \nHandeln. Das trifft nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Tr\u00e4ger der \nzweiten Staatsgewalt, die Verwaltung, zu. Es darf nicht \u2013 \ndas betone ich ausdr\u00fccklich \u2013 zur Vermischung von \nprivaten Anliegen handelnder Personen kommen. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs  \nund Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nDas muss ich hier deutlich sagen. Egal, ob es Beamte, \nRichter oder Staatsanw\u00e4lte sind. Dies w\u00e4re in jedem Fall \nverfassungswidrig und strafbar. \n\nDabei m\u00fcssen Unabh\u00e4ngigkeit und Rechtsstaatlichkeit im \nHandeln der Justiz \u2013 und das trifft f\u00fcr jede Justiz zu \u2013 \nerkennbar bleiben. Der B\u00fcrger hat ein Recht, darauf zu \nvertrauen. Bisher ist deutlich gewesen, dass die B\u00fcrger \nvielerorts ein Vertrauen in die s\u00e4chsische Justiz hatten, \nund das muss auch so bleiben. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1989 sind die Menschen auf die Stra\u00dfe gegangen, weil sie \neben gerade diese rechtsstaatliche, unabh\u00e4ngige Justiz \neingefordert haben. Viele haben sich noch an das Br\u00fcllen, \nan das Schimpfen einer Hilde Benjamin erinnern k\u00f6nnen. \nHerr Dr. Krone, ein Kollege von uns, hat dies einmal sehr \ndeutlich in einer Rede hier vorgetragen. Wir haben im \nZuge der Verfassungsgebung gesagt: Wir wollen nie \nwieder, dass solche Typen von Menschen innerhalb der \nJustiz einen Platz finden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer B\u00fcrger hat ein Recht auf Vertrauen in die Justiz. Wir \nals Abgeordnete stehen in Verantwortung, dieses Vertrau-\nen einzufordern oder zu pr\u00fcfen. Sollte es den Anschein \ngeben, dass es dabei Probleme gibt, ist es im Interesse der \nCDU-Fraktion, dies entsprechend aufzukl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\nDennoch frage ich den Einreicher, ob das Thema heute \nAnlass f\u00fcr eine Aktuelle Debatte sein kann. Sie fragen \nnat\u00fcrlich: Warum? \n\nDerzeit sind wir doch im parlamentarischen Verfahren. \nWir behandeln zurzeit den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Der Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschuss hat seine Mitberatung bereits durchge-\nf\u00fchrt. Am 24. November 2008 hat der Staatsminister der \nJustiz, Herr Mackenroth, seinen Bericht im Ausschuss, \nwie von der einreichenden Fraktion und von uns allen \ngew\u00fcnscht, gegeben. Im Anschluss wurde Frau Hauser \nbefragt. Sie hat erkl\u00e4rt, dass sie den damaligen Leiter der \nStaatsanwaltschaft Bautzen telefonisch \u00fcber die ihr \nbekannten Vorw\u00fcrfe gegen einen Staatsanwalt informiert \nund ihn gebeten hat, f\u00fcr ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes Verfahren \nbei der Staatsanwaltschaft Bautzen ohne Ansehen der \nPerson des Beschuldigten Sorge zu tragen und zur Dees-\nkalation beizutragen. \n\nSie hat auch angegeben, in einem zweiten Telefonat beim \ngleichen Beh\u00f6rdenleiter nachgefragt zu haben, ob er sich \nin diesem Sinne der Sache angenommen habe, und dieser \nhabe dies bejaht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist der \nSachstand. Es gab danach im Ausschuss durchaus kriti-\nsche Fragen an das Staatsministerium der Justiz, die vom \nStaatsminister Mackenroth sowie von Frau Hauser ent-\nsprechend beantwortet wurden. Ich gehe davon aus, dass \nalle die M\u00f6glichkeit hatten, diese kritischen Fragen im \nAusschussverfahren nochmals entsprechend nachzufra-\ngen. Wir haben uns dann im Rechtsausschuss darauf \nverst\u00e4ndigt, dass das Verfahren im Innenausschuss, der \nfederf\u00fchrend ist, weitergef\u00fchrt und erst danach eine \nabschlie\u00dfende Entscheidung getroffen wird. Deshalb \nverwundert mich, dass Sie heute hier eine Aktuelle \nDebatte auf den Weg gebracht haben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 10791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Jeder s\u00e4chsi-\nsche Sch\u00fcler lernt im Unterricht, wenn er es nicht schon \nvon zu Hause mitbekommen hat \u2013 was nat\u00fcrlich der \nIdealfall w\u00e4re \u2013, die Grundprinzipien unseres Rechtsstaa-\ntes, die Gewaltenteilung und damit nat\u00fcrlich auch die \nUnabh\u00e4ngigkeit der Justiz und ihrer Einrichtungen zu \nverstehen. Theoretisch zumindest. Nur die Theorie allein \nhilft uns nicht viel weiter, denn der Rechtsstaat funktio-\nniert nicht von sich aus, indem man ihn beispielsweise \nfr\u00fch einschaltet, wenn man aufsteht, sondern er muss \ngelebt werden, und zwar t\u00e4glich aufs Neue. \n\nEr muss gelebt werden hier im Parlament, von der Recht-\nsprechung und nat\u00fcrlich im besonderen Ma\u00dfe von der \nStaatsregierung als oberstem Vertreter der Exekutive. \nAlle, die ich genannt habe, haben einen Eid darauf geleis-\ntet, dass sie den Rechtsstaat verteidigen. Wir tun das, weil \ndie B\u00fcrger ein Recht auf funktionierende staatliche \nInstitutionen haben. Dabei ist das Bestehen einer unab-\nh\u00e4ngigen, unparteiischen Rechtsprechung nicht nur \nelementarer Kernbestandteil des Rechtsstaatsprinzips, \nnein, die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit ist zugleich Garan-\ntie und Symbol f\u00fcr Wahrheit, Freiheit, f\u00fcr die Achtung der \nMenschenrechte und eine unparteiische Justiz ohne \nBeeinflussung von au\u00dfen. Dabei darf die Unabh\u00e4ngigkeit \nder Richter nicht als Vorrecht oder Privileg verstanden \nwerden, das ihnen in ihrem eigenen Interesse einger\u00e4umt \nwird. Genau wie der uns Abgeordneten gew\u00e4hrte Schutz \nvor Strafverfolgung kein pers\u00f6nliches Vorrecht ist, son-\ndern der Funktionsf\u00e4higkeit des Parlamentes insgesamt \ndient, wird die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit im Interesse \nder Rechtsstaatlichkeit und insbesondere im Interesse der \nRechtsuchenden garantiert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSie ist Voraussetzung f\u00fcr die Unparteilichkeit der Richter \nund garantiert erst die Gleichheit aller B\u00fcrger vor dem \nGericht. \n\nDer Ausgangssachverhalt, den Kollege Bartl hier ausf\u00fchr-\nlich erl\u00e4utert hat und zu dem es auch einen Antrag der \nFraktion GR\u00dcNE gibt \u2013 er stammt aus dem \nJahr 2004/2005 \u2013, dem wir uns nat\u00fcrlich auch noch im \nInnenausschuss widmen werden, wirft schon einige \nFragen auf, die im unmittelbaren Zusammenhang mit \ndiesem Sachverhalt stehen, aber die nat\u00fcrlich auch im \nZusammenhang mit der gr\u00f6\u00dferen Debatte \u00fcber die Unab-\nh\u00e4ngigkeit der Justiz insgesamt stehen. \n\nFragen, die sich hier stellen und denen wir uns stellen \nm\u00fcssen: \n\nIst die s\u00e4chsische Justiz aktuell ausreichend vor Einfluss-\nnahme gesch\u00fctzt oder gibt es hier nicht etwa doch Hand-\nlungsbedarf? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Letzteres!) \n\nWelchen Einfluss haben Vorg\u00e4nge wie dieser, \u00fcber den \nwir heute reden, auf das Ansehen der Justiz in der \u00d6ffent-\nlichkeit, in der Bev\u00f6lkerung? \n\nIst es noch zeitgem\u00e4\u00df, allein der Exekutive Personalent-\nscheidungen zu \u00fcberlassen, also die Entscheidung, wer \nRichter wird und welche Richter wann und wie bef\u00f6rdert \nwerden? \n\nIst es vielleicht nicht sogar an der Zeit, ernsthaft \u00fcber die \nEinf\u00fchrung der Selbstverwaltung der Justiz zu diskutie-\nren, um so einer Vielzahl europ\u00e4ischer L\u00e4nder zu folgen, \nwo dieses Konzept bereits umgesetzt ist? \n\nAus Sicht der SPD-Fraktion beinhaltet Unabh\u00e4ngigkeit \nauch Selbstverwaltung und damit verbunden Mitbestim-\nmungsrecht. Deswegen will ich an dieser Stelle auch noch \neinmal an die Novellierung des S\u00e4chsischen Richtergeset-\nzes erinnern, wo wir mehr Mitbestimmung f\u00fcr die Rich-\nterschaft im Freistaat Sachsen erreicht haben. Wir haben \ndas im Dezember beschlossen. Das ist noch lange nicht \ndas Niveau, das wir uns vorstellen. Aber es ist ein Schritt \nin die richtige Richtung. Weitere Schritte m\u00fcssen folgen. \n\nWir haben bereits im Koalitionsvertrag vom Novem-\nber 2004 die Frage der Dienstaufsicht \u00fcber die Staatsan-\nwaltschaften geregelt. Erlauben Sie mir, dass ich diesen \neinen Satz aus dem Koalitionsvertrag hier noch einmal \nzitiere: \u201eDie Dienstaufsicht \u00fcber die Staatsanwaltschaften \nnimmt der Staatsminister der Justiz \u00fcber den General-\nstaatsanwalt wahr.\u201c Wir gehen davon aus, dass diese \nVereinbarung nach wie vor G\u00fcltigkeit besitzt und dass sie \nauch umgesetzt wird. Wenn es aber so ist, dann muss man \nsich tats\u00e4chlich in diesem Zusammenhang die Frage \nstellen, ob dieser Grundsatz: \u201enur \u00fcber den Generalstaats-\nanwalt\u201c in jedem Fall eingehalten wird. Da kann es eben \nnicht sein, dass direkte Telefonate aus dem Ministerium \nzu einem dienstvorgesetzten Staatsanwalt gef\u00fchrt werden, \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nein bestimmtes Ermittlungsverfahren und einen bestimm-\nten sachbearbeitenden Staatsanwalt betreffend, ohne dass \nzumindest ein schriftlicher Vermerk dazu angefertigt \nwurde. Eines ist klar: Es muss von vornherein jedweder \nVerdacht einer Einflussnahme der Politik auf die Recht-\nsprechung zerstreut werden, um das Vertrauen der B\u00fcrger \nin den Rechtsstaat nicht weiter zu gef\u00e4hrden. Wir wissen, \nwie es um die Zustimmung zur funktionierenden Demo-\nkratie in der Bev\u00f6lkerung bestellt ist. \n\nF\u00fcr das Handeln der SPD-Fraktion hat das Vertrauen der \nMenschen in den Rechtsstaat oberste Priorit\u00e4t. Wir m\u00fcs-\nsen weiter gesetzlich t\u00e4tig werden; Stichworte hatte ich \ngenannt: Selbstverwaltung, Mitbestimmung. Wir m\u00fcssen \naber auch alle unser eigenes Handeln st\u00e4ndig kritisch \nhinterfragen. Auch das geh\u00f6rt zu einer funktionierenden \nDemokratie. Das gilt f\u00fcr die Mitglieder der Staatsregie-\nrung, f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung, f\u00fcr die Richter und Staatsanw\u00e4lte, aber ebenso auch \nf\u00fcr uns als Abgeordnete. \n\n 10792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der NPD-\nFraktion. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Im Jahr 2002 beklagte der \nVorsitzende des Deutschen Richterbundes, dass sich die \ndeutsche Justiz \u201eim W\u00fcrgegriff der Politik\u201c befinde. Er \nforderte eine \u201eklarere Trennung zwischen Justizministeri-\num und Recht sprechender Gewalt\u201c. Mit Bedauern sehe \ner, \u201ewie sehr der Respekt der Gewalten voreinander \nschwindet\u201c. Unter dem Eindruck des Anschlages vom \n11. September bef\u00fcrchtete der Vorsitzende des Deutschen \nRichterbundes sogar noch eine weitere Aush\u00f6hlung der \nGewaltenteilung. \n\nDamals wehrte sich der Richterbund gegen die in der \nDiskussion befindliche Aufl\u00f6sung der eigenst\u00e4ndigen \nLandesjustizministerien, weil dann die f\u00fcr Parteipolitik \nanf\u00e4lligeren Innenministerien f\u00fcr die Richter und Staats-\nanw\u00e4lte zust\u00e4ndig seien. Nach Auffassung der Richter \nsollten die Justizministerien bestehen bleiben, weil sie bei \nStellenbesetzungen mehr Wert auf parteipolitische Neut-\nralit\u00e4t legen w\u00fcrden. \n\nDie eben zitierten salbungsvollen Worte \u00fcber Rechtstaat-\nlichkeit und Gewaltenteilung aus dem Jahr 2002 stamm-\nten \u00fcbrigens von Geert Mackenroth, der damals Vorsit-\nzender des Deutschen Richterbundes war. In schlechtester \nKonrad-Adenauer-Tradition scheint ihn sein Geschw\u00e4tz \nvon gestern aber nicht mehr zu interessieren, denn Herr \nMackenroth hat mittlerweile die Fronten von der Justiz \nzur Politik gewechselt. Er ist gewisserma\u00dfen vom Ge-\nw\u00fcrgten zum W\u00fcrger geworden, wenn man an seinen \nAusspruch von der Justiz im W\u00fcrgegriff der Politik denkt. \n\nDie Gewaltenteilung ist aber der Kern einer jeden rechts-\nstaatlich verfassten Volksherrschaft. Deshalb wird sie \nselbst von denen wie eine Monstranz vor sich hergetra-\ngen, die sich den Staat zur Beute ihrer Parteiinteressen \ngemacht und Gewaltenverschr\u00e4nkung an die Stelle von \nGewaltenteilung gesetzt haben. \n\nNicht ohne Grund entwickelte Montesquieu im \n18. Jahrhundert die Lehre von der Gewaltenteilung, weil \ner von der \u201eewigen Wahrheit\u201c der Korrumpierbarkeit des \nMenschen durch Macht ausging. Wenn man die Verh\u00e4lt-\nnisse im s\u00e4chsischen Justizministerium betrachtet, muss \nman dieser vor Jahrhunderten ge\u00e4u\u00dferten Bef\u00fcrchtung \nrecht geben. \n\nVordergr\u00fcndig diskutieren wir heute einen Fall aus dem \nJahr 2005, bei dem es um eine versuchte Strafvereitelung \ndurch einen hohen Beamten des Justizministeriums im \nZusammenhang mit einer Trunkenheitsfahrt geht. In \nWirklichkeit geht es um eine ganze Kette von Vorf\u00e4llen, \ndie zeigen, wie wenig eine Justizstaatssekret\u00e4rin und ihr \nRessortminister von der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz halten. \n\nNach Auffassung der NPD-Fraktion steht der Name \nMackenroth l\u00e4ngst f\u00fcr die Arroganz der Macht und die \nIndienstnahme des Justizapparates f\u00fcr pers\u00f6nliche und \nparteipolitische Interessen. Dazu geh\u00f6rt, die eigene \nKlientel vor Strafverfolgung zu bewahren und etwa die \nAufkl\u00e4rung korruptiver Netzwerke mit den Mitteln des \nMinisteriums zu behindern. \n\nNicht zuletzt geht es darum, die Hauptgegnerin des \netablierten Parteienkartells, n\u00e4mlich die NPD, durch die \nInstrumentalisierung der Justizorgane in ihren grundge-\nsetzlich garantierten Rechten zu beschneiden und ihre \nFunktion\u00e4re zu kriminalisieren. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch denke da zum Beispiel an den selbsternannten Nazi-\nJ\u00e4ger J\u00fcrgen Sch\u00e4r von der Staatsanwaltschaft Dresden, \nder unaufh\u00f6rlich daran arbeitet, den fr\u00fcheren deutschen \nRechtsstaat in einen antideutschen Linksstaat zu verwan-\ndeln. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nErst k\u00fcrzlich ordnete Herr Sch\u00e4r Hausdurchsuchungen an \nund leitete willk\u00fcrlich Ermittlungsverfahren wegen \n\u201eVerunglimpfung des Staates\u201c ein, weil NPD-Anh\u00e4nger \nam Rande einer politischen Veranstaltung Papierschnipsel \nmit dem harmlosen Aufdruck \u201eFreiheit statt BRD\u201c verteil-\nten. Diese Papierschnipsel haben allen Ernstes zu Haus-\ndurchsuchungen und zur Beschlagnahme von privaten \nComputern gef\u00fchrt. Indem J\u00fcrgen Sch\u00e4r wie ein Inquisi-\ntor national gesinnte Deutsche verfolgt, zeigt er, dass die \nMeinungsfreiheit in diesem Staat nur noch auf dem Papier \nsteht. \n\nDoch zur\u00fcck zum Fall Gabriele Hauser. Die Staatssekret\u00e4-\nrin muss sich mittlerweile so einiges vorwerfen lassen, \nund da ist der Spottname \u201eK\u00f6nigskobra\u201c noch das Harm-\nloseste. Der Berufsverband der Richter wirft Frau Hauser \nwillk\u00fcrliches und interessegeleitetes Handeln bei Bef\u00f6r-\nderungen und Versetzungen vor. Ganz offen wird die \nStaatssekret\u00e4rin mittlerweile als Fehlbesetzung gehandelt, \nund das durch die Neue Richtervereinigung genauso wie \ndurch den konservativeren Berufsverband. Das zeigt, dass \ndas Verh\u00e4ltnis zwischen der F\u00fchrungsebene des Justizmi-\nnisteriums und den Berufsverb\u00e4nden der Richter und \nStaatsanw\u00e4lte besch\u00e4digt, wenn nicht zerr\u00fcttet ist. \n\nEs ist ja auch skandal\u00f6s, dass die Staatssekret\u00e4rin Hauser \nam 31. Mai 2007, als schlimmste Verdachtsmomente \u00fcber \nkriminelle Netzwerke im Raum standen, Richtern und \nStaatsanw\u00e4lten unverbl\u00fcmt erkl\u00e4rte, dass die Ermittlungen \nim Sachsensumpf sowieso zu nichts f\u00fchren w\u00fcrden. \nDamit versuchte sie die Ergebnisoffenheit staatsanwalt-\nschaftlichen Handelns zu unterlaufen. Einflussnahme \nscheint bei der Frau aber Methode zu haben, wie die \nversuchte Strafvereitelung im Zusammenhang mit der \nschon erw\u00e4hnten Trunkenheitsfahrt in Bautzen zeigt. Es \nmag ja in der Demokratischen Republik Kongo oder in \nBurkina Faso so sein, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\n 10793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 Ja. \n\ndass sich eine Staatssekret\u00e4rin per Telefon um das ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe Verfahren einer ihr untergeordneten Staats-\nanwaltschaft bem\u00fchen muss; in einem Rechtsstaat ist ein \nsolches Verfahren allerdings sehr un\u00fcblich und sollte \nAufgabe der Dienstaufsicht sein. \n\nDer Dresdner Oberstaatsanwalt Avenarius meinte, dass \ndas Verhalten der Staatssekret\u00e4rin \u201ezwangsl\u00e4ufig den \nb\u00f6sen Anschein einer Einflussnahme erweckt\u201c. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Jetzt bitte zum Schluss kommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich komme zum Schluss. \u2013 Die \nPresse sprach von einer Bananenrepublik und einem \nBananenressort. Nach unserer Auffassung sollte Minister \nMackenroth endlich f\u00fcr Ordnung in seinem eigenen Haus \nsorgen und damit seinen Beitrag f\u00fcr eine funktionierende \nGewaltenteilung leisten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der FDP-Fraktion das \nWort; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Vorgang, um den es heute \ngeht, ist in seinem tats\u00e4chlichen Ablauf eigentlich recht \n\u00fcberschaubar. Trotzdem ist er Anlass genug, dass wir uns \nhier in dieser Debatte im Kern mit der Frage besch\u00e4ftigen, \nwie es mit der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz in Sachsen \nbestellt ist. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Schlecht!) \n\nNoch einmal kurz zum Vorgang selbst: Ein Referatsleiter \neines Ministeriums steht im Verdacht, Strafvereitelung \nbetrieben zu haben, indem er f\u00fcr einen Freund Ermitt-\nlungshandlungen der Polizei hinausgez\u00f6gert hat. Der \nStaatssekret\u00e4r des Innenministeriums ruft daraufhin bei \nder Staatssekret\u00e4rin des Justizministeriums an und bittet, \nwie es hei\u00dft, um Deeskalierung. Die Staatssekret\u00e4rin des \nJustizministeriums wirkt daraufhin \u00fcber den Beh\u00f6rdenlei-\nter der Staatsanwaltschaft derma\u00dfen deeskalierend ein, \ndass das Verfahren ohne weitere Sanktion nach \u00a7 153 \nStPO eingestellt wird. Das ist schon bemerkenswert, auch \nf\u00fcr den Fachkenner in solchen Strafermittlungsverfahren, \nmeine Damen und Herren. \n\nDer erste Gedanke ist: Hoppla, das ist mehr als unge-\nschickt. Der Justizminister wendet sich gegen bohrende \nFragen und gegen Vorhaltungen damit, das sei eine \ndiffamierende Kampagne, die hier losgetreten werde. Das \nwiederum erinnert eigentlich eher an die Parole \u201eHaltet \nden Dieb!\u201c. Schlie\u00dflich kommt es sogar zu R\u00fccktrittsfor-\nderungen von Richtervereinigungen. Das zeigt, dass hier \nim Hause der Justiz einiges schiefh\u00e4ngt, und zwar nicht \nnur der Haussegen, meine Damen und Herren. \n\nEs ist weiter unklar hinsichtlich des tats\u00e4chlichen Ablau-\nfes, welche Vorg\u00e4nge im Innenministerium stattgefunden \n\nhaben, die zu einer solch bemerkenswerten Deeskalation \ngef\u00fchrt haben; \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\ninsbesondere welches Amtsverst\u00e4ndnis sich auf der Ebene \nder Staatssekret\u00e4re verbirgt, die meinen, man greift eben \nmal zum Telefon und sorgt daf\u00fcr, dass das Ermittlungs-\nverfahren gegen einen nachgeordneten Abteilungsleiter \neinen, sagen wir einmal freundlich, positiven Ausgang \nnimmt, und dem geschieht dann auch so. Das wirft \nnat\u00fcrlich Fragen auf, insbesondere beim Innenministeri-\num, und die FDP hat bereits beantragt, dass sich der \nInnenausschuss noch einmal ausf\u00fchrlich mit dieser Seite \nder ganzen Aff\u00e4re befassen wird. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe der Abg. Stefan \nBrangs, SPD, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDenn die Bewertung, meine Damen und Herren, liegt \nnahe, der Fall Hauser ist nicht singul\u00e4r. Es ist nicht der \nerste Fall, in dem man den Eindruck haben muss, dass \nvon Mitgliedern der Staatsregierung bewusst und gezielt \nEinfluss auf die Einleitung, die Durchf\u00fchrung und den \nAusgang von Strafermittlungsverfahren genommen wird. \nEs war im Fall der sogenannten Polizeischulaff\u00e4re vor \neinigen Jahren nachweislich der Fall, dass hier Strafver-\nfahren genutzt wurden, um politisch missliebige Beamte \nzu disziplinieren und aus dem Weg zu r\u00e4umen. Es gab \nandere Ermittlungsverfahren, die allein aufgrund ihrer \nEinleitung und der \u00f6ffentlichen Publizierung des Verfah-\nrens eine zweifelsfrei einsch\u00fcchternde Wirkung auf die \nBetroffenen haben sollten und m\u00f6glicherweise auch \ngehabt haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wehling!) \n\n\u2013 Das ist zum Beispiel ein solcher Fall. Oder die Verfah-\nrensflut im Zusammenhang mit der Causa Schommer \ngegen Journalisten in diesem Land. Sachsen ist besonders \nauff\u00e4llig, wenn es um die Frage geht, wie unabh\u00e4ngig die \nJustiz wirklich ist. Diese Fragen bleiben weiter im Raum \nstehen; sie sind auch nicht allein auf den Fall Hauser \nbeschr\u00e4nkt. \n\nMeine Damen und Herren! Die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz \nist Grundvoraussetzung f\u00fcr das Funktionieren eines \nRechtsstaates. Vor allen Dingen: Kommt dieses Gut in \nVerruf oder wird es besch\u00e4digt, dann verlieren die B\u00fcrger \ndas Vertrauen in die Institutionen der Justiz. \n\nDeswegen ist schon der Anschein einer solchen Einfluss-\nnahme sch\u00e4dlich und zu vermeiden. Es gilt hier bereits \nden b\u00f6sen Schein zu verhindern. Statt lautem Rufen, eine \nDiffamierungskampagne einzustellen gegen die Oppositi-\non, w\u00e4re es vielleicht angebracht, dass hier innerhalb der \nJustiz und innerhalb der Staatsregierung selbst diesem \nGrundsatz der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz ein wenig mehr \nBeachtung geschenkt werden w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Herr Lichdi, bitte. \n\n 10794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Von einer unab-\nh\u00e4ngigen Justiz in Sachsen sind wir weit entfernt \u2013 so \nscheint es, leider. Aber meint die Linksfraktion allen \nErnstes, dass Frau Hauser die Wurzel allen \u00dcbels ist? \n\n(Zurufe von der Linksfraktion: Nein!) \n\n\u2013 Danke f\u00fcr die Antwort. Wollen Sie der Staatsregierung \ndie Steilvorlage f\u00fcr ein Bauernopfer geben, indem Sie das \nBild einer \u201edurchgeknallten\u201c Staatssekret\u00e4rin malen, die \nunabh\u00e4ngig von ihrem Justizminister agieren w\u00fcrde? \nNein, meine Damen und Herren, eine Entlassung von \nFrau Hauser, so geboten sie auch erscheint, w\u00fcrde an den \neinge\u00fcbten Grundstrukturen schwarzer Machtaus\u00fcbung \nund zuvorkommender Willf\u00e4hrigkeit in der Justiz seit \n1990 nichts \u00e4ndern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion, klat-\nschen Sie nicht! Sie machen es der Staatsregierung zu \neinfach. Herr Mackenroth kann sich edel sch\u00fctzend vor \nseine Staatssekret\u00e4rin werfen und gegen Vorw\u00fcrfe ano-\nnymer Briefe verteidigen. Ich m\u00f6chte hier auch ganz klar \nsagen: Ich weigere mich, aufgrund anonymer Briefe eine \nDebatte \u00fcber die Rechtsstaatlichkeit der s\u00e4chsischen \nJustiz zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD,  \nvereinzelt bei der Linksfraktion und  \n\ndes Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nNein, meine Damen und Herren, Frau Hauser ist nicht das \nProblem. Frau Hauser sitzt nur auf der Spitze des Eisber-\nges, der unter der Oberfl\u00e4che das Schiff der s\u00e4chsischen \nJustiz schon l\u00e4ngst gerammt hat. Die politische Verant-\nwortung f\u00fcr das, was Frau Hauser verbockt hat, tr\u00e4gt aber \nHerr Mackenroth, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Ja!) \n\nund aus dieser wollen wir ihn nicht entlassen. \n\nEs wurde von meinen Vorrednern schon gesagt: Der Kern \ndes Skandals ist einfach umrissen. Offensichtlich gab es \neine Anweisung, einen Hinweis, eine Information \u2013 wie \nauch immer man das auf Deutsch benennen will \u2013 vonsei-\nten der Spitze des Justizministeriums, dass man dieses \nVerfahren doch bitte nach \u00a7 153 StPO einstellen m\u00f6ge. \nHerr Kollege Dr. Martens hat zu Recht darauf hingewie-\nsen: Jeder Anwalt, der es in diesem Fall erreicht, kann \nsich wirklich zu den Besten seines Faches z\u00e4hlen. \n\nIch glaube gern, dass Frau Hauser im Bautzener Fall \nkeine ausdr\u00fcckliche Weisung erteilt hat, aber die war auch \ngar nicht notwendig. In einer Antwort auf eine Kleine \nAnfrage legt der Staatsminister n\u00e4mlich seine Philosophie \nder Weisungsfreiheit dar: \u201eUnbeschadet der Weisungsbe-\nfugnis pflegte die Landesjustizverwaltung einen dialog-\norientierten F\u00fchrungsstil, der angesichts des gemeinsamen \nStrebens um ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes, ohne Ansehen der \nPerson gef\u00fchrtes Verfahren Weisungen er\u00fcbrigt.\u201c Meine \nDamen und Herren, wie fein gedrechselt und wie nobel \n\ngesagt! Das entspricht ganz dem gentlemanesken Auftre-\nten des Herrn Justizministers. Aber wir lassen uns auch \ndurch sch\u00f6ne Worte nicht f\u00fcr dumm verkaufen, Herr \nMackenroth. Jeder wei\u00df, wie subtil und hinterh\u00e4ltig \nWeisungen in unverd\u00e4chtig erscheinenden Pr\u00fcfauftr\u00e4gen \nversteckt werden. Zumindest deutet der angerufene \nOberstaatsanwalt die Anrufe der Frau Hauser in diese \nRichtung, n\u00e4mlich das Verfahren m\u00f6glichst schnell, \nger\u00e4uschlos und schmerzfrei f\u00fcr den Referatsleiter zu \nbeenden. \n\nHerr Mackenroth, wenn der Oberstaatsanwalt Frau \nHauser hier missverstanden haben sollte, dann frage ich \nmich, warum es bis heute kein Disziplinarverfahren gegen \nden Referatsleiter gibt. Offensichtlich wurde hier genau \ndas Ziel erreicht, das man im Innen- und Justizministeri-\num f\u00fcr geboten hielt. Wenn es etwas an dem Verfahren \ngegen den Referatsleiter in Bautzen zu kritisieren gegeben \nh\u00e4tte, dann h\u00e4tte der Dienstweg \u00fcber den Generalstaats-\nanwalt eingeschlagen werden m\u00fcssen. Dann h\u00e4tte es ein \nnachvollziehbares und transparentes Verfahren gegeben. \nAber genau das sollte ja vermieden werden. Der ehemali-\nge Datenschutzbeauftragte Herr Dr. Giesen hat in einem \nsehr bemerkenswerten Aufsatz darauf hingewiesen, wie \nwichtig die Einhaltung von Formalia gerade an dieser \nStelle ist. \n\nEin gr\u00f6\u00dferer Skandal als der eigentliche Fehler der Frau \nHauser ist aber, dass Sie, Herr Mackenroth, ihn in der \n\u00d6ffentlichkeit verharmlosen; denn wo die Einsicht fehlt, \nda kann es auch keine Besserung geben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEine weitere Gefahr f\u00fcr die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz ist \ndas im Innenministerium offenbar herrschende Verst\u00e4nd-\nnis, dass man sich bei einem bestimmten Beschuldigten \nim SMJus nur pers\u00f6nlich einsetzen m\u00fcsse, um ihn heraus-\nzuhauen. Was Herrn Dr. Staupe geritten hat, kann er uns \nin der n\u00e4chsten Innenausschusssitzung berichten. Sein \nVerhalten fordert den Verdacht politischer Einflussnahme \ngeradezu heraus, und er schadet dem Vertrauen in die \nJustiz fundamental. Die B\u00fcrger haben zu Recht das \nGef\u00fchl, dass man die Strafverfolgung in Sachsen mit den \nrichtigen Beziehungen beeinflussen k\u00f6nne. \n\nNein, meine Damen und Herren, wer die Unabh\u00e4ngigkeit \nder Justiz in Sachsen erreichen will, muss tiefer graben, \nals diese Debatte es tut. Wir m\u00fcssen endlich die Richter-\nschaft aus der Steuerung des Justizministeriums befreien. \nWir brauchen die Selbstverwaltung der Justiz mit einem \nJustizverwaltungsrat und einem unabh\u00e4ngigen Gremium \nf\u00fcr die Stellenbesetzung. Wir brauchen die gleiche Bezah-\nlung aller Richter. Wir brauchen die Abschaffung des \nexternen Weisungsrechts an die Staatsanw\u00e4lte, und wir \nbrauchen auch eine Form der Selbstverwaltung der \nStaatsanwaltschaft. \n\nMeine Damen und Herren! Geht Frau Hauser \u2013 was \ngeboten ist \u2013, dann \u00e4ndert sich an der Abh\u00e4ngigkeit der \nRichter und Staatsanw\u00e4lte vom SMJus gar nichts. In \n\n 10795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\ndiesem Sinne halten wir diese Debatte f\u00fcr ein Scheinge-\nfecht, so erforderlich sie aber auch angesichts der Weige-\nrung von Herrn Mackenroth, den Ernst der Lage zu \nerkennen, ist. Der Justiz ist damit nicht geholfen. Der \nJustiz ist nur geholfen, wenn wir sie endlich in die Selbst-\nverwaltung entlassen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Lichdi, wir liegen in der Bewer-\ntung des Wertes der Aktuellen Debatte heute \u00fcberhaupt \nnicht weit auseinander. Deshalb wollten wir ja im Wege \nder Selbstbefassung am 5. Januar eine in geschlossener \nSitzung gef\u00fchrte, aber tiefer gehende Debatte. CDU- und \nSPD-Fraktion haben qua Stimmenmehrheit abgelehnt, \nsich \u00fcberhaupt damit zu befassen. Also brauche ich erst \neinmal ein Vehikel, damit das Parlament auf das Problem \naufmerksam wird. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion) \n\nDie Frage, Herr Staatsminister, ist f\u00fcr mich nicht vorder-\ngr\u00fcndig die Tatsache, was hier abgelaufen ist. Ich kann \nweitere Vorf\u00e4lle hinzuf\u00fcgen. Es geht um einen Amtsge-\nrichtsdirektor, der sich um die Stelle eines leitenden \nOberstaatsanwaltes bewirbt. Laut der Publikation der \nNeuen Richtervereinigung Sachsen e. V. ist diese Sache \nmehr oder weniger in der Zeitung nachlesbar. Er bewirbt \nsich urspr\u00fcnglich auf Vorschlag der Staatssekret\u00e4rin selbst \num dieses Amt des Leitenden Oberstaatsanwalts, wird \ndann von ihr zur\u00fcckgepfiffen und, so der Vorwurf in der \nPeriodika des Neuen Richtervereins, daraufhin wird dem \nBewerber ein Urteil von Frau Hauser vorgehalten, das er \nals Richter gesprochen hat. Es wird ihm gesagt: Sehen Sie \nmal an, hier haben Sie doch die Gesamtstrafe im Tenor \nrichtig gebildet, aber im Urteil falsch begr\u00fcndet. Nehmen \nSie Ihre Bewerbung zur\u00fcck. Wenn nicht, k\u00f6nnen Sie auch \ngut mit einem Aktensturz rechnen. Vielleicht finden wir \nweitere Fl\u00fcchtigkeitsfehler. Was ist denn das, wo es \nunmittelbar um den \u00f6ffentlichen Richter geht? \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: N\u00f6tigung!) \n\nDas steht in einer Periodika der Neuen Richtervereini-\ngung. Im Ergebnis finde ich von Ihnen keine klare Stel-\nlungnahme, sondern die Schelte, dass die Neue s\u00e4chsische \nRichtervereinigung Kampagnen gegen die Staatsregierung \nstartet. \n\nNoch tiefer geht das Problem, wo der Kollege Lichdi den \nFinger drauf hat. Mein Problem ist exakt Ihre Antwort in \nder Stellungnahme an die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN und in der Antwort auf die Kleine Anfrage des \nKollegen Nolle. Dort antworten Sie auf die Frage, wie Sie \ndie Vorgehensweise rechtfertigen wollen: \u201eIm \u00dcbrigen \npflegt die Landesjustizverwaltung ebenso wie der Gene-\n\nralstaatsanwalt einen dialogorientierten F\u00fchrungsstil, der \nangesichts des gemeinsamen Strebens um ein ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfes, ohne Ansehen der Person gef\u00fchrtes Verfahren \nWeisungen er\u00fcbrigt.\u201c Glauben Sie allen Ernstes, Sie \nhaben das Recht, einen F\u00fchrungsanspruch gegen\u00fcber der \ndritten Gewalt zu erheben? Glauben Sie allen Ernstes, der \nJustizminister \u201ef\u00fchrt\u201c in diesem Lande gegen\u00fcber Rich-\ntern und Staatsanw\u00e4lten? \n\n(Dr. Andr\u00e8 Hahn, Linksfraktion: Er denkt das!) \n\nDialogisieren m\u00f6gen Sie ja bitte sch\u00f6n, aber doch nicht \nF\u00fchren gegen\u00fcber der dritten Gewalt! Was ist denn das \nf\u00fcr eine Auffassung von einem Anspruch der Gewaltentei-\nlung in der freiheitlich-demokratischen Grundordnung? \n\nHerr Staatsminister, bei vielem, was ich in den letzten \nMonaten an Reaktionen auf den Fall Hauser an Denkmus-\ntern bei Ihnen feststelle, f\u00fchle ich mich zur\u00fcckversetzt in \nmein erstes Leben. Damals in der DDR hatte man auch \ngemeint, dass es dem Volk dient, wenn man die Justiz \nf\u00fchrt. Ich habe mich sogar daran beteiligt, erzogen durch \nein Denkmuster, das die Gewaltenteilung zum Teufels-\nwerk erkl\u00e4rte und stattdessen das sogenannte System der \neinheitlichen sozialistischen Staatsmacht mit der f\u00fchren-\nden Rolle der SED propagierte. So sind wir uneinge-\nschr\u00e4nkt ausgebildet worden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da haben  \nSie heute w\u00fcrdige Nachfolger gefunden!) \n\nIch habe sch\u00e4tzen gelernt und bin heute seit Langem \ndefinitiv und unumkehrbar \u00fcberzeugt, dass ein demokrati-\nsches Gemeinwesen ohne eine geachtete, beachtete und \nwirklich greifende Gewaltenteilung nicht funktioniert. Ich \nfrage mich: Ist es nun Dummheit oder Ignoranz, dass Sie \nmeinen, dass Sie wieder die Justiz f\u00fchren d\u00fcrfen, meinet-\nhalben \u201edialogorientiert\u201c? Diese Rechtfertigung, dies \nalles, was Frau Staatssekret\u00e4rin Hauser und Sie tun, als \n\u201edialogorientierten F\u00fchrungsstil\u201c darzustellen, ist der \neigentliche S\u00fcndenfall. Dar\u00fcber muss das Parlament \ntats\u00e4chlich reden, weil sich dann die Frage stellt, was \nunter dieser Auffassung in der Vergangenheit schon alles \nbei der Justiz schiefgelaufen ist. Da gibt es einen Link \nzum 2. Untersuchungsausschuss und seinem Einsetzungs-\ngegenstand, und es stellt sich die Frage: Was wird, wenn \nwir das nicht beheben, in puncto \u201edialogorientierter \nF\u00fchrungsstil\u201c hinein in die dritte Gewalt weiter schieflau-\nfen? \n\nDas kann es nicht sein! Gegen eine sachgerechte und \nordnungsgem\u00e4\u00df gef\u00fchrte Dienstaufsicht hat keiner was. \nDas ist ihre Aufgabe, aber die Wege, wie sie zu laufen hat, \nnennt allein und ausschlie\u00dflich das s\u00e4chsische Diszipli-\nnargesetz. Das haben Sie in der Antwort an Herrn Nolle \nrichtig bestimmt. Weder in der Verfassung noch in einem \nGesetz ist verfassungskonform davon die Rede, dass der \nJustizminister einen F\u00fchrungsanspruch gegen\u00fcber Rich-\ntern, Staatsanw\u00e4lten oder sonstigen Bediensteten im \nBereich der Rechtsprechung hat. Das ist der entscheiden-\nde Fehltritt. Da hat wiederum Kollege Lichdi v\u00f6llig recht. \n\n 10796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nHier geht es nicht um Frau Hauser, sondern um den \nJustizminister in Person. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? CDU-Fraktion? \u2013 Dann bitte erst \nHerr Gansel. \u2013 Entschuldigung, Herr Schiemann, bitte. \nSie waren schon auf dem Weg und es ist auch von der \nReihenfolge her korrekt, dass Sie jetzt reden. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, dass \nes dennoch untauglich ist, eine Aktuelle Debatte zu \ndiesem Thema zu machen. Wir haben das parlamentari-\nsche Verfahren und die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN hat diesen Antrag eingebracht. Ich h\u00e4tte mir \ngew\u00fcnscht \u2013 und das geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit und zur \nWahrheit dazu \u2013, dass die Energie, die hier vorn am \nRednerpult von einigen verspr\u00fcht wurde, durchaus bei der \nharten Arbeit im Ausschuss h\u00e4tte genutzt werden k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist nicht \u00f6ffentlich!) \n\n\u2013 Sicherlich, das ist nicht \u00f6ffentlich, Herr Kollege Hahn. \nDas steht schon immer in der Gesch\u00e4ftsordnung, wenn \nSie sich erinnern k\u00f6nnen. Sie brauchen sich gar nicht so \nzu ereifern. Die Energie, die hier einige verspr\u00fcht haben, \nhaben Sie im Ausschuss eben nicht verspr\u00fcht. \n\nJetzt frage ich mich: Geh\u00f6rt es nicht zur Redlichkeit, die \nArbeit auch dort zu machen, wo wir letztlich fachlich den \nAntrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN besprochen \nhaben? \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 Nein, ich gestatte jetzt keine \nZwischenfrage. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Ich glaube, es steht mir zu zu entscheiden, ob \nich eine Zwischenfrage zulasse oder nicht. Herr Bartl \nhatte gen\u00fcgend Redezeit und konnte seine Position hier \ndarlegen. \n\nIch gehe davon aus, Sie, Herr Staatsminister Mackenroth, \nhaben uns im Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \neinen Bericht zur entstandenen Situation gegeben. Frau \nHauser hat sich dann als Betroffene selbst dazu ge\u00e4u\u00dfert, \nwie wir es beschlossen haben. Ich gehe davon aus, dass \ndas, was sie vorgetragen hat, f\u00fcr uns abschlie\u00dfend ist und \ndass es umfassend war. Darauf k\u00f6nnen wir uns als Mit-\nglieder des Rechtsausschusses auch verlassen.  \n\nWir gehen davon aus, dass der Verfassungs- und Rechts-\nausschuss umfassend und auch abschlie\u00dfend Gelegenheit \nhatte, sich diesem Thema zu widmen. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcr-\nlich nur das bewerten, was Staatsminister Mackenroth und \n\nFrau Hauser dargestellt haben. Nach bisherigem Stand \nsind nat\u00fcrlich die Vorw\u00fcrfe auch noch im federf\u00fchrenden \nInnenausschuss am 27. Februar 2009, so wie von der \nFraktion GR\u00dcNE erw\u00fcnscht, zu bewerten. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWeiterhin gehe ich davon aus, Herr Staatsminister  \nMackenroth, dass Sie heute im Parlament die Gelegenheit \nnutzen sollten, uns dar\u00fcber zu informieren, wie das \nJustizministerium Personalverfahren durchf\u00fchrt, insbe-\nsondere wie entsprechende Entscheidungen getroffen \nwerden. Aus unserer Sicht kann es immer nur \u2013 das \nbetone ich \u2013 nach Leistung und Bef\u00e4higung gehen und um \nden freien Zugang zum erfindlichen Amt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch kann es einfach nicht nachvollziehen \u2013 das geh\u00f6rt \nauch ein wenig zur Redlichkeit \u2013, dass man sich nur auf \nanonyme Briefe st\u00fctzt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nIch will das hier zur Redlichkeit sagen. Ich lehne es f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion deutlich ab, dass wir uns mit anony-\nmen Briefen befassen und sie zur Grundlage von Parla-\nmentsdebatten machen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nIch wei\u00df zwar nicht, warum Sie jetzt so aufgeregt sind. \n\nIch gehe davon aus, dass es zur Redlichkeit geh\u00f6rt, dass \nman auch Briefe, wenn es Probleme gibt, offen darlegen \nkann. Die Verb\u00e4nde nutzen diese Chance. Ich h\u00e4tte mir \ngew\u00fcnscht, dass die Gespr\u00e4che mit den Verb\u00e4nden zu-\nmindest schon im letzten Jahr gef\u00fchrt worden w\u00e4ren, \ndamit nicht etwas, was im Raum steht, weiterhin schwe-\nlen kann. Man kann auch durch bessere Kommunikation \nviele Probleme vermeiden, die dann lange Zeit in der \n\u00d6ffentlichkeit schweben. \n\nIch appelliere aber dennoch an alle, die versuchen, nun \nauf Kosten der s\u00e4chsischen Justiz politisches Kapital \nherauszuholen, dies nicht zu tun. Diese Form der Arbeit \nist nicht zu akzeptieren und von uns abzulehnen. \n\nIch appelliere an die s\u00e4chsische Justiz, sich deutlich an die \nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftr\u00e4ge zu erinnern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAn den Minister muss man appellieren!) \n\nUnabh\u00e4ngigkeit in den Entscheidungen, aber auch Unab-\nh\u00e4ngigkeit vor Einflussnahme sind ein wichtiges Rechts-\ngut, ein wichtiges Verfassungsgut, das zu sch\u00fctzen im \nInteresse der zweiten Staatsgewalt sein muss und das das \nAnsehen der s\u00e4chsischen Justiz wieder ins Lot bringen \nsollte. Dies w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen. \n\nIch freue mich auf das weitere Verfahren im Innenaus-\nschuss und bedanke mich, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 10797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage, ob von den Fraktionen \nnoch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Anstatt nun die sogenannte K\u00f6nigskobra in Form \nvon Gabriele Hauser im Schlangenkorb verschwinden zu \nlassen, deckt Minister Mackenroth sie mit der Beteue-\nrung, sie habe doch \u201enur f\u00fcr einen ordnungsgem\u00e4\u00dfen \nAblauf des Verfahrens gesorgt\u201c. Das ist aber mitnichten \nso. Das r\u00e4umt der Minister indirekt auch selbst ein, wenn \ner in einem Interview mit der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \nversichert, ein solcher Vorfall werde sich nicht wiederho-\nlen. \n\nIn der Person von Geert Mackenroth wird das ganze \nElend eines Justizministeriums sichtbar, das von einer \nCDU-Clique mehr oder weniger nach Gutsherrenart \ngef\u00fchrt wird, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das muss ich jetzt zur\u00fcckweisen. \nHerr Gansel, wenn ich den Ausdruck \u201eClique\u201c bewerte, \ndann sind Sie sehr hart an der Grenze der Verunglimp-\nfung. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 das von einer CDU-Riege nach \nGutsherrenart gef\u00fchrt wird und im Volk den Eindruck \nentstehen l\u00e4sst, man brauche nur die richtigen Beziehun-\ngen zu haben und schon k\u00f6nne man im Rechtsstaat auch \nmit rechtsstaatswidrigen Mitteln Karriere machen. \n\nUm das Bild von Filz, Vorteilsnahme und parteipolitischer \nG\u00fcnstlingswirtschaft zu vervollst\u00e4ndigen, sei auch an den \nFall Sibylle Mackenroth von 2005 erinnert. Der Minister-\ngattin gelang damals als Studienr\u00e4tin auf wundersame Art \nund Weise der Wechsel von Kiel nach Radebeul, ohne, \nwie sonst \u00fcblich, ihren Beamtenstatus zu verlieren und \nohne die Informationsrechte des Lehrerhauptpersonalrates \nzu respektieren. \n\n\u00dcber einen weiteren Fall parteipolitischer Personalpolitik \nim Justizministerium berichtet heute die \u201eS\u00e4chsische \nZeitung\u201c. Danach hat Geert Mackenroth eine hohe Funk-\ntion\u00e4rin der Jungen Union aus seinem Riesaer Wahlkreis \nals Pressemitarbeiterin besch\u00e4ftigt, obwohl sie v\u00f6llig \nfachfremd ist. Die Zeitung vermutet, dass die neue Minis-\nteriumsangestellte auf Steuerzahlerkosten vor allem \nWahlkreisarbeit f\u00fcr Herrn Mackenroth leisten soll. \n\nBei einem Minister, der so viel Angriffsfl\u00e4che bietet, freue \nich mich jetzt schon auf den Landtagswahlkampf in \nRiesa, wo Herr Mackenroth und ich uns \u00fcbrigens als \nDirektkandidaten gegen\u00fcberstehen werden. \n\nGestatten Sie der NPD an dieser Stelle eine historische \nReminiszenz. Friedrich der Gro\u00dfe verschickte am \n11. Dezember 1779 eine Kabinettsorder an s\u00e4mtliche \nJustizkollegien, in der der K\u00f6nig betonte: \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u201eEin Justizkollegium, das Unge-\nrechtigkeiten aus\u00fcbt, ist gef\u00e4hrlicher und schlimmer wie \neine Diebesbande. Vor der kann man sich mit Pistolen und \n\nDegen sch\u00fctzen, aber vor Schelmen, die den Mantel der \nJustiz gebrauchen, um ihre \u00fcblen Passiones auszu\u00fcben, \nvor der kann sich kein Mensch h\u00fcten. Sie sind \u00e4rger wie \ndie gr\u00f6\u00dften Spitzbuben und verdienen eine ordentliche \nBestrafung.\u201c \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Meine Damen und Herren! Auch \nam politischen F\u00fchrungspersonal zeigt sich der Nieder-\ngang eines Landes. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, jetzt bitte zum \nSchluss kommen! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Von Friedrich dem Gro\u00dfen zu \nGeert Mackenroth: Armes Deutschland! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Da der \nBeitrag meiner Fraktion jetzt des \u00d6fteren angesprochen \nwurde, m\u00f6chte ich doch noch ein paar Richtigstellungen \nanbringen. \n\nEs ist zutreffend, dass B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die \nparlamentarische Aufarbeitung dieses skandal\u00f6sen Vor-\nganges in Gang gesetzt hat und dass dieser Vorgang noch \nnicht beendet ist, da sich der Innenausschuss damit noch \nnicht befasst hat. \n\nDer Innenausschuss hat sich unter anderem deshalb noch \nnicht damit befasst, weil sich der Innenminister unter \nAnf\u00fchrung aus unserer Sicht fadenscheiniger Gesch\u00e4fts-\nordnungsargumente mit Unterst\u00fctzung der Ausschussvor-\nsitzenden, was ich ausdr\u00fccklich bedauere, geweigert hat, \nHerrn Staupe in den Innenausschuss mitzubringen. Das \nallein ist der Grund, warum die parlamentarische Aufar-\nbeitung noch nicht beendet ist. \n\nAber, Herr Schiemann, daraus zu folgern, dass deswegen \neine Debatte zum heutigen Zeitpunkt untunlich w\u00e4re, \nhalte ich nicht f\u00fcr gerechtfertigt. Es ist aus meiner Sicht \nder Linken unbenommen, das hier im Plenum zum Thema \nzu machen, zumal Herr Mackenroth als zust\u00e4ndiger \nMinister auf unseren Antrag hin eine ausf\u00fchrliche Stel-\nlungnahme abgegeben hat, die eben genau den Kern der \nKritik, n\u00e4mlich dass Herr Mackenroth im Kern keine \nNotwendigkeit sieht, hier etwas zu ver\u00e4ndern, best\u00e4tigt \nhat. \n\nIch m\u00f6chte auch ausdr\u00fccklich den Redner Herrn Bartl in \nSchutz nehmen, Herr Schiemann. Er hat auch, entgegen \nmeiner Bef\u00fcrchtung, von dem anonymen Brief keinen \nGebrauch gemacht. Das blieb dem Kollegen Nolle von \nder SPD vorbehalten, der heute leider nicht anwesend sein \nkann. Er hat diesen Brief in der \u00d6ffentlichkeit verwendet, \nwas ich bedaure und f\u00fcr einen nicht guten Stil halte. \n\n 10798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nAber am Ende dieser Debatte k\u00f6nnen wir auch feststellen, \ndass sowohl der Kollege Br\u00e4unig als auch der Kolle-\nge Schiemann im Kern die Kritik der Opposition an dem \nVorgang in Bautzen teilen. Sie haben sie nicht verteidigt \nund haben stattdessen betont, wie wichtig die Unabh\u00e4n-\ngigkeit der Justiz, die ohne Ansehen der Person ermittelt, \nist. Daraus kann jeder, der genau zwischen den Zeilen \nh\u00f6rt, eine Kritik am Justizminister heraush\u00f6ren. Ich habe \nsie jedenfalls geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nLieber Herr Schiemann! Sie sollten Ihren Redebeitrag \nnicht im Nachhinein dementieren. \n\nIm \u00dcbrigen finde ich es schade, dass Frau Hauser, die \nStaatssekret\u00e4rin, hier an dieser Debatte nicht teilnimmt, \ndieser Debatte nicht folgt, dieser Debatte nicht zuh\u00f6rt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich wei\u00df nicht, woran das \nliegt. Sie wird sicherlich dienstliche Gesch\u00e4fte haben, die \nsie daran hindern. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch h\u00e4tte es trotzdem f\u00fcr einen guten Stil gehalten, wenn \nsie wenigstens auf der Trib\u00fcne Platz genommen h\u00e4tte, \nhochverehrter Herr Staatsminister der Justiz. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Herr Bartl, bitte. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nWenn Sie jetzt nicht reden wollen, dann fordere ich den \nMinister auf, nachdem die Fraktionen \u2013 \u2013 \n\nFrau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Ich m\u00f6chte nur in der \u00d6ffentlichkeit Herrn Lichdi \nnoch einmal anempfehlen, die Gesch\u00e4ftsordnung zu lesen, \ngegebenenfalls mit dem Juristischen Dienst, damit er sie \ndann auch versteht. \n\nWir sind nat\u00fcrlich im Innenausschuss so verfahren, wie es \nuns die Gesch\u00e4ftsordnung vorgibt. Deswegen behandeln \nwir auch ordnungsgem\u00e4\u00df mit einer Einladung an Herrn \nDr. Staupe am 26. Februar die Angelegenheit weiter, da \nder Ausschuss, so wie es in der Gesch\u00e4ftsordnung vorge-\nsehen ist, die Bitte an die Staatsregierung herangetragen \nhat. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Nachdem die \nFraktionen in dieser Runde jetzt nicht mehr reden, wird \nnun der Herr Staatsminister reden. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Im \n\nvergangenen November haben wir in dem zust\u00e4ndigen \nAusschuss schon einmal das heutige Thema diskutiert. \n\nIch war damals f\u00fcr die Gelegenheit dankbar, den Sach-\nverhalt aufkl\u00e4ren und die Dinge klar und deutlich beim \nNamen nennen zu k\u00f6nnen. Es ging mir darum, einige \nkleine, aber wichtige Details, die verk\u00fcrzt, gelegentlich \nsogar falsch dargestellt zu werden drohten, richtigzustel-\nlen. \n\nFrau Staatssekret\u00e4rin Hauser ist vor dem Ausschuss \nerschienen und hat Rede und Antwort gestanden. Das \nMinisterium hat nichts zu verbergen. Deshalb war es mir \nwichtig, die Angelegenheit offen anzugehen, auch schon \num das von Herrn Abg. Schiemann zu Recht eingeforder-\nte Vertrauen durch Transparenz zu st\u00e4rken. \n\nIch hatte den Eindruck, dass der Ausschuss das damals \nebenso empfunden hat. Es gab kritische Fragen von \nAusschussmitgliedern, die aber s\u00e4mtlich beantwortet \nworden sind. Weitere Wortmeldungen gab es nicht. \n\nUmso mehr erstaunte mich einige Wochen sp\u00e4ter der \nAntrag auf eine Sondersitzung des Ausschusses, die wir \ndann am 5. Januar durchgef\u00fchrt haben. Auch dort gab es \nnichts Neues an Sachverhaltspunkten. Deshalb hat \u2013 wie \nich finde \u2013 der Ausschuss zu Recht eine nochmalige \nEr\u00f6rterung abgelehnt. Heute nun mit derselben Begr\u00fcn-\ndung die Aktuelle Debatte \u2013 eine Aktuelle Debatte zu \neinem Sachverhalt, der vier Jahre zur\u00fcckliegt, seit Lan-\ngem bekannt ist und bei dem die Vorw\u00fcrfe inzwischen \nbereits mehr als aufgekl\u00e4rt sind und es zu dem Sachver-\nhalt als solchem auch heute nichts Neues gibt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nHeute steht was Sch\u00f6nes in der Zeitung!) \n\nBeide, Herr Lichdi und Herr Bartl, haben den eigentlichen \nKonflikt tiefer angesiedelt und gesagt, dass wir mit der \n\u201eCausa Hauser\u201c oder dem \u201cFall Hauser\u201c, wie Sie ihn \nnennen, eigentlich das Problem nicht l\u00f6sen w\u00fcrden. Ich \nfrage Sie dann ernsthaft \u2013 Herr Lichdi, ich frage auch Sie, \nSie kommen mir nicht vom Acker \u2013, ich frage Sie beide: \nWarum beantragen Sie eigentlich nicht eine Aktuelle \nDebatte oder warum stellen Sie keinen Berichtsantrag zu \nFragen der Selbstverwaltung der Justiz, zu Fragen der \nrichterlichen Ethik oder sonst irgendwas? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nIch beteilige mich mit gro\u00dfem Vergn\u00fcgen daran. Nein, \nIhnen geht es nicht um diesen angeblich tiefer liegenden \nTeil des Konfliktes, sondern Ihnen geht es darum, hier \u2013 \nich sage jetzt mal \u2013 den Sack zu schlagen und den Esel zu \nmeinen. Das ist ja heute auch ganz ordentlich herausge-\nkommen. Das ist Ihr gutes Recht. Ich will nur auf diese \nMogelpackung hinweisen. \n\nWenn wir \u00fcber Selbstverwaltung reden, beteilige ich mich \ngern daran. Ich verstehe auch ein bisschen was davon. Ich \nw\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn wir das tun und uns \u00fcberlegen \nw\u00fcrden, wie der Weg laufen kann. Aber ganz so einfach \nmache ich es Ihnen heute dann vielleicht doch nicht. \n\n 10799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \nZwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. Aber Ihnen ist bekannt, dass die Aktuelle Debatte \nmit diesem Thema nicht von meiner Fraktion, sondern \nvon der Fraktion DIE LINKE eingereicht wurde. Insoweit \nkann ich Ihre Kritik nicht verstehen. Ich wei\u00df, es ist im \nRahmen \u2013 oder ich frage Sie: Ist es Ihnen bekannt? Ich \nwei\u00df, dass das nicht im Rahmen einer Zwischenfrage \n\u00fcblich ist, aber ich kann schon ank\u00fcndigen, dass wir zu \ndiesem Themenbereich sicherlich noch weidlich Gele-\ngenheit haben werden, im Landtag miteinander zu strei-\nten. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Das w\u00e4re \nwunderbar, Herr Lichdi. Auch wenn Sie die Aktuelle \nDebatte nicht beantragt haben, ist mir nicht bekannt, dass \nIhre Fraktion gehindert w\u00e4re, einen Berichtsantrag an die \nStaatsregierung zu Fragen der Selbstverwaltung oder der \nrichterlichen Ethik zu stellen. Das k\u00f6nnen Sie gern \nmachen. Ich bin dabei. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Selbst-\nverst\u00e4ndlich, Herr Bartl. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Minister, darf ich die \nFrage stellen, wodurch Sie uns ermuntert h\u00e4tten, einen \nsolchen Bericht auch nur mit ann\u00e4hernder M\u00f6glichkeit \nder objektiven Bewertung einzubringen, wenn Sie und die \nSie tragenden Fraktionen just vor vier Wochen s\u00e4mtliche \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Richtergesetz, die in Richtung \nmehr Mitbeteiligung, mehr Mitwirkung, mehr Beteili-\ngungsrechte der Richtervertretungen gingen, abgeb\u00fcgelt \nhaben und nach wie vor nur einen Minimalkatalog an \nMitbestimmungsrechten im Verh\u00e4ltnis zu allen Bundes-\nl\u00e4ndern im S\u00e4chsischen Richtergesetz zugelassen haben? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nBartl, der Justizminister ist f\u00fcr vieles zust\u00e4ndig, aber nicht \nf\u00fcr die Ermunterung der Linksfraktion. Das m\u00fcssen Sie \nschon selbst machen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Da fehlt Ihnen auch das \nMotiv dazu. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Nein, Sie \nhaben mich gefragt, warum ich Sie nicht ermuntert h\u00e4tte. \n\nIch wollte Ihnen deutlich machen, dass das nicht meine \nAufgabe ist. Sie m\u00fcssen schon selbst wissen, zu welchen \n\nThemen Sie hier Debatten und Aktuelle Stunden im \nLandtag beantragen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Darf ich fragen? \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich sage \nes noch einmal: Lassen Sie uns \u00fcber die Selbstverwaltung \noder \u00fcber richterliche Ethik sprechen. \n\n(Zurufe) \n\nIch bin dabei. Aber Sie m\u00fcssen, bitte sch\u00f6n, nicht so einen \nAnlass nehmen und Sie m\u00fcssen nicht den Anlass nehmen, \nBehauptungen gegen Personen in den Raum zu stellen. \nSondern dann lassen Sie uns \u00fcber die Sache diskutieren \nund nicht \u00fcber die Person. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \neine Frage zulassen? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich frage noch einmal, ob \ndie Tatsache, dass s\u00e4mtliche \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum \nS\u00e4chsischen Richtergesetz, die die Opposition eingebracht \nhat, die nur in Richtung Erweiterung der Mitbeteiligungs-\nrechte der Richterverb\u00e4nde gestellt worden sind, durch die \nregierungstragenden Fraktionen abgelehnt worden sind, \nob das richtig ist und ob Sie demzufolge \u00fcberhaupt die \nM\u00f6glichkeit sehen, dass wir \u00fcber Selbstverwaltung reden, \nwenn das unten darunter \u00fcberhaupt keine Chance hat. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nBartl, niemand verbietet Ihnen, Visionen zu entwickeln. \nDass der Landtag in diesem Fall gesagt hat, mit dieser \nErweiterung der Mitbestimmungsrechte, die wir im \nRichtergesetz jetzt entsprechend dem Koalitionsvertrag \nverankert haben, soll es zun\u00e4chst sein Bewenden haben, \nist eine Entscheidung des Landtages, die ich als zweite \nGewalt \u2013 wir reden viel \u00fcber Gewaltenteilung \u2013 heute \nnicht zu kommentieren habe. Wie ich diese Dinge prakti-\nziere, ist eine ganz andere Frage. \n\nSo, meine Damen und Herren, zur\u00fcck zu dem Anlass der \nDebatte. Wir debattieren auf Antrag der Linksfraktion \n\u00fcber eine Personalie, \u00fcber den sogenannten Fall Hauser. \nWas ist da passiert? Es ist schon vieles gesagt worden. \n\nEin Autofahrer wird in der Nacht vom 8. zum \n9. September 2004 wegen des Verdachts einer Alkohol-\nfahrt gestoppt. Eine Blutentnahme soll durchgef\u00fchrt \nwerden. Die Polizei belehrt den Beschuldigten \u00fcber sein \nRecht, einen Beistand hinzuzuziehen. Das macht er. Diese \nPerson, der ber\u00fchmte sp\u00e4tere Referatsleiter, wird herbei-\ngerufen. Sie beginnt mit den Polizisten zu diskutieren. \nDas haben sie nicht so gern. Sie beenden die Diskussion \nund bef\u00f6rdern den Rechtsbeistand \u201eaus dem Raum\u201c. \nZw\u00f6lf Minuten nach seinem Eintreffen kann der herbeige-\nrufene Arzt die Blutentnahme durchf\u00fchren. Gegen den \n\n 10800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nReferatsleiter leitet ein Staatsanwalt im November 2004 \nein Ermittlungsverfahren wegen versuchter Strafvereite-\nlung ein. Referatsleiter und sachbearbeitender Staatsan-\nwalt k\u00f6nnen offenbar nicht so richtig miteinander. Ein \nGespr\u00e4ch, eine Anh\u00f6rung eskaliert verbal. Der Staatsan-\nwalt habe den Beschuldigten und dessen Anwalt bei der \nVernehmung nicht zu Wort kommen lassen, sei voreinge-\nnommen gewesen, auf die rechtliche Argumentation der \nbeiden nicht eingegangen. Man habe sich schlie\u00dflich \nsogar angeschrien. \n\nSo wird es der frisch im Amt befindlichen Frau Staatssek-\nret\u00e4rin Anfang 2005 geschildert und eine Dienstaufsichts-\nbeschwerde gab es zudem. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tatsache, dass Dinge von \nDritten an eine Staatssekret\u00e4rin, an einen Minister heran-\ngetragen werden, hei\u00dft nicht, dass man sie ignorieren \ndarf. Auch Sie als Abgeordnete sind manchmal mit \nAbl\u00e4ufen innerhalb der Justiz vordergr\u00fcndig nicht zufrie-\nden; ich auch nicht immer. Sie wenden sich dann an mich, \nfragen nach. Das ist Ihr gutes Recht. Es w\u00e4re falsch, wenn \nwir diese Form der Kritik an der Justiz stets von vornher-\nein als unbegr\u00fcndet ansehen oder uns gar nicht darum \nk\u00fcmmern w\u00fcrden. Wir nehmen entsprechende Hinweise \nernst, unabh\u00e4ngig davon, ob wir sie f\u00fcr richtig halten oder \nnicht. \n\nFrau Hauser hat demgem\u00e4\u00df dem damaligen Leiter der \nStaatsanwaltschaft Bautzen telefonisch die ihr gegen\u00fcber \nge\u00e4u\u00dferte Kritik an einem seiner Mitarbeiter mitgeteilt \nund ihn gebeten, f\u00fcr ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes Verfahren ohne \nAnsehen der Person zu sorgen und zur Deeskalation \nbeizutragen. \n\nNicht weniger, aber auch nicht mehr. Das ist der Sachver-\nhalt, von dem ich derzeit ausgehe. Frau Hauser hat weder \ndarum gebeten, dass das Verfahren eingestellt werden \nsolle, noch hat sie eine entsprechende Weisung erteilt. \nWarum sollte sie auch? Der Stand des Verfahrens oder \nauch die Person des beschuldigten Referatsleiters waren \nihr \u00fcberhaupt kein Begriff, waren ihr nicht bekannt. \n\nVorzuwerfen ist ihr, wenn Sie so wollen, dass sie den \nDienstweg \u00fcber den \u201eGeneral\u201c nicht eingehalten hat. \nDazu und zur Frage der Wiederholungsgefahr haben sich \nFrau Staatssekret\u00e4rin Hauser und ich ge\u00e4u\u00dfert. Mit einer \nVerharmlosung, Herr Lichdi, hat das \u00fcberhaupt nichts zu \ntun. Verharmlosungen sehen, finde ich, anders aus. \n\nWarum aber der gesamte Vorgang vier Jahre sp\u00e4ter auf \neinmal ein Skandal sein soll, wei\u00df ich nicht. Richtig ist, \ndass das Verfahren sp\u00e4ter, nach vielen Monaten, nach \nAbschluss der Ermittlungen, die im Januar 2005 \u00fcber-\nhaupt noch nicht einen R\u00fcckschluss auf ein wie immer \ngeartetes Ergebnis zulie\u00dfen, eingestellt worden ist. \n\nWelcher \u201eFall Hauser\u201c \u2013 allein diese entw\u00fcrdigende \nWortwahl l\u00e4sst schon tief blicken \u2013 hier vorliegen soll, \nwei\u00df ich nicht. Was die rechtsprechende Gewalt, also die \ns\u00e4chsischen Gerichte, mit dem Ganzen zu tun haben soll, \nwei\u00df wohl nur die antragstellende Fraktion selbst. \n\nWir h\u00f6ren nun heute in der Debatte einiges Interessante. \nZun\u00e4chst, Herr Abg. Bartl, Respekt vor Ihrer pers\u00f6nlichen \nErkl\u00e4rung zur Gewaltenteilung und zum Wechsel Ihrer \nAuffassung. Das nehme ich zur Kenntnis. Aber ich darf \nSie auf die geltende Rechtslage hinweisen. Wenn Sie \ngesagt haben, es sei Hybris, dass der Justizminister einen \nF\u00fchrungsanspruch erhebe, sage ich: Nat\u00fcrlich, ich bin die \nSpitze der Justizverwaltung, und in Justizverwaltungssa-\nchen ist es meine Aufgabe, meine Pflicht, die Justiz zu \nf\u00fchren. Das hat mit den inhaltlichen Entscheidungen, die \nGerichte zu treffen haben, nichts, aber auch gar nichts zu \ntun. Die Unabh\u00e4ngigkeit der Gerichte l\u00e4sst die Justizver-\nwaltung v\u00f6llig unber\u00fchrt. \n\nWenn Sie, Herr Abg. Bartl, hier einen angeblichen weite-\nren Einzelfall zum Anlass nehmen, Ihre Vorw\u00fcrfe zu \nwiederholen, weil Sie n\u00e4mlich in einer periodisch er-\nscheinenden Zeitschrift eines Interessenverbandes nach-\ngelesen haben, dass angeblich ein Richter von Frau \nHauser zur R\u00fccknahme seiner Bewerbung gedr\u00e4ngt oder \nunter Druck gesetzt werden soll, so wei\u00df ich, dass das \ndort steht. Aber deswegen glaube ich es immer noch \nnicht, sondern, Herr Bartl, ich habe mich mit dem Kolle-\ngen unmittelbar zusammengesetzt, ich habe mir selbst \neine Meinung gebildet, ich habe mir meine Fakten selbst \nbesorgt. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion:  \nEr hat Fakten geschaffen!) \n\nIch habe mich mit dem Kollegen eine Stunde unter vier \nAugen unterhalten. Er hat mir nichts von dem best\u00e4tigt, \nwas in diesem Artikel steht. Deswegen darf ich anempfeh-\nlen, sine ira et studio vielleicht nicht alles zu glauben, was \nirgendwo gedruckt worden ist. Das st\u00fcnde Ihnen vielleicht \nauch ganz gut an. \n\nEin Wort will ich zu dem Vertreter der NPD sagen, der \nhier den namentlich genannten Oberstaatsanwalt Sch\u00e4r \naus Dresden diffamiert hat, ihm willk\u00fcrliche Ermittlungen \nvorgeworfen hat, ihm inquisitorische Methoden unterstellt \nhat. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch bin auch nicht mit allem einverstanden, was jeder \neinzelne Oberstaatsanwalt, Staatsanwalt oder Richter \nmacht. Aber ich kann eines sagen: Was die Hartn\u00e4ckigkeit \nder Verfolgung des Rechtsextremismus angeht, hat \nOberstaatsanwalt und Kollege Sch\u00e4r meine volle Solidari-\nt\u00e4t. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch gehe auch davon aus, dass das, was er beantragt hat, \nnach Recht und Gesetz erfolgt ist, und das ist auch gut so. \n\nWenn Sie, Herr Lichdi, in der Debatte gesagt haben, von \neiner unabh\u00e4ngigen Justiz im Freistaat Sachsen seien wir \nweit entfernt, dann frage ich Sie: Wo leben Sie eigentlich? \nSchauen Sie einmal hin, wie unabh\u00e4ngig unsere Justiz im \nRanking bundesdeutsch insgesamt, aber auch in Sachsen \ndasteht. Es gibt f\u00fcr mich aber auch nicht den geringsten \n\n 10801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nZweifel, dass unsere Justiz in vollem Umfang unabh\u00e4ngig \nist. \n\nAlso, meine Damen und Herren, der Vorwurf, Frau \nHauser habe sich in ein Verfahren eingemischt, ist haltlos. \nEr bleibt haltlos. Er wird durch Wiederholung nicht \nrichtiger. \n\nMit den richterlichen Berufsvertretungen und -verb\u00e4nden \nsind und bleiben wir nicht nur zu diesem Thema im \nregelm\u00e4\u00dfigen Gespr\u00e4ch. In fast jedem Quartal finden \nturnusm\u00e4\u00dfig Gespr\u00e4che mit dem Landesrichterrat und \ndem Landesstaatsanwaltsrat statt. Erst in der letzten \nWoche habe ich ein Spitzengespr\u00e4ch mit dem S\u00e4chsischen \nRichterverband und der Neuen Richtervereinigung ge-\nf\u00fchrt. Wir haben darin Vertraulichkeit \u00fcber die Inhalte des \nGespr\u00e4chs ebenso vereinbart wie ihre Fortsetzung. Meine \nHand bleibt ausgestreckt. Das hei\u00dft sicherlich nicht, dass \nwir immer einer Meinung sind. Die Zusammenarbeit \npflegen wir seit meinem Amtsantritt mit gutem Erfolg. \nDas bleibt auch in Zukunft so. Auch die Frage der Selbst-\nverwaltung steht auf der Agenda dieser Gespr\u00e4che. \n\nAber noch einmal, Herr Lichdi: Dass wir nun sozusagen \nvon heute auf jetzt im Hopplahopp-Verfahren das eine \nSystem durch ein v\u00f6llig neues ersetzen, das geht nicht. \nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber unterhalten, ob, auf welchem \nWeg und in welchen Schritten solche Dinge tats\u00e4chlich \nmittel- und langfristig realisiert werden k\u00f6nnen. \n\nDas gilt auch f\u00fcr die von Herrn Kollegen Br\u00e4unig ange-\nsprochenen anderen Modelle der Richterauswahl. Auch \ndar\u00fcber kann man nat\u00fcrlich reden. \n\nIch will deswegen, auch weil es von Herrn Schiemann \ngew\u00fcnscht worden ist, noch einen Satz zu der angeblich \nso schlimmen Personalauswahl in der s\u00e4chsischen Justiz \nsagen. Die Grunds\u00e4tze, die Staatssekret\u00e4rin Hauser und \nich hier \u00fcbereinstimmend anlegen, lassen kein Blatt \nPapier zwischen uns beide passen. Wer glaubt, er k\u00f6nne \nhier den Sack schlagen und den Esel meinen, der t\u00e4uscht \nsich. Wir treffen Personalentscheidungen nach Recht und \nGesetz und nach dem Grundsatz der Bestenauslese. \n\nDass diese Personalentscheidungen insgesamt sehr wohl \nauf Akzeptanz sto\u00dfen, beweisen zwei Dinge: n\u00e4mlich die \nZahl der Gegenvorschl\u00e4ge, die die richterlichen und \nstaatsanwaltschaftlichen Beteiligungsgremien in Stellen-\nbesetzungsverfahren unterbreiten, und die Zahl der \nsogenannten Konkurrentenklagen, also Verfahren, die \nabgelehnte Bewerber vor Gericht anstrengen. Beide \nZahlen haben aktuell und nicht zuletzt aufgrund der \nT\u00e4tigkeit von Frau Staatssekret\u00e4rin Hauser einen f\u00fcr \nSachsen absoluten Tiefststand erreicht. Das allein spricht \nf\u00fcr sich und widerlegt auch die M\u00e4r davon, dass das \nSMJus immer seine eigenen Vorstellungen durchsetzen \nwolle. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt eine Reihe von Punk-\nten, die der s\u00e4chsischen Justiz auf den N\u00e4geln brennen, \naber es gibt leider keinen Skandal, weder hier noch im \nSumpf noch sonstwo in der s\u00e4chsischen Justiz. Ich kann \ndamit nicht dienen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nBem\u00fchen Sie sich um andere F\u00e4lle. Dies jedenfalls taugt \nnicht zur Skandalisierung. Wenn sich die Kommunikation \njustizintern oder mit den R\u00e4ten oder Verb\u00e4nden noch \nverbessern l\u00e4sst, werden wir, werden Frau Staatssekret\u00e4rin \nund ich, das Unsrige daf\u00fcr tun. Wir wollen die Diskussion \naber auch in Zukunft, bitte sch\u00f6n, allein auf sachlicher \nEbene f\u00fchren. Ich bin zuversichtlich, dass dem Justizmi-\nnisterium das weiter gelingen wird. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcn-\nschen, wir k\u00f6nnten uns f\u00fcrderhin auf die Probleme kon-\nzentrieren, die in der Justiz wirklich anstehen. Davon gibt \nes n\u00e4mlich mehr als genug. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Bartl \nm\u00f6chte noch sprechen. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! In meiner Berufsbran-\nche nennt man das, was Sie jetzt geboten haben, Herr \nStaatsminister, \u201eberatungsresistent\u201c. Sie sind einfach \nschlicht und ergreifend nicht bereit, \u00fcberhaupt nur das \nKernproblem, um das es hier geht, anzunehmen und \ndar\u00fcber zu reden. \n\nIm Raum steht nicht nur ein Vorwurf. Was ich gebracht \nhabe, war ja nur ein holzschnittartiges Beispiel, ich kann \nIhnen vier, f\u00fcnf weitere bringen, die durch die Bank in \nZeitschriften der Richterverb\u00e4nde ver\u00f6ffentlicht sind. \nGehen Sie doch gegen die Autoren dieser Artikel vor! \nDas sind Oberstaatsanw\u00e4lte \u2013 Herr Oberstaatsanwalt \nAvenarius, ansonsten in jeder Hinsicht in diesem Haus \nund Ihrer Fraktion als glaubhaft geltend \u2013, Herr Vorsit-\nzender Richter am Oberlandesgericht S\u00f6hnen als Sprecher \ndes Neuen Richtervereins, alles honorige, hochdotierte \nJuristen, die in diesen Periodika diese Tatsachenbehaup-\ntungen bringen, auch die Tatsachenbehauptung, die Sie in \nBezug nehmen, dass der unliebsame Bewerber mit seinem \neigenen Urteil gewisserma\u00dfen gescholten worden ist und \nzur R\u00fccknahme des Antrags gebracht werden sollte. Als \ner das nicht gleich getan hat, ist ihm eben dieser Akten-\nsturz angedroht worden. So steht es in den Periodika. \n\nEs handelt sich um eine quasi \u00f6ffentliche Zeitschrift. Sie \nist zug\u00e4nglich. Die bekommen wir, die lesen wir. Die liest \nein weiterer Teil von B\u00fcrgern in diesem Lande. Diese \nB\u00fcrger m\u00fcssen eine \u00f6ffentliche Antwort darauf bekom-\nmen. \n\nNebenbei bemerkt, ich lasse mich auch nicht in einem fort \nnur auf die Aussch\u00fcsse verweisen. Demokratie ist vor \nallem auch eine Frage der \u00d6ffentlichkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Bev\u00f6lkerung muss das Recht haben, Sachen, die nicht \nin Ordnung sind, und so gravierende Vorw\u00fcrfe aus der \nRichterschaft selbst, dass in ihre Unabh\u00e4ngigkeit einge-\ngriffen werde, \u00f6ffentlich debattiert zu bekommen. \n\n 10802\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nEs sind nicht nur Briefe aus der Richterschaft. Ich verwei-\nse zum Beispiel \u2013 ich glaube, Kollege Dr. Martens oder \nKollege Lichdi hat es gesagt \u2013 auf Herrn Giesen, fr\u00fcher \nS\u00e4chsischer Datenschutzbeauftragter, heute ein hoch \nangesehener Rechtsanwalt, der in der Ausgabe der \u201eS\u00fcd-\ndeutschen Zeitung\u201c vom 19. Dezember 2008 definitiv \nsagt, was Herr Mackenroth hier mache, sei ein Verkaufen \nder Einmischung der Staatssekret\u00e4rin als harmlosen \nNormalfall. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDas ist das, wozu letzten Endes der rechtstreue B\u00fcrger \nund der Kenner Giesen definitiv sagt, dass sich das alles \nals rechtswidrige Verletzung der Gewaltenteilung darstel-\nle, denn die Justiz m\u00fcsse \u201efrei von fremden Einfl\u00fcssen \nbleiben, und seien sie noch so gut gemeint.\u201c Das ist genau \nder Punkt, den Giesen bringt. \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth: Der ist falsch!) \n\n\u2013 Der ist nicht falsch, nein! Dann lesen Sie doch einmal \nim Kommentar nach, und zwar die Kommentierung zu \nder Stellung der Staatsanwaltschaft. Es ist meiner Auffas-\nsung nach an der Zeit, dass Sie wieder einmal einen \nRequalifizierungslehrgang machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u00a7 141 GVG, Vorspruch im aktuellen Kommentar: \u201eSie\u201c, \ndie Staatsanwaltschaft, \u201eist aber auch ein der dritten \nGewalt zugeordnetes Organ der Rechtspflege. Sie verwal-\ntet nicht, sondern arbeitet auf Rechtsprechung hin. Sie \ngeh\u00f6rt zum Funktionsbereich der Rechtsprechung, erf\u00fcllt \ngemeinsam mit dem Richter auf dem strafrechtlichen \nGebiet die Aufgabe der Justizgew\u00e4hrung.\u201c \u2013 Bundesver-\nfassungsgericht, Band 5. Die Staatsanwaltschaft ist eine \nInstitution sui generis. \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth:  \nAber nicht unabh\u00e4ngig!) \n\nDas hei\u00dft aber, in dem Moment, wenn ein konkreter Fall \nvom Staatsanwalt bearbeitet bzw. entschieden wird, hat \ndie Frau Staatsanw\u00e4ltin Hauser gef\u00e4lligst das Telefon \nliegen zu lassen. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013  \n\nStaatsminister Geert Mackenroth: Hat sie auch!) \n\nUm vor dem Problem, \u00fcber das wir heute debattieren, \nletzten Endes nicht wieder auszub\u00fcxen, ist doch die \nFrage, dass wir, nachdem es diese Beratung im \nRechtsausschuss auf der Grundlage des Antrages von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN gab, die wir geduldig \nentgegengenommen haben, noch glaubend zu diesem \nZeitpunkt, dann weitere Information bekamen, die nicht \npassten. Ich bin nicht der Einzige, der in diesem Hause \nsitzt, der sehr \u201eauthentisch\u201c \u00fcber diesen Vorgang infor-\nmiert wurde \u2013 sehr authentisch! \u2013, und wenn wir das \nwirklich untersuchen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden wir auf einen \nwesentlich anderen Ablauf kommen, als Sie ihn darstel-\nlen. \n\nDie Frage ist doch letzten Endes, dass Sie oder Ihre \nStaatssekret\u00e4rin oder Herr Innenstaatssekret\u00e4r Staupe \nnicht die Gr\u00f6\u00dfe haben zu sagen: Es war falsch, es soll \nnicht wieder vorkommen. Ende der Durchsage. Es tut uns \nleid. Entschuldigung in diese Richtung. \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth: Das hat sie  \ndoch gesagt, es soll nicht wieder vorkommen!) \n\nAuch Entschuldigung bei dem \u201egeditschten\u201c Staatsanwalt, \nder sogar bis zum damaligen Ministerpr\u00e4sidenten \nMilbradt gegangen ist, ihn in seiner Abgeordnetensprech-\nstunde im Wahlkreis aufsuchte und sagte: Ich kann das \nnicht mehr hinnehmen; in der \u201eSZ\u201c \u00fcberschrieben mit \n\u201eBananenrepublik\u201c. Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt hat \nauch keinen Fu\u00df vor den anderen gesetzt \u2013 wollen wir \ndoch mal die Wahrheit sagen \u2013, um diesen, ich meine \nwohl, Skandal hier zu thematisieren oder ihn wenigstens \nin der CDU aus der Welt zu schaffen, sprich: in seiner \nRegierung. Das ist das Problem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNein, Sie tun dann Folgendes: Erst im Dezember, in einer \nPresseerkl\u00e4rung vom 10.12., erkl\u00e4ren Sie kurzerhand, \ndass die Richterverb\u00e4nde \u201eauf falscher Tatsachengrundla-\nge diffamierende Kampagnen starten\u201c. Sie schelten also \ndie Verb\u00e4nde, die Sie jetzt kurzerhand wieder als \u201eInteres-\nsenverb\u00e4nde\u201c deklarieren \u2013 uns ist bewusst, was Sie damit \nmeinen wollen \u2013, und dann erkl\u00e4ren Sie mir, Sie haben \ninzwischen mit ihnen gesprochen. Ich wei\u00df das, Sie haben \nmit Verb\u00e4nden gesprochen. Sie haben Stillschweigen \nvereinbart. Ich wei\u00df nicht, was das f\u00fcr ein Stil ist. Die \nVerbandsauffassung, die dahintersteckt, vermag ich nicht \nzu verstehen; aber dass Sie von den Richterverb\u00e4nden \nverlangen, dass sie Stillschweigen \u00fcber das Gespr\u00e4ch mit \nIhnen bewahren und offensichtlich nicht einmal in ihre \nMitglieder hinein kommunizieren d\u00fcrfen, halte ich schon \nwieder f\u00fcr einen Machtmissbrauch; \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth:  \nDas stimmt ja auch gar nicht!) \n\nund bitte sch\u00f6n: Sie k\u00f6nnen mit den Richterverb\u00e4nden \nStillschweigen bewahren, \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth: Die Verb\u00e4nde \nhaben gebeten, Stillschweigen zu bewahren!) \n\naber nicht mit uns, nicht mit dem Parlament. Hier haben \nSie Rede und Antwort zu stehen, und eine ganze Reihe \nvon Problemen, die uns bewegten, ist von Ihnen heute \nnicht beantwortet worden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zuerst kommt die \nFDP, genau, nach der Reihenfolge. Sie bekommen auch \neine Minute dazu, weil Herr Staatsminister etwas l\u00e4nger \ngesprochen hat. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Der Grund, warum ich noch einmal \n\n 10803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\ndas Wort ergreife, ist auch die Reaktion des Staatsminis-\nters der Justiz gewesen. \n\nWissen Sie, wenn der Vorwurf des unbestreitbaren Ein-\ngreifens der Staatssekret\u00e4rin als haltlos bezeichnet wird, \ndann zeigt das aus meiner Sicht, dass an der Spitze des \nStaatsministeriums der Ernst dieses Vorganges nicht \nrichtig begriffen wurde. Es geht nicht unbedingt nur um \nden Fall Hauser, sondern es geht auch um die Frage: Wie \nernst nimmt man es mit der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz, \num allein den b\u00f6sen Anschein des Vorhabens zu vermei-\nden? Wo ist zum Beispiel die Brandmauer, die das Jus-\ntizministerium nach diesem Vorgang gegen\u00fcber dem \nInnenministerium errichtet hat, wobei man gesagt hat: \nHalt, stopp, hier nicht weiter!? Stattdessen wird das alles \nals haltlos abgetan. Wo ist zum Beispiel die Frage: Was \npassiert mit dem Staatssekret\u00e4r im Innenministerium? \nWas ist mit dem Referatsleiter? Sind dort disziplinarische \nKonsequenzen auch nur erwogen worden? \n\n(Zustimmung des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEingeleitet wurden keine. All dies l\u00e4sst einen zweifeln, \nmeine Damen und Herren. Deshalb glaube ich, dass die \nHaltung, die Sie, Herr Staatsminister, hier eingenommen \nhaben, dem Ernst des Anliegens und der Sache selbst \nnicht gerecht wird. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich muss auch noch \neinmal vortreten, da Herr Staatsminister der Justiz  \nMackenroth versucht hat, mir in der Manier \u201eHaltet den \nDieb!\u201c vorzuwerfen, ich w\u00fcrde die Unabh\u00e4ngigkeit der \nJustiz in Sachsen nicht anerkennen. Ich verweise auf mein \nRedemanuskript und darauf, was ich gesagt habe. Es \n\nlautet: \u201eVon einer unabh\u00e4ngigen Justiz in Sachsen sind \nwir weit entfernt, so scheint es leider.\u201c Ich denke, daraus \nkann man erkennen, welche Meinung ich dazu habe, und \nich finde es besonders sch\u00e4ndlich, dass Sie versuchen, die \nSensibilit\u00e4t bei den Richtern und Staatsanw\u00e4lten in \nSachsen bei diesem Vorwurf, den ich sehr gut nachvoll-\nziehen kann, auf Ihre Seite zu ziehen und damit die \nDebatte zu verhindern, dass es eigentlich um strukturelle \nFragen der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz geht und um Ihr \nF\u00fchrungsverhalten, das eben auch nicht zur Unabh\u00e4ngig-\nkeit der Justiz beitr\u00e4gt. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben gesagt, dass Sie im Aus-\nschuss ausreichend auf meine Fragen geantwortet h\u00e4tten. \nAber Sie haben jetzt in einem Nebensatz sozusagen etwas \nNeues gesagt, und darum m\u00f6chte ich Sie bitten, das noch \neinmal klarzustellen und so zu best\u00e4tigen. K\u00f6nnen wir \ndavon ausgehen, dass in Zukunft entsprechende Vorg\u00e4nge \nstets und immer \u00fcber den formellen Weg, \u00fcber den Gene-\nralstaatsanwalt gehen? Genau das haben Sie n\u00e4mlich \nweder in Ihrem Interview in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \nzum Ende des letzten Jahres noch im Ausschuss so gesagt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte \nzum Ende kommen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Meinen Sie das so? Dann \nbitte ich Sie, das vor der \u00d6ffentlichkeit wirklich so deut-\nlich klarzustellen. Damit h\u00e4tte diese Debatte wenigstens \neinen positiven Ertrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Da es nun keine Wortbeitr\u00e4ge mehr gibt, schlie\u00dfe \nich diese Debatte sowie diesen Tagesordnungspunkt ab. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nF\u00fcr die Wahl des stellvertretenden Mitgliedes des \n2. Untersuchungsausschusses wurden 101 Stimmscheine \nabgegeben. Ung\u00fcltig war kein Stimmschein. Es wurde \nwie folgt abgestimmt: Mit Ja f\u00fcr Herrn Winfried Petzold \nstimmten 23 Abgeordnete, mit Nein 42, und es gab \n36 Enthaltungen. Damit hat Herr Winfried Petzold nicht \ndie notwendige Anzahl der Jastimmen erhalten und ist \nnicht gew\u00e4hlt. Ich frage nun die NPD-Fraktion, ob sie \neinen neuen Vorschlag einreichen m\u00f6chte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. Wir \nwerden als Fraktion nochmals Winfried Petzold als \nWahlvorschlag einreichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir werden das \nvorbereiten und die Wahl nach der Mittagspause durch-\nf\u00fchren. \n\nIch w\u00fcrde vorschlagen, wir gehen bis 13:30 Uhr in die \nMittagspause und beginnen danach mit der Wahl. \n\n(Unterbrechung von 12:28 bis 13:30 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist jetzt 13:30 Uhr. Wir \nwollen unsere Tagesordnung fortsetzen. Mir ist schon eine \nWortmeldung angek\u00fcndigt worden. Bitte, Herr \nAbg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Die Koalition m\u00f6chte bekanntgeben, \ndass wir den Tagesordnungspunkt 5 heute von der Sitzung \ndes Landtages absetzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nAbsetzungsverfahren? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu \nsein. Dann bitte ich, das so zur Kenntnis zu nehmen und \nvon der Zeit her einzuordnen. \n\n 10804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Nach-\nwahl eines stellvertretenden Mitgliedes des 2. Untersu-\nchungsausschusses. Da in der heutigen 129. Sitzung im \nTagesordnungspunkt 1 der Wahlvorschlag der NPD-\nFraktion in der Drucksache 4/14364 nicht die erforderli-\nche Mehrheit fand, kommen wir jetzt zur Nachwahl. \nHierzu liegt Ihnen der Wahlvorschlag der NPD-Fraktion \nin der Drucksache 4/14492 zur Drucksache 4/9266 vor. \n\nWir kommen jetzt zur Wahl. Die Wahl findet nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt, \nallerdings kann stattdessen durch Handzeichen gew\u00e4hlt \nwerden. Widerspricht jemand? \u2013 Die NPD-Fraktion \nwiderspricht. Dann kommen wir jetzt zur geheimen Wahl. \nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine \nWahlkommission mit folgenden Mitgliedern des Landta-\nges: von der Linksfraktion Frau Roth als Leiterin, von der \nCDU Herrn Colditz, von der SPD Frau Dr. Raatz, von der \nNPD Frau Sch\u00fc\u00dfler, von der FDP Herrn Dr. Martens \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nund von den GR\u00dcNEN Herrn Weichert. \n\nWir sollten nach den Wahlhandlungen sofort in der \nTagesordnung fortfahren, um ein bisschen Zeit zu sparen. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an die Leiterin der Wahlkom-\nmission. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Meine Damen und Her-\nren! Wie immer werden die Abgeordneten in alphabeti-\nscher Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimm-\nschein, auf dem entsprechend der angegebenen Drucksa-\nche der Kandidat als stellvertretendes Mitglied f\u00fcr den \n2. Untersuchungsausschuss aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6nnen \nsich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in dem entspre-\nchenden Feld \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nf\u00fcr Ja, Nein oder Enthaltung entscheiden. Der Kandidat \nist gew\u00e4hlt, wenn er mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nPraxis der Genehmigung und \u00dcberwachung der Entsorgung von \ngef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen sowie von Bau- und Abbruchabf\u00e4llen in Sachsen \n\nDrucksache 4/13253, Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion, und die Antwort der Staatsregierung \n\nEs hat zun\u00e4chst die Einbringerin das Wort, danach folgen \ndie Fraktionen. Frau Abg. Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Abgeordneten! Heute beginne ich \nmeinen Beitrag f\u00fcr die Linksfraktion mit den Worten, die \nsonst zum Redestandard der Vertreterinnen und Vertreter \nder CDU-Fraktion geh\u00f6ren. Herr Staatsminister Kupfer, \nf\u00fcr die von Frage zu Frage aufschlussreicheren Antworten \nm\u00f6chte ich mich bei Ihnen und den Mitarbeiterinnen und \nMitarbeitern Ihres Hauses bedanken. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Wenn Sie schon  \nso anfangen, wird es eine schlimme Rede!) \n\nDas ist keine Floskel und auch nicht ironisch gemeint, \nobwohl die Antworten auf die ersten Fragen noch eine \nziemliche Leistung im Ausweichen vor der Verantwortung \ndarstellen. Nichts sehen, nichts h\u00f6ren, nichts sagen \u2013 kurz \nDrei-Affen-Politik: Danach wird es besser. Ich kann mir \ndas nur so erkl\u00e4ren, dass die W\u00e4chter der Staatskanzlei \nzunehmend die Lust am Verw\u00e4ssern der Antworten \nverloren haben. Deshalb freut sich DIE LINKE auf die \nheutige Diskussion zur Gro\u00dfen Anfrage. \n\nDiese verfolgte das Ziel, illegale Ablagerungen und \nVerf\u00fcllungen von gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen erstens wegen der \nm\u00f6glichen Gef\u00e4hrdung von Umwelt und Mensch und \nzweitens wegen der Blockierung von Verwertungsl\u00f6sun-\ngen konsequent zu unterbinden. \n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass Nachforschungen zu den \nVerwaltungsl\u00e4ufen von Genehmigungen und Anzeigen \nsowie Begleitpapieren und auch Nachforschungen \u00fcber \ndie Wege, die Abfallstr\u00f6me nehmen, f\u00fcr Abgeordnete als \nAu\u00dfenstehende ungemein schwierig sind. Die Schwierig-\nkeiten bestehen aber offensichtlich auch im Umweltminis-\nterium, in den Landesdirektionen und bei den unteren \nFachbeh\u00f6rden. Ich erinnere an die unvollst\u00e4ndigen Anga-\nben von Herrn Staatsminister Kupfer zum Verbleib der \naus Italien importierten Abfallmassen in der Sondersit-\nzung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft am \n05.01.2009. \n\nIch nenne ein konkretes Beispiel dieser Drei-Affen-Politik \n\u2013 auch wenn es nicht aus der Gro\u00dfen Anfrage ist \u2013, \u00fcber \ndas jeder Mensch nur den Kopf sch\u00fctteln kann. Dieses \nBeispiel aus der g\u00e4ngigen Genehmigungspraxis der \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde bescherte uns Kollegin Astrid \nG\u00fcnther-Schmidt von den GR\u00dcNEN mit der Kleinen \n\n 10805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nAnfrage zur Annahme von Abf\u00e4llen durch die Firma ETU \nGmbH in Altbernsdorf. \n\nIm Oktober 1993 genehmigte das Regierungspr\u00e4sidium in \nDresden dem Unternehmen eine mikrobiologische Bo-\ndensanierungsanlage mit einer Jahreskapazit\u00e4t von \n24 750 Tonnen. Die zu erwartenden Umweltauswirkungen \nwurden f\u00fcr diese Kapazit\u00e4t, also knapp 25 000 Tonnen, \ngepr\u00fcft und bewertet. Nun zeigte das Unternehmen in den \nJahren 1997 und 1998 sowie 2003 und 2004 die schritt-\nweise Erh\u00f6hung seiner Behandlungskapazit\u00e4t von 3 000 \nbis 7 000 Tonnen an. Schlie\u00dflich betrug diese im Jahre \n2004 insgesamt 50 000 Tonnen. Das entspricht einer \nVerdopplung der urspr\u00fcnglich genehmigten Kapazit\u00e4t. \n\nWas macht die zust\u00e4ndige Genehmigungsbeh\u00f6rde, das \nRegierungspr\u00e4sidium Dresden? In jedem Bescheid des \nRegierungspr\u00e4sidiums, der auf die jeweilige Anzeige des \nUnternehmens folgte, stand: \u201cDie Erh\u00f6hung der Gesamt-\nbehandlungskapazit\u00e4t f\u00fchrt zu offensichtlich geringen \nnachteiligen Ver\u00e4nderungen der genehmigten Emission \nf\u00fcr die Gesamtanlage.\u201c Bei doppelter Kapazit\u00e4t sollen \nsich die genehmigten Emissionen offensichtlich nur \ngering nachteilig ver\u00e4ndern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n, Frau \nG\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Kollegin, ist \nIhnen bekannt, dass die Stadt Bernstadt \u00fcber ihren Stadt-\nrat als Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange Zuarbeiten geleistet \nhat, die die Unbedenklichkeit der jeweiligen Antr\u00e4ge \nbescheiden, und wissen Sie, dass vier der Bernst\u00e4dter \nStadtr\u00e4te sich nie als befangen geoutet haben, obwohl sie \nzum Teil seit dem Jahre 1994 Gesch\u00e4ftsbeziehungen zur \nETU unterhalten? \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Das ist ein offenes Ge-\nheimnis, aber sehr interessant. Ich danke Ihnen f\u00fcr die \nFrage. \n\nBei doppelter Kapazit\u00e4t sollen sich die genehmigten \nEmissionen offensichtlich nur gering nachteilig ver\u00e4n-\ndern. Dem Unternehmen selbst will ich keinen Vorwurf \nmachen, wohl aber muss ich dem ehemaligen Regie-\nrungspr\u00e4sidium Dresden und dem Umweltministerium \nvorhalten, eine derartige Salamitaktik nicht unterbunden \nzu haben. \n\nIch bleibe bei dem Beispiel Altbernsdorf. Im Jahre 1993 \nwar als sogenannte immissionsrechtliche Nebenbestim-\nmung eine Betriebszeit von 07:00 bis 17:00 Uhr, aus-\nnahmsweise von 06:00 bis 22:00 Uhr, zugelassen worden. \nDie anlagenbezogene Schallimmission sollte an den \numliegenden bewohnten Geh\u00f6ften tags\u00fcber den Wert von \n55 Dezibel nicht \u00fcberschreiten. Das war die Vorgabe im \nJahre 1993. \n\nSechs Jahre sp\u00e4ter, im Juli 1999, gestattete das Regie-\nrungspr\u00e4sidium von Montag bis Sonnabend Betriebszei-\nten von 06:00 bis 22:00 Uhr. Zum L\u00e4rmpegel, in der \nFachsprache Schallemission genannt \u2013 ich zitiere w\u00f6rt-\nlich: \u201eDer Beurteilungspegel der Betriebsger\u00e4usche, \ngemessen 0,5 Meter\u201c \u2013 also ein halber Meter \u2013 \u201evor dem \nder Anlage zugewandten ge\u00f6ffneten, vom L\u00e4rm am \nst\u00e4rksten betroffenen Fenster des Wohnhauses \u2026 soll den \nImmissionswert von 60 Dezibel nicht \u00fcberschreiten.\u201c \n\nJetzt, meine Damen und Herren, kommt der Hammer: \n\u201eEinzelne kurzzeitige Ger\u00e4uschspitzen d\u00fcrfen diesen \nImmissionswert um maximal 30 Dezibel \u00fcberschreiten.\u201c \u2013 \nSo viel zur Umsicht des RP Dresden in Sachen Umwelt- \nund Gesundheitsvorsorge. \n\n90 Dezibel \u2013 das ist unverantwortlich! L\u00e4rm in dieser \nGr\u00f6\u00dfenordnung, meine Herren Staatsminister Dr. Buttolo \nund Kupfer, entsteht kaum auf Autobahnabschnitten, auf \ndenen die Geschwindigkeit freigegeben ist. M\u00f6chten Sie \nauf Autobahnen wohnen? \n\nDoch zur\u00fcck zur Gro\u00dfen Anfrage. Nicht nur in Kreisen \nder Abfallwirtschaft ist es eine alte Weisheit: M\u00fcll sucht \nsich immer den preiswertesten Weg. Sie aber, Herr \nStaatsminister Kupfer, teilen in Ihrer Antwort auf die \nFrage 2.2 diese Ansicht nicht und bezeichnen sie als \nUnterstellung. Ihrer Meinung nach sind die Regelungen \ndes Abfallrechts allein nach \u00f6kologischen Zweckm\u00e4\u00dfig-\nkeiten ausgerichtet. Wenn Sie meinen, dass auch die \nAbfallstr\u00f6me immer von \u00f6kologischen Kriterien gelenkt \nwerden, machen Sie sich etwas vor, Herr Staatsminister. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen und den abfallinteressierten Kollegin-\nnen und Kollegen das wieder an einem Beispiel belegen. \n14. Februar 2001: Das Verwaltungsgericht Karlsruhe \nweist die Klage eines Abbruch- und Tiefbauunternehmens \nab. Das Unternehmen wollte asbesthaltige Abf\u00e4lle aus \nBaden-W\u00fcrttemberg nach Dresden-Lockwitz in die \ndortige Tongrube entsorgen. Es argumentierte wie folgt: \nDie Dresdner Firma w\u00fcrde lediglich Annahmegeb\u00fchren in \nH\u00f6he von 87 DM pro Tonne verlangen, w\u00e4hrend die \nAnlieferung asbesthaltiger Abf\u00e4lle auf der Kreism\u00fcllde-\nponie Bruchsal 242 DM je Tonne koste. \n\nDem Gericht sei Dank! Hier hat der M\u00fcll also einmal \nnicht den preiswertesten Weg gefunden. \n\nDas Urteil des Verwaltungsgerichtes Karlsruhe veranlass-\nte uns, die Verh\u00e4ltnisse im Tontagebau von AMAND in \nDresden-Lockwitz, Maxener Stra\u00dfe, unter Punkt 2 n\u00e4her \nnachzufragen. \n\nZur Frage 2.1.3 antwortete die Staatsregierung, dass das \nUnternehmen die asbesthaltigen Abf\u00e4lle in Monoberei-\nchen innerhalb des Verf\u00fcllbereiches ablagert, die katas-\nterm\u00e4\u00dfig erfasst sind. Das klingt gro\u00dfartig. Experten \nsagen uns aber, dass bei einer Annahmegeb\u00fchr von \n87 DM je Tonne gar keine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Deponie von \nasbesthaltigen Abf\u00e4llen m\u00f6glich gewesen sei. \n\n 10806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nAus dem Zulassungsbescheid des Bergamtes Hoyerswer-\nda vom Juli 2001 erfahren wir, dass die Neufassung der \nGefahrstoffverordnung die M\u00f6glichkeit der Verwertung \nvon asbesthaltigen Abf\u00e4llen auf den Versatz in untert\u00e4gi-\ngen Bergbaubetrieben beschr\u00e4nkt. W\u00f6rtlich: \u201eEine Ver-\nwertungsm\u00f6glichkeit in Tagebauen besteht somit seit dem \n15.11.1999 nicht mehr.\u201c \n\nWenn seit dem November 1999 keine Verwertungsm\u00f6g-\nlichkeit f\u00fcr asbesthaltige Abf\u00e4lle in Tagebauen mehr \nbestanden hat, frage ich Sie, meine Herren von der Staats-\nregierung, wieso deren Annahme erst eineinhalb Jahre \nsp\u00e4ter untersagt wurde. Ich frage Sie, wie es angesichts \ndieses Verwertungsverbotes sein kann, dass in den Jahren \nvon 2002 bis 2006 die Ablagerung weiterer 3 323 Tonnen \nasbesthaltiger Baustoffe und 86 Tonnen D\u00e4mmmaterial \nim Lehmtagebau Dresden-Lockwitz erfolgen konnte. Ich \nfrage Sie, Herr Staatsminister Jurk und Herr Staatsminis-\nter Kupfer, wie die illegalen Ablagerungen von Tausenden \nTonnen asbesthaltiger Abf\u00e4lle den wachsamen Augen der \nKontrolleure verborgen bleiben konnten. Ich sage Ihnen: \nDie Zust\u00e4nde im Lehmtagebau der AMAND Umwelt-\ntechnik Lockwitz GmbH stinken gen Himmel! \n\n(Einzelbeifall bei der Linksfraktion) \n\nUnd das nicht nur, weil hier in den Jahren 2002 bis 2006 \ncirca 3 300 Tonnen Kohlenteer und teerhaltige Produkte \nabgelagert wurden, die nichts, aber auch gar nichts in \neinem Lehmtagebau als Verf\u00fcllmaterial zu suchen haben. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nSie wurden dort abgekippt, weil das der preiswerteste \nWeg der Entsorgung war. \n\nHerr Minister Kupfer, Sie stellen sich blind, wenn Sie in \nder Antwort auf die Frage 2.1 schreiben: \u201eF\u00fcr Vorg\u00e4nge \nillegaler Ablagerungen, wie sie in anderen Bundesl\u00e4ndern \nbekannt geworden sind, liegen den Beh\u00f6rden des Freistaa-\ntes Sachsen keine Anhaltspunkte vor.\u201c Das hei\u00dft im \nKlartext: F\u00fcr Sie gab und gibt es kein Dresden-Lockwitz, \nkein M\u00fcgeln, kein S\u00f6rnewitz und auch kein Delitzsch. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nDazu kann ich nur sagen: Aberwitzig! Ich w\u00fcnsche mir, \ndass wenigstens die Staatsanwaltschaft Dresden gegen die \nDrei-Affen-Politik gefeit ist. \n\nKommen wir zu den M\u00fclllieferungen aus Italien, die \nschon seit l\u00e4ngerer Zeit die Gem\u00fcter bewegen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nGrunds\u00e4tzlich sagt die Fraktion DIE LINKE, Herr Lichdi: \nDie unhaltbaren Zust\u00e4nde in und um Neapel m\u00fcssen \nbeseitigt werden, auch mit deutscher Hilfe und Unterst\u00fct-\nzung. Die Bev\u00f6lkerung darf nicht l\u00e4nger unter den \nschlimmen Machenschaften der M\u00fcllmafia leiden. \n\nJetzt kommt das gro\u00dfe Aber: Am 3. April vergangenen \nJahres forderte die Deutsche Umwelthilfe ein Moratorium \nf\u00fcr M\u00fcllimporte nach Sachsen. In einer Pressemitteilung \nhei\u00dft es: \u201eDie regional zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und das \n\nUmweltministerium in Dresden werfen Nebelkerzen, \nfl\u00fcchten sich in Notl\u00fcgen und schrecken im Einzelfall \nauch vor Klagen und Fehlinformationen nicht zur\u00fcck.\u201c \n\nWas wussten wir seit 2008? Die Datenerhebung des \nBundesumweltamtes \u00fcber die grenz\u00fcberschreitende \nAbfallverbringung weist f\u00fcr das Jahr 2007 nach, dass aus \nItalien 365 000 Tonnen Abfall nach Sachsen verbracht \nwurden, darunter 215 000 Tonnen als gef\u00e4hrlich einge-\nstufte, teilweise stabilisierte Abf\u00e4lle, zur Ablagerung; \n70 000 Tonnen gemischte Abf\u00e4lle, die wenigstens einen \ngef\u00e4hrlichen Abfall enthalten, zur Ablagerung; fast \n16 000 Tonnen Boden und Steine, die gef\u00e4hrliche Stoffe \nenthalten, zur Ablagerung; 26 000 Tonnen asbesthaltige \nBau- und Abbruchabf\u00e4lle, zur Ablagerung. 365 000 Ton-\nnen wurden abgelagert und keine einzige Tonne verwer-\ntet. \n\nWas sagt die Staatsregierung? Staatsminister W\u00f6ller \ninformierte vor einem Jahr im Landtag dar\u00fcber, dass mit \nAusnahme von knapp 1 000 Tonnen asbesthaltigem \nD\u00e4mmmaterial seit dem 01.01.2007 unmittelbar aus \nItalien keine Abf\u00e4lle auf die Deponie Cr\u00f6bern verbracht \nwurden. Wo sind denn dann 2007 die mehr als \n300 000 Tonnen gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle verblieben, die mit \n\u201eD1\u201c, das hei\u00dft Ablagerung, deklariert wurden? Die \nk\u00f6nnen sich doch nicht in Luft aufgel\u00f6st haben! Die Frage \nist auch deshalb wichtig, da an den Bestimmungsorten \nHamburg, K\u00f6ln, R\u00fcdersdorf und J\u00e4nschwalde Radioakti-\nvit\u00e4t im M\u00fcll aus Italien gemessen wurde. \n\nAus der Antwort auf Frage 4.6 erfahren wir von Herrn \nKupfer, dass die Landesdirektion Dresden allein bis \nSeptember 2008 f\u00fcr 682 500 Tonnen gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle \naus Italien die Genehmigung zur grenz\u00fcberschreitenden \nVerbringung und Beseitigung in Sachsen erteilt hat. Damit \nwird klar: Im vergangenen Jahr haben sich die M\u00fcllim-\nporte aus Italien nach Sachsen nochmals verdoppelt. Ich \nfrage Sie: Wo sind diese riesigen Mengen gelandet? \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen ist bekannt, dass die \nkleinen s\u00e4chsischen Recycling-Unternehmen einen \nunsch\u00e4tzbaren Beitrag zur Ressourcenschonung leisten. \n\n(Einzelbeifall bei der Linksfraktion) \n\nSie k\u00f6nnten diesen Beitrag noch vergr\u00f6\u00dfern, wenn nicht \ndie Regierungspr\u00e4sidien, jetzt Landesdirektionen, Hun-\nderttausende Tonnen von verwertungsf\u00e4higen Abf\u00e4llen \nauf Deponien lenken w\u00fcrden. Die Linksfraktion erneuert \nihre Forderung nach einem Importmoratorium f\u00fcr gef\u00e4hr-\nliche Abf\u00e4lle, die auf Deponien landen sollen. Derartige \nAbfallverbringungen d\u00fcrfen nicht mehr genehmigt wer-\nden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSachsen darf nicht zur M\u00fcllhalde Europas werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Linksfraktion fordert, endlich die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber \ndie Wege der Abfallstr\u00f6me, auch der krummen, illegalen \nWege, und die zweifelhaften Zwischenlagerungen zu \n\n 10807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\ninformieren und damit Transparenz und Vertrauen zu \nschaffen. Nicht zuletzt gilt es, den Ruf der s\u00e4chsischen \nAbfallwirtschaft nicht zu sch\u00e4digen und den Recyclingun-\nternehmen die Rohstoffe nicht zu entziehen, erst recht \njetzt in der Zeit einer weltweiten Finanz- und Wirtschafts-\nkrise. \n\nDie kleinen s\u00e4chsischen Unternehmen, die sich mit der \nVerwertung von Papier-, Kunststoff-, Metall- und anderen \nAbf\u00e4llen befassen, sind mit dramatisch verfallenden \nWertstoffpreisen konfrontiert. Die Unternehmen brauchen \nHilfe, Herr Staatsminister Jurk, und sie brauchen recycel-\nbare Abf\u00e4lle, Herr Staatsminister Kupfer. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDer ist wenigstens da!) \n\nDie Linksfraktion fordert von der Staatsregierung, auf-\nmerksam dar\u00fcber zu wachen, dass mit der sogenannten \nVerwaltungsreform nicht neue L\u00fccken in das Kontroll- \nund \u00dcberwachungssystem von Abf\u00e4llen gerissen werden, \ndie dann gerissenen M\u00fcllspekulanten ihre kriminellen \nMachenschaften leicht machen zum Schaden von Umwelt \nund Natur und der s\u00e4chsischen Verwertungsunternehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach \u00a7 29 des \nKreislaufwirtschafts- und Abfallgesetzes des Bundes ist \nauch der Freistaat verpflichtet, den Abfallwirtschaftsplan \nim f\u00fcnfj\u00e4hrigen Turnus fortzuschreiben, ihn mit den \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern und anderen \nTr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange aufzustellen und abzustim-\nmen und durch das Kabinett beschlie\u00dfen zu lassen. \n\nDie einbringende Fraktion nennt als Begr\u00fcndung f\u00fcr ihre \nGro\u00dfe Anfrage die Gelegenheit f\u00fcr den Landtag, im \nVorfeld des 2009 vorzulegenden Abfallwirtschaftsplanes \nzur Abfallpolitik im Freistaat Stellung zu nehmen. Wenn \nder Inhalt der Gro\u00dfen Anfrage dieser Aussage entspr\u00e4che, \nmeine Damen und Herren, w\u00e4re dem Anliegen durchaus \nzuzustimmen. \n\nBetrachtet man sich aber die Fragenkomplexe und die \ndaraus abgeleiteten Auskunftsw\u00fcnsche, dann wird schnell \nklar, dass die Drucksache 4/13253 alles andere als eine \ngute Grundlage f\u00fcr eine umfassende und vor allem seri\u00f6se \nBehandlung der Abfallwirtschaft in Sachsen ist, denn an \neinem allseitigen Bild zum Stand der Abfallwirtschaft in \nSachsen \u2013 das w\u00e4re ja die Grundlage f\u00fcr den Landtag, im \nVorfeld eines neuen Planes zu debattieren \u2013 ist man \noffensichtlich gar nicht interessiert. Es gibt nur eine \nerkennbare Grundlinie, und die hei\u00dft Misstrauen und \nZweifel an der Arbeit unserer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden; als \nda sind Berg\u00e4mter, Landesdirektionen, untere und oberste \nAbfallbeh\u00f6rde, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund damit verbunden eine F\u00fclle von Behauptungen \u00fcber \nVerletzungen einschl\u00e4giger Vorschriften und Standards \nbei der gefahrlosen und umweltgerechten Verwertung und \nBeseitigung von Abf\u00e4llen, in Sonderheit der besonders \n\u00fcberwachungspflichtigen, die im umgangssprachlichen \nSinne ja als Sonderabf\u00e4lle bezeichnet werden. \n\nNicht ohne Grund, meine Damen und Herren, sieht sich \ndaher das Ministerium an zahlreichen Stellen gezwungen, \ndie in den Fragen integrierten Unterstellungen zur\u00fcckzu-\nweisen. Nat\u00fcrlich ist und bleibt es das verbriefte Recht \ndes Parlaments, die Regierung und das gesamte exekutive \nHandeln zu kontrollieren oder auf Missst\u00e4nde hinzuwei-\nsen. Ich f\u00fcge hinzu: Im Falle von besonders \u00fcberwa-\nchungspflichtigen Abf\u00e4llen, unter denen \u00fcbrigens die \nBau- und Abbruchabf\u00e4lle der mengenrelevanteste Teil \nsind, ist das Recht in besonderer Weise erforderlich, damit \nda keine Missverst\u00e4ndnisse auftreten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAber eines muss man schon einleitend feststellen: Gene-\nrelle Missst\u00e4nde im Vollzug des vielschichtigen Abfall-\nrechtes gibt es in Sachsen nicht. Was nicht ausgeschlossen \nwerden kann, sind durchaus Ordnungswidrigkeiten und \nvereinzelte Anzeichen f\u00fcr eine bewusste Umgehung \nrechtlicher Tatbest\u00e4nde, die aber angesichts der erhebli-\nchen Stoffstr\u00f6me, die im Lande bewegt werden, letztlich, \nso bedauerlich eine solche Einsch\u00e4tzung klingen mag, \nimmer wieder vorkommen k\u00f6nnen. Man k\u00f6nnte sagen, \njeder einzelne Versto\u00df, zum Beispiel ein fehlender Be-\ngleitschein, eine Abweichung von der Transportgenehmi-\ngung, eine unerlaubte Verbrennung von Altholz oder \n\u00c4hnliches, ist einer zu viel. Genau das, meine Damen und \nHerren, ist es auch. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAber wenn man ein Bild von der Abfallwirtschaft in \nSachsen zeichnen will \u2013 das meint die einbringende \nFraktion mit ihrer Gro\u00dfen Anfrage tun zu wollen \u2013, dann \nmuss man anders fragen und auch ausgewogen. \n\nInsofern bin ich begleitenden oder fast synchronen Aktivi-\nt\u00e4ten anderer Abgeordneter fast dankbar, dass sie bewusst \noder unbewusst daf\u00fcr gesorgt haben, dass der inquisitori-\nsche Duktus der meisten Fragen ad absurdum gef\u00fchrt \nwerden kann, denn in zahlreichen Einzelfragen werden ja \ndoch generell Zweifel an der Wirksamkeit des Kontroll- \nund \u00dcberwachungssystems in Sachsen formuliert. \n\nSo fragt \u2013 ich sagte es bereits \u2013 dankenswerterweise der \nAbg. Lichdi Ende Oktober/Anfang November 2008, \nwelche Ma\u00dfnahmen denn die Beh\u00f6rden zur Aufdeckung \u2013 \nich w\u00fcrde erg\u00e4nzen: zur Vermeidung \u2013 von Verst\u00f6\u00dfen \nergreifen. Die Antwort ist \u00e4u\u00dferst aufschlussreich: \nSeit 1996 haben die s\u00e4chsischen Abfallbeh\u00f6rden \n14 140 \u00dcberwachungen von Abfallerzeugern, von Entsor-\ngungsfachbetrieben oder von Deponien vorgenommen. \nDas sind f\u00fcr den in der Kleinen Anfrage genannten \nZeitraum von zw\u00f6lf Jahren \u00fcber drei Kontrollen pro Tag. \nIch denke, angesichts solcher Zahlen kann man den \n\n 10808\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nBeh\u00f6rden in Sachsen keine Unt\u00e4tigkeit oder Nachl\u00e4ssig-\nkeit prinzipieller Art vorwerfen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Wie effizient \nsch\u00e4tzen Sie denn diese \u00dcberwachungs- und Kontroll-\nma\u00dfnahmen ein, wenn Sie wissen, dass die Notifizierun-\ngen, die von der Landesdirektion Dresden, fr\u00fcher \nRP Dresden, allein ausgegeben werden, auf Anfrage erst \neinmal wochenlang aufwendig gesichtet werden m\u00fcssen, \nweil kein Mensch einen \u00dcberblick hat \u00fcber das, was in \nden Freistaat hineingeliefert wird, welche Merkmale diese \nAbf\u00e4lle aufweisen und wohin sie \u00fcber welche Wege \ngelangt sind? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Kollegin, ich \nhalte mich an die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage und \nan die in der Sondersitzung des Landtagsausschusses vom \nMinister gegebenen Ausf\u00fchrungen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Darauf beziehe ich \nmich. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Diese beiden Antwor-\nten zeichnen ein anderes Bild, als Sie hier eben beschrie-\nben haben. Das ist meine Antwort auf Ihre Frage. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Das bestreite ich. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Aufregen k\u00f6nnen Sie \nsich dann sp\u00e4ter von hier vorn, Herr Kollege. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Ende der \nAblagerung unbehandelter Abf\u00e4lle im Sommer 2005 \nmarkierte einen Wendepunkt in der deutschen Abfallwirt-\nschaft und somit auch in Sachsen. Kommenden Generati-\nonen bleiben damit neue \u00f6kologische Altlasten erspart. Im \nVerbund mit dem Programm zum R\u00fcckbau und zur \nSanierung noch zahlreicher ungeeigneter Ablagerungsfl\u00e4-\nchen \u2013 dieses Sanierungsr\u00fcckbauprogramm f\u00fcr Deponien \naus dem Jahr 2002 \u2013 haben wir gleichzeitig erhebliche \nMethangasemissionen reduziert. So hat Sachsen mit \nseinem Abfallwirtschaftskonzept auch einen konkret \nmessbaren Beitrag zum Klimaschutz geleistet. Als Bei-\nspiel nenne ich noch einmal nur den Regierungsbezirk \nChemnitz, in dem 1994 noch 29 Deponien bestanden, von \ndenen seit 2006 eine einzige \u00fcbrig geblieben ist. \n\nFragen der Abfallvermeidung und -verwertung, der \nbeschrittenen Wege von der Wegwerfgesellschaft zur \nKreislaufwirtschaft, die Wertstoffr\u00fcckgewinnung oder die \nverfeinerte Abfalltrennung \u2013 das, meine Damen und \nHerren, h\u00e4tte ich mir als Gegenstand einer Gro\u00dfen Anfra-\nge gew\u00fcnscht, die ein Bild vom Stand der Abfallwirt-\nschaft in Sachsen zeichnen will. Dass bei einer weitge-\nhend geordneten und rechtskonformen Abfallentsorgung \nEinzelf\u00e4lle illegaler Verf\u00fcllung oder Ablagerung, Umde-\n\nklarierung von Abfallchargen oder \u00c4hnliches nicht \nauszuschlie\u00dfen sind, habe ich bereits einger\u00e4umt. Ich \nerkl\u00e4re dazu ausdr\u00fccklich, dass diese Einzelf\u00e4lle konse-\nquent und, wenn es sein muss, auch strafrechtlich zu \nverfolgen sind, und benenne die Hoffnung, dass solche \nVorg\u00e4nge immer weniger auftreten m\u00f6gen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken  \nund Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nInsofern leistet die Drucksache doch einen guten Dienst, \nweil n\u00e4mlich mit den Antworten der Staatsregierung der \nNachweis erbracht wird, dass wir ein funktionierendes \nKontroll- und \u00dcberwachungssystem haben und man \nunerfreuliche Umst\u00e4nde \u2013 teilweise aus anderen Bundes-\nl\u00e4ndern \u2013 eben nicht einfach leichtfertig in Form von \nFragevermutungen als gegebene Tatsache auf andere \nRegionen \u00fcbertragen darf. \n\nNoch zu einem Einzelkomplex, der bei meiner Vorredne-\nrin eine Rolle gespielt hat. Elf Fragen widmet die Frage-\nstellerin dem Entsorgungsfachbetrieb AMAND in Dres-\nden-Lockwitz mit dem Verdacht illegaler Verbringung \nvon Abf\u00e4llen im R\u00fcckf\u00fcllungsbereich der ehemaligen \nLehmgrube. Es ist angesprochen worden, warum es denn \nh\u00e4tte sein k\u00f6nnen, dass nach dem Entzug der Ablage-\nrungsgenehmigung im Jahre 1999 dort noch \u00fcber andert-\nhalb Jahre sp\u00e4ter solche Ablagerungen stattgefunden \nhaben. \n\nDie Regierung antwortet \u2013 und ich hoffe, Herr Kollege \nLichdi, dass Sie als Jurist es als eine durchaus vern\u00fcnftige \nErkl\u00e4rung respektieren \u2013, dass der Betreiber erst mit \nAblauf der Klagefrist gegen den Widerspruchsbescheid \ndes Gerichtes dazu gezwungen werden konnte. Es ist \neinfach unserem Rechtsstaat geschuldet, dass diese Dinge \neinzuschlie\u00dfen sind. Auch hier antwortet die Regierung \nauf zwei weitere Kleine Anfragen, die j\u00fcnger sind als die \nGro\u00dfe Anfrage, Herr Kollege Lichdi, dass keinerlei \nErkenntnisse \u00fcber ein Fehlverhalten des Unternehmens \nvorliegen und dass unabh\u00e4ngig davon, dass auf eine \nAnzeige hin \u2013 das wollen wir gar nicht ausblenden \u2013 \nstaatsanwaltschaftliche Ermittlungen aufgenommen \nwurden, zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \u00fcberhaupt keine \nneuen Erkenntnisse vorliegen. Deshalb lege ich Wert auf \ndie Aussage der Regierung zu diesem Fragekomplex, in \ndem es hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Art und Weise der \nVerwertung von asbesthaltigen Abf\u00e4llen im Lehmtagebau \nDresden-Lockwitz entsprach insgesamt den Anforderun-\ngen der technischen Regeln f\u00fcr Gefahrstoffe, TRGS 519.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! In dem gleichen Kontext \nbefindet sich letztlich der eben von mir zitierte Satz aus \nder Frage 2.14 der Gro\u00dfen Anfrage. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Komplex 4 \nder Gro\u00dfen Anfrage befasst sich aus der Erkenntnislage \nvom September 2008 mit Importen von Sonderabfall aus \nItalien. Die Fragestellerin erh\u00e4lt alle zum Zeitpunkt der \nBeantwortung Ende November 2008 verf\u00fcgbaren Aussa-\ngen und Ausk\u00fcnfte, aus denen klar hervorgeht, dass keine \nVers\u00e4umnisse oder Gef\u00e4hrdungen zu verzeichnen sind. \n\n 10809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nInwieweit sich zwischenzeitlich neue und andere Er-\nkenntnisse ergeben haben, ist selbst nach einer Sondersit-\nzung des Landtagsausschusses Anfang Januar 2009 nicht \nabschlie\u00dfend zu beantworten. \n\nNat\u00fcrlich kann man aus verschiedenen Einzelquellen, \nderen Seriosit\u00e4t und Nachpr\u00fcfbarkeit nicht allen zug\u00e4ng-\nlich ist, ein Puzzle zusammensetzen und damit ein Bild \nzeichnen, das der Realit\u00e4t nicht entspricht, das aber \ndurchaus auf Tatbest\u00e4nde hinweist, die vielleicht auch \nh\u00e4tten vermieden werden k\u00f6nnen. Deswegen sollten wir \ndiese Gro\u00dfe Anfrage nicht dazu nutzen, Dinge zu er\u00f6rtern, \nderen abschlie\u00dfende Sicherheit in der Aussage und in der \nFeststellung eventuell von Unzul\u00e4nglichkeiten gekenn-\nzeichnet ist. \n\nDer bestehende und der k\u00fcnftige Abfallwirtschaftsplan, \nmeine Damen und Herren, bilden einen ausgezeichneten \nRahmen f\u00fcr das Handeln der zust\u00e4ndigen Abfallbeh\u00f6rden \nsowie f\u00fcr das Handeln der Wirtschaft. \u00dcberblickt man die \nEntwicklung seit 1990 und den erreichten Stand in der \nAbfallwirtschaft, so zeigt sich \u2013 und das sollte die Bot-\nschaft dieser Gro\u00dfen Anfrage wenigstens im Sinne einer \nErg\u00e4nzung sein \u2013, dass der von Sachsen eingeschlagene \nWeg zu einem hohen technologischen Standard der \nAbfallwirtschaft bei gleichzeitig effizienten Organisati-\nonsstrukturen auf diesem Sektor gef\u00fchrt hat. \n\nWenn auch im Fokus der einreichenden Fraktion nicht die \nEntwicklung und der erreichte Stand der Abfallwirtschaft \ngestanden hat, sondern Bef\u00fcrchtungen, das Kontroll- und \n\u00dcberwachungssystem sei mangelhaft \u2013 eine Vermutung, \ndie durch die Antworten der Regierung so nicht best\u00e4tigt \nwerden kann \u2013, so kann doch festgestellt werden, dass die \nim bestehenden und sicherlich auch kommenden Abfall-\nwirtschaftsplan genannten Ziele weiterhin dem Problem \nerfolgreich und angemessen weiterhelfen und deswegen \ndie Abfallwirtschaftspolitik vom Grundsatz her in Sach-\nsen so fortgesetzt werden sollte, wie sie sich nach 1990 \nerfolgreich herausgebildet hat. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg.  \nTino G\u00fcnther, FDP, und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir f\u00fchren hier heute nicht \nzum ersten Mal eine Debatte um das Thema Abfallentsor-\ngung. Bevor ich n\u00e4her auf einige Punkte dieser Gro\u00dfen \nAnfrage eingehe, sollten wir uns einmal verdeutlichen, \nvor welchen Herausforderungen wir nach der Wende \ngestanden haben und wo wir heute stehen. \n\nWir hatten in Sachsen die Situation, dass es eine gro\u00dfe \nAnzahl an Deponien mit einer umweltgef\u00e4hrdenden \nAbfallentsorgung gab \u2013 so nach dem Motto: \u201evergraben \u2013 \nvergessen\u201c. Viele dieser Deponien sind inzwischen \ngeschlossen und saniert. Wir haben heute Deponien, die \nnach dem Stand der Technik arbeiten und den Anforde-\n\nrungen des Umweltschutzes voll entsprechen. Das ist die \nAusgangslage. \n\nAu\u00dferdem entwickeln wir uns von der Abfallwirtschaft \nhin zu einer Kreislaufwirtschaft, die in erster Linie Ab-\nfallvermeidung und Abfallverminderung als Priorit\u00e4t \nsetzt. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage stellt nun vorrangig und teilweise sehr \nsuggestiv darauf ab, dass in Gr\u00f6\u00dfenordnungen auf s\u00e4chsi-\nschen Deponien sowie bei Verf\u00fcllungen von Restl\u00f6chern \nund in technischen Bauwerken nicht nur legal Abf\u00e4lle \nabgelagert bzw. verwendet werden. Suggestiv deshalb, \nweil Dinge hinterfragt werden, die es offensichtlich so in \nSachsen nicht gibt. Beispiel daf\u00fcr ist die Frage 1.7. Darin \ngeht es darum, wie den h\u00e4ufigen Verletzungen der techni-\nschen Standards bei der Behandlung, Lagerung und \nAblagerung von Bau- und Abbruchabf\u00e4llen entgegenzu-\nwirken ist. Hier jagen Sie tats\u00e4chlich einem Phantom \nnach, wie auch die Antwort der Staatsregierung zeigt. \n\nWas die Entsorgung von Bau- und Abbruchabf\u00e4llen \nanbelangt, so wird der \u00fcberwiegende Teil in Recyclingan-\nlagen aufbereitet. In Sachsen haben sich Qualit\u00e4tssiche-\nrungssysteme f\u00fcr Recyclingbaustoffe bereits bew\u00e4hrt. \nDabei hat Sachsen einen pragmatischen L\u00f6sungsansatz \nbeschritten, der auf Kooperation setzt. So wurde im \nDezember 2005 eine Branchenvereinbarung zwischen \ndem SMUL und dem Unternehmerverband Mineralische \nBaustoffe e. V. unterzeichnet. Darin wurden konkrete \nBedingungen festgeschrieben, um die Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit \nund Schadlosigkeit der Verwertung gem\u00e4\u00df Kreislaufwirt-\nschafts- und Abfallgesetz sicherzustellen. \n\nDer Freistaat Sachsen war damit das vierte Bundesland \u2013 \nund somit auch Vorreiter \u2013, in dem Recyclingbaustoffe als \nProdukte anerkannt werden. Das hei\u00dft, die Abfalleigen-\nschaft endet direkt beim Verlassen der Recyclinganlage. \nDerartige pragmatische Branchenvereinbarungen zwi-\nschen Umwelt- und Wirtschaftsseite tragen bedeutend \ndazu bei, den Einsatz bzw. die Akzeptanz von g\u00fcte\u00fcber-\nwachten Recyclingbaustoffen zu verbessern. Gleichzeitig \nleisten sie als Sekund\u00e4rrohstoffe einen wertvollen Beitrag \nsowohl zum rohstofflichen Ressourcenschutz als auch \nzum Schutz von Boden und Grundwasser. \n\nSachsen hat zudem das sogenannte Tongrubenurteil \numgesetzt, in dem es darum geht, dass die Verwertung \nvon mineralischen Abf\u00e4llen nur dann erfolgen kann, wenn \ndiese als schadlos bewertet werden. Dies wirkt sich \nsowohl in boden\u00e4hnlichen Anwendungen als auch beim \nEinbau in technische Bauwerke aus. \n\nMeine Damen und Herren, ein weiterer Teil der Gro\u00dfen \nAnfrage besch\u00e4ftigt sich mit M\u00fcllimporten. Es ist zwar \nrichtig, dass Sachsen ein M\u00fcllimportland ist; wir kennen \naber auch die Ursachen. \u00dcber dieses Thema haben wir \nbereits sowohl im Ausschuss als auch im Plenum disku-\ntiert. Wir haben mehrmals klar und deutlich gesagt, dass \ndie Begrenzung von Importen m\u00f6glich w\u00e4re, wenn die \nEntsorgungssicherheit in Sachsen gef\u00e4hrdet w\u00fcrde. \nAufgrund der gesetzlichen Ver\u00e4nderungen im Jahr 2005 \nwerden heute weniger Abf\u00e4lle auf Deponien verbracht. \n\n 10810\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nDiese haben Auslastungsprobleme. Insofern ist es nicht \nnur legitim, sondern \u00fcberlebenswichtig, dass Deponien \nwirtschaftlich arbeiten. \n\nFrau Roth, ich m\u00f6chte Sie einmal aus einer der letzten \nDebatten zitieren. Sie haben n\u00e4mlich damals genau die \ngleiche Meinung vertreten: \u201eDer Abfallwirtschaftsplan \nweist keine M\u00e4ngel an Deponieraum auf, denn nur dies \nkann als Grund herangezogen werden, um den Verbrauch \nan Deponieraum durch Abf\u00e4lle von au\u00dferhalb des Frei-\nstaates Sachsen zu beschr\u00e4nken.\u201c Wenn zunehmend auch \ngef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle importiert werden, muss man dem \nentgegenhalten, dass in Sachsen die Sonderabfallentsor-\ngung privatwirtschaftlich organisiert ist. Deshalb sind \nzun\u00e4chst einmal der Abfallerzeuger und -entsorger gefor-\ndert, eigenverantwortlich zu handeln. Der Abfallerzeuger \nhat eine Sorgfaltspflicht, was hei\u00dft, dass dieser f\u00fcr seinen \nAbfall bis zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Entsorgung verantwort-\nlich ist. Das bedeutet, dass er sich vergewissern muss, was \nnach \u00dcbergabe an den Entsorger mit seinem Abfall \npassiert. Die \u00f6ffentliche Hand ist f\u00fcr die \u00dcberwachung \nzust\u00e4ndig. \n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage geht die Staatsregierung daher \nauch sehr ausf\u00fchrlich auf diesen Punkt ein. Es wird noch \neinmal dargelegt, dass die Einhaltung umweltrechtlicher \nVorschriften seit 1996 auf der Basis eines \u00dcberwachungs-\nkonzeptes stattfindet. Dies sieht auch, wie immer wieder \ngefordert, unangek\u00fcndigte Kontrollen vor und hat eine \nrisikobasierte Herangehensweise. Unterst\u00fctzt wird die \n\u00dcberwachung, insbesondere von gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen \ndurch den Einsatz eines elektronischen Datenverarbei-\ntungs-Abfall\u00fcberwachungssystems, welches alle relevan-\nten Daten gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle erfasst. Dadurch k\u00f6nnen \nunter anderem schneller fehlerhafte Angaben identifiziert \nwerden. \n\nAber auch die beste \u00dcberwachung und Kontrolle kann \nnicht verhindern, dass hin und wieder schwarze Schafe \nauftauchen, auch bei Entsorgungsfachbetrieben, bei denen \nder Abfallerzeuger eigentlich davon ausgehen kann, dass \nsein M\u00fcll rechtskonform entsorgt wird. Daher unterst\u00fctze \nich die Forderung, die Entsorgungsfachbetriebe-\nVerordnung auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und insbesondere \nhinsichtlich der Wirksamkeit ihrer Instrumente zu \u00fcber-\npr\u00fcfen. Die Verb\u00e4nde der Abfallwirtschaft sind auch \ngefordert, sich von Unternehmen, die ihren M\u00fcll illegal \nentsorgen, zu distanzieren. \n\nAuch wenn die antragstellende Fraktion sicher eine \nandere Intention verfolgt hat, so zeigt die Gro\u00dfe Anfrage \ndoch, dass im Freistaat Sachsen eine erfolgreiche Abfall-\n\u00fcberwachung installiert wurde. Die Gro\u00dfe Anfrage taugt \nnicht dazu, dieses Thema zu skandalisieren. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf und erteile Herrn Despang das Wort. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die vorliegende Gro\u00dfe Anfrage der Linken \nhat, wie es zu erwarten war, wenig Licht in das Dunkel \nder Praxis der Abfallentsorgung gebracht. Wenn man sich \nnur darauf beschr\u00e4nken w\u00fcrde, nach den Antworten der \nRegierung zu urteilen, dann erg\u00e4be sich ein Bild, nach \ndem die \u00dcberwachungs- und Genehmigungspraxis in der \ns\u00e4chsischen Abfallwirtschaft vorz\u00fcglich sein soll und es \nlediglich bedauerliche Einzelf\u00e4lle illegaler Abfallentsor-\ngung g\u00e4be. In Wirklichkeit ist dem nicht so. \n\nDie Notwendigkeit von \u00c4nderungen in den gesetzlichen \nVorschriften und die Bek\u00e4mpfung von bestehenden \nL\u00fccken im Vollzug dieser Grundlagen werden von den \nVerantwortlichen in der Regierung nicht gesehen. Dass \naber in Sachsen und auch weit \u00fcber die Landesgrenzen \nhinaus in der Praxis bei der Entsorgung von Abf\u00e4llen oft \neine erhebliche Differenz zwischen beh\u00f6rdlich genehmig-\nten Entsorgungswegen und dem tats\u00e4chlichen Verbleib \nder Abf\u00e4lle besteht, wird bei der Beantwortung der Anfra-\nge komplett unter den Teppich gekehrt. Dem widerspricht \nbereits die hohe Zahl der bekannt gewordenen illegalen \nF\u00e4lle der Abfallentsorgung in Sachsen und in den angren-\nzenden Bundesl\u00e4ndern. Hinzu kommt aber noch eine \nnicht unerhebliche Zahl unentdeckter F\u00e4lle. Eine Studie \ndes Bundeskriminalamtes, die sich konkret mit der Ab-\nfallwirtschaftskriminalit\u00e4t auseinandergesetzt hat, belegt, \ndass bei derartigen Verst\u00f6\u00dfen ein geringes spezifisches \nHellfeld und gleichzeitig ein gro\u00dfes Dunkelfeld ange-\nnommen wird. Davon und von Bem\u00fchungen der s\u00e4chsi-\nschen Regierung, Licht in das Dunkel zu bringen, ist in \nder Beantwortung der Anfrage kaum etwas zu lesen. \n\nMeine Fraktion vermisst aber auch in Bezug auf die \nFragestellung einen wesentlichen Ansatzpunkt. Letztlich \nwurde mithilfe der Fragen nur wieder einmal aufs Neue \ndeutlich, dass die gesetzlichen Regelungen in der Abfall-\nwirtschaft und deren Vollzug untauglich sind, kriminelle \nMachenschaften zu unterbinden und zu bek\u00e4mpfen. Als \nKonsequenz dieser bekannten Defizite versucht DIE \nLINKE bereits in der Fragestellung einzelne gesetzliche \nRegelungen und darauf folgende Vollzugsdefizite in \nSachsen herauszustellen. Dies ist sicherlich hilfreich, um \ndie Kriminalit\u00e4t im Bereich der Abfallwirtschaft zu \nbek\u00e4mpfen, entsprechende Delikte zu erschweren und \nHandlungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sachsen in Bezug auf \nGesetzgebung und Vollzug aufzuzeigen. Die Ursachen der \nKriminalit\u00e4t der Abfallwirtschaft werden damit keines-\nwegs beseitigt. Letztlich muss man auch hier die System-\nfrage stellen. \n\nDie Ursachen der Kriminalit\u00e4t im Bereich der Abfallent-\nsorgung sind zwar vielschichtig, aber es sind einzelne \nKernpunkte, die die derzeitige Entwicklung \u00fcberhaupt \nerst erm\u00f6glicht haben. Einer dieser Kernpunkte als Folge \neiner krassen politischen Fehlentscheidung liegt darin, \ndass Abf\u00e4lle zur Handelsware umgedeutet werden. F\u00fcr \nmeine Fraktion ist dies ein unhaltbarer Zustand. Abf\u00e4lle \nsind und bleiben Abf\u00e4lle, selbst wenn sie einer Verwer-\ntung zugef\u00fchrt werden und noch einen wirtschaftlich \nbezifferbaren Wert haben. Die Gesetzgebung des Bundes \n\n 10811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nund insbesondere der EU wurde dahin gehend ver\u00e4ndert, \ndass Abf\u00e4lle in der heutigen Zeit eine Handelsware \ndarstellen sollen und damit grenzenlos weltweit handelbar \nsind. Das Ziel war eine bessere stoffliche und energeti-\nsche Verwertung. \n\nDie Folge ist aber, dass sich Abfallstr\u00f6me quer durch das \nLand ziehen und Abf\u00e4lle \u00fcber L\u00e4ndergrenzen und sogar \n\u00fcber Kontinente hinweg verbracht werden. Die Konse-\nquenz hieraus ist ein unkontrollierbares Netz von Entsor-\ngungswegen. Man braucht sich dann nicht zu wundern, \nwenn nach Deutschland importierter Siedlungsabfall aus \nItalien illegale Stoffe enth\u00e4lt oder wenn Millionen Tonnen \nAbf\u00e4lle beispielsweise in Afrika auftauchen. Dabei wird \ndie Art der Verwertung vollkommen in den Hintergrund \ngedr\u00e4ngt und das Ziel, eine stoffliche Verwertung der \nVerbrennung vorzuziehen, wird im weltweiten Wettbe-\nwerb ausgehebelt. Steigende Marktpreise f\u00fcr bestimmte \naus Abf\u00e4llen gewonnene Rohstoffe und Energietr\u00e4ger \nf\u00fchren zu globalisierten Abfallstr\u00f6men. Die Umdeklarie-\nrung des M\u00fclls als Handelsware hat dann logischerweise \nzur Folge, dass werthaltige Abf\u00e4lle meistbietend verkauft \nwerden und problematische, nicht gewinnbringend zu \nverwertende Abf\u00e4lle auf dunklen Wegen entsorgt werden. \nDadurch steigt die Gefahr des \u00d6kodumpings und als \nFolge die illegale Abfallverbringung oder die gezielte \nVermischung der Abf\u00e4lle. \n\nDiesem Systemfehler kann nur durch eine nationale \nAbfallwirtschaftspolitik begegnet werden. Eine Forderung \nmeiner Fraktion ist deshalb, ein sofortiges Verbot des \ngrenz\u00fcberschreitenden Handels mit Abf\u00e4llen durchzuset-\nzen und auch den Handel im Land st\u00e4rker zu beschr\u00e4nken. \nDas derzeitige System, in dem es sogenannte M\u00fcllmakler \ngibt, deren Entsorgungsangebote bereits durch die unrea-\nlistischen geringen Preisangebote f\u00fcr eine Entsorgung als \nkriminell eingestuft werden m\u00fcssen, kann damit wir-\nkungsvoll bek\u00e4mpft werden. \n\nEine weitere Forderung meiner Fraktion liegt aber auch \ndarin, die Entsorgungskapazit\u00e4ten auf nationaler Ebene zu \nkontrollieren und zu beschr\u00e4nken, um \u00dcberkapazit\u00e4ten zu \nvermeiden. \u00dcberkapazit\u00e4ten im Bereich der Verarbeitung \nund Verwertung von Abf\u00e4llen, wie wir sie in Sachsen \naufgrund fehlender staatlicher Eingriffs- und Lenkungs-\nm\u00f6glichkeiten haben, f\u00fchren zwangsl\u00e4ufig zu den uner-\nw\u00fcnschten Abfallstr\u00f6men. Wir brauchen in Sachsen \nkeinen M\u00fcll aus aller Herren L\u00e4nder, um damit lukrative \nGesch\u00e4fte zu machen, und wir sind auch in der Lage, die \nAbf\u00e4lle, die wir produzieren, nach den uns selbst gegebe-\nnen Standards ordnungsgem\u00e4\u00df zu entsorgen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der FDP-\nFraktion das Wort. Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Lieber Staatsminister Kupfer, \nwenn wir die Systemfrage bei M\u00fcll stellen, brauchen wir \n\nin Sachsen eine Abfallentsorgungsanlage f\u00fcr braune \nMunddiarrhoe. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Das war ja wieder lustig!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch beim Abfallmarkt \ngeht es nicht nur um Mengen, sondern auch um Preise. \nUnsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind es, die den \u00fcberwie-\ngenden Teil des wirtschaftlichen Risikos der erheblichen \nKapazit\u00e4ten der M\u00fcllverbrennungsanlagen in Sachsen \ntragen. Aber wenn diese Kapazit\u00e4ten hier geschaffen \nwurden \u2013 sie sind jetzt vorhanden \u2013, w\u00e4re es unverant-\nwortlich, die Anlieferung von M\u00fcll aus anderen Bundes-\nl\u00e4ndern oder aus dem europ\u00e4ischen Raum zur wirtschaft-\nlichen Auslastung der Anlagen als M\u00fclltourismus zu \nbezeichnen. \n\nDie Linksfraktion f\u00fchrt in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag \nunter Punkt 1.4 aus, dass die ma\u00dflosen Genehmigungen \nvon Abfallimporten durch die Landesdirektion Dresden \nf\u00fcr die nichtfunktionierende fundierte effektive und \neffiziente \u00dcberwachung der Anlagen durch die zust\u00e4ndi-\ngen Beh\u00f6rden verantwortlich w\u00e4ren. Das ist starker Tobak \nund es ist falsch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Abfallimporte sind kein M\u00fclltourismus, sondern \nsollten von Ihnen, sehr geehrte Damen und Herren der \nLinksfraktion, endlich einmal als ein nat\u00fcrlicher Vorgang \nim europ\u00e4ischen Binnenmarkt gesehen werden. Niemand \nspricht vom Spaghetti-Tourismus, wenn wir in Sachsen \nNudeln aus Italien essen, oder vom Chemie-Tourismus, \nwenn Container mit Chemikalien von Dresden nach \nItalien exportiert werden. \n\nAbfall ist ein Marktprodukt im europ\u00e4ischen Binnen-\nmarkt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Was f\u00fcr ein Unsinn!) \n\nEntsorgungskapazit\u00e4ten sind in Europa immer noch \nknapp. Wir sollten unsere Verbrennungskapazit\u00e4ten auf \nkeinen Fall zu politisch motivierten Ramschpreisen \nanbieten. \n\nM\u00fcllskandale haben vielerorts auch damit zu tun, dass in \nEuropa irgendwo eine billige L\u00f6sung gefunden wurde. In \nder Praxis konnten M\u00fcllskandale auch in Sachsen leider \nnicht immer verhindert werden. Doch schwarze Schafe, \nmeine Damen und Herren, gibt es in jeder Branche und \n\u00fcberall. Sie stellen aber gleich alle komplett an den \nPranger und die Beh\u00f6rden mit dazu. Das ist das, was nicht \nin Ordnung ist, Frau Roth. \n\nDen schwarzen Schafen bei der M\u00fcllentsorgung kann \ndurch strafrechtliche Regelungen Einhalt geboten werden. \nSie m\u00fcssen auch hart bestraft werden, selbstverst\u00e4ndlich. \nPr\u00e4vention im Hinblick auf die zweck- und rechtm\u00e4\u00dfige \nEntsorgung k\u00f6nnen in ausreichendem Ma\u00dfe die bestehen-\nden Nachweisverordnungen leisten. Nicht mehr B\u00fcrokra-\ntie und sch\u00e4rfere Gesetze, sondern die konsequente \nAnwendung des bestehenden Rechts sind das Gebot der \nStunde. \n\n 10812\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBitte ersparen Sie uns pauschale Verunglimpfungen, wie \nwir sie erst k\u00fcrzlich in einer Sondersitzung unseres \nAusschusses erleben konnten. \n\nSehr geehrter Herr Lichdi! Das Vorhandensein eines \nkleinen St\u00fcckchens Krankenhausm\u00fcll aus Italien mit dem \nradioaktiven Jod 131, von dem man nach drei Tagen die \nStrahlung nicht mehr messen konnte, wurde durch Sie \nzum gro\u00dfen Nuklearskandal in Sachsen aufgebauscht. \nNichts an dem war richtig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr G\u00fcnther, Sie \ngestatten doch sicher eine Zwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, machen wir. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr G\u00fcnther, ist \nIhnen aufgefallen, dass der Minister in besagter Sonder-\nsitzung des Ausschusses und in der darauffolgenden \nregul\u00e4ren Sitzung sehr wohl zugeben musste, dass es \noffenbar Verschiebungen von M\u00fcll gibt, die nicht ausrei-\nchend deklariert sind, und dass das wohl rechtswidrig ist? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Welche Sondersitzung meinen Sie? \nMeinen Sie die, aus der Herr Lichdi davongerannt ist? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte von \nIhnen die Frage gern inhaltlich beantwortet bekommen!) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau G\u00fcnther-\nSchmidt! Wir hatten zwei Sondersitzungen des Ausschus-\nses. War es die erste oder die zweite? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Es geht zum Bei-\nspiel um die Verschiebung nach Sachsen-Anhalt ohne \nentsprechende Notifizierung. Ist das legal oder illegal \ngewesen? Was hat der Minister dazu gesagt? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Danach wird noch geforscht. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Das scheint gut \n\u00fcberwacht zu sein! Danke. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Das Ergebnis werden wir irgend-\nwann h\u00f6ren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist gut, dass wir uns \nmit diesem Thema auseinandersetzen, aber bitte auch \nsachlich. F\u00fcr mich ist der Abfallbereich ein gutes Beispiel \nf\u00fcr den Einklang von \u00f6konomischem und \u00f6kologischem \nDenken. Dies spiegelt sich in einem ausgepr\u00e4gten Kosten- \nund Umweltbewusstsein wider. Die Sensibilisierung und \ndie Bewusstseinsbildung sind bei den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern und bei den Beh\u00f6rden sowie den Anlagenbetrei-\nbern gerade in diesem Bereich sehr wichtig, und sie \nfunktionieren. Aber auch die anlagetechnischen Abl\u00e4ufe, \ndie Abfallstr\u00f6me und Entsorgungswege werden durch die \nBeh\u00f6rden gut erfasst. Pauschale Unterstellungen besch\u00e4-\ndigen die Verwertungsbranche, nicht die angeblichen \nVers\u00e4umnisse und Schw\u00e4chen in der Praxis. Abf\u00e4lle \n\nm\u00fcssen und sollten als Ressourcen verstanden werden, \nderen energetische Verwertung weiterentwickelt und \nderen stoffliche Verwertung ausgebaut werden muss, um \nder hohen Nachfrage am internationalen Rohstoffmarkt zu \nbegegnen. Um in Sachsen nach wie vor eine schnelle, \nunkomplizierte und materialgerechte Abfallentsorgung zu \ngew\u00e4hrleisten, sollten folgende Ziele im Abfallgesch\u00e4ft \nim Fokus bleiben: \n\nErstens. Eine weitere Deregulierung und ein Abbau von \nunn\u00f6tigen Regelungen. \n\nZweitens. Anwenderfreundlichkeit mit praxisnahen \nNeuregelungen. \n\nDrittens. Eine Ber\u00fccksichtigung von wirtschaftlichen \nInteressen. \n\nViertens. Erweiterung der kommunalen Spielr\u00e4ume durch \nweitere Aufgaben\u00fcbertragung von den Landkreisen an die \nKommunen. \n\nDoch in einem Punkt, sehr geehrte Abgeordnete der \nLinksfraktion, gebe ich Ihnen recht. Eine Sache gef\u00e4llt \nmir auch nicht, und zwar, dass die Staatsregierung die \n1999 gebotene \u00c4nderung im Abfallrecht hinsichtlich der \nVerwertung und Lagerung von asbesthaltigen Abf\u00e4llen \nerst 2006 angepasst hat. Diese Art Abf\u00e4lle h\u00e4tten tats\u00e4ch-\nlich trotz aller rechtlichen Schwierigkeiten nicht mehr in \ndem Tagebau Dresden-Lockwitz eingebaut werden \nd\u00fcrfen. Aber die restlichen Schlussfolgerungen in Ihrem \nEntschlie\u00dfungsantrag finden wir grundfalsch und deshalb \nlehnen wir den Entschlie\u00dfungsantrag dann auch ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Das Thema \u201ePraxis und \n\u00dcberwachung der Entsorgung von Abf\u00e4llen\u201c ist sehr \nwichtig, gerade auch, weil die Staatsregierung hier keine \nProbleme erkennen mag. \n\nAls Kontrast, wie die s\u00e4chsische Abfallwirtschaft im \nbundesweiten Rahmen gesehen wird, m\u00f6chte ich nur \neinmal das Wirtschafts- und Finanzmagazin \u201eKapital\u201c \nzitieren. Dort hei\u00dft es: \u201eDie neuen L\u00e4nder verkommen zu \neinem gigantischen M\u00fcllklo, weil windige Gesch\u00e4ftema-\ncher in den rechtlichen Grauzonen operieren, die Auf-\nsichtsbeh\u00f6rden wegschauen und der Bundesumweltminis-\nter diese Zust\u00e4nde sch\u00f6nredet.\u201c \n\nSie werden nun m\u00f6glicherweise behaupten, das gelte \nvielleicht f\u00fcr Sachsen-Anhalt oder Brandenburg, aber \nkeinesfalls f\u00fcr das Musterland Sachsen. Doch glauben \nk\u00f6nnen wir als B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das nicht \nmehr, denn Sachsens Beh\u00f6rden haben M\u00fcllimporte als \nBeispiel offensichtlich nicht im Griff. Das kann ich Ihnen \nanhand der M\u00fcllimporte aus Kampanien nach Sachsen \ndurchaus auch beweisen. \n\n 10813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nSchon zu Beginn des Jahres 2008 stellte meine Fraktion \nim Plenum und im Umweltausschuss Fragen zu Gefahren, \ndie durch die M\u00fcllimporte aus Kampanien entstehen \nk\u00f6nnten, denn schon damals berichteten Medien, dass \nsich Teile der Abfallwirtschaft der Region Neapel in den \nH\u00e4nden der Camorrha bef\u00e4nden. Aber Umweltminister \nW\u00f6ller beruhigte, Sachsen habe die Abfallstr\u00f6me unter \nKontrolle. Nach seinen Aussagen sei die italienische \nStaatstransportfirma Ecolog ein Garant f\u00fcr die richtige \nDeklaration der Abf\u00e4lle und die Einhaltung der gesetzli-\nchen Bestimmungen. Leider informierte er das Hohe Haus \naber nur \u00fcber einen Teil der Haushaltsabf\u00e4lle aus Kampa-\nnien. \n\nEin Au\u00dfenstehender h\u00e4tte nun erwartet, dass nach den \nAnfragen die Alarmglocken im Ministerium l\u00e4uteten und \ndie \u00dcberwachung besonders sorgf\u00e4ltig vorgenommen \nwerden w\u00fcrde, schon um der misslichen Opposition \nkeinen Anlass zu weiteren Nachfragen zu bieten. Doch \nleider weit gefehlt. Dem war mitnichten so. \n\nIch wei\u00df nicht, wie man das Verhalten im s\u00e4chsischen \nUmweltministerium nennen soll. Ist es eingeschliffene \nMachtarroganz oder totale Unf\u00e4higkeit? Ich tendiere zur \nersten Interpretation. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das Hohe Haus an \ndem derzeitigen \u00f6ffentlichen Erkenntnisstand der Haus-\nm\u00fcllimporte aus Italien teilhaben lassen. \n\nErstens. Umweltminister W\u00f6ller informierte das Hohe \nHaus nur \u00fcber einen Teil des nach Sachsen importierten \nHausm\u00fclls aus Kampanien. Keine Ausk\u00fcnfte erteilte er zu \nzwei Notifizierungen mit der Schl\u00fcsselnummer 19 05 01 \n\u00fcber zus\u00e4tzliche 150 000 Tonnen aus Kampanien. Gerade \ndiese Lieferungen sind es, die im Visier der italienischen \nStaatsanwaltschaft stehen und nun auch Ermittlungsge-\ngenstand der Staatsanwaltschaft Leipzig wie auch der \nGeneralstaatsanwaltschaft in Dresden sind. Zufall oder \nAbsicht?, fragt sich hier jeder unbefangene Beobachter. \n\nZweitens. Die Staatsfirma Ecolog war nicht, wie von \nIhrem Amtsvorg\u00e4nger, Herr Kupfer, n\u00e4mlich dem damali-\ngen Minister W\u00f6ller, behauptet, ein sicherer Garant f\u00fcr \neinen sicheren Transport von M\u00fcll nach Sachsen. Nach \nBerichten von \u201eMDR exakt\u201c vom 25. November des \nletzten Jahres haben die italienischen Beh\u00f6rden verant-\nwortliche Manager dieser Staatsfirma mittlerweile wegen \nkrimineller Machenschaften in Haft genommen. Das \nNachrichtenmagazin berichtete ebenfalls davon, dass ein \nM\u00fcllzug mit dem Ziel Cr\u00f6bern von italienischen Beh\u00f6r-\nden zur\u00fcckgehalten wurde, denn dem Hausm\u00fcll waren \ntoxische Industrieabf\u00e4lle und schwach radioaktive Sub-\nstanzen untergemischt. \n\nDrittens. In den M\u00fcllcontainern, die im Entsorgungs-\nstandort Cr\u00f6bern ankamen, war auch schwach radioakti-\nver M\u00fcll enthalten. Aber der geh\u00f6rt nun unstrittig nicht \ndorthin, auch wenn der Kollege G\u00fcnther gerade versucht \nhat, diesen Sachverhalt ins L\u00e4cherliche zu ziehen. \n\nDieser wurde in der MBA in Cr\u00f6bern von Menschen \nbehandelt. Ich bin schon der Auffassung, dass selbst \n\nschwach radioaktiver Abfall nicht in Ber\u00fchrung mit \nMenschen kommen sollte, die dadurch m\u00f6glicherweise in \nihrer Gesundheit gef\u00e4hrdet werden k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWeiter ging die Reise der schwach verstrahlten Abf\u00e4lle \nnach Radefeld in eine Anlage der Kreiswerke Delitzsch. \nAuch hier bemerkte man die Verstrahlung nicht. Erst im \nIndustriekraftwerk in R\u00fcdersdorf in Brandenburg wurde \ndie Strahlenbelastung bemerkt. \n\nMeine Damen und Herren! Es tr\u00f6stet mich wirklich \nwenig, dass die Strahlenbelastung zum Gl\u00fcck offenbar \nsehr gering war. \n\nViertens. Die der Kenntnis des Hohen Hauses vorenthal-\ntenen Hausm\u00fcllmengen aus Kampanien mit der Notifizie-\nrung 19 05 01 und dem Ziel WEV Cr\u00f6bern wurden nach \naktueller Datenlage gr\u00f6\u00dftenteils \u00fcberhaupt nicht in Sach-\nsen behandelt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ohne Genehmigung wurden \n\u00fcber 106 000 Tonnen italienischen M\u00fclls in eine M\u00fcllbe-\nhandlungsanlage in Deuben bei Zeitz weiter verschoben. \nWohlgemerkt, der Sinn und Zweck einer Notifizierung \nnach europ\u00e4ischem Abfallrecht ist es gerade, End-\nverbleibsort und Abfallbehandlungsart verbindlich und \nkontrollierbar festzulegen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ein Weiterimport ist schlicht \nund ergreifend unzul\u00e4ssig. \u2013 Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Vielen Dank. Meine \nFrage bezieht sich auf einige vorherige Satztendenzen von \nIhnen. Ich wollte Sie noch einmal fragen, ob Sie mir \nzustimmen, dass es so ist, dass nach der Strahlenschutz-\nverordnung des Bundes gar keine Forderung besteht, an \nAbfallbehandlungsanlagen entsprechende Kontrollen \ndurchzuf\u00fchren, sodass also die von Ihnen ge\u00e4u\u00dferten \nVerdachtsmomente f\u00fcr die dort Besch\u00e4ftigten letztlich gar \nkeine gesetzliche Grundlage haben, aber bei energeti-\nschen Verwertungen sehr wohl eine solche Pr\u00fcfung \nstattfindet und deswegen in R\u00fcdersdorf auch diese gering-\nf\u00fcgigen und niedrigstrahlenden Substanzen gefunden \nwurden. \n\nWir k\u00f6nnen also nicht davon ausgehen, dass hier ein \nVers\u00e4umnis vorliegt. Deswegen meine Frage, ob Sie \u2013 \nund ich zitiere letztlich aus der Antwort des Ministers zu \nIhrer eigenen Frage 22 \u2013 das akzeptieren. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Mannsfeld, ich \nakzeptiere, dass die Darstellung Ihrer Rechtslage richtig \nist. Allerdings wei\u00df ich nicht, ob es die Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter in Cr\u00f6bern tats\u00e4chlich beruhigt. Denn der \n\n 10814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nFakt, um den es geht, ist, dass M\u00fcll, Bestandteile von \nM\u00fcll, n\u00e4mlich hier radioaktiv verstrahlter M\u00fcll, so gering \nes auch war, wie sich nachher herausgestellt hat, schlicht \nund ergreifend nicht in diese Tranche hineingeh\u00f6rt. Genau \ndas ist der Fakt, um den es geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nDer Umstand, dass sich im Nachhinein herausgestellt hat, \ndass es offensichtlich nicht gesundheitsgef\u00e4hrlich war, ist \nwirklich ein Gl\u00fcck, aber keinesfalls Verdienst der Auf-\nsichtsbeh\u00f6rden, die diesen Transport notifiziert haben, \nund offensichtlich auch nicht der Erfolg der Ecolog-Firma \nund auch nicht der Erfolg der Beh\u00f6rden, der deutschen \nZollbeh\u00f6rden oder anderer Beh\u00f6rden, deren Aufgabe es \neben gewesen w\u00e4re, entsprechende Gef\u00e4hrdungen auszu-\nschlie\u00dfen. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Darf ich noch eine \nNachfrage stellen, wenn der Abgeordnete gestattet? \n\nDann w\u00fcrde ich gern noch von Ihnen wissen, ob Sie mir \nzustimmen, dass im Sinne der deutschen Rechtslage kein \nVers\u00e4umnis auf s\u00e4chsischem Gebiet dabei vorliegt, \nsondern \u2013 sage ich mal \u2013 beim Exportland Italien, das es \nzugelassen hat, dass dort solche Abf\u00e4lle untergemischt \nwerden; oder ob Sie das dann auch anders sehen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nach bisherigem Erkennt-\nnisstand scheint es so zu sein, dass auf jeden Fall Ver-\ns\u00e4umnisse auf italienischer Seite vorliegen. Ob deshalb \ndamit keine Vers\u00e4umnisse auf deutscher Seite vorliegen, \nist f\u00fcr mich noch ungekl\u00e4rt. Denn wir haben auch Hin-\nweise, dass beispielsweise durch den \u00f6sterreichischen \nZoll deutsche Beh\u00f6rden tats\u00e4chlich vorgewarnt wurden. \nDie s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden sind insbesondere aufgrund \nihrer Notifizierungst\u00e4tigkeit und ihrer allgemeinen \u00dcber-\nwachungst\u00e4tigkeit wenigstens nach meinem Verst\u00e4ndnis \ngehalten, daf\u00fcr zu sorgen, dass solche Gef\u00e4hrdungen \nschon im Ansatz nicht entstehen k\u00f6nnen. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Danke. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: F\u00fcnftens. In Deuben bei \nZeitz, Sachsen-Anhalt, erlebte der M\u00fcll \u2013 wohlgemerkt in \nSachsen-Anhalt, nicht in Sachsen \u2013 dann eine zauberhafte \nstoffliche Verwandlung. Aus den 106 000 Tonnen \n19 05 01, n\u00e4mlich nicht kompostierbare Fraktion von \nSiedlungs- und \u00e4hnlichen Abf\u00e4llen, entstanden unter \nanderem 48 000 Tonnen Abf\u00e4lle mit der Schl\u00fcsselnummer \n19 12 09. Das sind Mineralien. Der Umweltminister hat \ndiesen nun wirklich erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftigen und wunder-\nsamen Vorgang in der Sondersitzung des Umweltaus-\nschusses am 5. Januar einger\u00e4umt, konnte aber auch keine \nschl\u00fcssige Erkl\u00e4rung f\u00fcr die stoffliche Wandlung des \nHausm\u00fclls in mineralischen M\u00fcll geben. \n\nWir fragen uns: Was wurde tats\u00e4chlich aus Italien nach \nCr\u00f6bern und Deuben geliefert? Vielleicht doch kein \nHausm\u00fcll der Abfallschl\u00fcsselnummer 19 05 01? Das sind \n\nerkl\u00e4rungsbed\u00fcrftige Vorg\u00e4nge, die der Minister nicht \naufkl\u00e4rt. \n\nSechstens. Als weitere Zieldestination des Cr\u00f6berner \nItalienm\u00fclls wurde auch die Deponie Zeuchfeld bei \nFreyburg, wiederum Sachsen-Anhalt, angegeben. Insidern \nmag jetzt sicher ein Licht aufgehen. Es handelt sich um \ndie skandalumwobene M\u00fcllhalde in Sachsen-Anhalt, die \nsich im Visier der dortigen M\u00fcllfahnder befindet. Hier \nwurden im Fr\u00fchjahr 2008 nach Angaben von \u201eFrontal 21\u201c \ngro\u00dfe Mengen einer heizwertreichen Fraktion endgela-\ngert. Siehe da: Auch unbehandelter Hausm\u00fcll aus Italien \nmit aktuellen Verfallsdaten wurde dort aufgefunden. \n\nMittlerweile fragen sich auch die Menschen in Sachsen-\nAnhalt, was ihnen da aus Sachsen vor die Haust\u00fcr gekippt \nwird. Nach Aussage des Sprechers des sachsen-anhal-\ntischen Umweltministeriums in der \u201eMitteldeutschen \nZeitung\u201c vom 7. Januar 2008 gibt es keine Genehmigung \nf\u00fcr die Weiterverarbeitung des Italienm\u00fclls aus Sachsen in \nSachsen-Anhalt. Zudem \u00e4u\u00dferte er sich verwundert, dass \nSachsen auf die Anfragen aus Magdeburg nicht antwortet. \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob das K\u00e4se ist. Setzen Sie sich mit \nIhrem Kollegen aus Magdeburg auseinander. \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\n\u2013 Ja, ja. \n\n(Staatsministers Frank Kupfer:  \nDas wissen Sie auch!) \n\n\u2013 Nein, das wei\u00df ich nicht. Dazu haben Sie keine Aus-\nk\u00fcnfte gegeben; ach ja. \n\nSoll ich es Zufall, Schlendrian oder Verschleierung \nnennen, dass die Notifizierungsbescheinigung gerade \u00fcber \ndie 50 000 Tonnen M\u00fcll, die in Neapel Gegenstand der \nErmittlungen sind, in der Sondersitzung des Umweltaus-\nschusses am 5. Januar zuf\u00e4llig nicht aufzufinden war? \n\nDiese Notifizierungsbescheinigung ist den Mitgliedern \ndes Umweltausschusses bis zum heutigen Tag nicht \n\u00fcbergeben worden. Ich habe vor ungef\u00e4hr einer Viertel-\nstunde geh\u00f6rt, dass jetzt angek\u00fcndigt worden sei, dass uns \ndiese Notifizierungsbescheinigung in den n\u00e4chsten Tagen \nper Post zugehen soll. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: So wird es sein!) \n\n\u2013 Wunderbar, da bin ich sehr gespannt. Ich frage mich, \nwarum sie nicht schon lange vorliegt. \n\nDie Notifizierung von Abf\u00e4llen aus dem Ausland obliegt \nsachsenweit der Landesdirektion Dresden. Nach unserem \nVerst\u00e4ndnis m\u00fcssten die genehmigten Notifizierungen \ndann umgehend an die Kontrollbeh\u00f6rden der verschiede-\nnen Landesdirektionen weitergeleitet werden. So k\u00f6nnten \ndiese auch die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Verarbeitung der notifi-\nzierten Abfalllieferungen kontrollieren. \n\nDie Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung am 5. Januar \nverst\u00e4rkten unsere Bef\u00fcrchtungen, dass die erteilten \nNotifizierungen lediglich abgeheftet und nur unzurei-\n\n 10815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nchende oder gar keine Informationen an die Kontrollbe-\nh\u00f6rden weitergeleitet wurden. \n\nUnklar bleibt weiterhin, warum die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung so sp\u00e4t von den Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten beim Import \nvon italienischem Hausm\u00fcll erfahren haben will und nicht \neher reagierte. Sp\u00e4testens, als sich im Mai 2008 ein \nJournalist im SMUL zu den Vorg\u00e4ngen meldete, h\u00e4tte das \nMinisterium doch aktiv werden m\u00fcssen. Doch weit \ngefehlt. Erst die Medienberichterstattung von \u201eFron-\ntal  21\u201c am 18. November des letzten Jahres hat das \nMinisterium zu ebenso hektischen wie ergebnislosen \nErkl\u00e4rungsversuchen veranlasst. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe Ihnen hier am Bei-\nspiel der Hausm\u00fcllimporte aus Kampanien nach Sachsen \naufgezeigt, wie die Genehmigung und die \u00dcberwachung \nvon Abfallimporten in Sachsen derzeit tats\u00e4chlich funkti-\nonieren. Zusammenfassend kann ich nur feststellen: Herr \nStaatsminister, es existiert dabei wirklich eine wahnsinnig \ngro\u00dfe Kluft zwischen Theorie und Praxis der Staatsregie-\nrung. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Kollegin G\u00fcnther-\nSchmidt wird Ihnen in einem zweiten Beitrag noch \nweitere Dinge ins Stammbuch schreiben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Aussprache. Ich frage jetzt noch einmal ab: \nM\u00f6chte die Linksfraktion im Moment sprechen? \u2013 Frau \nAbg. Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ja, den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag bringe ich nachher noch ein. Jetzt nur kurz zu den \nUnterstellungen, dass wir mit der Gro\u00dfen Anfrage die \nAbfallwirtschaft skandalisieren wollen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Unerh\u00f6rt!) \n\nIch wiederhole mich, aber Wiederholung ist ja die Mutter \nder Weisheit. \n\nWir wollen, dass die M\u00f6glichkeiten illegaler Abfallabla-\ngerung, illegaler Abfallentsorgung Schritt f\u00fcr Schritt mit \ndem Ziel begrenzt werden, sie zuk\u00fcnftig ganz zu unter-\nbinden. \n\nWir wollen, dass der Landtag und die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger \u00fcber die schwarzen Schafe, wie Sie sie selbst \nnannten, umgehend informiert werden, auch zur Abschre-\nckung von Personen, die das schnelle Geld mit M\u00fcll \nmachen wollen. \n\nWir wollen, dass der Ruf der s\u00e4chsischen Abfallwirtschaft \ndurch diese skrupellosen Personen eben nicht besch\u00e4digt \nwird und den Verwertungsunternehmen die Abf\u00e4lle nicht \nentzogen werden. \n\nDas ist der Sinn der Gro\u00dfen Anfrage gewesen. Deshalb \nweise ich diese Unterstellungen, die hier von der CDU \nund der FDP gekommen sind, zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nTino G\u00fcnther, FDP: Mit Recht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie noch einmal sprechen m\u00f6chte. \u2013 Dann \nspricht f\u00fcr die GR\u00dcNEN Frau G\u00fcnther-Schmidt. Bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir haben bereits eine Reihe \nbefremdlicher Beispiele zum Umgang mit gef\u00e4hrlichen \nAbf\u00e4llen in Sachsen geschildert bekommen. Ich m\u00f6chte \ndieser Liste ein weiteres Beispiel hinzuf\u00fcgen. Kollegin \nRoth hat vorhin schon Bezug darauf genommen. Meine \nKleinen Anfragen sind dicker gewesen als die Gro\u00dfe \nAnfrage der Linksfraktion, aber es kommt ja auch auf den \nInhalt an, bei Ihnen stand ja auch allerhand drin. \n\nIn Sachsen engagiert sich seit Anfang der 2000er die \nIMCaL-Firmengruppe im M\u00fcllgesch\u00e4ft. \u201eIMCaL\u201c steht \nf\u00fcr \u201eInvestitions- und Marketing-Consulting f\u00fcr arabische \nL\u00e4nder\u201c. Zu dieser Firmengruppe geh\u00f6rt zum Beispiel die \nDeponie Kodersdorf bei G\u00f6rlitz. Sie erinnern sich: Hier \nnahm damals die Diskussion um italienischen M\u00fcll in \nSachsen ihren Anfang. \n\nIm vergangenen Jahr \u00fcbernahm das Unternehmen die \nFirma ETU in Altbernsdorf als alleiniger Gesellschafter. \nDie ETU ist nach der Wende aus dem ehemaligen Tro-\nckenwerk der damaligen LPG hervorgegangen und hat \nsich in den 1990er-Jahren nach eigener Aussage auf die \nbiologische Bodensanierung spezialisiert \u2013 ein kleines \nUnternehmen mit einem knappen Dutzend Mitarbeitern. \n\nDas Staatliche Umweltfachamt beschrieb die Gegend, in \nder die ETU ihren Gesch\u00e4ften nachgeht, in einer Stel-\nlungnahme vom 1. September 1990 wie folgt: \u201eF\u00fcr die \nUmgebung der Bodensanierungsanlage liegt kein best\u00e4-\ntigter B-Plan vor. Die tats\u00e4chliche Nutzung des Teiles des \nakustischen Einwirkungsbereiches der Anlage mit dem \nma\u00dfgeblichen Emissionsort erf\u00fcllt nach Auffassung des \nStUfa Bautzen die Kriterien eines Dorfgebietes.\u201c \n\nF\u00fcr dieses Dorfgebiet hat es nun das damalige Regie-\nrungspr\u00e4sidium Dresden am 12. Juni 2008 f\u00fcr richtig \nbefunden, eine emissionsrechtliche Genehmigung zur \nErrichtung und zum Betrieb einer Anlage zur Zwischen-\nlagerung von Abf\u00e4llen sowie zur Behandlung ausgew\u00e4hl-\nter Abf\u00e4lle auf dem Betriebsgel\u00e4nde der ETU-GmbH in \nAltbernsdorf zu erteilen. Danach d\u00fcrfen t\u00e4glich \n400 Tonnen M\u00fcll umgeschlagen werden aus einem \nPositivkatalog, der mehr als 300 Abf\u00e4lle, davon mehr als \n130 sogenannte gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle, enth\u00e4lt. Im Lager- \nund Behandlungsbereich d\u00fcrfen zum Beispiel folgende \nAbf\u00e4lle gelagert werden: 48 Tonnen giftige Stoffe, \n120 Tonnen umweltgef\u00e4hrliche Stoffe, 10 Tonnen ent-\nz\u00fcndliche Stoffe, 10 Tonnen Stoffe mit anderen Gef\u00e4hr-\nlichkeitsmerkmalen. Diese Stoffe sind mit R-Nummern \ngekennzeichnet und besagen inhaltlich folgende Gefah-\nren: giftig beim Einatmen, giftig bei Ber\u00fchrung mit der \nHaut, giftig beim Verschlucken, sehr giftig f\u00fcr Wasseror-\nganismen, entz\u00fcndlich, reagiert heftig mit Wasser, entwi-\nckelt bei Ber\u00fchrung mit Wasser giftige Gase, kann in \n\n 10816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nGew\u00e4ssern l\u00e4ngerfristig sch\u00e4dliche Wirkungen haben. \nUnd das in einem FFH-Schutzgebiet im direkten Ein-\nzugsgebiet der Plie\u00dfnitz, die den Berzdorfer See speist, \nwo das Bachneunauge und eine spezielle Unterwasserve-\ngetation, die besonders gesch\u00fctzt sind, zu Hause sind. \n\nDie notwendige wasserrechtliche Genehmigung schreibt \nlediglich einen Kompaktabscheider f\u00fcr Benzin und \u00d6l \nvor. Ansonsten kann das Oberfl\u00e4chenwasser direkt in den \nWei\u00dfbach geleitet werden, der in die Plie\u00dfnitz flie\u00dft. Sehr \nmerkw\u00fcrdig! \n\nAber es geht noch besser. Die Genehmigung wurde f\u00fcr \nzwei Flurst\u00fccke erteilt, von denen eines wohl kein Indust-\nriegebiet ist. Minister Kupfer teilte mir \u2013 ich f\u00fcrchte wider \nbesseres Wissen \u2013 mit, dass es ein Industriegebiet sei. \nDiese Unversch\u00e4mtheit ist nur noch zu \u00fcbertrumpfen \ndurch die Aussage des Landratsamtes G\u00f6rlitz, welches am \n8. Dezember 2008 erkl\u00e4rte, dass das Flurst\u00fcck durch die \ngenannte Genehmigung des damaligen Regierungspr\u00e4si-\ndiums Dresden automatisch zum privilegierten Au\u00dfenbe-\nreichsvorhaben wurde. \n\nDer Antrag wurde schnell genehmigt. Nach ungef\u00e4hr zwei \nMonaten wurden mehr als 700 Antragsseiten zum Be-\nstandteil der Genehmigung erkl\u00e4rt \u2013 eine sorgf\u00e4ltige und \ngewissenhafte Pr\u00fcfung sieht anders aus. \n\nAuch der ausgelegte Genehmigungsbescheid enth\u00e4lt \nBesonderheiten. Auf Seite 2 ist unter Punkt 4 zu lesen: \n\u201eDie dem Genehmigungsbescheid als Anlagen beiliegen-\nden, mit einem Genehmigungsvermerk versehenen und \nvon Seite 1 bis Seite XX durchnummerierten Antragsun-\nterlagen sind Bestandteil dieser Genehmigung.\u201c \n\nAuf Seite 19 lesen wir unter Punkt 7.1 in exzellentem \nAsterixdeutsch: \u201eDie Auferlegung einer Sicherheitsleis-\ntung ist ein erforderliches, geeignetes und verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfiges Mittel zum Schutz des \u00f6ffentlichen Interesses.\u201c \n\nAls w\u00e4re das alles noch nicht genug, wurde vom damali-\ngen Regierungspr\u00e4sidium Dresden am 18. Juni 2008 die \nsofortige Vollziehung des Bescheids erlassen. Nun wei\u00df \njeder, dass daf\u00fcr ein besonderes \u00f6ffentliches Interesse \nnotwendig ist. Das RP f\u00fchrt aber zur Begr\u00fcndung unter \nanderem aus, dass dadurch eine verk\u00fcrzte Amortisations-\ndauer der Investition erm\u00f6glicht w\u00fcrde und dass au\u00dfer-\ndem der Winter vor der T\u00fcr stehe. \n\nDie Widerspr\u00fcche der Bev\u00f6lkerung werden im \u00dcbrigen \nimmer noch gepr\u00fcft \u2013 seit \u00fcber f\u00fcnf Monaten! Die Nach-\nbargemeinde Sch\u00f6nau-Berzdorf hat mit dem heutigen \nStichtag Klage gegen die Genehmigung eingereicht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von den Fraktionen \nliegen jetzt keine Meldungen zur Diskussion mehr vor. \nDeshalb frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminis-\nter Kupfer m\u00f6chte sprechen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nMit der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage hat die Linksfrakti-\non eine Reihe von aufgetretenen illegalen Abfallentsor-\ngungen in Tongruben in anderen Bundesl\u00e4ndern zum \nAnlass genommen, den Vollzug und die \u00dcberwachung des \nUmweltrechts in Sachsen zu hinterfragen. So weit, so gut. \nAber mit vielen Vermutungen, best\u00e4rkt durch Verdachts-\n\u00e4u\u00dferungen Dritter, wird das rechtm\u00e4\u00dfige Handeln der \ns\u00e4chsischen Umweltbeh\u00f6rden in Zweifel gezogen. Solche \nUnterstellungen, mit denen der Eindruck einer vermeintli-\nchen abfallrechtlichen Anarchie in Sachsen erzeugt \nwerden soll, weise ich zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nEindeutige Erkenntnisse, dass einzelne Anlagenbetreiber, \nso wie es in anderen Bundesl\u00e4ndern aufgetreten ist, \nGruben illegal mit Abf\u00e4llen verf\u00fcllt haben, gibt es in \nSachsen bisher nicht. Auch die Sondersitzungen des \nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, die auf der \nGrundlage fragw\u00fcrdiger Fernsehberichte und bruchst\u00fcck-\nhafter Informationen anberaumt wurden, brachten dazu \nkeine Erkenntnisse. Dies gilt nat\u00fcrlich insbesondere dann, \nwenn man an sachdienlichen Informationen gar nicht \ninteressiert ist und die Ausschusssitzung verl\u00e4sst. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Astrid G\u00fcnther-\nSchmidt, GR\u00dcNE, tritt ans Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich gestatte jetzt keine Zwischenfrage. \n\nSicher, die Arbeit der Ermittlungsbeh\u00f6rden ist in einigen \nwenigen F\u00e4llen noch nicht abgeschlossen, aber darauf hat \ndie Staatsregierung auch in der Antwort auf die Gro\u00dfe \nAnfrage deutlich hingewiesen. \n\nMeine Damen und Herren, die Fragen der Gro\u00dfen Anfra-\nge suggerieren, dass in Sachsen die Abfallwirtschaft nicht \nordnungsgem\u00e4\u00df funktioniert. Damit wird nicht nur die \ngesamte s\u00e4chsische Entsorgungswirtschaft in Misskredit \ngebracht, sondern das Ansehen Sachsens insgesamt \nbuchst\u00e4blich in den M\u00fcll getreten. Dagegen, meine \nDamen und Herren, verwahre ich mich. \n\nWir haben es in unseren Antworten klar und deutlich \nformuliert, und ich sage es hier noch einmal: Es gibt in \nSachsen eine funktionierende Abfallwirtschaft. Schauen \nSie einmal zur\u00fcck, was wir in den letzten 20 Jahren \ngeschaffen haben: Deponien, die den europ\u00e4ischen An-\nforderungen nicht entsprechen, wurden bis Mai 2005 \ngeschlossen. Die in Sachsen heute noch betriebenen \nDeponien liegen auf einem dichten Untergrund und \nverf\u00fcgen \u00fcber zus\u00e4tzliche Systeme zur Abdichtung und \nzur Sammlung von Sickerwasser und Deponiegas. Alle \nAnlagen, die zur Abfallentsorgung betrieben werden, \nerf\u00fcllen schon lange die geltenden umweltrechtlichen \nAnforderungen. Die Einhaltung des Abfallrechts wird \nstrengstens kontrolliert. \n\nMeine Damen und Herren, wer die Abfallwirtschaft \nimmer an den Pranger stellt, verkennt, dass es f\u00fcr unsere \nUnternehmen ein gro\u00dfes Plus, ja sogar ein wichtiger \nStandortfaktor ist, wenn sie funktionierende und kosten-\n\n 10817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\ng\u00fcnstige Entsorgungsstrukturen f\u00fcr ihren eben nicht \u00fcber \nden Papiercontainer zu entsorgenden Abfall nutzen \nk\u00f6nnen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Nein. \n\nSachsen ist ein industriell gepr\u00e4gtes Land, und Sachsen \nliegt mitten in Europa. Europa ist ein Wirtschaftsraum, in \ndem das Prinzip der Warenverkehrsfreiheit herrscht. Was \nf\u00fcr Apfelsinen aus Spanien gilt, gilt genauso f\u00fcr Abf\u00e4lle \naus Hessen oder aus Griechenland. Mit der ordnungsge-\nm\u00e4\u00dfen Verwertung und Entsorgung von Abf\u00e4llen werden \nin Sachsen auch Arbeitspl\u00e4tze gesichert. Das gilt f\u00fcr die \nproduzierende Wirtschaft genauso wie f\u00fcr die Entsor-\ngungswirtschaft. \n\nMeine Damen und Herren! Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen die \nAbfallstr\u00f6me und die Entsorgungsanlagen kontrolliert und \n\u00fcberwacht werden. Daran besteht \u00fcberhaupt kein Zweifel. \nDie Kontrolle muss die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Entsorgung und \nden Betrieb der Anlagen gem\u00e4\u00df den beh\u00f6rdlichen Ge-\nnehmigungen gew\u00e4hrleisten. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung hat von Anfang an Wert darauf gelegt, dass diese \n\u00dcberwachung nicht nur vom B\u00fcro aus auf der Basis von \nUnterlagen und Papier erfolgt, sondern auch vor Ort, und \ndass sie ohne Ank\u00fcndigung stattfindet. \n\nBereits seit 1996 werden Einrichtungen und Anlagen, die \numweltrechtliche Vorschriften einhalten m\u00fcssen, auf der \nBasis eines \u00dcberwachungskonzeptes kontrolliert. Das \nKonzept betrifft nicht nur Abfallanlagen, sondern auch \nimmissionsschutzrechtliche Anlagen. Abgrabungen, die \nmit Abf\u00e4llen verf\u00fcllt werden, werden von den Bergbeh\u00f6r-\nden in analoger Weise \u00fcberwacht. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage. \n\nDas \u00dcberwachungskonzept sieht neben einer regelm\u00e4\u00dfi-\ngen \u00dcberwachung auch anlassbezogene \u00dcberwachungs-\ng\u00e4nge oder Kontrollen auf der Basis eigener Erfahrungen \nder \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden vor. Solche \u00dcberwachungs-\ng\u00e4nge sind zu protokollieren und die Ergebnisse zusam-\nmenfassend in einem j\u00e4hrlichen \u00dcberwachungsbericht \ndarzustellen. Wie oft kontrolliert wird, h\u00e4ngt vom abseh-\nbaren Umweltgef\u00e4hrdungspotenzial der Abf\u00e4lle ab. Herr \nProf. Mannsfeld hat die Zahlen bereits genannt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen unsere Beh\u00f6rden nicht \u00fcberall \nsein. Eine hundertprozentige \u00dcberwachung ist nirgendwo \nm\u00f6glich. Insofern kann auch ich als Umweltminister \neinzelne Verst\u00f6\u00dfe gegen umweltrechtliche Bestimmungen \nniemals ausschlie\u00dfen, so gern ich das auch m\u00f6chte. Die \ns\u00e4chsischen Beh\u00f6rden ahnden jedes aufgedeckte Vergehen \ngem\u00e4\u00df den strafrechtlichen oder umweltrechtlichen \n\nBestimmungen. Auch dies wirkt pr\u00e4ventiv und verringert \ndas Interesse Einzelner, gegen Umweltrecht zu versto\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Str\u00f6me gef\u00e4hrlicher Abf\u00e4lle in \nDeutschland werden mit einem EDV-System dokumen-\ntiert. Das System entstand in Gemeinschaftsarbeit aller \nBundesl\u00e4nder, da es in der Lage sein muss, die Abfall-\ntransporte zwischen den Bundesl\u00e4ndern abzubilden und \neinen zeitnahen Datenaustausch der L\u00e4nder zu erm\u00f6gli-\nchen. Automatisierte Abfragen f\u00fchren schon bei der \nDateneingabe erste Pr\u00fcfungen der Plausibilit\u00e4t des jewei-\nligen Entsorgungsvorganges durch. Die Mitarbeiter der \nBeh\u00f6rden wurden in der Nutzung des Datenverarbei-\ntungssystems mehrfach geschult. Damit haben wir seit \nMitte der Neunzigerjahre eine erfolgreiche Abfall\u00fcberwa-\nchung im Freistaat Sachsen installiert. Dieses Kontroll-\nsystem wird derzeit um die Erfassung aller notifizie-\nrungspflichtigen ausl\u00e4ndischen Abfallverbringungen \nerweitert, sodass auch diese in Zukunft kurzfristig mit \nEDV-Unterst\u00fctzung und nicht mehr manuell ausgewertet \nwerden k\u00f6nnen. Damit wird auch der Informationsaus-\ntausch zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden beschleunigt \nund die Transparenz weiter erh\u00f6ht. \n\nUm das erreichte Niveau auch nach der Neuordnung der \nVerwaltung in Sachsen beizubehalten und aktuelle Ent-\nwicklungen zeitnah umzusetzen, wurden und werden \nSchulungen der zust\u00e4ndigen Mitarbeiterinnen und Mitar-\nbeiter durchgef\u00fchrt; denn die S\u00e4chsische Staatsregierung \nm\u00f6chte jetzt und k\u00fcnftig eine gesunde Umwelt f\u00fcr B\u00fcrger \nund Unternehmen gew\u00e4hrleisten und unseren Kindern und \nEnkeln neue \u00f6konomische und \u00f6kologische Altlasten \nersparen; und wir r\u00e4umen auch das weg, meine Damen \nund Herren, was uns 40 Jahre Sozialismus hinterlassen \nhaben. \n\nDaf\u00fcr betreiben wir ein so komplexes, mit vielen Anfor-\nderungen an die Beh\u00f6rden und Abfallbesitzer versehenes \n\u00dcberwachungssystem f\u00fcr den Bereich der Abfallentsor-\ngung, aber auch f\u00fcr die \u00dcberwachung anderer Umweltbe-\nreiche. F\u00fcr Forderungen, dieses System mit weiteren \nBerichtspflichten f\u00fcr die Unternehmer oder Beh\u00f6rden, \nzum Beispiel durch den Betrieb einer Internetplattform, \nzu befrachten, habe ich wenig Verst\u00e4ndnis. Der personelle \nAufwand, der notwendig ist, um solch ein System mit \nseiner Vielzahl an \u00dcberwachungsdaten zu betreuen und \naktuell zu halten, w\u00e4re vor dem Hintergrund bereits \nbestehender Instrumente unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nDas Umweltinformationsgesetz gibt jedem B\u00fcrger die \nM\u00f6glichkeit, bei den Beh\u00f6rden die vorhandenen Umwelt-\ndaten abzufragen und Einblick in die Akten zu nehmen. \nDies l\u00e4sst eine weitaus umfassendere Beurteilung des \nEinzelfalles zu, als sie durch die Darstellung einiger \nDaten im Internet erreicht werden kann. \n\nErlauben Sie mir an dieser Stelle noch eine Klarstellung \nzum Thema AMAND und Asbestablagerungen. Das \nehemalige Bergamt Hoyerswerda hat mit Bescheid vom \n02.07.2001 der AMAND Umwelttechnik Lockwitz \nGmbH & Co. KG f\u00fcr die Lehmgrube Dresden-Lockwitz \ndie Zulassung der Verwertung von Asbestabf\u00e4llen und \n\n 10818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nasbesthaltigen Bauabf\u00e4llen im Rahmen der Wiedernutz-\nbarmachung der Lehmgrube entzogen. Der Bescheid \nwurde am 10.05.2002 bestandskr\u00e4ftig, nachdem die Firma \nAMAND auf die Pr\u00fcfung in einem Gerichtsverfahren \nverzichtet hat. Das Oberbergamt hat diesen Sachverhalt \nauf Nachfrage nochmals best\u00e4tigt. Seit diesem Termin \nsind keine F\u00e4lle illegaler Asbestablagerungen bekannt \ngeworden. Das Unternehmen hat am 08.01.2009 gegen-\n\u00fcber der Staatsanwaltschaft bei einer Begehung vor Ort \nausgesagt, dass seit dem 10.05.2002 keine asbesthaltigen \nAbf\u00e4lle in Lockwitz eingelagert wurden. \n\nHerr Kollege Lichdi, ich teile ja Ihre Auffassung, dass \nradioaktives Material nichts im Abfall zu suchen hat. Das \nhat aber mit der Notifizierung an sich nichts zu tun. Ich \ndarf noch einmal zur Klarstellung sagen, meine Damen \nund Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen: Die Strah-\nlenbelastung, \u00fcber die wir hier sprechen, lag bei \n0,4 Mikro-Sievert. Wenn Sie mit dem Flieger in \n10 000 Metern H\u00f6he fliegen, sind Sie einer Belastung von \n25 Mikro-Sievert ausgesetzt. Nur damit wir wissen, \nwor\u00fcber wir sprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich fasse zusammen: Umwelt-\nrecht wird in Sachsen konsequent vollzogen. Wer sich mit \ndiesem Thema ernsthaft und ohne ideologische Scheu-\nklappen besch\u00e4ftigt, wird genauso wie ich feststellen: Wir \nhaben in Sachsen eine gut funktionierende Abfallwirt-\nschaft aufgebaut, die den Anforderungen der Unterneh-\nmen an g\u00fcnstige Entsorgungsm\u00f6glichkeiten und den \ngesellschaftlichen Anforderungen an eine umweltvertr\u00e4g-\nliche Entsorgung gerecht wird. \n\nUnterst\u00fctzen Sie, meine Damen und Herren, diesen Weg \nkonstruktiv mit! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die allge-\nmeine Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion DIE \nLINKE, \u201ePraxis der Genehmigung und \u00dcberwachung der \nEntsorgung von gef\u00e4hrlichen Abf\u00e4llen sowie von Bau- \nund Abbruchabf\u00e4llen in Sachsen\u201c. Zu dieser Gro\u00dfen \nAnfrage gibt es einen Entschlie\u00dfungsantrag, der noch \neingebracht wird. Frau Roth, bitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nStaatsminister Kupfer, weil die Linksfraktion diesen \nkonstruktiven Weg unterst\u00fctzt und ihn auch zuk\u00fcnftig \nunterst\u00fctzen wird, bringen wir diesen Entschlie\u00dfungsan-\ntrag ein. \n\nIm Teil 1 dieses Antrages fassen wir noch einmal die \nSituation in Sachsen zusammen, wie wir sie bei der \nGenehmigung und \u00dcberwachung der Abfallstr\u00f6me bewer-\nten. Fakt ist, dass das Umweltministerium als oberste \nAbfallbeh\u00f6rde nur die Informationen \u00f6ffentlich macht, die \nvon der Opposition dokumentiert werden k\u00f6nnen. Ob-\nwohl die EG-Abfallverbringungsverordnung angemessene \nInformationen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit fordert, m\u00fcssen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie Abgeordnete in Sachsen \ndetektivische F\u00e4higkeiten besitzen, um die F\u00e4lle von \nillegalen Abfallablagerungen aufzukl\u00e4ren und die Staats-\nregierung zum Bekenntnis und zum Handeln zu zwingen. \nDiese in Sachsen g\u00e4ngige Praxis muss ver\u00e4ndert werden. \nDeshalb zeigen wir im Teil 2 des Entschlie\u00dfungsantrages \nerste Schritte auf, die sofort gegangen werden k\u00f6nnen und \nm\u00fcssen: \n\nErstens: engere Zusammenarbeit der Berg- und Abfallbe-\nh\u00f6rden und h\u00e4ufigere \u2013 unangek\u00fcndigte \u2013 Kontrollen. \n\nZweitens: Aufnahme jedes Hinweises aus der Bev\u00f6lke-\nrung \u00fcber den Verdacht illegaler Ablagerungen und \nBereitstellung des notwendigen fachbeh\u00f6rdlichen, polizei-\nlichen und staatsanwaltschaftlichen Personals, um derarti-\nge Praktiken zu unterbinden. \n\nDrittens: Vereinbarungen mit dem Bundesamt f\u00fcr Finan-\nzen und den von ihm bestimmten Zolldienststellen sowie \ndem Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr, dass Kontrollen grenz-\n\u00fcberschreitender Abfalltransporte in, aus und durch \nSachsen verst\u00e4rkt werden und dabei auch ein Augenmerk \nauf die \u00dcberlastung der Lkws und die damit verbundenen \nVerkehrsgef\u00e4hrdungen gelegt wird. \n\nWir fordern die rigorose Einschr\u00e4nkung von Abfallimpor-\nten aus Italien, die \u2013 und ich bitte, darauf zu achten \u2013 zur \nAblagerung auf Deponien bestimmt sind. \n\nViertens: schnellstm\u00f6gliche Nutzung des Umweltportals \nSachsen f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung der Vor-Ort-Ergebnisse \nder \u00dcberwachung der Abfallentsorgung und -behandlung \neinschlie\u00dflich der \u00dcberwachungskonzepte im Internet. \n\nF\u00fcnftens: die Unterrichtung des Landtages noch vor Ende \nder Legislaturperiode \u00fcber den Entwurf des Abfallwirt-\nschaftsplanes, der bis zum 31.12.2009 fortgeschrieben \nwerden muss. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt nun Gelegen-\nheit, sich zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag zu \u00e4u\u00dfern. \u2013 \nHerr Prof. Mannsfeld m\u00f6chte das tun. Bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Zu diesem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag nach einer l\u00e4ngeren Debatte noch einige Anmerkun-\ngen. Ich will es quasi an den Anfang stellen, dass wir als \nCDU-Fraktion diesem Entschlie\u00dfungsantrag so nicht \nzustimmen k\u00f6nnen und werden. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion:  \nDas h\u00e4tte ich nicht erwartet!) \n\nIch m\u00f6chte das auch in Einzelpunkten noch einmal \nbegr\u00fcnden. \n\nDie verehrte Kollegin Roth hat in ihrer Schlusspassage \nnoch einmal gesagt, dass sie zur\u00fcckweist, was CDU und \nFDP ge\u00e4u\u00dfert haben. Dazu m\u00f6chte ich klarstellend sagen: \nDas Wort Skandalierung der Abfallwirtschaft stammt \n\n 10819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nnicht aus dem Redebeitrag des CDU-Vertreters. Darauf \nlege ich Wert. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden hier mit vier \nPunkten aufgefordert, einem Entschlie\u00dfungsantrag zu-\nn\u00e4chst im Sinne von Feststellungen zu folgen. Allein der \nFormulierung, dass die Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen \nerst dann handeln, wenn Hinweise aus der Bev\u00f6lkerung \noder kritische Nachfragen von Mitgliedern des Landtages \nerfolgen oder \u2013 wie man sich hier auszudr\u00fccken beliebt \u2013 \ndadurch die Regierung unter Druck ger\u00e4t, kann man \nnat\u00fcrlich so nicht folgen, da ich schon durch meine \nDarstellung von der Dimension der Kontrollen und der \n\u00dcberwachung gezeigt habe, dass es im Lande ein v\u00f6llig \nanderes Handeln gibt. \n\nDie Klarstellungen zu Ihrem Punkt 2 zu AMAND hat der \nHerr Minister in einer erg\u00e4nzenden Passage eben vorge-\nnommen. \n\nZu Punkt 3 m\u00f6chte ich nur sagen, dass wir einiges ausei-\nnanderhalten m\u00fcssen. Die Schie\u00dfanlage in S\u00f6rnewitz ist \neine immissionsschutzrechtlich genehmigte oberirdische \nAnlage. Was nicht dazu passt, sind die dort vorgefunde-\nnen Abf\u00e4lle. Deswegen war es v\u00f6llig richtig, dass das \nMinisterium in seiner Antwort auf die Frage 3.15 \u2013 diese \nwar es wohl \u2013 ausf\u00fchrlich antwortet, was es alles vom \nzust\u00e4ndigen Landratsamt Nordsachsen verlangt, damit \ndieser unhaltbare Zustand beseitigt wird und Vorkehrun-\ngen gegen eine Wiederholung getroffen werden. \n\nGenau das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist die \nGrundphilosophie, die im Umgang mit abfallwirtschaftli-\nchen Grunds\u00e4tzen befolgt werden muss. Wenn uns diese \nEinzelf\u00e4lle bekannt werden, muss man sie reparieren und \nVorsorge treffen, dass sie sich nicht wiederholen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nDer Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\ntritt ans Saalmikrofon) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr \nProf. Mannsfeld, gestatten Sie eine Zwischenfrage an der \nStelle? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Ja, der Kollege hat mir \nauch eine gestattet. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nMannsfeld. \n\nSie haben die Vorg\u00e4nge in M\u00fcgeln jetzt richtig bewertet. \nAber k\u00f6nnen Sie nicht nachvollziehen, dass es nat\u00fcrlich \nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht verst\u00e4ndlich ist, \nwenn die Staatsanwaltschaft erst \u00fcberhaupt nichts er-\nkennt, obwohl sie angeblich eigene Ermittlungen vor-\nnimmt \u2013 so festgestellt in dem Bescheid der Staatsanwalt-\nschaft vom November 2007 \u2013, und wenn man \u00fcber \nMonate und Jahre hinweg das Landratsamt oder die \nLandesdirektion Leipzig bitten muss, tats\u00e4chlich diese \nMissst\u00e4nde zur Kenntnis zu nehmen und es dann nicht die \nMa\u00dfnahmen der Beh\u00f6rden sind, sondern ein Fernsehbei-\ntrag im MDR ist, n\u00e4mlich bei Escher, der dazu f\u00fchrt, dass \n\nernsthaft nachgefasst wurde, und sich dann die B\u00fcrgerbe-\nf\u00fcrchtungen tats\u00e4chlich bewahrheitet haben? Wenn Sie \nsich diesen Vorgang vor Augen f\u00fchren, wollen Sie mir \ndann nicht zustimmen, dass hier tats\u00e4chlich beim B\u00fcrger \nder Eindruck entstehen muss, dass etwas nicht ganz \nstimmt mit der Abfall\u00fcberwachung im Freistaat Sachsen? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Kollege, vom \nGrundsatz her will ich es halten wie die Staatsregierung, \nohne mir anma\u00dfen zu wollen, mich mit ihr vergleichen zu \nk\u00f6nnen. Die Staatsregierung erkl\u00e4rt in ihrer Beantwor-\ntung, dass sie zu solchen Bewertungen nicht bereit ist, \nweil mehr oder weniger umf\u00e4nglichere Entscheidungs-\ngrundlagen vorliegen m\u00fcssen, um wirklich eine Bewer-\ntung daraus abzuleiten. Ich will Ihnen aber gern zustim-\nmen, dass der Eindruck in der Bev\u00f6lkerung auf einen \netwas langen Reaktionsweg nicht zu den positiven Er-\nscheinungen geh\u00f6rt. Aber das ist, wenn Sie so wollen, \ngedeckt von meiner vorherigen Aussage, dass wir durch-\naus noch Schw\u00e4chen und M\u00e4ngel haben. \n\nAber \u2013 und das sage ich in Ihre Richtung \u2013 die ganz \nungefilterte \u00dcbernahme Ihres Zitats aus der Zeitschrift \n\u201eCapital\u201c, \u201eDie ostdeutschen L\u00e4nder\u201c \u2013 und wir reden \n\u00fcber eines der ostdeutschen L\u00e4nder, n\u00e4mlich Sachsen \u2013 \n\u201everkommen zum gigantischen M\u00fcllklo\u201c, halte ich f\u00fcr \netwas, das man ohne Interpretation und ohne Klarstellung \nnicht machen darf, weil das letztlich dem gesamten \nWirtschaftsstandort Sachsen nur schaden kann. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \n\nsteht weiter am Saalmikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr \nProf. Mannsfeld, offensichtlich gibt es dazu noch eine \nFrage. Gestatten Sie diese? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Kollege Lichdi, \nwir haben jetzt wirklich nett miteinander manches klarge-\nstellt. Sie m\u00fcssen sich schon einmal sagen lassen, dass die \nunkommentierte \u00dcbernahme des Zitats nicht den Beifall \nder CDU-Fraktion finden kann. Deswegen m\u00f6chte ich \njetzt keine weitere Vertiefung dieses Aspekts. Ich will \nmeine Rede ohnehin knapp halten. \n\nWir haben zu Punkt II, in dem die Staatsregierung zu \nverschiedenen Dingen aufgefordert wird, nur wenige \nAnmerkungen. Ich m\u00f6chte gern wissen, woher die ein-\nbringende Fraktion die Einzelf\u00e4lle hat, wenn hier gesagt \nwird, dass den Hinweisen der Bev\u00f6lkerung nicht im \nerforderlichen Ma\u00dfe nachgegangen wird. Wir reden dabei \nnicht \u00fcber Geschwindigkeiten oder manchen b\u00fcrokrati-\nschen Weg. Nennen Sie Ross und Reiter, damit man an \nsolchen Dingen arbeiten kann. Die einfache Feststellung \naber, es w\u00fcrde den Hinweisen aus der Bev\u00f6lkerung nicht \nnachgegangen, und dass man deshalb neue personelle \nRessourcen ben\u00f6tigte, ist nicht ausreichend. \n\nZu der Frage Umweltportal m\u00f6chte ich sagen, dass \nInformationsm\u00f6glichkeiten schon durch das Umweltin-\nformationsgesetz gegeben sind. Weitere werden sich aus \n\n 10820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nder Tatsache ableiten, dass der kommende Abfallwirt-\nschaftsplan nach \u00a7 29a des Bundeskreislaufwirtschaftsge-\nsetzes mit auszulegen ist und damit \u00d6ffentlichkeitsbeteili-\ngung hergestellt wird. Deshalb m\u00f6chte ich mich dazu \nnicht weiter \u00e4u\u00dfern und meine, dass das verzichtbar w\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren und liebe Kolleginnen und \nKollegen von der Linksfraktion, ob und wie der kommen-\nde Abfallwirtschaftsplan beschlossen wird, ist heute nicht \nGegenstand unserer Beratung. Es ist gesagt worden, dass \ner 2009 vorliegt. Nach \u00a7 4a unseres S\u00e4chsischen Kreis-\nlaufwirtschafts- und Bodenschutzgesetzes kann er entwe-\nder beschlossen oder in Teilen oder in G\u00e4nze f\u00fcr verbind-\nlich erkl\u00e4rt werden. Dann ist eine Beteiligung des Landta-\nges mit Stellungnahmen m\u00f6glich, so wie das hier gefor-\ndert wird. Wir kennen heute noch nicht die Entscheidung. \nAber ich gehe davon aus, dass, selbst wenn die Regierung \nden Plan wie den letzten beschlie\u00dft, der zust\u00e4ndige \nFachausschuss von der Regierung im Vorhinein \u00fcber \nEckpunkte der Fortschreibung informiert wird. \n\nDeswegen sind alle Punkte, wenn ich auch jetzt nicht \njeden einzelnen durchdekliniert habe, nicht geeignet, die \nBasis f\u00fcr die kommende Entwicklung in der Abfallwirt-\n\nschaft zu ver\u00e4ndern. Wir empfehlen deshalb die Ableh-\nnung dieses Entschlie\u00dfungsantrages. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf? \u2013 Herr Abg. Lichdi f\u00fcr die GR\u00dcNEN, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Wir stimmen dem Entschlie\u00dfungsantrag als B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keine \nweiteren Wortmeldungen mehr erkennen. Demzufolge \nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der Fraktion DIE LINKE in der Drucksache 4/14478, \nund ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der Entschlie\u00dfungsan-\ntrag dennoch mehrheitlich nicht best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Behandlung der \nGro\u00dfen Anfrage beendet, und wir beschlie\u00dfen den Tages-\nordnungspunkt 3. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis \nder geheimen Wahl des stellvertretenden Mitglieds f\u00fcr \nden 2. Untersuchungsausschuss vor. Sie erinnern sich an \nden Tagesordnungspunkt 1 heute Morgen. \n\nIch m\u00f6chte das Ergebnis vortragen. Es wurden \n100 Stimmscheine abgegeben. Alle waren g\u00fcltig. Es \nwurde wie folgt abgestimmt: Herr Winfried Petzold \nerhielt 30 Jastimmen, 41 Neinstimmen, 29 Enthaltungen. \nDamit hat Herr Winfried Petzold die notwendige Mehr-\nheit nicht erhalten und ist demzufolge in diesem Wahl-\ngang nicht gew\u00e4hlt. \n\nIch gebe dem Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der \nNPD-Fraktion das Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir m\u00f6chten heute keinen weiteren \nWahlvorschlag einbringen und w\u00fcrden das gern auf \nmorgen verschieben. Meine Fraktion ist f\u00fcr ein Verst\u00e4ndi-\ngungsverfahren zu dem Wahlvorschlag offen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 Wir \nk\u00f6nnen in unserer Tagesordnung fortfahren. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAuswirkungen der Gesundheitsreform auf den Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/13069, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der FDP, \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einreicherin spricht zun\u00e4chst die FDP-Fraktion, \ndanach die Reihenfolge, wie Sie sie kennen. Ich erteile \nHerrn Zastrow das Wort. Bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Bereits vor zweieinhalb \nJahren haben wir im S\u00e4chsischen Landtag zu den erwarte-\nten Folgen des Gesundheitsfonds gesprochen. Auf der \nTagesordnung am 20. Juni 2006 stand der FDP-Antrag \nmit dem Titel \u201eH\u00f6here Beitr\u00e4ge statt mutige Reformen \u2013 \nder Gesundheitskompromiss der Bundesregierung und \nseine Auswirkungen auf Sachsen\u201c. \n\nSeit wenigen Tagen gibt es den Gesundheitsfonds. Ich \nh\u00e4tte nicht gedacht, wie recht wir mit unserer damaligen \nDebatte haben w\u00fcrden. Das wird aber weit weniger an \nunseren sicherlich sehr ausgepr\u00e4gten hellseherischen \nF\u00e4higkeiten gelegen haben als vielmehr an den bereits im \nJahre 2006 bekannten Fakten \u00fcber den da noch frischen \nGesundheitskompromiss, der schon damals nichts Gutes \nf\u00fcr Sachsen erahnen lie\u00df. \n\nMit der Antwort der Staatsregierung auf unsere Gro\u00dfe \nAnfrage haben wir es jetzt schwarz auf wei\u00df. Der von der \nCDU und der SPD im Bund entwickelte Gesundheits-\nfonds ist Gift f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens, \n\n 10821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nund er macht den Freistaat zu dem Verlierer der letzten \nGesundheitsreform. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist gekommen, wie wir es bereits seit Jahren vermutet \nhaben: Die Krankenkassenbeitr\u00e4ge sind f\u00fcr alle Sachsen \nauf Rekordniveau gestiegen. Durften sich die s\u00e4chsischen \nBeitragszahler in den letzten Jahren \u00fcber die bislang \ng\u00fcnstigsten Kassenbeitr\u00e4ge Deutschlands freuen, so \nm\u00fcssen sie jetzt Erh\u00f6hungen von circa 25 % in Kauf \nnehmen. Die g\u00fcnstigsten Beitragss\u00e4tze, zum Beispiel die \nvon IKK und AOK, die teilweise bis zum 31.12.2008 \ngerade einmal bei 11,8 % lagen, sind Geschichte. Statt-\ndessen m\u00fcssen die Sachsen wie alle anderen Deutschen \n15,5 % zahlen, und das nicht, weil das die Krankenkassen \nso wollten, sondern einzig und allein deshalb, weil es \nCDU und SPD so festgelegt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist der Preis, den wir alle \nf\u00fcr eine seit Jahren v\u00f6llig verfehlte Gesundheitspolitik \nvon SPD und CDU im Bund zahlen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben mit unserer Gro\u00dfen Anfrage die Beitragsbelas-\ntungen f\u00fcr 2009 abgefragt. Satte 750 Millionen Euro \nMehrausgaben m\u00fcssen die Arbeitnehmer, die Rentner, \naber auch die Arbeitgeber in Sachsen bei einem Beitrag \nvon 15,5 % schultern. Wir gehen auch nicht der Bundes-\nregierung mit ihrem zweiten Konjunkturpaket auf den \nLeim, auch wenn sich CDU und SPD gerade f\u00fcr ihre \nkleine Miniabsenkung um 0,6 % feiern, die wahrschein-\nlich ab Juli greifen soll. F\u00fcr alle Sachsen bleibt es dabei: \nAuch 14,9 % sind eine massive Beitragserh\u00f6hung und \nf\u00fchren dazu, dass die Belastungen f\u00fcr alle Sachsen auf ein \nsehr hohes Niveau gestiegen sind. \n\nLassen Sie mich ein Beispiel nennen: Ein IKK-\nVersicherter mit einem Jahresbruttoeinkommen von circa \n20 000 Euro zahlt auch bei einem Beitrag von 14,9 % \nimmer noch rund 220 Euro an Krankenkassenversiche-\nrungsbeitr\u00e4gen mehr pro Jahr. Diese Belastung halten wir \nf\u00fcr zu hoch. Trotz Konjunkturpaket, meine Damen und \nHerren, werden alle Versicherten durch die h\u00f6heren \nKrankenkassenbeitr\u00e4ge in Sachsen immer noch eine \nGesamtmehrbelastung von 600 Millionen Euro zu schul-\ntern haben. Das ist keine Reform, und das ist auf jeden \nFall der falsche Weg, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAu\u00dferdem frage ich Sie, wie konzeptionslos Politik sein \nmuss, wenn man das, was man gerade eingef\u00fchrt hat, \nwenige Tage danach schon wieder infrage stellt. Am \n01.01.2009 wurde der Gesundheitsfonds gestartet. Wenn \nich mich recht erinnere, war es der 05.01.2009, als die \nersten Koalitionspolitiker im Bund davon faselten, dass \nman den Beitrag jetzt wieder senken m\u00fcsse. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir einfach zu! \u2013 Die Januar-\nGehaltsabrechnungen f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer in diesem Land sind noch nicht einmal \nverteilt und schon stellt die Koalition all das infrage, was \nbis zum 31.12.2008 noch die Mutter aller Reformen beim \nBund gewesen ist. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist  \naber der Inhalt Ihres Antrages!) \n\nRein in die Kartoffeln, raus aus den Kartoffeln! So kann \nman nicht arbeiten. Herr Krau\u00df, das werden Sie auch \nnoch lernen. \n\nDie Einf\u00fchrung des Gesundheitsfonds bleibt eine peinli-\nche Episode in der deutschen Politikgeschichte und zeigt \neinmal mehr, dass CDU und SPD Aktionismus zu ihrem \npolitischen Konzept erhoben haben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Konjunkturprogramm, das angeblich die gesamte \ndeutsche Wirtschaft retten soll, versagt schon an dieser \nStelle, denn es ist noch nicht einmal in der Lage, die \nAuswirkungen des Gesundheitsfonds in Sachsen zu \nbesiegen und in den Griff zu bekommen. Jeder von uns \nwird es in seinem Portemonnaie sp\u00fcren. Klar ist aber \nauch, dass dies besonders die s\u00e4chsischen Unternehmen \nsp\u00fcren werden. Die niedrigen Kassenbeitr\u00e4ge \u2013 das \nwissen Sie alle \u2013 waren ein entscheidender Wettbewerbs-\nvorteil f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Wirtschaft. Die im Vergleich \nzu anderen Bundesl\u00e4ndern doch recht g\u00fcnstigen Lohnne-\nbenkosten gaben unseren Betrieben einen gr\u00f6\u00dferen \nHandlungsspielraum, als ihn Betriebe in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern hatten, und waren f\u00fcr Investoren, die nach Sach-\nsen gekommen sind, ein starkes Standortargument. \n\nMit dem Einheitsbeitrag ist dieser Standortvorteil f\u00fcr \nunsere Unternehmen weg. Der Wirtschaftsstandort Sach-\nsen wird deutlich geschw\u00e4cht. Deswegen bin ich, liebe \nKolleginnen und Kollegen von der Koalition, sehr froh, \ndass der Freistaat Sachsen im Bundesrat dem Gesund-\nheitsfonds damals nicht explizit zugestimmt hatte. Wenn \nwir uns aber die Gro\u00dfe Anfrage durchlesen und die \nAuswirkungen zur Kenntnis nehmen, dann erwarte ich \nvon der Staatsregierung, dass sie initiativ wird, und zwar \nkonsequent initiativ wird. Ich erwarte, dass die Staatsre-\ngierung eine Initiative zur restlosen Abschaffung des \nGesundheitsfonds auf Bundesebene anst\u00f6\u00dft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir schon jetzt allesamt \nh\u00f6here Kosten in Kauf nehmen m\u00fcssen \u2013 die Arbeitneh-\nmer, die Rentner, die Arbeitgeber \u2013, dann stellt sich auch \ndie Frage, ob sich das in irgendeiner Weise bezahlt macht. \nLohnen sich wenigstens diese Mehrbelastungen? Be-\nkommen wir dadurch eine bessere medizinische Versor-\ngung in Sachsen? Haben wir dadurch k\u00fcrzere Wartezeiten \nin den Arztpraxen oder vielleicht ein gerechteres Verg\u00fc-\ntungssystem f\u00fcr die \u00c4rzte? Ich kann das nicht erkennen. \nEs lohnt sich h\u00f6chstens punktuell, keinesfalls aber fl\u00e4-\nchendeckend. \n\nDer \u00c4rztemangel in Sachsen wird nicht beseitigt, die \ndrohende und teilweise bereits sichtbare medizinische \n\n 10822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nUnterversorgung besonders im l\u00e4ndlichen Raum ebenso \nnicht. Die dringend notwendige und von der FDP schon \nlange geforderte Reform des Medizinstudiums als aus \nunserer Sicht geeignete Ma\u00dfnahme gegen den \u00c4rzteman-\ngel ist in dieser Gesundheitsreform ebenso wenig ein \nThema gewesen wie die Schaffung von Anreizsystemen \nf\u00fcr \u00c4rzte, damit sich mehr \u00c4rzte trauen, sich besonders \nim flachen Land als niedergelassene Mediziner selbst-\nst\u00e4ndig zu machen. \n\nLassen Sie mich noch eines sagen: Die 60,5 unbesetzten \nProfessorenstellen an beiden medizinischen Fakult\u00e4ten in \nLeipzig und in Dresden sind mit Sicherheit kein Ruhmes-\nblatt f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung und sicherlich \nauch ein Grund daf\u00fcr, dass wir uns in Sachsen \u00fcber den \n\u00c4rztemangel immer wieder unterhalten m\u00fcssen. \n\nDie Grundprobleme des Gesundheitswesens auch mit \nBlick auf die demografische Entwicklung wurden nicht \ngel\u00f6st. Stattdessen wurde unser gesamtes Gesundheitswe-\nsen erneut noch mehr b\u00fcrokratisiert. Das ist eben eine \ntypische Ulla-Schmidt-Reform. Sie ist weit, weit weg von \nden Menschen, den \u00c4rzten, den Schwestern und Pflegern. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSie ist leider wie so vieles, was wir aus dem Hause SPD \nkennen, ohne Wirkung. Sie ist nichts anderes als ein \nGesundheits-Placebo. Den Namen Reform verdient das \nalles sicher nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMit der j\u00fcngsten Gesundheitsreform \u2013 lassen Sie mich das \nauch sagen, Sie als SPD wird das nicht so sehr freuen, \naber es ist nun einmal so \u2013 werden wir in Sachsen um die \nFr\u00fcchte einer insgesamt recht guten Aufbauarbeit nach \nder Wende gebracht. Ich m\u00f6chte nur an die aus unserer \nSicht oft kluge Politik des ehemaligen Gesundheits- und \nSozialministers Geisler erinnern. Ich denke, es ist auch \nseinen Ans\u00e4tzen zu verdanken, dass wir in Sachsen \nniedrigere Beitr\u00e4ge als in anderen L\u00e4ndern haben. Dabei \ndenke ich an unsere Krankenhauslandschaft, die einfach \nmoderner und effizienter ist, als wir es aus anderen \nBundesl\u00e4ndern kennen. Ich m\u00f6chte auch daran erinnern, \ndass wir hier in Sachsen Krankenkassen haben, die besser \nals ihre Mitbewerber in anderen Bundesl\u00e4ndern arbeiten \nund es sich deshalb leisten konnten, niedrigere Kranken-\nkassenbeitr\u00e4ge anzubieten. \n\nDurch den zentralistischen Ansatz des Gesundheitsfonds \nwerden wir um diese Fr\u00fcchte unserer Aufbauarbeit ein \nSt\u00fcck weit gebracht. Das s\u00e4chsische Gesundheitswesen \ndroht auf Mittelma\u00df herunternivelliert zu werden. Wie \nauch sonst in der Gesellschaft zeigt sich leider auch \ndiesmal, dass sich Leistung in Deutschland wahrschein-\nlich nicht mehr lohnt. Ansonsten h\u00e4tte man eine solch \nleistungsfeindliche Reform, mit der gerade die Bundes-\nl\u00e4nder bestraft werden, die in den letzten Jahren eine gute \nLeistung im Gesundheitswesen erbracht haben, niemals \nmachen d\u00fcrfen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch komme zum Schluss. Wir brauchen in Deutschland \nganz gewiss keine Einheitskasse nach dem Vorbild der \nDDR. Wir brauchen eine echte Gesundheitsreform und \nBeitragssenkungen durch mehr Wettbewerb im System. \nMehr dazu von meiner Kollegin Kristin Sch\u00fctz in der \nzweiten Runde. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nhat das Wort; Frau Strempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nKolleginnen und Kollegen! Gesundheit, so sagt der \nVolksmund, ist ein hohes Gut. Das stimmt wirklich. Jede \nAuseinandersetzung mit diesem Thema setzt voraus, dass \nman objektiv und relativ unbefangen an dieses Thema \nherangehen sollte. \n\nUm Irritationen bei allen Beteiligten in diesem System, \nvor allem bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, zu vermei-\nden, m\u00f6chte ich Ihnen sagen, warum ich das Ganze \nanspreche: weil in der \u201eFreien Presse\u201c, und vielleicht \nnicht nur dort, unter anderem solch eine nette Anzeige \ngeschaltet war: \u201eR\u00fccknahme des Gesundheitsfonds\u201c. \nWissen Sie was? Man kann ja seinen Wunsch \u00e4u\u00dfern, \naber man sollte es nicht so populistisch tun. Das ist mein \ndringender Appell an die FDP. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie R\u00fccknahme des Gesundheitsfonds zu fordern und zu \nbehaupten, dass das vielleicht relativ einfach sei, das ist \nschnell ausgesprochen. Ich kann zumindest klar und \ndeutlich f\u00fcr meine Fraktion sagen: Den Gesundheitsfonds \nhaben wir immer abgelehnt. Sie brauchen nur einmal in \nden Reden nachzulesen, die in den letzten Jahren gehalten \nwurden, siehe im Mai oder September letzten Jahres. \n\nBei der Beantwortung Ihrer Gro\u00dfen Anfrage \u2013 das haben \nSie auch gesagt \u2013 kommt klar zum Ausdruck, dass alle \nVorhersagen der Staatsregierung und der Fraktionen  \nCDU und SPD \u00fcber die negativen Auswirkungen einge-\ntreten sind. \n\nNur, machen wir uns nichts vor, die Reform ist in Kraft \ngetreten. Meine Damen und Herren, das Gesetz ist be-\nschlossen und, ich sagte es, der Gesundheitsfonds gilt. \n\u00dcber Monate haben sich \u2013 und jetzt m\u00f6chte ich \u201estellver-\ntretend\u201c sagen \u2013 die gesetzlichen Krankenkassen zwar \ngewehrt, aber sie haben sich auch auf diesen Tag X \nvorbereitet. Dazu geh\u00f6ren eine klare Entschuldung \u2013 das \nwar auch so richtig \u2013 und der beginnende Prozess der \nFusionierung. Wir haben ihn doch alle gewollt. Immer \nhaben wir gesagt, es gibt zu viele Krankenkassen. Also ist \ndieser Prozess auch angegangen worden. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU,  \nund bei der SPD) \n\nDie AOK Th\u00fcringen und Sachsen haben sich zusammen-\ngeschlossen zur AOK Plus. Das ist ein positiver Effekt. \n\n 10823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nDie Techniker Krankenkasse ist fusioniert mit der IKK-\nDirekt \u2013 ebenfalls ein positiver Effekt. Zumindest verrin-\ngert sich die Zahl. Dass die Krankenkassen nicht zufrie-\nden sind, ist ja auch berechtigt. Wir sind ja nicht generell \nzufrieden, aber man kann doch nicht nur klagen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sagen klar und deutlich \u2013 \nund das habe ich in meinen Reden im Mai und September \nimmer zum Ausdruck gebracht \u2013: Mit uns gibt es keine \nsozialistische Einheitskrankenkasse \u00e0 la DDR, sondern \nwir wollen eine gesunde Anzahl von Krankenkassen \nhaben, zwischen denen die Versicherten w\u00e4hlen k\u00f6nnen. \nDas ist richtig. Der Wettbewerb um das beste Angebot \u2013 \ndas sagen inzwischen die Krankenkassen \u2013 ist entschei-\ndend. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben wohl gegen\u00fcber der \nPresse das Wichtigste vergessen. Sie haben es zwar hier \nim Saal ge\u00e4u\u00dfert, aber als Sie mit der Presse gesprochen \nhaben, waren Sie sich vielleicht zu fein, zu feige oder zu \ngut, das zu nennen: Sachsen hat nicht f\u00fcr dieses Gesetz \ngestimmt. Warum steht das nicht in der Presse? Dort \nhaben Sie es nicht geschrieben. Aber ich hoffe, dass es die \nPresse noch einmal den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ver-\ndeutlicht: Sachsen hat in der entscheidenden Bundesrats-\nsitzung seine Zustimmung nicht gegeben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben immer wieder \u00fcber den Freistaat darauf auf-\nmerksam gemacht, welche negativen Wirkungen mit der \nInkraftsetzung des sogenannten gesetzlichen Krankenkas-\nsenversicherungs-Wettbewerbsst\u00e4rkungsgesetzes und mit \ndem Gesundheitsfonds kommen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte \ndaran erinnern: In meiner Rede am 28. Mai habe ich \nstellvertretend erw\u00e4hnt: staatliche Einheitskasse, deutlich \nsteigende Beitragss\u00e4tze. Es stimmt. Prof. Neubauer hat \ngenau vor einem Jahr mindestens 15,5 % vorhergesagt. \nDaf\u00fcr ist er gescholten worden. Wir haben auch gesagt: \nmindestens 15,5 %. Dann sind sie wirklich gekommen. \nDas hat doch niemand verheimlicht. Wir haben es doch \nerkannt, ausgesprochen und dagegen interveniert. Das \nwollen Sie nur nicht wahrhaben. \n\nWir haben darauf hingewiesen, dass das Leistungsangebot \nschwerer nachvollziehbar ist. Und wir haben darauf \nhingewiesen, dass Sachsen zur Zahlerkasse werden wird, \nsiehe die Konvergenzphase bzw. die Konvergenzregelung. \nAll diese Probleme wurden in der entscheidenden Sitzung \nvon anderen Bundesl\u00e4ndern so nicht gesehen. Deshalb \nwar Sachsen allein auf weiter Flur. \n\nAber Sachsen hat gehandelt. Der Freistaat Sachsen hat \nmit seiner Staatsregierung gehandelt und die H\u00e4nde nicht \nin den Scho\u00df gelegt. Ich erinnere auch hier wieder daran: \nDie Auswirkungen mit der Konvergenzregelung sind \ndurch die Staatsregierung abgebogen worden. Das w\u00e4re \nenorm viel Geld gewesen, n\u00e4mlich mehrere Hundert \nMillionen Euro. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass die Staatsregierung \nauch weiterhin alles unternehmen wird, um die negativen \nEntwicklungen, die sich tats\u00e4chlich abzeichnen, von den \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern abzuwenden. Diese Zusage hat \ndie Ministerin am vergangenen Freitag mit aller Klarheit \ngegen\u00fcber den gesetzlichen Krankenkassen, der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung, den \u00c4rzteverb\u00e4nden, den Vertre-\ntern der Krankenh\u00e4user und vielen anderen Teilnehmern \ngegeben. Das war auf dem Neujahrsempfang vom vdek \nhier in Dresden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist entscheidend, nicht \neinfach die R\u00fccknahme einer Regelung \u2013 die R\u00fccknahme \ndes Gesundheitsfonds \u2013 zu fordern, wie Sie das hier tun, \nsondern man sollte im gleichen Atemzug auch eine \nad\u00e4quate L\u00f6sung anbieten. Wo ist sie denn? Wo bieten Sie \nIhre L\u00f6sung an? \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDiesbez\u00fcglich habe ich von Ihnen nichts geh\u00f6rt. Auch die \nWiedereinf\u00fchrung der alten Regelung, die wir hatten, \nkann nicht des R\u00e4tsels L\u00f6sung sein. Ich nehme an, Ihre \nKollegin wird dazu noch etwas sagen. Warum hat sie Sie, \nHerr Zastrow, vom Neujahrsempfang in der letzten Woche \nnicht informiert? Wissen Sie, warum? Da war sie viel-\nleicht k\u00f6rperlich, aber nicht geistig anwesend. Sie wird ja \nnachher gleich auf mich reagieren. Dort ist n\u00e4mlich klar \nund deutlich zum Ausdruck gebracht worden, dass der \nGesundheitsfonds seine Vorteile hat, die aufgezeigt \nworden sind, aber nat\u00fcrlich auch Nachteile. Alle, die \npositiv an diesem Prozess interessiert sind, m\u00fcssen jetzt \nan den L\u00f6sungen gemeinsam arbeiten, um diese Nachteile \numzubiegen bzw. zu beseitigen. Das war eine klare \nAussage letzte Woche beim Neujahrsempfang. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Haben Sie die  \nvielen Protestbriefe der \u00c4rzte gelesen?) \n\n\u2013 Wissen Sie, ich bezweifle nicht die F\u00e4higkeiten und die \nIntelligenz von Herrn Prof. Neubauer vom Institut der \nGesundheits\u00f6konomik in M\u00fcnchen, denn er sprach sich \ndaf\u00fcr aus, dass der Gesundheitsfonds zwar da ist, aber \ndringend weiterentwickelt und ver\u00e4ndert werden muss \u2013 \nnicht zur\u00fcckgenommen, sondern weiterentwickelt werden \nmuss. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Zwei Wochen danach!) \n\nSie, Frau Sch\u00fctz, haben dazu nichts gesagt. Sie waren ja \nanwesend. Sie hatten wahrscheinlich nicht die Traute, vor \nden ganzen Vertretern aufzustehen und dort etwas zu \nsagen. \n\nHerr Prof. Neubauer hat dort klar und deutlich gesagt: \nnicht irgendetwas zur\u00fcckfahren, sondern was wir ver\u00e4n-\ndern m\u00fcssen, ist die Einnahmenseite, damit das System \nder gesetzlichen Krankenkassen auch funktionieren kann. \nMan kann nicht nur die Ausgaben erh\u00f6hen, sondern man \nmuss auch die Einnahmenseite decken. Das haben alle \nBeteiligten best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen ja, auch durch den \nBericht der Enquete-Kommission, dass wir vor erhebli-\n\n 10824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nchen Problemen stehen: der demografischen Entwicklung \n\u2013 das bezweifelt keiner \u2013 und dem medizinisch-\ntechnischen Fortschritt. Auch das ist zu diesem Neujahrs-\nempfang gesagt worden. All das muss nat\u00fcrlich irgendwie \nin Zukunft finanzierbar gemacht werden, denn wir wol-\nlen, dass die Versicherten nach wie vor eine qualitativ \nhochwertige medizinische Versorgung bekommen. \n\nDie Staatsregierung hat es sich zusammen mit der CDU-\nFraktion und dem Koalitionspartner zur Aufgabe ge-\nmacht, alle gestaltbaren Punkte, wo sie die M\u00f6glichkeit \nhat, sie in ihrer Verantwortung anzugehen, aufzunehmen \nund die Belastungen abzuwenden. Eine allererste Baustel-\nle, die ja auch in der Zeitung stand, ist die Honorierung \nbei den \u00c4rzten. Immerhin hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung erreicht, dass die Honorarerh\u00f6hung f\u00fcr unsere \u00c4rzte \ndurchgesetzt wurde. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAber diese Honorarerh\u00f6hung kommt so nicht explizit bei \nden einzelnen Facharztgruppen an. Das ist auch auf \ndiesem Neujahrempfang festgestellt worden. Jetzt muss \nich einmal die anderen Kollegen aufkl\u00e4ren. Es liegt nicht \nan der Staatsregierung, so etwas Dummes, sondern an \neinem anderen Selbstverwaltungsorgan, Herr Zastrow. Sie \nwaren ja nicht auf dem Empfang. Die haben sich dort fast \ngebalgt, und zwar die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung als \nSelbstverwaltungsgremium und die \u00c4rzte. Ein paar haben \ngeschwiegen, weil diese die Honorarerh\u00f6hung bekom-\nmen, ein paar haben gesagt, wir bekommen weniger, und \nein paar haben gesagt, wir sp\u00fcren gar nichts. Nur dum-\nmerweise gibt es ein Selbstverwaltungsorgan, das jetzt \neinfach seine Verantwortung wahrnehmen muss. Die \nStaatsregierung hat zugesichert, dass sie die Kl\u00e4rung \nbegleitet und betreut, damit 120 Millionen Euro, die an \nHonorierung mehr flie\u00dfen, auch dort ankommen, wo sie \nhingeh\u00f6ren, n\u00e4mlich bei den s\u00e4chsischen \u00c4rzten. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nLassen Sie mich bitte erw\u00e4hnen \u2013 das sollten wir nicht \nvergessen \u2013, dass diese 120 Millionen Euro mehr Gelder \nder Arbeitnehmer und Arbeitgeber sind. Diese haben ein \nRecht darauf, dass ihre Gelder auch dort ankommen, wo \nsie hingeh\u00f6ren, und dass sie ordnungsgem\u00e4\u00df verwendet \nwerden, damit sie dann nat\u00fcrlich eine gute \u00e4rztliche \nVersorgung erhalten. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch sagen, dass es eigentlich \neine Illusion und nicht ganz fair ist, wieder eine Anzeige \nzu schalten und zu sagen: Krankenkassenbeitr\u00e4ge runter! \nWo ist denn Ihre L\u00f6sung daf\u00fcr, Herr Zastrow? Ist die \nL\u00f6sung bei Ihnen, dass Sie jetzt aufzeigen, aus welchem \nSteuertopf wir das nehmen, oder dass Sie zeigen, welche \nLeistungen gek\u00fcrzt werden, oder dass Sie endlich eine \nandere Einnahmequelle nennen? \n\n(Holger Zastrow, FDP: Mehr Wettbewerb!) \n\n\u2013 Mehr Wettbewerb l\u00f6st nicht das Einnahmenproblem. \nSie sind doch Wirtschaftler! \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja, eben!) \n\nAlso nennen Sie doch endlich die Quelle, wo das Geld \nherkommen soll! Wettbewerb reicht nicht! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich \nnochmals betonen, dass der Freistaat Sachsen v\u00f6llig \nrichtig mit der Einsch\u00e4tzung zu den Auswirkungen des \nGKV-WSG lag. Das zeigt auch die Beantwortung der \nGro\u00dfen Anfrage. \n\nDas Gesetz ist in Kraft getreten. Alle verantwortlichen \nPolitiker sind sich ihrer jetzigen Rolle bewusst, dass sie \ngemeinsam mit den Leistungserbringern, mit allen Ver-\nantwortlichen in dem System hier L\u00f6sungen finden, nicht \nzur\u00fcckschrauben, um eine perspektivisch gut finanzierte \nund qualitativ hohe medizinische Versorgung f\u00fcr unsere \nB\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren! Wir haben mit der \nGro\u00dfen Anfrage der FDP-Fraktion einen ersten \u00dcberblick \n\u00fcber die Auswirkungen der Gesundheitsreform auf den \nFreistaat Sachsen erhalten. Es kann nur ein erster \u00dcber-\nblick sein, denn die Erfahrungen im Umgang mit dem \nGKV-Wettbewerbsst\u00e4rkungsgesetz kann in vielen Punkten \nnicht eingesch\u00e4tzt werden. Zu viele Fragen werden \ndeshalb beantwortet mit \u201ezurzeit nicht m\u00f6glich\u201c, \u201ekeine \nbelastbaren Aussagen\u201c, \u201enicht genau bekannt\u201c oder \u201egrob \ngesch\u00e4tzt\u201c. Das hilft uns nat\u00fcrlich im Wesentlichen nicht \nweiter. Viele Fragen sind einfach auch zu fr\u00fch gestellt. \nDie Auswirkungen k\u00f6nnen zurzeit noch gar nicht umfas-\nsend aufgezeigt werden. Aber es gibt durchaus Antworten, \nmit welchen Vor- und Nachteilen in Sachsen in einzelnen \nBereichen des Gesundheitssystems zu rechnen ist. Also \nschauen wir uns einige Teilbereiche etwas genauer an. \n\nErstens. Das GKV-Wettbewerbsst\u00e4rkungsgesetz wird \nseinem Namen nicht einmal gerecht. Es zentralisiert im \nWesentlichen. Es wird festgestellt, dass der Wettbewerb \nerheblich eingeschr\u00e4nkt wird. Die Gesundheitsversorgung \nunserer Bev\u00f6lkerung ist Teil der Daseinsvorsorge des \nStaates und sollte nicht dem Wettbewerb ausgeliefert \nwerden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Wettbewerb wird hier lediglich auf Kosteneinsparung \nzum Nachteil der Versicherten reduziert. Die jetzigen \nUnsicherheiten bei den Krankenkassen werden sicher \nnicht zu einer Einheitskasse f\u00fchren, Herr Zastrow. Aber \ngenau das w\u00e4re der richtige Weg. DIE LINKE steht f\u00fcr \neine Einheitskasse. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 10825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nZweitens. Laut Antwort der Staatsregierung kann keine \nAussage zur voraussichtlichen H\u00f6he der zur Verf\u00fcgung \nstehenden Mittel f\u00fcr die landesunmittelbaren Krankenkas-\nsen getroffen werden. Genaue Berechnungen des Morbi-\ndit\u00e4tsrisikostrukturausgleichs sind derzeit nicht m\u00f6glich. \nDie Datenbasis beruht zurzeit noch auf dem Jahr 2006. \nModellrechnungen in mehreren Varianten machen die \nunbefriedigende und unsichere Situation f\u00fcr die Kranken-\nkassen nur noch komplizierter. Deshalb sind die Aussagen \nin der Gro\u00dfen Anfrage nur unter Vorbehalt zu betrachten. \nVorgelegte Zahlenspiele k\u00f6nnen nur eine grobe Sch\u00e4tzung \nsein. Gleichzeitig erwartet die Koalition von den landes-\nunmittelbaren Krankenkassen eine Pr\u00e4mienzahlung an die \nVersicherten. \n\nWerte Abgeordnete! Bisher waren die niedrigen Beitrags-\ns\u00e4tze ein sp\u00fcrbarer Standortvorteil. Unsere Krankenkas-\nsen in Sachsen haben effektiv und wirtschaftlich gearbei-\ntet. Worin liegt nun in Zukunft unser Standortvorteil? \nWelche verbesserte medizinische Versorgung k\u00f6nnen wir \nin Zukunft erwarten? Die Antworten auf diese Fragen \nbleibt uns die Staatsregierung schuldig. Sind Pr\u00e4mienzah-\nlungen das Allheilmittel, der Standortvorteil, oder ist es \nein wichtiges Element in einem Superwahljahr? \n\nDiese Gesundheitsreform ist eher ein Schritt in Richtung \nPrivatisierung. Wir Linke sind f\u00fcr eine solidarische \nB\u00fcrgerversicherung, in die alle entsprechend ihrem \nEinkommen einzahlen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSchon h\u00e4tten wir einen Schritt in Richtung Einnahmensi-\ncherung getan. \n\nDrittens. Nicht nur Pr\u00e4mienzahlungen, sondern auch \nZusatzbeitr\u00e4ge einfordern ist ein erheblicher b\u00fcrokrati-\nscher Aufwand, der sich negativ auf die Kassen auswirkt. \nBesonders betroffen sind davon Kassen mit vielen ein-\nkommensschwachen Mitgliedern. Das ist Wettbewerbs-\nverzerrung und keine Wettbewerbsst\u00e4rkung. Die Auswir-\nkungen auf Sachsen sind doppelt nachteilig, da die \nGrundl\u00f6hne im Vergleich zum Bundesgebiet deutlich \nniedriger liegen. Insolvenzen von Krankenkassen sind \nvorprogrammiert. Das bringt Unsicherheit bei Versicher-\nten und \u00c4rzten, tr\u00e4gt aber auch nicht zu einer Einheitskas-\nse bei. \n\nViertens. Bei der Frage nach positiven und negativen \nAuswirkungen der Gesundheitsreform auf s\u00e4chsische \nKrankenkassen erfahren wir nur Negatives. Wo bleiben \ndie positiven Effekte der Gesundheitsreform f\u00fcr Sachsen? \nDie kleinen verbleibenden Chancen werden durch struktu-\nrelle Schw\u00e4chen und einen erheblichen B\u00fcrokratieauf-\nwand vertan. Auch der gute Vorsatz, alle Versicherten \neiner Versicherungspflicht zu unterziehen, f\u00fchrt schon \njetzt zu Schwierigkeiten. Nicht alle Betroffenen streben \neinen Versicherungsschutz an, sondern versuchen sich \nstattdessen dieser Pflicht zu entziehen. Als Problem \nstehen hier Beitragsr\u00fcckst\u00e4nde der Pflichtversicherten, \nwobei wir als Linke durchaus die Notwendigkeit einer \nPflichtversicherung f\u00fcr alle sehen. Aber die zu leistenden \n\nBeitragsr\u00fcckst\u00e4nde sind meist nicht zu begleichen und so \nvon allen Beitragszahlern zu tragen. Allein der b\u00fcrokrati-\nsche Aufwand kann hier noch nicht einmal beziffert \nwerden. \n\nF\u00fcnftens. Zu den Auswirkungen auf die medizinische \nVersorgung und deren Qualit\u00e4t in Sachsen schreibt die \nStaatsregierung: \u201eAus der Sicht der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung ist die medizinische Versorgung im Freistaat \nSachsen zufriedenstellend.\u201c Sehr geehrte Frau Staatsmi-\nnisterin, bisher haben wir immer geh\u00f6rt, dass unser \nGesundheitswesen durchaus gut bis sehr gut ist. \u201eZufrie-\ndenstellend\u201c \u2013 das klingt gerade mal nach 4+ und reicht \nnicht einmal zu einer 3. Ich glaube, wir sind auf dem \nWeg, auf diesem Weg dorthin. \n\nDer Privatisierungsdruck auf die Krankenh\u00e4user w\u00e4chst. \nDie sozial bedingten Unterschiede in der Gesundheitsver-\nsorgung werden immer gr\u00f6\u00dfer, Reiche leben l\u00e4nger als \nArme. Die ambulante Versorgung ist in vielen Regionen \ndurch Nachwuchsmangel und lange Warte- und Bestell-\nzeiten gepr\u00e4gt, und auch hiervon war Sachsen besonders \nbetroffen. \u00c4rzte haben bis zu 30 % mehr Patienten zu \nversorgen und erhielten bisher daf\u00fcr circa 30 % weniger \nHonorare als in den alten Bundesl\u00e4ndern. \n\nDie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Sachsen geht davon aus, \ndass sich die Wartezeiten bei niedergelassenen \u00c4rzten \nverk\u00fcrzen. Ich sehe daf\u00fcr im Gesetz keine Grundlage \u2013 \nnoch dazu vor dem Hintergrund der derzeitigen Entwick-\nlung der Honorare. Die Gesamtverg\u00fctung der niedergelas-\nsenen \u00c4rzte soll sich um 17 % erh\u00f6hen \u2013 Frau Strempel \nsagte dies bereits \u2013, das bedeutet f\u00fcr Sachsen 120 Millio-\nnen Euro mehr. Laut Aussage der Staatsregierung k\u00f6nnen \nkonkrete Auswirkungen auf die Verg\u00fctung der Haus- und \nFach\u00e4rzte noch nicht getroffen werden. Doch \u00c4rzte und \n\u00c4rzteverb\u00e4nde scheinen es besser zu wissen. Es werden \nStimmen laut, die nachweisen, dass das Geld nicht an-\nkommt. Haut\u00e4rzte erhalten jetzt ein Viertel weniger als \n2008; Leistungen der HNO-\u00c4rzte werden um ein Drittel \nabgewertet. So wird sich die Situation der \u00c4rzte im \nl\u00e4ndlichen Raum wohl eher nicht verbessern. \n\nSechstens. Zum Schluss m\u00f6chte ich noch auf einen \nkleinen Aspekt aufmerksam machen, der viele Versicherte \nbesch\u00e4ftigt: die Auswirkungen auf die Art und Weise der \nAusschreibungen medizinischer Hilfsmittel. Die Gew\u00e4hr-\nleistung soll wirtschaftlich, qualit\u00e4tssicher und wohnort-\nnah erfolgen. Die Krankenkassen haben einen unmittelba-\nren Einfluss auf die Vergabemodalit\u00e4ten, denn die Vertr\u00e4-\nge \u00fcber die Versorgung mit Hilfsmitteln schlie\u00dfen die \nKassen mit den Leistungserbringern. Derartige Vertr\u00e4ge \nwurden durch die AOK Plus bereits geschlossen. Von den \n18 aufgef\u00fchrten Vertr\u00e4gen in der Gro\u00dfen Anfrage sind \nacht nicht wohnortnah, wenn die Vertragspartner ihren \nSitz in Mannheim, Remscheid oder Berlin haben. Was \ndaran wohnortnah und wirtschaftlich sein soll, ist f\u00fcr \nPatienten nur sehr schwer nachvollziehbar. \n\nZusammenfassend muss ich sagen: Die Antworten der \nStaatsregierung sind unbefriedigend, die Auswirkungen \nauf die Partner des Gesundheitssystems und auf die \n\n 10826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nPatienten deprimierend. Das kann vom Freistaat auch in \nZukunft nicht einfach so hingenommen werden. Eine \nR\u00fccknahme der Gesundheitsreform, die durch Bundestag \nund Bundesrat best\u00e4tigt wurde, ist eine Illusion, die Sie, \nwerte FDP, den Versicherten vorgaukeln. Politisch gese-\nhen stimmen wir schon \u00fcberein \u2013 der Gesundheitsfonds \ngeh\u00f6rt abgeschafft! \u2013, aber wir betrachten das aus einer \nv\u00f6llig anderen Richtung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie wollen den freien Wettbewerb. DIE LINKE hat das \nAngebot der solidarischen B\u00fcrgerversicherung, bei der \nalle entsprechend ihrem Einkommen in eine Kasse ein-\nzahlen. Das ist eine wirkliche Alternative. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eWir fordern Beitrags-\nsenkungen durch mehr Wettbewerb statt Einheitskasse\u201c \u2013 \nso die FDP heute in der \u201eFreien Presse\u201c in ihrer Werbean-\nnonce, zumindest in der Chemnitzer Ausgabe; was bei \nden anderen war, wei\u00df ich nicht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nFreiheit statt Sozialismus!) \n\nIch will Ihnen einfach mal \u2013 f\u00fcr die, die au\u00dfer dieser \nWerbeannonce nicht mitbekommen, wie es eigentlich \nwirklich aussieht \u2013 als Angebot sagen: Immerhin zwei \nVertreter dieser Fraktion sind in diesem Saal noch anwe-\nsend. Der Fraktionsvorsitzende, der vorhin eine flammen-\nde Rede gehalten hat, \u00fcber deren Inhalt man sehr geteilter \nMeinung sein kann, hat bereits mit seiner Tasche den \nRaum verlassen. So kann man auch die Wertigkeit und die \nBedeutung einer Debatte, die man selbst initiiert hat, \nwerten. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Holger Zastrow, FDP,  \nbetritt wieder den Plenarsaal.) \n\n\u2013 Sch\u00f6n, dass Sie wiederkommen! \u2013 Wenn man die \nArtikel in den Zeitungen der letzten Tage, die sich mit der \nFDP und ihrer Gro\u00dfen Anfrage besch\u00e4ftigen, liest, be-\nkommt man den Eindruck, der Gesundheitsfonds zerst\u00f6re \ngenau das deutsche Gesundheitssystem, welches seit mehr \nals 120 Jahren eines der zuverl\u00e4ssigsten weltweit ist. \n\nEines muss ich Ihnen noch mitgeben, Herr Zastrow, der \nSie wieder hereingekommen sind: \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja?!) \n\nSachsen hat viele Jahre von der Solidarit\u00e4t Gesamt-\ndeutschlands gelebt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas haben Sie vergessen, in Ihrem Beitrag dazuzusagen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Das hat  \ndamit nichts zu tun, das wissen Sie!) \n\n\u2013 Das stimmt nicht! \n\nWir waren nie Anh\u00e4nger der Fondsl\u00f6sung, was ich im \nPlenum auch immer wieder kundgetan habe. In Sachsen \nhaben wir nun einschlie\u00dflich Konjunkturprogramm einen \nBeitragssatz von fast 15 %. Wir wissen noch nicht, wie \nviel Geld aus dem Fonds in die medizinische Versorgung \nSachsens geht. Aus unserer Sicht w\u00fcrde nur durch eine \nsp\u00fcrbare Verbesserung der medizinischen Versorgung f\u00fcr \ndie Patientinnen und Patienten in Sachsen die Belastung \nf\u00fcr die Beitragszahler in Sachsen kompensiert; zeigen \ndoch alle Studien zum deutschen Gesundheitssystem, dass \nder Mehrheit der Menschen die Qualit\u00e4t und fl\u00e4chende-\nckende Versorgung \u2013 auch mit Fach\u00e4rzten \u2013 weitaus \nwichtiger sind als die absolute Beitragsh\u00f6he. \n\nNun ist der Gesundheitsfonds aber Realit\u00e4t, Herr Zastrow. \nUnd, liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, es ist \ndoch nicht wirklich Ihr Ernst, diesen Fonds jetzt r\u00fcckwir-\nkend wieder abschaffen zu wollen? Man kann das milliar-\ndenschwere System wie das der Gesundheit jetzt nicht \neinfach wieder an den Anfang setzen, und schon gar nicht \n\u00fcber die Schlossstra\u00dfe wie beim \u201eMonopoly\u201c. \n\nWeil wir gerade beim \u201eMonopoly\u201c sind: Sie haben offen-\nsichtlich ein Pressegespr\u00e4ch gef\u00fchrt, weil es zu dem, was \nin der Presse formuliert wurde, keine Presseerkl\u00e4rung von \nIhnen gibt. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Doch, heute!) \n\nDa wird dann geschrieben \u2013 das ist auch so typisch f\u00fcr \nSie; ich bin mir nicht sicher, ob Sie es gesagt haben, aber \ndie Presse wird es sich ja nicht aus den Fingern gesogen \nhaben und es steht im Kontext mit Frau Sch\u00fctz \u2013, dass es \nbei uns \u00c4rzte gibt, die 200 Patienten pro Tag behandeln \nm\u00fcssen. Ich habe einmal ganz vorsichtig nachgerechnet \nund einen sehr flei\u00dfigen Arzt angenommen, der zehn \nStunden durcharbeitet \u2013 ohne Essen, ohne pullern, ohne \nalles. Dieser Arzt oder diese \u00c4rztin hat dann bei \n200 Patienten nur drei Minuten Zeit f\u00fcr jeden Patienten. \nDiesen Arzt m\u00fcssen Sie mir bitte erst einmal zeigen. Ich \nhabe auch zehn Jahre lang im Krankenhaus gearbeitet. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWir alle wissen, dass unsere \u00c4rzte flei\u00dfig sind, aber so \neinen Quatsch an die Presse zu geben grenzt schon an das, \nwas Sie heute machen. Deshalb sind Sie hier als Erster \ngekommen und nicht die Fachfrau. Sie haben eine Show \nabgezogen, mehr war es nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nWenn Sie hier sagen, dass \u201ePolitiker faseln\u201c und \u00e4hnliche \nFloskeln, dann passt das nicht hierher. Das hat mit einer \nSachdebatte nichts zu tun. Darum geht es Ihnen auch \n\u00fcberhaupt nicht. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir Sozialdemokraten sind der Meinung, dass man jetzt \nalles daf\u00fcr tun muss, dass der Fonds reibungslos funktio-\nniert und nicht noch mehr Verwirrung bei den Menschen \n\n 10827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\ngestiftet wird. Sie sind aber im Moment dabei, das zu tun. \nWir setzen nach wie vor auf eine Weiterentwicklung der \nKrankenversicherung zur B\u00fcrgerversicherung. Das haben \nwir immer gesagt und dar\u00fcber sind wir in der Koalition \nunterschiedlicher Meinung. Wir von der SPD-Fraktion \nhalten diesen Weg auch mit dem Gesundheitsfonds f\u00fcr \nerreichbar. Die Gesundheitsreform, die heute Thema ist, \nbeinhaltet mehr als nur den Fonds. Es gibt strukturelle \nVer\u00e4nderungen, die wir f\u00fcr fortschrittlich halten. Diese \nbeziehen sich zum Teil auf neue Wettbewerbsformen. Der \nWettbewerb wird zuk\u00fcnftig nicht mehr \u00fcber den Beitrags-\nsatz einer Kasse, sondern \u00fcber deren Angebote gesteuert. \nWas mit den Zusatzbeitr\u00e4gen passieren wird, wissen wir \nnoch nicht, weil sie noch nicht erhoben sind und es darauf \nankommt, wie sich die Einkommensentwicklung gestaltet. \n\nWie ich schon sagte, wurde der Wettbewerb \u00fcber den \nKassenbeitrag nicht so genutzt, wie \u00f6ffentlich dargestellt \nwird. Daran sieht man, dass die Menschen beim Thema \nGesundheit nicht zuerst aufs Geld schauen, sondern \nandere Faktoren eine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. \n\nNeue Wettbewerbsm\u00f6glichkeiten sind die neue Vertrags-\nfreiheit zwischen Kassen und den einzelnen Arztverb\u00e4n-\nden, neue Tarifwahlm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Versicherte, neue \nOrganisationsmodelle Arzt/Patient, zum Beispiel Vorteile \nbeim Verzicht auf die freie Arztwahl. In England kann \nman sehen, wie das funktioniert. Das englische System \nhat auf der anderen Seite deutliche Nachteile, die wir in \nder Form nicht haben wollen. Aber beim Beitragsvorteil \ndurch Verzicht auf freie Arztwahl kann man eine Menge \nmachen, wenn es fakultativ angeboten wird. \n\nWeitere wichtige Leistungsverbesserungen durch die \nGesundheitsreform sind Rehabilitationen als Pflichtleis-\ntung. Da geht es um die medizinische und geriatrische \nReha, Mutter/Vater-Kind-Kuren sowie Erbringung ambu-\nlanter Reha, auch in Pflegeheimen. Es geht um die Finan-\nzierung von Kinderschutzimpfungen nach den Empfeh-\nlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission, um das Recht auf \nspezialisierte ambulante Palliativversorgung, um das \nEntlassungsmanagement nach Klinikaufenthalt, um die \nVerbesserung der Hospizversorgung \u2013 Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr Kinderhospize wurden eingef\u00fchrt \u2013, um die \nErweiterung der h\u00e4uslichen Krankenpflege und um neue \nWohnformen. \n\nIch erhoffe mir durch die M\u00f6glichkeiten der Kassen, \neigene Vertr\u00e4ge mit \u00c4rzten und Arztverb\u00e4nden abzu-\nschlie\u00dfen, Impulse f\u00fcr die medizinische Versorgung \ngerade hier im Osten. \n\nDie \u00c4nderung der \u00e4rztlichen Verg\u00fctung, die im Moment \nf\u00fcr arge Verwirrung sorgt, kann ebenfalls ein Impuls sein. \nOb das allein ausreicht, wage ich zu bezweifeln. Ich \ndenke nach wie vor, dass nicht allein die H\u00f6he des Ver-\ndienstes dar\u00fcber entscheidet, ob sich ein Arzt in einer \nbestimmten Region niederlassen will. Hier sind vielf\u00e4ltige \nund gemeinsame Initiativen der kommunalen und Lan-\ndespolitiker mit den Kassen und der \u00c4rztevereinigung \nn\u00f6tig. Das bereits angelaufene Stipendienprogramm halte \nich ebenfalls f\u00fcr einen wichtigen Baustein bei der Bew\u00e4l-\n\ntigung der Probleme. Und ich bin gespannt auf das \nRothenburger Modell in Ostsachsen, wo \u00c4rzte dadurch in \ndie Provinz geleitet werden sollen, dass sie g\u00fcnstig dabei \nihren Doktor machen k\u00f6nnen und direkte Kontakte zur \nUniklinik in Dresden bekommen. \n\nDie Reform, die am 01.01. in Kraft getreten ist, bringt den \n\u00c4rzten bundesweit einen gesch\u00e4tzten Honoraranstieg im \nVergleich der Jahre 2007 und 2009 von mindestens \n2,75 Milliarden Euro bzw. rund 10 %. Rund 120 Millio-\nnen Euro sollen davon nach Sachsen flie\u00dfen. Die Berech-\nnungen des Institutes des Bewertungsausschusses, die \nbislang von niemandem angezweifelt werden, kommen zu \ndem Ergebnis, dass im Vergleichszeitraum in allen Bun-\ndesl\u00e4ndern Honorargewinne erzielt werden. \n\nEs gibt Hinweise auf Honorarverluste, vor allem bei \nAugen\u00e4rzten, Gyn\u00e4kologen, Haut\u00e4rzten und manchen \nOrthop\u00e4den. Wahrscheinlich gibt es auch eine sehr gro\u00dfe \n\u201eschweigende\u201c Mehrheit, die von der nun faireren Hono-\nrarsystematik nicht nur planerisch, sondern auch finan-\nziell direkt profitiert. Und es gibt Arztgruppen, die noch \nmit bis zu 50 % Honoraranteilen, die au\u00dferhalb dieses \nSystems verg\u00fctet werden, zum Beispiel Pr\u00e4ventionsleis-\ntungen, Leistungen der Mutterschaftsvorsorge und ambu-\nlante Operationen, rechnen k\u00f6nnen. F\u00fcr die einzelne \nPraxis kommt es auf das Gesamtbild an und nicht auf die \nVerg\u00fctungsh\u00f6he einzelner ausgew\u00e4hlter Leistungen. Auch \ninsofern ist zu erwarten, dass sich f\u00fcr sehr viele Praxen \ndie Gesamtsituation deutlich besser darstellt, als dies \ngegenw\u00e4rtig kommuniziert wird. \n\nEines ist mir besonders wichtig zu sagen: Diese Gelder \nstammen von den Beitragszahlerinnen und -zahlern. Wir \nreden ja hier im Wesentlichen \u00fcber die gesetzliche Kran-\nkenversicherung. Sie werden aus dem Gesundheitsfonds \nvon den Krankenkassen an die Kassen\u00e4rztlichen Vereini-\ngungen \u00fcberwiesen. Die Gelder werden also bereitgestellt. \nEs kann nicht sein, dass dieses Geld nirgendwo ankommt. \nHier stehe ich auf der Seite derjenigen \u00c4rztinnen und \n\u00c4rzte, die die ihnen von der KV vorgelegten Zuteilungen \n\u00fcberhaupt nicht verstehen k\u00f6nnen. Wir haben die Zusage \nunserer Ministerin, dass sie im Rahmen ihrer Aufsichts- \nund Kontrollpflicht alles tun wird \u2013 ich gehe davon aus, \ndass sie dann noch etwas sagen wird \u2013, damit endlich \nLicht in einen tr\u00fcben Raum kommt, der mehr verunsichert \nals motiviert. \n\nBezeichnend war f\u00fcr mich auf der schon mehrfach ange-\nsprochenen vdek-Veranstaltung letzte Woche, dass es \nzwar ausreichend Redebeitr\u00e4ge \u00fcber Einkommensverluste \ndurch das neue System gab. Ich nehme das, was der Chef \nder Augenarztvereinigung dort gesagt hat, sehr ernst. Es \nwar aber niemand, nicht eine Person, im Saal, die die \neinfache Frage beantworten konnte, wo denn die vielen \nGelder hingehen. Es war niemand da! Das ist f\u00fcr das \nGesundheitssystem, welches ich seit etlichen Jahren \npolitisch begleite, sehr kennzeichnend. Damit sich das \nschnellstens \u00e4ndert, werde ich nicht aufh\u00f6ren, die Fragen \ndort zu stellen, wo die Verantwortlichen sitzen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n 10828\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Kollege Gerlach, Kollegin Strempel, \nSie hatten vorhin das Problem der Honorarrahmenerh\u00f6-\nhungen angesprochen. Es ist schon relativ klar, dass das \nvon der Verteilung her problematisch ist. Wenn Sie sich \nmit der KV unterhalten w\u00fcrden, w\u00fcssten Sie, dass zum \nBeispiel nicht nur der Rahmen erh\u00f6ht wurde, sondern \ndass in diesem Vertrag auch geregelt wurde, dass eine \ndeutlich erh\u00f6hte Pflichtr\u00fcckstellung zu bilden ist und dass \nzum Beispiel die ambulanten Psychotherapeuten jetzt aus \ndiesem Topf bezahlt werden, sodass sich das Ganze in \ngewissem Sinne nivelliert. Dann ist die KV ja auch an den \nRahmen gebunden, wie zu verteilen ist. Dieser Rahmen \nist recht festgesteckt. \n\nAn Kollegen Gerlach gerichtet, finde ich pers\u00f6nlich die \nKonkurrenz zwischen einer K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen \nRechts, wie es die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung darstellt, \nund dem Haus\u00e4rzteverband, der ein eingetragener Verein \nist, nicht als eine Konkurrenz unter Gleichen. Da werden \nwir in Zukunft mehr Probleme haben, als wir das jetzt \nerwarten. \n\nNun zur\u00fcck zu meinem eigentlichen Redebeitrag. Die \nsogenannte Gesundheitsreform ist da und schon werden \ndie Rufe nach einer neuen, f\u00fcr die Krankenkassen mit \nbesseren Konditionen versehenen Gesundheitsreform laut. \nDabei wurde die j\u00fcngste Gesundheitsreform doch als \ngro\u00dfer Wurf angek\u00fcndigt. Seit dem vergangenen Sommer \nstand diese auf der Agenda der Bundes- und Landesregie-\nrungen. Von da an kam es allerdings von Monat zu Monat \nzu mehr Irrungen und Verwirrungen. Dabei, meine Da-\nmen und Herren, sollte es bei den f\u00fcr Sachsen so weitrei-\nchend negativen Folgen, wozu unter anderem auch ein \nKaufkraftverlust im Millionenbereich geh\u00f6rt, empfohlen \nsein, auch weiterhin gegen diese sogenannte Reform f\u00fcr \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anzugehen. Insofern besteht \nKonsens mit der FDP. \n\nSo war es im \u00dcbrigen die S\u00e4chsische Staatsregierung \nselbst, die erkl\u00e4rte, dass auch durch die Konvergenzklau-\nsel allein in diesem Jahr 314 Millionen Euro aus Sachsen \nabflie\u00dfen werden. Im Vergleich dazu werden 120 Millio-\nnen Euro mehr im Topf der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nSachsen sein. Das ist immer noch ein Minus. Nun k\u00f6nnte \nman sagen, diese Auffassung w\u00e4re positiv zu betrachten, \nda dadurch ein solidarischer Ausgleich unter den Kran-\nkenkassen erfolgt. Aber auch das ist weit gefehlt. Die \nStaatsregierung musste in den Antworten zu dieser Gro-\n\u00dfen Anfrage unumwunden zugeben, dass eine Bewertung, \nda auch bestehende ineffiziente Strukturen mitfinanziert \nw\u00fcrden, derzeit nicht m\u00f6glich ist. \n\nDamit dr\u00e4ngt sich f\u00f6rmlich die Frage auf: Was bringt \ndiese Gesundheitsreform tats\u00e4chlich f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger an sp\u00fcrbaren Ver\u00e4nderungen? \n\nF\u00fcr die haupts\u00e4chlich bei AOK und IKK Versicherten \nsteht erst einmal eine deutliche monatliche Mehrbelastung \nins Haus, der keinerlei bessere Versorgung und Behand-\nlung gegen\u00fcberstehen. Das halte ich nicht unbedingt f\u00fcr \neinen Fortschritt f\u00fcr unsere B\u00fcrger in Sachsen. \n\nVollends zur Farce wurde allerdings der Gesundheits-\nfonds, als nach der Beitragsfestsetzung auf 15,5 % diese \nnun, den anstehenden Wahlen sei Dank, auf 14,9 % \nfestgesetzt wurde und das Tohuwabohu in der Koalition \nvollends offenbarte. Nicht, dass die NPD dagegen w\u00e4re, \ndie Beitragss\u00e4tze herunterzusetzen, es zeigt sich jedoch \nkeine zwei Wochen nach Inkrafttreten der Gesundheitsre-\nform, dass es mit diesen regierungsseitigen Festlegungen \nvon Beitragss\u00e4tzen zu politischem Missbrauch vor Wah-\nlen kommen kann. Das sehen wir wiederum kritisch. \n\nDie Gesundheitsreform krankt aber auch an anderer \nStelle. Neben der Normal- oder m\u00f6glicherweise sp\u00e4ter nur \nMinimalversorgung beim gesetzlich festgelegten Bei-\ntragsmindestsatz steht eine weitere Belastung der Versi-\ncherten ins Haus, n\u00e4mlich durch die Wahltarife. Was als \nweiterf\u00fchrende Leistung ausgegeben wird, stellt nichts \nanderes als die Aufweichung des Solidarprinzips f\u00fcr die \nVersicherten dar. Durch die zentralistische Mittelvertei-\nlung gilt zwar das Solidarprinzip f\u00fcr die Krankenkassen, \nVersicherte der unteren Einkommensgruppen dagegen \nwerden sich jedoch f\u00fcr weiterf\u00fchrende Behandlungen aus \nfinanziellen Gr\u00fcnden keine zus\u00e4tzlichen Versicherungen \nleisten k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD erachtet diese \nGesundheitsreform wie schon die vorherige als nicht \nzielf\u00fchrend. 92 % der circa 51 Millionen gesetzlich \nVersicherten m\u00fcssen f\u00fcr gleiche Leistungen jetzt deutlich \nmehr zahlen. Was also den Wahrheitsgehalt der Aussagen \nvon Rot-Schwarz anbetrifft, sei nur an Gesundheitsminis-\nterin Ulla Schmidt erinnert, die vor der vorletzten Ge-\nsundheitsreform Entlastungen der B\u00fcrger unter anderem \ndurch Beitragssenkung versprach. Wo sind sie? \n\nZwecks einer klaren Positionierung des S\u00e4chsischen \nLandtages hat meine NPD-Fraktion einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag eingebracht, den Sie alle ausgeteilt bekom-\nmen haben. Er ist damit auch eingebracht. Ich bitte um \nZustimmung und bedanke mich zun\u00e4chst einmal f\u00fcr die \nAufmerksamkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort; Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Norbert Bl\u00fcm \u2013 Sie erinnern \nsich an den Gesundheitsminister unter Helmut Kohl \u2013  \nsagte um den letzten Jahreswechsel in \u201eDie Zeit\u201c, dass die \nGesundheitsreform nur eine \u00dcbergangsl\u00f6sung sein kann, \ndenn sie versuche, zwei unvereinbare Systeme zur Finan-\nzierung des Gesundheitswesens \u2013 die B\u00fcrgerversicherung \nund die Kopfpauschale \u2013 zusammenzubringen. Liebe \n\n 10829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nKolleginnen und Kollegen! Das ist wahrlich ein Armuts-\nzeugnis, das hier ein prominentes CDU-Mitglied einem \nGesetz der CDU/CSU-SPD-Koalition ausstellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn wir h\u00f6ren, was die Vertreter der beiden Parteien \nheute hier gesagt haben, wird deutlich, dass beide in der \nGesundheitsreform und auch im -fonds die M\u00f6glichkeit \nzur Weiterentwicklung enthalten sehen. Nur beide wollen \nes in unterschiedlicher Richtung weiterentwickeln. Wenn \nder eine da zieht und der andere dort \u2013 was dabei heraus-\nkommt, k\u00f6nnen Sie sich vielleicht vorstellen. \n\nWir haben die Gesundheitsreform von Anfang an kriti-\nsiert. Sie m\u00f6gen sich erinnern. Wir hatten im Juni 2006 \nhier schon eine Debatte dazu, in der wir gesagt haben, \ndass die Gesundheitsreform nicht zu mehr Qualit\u00e4t und \nWirtschaftlichkeit durch Wettbewerb f\u00fchren wird, weil die \nAnreize falsch gesetzt sind. Die Gro\u00dfe Anfrage der FDP \nst\u00fctzt jetzt diese damalige Aussage. \n\nDie Staatsregierung gibt in der Antwort zu dieser Anfrage \nzu, dass die Anreize zum Wettbewerb allein auf die \nKostensenkung beschr\u00e4nkt sind, und sie prognostiziert, \ndass in den n\u00e4chsten Jahren ein zunehmender Sparzwang \nbei den Krankenkassen zu beobachten sein wird. \n\nHerr Gerlach, Sie haben versucht, die anderen M\u00f6glich-\nkeiten aufzuzeigen, die die Kassen auch noch haben, mit \nder Gesundheitsreform umzugehen: nicht Kostenreduzie-\nrung, sondern wettbewerbliche Ma\u00dfnahmen. Ich denke, es \nwurde in der schon mehrfach erw\u00e4hnten Veranstaltung \ndeutlich: Dazu sind die Kassen einfach nicht ausreichend \nausgestattet. \n\nEs wird heute schon dar\u00fcber diskutiert, dass 15,5 % nicht \nreichen werden. Zusatzbeitr\u00e4ge zu erheben wird sich jede \nKasse h\u00fcten, denn wer zuerst Zusatzbeitr\u00e4ge erhebt, der \nwird erheblich an Versicherten verlieren. Also um diese \nwettbewerblichen M\u00f6glichkeiten, die vielleicht enthalten \nsind, wirklich zur Geltung zu bringen, m\u00fcssten Kassen \nausreichend ausgestattet sein. Das sind sie nach meiner \nEinsch\u00e4tzung nicht. Diese Einsch\u00e4tzung wird auch von \nExperten geteilt. \n\nDeshalb wird das erste Ziel der Krankenkassen wirklich \ndie Kostenreduzierung sein. Wie k\u00f6nnen sie diese errei-\nchen? Sie k\u00f6nnen sie \u00fcber die \u00c4rzte vor Ort erreichen. \nDeshalb glaube ich, trotz mehr Honorar f\u00fcr die \u00c4rzte gibt \nes auch noch das Budget, das den \u00c4rzten Handfesseln \nanlegt. Ich sehe auch nicht, dass Mutter-Kind-Kuren im \nMoment eher genehmigt werden. Im Gegenteil, die Praxis \nzeigt, dass sie eben nicht genehmigt werden. Da geht es \naus unserem Blickpunkt mit der Einf\u00fchrung der Gesund-\nheitsreform einfach nicht um Wettbewerb und nicht um \nmehr Qualit\u00e4t. Den Kassen geht es darum, m\u00f6glichst viele \ngesunde Menschen, die nur hin und wieder einmal zum \nArzt gehen, zu gewinnen, um die Kosten unter Kontrolle \nzu halten. \n\nZum Zusatzbeitrag habe ich eben schon etwas gesagt. \nAber selbst wenn eine Kasse einen Zusatzbeitrag erhebt, \nist er ja unter Umst\u00e4nden beschr\u00e4nkt. Die Kassen, die \n\nviele Geringverdiener in ihren Reihen haben, werden auch \nmit einem Zusatzbeitrag, so sie ihn erheben, ihre Kosten \nunter Umst\u00e4nden nicht in den Griff bekommen. Das hei\u00dft, \ndie Kasse wird es irgendwann nicht mehr geben. In der \nFerne droht sowieso das Ziel, dass es irgendwann nur \nMinimalversicherungsleistungen geben wird, die von den \nKassen getragen werden. Alles andere muss der Versi-\ncherte sich dazukaufen. Wer sich das leisten kann, k\u00f6nnen \nwir uns alle \u00fcberlegen. \n\nIch zitiere noch einmal Norbert Bl\u00fcm direkt: \u201eIm Fokus \nder neuen Sozialpolitik stehen nicht mehr Versicherungs-\nziele, sondern Kostenziele.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Deshalb sind auch wir \nder Meinung, dass der Gesundheitsfonds keine geeignete \nM\u00f6glichkeit ist, mit den Schwierigkeiten des Gesund-\nheitswesens umzugehen, weil er die Einnahmenseite nicht \nver\u00e4ndert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAllerdings \u2013 da sehe ich es genau wie Frau Lauterbach \u2013 \ndas, was die FDP in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag verlangt, \nn\u00e4mlich diese Reform und den Fonds zur\u00fcckzunehmen, \nist eine reine Illusion. Das wird nicht geschehen. Es ist \neinfach nicht seri\u00f6s, den Versicherten weiszumachen, dass \ndas in irgendeiner Weise gelingen k\u00f6nnte. Also m\u00fcssen \nwir uns \u00fcberlegen, was wir sonst noch f\u00fcr M\u00f6glichkeiten \nh\u00e4tten. Ehrlich gesagt, sitzen wir da jetzt ganz sch\u00f6n in \nder Falle, weil zwei verschiedene M\u00f6glichkeiten offen-\nstehen, aber die eine wird von dem einen Teil der Koaliti-\non nicht gewollt und die andere vom anderen Teil. \n\nWir haben in der Vergangenheit immer wieder gesagt, es \ngibt nur eine Alternative, und diese Alternative ist die \nB\u00fcrgerversicherung f\u00fcr alle Menschen. Sie sorgt f\u00fcr mehr \nsoziale Gerechtigkeit, indem sie Privilegien abbaut und \neine tats\u00e4chliche solidarische Finanzierung vorsieht. Sie \norientiert sich n\u00e4mlich nicht nur an dem Einkommen aus \nabh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung, sondern bezieht auch Kapital-\neink\u00fcnfte ein und verbreitert damit die Einnahmenbasis \nder Krankenkassen und macht sie nachhaltiger. Die \nB\u00fcrgerversicherung ist die einzige, die dann auch Bei-\ntragssenkungen m\u00f6glich macht, da sie sowohl den Versi-\nchertenkreis als auch die Beitragsbemessungsgrundlage \nverbreitert. Obendrein ist sie familiengerecht, da sie \nKinder, nicht erwerbst\u00e4tige Partner und Pflegende bei-\ntragsfrei mitversichert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das w\u00e4re ein Ausweg. \nEr ist nicht gewollt worden in der letzten Reform. Wir \nsitzen jetzt in der Patsche. Das, was wir in der Vergan-\ngenheit an diesem Pult schon gesagt haben \u2013 dass der \nGesundheitsfonds und die Reform eine Blackbox sind und \nwir nicht genau wissen, was dabei herauskommt \u2013, hat \nsich bewahrheitet. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n 10830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde. Jetzt hat sich die FDP noch angemeldet; Frau \nSch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich darf mich \nvorab bei den Mitarbeitern des Sozialministeriums recht \nherzlich f\u00fcr die Beantwortung unserer Gro\u00dfen Anfrage \nbedanken, denn sie war an vielen Stellen sehr offen und \nehrlich und hat uns doch klare Aussagen gegeben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWissen Sie, was das Unwort 2008 ist? \u2013 \u201eNotleidende \nBanken\u201c. Und 1988? \u2013 \u201eGesundheitsreform\u201c. Das hei\u00dft, \nwir haben in den letzten Jahren \u00fcber zehn Gesetzes\u00e4nde-\nrungen hinter uns und vier konkrete Reformen, die sich \nunmittelbar auf die \u00e4rztliche T\u00e4tigkeit ausgewirkt haben. \nWas ist eigentlich dabei herausgekommen? \u2013 Versteckte \nRationierung von Leistungen und Kosteneinsparungen auf \nder Ausgabenseite. \n\nDas war das Ergebnis, mitunter auch das Ziel. Doch was \nhaben wir denn erreicht? Die Kosten sind trotzdem \nst\u00e4ndig gestiegen. Jedes Gesetz war bisher nur der Ver-\nsuch des Stopfens von Finanzl\u00f6chern. Wir haben uns \noffenbar von dem medizinisch M\u00f6glichen verabschiedet \nhin zu dem medizinisch Notwendigen. Nur, dann m\u00fcssen \nwir das unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch deutlich \nsagen. \n\nDamit \u00c4rzte offenbar auch nur noch das medizinisch \nNotwendige anwenden, wurden viele niedergelassene \n\u00c4rzte st\u00e4rkeren Regresspr\u00fcfungen unterzogen, und in der \nKlinikfinanzierung wurde ebenfalls erheblich gespart. \n\nEinheitskasse, Frau Strempel, heute waren Sie ja nahe bei \nFrau Lauterbach dran; wir w\u00fcnschen uns die Fusion der \nKrankenkassen. \u2013 Donnerwetter, das aus dem Mund der \nCDU zu h\u00f6ren und so nahe bei den Linken, das ist schon \nsehr bedenklich! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn ich schon einmal bei Ihnen bin: Wie Sie sich heute \ndargestellt haben, Frau Strempel, waren Sie ja angeblich \nschon immer gegen die Gesundheitsreform. Ich denke \ndaran, als wir 2006 das erste Mal hier gestanden haben \nund Sie uns als Opposition Schwarzmalerei vorgeworfen \nhaben, wir h\u00e4tten Optimismus zu verbreiten und es k\u00e4me \nja alles gar nicht so. \n\nJetzt sagen Sie selbst, es ist so, aber Sie h\u00e4tten es eigent-\nlich nicht gewollt. Wo sind wir denn dann in Deutschland \nhingekommen? Dass etwas, was offenbar keiner gewollt \nhat, trotzdem umgesetzt wurde, ist ein Armutszeugnis. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnd die Diskussion, dass der Gesundheitsfonds \u2013 jetzt ist \ner eingef\u00fchrt \u2013 nun nicht mehr abgeschafft werden kann. \nWer hat sich denn vor drei oder vier Jahren vorstellen \nk\u00f6nnen, dass alle Krankenkassen zu einer Einheitskasse \nfusionieren? Auch das hat sich keiner vorstellen k\u00f6nnen, \nund jetzt kommt es offenbar doch. Also warum soll etwas, \n\nwas getan wurde, nicht wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht \nwerden? \n\nWir k\u00f6nnen froh sein, noch existieren die Strukturen \nunserer Krankenkassen, besonders der in Sachsen. Denn \nsie haben bisher auch kein Einsparpotenzial bringen \nk\u00f6nnen. Es wurde einfach nur eine neue B\u00fcrokratie im \nGesundheitsfonds geschaffen. \n\nJeder, der schon einmal einen Lohnzettel f\u00fcr Arbeitneh-\nmer in der Tasche hatte \u2013 ich wei\u00df, Herr Krau\u00df, Sie ja \nnoch nie \u2013; \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion \u2013 \n\nLachen des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\naber wenn Sie denn mal einen h\u00e4tten, dann w\u00fcrden Sie \nsehen, dass die Krankenkassenbeitr\u00e4ge immer noch an die \njeweilige Krankenkasse, in der Sie versichert sind, \u00fcber-\nwiesen werden, diese sie dann nur einfach weiterleitet und \ndie Summen dann wieder nach unten an die Krankenkasse \ngeleitet werden. \n\nIst Ihnen eigentlich aufgefallen, von welchen Summen \nwir hier immer gesprochen haben? Herr Zastrow hat \nvorhin von dieser Mehrbelastung \u2013 bei jetzt 15,5 % \u2013 von \n750 Millionen Euro geredet. Wenn wir jetzt zum 01.07. \nauf diese 14,9 % kommen \u2013 also ein halbes Jahr 15,5 % \nund ein halbes Jahr 14,9 % rechnen \u2013, dann sind wir \nungef\u00e4hr bei 600 Millionen Euro Mehrbelastung f\u00fcr \nArbeitnehmer und Arbeitgeber. Und dann einmal zuge-\nh\u00f6rt: 120 Millionen Euro davon flie\u00dfen zur\u00fcck in mehr \nHonorar. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Ja!) \n\nDas macht eine schlappe Differenz von \u2013  \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Schon mal  \nins Abgeordnetenhandbuch geschaut?) \n\n\u2013 circa 480 Millionen Euro. Sich einfach mal \u00fcberlegen, \nwo dieses mehr Geld, das gerade in Sachsen finanziert \nwird, denn tats\u00e4chlich hinkommt. \n\nDazu sage ich Ihnen eines: Damit finanzieren wir unter \nanderem ineffiziente Strukturen bei Krankenkassen und \nauch in Krankenh\u00e4usern in anderen Bundesl\u00e4ndern. Denn \ndas \u2013 Herr Zastrow hat es vorhin schon gesagt \u2013 sind ja \nunsere Verdienste hier in Sachsen gewesen, dass viele \nauch Einbu\u00dfen hingenommen haben, weite Wegstrecken \nzur Arbeit, wenn ich an die Niederlassung der Kranken-\nkassen denke, an die Krankenkassenmitarbeiter, die diese \nWegstrecken auf sich genommen haben. Dann auch, \nniedrige Beitr\u00e4ge hier in Sachsen halten zu k\u00f6nnen. Weil \nsie wussten, wir ziehen alle am gleichen Strang, nicht nur \nf\u00fcr die Versicherten, sondern eben auch f\u00fcr unsere Wirt-\nschaft, f\u00fcr die Arbeitgeber, uns hier mit einem niedrigen \nBeitrag einen Standortvorteil zu verschaffen. Jetzt ist das \nalles eben mal weg. \n\nSie wissen alle, die Verwaltungskosten werden ebenfalls \naus dem Gesundheitsfonds mitgetragen. Es wird nicht \n\n 10831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nmehr gefragt, in welcher H\u00f6he diese bei den Krankenkas-\nsen anfallen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nEs geht in einer Summe mal eben so r\u00fcber. \n\nHerr Gerlach, auch noch an Sie gerichtet: Wenn Sie diese \nEinzelvertr\u00e4ge mit der \u00c4rzteschaft so sehr loben, dann \nhaben Sie, glaube ich, die Gro\u00dfe Anfrage nicht wirklich \ngelesen. Laut der Krankenkassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nsieht sie durch die Einzelvertr\u00e4ge eine Schw\u00e4chung der \nPosition der \u00c4rzteschaft. F\u00fcr Sie konkret: Die Frage 5.8 \nwar das. Also wohin wollen wir denn an dieser Stelle? \n\nIch denke, die FDP steht ganz klar f\u00fcr eine St\u00e4rkung der \n\u00c4rzteschaft, weil uns nur das gerade im l\u00e4ndlichen Raum \ndie M\u00f6glichkeit einer weiteren sicheren \u00e4rztlichen Ver-\nsorgung bringen kann. \n\nAuch noch die Frage 200 Kontakte. Das kann ich Ihnen \nsagen. Die \u00c4rzte arbeiten nicht acht Stunden; \u00c4rzte \narbeiten zehn Stunden, zw\u00f6lf Stunden, 14 Stunden. Wenn \nSie rechnen, z\u00e4hlt auch das Unterschreiben eines Rezeptes \ndazu, wenn Sie die Patientenkontakte in dem Sinne mit \ndazuz\u00e4hlen. Wie gesagt, die Zahlen sind nicht aus der \nLuft gegriffen. Die habe ich mir auch nicht aus den \nFingern gesogen. Das sind einfach die Erfahrungen, die \nwir mit der \u00c4rzteschaft vor Ort gemacht haben. \n\nIch denke, es bleibt vor allem Ihnen von der CDU allein \nunbenommen, den W\u00e4hlern zu erz\u00e4hlen, wie es nun \nweitergeht mit immer weniger Netto vom Brutto, aber \nkeiner Verbesserung der Versorgung in Sachsen. Ich \ndenke, das wird Ihr gro\u00dfes R\u00e4tsel bleiben, wie Sie es \nschaffen wollen bei einer Bev\u00f6lkerung, die leistungsbereit \nist, die schon viele Einbu\u00dfen f\u00fcr sich hingenommen hat, \njetzt auf eine weitere Kostensteigerung zu setzen, bei der \nam Ende nichts herauskommt. Das ist sehr bedenklich. \nIch meine, das kann nicht unser Weg hier in Sachsen sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte von der CDU \nnoch jemand sprechen? \u2013 Ja, Frau Strempel, bitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Liebe Frau Sch\u00fctz, ich bedaure \nIhre Erk\u00e4ltung. Aber wahrscheinlich haben Sie akustisch \nnicht ganz wahrgenommen, was ich vorhin zum Ausdruck \ngebracht habe, und zwar: Die CDU ist gegen eine sozia-\nlistische Einheitskrankenkasse, klar und deutlich. \n\nAber wir sind auch daf\u00fcr, dass ein gesunder Bestand an \nKrankenkassen da ist, zwischen denen die Versicherten \nw\u00e4hlen k\u00f6nnen. Er wird sich aus dem jetzigen, vielfach \nvirtuellen BKK-Bestand nat\u00fcrlich nach unten reduzieren. \nDie Fusionierung findet doch statt. Sie haben einfach \nnicht zugeh\u00f6rt. Dann lesen Sie bitte noch einmal nach; \ndas habe ich klar und deutlich zum Ausdruck gebracht. \nDie Krankenkassen m\u00fcssen fusionieren. Es sind zu viele. \nSie hatten auch zu hohe Kosten. \u00dcbrigens: Das Zuviel \nhatten Sie selbst auch einmal kritisiert. Das wei\u00df ich \nnoch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n(Sven Morlok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nKarin Strempel, CDU: Dann haben Sie mir vorgehalten, \ndass ich irgendwann einmal 2006 \u2013 jetzt nicht mehr! \u2013 \netwas zu Schwarzmalerei gesagt habe. \n\nWissen Sie, ich kann mich daran erinnern, dass wir immer \ngesagt haben, es darf nicht zulasten von Versicherten \ngehen. Das ganze System, das ganze Gesundheitssystem \nfinanziert sich doch \u00fcberwiegend aus den Beitr\u00e4gen der \nVersicherten, der Arbeitnehmer, der Arbeitgeber. \n\nWas oftmals \u2013 nicht von uns, sondern von der Allgemein-\nheit, egal von wem \u2013 vergessen wird: Es w\u00e4re doch ohne \ndieses System des Versicherten-Finanzflusses das ganze \nGesundheitssystem nicht leistungsf\u00e4hig. \n\nWenn wir h\u00f6here medizinische Versorgung und medizi-\nnisch-technischen Fortschritt haben, dann wird es automa-\ntisch teurer. Wenn es teurer wird \u2013 das ist \u00fcbrigens auch in \ndem Vortrag von Prof. Neubauer gekommen, aber wie \ngesagt, da hatten Sie wahrscheinlich schon Ihre Erk\u00e4ltung \n\u2013 \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nund wir haben r\u00fcckgehende Einnahmen, weil die sozial-\nversicherungspflichtigen Arbeitnehmer abnehmen, wie \nwollen Sie denn die wachsende Schere finanzieren? Das \nist die Krux. \n\nVerantwortliche Politik hei\u00dft, unter den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern keine Panik zu verbreiten, sondern \u2013 und das \nmachen wir hier in Sachsen, die CDU und die Staatsregie-\nrung \u2013 um L\u00f6sungen zu ringen, damit die immer noch \ngute medizinische Versorgung nach wie vor und f\u00fcr die \nZukunft erhalten bleibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDarauf lege ich Wert. Es ist keine Verschlechterung \neingetreten! \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch etwas sagen. Es \nstimmt, wir haben durch die tolle Leistung unter Staats-\nminister Dr. Geisler ein wirklich fantastisches Kranken-\nhaussystem errichtet. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein. \nZerreden Sie das bitte nicht! \n\nIch habe gerade in M\u00fcnchen selbst erfahren, wie es ist, in \neinem Krankenhaus zu liegen, das schon \u00fcber 30 Jahre alt \nist, das aber eine ausgezeichnete medizinische Versorgung \nhat. \n\n(Zurufe) \n\nNur der Standort ist eben in dieser Form nicht mit unseren \nKrankenh\u00e4usern vergleichbar, weil wir hier ein sehr \nmodernes System haben. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n 10832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nReden Sie es bitte nicht schlecht. Und M\u00fcnchen hat ganz \nandere Standortkosten als Sachsen. Auch das hat \nProf. Neubauer gesagt. \n\nAber wenn wir immer wieder die Neiddiskussion und die \nDiskussion zwischen den Bundesl\u00e4ndern aufmachen, was \nsoll denn letztendlich der B\u00fcrger dann noch sagen? \n\nUnsere verantwortliche Politik ist es, Sachgerechtigkeit \nund Fachlichkeit wiederherzustellen und den B\u00fcrger nicht \nzu verunsichern, sondern davon zu \u00fcberzeugen, dass er \nhier in Sachsen gut versorgt wird, medizinisch von den \n\u00c4rztinnen und \u00c4rzten oder auch pharmazeutisch von den \nApothekerinnern und Apothekern. Das ist verantwor-\ntungsvolle Politik, und die machen wir als CDU-Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht von  \nder Linksfraktion noch jemand das Wort? \u2013 Herr  \nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, uns besch\u00e4f-\ntigt wahrlich nicht zum ersten Mal das Thema Gesund-\nheitspolitik, Gesundheitsreform, Versorgung auf diesem \nGebiet im Freistaat Sachsen, und ich denke, das wird sich \nauch in Zukunft nicht \u00e4ndern. \n\nDabei ist v\u00f6llig klar, und ich halte das auch durchaus \nnicht f\u00fcr kritikw\u00fcrdig, dass sich die Auffassungen, die wir \nin diesem Bereich vertreten, m\u00f6glicherweise besonders \nunterscheiden. Das ist \u00fcberhaupt nichts Ehrenr\u00fchriges, \nund ich kann trotzdem der FDP morgen noch guten Tag \nsagen und ihr freundlich zunicken, ohne dass ich mit \nvielen ihrer Positionen einverstanden bin. Ich will das \nvoranstellen und deutlich sagen. \n\nWas die Gro\u00dfe Anfrage selbst betrifft, meine ich, dass die \n\u00dcberschrift mehr verspricht, als der Inhalt der Fragestel-\nlungen ausmacht. Es geht im Gesundheitswesen zwar sehr \nwohl um Finanzierung; das ist ein Bereich, ein wichtiger \nBereich, aber nicht der alleinige Bereich. In erster Linie \ngeht es ganz konkret um die Auswirkungen auf die \nLebenslagen, die die Patienten haben und die nat\u00fcrlich \nauch die \u00c4rzte haben, die stark beansprucht sind. Wer \nw\u00fcsste das nicht? \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, verehrte Frau Sch\u00fctz und meine \nHerren von der FDP, Sie h\u00e4tten, wenn Sie denn schon zu \ndiesem Zeitpunkt eine solche Gro\u00dfe Anfrage formulieren, \nan unsere Gro\u00dfe Anfrage angekn\u00fcpft, die wir hier behan-\ndelt haben und deren Antwort die Staatsregierung eben-\nfalls, wenngleich auch zur vorhergehenden sogenannten \nGesundheitsreform, erarbeitet hat. Dann h\u00e4tte man sogar \nein St\u00fcck Kontinuit\u00e4t, ohne dass man gleich von B\u00fcnd-\nnispolitik zwischen uns reden m\u00fcsste. \n\nLassen Sie mich aber noch einmal ganz ohne Aufregung \ndeutlich machen, worin wir uns hier im Hause wirklich \nunterscheiden, wobei ich durchaus anerkenne, dass die \nSchnittmengen in Grundpositionen zu den GR\u00dcNEN und \nzum Teil sogar zur SPD, wenn sie denn in Sachsen wieder \nbefreit ist, durchaus gr\u00f6\u00dfer sind. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nAber was ist? Wir waren von Anfang an gegen den \nGesundheitsfonds. Wir haben das hier deutlich gemacht. \nNat\u00fcrlich wissen wir, Frau Strempel, dass sich Sachsen im \nBundesrat so verhalten hat, wie es sich verhalten hat. \nAber warum hat Sachsen nicht prinzipiell gegen den \ngesamten Gesundheitsfonds geklagt? Das h\u00e4tten Sie doch \ntun k\u00f6nnen. Wir haben das gefordert, es ist aber nicht \nerfolgt. Also, der Widerstand war doch recht lau, wenn er \n\u00fcberhaupt vorhanden war. \n\nIch will auch Folgendes sagen: Dieser Gesundheitsfonds, \nHerr Zastrow, ist eben nicht die Vorstufe, das gro\u00dfe Tor \nzur sogenannten Einheitskasse, wie Sie sagen. Ich w\u00fcrde \nmir das ja w\u00fcnschen. Es ist nichts anderes als ein Sprung-\nbrett zur Kopfpauschale. Wenn Sie den n\u00e4chsten Antrag \nstellen, kann ich Ihnen diese These noch ausf\u00fchrlicher \nbegr\u00fcnden. \n\nJa, Einheitskasse w\u00e4re gegen den Wettbewerb. Meine sehr \nverehrten Damen und Herren, ich brauche keinen Wett-\nbewerb zwischen so und so vielen Kassen. Was soll denn \ndas? Das ist Geldverschwendung. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWas ich brauche und was wir alle brauchen, Herr Zastrow \n\u2013 Sie sind ja nicht in der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung, nehme ich an \u2013, ist doch etwas ganz anderes. Wir \nbrauchen angemessene Arbeitsbedingungen f\u00fcr \u00c4rzte und \nandere Leistungsanbieter und nicht in erster Linie eine \nKonkurrenz. Das ist das Problem. Und was den Wettbe-\nwerb angeht: Bringen Sie doch nicht in eine humanisti-\nsche Debatte st\u00e4ndig volkswirtschaftliche Sph\u00e4ren hinein! \nWas soll denn das?! \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nDas N\u00e4chste: Ja, wir wollen, dass alle in eine gesetzliche \nKrankenversicherung einzahlen. Alle! Wir wollen auch \ndie Aufhebung der Beitragsbemessungsgrenze. Dann \nk\u00f6nnte ich Ihnen vorrechnen, was das an Beitragssen-\nkungsm\u00f6glichkeiten beinhalten w\u00fcrde. Stellen Sie sich \ndoch nicht hier hin und sagen, dass jemand, der entspre-\nchend seinem Einkommen einen ordentlichen Beitrag \nbezahlt, morgen in Dresden zum Sozialamt geht und sich \narm meldet! Das glauben Sie doch nicht ernsthaft. Wir \nbrauchen mehr Solidarit\u00e4t auf diesem Gebiet. \n\nJa, wir brauchen endlich auch wieder die Einf\u00fchrung der \nvollen Parit\u00e4t in der Krankenversicherung. Was sollen \ndenn diese 0,9 %, die ausschlie\u00dflich die gesetzlich Kran-\nkenversicherten bezahlen m\u00fcssen und die die Arbeitgeber \neben nicht zahlen? Und was wird denn, wenn die \u00dcber-\nforderungsklausel kommt? Dann bezahlen auch nur die \ngesetzlich Krankenversicherten diese Klausel. Wir haben \nin der gesetzlichen Krankenversicherung schon lange \nkeine Parit\u00e4t mehr, was die Einzahlung betrifft. \n\nEines darf ich nicht vergessen, wenn ich hier schon einen \nRundumschlag mache: Wir m\u00fcssen endlich dieses B\u00fcro-\nkratiemonster Praxisgeb\u00fchr abschaffen. Die Praxisgeb\u00fchr \nmuss weg! Was soll denn das? \u00dcberlegen Sie doch ein-\n\n 10833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nmal: Wir haben k\u00fcnftig noch einen Sonderbeitrag, und die \nPraxisgeb\u00fchr ist nichts anderes als ein Sonderbeitrag. Im \n\u00dcbrigen bindet sie viele Kr\u00e4fte b\u00fcrokratisch. \n\nWir brauchen auch nicht die vielen Zuzahlungen. Gehen \nSie doch einmal in die Apotheke. Manche machen das \nvielleicht nicht und reden dann trotzdem dar\u00fcber. Ge-\nw\u00f6hnlich ist eine Apothekerin nicht so sehr mit der \nBeratung der Patienten besch\u00e4ftigt, sondern viel mehr mit \ndem Computer, um die Rabatte und was wei\u00df ich alles \nauszurechnen. Das ist doch nicht mehr irdisch! \n\nSchlie\u00dflich brauchen wir nat\u00fcrlich eine Gesamtkonzepti-\non zur Beseitigung des \u00c4rztemangels. Das haben wir, \nauch ich selbst, seit 2001 an diesem Pult immer wieder \nmit Vorschl\u00e4gen gefordert. Es sind durchaus sinnvolle \nVorschl\u00e4ge, \u00fcber die auch heute berichtet wurde. Wir \nbrauchen aber ein Gesamtherangehen. Dabei muss auch \ndie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung ordentlich mitspielen. \nWenn es jetzt ganz offensichtlich Ungerechtigkeiten bei \nder Honorarverteilung gibt, dann muss man eben auch die \nKassen\u00e4rztliche Vereinigung einmal evaluieren. \n\nIch will heute, obwohl ich es mir gut vorstellen k\u00f6nnte, \nnicht so weit gehen wie die Bundesgesundheitsministerin \nFrau Schmidt, die schon gelegentlich gesagt hat, sie \nk\u00f6nnte sich auch die Abschaffung dieses Gremiums \nvorstellen. So weit will ich heute noch nicht gehen, \nobwohl man dar\u00fcber nachdenken muss, wenn die Unge-\nrechtigkeit hier nicht aufh\u00f6rt. \n\nAu\u00dferdem \u2013 das kann ich Ihnen auch nicht ersparen, und \ndas w\u00fcrde wirklich Kosten senken \u2013 sollten wir endlich \ndie von uns seit Langem geforderte Positivliste einf\u00fchren. \nUnd auch das sei noch einmal deutlich gesagt: Senken wir \ndie Mehrwertsteuer f\u00fcr Medikamente zumindest um die \nH\u00e4lfte oder auf 7 %, wie auch immer! Das w\u00e4re eine \nerhebliche Einsparung, die wir im Gesundheitswesen auf \njeden Fall h\u00e4tten. \n\nNoch eines kann ich Ihnen, Herr Zastrow, nicht ersparen. \nSie sind ja der Meister der kurzen, plakativen S\u00e4tze, wie \nwir heute auch in verschiedenen Zeitungen lesen konnten. \nDeswegen sage ich Ihnen: Meine Partei und ich pers\u00f6n-\nlich, wir sind f\u00fcr ein solidarisches Gesundheitswesen f\u00fcr \nalle statt f\u00fcr Marktliberalismus im Gesundheitswesen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch Diskus-\nsionsw\u00fcnsche seitens der Fraktionen? \u2013 Das kann ich im \nMoment nicht erkennen. Sie, Frau Staatsministerin, \nm\u00f6chten sicherlich sprechen? \u2013 Bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Es wird Sie sicher \u00fcberraschen, aber ich \nbin der FDP-Fraktion eigentlich dankbar daf\u00fcr, dass sie \ndiese Gro\u00dfe Anfrage gestellt hat; denn Sie haben nachge-\nfragt, wie das GKV-Wettbewerbsst\u00e4rkungsgesetz speziell \nim Freistaat Sachsen wirken wird. Die Kritik, die aus \nIhren Fragen spricht, trifft sich mit der kritischen Haltung \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung, die sie seit gut andert-\n\nhalb Jahren \u2013 ich betone nochmals: anderthalb Jahren! \u2013 \naktiv in das Gesetzgebungsverfahren eingebracht hat. \n\nWir haben mit unseren Antworten auf die Anfrage auch \ngezeigt, dass wir \u2013 hier muss ich sagen: leider \u2013 mit \nunseren negativen Prognosen zu dieser Gesundheitsre-\nform recht hatten. Dieses Gesetz schafft zurzeit mehr \nProbleme im Gesundheitssystem, als es l\u00f6st. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion  \nund Beifall bei der FDP) \n\nDazu scheint es \u2013 dies schlussfolgere ich zumindest aus \nden Beitr\u00e4gen meiner Vorrednerinnen und Vorredner zu \nden Auswirkungen des Gesetzes \u2013 auch \u00fcber Fraktionen \nhinweg einen breiten Konsens in diesem Hohen Hause zu \ngeben, wenn auch mit unterschiedlichen Zielstellungen. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Logisch!) \n\nDer Freistaat Sachsen war im Bundesratsverfahren eines \nder aktivsten L\u00e4nder. Unser Ziel war es von Beginn an, \ndie absehbaren negativen Folgen dieses Gesetzes zu \nbegrenzen. Wir haben in den \u00fcber 100 \u00c4nderungsantr\u00e4gen \nder L\u00e4nder aktiv daran gearbeitet, die politischen Eck-\npunkte dieser Reform zu modifizieren. Wie Sie wissen, \nwar das ergebnislos. Wir haben das Gesetz nicht \u00e4ndern \nk\u00f6nnen. \n\nAber unsere Anstrengungen waren trotzdem nicht ohne \nErfolg. Unser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich hat in \nVerhandlungen mit der Bundesregierung erreichen k\u00f6n-\nnen, dass die sogenannte Konvergenzregelung nicht \nzulasten der s\u00e4chsischen Beitragszahler umgesetzt wird. \nDiese Regelung h\u00e4tte den Freistaat Sachsen am st\u00e4rksten \ngetroffen. Wir wissen heute, dass die s\u00e4chsischen landes-\nunmittelbaren Krankenkassen deshalb Zusatzbeitr\u00e4ge von \nihren Versicherten h\u00e4tten fordern m\u00fcssen, wenn die \nInterventionen des Ministerpr\u00e4sidenten nicht erfolgreich \ngewesen w\u00e4ren. Sie waren erfolgreich. Was soll dann eine \nKlage? Letztendlich z\u00e4hlt der Erfolg. \n\nErfolgreich waren wir auch in einem ersten Schritt in \nSachen \u00c4rztehonorare. Der Freistaat Sachsen hat sich \nschon seit vielen Jahren vehement daf\u00fcr eingesetzt, dass \nunsere \u00c4rzte besser f\u00fcr ihre Leistungen honoriert werden. \nWir haben in den Verhandlungen zum Wettbewerbsst\u00e4r-\nkungsgesetz erreicht, dass den s\u00e4chsischen \u00c4rzten gegen-\n\u00fcber dem Jahr 2008 120 Millionen Euro mehr zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Allerdings ist dieser Erfolg noch nicht bei \nden \u00c4rzten angekommen. Sie kennen die entsprechenden \nMeldungen in den Medien, und es hat auch in der jetzigen \nDebatte eine Rolle gespielt. Fakt ist: Es steht mehr Geld \nzur Verf\u00fcgung. Das Problem ist hier die Verteilung. \n\nNun hat das SMS weder Einfluss auf die Bundesvorgaben \nnoch auf die Modalit\u00e4ten der Honorarverteilung. Das ist \nauf Landesebene Angelegenheit der Kassen\u00e4rztlichen \nVereinigung und der Kassen. Diese Verteilungsmecha-\nnismen sind hoch kompliziert und f\u00fcr den einzelnen Arzt \nkaum nachvollziehbar. Die Situation stellt sich f\u00fcr uns im \nMoment so dar, dass die Informationen, die die \u00c4rzte \u00fcber \nihr k\u00fcnftiges Budget erhalten haben, unzureichend und \n\n 10834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nmissverst\u00e4ndlich waren, sodass einige \u00c4rztegruppen \ndaraus den Schluss ziehen mussten, sie werden gek\u00fcrzt. \nDiese Situation muss dringend gekl\u00e4rt werden. Entspre-\nchende Gespr\u00e4che dazu werden bereits gef\u00fchrt. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nWir stehen deshalb mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \nSachsen in engem Kontakt, um zu kl\u00e4ren, wie die \u00c4rzte \nbesser informiert werden k\u00f6nnen und welche L\u00f6sungen es \nf\u00fcr die aktuellen Probleme der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte gibt. \n\nMeine Damen und meine Herren! Um es noch einmal \nzusammenzufassen: Die Beantwortung der Gro\u00dfen \nAnfrage zeigt, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung die \nAuswirkungen der sogenannten Gesundheitsreform \nrechtzeitig und zutreffend analysiert und alle Einwir-\nkungsm\u00f6glichkeiten innerhalb und au\u00dferhalb des Verfah-\nrens genutzt hat, um die Interessen der s\u00e4chsischen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu wahren. Ich m\u00f6chte noch \neines betonen: Obwohl die Reform die regionalen Spiel-\nr\u00e4ume in der Gesundheitspolitik signifikant verkleinert, \nbleibt die Gesundheitspolitik der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung eine eigenst\u00e4ndige Kenngr\u00f6\u00dfe, mit der zu rechnen \nist. Der Freistaat Sachsen setzt hier auch im bundesweiten \nVergleich Ma\u00dfst\u00e4be. \n\nIch darf nochmals an unsere hochmoderne und bedarfs-\norientierte Krankenhauslandschaft erinnern \u2013 dies wurde \nbereits mehrmals angesprochen \u2013, an unsere Anstrengun-\ngen, mit denen wir gemeinsam mit den Krankenkassen \nund der KVS dem \u00c4rztemangel begegnen, sowie an \nunsere landesunmittelbaren Krankenkassen, die bis zum \nInkrafttreten des Gesundheitsfonds vorbildlich wirtschaf-\nten konnten. Ich darf au\u00dferdem an unsere Pr\u00e4ventionspo-\nlitik erinnern, das Instrument der s\u00e4chsischen Gesund-\nheitsziele. Wir werden auch hier nicht nachlassen. Wir \nwerden die Spielr\u00e4ume der regionalen Gesundheitspolitik \nnutzen und wir werden selbstverst\u00e4ndlich wachsam \nbleiben und uns weiter aktiv in die Gesundheitspolitik auf \nBundesebene einbringen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit beenden wir \nnun die allgemeine Aussprache, einverstanden? \u2013 Meine \nDamen und Herren! Es liegen zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge \nvor: zun\u00e4chst der Entschlie\u00dfungsantrag der FDP-Fraktion \nin der Drucksache 4/14490. Frau Sch\u00fctz m\u00f6chte ihn \neinbringen. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nKolleginnen und Kollegen! Frau Strempel, wenn Ihnen \nzur Gesundheitsreform nur meine Erk\u00e4ltung einf\u00e4llt, dann \nist das sehr bedauerlich und sehr kurz gegriffen. Vielleicht \nsollten Sie sich doch einmal inhaltlich damit auseinander-\nsetzen. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der FDP) \n\nWir haben den Entschlie\u00dfungsantrag gestellt, nach dem \nder Landtag feststellen m\u00f6ge, dass das, was gerade in der \n\nGro\u00dfen Anfrage dargestellt wurde \u2013 der geltende Ein-\nheitsbeitrag zur Krankenversicherung \u2013, besonders die \ns\u00e4chsischen Arbeitnehmer, Rentner und Arbeitgeber \nbelastet und dass die zentralistisch angelegte Gesundheits-\nreform eben nicht zu mehr Markt oder Wettbewerb f\u00fchrt, \nsondern zu mehr Planwirtschaft im Gesundheitswesen. \n\nHerr Dr. Pellmann, ich glaube, wir alle haben aus DDR-\nZeiten noch viele Erfahrungen, was Staatswirtschaft und \nPlanwirtschaft bedeuten. Es m\u00f6chte, denke ich, keiner \nwieder haben, dass von Berlin aus jetzt schon bestimmt \nwird, welche Betr\u00e4ge f\u00fcr einzelne Leistungen gezahlt \nwerden; deshalb ist das hier so genannt worden. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nMit dem zentralisierten Gesundheitssystem haben die \neffizienten Strukturen in Sachsen keine Ber\u00fccksichtigung \ngefunden, und vor allem wurden die in Sachsen t\u00e4tigen \nKrankenkassen geschw\u00e4cht, da der Gesundheitsfonds \nihnen keine weiteren Handlungsspielr\u00e4ume einr\u00e4umt. Sie \nwissen alle, es hei\u00dft jetzt: Gleiche Leistungen f\u00fcr gleiche \nPreise bei allen Kassen. Hier gibt es also sehr viele \nEinschr\u00e4nkungen. \n\nDie Gesundheitsreform l\u00f6st auch das Problem der massi-\nven Belastung der Versicherten aufgrund des demografi-\nschen Wandels nicht; denn es ist hier zum Beispiel ein \nPunkt vollkommen vergessen worden: Die Morbidit\u00e4t der \nVersicherten wird nach wie vor nicht in der Bedarfspla-\nnung ber\u00fccksichtigt. Es ist immer ein gro\u00dfes Problem, \nwelches wir hier insgesamt haben, sie bei diesem Punkt \nmit zu beachten. \n\nMit der Gesundheitsreform werden auch Krankenkassen \nund Leistungserbringer in \u00fcberm\u00e4\u00dfigem Ma\u00dfe weiterhin \nmit B\u00fcrokratie belastet. Als Negativbeispiel haben Sie \nheute vielleicht schon die dpa-Meldung gelesen, wonach \ndie Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung den Krankenkas-\nsen vorgeworfen hat, Mediziner f\u00fcr Diagnosen zu bezah-\nlen, die ihnen mehr Geld aus dem Gesundheitsfonds \ngarantieren. Es gebe bereits F\u00e4lle, in denen gesetzliche \nKrankenkassen daf\u00fcr 10 Euro zahlen, sagte der Chef der \nKBV Andreas K\u00f6hler am Donnerstag den Zeitungen, nur \ndamit sie die Diagnosen noch einmal korrigieren. Sie \nwissen: Der Morbidit\u00e4tsrisikoausgleich setzt sich nicht \nmehr daf\u00fcr ein, dass die Krankenkassen gesunde Versi-\ncherte haben, sondern m\u00f6glichst kranke Versicherte, um \neinen gr\u00f6\u00dferen Anteil aus dem Gesundheitsfonds zu \nerhalten. Das ist aus unserer Sicht der vollkommen \nfalsche Weg. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie wissen weiter, dass die Gesundheitsreform auch keine \nL\u00f6sung f\u00fcr das Problem des \u00c4rztemangels im l\u00e4ndlichen \nRaum bietet. Wir fordern, wie Sie es vorhin bereits von \nuns vernommen haben, dass sich die Staatsregierung auf \nBundesebene f\u00fcr die Abschaffung des Gesundheitsfonds \nund die Wiederherstellung der Beitragsautonomie der \nKrankenkassen einsetzt; denn es soll endlich wieder \nWettbewerb um Leistung und um die Beitr\u00e4ge geben. \n\n 10835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nAu\u00dferdem fordern wir, dass sie sich auf Bundesebene \nmittelfristig f\u00fcr eine Reform des Gesundheitswesens mit \nden folgenden Eckpunkten einsetzt: \n\n\u2013 St\u00e4rkung des Wettbewerbes im Gesundheitssystem \nzwischen den Leistungserbringern und den Versicherten, \num eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Anzahl von Wahl- und Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen, \n\n\u2013 die Entb\u00fcrokratisierung mit einer deutlichen Entlastung \nder Leistungserbringer, \n\n\u2013 Aufbau individueller Altersr\u00fcckstellungen f\u00fcr die \nVersicherten der gesetzlichen Krankenversicherungen und \nvor allem \u2013 das ist, denke ich, das ganz, ganz Wichtige \n\n\u2013 keine weitere Belastung des Faktors Arbeit durch die \nErh\u00f6hung der Sozialabgaben, wie sie hier mit der Schaf-\nfung des B\u00fcrokratiemonsters Sozialfonds geschehen ist, \nsowie \n\n\u2013 die St\u00e4rkung der niedergelassenen \u00c4rzte. \n\nDar\u00fcber hinaus ist noch zu pr\u00fcfen, inwiefern die durch die \nGesundheitsreform bedingten Belastungen einzelner \nBereiche in Sachsen, insbesondere im Krankenhauswe-\nsen, auch durch Ma\u00dfnahmen des Freistaates abgemildert \nwerden k\u00f6nnen. \n\nIch denke, die Begr\u00fcndungen in allen F\u00e4llen waren \nausreichend, und ich hoffe auf Ihre Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie k\u00f6nnen sich zu \ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern. \u2013 Frau Strempel, \nbitte. \n\nKarin Strempel, CDU: Dass wir diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag nicht zustimmen werden, ist, denke ich schon aus \nmeiner Rede hervorgegangen. Wir m\u00fcssen nicht noch \neinmal feststellen lassen, was wir schon seit mindestens \neineinhalb Jahren sagen. Das betrifft den gesamten \nPunkt I. Da gibt es im Prinzip keine neuen Erkenntnisse, \ndie wir hier nochmals beschlie\u00dfen m\u00fcssten. \n\nZu Punkt II, Abschaffung des Gesundheitsfonds, hatte ich \ngesagt, dass mit uns solche polemischen Forderungen \nnicht zu machen sind. Dazu kann ich noch einen O-Ton \nvon gestern ins Spiel bringen. Ich habe mit einem Hand-\nwerker, der auch in den Gremien der IKK vertreten ist, \nunter anderem \u00fcber Ihre Forderungen gesprochen. Er hat \ngesagt, dass das im Prinzip wirklich Quatsch ist. Alle sind \njetzt darauf eingestellt, deshalb habe ich das auch in \nmeine Rede eingebaut. Jetzt m\u00fcssen wir die Regulierun-\ngen herstellen, damit wir die negativen Dinge abwenden. \nEs ist also richtig, dass wir jetzt etwas verbessern m\u00fcssen. \nAber ein Rad zur\u00fcckdrehen, das voll im Schwung ist, das \ngeht nicht. Das gleicht dem, Frau Sch\u00fctz, bei einem \nstartenden Jumbo zu verlangen, dass er auf der Stelle \numdreht. Unsere Aufgabe ist es, dass dieser Jumbo durch \ndie Turbulenzen kommt und vern\u00fcnftig mit allen Versi-\n\ncherten an Bord landet. Wir m\u00fcssen also eine saubere \nL\u00f6sung hinbekommen. \n\nWir brauchen Ihren Entschlie\u00dfungsantrag nicht. Wir sind \nuns unserer Verantwortung als Koalition und als Staatsre-\ngierung bewusst. Wir werden mit den Krankenkassen, mit \nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung, mit allen, die sich ihrer \nVerantwortung bewusst sind, alles daf\u00fcr tun, um die \nDinge abzuwenden, die Sie und auch wir hier berechtig-\nterweise kritisiert haben, aber nicht so und auf diese \nWeise. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nGespr\u00e4chsbedarf dazu? \u2013 Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWas das Abstimmungsprozedere betrifft, beantragen wir \npunktweise Abstimmung auch innerhalb der arabischen \nPunkte. Das tut mir leid; wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich durchaus \nbestimmten Dingen zustimmen, aber anderen eben nicht. \nDas ist sehr unterschiedlich. Aber wir m\u00f6chten vermei-\nden, das pauschal abzulehnen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen Punkt eingehen, der es uns \nbesonders schwer macht. Neben der Feststellung des \nStandes, wie ihn die FDP sieht und worin wir sehr unter-\nschiedliche Wahrnehmungen haben, meine ich insbeson-\ndere den Punkt II. Dort finde ich keine wirklichen Vor-\nschl\u00e4ge. Wenn man meint, dass es Vorschl\u00e4ge gibt, kann \nich sie nicht akzeptieren. Das betrifft beispielsweise die \nAltersr\u00fcckstellungen in der gesetzlichen Krankenversi-\ncherung. Was soll denn das? Ist damit etwa die vollst\u00e4n-\ndige Privatisierung auch der gesetzlichen Krankenversi-\ncherung gemeint? Sie wollen damit wahrscheinlich \nendg\u00fcltig das Privatsystem auf das gesetzliche \u00fcbertragen. \nInsofern bitten wir um Einzelabstimmung dieser arabi-\nschen Punkte auch innerhalb der r\u00f6mischen. Wenn das zu \numst\u00e4ndlich ist, m\u00fcssen wir das Ganze ablehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann \nw\u00fcnscht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE noch das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich schlie-\n\u00dfe mich dem Wunsch des Herrn Pellmann an. Der erste \nTeil enth\u00e4lt Feststellungen, die sicherlich in der Mehrzahl \nunsch\u00e4dlich sind. Allerdings haben wir das in der Vergan-\ngenheit immer wieder betont. Der zweite Teil geht wirk-\nlich in die Richtung, die Herr Pellmann gerade skizziert \nhat, n\u00e4mlich die gesetzliche Versicherung mit Teilen der \nprivaten zu verbinden. Das lehnen wir nat\u00fcrlich ab. Ich \nhabe vorhin gesagt, dass wir in Richtung B\u00fcrgerversiche-\nrung wollen. Deshalb w\u00e4re die getrennte Abstimmung \nhilfreich. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf? \u2013 Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\n 10836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich m\u00f6chte noch etwas zu dem \nPunkt der R\u00fcckstellungen und damit zum Hinweis auf die \nprivaten Krankenkassen sagen. \n\nIch denke, auch im Hinblick auf unsere demografische \nEntwicklung und das, was in Zukunft auf uns zukommt, \nhalten wir es schon f\u00fcr einen wichtigen und notwendigen \nWeg, gerade diesen Punkt auch f\u00fcr die gesetzlichen \nVersicherungen zumindest zu \u00fcberdenken und zu ber\u00fcck-\nsichtigen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann jetzt keine \nWortmeldungen mehr erkennen. Ich m\u00f6chte mich nur \nnoch r\u00fcckversichern bei den Fraktionen DIE LINKE und \nder GR\u00dcNEN: W\u00fcnschen Sie auch den Punkt II in den \nEinzelpunkten abzustimmen oder den Punkt II insgesamt? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Nein, es tut mir \nleid, wir wollen das auch f\u00fcr den Punkt II, weil wir dem \nersten Teilpunkt durchaus zustimmen k\u00f6nnen, dem dritten \nauch, aber den zweiten nat\u00fcrlich ablehnen m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann haben wir jetzt \nein etwas umfangreicheres Abstimmungsprozedere vor \nuns. Ich bitte Sie also um Konzentration. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktion der FDP, Drucksache 4/14490. \n\nIch rufe den Punkt I.1 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der \nPunkt I.1 dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe den Punkt I.2 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der \nPunkt I.2 doch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt I.3 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist der Punkt I.3 abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt I.4 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt I.4 abgelehnt. \n\nIch rufe den Punkt I.5 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen d\u00fcrfte es jetzt keine \ngeben. \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist \ndennoch die Mehrheit diesem Punkt nicht gefolgt. \n\nIch rufe den Punkt I.6 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\ntungen, aber Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt dennoch mehr-\nheitlich nicht beschlossen. \n\nIch rufe Punkt I.7 auf. Wer kann zustimmen? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Stimmenthaltungen und einigen Stimmen \ndaf\u00fcr ist Punkt I.7 mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe den Punkt I.8 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine Stimm-\nenthaltungen. Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser Punkt dennoch \nnicht beschlossen. \n\nDamit er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstimmung zum Punkt I, \nda alle Unterpunkte nicht beschlossen wurden. \n\nIch rufe den Punkt II.1 auf. Wer kann zustimmen? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Punkt II.1 dennoch mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\nIch rufe den Punkt II.2 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\ngen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt II.2 abge-\nlehnt. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Dieses Mal keine Stimmenthaltun-\ngen, aber eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmen daf\u00fcr. Damit \nist Punkt 3 abgelehnt. Damit er\u00fcbrigt sich die Abstim-\nmung insgesamt und wir k\u00f6nnen diesen Entschlie\u00dfungs-\nantrag zur Seite legen. \n\nWir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der NPD-\nFraktion, Drucksache 4/14493. Herr Dr. M\u00fcller hat ihn \nschon eingebracht. Sie k\u00f6nnen jetzt dazu Stellung neh-\nmen. Gibt es Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Dann kommen wir sofort zur Abstimmung \u00fcber \nden Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der NPD-Fraktion. \nWer stimmt zu? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und keinen Stimmenthaltungen ist \nder Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt. \n\nDamit, meine Damen und Herren, beenden wir die  \nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage und den Tagesordnungs-\npunkt 4. \n\nDer \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nUnterrichtung des Landtages \u00fcber die Aktivit\u00e4ten der  \nStaatsregierung zum Erhalt des IT-Standortes Dresden  \n\nunter besonderer Ber\u00fccksichtigung des Erhalts der Arbeitspl\u00e4tze \nDrucksache 4/14365, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nwurde von der Tagesordnung abgesetzt. Ich rufe somit gleich auf \n\n \n\n 10837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nDen Ministerpr\u00e4sidenten ernst nehmen: Endlich Konsequenzen  \naus der Evaluierung der Personalausstattung und Fachberatung  \n\nvon Kindertagesst\u00e4tten in Sachsen ziehen! \nDrucksache 4/14182, Antrag der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion, danach die gewohnte Reihen-\nfolge. Ich erteile Herrn Neubert das Wort. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Was wir Ihnen \nheute vorschlagen, ist keinesfalls ein besonders extrava-\nganter Wunsch der Opposition angesichts der bevorste-\nhenden Landtagswahl. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nEs ist auch keine neue politische Forderung, ganz gewiss \nnicht. Was wir heute hier beantragen, ist nichts anderes als \ndie Erinnerung der Regierung und der Koalition an eine \nunerledigte Hausaufgabe. Die Regierung wei\u00df das, die \nKoalition wei\u00df das und im Grunde genommen wei\u00df es \nauch die s\u00e4chsische \u00d6ffentlichkeit. Deshalb ist Ihnen, \nmeine Damen und Herren von der Koalition, die Sache \nhin und wieder etwas unangenehm. Diese Pein kann ich \nIhnen leider nicht nehmen, will ich Ihnen auch nicht \nnehmen. Sie k\u00f6nnen sich davon selbst befreien, zum \nBeispiel durch Zustimmung zu unserem heutigen Antrag. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine grundlegende \nVerbesserung des Personalschl\u00fcssels in Kindertagesst\u00e4tten \nsteht seit Jahren auf der Tagesordnung. Sp\u00e4testens seit der \nEinf\u00fchrung des S\u00e4chsischen Bildungsplanes vor drei \nJahren ist dieser l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Nun ist die Staatsregie-\nrung nicht gerade daf\u00fcr bekannt, dass sie den Anforde-\nrungen von Erzieherinnen und Erziehern, von Elternver-\ntretern oder von Tr\u00e4gern der Kitas ein besonders gro\u00dfes \nGewicht beimessen w\u00fcrde. Auch die Einsch\u00e4tzung von \nwissenschaftlicher Seite hat die Staatsregierung h\u00e4ufig \nnicht sonderlich beeindruckt, von den Forderungen der \nLandtagsopposition gar nicht zu sprechen. \n\nNun hat aber die Staatsregierung im vergangenen Sommer \nselbst eine Evaluation hinsichtlich der Personalausstat-\ntung in den s\u00e4chsischen Kitas in Auftrag gegeben. Das \nErgebnis der Studie: Es besteht dringender Handlungsbe-\ndarf! \n\nEtwas aus der Rolle der Ministerin fallend, verk\u00fcndete \nFrau Orosz in ihrem OB-Wahlkampf in Dresden im \nletzten Sommer die Verbesserung des Personalschl\u00fcssels, \ndes Betreuungsschl\u00fcssels, von 1 : 13 auf 1 : 12. F\u00fcr alle \ndiejenigen, die sich nicht st\u00e4ndig mit dieser Materie \nbesch\u00e4ftigen, m\u00f6chte ich an dieser Stelle erl\u00e4utern, \nworum es sich konkret handelt. Die Verbesserung des \nPersonalschl\u00fcssels bezieht sich erstens auf den Kindergar-\nten, also auf die Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen. Bei den Krip-\npenkindern und den Hortkindern verbessert sich dadurch \nnoch gar nichts. Er bleibt zweitens weit hinter dem \n\nzur\u00fcck, was von fachlicher Seite eingefordert werden \nmuss. Schauen Sie sich beispielsweise die Studie der \nS\u00e4chsischen Parit\u00e4t oder den L\u00e4ndermonitor der Bertels-\nmann-Stiftung an. \n\nWas die Fachwelt mit Recht und sehr begr\u00fcndet einfor-\ndert, ist ein Betreuungsschl\u00fcssel von mindestens 1 : 10 im \nKindergarten und von mindestens 1 : 5 in der Kinderkrip-\npe. Davon ist das, wor\u00fcber wir hier diskutieren, noch weit \nentfernt. Es gibt im \u00dcbrigen Bundesl\u00e4nder, die diesen \nStandard faktisch erreicht haben, wie zum Beispiel \nBayern. Noch besser ist Berlin. Dort ist dieser Standard \ngesetzlich fixiert. \n\nDrittens, es muss ein weit verbreiteter Irrtum ausger\u00e4umt \nwerden. Es handelt sich bei diesen Zahlen von 1 : 13, \n1 : 12 bzw. 1 : 10 nicht um Gruppengr\u00f6\u00dfen. Die Gruppen \nsind wesentlich gr\u00f6\u00dfer. Es handelt sich dabei um die \nGesamtrelation des Personalbestandes einschlie\u00dflich des \nLeitungspersonals, einschlie\u00dflich der Vor- und Nachberei-\ntungszeiten, einschlie\u00dflich der Weiterbildungen und \neinschlie\u00dflich des Ausfalls aufgrund von Urlaub oder \nKrankheit. \n\nWenn wir den Schl\u00fcssel von 1 : 13 auf 1 : 12 ver\u00e4ndern, \ndann sollte sich niemand einbilden, dass das einen wirk-\nlich gro\u00dfen Einfluss auf die Gruppengr\u00f6\u00dfe h\u00e4tte. Diese \nbleibt fast unver\u00e4ndert. Wenn eine mittlere Einrichtung \nk\u00fcnftig statt zw\u00f6lf nunmehr 13 Vollzeitstellen f\u00fcr Erziehe-\nrinnen und Erzieher zur Verf\u00fcgung h\u00e4tte, w\u00fcrde das \nzun\u00e4chst nur den Spielraum f\u00fcr Vor- und Nachbereitung, \nf\u00fcr Leitungst\u00e4tigkeit und Weiterbildung, kurzum, f\u00fcr die \nUmsetzung des S\u00e4chsischen Bildungsplanes, erweitern. \nNur bei gr\u00f6\u00dferen Einrichtungen k\u00f6nnte es sich \u2013 was \nebenfalls w\u00fcnschenswert w\u00e4re \u2013 auf eine gr\u00f6\u00dfere Flexibi-\nlit\u00e4t bei den \u00d6ffnungszeiten auswirken. \n\n\u00dcber diese kleine, aber sehr wichtige Verbesserung \nsprechen wir hier. Diese hatte das Sozialministerium \nbereits in Angriff genommen. Die Koalition hat das dann \nentsprechend politisch aufgeblasen, und der Ministerpr\u00e4-\nsident hat es in seiner Antritts-/Regierungserkl\u00e4rung zum \nVersprechen erhoben. Das erkl\u00e4rt den Titel unseres \nheutigen Antrages. Es war \u00fcbrigens das einzige konkrete \nVersprechen, das diese Regierungserkl\u00e4rung des neuen \nMinisterpr\u00e4sidenten beinhaltete. Es war ein Versprechen, \ndas landauf, landab durchaus mit einem erleichterten \nSeufzer aufgenommen worden ist. Umso gr\u00f6\u00dfer war \njedoch der Aufschrei \u2013 ebenfalls landauf, landab \u2013, als die \nKoalitionsfraktionen in der Haushaltsdebatte eine Wende \num 180 Grad machten. Nachdem der Versuch gescheitert \nwar, die Kosten zum gro\u00dfen Teil den Kommunen und den \nEltern aufzubrummen, lie\u00dfen CDU und SPD das Projekt \n\n 10838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\neinfach fallen und investierten das Geld an anderen \nStellen mit gr\u00f6\u00dferer Wahlkampfrelevanz. \n\nIch bleibe dabei: Das kostenlose Vorschuljahr ist ein \nguter, wenn auch nicht zu Ende gedachter Ansatz. Daf\u00fcr \naber die Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels zu \nstreichen ist ein Taschenspielertrick zulasten der Besch\u00e4f-\ntigten in den Einrichtungen und damit letztlich zulasten \nder Kinder. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ihnen ist sicherlich \naufgefallen, dass die zentralen Punkte, zu denen wir von \nder Staatsregierung dringend Vorschl\u00e4ge erwarten, die \nPunkte sind, bei denen auch die Evaluierung ihre Empfeh-\nlungen ansetzt: Aufstockung der Leistungskapazit\u00e4t, \nkinderfreie Zeiten f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher, Be-\nr\u00fccksichtigung von Ausfallzeiten im Personalschl\u00fcssel, \nAnpassung des Personalschl\u00fcssels an die Betreuungszei-\nten au\u00dferhalb der Kernzeiten usw. sowie die Verbesserung \nder Fachberatung. Insofern ist der Personalschl\u00fcssel von \n1 : 12 nur der allererste kleine Schritt. \n\nVielsagend ist die Stellungnahme der Staatsregierung. \nBer\u00fccksichtigt man, dass Ministerialbeamte die Land-\ntagsmehrheit nicht direkt kritisieren d\u00fcrfen und der Form \nnach Loyalit\u00e4t wahren sollen, so ist die Formulierung \nschon eine Ohrfeige f\u00fcr die CDU und die SPD, denn nicht \neinmal in ihrem eigenen Ministerium \u2013 das wissen Sie \u2013 \nkann irgendjemand Ihren Schnellschuss nachvollziehen. \nDeshalb kann ich nur an die Damen und Herren in der \nKoalition appellieren: Springen Sie \u00fcber Ihren Schatten \nim Interesse der Kinder in den Kitas, korrigieren Sie Ihren \nFauxpas und stimmen Sie heute unserem Antrag zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion spricht die Abg. Frau Firmenich. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Verehrter Herr \nNeubert, ich frage mich: Weshalb bringen Sie einen \nsolchen Antrag vier Wochen nach der Haushaltsbeschluss-\nfassung in den Landtag ein? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nSie verlangen allen Ernstes von der Staatsregierung kurz \nnach Inkrafttreten des Haushaltes f\u00fcr die kommenden \nzwei Jahre die Vorlage einer Gesetzesnovelle des S\u00e4chsi-\nschen Kita-Gesetzes mit dem Ziel der Verbesserung des \nBetreuungsschl\u00fcssels von 1 : 13 auf 1 : 12. \n\nDieses Thema haben wir in der Haushaltsdebatte im \nDezember sehr ausf\u00fchrlich und auch sehr kontrovers \ndiskutiert. Seitdem hat sich nicht so viel ver\u00e4ndert. Der \nEvaluationsbericht, auf den Sie sich beziehen, wurde \nbereits am 27. November vergangenen Jahres dem Lan-\ndesjugendhilfeausschuss vorgestellt, also noch vor der \nHaushaltsberatung. Sie h\u00e4tten auch im Dezember darauf \neingehen k\u00f6nnen. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion \u2013  \nFalk Neubert, Linksfraktion, tritt ans Mikrofon.) \n\nEs ist ja wahr, dass der Bericht mit 180 Seiten sehr \numfangreich ist; doch die Erkenntnisse \u2013 \u2013 Ich w\u00fcrde \nzun\u00e4chst gern etwas dazu sagen, bevor Sie Ihre Zwischen-\nfrage stellen. \u2013 Ich denke, die Erkenntnisse, die deutlich \ngeworden sind, \u00fcberraschen uns nicht. Sie sind eigentlich \nnicht so neu und decken sich im Wesentlichen mit dem, \nwie wir diese Situation eingesch\u00e4tzt haben. \n\nIm Ergebnis der Untersuchung geben die Autoren der \nStudie 16 Empfehlungen, wie die Qualit\u00e4t der Bildung \nund Betreuung in Kindertageseinrichtungen verbessert \nwerden kann. Nur die ersten sechs befassen sich mit der \nPersonalausstattung. Drei Empfehlungen gibt es zur \ngezielten Unterst\u00fctzung der Tagespflege; zur qualitativen \nund quantitativen Struktur der Fachberatung ergehen \nsechs weitere Empfehlungen und die letzte widmet sich \nder Evaluation der Umsetzung des Bildungsauftrages in \nmittel- und langfristiger Perspektive. \n\nDas ist ein solch umfangreiches Aufgabenpaket, Herr \nNeubert, dass es mich schon wundert, dass Sie als einzige \nKonsequenz daraus den Punkt 2 Ihres Antrages ableiten, \nund zwar fordern Sie die Verbesserung des Betreuungs-\nschl\u00fcssels in Kinderg\u00e4rten. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nVerehrte Kollegen von der Linksfraktion, diesen Umgang \nhat das Thema nicht verdient. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wie steht es jetzt, \nFrau Firmenich? \n\nIris Firmenich, CDU: Es steht nicht anders als vorhin. \u2013 \nEs bedarf vielmehr einer sorgf\u00e4ltigen und detaillierten \nAufarbeitung der Ergebnisse und Empfehlungen des \nEvaluationsberichtes. Deshalb l\u00e4uft zurzeit die Diskussion \nim Unterausschuss Kita des Landesjugendhilfeausschus-\nses, in dem Vertreter der Tr\u00e4ger, der Staatsregierung und \ndes Landesjugendhilfeausschusses an einem Tisch sitzen. \nIch denke, das ist die richtige Ebene daf\u00fcr, und von dort \nwird eine kompetente Stellungnahme ergehen. \n\nDas w\u00e4re auch ein Thema f\u00fcr unseren Landtagsfachaus-\nschuss, in dem wir uns mit den Inhalten sachlich ausei-\nnandersetzen wollen. Diesen Weg haben Sie nicht gew\u00e4hlt \nund, ich denke, auch nicht gewollt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \u00dcber die Bedeutung der \nBildung im fr\u00fchen Kindesalter haben wir in diesem Hause \nschon sehr oft gesprochen. Wir sind uns dabei in gro\u00dfen \nTeilen einig. Mit dem s\u00e4chsischen Bildungsleitfaden \nhaben die Erzieherinnen und Erzieher in den Kinderta-\ngeseinrichtungen ein hervorragendes Instrument zur \nUmsetzung der Bildungsziele in guter Qualit\u00e4t an die \nHand bekommen. Herr Neubert, wir sind uns auch darin \neinig, dass es zu deren Umsetzung der entsprechenden \nmateriellen und personellen Ressourcen bedarf. Das sind \nwir nicht nur unseren Kinder, sondern vor allem auch \n\n 10839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nvielen sehr engagierten Erzieherinnen und Erziehern \nschuldig. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Firmenich, \njetzt m\u00f6chte Ihnen eine Dame eine Frage stellen. \n\nIris Firmenich, CDU: Nein, zu diesem Thema nicht; wir \nhaben hin und her diskutiert. Ich bringe meine Rede jetzt \nzu Ende. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nDer Freistaat Sachsen hat dazu seinen Beitrag geleistet. \nAber ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen: Die \nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr dieses Thema liegt eben nicht allein \nbeim Freistaat Sachsen, sondern in erster Linie bei den \nTr\u00e4gern der Einrichtungen, den freien wie den kommuna-\nlen. Wenn der Freistaat die Finanzierung f\u00fcr den verbes-\nserten Betreuungsschl\u00fcssel allein \u00fcbernehmen w\u00fcrde, \nhie\u00dfe das zum einen, den Tr\u00e4gern in ihre Zust\u00e4ndigkeiten \nhineinzuregieren, und zum anderen, ihnen einen Teil ihrer \nVerantwortung abzunehmen. Das halte ich f\u00fcr das falsche \nSignal. \n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, dass wir sehr bedauert haben, dass \nes nicht gelungen ist, rechtzeitig vor der Haushaltsbe-\nschlussfassung im Dezember einen Konsens mit der \nTr\u00e4gerebene, speziell mit den Kommunen, herbeizuf\u00fch-\nren. Unser Ministerpr\u00e4sident, Stanislaw Tillich, hat sich \nzu diesem Thema bekannt und er wird das Ziel weiter im \nAuge behalten. Darauf k\u00f6nnen Sie vertrauen. Es ist unsere \nAufgabe, die kommenden Monate zu nutzen, \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\num uns mit den Tr\u00e4gern der kommunalen Ebene tiefgr\u00fcn-\ndig \u00fcber den gesamten Themenkomplex zu beraten. Wenn \ndie B\u00fcrgermeister verstehen, dass ein qualitativ hochwer-\ntiges Bildungs- und Betreuungsangebot f\u00fcr die Kinder \nnicht in erster Linie ein Kostenfaktor, sondern ein nicht zu \nuntersch\u00e4tzender Standortvorteil ist, dann werden wir \nauch zu Vereinbarungen kommen, die es erm\u00f6glichen, die \nEmpfehlungen des Evaluationsberichtes gemeinsam \numzusetzen. Die kommunale Ebene ist gespr\u00e4chsbereit. \n\nIch bin sehr optimistisch, dass es uns im n\u00e4chsten Dop-\npelhaushalt gelingen wird. Den Grundstein daf\u00fcr haben \nwir mit unserem Entschlie\u00dfungsantrag zum Doppelhaus-\nhalt 2009/2010 gelegt. Er sieht eine Evaluation der Kita-\nFinanzierung rechtzeitig vor dem n\u00e4chsten Doppelhaus-\nhalt vor. Bis dahin gilt der beschlossene Haushaltsplan f\u00fcr \ndie Jahre 2009/2010. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller \u2013  \n\nCaren Lay, Linksfraktion:  \nDas war kein \u00fcberzeugender Beitrag!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Dr. Schwarz; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Sie beziehen sich in Ihrem \nAntrag auf den Abschlussbericht zur \u201eEvaluierung der \nPersonalausstattung\u201c usw. usf. Ihre Unterpunkte a) und b) \nbeziehen sich auf die Empfehlungen, wie sie am Schluss \ndes Berichtes nachzulesen sind. \n\nZu den sechs Empfehlungen zur Personalausstattung halte \nich zun\u00e4chst fest, dass es keine konkrete Empfehlung f\u00fcr \neinen bestimmten Schl\u00fcssel gibt. Drei Empfehlungen \nbeziehen sich auf die Tagespflege. Die haben Sie unter \nden Tisch fallen lassen, weil unter anderem eine Empfeh-\nlung, zum Beispiel die Vernetzung der Tagespflegeperso-\nnen und -qualifizierung, ein Projekt ist, das die Staatsre-\ngierung gemeinsam mit den Kommunen verfolgt. Auch \nbei den Empfehlungen zur Fachberatung und zur Umset-\nzung des Bildungsplanes befinden sich sowohl die kom-\nmunale Ebene als auch die Staatsregierung auf einem \nguten Weg. \n\nEs wurde schon gesagt, dass sich die Empfehlungen vor \nallem an die Kommunen richten, deren Pflichtaufgabe die \nAusgestaltung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes ist. Ebenso \nrichten sich die Empfehlungen an die freien Tr\u00e4ger von \nKitas. \n\nZu Ihrem Punkt c): Bis 31.03. soll die Staatsregierung \neinen Gesetzentwurf mit dem Personalschl\u00fcssel 1 : 12 f\u00fcr \nden Kindergarten vorlegen. Sie wissen ganz genau, dass \ndas unrealistisch und populistisch ist. Des Weiteren \nwundere ich mich, dass Sie damit Ihre eigene Program-\nmatik verlassen. Sie haben ja die Forderung nach einem \nviel niedrigeren Schl\u00fcssel f\u00fcr den Kindergarten und auch \nnach Ver\u00e4nderungen im Schl\u00fcssel f\u00fcr Hort und Krippe. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDa muss man es wie die SPD machen!) \n\nEs wundert mich schon, dass Sie das tun. \n\nJetzt zitiere ich den Ministerpr\u00e4sidenten in seiner Regie-\nrungserkl\u00e4rung vom 18. Juni 2008. Er sagte: \u201eWir starten \neine Offensive f\u00fcr eine bessere Betreuungsqualit\u00e4t in \nKinderg\u00e4rten. Wir wollen 15 Millionen Euro in die Hand \nnehmen, damit auf eine Erzieherin k\u00fcnftig nur noch zw\u00f6lf \nKinder kommen. Ich werbe bei den Kommunen darum, \ndiesen Betrag auf 30 Millionen Euro zu verdoppeln im \nInteresse der Kinder.\u201c Die Kommunen sind diesem \nWerben nicht gefolgt! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Genauso ist es!) \n\nIch muss noch einmal einer Legendenbildung widerspre-\nchen: Wir h\u00e4tten die Ver\u00e4nderung des Personalschl\u00fcssels \nzugunsten des kostenfreien Vorschuljahres aufgegeben. \nDas sind zwei verschiedene Schuhe und das wissen Sie \nganz genau. H\u00f6ren Sie auf, dies gegeneinander auszuspie-\nlen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund des Staatsminister Thomas Jurk) \n\nH\u00f6ren Sie damit auf! Es werden sich viele Familien ab \n01.03. freuen, dass sie eine Entlastung sp\u00fcren. \n\n 10840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nImmer wieder \u00fcbersehen Sie, dass wir daf\u00fcr gesorgt \nhaben, dass \u00fcber den Personalschl\u00fcssel hinaus zus\u00e4tzli-\nches Personal zur Umsetzung des Bildungsplanes zur \nVerf\u00fcgung steht. Daf\u00fcr setzen wir immerhin 14 Millio-\nnen Euro ein. Das bedeutet im Vorschuljahr faktisch einen \nSchl\u00fcssel von 1 : 12. \n\nUnbestritten, das wissen wir alle, f\u00fchrt eine bessere \nPersonalausstattung zur Verbesserung der Qualit\u00e4t in \nunseren s\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten. Davon m\u00fcssen \nwir auch die s\u00e4chsischen Kommunen \u00fcberzeugen. Sie \nwissen doch ganz genau, dass wir gegen deren Willen hier \nkein Gesetz verabschieden k\u00f6nnen. Jetzt gilt es, die \nKommunen davon zu \u00fcberzeugen, dank der Entlastungen, \ndie sie durch unser Haushaltsgesetz haben, auch ihren \nAnteil zur Qualit\u00e4tsverbesserung einzusetzen. \n\nDie Bedeutung fr\u00fchkindlicher Bildung ist in den letzten \nJahren stetig gewachsen und damit auch der Anspruch an \ndas Fachpersonal. Ich erinnere Sie daran, dass die Koali-\ntion anstrebt, zun\u00e4chst 20 % der Erzieherinnen zu einem \nHochschulabschluss zu bringen. Dann sollten wir uns \nauch dar\u00fcber Gedanken machen, wie die Forderung nach \nmehr Personal umgesetzt werden kann, damit wir gen\u00fc-\ngend Fachkr\u00e4fte haben. Das ist n\u00e4mlich gar nicht so \neinfach. Es gibt jetzt schon Klagen, dass nicht ausrei-\nchend Fachkr\u00e4fte vorhanden sind. Es besteht auch die \nGefahr, dass viele Erzieherinnen in die alten Bundesl\u00e4n-\nder gehen, weil dort der Ausbau der Kinderbetreuung erst \nansteht. Auch diesbez\u00fcglich sind wir gefordert. \n\nDie Ver\u00e4nderungen des Personalschl\u00fcssels konnten wir \njetzt noch nicht erreichen. Ich habe Ihnen die Gr\u00fcnde \ndargelegt. Ziel der SPD ist und bleibt es, die Qualit\u00e4t auch \nmit einer Ver\u00e4nderung des Personalschl\u00fcssels zu verbes-\nsern. Wir werden uns nicht mit 1:12 im Kindergarten \nzufriedengeben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion verzichtet. Frau Sch\u00fctz von der FDP-\nFraktion, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn ich den \nAntrag inhaltlich teile, ist er heute im Landtag und zu \ndiesem Zeitpunkt wohl nur deshalb richtig, damit Eltern \nund Erzieher wissen, dass CDU und SPD nicht gewillt \nsind, die Qualit\u00e4t in den Kitas zu verbessern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Prof. \nDr. Peter Porsch, Linksfraktion: Sehr richtig!) \n\nInhaltlich haben wir das Thema im Dezember zu  \nden Haushaltsverhandlungen mehrfach diskutiert. Frau \nFirmenich, wenn Sie sich jetzt hier hinstellen und verlan-\ngen, dass wir das im Ausschuss diskutieren sollten, so \nsage ich Ihnen, dass wir mit dem Antrag in beiden Aus-\nsch\u00fcssen waren \u2013 im Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend, dort wollte man es nicht, \nweil die Zust\u00e4ndigkeiten ins Kultusministerium gewech-\nselt habe, und wir waren mit dem Antrag im Ausschuss \n\nf\u00fcr Schule und Sport. Dort wollte man uns auch nicht \nhaben, weil man daf\u00fcr noch nicht zust\u00e4ndig sei; finanziell \nsei es erst zum 01.01. im Kultusministerium. Also, bitte, \nbleiben Sie hier bei der Wahrheit! \n\nWir hatten bereits damals festgestellt, dass Kinderta-\ngeseinrichtungen dringend einen besseren Betreuungs-\nschl\u00fcssel ben\u00f6tigen. Erzieherinnen ben\u00f6tigen Zeit zum \nDokumentieren und zum Vorbereiten. Ich habe es Ihnen \ndamals mit dem \u201eHandwerkszeug\u201c erl\u00e4utert, das man den \nErzieherinnen in die Hand gegeben hat, dass sie es jetzt \naber nicht anwenden k\u00f6nnen, weil sie nicht die Zeit daf\u00fcr \nhaben und sie eben nicht Betreuer sind, sondern P\u00e4dago-\ngen. Ich glaube, keinem Lehrer w\u00fcrde man Vorberei-\ntungszeit streichen. Im Kita-Bereich tut man das aber \neben einmal so. Diese Darstellung der Bildungseinrich-\ntung Kindergarten muss sich auch in der Personalausstat-\ntung der Kindertageseinrichtung widerspiegeln. \n\nWir hatten damals festgestellt, dass man ein kostenfreies \nSchulvorbereitungsjahr und eine bessere Qualit\u00e4t an \nKindertageseinrichtungen nicht gegeneinander ausspielen \ndarf. Anders als die Koalition haben wir als FDP klarge-\nmacht, dass nur beides zusammen geht. \n\nFrau Dr. Schwarz, wenn Sie sich hier hinstellen und \nsagen, dass wir kein Gesetz gegen die Kommunen ma-\nchen d\u00fcrfen, dann frage ich Sie, was mit den 29 Gemein-\nden ist, die als Optionsgemeinden gehandelt werden und \njetzt eine enorme Umlage aus dem FAG zus\u00e4tzlich abun-\ndant zu zahlen haben. Das haben wir auch gegen die \nKommunen gemacht. Hier hat die Koalition noch nie ein \nBlatt vor den Mund genommen, solche Gesetze auch \ngegen den Willen der Kommunen durchzusetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bereits im \nDezember war ja offenbar klar, dass Ministerpr\u00e4sident \nTillich mit seiner Regierungserkl\u00e4rung und seiner ange-\nk\u00fcndigten Verbesserung des Personalschl\u00fcssels inhaltlich \ngescheitert ist, und zwar nicht an der Opposition, sondern \ndieses Mal an den Fraktionen seiner eigenen Koalition, an \nden Kollegen aus CDU und SPD. Im \u00dcbrigen ist die \nVerbesserung des Personalschl\u00fcssels von 1 : 13 auf 1 : 12 \nin Kinderg\u00e4rten ja nur ein erster Schritt. Hort und Kinder-\nkrippen m\u00fcssen folgen. Hier haben wir noch einen schwe-\nren und letztlich auch teuren Weg vor uns. Das sollten uns \naber unsere Kinder tats\u00e4chlich wert sein. \n\nMir ist bewusst, dass an der St\u00e4rkung der fr\u00fchkindlichen \nBildung kein Weg vorbeif\u00fchren wird. Das bedeutet \nletztlich mehr Personal f\u00fcr unsere Kinder in den Kinder-\ntageseinrichtungen. Wir werden daher dem Antrag der \nLinken zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nRunde beschlie\u00dft Frau Herrmann von den GR\u00dcNEN. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! In der Tat, Frau Schwarz hat es \nzitiert: Ministerpr\u00e4sident Tillich hat in seiner Regierungs-\n\n 10841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nerkl\u00e4rung versprochen, die Betreuungssituation in den \nKindertagesst\u00e4tten zu verbessern. Getan hat sich nichts. \nDie Briefe der Erzieherinnen an uns Abgeordnete, die uns \nin den letzten Wochen erreicht haben, beweisen das. Aber \nich habe keine gro\u00dfe Lust, \u00fcber eine Absichtserkl\u00e4rung \nund die Gr\u00fcnde zu diskutieren, warum und weshalb das \nVersprechen nun als gebrochen oder als nicht gebrochen \nzu betrachten ist. Unserer Fraktion geht es um die Inhalte. \n\nBei den Inhalten ist Herr Tillich schon bei der Regie-\nrungserkl\u00e4rung zu kurz gesprungen. Deshalb kann auch \nder Antrag der Linksfraktion auf der Basis dieser Regie-\nrungserkl\u00e4rung nur unvollst\u00e4ndige Vorschl\u00e4ge enthalten. \nSo sprechen wir hier lieber \u00fcber den eigentlichen Anlass \ndes Antrages, n\u00e4mlich die Evaluation der Betreuungssitu-\nation in der s\u00e4chsischen Kindertagesbetreuung. \n\nDiese unabh\u00e4ngige Studie zeigt klar, was Erzieher, Eltern \nund Kinder in Sachsen l\u00e4ngst wissen und worauf auch \nhier im Hohen Hause von verschiedenen Fraktionen \nimmer wieder hingewiesen worden ist: Die personelle \nSituation in den s\u00e4chsischen Kitas ist unzureichend. Trotz \ndes hohen Engagements der Erzieher ist deshalb ein \nechter Sprung bei der Umsetzung des Bildungsplanes und \ndamit auch bei mehr Qualit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen \nBildung nicht machbar. Davon gibt die Evaluierung \nZeugnis, und zwar reichlich. Ich m\u00f6chte auf ein paar \nSchwerpunkte eingehen. \n\nInsbesondere bei den im Bildungsplan zentralen Aufgaben \nder Beobachtung und Dokumentation sowie Evaluation \nund Qualit\u00e4tsentwicklung sehen die Einrichtungen Prob-\nleme. Direkt damit im Zusammenhang steht die mangeln-\nde Zeit der Erzieher f\u00fcr Vor- und Nachbereitung. Ver-\nsch\u00e4rft wird diese Situation dadurch, dass im gesetzlich \nvorgesehenen Betreuungsschl\u00fcssel, also Personalschl\u00fcs-\nsel, keine Fehlzeiten ber\u00fccksichtigt werden. Angesichts \ndessen verwundert es auch kaum, dass der Bericht dann \nfeststellt, dass die Leiter ihre eigentlichen Aufgaben \naufgrund von Vertretungs- und Springerdiensten nur \nunzureichend wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nAuch die festgestellten Defizite bei der Fachberatung sind \nseit langer Zeit bekannt. Bereits Ende 2007 haben wir \nfestgestellt, dass Fachberatung und Fortbildung f\u00fcr \nErzieher un\u00fcbersichtlich sind und keinerlei Standards \naufweisen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEbenso wichtig ist das dritte in der Evaluation angespro-\nchene Problem, n\u00e4mlich die Kindertagespflege. Das \n\u00fcbersieht die Linksfraktion mit Ihrem Antrag heute \nkomplett. \n\nWir teilen indes die Problemwahrnehmung in dieser \nStudie, dass Erzieher in der Tagespflege eher voneinander \nisoliert arbeiten und in ihrer Qualifikation dringend \nunterst\u00fctzt werden m\u00fcssen. \n\nDie Ergebnisse der Evaluation, die uns vorliegen, sind \nsehr nahe an der Realit\u00e4t, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen. Wir alle wissen das. Da der Abschlussbericht der \nStaatsregierung nunmehr seit einem halben Jahr vorliegt, \n\nwaren in der Tat Konsequenzen zu erwarten. Sie sind im \nZuge der Haushaltsdebatten nicht erfolgt. Die dem Minis-\nterpr\u00e4sidenten abgelauschte Forderung von 1 : 12 passt \nallerdings mit den Empfehlungen, die diese Evaluation \nenth\u00e4lt, \u00fcberhaupt nicht zusammen. So gut ein erster \nSchritt in diese Richtung w\u00e4re, so ist er \u00fcberhaupt nicht \nausreichend. Man braucht auch nicht bis ins Detail zu \nrechnen, um festzustellen, dass dieser Schritt, n\u00e4mlich die \nVerbesserung des Personalschl\u00fcssels, vielleicht zur \nRealisierung einzelner Empfehlungen wie der Entlastung \nder Kita-Leitung reicht oder zur Steigerung der kinder-\ndienstfreien Zeit von Erziehungskr\u00e4ften bei der Ber\u00fcck-\nsichtigung von Fehlzeiten, aber keinesfalls f\u00fcr alle diese \nEmpfehlungen gemeinsam. \n\nBesser ist da schon unser seit Jahren geforderter Betreu-\nungsschl\u00fcssel von 1 : 10. \u00dcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt \nist in Ihrem Antrag im \u00dcbrigen die Situation in den \nKrippen. Sie wissen ja, dass dort der Betreuungsschl\u00fcssel \nvon 1 : 6 oder real 1 : 7 weit \u00fcber den von Experten \nempfohlenen 1 : 4 liegt. \n\nDen Ministerpr\u00e4sidenten beim Wort zu nehmen greift \ndeshalb zu kurz, genauso wie auch die Reduzierung der \nProbleme allein auf den Betreuungsschl\u00fcssel. Wer Quali-\nt\u00e4t in Kindertagesst\u00e4tten und Tagespflege sp\u00fcrbar verbes-\nsern will, der muss sich nicht \u00fcber die Empfehlung \nberichten lassen, sondern muss sie umsetzen. Unser \nVorschlag Kita 2020 sieht Sachberatung tr\u00e4gerunabh\u00e4ngig \nvor. Als \u00f6ffentliche Aufgabe w\u00e4re dies zu organisieren. \nDas findet sich in der Evaluierung ebenso wieder wie \nunsere Forderung nach einer verbindlichen Qualifikation \nder Fachberatung und die Empfehlung zur Tagespflege, \nzu der es heute noch einen Antrag gibt. \n\nKlar ist bei allen notwendigen Ver\u00e4nderungen, dass sich \ndas Land keineswegs aus der Verantwortung herausreden \nkann, wie es hier immer wieder versucht wird. Sowohl \nder Betreuungsschl\u00fcssel als auch die Qualifikation und \nFachberatung m\u00fcssen n\u00e4mlich innerhalb eines landeswei-\nten Rahmens geregelt werden. Deshalb k\u00f6nnen Sie, Herr \nMinister W\u00f6ller, die Verantwortung auch nicht auf die \nKommunen abschieben. \n\nIch habe wenig Hoffnung, dass heute an dieser Stelle eine \nentscheidende Wende passieren wird. Das hei\u00dft, wir \nm\u00fcssen weiter k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Verbesserung all dieser in \nder Empfehlung genannten Ziele. Unsere Fraktion wird \ndas jedenfalls tun, andere sicher auch. Wir hoffen, dass \nwir zumindest in der n\u00e4chsten Legislaturperiode ein neues \nKita-Gesetz bekommen, das die Empfehlungen ber\u00fcck-\nsichtigt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde. Gibt es weiteren Aussprachebedarf? \n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Herr Staatsminister \nProf. W\u00f6ller, Sie haben das Wort. \n\n 10842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Seien Sie unbesorgt \u2013 um zum Titel \ndes Antrages zu kommen \u2013, wir nehmen beide ernst: den \nMinisterpr\u00e4sidenten und die externe Evaluierungsstudie \n\u00fcber die Personalausstattung in s\u00e4chsischen Kinderta-\ngeseinrichtungen. \u2013 Dies nur als Vorbemerkung. \n\nDie Staatsregierung hat zum Antrag der Linksfraktion \nbereits schriftlich Stellung genommen. Ich erl\u00e4utere aber \ngern noch einmal unsere Position. Im August 2008 legte \ndas Institut P\u00e4dQUE der Freien Universit\u00e4t Berlin ge-\nmeinsam mit Steria Mummert Consulting einen Ab-\nschlussbericht zur Lage der Personalausstattung und der \nFachberatung an s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen \nund in der Kindertagespflege vor. Es handelt sich um \neinen externen Evaluierungsbericht, den das S\u00e4chsische \nStaatsministerium f\u00fcr Soziales in Auftrag gegeben hatte. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich studieren wir mit gr\u00f6\u00dftem Interesse die \nEmpfehlungen der unabh\u00e4ngigen Gutachter. Mehr noch: \nDer Bericht trug auch zu der eingebrachten Veranschla-\ngung im Regierungsentwurf zum Doppelhaushalt 2009/ \n2010 bei. Sie kennen den Verlauf der Haushaltsdebatte \nund die Beschlussfassung f\u00fcr den Titel in der Titelgrup-\npe 83, Kinderbetreuung; das brauche ich nicht zu wieder-\nholen. Ich bin dankbar, dass es von den Rednern der \nKoalitionsfraktionen noch einmal bekr\u00e4ftigt wurde. \n\nIch will aber unterstreichen, dass wir die Evaluation als \ntragf\u00e4hige Grundlage ansehen, auf der wir Ma\u00dfnahmen \nzur Verbesserung der personellen Rahmenbedingungen \nder Kindertageseinrichtungen treffen. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung bekennt sich seit Jahren zu ihrer Mitver-\nantwortung f\u00fcr die Gestaltung und die Finanzierung der \nKindertagesbetreuung. Sie k\u00f6nnen das anhand der st\u00e4ndig \nwachsenden Ans\u00e4tze in den Haushaltspl\u00e4nen nachvollzie-\nhen. \u2013 Sie sehen, meine Damen und Herren: Wir nehmen \ndie Studie sehr ernst und m\u00fcssen nicht erst dazu aufgefor-\ndert werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nJedoch ist nicht der Freistaat Tr\u00e4ger von Kindertagesein-\nrichtungen, der unmittelbar \u00fcber Personalfragen entschei-\ndet. Diese Aufgabe f\u00e4llt den Kommunen, Vereinen und \nVerb\u00e4nden zu, die entsprechende Einrichtungen betreiben. \nDiese Organisationsstruktur hat sich bew\u00e4hrt und wir \nwerden sie nicht \u00e4ndern. \n\nDamit aber bleibt sowohl beim Thema Personalausstat-\ntung als auch beim Thema Fachberatung die kommunale \nEbene der erste Adressat. Hier kann und will die Staatsre-\ngierung keine unangemessene detaillierte Regelung auf \nLandesebene erlassen, die letztlich die Kompetenz der \nTr\u00e4ger der Kindertageseinrichtungen beschneidet. Das \nentspricht nicht unserem Verst\u00e4ndnis von Politik im \nKonsens. Ich bin der Auffassung, dass k\u00fcnftige Schritte \nzur Qualit\u00e4tsverbesserung grunds\u00e4tzlich gemeinsam von \nden Kommunen und vom Freistaat finanziert werden \nsollten. Wenn wir die p\u00e4dagogische Qualit\u00e4t der Arbeit in \nden Kindertageseinrichtungen verbessern wollen, sollten \n\nwir keine \u00fcberhastete \u00c4nderung eines gerade erst gefass-\nten Gesetzesbeschlusses dieses Hohen Hauses anstreben. \nEs gibt nur den Weg \u00fcber Gespr\u00e4che und Vereinbarungen \nmit den kommunalen Spitzen zu diesem Themenkomplex. \nF\u00fcr diesen Weg sind wir offen; wir werden ihn auch gern \naktiv beschreiten. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr den von der Linksfraktion \neingebrachten Antrag sehe ich keine Notwendigkeit und \nempfehle daher die Ablehnung. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es nach den \nAusf\u00fchrungen des Staatsministers noch einmal den \nWunsch, eine zweite Rederunde zu er\u00f6ffnen? \u2013 Dann \nkommen wir zum Schlusswort. \u2013 Ach, Sie m\u00f6chten noch \neinmal im Rahmen der Redezeit sprechen; aber gern. \nBitte, Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \nSch\u00f6ne-Firmenich, \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Nur noch \u201eFirmenich\u201c!) \n\ngestatten Sie mir, zu Beginn etwas anzumerken: Ich habe, \nals Herr Krau\u00df nach Frau Nicolaus immer in die B\u00fctt \ngegangen ist, Frau Nicolaus vermisst. Aber ich muss \nzugestehen, nachdem Sie jetzt in die B\u00fctt gegangen sind, \nvermisse ich ja fast schon Herrn Krau\u00df. \n\n(Heiterkeit und Unruhe) \n\nIch meine, das sagt schon viel aus, wenn ich einmal nach \nlinks in die Opposition hineinschaue. \n\nWir haben selbstverst\u00e4ndlich diese Studie, die hier zur \nDiskussion steht und in diesem Antrag untersetzt ist, \nschon im Dezember in den Haushaltsverhandlungen \ndiskutiert. Das ist Ihnen mit Sicherheit entgangen, Frau \nSch\u00f6ne-Firmenich. Es war dort schon in der Diskussion. \nNichtsdestotrotz war es uns wichtig, diesen Punkt noch \neinmal in einem Antrag zu fixieren. Ich m\u00f6chte nur darauf \nhinweisen, dass Sie unserem Gesetzentwurf innerhalb der \nHaushaltsverhandlungen nicht zugestimmt haben, sodass \nes nur die M\u00f6glichkeit gab, es \u00fcber einen Antrag zu \nformulieren und in diesem Landtag einzufordern. Ich \nverweise darauf, dass unser dritter Gesetzentwurf zu \ndieser Thematik abgelehnt wurde. \n\nDer zweite Punkt: Die Empfehlungen sind vielf\u00e4ltig in \ndiesem Bericht; darin gebe ich Ihnen recht. Aber Sie \nfinden in unserem Antrag unter Punkt 1 genug Dinge aus \ndiesen Empfehlungen. Diesen Antrag nur darauf zu \nreduzieren, dass er die Verbesserung des Betreuungs-\nschl\u00fcssels zum Inhalt hat, ist einfach falsch. Es ist der \nPunkt 2 mit der Bitte, einen Gesetzentwurf vorzulegen, \num das schnell umzusetzen. Das ist eben keine \u00fcberst\u00fcrz-\nte Handlung, Herr Kultusminister, sondern das ist schon \nseit Langem ein Diskussionspunkt in diesem Parlament \nund eigentlich auch langj\u00e4hriger Konsens der Fachpoliti-\n\n 10843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nker hier im Parlament \u2013 sogar bis ins Ministerium, wie ich \nvorhin ausgef\u00fchrt hatte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFrau Dr. Schwarz, Sie sagten, in der Studie steht, in der \nEvaluation nichts Konkretes hinsichtlich der Verbesse-\nrung des Personalschl\u00fcssels. Das stimmt so nicht. Es gibt \nmindestens eine Stelle \u2013 das ist einfache Mathematik \u2013, \num von 1 : 13 auf 1 : 12 zu kommen, bei der Vor- und \nNachbereitungszeit. Ich k\u00f6nnte aus diesem Bericht \nzitieren, aber ich erspare mir das. Es sind noch weitere \nBereiche genannt, in denen argumentativ untersetzt ist, \ndass man auch dort noch am Betreuungsschl\u00fcssel drehen \nm\u00fcsste. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt haben Sie Frau \nSchwarz gereizt. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ja, ich warte auch schon \nauf die Frage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie d\u00fcrfen fragen, \nFrau Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Neubert, zitieren Sie mir \nbitte die Stelle, an der ganz konkret die Empfehlung eines \nSchl\u00fcssels von 1 : 12 steht! \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nDas hat er doch gerade erkl\u00e4rt!) \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: \u201eEin sinnvoller Mindestwert \nf\u00fcr die kinderbetreuungsfreie Zeit ergibt sich unmittelbar \naus der Aufgabenanalyse ... Er liegt bei circa 10 % der \nw\u00f6chentlichen Arbeitszeit\u201c \u2013 einfache Mathematik an \ndieser Stelle. \n\nEs gibt noch andere Punkte, Frau Dr. Schwarz, die eine \nVerbesserung beschreiben. Sie hatten auf die Verbesse-\nrung von 14 Millionen Euro im Kindertagesst\u00e4ttenbereich \nhingewiesen, die mehr eingestellt wurden. Wir sind uns ja \nwohl einig, wie wir es auch in den Haushaltsberatungen \nfestgestellt haben, dass diese zus\u00e4tzlichen 14 Millio-\nnen Euro eigentlich ein Nullsummenspiel sind, weil sie in \nanderen Haushaltspositionen auf null gesetzt bzw. einge-\nspart und hin\u00fcbergeschoben wurden. Das ist ein Null-\nsummenspiel; das ist auch die R\u00fcckmeldung aus der \nPraxis. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Herr Neubert? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Schwarz, \nbitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ich wei\u00df nicht, was bei Ihnen \nein Nullsummenspiel ist. Ist Ihnen bewusst, dass wir die \nLandespauschale erh\u00f6ht haben? \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Ein Nullsummenspiel, \nFrau Dr. Schwarz, ist, wenn ich Haushaltstitel von fast \n14 Millionen Euro auf null setze und woanders \n14 Millionen Euro draufsetze und die Pauschale erh\u00f6he. \nDas ist f\u00fcr mich ein Nullsummenspiel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVielleicht noch etwas zu Ihrem Vorwurf, dass wir von der \nProgrammatik abweichen, wenn wir nicht sofort den \nAntrag auf einen Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 10 stellen \nund hier 1 : 12 fordern: Ich finde es wesentlich konse-\nquenter, einen Schritt zu gehen, als Ihre Position einzu-\nnehmen und sich \u00fcberhaupt nicht zu bewegen mit der \nArgumentation, es sei jetzt nicht m\u00f6glich. Insgesamt war \nich etwas verwirrt, dass die SPD-Fraktion gesagt hat, \nunser Antrag gehhe viel zu weit, und die GR\u00dcNEN gesagt \nhaben, er greift viel zu kurz. Das Spektrum der Kritik geht \nweit. \n\nHerr W\u00f6ller, abschlie\u00dfend an Sie gerichtet: Es freut mich, \ndass Sie die Studie ernst nehmen. Viel lieber w\u00e4re es mir, \nwenn Sie als Minister in diesem Bereich handeln w\u00fcrden. \nDer kommunalen Ebene die erste Verantwortung zuzu-\nschieben halte ich an dieser Stelle nicht f\u00fcr sachgerecht. \nWir haben zum 1. Januar dieses Jahres die fr\u00fchkindliche \nBildung nicht ganz zuf\u00e4llig vom Sozialministerium ins \nKultusministerium verlagert. Wir reden hier \u00fcber Bildung, \neinen klassischen Bereich der Landespolitik. Bildung ist \nLandespolitik. An dieser Stelle ist das Land in der Ver-\nantwortung, auch bei der Finanzierung und Verbesserung \ndes Personalschl\u00fcssels. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es nach den \nDarlegungen von Herrn Neubert noch einmal den \nWunsch, die Aussprache zu er\u00f6ffnen? \u2013 Herr Neubert, Sie \nk\u00f6nnen gleich wieder umkehren zum Schlusswort. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Dann m\u00f6chte ich nur \ndarum bitten, \u00fcber die beiden Punkte einzeln abstimmen \nzu lassen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Geht in Ordnung. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nAbstimmung. Wir stimmen jetzt ab \u00fcber die Drucksa-\nche 4/14182, und zwar die Unterpunkte 1. und 2. Wer \ndem Punkt 1 zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei einigen Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nZustimmung ist Punkt 1 dennoch mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer diesem Punkt zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\nverhalten. Damit wurde beiden Teilabschnitten nicht \nzugestimmt und es gibt keine Gesamtabstimmung. Der \nTagesordnungspunkt ist abgearbeitet. \n\n 10844\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nF\u00f6rder- und Feldesabgabe f\u00fcr s\u00e4chsische Bodensch\u00e4tze erheben \u2013  \nkeine weiteren Staatsgeschenke f\u00fcr ausl\u00e4ndische Konzerne \u2013 das Land  \nund die Menschen am Gewinn aus s\u00e4chsischen Rohstoffen beteiligen \n\nDrucksache 4/13925, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion, Frau Sch\u00fc\u00dfler, beginnt und \ndanach die gewohnte Reihenfolge. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der s\u00e4chsische Bergbau hat \u2013 \nwie \u00fcberall auf der Welt \u2013 eine Tradition, die ihren Ur-\nsprung vorrangig darin hat, die Sch\u00e4tze des Bodens f\u00fcr \ndas eigene Land nutzbar zu machen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDieser Dienst der Bergleute zum Wohle der Heimat \u00e4u\u00dfert \nsich nicht zuletzt in der Heimatverbundenheit der Men-\nschen in den vom Bergbau gepr\u00e4gten Regionen Sachsens \nund findet in zahlreichen alten Bergmannsliedern noch \nheute seinen Niederschlag. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSingen Sie doch mal eins!) \n\nEinleitend m\u00f6chte ich eine Zeile aus einem alten Berg-\nmannslied zitieren, nicht singen, Herr Porsch, weil es den \nInhalt unseres Antrages widerspiegelt. Das Lied hei\u00dft \n\u201eWir Bergleute hauen fein\u201c, und der eine oder andere \nkennt es vielleicht. Im Text hei\u00dft es: \u201eWenn dann tut das \nSilber blinken, ist es gut, wenn man\u2019s tut in Zehnten \nschicken.\u201c Der Zehnte stand damals f\u00fcr die Abgabe des \nzehnten Teils vom Ertrag an die Obrigkeit. Diese Abgabe \nwurde von den Bergleuten f\u00fcr gut befunden. \n\nIn der heutigen Zeit ist aus dem Zehnten die F\u00f6rderabga-\nbe geworden. Im Gegensatz zu damals verzichtet die \nObrigkeit \u2013 heute der Staat \u2013 auf diesen Anteil am Ertrag. \nIn Sachsen stehen die Zeichen f\u00fcr den Bergbau angesichts \nder insgesamt knapper werdenden Rohstoffe und der \nrasanten Entwicklung der Preise im Moment durchaus \ngut. \n\nAber, und hier liegt der Kern unseres heutigen Antrages, \nmit dieser alten Tradition des maximalen Nutzens f\u00fcr das \neigene Land haben die derzeitigen politischen Entschei-\ndungen nichts zu tun. Das Ziel, den maximalen Vorteil f\u00fcr \nSachsen und die Menschen aus dem Abbau von s\u00e4chsi-\nschen Rohstoffen zu erzielen, wurde wieder einmal \nvers\u00e4umt. In der Vergangenheit haben die Bergleute \nvielfach den Reichtum einzelner Landesherren oder \nErzbisch\u00f6fe gef\u00f6rdert. Die Wismutkumpel f\u00f6rderten \nseinerzeit Erze f\u00fcr den Frieden, und im Moment ist es so, \ndass s\u00e4chsische Bergleute bei der Braunkohle den Reich-\ntum schwedischer Staatsunternehmen vermehren oder bei \nlukrativen Erz- und Spatvorkommen zuk\u00fcnftig die Rendi-\n\nte von Konzernen aus Panama, Polen und Kanada in die \nH\u00f6he treiben. \n\nF\u00fcr das Heimatland der Bergleute, den Freistaat Sachsen, \nbleibt nichts \u00fcbrig. Meine Fraktion m\u00f6chte das \u00e4ndern. \nDas Ziel unseres Antrages liegt darin, die M\u00f6glichkeiten \nzu nutzen, um entsprechende F\u00f6rderabgaben zum Wohl \ndes Staates zu erheben. Diese Abgaben wollen wir in ihrer \nH\u00f6he entsprechend der Erm\u00e4chtigung im \u00a7 32 Bundes-\nberggesetz so anpassen, dass der Abbau bisher noch nicht \ngef\u00f6rderter Bodensch\u00e4tze m\u00f6glichst erleichtert wird. Eine \nindirekte Subventionierung einzelner bereits gef\u00f6rderter \nBodensch\u00e4tze \u2013 Stichwort Braunkohle \u2013 soll zuk\u00fcnftig \nverhindert werden. In einem Satz zusammengefasst liegt \nunser Ziel darin, einen Teil der erwirtschafteten Gewinne \ndes Bergbaus im eigenen Land zu behalten. Aus unserer \nSicht ist es auch in der derzeitigen Wirtschaftsordnung \neine legitime Forderung, dass die Ressourcen unseres \nLandes auch f\u00fcr unser Land wirtschaften sollen. Keine \nandere Forderung erheben wir damit. \n\nMeine Fraktion hatte sich bereits im M\u00e4rz 2008 mit einem \nAntrag dagegen gewandt, die Milliardenwerte der s\u00e4chsi-\nschen Rohstofflager an ausl\u00e4ndische Konzerne zu verh\u00f6-\nkern. Wir wollen nicht l\u00e4nger dabei zusehen, wie die \nGewinne aus dem Abbau der Bodensch\u00e4tze aus dem Land \nherausflie\u00dfen. Wir hatten damals vorgeschlagen, die \nBildung eines Konsortiums zu pr\u00fcfen, damit die heimi-\nschen Rohstoffe von deutschen Firmen mithilfe von \nstaatlichem Kapital gewonnen werden k\u00f6nnen. Dies w\u00e4re \neine wirtschaftliche Aufgabe mit hohen Ertragsaussichten \ngewesen, die trotz anf\u00e4nglich hoher Kosten schnell zu \nArbeitspl\u00e4tzen und Ertr\u00e4gen f\u00fchren w\u00fcrde. Es w\u00e4re ohne \nWeiteres denkbar, ein solches Konsortium aus deutschen \nFirmen mit ausreichend Kapital, zum Beispiel die KfW-\nBank, auszustatten, um die Gewinnung der Rohstoffe auf \neigene Rechnung durchzuf\u00fchren, anstatt die Abbaurechte \ninternationalen Heuschrecken zu \u00fcberlassen. \n\nDieser Zug, meine Damen und Herren, ist inzwischen \nleider abgefahren, weil im Laufe des vergangenen Jahres \nbereits f\u00fcr eine Reihe von Lagerst\u00e4tten bergrechtliche \nGenehmigungen erteilt wurden. In letzter Konsequenz \nwurden damit bereits vollendete Tatsachen geschaffen, \nweil den Konzernen aus dem Recht zur Aufsuchung auch \nein vorrangiges Recht zur Gewinnung der Bodensch\u00e4tze \nerw\u00e4chst. \n\nMeine Fraktion hatte sich deshalb bereits entschieden \ngegen den Ausverkauf heimischer Bodensch\u00e4tze an \ninternational agierende Konzerne ausgesprochen und \n\n 10845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nAuskunft dar\u00fcber verlangt, wie die Entscheidungsgrund-\ns\u00e4tze der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden und die zuk\u00fcnftige Politik \nder Staatsregierung in Bezug auf s\u00e4chsische Rohstoffla-\ngerst\u00e4tten sein sollen. Ausk\u00fcnfte haben wir keine bekom-\nmen; aber inzwischen k\u00f6nnen wir sehen, dass es die \ns\u00e4chsische Regierung vorzieht, ausl\u00e4ndischen Konzernen \nKonzessionen zu erteilen. Diese Tatsache reicht jedoch \noffensichtlich noch nicht; denn der Freistaat hat die \nSpendierhosen an und verzichtet auf die Erhebung von \nF\u00f6rder- und Feldesabgaben auf Bodensch\u00e4tze. \n\nAngesichts einer derart volksfeindlichen Politik, die die \nletzten Werte des Landes noch verh\u00f6kert, rege ich jetzt an, \ndass der Amtseid f\u00fcr Minister in Zukunft umgeschrieben \nwerden sollte. Er k\u00f6nnte beispielsweise lauten: Ich \nschw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohle aller ausl\u00e4ndi-\nschen Konzerne widmen, ihre Gewinne mehren und die \nWerte des Landes einschlie\u00dflich seiner Bodensch\u00e4tze in \naller Welt verh\u00f6kern werde \u2013 mit der freiwilligen Zusatz-\nformel: So wahr mir Gott helfe. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nMan kann getrost von Verh\u00f6kern sprechen; denn in Bezug \nauf die Braunkohle ist unser Antrag eine bereits l\u00e4ngst \n\u00fcberf\u00e4llige Ma\u00dfnahme, um einen Teil der ausufernden \nGewinne aus der Braunkohle in Sachsen zu behalten. \nAngesichts der \u00fcber 30 Millionen Tonnen Rohbraunkohle, \ndie j\u00e4hrlich aus dem s\u00e4chsischen Boden geborgen werden, \nund der milliardenschweren Bilanzen des bekannten \nschwedischen Staatsunternehmens ist es an der Zeit, mit \ndem Verschenken der Gewinne aus s\u00e4chsischen Boden-\nsch\u00e4tzen aufzuh\u00f6ren. Es ist an der Zeit aufzuh\u00f6ren, die \ns\u00e4chsische Landschaft und die D\u00f6rfer zu zerst\u00f6ren und die \nB\u00fcrger obendrein um den ihnen rechtm\u00e4\u00dfig zustehenden \nAnteil am Gewinn zu betr\u00fcgen. Mehr dazu in einem \nzweiten Beitrag. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Das war \ndie einreichende Fraktion. CDU- und Linksfraktion haben \nkeine Redner gemeldet. Hat sich das ge\u00e4ndert? \u2013 Nein. \nHerr Gerlach spricht f\u00fcr die Koalition. Er kommt von der \nSPD-Fraktion. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon erstaunlich \nund manchmal auch erschreckend, wie es die NPD \nschafft, ihre Deutscht\u00fcmelei und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit \nin wirklich jedem Politikfeld unterzubringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nLinksfraktion und der FDP) \n\nDabei sind der NPD-Fraktion die wirklichen Problemla-\ngen vollkommen unwichtig, was dieser Beitrag schon sehr \ndeutlich gezeigt hat. Ich lasse mal dieses Eingangslied \nweg. Es geht nur um die Botschaft: Ausl\u00e4ndische Unter-\nnehmen pl\u00fcndern die deutschen Bodensch\u00e4tze aus und der \n\nangeblich schwache Staat kann es nicht verhindern. Das \nhaben wir jetzt gerade geh\u00f6rt. \n\nSo wird im Antrag der NPD suggeriert, dass die Regelung \ndieser Verordnungen haupts\u00e4chlich ausl\u00e4ndischen Unter-\nnehmen zugute k\u00e4me. Da das aber nicht so ist, muss hier \netwas zum Inhalt gesagt werden. \n\nDie derzeit g\u00fcltige Verordnung des S\u00e4chsischen Staatsmi-\nnisteriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit sieht unter anderem \neine Befreiung von den Feldesabgaben sowie eine Befrei-\nung von der Zahlung von F\u00f6rderabgaben auf Braunkohle \nbis Ende 2008 vor. \n\nDie NPD verlangt im Punkt 1, diese Vorschrift nicht zu \nverl\u00e4ngern \u2013 leider etwas zu sp\u00e4t, denn diese Verordnung \nwurde bereits verl\u00e4ngert, und zwar mit der Ver\u00f6ffentli-\nchung im S\u00e4chsischen Gesetz- und Verordnungsblatt \nNr. 16/2008. Sie sieht die Verl\u00e4ngerung der bestehenden \nBefreiungsregelung von der F\u00f6rderabgabe auf Erdw\u00e4rme \nund Marmor bis Ende 2012 sowie auf Braunkohle bis \nEnde 2011 vor. Dar\u00fcber hinaus wird die Befreiungsrege-\nlung f\u00fcr die Feldesabgabe, die bei der Aufsuchung von \nBodensch\u00e4tzen anf\u00e4llt, ebenfalls bis 2012 verl\u00e4ngert. \n\nDiese Befreiungsregelung erfolgt aber selbstverst\u00e4ndlich \nnicht im rechtsfreien Raum. Grundlage hierf\u00fcr ist das \nBundesberggesetz, und darin konkret der \u00a7 32. Danach \nwerden die Landesregierungen erm\u00e4chtigt, durch Rechts-\nverordnung die zur Durchf\u00fchrung der \u00a7\u00a7 30 und 31 \nBundesberggesetz erforderlichen Vorschriften zur Fest-\nstellung, Erhebung und \u00c4nderung von Feldes- und F\u00f6r-\nderabgaben zu erlassen. Dabei k\u00f6nnen unter bestimmten \nim Gesetz festgelegten Voraussetzungen \u2013 das ist also \nnicht willk\u00fcrlich \u2013 Bodensch\u00e4tze von der Feldes- und \nF\u00f6rderabgabe befreit werden. Diese Voraussetzungen \nliegen bei den eingangs genannten Bodensch\u00e4tzen vor. \n\nExemplarisch m\u00f6chte ich hier kurz auf die Feldes- und \nF\u00f6rderabgabe auf Braunkohle eingehen, weil das nun \neinmal unser gro\u00dfer Bodenschatz ist. Bei der Befreiung \nvon Feldesabgaben in den von mir genannten konkreten \nF\u00e4llen st\u00fcnden Aufwand und Nutzen in keinem Verh\u00e4lt-\nnis; denn nach diesem Gesetz k\u00f6nnen die Unternehmen, \ndie in Sachsen einen Bodenschatz aufsuchen, ihre Auf-\nwendungen, die sie im Zusammenhang mit den Aufsu-\nchungsarbeiten haben, auf die Abgabe anrechnen. Erkun-\ndungsma\u00dfnahmen sind meist mit hohen Anfangsinvestiti-\nonen verbunden, die schnell sechs- bis siebenstellige \nEurobetr\u00e4ge erreichen. Da ist es \u00fcberhaupt nicht sinnvoll, \nFeldesabgaben, die je nach der Gr\u00f6\u00dfe des Feldes im zwei-\n, drei- oder vierstelligen Bereich liegen, zu erheben und \ndanach festzustellen, dass man die Abgaben de facto \nwieder an die Unternehmen zur\u00fcckgeben muss. \n\nAnders sieht es nat\u00fcrlich aus, wenn das derzeit in der \nLausitz oder im Erzgebirge stattfindende neue Berg-\ngeschrey Fr\u00fcchte tragen sollte und tats\u00e4chlich neue \nErzbergwerke entstehen w\u00fcrden. Dann wird Sachsen zu \ngegebener Zeit \u00fcber einen noch festzusetzenden Betrag \nF\u00f6rderabgaben f\u00fcr den jeweils gewonnenen Bodenschatz \nerheben. Da schleppen dann nicht die Ausl\u00e4nder alles \n\n 10846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nnach drau\u00dfen \u2013 und was f\u00fcr ein Quatsch hier sonst noch \nerz\u00e4hlt wurde. \n\nNun zur heimischen Braunkohle: Der Antrag verkennt \nhierbei jedwede Realit\u00e4t. Fakt ist \u2013 das haben Sie verges-\nsen zu sagen, vielleicht wissen Sie es auch nicht \u2013, dass \nim Lausitzer Revier ausschlie\u00dflich nach bestandsge-\nsch\u00fctzten alten Rechten Braunkohle gewonnen wird. Hier \nwirkt der Einigungsvertrag. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Bisher!) \n\n\u2013 Ich rede ja von der Gegenwart. Ich hoffe, ich habe \nmeine Konjugation korrekt verwendet. Deshalb k\u00f6nnen \nhier per Gesetz keine F\u00f6rderabgaben erhoben werden. \nDies gilt im Wesentlichen auch f\u00fcr das mitteldeutsche \nRevier. Dort gibt es aber die Besonderheit, dass aus drei \nDDR-Tagebauen, die einzeln nach der Wiedervereinigung \nnicht wirtschaftlich betrieben werden konnten, der neue \nTagebau \u201eVereinigtes Schleenhain\u201c entstand. Um einen \nwirtschaftlichen Betrieb des neuen Tagesbaues zu sichern, \nwar es notwendig, Anschlussberechtigungen zu erteilen, \ndie gr\u00f6\u00dftenteils am Rand der nach Einigungsvertrag \nbestandsgesch\u00fctzten Eigentumsfelder liegen, und man \nmusste innerhalb der Lagerst\u00e4tten sogenannte L\u00fccken \nausf\u00fcllen. Zur Verhinderung erheblicher Wettbewerbs-\nnachteile gegen\u00fcber den \u00fcbrigen in Deutschland t\u00e4tigen \nUnternehmen und aus Gr\u00fcnden der besseren Ausnutzung \nder Lagerst\u00e4tten ist daher eine Verl\u00e4ngerung der Befrei-\nungsregelung f\u00fcr Braunkohle gerechtfertigt. \n\nNat\u00fcrlich ist das eine staatlich gewollte Unterst\u00fctzung der \nBraunkohle, und man sollte das auch immer wieder so \nbenennen. Eine \u00c4nderung der bestehenden Regelung des \nBundesberggesetzes ist nach Ansicht der Koalition nicht \nerforderlich. Das bestehende Instrumentarium ist voll-\nkommen ausreichend. Die Regelungen sind ausreichend \nkonkret, um alle Szenarien des Wirtschaftslebens zu \nerfassen und darauf zu reagieren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gerlach, es \ngibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, Frau \nRoth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Kolle-\nge Gerlach, wenn das eine staatlich gewollte Regelung \nund Unterst\u00fctzung ist, dann frage ich Sie: Wieso wird \ndann immer und immer wieder betont, dass der Braun-\nkohlebergbau subventionsfrei sei? Er muss ja auch keine \nWasserentnahmeabgabe entrichten. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Liebe Kollegin Roth! Ich w\u00e4re \nIhnen dankbar \u2013 das ist auch die einzig m\u00f6gliche Antwort \n\u2013, wenn Sie diejenigen fragen, die das immer so sagen. \nVon mir haben Sie das nicht geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch hatte gesagt, dass das heutige Reglement f\u00fcr das \nWirtschaftsleben ausreichend ist, um darauf reagieren zu \nk\u00f6nnen. Soweit die Antragsteller Sorge haben sollten, \ndass Erkundungsrechte zu spekulativen Zwecken oder gar \nzur Vorratshaltung beantragt werden, so kann dem mit den \nvorhandenen Vorschriften des Bundesberggesetzes eben-\nfalls wirksam begegnet werden. So bestehen beispielswei-\nse Kostenpl\u00e4ne f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Erkundungs-\nma\u00dfnahmen. Bei Zuwiderhandlungen k\u00f6nnen Bergbaube-\nrechtigungen widerrufen werden. Es ist also etwas kom-\nplizierter, als Sie es sich in Ihrem simplen Vortrag vorge-\nstellt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP hat keinen \nRedner gemeldet. Die Fraktion GR\u00dcNE konnte sich noch \nnicht entscheiden. \u2013 Sie hat sich entschieden. Es spricht \nniemand. \n\nIch frage noch einmal in die Runde. Herr Despang spricht \nnoch einmal im Rahmen der allgemeinen Diskussion. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Nachdem sich mein Vorredner wieder einmal \nf\u00f6rmlich \u00fcberschlagen hat, f\u00fcr unseren Antrag irgendwel-\nche Ablehnungsgr\u00fcnde zu konstruieren, m\u00f6chte ich noch \neinmal auf die Tragweite unseres Antrages in Bezug auf \ndie Rohstoffpolitik der s\u00e4chsischen Regierung eingehen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Eine verantwortungsvolle und \nzukunftsorientierte Wirtschaftspolitik sieht anders aus als \ndie derzeitige Rohstoffpolitik des Freistaates Sachsen. \n\nDie kurzfristig eingebrochenen Rohstoffpreise auf dem \nWeltmarkt werden langfristig wieder rapide ansteigen und \nder Verteilungskampf um die Ressourcen dieser Welt hat \nl\u00e4ngst begonnen. Aus diesem Grund ist es an der Zeit, die \nAbgaben zugunsten des Staates an die ver\u00e4nderten Bedin-\ngungen anzupassen. Aber nicht nur allein die Abgabenpo-\nlitik der s\u00e4chsischen Regierung, sondern auch die Politik \nbei der Vergabe von Bergbaukonzessionen ist f\u00fcr unsere \nFraktion v\u00f6llig inakzeptabel und gleicht dem Ausverkauf \ndes s\u00e4chsischen Tafelsilbers in alle Welt. \n\nMeine Fraktion hat bereits vor Monaten kritisiert, dass \nvor der Vergabe der Bergbaukonzessionen nicht einmal \nansatzweise \u00fcber die Bildung eines Konsortiums deut-\nscher und s\u00e4chsischer Bergbauunternehmen nachgedacht \nwurde. W\u00e4hrenddessen streiten sich gleich mehrere \nausl\u00e4ndische Unternehmen um die Rechte an s\u00e4chsischen \nBodensch\u00e4tzen, deren Erl\u00f6se langfristig im Milliardenbe-\nreich liegen d\u00fcrften. \n\nDiese Chance wurde vers\u00e4umt. Die Konzession f\u00fcr \ninteressante Abbauvorhaben ist inzwischen erteilt. Schon \naus diesem Grund ist unser Antrag inzwischen mehr oder \nweniger als Schadensbegrenzungsma\u00dfnahme zu verste-\nhen, um wenigstens einen Teil der Gewinne aus s\u00e4chsi-\n\n 10847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nschen Bodensch\u00e4tzen \u2013 ich erinnere vorrangig an das \nKupfer der Lausitz \u2013 f\u00fcr uns Sachsen zu retten. \n\nDer Verzicht auf die F\u00f6rder- und Feldesabgaben ist aus \nSicht der NPD-Fraktion angesichts chronisch leerer \nStaatskassen und der Rekordgewinne einzelner Unter-\nnehmen ein Verbrechen. Dabei hat die Feldesabgabe \naufgrund der bundesrechtlichen Vorgaben, deren Verbes-\nserung wir ebenfalls fordern, nur einen symbolischen \nCharakter. Mit 25 Euro Feldesabgabe je angefangenem \nQuadratkilometer und der Verrechnungsf\u00e4higkeit werden \nsich Einnahmen daraus kaum bemerkbar machen. Ganz \nanders verh\u00e4lt es sich aber bei der F\u00f6rderabgabe. Orien-\ntiert man sich am Bundesgesetz und legt eine F\u00f6rderabga-\nbe von nur 10 % zugrunde, erg\u00e4ben sich angesichts der \n\u00fcber 30 Millionen Tonnen Rohbraunkohle, die j\u00e4hrlich \naus s\u00e4chsischem Boden geborgen werden, Einnahmen des \nStaates in zweistelliger Millionenh\u00f6he. Diese zig Millio-\nnen kommen im Moment den Aktion\u00e4ren von Vattenfall \nund damit dem schwedischen Staat zugute. \n\nDas Ziel unseres Antrages ist es, diese Millionen nicht \nweiter Jahr f\u00fcr Jahr zu verschenken. Wenn man ber\u00fcck-\nsichtigt, welche indirekten Kosten durch Siedlungs- und \nUmweltzerst\u00f6rung im Grundwasserhaushalt oder anderen \nnegativen Effekten infolge der Bergbaut\u00e4tigkeit entstehen, \nerscheint die Abgabe f\u00fcr den Abbau von Braunkohle noch \num ein Vielfaches mehr gerechtfertigt. Es darf nicht sein, \ndass von Unternehmen Milliardengewinne erzielt werden \nund die Kosten vollst\u00e4ndig auf die Gemeinschaft umge-\nlegt werden. \n\nZiel unseres Antrages ist es deshalb, die F\u00f6rderabgabe f\u00fcr \nalle Bodensch\u00e4tze zu \u00fcberarbeiten und im Rahmen des \nBergrechtes in bestimmten F\u00e4llen auch \u00fcber den \u00fcblichen \nSatz von 10 % festzulegen. Dabei wollen wir ber\u00fccksich-\ntigt wissen, inwieweit die Gewinnung mit positiven \nEffekten f\u00fcr die inl\u00e4ndische Wirtschaft und den Arbeits-\nmarkt verbunden ist und ob die Gewinne aus dem Abbau \nder Bodensch\u00e4tze inl\u00e4ndischen Unternehmen zugute \nkommen oder in alle Welt flie\u00dfen. \n\n(Johannes Gerlach, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Despang, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Nein, gestatte ich nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nBei der Festsetzung der Abgaben wollen wir deshalb \nzuk\u00fcnftig die Eigent\u00fcmerstrukturen der derzeit oder \nzuk\u00fcnftig im Freistaat Sachsen t\u00e4tigen Bergbauunterneh-\nmen und deren Gewinnentwicklung in Bezug auf den \njeweiligen Bodenschatz ber\u00fccksichtigt wissen. \n\nWir wollen damit einen Beitrag leisten, um den fortlau-\nfenden Ausverkauf inl\u00e4ndischer Werte zu verhindern und \n\neine angemessene Beteiligung des Landes und seiner \nMenschen an den in ihrer Heimat gewonnenen Boden-\nsch\u00e4tzen sicherstellen. \n\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag \nund danke Ihnen f\u00fcr Ihre ungeteilte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Staatsregierung, \nwenn nicht noch einmal \u2013 \u2013 Das ist aber nicht der Fall. \nHerr Staatsminister Jurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Despang h\u00e4tte seinen Rede-\nbeitrag \u00e4ndern m\u00fcssen, nachdem Herr Gerlach eigentlich \nalles juristisch einwandfrei erkl\u00e4rt hat. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch will es noch einmal sagen: Selbstverst\u00e4ndlich wird der \nFreistaat Sachsen, sollte die Aufsuche in der Lausitz \nbeispielsweise nach Kupfer erfolgreich sein, wenn das Erz \ngef\u00f6rdert wird, nicht auf eine F\u00f6rderabgabe verzichten. \nDas hat Herr Gerlach auch dargestellt. Genauso ist es. \n\nWir k\u00f6nnen keine F\u00f6rderabgabe auf die Braunkohle \nerheben, weil die seinerzeit schon einmal verkauft und \nvon dem Unternehmen gekauft wurde. \n\nWir haben ausdr\u00fccklich Ausschlusskriterien bei Marmor \nund bei der Erdw\u00e4rme. Bei Marmor handelt es sich \n\u00fcbrigens um ein deutsches Unternehmen. Da geht es um \ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Und bei der Erdw\u00e4rme ist es \naus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden geboten, darauf zu verzichten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bedanke \nmich ausdr\u00fccklich bei Herrn Gerlach, der das sehr fach-\nkompetent dargestellt hat. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nInsofern kann ich mir meinen Redebeitrag jetzt sparen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Staatsregierung. Jetzt k\u00e4me das Schlusswort. \u2013 \nDarauf wird verzichtet. Somit kommen wir zur Abstim-\nmung, meine Damen und Herren. \n\nIch stelle die Drucksache 4/13925 zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke. Die Enthaltungen? \u2013 \nBei keinen Enthaltungen und einer Reihe von Zustim-\nmungen ist der Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 10848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nKeine Haushaltssanierung durch Bu\u00dfgelderh\u00f6hungen \u2013 Mittel \nzweckgebunden f\u00fcr h\u00f6here Verkehrssicherheit einsetzen \n\nDrucksache 4/14359, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie FDP-Fraktion beginnt mit Herrn Morlok, danach \nkommt die gewohnte Reihenfolge. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Verehrte Damen und Herren! Am \n1. Februar dieses Jahres sollen Bu\u00dfgelder in verschiede-\nnen Bereichen im Stra\u00dfenverkehr drastisch angehoben \nwerden. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen nur zwei Beispiele geben. Das eine ist \nzu schnelles Fahren innerhalb geschlossener Ortschaften. \nWer mehr als 20 Kilometer pro Stunde zu schnell f\u00e4hrt, \nsoll zuk\u00fcnftig 80 Euro statt 50 Euro zahlen. Das ist eine \nSteigerung um 30 Euro oder 60 %. \n\nN\u00e4chstes Beispiel \u2013 rote Ampel: Das \u00dcberfahren kostet \nzuk\u00fcnftig 90 Euro statt 50 Euro. Das sind 40 Euro mehr, \neine Steigerung um sage und schreibe 80 %. \n\nLassen Sie mich fragen: Was soll der Grund f\u00fcr diese \ndrastische Erh\u00f6hung sein? In der offiziellen Pressemittei-\nlung des Bundesverkehrsministeriums wird das damit \nbegr\u00fcndet \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edass durch h\u00e4rtere Strafen die \nabschreckende Wirkung erh\u00f6ht werde. Infolgedessen\u201c \u2013 \nso hei\u00dft es dort weiter \u2013 \u201esei zuk\u00fcnftig sogar mit sinken-\nden Bu\u00dfgeldeinnahmen zu rechnen.\u201c Und weiter: \u201eVon \neiner Abzocke k\u00f6nne keine Rede sein.\u201c \n\nIn einem Interview mit dem RBB-Inforadio vom 21. Mai \nletzten Jahres hat Minister Tiefensee noch hinzugef\u00fcgt, \ndass das Geld nicht in den allgemeinen Haushalt flie\u00dfen \nsoll. Er sagte w\u00f6rtlich: \u201eWir wollen es gezielt einsetzen \nf\u00fcr mehr Verkehrssicherheit.\u201c \n\nDaraus ergeben sich schon ein paar Fragen. Abschre-\nckung: Ich m\u00f6chte Sie einmal alle fragen: Was schreckt \nSie mehr ab, \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Die FDP! \u2013 \nLachen des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Das ist sehr lobenswert, Herr Hahn. Wenn Sie von uns \nabgeschreckt werden, dann wissen wir, dass wir auf dem \nrichtigen Weg sind. \n\n(Beifall und Lachen bei der FDP) \n\n\u2013 zus\u00e4tzlich 30 Euro zu bezahlen, zus\u00e4tzlich zwei Punkte \nin Flensburg oder zus\u00e4tzlich einen Monat Fahrverbot? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch denke, wir sind uns einig: 30 Euro schrecken am \nwenigsten ab. \n\nWenn es das Ziel war abzuschrecken, warum dann mehr \nGeld, aber nicht mehr Punkte und nicht mehr Fahrverbot? \n\nErh\u00f6hung der Verkehrssicherheit ist das andere Argument. \nDas klingt erst einmal gut. Die Landesverkehrsminister-\n\nkonferenz, Herr Minister Jurk, hat sich auch f\u00fcr eine \nzweckgebundene Verwendung der Gelder ausgesprochen. \n\nZweckgebundene Verwendung? Da gibt es dann aber \nkommunales Haushaltsrecht und auch Landeshaushalts-\nrecht. Bundesverkehrsminister Tiefensee war ja auch \neinmal Oberb\u00fcrgermeister in Leipzig. Er m\u00fcsste eigent-\nlich wissen, wie die Einnahmen in den kommunalen \nHaushalten zu verwenden sind. Von Zweckbindung kann \nkeine Rede sein. \n\nIch frage Sie, Herr Jurk, Sie haben das auf der Landesver-\nkehrsministerkonferenz ja mit unterst\u00fctzt: Wie wollen Sie \ndie zweckgebundene Verwendung dieser Mittel hier im \nFreistaat und in den Kommunen durchsetzen? \n\nIch nehme einmal ein Beispiel aus meiner Stadt Leipzig. \nVor zwei Jahren hatten wir einen Antrag von der Verwal-\ntung bekommen, vom Oberb\u00fcrgermeister \u2013 nicht mehr \nHerr Tiefensee, sondern Herr Jung, aber auch von der \nSPD \u2013 zur Anschaffung von zus\u00e4tzlichen station\u00e4ren und \nmobilen Blitzanlagen. Er wurde begr\u00fcndet und eingef\u00fchrt \n\u2013 richtig sch\u00f6n auf der Verwaltungsvorlage \u2013 als Ma\u00df-\nnahme zur Haushaltskonsolidierung. Wir bekamen eine \nWirtschaftlichkeitspr\u00fcfung beigef\u00fcgt, die war vom Feins-\nten. Wir k\u00f6nnten uns als Stadtr\u00e4te gl\u00fccklich sch\u00e4tzen, \nwenn wir bei allen Investitionen der Kommunen so tolle \nWirtschaftlichkeitsbetrachtungen vorgelegt bekommen \nw\u00fcrden, in denen uns haarklein vorgerechnet wird, wie \nviel uns diese zus\u00e4tzlichen Blitzer unter dem Strich nach \nAbschreibung und Zinsen f\u00fcr den Stadts\u00e4ckel einbringen. \n\nWenn man das wei\u00df, dann muss man infrage stellen, dass \ndie Zielsetzung, die Sie hier als Minister formuliert haben, \nzielf\u00fchrend ist. Deswegen hielten wir es f\u00fcr erforderlich, \nganz einfach mal in einem Antrag, den wir Ihnen heute \nvorgelegt haben, nachzufragen, wie die Einnahmensitua-\ntion im Bereich Stra\u00dfenverkehr aussieht, wie die Entwick-\nlung ist und welche Mehreinnahmen Sie erwarten; aber \nvor allem, wie sichergestellt werden kann, dass unsere \nForderung, dass diese Einnahmen dann auch der Erh\u00f6-\nhung der Verkehrssicherheit zugute kommen, realisiert \nwird. Das w\u00fcrde n\u00e4mlich bedeuten, unter Umst\u00e4nden die \nSchlagl\u00f6cher aus den Stra\u00dfen verschwinden zu lassen, \neine vern\u00fcnftige Asphaltdecke aufzubringen und Kreu-\nzungen gegebenenfalls umzugestalten, aber auch Licht-\nsignalanlagen aufzustellen, wo sie erforderlich sind. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Kreisverkehr!) \n\n\u2013 Auch Kreisverkehre k\u00f6nnten ein Beispiel sein. \n\nIch frage Sie nur, Herr Jurk, wie Sie das angesichts der \nTatsache, dass die Kommunen aus gutem Grund \u00fcber ihre \nHaushalte selbst entscheiden, umsetzen wollen. Deswe-\ngen haben wir den Antrag gestellt, weil wir einen entspre-\nchenden Bericht der Staatsregierung haben wollen. Es \n\n 10849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nkann nicht sein, dass der Autofahrer wieder unter dem \nF\u00e4hnchen, dem M\u00e4ntelchen der Verkehrssicherheit abge-\nzockt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Die CDU-Fraktion kommt mit Herrn \nPiwarz als Reaktion. \n\nChristian Piwarz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich muss zugeben, dass ich, \nals ich den Antrag das erste Mal gelesen habe, nicht so \ngenau wusste, worauf die FDP hinaus will. \n\nAber es hat sich dann doch die schlimmste Bef\u00fcrchtung \nbest\u00e4tigt, dass es eben nur auf das Abzockeargument \nhinausl\u00e4uft und nicht allzu viel dahinter ist. \n\nHerr Morlok, Sie hatten ja danach gefragt, woher die \nBegr\u00fcndung f\u00fcr die Bu\u00dfgelderh\u00f6hung k\u00e4me. Ich habe \nnoch gar nicht mitbekommen, ob Sie nun f\u00fcr die Erh\u00f6-\nhung des Bu\u00dfgeldes sind oder dagegen. Damit Sie in Ihrer \nEntscheidungsfindung vielleicht ein wenig vorankommen, \nwill ich Ihnen aus dem Beschluss der Verkehrsminister-\nkonferenz vom 9. und 10. Oktober 2007, die damals in \nMerseburg getagt hat, kurz etwas zitieren. \n\nDa ging es im Punkt 7.2 der Tagesordnung um die \u00dcber-\npr\u00fcfung des Sanktionsniveaus f\u00fcr schwere Verkehrsver-\nst\u00f6\u00dfe. Dort halten die Verkehrsminister der L\u00e4nder wie \nfolgt fest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eFlankierend hierzu bedarf es \neiner differenzierten Anhebung der Geldbu\u00dfen f\u00fcr schwe-\nre Verkehrsverst\u00f6\u00dfe, die Hauptunfallursachen darstellen. \nVon Ausnahmen abgesehen, wurden diese zuletzt im \nJahre 1990 grundlegend angepasst. Seither haben die \nBu\u00dfgelder ihre Abschreckungswirkung zum Teil einge-\nb\u00fc\u00dft. Im Zuge der Euro-Umstellung kam es sogar verein-\nzelt zu Absenkungen der Verwarnungsgelder. Insbesonde-\nre Verwarnungsgelder werden zunehmend bewusst in \nKauf genommen. Bei Geschwindigkeits\u00fcberschreitungen \nentsteht bisweilen der Eindruck, dass sich Autofahrer an \ndie Bu\u00dfgeldgrenze heranfahren.\u201c \n\nIch denke, wenn das nicht Begr\u00fcndung genug ist, dann \nwei\u00df ich auch nicht mehr. \n\nAber, meine Damen und Herren, wenn man sich den \nInhalt des Antrages der FDP-Fraktion anschaut, kommt \nman schnell zu der Frage, ob hier nicht vielleicht etwas \ndurcheinandergeraten ist. Da scheint irgendetwas nicht \nzueinander zu passen. Im Titel t\u00f6nt die FDP noch \u201eKeine \nHaushaltssanierung durch Bu\u00dfgelderh\u00f6hungen \u2013 Mittel \nzweckgebunden f\u00fcr h\u00f6here Verkehrssicherheit einsetzen\u201c. \nSchaut man sich den Antrag dann an, stellt man fest, dass \nnur ein kleiner Berichtsantrag hinten herauskommt. Nun \nsind wir also mit der FDP schon so weit gekommen, dass \nman offenbar nur noch mit der \u00dcberschrift Politik machen \nwill. \n\n(Beifall der Abg. Volker Bandmann, CDU,  \nund Mario Pecher, SPD) \n\nWas dann im Antrag selbst steht, scheint eher sekund\u00e4r zu \nsein. \n\n(Zuruf von der FDP: Hej!) \n\nWenn das aber der politische Ansatz der Liberalen ist, \ndann hat das mit der von Herrn Westerwelle vollmundig \nverk\u00fcndeten Verantwortung seiner Partei recht wenig zu \ntun. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nUnd im \u00dcbrigen: Die Informationen, die die FDP durch \ndiesen Antrag von der Staatsregierung abfordern will, \nh\u00e4tte sie auch ohne Weiteres mittels Kleiner Anfragen \nerhalten k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tte sie einmal einen richtigen \nAntrag mit konkreten Forderungen daraus machen k\u00f6n-\nnen. Aber so weit ist es eben nicht. \n\nMeine Damen und Herren, es scheint der FDP aber \nweniger um die abgefragten Informationen zu gehen als \nvielmehr darum, eine \u00f6ffentlichkeitswirksame Kampagne \nzur angeblichen Abzocke \u2013 dieses Wort hat Herr Morlok \nauch wieder gebraucht \u2013 von Autofahrern zu starten. \nZuletzt war dann in der \u201eBild\u201c-Zeitung vom Dienstag zu \nlesen, dass die FDP heute einen \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eGesetzes-\nantrag\u201c in den Landtag einbringen werde, der \u201eden \nzweckgebundenen Einsatz von Bu\u00dfgeldern f\u00fcr Stra\u00dfenre-\nparaturen festlegen soll\u201c. Gesehen habe ich diesen Antrag \nzwar bisher noch nicht, aber gut. \n\nNun ist nicht immer alles richtig, was in der Zeitung zu \nlesen steht, aber so ganz ohne Ihr Zutun, meine Damen \nund Herren von der FDP, wird diese Berichterstattung ja \nwohl nicht entstanden sein. \n\nDavon, dass nun alle Bu\u00dfgelder gleich in Schlagl\u00f6cher \ngesteckt werden sollen, ist im Antrag wiederum nichts zu \nlesen. Daher w\u00e4re es meine herzliche Bitte, beim n\u00e4chsten \nMal zuerst den richtigen Antrag zu schreiben und danach \nzur Presse zu laufen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die Verkehrsmi-\nnisterkonferenz hat sich im Oktober 2007 f\u00fcr die Erh\u00f6-\nhung der Geldbu\u00dfen f\u00fcr schwere Verkehrsverst\u00f6\u00dfe ausge-\nsprochen. Begr\u00fcndet wurde dies damit \u2013 ich habe es \nbereits zitiert \u2013, dass die bisherigen Bu\u00dfgelder ihrer H\u00f6he \nnach zum Teil keine Abschreckungswirkung mehr entfal-\nteten. Gerade im Sinne der Verkehrssicherheit ist aber \neine Abschreckungswirkung dringend geboten. Nur so \nk\u00f6nnen besonders unfalltr\u00e4chtige Verhaltensweisen \nunterbunden oder jedenfalls einged\u00e4mmt werden. Dazu \ngeh\u00f6ren das Rasen innerhalb und au\u00dferhalb von Ortschaf-\nten und das Dr\u00e4ngeln auf Autobahnen. Schon die Bu\u00df-\ngelderh\u00f6hung selbst ist ein wichtiger Beitrag zur Erh\u00f6-\nhung der Verkehrssicherheit. \n\nDer Fehler des FDP-Antrages f\u00fchrt also gezielt in die Irre, \ndenn vom angeblichen Ziel einer Haushaltssanierung mit \nBu\u00dfgeldern kann keine Rede sein. Einnahmen der Kom-\nmunen aus Bu\u00dfgeldverfahren k\u00f6nnen grunds\u00e4tzlich zur \n\n 10850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nFinanzierung aller Aufgaben eingesetzt werden. Dies \nentspricht der Finanzhoheit der Kommunen als Teil des \nkommunalen Selbstverwaltungsrechts. Wie die Kommu-\nnen eingenommene Bu\u00dfgelder einsetzen, steht ihnen also \ngrunds\u00e4tzlich frei. Dies ist auch sachgerecht. Schlie\u00dflich \nsind es die Kommunalverwaltungen und die Kommunal-\nparlamente, die die Verh\u00e4ltnisse und Erfordernisse vor Ort \nam besten kennen, auch und gerade mit Blick auf die \nVerkehrssicherheit. \n\n(Sven Morlok, FDP, tritt ans Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Piwarz, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nChristian Piwarz, CDU: Also, der Herr Kollege Morlok \nhatte gen\u00fcgend Zeit, sich in der \u201eBild\u201c-Zeitung und auch \njetzt gerade vor mir auszubreiten. Deswegen w\u00fcrde ich \ngern in meiner Rede fortfahren. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nIm \u00dcbrigen sieht das die Verkehrsministerkonferenz \ngenauso. Im Beschluss vom Oktober 2007 \u2013 Herr Morlok \nhat richtig darauf hingewiesen \u2013 wird zwar der Einsatz \nvon Einnahmen aus Verkehrsordnungswidrigkeiten f\u00fcr die \nVerkehrssicherheit durch die Gebietsk\u00f6rperschaften \nangeregt, ausdr\u00fccklich stellt aber die Verkehrsminister-\nkonferenz klar, dass es sich hierbei nur um eine Empfeh-\nlung handelt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, beim Anliegen \nder FDP \u2013 wir haben es ja nur in der Zeitung gelesen und \nnicht hier im Landtag geh\u00f6rt \u2013, Bu\u00dfgelder zweckgebun-\nden in den Stra\u00dfenbau zur Steigerung der Verkehrssicher-\nheit zu stecken, dr\u00e4ngt sich dann doch ein etwas skurriles \nBild auf, wenn man den Gedanken konsequent zu Ende \ndenkt. Bei der Einf\u00fchrung der sogenannten \u00d6kosteuer zur \nSanierung der Rentenkassen machte der Spruch vom \n\u201eTanken f\u00fcr die Rente\u201c die Runde. Bei der Erh\u00f6hung der \nTabaksteuer zur Finanzierung des Gesundheitssystems \nhie\u00df es dann \u201eRauchen f\u00fcr die Gesundheit\u201c. W\u00fcrde man \ndie Forderung der FDP eins zu eins \u00fcbersetzen, dann \nm\u00fcssten wir also jetzt \u201eRasen f\u00fcr die Verkehrssicherheit\u201c. \nDas kann aber wohl nicht das Ziel sein. \n\nMeine Damen und Herren, die Steigerung der Verkehrssi-\ncherheit ist ein wichtiges Anliegen. Das ist auch den \nKommunen bewusst. Auch die Verbesserung der Instand-\nhaltung der Stra\u00dfen genie\u00dft im Freistaat Sachsen einen \nhohen Stellenwert. So sind im Doppelhaushalt 2009/2010 \nf\u00fcr den Staatsstra\u00dfenbau fast 260 Millionen Euro sowie \nf\u00fcr den kommunalen Stra\u00dfenbau mehr als 177 Millio-\nnen Euro j\u00e4hrlich eingestellt. Hinzu kommen je 5 Millio-\nnen Euro f\u00fcr Br\u00fcckensanierungen im kommunalen Be-\nreich und f\u00fcr den Radwegebau. Gerade der zuletzt ge-\nnannte Punkt tr\u00e4gt erheblich zur Steigerung der Verkehrs-\nsicherheit bei. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, es steht den Kommunen \ngrunds\u00e4tzlich frei, Bu\u00dfgeldeinnahmen f\u00fcr Stra\u00dfenbau und \nStra\u00dfensanierung einzusetzen. Ebenso ist es aber das \nRecht der Kommunen, sich f\u00fcr andere Verwendungen zu \n\nentscheiden. Diese Entscheidung muss aber in den Kom-\nmunen selbst getroffen werden. Ich bin sehr davon \u00fcber-\nzeugt, dass sich auch die Kommunalpolitiker der FDP in \ndiesen Meinungsbildungsprozess einbringen k\u00f6nnen und \nauch einbringen werden. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag ist jedoch hierf\u00fcr der falsche \nAnsprechpartner und der vorliegende Antrag zur Errei-\nchung des vorgeblichen Ziels der FDP auch denkbar \nungeeignet. Zumindest h\u00e4tten Sie das eigentliche Ziel \nauch in Ihren Antrag hineinschreiben m\u00fcssen. Wir werden \nden Antrag daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nLinksfraktion ist jetzt an der Reihe. Sie wird durch Frau \nDr. Runge vertreten. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit \ndem Antrag will die FDP-Fraktion von der Staatsregie-\nrung wissen, wie sich die Einnahmen des Landes, der \nLandkreise und der Gemeinden durch Verwarnungs- und \nBu\u00dfgelder f\u00fcr Stra\u00dfenverkehrsordnungswidrigkeiten von \n2005 bis 2007 entwickelt haben. Dieser Teil der Frage \nwurde mit der Antwort auf die Kleine Anfrage von Herrn \nMartens hinreichend beantwortet und kann demzufolge \nim Antrag entfallen. \n\nErstens. Nimmt man die Entwicklungstendenz der Bu\u00df-\ngeldeinnahmen f\u00fcr die drei Gro\u00dfst\u00e4dte Sachsens in \nAugenschein, stellt man fest, dass Leipzig zwar in absolu-\nten Zahlen an der Spitze der Gro\u00dfst\u00e4dte steht, dass aber \nseit 2005 die Einnahmen aus Geldbu\u00dfen in Leipzig im \nUnterschied zu Dresden und Chemnitz, wo sie tendenziell \ngestiegen sind, systematisch zur\u00fcckgehen. \n\n(Sven Morlok, FDP, tritt ans Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Im Moment nicht. \n\nInsofern ist die von dpa verbreitete Mitteilung in der \n\u201eLVZ\u201c vom 19. Januar 2009 eine klassische Fehlmeldung. \nDarin hei\u00dft es, die Erl\u00f6se aus Bu\u00dfgeldern seien in Leipzig \nim Jahr 2008 um 400 000 Euro auf nunmehr rund \n10,1 Millionen Euro gestiegen. Das ist nach den Angaben \nder Staatsregierung schlicht falsch. Vielmehr sind die \nEinnahmen aus Bu\u00dfgeldern in der Stadt Leipzig von \n11,38 Millionen Euro im Jahr 2005 auf 10,1 Millio-\nnen Euro im Jahr 2008 deutlich abgesunken. Ist das nun \nb\u00f6swillige Absicht, Leipzig schlechtzureden, oder ein \neinfaches Versehen von dpa? \n\nHinzu kommt, dass der abstrakte Vergleich zwischen den \nGro\u00dfst\u00e4dten und den Landkreisen, nach dem Sie, Herr \nMorlok, fragen, eben auch hinkt. Es werden weder ver-\nschiedene Bev\u00f6lkerungszahlen noch Autobesitzerzahlen \ngenannt, noch wird die Wohndichte pro Quadratkilometer \n\n 10851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nin Anschlag gebracht. Insofern sind die absoluten Zahlen \nnur bedingt vergleichbar; denn bei Bu\u00dfgeldern f\u00fcr \nFalschparken m\u00fcssen schon die Struktur und die Wohn-\ndichte einer Stadt mit in Anschlag gebracht werden. \n\nZweitens wollen Sie nun wissen, mit welchen j\u00e4hrlichen \nMehreinnahmen das Land Sachsen, die Landkreise und \ndie Gemeinden aufgrund der \u00c4nderung des Bu\u00dfgeldkata-\nlogs im Jahr 2009 rechnen k\u00f6nnen, obwohl die Bu\u00dfgeld-\nerh\u00f6hungen erst ab Februar 2009 in Kraft treten. Mithin \nk\u00f6nnen auch keine empirischen Daten vorliegen, die Ihre \nNeugier befriedigen. Also, wir sollten schon das Jahr \n2009 abwarten. \u2013 So viel zur Seriosit\u00e4t des Antrages und \nzur Fragestellung der FDP-Fraktion. \n\nDrittens begehren Sie, dass die k\u00fcnftigen Einnahmen aus \nGeldbu\u00dfen beim Land, bei den Landkreisen und den \nGemeinden nicht mehr in den allgemeinen Haushalt \neingestellt, sondern eben zweckgebunden f\u00fcr die Ver-\nkehrssicherheit ausgegeben werden sollen. Was die \nEinnahmen des Landes angeht, h\u00e4tten Sie im Zusammen-\nhang mit der Haushaltsberatung eine gute Gelegenheit \ngehabt, mit uns Abgeordneten dar\u00fcber zu debattieren, \nwof\u00fcr die Einnahmen, die n\u00e4mlich tats\u00e4chlich in den \nallgemeinen Verkehrshaushalt eingestellt worden sind, am \nbesten ausgegeben werden k\u00f6nnen. Aber von Ihrer Seite, \nvon der FDP, habe ich diesbez\u00fcglich keine Verlautbarung \ngeh\u00f6rt. \n\nWas nun aber die Landkreise und Gemeinden anbelangt, \ngehen Sie so weit, dass von Landesseite aus in die kom-\nmunale Selbstverwaltung der Landkreise und St\u00e4dte \neingegriffen werden soll, und das kann doch wohl nicht \nIhr tats\u00e4chliches Ansinnen sein! Insofern w\u00e4re Ihre Rede \nim Stadtrat von Leipzig angebracht. Dort k\u00f6nnen Sie sich \nauf Teufel komm raus mit den anderen Fraktionen dar\u00fcber \nstreiten, f\u00fcr welche Zwecke die Bu\u00dfgelder am besten \nverwendet werden k\u00f6nnen. Aber hier ist einfach nicht der \nrichtige Ort daf\u00fcr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Runge, wie \nsteht es jetzt mit einer Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Immer noch nicht. \u2013 \nDie FDP will weiter wissen, welche Handlungsschwer-\npunkte zur Verkehrssicherheit in Sachsen bestehen? Nun \ngut, Herr Verkehrsminister, dazu k\u00f6nnen Sie heute viel-\nleicht noch etwas aufkl\u00e4ren, obwohl Sie uns im Ausschuss \nbereits teilweise zum Thema \u201eAusweitung des \u00dcberhol-\nverbotes von Lkws auf zweispurigen Autobahnen\u201c erst \nk\u00fcrzlich unterrichtet haben. Der Antrag der FDP-Fraktion \nzeugt von wenig Seriosit\u00e4t, von Schlampigkeit, \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Gar nicht wahr!) \n\nvon der Neigung zu populistischen Themen unter dem \nStichwort Abzockerei und will in die Selbstverwaltung \nder Kommunen eingreifen. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Bu\u00dfgeldkatalog!) \n\nAus diesen Gr\u00fcnden ist es uns einfach nicht m\u00f6glich, \nIhrem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nSPD-Fraktion; Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der vorliegende Antrag ist ein typischer FDP-\nAntrag. Er ist irrational, irref\u00fchrend und populistisch, \noder auch ganz einfach wie die FDP: falsch, dumm und \npopulistisch. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ah!) \n\nIch m\u00f6chte dies anhand von drei Argumentationslinien \nnachweisen. Der Antrag verdreht bewusst Ursache und \nWirkung. Er gibt T\u00e4tern das Gef\u00fchl, ungerecht behandelt \nzu werden. Liest man die \u00dcberschrift Ihres Antrages, \nk\u00f6nnte man glatt vergessen, dass einem verh\u00e4ngten \nBu\u00dfgeldbescheid ein Versto\u00df gegen die Stra\u00dfenverkehrs-\nordnung vorausgegangen ist, \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Da  \nbrauchen wir die Todesstrafe!) \n\nund mein Mitleid mit zum Beispiel einem alkoholisierten \nAutofahrer h\u00e4lt sich jedenfalls in Grenzen. Mir pers\u00f6nlich \nw\u00e4re es lieber, wenn Betrunkene nicht am Stra\u00dfenverkehr \nteilnehmen w\u00fcrden und damit auch keine Menschenleben \ngef\u00e4hrden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nMein Mitleid mit Rasern, Dr\u00e4nglern oder Parkern auf \nBehindertenparkpl\u00e4tzen oder einfach nur denen, die \nwegen Faulheit auf dem Fu\u00dfweg vor irgendeinem Laden \nparken, h\u00e4lt sich genauso in Grenzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nAber offensichtlich mausert sich Ihre Partei nun zum \nR\u00e4cher der r\u00fccksichtslosen, unbelehrbaren oder einfach \nnur bequemen, ja faulen Stra\u00dfenverkehrss\u00fcnder, und das \nist nicht die Mehrheit der Teilnehmer am Stra\u00dfenverkehr. \n\nEin zweites Stichwort, das Sie nannten: Haushaltssanie-\nrung, L\u00f6cher stopfen. \n\nErstens wollen die Kollegen der FDP k\u00fcnftig ernsthaft \n\u00fcber die Verwendung der kommunalen Einnahmen \nbestimmen. Ich wei\u00df zwar nicht, was zum Beispiel  Ihr \nParteikollege Herr G\u00fcnther aus Crimmitschau dazu sagen \nw\u00fcrde; ich kann mich dar\u00fcber nur wundern, und Sie \nwissen auch, dass es nicht geht. Aber was hei\u00dft denn \n\u201ekeine Haushaltssanierung\u201c oder \u201ekeine L\u00f6cher stopfen\u201c? \nReden wir doch mal Klartext. Wenn wir die Pflichtaufga-\nben in den Kommunen abziehen, dann sind wir doch im \nBereich der freiwilligen Leistungen. Ihre Aussage hei\u00dft \ndemnach schlicht, am Beispiel von Zwickau festgemacht: \nkeine kommunale Vereins- und Sportst\u00e4ttenf\u00f6rderung, \nweil freiwillig; keine kostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung, weil \nfreiwillig; keine Schulbudgets zur Entlastung der Eltern \nvon Lernmittelk\u00e4ufen, kein kostenloses Essen im Kita-\n\n 10852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nBereich, kein zus\u00e4tzliches kostenloses Kita-Jahr, kein \nSozialpass, keine Zusch\u00fcsse f\u00fcr Kunst, Kultur und Thea-\nter, weil freiwillige Leistung. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Jedes Kn\u00f6llchen zur Finan-\nzierung in diesem Bereich ist letztendlich ein gutes \nKn\u00f6llchen, ein sehr gutes Kn\u00f6llchen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\u2026 und jeder Versto\u00df eine gute Tat!) \n\nIch m\u00f6chte noch einen zweiten Aspekt in die Waagschale \nwerfen: Was ist denn mit den Vorhaltekosten der Kom-\nmunen f\u00fcr Rettungsdienst, f\u00fcr Leitstellen und die Feuer-\nwehr, die dann die Verkehrschaoten aus den Leitplanken \nschneiden oder vom Lichtmast kratzen kann? \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nEinen dritten Aspekt m\u00f6chte ich nennen: Sie suggerieren \nmit dem Antrag, dass die Kommunen und der Freistaat \nnicht genug f\u00fcr die Verkehrssicherheit und zur Erhaltung \nder kommunalen Stra\u00dfen tun. Ja, Sie suggerieren sogar, in \nSachsen seien die Stra\u00dfen marode. \n\n(Widerspruch des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nHallo?! Die s\u00e4chsischen Kommunen haben mit diesem \nDoppelhaushalt so viel f\u00fcr den kommunalen Stra\u00dfenbau \ngetan wie seit Langem nicht mehr. In Summe stellt der \nFreistaat f\u00fcr den Bereich Stra\u00dfenbau 500 Millionen Euro \npro Jahr zur Verf\u00fcgung. Dazu kommen die Eigenanteile \nder Kommunen. Nun erkl\u00e4ren Sie einmal Ihren westdeut-\nschen Kollegen, die diese Aufbauleistung hier mitfinan-\nzieren, dass es in Sachsen nur marode Stra\u00dfe gebe! Das \nist doch blanker Unfug! \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Das  \nmachen wir schon, keine Angst!) \n\nSie beschimpfen und diskreditieren die Solidar- und \nAufbauleistungen der Menschen in ganz Deutschland und \ninsbesondere derjenigen im Osten mit diesem Antrag auf \n\u00fcbelste Art und Weise. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nJetzt tobt der Kampf um die Koalition! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der FDP) \n\nZum Abschluss: Folgt man Ihrer Argumentation, ist dann \ndie Verurteilung vor unseren Gerichten zu Geldstrafen \noder gemeinn\u00fctziger Arbeit Abzocke? Ist die Bereitstel-\nlung dieser Mittel an soziale Vereine und Institutionen \ndann auch das Stopfen von Haushaltsl\u00f6chern? Kommt \ndazu dann auch noch ein Antrag von Ihnen? Ich hoffe \nganz stark, dass Sie uns in Zukunft mit diesem Bl\u00f6dsinn \nverschonen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion; \nHerr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Nach der Zustimmung des Bundesrates zum \nneuen Stra\u00dfenverkehrsgesetz tritt nun ab Februar der neue \nBu\u00dfgeldkatalog in Kraft. Mit der Erh\u00f6hung mancher \nBu\u00dfgelder um zum Teil das Doppelte handelt es sich um \ndie bisher sch\u00e4rfste und umfassendste Bu\u00dfgelderh\u00f6hung. \nAls Grund daf\u00fcr wurden die gestiegenen Unfallzahlen, \ninsbesondere die von t\u00f6dlichen Unf\u00e4llen, genannt, die \ndadurch gesenkt werden sollen. \n\nIm Jahr 2007 verungl\u00fcckten aufgrund zu schnellen \nFahrens fast 2 000 Menschen t\u00f6dlich. Das Fahren unter \nAlkoholeinwirkung kostete 565 Menschen das Leben. \nVergleiche mit Staaten mit einer besseren Unfallbilanz \nzeigen, dass dort erheblich h\u00f6here Geldsanktionen vorge-\nsehen sind. Insofern sind h\u00f6here Bu\u00dfgelder f\u00fcr diejenigen \nBereiche, die eindeutig als Hauptunfallursachen gelten, \nauch f\u00fcr die NPD-Fraktion nachvollziehbar. \n\nDennoch lassen gewisse Relationen des neuen Bu\u00dfgeld-\nkataloges nachvollziehbares Augenma\u00df vermissen. Ich \nm\u00f6chte hierf\u00fcr vergleichend folgende zwei Beispiele \nanf\u00fchren: Das \u00dcberfahren einer Ampel bei \u201eSp\u00e4tgelb\u201c \nwird selbst ohne Entstehung einer Gef\u00e4hrdungssituation \nmit 90 Euro geahndet, aber das Missachten der Vorfahrt \nkostet ebenfalls nur 100 Euro. Oder ein zu geringer \nSicherheitsabstand bei einer Geschwindigkeit von mehr \nals 130 km/h kann 600 Euro Strafe, vier Punkte in der \nVerkehrss\u00fcnderdatei und drei Monate Fahrverbot nach \nsich ziehen, w\u00e4hrend das Organisieren illegaler Autoren-\nnen mit gerade einmal 500 Euro zu Buche schl\u00e4gt. \n\nPositiv zu bewerten ist, dass Bu\u00dfgelder auch gegen EU-\nAusl\u00e4nder zu vollstrecken sind. Aber der vorliegende \nAntrag zielt einerseits auf eine s\u00e4chsische Datenerhebung \nab, die als Diskussionsgrundlage dienen soll, das zweite \nAntragsziel sicherzustellen, dass n\u00e4mlich die Einnahmen \naus der Stra\u00dfenverkehrsordnungswidrigkeit ausgabensei-\ntig wieder in die Verkehrssicherheit zur\u00fcckflie\u00dfen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Petzold, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nWinfried Petzold, NPD: Nein, ich gestatte keine Zwi-\nschenfrage. \n\nDas findet die ausdr\u00fcckliche Zustimmung der NPD-\nFraktion. Es ist grunds\u00e4tzlich ein Missverh\u00e4ltnis, dass in \nder BRD etwa nur ein Drittel der Kfz- und verkehrsbezo-\ngenen Einnahmen wieder in den Verkehr zur\u00fcckflie\u00dft und \nder \u00fcberwiegende Teil in den Weiten der Haushaltsmittel \nversickert. \n\nDie geforderten Ausk\u00fcnfte der Staatsregierung m\u00f6gen \nauch insofern zu einer parlamentarischen Kontrolle \nf\u00fchren, als nicht bei gleichzeitigem R\u00fcckgang der Unfall- \nund Todeszahlen dennoch eine unangemessene B\u00fcrgerbe-\n\n 10853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nlastung durch eine \u00fcbertriebene Kontrolldichte zum \nZwecke der Haushaltssanierung herbeigef\u00fchrt wird. \n\nIn diesem Sinne schlie\u00dft sich die NPD-Fraktion dem im \nvorliegenden Berichtsantrag zum Ausdruck kommenden \nAuskunftsverlangen an und erteilt ihre Zustimmung. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wer spricht f\u00fcr die \nGR\u00dcNEN? \u2013 Der angek\u00fcndigte Redner scheint nicht da \nzu sein. \u2013 Herr Dr. Gerstenberg springt in die Bresche. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auch wir als \nGR\u00dcNE m\u00f6chten, dass die Mittel f\u00fcr Verkehrssicherheit \nzumindest verstetigt und wenn m\u00f6glich erh\u00f6ht werden. \nVor dieser Aufgabe st\u00fcnden wir \u00fcbrigens auch, wenn die \nBu\u00dfgelder nicht erh\u00f6ht worden w\u00e4ren. Mit dem ziemlich \npopulistisch daherkommenden Antrag der FDP haben wir \ndennoch einige Probleme. \n\nSie wissen nat\u00fcrlich genau wie ich, meine Dame und \nmeine Herren von der FDP, dass im Sinne des Haushalts-\nrechts die Bu\u00dfgelder in den allgemeinen Haushalt einflie-\n\u00dfen und keine Zweckbestimmung m\u00f6glich ist. Deshalb ist \nes ja Aufgabe von Haushaltsverhandlungen, die Ans\u00e4tze \nf\u00fcr Ausgaben der Verkehrssicherheit im Landeshaushalt \nzu erh\u00f6hen. Ich habe aber keinen \u00c4nderungsantrag der \nFDP-Fraktion wahrgenommen, die beschlossenen \n400 000 Euro nach oben zu setzen. Das w\u00e4re die saubers-\nte L\u00f6sung gewesen, um dem Anliegen gerecht zu werden, \nund die jetzt umgesetzten Bu\u00dfgelderh\u00f6hungen sind ja \nauch damals schon bekannt gewesen. \n\nIch habe deshalb auch meine Schwierigkeiten mit diesem \nAntrag, weil er den Bericht von Altbekanntem einfordert. \nDie Handlungsschwerpunkte der Verkehrssicherheit in \nSachsen sind dem Verkehrssicherheitsprogramm des \nFreistaates aus dem \u2013 h\u00f6ren Sie! \u2013 Jahre 1993 zu entneh-\nmen. H\u00e4tten Sie jetzt einen Antrag geschrieben, der eine \nNeuformulierung dieses etwas angestaubten Programms \ngefordert h\u00e4tte, und h\u00e4tten Sie das vielleicht sogar noch \netwas mit eigenen Vorstellungen angereichert, in welche \nRichtung das gehen soll, dann h\u00e4tten Sie uns m\u00f6glicher-\nweise voll auf Ihrer Seite gehabt. \n\nDer Handlungsbedarf ist n\u00e4mlich unstrittig. Pro Tag \nsterben 21 Menschen auf Deutschlands Stra\u00dfen, rund \n1 400 werden verletzt. Die Automobilit\u00e4t fordert einen \nBlutzoll wie keine andere menschengemachte Technik. \n45 000 Menschen sterben pro Jahr auf Europas Stra\u00dfen, \nund das in Friedenszeiten. Immer mehr Sicherheitsexper-\nten wollen diesem Sterben ein Ende bereiten und arbeiten \nan einer Vision \u2013 \u201eVision Zero\u201c \u2013: null Verkehrstote. \n\n\u201eDer Mensch muss sich anpassen. Der Verkehr ist so, wie \ner ist.\u201c So lautet die Pr\u00e4misse herk\u00f6mmlicher Verkehrssi-\ncherheitsarbeit. Trotz aller Erfolge dank Airbag, Tempo-\nlimit und Intensivmedizin ist dies aber auf lange Sicht ein \nHolzweg. Deshalb unterst\u00fctzen wir eine Verkehrssicher-\nheitsarbeit mit der \u201eVision Zero\u201c. Nachhaltige Verkehrs-\n\nkonzepte sorgen nicht nur f\u00fcr mehr Sicherheit, sondern \nschonen auch Umwelt und Klima. Mit wenigen Instru-\nmenten lie\u00dfen sich schon deutliche Verbesserungen \nerreichen. Tats\u00e4chlich aber verzichten wir weltweit als \neinzige Industrienation auf ein Tempolimit auf Autobah-\nnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Tino G\u00fcnther, FDP:  \nZum Gl\u00fcck, zum Gl\u00fcck!) \n\nDieser Beifall aus der FDP-Fraktion ist bezeichnend. \nDabei sind \u00fcberh\u00f6hte Geschwindigkeiten Unfallursache \nNummer eins. \n\nEine h\u00f6here Verkehrssicherheit erhalten wir unter ande-\nrem durch Tempolimit, durch eine Null-Promille-Grenze, \neine verbesserte Verkehrserziehung und eine h\u00f6here \nPriorit\u00e4t f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Verkehr oder Konzepte f\u00fcr \nShared Space. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber, meine Dame und meine Herren von der FDP, auch \nstrengere Kontrollen und h\u00f6here Strafen f\u00fcr verkehrswid-\nriges Verhalten sind an sich schon Ma\u00dfnahmen zur \nErh\u00f6hung der Verkehrssicherheit und keine \u201eAbzocke\u201c \noder \u201ePflicht\u00fcbung\u201c, wie Herr Kollege Morlok Ende \nvergangenen Jahres laut einer dpa-Meldung nahelegte. Sie \nbem\u00fchen in diesem Zusammenhang auch wieder das Wort \nvom Autofahrer als \u201eMelkkuh der Nation\u201c. Hier sind Sie \nwieder ganz FDP, so wie wir Sie kennen. \n\nDabei ist es doch ganz einfach: Wer sich vorschriftsm\u00e4\u00dfig \nverh\u00e4lt, zahlt keine Bu\u00dfgelder. Insofern kann man sich \u2013 \nanders etwa als bei der tats\u00e4chlichen Abzocke durch die \nEnergiekonzerne \u2013 diesem Zugriff entziehen und gleich-\nzeitig einen ganz eigenen und selbstbestimmten Beitrag \nzur Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit leisten. \n\nIhr Antrag, liebe Kollegin und liebe Kollegen, ist besten-\nfalls gut gemeint, er richtet sicher auch keinen Schaden \nan. Aber wie so vieles von der FDP bleibt er an der \nOberfl\u00e4che. \n\nWir werden uns deshalb der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nTino G\u00fcnther, FDP: Knallhart!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war die Aussprache der Fraktionen. Jetzt \nspricht der Staatsminister des Innern; Herr Dr. Buttolo, \nbitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Der Antrag der FDP-Fraktion ist abzulehnen. \n\nM\u00f6gliche Mehreinnahmen m\u00f6chten Sie aus dem Bu\u00dfgeld \nnicht in den allgemeinen Haushalt flie\u00dfen lassen, sondern \nf\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Verkehrssicherheit einsetzen. Ich \nm\u00f6chte es noch einmal deutlich sagen: Es gibt keine \nEinflussm\u00f6glichkeit der Staatsregierung auf die Verwen-\ndung m\u00f6glicher Mehreinnahmen. \n\n 10854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nBedenken Sie bitte, dass ein Grundsatz der Gesamtde-\nckung im kommunalen Haushalt der ist, dass alle Ein-\nnahmen grunds\u00e4tzlich zur Finanzierung aller Ausgaben \nverwendet werden d\u00fcrfen. Ausnahmen existieren nur \ndann, wenn eine Kommune von au\u00dfen eine bestimmte \nVerwendung vorgeschrieben bekommt. Das kann durch \nein Gesetz geschehen oder durch Auflagen des Geldge-\nbers. Eine solche Zweckbindung besteht bei Einnahmen \naus Bu\u00dfgeldern nicht. Sie w\u00e4re ein gravierender Eingriff \nin die kommunale Selbstverwaltung. \n\nDie Finanzhoheit der Gemeinden und Landkreise findet \nvor allem in der Selbstbestimmung der Ausgabenpolitik \nihren Ausdruck. Einschr\u00e4nkungen w\u00e4ren nur aus zwin-\ngenden sachlichen Gr\u00fcnden zul\u00e4ssig. \n\nWenn Sie, Herr Morlok, die Situation in der Stadt Leipzig \nbeklagen und dabei selbst sagen, dass Sie Stadtrat sind \u2013 \ndann h\u00e4tten Sie eben im Stadtrat daf\u00fcr sprechen m\u00fcssen, \ndass die eingenommenen Mittel so zu verwenden sind, \nwie es im Antrag formuliert wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion und der \nSPD \u2013 Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nKommunen ist es grunds\u00e4tzlich freigestellt, Einnahmen \naus Bu\u00dfgeldern nat\u00fcrlich zur Verbesserung der Verkehrs-\nsicherheit einzusetzen. Dies \u2013 ich m\u00f6chte es nochmals \nbetonen \u2013 ist aber eine Entscheidung der Kommune \nselbst. Sie hat die Verantwortung. Sie hat die Finanzho-\nheit. \n\nDie Forderung im Antrag, Bu\u00dfgeldeinnahmen nicht f\u00fcr \nZwecke der Haushaltssanierung einzusetzen, kollidiert in \nder Tat mit der normalen T\u00e4tigkeit bei Haushaltssanierun-\ngen. Die Kommunen sind angehalten, die Einnahmen, die \nsie haben, wenn sie sich in der Haushaltskonsolidierung \nbefinden, vordergr\u00fcndig tats\u00e4chlich f\u00fcr Konsolidierungs-\nma\u00dfnahmen zu verwenden. \n\nAufgrund der Abh\u00e4ngigkeit vom zuk\u00fcnftigen Verhalten \nder Verkehrsteilnehmer sind absolut keine Prognosen zu \nMehreinnahmen aufgrund der Anhebung der Bu\u00dfgeldre-\ngels\u00e4tze m\u00f6glich. \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle noch eine Bemerkung. \nIm Jahr 2008 hatten wir bundesweit 4 600 Verkehrstote zu \nbeklagen. Das Ziel der am 1. Februar in Kraft tretenden \nNeuregelung ist es, die Verkehrssicherheit zu erh\u00f6hen. \nWir m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen einleiten, die dazu beitragen, der \nEmpfehlung der Europ\u00e4ischen Union zu folgen und die \nZahl der bei Verkehrsunf\u00e4llen Get\u00f6teten, basierend auf \nden Zahlen des Jahres 2000, bis zum Jahr 2010 zu halbie-\nren. Wir haben bis zum Jahr 2007, bezogen auf das \nJahr 2000, lediglich einen R\u00fcckgang von 46,8 % zu \nverzeichnen. \n\nDie Erwartung, dass die angehobenen Bu\u00dfgeldregels\u00e4tze \nverkehrserzieherische Wirkung entfalten und sich die \nVerkehrsteilnehmer zunehmend normenkonform verhal-\nten werden, halte ich f\u00fcr richtig. Ansonsten w\u00e4re \u00fcber \nBu\u00dfgelder \u00fcberhaupt keine Ver\u00e4nderung zu erzielen. \n\nSoweit im Antrag gefordert wird zu berichten, welche \nHandlungsschwerpunkte bei der Verkehrssicherheit in \nSachsen bestehen, Herr Morlok, m\u00f6chte ich Sie auf die \nj\u00e4hrliche Ver\u00f6ffentlichung unserer Verkehrsunfallstatistik \nhinweisen. Dort k\u00f6nnen Sie in der Tat feststellen, wo die \nHandlungsschwerpunkte liegen. \n\nIch m\u00f6chte aus diesen Gr\u00fcnden dem Parlament empfeh-\nlen, den Antrag abzulehnen, denn die Punkte gehen ins \nLeere. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes daraufhin noch einmal den Wunsch nach einer allge-\nmeinen Aussprache? \u2013 Das kann ich nicht sehen. Dann \nkommen wir zum Schlusswort. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrter Herr Staatsminister \nDr. Buttolo, Sie haben den Sachverhalt eben ganz ruhig \nund sachlich dargestellt und erkl\u00e4rt, wie sich das hinsicht-\nlich der Regelungen der kommunalen Haushalte verh\u00e4lt. \nIch nehme Ihnen auch ab, dass Sie den Sachverhalt \nverstanden haben. Vielleicht nutzen Sie aber die Gelegen-\nheit, weil Herr Jurk gerade neben Ihnen sitzt, dass Sie es \nihm einmal erkl\u00e4ren. Herr Jurk hat es offensichtlich nicht \nverstanden. Wie sonst k\u00f6nnte er denn im Rahmen der \nVerkehrsministerkonferenz verlautbart haben, dass eben \ngenau das, n\u00e4mlich die Zweckbindung, das Einsetzen \ndieser Mittel f\u00fcr Verkehrssicherheitsma\u00dfnahmen, gefor-\ndert wird? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nAls Empfehlung, Herr Morlok!) \n\n\u2013 Genau, Herr Piwarz. \u2013 Sie kritisieren uns wegen unserer \nPressearbeit. Wenn aber ein Minister, obwohl er wei\u00df, \ndass eine Zweckbindung besteht, lauthals verk\u00fcndet und \nfordert, die Mittel f\u00fcr die Verkehrssicherheit einzusetzen, \num diese Geb\u00fchren zu verbr\u00e4men, um das in einem \nbesseren Licht erscheinen zu lassen, dann nenne ich das \nPopulismus. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Staatsminister Thomas Jurk: \nAch du meine G\u00fcte! \u2013 Mario Pecher, SPD:  \n\nEs geht um Bu\u00dfgelder, nicht um Geb\u00fchren!) \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Kollegen Tiefensee. Sie wissen es \ngenau, erwecken aber in der \u00d6ffentlichkeit einen anderen \nEindruck. \n\nHerr Kollege Pecher, ich kann verstehen, dass Sie sich \nhier so aufblasen. \n\n(Zurufe der Abg. Mario Pecher  \nund Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nWenn ich in der Situation w\u00e4re, dass eine andere Partei \nam letzten Wochenende 7 % gewonnen, w\u00e4hrend die \neigene Partei 13 % verloren hat, dann kann ich verstehen, \nHerr Kollege Pecher, dass die Nerven etwas blank liegen. \n\n 10855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Widerspruch bei der SPD \u2013 \nChristian Piwarz, CDU: Mit solchen Antr\u00e4gen \nschaffen Sie das in Sachsen nicht noch mal!) \n\nDen Begriff \u201eAbzocke\u201c, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nhabe nicht ich in die Diskussion eingebracht, sondern \ndieser Begriff stammt aus der eigenen Presseerkl\u00e4rung \nvon Bundesverkehrsminister Tiefensee. Er hat den Begriff \n\u201eAbzocke\u201c gebraucht. \n\nWir haben in unserem Antrag auch nicht diese Mittelver-\nwendung gefordert, sondern wir haben nur gefordert zu \nberichten, wie sie denn m\u00f6glich gemacht werden soll. Wir \nhaben n\u00e4mlich \u00e4hnliche Zweifel, wie Sie sie dargestellt \nhaben. Uns ist nicht ersichtlich, wie das Ziel, die Erh\u00f6-\nhung der Verkehrssicherheit, durch diese Ma\u00dfnahmen \nerreicht werden soll. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nEin letzter Punkt zu Ihnen, Frau Dr. Runge: Sie haben \ngesagt, unser Antrag h\u00e4tte sich schon deswegen erledigt, \nweil die Informationen in der Antwort auf unsere Kleine \nAnfrage schon gegeben worden w\u00e4ren. Das ist falsch. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nWir haben auf unsere Kleine Anfrage die Antwort erhal-\nten, \u00fcber die Bu\u00dfgelder insgesamt. Das ist etwas anderes \nals die Bu\u00dfgelder f\u00fcr Verkehrsordnungswidrigkeiten. \nDeshalb hat das seine Berechtigung. \n\nFrau Dr. Runge, Lesen macht schlau, und in Ihrem ganz \nbesonderen Fall: Hochmut kommt vor dem Fall! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war das Schlusswort. Somit kommen wir zur \nAbstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/14359. Wer stimmt zu? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Enthaltungen und einer \nReihe von Zustimmungen ist dieser Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden und der Tagesordnungspunkt \nist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nTagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter unterst\u00fctzen \nDrucksache 4/14356, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktion der GR\u00dcNEN beginnt, danach in der ge-\nwohnten Reihenfolge. Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Erinnern wir uns an die Debatte vor \neinem Jahr. Da haben wir hier den Antrag der Koalitions-\nfraktionen zur einkommensteuerrechtlichen Behandlung \nder Geldleistungen f\u00fcr Kinder in Kindertages- und Voll-\nzeitpflege er\u00f6rtert. Die damals anstehende Besteuerung \nder Tagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter war im Dezember 2007 \nnach Beratung in der Finanzministerkonferenz zur\u00fcckge-\nnommen und um ein Jahr verschoben worden. Diese \nNotbremse sollte genug Zeit einr\u00e4umen, um \u00fcber die \nRegelung f\u00fcr die Kindertagespflegepersonen erneut \nnachzudenken. Viele von Ihnen haben das in der damali-\ngen Debatte auch so gesehen und diese \u00dcberlegung \nangemahnt. \n\nNun ist im letzten Jahr nicht wirklich viel passiert. Jetzt \naber ereilen uns Meldungen aus vielen Regionen in \nSachsen, in denen Tagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter auf die \nBarrikaden gehen. Sie sind verunsichert und ver\u00e4rgert \u2013 \nund das zu Recht, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nDie Mehrzahl der Tagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter muss jetzt, \nwie damals schon angedacht, zus\u00e4tzlich Beitr\u00e4ge zur \ngesetzlichen Kranken- und Pflegeversicherung entrichten, \nda sie jetzt steuerpflichtig sind. Die Grenzen hierf\u00fcr sind \nbereits bei der Betreuung von drei Kindern \u00fcberschritten. \nEine s\u00e4chsische Kindertagespflegeperson betreut im \nDurchschnitt mindestens drei Kinder. Auch das damals \nnoch zust\u00e4ndige Sozialministerium hat in einem Schrei-\n\nben vom 08.12.2008 an die Jugend\u00e4mter im Freistaat \nSachsen auf die Notwendigkeit einer Anhebung der \nGeldleistungen f\u00fcr Tagesm\u00fctter und Tagesv\u00e4ter hingewie-\nsen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Betreuung der \nunter Dreij\u00e4hrigen in Sachsen k\u00f6nnen wir derzeit und in \nZukunft nur zusammen mit den Kitas und den Kinderta-\ngespflegepersonen erreichen. Das beste Beispiel hierf\u00fcr \nist Dresden, wie Sie sicherlich alle wissen. 20 % der \nBetreuungspl\u00e4tze f\u00fcr die unter Dreij\u00e4hrigen werden in \nDresden von Tagesm\u00fcttern und Tagesv\u00e4tern bereitgestellt. \nWie lange noch?, muss man da fragen. \n\nWenn Sie am Montag einen Blick in die Dresdner Tages-\npresse geworfen haben, dann konnten Sie dort lesen: \n\u201eSteuerpflicht \u2013 erste Tagesmutter gibt auf!\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine solche Meldung \ndarf sich nicht wiederholen. Deshalb ist Handlungsbedarf \nn\u00f6tig, damit Kindertagespflege als Angebot fr\u00fchkindlicher \nBildung erhalten bleibt und ausgebaut werden kann; denn \nnur mit einer Kindertagespflege k\u00f6nnen wir auch im \nJahre 2013, wenn der Rechtsanspruch f\u00fcr die \u00fcber einj\u00e4h-\nrigen Kinder ins Haus steht, die Betreuung sichern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Warum die Kinderta-\ngespflege besteuert werden sollte, m\u00f6chte ich nicht weiter \nerl\u00e4utern. Wir wollen nicht, dass die Besteuerung zur\u00fcck-\ngenommen wird. Die Besteuerung ist ein sehr wesentli-\ncher Schritt zu mehr Anerkennung und Professionalisie-\nrung f\u00fcr dieses Berufsbild. Wenn der Staat f\u00f6rdert, dann \nsollten auch sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4fti-\n\n 10856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\ngungsverh\u00e4ltnisse entstehen. Deshalb ist der Schritt, \nKindertagespflege wie andere selbstst\u00e4ndige Berufe zu \nbesteuern, ein wichtiger Schritt. Aber wir m\u00fcssen die \nKindertagespflegepersonen in die Situation versetzen, \ndass sie aufgrund der Steuerpflicht und der Sozialabga-\nbenpflicht jetzt nicht aufgeben. \n\nIn unserem Antrag setzen wir uns deshalb f\u00fcr die Unter-\nst\u00fctzung der Tagesm\u00fctter und -v\u00e4ter ein. Der Antrag \nenth\u00e4lt drei Punkte. \n\nErstens. Wir fordern die Sicherstellung der h\u00e4lftigen \n\u00dcbernahme der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und dar\u00fcber \nhinaus die h\u00e4lftige \u00dcbernahme der bisher schon zu erstat-\ntenden Aufwendungen f\u00fcr die Rentenversicherung und die \nUnfallversicherung durch die Kommunen, wie im \nSGB VIII festgeschrieben. Da Kindertagespflege in \nSachsen zu einem hohen Ma\u00df vom kommunalen Wohl-\nwollen abh\u00e4ngt, ist zu bef\u00fcrchten, dass einige Kommunen \ndiese Kosten nicht \u00fcbernehmen werden. Die Kommunen \nhaben zum Teil nicht ausreichende Haushaltsmittel f\u00fcr die \nMehrausgaben in der Kindertagespflege f\u00fcr das Jahr 2009 \nbereitgestellt. Durch das kostenfreie Vorschuljahr kommt \nmehr Geld in die kommunalen Kassen, da f\u00fcr die von den \nElternbeitr\u00e4gen befreiten Familien die Kommunen nicht \nmehr aufkommen m\u00fcssen. \n\nZweitens. Wir fordern die Staatsregierung auf, bis zum \n30. M\u00e4rz 2009 einen Bericht dar\u00fcber vorzulegen, in \nwelchen Kommunen die \u00dcbernahme der von mir genann-\nten Kosten gelingt und welche Kommunen sich darum \ndr\u00fccken. \n\nDrittens. Wir wollen gern wissen, wie die im Kinderf\u00f6rde-\nrungsgesetz festgeschriebene leistungsgerechte Verg\u00fctung \nvon Tagesm\u00fcttern und -v\u00e4tern umgesetzt werden kann. \nHierzu fordern wir die Staatsregierung auf, gemeinsam \nmit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden bis zum 30. Juni  \n2009 einen Bericht dar\u00fcber zu erarbeiten, wie diese \nleistungsgerechte Verg\u00fctung in Sachsen erreicht werden \nsoll. F\u00fcr die monatlichen Aufwendungen je Kindertages-\npflegeplatz gehen wir von 671,50 Euro aus. Das ist der \nBetrag, mit dem die Bundesregierung in den Beispielen \nzum Kinderf\u00f6rderungsgesetz kalkuliert hat. Wir wissen \nauch, dass in Sachsen die derzeit \u00fcblichen Geldleistungen \nweit unter den vom Bund kalkulierten Gr\u00f6\u00dfenordnungen \nliegen. Damit das Einkommen in der Kindertagespflege \naber existenzsichernd ist, m\u00fcssen die Rahmenbedingun-\ngen verbessert werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu den Rahmenbedin-\ngungen geh\u00f6ren auch diejenigen, die f\u00fcr die Qualit\u00e4t in \nder Kindertagespflege sorgen. Das sind die Absicherung \nvon Weiterbildungsangeboten durch die zust\u00e4ndigen \nJugend\u00e4mter zu einer Zeit, zu der Tagespflegepersonen \ndiese auch annehmen k\u00f6nnen, das ist die Weiterentwick-\nlung des Curriculums f\u00fcr Tagespflege sowie die Vernet-\nzung und Fachberatung der Tagespflegepersonen. Es muss \nauch eine Vertretung f\u00fcr den Krankheitsfall etc. abgesi-\nchert sein. \n\nWir wollen die Kindertagespflege nicht als Sparb\u00fcchse \nfr\u00fchkindlicher Bildung. In der Kindertagespflege wird mit \n\nsehr viel Engagement, Motivation und Kompetenz wich-\ntige Arbeit von den Tagesm\u00fcttern und -v\u00e4tern geleistet. \nDas sch\u00e4tzen wir. Wir wollen die Rahmenbedingungen so \ngestalten, dass das auch in Zukunft weiterhin m\u00f6glich ist. \n\nNach unserer Einsch\u00e4tzung muss die Staatsregierung \ndeshalb auf den Weg gehen und die Umsetzung der im \nKinderf\u00f6rderungsgesetz festgelegten Regelungen jetzt \nauch in Sachsen angehen. Im \u00dcbrigen \u2013 das habe ich \nschon gesagt \u2013 kann auch die Absicherung der Betreuung \nder unter Dreij\u00e4hrigen in Zukunft nicht ohne Tagesm\u00fctter \nund -v\u00e4ter gelingen. \n\nWenn wir um die Wichtigkeit fr\u00fchkindlicher Bildung \nwissen \u2013 und darin sind sich die Fachpolitiker ja einig \u2013 \nund den notwendigen Ausbau von Kindertagesbetreu-\nungspl\u00e4tzen wollen, dann m\u00fcssen wir Tagesm\u00fctter und  \n-v\u00e4ter jetzt unterst\u00fctzen. Bitte stimmen Sie deshalb \nunserem Antrag zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die einreichende Fraktion. F\u00fcr die CDU-Fraktion \nspricht Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! \u00dcber tausend Tagesm\u00fctter \nund einige Tagesv\u00e4ter werden in Sachsen \u00f6ffentlich \ngef\u00f6rdert. Weiterhin gibt es sch\u00e4tzungsweise 350 Tages-\nm\u00fctter, die nicht gef\u00f6rdert werden. Die Tagespflege war \nbei der CDU schon immer ein Herzensanliegen. Ohne die \nCDU g\u00e4be es die Kindertagespflege in Sachsen nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben die Kindertagespflege der Krippe gleichge-\nstellt, Herr Neubert. Das ist ein Punkt, gegen den die \nLinkspartei zum Beispiel st\u00e4ndig war, dass wir das tun. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der CDU: Sehr richtig!) \n\nDie Forderung, die Kindertagespflege in die Bedarfspl\u00e4ne \naufzunehmen \u2013 was eine Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass die \nKindertagespflegepersonen ein ordentliches Einkommen \nhaben, weil sie ja nicht nur von den Elternbeitr\u00e4gen und \ndem Zuschuss des Freistaates leben k\u00f6nnen \u2013, haben wir \nbereits im Juni 2006 auf Antrag von CDU und SPD hier \nbeschlossen. Damit haben wir also die Voraussetzungen \ngeschaffen, dass die Kindertagespflege ordentlich bezahlt \nwird. \n\nJetzt h\u00f6re ich \u2013 und dar\u00fcber freue ich mich \u2013, dass die \nGR\u00dcNEN zum Bef\u00fcrworter der Kindertagespflege \u2013 also \nindirekt, Sie haben es nicht offiziell gesagt \u2013 mutiert sind. \nSie setzen sich auf einmal f\u00fcr die Kindertagespflege ein. \nDas war ja lange Zeit nicht unbedingt der Fall. \n\nGenau vor einem Jahr haben wir schon einmal an dieser \nStelle diskutiert. \n\n 10857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, es gibt \neine Zwischenfrage. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, glauben Sie, \ndass wir das damals, bei der letzten Debatte, auch schon \ngesagt haben, oder soll ich es zitieren? Ich habe es hier. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das ist gut. Frau Kollegin \nHerrmann, durch Zufall steht das Gleiche, was Sie jetzt \nzitieren wollen, auf meinem Zettel. Deshalb will ich es \ngern vortragen. Damals, in der Debatte am 25.01. haben \nSie abf\u00e4llig gesagt: \u201eWir haben hier ein Angebot an \nKindertagesbetreuung, von dem wir nicht einmal wissen, \nwie qualitativ gut es ist.\u201c Das kann ich wei\u00df Gott nicht als \nLob f\u00fcr die Kindertagespflege verstehen. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb freue ich mich, dass Sie Ihre Meinung offensicht-\nlich ein wenig ge\u00e4ndert und jetzt einen Antrag zur Kinder-\ntagespflege eingebracht haben. Die Kindertagespflege ist \nein sehr gutes Angebot, welches das Angebot an Krippen \nerg\u00e4nzt und mit Krippen qualitativ gleichwertig ist. Es ist \ndie familien\u00e4hnlichste Form der Kinderbetreuung. Gerade \nauch f\u00fcr Verk\u00e4uferinnen oder andere, die im Schichtdienst \narbeiten, ist die Kindertagespflege unverzichtbar; denn sie \ngibt wesentlich mehr Flexibilit\u00e4t, damit diese Frauen \nl\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen. \n\nFast genau vor einem Jahr hatten wir unseren Antrag zur \neinkommensteuerlichen Behandlung der Geldleistungen \nf\u00fcr Kinder in Kindertagespflege eingebracht. Das haben \nwir hier diskutiert. Bereits im Juli 2007 hatten wir, die \nCDU-Fraktion, uns zusammen mit dem Sozialministeri-\num getroffen und mit den Beteiligten, also auch mit der \nLandesarbeitsgemeinschaft Kindertagespflege, nach einer \nL\u00f6sung gesucht. \n\nAls wir im Januar diskutiert haben, Frau Kollegin Herr-\nmann und liebe Kollegen von den GR\u00dcNEN, haben Sie \nden Tagesm\u00fcttern keine Tr\u00e4ne nachgeweint. Sie haben \ndamals unserem Antrag nicht zugestimmt, dass sich die \nStaatsregierung auf Bundesebene daf\u00fcr einsetzen sollte, \ndie Besteuerung zu verschieben oder daf\u00fcr zu sorgen, \ndass der Ausbau der Kindertagespflege weiter fortgesetzt \nwird. Er w\u00e4re nat\u00fcrlich eingeschr\u00e4nkt worden, wenn die \nBesteuerung damals schon zum 01.01.2008 gekommen \nw\u00e4re. Damals war Ihnen die Lage der Tagesm\u00fctter \u2013 so \nmein Eindruck \u2013 mehr oder minder egal. Nichtsdestotrotz \nhat die Mehrheit des Landtages damals entschieden, sich \nf\u00fcr die Tagesm\u00fctter einzusetzen. \n\nDas hat die Staatsregierung dann auf Landesebene, aber \nvor allem auch auf Bundesebene \u00fcber den Bundesrat \ngetan, zum Beispiel in der Arbeitsgruppe mit Hessen. \nMan hat daran gearbeitet und sich bem\u00fcht, eine L\u00f6sung \nzu finden. Ein Ausfluss dessen war, dass der Stichtag vom \n\n01.01.2008 auf den 01.01.2009 verschoben wurde, an \ndem die Besteuerung einsetzen sollte. \n\nAndererseits war beim Kompromiss der Finanzministe-\nrien und Sozialministerien von Bund und L\u00e4ndern he-\nrausgekommen, dass man diese Pauschale von 300 Euro \neinf\u00fchrt, die pro Kind und Monat f\u00fcr Betriebsausgaben \nangerechnet werden. Das war und ist ein Kompromiss. \nDar\u00fcber kann man gl\u00fccklich sein oder auch nicht. Ich bin \nnicht ganz so gl\u00fccklich dar\u00fcber, aber es h\u00e4tte auch viel \nschlechter kommen k\u00f6nnen. Insofern ist es ein Kompro-\nmiss, mit dem wir leben m\u00fcssen. \n\nSeit dem damaligen Antrag, seitdem wir vor einem Jahr \ndiskutiert haben, sind wir nicht unt\u00e4tig geblieben. Wir \nhaben die Beteiligten an einen Tisch geholt: die Landes-\narbeitsgemeinschaft Kindertagespflege, das Landesju-\ngendamt, das SMS, den S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\ndetag und Vertreter unserer Fraktion. Im November haben \nwir uns zu diesem Thema getroffen und auf den Weg \ngebracht \u2013 das haben Sie schon zitiert \u2013, dass es Rund-\nschreiben, einerseits vom SMS, gibt. Wir sind dankbar, \ndass die Vereinbarung eingehalten wurde und dass das \nSMS ein Rundschreiben an die Jugend\u00e4mter geschickt \nhat. Es soll an die Gemeinden weitergereicht werden. \nDarin wurde \u00fcber die Lage, \u00fcber die \u00c4nderung der Bun-\ndesgesetzlichkeiten, informiert. Wir sind auch dem \nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag dankbar, denn auch \ner hat sich an die Vereinbarung von damals gehalten. In \nihrem Mitgliederrundschreiben vom 15. Dezember haben \nsie auf die Neuregelung und auf die Problematik hinge-\nwiesen. In ihrer Zeitschrift, den \u201eSSG-Mitteilungen\u201c vom \n01.01., haben sie dieses Thema behandelt, wie wir es \nvorgeschlagen und vereinbart hatten. \n\nDas n\u00e4chste Treffen in diesem Zusammenhang wird auf \nEinladung unserer Fraktion am Montag stattfinden. Wir \nwollen nach einer L\u00f6sung suchen, wie wir die Kommunen \ndazu bringen k\u00f6nnen, mehr Geld f\u00fcr die Kindertagespfle-\nge auszugeben, also den gesetzlichen Anforderungen \nnachzukommen. Wir wollen, dass die Kindertagespflege-\npersonen ein ausk\u00f6mmliches Einkommen haben. Es kann \nnicht sein, dass sich das Einkommen nach dieser Neure-\ngelung halbiert. Das wollen wir verhindern. Deshalb \nhaben wir schon damals, vor \u00fcber eineinhalb Jahren, die \nInitiative ergriffen, um dieses Problem anzugehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nzu den Forderungen der GR\u00dcNEN kommen. Die Staats-\nregierung soll gegen die Kommunen vorgehen, die sich \nnicht gesetzeskonform verhalten, das hei\u00dft, die nicht die \nH\u00e4lfte der Beitr\u00e4ge zur Kranken- und Pflegeversicherung \nund zur Altersvorsorge \u00fcbernehmen. \n\nF\u00fcr mich ist es erst einmal selbstverst\u00e4ndlich, dass, wenn \nes Rechtsverst\u00f6\u00dfe gibt, das Staatsministerium dagegen \nvorgeht. Aber wir sollten nicht gleich mit der Keule \nkommen und auf die Kommunen einpr\u00fcgeln. Ich sehe die \nKommunen als Partner, die wir mitnehmen und davon \n\u00fcberzeugen sollten, dass Kindertagespflege eine wichtige \nErg\u00e4nzung der Kinderbetreuung ist. Deshalb halte ich den \nWeg, der eingeschlagen worden ist, f\u00fcr richtig: indem wir \n\n 10858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nals Erstes anfangen, Informationen weiterzugeben, um \n\u00fcber die neue Rechtslage aufzukl\u00e4ren. Ich habe das \nGef\u00fchl, dass das auch erfolgreich sein wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, Sie \ngestatten sicher eine zweite Frage von Frau Herrmann? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Krau\u00df, was meinen Sie, \nwie lange der Weg der \u00dcberzeugung dauern wird und wie \nlange eine Kindertagespflegeperson das durchstehen \nkann? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich bin optimistisch. Ich hatte \ngesagt, dass wir uns am Montag treffen und dort schon \neinen Schritt weiterkommen werden. Wir werden den \nSSG davon \u00fcberzeugen, dass es sinnvoll ist, auf seine \nMitgliedsgemeinden einzuwirken, st\u00e4rker t\u00e4tig zu werden, \nals das bislang der Fall war. Wir bitten nat\u00fcrlich auch den \nMinister, die \u00dcberwachung dessen, was gesetzlich vorge-\nschrieben ist, im Auge zu behalten. Das ist ganz klar. \nWenn es Vorgaben gibt, dass Beitr\u00e4ge zur Altersvorsorge \nund zur Krankenversicherung h\u00e4lftig zu bezahlen sind, \ndann wollen wir nat\u00fcrlich, dass die Kommunen das auch \ntun. Aber wir denken, dass es dazu keines Antrages an die \nStaatsregierung bedarf. \n\nLassen Sie mich zum dritten Punkt in Ihrem Antrag \nkommen. Dort schlagen Sie vor, dass Empfehlungen \nerarbeitet werden sollen. Zusammen mit den kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nden soll die Staatsregierung dies tun. Ich \nmuss dazu sagen, dass f\u00fcr Empfehlungen der Landesju-\ngendhilfeausschuss zust\u00e4ndig ist, in dem die Kommunen \nauch vertreten sind. Wir sollten diesen nicht ausblenden. \nIm letzten April hat der Landesjugendhilfeausschuss die \nentsprechenden Empfehlungen verabschiedet. Es ist \nschade, aber so ist die Zeit, dass diese nicht mehr aktuell \nsind, obwohl es gute Empfehlungen waren, die vom \nLandesjugendhilfeausschuss ausgearbeitet worden sind. \nWir m\u00fcssen schauen, dass wir den Landesjugendhilfeaus-\nschuss mitnehmen und einen Prozess bef\u00f6rdern, den wir \nMontag anschieben wollen, denn eine h\u00f6here Verg\u00fctung \nist notwendig. Wir k\u00f6nnen dazu die Kommunen nicht \nzwingen und sagen, ihr m\u00fcsst, sondern wir m\u00fcssen sie \n\u00fcberzeugen. Das wollen wir im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch \ntun, indem wir mit ihnen reden und gemeinsam einen \nWeg finden. \n\nWie gesagt, ich bin optimistisch, dass dieser Weg erfolg-\nreich sein wird. Wir werden deshalb Ihrem Antrag nicht \nzustimmen und bitten, unserem Beispiel zu folgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Neubert von \nder Linksfraktion, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nDiskussion um die Tagespflege und die Besteuerung \n\nhatten wir hier vor einem Jahr schon gef\u00fchrt. Wir hatten \nals Fraktion DIE LINKE damals die Position vertreten, \ndass es nicht ungew\u00f6hnlich, sondern normal ist, dass auch \nTagespflegepersonen ihr Einkommen versteuern, aber \ndass die Kommunen in der Pflicht sind, f\u00fcr ein existenzsi-\ncherndes Einkommen bei Tagespflegepersonen zu sorgen. \nDiese beiden Dinge sind f\u00fcr uns wichtig. Man muss auch \nzugestehen, dass die Regelung, dass Tagespflegepersonen \nihr Einkommen nicht versteuern, ein Relikt aus vergange-\nnen Zeiten ist, das abzuschaffen ist. \n\nHinsichtlich Tagespflege haben wir eine ambivalente \nPositionierung, das wissen Sie. Wir akzeptieren das \nWunsch- und Wahlrecht. Wir akzeptieren jede Entschei-\ndung der Eltern, die ihr Kind in der Tagespflege betreuen \nlassen wollen. Aber wir kritisieren, dass durch das \u00dcber-\nbr\u00fccken von Engp\u00e4ssen, zum Beispiel in Gro\u00dfst\u00e4dten, die \nTagespflege zur Normalit\u00e4t wird und damit das Wunsch- \nund Wahlrecht ausgehebelt wird. Das ist das Problem. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs betrifft konkret Leipzig und Dresden. Wir haben in \nSachsen 3 800 Tagespflegepl\u00e4tze, so meine Anfrage aus \ndem letzten Jahr. Davon sind 2 400 Tagespflegepl\u00e4tze aus \nDresden und Leipzig. In diesen St\u00e4dten besteht eine \nbesondere Situation. Frau Herrmann, ich teile Ihre Ein-\nsch\u00e4tzung nur bedingt. Sie nehmen als gottgegeben hin, \ndass man die derzeitige Situation nur mit Tagespflegepl\u00e4t-\nzen \u00fcberbr\u00fccken kann und langfristig damit leben muss. \nIch w\u00fcnsche mir, dass wir langfristig das Wunsch- und \nWahlrecht sicherstellen, und zwar auch hinsichtlich einer \nM\u00f6glichkeit, eine Kindertagesst\u00e4tte in Anspruch zu \nnehmen. Das ist im Moment in den Gro\u00dfst\u00e4dten nicht \nm\u00f6glich. Ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich auch dort investieren und \nf\u00fcr die Eltern, die Tagespflege wollen, ebenfalls die \nTagespflege erm\u00f6glichen. \n\nBei der Tagespflege m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich Qualit\u00e4t bieten, \nweil Diskrepanz in der Diskussion im Kindertagesst\u00e4tten-\nbereich und in der Tagespflege besteht und die Qualifika-\ntion mitnichten in der H\u00f6he so angesetzt wurde wie in der \nKindertagesst\u00e4tte. Sie haben uns vorhin in der Diskussion \nvorgeworfen, dass wir angeblich in unserem Antrag nicht \ndarauf eingegangen w\u00e4ren. Das stimmt nicht. Wir haben \nin unserem Antrag selbstverst\u00e4ndlich auch Konsequenzen \nhinsichtlich Kindertagespflege ber\u00fccksichtigt. Schauen \nSie nach, Frau Dr. Schwarz. Ich habe extra noch einmal \nnachgesehen. Ich habe vorhin vergessen, es Ihnen noch \neinmal vorzulesen. \n\nWir haben in dieser Evaluation die einzelnen Punkte \nvorliegen, die man bei Tagespflege beachten sollte. Dabei \ngeht es um Qualit\u00e4t und um die Qualifizierung aller \nTagespflegepersonen, was daraus resultiert, dass dies in \ndem Ma\u00dfe noch nicht vorhanden war. Es wird eine \nEmpfehlung ausgesprochen, eine eigene Fachberatung f\u00fcr \nTagespflege einzurichten, und zwar jenseits von der \nFachberatung Kita, weil es unterschiedliche Dinge sind, \noder eine Initiierung \u2013 darauf sind Sie vorhin eingegan-\ngen, Frau Dr. Schwarz \u2013 und eine kontinuierliche Beglei-\ntung von Tagesm\u00fctternetzwerken. \n\n 10859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nWir als Linke hatten vor einigen Jahren diskutiert, dass \nTagespflegepersonen auch direkt an Kitas anzugliedern \nsind, dass die Isolation, als alleinige Frau oder alleiniger \nMann die Tagespflegegruppe zu betreuen, \u00fcberwunden \nwird, dass es zum Austausch kommt. Das sind alles \nnotwendige Dinge. \n\nAuf der einen Seite hei\u00dft es Qualit\u00e4tsverbesserung und \nauf der anderen Seite existenzsichernde und sachgerechte \nEntlohnung, gerade auch in dem wichtigen Bereich der \nKinderbetreuung. Das ist unsere Grundidee. \n\nGestatten Sie mir noch eine Bemerkung zum Antrag der \nGR\u00dcNEN, wie wir uns dort verhalten werden. Herr \nKrau\u00df hat ja ausschweifend dar\u00fcber geredet, warum wir \nihn nicht annehmen sollen bzw. Sie ihn nicht annehmen \nwerden: weil alles schon getan wird oder Sie sich mit \nallen an den Tisch setzen oder der Minister sicherlich \nbestimmte Dinge einh\u00e4lt. Dann k\u00f6nnen wir es auch \nbeschlie\u00dfen und als Votum aus diesem Haus rausgehen \nlassen. Ich habe das Gef\u00fchl, das ich mit den GR\u00dcNEN \nteile, dass dies noch nicht in allen Kommunen angekom-\nmen ist. Wir haben teilweise Diskussionen auf kommuna-\nler Ebene, bei denen gesagt wird: Jetzt gibt es eine neue \nBesteuerung, der Bund ist b\u00f6se und Tagespflegepersonen \nbekommen weniger Geld. Das war es als Analyse vonsei-\nten der Kommunen. Die Analyse muss anders sein, damit \nsie mehr Geld geben. Das h\u00e4tten die Kommunen in den \nletzten Jahren schon tun m\u00fcssen, weil die Kommunen mit \njedem Tagespflegeplatz Geld sparen. Die Wahrheit muss \nman doch einmal sagen: Ein Tagespflegeplatz ist nun \neinmal im Jahr bis zu 4 000 Euro billiger als ein Kinder-\nkrippenplatz. Deswegen hat er auch in Dresden und \nLeipzig seinen Einzug gehalten. Das war ja nicht nur zur \n\u00dcberbr\u00fcckung, sondern auch, um Finanzen zu sparen. Das \nhalte ich f\u00fcr politisch falsch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMan sollte den Punkt 1 dieses Antrages sowie die beiden \nBerichtspunkte beschlie\u00dfen und schauen, wie man mit der \nQualit\u00e4tsentwicklung umgeht, gemeinsam mit den ande-\nren Verb\u00e4nden. Das halten wir f\u00fcr vern\u00fcnftig. Von den \nZahlen, die hier im dritten Punkt stehen und einen exis-\ntenzsichernden Job f\u00fcr Tagespflegepersonen sichern, sind \nwir in Sachsen weit entfernt. Deswegen ist das sachge-\nrecht. Wir stimmen zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich glaube, diese Debatte jetzt zu nutzen, ob \nf\u00fcr oder gegen oder ambivalent mit Kindertagespflege \numzugehen, ist nicht der richtige Platz. Wir haben uns in \nSachsen immerhin dazu entschieden, die Kindertagespfle-\nge der Betreuung in einer Krippe gleichzustellen und die \ngleichen Qualit\u00e4tskriterien anzusetzen. Damit liegen wir \nbundesweit vorn. Das wollen wir ja auch. Wir haben es \ngesetzlich festgelegt, und das ist erst einmal entscheidend. \n\nDiese Qualit\u00e4tskriterien anzusetzen bedeutet die Aner-\nkennung einer T\u00e4tigkeit in einer Kindertagespflege. Die \nSPD ist grunds\u00e4tzlich f\u00fcr versicherungspflichtige Arbeits-\npl\u00e4tze. Es funktioniert nicht, weiterhin eine Familienver-\nsicherung in Anspruch zu nehmen, wenn eine bestimmte \nH\u00f6he des Einkommens vorhanden ist. \n\nEs sind vor allem Frauen, die damit auch einen eigenen \nRentenanspruch erwerben. Auch das ist ein wichtiges \nElement. Die Aus\u00fcbung dieser T\u00e4tigkeit muss auch das \nAuskommen sichern. \n\nIch habe mir mal ein Beispiel gew\u00e4hlt. Ich glaube, in \nDresden bekommt jetzt eine Kindertagespflegeperson \n460 Euro pro betreutes Kind. Das sind bei f\u00fcnf Kindern \n2 300 Euro. Davon werden pro Kind 300 Euro Betriebs-\nkostenpauschale abgezogen. Es bleiben also 800 Euro \n\u00fcbrig, die versteuert werden m\u00fcssen. Damit f\u00e4llt man \nnoch in den geringeren Satz bei der Krankenversicherung. \nKollegin Herrmann sagte, dass jetzt schon Frauen aufge-\nben, weil sie nicht wissen, wie sich das steuerrechtlich \nauswirkt; aber es gibt viele, die abwarten, weil es sich f\u00fcr \nsie vielleicht trotzdem lohnt. Durch die h\u00e4lftige Bezah-\nlung der Kranken- und Pflegeversicherung, der Renten-\nversicherung, der Unfallversicherung durch die Kommu-\nnen erreichen wir eine selbstst\u00e4ndige Absicherung. Das \nhalte ich f\u00fcr ein wichtiges Argument. Sie fordern jetzt \naufsichtsrechtliche Ma\u00dfnahmen. Ich sehe es so, dass die \nKommunen gesetzlich verpflichtet sind, die h\u00e4lftigen \nZahlungen zu erbringen. Ich kenne im Moment auch noch \nkeine Kommune, die sich weigert, dies zu tun. Sollte das \nder Fall sein, dann wird die Staatsregierung sicher auch \nt\u00e4tig werden. \n\nIm Moment differieren sicherlich die Geldleistungen in \nden s\u00e4chsischen Kommunen. Die Gespr\u00e4che mit den \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden sollen ja auch erreichen, \ndass in Sachsen eine gewisse Angleichung stattfindet. \nAber die konkrete Festlegung einer bestimmten H\u00f6he ist \nnoch nicht angezeigt. \n\nHier gibt es noch \u2013 wichtig auch f\u00fcr meinen Kollegen \nKrau\u00df oder das Ministerium oder wer auch immer mit den \nSpitzenverb\u00e4nden dar\u00fcber sprechen wird \u2013 das etwas \ngr\u00f6\u00dfere Problem, dass in den Landkreisen zum Beispiel \ndas Risiko bei der Erkrankung eines zu betreuenden \nKindes an der Tagesmutter h\u00e4ngen bleibt. Sie tr\u00e4gt das \nRisiko, ob ein Kind krank ist oder nicht, und das Geld \nwird ihr dann abgezogen. Das ist nach unserem Verst\u00e4nd-\nnis nicht richtig, und das sollte in die Gespr\u00e4che einbezo-\ngen werden. \n\nIch denke also nicht, dass im Moment schon eine auf-\nsichtsrechtliche T\u00e4tigkeit angezeigt ist, sondern gehe \ndavon aus: Das Gesetz verpflichtet die Kommunen zur \nh\u00e4lftigen Zahlung der Beitr\u00e4ge. Die Festlegung auf eine \nbestimmte Summe, die vielleicht anstrebenswert ist, halte \nich auch noch nicht f\u00fcr richtig. Hier muss man in Sachsen \nm\u00f6glichst einheitliche Bezahlungen erreichen. Das ist das \nZiel der Gespr\u00e4che, die noch gef\u00fchrt werden. \n\n 10860\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n(Beifall bei der SPD und  \ndes Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion wird durch Frau Sch\u00fc\u00dfler vertreten. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Sachsen hat mit 70 % ganztags betreuten Kindern \nallein im Alter der Drei- bis F\u00fcnfj\u00e4hrigen eine \u00fcberaus \nhohe Betreuungsquote. Dies zeigt deutlich, dass der \nBedarf im Freistaat gegeben ist. Woran es allerdings \nhapert, sind die Angebote gerade auch f\u00fcr unter Dreij\u00e4hri-\nge. \n\nDieser Bedarf wurde zunehmend durch privates Engage-\nment abgedeckt \u2013 ein Arrangement aber, das mehr mit \nIdealismus als mit finanzieller Selbstst\u00e4ndigkeit zu tun \nhat, und dies erst recht vor dem Hintergrund der seit dem \n01.01.2009 in Kraft getretenen Novellierung des \nSGB VIII. Zwar wird als Ziel im Entwurf eines Gesetzes \nzur F\u00f6rderung von Kindern unter drei Jahren in Tagesein-\nrichtungen und ohne die Kindertagespflege ein bedarfsge-\nrechtes Betreuungsgebot festgemacht; aus der konkreten \nUmsetzung jedoch h\u00e4lt man sich weitestgehend heraus. \n\nDer Bund, die L\u00e4nder und die Kommunen hatten mehr als \nein halbes Jahr Zeit, sich auf die neue Situation einzustel-\nlen. Die Verantwortung f\u00fcr die jetzt entstandenen Unsi-\ncherheiten und augenscheinlich auch unzureichende \nUmsetzung bzw. Kontrolle durch den Tr\u00e4ger der \u00f6ffentli-\nchen Jugendhilfe nur auf die neue Gesetzeslage zu schie-\nben greift zu kurz. \n\nDamit, meine Damen und Herren, wird das wichtige \nAnliegen, die Schaffung eines bedarfsgerechten Angebo-\ntes im Bereich der Kindertagespflege, torpediert. Die \nfinanzielle Unsicherheit r\u00fchrt aber weniger von den \nabzuf\u00fchrenden Beitr\u00e4gen zum Beispiel f\u00fcr die Kranken- \nund Pflegeversicherung, sondern daher, dass einerseits \neine angemessene \u2013 wie im neu eingef\u00fcgten Abs. 2a \nSatz 2 des \u00a7 23 SGB VIII angegeben \u2013 leistungsgerechte \nAnerkennung der F\u00f6rderungsleistungen der Tagespflege-\npersonen noch nicht vorhanden ist, und andererseits dem \noft unzureichenden Einkommen der Eltern. Es handelt \nsich also auch um ein gesellschaftliches Problem. \n\nDer vorliegende Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN ist jedoch nach unserer Meinung chronologisch \nfalsch aufgebaut. Bevor aufsichtsrechtliche Ma\u00dfnahmen \nergriffen werden, wie in Punkt I gefordert, muss sich ein \nGesamt\u00fcberblick verschafft und nach L\u00f6sungen gesucht \nwerden. Nat\u00fcrlich dr\u00e4ngt durch das Inkrafttreten zum \n1. Januar 2009 die Zeit; dennoch kann nicht der letzte \nSchritt als Erstes unternommen werden. \n\nWir als NPD-Fraktion erachten es durchaus als m\u00f6glich, \nden Zeitplan der Berichterstattung und anschlie\u00dfenden \ngemeinsamen L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zu straffen. Im Zusam-\nmenhang mit der Bankenkrise war es auf Bundesebene \ninnerhalb einer Woche m\u00f6glich, ein Paket mit bis zu \n500 Milliarden Euro bereitzustellen. Auf Landesebene \n\nwar der Zeitraum im Zusammenhang mit dem Notverkauf \nder Sachsen LB auch nicht viel l\u00e4nger. \n\nEs steht also vor diesem Hintergrund au\u00dfer Frage, dass zu \nden Ausschusssitzungen Ende Februar, wie im vorliegen-\nden Antrag unter Punkt II formuliert, ein Bericht der \nStaatsregierung \u00fcber die Situation in den Kommunen \nvorliegen kann. \n\nIm weiteren Verlauf \u2013 auch hier zeigten die kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nde in der Vergangenheit Flexibilit\u00e4t \u2013 sollte \neiner Beratung im April nichts im Wege stehen. \n\nUm den chronologischen Ablauf richtig zu gestalten und \ndem dr\u00e4ngenden Zeitdruck gerecht zu werden, liegt Ihnen \nein \u00c4nderungsantrag meiner Fraktion vor, den ich hiermit \neingebracht habe und f\u00fcr den ich um Ihre Zustimmung \nbitte. \u2013 Herr Krau\u00df, ich habe Ihnen nat\u00fcrlich vorhin \nzugeh\u00f6rt und es ist mir klar, dass sich ein Teil des Antra-\nges schon erledigt hat; aber wir lassen trotzdem dar\u00fcber \nabstimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion \u2013 \nzum letzten Mal heute die Stimme von Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! 22 Tage ist das Jahr \nmittlerweile alt \u2013 ein neues Jahr mit neuen Gesetzen und \nneuen Abgaben: Die Einf\u00fchrung des Gesundheitsfonds \nhaben wir heute schon besprochen; bei der Erh\u00f6hung der \nRundfunkgeb\u00fchr wei\u00df ich nicht, ob sie schon bei jedem \nauf dem aktuellen Kontoauszug gesichtet wurde; aber \ndar\u00fcber hinaus werden eben jetzt seit Januar 2009 auch \ndie Personen, die sich um unsere Kleinsten k\u00fcmmern, \nbesteuert. \n\nMit der Besteuerung der Kindertagespflege wird es bei \neiner erheblichen Anzahl von Tagesm\u00fcttern und Tagesv\u00e4-\ntern zu nicht unerheblichen Einnahmeneinbu\u00dfen kommen \n\u2013 das ist Fakt \u2013 und die Gefahr, dass der eine oder andere \ndann gar das Handtuch wirft, ist wirklich nicht unrealis-\ntisch. Wie gro\u00df die Zahl derer sein wird, f\u00fcr die die \nMehrbelastung zu viel ist, werden wir in den n\u00e4chsten \nMonaten sehen. F\u00fcr ein familienfreundliches Sachsen \nw\u00e4re es aber v\u00f6llig kontraproduktiv, wenn statt dringend \nben\u00f6tigter Krippenpl\u00e4tze ein Ab- statt Aufbau an Betreu-\nungsangeboten stattf\u00e4nde. Da reicht es eben nicht, wenn \ndie Staatsregierung pressewirksam f\u00fcr mehr Geld f\u00fcr \nTagesm\u00fctter wirbt und Briefe an die Kommunen schickt \nmit der Bitte, die Pauschalen f\u00fcr die Tagespflege zu \nerh\u00f6hen. Die Staatsregierung muss sich vielmehr an \neinem Ausgleich der Belastungen beteiligen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es gibt eine Zwi-\nschenfrage, Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Entschuldigen Sie, Frau \nSch\u00fctz, ich stehe hier schon eine Weile. \u2013 Sie kennen ja \n\n 10861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nnun die konkrete Situation in der Stadt G\u00f6rlitz. Wie \nbeabsichtigt denn die Stadt G\u00f6rlitz damit umzugehen? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP:  Das kann ich Ihnen im Augen-\nblick nicht sagen, weil ich leider nicht Vertreterin des \nStadtrates als solcher bin. Sie wissen auch, dass ich mich \nnoch in Elternzeit befinde. Von daher muss ich Ihnen im \nAugenblick die Antwort schuldig bleiben, w\u00fcrde sie aber \nin den n\u00e4chsten 14 Tagen gern nachreichen. \n\nDie FDP-Fraktion hat ja derzeit eine Kleine Anfrage zu \ndiesem Problem an die Staatsregierung gerichtet. Wir \nwollen wissen, was die seit dem 1. Januar dieses Jahres \ngeltende Neuregelung f\u00fcr Tagesm\u00fctter und Kommunen \nbedeuten wird; denn eines ist klar: Tagesm\u00fctter sind in \nvielen Kommunen eine wichtige St\u00fctze \u2013 wir haben es \nschon geh\u00f6rt \u2013, hier in Dresden, in Leipzig, aber mittler-\nweile auch in Regionen wie G\u00f6rlitz. Ohne diese Betreu-\nungsangebote g\u00e4be es noch weniger M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nFamilien, ihrer Berufst\u00e4tigkeit oder einer Ausbildung \nnachzugehen. \n\nWer jetzt nichts tut und die Verantwortung allein den \nKommunen \u00fcberl\u00e4sst, verschlechtert meiner Meinung \nnach die Situation der Kindertagesbetreuung in Sachsen; \ndenn wir lassen unsere Kommunen mit vielen Aufgaben \nmittlerweile allein und \u00fcberlasten sie f\u00fcr das Geld, das wir \nihnen einmal gegeben haben, doppelt und dreifach mit \nAufgaben. \n\nUm eine Initiative zur Unterst\u00fctzung der Tagesm\u00fctter und \nTagesv\u00e4ter werden wir auch hier in diesem Landtag nicht \numhinkommen. Die FDP-Fraktion unterst\u00fctzt daher auch \ndas Anliegen des vorliegenden Antrages, auch wenn er \nl\u00e4ngst nicht ausreichen wird. Wir als FDP fordern die \nStaatsregierung auf, nicht nur Briefe an die Kommunen \nzu schicken, sondern die Kommunen konkret zu unter-\nst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Runde der Fraktionen. Weiteren Bedarf kann ich \nnicht erkennen. \u2013 Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Mit Beginn des Jahres 2009 hat sich \ndie einkommensteuer- und sozialversicherungsrechtliche \nBehandlung der Geldleistungen f\u00fcr Kindertagespflegeper-\nsonen ge\u00e4ndert. Die Initiative hierzu ging vom Bundesfi-\nnanzministerium aus. \n\nIm Dezember vergangenen Jahres haben wir \u00fcber die \nJugend\u00e4mter s\u00e4mtliche Gemeinden und Tagespflegeper-\nsonen in Sachsen \u00fcber die Neuregelung informiert. Die \nStaatsregierung wei\u00df sehr wohl um die h\u00f6heren Belastun-\ngen, die sich aus den neuen Bestimmungen ergeben. \nDeshalb hat Sachsen in der Vergangenheit mehrfach auf \ndie damit verbundenen problematischen Konsequenzen \naufmerksam gemacht, bis jetzt leider ohne Erfolg. Das \n\nhei\u00dft aber nicht, dass wir diese Entwicklung unt\u00e4tig \nbeobachten. \n\nMeine Kollegin Frau Staatsministerin Clau\u00df, die bis \nEnde 2008 f\u00fcr dieses Thema zust\u00e4ndig war, hatte sich ja \nbereits f\u00fcr eine angemessene Anhebung der Geldleistun-\ngen ausgesprochen. Ich schlie\u00dfe mich dem Vorschlag \nausdr\u00fccklich an, weil ich einen solchen Schritt f\u00fcr drin-\ngend geboten halte. Allerdings ist im S\u00e4chsischen Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz ganz klar geregelt, dass die H\u00f6he der \nlaufenden Geldleistungen von den Gemeinden in Ab-\nstimmung mit den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen \nJugendhilfe festgelegt wird. Mein Haus verf\u00fcgt somit \n\u00fcber keine direkten Eingriffsm\u00f6glichkeiten, jedoch \nk\u00f6nnen wir deutliche Empfehlungen aussprechen, und das \ngeschieht auch. \n\nDerzeit arbeiten Experten des Kultusministeriums ge-\nmeinsam mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden an einer \nentsprechenden Empfehlung f\u00fcr die Kommunen und \nTr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. Diese Empfehlung \nenth\u00e4lt vor allem Vorschl\u00e4ge, in welcher H\u00f6he die aktuel-\nlen Gegebenheiten und Belastungen der Tagesm\u00fctter und \n-v\u00e4ter bei den laufenden Geldleistungen ber\u00fccksichtigt \nwerden sollen. \n\nIch pl\u00e4diere f\u00fcr eine Politik mit Augenma\u00df, die das \nMachbare im Blick beh\u00e4lt. Die Beteiligten sollten sich \n\u00fcber einen Konsens zur H\u00f6he der laufenden Geldleistun-\ngen verst\u00e4ndigen, der m\u00f6glichst allen Interessen gerecht \nwird. \n\nIn Bezug auf die vollst\u00e4ndige bzw. h\u00e4lftige Erstattung von \nAufwendungen f\u00fcr die Unfall- bzw. Alterssicherung durch \ndie Kommunen gehe ich davon aus, dass diese Regelung \nbei den entsprechenden Verantwortlichen bekannt ist, \ndenn diese Erstattungspflicht besteht im Wesentlichen \nbereits seit dem Jahr 2005. Neu hinzugekommen ist 2009 \nlediglich die h\u00e4lftige Erstattung der Aufwendungen f\u00fcr \ndie Kranken- und Pflegeversicherung. Sollte es hierbei zu \nProblemen kommen, wird mein Haus dem mit aufsichts-\nrechtlichen Ma\u00dfnahmen nachgehen. So war das auch \nbisher \u00fcblich. Einen besonderen Handlungsbedarf in \ndiesem Punkt, wie ihn der Antrag vermuten l\u00e4sst, kann ich \nnicht erkennen. Daher empfehle ich dem Landtag, den \nAntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN abzulehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chte noch ein \nAbgeordneter in der allgemeinen Aussprache sprechen? \u2013 \nDas kann ich nicht sehen. Zum Schlusswort Frau Herr-\nmann von der einreichenden Fraktion. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Staatsminister W\u00f6ller, das \nsehen die Tagespflegepersonen ganz anders. Wir hatten \nam letzten Donnerstag hier im Landtag eine Veranstal-\ntung. Es waren 100 Tagespflegepersonen anwesend, und \ndiese haben ganz anders dar\u00fcber gesprochen. Sie sehen \ndurchaus Handlungsbedarf, den Sie offenbar nicht erken-\n\n 10862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nnen. Das, was Sie hier alles ausgef\u00fchrt haben, warum Sie \nunserem Antrag nicht zustimmen wollen, kommt zu sp\u00e4t. \n\nHerr Krau\u00df, ich zitiere Sie vom letzten Jahr: \u201eDieses eine \nJahr gibt uns die M\u00f6glichkeit, uns auf allen Ebenen daf\u00fcr \neinzusetzen, dass eine Regelung f\u00fcr Tagespflegepersonen \ngefunden wird, die f\u00fcr alle Seiten tragbar ist, vor allem f\u00fcr \ndie Tagespflegepersonen und die Eltern, aber auch die \nL\u00e4nder und Kommunen.\u201c Die Empfehlung ist noch nicht \neinmal verschickt. Sie hatten ein Jahr Zeit, und Sie sagen, \nSie haben keinen Handlungsbedarf. Das ist einfach nicht \nangemessen. \n\nDie Tagespflegepersonen haben sich auch mit Briefen an \nuns gewandt, in denen sie ihre Situation schildern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist einfach auch so: Wie die Regelungen die Tagespfle-\ngepersonen treffen, h\u00e4ngt von ihrer Situation ab. Wenn \nder Ehemann auch in etwa gleicher H\u00f6he einkommens-\nteuerpflichtig ist, dann kommen die Progressionen, und \ndie Belastung ist dann erheblich. \n\nDie 300 Euro Pauschale bekommen sie ja nicht ge-\nschenkt. Sie brauchen sie f\u00fcr Energie, Miete, Weiterbil-\ndungskosten und Hygieneartikel, um nur einmal ein paar \nSachen aufzuz\u00e4hlen. Diese Kosten haben die Tagespfle-\ngepersonen jeden Tag, aber sie bekommen keine Erstat-\ntung. Jetzt kommt noch die Kranken- und Pflegeversiche-\nrung hinzu. Manche sagen sich, wenn das noch ein halbes \nJahr dauert, dann bin ich einfach pleite \u2013 um das einmal \nso drastisch auszudr\u00fccken. \n\nWenn Sie sagen, wir haben im letzten Jahr nicht zuge-\nstimmt, dann haben wir das aus einem ganz bestimmten \nGrund nicht getan. Ich erkenne das jetzt auch bei dem \nRedebeitrag von Herrn Staatsminister Prof. W\u00f6ller wie-\nder. Wir haben damals n\u00e4mlich gesagt, immer nur nach \ndem Bund schielen und sagen, lieber Bund, stelle uns \neinmal die entsprechenden Finanzen zur Verf\u00fcgung, das \nwollen wir nicht, das ist nicht der richtige Weg. Deshalb \nstimmen wir nicht zu. \n\nIch stimme auch Herrn Neubert voll und ganz zu. Nat\u00fcr-\nlich ist die Qualit\u00e4t ein ganz wesentlicher Punkt. Auch da \nhaben Sie das, was ich im vorigen Jahr gesagt habe, aus \ndem Zusammenhang gerissen. Ich habe n\u00e4mlich gesagt, \nwir haben kein qualit\u00e4tsvolles Angebot, weil die Rahmen-\n\nbedingungen nicht stimmen. Die Rahmenbedingungen \nm\u00fcssen die \u00f6rtlichen Jugend\u00e4mter zur Verf\u00fcgung stellen, \nindem sie Weiterbildungsangebote anbieten und die \nVernetzung absichern. Genau das fehlt. Deshalb habe ich \ngesagt, wir wissen nicht, ob wir ein qualit\u00e4tsvolles Ange-\nbot haben. \n\nZum Letzten: Wir sind einfach zu sp\u00e4t. Ich bin beratendes \nMitglied im Jugendhilfeausschuss in meinem Landkreis. \nDort ist gestern die F\u00f6rderrichtlinie beschlossen worden. \nIn dieser F\u00f6rderrichtlinie steht ein Aufwendungsersatz \nvon 425,30 Euro. Das sind 2,25 Euro pro Stunde. Dieser \nist beschlossen worden. Sie k\u00f6nnen Empfehlungen \u00fcber \nEmpfehlungen herausgeben, zun\u00e4chst erhalten Sie das \nund es wird auch nicht ge\u00e4ndert. Damit sind Sie einfach \nzu sp\u00e4t und Sie hatten ein ganzes Jahr Zeit, um daf\u00fcr \nRegelungen zu treffen. Das, was Sie machen, ist, dieses \nTagespflegeangebot als wichtig darzustellen und die dann \nBetroffenen einfach in den Schwierigkeiten sitzenlassen. \nDeshalb ist es wichtig, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war das Schlusswort. Wir n\u00e4hern uns der \nAbstimmung. Es gibt einen \u00c4nderungsantrag. Frau \nSch\u00fc\u00dfler hatte ihn im Prinzip schon eingebracht, aber sie \nm\u00f6chte trotzdem dar\u00fcber abstimmen lassen. So habe ich \nsie verstanden. \n\nWir stimmen \u00fcber einen \u00c4nderungsantrag der NPD-\nFraktion ab, der einer vollkommenen Ersetzung gleich-\nkommt. Er hat die Drucksachennummer 4/14494. Wer \nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen, wenigen Zustim-\nmungen ist mit gro\u00dfer Mehrheit der \u00c4nderungsantrag \nabgelehnt. \n\nWir kommen zum Originalantrag der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN in der Drucksache 4/14356. Wer stimmt zu? \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer stimmt nicht zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Zustimmungen wurde der Antrag \ndennoch mehrheitlich abgelehnt. Das war der Tagesord-\nnungspunkt 9. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nVergabebericht des Freistaates Sachsen f\u00fcr das Jahr 2007 \nDrucksache 4/12685, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/14348, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \ndennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht \nsehen. Dann bitte ich um Abstimmung zur Beschlussemp-\nfehlung Drucksache 4/14348. Bei Zustimmung bitte ich \n\njetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \nStimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit des \nHauses fest. \n\nWir kommen zum \n\n 10863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n\u2013 Zusammenfassung der wesentlichen Ergebnisse der Pr\u00fcfung der \nPersonalaufwendungen beim MDR \n\nDrucksache 4/10777, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/14261, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und \nHochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage der  \nLandesrundfunkanstalten \n\nDrucksache 4/12135, Unterrichtung durch den Vorsitzenden der ARD \n\nDrucksache 4/14262, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und \nHochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht zur Information \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage des \nDeutschlandradios \n\nDrucksache 4/12136, Unterrichtung durch den Intendanten des Deutschlandradios \n\nDrucksache 4/14263, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und \nHochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage des ZDF \nDrucksache 4/12137, Unterrichtung durch den Intendanten des ZDF \n\nDrucksache 4/14264, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und \nHochschule, Kultur und Medien \n\nEs sind vier Berichte, die sich mit Medien besch\u00e4ftigen. \nIch nenne die Titel: \n\nErstens. Zusammenfassung der wesentlichen Ergebnisse \nder Pr\u00fcfung der Personalaufwendungen beim MDR. \n\nZweitens. Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle \nLage der Landesrundfunkanstalten. \n\nDrittens. Bericht zur Information \u00fcber die wirtschaftliche \nund finanzielle Lage des Deutschlandradios. \n\nViertens. Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle \nLage des ZDF. \n\nAuch hierzu ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nM\u00f6chte dennoch jemand sprechen? \u2013 Nein. Dann stim-\nmen wir \u00fcber diese vier Berichte ab. Ich nenne jeweils die \nDrucksachennummer. \n\nZum Ersten die Drucksache 4/14261. Wer stimmt zu? \u2013 \nDanke. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Die Enthaltungen? \n\u2013 Bei einigen Enthaltungen und keinen Gegenstimmen \nmit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nDer zweite Bericht ist die Drucksache 4/14262. Ich bitte \nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die \nGegenstimmen? \u2013 Keine. Enthaltungen? \u2013 Gleiches \nAbstimmungsverhalten wie beim ersten Bericht, also \nangenommen. \n\nIch komme zum dritten Bericht mit der Drucksa-\nche 4/14263. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Ich \nstelle gleiches Abstimmungsverhalten fest und damit \nZustimmung. \n\nDer vierte Bericht hat die Drucksachennummer 4/14264. \nIch bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Keine. Enthaltungen? \u2013 \nWiederum gleiches Abstimmungsverhalten und damit \nZustimmung. \n\nEs wurde in allen F\u00e4llen zugestimmt. Der Tagesord-\nnungspunkt 11 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 10864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/14243, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hierzu ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \nM\u00f6chte dennoch jemand sprechen? \u2013 Das kann ich nicht \nsehen. M\u00f6chte Herr Pfeifer als Berichterstatter sprechen? \n\u2013 Nein. Demzufolge bitte ich jetzt um Ihr Handzeichen, \nwenn Sie der Beschlussempfehlung in der Drucksa-\nche 4/14243 zustimmen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Jawohl, \n\nGegenstimmen. Enthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \nGegenstimmen und keiner Enthaltung ist der Beschluss-\nempfehlung mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/14351 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht \nsehen. \n\nMeine Damen und Herren! Dann weise ich darauf hin, \ndass ich gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung die \nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss feststelle, es sei denn, es \nwird ein anderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Dann stimmen wir jetzt noch \u00fcber \ndie Sammeldrucksache ab. Ich bitte bei Zustimmung um \nIhr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Enthaltun-\ngen? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest und beende den \nTagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/14352 \n\nIch frage die Berichterstatter, ob einer von Ihnen sprechen \nm\u00f6chte. \u2013 Ich sehe Verneinung, das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Linksfraktion, die NPD-Fraktion \nund die Fraktion GR\u00dcNE ihre abweichende Meinung \nbekundet. Die Zusammenstellung dieser Beschlussemp-\nfehlungen liegt Ihnen zu der Drucksache 4/14352 schrift-\nlich vor. \n\nIch frage Sie, ob Sie der Sammeldrucksache im Sinne der \nGesch\u00e4ftsordnung zustimmen. \u2013 Da es keinen Wider-\nspruch gibt, ist dem so. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \nMeine Damen und Herren! Das war die 129. Sitzung. Es \nist 19:34 Uhr. \n\nMorgen fr\u00fch, bitte sch\u00f6n, p\u00fcnktlich 10:00 Uhr zur n\u00e4chs-\nten, zur 130. Sitzung. \u2013 Einen sch\u00f6nen Abend noch! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:34 Uhr) \n\n 10865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 129. Sitzung 22. Januar 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 10866\n\n\n",
    "status": 200
}