{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-07-02T12:39:38Z",
        "Last-Modified": "2009-07-02T12:48:48Z",
        "Last-Save-Date": "2009-07-02T12:48:48Z",
        "SourceModified": "D:20090702123827",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1186",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-07-02T12:39:38Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2009-07-02T12:48:48Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/138",
        "dcterms:created": "2009-07-02T12:39:38Z",
        "dcterms:modified": "2009-07-02T12:48:48Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2009-07-02T12:39:38Z",
        "meta:save-date": "2009-07-02T12:48:48Z",
        "modified": "2009-07-02T12:48:48Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2165",
            "2809",
            "3182",
            "909",
            "4801",
            "5562",
            "5516",
            "5278",
            "5247",
            "4711",
            "5070",
            "5282",
            "4726",
            "5520",
            "5283",
            "5371",
            "4906",
            "5619",
            "5391",
            "5480",
            "5257",
            "5456",
            "5197",
            "4489",
            "5721",
            "4852",
            "4422",
            "5231",
            "5156",
            "5220",
            "5848",
            "5479",
            "5612",
            "5283",
            "5689",
            "4243",
            "5173",
            "5809",
            "5999",
            "5676",
            "4387",
            "5821",
            "5438",
            "4864",
            "5882",
            "5794",
            "5441",
            "5094",
            "4833",
            "5014",
            "5377",
            "5450",
            "5178",
            "4715",
            "5191",
            "4775",
            "5466",
            "5450",
            "5332",
            "5419",
            "5341",
            "5124",
            "5157",
            "4790",
            "5523",
            "5301",
            "5684",
            "5538",
            "4948",
            "4542",
            "5795",
            "5551",
            "5231",
            "5361",
            "5174",
            "5280",
            "5550",
            "4588",
            "5595",
            "5849",
            "5708",
            "5601",
            "5320",
            "4697",
            "5825",
            "5457",
            "5293",
            "5116",
            "5523",
            "5668",
            "5462",
            "5308",
            "4157",
            "5256",
            "5149",
            "4823",
            "5457",
            "5022",
            "5101",
            "4973",
            "5288",
            "4444",
            "5363",
            "5577",
            "5660",
            "5539",
            "4847",
            "4646",
            "5370",
            "5169",
            "4959",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-07-02T12:39:38Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090702123827",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-07-02T12:48:48Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/138",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_138_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/138",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:adffd0dc-8619-4b2c-a14f-b75f07016aeb",
        "xmpTPg:NPages": "112"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/138\n\n\n  Plenarprotokoll 4/138\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n138. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 24. Juni 2009, Plenarsaal Schluss: 20:41 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 11607 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 11607 \n\n1 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: \n\u201eF\u00fcnf Jahre Erfolg f\u00fcr Sachsen\u201c 11607 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 11607 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 11615 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 11619 \n Steffen Flath, CDU 11625 \n Martin Dulig, SPD 11629 \n Holger Apfel, NPD 11632 \n Holger Zastrow, FDP 11635 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 11639 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Enteignung \nvon Werks- und Produktionsanlagen \nder \u201eEnka International GmbH & \nCo. KG\u201c in Elsterberg/Vogtland \n(S\u00e4chsEnteignungsG-Enka)  \n\n Drucksache 4/15106, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD \n\n \n\n Drucksache 4/15744, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 11643 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11643 \n Peter Schowtka, CDU 11645 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 11645 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 11646 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 4/15825 11646 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11646 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 4/15825 11646 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11646 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Ausformung und  \nSt\u00e4rkung des Sozialstaatsprinzips  \nin der S\u00e4chsischen Verfassung  \n\n Drucksache 4/15466,  \nGesetzentwurf der Linksfraktion  \n\n Drucksache 4/15745, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 11646 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 11646 \n Margit Weihnert, SPD 11649 \n Caren Lay, Linksfraktion 11650 \n Margit Weihnert, SPD 11650 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11651 \n Margit Weihnert, SPD 11651 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11651 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11651 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11652 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11653 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11653 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11654 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11655 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11655 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11655 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11655 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11656 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 11656 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11657 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11657 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11657 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung des verfas-\nsungsrechtlichen Anspruches auf \nLernmittelfreiheit in Sachsen  \n(S\u00e4chsisches Lernmittelfreiheits-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsLFreihG)  \n\n Drucksache 4/14866,  \nGesetzentwurf der Linksfraktion \n\n \n\n Drucksache 4/15773, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSchule und Sport 11658 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 11658 \n Thomas Colditz, CDU 11659 \n Martin Dulig, SPD 11660 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11661 \n Martin Dulig, SPD 11661 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11661 \n Torsten Herbst, FDP 11662 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11663 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11664 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11664 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11664 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11665 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11665 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Gleichstellung von Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fclern mit Teilleis-\ntungsst\u00f6rungen beim Lesen und \nRechtschreiben (Legasthenie) oder \nRechnen (Dyskalkulie) in Sachsen \n(S\u00e4chsisches Legasthenie- und \nDyskalkuliegesetz \u2013  \nS\u00e4chsLegaDysG)  \n\n Drucksache 4/14848,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n \n\n Drucksache 4/15774, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSchule und Sport \n\n11666 \n\n  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11666 \n\n Rolf Seidel, CDU 11667 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11668 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11668 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11668 \n Johannes Gerlach, SPD 11669 \n Torsten Herbst, FDP 11670 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11670 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11671 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11672 \n\n \n \n\n \n\n6 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz \u00fcber den einheitlichen  \nAnsprechpartner im  \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsEAG)  \n\n Drucksache 4/14874,  \nGesetzentwurf der Staatsregierung \n\n \n\n Drucksache 4/15790, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 11672 \n\n J\u00fcrgen Petzold, CDU 11672 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 11673 \n Stefan Brangs, SPD 11674 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 11675 \n Sven Morlok, FDP 11676 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 11677 \n Sven Morlok, FDP 11677 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11677 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 11678 \n\n Abstimmungen und  \nAnnahme des Gesetzes 11679 \n\n7 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur Umsetzung der  \nEurop\u00e4ischen Dienstleistungs-\nrichtlinie im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Dienstleistungs-\nrichtliniengesetz \u2013 S\u00e4chsDRG)  \n\n Drucksache 4/14875,  \nGesetzentwurf der Staatsregierung \n\n \n\n Drucksache 4/15791, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 11680 \n\n Horst Rasch, CDU 11680 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 11681 \n Margit Weihnert, SPD 11682 \n Holger Apfel, NPD 11683 \n Sven Morlok, FDP 11684 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 11684 \n\n Abstimmungen und  \nAnnahme des Gesetzes 11685 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n8 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Erm\u00f6glichung der  \nTeilnahme von W\u00e4hlervereinigungen \nan den Wahlen zum  \nS\u00e4chsischen Landtag  \n\n Drucksache 4/14358,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n \n\n Drucksache 4/15794, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 11686 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11686 \n Georg Hamburger, CDU 11688 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion: 11689 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11690 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 11690 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 11691 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11692 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 11693 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 11694 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/15826 11694 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11694 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/15826 11694 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11694 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/15826 11694 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11694 \n\n9 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des  \nGesetzes \u00fcber die Anerkennung  \nder Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingar-\ntenvereinen und die F\u00fchrung der \nGemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht  \n\n Drucksache 4/15107,  \nGesetzentwurf der Fraktionen  \nder CDU und der SPD \n\n \n\n Drucksache 4/15746, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft \n\n \n\n \u2013 Gesetz zur Freistellung der  \nKleing\u00e4rten von der Erhebung \nkommunaler Beitr\u00e4ge, Verbrauchs- \nund Aufwandssteuern (S\u00e4chsisches \nKleingartenfreistellungsgesetz \u2013 \nS\u00e4chsKleingFreistG)  \n\n Drucksache 4/3553, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion \n\n \n\n Drucksache 4/15795, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses \n\n11695 \n\n  \n \nVolker Bandmann, CDU 11695 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 11696 \n Margit Weihnert, SPD 11697 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11697 \n Margit Weihnert, SPD 11698 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11698 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 11698 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11698 \n Volker Bandmann, CDU 11698 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11698 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 11699 \n Tino G\u00fcnther, FDP 11699 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11700 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 11701 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11702 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 11702 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11702 \n Dr. Albrecht Buttolo,  \n\nStaatsminister des Innern 11702 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 11702 \n\n \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Linksfraktion, \nDrucksache 4/15824 11702 \n\n Volker Bandmann, CDU 11703 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11703 \n Abstimmungen und Ablehnungen 11703 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/3553 11703 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 4/15746 11703 \n\n Abstimmung und  \nAnnahme des Gesetzes 11703 \n\n10 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung der Rechte  \nvon Kindern und Jugendlichen  \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/12533,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\n \n\n Drucksache 4/15771, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend \n\n11704 \n\n  \nElke Herrmann, GR\u00dcNE 11704 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 11705 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 11706 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11708 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11709 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11709 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11709 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 11709 \n\n11 2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung der  \nUnabh\u00e4ngigkeit und der Rechte  \ndes Beauftragten f\u00fcr die Belange  \nvon Menschen mit Behinderungen  \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/15206,  \nGesetzentwurf der Linksfraktion \n\n \n\n Drucksache 4/15775, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend \n\n11710 \n\n  \nHorst Wehner, Linksfraktion 11710 \n\n Heiner Sandig, CDU 11711 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11711 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11711 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11712 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11712 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 11712 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11712 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11713 \n\n  \n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 11713 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 138. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Heinz, Frau Nicolaus, Herr Teubner, \nFrau Dr. Ernst, Frau Bonk, Herr Dr. Pellmann, Herr \nThomas Schmidt und Frau Kagelmann. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 11 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 135 Minuten, Linksfraktion 125 Minu-\nten, SPD 75 Minuten, NPD 55 Minuten, FDP 55 Minuten, \nGR\u00dcNE 55 Minuten, fraktionslose MdL je 9 Minuten und \ndie Staatsregierung 125 Minuten. Die Redezeiten der \nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen je nach dem \nRedebedarf auf die Tagesordnungspunkte gesplittet \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu der \nIhnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der \nFall ist, dann werden wir die heutige Sitzung entspre-\nchend dieser Tagesordnung abarbeiten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eF\u00fcnf Jahre Erfolg f\u00fcr Sachsen\u201c \nIch \u00fcbergebe Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Tillich das Wort. \nBitte sch\u00f6n. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Wir stehen am Ende der 4. Legislaturperi-\node des S\u00e4chsischen Landtages. Wir haben in dieser \nZeitspanne daf\u00fcr gearbeitet, dass Sachsen allen eine gute \nHeimat ist. Das Ende dieser Legislaturperiode trifft \nzusammen mit einer beispiellosen Wirtschaftskrise. Sie ist \nkeine s\u00e4chsische und keine deutsche Krise; sie wirkt \nweltweit. Deshalb macht sie auch um den Freistaat \nSachsen keinen Bogen. Sie stellt uns vor v\u00f6llig ver\u00e4nderte \nBedingungen. \n\nVon 2000 bis 2008 ist die s\u00e4chsische Wirtschaft um 16 % \nerfolgreich gewachsen. Im vergangenen Herbst hatten wir \nnoch die niedrigste Arbeitslosenquote seit 1991. Heute \nverlieren Menschen ihre Arbeit. Grundsolide Unterneh-\nmen k\u00e4mpfen um jeden Auftrag. Wir unterst\u00fctzen sie \u2013 \nMenschen wie Unternehmen \u2013, indem wir Liquidit\u00e4tshil-\nfen zur Verf\u00fcgung stellen, indem das staatliche Kurzarbei-\ntergeld ausgebaut wurde, das vor Entlassungen sch\u00fctzt, \nund indem wir Investitionen vorziehen sowie neue be-\nschlie\u00dfen und so daf\u00fcr sorgen, dass Tausende Arbeitspl\u00e4t-\nze erhalten bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Rezession verringert nicht \ndie Anstrengungen aller Sachsen. Wenn ich im Land \nunterwegs bin, treffe ich Menschen, die ihre Ziele mit \nvoller Tatkraft verfolgen. Sie blicken mit Zuversicht in die \nZukunft. Ich bin mir gewiss: Das k\u00f6nnen sie auch. Denn \nunsere Unternehmen sind besser gewappnet als andere, \ndie Ersch\u00fctterungen der Rezession abzufedern. In Sach-\nsen ist der Anteil kleiner und mittlerer Unternehmen \nh\u00f6her als in Westdeutschland. Sie k\u00f6nnen flexibel und \nwendig auf die Situation reagieren. Wir Sachsen arbeiten \nmehr und l\u00e4nger als andere in Deutschland. Wir klagen \n\nnicht, sondern wir packen an. Wir haben fr\u00fchzeitig auf \nZukunftsbranchen wie Bio-, Solar- und andere Energie-\ntechnologien gesetzt und profitieren damit auch vom \nStrukturwandel. \n\nDie M\u00e4rkte sortieren sich neu. Ganze Branchen orientie-\nren sich um, damit sie wieder erfolgreich sind. Das ist \nauch eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr uns Sachsen. Wir haben dank \nflei\u00dfiger Mitarbeiter, kluger Forscher und f\u00e4higer Unter-\nnehmer das Zeug dazu, die Produkte der Zukunft in \nSachsen zu entwickeln und herzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nDie Krise ist sehr pr\u00e4sent. Aber treten wir ein paar Schrit-\nte zur\u00fcck und nehmen wir das ganze Bild in den Blick. \n\nEine R\u00fcckblende: Im Sommer vor 20 Jahren waren die \nsozialistischen Diktaturen in ganz Europa bankrott. Ihr \nEnde begann mit dem Einrei\u00dfen des Eisernen Vorhangs \nan der ungarischen Grenze und den Botschaftsfl\u00fcchtlin-\ngen in Prag. Im Herbst vor 20 Jahren waren es die Sach-\nsen, die als Erste zu Tausenden auf die Stra\u00dfe gingen. Sie \ndemonstrierten mutig gegen den Unrechtsstaat DDR. Sie \nhatten Erfolg. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nMit der friedlichen Revolution entstand Sachsen, unser \nFreistaat der Freiheit. Wer heute, genau zwei Jahrzehnte \nsp\u00e4ter, im Freistaat unterwegs ist, der lernt ein v\u00f6llig \nver\u00e4ndertes, sch\u00f6neres Land kennen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nLegen wir doch Fotografien von Stra\u00dfenz\u00fcgen nebenein-\nander. Vor 20 Jahren sah man \u00fcberall verfallene Fassaden. \nHeute leben wir in Innenst\u00e4dten, die wieder Glanz und \nCharme ausstrahlen. Wir haben neue Stra\u00dfen, Schienen \nund Kommunikationsleitungen gebaut. Die Umwelt in \nSachsen ist gesund. Luft, Wasser und Boden sind sauber. \n\n 11607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn neuen Schulen, Hochschulen und Universit\u00e4ten geben \nLehrer und Professoren hervorragenden Unterricht. \nKrankenh\u00e4user und Seniorenheime sind auf h\u00f6chstem \nNiveau ausgestattet. Heute arbeiten fast 25 % mehr \nniedergelassene \u00c4rzte in Sachsen als 1991. Sie k\u00f6nnen \nauf dem neuesten Stand der Medizin behandeln. In \ns\u00e4chsischen Vereinen engagieren sich Hunderttausende \nf\u00fcr ihre Heimat. Dort wird Solidarit\u00e4t gelebt. Und, meine \nDamen und Herren: In Gespr\u00e4chen sp\u00fcre ich die Dank-\nbarkeit dar\u00fcber, seit 20 Jahren in einem freien Land leben \nzu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nAuf diese Leistungen sind wir Sachsen mit Recht stolz. \nSie haben uns selbstbewusst gemacht, ohne dabei \u00fcber-\nheblich zu sein. Wir sind ein starkes Sachsen geworden. \n\nNach der friedlichen Revolution herrschte eine Stimmung \ndes Aufbruchs. Sie hat unser Land in Bewegung versetzt \nund die Euphorie der Menschen geweckt. Kurt Bieden-\nkopf hat an den Stolz aller Sachsen appelliert. Es war eine \nPhase des erfolgreichen Aufbaus. Politisch haben wir \nweitsichtig gedacht und wirtschaftlich haben wir Schwer-\npunkte gesetzt. Wir alle wissen: Das war nicht so leicht, \nwie es jetzt klingt. Der Maschinenpark war veraltet, die \nUmweltbelastung gigantisch, die Produktivit\u00e4t erschre-\nckend niedrig und der Arbeitsmarkt in einem gro\u00dfen \nUmbruch. Wir haben viel finanzielle Hilfe vom Bund und \nvon der Europ\u00e4ischen Union bekommen. Aber entschei-\ndend war, dass die Sachsen, die Menschen in diesem Land \ndie \u00c4rmel hochgekrempelt haben. \n\nWir haben die ber\u00fchmten Lokomotiven der s\u00e4chsischen \nWirtschaft wieder aufs Gleis gesetzt und viele neue hinzu. \nHeute ziehen sie die Wirtschaft im ganzen Land \u2013 sei es \ndie Automobilindustrie, den Maschinenbau, die Textilin-\ndustrie, Hightech-Unternehmen aus der Solar- und Mik-\nroelektronik oder der Biotechnologie und der Logistik. \n\nWir haben dem in der DDR kaltgestellten Mittelstand \nwieder auf die F\u00fc\u00dfe geholfen. Auch das Handwerk ist seit \n1990 gest\u00e4rkt und hat wieder goldenen Boden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMit der Jahrtausendwende begann f\u00fcr Sachsen eine \nWachstums- und Konsolidierungsphase, ein zweiter \nAbschnitt in der Entwicklung unseres Landes. Es wurde \nweiter gebaut und investiert. Die Wirtschaft wuchs. Und: \nWir haben uns verst\u00e4rkt um das Fundament des s\u00e4chsi-\nschen Fortschritts gek\u00fcmmert, um Forschung und Ent-\nwicklung. Universit\u00e4ten und au\u00dferuniversit\u00e4re Institute \nkonnten deshalb bei uns expandieren und punkten, zum \nBeispiel das Forschungszentrum Dresden-Rossendorf. \nAus dem aufgel\u00f6sten Zentralinstitut f\u00fcr Kernforschung ist \neine der f\u00fchrenden Forschungseinrichtungen Deutsch-\nlands geworden. Am Montag nahm die Helmholtz-\nGemeinschaft das Forschungszentrum Dresden in ihre \n\nReihen auf und adelte es als eine anerkannte Gro\u00dffor-\nschungseinrichtung der Bundesrepublik Deutschland. \n\nAm Beginn des dritten Jahrtausends sp\u00fcren wir zugleich, \nwelche Auswirkungen die demografische Entwicklung \nauf unser Land hat. Wir mussten Strukturen und Kapazit\u00e4-\nten anpassen. Viele Leistungen unserer Zeit werden in \nihrer Tragweite erst in den kommenden Jahren deutlich \nwerden. \n\nDer erste schuldenfreie Haushalt und die zielgerichtete \nVerwendung der Solidarpaktmittel zur St\u00e4rkung der \nWirtschaft werden es uns in den n\u00e4chsten Jahrzehnten \nerm\u00f6glichen, gro\u00dfe Spielr\u00e4ume nutzen zu k\u00f6nnen. Georg \nMilbradt hat daf\u00fcr die Weichen gestellt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n20 Jahre nach der friedlichen Revolution stehen wir am \nAnfang einer ganz neuen Wettbewerbsphase. In bisher nie \ndagewesener Weise sind wir nationaler und internationa-\nler Konkurrenz ausgesetzt. Wir k\u00e4mpfen um Arbeitspl\u00e4t-\nze, Investitionen und Gerechtigkeit in unserer Gesell-\nschaft. Wir ernten zugleich die Fr\u00fcchte der Aufbauphase. \nWir k\u00f6nnen planen und investieren, weil wir unser Land \nkonsolidiert haben. Vieles, was wir dank gro\u00dfer Unter-\nst\u00fctzung aufgebaut haben, tr\u00e4gt sich heute bereits von \nselbst. \n\nS\u00e4chsische Unternehmen sind in ein pulsierendes welt-\nweites Netzwerk des erfolgreichen Wirtschaftens einge-\nbunden. Das ist aber noch nicht \u00fcberall der Fall. An \ndiesem Punkt setzen wir mit unserer s\u00e4chsischen Politik \nan. Wir haben das n\u00e4chste Jahrzehnt fest im Blick. Unsere \nZielmarke ist das Jahr 2020. Wir haben in der Staatsregie-\nrung eine Strategie f\u00fcr das Jahr 2020 entwickelt. Mit mehr \nals 170 Ma\u00dfnahmen wollen wir unser Land voranbringen. \nDas wichtigste Ziel lautet: Sachsen soll zu einer der \nmodernsten und attraktivsten Regionen in Europa werden. \nWir werden eigene Wege gehen, um Erfolg zu haben. \n\n2020 wird der Solidarpakt ausgelaufen sein. Bis dahin \nwerden wir Jahr f\u00fcr Jahr weniger Geld aus Br\u00fcssel und \nBerlin erhalten. Wir m\u00fcssen deshalb alles daf\u00fcr tun, um \nwirtschaftlich st\u00e4rker zu werden, um letztendlich auf \neigenen Beinen stehen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren in diesem Hohen Hause, die \nn\u00e4chsten zwei Legislaturperioden werden f\u00fcr unser Land \nentscheidend sein. Wir brauchen keinen Kurswechsel. \nSachsen hat schon vor 20 Jahren den richtigen, erfolgrei-\nchen Weg eingeschlagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEs sind Wirtschaftsst\u00e4rke, Bildungsqualit\u00e4t und Chancen-\ngerechtigkeit, die uns in Sachsen voranbringen. Die \nPrinzipien, die uns dabei leiten, m\u00f6chte ich in vier Worten \nzusammenfassen: Kontinuit\u00e4t, Verl\u00e4sslichkeit, Hand-\nlungsf\u00e4higkeit und Kompetenz. Bis in die Gegenwart ist \ndas der Stil s\u00e4chsischer Politik. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n 11608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nDie Menschen erwarten von uns \u2013 gerade in einer solchen \nSituation wie heute \u2013 eine Politik mit klarer Linie. Das \nwerden wir in Zukunft erf\u00fcllen. Wir gestalten Sachsen \nlebenswert und von Prinzipien und Werten getragen. \nDiese Zusage schlie\u00dft jeden in Sachsen ein, der bei uns \nim Freistaat lebt. Wir werden uns darum k\u00fcmmern, dass \njeder Sachse seinen Teil dazu beitragen kann, damit die \nWirtschaft weiter w\u00e4chst. Jeder soll die Chance haben, am \nWohlstand teilhaben zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir suchen nach Wegen, damit jeder eine langfristige \nPerspektive findet. Das gilt gerade f\u00fcr die Jugend. Sie in \nSachsen zu halten, das wollen wir schaffen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Im Zentrum unserer Politik \nstanden und stehen Arbeitspl\u00e4tze. Hier waren wir in den \nvergangenen f\u00fcnf Jahren erfolgreich, auch wenn es derzeit \nwegen der Krise einen R\u00fcckschritt gibt. Beim n\u00e4chsten \nAufschwung, da bin ich mir sicher, werden wir an die \nErfolge der letzten Jahre ankn\u00fcpfen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel. NPD: Den wird es nicht geben!) \n\nIch stelle mir schon deshalb jetzt die Frage: Wie kann das \ngelingen? Ich kenne die \u00c4ngste der Menschen um ihren \nArbeitsplatz, die berufliche Zukunft ihrer Kinder oder die \neigene Altersversorgung. Um die Probleme des Einzelnen \nzu l\u00f6sen, m\u00fcssen wir das Ganze in den Griff bekommen. \nWir m\u00fcssen den Rahmen daf\u00fcr setzen. Daf\u00fcr ist die \nPolitik zust\u00e4ndig. Politik f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze hei\u00dft deshalb, \nviele unterschiedliche Felder zu bestellen. Das Wichtigste \ndabei ist die Bildungspolitik. Damit jeder Einzelne Erfolg \nim Beruf hat, muss das ganze Bildungssystem stimmen. \n\nBeim PISA-Test haben wir uns im Laufe der Jahre immer \nweiter nach vorn gearbeitet. Heute liegt Sachsen deutsch-\nlandweit auf Platz 1. Das hei\u00dft, jeder Sch\u00fcler bekommt \neine gute Bildung mit auf den Weg \u2013 egal, f\u00fcr welchen \nWeg er sich entscheidet. Diese Priorit\u00e4t spiegelt sich im \nHaushalt des Freistaates Sachsen wider. In den Jah-\nren 2004 bis 2009 haben und werden wir insgesamt rund \n24 Milliarden Euro f\u00fcr Bildung ausgeben. Damit kein \nTalent verloren geht, fangen wir fr\u00fcher als bisher mit der \nF\u00f6rderung an. Bereits vor Beginn der Grundschule wollen \nwir uns um unsere Kinder k\u00fcmmern, damit alle unabh\u00e4n-\ngig von ihrer sozialen oder kulturellen Herkunft die \ngleichen Startchancen haben. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nDeshalb war es einer der ersten Schritte nach meiner \nAmts\u00fcbernahme, die fr\u00fchkindliche Bildung in die Obhut \ndes Kultusministers zu geben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung,) \n\nJetzt wird die gesamte Entwicklung unserer Kinder aus \neiner Hand begleitet und unterst\u00fctzt. \n\nIn allen Schulen, meine Damen und Herren, wird leis-\ntungsorientiert und chancengerecht gelernt. Unsere \nSch\u00fcler werden individuell gef\u00f6rdert \u2013 gerade in den \nMINT-F\u00e4chern. Die s\u00e4chsischen Sch\u00fcler lernen nicht nur \nf\u00fcr die Schule, sondern sie lernen f\u00fcr ihr Leben. In allen \nSchulen wird es deshalb k\u00fcnftig dazugeh\u00f6ren, Jugendli-\nche auf das Berufsleben konkret vorzubereiten. Egal ob es \num die Schule oder den Beruf geht, ohne Anstrengung, \nEigeninitiative und Selbstdisziplin wird es nicht gehen. \nDas allen Kindern zu vermitteln, darin wollen wir die \nEltern im Freistaat Sachsen unterst\u00fctzen. \n\nMit den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten, Hochschulen und \nBerufsakademien haben wir Ausbildungsst\u00e4tten geschaf-\nfen, die die Studenten auf das Berufsleben vorbereiten. \nUnsere akademische Ausbildung hat seit Jahrhunderten \neinen guten Ruf. In diesem Jahr wird die Universit\u00e4t \nLeipzig 600 Jahre alt. Seit 600 Jahren ist sie eine aner-\nkannte Institution. Wir tun etwas, damit diese Geschichte \nlebendig bleibt und neue Kapitel hinzugeschrieben wer-\nden k\u00f6nnen. Der neue Campus in Leipzig ist die gr\u00f6\u00dfte \nHochschulbaustelle Deutschlands. Es ist nur eine von \nvielen Investitionen, mit denen wir unsere Hochschulen \nauf europ\u00e4isches Niveau gebracht haben. \n\nDas macht sich bei vielen Exzellenzinitiativen bezahlt, in \ndenen wir zur Spitzengruppe geh\u00f6ren. Deshalb k\u00f6nnen \nwir selbstbewusst um die besten Studenten in Deutsch-\nland werben. Das machen wir auch, damit sie dauerhaft \nbei uns bleiben. Sachsen ist das Bildungsland Nummer \neins. Bildung hat weiterhin die oberste politische Priorit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nWir gehen eigene s\u00e4chsische Wege und setzen uns \nzugleich auf Bundesebene f\u00fcr gute Bildungspolitik ein. \nW\u00e4hrend meines Vorsitzes in der Ministerpr\u00e4sidentenkon-\nferenz haben wir von Dresden aus wichtige Impulse \ngegeben. Vom Bildungsgipfel im Oktober ist ein Signal \nausgegangen: Bildung wird die entscheidende Antwort \nauf die Fragen der Zukunft f\u00fcr unsere Gesellschaft sein. \nDie politische Verantwortung liegt bei uns in Deutschland \nund in Sachsen. \n\nUnter s\u00e4chsischem Vorsitz haben wir Anfang Juni auch \nden Hochschulpakt, die Exzellenzinitiative und den Pakt \nf\u00fcr Forschung und Innovation verabschiedet und damit \ndie Weichen zur erfolgreichen Beantwortung der Fragen \nder Zukunft gestellt. \n\nGute Bildung, meine Damen und Herren, ist die Lebens-\nversicherung f\u00fcr den Innovations- und Wissenschafts-\nstandort Deutschland. Wir wollen, dass jeder aus seinem \nLeben bei uns etwas machen kann. Ich sehe mich darin \ndurch einen erfolgreichen Trend best\u00e4tigt. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nGehen Sie mal raus, Herr Ministerpr\u00e4sident!) \n\nUnter den 18- bis 25-j\u00e4hrigen Ostdeutschen kommen \nimmer mehr, Frau Falken, zu uns nach Sachsen. Sie sehen \nhier eine bessere und lebenswerte Zukunft. \n\n 11609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas ist gut f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft. Es gibt unz\u00e4hli-\nge F\u00e4lle, in denen f\u00fcr internationale Unternehmen die \nFachkr\u00e4fte in Sachsen das wichtigste Argument waren, \num hier Wurzeln zu schlagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas Management von Plastic Logic zum Beispiel hatte \ndie Auswahl zwischen weltweit 200 Standorten. Die \nManager haben sich f\u00fcr Sachsen entschieden, weil sie nur \nhier auf eine derart gro\u00dfe Kompetenz in Entwicklung und \nProduktion setzen k\u00f6nnen. Das ist nicht nur in der Indust-\nrie der Fall, sondern auch im Mittelstand und im Hand-\nwerk kommt es auf gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte an. Damit \njeder, der hier eine gute Ausbildung erhalten hat, auch \netwas daraus machen kann, brauchen wir noch mehr \nArbeitspl\u00e4tze. Jeder unter uns hat Bekannte, die Sachsen \nwegen der Arbeit verlassen haben. Wir wissen, sie alle \nw\u00fcrden zur\u00fcckkommen, wenn sie hier Arbeit finden \nw\u00fcrden. Deshalb werden wir weiter Unternehmen f\u00f6rdern \nund st\u00e4rken, damit sie noch mehr Menschen Arbeit geben \nk\u00f6nnen. \n\n(Starker Beifall bei der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nNeben Bildung und Fachkr\u00e4ften braucht es noch weitere \nFaktoren, die Sachsen zu einem attraktiven Land machen: \nInfrastruktur, Forschung, Kultur, einen starken l\u00e4ndlichen \nRaum, aber auch eine effiziente und schnelle Verwaltung. \n\nWir haben in den vergangenen f\u00fcnf Jahren daf\u00fcr gesorgt, \ndiese s\u00e4chsischen St\u00e4rken auch zu st\u00e4rken. In den Jahren \n2004 bis 2009 sind mehr als 7 Milliarden Euro in den \nBereich der Infrastruktur geflossen. Hier wiederhole ich \nnochmals den Vergleich: 24 Milliarden Euro in die Bil-\ndung und 7 Milliarden Euro in die Infrastruktur. \n\nSchnelle Autobahnen Richtung Norden, S\u00fcden, Osten und \nWesten machen es den Unternehmen leicht, Waren \u00fcber-\nallhin zu transportieren, nach Tschechien, nach Polen, zu \nden gro\u00dfen H\u00e4fen oder \u00fcber die Alpen. Stra\u00dfen und \nSchienen sind Lebensadern des internationalen Handels. \nDeswegen setze ich mich weiterhin vehement f\u00fcr den \nTEN-Eisenbahnkorridor von der Ostsee \u00fcber Berlin, \nDresden sowie Prag bis zum Mittelmeer ein. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nEs kann nicht sein \u2013 da bin ich mir mit Ihnen, meine \nKollegen von der FDP, einig \u2013, dass zwischen Dresden \nund Berlin die Z\u00fcge heute langsamer fahren als vor \n70 Jahren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP, des Abg. Johannes \nLichdi, GR\u00dcNE, und der Staatsregierung) \n\nGegen\u00fcber Spitzenpolitikern unserer beiden Nachbarl\u00e4n-\nder Polen und Tschechien habe ich f\u00fcr die transeurop\u00e4i-\nschen Netze geworben. \n\nAber es gibt auch andere Themen, wie zum Beispiel den \nLuftverkehr. Weil wir den internationalen Flughafen \n\nweiter ausgebaut haben, weitet sich auch der Aktionsradi-\nus unserer Firmen nochmals aus. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Und des US-Milit\u00e4rs!) \n\nDeshalb sind DHL oder Amazon zu uns gekommen. Die \nRegion um Leipzig entwickelt sich zu einer der gro\u00dfen \nLogistikregionen Europas. Die Region ist weiter auf \nWachstumskurs. Erst k\u00fcrzlich hat DHL seinen Gesch\u00e4fts-\nbereich f\u00fcr die Flugorganisation von Br\u00fcssel nach Leipzig \nverlegt. Das sind 130 zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze und \nweitere werden folgen. \n\nGerade f\u00fcr die Luftfracht wird Leipzig immer wichtiger. \nDas vor Kurzem gegr\u00fcndete Unternehmen AeroLogic \nplant, aus dem Stand heraus in die Top Ten der gro\u00dfen \nFrachtunternehmen der Welt aufzuschlie\u00dfen. Die Gesell-\nschafter von AeroLogic haben sich deshalb f\u00fcr den \nStandort Leipzig entschieden, weil sie dort das mit Ab-\nstand gr\u00f6\u00dfte Potenzial sehen. \n\nGute Flugverbindungen haben gro\u00dfe Bedeutung f\u00fcr \nSachsen. Nachdem ich im April in Russland zu Besuch \nwar und mit Wladimir Putin dar\u00fcber gesprochen habe, \ndass die Flugverbindungen zwischen Sachsen und Russ-\nland verbessert werden sollten, gab es schnelle Entschei-\ndungen. Vor wenigen Tagen ist die erste Maschine von \nLeipzig aus gestartet und in wenigen Tagen wird das von \nDresden nach Moskau der Fall sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nAuch der Datenverkehr soll in Sachsen schneller erfolgen \nals anderswo. Dank leistungsstarker Breitbandverbindun-\ngen sind heute Entfernungen kein Hindernis mehr. Die \nMenschen k\u00f6nnen dank vernetzter Computer weltweit \nkommunizieren und Wissen teilen, und zwar \u00fcber Gebirge \nund Ozeane hinweg. Der letzte Stand der Technik ist noch \nnicht in allen Regionen des Freistaates Sachsen ange-\nkommen. Aber wir arbeiten im Umwelt- und Landwirt-\nschaftsministerium sowie im Wirtschaftsministerium mit \naller Kraft daran, das ganze Land mit schnellem Internet \nzu versorgen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nKontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit \u2013 das braucht es auch bei \nForschung und Entwicklung. Nur wenn Industrie und \nWissenschaft bei neuen Entwicklungen st\u00e4ndig die Nase \nvorn haben, sind Arbeitspl\u00e4tze sicher und es entstehen \nneue. Innovation ist der Schl\u00fcssel zu mehr Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit und damit auch zu mehr Wohlstand. Darum \nforschen die Entwicklungsabteilungen unserer Unterneh-\nmen schon jetzt an den Verkaufsschlagern von morgen. \n\nAn unseren Hochschulen studiert der Wissenschaftler-\nnachwuchs von morgen. Mancher dieser Studenten wird \neinmal ein eigenes Unternehmen gr\u00fcnden. Auch dabei \nhelfen wir. \n\nKleine und mittlere Unternehmen, die nicht selbst for-\nschen, k\u00f6nnen auf ein engmaschiges Netz an wissen-\n\n 11610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nschaftlichen Instituten setzen. Diese Institute wiederum \nsind starke Partner, die kurze Wege von der Theorie in die \nPraxis garantieren. Das ist der Grund, warum sich so viele \nMax-Planck- und Fraunhofer-Institute in Sachsen ange-\nsiedelt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nGut zwei Dutzend Denkfabriken haben ihren Sitz in \nSachsen gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir liegen als Freistaat Sach-\nsen bei den Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung vor \nvielen anderen Bundesl\u00e4ndern. Unternehmen und Staat \ninvestieren in Sachsen fast doppelt so viel wie zum \nBeispiel in Schleswig-Holstein oder Brandenburg. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nVor allen Dingen der Staat!) \n\nIm Strategiepapier \u201eSachsen 2020\u201c haben wir uns ein \nnoch h\u00f6heres Ziel gesetzt: 2020 sollen Staat und Wirt-\nschaft, Herr Scheel, 3 % des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr \nForschung und Entwicklung investieren. Eine neue \nGr\u00fcnderzeit von Hightechunternehmen soll Sachsen \nerfassen. 3 % Ausgaben f\u00fcr Innovation \u2013 damit das \ngelingt, wollen wir der forschenden Wirtschaft noch mehr \nAnschubhilfe geben. Sachsen hat sich deshalb im Bundes-\nrat daf\u00fcr starkgemacht, die Ausgaben f\u00fcr Forschung und \nEntwicklung steuerlich zu f\u00f6rdern. Das ist der s\u00e4chsische \nAnsatz. Wer in Zukunftstechnologien forscht, soll Steuern \ngutgeschrieben bekommen. Diese werden die Unterneh-\nmen letztendlich reinvestieren k\u00f6nnen. Nur dann k\u00f6nnen \nwir bei Patentanmeldungen zu den Spitzenregionen \nDeutschlands aufschlie\u00dfen. \n\nMit diesem Vorschlag zur steuerlichen F\u00f6rderung will der \nFreistaat genau so erfolgreich sein wie bei anderen bun-\ndespolitischen Fragen. Dank unserer Initiative im Bundes-\nrat wurden zum Beispiel die Investitionszulage und die \nIstversteuerung der Umsatzsteuer verl\u00e4ngert. Die Investi-\ntionszulage ist nach wie vor f\u00fcr den wirtschaftlichen \nAufbau Sachsens \u00e4u\u00dferst wichtig. Die vereinfachte \nUmsatzsteuerregelung hilft gerade jetzt dem Mittelstand, \nder \u00fcber keine gr\u00f6\u00dferen Liquidit\u00e4tsreserven verf\u00fcgt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Margit Weihnert, \nSPD, und der Staatsregierung) \n\nKontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit \u2013 das sind die Gr\u00fcnde, \nwarum sich schon jetzt so viele Zukunftsbranchen bei uns \nangesiedelt haben. Das gilt gerade f\u00fcr die gr\u00fcnen Techno-\nlogien. \n\nDer Klimawandel ist ein weltweites Ph\u00e4nomen, aber wir \nin Sachsen haben die technologischen Instrumente. Wir \nk\u00f6nnen ihm aktiv begegnen und helfen, den Energie-\nverbrauch sowie die Emissionen deutlich zu reduzieren. \n\nDas Auto wird gerade ein zweites Mal erfunden, in einer \nklimafreundlicheren Version. Dort, wo vor mehr als \nhundert Jahren eine Wiege der Automobilindustrie stand, \nwird heute das Auto weiterentwickelt. S\u00e4chsische Firmen \n\nsind es, die Hochleistungsakkus, Leichtbaumaterialien \nund energieeffiziente Elektromotoren entwickeln. \n\nDie Krise hat wenig Auswirkungen auf all jene Unter-\nnehmen, die sich mit alternativen Energien und Energieef-\nfizienz befassen. Fotovoltaikfirmen und ihre Zulieferer \nkommen zum Teil besser weg als andere, weil sich die \nweltweite Nachfrage nach Solartechnik recht stabil \nentwickelt. \n\nAuch die Mikroelektronik ist und bleibt f\u00fcr uns in Sach-\nsen eine Zukunftsindustrie. Aber wir wissen, sie steht vor \neiner schwierigen Situation. Es gibt weltweite \u00dcberkapa-\nzit\u00e4ten, und deshalb brauchen s\u00e4chsische Unternehmen \nHilfe der Investoren und frisches Geld. Bei AMD hat das \ngeklappt. Mit einem starken Partner ist Global Foundries \nwieder in ruhigem Fahrwasser. F\u00fcr Qimonda hat sich trotz \ngro\u00dfer Unterst\u00fctzung auch durch die Staatsregierung \nbislang kein Investor gefunden. \n\nDie Frage ist: Kann sich Europa bei solchen Schl\u00fcsselin-\ndustrien von Firmen in \u00dcbersee abh\u00e4ngig machen? Ich \nantworte klar mit Nein. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDas macht deutlich, wie dringend wir eine einheitliche \neurop\u00e4ische Industriepolitik brauchen, wenn wir den \ntechnologischen Anschluss nicht verlieren wollen. Inzwi-\nschen hat EU-Kommissionspr\u00e4sident Barroso dieses \nThema auf die Agenda gesetzt, nicht zuletzt auch auf \nunser Dr\u00e4ngen hin. Wir werden an dem Thema dranblei-\nben und uns daf\u00fcr einsetzen, eine neue europ\u00e4ische \nIndustriepolitik f\u00fcr Schl\u00fcsseltechnologien zu etablieren. \nDer Wettbewerbsf\u00e4higkeitsrat der EU hat sich hierzu \nbereits klar positioniert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch sage aber auch ganz deutlich: Dabei d\u00fcrfen \u00c4nderun-\ngen im Beihilferegime kein Tabu sein, wenn sie notwen-\ndig sind, um Europa als Standort f\u00fcr Schl\u00fcsseltechnolo-\ngien zu st\u00e4rken. \n\nKontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit braucht es auch in der \ninternationalen Zusammenarbeit. Wir treten seit jeher f\u00fcr \noffene Grenzen ein; denn Sachsen kann als Land im \nHerzen Europas durch wirtschaftlichen Austausch nur \ngewinnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nJedem ist klar: Seit der Erweiterung der Europ\u00e4ischen \nUnion um Mittel- und Osteuropa haben wir erst recht eine \nBr\u00fcckenfunktion zu diesen aufstrebenden L\u00e4ndern. \nDiesen Vorteil nutzen wir, indem wir gute Ideen und \nProdukte dorthin verkaufen und offen sind f\u00fcr ausl\u00e4ndi-\nsche Investoren. \n\nWir erleben aber auch, dass tschechische und polnische \nB\u00fcrger im Zuge des europ\u00e4ischen Zusammenwachsens \nimmer wohlhabender werden. Unsere Nachbarn verbrin-\ngen ihren Urlaub bei uns, besuchen unsere Museen oder \nkaufen in unseren Gesch\u00e4ften ein. \n\n 11611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nAuch der Besuch des amerikanischen Pr\u00e4sidenten Obama \nwar ein Beweis, wie sehr sich Weltoffenheit lohnt. Dieser \nBesuch war ein Ritterschlag f\u00fcr den Freistaat Sachsen und \nseine B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAls sich die Kameras der Welt auf Dresden richteten, \nkonnten wir zeigen, wie erfolgreich wir unser Land \nwieder aufgebaut haben. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nNicht zuletzt haben wir das auch amerikanischen Investo-\nren zu verdanken, die mehr als 11 000 Menschen in \nSachsen Arbeit geben. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nIch sehe den Besuch des amerikanischen Pr\u00e4sidenten als \nneuen T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr wirtschaftliche Kontakte nach Ame-\nrika. Gewiss werden auch mehr amerikanische Touristen \nnach Sachsen kommen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMehr als eine Milliarde Menschen haben dank des  \nObama-Besuches, Herr Gansel, und nicht dank Ihrer \nT\u00e4tigkeit, \u00fcber die Medien von Dresden geh\u00f6rt und die \nBilder aus der Frauenkirche gesehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nWir kn\u00fcpfen an diesen Besuch an. Gleich in der kom-\nmenden Woche werde ich in der amerikanischen Bot-\nschaft dazu weitere Gespr\u00e4che f\u00fchren. Ich werde keine \nGelegenheit auslassen, um f\u00fcr die Vorz\u00fcge unseres \nLandes zu werben. Nur so locken wir Besucher und \nInvestoren nach Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \nAbg. Holger Zastrow, FDP) \n\nKontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit, das bedeutet auch: Der \nFreistaat Sachsen wirtschaftet nachhaltig. Das ist mittler-\nweile in ganz Deutschland bekannt. H\u00e4tten wir uns so \nverschuldet, wie es die anderen neuen Bundesl\u00e4nder getan \nhaben, h\u00e4tten wir bereits 2008 1 Milliarde Euro mehr an \nZinsen zahlen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nUns steht dieses Geld zur Verf\u00fcgung. Wir haben es, um in \ndie Zukunft zu investieren. Deshalb haben wir die h\u00f6chste \nstaatliche Investitionsquote aller L\u00e4nder in Deutschland. \nJeder f\u00fcnfte Euro \u2013 j\u00e4hrlich mehr als 3 Milliarden Euro! \u2013 \nflie\u00dft in die Zukunft unseres Landes. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn dieser Legislaturperiode ist es erstmals gelungen, nicht \nnur keine neuen Schulden aufzunehmen, sondern zudem \nalte Kredite zur\u00fcckzuzahlen. Das Prinzip der Nullver-\nschuldung haben wir dank Ihrer Hilfe zus\u00e4tzlich in einem \nGesetz festgelegt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nUnd was ist mit den B\u00fcrgschaften?) \n\nAus dieser tiefen \u00dcberzeugung und aus s\u00e4chsischer \nErfahrung heraus habe ich mich auch auf Bundesebene \nf\u00fcr eine Schuldenbremse eingesetzt. Wir haben uns in der \nF\u00f6deralismuskommission weitgehend durchsetzen k\u00f6n-\nnen. Ab 2020 darf kein deutsches Bundesland mehr \nKredite aufnehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nUnd, meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen uns einer \nTatsache gewiss sein: Unsere Vorsorge in guten Zeiten \nzahlt sich aus. Wir k\u00f6nnen die Steuerausf\u00e4lle in den \nkommenden Monaten ausbalancieren, auch wenn das ein \nschwieriges Unterfangen wird. \n\nGanz anders ist die Situation heute im Bund. Mit Sorge, \naber auch kritisch betrachte ich das Vorgehen des Bundes. \nMit \u00fcber 86 Milliarden Euro wird die h\u00f6chste Neuver-\nschuldung f\u00fcr den Bundeshaushalt heute dem Deutschen \nBundestag vorgelegt. \n\nMit dem aktuellen Doppelhaushalt f\u00fcr die Jahre 2009 und \n2010 sind wir der s\u00e4chsischen Tradition guter Budgetpoli-\ntik treu geblieben. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDer Haushalt ist zugleich das gr\u00f6\u00dfte Investitionspro-\ngramm, das es im Freistaat Sachsen jemals gab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas wird noch verst\u00e4rkt durch das Konjunkturpaket II. \nAls Vorsitzender der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz habe \nich mich mit daf\u00fcr eingesetzt, dass die Mittel nicht in \nBerlin vergeben werden, sondern dezentral und unb\u00fcro-\nkratisch durch die Bundesl\u00e4nder, die sich vor Ort besser \nauskennen. Gemeinsam mit unseren s\u00e4chsischen Kom-\nmunen werden wir jetzt massiv zum Beispiel in Schulen, \nin Kindertagesst\u00e4tten oder in die kommunale Infrastruktur \ninvestieren. Mehr als 2 300 Bewilligungsbescheide sind \nschon verschickt. Gerade werden die Auftr\u00e4ge vergeben. \nIm Land wird schnell gebaut. Jeder wird sehen: Es tut \nsich viel in Sachsen. S\u00e4chsische Handwerker und Mittel-\nst\u00e4ndler werden Auftr\u00e4ge bekommen. Das ist ein Schutz-\nschirm f\u00fcr alle Arbeitspl\u00e4tze, die es dort gibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, die Schockwellen der interna-\ntionalen Finanzkrise haben Sachsen besonders fr\u00fch \nerreicht. Das mussten wir bei der Sachsen LB erleben. \nDurch beherztes Handeln konnte weiterer Schaden vom \nFreistaat Sachsen abgewendet werden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nDaf\u00fcr mussten wir zwar schmerzhafte finanzielle Garan-\ntien gew\u00e4hren; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWer hat ihn angerichtet, den Schaden?) \n\n 11612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nwenige Monate sp\u00e4ter w\u00e4re jedoch fraglich gewesen, ob \nes \u00fcberhaupt jemanden gegeben h\u00e4tte, der die Sachsen LB \n\u00fcbernommen h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ein handlungsf\u00e4higer Staat \nbraucht effiziente Strukturen. Deshalb haben wir gemein-\nsam mit den Kommunen im letzten Sommer eine Verwal-\ntungs- und Funktionalreform abgeschlossen, die ihresglei-\nchen sucht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas stimmt!) \n\nSachsen bildet jetzt zehn Kreise und drei kreisfreie \nGro\u00dfst\u00e4dte, Herr Porsch. Das sind 13 starke Stimmen f\u00fcr \ndie Zukunft Sachsens. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas ist doch eine Plattit\u00fcde!) \n\n\u2013 Herr Gansel, reden Sie lieber \u00fcber Sachen, von denen \nSie etwas verstehen! \n\n(Zuruf der Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch war, wahrscheinlich im Unterschied zu Ihnen, in allen \nneuen Landkreisen unterwegs und habe mich davon \n\u00fcberzeugen k\u00f6nnen, Herr Gansel, dass die Reform der \nrichtige Schritt zur richtigen Zeit war. Durch eine straffe \nOrganisation ist die Verwaltung jetzt wesentlich n\u00e4her \nbeim B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Alexander Delle, NPD:  \nDas glauben Sie doch selber nicht!) \n\nMeine Damen und Herren! Gemeinsam mit allen B\u00fcrgern \narbeiten wir daran, dass Sachsen ein lebendiges, ein \nliebensw\u00fcrdiges und lebenswertes Land bleibt. Wichtig ist \nmir: Wir leisten Unterst\u00fctzung f\u00fcr alle Bereiche unserer \nGesellschaft. Eine funktionierende Wirtschaft ist zwar die \nBasis, aber damit Sachsen allen Menschen eine gute \nHeimat ist, geh\u00f6rt dazu mehr. \n\nWir wollen durch eine sch\u00f6ne und reizvolle Landschaft \nfahren, wenn wir am Wochenende mit dem Rad unter-\nwegs sind. Auch deshalb f\u00f6rdern wir unsere Landwirte. \nSie erzeugen nicht nur qualitativ hochwertige Lebensmit-\ntel aus unseren Regionen, sondern helfen, unsere Kultur-\nlandschaft auch zu erhalten. \u00dcberhaupt tun wir viel daf\u00fcr, \ndass die Kultur im ganzen Land gedeiht. Sie ist der \ngemeinsame Nenner unserer Gesellschaft. Kein anderes \nLand in Deutschland gibt pro Kopf so viel Geld f\u00fcr die \nKultur aus wie wir in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSpitzenleistungen von K\u00fcnstlern in den Konzerts\u00e4len, \nMuseen und B\u00fchnen unseres Landes sind weit \u00fcber die \nGrenzen unseres Landes hinaus bekannt. In Sachsen ist \nKultur immer ein Erlebnis. Die Frauenkirche zum Bei-\nspiel wird weiterhin viele Touristen nach Sachsen locken. \nUnser Porzellan ist weltweit bekannt. Im n\u00e4chsten Jahr \n\nwird Mei\u00dfen zum 300-j\u00e4hrigen Jubil\u00e4um im Blickpunkt \naller Kulturbegeisterten stehen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine auf- und anregende \nKulturszene, die allen Sachsen Freude bereitet und viele \nBesucher zu uns lockt, kann der Staat allein aber nicht \norganisieren. Deshalb unterst\u00fctzen wir, wo wir nur k\u00f6n-\nnen, lokale und regionale Initiativen. Engagierte B\u00fcrger \nstellen dort Konzerte, Ausstellungen oder andere Veran-\nstaltungen auf die Beine. Mit dem in dieser Legislaturpe-\nriode entfristeten Kulturraumgesetz sorgen wir dauerhaft \ndaf\u00fcr, dass F\u00f6rderung daf\u00fcr in jeder Region Sachsens \nankommt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nKultur ist kein Selbstzweck, sie stiftet Identit\u00e4t und \nZusammenhalt, Zusammenhalt, der nur durch eine starke \nGemeinschaft entstehen kann. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Welterbetitel!) \n\nNur wenn Menschen Verantwortung f\u00fcr andere \u00fcberneh-\nmen, wird die Gesellschaft auch bei uns in Sachsen und in \nDeutschland lebenswert bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSachsen soll Familienland sein, eine gute Heimat f\u00fcr alle \nGenerationen; Kinder und ihre Eltern sollen hier gut leben \nk\u00f6nnen, genauso wie die \u00e4lteren Generationen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir wollen kein Sachsen, in dem zugunsten der einen \nGeneration oder zulasten der anderen Generation gewirt-\nschaftet wird. Nein, Sachsen ist ein starkes Land, weil wir \nInteressen ausgleichen. \n\n\u201eFamilienland Sachsen\u201c \u2013 dieser Anspruch wird an vielen \nOrten schon l\u00e4ngst gelebt. Spielpl\u00e4tze und Gr\u00fcn in der \nStadt, eine barrierefreie Infrastruktur, ein attraktives \nUmfeld, das alles macht unsere St\u00e4dte und Gemeinden f\u00fcr \nalle Generationen lebenswert. F\u00fcr junge Eltern sollen sich \nBeruf und Familie gut vereinbaren lassen. Eine Kultur der \nUnterst\u00fctzung und Ermutigung f\u00fcr Familien ist in Sach-\nsen eingezogen, damit Kinder gl\u00fccklich und beh\u00fctet \naufwachsen k\u00f6nnen. Damit wird es jungen Paaren noch \nleichter fallen, sich ihren Kinderwunsch zu erf\u00fcllen. \nSchon jetzt sind die jungen Sachsen optimistisch. Seit der \nJahrtausendwende ist Sachsen mit 8 % das Land in \nDeutschland mit dem h\u00f6chsten Zuwachs an Geburten. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas letzte Jahr im Kindergarten ist seit M\u00e4rz beitragsfrei. \nDer Freistaat nimmt daf\u00fcr 50 Millionen Euro in die Hand. \nDamit entlasten wir Familien, die zu den Leistungstr\u00e4gern \nin unserem Land z\u00e4hlen, die arbeiten und Kinder erzie-\nhen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nNie zuvor hatten wir aktivere und ges\u00fcndere Senioren. \nDass sie sich einbringen und die junge Generation unter-\nst\u00fctzen, bringt gro\u00dfen gesellschaftlichen Zusammenhalt \n\n 11613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nmit sich. Diese Senioren haben unser Land aufgebaut. Wir \nsind verpflichtet, ihnen etwas zur\u00fcckzugeben und ihnen \nbeizustehen, wenn sie unsere Unterst\u00fctzung brauchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDazu geh\u00f6rt auch eine gute \u00e4rztliche Versorgung, die wir \nweiterhin sicherstellen wollen. \n\nWo sich Menschen in Vereinen organisieren, entstehen \nGruppen, die Magneten f\u00fcr das \u00f6ffentliche Leben werden. \nWir wollen noch mehr Menschen daf\u00fcr begeistern, sich \ndort einzubringen. Sachsen soll zu einer Mitmachgesell-\nschaft werden. Alle sollen die Erfahrung machen, wie \nerf\u00fcllend das sein kann. Kinder und Jugendliche erlernen \nauch in Vereinen und Gruppen Werte wie Toleranz und \nGemeinsinn. Dort, wo sich unterschiedliche Menschen \nbegegnen, blicken sie \u00fcber den eigenen Horizont hinaus. \nWenn sich alle untereinander verst\u00e4ndigen, kann Sachsen \neine gute Heimat f\u00fcr Jung und Alt, f\u00fcr Menschen in der \nStadt und auf dem Land sowie f\u00fcr Einheimische und \nZugewanderte werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wirtschaft, Gesellschaft, \nKultur, das alles erfordert vor allem eines: Sicherheit. Ich \nwill damit zu einer der wichtigsten Aufgaben kommen, \ndie der Staat hat: f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrger zu sorgen. \n\nPolizisten im ganzen Land sind Tag und Nacht im Ein-\nsatz. Sie leisten hervorragende Arbeit. Wir haben eine \nbessere Aufkl\u00e4rungsquote als im Bundesdurchschnitt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie Kriminalit\u00e4t in Sachsen ist deutlich zur\u00fcckgegangen. \nNoch nie in den vergangenen 15 Jahren war die Krimina-\nlit\u00e4tsrate im Freistaat so niedrig wie 2008. Das gilt im \n\u00dcbrigen auch f\u00fcr die Grenzregionen. Das beweist: Sach-\nsen ist ein sicheres Land. \n\nDas Vertrauen in die Justiz ist am Ende dieser Legislatur-\nperiode gest\u00e4rkt. Der sogenannte Sachsensumpf beruhte \ndarauf, dass einige im Verfassungsschutz nicht korrekt \ngearbeitet haben. Das haben unabh\u00e4ngige Ermittlungen \nund die Arbeit des Untersuchungsausschusses ergeben. \nWir haben gelernt. Der Verfassungsschutz wurde neu \norganisiert. \n\nZum Thema Sicherheit geh\u00f6rt auch der Brandschutz. Vor \nwenigen Wochen habe ich die Schirmherrschaft f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Feuerwehr \u00fcbernommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Damit will ich den mehr als \n50 000 Kameradinnen und Kameraden f\u00fcr ihren Einsatz \nan 365 Tagen im Jahr \u2013 auch f\u00fcr Ihre Sicherheit, meine \nDamen und Herren, hier im Plenarsaal \u2013 danken, einen \nEinsatz, der vor allem ehrenamtlich ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir wollen den Feuerwehrkameraden aber auch etwas f\u00fcr \nihre Leistungen zur\u00fcckgeben. Deshalb stocken wir den \nEtat der Feuerwehren um 10 Millionen Euro auf \u2013 als \nAnerkennung und Ansporn, f\u00fcr neue Technik, damit sie \n\nnoch besser einsatzbereit sind. Damit das Leben aller \nSachsen noch sicherer wird, investieren wir in neue \nFahrzeuge und bessere Ausr\u00fcstungen der Feuerwehrleute. \n\nF\u00fcnf Jahre Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit, f\u00fcnf Jahre \nArbeit f\u00fcr ein solidarisches, sicheres, lebenswertes und \nerfolgreiches Sachsen werden wir fortsetzen. Dazu \nm\u00fcssen wir vor allem die wirtschaftlichen Kr\u00e4fte des \nLandes b\u00fcndeln und st\u00e4rken. Der Freistaat Sachsen selbst \nist kein Manager, der betriebswirtschaftliche Probleme \nangehen kann. Aber wir k\u00f6nnen eine helfende Hand \nreichen, wenn die Unternehmen eine L\u00f6sung gefunden \nhaben, f\u00fcr die sie Liquidit\u00e4t und Unterst\u00fctzung brauchen. \n\nEs war die Gier einiger weniger, die im Jahr 2008 ein \nglobales Kartenhaus der Spekulation zum Einsturz ge-\nbracht hat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDas ist im System angelegt!) \n\nAber deshalb d\u00fcrfen wir nicht an der sozialen Marktwirt-\nschaft zweifeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSie ist unser Kompass und wir werden Kurs halten auf \ndem richtigen Weg der Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit. \nDie soziale Marktwirtschaft ist die Wirtschaftsform, die \nunserer freiheitlichen Demokratie entspricht. Aber zur \nFreiheit geh\u00f6rt immer Verantwortung. Auch Eigentum \nverpflichtet. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas Wohl eines Unternehmens und der Mitarbeiter \nbemisst sich nicht nur an Quartalszahlen. Die nachhaltige \nEntwicklung z\u00e4hlt. Das haben leider einige Bankmanager \nvergessen. \n\nDie Staatsregierung ist weiter ein Partner des Mittelstan-\ndes und der Unternehmen in Sachsen. Hier wissen wir, \ndass die Prinzipien des nachhaltigen Wirtschaftens aus \n\u00dcberzeugung gelebt werden. \n\nMeine Damen und Herren! \u201eArbeit, Bildung, Solidarit\u00e4t\u201c, \nunter dieser \u00dcberschrift stand meine erste Regierungser-\nkl\u00e4rung vor einem Jahr. Warum Arbeit? \u2013 Weil sie \nWohlstand f\u00fcr alle schafft. Warum Bildung? \u2013 Weil sie \nGrundlage f\u00fcr den beruflichen Erfolg des Einzelnen ist \nund weil sie Forschung und Entwicklung im Land garan-\ntiert. Warum Solidarit\u00e4t? \u2013 Weil sie den Zusammenhalt \nder Gesellschaft ausmacht und Sachsen deshalb allen eine \ngute Heimat ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDer Rahmen f\u00fcr unser ABS-Programm ist \u2013 so m\u00f6chte ich \nes nennen \u2013 die s\u00e4chsische Marktwirtschaft. \n\nS\u00e4chsische Marktwirtschaft hei\u00dft: Unternehmen k\u00f6nnen \nflexibel auf Ver\u00e4nderungen reagieren. Sie sehen Mitarbei-\nter als ihr wichtigstes Gut und Kapital. Wir schreiben \nBildung gro\u00df, damit jeder Sachse gute Lebenschancen \nbekommt. Wir bewahren traditionelles Handwerk und \nf\u00f6rdern zugleich Zukunftstechnologien. \n\n 11614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nWir haben viel geschafft und werden unser Land weiter \nvoranbringen, weil die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sach-\nsen anpacken und weil dieses Hohe Haus sie dabei unter-\nst\u00fctzt. Daf\u00fcr danke ich den Regierungsfraktionen, und ich \ndanke auch der Opposition, sofern sie unsere Arbeit \nkonstruktiv begleitet hat und damit die Demokratie in \nSachsen st\u00e4rkt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie haben es nicht begriffen!) \n\nVor uns, meine Damen und Herren, liegen gro\u00dfe Aufga-\nben. Manche in der Welt haben Zweifel, ob sie die Wirt-\nschaftskrise bew\u00e4ltigen. Aber wissen Sie, was die Men-\nschen in unserem Land, was uns Sachsen auszeichnet? \nWir Sachsen sagen: Doch, wir schaffen das! \n\nVielen Dank. \n\n(Starker, lang anhaltender Beifall bei  \nder CDU und der Staatsregierung \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nStaatsminister Jurk, der stellvertretende Ministerpr\u00e4sident, \nhat um das Wort gebeten. Bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Das Wort erteilt zu dieser Rede \nhat mir gerade der erste und bislang einzige Pr\u00e4sident des \nS\u00e4chsischen Landtages. \n\nIch will die Gelegenheit nutzen und Ihnen, sehr verehrter \nHerr Iltgen, f\u00fcr Ihre Arbeit in den vergangenen 19 Jahren \ndanken. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \nund der Staatsregierung) \n\nSie haben sich mit Ihrem Einsatz f\u00fcr die politische Kultur \nin diesem Hohen Hause, aber auch im Freistaat Sachsen \nRespekt und Anerkennung verdient. \n\nIch will meine Ausf\u00fchrungen zur Arbeit dieser Koalition \nmit einem pers\u00f6nlichen Dank an Georg Milbradt begin-\nnen. Wir beide hatten das besondere Vergn\u00fcgen, den \nersten Koalitionsvertrag in der Geschichte des Freistaates \nnach der friedlichen Revolution auszuhandeln. Ich glaube, \nuns ist aus heutiger Sicht ein programmatisches Papier \ngelungen, mit dem die CDU und die SPD leben konnten \nund das vor allem den Freistaat Sachsen vorangebracht \nhat. \n\nKollege Milbradt, Sie haben als Finanzminister wie auch \nals Ministerpr\u00e4sident den Freistaat durch Ihre Finanzpoli-\ntik gepr\u00e4gt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSie sind aber nicht selten als Geizhals verschrien worden. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Zu Unrecht!) \n\nIch denke da oft an einen Satz von Theodor Fontane, den \nSie durchaus als Lob verstehen d\u00fcrfen: \u201eGeizh\u00e4lse sind \n\ndie Plage ihrer Zeitgenossen, aber das Entz\u00fccken ihrer \nErben.\u201c \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!) \n\nWer Georg Milbradt erw\u00e4hnt, der bilanziert auch direkt. \nAm Ende dieser Legislaturperiode steht der Freistaat \nSachsen mit einer geringeren Verschuldung da als zu \nBeginn. \n\n(Beifall des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nIch w\u00fcrde gern aus Kommentaren einiger hochverehrter \nParlamentsberichterstatter aus dem Herbst 2004 zitieren. \nDiese prognostizierten: Koalitionen kosten Geld. Da wir \naber alle manchmal irren, will ich es bleiben lassen. \n\nSo haben wir 2005 zum letzten Mal Kredite aufnehmen \nm\u00fcssen und bereits 2006 Schulden zur\u00fcckgezahlt. In \nschwieriger werdenden Zeiten k\u00f6nnen wir von diesem \nWeg nur profitieren. Mithilfe der s\u00e4chsischen SPD konn-\nten diese Planungen \u00fcbererf\u00fcllt werden. \n\n(Aha-Rufe bei der CDU) \n\nGanz betr\u00e4chtlich wurde der Generationenfonds f\u00fcr die \nBeamtenversorgung gef\u00fcllt. \u2013 Ja, dar\u00fcber kann man sich \nfreuen; ganz klar. \u2013 Dieser Sparstrumpf ist im Vergleich \nder deutschen L\u00e4nder bereits heute gut gef\u00fcllt. Der \nKonsolidierungskurs ist der richtige Weg. Eine nachhalti-\nge Sanierung der \u00f6ffentlichen Finanzen ist zentral f\u00fcr die \nZukunftsf\u00e4higkeit Sachsens. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDer Abbau der Neuverschuldung und der sich daran \nanschlie\u00dfende Schuldenabbau er\u00f6ffnen dem Staat neue \nHandlungsspielr\u00e4ume, um nachhaltiges Wachstum und \nBesch\u00e4ftigung in Sachsen zu unterst\u00fctzen. \n\nIst dieser Weg auch der richtige Weg in der jetzigen \nWirtschafts- und Finanzkrise? Ich sage grunds\u00e4tzlich Ja. \nAber wir k\u00f6nnen nicht so tun, als ob der Sturm an Sach-\nsen vorbeigeht. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Das machen wir nicht!) \n\nDeshalb kann es sinnvoller sein, die Einsparungen im \nBeamtenpensionsfonds zu strecken, um n\u00e4mlich Mittel \nf\u00fcr den Anschub der Konjunktur frei zu machen. \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich hat soeben die Bilanz dieser \nKoalition aus seiner Sicht gezogen; die Bilanz einer \nKoalition, in der er sich zun\u00e4chst als Umwelt- und Land-\nwirtschaftsminister, dann als Finanzminister und schlie\u00df-\nlich als Regierungschef um Sachsen verdient gemacht hat. \n\nDen Ministerpr\u00e4sidenten und mich eint, dass wir beide \nnicht nur Sachsen sind, sondern aus Sachsen noch mehr \nmachen wollen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDen Ministerpr\u00e4sidenten und mich eint, dass wir beide \neine ostdeutsche Biografie haben. Stanislaw Tillich und \n\n 11615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nich haben uns nichts vorzuhalten, was wir und unsere \nFamilien zu DDR-Zeiten getan haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDem Ministerpr\u00e4sidenten nach 20 Jahren vorzuwerfen, in \nder DDR Verantwortung \u00fcbernommen zu haben, wird \nseiner Lebensleistung nicht gerecht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch w\u00fcnsche uns allen, dass wir souver\u00e4ner mit unseren \nBiografien umgehen, meine sehr verehrten Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLassen Sie mich zur\u00fcckkommen zu meiner Bilanz dieser \nRegierung und zu dem, was jetzt f\u00fcr unser Land zu tun \nist. \n\nBisweilen ereilt mich ja der Vorwurf, ich interpretiere \nmein Amt mehr als Arbeits- denn als Wirtschaftsminister. \nMancher meint dann sogar, mir deshalb die notwendige \nwirtschaftspolitische Kompetenz absprechen zu k\u00f6nnen. \nIch k\u00f6nnte solche Unterstellung emp\u00f6rt zur\u00fcckweisen und \nauch die Mitarbeiter meines Hauses angegriffen sehen. \nStattdessen verstehe ich solche Kritik doch lieber als Lob. \n\nJa, ich habe das Wirtschaftsministerium in den Dienst der \narbeitenden Menschen gestellt. Das sind flei\u00dfige Arbeit-\nnehmer ebenso wie kreative Unternehmer. Endlich haben \nUnternehmervertretungen und Gewerkschaften ein offe-\nnes Ohr an der Spitze des SMWA. Das Staatsministerium \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ist nicht l\u00e4nger ein Haus der \nWirtschaft, sondern ein Haus f\u00fcr die Wirtschaft und die \narbeitenden Menschen und auch f\u00fcr die, die Arbeit und \nAusbildung suchen. \n\nIch habe Ihnen in meiner Fachregierungserkl\u00e4rung im \nMai meine Politik als Wirtschafts- und Arbeitsminister \ndargelegt und vor dem Hintergrund der aktuellen Krise \nauf \u00f6konomische Notwendigkeiten der Zukunft hingewie-\nsen. Wir brauchen eine Politik, die die Menschen und das \nLand wohlbehalten, aber eben mit dem Mut zur Ver\u00e4nde-\nrung durch die Krise bringt. Wir brauchen zugleich eine \nPolitik, die die Zeit nach der Krise mutig vorzubereiten \nund auszugestalten bereit ist. \n\nEine solche Politik ist nachhaltig nur dann, wenn sie f\u00fcr \nlange Zeit eine vergleichbare Wirtschaftskrise verhindern \nhilft. Dazu m\u00fcssen wir die Finanzm\u00e4rkte auf ihre eigentli-\nchen Aufgabenstellungen zur\u00fcckf\u00fchren. Dazu m\u00fcssen wir \nnoch innovativeren Unternehmern und besser ausgebilde-\nten Arbeitnehmern die Wege bereiten. Ich f\u00fcge aber \nhinzu: Eine solche Politik ist nachhaltig auch nur dann, \nwenn ein angemessenes Zusammenspiel von Wirtschaft \nund Sozialpolitik das Land f\u00fcr die Menschen krisenfest \nmacht. \n\nWir k\u00f6nnen bei aller Vorsicht schon heute sagen, dass wir \nnicht nur in Deutschland anders durch die Krise kommen \nwerden als bei der letzten vergleichbaren gro\u00dfen Welt-\nwirtschafts- und Finanzkrise vor 80 Jahren. \n\nWir werden mit deutlich geringeren Verwerfungen f\u00fcr das \nLand und die Menschen diese Krise meistern. Damit \nwerden wir zugleich die M\u00f6glichkeit haben, wirklich aus \nder Krise und vor allem anders als in den Drei\u00dfigerjahren \ndes letzten Jahrhunderts zu lernen. \n\nIch rate allen dazu, diese Chance zu nutzen. \n\nLassen Sie mich an einem Beispiel deutlich machen, was \nes hei\u00dft, zugleich die Menschen gut durch die Krise zu \nbringen und dabei f\u00fcr Fortschritt nach der Krise zu \nsorgen. Betrachten wir dazu den Zusammenhang zwi-\nschen dem, was wir schon heute \u00fcber nachhaltige Mobili-\nt\u00e4t der Zukunft wissen und vorbereiten m\u00fcssen, und der \naktuellen Krise der deutschen, ja, der weltweiten Auto-\nmobilindustrie. \n\nImmer mehr Experten \u2013 ich freue mich, dass zahlreiche \nvon ihnen an s\u00e4chsischen Hochschulen und Forschungs-\ninstituten t\u00e4tig sind \u2013 raten uns zu neuen energie- und \nmaterialeffizienten Formen f\u00fcr Mobilit\u00e4t in der Zukunft. \nSo hat der von dieser Koalition ins Leben gerufene \nS\u00e4chsische Innovationsbeirat k\u00fcrzlich ein 10-Thesen-\nPapier f\u00fcr eine nachhaltige Mobilit\u00e4t vorgelegt. Die \nSAENA hat sich mit einem breit gef\u00e4cherten Projektan-\ntrag f\u00fcr die F\u00f6rderung Sachsens erfolgreich als Modellre-\ngion Elektromobilit\u00e4t beworben. \n\nAll das wird dazu beitragen, dass sp\u00e4testens in 20 Jahren \neine hoch energieeffiziente Kombination aus Individual- \nund \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln die Menschen bewegen \nwird. Wir wissen, dass ein Teil der aktuellen Krise der \nAutomobilindustrie auch darin begr\u00fcndet liegt, dass sich \ndie Automobilindustrie viel zu langsam auf diese Zukunft \nhinbewegt. Doch eines ist f\u00fcr mich ganz klar: Der Weg \nder sogenannten Gesundung der Automobilindustrie hin \nzu einer nachhaltigen Mobilit\u00e4tsindustrie kann nicht \u00fcber \nMassenentlassungen und die Schlie\u00dfung hochmoderner \nProduktionseinrichtungen geschehen. Die Verwerfungen \nf\u00fcr die Menschen und die Vernichtung von Fachkompe-\ntenz f\u00fcr die Wirtschaft w\u00e4ren von einer Gr\u00f6\u00dfenordnung, \ndie wir \u2013 nicht nur sozial \u2013 nicht verantworten k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nVielmehr w\u00fcrde eine solche Kahlschlagpolitik auch den \nFortschritt zu einer nachhaltigen Mobilit\u00e4t aufhalten, weil \nsowohl Kapital als auch Innovationskraft vernichtet \nwerden w\u00fcrden. Den Phoenix aus der Asche sollten wir \nnicht zum Hoffnungstr\u00e4ger der Nation k\u00fcren. Wir wollen \nnicht in einer Gesellschaft leben, in der Gier die Welt \nregiert und Gewinnmaximierung das Ma\u00df aller Dinge ist; \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund vereinzelt bei der FDP) \n\nund diese Wirtschaftskrise zeigt doch, dass es nicht so \nweitergehen kann wie bisher. Die Rezepte der Marktradi-\nkalen weisen in die falsche Richtung. Wer die Menschen \nnur an den Insolvenzverwalter verweist und meint, damit \nsei es getan, begreift seine politische Aufgabe und Ver-\nantwortung jedenfalls nicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Qimonda!) \n\n 11616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nGerade in Schl\u00fcsselbranchen hat der Staat eine Verant-\nwortung, die oft weit \u00fcber das einzelne Unternehmen \nhinausweist. \n\n\u2013 Herr Hahn, der Zwischenruf war zu Recht gekommen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Staatsregierung \nhat in den letzten f\u00fcnf Jahren ihren Teil dazu beigetragen, \ndass Sachsen in besonderer Weise krisenfest geworden ist. \nSachsen ist wirtschaftlich einen gewaltigen Schritt voran-\ngekommen. Wir haben neue Wachstumschancen genutzt. \nWir investieren in erneuerbare Energien und in regionales \nWachstum. Wir haben die Arbeitsmarktf\u00f6rderung in \nSchwung gebracht und \u00f6ffentliche Investitionen in Bil-\ndung und Wissenschaft, in Forschung und Entwicklung \ngest\u00e4rkt. Diese Investitionen zahlen sich bereits jetzt aus \nund schaffen die Arbeitspl\u00e4tze, die den Menschen eine \nPerspektive hier in unserem Lande bieten. \n\nWas hat die Opposition stattdessen zu bieten? Die Rezep-\nte der Linken laufen darauf hinaus, unser Land in eine \nriesige Besch\u00e4ftigungsgesellschaft zu verwandeln; und \nw\u00e4hrend Sie hier Reden wider die Allmacht des Kapitals \ngeschwungen haben, beteiligte sich die Linkspartei in \nDresden als Steigb\u00fcgelhalter am Ausverkauf der WOBA. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN \n\u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nNichts dazugelernt hat auch die FDP. Als ob es keine \nKonjunkturkrise geben w\u00fcrde! Es m\u00fcssen mal wieder \nSteuersenkungen her, die doch vor allem den Besserver-\ndienenden nutzen, auch wenn Sie immer etwas anderes \nbehaupten. Sie treiben damit das Land in die Schuldenfal-\nle, und Sie machen aus der Gerechtigkeitsl\u00fccke einen \ntiefen Graben. Auch Sie wissen doch ganz genau: Einen \narmen Staat k\u00f6nnen sich gerade die Armen nicht leisten. \nDen Abbau \u00f6ffentlicher Leistungen werden diejenigen \nbezahlen, die von Ihrer Steuerreform eben nur die Brosa-\nmen abbekommen w\u00fcrden. \n\nJeder wei\u00df, dass unser Koalitionspartner eine zentrale \nForderung sozialdemokratischer Wirtschaftspolitik noch \nnicht mittr\u00e4gt: den fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Min-\ndestlohn. Ich akzeptiere die Sorge um die Tarifautonomie \nund die Sorge, Arbeitspl\u00e4tze k\u00f6nnten durch Mindestl\u00f6hne \ngef\u00e4hrdet werden. \n\n(Beifall des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nAber ich teile diese Bedenken so nicht und setze \u2013 wie \nschon beim Thema Studiengeb\u00fchren \u2013 auf die langfristige \nWirkung der guten Argumente f\u00fcr eine Lohnuntergrenze; \n\n(Beifall bei der SPD) \n\ndenn nur so k\u00f6nnen wir verhindern, dass L\u00f6hne ins \nBodenlose fallen, sodass viele Menschen heute nicht mehr \nvon ihrer H\u00e4nde Arbeit leben und keine ausreichende \nAltersvorsorge aufbauen k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Als wir uns auf den Tag \ngenau vor vier Jahren und 364 Tagen voneinander verab-\nschiedeten und die 3. Legislatur beendet wurde, haben \n\nwohl wenige damit gerechnet, dass wir nach der Wahl-\nnacht mit einem Sechs-Parteien-Parlament und einer \nCDU-/SPD-Regierung weitermachen w\u00fcrden. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Das war sch\u00f6n! \u2013 \nVereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nAm Anfang war die gemeinsame Aufgabe, einen Koaliti-\nonsvertrag zu \u201eschmieden\u201c. Aufgabe war dabei zun\u00e4chst, \nzahlreiche Dinge aufzugeben, sich von alten Gewohnhei-\nten zu verabschieden, in neue Rollen zu schl\u00fcpfen, alte \nGleise zu verlassen, aber auch Weichen neu zu stellen. In \njedem Falle wurden Amtsstuben durchl\u00fcftet, Ideen wei-\nterentwickelt und umgesetzt, andere Ideen \u2013 oft gar nicht \nzu Unrecht \u2013 aufs Abstellgleis geschoben. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nPersonalvertretungsgesetz!) \n\nKoalitionen sind keine Notl\u00f6sung, sondern sie nutzen der \nDemokratie. Koalitionen verhindern die Bildung von \nStaatsparteien. Koalitionen m\u00fcssen gemeinsam handeln, \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Was?) \n\nsie m\u00fcssen aber nicht jeden Tag auch gemeinsam spre-\nchen. Aus dieser Differenz heraus entstehen neue, kreati-\nve L\u00f6sungen, und ich verkenne dabei nicht, dass diese \nDifferenz manchmal auch Sand im Getriebe sein kann. \nIch rate, jeweils genau hinzuschauen, ob es sich dabei \nwirklich um Sand oder doch eher um Schmiermittel \nhandelt. Der Koalitionsvertrag ist dabei auch f\u00fcr diese \nKoalition ein guter Anker gewesen. Angesichts sich \nwandelnder Aufgabenstellungen war es aber ebenso gut, \ndiesen Anker ab und zu einzuholen und neue Fahrt aufzu-\nnehmen. \n\nIch nenne als Beispiel nur das von mir vorgelegte fort-\nschrittliche Energieprogramm, das nach Umschiffen \nzahlreicher Klippen schlie\u00dflich in einen ehrgeizigen \nKlima- und Energieaktionsplan dieser Staatsregierung \nm\u00fcndete. Unsere wirtschaftliche Zukunft nach der Krise \nwird \u2013 neben Arbeit und Kapital \u2013 von Ressourcenverf\u00fcg-\nbarkeit und Mobilit\u00e4tspotenzial bestimmt sein, und zwar \njeweils gemessen an den \u00f6kologischen Kosten, die in \n\u00f6konomische Rechnungen einbezogen sein werden. Wir \nbrauchen eine neue, \u00f6kologische Industriepolitik, \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nund dazu geh\u00f6rt eine nachhaltige Energie- und Verkehrs-\npolitik. Diese Koalition hat daf\u00fcr erste wichtige Weichen \ngestellt. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir Sozialde-\nmokraten sind stolz darauf, dieser Koalition ein innovati-\nves, ein soziales und ein liberales Antlitz verliehen zu \nhaben. \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013  \nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Oh!) \n\nDiese Koalition will sich nicht nur an dem messen lassen, \nwas sie getan und erreicht hat, sondern auch daran, was \nsie unter- oder gelassen, was sie aber auch verhindert hat. \n\n 11617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n\u2013 Kollege Dr. Martens, der gerade so sch\u00f6n gelacht hat: \nIch habe in den letzten f\u00fcnf Jahren immer wieder Ihren \neindrucksvollen liberalen Statements zugeh\u00f6rt. Sie hatten \noft das zweifelhafte Gl\u00fcck, nach einem Redner der NPD-\nFraktion sprechen zu m\u00fcssen. Aber Sie sind stets f\u00fcr \nFreiheit und Rechtsstaatlichkeit eingetreten. Daf\u00fcr m\u00f6chte \nich Ihnen ausdr\u00fccklich meine Anerkennung zollen. Ihrer \nFraktion und Ihrer Partei muss ich aber sagen: F\u00fcr dieses \nliberale Antlitz brauchen wir in Sachsen keine FDP in der \nRegierung. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nOh-Rufe von der Linksfraktion) \n\nInnere Sicherheit gibt es f\u00fcr die s\u00e4chsischen Sozialdemo-\nkraten nur in einer freien und toleranten Gesellschaft. Wir \nglauben nicht, dass die blo\u00dfe gebetsm\u00fchlenartige Forde-\nrung nach Gesetzesversch\u00e4rfung eine originelle Antwort \nauf die Frage nach der Eind\u00e4mmung besonders der \nrechtsextremen Gewalt im Freistaat darstellt. Solche \nForderungen l\u00f6sen nicht einmal mehr populistische \nReflexe bei denen aus, die l\u00e4ngst in das braune Lager \ngewechselt sind; geschweige denn sind sie geeignet, \nAusschreitungen \u2013 wie leider in M\u00fcgeln oder in Dresden \n\u2013 w\u00e4hrend der Fu\u00dfball-Europameisterschaft 2008 zu \nverhindern. \n\nBereits im Koalitionsvertrag haben wir daher die Einrich-\ntung eines Landespr\u00e4ventionsrates und das Programm f\u00fcr \nDemokratie, Toleranz und Weltoffenheit in Sachsen \u2013 \ngegen Fremdenfeindlichkeit, Rassismus und Gewalt \nvereinbart und durchgesetzt. Das Programm \u201eWeltoffenes \nSachsen\u201c ist schon l\u00e4ngst ein Erfolgsmodell. Der Landes-\npr\u00e4ventionsrat ist sp\u00e4ter gestartet, er ist jedoch auch auf \ndem besten Weg zum Erfolg. Wir glauben, dass man mehr \nerreichen kann, wenn man die Probleme an der Wurzel \npackt und nicht nur an den Symptomen herumkuriert. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDabei hilft es wenig, Gesetzentw\u00fcrfe zu verfassen, die \nden \u201egl\u00e4sernen B\u00fcrger\u201c zum Ideal machen, den man rund \num die Uhr scannen und \u00fcberwachen kann. Ich bin \n\u00fcberzeugt, dass uns eine eindimensionale Sicht auf die \ngenannten Probleme nicht weiterbringt. Eine Gesellschaft, \ndie sich gegen rechtsextreme Gewalt immunisieren will, \nmuss ihren B\u00fcrgern entsprechende Rahmenbedingungen \nbieten, und diese liegen nicht allein in der Versch\u00e4rfung \nvon Regeln. Sie liegen in einem guten sozialen Umfeld, in \nfairen Ausbildungs- und Erwerbschancen und in einer \nherkunftsunabh\u00e4ngigen Bildung. Ich meine damit auch \neine Bildung, die sich nicht ausschlie\u00dflich an den Erwar-\ntungen des Arbeitsmarktes, sondern auch an minimaler \npolitischer Allgemeinbildung ausrichten muss. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nWir haben uns im Jahr 2004 viel vorgenommen und viel \nbewegt. So haben wir, ohne Eltern, Lehrer und Sch\u00fcler \nzur\u00fcckzulassen, einen Paradigmenwechsel in der Schul-\npolitik eingeleitet. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nWir haben neue Formen von Ganztagsangeboten finan-\nziert. Wir haben wieder verst\u00e4rkt auf das duale System der \nbetrieblichen Ausbildung gesetzt. Wir haben gemeinsam \ndas geb\u00fchrenfreie Vorschuljahr eingef\u00fchrt. Wir haben \ngemeinsam mit dem damaligen Kultusminister Steffen \nFlath die Gemeinschaftsschule auf den Weg gebracht. \n\n(Widerspruch und Heiterkeit bei der Linksfraktion \n\u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: F\u00fcnf!) \n\n\u2013 Ja, das ist doch so, er war zu dieser Zeit Kultusminister, \nals die ersten Gemeinschaftsschulen genehmigt wurden, \ndas darf man doch erw\u00e4hnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin zuver-\nsichtlich, dass das Aussortieren von zehnj\u00e4hrigen Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern nach dem vierten Schuljahr in \nSachsen bald ein Ende haben wird. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nPeter Wilhelm Patt, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDiese Koalition hat gro\u00dfe Schritte gemacht, um endlich \nzu realisieren, was moralisch, sozial und \u00f6konomisch \nl\u00e4ngst geboten ist: dass der Zugang zu Bildung nicht \nl\u00e4nger von Herkunft und Verm\u00f6gen abh\u00e4ngt, sondern \nallein auf Leistungsbereitschaft und Anstrengung fu\u00dft. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nInsgesamt haben wir in diesen f\u00fcnf Jahren viel erreicht. \nDer Umbau des Bildungssystems hat begonnen. Gute \nArbeit wird in Sachsen neu definiert und unsere Hoch-\nschulen sind auf dem besten Weg, in Forschung und \nLehre spitze zu werden. Wirtschafts-, Arbeits- und Um-\nweltpolitik werden nicht mehr getrennt betrachtet, son-\ndern in einer Politik des Fortschritts zusammengef\u00fchrt. \nDer Motor f\u00fcr diese Entwicklung war in dieser Legisla-\nturperiode die SPD-Fraktion. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion: Oh, ja!) \n\nWir haben in den kommenden f\u00fcnf Jahren noch viel zu \ntun, um mit dieser guten Politik das Land weiterzuentwi-\nckeln. Deshalb w\u00fcnsche ich uns in einer neuen Regierung \nf\u00fcr Sachsen noch mehr Mut, ein eigenes gemeinsames \nProfil zu zeigen. Dazu muss geh\u00f6ren, dem jeweils ande-\nren sein besonderes Profil zu belassen und seine Hand-\nschrift erkennbar sein zu lassen. Ich sage es einfacher: \nMan muss in einer Koalition auch g\u00f6nnen k\u00f6nnen. Das \nsage ich zu meinen Leuten genauso wie zu den m\u00f6glichen \nKoalitionspartnern. Das gebietet \u00fcbrigens der Respekt vor \nden W\u00e4hlern des jeweils anderen. Das erh\u00e4lt zugleich die \nFreude an der Zusammenarbeit und schafft somit gute \nVoraussetzungen f\u00fcr eine zukunftsgestaltende Politik. In \ndiesem Sinne Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nHerzlichen Dank f\u00fcr die Regierungserkl\u00e4rungen. \u2013 Ich \n\n 11618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nerteile der Linksfraktion das Wort. Herr Dr. Hahn, bitte \nsch\u00f6n. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, ich h\u00e4tte eigentlich erwartet, dass Sie Ihre letzte \nRede dazu nutzen, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Er rennt gleich weg! \n\u2013 Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich  \n\nverl\u00e4sst den Saal.) \n\nRechenschaft abzulegen \u00fcber Soll und Haben, \u00fcber \nVersprochen und Gehalten. Stattdessen haben Sie eine \nmehr oder weniger nette Wohlf\u00fchlrede gehalten, in der \nSie fast alle Probleme unseres Landes ausgeblendet \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs kam kaum etwas zum Thema Arbeitslosigkeit, nichts \n\u00fcber die zunehmende Armut unter Kindern oder \u00e4lteren \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und nichts zu den politisch \nVerantwortlichen und den absehbaren Folgen des Zu-\nsammenbruchs der Sachsen LB. Ich nenne so etwas \nselektive Wahrnehmung der Wirklichkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Volker Bandmann, \nCDU: Das ist ein Zeichen, dass Sie wieder einmal \n\nnicht zugeh\u00f6rt haben, Herr Hahn!) \n\nBezeichnend f\u00fcr den Zustand der Koalition ist auch der \nUmstand, dass sich die Staatsregierung offenkundig nicht \neinmal auf eine gemeinsame Bilanz der nun zu Ende \ngehenden Wahlperiode einigen konnte. Deshalb sprachen \nsowohl Herr Tillich als auch Herr Jurk. Ich wei\u00df nicht, ob \nes so etwas in Deutschland schon einmal gegeben hat. Im \nLandtagspr\u00e4sidium angek\u00fcndigt war eine Regierungser-\nkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten. Davon gibt es bekannt-\nlich nur einen in diesem Land. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nGott sei Dank!) \n\nWenn der Ministerpr\u00e4sident verhindert ist, kann und soll \nsein Stellvertreter agieren. Herr Tillich war aber offen-\nkundig nicht verhindert, weshalb es nicht nachvollziehbar \nist und allen parlamentarischen Regeln zuwiderl\u00e4uft, dass \nauch noch Herr Jurk das Wort ergreift, bevor die Opposi-\ntion auf den Regierungschef reagieren kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\nKollege Jurk, ich sage meine Meinung: Ich finde, das ist \nschlechter Stil, vielleicht aber auch nicht v\u00f6llig unver-\nst\u00e4ndlich, weil die Sozialdemokraten nach dem j\u00fcngsten \nAbschneiden bei der Europawahl offensichtlich ihre Felle \ndavonschwimmen sehen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nSo gut war Ihres auch wieder nicht!) \n\nAber, Herr Kollege Jurk, Anbiederung bei der CDU, wie \nSie es zu Beginn Ihrer Rede praktiziert haben, ist mit \n\nSicherheit der falsche Weg, um ein eigenst\u00e4ndiges Profil \nzu zeigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! CDU und SPD \nhaben im November 2004 einen Koalitionsvertrag unter-\nzeichnet, der zwar circa 85 gro\u00dfz\u00fcgig beschriebene Seiten \nmit \u00fcberwiegend vagen Formulierungen umfasst, aber nur \nvergleichsweise wenig konkrete und abrechenbare Aussa-\ngen enth\u00e4lt. \n\nIch habe mit viel gutem Willen dann doch 98 Punkte \ngefunden, in denen die Koalition Ver\u00e4nderungen in \nSachsen erreichen wollte. Umgesetzt wurden davon \nlediglich 26 Punkte. Fast drei Viertel der zwischen CDU \nund SPD verabredeten Vorhaben wurden also nicht oder \nnur unvollst\u00e4ndig realisiert. Nach f\u00fcnf Jahren Regie-\nrungszeit ist das, wie ich finde, eine ziemlich erb\u00e4rmliche \nBilanz. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch habe weder Zeit noch Lust, die gesamte Liste der \ngebrochenen Versprechen im Detail durchzugehen. \nErinnert sei nur an die einzige konkrete Aussage von \nStanislaw Tillich nach seiner Wahl zum Ministerpr\u00e4siden-\nten. Herr Tillich versprach, den Betreuungsschl\u00fcssel an \nKitas von 1 : 13 auf 1 : 12 zu senken. Als wenige Monate \nsp\u00e4ter der Landeshaushalt beschlossen wurde, war davon \nkeine Rede mehr, obwohl ein solcher Schritt \u00fcberf\u00e4llig \ngewesen w\u00e4re. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEines aber d\u00fcrfte durch diese Fakten deutlich geworden \nsein: Eine Fortsetzung der derzeitigen Koalition von CDU \nund SPD ist aus vielerlei Gr\u00fcnden f\u00fcr unser Land nicht \nw\u00fcnschenswert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nSachsen braucht eine andere, eine bessere Regierung. Da \nnun schon die Kollegen der FDP-Fraktion klatschen, will \nich hinzuf\u00fcgen: Schwarz-Gelb w\u00e4re mit Sicherheit die \nschlechteste aller m\u00f6glichen Alternativen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir als Linke werden jedenfalls alles tun, um ein solches \nSozialabbaub\u00fcndnis zu verhindern. \n\n(Beifall des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen ist ein \nstolzes Land. Vor 15 Jahren stand der Freistaat mit seinem \nWirtschaftswachstum von 13 % deutschlandweit an der \nSpitze. Nat\u00fcrlich konnte es auf diesem Niveau nicht ewig \nweitergehen, aber der wirtschaftliche Aufholprozess kam \nviel zu fr\u00fch zum Erliegen. \n\nSeit dem Jahre 1997 hat sich der \u00f6konomische R\u00fcckstand \nzu den alten Bundesl\u00e4ndern kaum ver\u00e4ndert. Auch und \ngerade deshalb hat seit der Wiederbegr\u00fcndung des Frei-\nstaates rund eine Dreiviertelmillion \u00fcberwiegend junger \n\n 11619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nMenschen Sachsen in Richtung Westen verlassen. Sach-\nsen ist das Bundesland mit dem h\u00f6chsten Altersdurch-\nschnitt, den niedrigsten Tarifl\u00f6hnen und den Regionen mit \nden meisten armen Kindern. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIm vergangenen Jahr war Sachsen auf dem vorletzten \nPlatz der Wirtschaftsentwicklung in der Bundesrepublik. \nIm Osten trug der Freistaat sogar die rote Laterne. Die \nPleite des gr\u00f6\u00dften Arbeitgebers der Landeshauptstadt, \nQimonda, ist da ein Menetekel f\u00fcr das gesamte Land. Ihre \nPolitik, Herr Tillich, ist auf der ganzen Linie gescheitert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: V\u00f6llig dummes Zeug!) \n\nIch habe das ganz bewusst an Sie gerichtet, weil Sie \nimmer so tun, als h\u00e4tten Sie mit alledem nichts zu tun und \nseien eher mit so zukunftstr\u00e4chtigen Projekten wie der \nPatenschaft f\u00fcr eine Giraffe im Leipziger Zoo befasst. Sie, \nHerr Tillich, geh\u00f6ren dieser Staatsregierung seit zehn \nJahren an, seit dem Jahre 1999, als Sie jenen Fragebogen \nausf\u00fcllten, dessen Antworten Sie heute auf Biegen und \nBrechen geheim halten wollen. In dieser langen Zeit sind \nSie mit nichts \u2013 weder angenehm noch unangenehm \u2013 \naufgefallen. Ihre Politik in der Bundesrepublik gibt es \nebenso wenig wie Ihre politische Biografie in der DDR. \nBeides ist ein Phantom, dessen kritische Ber\u00fchrung bei \nIhnen nichts als Unverst\u00e4ndnis ausl\u00f6st. \n\nDas Statistische Landesamt hat vor wenigen Tagen \nbekannt gegeben, dass im I. Quartal dieses Jahres \n17 400 Menschen weniger einen Arbeitsplatz hatten als \nein Jahr zuvor. Die Statistiker stellen fest \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eDer R\u00fcckgang der Erwerbst\u00e4tigenzahlen gegen\u00fcber dem \nVorjahr war in allen Wirtschaftsbereichen zu beobachten.\u201c \n\nIch zitiere das, weil diese in Ihrer Region, Herr Minister-\npr\u00e4sident, ans\u00e4ssige Beh\u00f6rde nun wirklich nicht im \nVerdacht steht, der Regierung am Zeug flicken zu wollen. \nSchlie\u00dflich gedenken wir alle noch voller Freude jener \nMitteilung dieses Amtes, dass auch das Wetter in Sachsen \nseit der friedlichen Revolution besser geworden sei. \n\nTrotzdem wird gerade in Zeiten wie diesen kein Sch\u00f6n-\nwetter-Ministerpr\u00e4sident gebraucht, der sich lieber beim \nSemperopernball vergn\u00fcgt als dort an den Werkstoren vor \nOrt zu sein, wo in Sachsen Arbeitspl\u00e4tze bedroht sind. \nEigentlich, Herr Tillich, wissen Sie doch aus eigener \nLebenserfahrung, wie es nicht funktioniert. Kurz bevor \ndie DDR in sich zusammenfiel, teilten Sie anl\u00e4sslich eines \nGastst\u00e4ttenwettbewerbs mit, es gehe darum \u2013 ich zitiere \u2013, \n\u201eunmittelbar nach den Kommunalwahlen und in Vorberei-\ntung des 40. Jahrestages der DDR vor allem jene Initiati-\nven zu w\u00fcrdigen und \u00fcber Ver\u00e4nderungen zu berichten, \ndie sich bei der weiteren Vervollkommnung der sozialisti-\nschen Demokratie im B\u00fcrgerinteresse vollzogen haben\u201c. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion \u2013 Karl Nolle, SPD: Das kann  \n\nnicht sein! \u2013 Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nNein, das kann nicht sein!) \n\nDas Problem, Herr Tillich, ist nicht Ihre Vergangenheit, \ndie Ihnen niemand vorgeworfen hat, auch wenn Sie das \nwider besseres Wissen gebetsm\u00fchlenartig behaupten, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Was haben  \nSie zur damaligen Zeit gemacht? \u2013  \n\nZuruf von der Linksfraktion: Ihre Erkl\u00e4rung \nk\u00f6nnten Sie mal danebenstellen!) \n\nnein, das Problem ist, dass Sie immer noch so reden \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nbitte um mehr Aufmerksamkeit! \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Tillich, das \nProblem ist, dass Sie immer noch so reden und denken \nwie damals; jedoch wenden Sie Ihre Sch\u00f6nf\u00e4rbemasche \njetzt eins zu eins auf eine andere Wirtschafts- und Gesell-\nschaftsordnung an. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Sie sollten sich sch\u00e4men!) \n\nMit so viel Anpassung kann man zwar immer irgendwie \nKarriere machen, aber mit Sicherheit kein Land voran-\nbringen. Besonders in Krisenzeiten, in denen \u00fcber die \nZukunft der Menschen entschieden wird, brauchen die \nSachsen echte Macher und eben keine Mitl\u00e4ufer. Von \nIhnen sind die notwendigen Signale auch heute in Ihrer \nRegierungserkl\u00e4rung nicht ausgegangen. \n\nAls h\u00e4tte es noch eines letzten Beweises bedurft, dass der \nnoch amtierende Ministerpr\u00e4sident nicht ganz von dieser \nWelt ist, haben Sie, Herr Tillich, ihn neulich geliefert und \neinen sogenannten Gesellschaftsvertrag mit sich selbst \nabgeschlossen. In der DDR h\u00e4tte man wenigstens noch \nein paar Vorzeigewerkt\u00e4tige herbeigerufen. Sie aber \nbrauchen f\u00fcr Ihre Inszenierung nur Ihren Partei-\nGeneralsekret\u00e4r und den Vorsitzenden der CDU-Land-\ntagsfraktion, falls Letzterer nicht gerade damit besch\u00e4ftigt \nist, Ihnen in den R\u00fccken zu fallen. Beim erb\u00e4rmlichen \nTauziehen um die missgl\u00fcckte Rettung von Qimonda \u2013 \nich nenne nur das Stichwort Nachtragshaushalt \u2013 haben \nwir ja vorgef\u00fchrt bekommen, wie es aussieht, wenn eine \nregierungstragende Fraktion aufh\u00f6rt, die Regierung zu \ntragen. \n\nWissen Sie, seinerzeit haben wir Kurt Biedenkopf durch-\naus kritisch begleitet, wie es sich f\u00fcr eine ordentliche \nOpposition geh\u00f6rt. Aber wir haben immer seine Hand-\nlungskraft respektiert, auch und gerade \u00fcber die Grenzen \nSachsens hinaus. Als die Weiterentwicklung der traditi-\nonsreichen s\u00e4chsischen Autoindustrie auf dem Spiel \nstand, legte sich Biedenkopf zum Wohle Sachsens frontal \nmit der EU-Kommission an. Nun, da der Hightech-\nStandort der s\u00e4chsischen Chip-Industrie ins Wanken \ngeriet, beschwerte sich ein Vertreter der EU-Kommission \nvia s\u00e4chsische Presse, dass er bisher von der hiesigen \nStaatsregierung gar nichts geh\u00f6rt habe. Mit solcher \nLeisetreterei l\u00e4sst sich in einer globalisierten Welt kein \nBlumentopf mehr gewinnen, Herr Ministerpr\u00e4sident! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 11620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nWenn Sie in Ihrer Rede davon gesprochen haben, dass der \nDatenverkehr in Sachsen schneller vorangeht als anders-\nwo, dann blenden Sie auch hier die Realit\u00e4ten offenbar \ng\u00e4nzlich aus. Sachsen steht bei der Versorgung mit dem \nschnellen Internet noch immer auf dem drittletzten Platz \nunter den deutschen L\u00e4ndern. Praktisch bedeutet dies, \ndass zurzeit noch 56 % der Sachsen keinen Zugang zum \nschnellen Internet haben. \n\nDer Schw\u00e4che der Regierung Tillich l\u00e4sst sich auch \ndadurch nicht abhelfen, dass Herr Zastrow Minister spielt, \nwas f\u00fcr die meisten von Ihnen, meine Damen und Herren \nvon der CDU, sowieso eine Schreckensvorstellung ist. \nZumindest darin sind wir uns ausnahmsweise einmal \neinig. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas Grund\u00fcbel der Gegenwart sind die verheerenden \nAuswirkungen der von neoliberaler Politik entfesselten \nKr\u00e4fte der Finanzm\u00e4rkte. Da w\u00e4re eine Partei, die am \nfanatischsten f\u00fcr die totale Freiheit des Marktes gek\u00e4mpft \nhat und k\u00e4mpft, in jeder Regierung \u2013 egal auf welcher \nEbene \u2013 v\u00f6llig deplatziert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nRegierungen m\u00fcssen jetzt im Sinne einer Wiederherstel-\nlung von sozialer Sicherheit regulieren. Das macht US-\nPr\u00e4sident Obama, auf den Sie, Herr Tillich, verwiesen \nhaben, gerade in seinem Land vor. Die Zeit der neolibera-\nlen Deregulierer ist endg\u00fcltig vorbei. \n\nJa, nat\u00fcrlich, es gibt Bereiche des \u00f6ffentlichen Lebens, die \n\u00fcberreguliert sind, Stichwort: ausufernde B\u00fcrokratie. Ihr \n\u201eParagrafenpranger\u201c, meine Damen und Herren von der \nStaatsregierung, war ein Flop. Die werbewirksam in der \nBev\u00f6lkerung geweckten Hoffnungen auf B\u00fcrokratieabbau \nin Sachsen wurden bitter entt\u00e4uscht. Unterm Strich ist das \nErgebnis der Aktion nahe null. \n\nErschreckend unreguliert ist dagegen die Lage der Be-\nsch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen. Zigtau-\nsende haben zurzeit keine Personalvertretung, weil CDU \nund SPD im Widerspruch zum Koalitionsvertrag kein \nneues Personalvertretungsgesetz zustande gebracht haben. \n\n(Regina Schulz, Linksfraktion: So ist es!) \n\nSie h\u00e4tten ja, wenn Sie denn schon meinten, unseren \nGesetzentwurf f\u00fcr ein modernes Dienstrecht ablehnen zu \nm\u00fcssen, wenigstens der kleinen Gesetzesnovelle zustim-\nmen k\u00f6nnen, mit der wir Tarifvertrag und Gesetze in \nEinklang bringen wollten. \n\n(Beifall des Abg.  \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nAber nein, meine Damen und Herren, lieber nahmen Sie \nsehenden Auges einen ungesetzlichen Zustand in Kauf \nund schufen rechtsfreie R\u00e4ume auf Kosten der Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes, als dass \nSie zu einem Vorschlag der Linken mal die Hand heben \nw\u00fcrden, so vern\u00fcnftig er auch sein mag. Diese Blockade-\nhaltung, meine Damen und Herren, schadet unserem \n\nLand, und sie ist im \u00dcbrigen auch durch nichts zu recht-\nfertigen! \n\nDie Staatsregierung verschickt ja derzeit t\u00e4glich Presse-\nmitteilungen, in denen auf immer neue Veranstaltungen \nund Bildungsangebote anl\u00e4sslich 20 Jahre Herbst \u201989 \nhingewiesen wird. Allenthalben r\u00fchren Sie, zusammen \nmit Spitzenpolitikern der Koalitionsfraktionen, die Wer-\nbetrommel f\u00fcr mehr Bem\u00fchungen um ein vertieftes \nVerst\u00e4ndnis der DDR, damit insbesondere die Jugend die \nrichtigen Konsequenzen f\u00fcr die Gestaltung einer freiheit-\nlichen, zukunftsorientierten Gesellschaft ziehen m\u00f6ge. \n\nWir waren und sind jederzeit gern bereit, uns auch wei-\nterhin aktiv dort einzubringen. Wir wissen nat\u00fcrlich, dass \ndie CDU offenkundig darauf keinen Wert legt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: So ist es!) \n\nAber, Herr Ministerpr\u00e4sident, Ihr Umgang mit der eige-\nnen Vergangenheit auf der einen Seite und den Linken in \nder Gegenwart auf der anderen Seite l\u00e4sst nur eine \nSchlussfolgerung zu: Sie haben wirklich nichts begriffen \nund sind daher auch denkbar ungeeignet, die Zukunft \nSachsens zu gestalten! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nStellen wir uns nur f\u00fcr einen Moment einmal vor, was \nhier im Landtag und in den Medien los w\u00e4re, wenn sich \nanhand von Dokumenten herausgestellt h\u00e4tte, dass ich \nnoch einen Monat nach dem Fall der Mauer an Enteig-\nnungen beteiligt gewesen w\u00e4re, die sp\u00e4ter als klassisches \nDDR-Unrecht wieder kassiert wurden. Herr Flath w\u00fcrde \nrund um die Uhr Interviews geben und die Welt vor mir \nwarnen. Und CDU-Generalsekret\u00e4r Kretschmer w\u00fcrde \nsich mit R\u00fccktrittsforderungen regelrecht \u00fcberschlagen. \n\nHerr Tillich, der seine Biografie inzwischen x-mal umge-\nschrieben hat und noch immer nicht bei der Wahrheit \nangekommen ist, spricht gern mit heutigen Vokabeln \u00fcber \ndie alten Zeiten. Also tue ich ihm jetzt ausnahmsweise \neinmal den Gefallen, mit Blick auf seine Person ebenso zu \nverfahren. Dann kann ich nur sagen: Sie, die s\u00e4chsische \nCDU, ziehen mit einem ehemaligen sozialistischen Vize-\nLandrat in die kommende Landtagswahl, als w\u00e4re das die \nnormalste Sache der Welt, und malen zugleich das \nSchreckgespenst einer drohenden Linksregierung an die \nWand. Das, meine Damen und Herren von der CDU, \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nist einfach nur absurd, und das gilt ganz besonders f\u00fcr Sie, \nHerr Bandmann! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIm \u00dcbrigen bin ich mir ziemlich sicher, dass Sie mit \ndieser auf die Spitze getriebenen Doppelmoral am \n30. August Schiffbruch erleiden werden. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Wartet nur ab!) \n\nVorher werden wir einen Wahlkampf haben, auf den ich \nmich schon jetzt freue. Insbesondere die CDU wollte die \nErinnerung an 20 Jahre friedliche Revolution parteipoli-\n\n 11621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\ntisch instrumentalisieren, um mit Horrorszenarien uns \ngegen\u00fcber ihre eigene Macht zu verewigen. Nun kehrt die \neigene Parteipropaganda wie ein Bumerang gegen sie \nselbst zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie geb\u00e4rden sich hier als neue Staatspartei. Wer im \nKreisarchiv Kamenz zum DDR-Unrecht des heutigen \ns\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten recherchiert, wird der \nStaatskanzlei gemeldet. Sch\u00e4men Sie sich eigentlich nicht \nf\u00fcr solche innerbeh\u00f6rdlichen Anweisungen? \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist doch ganz normal!) \n\nDas erinnert uns an die jahrelang gepflegte, zweifelhafte \nBerichtspflicht s\u00e4chsischer Staatsanwaltschaften, die nach \n\u201eganz oben\u201c Meldung machen mussten, wenn sie gegen \n\u201ehohe Tiere\u201c ermittelten. Wenn jemand bis heute in \ndiesem Freistaat keine Lehren aus der friedlichen Revolu-\ntion gezogen hat, dann sind es die Machtzirkel der s\u00e4chsi-\nschen CDU, die fast nahtlos an den Allmachtsanspruch \nder SED ankn\u00fcpfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nGott sei Dank aber haben wir in diesem Land noch \ngen\u00fcgend unabh\u00e4ngige Richter und couragierte Verwal-\ntungsmitarbeiter, sodass Ihren Anma\u00dfungen immer \nwieder Grenzen gesetzt werden. Ich darf an Ihre Serie von \nNiederlagen vor dem s\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof \nerinnern, die daraus resultieren, dass Sie viel zu oft mit \nder Landesverfassung auf Kriegsfu\u00df stehen und sich an \nder freiheitlichen-demokratischen Grundordnung vergrei-\nfen. \n\nEs ist DIE LINKE, die mit ihren Verfassungsklagen \nimmer wieder f\u00fcr Ordnung sorgen muss. Das tun wir \ngern, denn im Gegensatz zu Ihnen haben wir aus unseren \nFehlern und unserer Rolle in fr\u00fcheren Zeiten gelernt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Seit wann denn das?) \n\nEs ist auch nicht so, Herr Bandmann, dass wir Ihre \nSkandale br\u00e4uchten, um bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nZustimmung zu finden. Wie ich schon mit allgemein \nanerkannten Zahlen belegt habe, ist Ihre Politik in eine \nSackgasse geraten und nicht mehr zum Vorteil, sondern \nzum Schaden Sachsens und seiner Menschen. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nUnser alternativer Haushaltsansatz war und ist besser als \nder von Ihnen beschlossene Staatshaushalt. Unser alterna-\ntives Landesentwicklungskonzept war besser als Ihr \nLandesentwicklungsplan, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Reine Luftschl\u00f6sser!) \n\nder ganze Regionen von der Entwicklung abgeh\u00e4ngt hat. \nIm \u00dcbrigen werden wir als Drittes noch in diesem Som-\nmer einen Aktionsplan f\u00fcr die Belebung der s\u00e4chsischen \nWirtschaft auf den Tisch legen. Im Gegensatz zu Ihnen, \nHerr Tillich, der es auf dem H\u00f6hepunkt der Qimonda-\nKrise nicht einmal geschafft hat, rechtzeitig einen EU-\nKommissar anzurufen, schauen wir dabei \u00fcber den Teller-\n\nrand Sachsens hinaus und mobilisieren Sachverstand mit \nneuen Ideen f\u00fcr unser Land. \n\nMeine Damen und Herren! In der Koalitionsvereinbarung \nzwischen CDU und SPD hei\u00dft es: \u201eDie Koalitionspartner \nwerden politischem Extremismus mit Entschlossenheit \nbegegnen und eine demokratische politische Kultur \nf\u00f6rdern und vorleben.\u201c Wenn Sie das tats\u00e4chlich getan \nh\u00e4tten, w\u00e4ren wir sicherlich die Ersten, die Sie daf\u00fcr \nloben und Ihnen eine erfolgreiche Arbeit bescheinigen \nw\u00fcrden. \n\nWie aber sieht denn die Realit\u00e4t aus? Ich will gar nicht \n\u00fcber die demokratische politische Kultur in Sachsen oder \nhier in diesem Landtag reden, die Sie vorleben wollen. \nWie diese Kultur aussieht, haben die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger bei diversen Skandalen in den letzten Jahren \nerfahren m\u00fcssen; ich komme gleich noch darauf zu \nsprechen. \n\nWas den Extremismus betrifft, dem mit Entschlossenheit \nbegegnet werden sollte: Die NPD sitzt inzwischen leider \nin jedem Kreistag; sie ist in rund 70 Stadt- und Gemeinde-\nr\u00e4ten vertreten, Dutzende von Nazikonzerten in Sachsen \njedes Jahr und eine weiterhin steigende Zahl an Straftaten. \n\nIm Koalitionsvertrag hei\u00dft es weiter: \u201eDas Mittel des \nOrganisationsverbotes wird \u00fcberall da angewandt, wo es \nerforderlich und geeignet ist.\u201c Beim \u201eSturm 34\u201c haben \nSie es angewandt \u2013 z\u00f6gerlich, halbherzig und viel zu sp\u00e4t \n\u2013; nach Dutzenden schweren und schwersten Straftaten \nhaben Sie erst gehandelt. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Wer \ndie Lippen spitzt, sollte auch pfeifen k\u00f6nnen. Ein Verbot \nn\u00fctzt nur dann etwas, wenn es auch konsequent umgesetzt \nwird. Wie rechtfertigen Sie es eigentlich, dass bei Neona-\nzidemonstrationen Mitglieder des \u201eSturm 34\u201c noch immer \ngemeinsam als Gruppe auftreten k\u00f6nnen? Man darf es \ndann eben nicht bei einem Verbot belassen, sondern muss \nsolche Gruppen auch mit den Mitteln des Rechtsstaates \nkonsequent bek\u00e4mpfen. Warum sind Sie zum Beispiel \nimmer noch nicht aktiv geworden f\u00fcr ein Verbot des \nVereins \u201eGed\u00e4chtnisst\u00e4tte\u201c in Borna? Holocaustleugnung \nist kein Kavaliersdelikt; aber Sie haben sogar erst einmal \nzwei Jahre gebraucht, um festzustellen, dass es sich \n\u00fcberhaupt um einen rechtsextremen Verein handelt. \n\nErfolgreiche Politik sieht anders aus. Ich kann Ihnen f\u00fcr \ndiesen Politikbereich nur empfehlen, einmal den Blick \nnach Brandenburg zu werfen. Dort regieren ebenfalls SPD \nund CDU, aber das dortige Landesprogramm \u201eTolerantes \nBrandenburg\u201c verdient wirklich diesen Namen. Dort \nbel\u00e4sst man es nicht bei einem reinen F\u00f6rdermitteltopf. \nLernen Sie doch wenigstens mal von den eigenen Partei-\nfreunden, wenn Sie schon nicht von uns lernen wollen! \nLernf\u00e4higkeit ist im \u00dcbrigen eine Grundvoraussetzung f\u00fcr \nerfolgreiche Politik. \n\n(Beifall des Abg.  \nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, ich sagte \nes schon: Wir brauchen Ihre Skandale nicht, aber wir \n\n 11622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nwerden Ihnen auch Ihre Vertuschungsman\u00f6ver nicht \ndurchgehen lassen. Die Sachsen LB war nicht das Opfer \nder globalen Krise, sondern einer irrsinnigen Spekulati-\nonsstrategie, die Sie, meine Damen und Herren von der \nCDU, politisch zu verantworten haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWas haben Sie uns in diesem Haus f\u00fcr die Einsetzung des \nLandesbank-Untersuchungsausschusses im Jahr 2005 be-\nschimpft! Fakt jedoch ist: Seither sind zwei komplette \nBankvorst\u00e4nde, ein Finanzminister und ein Ministerpr\u00e4si-\ndent zur\u00fcckgetreten. \n\n(Karl Nolle, SPD: Gott sei Dank!) \n\nHerr Tillich aber, der auch bei diesem brisanten Thema \nimmer so tut, als habe er mit nichts etwas zu tun, wollte \nals Nachfolger des Finanzministers noch nicht einmal \neinen Rechnungshofbericht zu diesem Thema haben. \nInzwischen liegt dieser Rechnungshofbericht jedoch vor \nund er best\u00e4tigt im vollen Umfang die Ergebnisse des von \nder Linken eingesetzten Untersuchungsausschusses. \nMittlerweile fordert der Rechnungshof sogar, Schadener-\nsatzanspr\u00fcche gegen ehemalige Verwaltungsr\u00e4te geltend \nzu machen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Sehr gut!) \n\nHerr Tillich, mit Totschweigen werden Sie die Milliarden-\nsch\u00e4den, die der Landesbankcrash den s\u00e4chsischen \nSteuerzahlerinnen und Steuerzahlern zugef\u00fcgt hat, nicht \naus der Welt schaffen k\u00f6nnen. Sie waren am Kabinetts-\ntisch mit dabei, so wie Sie damals auch beim Rat des \nKreises mit dabei waren. Sie tragen politische Mitverant-\nwortung f\u00fcr den Milliardenschaden bei der Landesbank \nund auch f\u00fcr stattgefundene Enteignung 1989. \n\nMan sieht daran \u00fcbrigens, dass der von Ihnen angerichtete \nbzw. mit zu verantwortende Schaden leider durch die \nfriedliche Revolution, an der Sie keinen Anteil hatten, \nnicht kleiner geworden ist. Bei der Landesbank geht es \num Milliarden. Ich habe von Qimonda schon gesprochen; \nauch beim s\u00e4chsischen Mikroelektronikleuchtturm stehen \nMilliarden auf dem Spiel. Man spricht davon, dass rund \n12 Milliarden Euro in Silicon Saxony geflossen sind, \ndavon 3 Milliarden Euro aus Steuergeldern. Dieses Erbe \nvon Kurt Biedenkopf haben Sie durch Unverm\u00f6gen und \nUnt\u00e4tigkeit in h\u00f6chste Gefahr gebracht. \n\nWir brauchen im \u00dcbrigen auch nicht Ihren Skandal um \ndie rund 15 600 Seiten Verfassungsschutzakten zu mut-\nma\u00dflichen kriminellen Netzwerken. Sie, meine Damen \nund Herren von der CDU, waren es, die den Verfassungs-\nschutz auf die Organisierte Kriminalit\u00e4t losgelassen \nhaben, und Sie wurden erst durch das von uns herbeige-\nf\u00fchrte Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtes dazu \ngezwungen, davon abzulassen. Ihr Innenminister Buttolo \nsah dann gleich die Mafia an der Macht und dass sie das \nLand \u00fcbernehmen w\u00fcrde, bevor der damalige Minister-\npr\u00e4sident Milbradt die Parole von der \u201ehei\u00dfen Luft\u201c \nausgab. \n\nSie, die CDU, blockierten ein Jahr lang die Arbeit des von \nLinken, FDP und GR\u00dcNEN eingesetzten Untersuchungs-\nausschusses, bevor das Verwaltungsgericht Ihnen erneut \nden Weg in die Demokratie weisen musste und entschied, \ndass die Arbeit dieses Untersuchungsausschusses in \nhohem \u00f6ffentlichem Interesse sei. Die s\u00e4chsische CDU ist \nkeine Expertin f\u00fcr innere Sicherheit, sondern sie ist \nzunehmend zu einem Sicherheitsrisiko geworden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDass Sie nun nach dem vorl\u00e4ufigen Ende des Untersu-\nchungsausschusses immer noch die Fakten ignorieren \nwollen, kann ich nur bedauernd zur Kenntnis nehmen. Als \nMitglied der Parlamentarischen Kontrollkommission bin \nich bei Androhung hoher Strafen leider zum Schweigen \nverpflichtet; aber ich bin mir sicher, die W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler werden sprechen \u2013 mit dem Stimmzettel, der \nIhnen f\u00fcr diese Skandale und f\u00fcr Ihr Agieren die Quittung \nausstellt. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \nIhr Skandal, Sie haben daran mitgewirkt!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir wollen gern \nreden \u2013 heute und in Zukunft \u2013 \u00fcber Projekte, die das \nLand wirklich voranbringen w\u00fcrden, zum Beispiel \u00fcber \ndas l\u00e4ngere gemeinsame Lernen f\u00fcr alle Kinder statt \nverfr\u00fchter sozialer Auslese. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nSoziale Auslese \u2013 so ein Unsinn!) \n\n\u2013 Das ist soziale Auslese, Herr Kollege Kupfer, genau das \nist es! Wir wollen \u00fcber tats\u00e4chliche Lernmittelfreiheit und \n\u00fcber das kostenlose Mittagessen f\u00fcr alle Kita-, Schul- und \nHortkinder reden. Wir haben solide durchgerechnete \nGesetzentw\u00fcrfe vorgelegt, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das w\u00e4re das erste Mal, \ndass Sie etwas Solides vorgelegt h\u00e4tten! \u2013  \nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ndie bei entsprechendem politischem Willen finanzierbar \nsind \u2013 wie \u00fcbrigens alle unsere Vorschl\u00e4ge ohne zus\u00e4tzli-\nche Neuverschuldung. \n\nWissen Sie, meine Damen und Herren von der CDU: \nDass ausgerechnet Sie, die Sie eine komplette Landes-\nbank versenkt haben, jetzt im Bundesrat f\u00fcr eine Schul-\ndenbremse votiert haben, ist wirklich nur ein schlechter \nWitz. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas wird Ihnen im Wahlkampf noch viel Spott und Hohn \neinbringen; dessen k\u00f6nnen Sie sicher sein. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Ministerpr\u00e4sident, h\u00e4tte ich wenigstens \nhier Verantwortung von Ihnen erwartet. Sie setzen mit \ndieser Entscheidung mittelfristig auch die Eigenst\u00e4ndig-\nkeit unseres Landes aufs Spiel. Andere Ministerpr\u00e4siden-\nten klagen vor dem Verfassungsgericht gegen diese \nEntscheidung. Sie \u00fcbernehmen Verantwortung f\u00fcr ihr \n\n 11623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nLand, wenn ich beispielsweise an Schleswig-Holstein \ndenke. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie wollen doch mit der Schuldenbremse  \n\ndie Nachfolger knebeln!) \n\nWir brauchen also in Sachsen endlich \u2013 das betrifft \ninsbesondere auch den noch amtierenden Ministerpr\u00e4si-\ndenten \u2013 einen Politikwechsel von der Symbol- zur \nSachpolitik. Oder anders gesagt: Linke Realpolitik ist \nallemal attraktiver als konservative Sprechblasen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nLachen bei der CDU) \n\nZum Jahreswechsel sprachen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, \nvom \u201eSchwung holen\u201c. Nun wollen Sie \u201emit vereinten \nKr\u00e4ften die Talsohle durchschreiten\u201c, wie Sie vergangene \nWoche aus der Staatskanzlei verlautbaren lie\u00dfen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nOhne Schwung hinein!) \n\nIch verstehe ja, dass Sie in Ermangelung eigener politi-\nscher Akzente nun versuchen, aus dem Konjunkturpaket \u2013 \ndas Sie nicht erfunden haben, sondern lediglich mehr \nschlecht als recht verwalten \u2013 politischen Honig zu \nsaugen. Aber verschonen Sie uns doch bitte mit dieser \nPathos-Produktion, die im Sommer 2009 ebenso peinlich \nist, wie sie es im Sommer 1989 war. \n\nMir, meine Damen und Herren, ist nicht bange um die \ns\u00e4chsische Wirtschaft. Wir haben ein hochproduktives \nverarbeitendes Gewerbe, einen gut entwickelten Dienst-\nleistungssektor, eine effektiv arbeitende Landwirtschaft, \nein innovatives Handwerk und einen modernen Handel. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie sind  \nfroh, wenn Sie vom Acker sind!) \n\nDie Sachsen forschen leidenschaftlich gern und daher \nerleben wir regelm\u00e4\u00dfig technologische Neuerungen \n\u201eMade in Saxony\u201c. Sachsen ist seit Jahrhunderten spitze \u2013 \nmal in der Welt, mal in Europa, mal in Ostdeutschland. \nInsofern k\u00f6nnen wir uns nicht Ihrer Selbstgen\u00fcgsamkeit \nanschlie\u00dfen, wenn Sie mit stolz geschwellter Brust darauf \nhinweisen, dass Sachsen auf dem Gebiet der ehemaligen \nDDR an der Spitze steht. So weit waren wir auch schon \nunter Erich Honecker. Aber das kann doch wohl kein \nMa\u00dfstab f\u00fcr die Beurteilung der heutigen Politik sein, \nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMir ist auch nicht bange um die Bildung in Sachsen als \nSchl\u00fcsselrohstoff f\u00fcr den Wohlstand der Zukunft. S\u00e4chsi-\nsche Elternh\u00e4user sind \u00fcberdurchschnittlich bildungsinte-\nressiert und -orientiert. Das kommt der Lernmotivation \nder Kinder zugute. Diese s\u00e4chsischen Eltern haben \u2013 \ngemeinsam mit den Lehrerinnen und Lehrern, die trotz \ndoppelter Ausbeutung durch \u00fcberdurchschnittlich viele \nPflichtstunden und unterdurchschnittliche Bezahlung mit \nvollem Engagement dabei sind \u2013 das Verdienst am PISA-\nErfolg der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWer auf die Idee kommt, mit dem PISA-Erfolg habe eine \nStaatsregierung etwas zu tun, die \u00fcber tausend Schulen \ngeschlossen hat und sich \u00fcber Jahre die bundesweit \nniedrigsten Pro-Kopf-Ausgaben pro Sch\u00fcler leistete, der \nhat Probleme beim Erfassen der Wirklichkeit und w\u00fcrde \nwohl selbst beim PISA-Test durchfallen. \n\nAuch zum Bildungsbereich, Herr Tillich, haben Sie in \nIhrer Rede vorhin wesentliche Dinge einfach weggelas-\nsen: angefangen von den Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr \nKindertagesst\u00e4tten bis hin zu den Tausenden Sch\u00fclern, die \nJahr f\u00fcr Jahr die s\u00e4chsischen Schulen ohne jeden Ab-\nschluss verlassen. Die Erzieherinnen, die heute drau\u00dfen \nvor dem Landtag streiken, demonstrieren im \u00dcbrigen \nauch gegen Ihre Politik, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMir ist dennoch nicht bange um Sachsen, weil hier seit \n150 Jahren der Fortschrittsmotor der Industriegesellschaft \nsteht \u2013 in wirtschaftlicher und technologischer, aber \nzunehmend auch in sozialer Hinsicht. Die Arbeiterbewe-\ngung, die Mieterbewegung, auch die Schreberbewegung \u2013 \nalles s\u00e4chsische Erfindungen. \n\nWas im 19. Jahrhundert in Sachsen fortschrittlich war, ist \nauch heute nicht \u00fcberholt. Im Gegenteil, selten war die \nsoziale Frage so aktuell wie jetzt, in der Zeit des Schei-\nterns des Turbokapitalismus. Aber wir m\u00fcssen als Lan-\ndespolitik den Rahmen daf\u00fcr setzen, dass der s\u00e4chsische \nGeist des Fortschritts die zum 21. Jahrhundert passenden \nFormen annehmen kann und dass das Soziale nicht \nverloren geht. \n\nDa reicht es eben nicht, wie es die s\u00e4chsische CDU mit \nihrem Wahlprogramm tut, einfach zu behaupten, dass die \nKirchen auch im 21. Jahrhundert Tr\u00e4ger unserer Kultur \nseien. Die Kirchen geh\u00f6ren zu unserer Kultur, und ich bin \nnicht zuletzt durch die Anteilnahme am Engagement \nmeiner Frau mit dem christlichen Gemeindeleben in \nSachsen durchaus verbunden. Sachsen ist auch ein christ-\nliches Land, und das ist gut so. Zugleich aber gebietet es \nder Respekt vor den drei Vierteln der Bev\u00f6lkerung, die \nsich als religi\u00f6s ungebunden verstehen, auch die Trennung \nvon Staat und Kirche endlich ernst zu nehmen. Die Leute \nwollen nicht statt der l\u00e4stigen \u201eRotlichtbestrahlung\u201c \nfr\u00fcherer Zeiten st\u00e4ndig \u2013 mal unterschwellig, mal offensiv \n\u2013 missioniert werden. Ich denke nur an den Streit um den \nBildungsplan f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kitas. Die s\u00e4chsische \nLeitkultur ist seit dem 19. Jahrhundert eine weltliche, \ns\u00e4kularisierte, stark gepr\u00e4gt vom naturwissenschaftlichen \nDenken. Eine s\u00e4chsische Spezialit\u00e4t ist die regionale \nVielfalt, verbunden mit weltanschaulicher Toleranz. Ich \nmeine, das soll und das muss so bleiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSachsen braucht als Lebenselixier den Geist der Moderne. \nWas die Biedenkopf-CDU dazu beigetragen hat, konnte \ndie Milbradt-CDU nicht mehr weiterentwickeln, und die \n\n 11624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nTillich-CDU setzt es mit ihrem Provinzialismus aufs \nSpiel. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, es reicht nicht, gut tanzen zu \nk\u00f6nnen und bei der Auswahl der Anz\u00fcge auf der H\u00f6he der \nZeit zu sein. Man muss auch Ideen haben f\u00fcr dieses Land. \nMan muss Vorstellungen davon haben, wie es weitergeht, \nund man muss Programme haben, in denen mehr Zukunft \nals Vergangenheit drin ist. Dann wird es auch wirtschaft-\nlich wieder aufw\u00e4rts gehen \u2013 sozial sowieso. \n\nSachsen, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist in \nder Tat ein stolzes Land. Sorgen wir daf\u00fcr, dass es auch \nwieder ein starkes Land wird! Nehmen wir den Ballast \nder abgewirtschafteten s\u00e4chsischen CDU von seinen \nSchultern und erheben wir uns gemeinsam zu neuer \nFreiheit und mehr Gerechtigkeit! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Anhaltender Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Flath bitte. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Wir sind in der \nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ach nee? \u2013  \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion:  \n\nJetzt wei\u00df ich, wo ich bin!) \n\nIch spreche f\u00fcr die CDU-Fraktion. Wir hatten in dieser \nLegislaturperiode zwei Ministerpr\u00e4sidenten, die f\u00fcr die \nRegierung die Verantwortung getragen haben: Georg \nMilbradt und Stanislaw Tillich. Die CDU-Fraktion dankt \nbeiden f\u00fcr ihren enormen Einsatz f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall der CDU und der Staatsregierung) \n\nNicht vergessen sollten wir, auch beiden Ehepartnern zu \ndanken, dass sie diese Arbeit erm\u00f6glicht haben. Sie \nwurden gelegentlich in die politische Auseinandersetzung \nhineingezogen, was ich unanst\u00e4ndig finde in unserer \nDemokratie. Dass sie diese Last dennoch getragen haben, \ndaf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie CDU-Fraktion \u2013 das wird Sie von der linken Seite \nnicht wundern \u2013 teilt den R\u00fcckblick auf die vergangenen \nf\u00fcnf Jahre. Die CDU-Fraktion teilt die Ziele und Visionen \nf\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur, aber auch insgesamt f\u00fcr den \nZeitraum bis 2020. \n\nWo wir in Sachsen am Ende der 4. Legislaturperiode \nstehen, ist mir am vergangenen Wochenende so richtig \ndeutlich geworden, als ich in Potsdam auf der Konferenz \nder Vorsitzenden der CDU-Fraktionen aller Landesparla-\nmente war. Am ersten Tag ging es genau um das Thema, \ndas Sie angesprochen haben, Herr Hahn: Wie setzen die \nL\u00e4nder die vereinbarte Schuldenbremse, also das Neuver-\nschuldungsverbot, um? \u2013 Was meinen Sie denn, welches \nLand in dieser Runde als Beispiel galt? Sachsen! Wir \n\nmussten uns selbst gar nicht loben. Wir haben reihum viel \nRespekt f\u00fcr unsere Finanzpolitik erfahren. Obwohl mit \nder Landesbank etwas danebengegangen ist \u2013 das habe \nich immer ganz offen gesagt \u2013, ist es uns gelungen, eine \nFinanzpolitik zu verhindern, mit der wir auf Kosten der \nnachfolgenden Generationen leben w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch habe ein gewisses Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Gen\u00f6rgel vom \nOppositionsf\u00fchrer Hahn. Wenn man die ganze Zeit in \nSachsen ist, debattiert man hier in den Aussch\u00fcssen und in \nden Arbeitskreisen nat\u00fcrlich auch \u00fcber Dinge, von denen \nwir sagen, dass sie noch besser sein k\u00f6nnten. Nur will ich \nauch ganz offen sagen: Von Zeit zu Zeit ist es gut, einen \nSchritt aus Sachsen herauszutreten, um zu schauen, wie es \nin anderen Bundesl\u00e4ndern aussieht. Da f\u00e4llt der Vergleich \nsehr, sehr erfreulich aus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas meinen Sie denn, wor\u00fcber am zweiten Tag diskutiert \nworden ist? Am zweiten Tag haben die CDU-\nFraktionsvorsitzenden der Parlamente der Bundesl\u00e4nder \ndar\u00fcber diskutiert, wie wir Bildung in Deutschland ernster \nnehmen k\u00f6nnen, wie wir ihr mehr Priorit\u00e4t geben k\u00f6nnen, \nwie wir das Bildungssystem weiterentwickeln k\u00f6nnen. \nWas meinen Sie, was in dieser Diskussion passiert ist? \nAus Bremen wurde berichtet, dass man sich dort \u00fcberpar-\nteilich zusammengesetzt und sich darauf verst\u00e4ndigt hat \u2013 \nBremen hatte als PISA-Schlusslicht auch allen Grund \ndazu \u2013, dem s\u00e4chsischen Beispiel eines zweigliedrigen \nSchulsystems zu folgen. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU,  \nund des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nMan nennt das Ganze \u201eBremer Bildungskonsens\u201c. \n\nDann sa\u00dfen wir wieder in einer Runde zusammen. Mit \nviel Hochachtung wurde von Sachsen gesprochen. Wir \nwurden gefragt, wie es uns gelungen ist, einen konstanten \nRahmen f\u00fcr unser Bildungssystem zu erhalten und den-\nnoch eine Weiterentwicklung zu erm\u00f6glichen. Mittlerwei-\nle wird selbst in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg mit viel \nHochachtung \u00fcber die Leistungen der Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler, der Lehrerinnen und Lehrer und der Eltern in \nSachsen gesprochen. Dass Sachsen in der Bildung an der \nSpitze von Deutschland steht, ist doch ein gutes Ergebnis. \n\n(Beifall bei der CDU und Staatsregierung) \n\nAuch das Thema Gemeinschaftsschule ist rauf und runter \ndiskutiert wurden. Das Allheilmittel ist sie nicht. Herr \nJurk, Sie haben mich heute in eine bestimmte Rolle \ngedr\u00e4ngt mit der Gemeinschaftsschule. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Eine gute Sache!) \n\nEs gab schon Anfang der Neunzigerjahre Modelle. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist wohl wahr!) \n\nEs ist auch \u00fcberhaupt nichts dagegen einzuwenden, dort, \nwo Tr\u00e4ger dies w\u00fcnschen, so etwas zu erm\u00f6glichen. Aber \n\n 11625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\ndass Sachsen insgesamt deshalb bei PISA vorn steht, weil \ndie SPD uns in der Schulpolitik gedr\u00e4ngt und ich das \numgesetzt h\u00e4tte, ist nun doch ein bisschen ein Witz. \n\n(Rita Henke, CDU: Genau!) \n\nWarum hat dann Bremen nicht diesen Weg gew\u00e4hlt? \nBremen hat sich f\u00fcr ein zweigliedriges Schulsystem \nentschieden. \n\nMeine Damen und Herren, Stanislaw Tillich hat dies als \nZiel verk\u00fcndet. Daran ist in der n\u00e4chsten Legislaturperio-\nde hart zu arbeiten. 2020 muss Sachsen auf eigenen F\u00fc\u00dfen \nstehen. Wir teilen dieses Ziel. Das wird zu Auseinander-\nsetzungen f\u00fchren. Auf dem Weg dahin, meine Damen und \nHerren, ist unsere Ausgangsposition besser als in anderen \nL\u00e4ndern. Dennoch wird es schwieriger werden. \n\nDie Vision f\u00fcr Sachsen teilen wir. Wir m\u00f6chten \u2013 wir \nk\u00f6nnen es nicht verordnen \u2013, dass junge Menschen, die \njetzt in die Schule kommen, die die Schule besuchen oder \nvielleicht in Sachsen studieren, ihre Zukunft wieder in \nSachsen planen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nWieso kam es dann anders? \n\n\u2013 Wie Sie wissen, habe ich meine Jugend in der DDR \nverbracht. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Zwangsweise?) \n\nIch bin auf gar keine andere Idee gekommen, als die \nZukunft in meinem Dorf zu planen. Ich durfte noch nicht \neinmal ohne Erlaubnis mein Dorf verlassen. Nun k\u00e4me \nman wieder zu dem Punkt: Hat der Rat des Kreises die \nErlaubnis gegeben oder waren das Erfindungen der SED? \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Herr Brangs, Sie sollten sich mit dieser Zeit vielleicht \nwieder einmal besch\u00e4ftigen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWir besch\u00e4ftigen uns damit!) \n\n1979 brauchte ich, um meinem Heimatdorf den R\u00fccken \nzu kehren und in die Kreisstadt ziehen zu k\u00f6nnen, eine \nZuzugsgenehmigung. Diese Zuzugsgenehmigung erteilte \nmir eine Verwaltung, die zum Rat des Kreises geh\u00f6rte. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Selbst wenn man  \nnach Polen wollte, brauchte man so etwas!) \n\nSie meinen doch nicht im Ernst, dass das eine Erfindung \nder Angestellten beim Rat des Kreises gewesen w\u00e4re. Das \nwar SED-Politik! \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nIch muss mich dar\u00fcber am\u00fcsieren, dass man meint, \nvielleicht auch Schriftst\u00fccke dar\u00fcber zu finden. So bl\u00f6d, \nHerr Prof. Dr. Peter Porsch, waren die Kommunisten nun \nwirklich nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie erfindet man nicht, uns ja!) \n\nSie haben doch nichts zu Papier gebracht, wenn sie nicht \nwollten, dass einer ihr Dorf oder die DDR verl\u00e4sst und \nirgendwo anders studiert. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn und  \nKlaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u2013 Herr Bartl, Sie wissen doch am allerbesten, dass solche \nDinge \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \ndarf Sie bitten zuzuh\u00f6ren! \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nSteffen Flath, CDU: Die Wahrheit zu ertragen ist immer \nschwierig, Herr Bartl. Das ist so im Leben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie glauben doch wohl nicht im Ernst, dass eine SED-\nKreisleitung so etwas zu Papier und in Form eines Ver-\nwaltungsaktes auf den Weg gebracht h\u00e4tte. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \n... und ver\u00f6ffentlicht h\u00e4tte!) \n\nSo bl\u00f6d waren die Kommunisten nun wirklich nicht. Es \ngab einen Anruf beim Parteisekret\u00e4r. Parteisekret\u00e4r wurde \nnicht der CDU-Vorsitzende genannt. Ein Parteisekret\u00e4r \nwar immer jemand von der SED, der sich in einer Firma \nbefand. Wir wissen auch, dass der Parteisekret\u00e4r \u00fcber \neinen Anruf diese Dinge durchgestellt hat. Sie finden \nheute nichts, was zu Papier gebracht wurde. Nicht die \nCDU-Fraktion leidet darunter, sondern es leiden immer \nnoch Tausende in diesem Land, bei denen sie die Biogra-\nfien ge\u00e4ndert haben. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Richtig! \u2013  \nBeifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie Kommunisten und Sozialisten haben die Biografien \nver\u00e4ndert. Das konnte bis heute nicht nachgewiesen \nwerden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie CDU war in der Opposition!) \n\nSie empfinden die gegenw\u00e4rtige Diskussion \u2013 auch durch \nIhre heutige Rede, Herr Hahn \u2013 als blanken Hohn und \nsind entsetzt dar\u00fcber. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nNun komme ich zur\u00fcck zur Vision. Wir m\u00f6chten, dass \njunge Menschen ihre Zukunft wieder in Sachsen planen. \nWir m\u00f6chten, dass s\u00e4chsische Facharbeiter und Ingenieu-\nre, die gegenw\u00e4rtig irgendwo auf dieser Welt arbeiten, \nwieder auf Sachsen blicken, und dass sie eines Tages \nwieder hierher zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. Wir wissen auch, \ndass Sachsen sehr heimatverbunden sind. Wir k\u00f6nnen das \n\n 11626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nnicht anordnen, aber die Politik hat daf\u00fcr die Rahmenbe-\ndingungen zu schaffen. \n\nEinen wichtigen Punkt hatte ich bereits angef\u00fchrt: eine \nsolide Finanzpolitik, die nicht die Zukunft und auch nicht \nzuk\u00fcnftige Pensionen belastet. Daran m\u00f6chte ich erinnern. \nWir befinden uns in einer Vorbildrolle. Kein anderes Land \nsorgt in diesem Ma\u00dfe f\u00fcr die Zukunft vor. \n\nNun befinden wir uns im Bereich der Bildung. Diesem \nBereich hat unser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich den \ngr\u00f6\u00dften Teil seiner Regierungserkl\u00e4rung einger\u00e4umt. Ich \nm\u00f6chte in aller Deutlichkeit sagen, dass f\u00fcr die CDU die \nArbeit der Eltern und der Familien wichtig ist. Sie tragen \nin erster Linie die Verantwortung f\u00fcr die Erziehung und \nBildung. Wir wollen sie in dieser Kompetenz st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir unterst\u00fctzen \u2013 das haben wir in der zur\u00fcckliegenden \nLegislaturperiode deutlich gemacht \u2013 die fr\u00fchkindliche \nBildung in den Kinderg\u00e4rten. \n\nAls ich Fraktionsvorsitzender wurde, hatte ich mir als \nAufgabe gestellt, Demokratie immer wieder \u00f6ffentlich zu \nerkl\u00e4ren. So will ich hier erkl\u00e4ren, dass wir als CDU-\nFraktion den heutigen Streik vor dem S\u00e4chsischen Land-\ntag zur Kenntnis nehmen. Nat\u00fcrlich wissen wir sehr \ngenau, worum es dabei geht: Es geht zu einem wesentli-\nchen Teil neben dem Wunsch, mehr Geld zu verdienen \u2013 \ndas ist v\u00f6llig legitim und jeder hat diesen Wunsch \u2013, um \neine Qualit\u00e4tsverbesserung in den Kinderg\u00e4rten. Genau \ndieser Aufgabe hat sich die CDU-Fraktion in dieser \nLegislaturperiode sehr intensiv gewidmet. \n\nWir hatten im letzten Sommer die Position vertreten, dass \ndie CDU-Fraktion die Priorit\u00e4t auf die Qualit\u00e4tsverbesse-\nrung in den Kinderg\u00e4rten legen wollte. Die SPD-Fraktion \nals Koalitionspartner \u2013 das steht einem Koalitionspartner \nzu \u2013 hatte die Priorit\u00e4t auf das beitragsfreie Kindergarten-\njahr vor der Einschulung gelegt. Wir haben uns mit dieser \nSache befasst. \n\nWir haben im letzten Jahr, das wird Ihnen nicht entgangen \nsein, mit den Kommunen und Landkreisen diskutiert. \nMein Eindruck war, dass es offensichtlich die Gewerk-\nschaften mehr oder weniger verschlafen hatten, uns in der \nPosition der Qualit\u00e4tsverbesserung zu unterst\u00fctzen. Wir \nhaben das beitragsfreie Schulvorbereitungsjahr angesehen \nund sind zu dem Ergebnis gekommen, dass es durchaus \nim Interesse der CDU-Fraktion liegt, Eltern und Familien \nin diesem Land einen Teil \u2013 auch das m\u00f6chte ich heute \nnoch einmal sagen, einige Familien sind ohnehin freige-\nstellt gewesen \u2013 von den Beitr\u00e4gen freizustellen, die \narbeiten gehen, kein hohes Einkommen erzielen und \noftmals mehrere Kinder haben. Deshalb haben wir uns \nbewusst mit dem Koalitionspartner SPD verst\u00e4ndigt zu \nsagen: Es ist ein CDU-Erfolg dieser Legislaturperiode, \ndass wir Eltern an dieser wichtigen Stelle entlasten. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSomit bleibt f\u00fcr uns das Ziel der Qualit\u00e4tsverbesserung \u2013 \nohne Frage. Es geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu zu sagen: Man \n\nkann das Geld immer nur einmal ausgeben. Wenn wieder \ndie M\u00f6glichkeit besteht, werden wir an der Qualit\u00e4tsver-\nbesserung arbeiten. F\u00fcr diesen Doppelhaushalt \u2013 f\u00fcr \ndieses und n\u00e4chstes Jahr \u2013 ist das Geld ausgegeben. \n\nZur Verbesserung der Schulbildung in den Grundschulen \nhaben wir eine Menge getan. Gleiches gilt f\u00fcr die Mittel-\nschulen und Gymnasien. Es ist darauf hingewiesen \nworden. Ich denke, das ist unstrittig. Eine bessere Berufs-\norientierung haben wir erreicht. Wirtschaft und Schule \nenger zueinander zu bringen haben wir geschafft. Au\u00dfer-\ndem haben wir es geschafft \u2013 auch hier befinden wir uns \nin einer Beispielrolle \u2013, dass naturwissenschaftlicher \nBildung und naturwissenschaftlicher Allgemeinbildung \nwieder ein fester Platz in unserer Schulbildung einge-\nr\u00e4umt wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nAuch bei der Berufsausbildung, das sagen wir ganz offen, \nsind \u00fcberall Verbesserungen m\u00f6glich. Soweit M\u00f6glichkei-\nten bestehen, werden wir das tun. Zum Studium wird uns \nsicherlich die zust\u00e4ndige Staatsministerin einiges sagen. \nWir sollten durchaus hinh\u00f6ren, was Studenten in diesen \nTagen vortragen. Wir wollen auch dabei ein musterg\u00fclti-\nges Land werden, damit andere zu uns kommen, aber \nzun\u00e4chst vor allem unser Nachwuchs aus dem eigenen \nLand gute Bedingungen hat, um sich auf das Leben \nvorzubereiten. Dazu geh\u00f6rt eben auch, wenn ich das \neinmal zusammenfassen darf, dass die gute Ausbildung \nallein nicht ausreicht, sondern dass auch Arbeitspl\u00e4tze \nvorhanden sein m\u00fcssen. \n\nDeshalb muss es darum gehen, Sachsen zu einem unter-\nnehmer- und wirtschaftsfreundlichen Land zu entwickeln, \ndamit wir auch dort in einer Vorreiterrolle sind, so wie es \nStanislaw Tillich angef\u00fchrt hat. Wir wollen deutschland-, \naber auch weltweit Unternehmer anziehen, damit sie hier \ninvestieren, damit sie hierbleiben und Arbeitspl\u00e4tze \nschaffen. Das ist ein Ziel, das wir erreichen m\u00fcssen, um \nder Vision, dass junge Leute hier ihre Zukunft planen, \nn\u00e4herzukommen. \n\nJetzt m\u00f6chte ich ein deutliches Wort nach rechts au\u00dfen \nrichten, und zwar an die W\u00e4hler dieser Partei. Das sind \nGott sei Dank weniger geworden, wenn ich auf die \nErgebnisse der Europa- und Kommunalwahlen schaue, \naber es sind immer noch zu viele. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der NPD: Es werden mehr!) \n\nIch will es ganz deutlich sagen: Ich kann verstehen, dass \nman in diesem Land nicht mit allem zufrieden ist. Ich \nkann auch verstehen, wenn der eine oder andere, dem \u2013 \nverschuldet oder unverschuldet durch die Wirtschaftskrise \n\u2013 jetzt etwas schiefgeht, Zorn hat. Aber ich will allen \nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern eines sagen: Wer NPD w\u00e4hlt \nund meint, damit der Politik einen Denkzettel verpassen \nzu k\u00f6nnen, der muss wissen, dass er seine eigene Situati-\non dadurch nicht verbessert, sondern verschlechtert. \n\n 11627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013  \n\nZuruf von der NPD: Ha!) \n\nDenn das wird weltweit wahrgenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Probleme mit Rechtsextre-\nmismus haben auch andere L\u00e4nder. Das Besondere ist \nunsere Vergangenheit. Deshalb k\u00f6nnen wir uns auch nicht \nbeschweren, wenn jeder NPD-Erfolg weltweite Schlagzei-\nlen macht, mit Auswirkungen auf Investoren, mit Auswir-\nkungen auf junge Leute, die vielleicht hier studieren \nwollen, und mit Auswirkungen auf Familien, bei denen \nein Partner deutlich als Ausl\u00e4nder mit Migrationshin-\ntergrund \u2013 so wie man es heute nennt \u2013 erkennbar ist. All \ndiese gehen dann vielleicht in andere L\u00e4nder und nicht \nnach Sachsen. Das sollen, bitte sch\u00f6n, die W\u00e4hlerinnen \nund W\u00e4hler, wenn sie am 30. August in die Kabine gehen, \nwissen und bedenken. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: So eine alte Leier!) \n\nGenauso ist das Ziel der CDU-Fraktion, die ewig Gestri-\ngen, aber auch heute durchaus in Erscheinung Tretenden \nvon links au\u00dfen zu benennen. Das betrifft zumindest Teile \nder Fraktion von links au\u00dfen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nHerr Hahn, da k\u00f6nnen Sie noch so oft sagen, dass es \nIhnen um eine gute Zukunft in Sachsen geht. Das bewirkt \nman nicht, indem man Polizeiautos umschmei\u00dft. In \ndiesem Zusammenhang will ich Herrn Martens gratulie-\nren, der gestern auf einen Redebeitrag der Abg. Bonk von \nder Linksfraktion reagiert hat, die genau diese Demonstra-\ntion organisiert hatte. Damit ist unserem Land auch nicht \ngedient. Das will ich Ihnen ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nStaatsregierung \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Sie erz\u00e4hlen ein Zeug!) \n\nZur Demokratie geh\u00f6rt \u2013 Herr Jurk, das haben Sie v\u00f6llig \nrichtig beschrieben \u2013, dass niemand in der CDU-Fraktion \ngern an jenen Wahlabend im Jahr 2004 denkt. Diese \nKoalition ist nicht aus einer besonderen Liebe zur SPD \nentstanden, sondern \u2013 genau, wie Sie es richtig formuliert \nhaben \u2013 aus Respekt vor den W\u00e4hlern und aus der Ver-\nantwortung f\u00fcr Sachsen. Wir haben gesagt: Auch mit \ndiesem Wahlergebnis muss es m\u00f6glich sein, Sachsen in \ndieser Legislaturperiode voranzubringen. Herr Jurk, \nmeinen Respekt, so wie Sie es hier dargestellt haben, \nempfinde ich es auch: Wir haben es gemeinsam geschafft! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDass Herr Jurk das heute gew\u00fcrdigt hat, finde ich ganz in \nOrdnung. Das Problem ist, dass es offensichtlich in der \nSPD zwei Fl\u00fcgel zu geben scheint. Der eine Fl\u00fcgel ist \nHerr Jurk und der andere Fl\u00fcgel ist Herr Nolle. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDa kann man nicht von Fl\u00fcgel sprechen!) \n\nMal sehen, wo Herr Dulig in dieser Frage steht; wobei \nmein Eindruck ist, dass es nicht darum geht, in allererster \nLinie unser Land voranzubringen, sondern viel eher \ndarum, das SED-Erbe St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu verharmlosen \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund auch die Option Rot-Rot offenzuhalten, was mir \ninsgesamt das Ziel zu sein scheint. \n\n(Zurufe von der SPD und der Linksfraktion \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Rote Socken!) \n\n\u2013 Ach, wissen Sie, Herr Brangs, Ihrem Parteivorsitzenden \nJurk stand es genauso zu, hier im Hohen Haus seine Sicht \ndarzulegen. Ich glaube, mir steht das auch zu. Sie k\u00f6nnen \nsich anschlie\u00dfend positionieren. \n\nEs gibt Dinge, die kann man nicht durchgehen lassen. Das \nbetrifft zum Beispiel einen Ausdruck wie den, dass \nStanislaw Tillich CDU-Vizelandrat in Kamenz gewesen \nsei. Das entlarvt doch genau Ihre Zielrichtung. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion) \n\nEs gab in der DDR keinen Landrat. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Das hat er selber geschrieben, \n\nKreisverwaltung, nicht Rat des Kreises!) \n\nWir haben zehn gew\u00e4hlte Landr\u00e4te in Sachsen. Da kann \nich verstehen, dass Sie nerv\u00f6s sind, Herr Hahn. Andere \nBundesl\u00e4nder fragen: Wie habt ihr das blo\u00df gemacht? Ihr \nhabt im Hohen Haus, im s\u00e4chsischen Parlament eine \nKreisgebietsreform beschlossen, aus der zehn Landkreise \nhervorgegangen sind, und habt anschlie\u00dfend gew\u00e4hlt. \nNun stellt die CDU alle zehn Landr\u00e4te in Sachsen. Wie \nhabt ihr das blo\u00df gemacht? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDass Sie da nerv\u00f6s werden, ist mir schon verst\u00e4ndlich. \nNur wird es der Sache nicht gerecht, wenn Sie die heutige \nPosition eines Landrates innerhalb einer kommunalen \nSelbstverwaltung, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Unter freien Wahlen, \ndas ist der Unterschied!) \n\nhervorgegangen aus freien und geheimen Wahlen, \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nmit einem Vorsitzenden des Rates des Kreises verglei-\nchen. Das entlarvt doch Ihr Ziel. Sie wollen sich Ihres \nErbes entledigen, wollen das zun\u00e4chst auf die Block-CDU \nabw\u00e4lzen oder auf die gesamte DDR-Bev\u00f6lkerung. Am \nEnde haben sich die Fl\u00fcchtlinge an der Grenze selbst \nerschossen. \n\n(Rita Henke, CDU: Ja! \u2013 Sebastian Scheel, \nLinksfraktion: Sie sind zynisch, Herr Flath!) \n\n\u2013 Ich habe nur das Ziel Ihres Handelns beschrieben. \n\n 11628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Das ist Quatsch! \n\u2013 Caren Lay, Linksfraktion:  \nReden Sie mal zum Thema!) \n\n\u2013 Ich spreche doch, Frau Kollegin, zum Redebeitrag von \nHerrn Hahn. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Sprechen Sie  \ndoch mal zur Bilanz der Koalition!  \nHaben Sie dazu nichts anzubieten?) \n\n\u2013 Aber nat\u00fcrlich. Sie versuchen, sich Ihres Erbes zu \nentledigen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBis heute k\u00f6nnten Sie das ja. Viele in diesem Land fragen \nsich, warum Sie sich ununterbrochen umbenennen, aber \nnie von Ihrer Vergangenheit distanzieren. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nDas ist doch blanker Unsinn!) \n\nDas liegt an Ihrem Verm\u00f6gen, das Sie irgendwo auf dieser \nWelt versteckt haben und bis heute nicht herausgeben \nwollen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der \nLinksfraktion \u2013 Klaus Bartl, Linksfraktion, verl\u00e4sst \n\nden Saal. \u2013 Volker Bandmann, CDU:  \nBleiben Sie doch hier! Das kann nichts  \nschaden, wenn Sie sich das anh\u00f6ren!) \n\nJa, wir haben Wahlkampf und der wird weitergehen. Ich \nfinde auch, dass die CDU \u2013 auch das will ich erkl\u00e4ren \u2013 \nsich nat\u00fcrlich einem Streit mit Historikern und auch \nB\u00fcrgerrechtlern stellen muss. Nach meinem Empfinden \nhaben wir uns in den Neunzigerjahren sehr intensiv mit \nunserer Vergangenheit auseinandergesetzt. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nMan kann das auch anders sehen. Dar\u00fcber kann man \nstreiten, aber doch nicht mit so einer Wahlkampfschrift, \nHerr Brangs, auch wenn Sie da wieder kritisch gucken, \nwie sie Herr Nolle vorgelegt hat. Das ist purer Wahl-\nkampf. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nWas man damit bestenfalls erreichen will, ist, eine Option \nRot-Rot offenzuhalten. \n\n(Zurufe des Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund von der Linksfraktion) \n\nMein Eindruck bei den Gespr\u00e4chen, die ich im Lande \nf\u00fchre, ist, dass das alles nicht verfangen d\u00fcrfte. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nDeshalb sage ich: Mit der Auseinandersetzung mit der \neigenen Vergangenheit wird nie Schluss sein. Daf\u00fcr muss \nman immer offen sein. Aber f\u00fcr eine reine Wahlkampf-\nschlacht? Ich habe nicht den Eindruck, dass Sie von der \nSPD bei einer solchen Auseinandersetzung wirklich \ngewinnen. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU \u2013  \nZurufe von der SPD) \n\nWenn es Ihnen gel\u00e4nge, den Linken Stimmen abzuneh-\nmen, h\u00e4tte es ja immerhin noch etwas Gutes. \n\nHerr Hahn, bei allem, was Sie hier aufgez\u00e4hlt haben, hatte \nich nicht unbedingt den Eindruck, als wollten Sie tats\u00e4ch-\nlich Ministerpr\u00e4sident werden. Gott bewahre uns davor! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMein Eindruck war das nicht. Mein Eindruck war, dass \nSie sich ganz gut in der Opposition eingerichtet haben, \nund dort, meine Damen und Herren, geh\u00f6ren die Linken \nin Sachsen auch hin. \n\nVielen Dank. \n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort; Herr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die letzten f\u00fcnf Jahre waren \ngute und erfolgreiche Jahre f\u00fcr Sachsen, und dazu haben \nwir als SPD den entscheidenden Beitrag geleistet. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nLachen bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nWir haben f\u00fcr gute Arbeit und f\u00fcr wirtschaftliche Dyna-\nmik gesorgt, die Bildungschancen erh\u00f6ht und entschlos-\nsen gegen Rechtsradikalismus, Hass und Gewalt ge-\nk\u00e4mpft. Wir haben den sozialen Arbeitsmarkt vorange-\nbracht, Gemeinschaftsschulen eingef\u00fchrt, die Geb\u00fchren-\nfreiheit f\u00fcr Studierende gesetzlich festgeschrieben, das \nbeitragsfreie Vorschuljahr in Kinderg\u00e4rten durchgesetzt, \ndas Landesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c geschaffen, \n30 Millionen Euro j\u00e4hrlich in Ganztagsangebote gelenkt, \ndas Kulturraumgesetz entfristet usw. Wir haben Sachsen \nvorangebracht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie SPD war der Taktgeber. Und als unser Koalitions-\npartner ins Schlingern geriet, \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Ah!) \n\nhaben wir Kurs gehalten. Sachsen sieht heute anders aus \nals vor f\u00fcnf Jahren. Wir haben dieses Land st\u00e4rker und \ngerechter gemacht. Sachsen ist heute offener und vielf\u00e4l-\ntiger. Wir haben den Mehltau abgesch\u00fcttelt, der sich in \nden Jahren absoluter Mehrheiten \u00fcber das Land gelegt \nhatte. Wir haben alte Verkrustungen aufgebrochen, sind \nneue Wege gegangen, sind an viele Probleme neu heran-\ngegangen, haben alte Z\u00f6pfe abgeschnitten. \n\nJa, ich bin stolz auf das, was wir in dieser Koalition \nerreicht haben. Wir haben f\u00fcr viele Menschen neue \nPerspektiven er\u00f6ffnet, in der Bildung mit der Gemein-\nschaftsschule. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n 11629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nWir wollen eine neue Lernkultur. Wir wollen selbstbe-\nwusste Kinder, die Spa\u00df am Lernen haben. Wir wollen \nengagierte Lehrer, die gern an ihrem Arbeitsplatz sind. \nWir wollen staunende Eltern, die die Schule von heute \nnicht mehr wiedererkennen. Genau das finden wir in \nGemeinschaftsschulen. Dort geht man neue, bessere \nWege. Und ab Herbst werden wir in der Regierung noch \neine Schippe drauflegen und die Gemeinschaftsschule zur \nRegelschule machen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nLachen des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nWir haben f\u00fcr viele Menschen neue Perspektiven er\u00f6ffnet; \nauf dem Arbeitsmarkt mit dem Kommunal-Kombi. Wir \nwollen auch jenen, die es auf dem ersten Arbeitsmarkt \nschwer haben, eine Chance geben. Arbeit ist in den \nSt\u00e4dten und Gemeinden genug vorhanden, sie muss nur \ngemacht werden. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nUnd der, der sie tut, muss auch ordentlich bezahlt werden. \nDas schaffen wir mit dem Kommunal-Kombi. Es bietet \ndrei Jahre, mit denen man planen kann und so sein eige-\nnes Geld verdient. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, gemeinsam mit der \nCDU haben wir die Verwaltungsreform gestemmt, eine \nReform, die diesen Namen auch verdient. Sie bedeutet \nmehr Verantwortung f\u00fcr die Kommunen und die Kreise. \nGest\u00e4rkt haben wir die Demokratie vor Ort und die \nMitwirkungsrechte in den Kommunen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Die Landr\u00e4te!) \n\nGemeinsam haben wir einen soliden Haushalt beschlos-\nsen, der uns auch in Zukunft finanzielle Spielr\u00e4ume \ner\u00f6ffnet. Wir haben \u00dcbersch\u00fcsse im Landeshaushalt, \nkonnten einen Generationenfonds anlegen und Schulden \nabbauen. \n\nF\u00fcr diese erfolgreiche Arbeit m\u00f6chte ich mich bei allen \nBeteiligten ausdr\u00fccklich bedanken. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch muss aber auch ehrlich sagen, wir in der Fraktion \nh\u00e4tten uns in der konkreten Arbeit mehr vorstellen k\u00f6n-\nnen, auch in der Zusammenarbeit mit den Kollegen der \nCDU. Gerade in der Zeit vor dieser letzten Plenarsitzung \nw\u00e4re mehr drin gewesen. Obwohl wir in Sachfragen oft \nnicht weit voneinander entfernt waren, sind viele Vorha-\nben im Treibsand der christdemokratischen Arbeitskreise \nstecken geblieben. \n\nDas hei\u00dft, gleich nach der Wahl m\u00fcssen wir Gas geben. \nEin Antikorruptionsregister muss her, wir werden ein U-\nHaft-Gesetz beschlie\u00dfen, auch um ein Personalvertre-\ntungsgesetz kommt die Union dann nicht mehr herum; \nund das Nichtraucherschutzgesetz muss es z\u00fcgig geben, \nnat\u00fcrlich ohne Ausnahmen nur f\u00fcr Berufsschulen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, diese Koalition geriet \nzwischenzeitlich schon in eine raue See. Die Landesbank \n\nund der sogenannte Sachsen-Sumpf haben unsere Zu-\nsammenarbeit auf eine sehr harte Probe gestellt. Die SPD \nwar dabei der stabile Faktor in dieser Regierung. Wir \nmussten das Steuer \u00fcbernehmen, w\u00e4hrend andere den \nKapit\u00e4n oder Teile der Mannschaft ausgetauscht haben. \n\nDas Personalkarussell hat sich bei der CDU zuweilen \nrecht schnell gedreht. Wir haben wegen der Landesbank \neinen neuen Ministerpr\u00e4sidenten, den dritten Finanzminis-\nter, einen neuen Kultusminister, den dritten Chef der \nStaatskanzlei, einen neuen Umweltminister und einen \nneuen Chef der CDU-Fraktion. Andere Minister sind uns \ndurch Wahlen verloren gegangen. Darauf, dass der aktuel-\nle Innenminister immer noch Buttolo hei\u00dft, h\u00e4tte nach \nseiner Mafia-Rede kaum einer gewettet, und h\u00e4tte der \naktuelle Justizminister seinen Garten selbst gepflegt, \nw\u00fcrden wohl auch die Wetten auf seinen Abschied nicht \nso hoch stehen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nNur am Rande: Wir finden es immer gut, wenn Politiker \nFlagge zeigen, aber es muss nicht vor dem Privathaus \nsein. \n\nBei unserem Koalitionspartner ist personell kaum ein \nStein auf dem anderen geblieben. Das einzige Mitglied \nder Regierung, das neben dem Justizminister seit 2004 \ndasselbe Amt hat, hei\u00dft Thomas Jurk. So sieht Kontinuit\u00e4t \nund verl\u00e4ssliche Arbeit aus. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bei seinem Amtsantritt \nhat der neue Ministerpr\u00e4sident viele Erwartungen ge-\nweckt. In der damaligen Regierungserkl\u00e4rung hat er uns \nein solidarisches Sachsen versprochen. Solidarisch mit \nden Menschen in diesem Land handelt in dieser Regie-\nrung nur eine Partei, und das ist die SPD. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWas haben wir denn gesehen? Nette Zeitungsartikel mit \nvielen sch\u00f6nen Bildern, inhaltlich dagegen nicht viel. Das \ngilt f\u00fcr den MP genauso wie f\u00fcr die gesamte CDU. Was \nwir hingegen von der Union h\u00f6rten, waren recht unge-\nw\u00f6hnliche T\u00f6ne. Hat da etwa jemand ins SPD-Programm \ngeschaut? Beitragsfreies Kita-Jahr, keine Studiengeb\u00fch-\nren, freier Eintritt f\u00fcr Kinder und Jugendliche ins Muse-\num \u2013 alles lupenreine SPD-Forderungen. F\u00fcr die Union \nbis vor Kurzem noch der Untergang des christlichen \nAbendlandes, ist es nun CDU-Programm. Frank-Walter \nSteinmeier hat dieses Prinzip \u201eAbwarten, abgucken und \ndraufsetzen\u201c genannt. Dieses Prinzip gilt in Berlin schon \nlange und seit Neuestem anscheinend auch in Sachsen. \n\nStichwort Studiengeb\u00fchren: Das haben wir allein in der \nKoalition durchgesetzt. Bisher hat sich die CDU immer \nmit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen dagegen gewehrt. Hut ab vor \nsolcher politischen Wendef\u00e4higkeit. Aber im Wenden \nkennen Sie sich ja aus. \n\nDas kostenfreie Kita-Jahr haben wir in den letzten Haus-\nhaltsverhandlungen gegen gro\u00dfe Widerst\u00e4nde durchge-\n\n 11630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nsetzt. Das war eine langj\u00e4hrige politische Forderung der \nSPD. Vorher war vom Ministerpr\u00e4sidenten zu h\u00f6ren, dass \nman den Personalschl\u00fcssel in den Kitas verbessern wollte. \nGeld ausgeben wollten Sie daf\u00fcr aber nicht. Jetzt wird das \nkostenfreie Kita-Jahr als Errungenschaft der CDU ver-\nkauft. \n\nJetzt, Herr Flath, muss ich doch noch einmal auf das \neingehen, was Sie soeben als Legendenbildung versucht \nhaben. \n\n(Steffen Flath, CDU: Da bin ich aber gespannt!) \n\nAlso, entweder ist der Ministerpr\u00e4sident ein schwacher \nMinisterpr\u00e4sident oder seine eigene Fraktion ist ihm in \nden R\u00fccken gefallen, denn wir haben doch seine Forde-\nrung nach Verbesserung des Personalschl\u00fcssels in den \nKitas unterst\u00fctzt. Warum ist diese Verbesserung dann \nnicht gekommen? Also, wo liegt denn jetzt die Schw\u00e4che, \nbeim Ministerpr\u00e4sidenten oder bei Ihrer Fraktion? An uns \nlag es nicht. Sie h\u00e4tten uns sofort an Ihrer Seite gehabt, \nden Personalschl\u00fcssel zu ver\u00e4ndern. Sie wollten es nicht. \nAlso h\u00f6ren Sie auf mit dieser Legendenbildung! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie CDU will freien Eintritt in die Museen f\u00fcr Kinder und \nJugendliche unter 16 Jahren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nGenau diese Forderung findet sich in der Museumskon-\nzeption, die Eva-Maria Stange erstellt hat. Diese Konzep-\ntion ist aber aus Kostengr\u00fcnden im Kabinett abgeb\u00fcgelt \nworden, weil freier Eintritt f\u00fcr Kinder angeblich zu teuer \nf\u00fcr den Freistaat sei. Aber Kosten spielen keine Rolle, \nwenn die CDU dann exakt unsere Idee in ihr Programm \nschreibt. \n\nDas sind nur einige Beispiele von vielen. Sie machen aber \neines deutlich: Die Antworten auf die Herausforderungen \nin Sachsen hat die SPD. Die SPD ist die einzige Partei, \ndie diese Herausforderungen kraftvoll und mit Augenma\u00df \nangeht. \n\nAuch an dieser Stelle will ich das Redemanuskript verlas-\nsen, um noch einmal auf die Debatte einzugehen, die \nsoeben gef\u00fchrt worden ist. Das, was wir in den letzten \nTagen und Wochen an \u00f6ffentlicher Diskussion erlebt \nhaben, ist ja auch eine Ablenkungsdebatte. Ich finde es \nwirklich im h\u00f6chsten Ma\u00df erstaunlich, dass man gerade \nmit dem Finger auf eine SPD zeigt, eine SPD, die auf-\ngrund ihrer Geschichte f\u00fcr Freiheit gestanden hat und \ndaf\u00fcr verfolgt wurde, eine SPD, die hier im S\u00e4chsischen \nLandtag als Einzige mit Nein gegen das Erm\u00e4chtigungs-\ngesetz gestimmt hat, eine SPD, die sechs Landtagsabge-\nordnete verloren hat, weil sie von den Nazis ermordet \nwurden, eine SPD, die im Gelben Elend Genossinnen und \nGenossen sitzen hatte, weil sie eben nicht bei der Vereini-\ngung mitgemacht, sondern f\u00fcr ihre sozialdemokratischen \nIdeale gestanden haben, \n\n(Thomas Colditz, CDU:  \nDort sa\u00dfen auch andere, nicht nur Ihre Genossen!) \n\neine SPD, die sich 1989 als Partei gegr\u00fcndet hat und nicht \nwusste, welche Repressalien sie zu erleiden hat. Und Sie \nerz\u00e4hlen uns etwas von unserer Vergangenheit und mit \nwem wir zusammenarbeiten sollen oder nicht. Das ist \ndoch eine Frechheit. Es ist besch\u00e4mend. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nZurufe des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nTun Sie doch bitte nicht so, als seien Sie damals alle in \ndie CDU eingetreten, um das System von innen heraus zu \nver\u00e4ndern. Es war nun wirklich keine Heldentat, Mitglied \neiner Blockpartei zu sein. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nAlso, bitte! \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal darauf hinweisen, dass es \nnicht um den Einzelnen geht, um die Biografie des Ein-\nzelnen. Denn es gibt nicht die DDR-Biografie, es gibt \nnicht Schwarz und Wei\u00df, sondern es gab sehr viel Grau. \nDeshalb kann man auch keine kollektive Vergebung \naussprechen, sondern \u2013 darauf hat auch Thomas Jurk \nhingewiesen \u2013 jeder muss mit seiner Biografie individuell \nund selbstverantwortlich umgehen und sie bewerten \nk\u00f6nnen. \n\nAber die politische Diskussion ist doch eine andere: Wie \ngehen wir damit um? \u2013 Es geht um den Umgang mit der \nVergangenheit und da mache ich diese Ablenkungsdebat-\nten hier von Ihnen nicht mit. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nMit dem Finger auf eine SPD zu zeigen, rot-rote Hirnge-\nspinste an die Wand zu schreiben und vor Ort mit der PDS \nzusammenzuarbeiten, B\u00fcrgermeister w\u00e4hlen zu lassen, \nKoalitionen einzugehen, \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\ndas ist scheinheilig. Das machen wir nicht mit. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben den Anspruch, ab dem Herbst wieder allein zu \nregieren, aber die Umfragen zeigen deutlich: Die Sachsen \nwollen diese alten Verh\u00e4ltnisse nicht. Sie wollen keine \nStaatspartei, die selbstherrlich Entscheidungen treffen \nkann. Diese Zeiten sind vorbei. Das werden wir bei der \nWahl am 30. August auch deutlich sp\u00fcren. \n\nAber auch die Zeit f\u00fcr Schwarz-Gelb ist noch nicht \nangebrochen, denn die Menschen wissen, was das in der \naktuellen Krise bedeuten w\u00fcrde. Sie trauen denen nicht, \ndie mit ihrer neoliberalen Politik f\u00fcr die Krise mitverant-\nwortlich sind. Wer jetzt noch immer weniger Staat und \nmehr Markt will, hat wirklich nichts verstanden. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nSchwarz-Gelb in Sachsen w\u00e4re die Hochzeit einer ehema-\nligen Staatspartei mit den politischen Hasardeuren erster \n\n 11631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nG\u00fcte und auch der CDU ist bei dieser Sache nicht wohl. \nZitat Flath: \u201eDie Liberalen agieren eher nach dem Muster \neiner Werbetruppe, f\u00fcr die politische Inhalte zweitrangig \nsind.\u201c \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Da hat er recht!) \n\nAber Herr Zastrow scheint \u00fcber die CDU \u00e4hnlich zu \ndenken. Zitat: \u201eWer heute CDU w\u00e4hlt, kann genauso gut \nLotto spielen\u201c. \n\n(Zustimmung bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nEine ernsthafte Alternative sieht nun wirklich anders aus. \nSchwarz-Gelb, das hei\u00dft nichts Gutes f\u00fcr unser Land. \nGlaubt denn jemand im Ernst, dass unter Schwarz-Gelb \ndas Studium in Sachsen wirklich geb\u00fchrenfrei bleibt, dass \ndann der Kita-Besuch schrittweise von Geb\u00fchren befreit \nwird, dass der soziale Arbeitsmarkt gest\u00e4rkt wird und dass \ndie Starken helfen, die Schwachen starkzumachen? Das \nglaubt doch niemand, und die Menschen in Sachsen \nwerden das am 30. August auch entsprechend sehen; \ndessen bin ich mir sicher. \n\nAber auch bei der Linkspartei machen sich Aufl\u00f6sungser-\nscheinungen breit: Bettina Simon und Roland Weckesser \nin Sachsen, Carl Wechselberg in Berlin und Frau Kauf-\nmann in Br\u00fcssel. Alle Genannten sagen: Die Linkspartei \nhat sich als ernst zu nehmende politische Kraft verab-\nschiedet. \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion) \n\nBei der Listenkonferenz vor zwei Wochen konnte der \noffene Bruch gerade noch verhindert werden. Herr Hahn, \nSie ringen verzweifelt darum, den Laden zusammenzuhal-\nten, \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nund im Hintergrund scharrt Herr Scheel schon mit den \nHufen. Ansonsten betreiben Sie nur das bekannte Hase-\nund-Igel-Spiel mit der SPD. Wenn wir sagen \u201e7,50 Euro \nMindestlohn\u201c, sagen Sie \u201e10 Euro\u201c. Wenn wir sagen \u201eEin \ngesundes Essen f\u00fcr jedes Kind in Sachsen\u201c, \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nsagen Sie \u201eUmsonst muss es sein!\u201c. Wenn wir sagen \u201eEin \nEssen f\u00fcr jedes Schulkind umsonst\u201c, sagen Sie: \u201eJeden \nTag zwei Essen umsonst!\u201c. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nEs fallen mir noch viele Beispiele ein, die immer nur \nwieder deutlich machen: Was Sie da betreiben, ist unseri-\n\u00f6s. \n\nDie SPD ist und bleibt der Garant f\u00fcr ein starkes und \ngerechtes Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nWir \u00fcbernehmen Gesamtverantwortung, wir spielen nicht \ndie Wirtschaft gegen die Arbeitnehmer aus, nicht das \nWachstum gegen die Umwelt. Wir behalten die Balance \nim Land. Wirtschaftlicher Erfolg, soziale Gerechtigkeit \nund \u00f6kologische Vernunft, das geh\u00f6rt f\u00fcr uns Sozialde-\nmokraten zusammen. Wir spielen auf dem gesamten \nSpielfeld. So macht man Politik f\u00fcr die Mehrheit, f\u00fcr die \nMenschen in Sachsen. Das haben wir in den letzten f\u00fcnf \nJahren so gehalten und so wird es bleiben. Das garantie-\nren wir. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort; Herr Abg. Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! \u201eF\u00fcnf Jahre Erfolg f\u00fcr Sachsen\u201c, so hei\u00dft das \nThema der Regierungserkl\u00e4rung, woraus wir nur schlie-\n\u00dfen k\u00f6nnen, dass Herr Tillich die Legislaturperiode mit \neiner kabarettistischen Einlage beenden m\u00f6chte. Es ist \nbewundernswert, dass die Herren Tillich und Jurk ange-\nsichts dieses Titels selber ernst bleiben konnten. Sie haben \nschauspielerisches Talent. Denn wenn Sie keine Autisten \nw\u00e4ren, w\u00fcssten Sie nur zu gut, dass diese 4. Legislaturpe-\nriode nun wahrlich nicht von Erfolgen gezeichnet, son-\ndern die mit Abstand schw\u00e4chste aller bisherigen war. \n\nSprechen wir doch einmal \u00fcber Ihre Erfolge: Korruptions-\nskandale \u00e0 la Strabag und Organisierte Kriminalit\u00e4t bis in \nh\u00f6chste Kreise, Landesbankskandal und Milliardenb\u00fcrg-\nschaften, unausgesch\u00f6pfte ESF-Gelder in zweistelliger \nMillionenh\u00f6he, demografischer Niedergang. Da haben \nwir die fatale Leuchtturmpolitik, die zum Absterben des \nl\u00e4ndlichen Raumes, zu immer mehr Schulschlie\u00dfungen, \nzu Fach\u00e4rztemangel und zum Tod kleiner und mittelst\u00e4n-\ndischer Unternehmen f\u00fchrt; den Export von Arbeitspl\u00e4t-\nzen nach Osteuropa und den verbrecherisch naiven Import \nvon osteurop\u00e4ischen Kriminellen und Billiglohndr\u00fcckern, \nden dramatischen Anstieg von Kriminalit\u00e4t durch man-\ngelhafte Grenzsicherungsma\u00dfnahmen und den Abbau von \nPolizeidienststellen, Stillstand in Sachen Energiepro-\ngramm, eine b\u00fcrgerfeindliche Verwaltungs- und Funktio-\nnalreform auf dem Wege der Geheimdiplomatie, ein \nwirtschaftspolitisches Totalversagen quer durch alle \nBranchen und einen Justizminister, der sich mehr um die \nSicherstellung eines Toilettendeckels in Itzehoe als um \nsein eigentliches Ressort k\u00fcmmert. \n\nLassen Sie mich noch einige wenige Beispiele nennen, \nbei denen die NPD-Fraktion zumindest versucht hat, Ihre \nBeratungsresistenz aufzubrechen: Erzgebirgisches Kunst-\nhandwerk, im Stich gelassen von der Politik, Erba Lautex \nin Neugersdorf, im Stich gelassen von der Politik, Biria \nBike, im Stich gelassen von der Politik, Enka in Elster-\nberg, im Stich gelassen von der Politik, Qimonda in \nDresden, im Stich gelassen von der Politik \u2013 wie so viele \nandere Unternehmen und deren Arbeitnehmer ebenso. \n\nAm Ende der 4. Legislaturperiode steht fest: Die beiden \nzentralen Leuchtturmprojekte des Freistaates Sachsen \n\n 11632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nexistieren nicht mehr. Die Landesbank musste schon Ende \n2007 als eines der ersten Opfer der Finanzkrise in einem \nNotverkauf an die Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg \nver\u00e4u\u00dfert werden, um eine Insolvenz zu verhindern, und \nseit der Insolvenz des gr\u00f6\u00dften osts\u00e4chsischen Arbeitge-\nbers Qimonda ist auch der Aufbau einer konkurrenzf\u00e4hi-\ngen Halbleiterindustrie in und um Dresden schlichtweg \ngescheitert. \n\nBei beiden epochalen Misserfolgen spielt die Staatsregie-\nrung eine entscheidende Rolle. Beim Zusammenbruch der \nLandesbank handelt es sich um ein unfassbares Kontroll- \nund Aufsichtsversagen, das sich fast ein Jahrzehnt \u2013 \nsp\u00e4testens seit der Gr\u00fcndung der SLB Europe in Dublin \nim Jahr 2000 \u2013 hingezogen hat. Gegen den Gr\u00fcndungs-\nauftrag und gegen die Satzung der Bank wurde das \nlandeseigene Institut in eine Zockerbank umgewandelt, \ndie den Gro\u00dfteil ihres Gesch\u00e4ftes auf den internationalen \nKapitalm\u00e4rkten t\u00e4tigte; jenes Institut, das dazu gedacht \nwar, den s\u00e4chsischen Kapitalkreislauf zu stabilisieren und \ns\u00e4chsische Unternehmen mit Krediten zu versorgen. Ein \nGutachten des Landesrechnungshofes kam zu dem Ergeb-\nnis, dass es die krasse Verletzung der eigentlich der \nPolitik obliegenden Aufsichtspflicht war, die schlie\u00dflich \nzum Zusammenbruch der Bank gef\u00fchrt hat. \n\nFr\u00fchzeitige Warnungen wurden entweder in den Wind \ngeschlagen oder l\u00e4cherlich gemacht. Als die NPD schon \nim Januar 2005 einen Untersuchungsausschuss zur \nSachsen LB einforderte, sprach der damalige stellvertre-\ntende CDU-Fraktionsvorsitzende Frank Kupfer noch von \neinem angeblichen Politklamauk der Neonationalsozialis-\nten. Nun, meine Damen und Herren, aus dem angeblichen \nNeonazi-Klamauk wurde eine Landesb\u00fcrgschaft \u00fcber \n2,75 Milliarden Euro. Diese B\u00fcrgschaft wird ausgerechnet \nin den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren f\u00e4llig, wenn das Land ohnehin \nschweren Belastungen aus der Weltwirtschaftskrise \nausgesetzt ist. \n\nDie Folge werden tiefe Einschnitte vor allem in den \nBereichen Soziales, Bildung und Kultur sein. Deshalb \nunterst\u00fctzt die NPD ausdr\u00fccklich die Forderung des \nDirektors des Landesrechnungshofes, Dr. Krebs, die \nfr\u00fcheren SLB-Verwaltungsr\u00e4te auf Schadenersatz zu \nverklagen. \n\nAuch ein weiteres Gro\u00dfprojekt der CDU seit 1990 ent-\npuppt sich mehr und mehr als Desaster, der Versuch, in \nSachsen eine konkurrenzf\u00e4hige Halbleiterindustrie aufzu-\nbauen. Ungef\u00e4hr 13 Milliarden Euro an \u00f6ffentlichen \nGeldern wurden in den letzten zwei Jahrzehnten f\u00fcr diese \nVorhaben aufgewendet. Und wie sieht das Ergebnis aus, \nmeine Damen und Herren? Qimonda wird zerschlagen \nund Infineon sieht ebenfalls der Insolvenz entgegen, falls \ndas Unternehmen nicht noch durch Kredite und B\u00fcrg-\nschaften aus dem Deutschlandfonds der Bundesregierung \ngerettet werden sollte. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist das ern\u00fcchternde \nErgebnis von zwei Jahrzehnten verfehlter Leuchtturmpo-\nlitik der Union und dem immer wieder beschworenen \n\nTraum von der Weltmarktf\u00fchrerschaft Sachsens im \nHalbleiterbereich. \n\nMan stelle sich vor, was alles m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, \nwenn man die 13 Milliarden Euro an F\u00f6rdergeldern in den \nMittelstand investiert h\u00e4tte, in jenen Mittelstand, der jetzt \nschon der Arbeitsplatzmotor des Landes ist, der seine \ngro\u00dfen wirtschaftlichen Leistungen ohne Milliardensub-\nventionen aufzubringen wei\u00df. \n\nMehr als merkw\u00fcrdig, Herr Tillich, ist dabei Ihre Passivi-\nt\u00e4t, mit der Sie dem Niedergang von Qimonda zugeschaut \nhaben. Denn im Gegensatz zu Ihnen haben sich Roland \nKoch, Kurt Beck, J\u00fcrgen R\u00fcttgers und Dieter Althaus f\u00fcr \ndie Rettung ihrer Opelwerke wenigstens ins Zeug gelegt. \nHorst Seehofer hat Quelle einen Kredit \u00fcber 50 Millio-\nnen Euro besorgt, und selbst der radikale Marktwirtschaft-\nler G\u00fcnther Oettinger hat der Heidelberger Druck eine \nB\u00fcrgschaft beschafft, mit deren Hilfe das Unternehmen \nnun die Weltwirtschaftskrise \u00fcberstehen soll. \n\nNur Sie, Herr Tillich, und Sie, meine Damen und Herren \nder Union, zeigten kein ernsthaftes Engagement f\u00fcr die \nRettung von Qimonda, obwohl die Halbleiterindustrie \neine der Schl\u00fcsselindustrien des 21. Jahrhunderts ist und \ndamit weit systemrelevanter als ein Versandhaus oder ein \nDruckmaschinenhersteller. Sie, Herr Tillich, sind wohl der \nletzte Ministerpr\u00e4sident, der allein auf das Wirken der \nMarktgesetze setzt und dabei \u00fcbersieht, dass diese Markt-\ngesetze in einer Weltwirtschaftskrise nur Zerst\u00f6rung \nhinterlassen und es in Zeiten der Depression eben nicht \ndie viel beschworenen Selbstheilungskr\u00e4fte des Marktes \ngibt. \n\nDie permanente Unterfinanzierung der \u00fcberwiegend \nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften ist dar\u00fcber hinaus ein \nweiteres Merkmal Ihrer vermeintlichen Erfolgsstory. \nUnsere Kommunen erreichen gerade einmal 58 % des \nbundesdurchschnittlichen Steueraufkommens, weisen \naber seit circa einem Jahrzehnt \u2013 also in dem von Ihnen \nmit der Autolaudatio versehenen Zeitraum \u2013 eine anstei-\ngende Gewerbesteuer und Hebesatzentwicklung auf. Die \nim Zuge der Verwaltungsneuordnung, besser gesagt: -un-\nordnung, erfolgten Sanierungsversuche des Landeshaus-\nhaltes auf dem R\u00fccken der Kommunen stellen ebenfalls \neinen sogenannten Erfolg dar, der langfristig Sachsen \neinen schweren Schaden zuf\u00fcgen wird. \n\nDer einst unter Kurt Biedenkopf erwirtschaftete Ruf der \nSachsen-CDU als Wirtschaftspartei ist jedenfalls in dieser \nLegislaturperiode unter dem Sachsen-Pleitier Georg \nMilbradt und dem Zauderer Stanislaw Tillich endg\u00fcltig \nund irreversibel Geschichte geworden. \n\nGerade Sie, Herr Tillich, wollen aber wohl noch einen \ndraufsetzen und werden nun ausgerechnet bei einem \nThema aktiv, das dazu geeignet ist, den Menschen in \nSachsen den wirklich gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Schaden zuzuf\u00fc-\ngen. Die Rede ist von Ihrem unerm\u00fcdlichen Einsatz f\u00fcr \ndie Einf\u00fchrung der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr osteu-\nrop\u00e4ische Arbeitnehmer. Und das ausgerechnet in Zeiten, \nin denen wir die gr\u00f6\u00dfte Wirtschaftskrise seit Menschen-\ngedenken erleben. Offensichtlich ist den Damen und \n\n 11633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nHerren der Union daran gelegen, die bestehende Arbeits-\nmarktkrise durch die sofortige Einf\u00fchrung der Arbeitneh-\nmerfreiz\u00fcgigkeit auch noch zu vervielfachen. \n\nIch habe keine Ahnung, was Ihre wirklichen Motive f\u00fcr \nIhre Forderung sind. Das von Ihnen aber immer wieder \nangef\u00fchrte Argument des Anwerbens von Fachkr\u00e4ften \nkann es jedenfalls nicht sein, wenn wir einen Blick nach \nGro\u00dfbritannien richten. Denn Untersuchungen dort haben \nbewiesen, dass durch die Aufhebung der Schutzfristen in \nallererster Linie schlecht qualifizierte Dumpingl\u00f6hner \nangelockt wurden, die den bereits herrschenden Verdr\u00e4n-\ngungswettbewerb im Niedriglohnbereich noch einmal \nversch\u00e4rft haben. Wen verwundert es also, dass in Gro\u00df-\nbritannien nach den schlechten Erfahrungen der Vergan-\ngenheit die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit l\u00e4ngst wieder \nzur\u00fcckgenommen wurde? \n\nNein, meine Damen und Herren, es gibt einfach kein \nhalbwegs rationales Argument f\u00fcr die Einf\u00fchrung der \nArbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit und schon gar nicht f\u00fcr den \nMinisterpr\u00e4sidenten eines Bundeslandes, dessen Au\u00dfen-\ngrenzen zu Polen und Tschechien eine Gesamtl\u00e4nge von \n\u00fcber 566 Kilometern aufweisen. Ihre st\u00e4ndige Forderung \nnach der sofortigen Einf\u00fchrung der Arbeitnehmerfreiz\u00fc-\ngigkeit kann eigentlich nur einen Hintergrund haben, \nn\u00e4mlich jenen, dass Sie in Ihrem Selbstverst\u00e4ndnis eben \nnicht Ministerpr\u00e4sident aller Sachsen sind, sondern \neinseitiger Vertreter von Arbeitgeberinteressen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAber lassen Sie mich zu einem weiteren Gro\u00dfprojekt \nkommen, das die Staatsregierung in dieser Legislaturperi-\node vergeigt hat. Ich meine die \u00fcberst\u00fcrzte Grenz\u00f6ffnung \nzu Polen und Tschechien. Noch im Sommer 2007 ver-\nsprach Innenminister Buttolo hoch und heilig, dass die \nGrenz\u00f6ffnung keine Beeintr\u00e4chtigung der inneren Sicher-\nheit in Sachsen mit sich bringen w\u00fcrde. Die Einw\u00e4nde der \nNPD, der Polizeigewerkschaften und von Generalstaats-\nanwalt Klaus Fleischmann wurden forsch zur Seite \ngeb\u00fcgelt. \n\nIn einer ersten Bilanz knapp 18 Monate nach der Erweite-\nrung des Schengen-Raumes kommt man nicht um die \nFeststellung herum, dass es sehr wohl schlechter gewor-\nden ist um die innere Sicherheit im Freistaat Sachsen als \nvor der Grenz\u00f6ffnung. Oder wie erkl\u00e4ren Sie sich sonst, \ndass der Autodiebstahl in Sachsen explodiert ist und sich \nimmer mehr ins Innere des Freistaates verlagert? \n\nSelbst der Polizeipr\u00e4sident von Dresden, Dieter  \nHammitsch, musste zugeben, dass allein in Dresden im \nJahre 2008 die Autodiebst\u00e4hle um sage und schreibe \n120 % im Vergleich zum Vorjahr gestiegen sind. Seine \nErkl\u00e4rung laut \u201eMorgenpost\u201c vom 27. M\u00e4rz 2009: \u201eDie \nZahlen stehen im Zusammenhang mit den offenen Gren-\nzen nach Polen und Tschechien.\u201c \n\nVor dem Hintergrund solcher Horrorzahlen, meine Damen \nund Herren, ist es geradezu Wahnsinn, parallel zur Grenz-\n\u00f6ffnung auch noch die Bundespolizei im grenznahen \nGebiet abbauen zu wollen. \n\nEine folgenlose Ank\u00fcndigungsrhetorik leistete sich Herr \nButtolo aber nicht nur in der Frage der Grenz\u00f6ffnung, \nsondern auch beim Herumeiern in der Frage einer \u00f6ffent-\nlichen T\u00e4terdatei f\u00fcr Sexualstraft\u00e4ter. Schon vor mehr als \nzwei Jahren, im M\u00e4rz 2007, in der allgemeinen Erregung \nkurz nach dem Mord an dem neunj\u00e4hrigen Mitka in \nLeipzig, \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nk\u00fcndigte Herr Buttolo die Einf\u00fchrung einer entsprechen-\nden Datei an. Bis vor Kurzem h\u00f6rte man nichts wieder \ndavon, bis jetzt, also bis zum Zeitpunkt kurz vor den \nanstehenden Landtagswahlen. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nAusgerechnet jetzt, meine Damen und Herren, erinnert \nsich der Innenminister an seine damalige Idee einer \nStraft\u00e4terdatei und bringt sich medienwirksam ins Ge-\nspr\u00e4ch. Ein Schelm, meine Damen und Herren, wer B\u00f6ses \ndabei denkt. \n\nIn einem kann man sicher sein: Auch jetzt wird es am \nEnde wieder darauf hinauslaufen, dass Herr Buttolo seine \nIdeen auch diesmal leider, leider \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden \nauch immer \u2013 nicht wird verwirklichen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Man muss es ganz klar sagen: \nHerr Buttolo treibt Schindluder mit dem bitterernsten \nThema des Kinderschutzes. Er instrumentalisiert dieses \nThema f\u00fcr tagespolitische Zwecke. \n\nHerr Buttolo, wenn Ihnen so viel an der Straft\u00e4terdatei \nliegt, frage ich mich, warum Sie nicht entsprechende \nInitiativen der NPD unterst\u00fctzt haben. Aber die Frage zu \nstellen hei\u00dft schon, sie letztendlich zu beantworten. Ihnen, \nmeine Damen und Herren der Union, liegt eben nichts an \neinem besseren, an einem effektiven Kinderschutz! \n\nDoch wie bei der m\u00f6glichen Einf\u00fchrung einer \u00f6ffentlich \neinsehbaren Sexualstraft\u00e4terdatei sieht es auch auf vielen \nanderen Politikfeldern aus. Gerade auf den wichtigsten \nPolitikfeldern, in denen es um Sein oder Nichtsein geht, \nhat sich nichts getan. Der Bev\u00f6lkerungszusammenbruch \nsetzt sich mit unver\u00e4nderter Dramatik und Wucht fort, die \nseit der Wende 1989/90 niemals abgebremst werden \nkonnte. Alte Kulturlandschaften ver\u00f6den wie zu Zeiten \ndes Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieges. Die Antwort der Staatsregie-\nrung besteht darin, das Land in Metropolregionen und \nEntleerungsr\u00e4ume aufzuteilen und die Infrastruktur aus \nKostengr\u00fcnden zu schleifen \u2013 das alles nur, um in anderen \nRegionen mit Milliardensummen wolkenkuckuckshafte \nLeuchtturmprojekte hochzuziehen. \n\nMa\u00dfnahmen zur Steigerung der Geburtenzahlen \u2013 Fehlan-\nzeige. \n\nMa\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung junger Familien und zur \nBek\u00e4mpfung des \u00c4rztemangels im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \nFehlanzeige. \n\nMa\u00dfnahmen zur Wiederansiedlung junger Familien in \ns\u00e4chsischen Regionen, die in den letzten beiden Jahrzehn-\n\n 11634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nten gro\u00dfe Anteile ihrer Bev\u00f6lkerung verloren haben \u2013 \nFehlanzeige. \n\nEine familienpolitische Offensive \u2013 Fehlanzeige. \n\nDer Ministerpr\u00e4sidentenwechsel von Herrn Milbradt zu \nHerrn Tillich hat an dieser M\u00e4ngelliste nichts, aber auch \ngar nichts ge\u00e4ndert. Sie haben in den letzten 13 Monaten \nIhrer Amtszeit keinen einzigen Erfolg vorzuweisen, nicht \neinen einzigen. Nein, Sie haben auch noch die Halbleiter-\nindustrie durch Ihre Unt\u00e4tigkeit verspielt, nachdem \nGeorg Milbradt bereits die Landesbank verzockt hatte, \nmeine Damen und Herren! \n\nDer Aufstieg des Flughafens Leipzig zum wichtigsten \nMilit\u00e4rdrehpunkt der USA au\u00dferhalb des Landes f\u00e4llt \ngr\u00f6\u00dftenteils in Ihre Amtszeit, ohne dass Sie in der Lage \noder willens gewesen w\u00e4ren, den B\u00fcrgern \u00fcber das \nAusma\u00df der US-Truppenbewegungen, die \u00fcber Leipzig \nlaufen, auch nur ann\u00e4hernd Auskunft zu geben. \n\nSie, Herr Tillich, lassen es zu \u2013 und mit Ihnen die CDU \u2013, \ndass von s\u00e4chsischem Boden aus tagt\u00e4glich das Grundge-\nsetz und das V\u00f6lkerrecht gebrochen werden. Es ist nicht \nzu kaschieren, dass Sie das Opfer einer politischen Kulis-\nsenschieberei sind und von der Erblast der Milliarden-\nb\u00fcrgschaft von Milbradt erdr\u00fcckt werden. Wenn Sie \nheute, meine Damen und Herren der Union und der SPD, \nvon Erfolg sprechen, klingt das in den Ohren vieler \nB\u00fcrger nur mehr wie eine Drohung. \n\nSchlussendlich werden auch Sie gewogen und politisch \nf\u00fcr zu leicht befunden werden; und Herr Flath, wenn Sie \nmal wieder mit der alten Leier vom angeblichen Investo-\nrenschreck NPD kommen, so kann ich nur erwidern: Kein \neinziger Investor ist doch wegen des Wahlerfolges der \nNPD im Jahre 2004 nicht nach Sachsen gekommen. Nein, \ndie gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr den Wirtschaftsstandort geht in \ndiesem Lande doch wohl eindeutig von den Versagerpar-\nteien CDU und SPD aus. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch einmal an meine \nErwiderung auf die Regierungserkl\u00e4rung zur Halbzeitbi-\nlanz ankn\u00fcpfen, ohne dass ich auch nur eine einzige Silbe \nrevidieren m\u00fcsste: \u201eSie haben keine Sorge daf\u00fcr getragen, \ndass Sachsen in allen seinen Teilen Heimat seiner B\u00fcrger \nbleibt \u2013 allein schon, weil es Ihnen nicht gelang, die \nAbwanderungswelle gerade junger Sachsen zu stoppen. \nZudem hat Ihre Politik dabei versagt, einem gr\u00f6\u00dfer \nwerdenden und sich strukturell verfestigenden sogenann-\nten Prekariat Zukunftsperspektiven zu schaffen. Herr \nMinisterpr\u00e4sident, der Freistaat Sachsen steht heute leider \nnicht f\u00fcr fl\u00e4chendeckend gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnis-\nse, wie es der Verfassungsauftrag w\u00e4re. Sachsen steht \nheute leider nicht f\u00fcr Zukunftsf\u00e4higkeit und Familien-\ngl\u00fcck, Sachsen steht heute leider nicht f\u00fcr soziale Gerech-\ntigkeit und nationale Solidarit\u00e4t, und der Freistaat Sachsen \nsteht heute leider auch nicht f\u00fcr Sicherheit durch Recht \nund Ordnung \u2013 ganz im Gegenteil.\u201c \n\nNein, meine Damen und Herren, nein, Herr Tillich, Ihre \nheutige Regierungserkl\u00e4rung erinnert an das Blasen einer \n\nVuvuzela \u2013 Sie wissen schon, das sind die Plastiktrompe-\nten, mit denen zurzeit beim Confederations Cup in S\u00fcdaf-\nrika ein H\u00f6llenl\u00e4rm veranstaltet wird. Ein Schwall hei\u00dfe \nLuft, ein lautes Tr\u00f6ten, aber mehr, meine Damen und \nHerren, war und ist nicht dahinter! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! \u201eF\u00fcnf Jahre Erfolg f\u00fcr \nSachsen\u201c \u2013 dass Sie sich diesen Debattentitel \u00fcberhaupt \ntrauen, wundert mich schon ein wenig. Wenn Sie gesagt \nh\u00e4tten: \u201eF\u00fcnf Jahre \u2013 wir waren dabei\u201c, dann h\u00e4tte ich das \nunter Umst\u00e4nden noch verstanden; \n\n(Zuruf von der CDU: Wir!) \n\naber f\u00fcnf Jahre Erfolg, meine Damen und Herren von den \nRegierungsfraktionen? Kann es sein, dass Sie inzwischen \nunter Wahrnehmungsproblemen leiden? Es w\u00fcrde auf \njeden Fall zumindest zu den Dingen passen, die ich in \nletzter Zeit \u00f6fter bei der Union feststelle: leichte Reali-\nt\u00e4tsverluste. Irgendwie f\u00fchle ich mich daran erinnert, was \nvor der Kommunalwahl in Dresden passiert ist: Noch \n14 Tage vor der Kommunalwahl hat die Union in Dresden \nganz laut gesagt: Wir schaffen die absolute Mehrheit! Die \nZeit bis zur Wahl hat man dann dazu genutzt, um auf \npotenzielle Partner richtig sch\u00f6n draufzudreschen, und am \nEnde ist man bei 31 % gelandet. Ich habe in etwa eine \nAhnung davon, dass das f\u00fcr Sie in der Union ein D\u00e9j\u00e0-vu \nsein k\u00f6nnte und dass es Ihnen nach den Landtagswahlen \nam 30.08. noch einmal ganz genauso gehen kann. Ein \nwenig mehr Bodenhaftung, meine Damen und Herren, \nw\u00fcrde Ihnen, glaube ich, allen guttun. Ich verstehe zwar, \ndass der Ministerpr\u00e4sident die Arbeit seines Teams vertei-\ndigen muss, das ist sicher logisch. Trotz alledem denke \nich, dass er wahrlich keinen Grund hat, zu Superlativen zu \ngreifen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie letzten f\u00fcnf Jahre unter Schwarz-Rot waren f\u00fcr \nSachsen in politischer Hinsicht f\u00fcnf verlorene Jahre. \nNichts war mehr vom Schwung, vom Esprit, von der \nDynamik und der Kreativit\u00e4t der \u00c4ra Biedenkopf zu \nsp\u00fcren. Im Gegenteil: Die Landespolitik war gepr\u00e4gt von \noftmals un\u00fcberbr\u00fcckbaren programmatischen und atmo-\nsph\u00e4rischen Gegens\u00e4tzen innerhalb der Regierung \u2013 und \nleider auch viel zu oft von einem sehr r\u00fcden und respekt-\nlosen Umgang miteinander, von gegenseitigem Blockie-\nren und Stillstand. \n\nVorw\u00e4rtsgegangen, meine Damen und Herren, ist in \nSachsen aus unserer Sicht nicht viel. Stattdessen fiel die \nRegierung unseres Freistaates in den letzten Jahren \ndadurch auf, dass sie oftmals irritierende und schlechte \nNachrichten in die Bundesrepublik geschickt hat \u2013 ob es \nnun beispielsweise den Niedergang der Sachsen LB, die \n\n 11635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nvon der Staatsregierung selbst heraufbeschworenen \nsizilianischen Verh\u00e4ltnisse oder auch das st\u00e4ndige Gew\u00fcr-\nge in dieser Koalition betrifft. All das waren Themen, mit \ndenen wir uns bundespolitisch \u201eprofiliert\u201c haben. \n\n(Thomas Colditz, CDU:  \nDas lag aber nicht an uns!) \n\nDer bislang tadellose Ruf des Freistaates Sachsen in der \nBundesrepublik hat in den letzten f\u00fcnf Jahren viel zu oft \nSchaden genommen, und das, meine Damen und Herren, \nist es, was ich dieser Regierung am meisten \u00fcbel nehme. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber lassen Sie uns ruhig zum Abschluss dieser Legisla-\nturperiode etwas ins Detail gehen und es vielleicht ein \nwenig konkreter sagen, als es der Ministerpr\u00e4sident \nvorhin in seiner Rede getan hat; denn das Gute an dieser \n\u00dcberschrift \u201eF\u00fcnf Jahre Erfolg f\u00fcr Sachsen\u201c ist ja, dass \nErfolg messbar ist. Erfolg ist nichts Abstraktes, Erfolg ist \netwas, was sichtbar ist, es ist f\u00fchlbar, und Erfolg ist \u2013 das \nist der Vorteil \u2013 eben keine Floskel, sondern Erfolg kann \nman greifen. \n\nAuf der Haben-Seite dieser Regierung steht mit Sicherheit \ndie grunds\u00e4tzliche Bereitschaft, kommende Generationen \nvon den durch uns verursachten Lasten zu entlasten. Wir \nals FDP unterst\u00fctzen deshalb auch die Schuldenminimie-\nrungspolitik sowie die Vorsorgepolitik, die von dieser \nStaatsregierung in den letzten f\u00fcnf Jahren fortgesetzt und \nzum Teil \u2013 Stichwort Generationenfonds \u2013 zu einer neuen \nQualit\u00e4t gebracht worden ist, ausdr\u00fccklich; \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nwenngleich ich feststelle, dass sich die Koalitionspartner \nin der Wichtigkeit, dort eine klare Kante zu zeigen, nicht \nimmer ganz einig sind. Ich will f\u00fcr die FDP ausdr\u00fccklich \nerkl\u00e4ren, dass die Krise, die wir im Moment haben, f\u00fcr \nuns kein Grund ist, von einer verantwortungsbewussten \nFinanzpolitik in Sachsen abzuweichen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nAuf die Haben-Seite werden Sie von der Regierung sicher \nauch die Bildungspolitik setzen. \n\n(Zustimmung des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nSie feiern sich ja in diesem Parlament regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr die \n\u2013 zugegebenerma\u00dfen sehr guten \u2013 Ergebnisse, die wir in \nden PISA-Tests erreicht haben. Ich frage Sie trotzdem: \nWo ist eigentlich Ihr Biss geblieben? Wo ist Ihr Ehrgeiz? \nGeben Sie sich tats\u00e4chlich inzwischen in Sachsen damit \nzufrieden, dass Sie irgendwo im Verfolgerfeld gelandet \nsind? \n\n(Steffen Flath, CDU: Nein!) \n\nMein Anspruch an Sachsen ist anders, er ist gr\u00f6\u00dfer. Wir \nwollen uns international mit der absoluten Spitze messen, \nund ich glaube, aus Verantwortung f\u00fcr die Zukunftschan-\ncen unserer eigenen Kinder muss es Aufgabe der Bil-\ndungspolitik in Sachsen sein, die absolute Spitze in \nEuropa darzustellen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDazu passt eines in Ihrer aktuellen Bildungspolitik nat\u00fcr-\nlich \u00fcberhaupt nicht: die uns\u00e4gliche Schulschlie\u00dfungspo-\nlitik, die Sie von CDU und SPD \u2013 auch in den letzten f\u00fcnf \nJahren \u2013 durchgef\u00fchrt haben. \n\n(Steffen Flath, CDU: Nein!) \n\nMan kann sich \u00fcber viele Dinge streiten. Wir sind in \nunseren bildungspolitischen Fragen auch nicht immer mit \nder Regierung in \u00dcbereinstimmung. Wir als FDP sind \nganz klar f\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen an s\u00e4chsi-\nschen Schulen; \n\n(Staatsminister Frank Kupfer:  \nWir wollen spitze sein!) \n\n\u2013 aber, Herr Kollege Kupfer, wir sind eben auch f\u00fcr eine \nviel st\u00e4rkere Leistungsorientierung, auch was den Zugang \nzum Gymnasium betrifft. Wir finden, dass die Gemein-\nschaftsschule das s\u00e4chsische Schulsystem vern\u00fcnftig \nerg\u00e4nzen kann, dass sie ein weiteres Angebot sein kann \nund dass wir in Sachsen den Mut haben sollten, mehr \nsolcher Modelle zu entwickeln. Wir sind aber genauso der \nMeinung, dass es faire Chancen f\u00fcr die vielen privaten \nSchulangebote in Sachsen geben muss. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Knackpunkt, den wir sehen, ist die Schulschlie\u00dfungs-\npolitik, die leider noch nicht beendet ist, wenn ich mir die \nF\u00f6rdermittelpraxis der letzten Monate ansehe; und wenn \nich allein sehe, dass Sie gemeinsam als CDU und SPD in \ndieser zu Ende gehenden Legislaturperiode wiederum \n173 Schulen geschlossen haben, dann wei\u00df ich nicht, was \ndas mit besseren Bildungschancen und mehr Familien-\nfreundlichkeit in diesem Land zu tun haben soll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMir konnte bis heute noch niemand erkl\u00e4ren, dass Schul-\nwege von \u00fcber einer halben Stunde, wie wir sie bei-\nspielsweise in Nordsachsen und in vielen anderen Regio-\nnen haben, die Bildungschancen eines Kindes verbessern, \nund mir konnte auch noch niemand erkl\u00e4ren \u2013 dies sage \nich explizit an die Adresse der CDU gerichtet \u2013, dass das \ndem Bild von Familie, das wir eigentlich haben, ent-\nspricht. Wir denken schon, dass die Familie einen wesent-\nlichen Teil zur Erziehung ihrer Kinder beitragen muss. \nDas kann sie aber nur, wenn die Kinder auch ab und zu \neinmal zu Hause sind und nicht die ganze Zeit in irgend-\nwelchen Schulzentren oder im Bus verbringen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIhre Bildungspolitik ist aus unserer Sicht h\u00f6chstens ein \nTeilerfolg. Es ist vieles in die richtige Richtung gegangen, \nwas auch fortgesetzt werden sollte. Aber sie bleibt trotz \nalledem eine der gr\u00f6\u00dften Baustellen f\u00fcr die k\u00fcnftigen \nLegislaturperioden, und das \u2013 das ist besonders interes-\nsant \u2013 trotz SPD-Regierungsbeteiligung. Wer h\u00e4tte das \ngedacht?! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 11636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nWo sonst noch k\u00f6nnten wir Erfolge unserer Staatsregie-\nrung sehen? Vielleicht im Gesundheitsbereich, einem sehr \nwichtigen Bereich. Sie verdienen meinen Respekt, dass \nSie dem Gesundheitsfonds im Bundesrat nicht zuge-\nstimmt haben. Das habe ich schon an vielen Stellen \ngesagt. Sie haben ihn aber auch nicht verhindert. Jetzt \nbesteht in Sachsen die Situation, dass die Krankenkassen-\nbeitr\u00e4ge auf Rekordniveau sind, ohne dass die Versicher-\nten mehr Leistungen bekommen. Wir haben auf beiden \nSeiten eine gro\u00dfe Unzufriedenheit \u2013 bei den \u00c4rzten wie \nbei den Patienten. Wir beklagen uns \u00fcber einen wachsen-\nden \u00c4rztemangel in Sachsen, vor allem im l\u00e4ndlichen \nBereich. Die Sicherung einer fl\u00e4chendeckenden und \nanspruchsvollen medizinischen Versorgung wird eine sehr \nschwierige, aber zugleich sehr wichtige Aufgabe f\u00fcr die \nkommenden Regierungen sein. \n\nWir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass Sachsen im \nbundesweiten Vergleich der \u00c4rztedichte inzwischen nur \nnoch auf Platz 14 von 16 Bundesl\u00e4ndern liegt. Daran ist \nzu erkennen, welche Probleme auf uns zukommen. \n\nIch kann nur hoffen, liebe Kolleginnen und Kollegen von \nder Union, dass es durch einen Wechsel der Regierung in \nBerlin ab September die Chance zu einer Reform der \nReform gibt, weil ich mir sicher bin, dass wir das, was mit \nder jetzigen Gesundheitsreform gemacht worden ist, auf \nDauer nicht verkraften werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Schauen wir uns unsere \nHochschulen an. Meinen Sie, dass das k\u00fcrzlich verab-\nschiedete Hochschulgesetz der geeignete Rahmen f\u00fcr die \nZukunftsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Hochschulen ist? Die \nGesetzgebung ist leider das, was es fast immer ist, wenn \nCDU und SPD in Dresden oder in Berlin zusammenarbei-\nten: ein fauler Kompromiss auf dem kleinsten gemeinsa-\nmen Nenner, der auf Kosten der Zukunft unseres Landes \ngeht. Vier Jahre hat die Erarbeitung dieses Kompromisses \nbei der Staatsregierung gedauert. Und wenn Ministerpr\u00e4-\nsident Tillich auf dem \u201eZukunftskongress Sachsen 2020\u201c \nnur vier Monate nach Inkrafttreten des Gesetzes ein \nmodernes Hochschulrecht f\u00fcr Sachsen fordert, dann hat er \nnicht nur recht, sondern sagt sehr deutlich, was er selbst \nvon dem neuen Hochschulgesetz in Sachsen h\u00e4lt \u2013 offen-\nsichtlich nicht viel, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZur Wirtschaftspolitik will ich heute nicht so sehr viel \nsagen, weil es immer etwas schwierig ist, wenn frischer \nUnternehmergeist auf planwirtschaftliche Tr\u00e4umereien \nund gewerkschaftlichen Dogmatismus trifft. Zur Frage \nder Kompetenz \u2013 der Wirtschaftsminister hat es vorhin \nselbst angesprochen \u2013, wie unser Wirtschaftsressort \nderzeit gef\u00fchrt wird, hat der Landesvorsitzende der CDU \nauf dem Landesparteitag am 16. Mai 2009 klare Worte \ngefunden, denen aus der Sicht der FDP-Fraktion nichts \nhinzuzuf\u00fcgen ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nVielleicht nur so viel: Das j\u00fcngste Mittelstandsbarometer \nzeigt im Bundesvergleich die Entwicklung Sachsens unter \nF\u00fchrung der s\u00e4chsischen Sozialdemokratie ziemlich \nplastisch auf. Dabei ist Sachsen in den wichtigsten Mit-\ntelstandsindikatoren abgest\u00fcrzt. Nur in drei Bundesl\u00e4n-\ndern sind die Unternehmen noch unzufriedener mit der \nMittelstandspolitik ihres Landes als in Sachsen. Mit \neinem Wirtschaftswachstum von 0,9 % im Jahre 2008 lag \nSachsen deutschlandweit in einem Aufschwungjahr, in \ndem wir Rekordsteuereinnahmen hatten, nur auf dem \nvorletzten Platz. \n\nMeine Damen und Herren! Erfolg ist messbar. Die Wirt-\nschaftspolitik in diesem Land ist seit f\u00fcnf Jahren leider \nkeine Erfolgsgeschichte mehr. Es wird Zeit, dass wir das \nkorrigieren. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Wir waren Letzter, \ndamals noch mit einem FDP-Minister!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir einfach zu, anstatt sich mit dem Finanz-\nminister zu unterhalten. Genauso sieht es in der Verkehrs-\npolitik aus, Herr Kollege Jurk, und ganz besonders, wenn \nwir uns die vom Ministerpr\u00e4sidenten angesprochenen \nkatastrophalen Zust\u00e4nde beim Schienenverkehr ansehen. \nIch pers\u00f6nlich finde es sehr schade, dass der kurze Draht, \nden Sie als SPD-Landesminister zum SPD-Bundesver-\nkehrsminister haben m\u00fcssten, offensichtlich \u00fcberhaupt \nnichts gebracht hat. \n\nEs ist eben so: Fr\u00fcher hat die gesamte Republik hingeh\u00f6rt, \nwenn der s\u00e4chsische L\u00f6we gebr\u00fcllt hat, heute interessiert \nes in Berlin niemanden mehr, wenn das s\u00e4chsische K\u00e4tz-\nchen schnurrt. \n\nBesonders entt\u00e4uschend sind, meine Damen und Herren, \ndie Reformunf\u00e4higkeit und die offensichtliche Reformun-\nlust dieser Staatsregierung. Das Scheitern des Paragrafen-\nprangers ist oft genug auch von der FDP-Fraktion ange-\nsprochen worden. Vorhin hat der Ministerpr\u00e4sident \u2013 das \nfand ich doch sehr bemerkenswert \u2013 die Verwaltungsre-\nform als eine Reform bezeichnet, die ihresgleichen sucht. \nIch wei\u00df nicht, ob das ein Spa\u00df war, eine witzige Bemer-\nkung oder ob er das ernst gemeint hat. Ich kann mir das \nbeim besten Willen nicht vorstellen. Ich verspreche Ihnen, \ndass das Substantiv \u201eReform\u201c aus dem Duden springen \nwird, wenn wir diese Verwaltungsreform weiterhin als \nReform bezeichnen. Eine Reform, die nicht in der Lage \nist, wenigstens auf ein Regierungspr\u00e4sidium zu verzich-\nten, ist keine Reform. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn ich sehe, dass wir Ende dieses Jahres schon wieder \nh\u00f6here Personal- und Verwaltungskosten im s\u00e4chsischen \nLandeshaushalt haben als vor der Reform, dann, muss ich \nIhnen ganz ehrlich sagen, ist diese Reform keine gro\u00dfe \nund v\u00f6llig ungen\u00fcgend gewesen. Der Ministerpr\u00e4sident \nhat zwar in seiner Regierungserkl\u00e4rung gesagt, dass \nSachsen jeden f\u00fcnften Euro investiert \u2013 was ein Klasse-\nwert ist; gar keine Frage \u2013, aber er hat vergessen zu \nerw\u00e4hnen, dass wir jeden vierten Euro in den eigenen \nVerwaltungsapparat stecken. Das geh\u00f6rt auch zur Wahr-\n\n 11637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nheit dazu, meine Damen und Herren. Dieser Wert ist viel \nzu hoch. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSachsen hat die vergangenen f\u00fcnf Jahre politisch weitest-\ngehend vergeudet und durch das Sachsen-LB-Desaster \nleider eine millionenschwere Mitgift bekommen, an der \nwir alle noch lange zu kauen haben werden. Herr Jurk \u2013 \nich wei\u00df gar nicht, wo er ist \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Er sitzt dort! \u2013  \nStaatsminister Thomas Jurk: Nur zu!) \n\n\u2013 Sie sitzen die ganze Zeit immer zwischen verschiedenen \nSt\u00fchlen. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nF\u00e4llt Ihnen das auf? \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nWeil Sie sich in der letzten Zeit immer so gern an der FDP \nreiben: Ich verstehe, dass Sie angesichts der Kommunal-\nwahlergebnisse in Sachsen und auch der Europawahler-\ngebnisse in Sachsen und bundesweit sowie angesichts \nIhrer d\u00fcsteren Wahlaussichten f\u00fcr den 30. August unter \nVerlust\u00e4ngsten leiden. Deshalb habe ich gewisses Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre Bissigkeit, die Sie an den Tag legen. Sie \nm\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass Sie eine einstige \nVolkspartei ruiniert haben. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDie SPD ist inzwischen eine Splitterpartei. Ich verstehe \nauch, dass es Ihnen schwerf\u00e4llt, das zu verdauen. Anstatt \ndas zu machen, was man von der SPD normal erwarten \nw\u00fcrde, n\u00e4mlich sich mit der CDU zu messen, m\u00fcssen Sie \nsich inzwischen mit der FDP messen. Das ist sicherlich \nf\u00fcr einen SPD-Politiker etwas, was er kaum begreift. Aber \nso sind die Realit\u00e4ten. Ich garantiere Ihnen, es wird f\u00fcr \nSie noch schmerzhafter werden. \n\n(Martin Dulig, SPD:  \nHochmut kommt vor dem Fall!) \n\nIn 77 Kommunen \u2013 nehmen wir doch die Realit\u00e4t zur \nKenntnis, lieber Martin \u2013 sind wir bei der letzten Kom-\nmunalwahl schon st\u00e4rker als die SPD gewesen. Gerade \neinmal 0,13 % trennen uns von der SPD in einer Gro\u00df-\nstadt, meiner Heimatstadt Dresden. Diesbez\u00fcglich k\u00f6nnen \nSie sich auf etwas gefasst machen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nSie k\u00f6nnen gern auch weiterhin solche niedlichen Haie \nkleben. Die sind wirklich sympathisch. Ich bin mir sicher, \ndass uns diese eher helfen werden. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nWir werden Sie im Wahlkampf an Ihre Verantwortung f\u00fcr \ndie Politik in diesem Jahr, an Ihre Verantwortung f\u00fcr die \nPolitik inzwischen seit elf Jahren im Bund und auch an \nIhre Verantwortung f\u00fcr die Krise erinnern. Wir m\u00fcssen \n\ndoch sehen, wann dieser Finanzmarkt dereguliert worden \nist, \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nvon wem er dereguliert worden ist und seit wann es diese \nsch\u00f6ne Variante mit diesen Hedgefonds gibt. Das ist, \nwenn ich mich recht erinnere, unter Rot-Gr\u00fcn passiert. \nDamit hat die FDP \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDaran werden wir Sie auf jeden Fall im Wahlkampf \nerinnern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber die FDP hat im Bundesrat zugestimmt! \u2013  \n\nZurufe des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir werden Sie im Wahlkampf auch an die vielen nicht \ngehaltenen Versprechen, die Sie in den letzten Jahren \ngemacht haben, erinnern. \n\nAber eine Sache ist mir in Ihrem Beitrag aufgefallen, weil \nich das sehr drollig fand. Diesbez\u00fcglich muss ich fragen, \nob es ernst gemeint war oder Spa\u00df gewesen ist. Sie haben \nn\u00e4mlich gesagt, dass die SPD der Innovationsmotor dieser \nRegierung gewesen ist. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nSch\u00f6n, dass Sie zuh\u00f6ren!) \n\nHerr Flath, stimmt das? \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\n\u2013 Er sch\u00fcttelt mit dem Kopf. Aber, Herr Jurk, das kann so \nnicht sein! Sachsen ist doch kein Paddelboot! \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nSachsen reicht kein Hilfsmotor, der irgendwie auf dem \nWasser ein wenig schwankt und ansonsten kaum die Kraft \nhat, irgendeine Form von Wasserverdr\u00e4ngung hinzube-\nkommen. Was Sachsen braucht, wenn es nach vorn \nkommen will, ist etwas, das richtig Kraft hat. Diese Kraft \nhat mit Sicherheit nicht die SPD, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch komme zum Schluss \u2013 jetzt werde ich sicherlich von \nvielen Seiten Beifall bekommen \u2013: \n\n(Rita Henke, CDU: Na, na!) \n\nSachsen hat es besser verdient. Sachsen braucht mit \nSicherheit eine bessere Regierung. Sachsen wird am \n30.08. eine bessere Regierung bekommen; da bin ich ganz \nzuversichtlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort; Frau Abg. Hermenau, bitte. \n\n 11638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Der Titel Ihrer Regierungs-\nerkl\u00e4rung, Herr Ministerpr\u00e4sident, lautet \u201eF\u00fcnf Jahre \nErfolg f\u00fcr Sachsen\u201c. Als ich das h\u00f6rte, habe ich mir \ngedacht: Nun gut, er spricht \u00fcber die Zukunft. Die Ver-\ngangenheit kann er nicht gemeint haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion) \n\nDiese Regierungserkl\u00e4rung beinhaltet keinerlei aktuelle \nMitteilungen, auf die der Landtag heute dringend ange-\nwiesen w\u00e4re; \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Richtig!) \n\nsondern das ist einfach nur Wahlkampfbeweihr\u00e4ucherung, \nsolch eine Art Griff nach der letzten M\u00f6glichkeit der \n\u00f6ffentlichen Pr\u00e4sentation, nachdem die Wahlergebnisse \nf\u00fcr beide Parteien zur Europawahl wohl nicht ganz so \ngewesen sind, wie sie es sich ertr\u00e4umt hatten. \n\n(Alexander Delle, NPD: Ach!) \n\nEigentlich war nur die Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten \nangek\u00fcndigt. Als sich dann auch noch Herr Jurk in die \nB\u00fctt warf \u2013 offensichtlich war er nerv\u00f6s geworden, dass \nnur der MP spricht \u2013, habe ich mich gefragt: Welch \ntraurige Vorstellung bieten Sie hier eigentlich? Wir sind in \nder Krise, und der Chef dieser Regierung und sein Stell-\nvertreter preisen Hochglanzbrosch\u00fcren an und schmei\u00dfen \nmit F\u00f6rmchen \u2013 manchmal sogar in den parteiinternen \nSandkasten, wenn ich das richtig verstehe, was ich hier \nbeobachtet habe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Tillich hat hier stolz auf 600 Jahre Leipziger Univer-\nsit\u00e4t, 300 Jahre Mei\u00dfner Porzellan und 20 Jahre friedliche \nRevolution hingewiesen, also auf Errungenschaften, zu \ndenen er selbst \u00fcberhaupt nichts beigetragen hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nAnsonsten haben wir hier relativ ideenlose Wohlf\u00fchlrhe-\ntorik bekommen. Sie, Herr Jurk, wenn Sie nun schon so \nmutig waren, hier an das Pult zu treten, h\u00e4tten ja etwas \ndaraus machen k\u00f6nnen. Darauf haben Sie verzichtet. Sie \nhaben keinen Kontrapunkt zur Ideenlosigkeit des Minis-\nterpr\u00e4sidenten gesetzt. Sie haben keinen Politikwechsel \nbeschrieben. Sie haben nur klargestellt, dass es Ihnen \ngen\u00fcgt hat, an der Regierung und diesem Ergebnis betei-\nligt gewesen zu sein. \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Weiter so! \u2013 \nBeifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nHerr Jurk, Sie sagten \u2013 ich habe Ihnen sehr gut zugeh\u00f6rt  \n\u2013, der Motor f\u00fcr die Entwicklung in dieser Legislaturperi-\node sei die SPD. Da bin auch ich stutzig geworden, Herr \nKollege Zastrow. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nIch nehme erst einmal Ihr Bild vom Boot auf. Also, auch \nder Zuwachs eines Leichtmatrosen f\u00fchrt nicht unbedingt \nzu mehr Tiefgang im B\u00f6tchen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber die SPD als Motor der Regierung zu beschreiben \u2013 \nda hat offensichtlich der Transmissionsriemen gefehlt und \ndas Ding lief leer. Das w\u00fcrde auch erkl\u00e4ren, warum so \nviel Qualm aus der K\u00fchlerhaube quoll. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn die anhaltende Klopperei in der Koalition, die \nbereits seit einem halben Jahr wirklich intensivster Ge-\ngenstand vieler Stammtischwitze ist, schreit ja nun zum \nHimmel. Eine gute und produktive Arbeitsatmosph\u00e4re \nf\u00fchlt sich einfach anders an, meine Herren. Das ist so. Sie \nf\u00fchlen sich in dieser Koalition nicht wohl. Deswegen sind \nSie auch nicht produktiv. H\u00e4tten Sie die uninspirierende \nRede des Ministerpr\u00e4sidenten auf sich beruhen lassen, \nw\u00e4ren Sie heute ein weiser Mann geblieben, Herr Jurk. \nDas ist so. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nAber so erscheinen Sie mir \u2013 zusammen mit dem Minis-\nterpr\u00e4sidenten \u2013 wie die beiden Alten aus der Muppet \nShow, die sich gegenseitig die Stichworte f\u00fcr sinnlose \nKommentare geben. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nLeider sitzen Sie nicht oben auf dem Balkon und st\u00f6ren \nnur ein wenig, sondern Sie stehen auf der B\u00fchne und \nsollten eigentlich etwas voranbringen. \n\nHerr Tillich bem\u00fcht sich zurzeit, den netten Onkel zu \ngeben, dem man vertrauen m\u00fcsse und der dann Sachsen \nschon irgendwie durch die Krise bringen w\u00fcrde. Er macht \neinen Zukunftskongress zur Selbstdarstellung auf Steuer-\nzahlerkosten von 130 000 Euro, von dem keiner wei\u00df, ob \ndie dort gewonnenen Erkenntnisse dieser Regierungskoa-\nlition auch nach der Wahl noch gelten werden. Es gibt \ndann ein Strategiepapier \u201eWegweiser f\u00fcr unseren Frei-\nstaat\u201c. Das CDU-Wahlprogramm hei\u00dft dann passend \n\u201eWissen, wo es lang geht\u201c. Ein Schelm, der diese \u00c4hn-\nlichkeit nicht f\u00fcr einen Zufall h\u00e4lt! \n\nAber freilich steht im CDU-Programm nicht drin, wie \nman aus der Krise herauskommt. Es steht nur drin, dass \nman wisse, wie man herausk\u00e4me. Es tut mir leid, aber das \nw\u00fcrde ja Vertrauen voraussetzen. \n\nWenn ich mir das Image-Filmchen anschaue \u2013 Sie wissen \nschon, das ohne den Sicherheitsgurt \u2013, dann sage ich mir: \nDas Ganze hat die Anmutung von Ad-hoc-Politik: Ich bin \nso klug, ich bin so gescheit, ich bin so stark; wenn ein \nProblem kommt, dann mache ich das sofort platt. Diese \nAd-hoc-Politik ist der Zwilling der Basta-Politik von \nHerrn Schr\u00f6der. Eigentlich habe ich so etwas satt, ehrlich \ngesagt! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch bestreite doch nicht, dass die Sachsen ein findiges \nV\u00f6lkchen sind. Das ist gar keine Frage; das sind sie. Aber \nleider wei\u00df ihr Ministerpr\u00e4sident nicht, was zu tun ist, \n\n 11639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nsonst h\u00e4tte er das heute darstellen k\u00f6nnen. Vor der Wahl \nw\u00e4re der angemessene Zeitpunkt gewesen. Danach ist es \nein wenig m\u00fc\u00dfig. \n\nF\u00fcr alle, die sich das Denken nicht abnehmen lassen \nwollen: Es wird klar, Herr Tillich und die CDU geben \nkeine Antworten auf die dr\u00e4ngenden Fragen. Ob aus \nFeigheit oder Unwissenheit, das kann ich nicht beurteilen; \naber jedenfalls fehlen die Antworten. Es n\u00fctzt nichts, eine \nBilanz zu ziehen. Nun h\u00e4tte Herr Tillich ja \u2013 das w\u00e4re \nauch in Ordnung gewesen \u2013 \u00fcber das eine Jahr seiner \nAmtszeit als Regierungschef sprechen k\u00f6nnen. Wir h\u00e4tten \ndann \u00fcber ein Jahr philosophiert, in dem nichts Bedeuten-\ndes passiert ist. Oder er hat, wie er es getan hat, die \nVerantwortung \u00fcbernommen \u00fcber 600 Jahre, f\u00fcnf Jahre, \ndie ganze Legislatur und \u00fcber die letzten 20 Jahre. Alles \nhat er irgendwie verantwortet. \n\nNehmen wir nur die letzten f\u00fcnf Jahre, in denen der \nFreistaat immerhin eine Landesbank verloren hat. Sie \nwurde verzockt. Einem Finanzminister und einem Minis-\nterpr\u00e4sidenten hat dies das Amt gekostet. Erfolge sehen in \nmeiner Wahrnehmung anders aus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDas ist dieses Gef\u00fchl: Wir sind die Gr\u00f6\u00dften und alles wird \ngut. Ich habe schon einmal in der gr\u00f6\u00dften DDR dieser \nWelt gelebt. Verstehen Sie? Das macht mich absolut nicht \nmehr an. Diese Mentalit\u00e4t ist nicht zukunftsf\u00e4hig, das \nsage ich Ihnen! Meiner Meinung nach ist das auch hart an \nder Grenze zum demokratisch Erlaubten. Wir werden es \nja am Freitag erleben, wenn das Verfassungsgericht in \nLeipzig das Urteil zur Frage der Patronatserkl\u00e4rung \nspricht, die am Parlament vorbeigeschmuggelt worden ist. \nWir werden sehen, ob das so geht oder nicht. \n\nAber wer unehrlich gegen sich und andere ist, wer sich \ndavor dr\u00fcckt, unangenehme Wahrheiten der Vergangen-\nheit oder der Gegenwart auszusprechen, den frage ich: \nWie soll derjenige f\u00e4hig sein, die unangenehmen Wahr-\nheiten der Gegenwart und der Zukunft zu benennen und \ndie anstehenden Probleme zu l\u00f6sen? Wie soll das gehen? \nWer nicht offen \u00fcber die eigene Verantwortung in den \nletzten f\u00fcnf Jahren und in den Jahren vor 1989 reden \nkann, wie soll er offen \u00fcber die Zukunft reden und Hoff-\nnungen wecken k\u00f6nnen? Das m\u00fcssen Sie mir mal erkl\u00e4-\nren! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nKarl Nolle, SDP: Sehr wohl!) \n\nWenn konstatiert wird, dass es in Sachsen jetzt oft klein-\nb\u00fcrgerlicher, h\u00e4sslicher und aggressiver zugehe als fr\u00fcher \noder als man gehofft hatte, dann liegt das vielleicht daran, \ndass wir keine inspirierende politische F\u00fchrung in diesem \nLand haben, die Geist und Seele zu \u00f6ffnen vermag. Das \nLand wurschtelt genauso vor sich hin wie die Regierung. \nT\u00e4glich w\u00e4chst das Bed\u00fcrfnis nach Haltung in der Bev\u00f6l-\nkerung. Die Kardinaltugenden von Cicero \u2013 Weisheit, \nGerechtigkeit, Tapferkeit und M\u00e4\u00dfigung \u2013 erfahren v\u00f6llig \nneue Wertsch\u00e4tzung. Dem werden sich irgendwann alle \n\nParteien einmal stellen m\u00fcssen, hoffentlich noch in \ndiesem Sommer. \n\nHerr Jurk, Sie haben das noch getoppt. Im Mai hatten Sie \ndie M\u00f6glichkeit, hier eine ordentliche Regierungserkl\u00e4-\nrung abzugeben. Heute stehen Sie schon wieder hier. \nMorgen spricht Frau Stange. Dauernd gibt es hier Korefe-\nrate vom kleinen Koalitionspartner. Ich habe das Gef\u00fchl, \ndass immer jemand auf Pulth\u00f6he springt und ins Mikro \npiepst: Hallo, Mama, siehst du mich?! \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nDann klauen Sie inhaltlich bei den GR\u00dcNEN, und zwar \nnach Ma\u00dfgabe Ihrer Parteizentrale in Berlin. Steinmeier \nund Gabriel gefielen sich gestern in der \u201eF.A.Z.\u201c sehr \nwohl darin, wortw\u00f6rtlich vom GR\u00dcNEN-Parteitag An-\nfang Mai in Berlin zu zitieren. Dort haben wir von einer \nMillion neuer Arbeitspl\u00e4tze gesprochen und beschrieben, \nwie man dahin kommt. Sie machen einfach w\u00f6rtliche \nZitate und Anleihen und schreiben das in ein eigenes \nPapier. Wissen Sie, Sie haben kein Erkenntnisdefizit bei \nder SPD, auch wenn es immer klug ist, von uns abzu-\nschreiben. Sie haben ein Durchsetzungsdefizit. Das ist Ihr \nProblem. Wenn Sie an die Hebel der Macht kommen, \nnachdem Sie die vielen sch\u00f6nen Spr\u00fcche \u2013 auch die \ngeklauten \u2013 gemacht haben, dann legen Sie die Hebel \nnicht um. \n\nIn der Energiepolitik haben Sie, Herr Jurk, f\u00fcnf verlorene \nJahre f\u00fcr Sachsen produziert. Sie haben sich hier gebr\u00fcs-\ntet, wie toll Ihr neues Energieprogramm w\u00e4re. Ihre Ziele \nsehen ganz anders aus. Sie meinen, wenn Sie 2020 insge-\nsamt 24 % hinbekommen, dann w\u00e4ren Sie schon toll \ngewesen. Das bekommt die erneuerbare Wirtschaft schon \nallein mit 40 % gebacken. Sie braucht keine Zielvorgabe, \ndie die H\u00e4lfte von dem ist, was sie allein kann. Sie \nbraucht eine Zielvorgabe von 70 oder 80 %, damit sie sich \nanstrengt und gef\u00f6rdert wird. Sie m\u00fcssten die ganze \nF\u00f6rderpolitik umstellen. Auch das haben Sie nicht getan. \nSie haben sich nicht auf diesen Punkt konzentriert. Sie \nmachen immer ein bisschen was, damit man Ihnen nicht \nnachsagen kann, Sie h\u00e4tten dieses wichtige Thema ver-\ngessen. Aber Sie haben nicht den Mut, einmal eine zentra-\nle Entscheidung einige Jahre durchzuziehen, um Pfl\u00f6cke \nwirklich einzuschlagen. \n\nIch habe schon sehr gestutzt, als Sie hier der gro\u00dfe neue \nSparkommissar und Haushaltsmensch gewesen sind \u2013 das \nist mir neu. Ich erinnere mich, wir hatten vor wenigen \nWochen eine sehr dramatische Steuersch\u00e4tzung und Sie \nwaren der Erste, der lautstark meinte, wir m\u00fcssen jetzt in \nden Beamtenfonds greifen \u2013 Sie haben auch heute noch \neinmal davon gesprochen, die Einzahlungen zu verlang-\nsamen. Das ist keine nachhaltige Finanzpolitik, sondern \neher sehr kurzsichtig f\u00fcr einen Wirtschaftsminister. \n\nNun zu den Elektroautos. Das h\u00f6rt sich f\u00fcr Gr\u00fcne super \nan. Wenn ich aber Ihre Politik, Ihre Programmatik dar\u00fc-\nberlege, dann hei\u00dft das in der Konsequenz, die SPD l\u00e4sst \nzu, dass Elektroautos gebaut werden, aber wir laden sie \nmit Strom aus der Braunkohle auf. So wird das ausgehen, \n\n 11640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nund da haben Sie das in der Substanz nicht begriffen. Sie \nhaben zwar die SAENA gegr\u00fcndet; sie ist auch nett und \nbem\u00fcht, aber v\u00f6llig wirkungsfrei. Eine Konzentration der \nF\u00f6rdermittel nach klaren Priorit\u00e4ten w\u00e4re um so vieles \nwichtiger gewesen. \n\nWas ist zukunftsf\u00e4hige Politik f\u00fcr Sachsen und was h\u00e4tte \nich von Ihnen erwartet? Nachdem nun klar geworden ist, \ndass der Masterplan f\u00fcr die Demografie gescheitert ist, \nobwohl alle erkannt haben, dass da massive Probleme \ndrinsitzen, kann man nat\u00fcrlich nicht darauf verzichten, \nweiter darauf einzugehen, nur weil man noch keine \nL\u00f6sung gefunden hat. Ihr Wahlprogramm von der CDU \nist diesbez\u00fcglich ziemlich spack. Es ist ein Fehler, darauf \nzu verzichten. \n\nWir m\u00fcssen neue Wege in der F\u00f6rderpolitik beschreiten. \nWenn sich der Ministerpr\u00e4sident hier hinstellt und sagt, \nsuper, wir m\u00fcssen politisch in diesem Land keine Kehrt-\nwende machen \u2013 ich rede ja auch nicht von 180 Grad, \naber Kurskorrekturen sind dran, meine Damen und Herren \nvon der Union, dass Sie sich da nicht t\u00e4uschen lassen. Das \nist wichtig, sonst werden Sie das riskieren, was in den \nletzten 20 Jahren aufgebaut worden ist, weil Sie nicht \nklug die letzte Dekade der F\u00f6rderpolitik des Bundes \nnutzen. Das ist eine ganz entscheidende Weichenstellung \nund dazu habe ich nichts, aber auch gar nichts von Ihnen \ngeh\u00f6rt. \n\nNat\u00fcrlich muss die klassische Strukturpolitik in einigen \nBereichen, die bev\u00f6lkerungsm\u00e4\u00dfig immer mehr ausge-\nd\u00fcnnt werden, versagen; sie funktioniert so nicht, die \nSiebzigerjahre sind l\u00e4ngst pass\u00e9. Hier w\u00e4ren Innovation \nund mehr B\u00fcrgerbeteiligung sehr vern\u00fcnftig. Hier w\u00e4re \neine gro\u00dfe Kraftanstrengung im Bereich der erneuerbaren \nEnergien ebenfalls wichtig, denn das ist eine der wenigen \nWirtschaftsbranchen, die das Potenzial haben, auch in \nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen, auf D\u00f6rfern zu funktionieren. Sie \nschafft dort regionale Wertsch\u00f6pfung. Sie schafft Ein-\nkommen und Arbeitskr\u00e4fte in der Region. Welche andere \nBranche bietet Ihnen denn das, au\u00dfer Dienstleistung? \n\u00dcberlegen Sie doch einmal. Stattdessen machen Sie von \nallem etwas und nichts richtig. Das befriedigt \u00fcberhaupt \nnicht. \n\nWir m\u00fcssen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum gezielt auf Wirt-\nschaftsbereiche setzen, die das Potenzial haben, neue \nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen, und daf\u00fcr muss die Politik die \nRahmenbedingungen bieten. Der Biomarkt boomt. Und \nwas ist geschehen? \u2013 Mitten in der Legislatur wurde \nzuerst die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Umstellung der \u00d6koh\u00f6fe \neingestellt oder reduziert, dann wurde wieder nach oben \ngestellt; man war sich \u00fcberhaupt nicht einig, wo der Kurs \nhingeht. Aber der Biomarkt boomt bereits seit vielen \nJahren; das h\u00e4tten Sie eher einsehen k\u00f6nnen. Nicht nur \nM\u00fctter wollen ihre Kinder gesund ern\u00e4hren; auch viele \n\u00e4ltere Leute erkennen die positiven Auswirkungen gesun-\nder Lebensmittel auf das allgemeine Wohlbefinden. Die \n\u00d6kobauern widmen sich den Pflanzen nicht gro\u00dfindus-\ntriell-chemisch, sondern biologisch und auch viel per \nHand. Ein \u00d6kohof braucht deutlich mehr Arbeitskr\u00e4fte als \n\nein konventioneller Gro\u00dfbetrieb. Ges\u00fcnder essen und \nmehr Arbeitskr\u00e4fte in der Landwirtschaft \u2013 das ist Le-\nbensqualit\u00e4t. Billig und minderwertig war gestern. \n\nEs gibt eine Renaissance der Bescheidenheit. Ob sie eine \nChance oder eine Sparorgie ist, h\u00e4ngt massiv von den \npolitischen Rahmenbedingungen ab. Sich eine warme \nWohnung leisten k\u00f6nnen \u2013 na klar; aber vorher ged\u00e4mmt \nund die W\u00e4rme anders erzeugt. Sich Autofahren leisten \nk\u00f6nnen \u2013 na klar; aber anders angetrieben, am besten mit \nStrom aus erneuerbaren Energien. Sich gesundes Essen \nleisten k\u00f6nnen \u2013 na klar; aber ohne Zerst\u00f6rung der Tier- \nund Pflanzenwelt in einer industriellen Agrarwirtschaft. \nWir haben die Technik, anders zu heizen, zu essen und zu \nreisen; wir m\u00fcssen sie nur anwenden. Das schafft mate-\nrielle Unabh\u00e4ngigkeit, innere Zufriedenheit und offen-\nsichtlich ganz viele Arbeitspl\u00e4tze. \n\nDie CDU entbl\u00f6det sich nicht, in ihrem Wahlprogramm \u2013 \ntut mir leid, das mal so grob aussprechen zu m\u00fcssen \u2013 als \nKernziel im klima- und energiepolitischen Kapitel das \nFesthalten am Klimakiller Braunkohle festzuschreiben. \nDanach wollen Sie den fossilen Heizenergiebedarf bis \n2020 um 20 % verringern. Mein Kollege Gerstenberg hat \nIhnen doch k\u00fcrzlich schon nachgewiesen, dass die CO2-\nEmissionen im Wohnbereich von 1994 bis 2006 trotz \nzehnprozentigen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs angestiegen \nsind. Die Staatsregierung geht mit schlechtem Beispiel \nvoran: Von den 5 200 Liegenschaften in Sachsen wurden \n2007 und 2008 gerade einmal 25 oder 26 Geb\u00e4ude saniert. \nDas ergibt eine Sanierungsquote von nicht einmal 0,5 % \npro Jahr. \n\nIch habe schon gesagt, diese Zielsetzung, zu denken, man \nkommt bis 2020 mit 24 % Ausbau erneuerbarer Energien \naus, ist absolut unambitioniert. Selbst Brandenburg hat \nheute schon 40 % geschafft; sie k\u00f6nnen das offensichtlich \nbesser \u2013 sie sind auch ein Braunkohlenland \u2013; Sie bleiben \nalso weit hinter dem Notwendigen zur\u00fcck. \n\nVon dem Ausbau der erneuerbaren Energien h\u00e4tten so \nviele Menschen einen Nutzen. Ich wei\u00df, dass es eine der \nschwersten politischen Umstellungen in diesem Land sein \nwird; das ist mir bewusst. Mir ist auch klar, was Vattenfall \nin den letzten Monaten allein an Geld f\u00fcr Publikationen \nusw. ausgegeben hat, um Doppelseiten im \u201eSpiegel\u201c zu \nfinanzieren, wo irgendeiner aus der dritten Reihe einmal \nerz\u00e4hlen durfte, wie toll die Braunkohle ist. Das ist mir \nalles nicht entgangen, das habe ich gesehen. Trotzdem ist \ndie entscheidende \u00f6konomische und soziale Weichenstel-\nlung der n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre, dass wir es schaffen, massiv \nin den Ausbau der erneuerbaren Energien einzusteigen. \nDas sage ich so deutlich, und wer das nicht schafft, der \nversagt nicht nur klima- und umweltpolitisch, sondern \nauch wirtschafts- und sozialpolitisch; das ist ganz klar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEin gerechter Zugang zur Bildung f\u00fcr alle ist eine ent-\nscheidende Weichenstellung f\u00fcr uns. Das wissen wir alle, \ndas wei\u00df jeder hier in diesem Raum. Aber jede Generation \nsoll ihr Schicksal selbst neu entscheiden d\u00fcrfen und sich \n\n 11641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nihr Leben nicht schon bei der Geburt im Guten wie im \nSchlechten ererben m\u00fcssen. Das Land hat bei der Schul- \nund Bildungspolitik viel zu entscheiden. Wir wollen einen \nbesseren Betreuungsschl\u00fcssel in Kita und Schule und eine \nl\u00e4ngere gemeinsame Schulzeit. Wir wollen mehr Schulso-\nzialarbeiter, mehr Schulpsychologen, und wir streben in \nden n\u00e4chsten Jahren eine Abiturquote von 50 % an. \n\nDas ist Zukunft, so h\u00f6rt sich das an. Drau\u00dfen stehen die \nKita-Erzieherinnen und streiken. Dabei geht es zwar auch \num Lohnerh\u00f6hungen, aber zum Beispiel auch um die \nFrage des Betreuungsschl\u00fcssels. Diejenigen unter Ihnen, \ndie Eltern sind, wissen, wie viel Aufmerksamkeit schon \nein einzelnes Kind erfordert. Jetzt stellen Sie sich einmal \ndie Gruppenst\u00e4rken pers\u00f6nlich vor. Sie w\u00fcrden doch nach \ndrei Stunden nach einem Arzt verlangen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie, Herr Jurk, haben f\u00fcr die SPD gesagt: \u201eWir haben \neinen Paradigmenwechsel in der Schulpolitik eingeleitet. \nWir haben neue Formen von Ganztagsangeboten finan-\nziert\u201c \u2013 klang es dr\u00f6hnend. Sie haben in den f\u00fcnf Jahren \nganze acht Modellversuche einer Gemeinschaftsschule in \nSachsen hinbekommen. Das ist noch kein Paradigmen-\nwechsel; das erlaube ich mir mal anzumerken. Und das \nsozialdemokratische p\u00e4dagogische Konzept hinter den \nGanztagsangeboten erschlie\u00dft sich mir auch nicht wirk-\nlich, wenn an 15 Schulen mit Ganztagsbetreuung Waffen \naufbewahrt werden und an 14 davon nachmittags im \nRahmen der Ganztagsbetreuung Schie\u00dfunterricht erteilt \nwird. Da ist \u00fcbrigens sogar eine Grundschule dabei. Ist \ndas p\u00e4dagogische Konzept der SPD der Selbstschutz bei \nAmokl\u00e4ufen? \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nDie SPD hat sich bei der Einf\u00fchrung des Landespro-\ngramms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c verdient gemacht, und es \nist bezeichnend, dass die CDU heute meint, dieses Pro-\ngramm durch ein neues Schnellschussprojekt infrage \nstellen zu m\u00fcssen. Auch hierzu ist in der Koalition sub-\nstanziell nichts ausdiskutiert worden. \n\nDie Frage der Mobilit\u00e4t steht genauso. Es geht nicht \nimmer nur ums Auto, wenn man mobil sein m\u00f6chte. Ich \nwei\u00df nicht, warum es so schwer ist, das mal auszudisku-\ntieren. Statt weiter auf den Stra\u00dfenbau fixiert zu bleiben, \nm\u00fcssen wir auch wegen der demografischen Entwicklung \nund wegen der Entwicklung der Benzinkosten genau \n\u00fcberlegen, wie wir den Verkehr familien- und generatio-\nnengerecht gestalten. Da braucht man einen st\u00fcndlichen \nintegrierten Taktfahrplan des \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehrs f\u00fcr Sachsen, und das Mobilit\u00e4tsticket wird auch \nnotwendig sein. \n\nAusufernde Kosten f\u00fcr die Volkswirtschaft und jeden \nEinzelnen kann man \u00fcbrigens mit dem intelligenten \n\u00f6ffentlichen Nahverkehr gut begrenzen. In dieser Frage \nhaben beide Koalitionspartner meiner Meinung nach \nkl\u00e4glich versagt. \n\nEs gab in der Vergangenheit immer Zweifel, ob die \nMonarchie in Sachsen tats\u00e4chlich 1918 erfolgreich abge-\nschafft worden war; ich habe allerdings mit Interesse \nwahrgenommen, dass im Strategiepapier vom Zukunfts-\nkongress der Staatsregierung von einer Senkung der \nH\u00fcrden bei Volksentscheiden die Rede war. Allerdings \nfiel mir das vor allem deswegen auf, weil das im offen-\nkundigen Widerspruch zur Politik der Koalition der \nletzten Jahre stand. Sie haben immer konsequent gegen all \nunsere Vorschl\u00e4ge zur St\u00e4rkung der direkten Demokratie \ngestimmt, und zwar gnadenlos. Genauso wenig will die \nCDU mehr Transparenz in Politik und Verwaltung oder \nmehr B\u00fcrgerbeteiligung. All das wird bei Ihnen nicht \nerw\u00e4hnt. \n\nEs ist ja auch kein Wunder, dass mehr Transparenz f\u00fcr die \nCDU kein Thema ist. Nach den Wirrungen um den \nsogenannten Sachsensumpf und den damaligen Spekula-\ntionen, die die Staatsregierung selbst gesch\u00fcrt hat, kann \nman doch nur feststellen: Von Leuten, die selbst keinen \nDurchblick haben, kann man eben auch keine Transparenz \nerwarten. \n\nDas, was die s\u00e4chsische Union und ihre vielen Ingenieure \nkonnten, haben sie in den letzten 20 Jahren getan. Sie \nhaben Geb\u00e4ude saniert, Stra\u00dfen gebaut, leider auch die \neine oder andere Br\u00fccke \u2013 zumindest aus Dresdner Sicht \nmuss ich das gerade heute wirklich mal mit einem Seufzer \nzum Ausdruck bringen \u2013; aber diese technische Infra-\nstruktur wurde weiterentwickelt. \n\nDiese Form des Fortschritts sehen wir allerorten. Aber mit \nder Gesellschaft sind wir nicht im gleichen Ma\u00dfe voran-\ngekommen. Das geht der Union mit antiquierten Frauen- \nund Familienbildern, materiellen statt kulturellen Priorit\u00e4-\nten einfach nicht von der politischen Hand. Da m\u00fcssen \nSie zwangsl\u00e4ufig versagen. Doch genau darauf k\u00e4me es \njetzt an. Die SPD hat da in den vergangenen f\u00fcnf Jahren \nnicht viel korrigieren k\u00f6nnen. Ich finde, dass die vielen \nIngenieure des Aufbaus Ost \u2013 oder: des Nachbaus West \u2013 \nder vergangenen 20 Jahre jetzt dringend eine politische \nSchaffenspause brauchen. \n\nWir brauchen mehr Gesellschaftsmanager und Gesell-\nschaftsmanagerinnen, die daf\u00fcr sorgen, dass die Gesell-\nschaft wieder ins Lot kommt. Sie ist au\u00dfer Balance \ngeraten. Sachsen ist nicht kinderfreundlich genug. Wir \nhielten die neuen Stra\u00dfen und die sanierten St\u00e4dte wahr-\nscheinlich f\u00fcr unsere Zukunft und haben dar\u00fcber unsere \nwirkliche Zukunft vergessen. \n\nSachsen ist auch nicht altenfreundlich genug. Der vor-\nmundschaftliche Staat hat seine B\u00fcrger vor 20 Jahren in \neinen vorget\u00e4uschten Staat entlassen. Wir sind auf unse-\nrem Weg in die Demokratie meiner Meinung nach auf \nhalbem Wege stehen geblieben. Neue Unm\u00fcndigkeiten \nsind entstanden, neue Abh\u00e4ngigkeiten werden ohnm\u00e4chtig \nerlebt. Selbstbestimmung und W\u00fcrde sind aber wichtig. \nErlebt man sie, dann findet man auch leichter die Kraft, \nVerantwortung zu \u00fcbernehmen, sowohl f\u00fcr sich selbst als \nauch f\u00fcr andere. Das alles ist so viel mehr wert und so \n\n 11642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nviel wichtiger als die Stra\u00dfen, \u00fcber die Sie immer noch \nreden. \n\nDamit bin ich bei uns Frauen. Wir wollen nicht nur \ngezielte Frauenf\u00f6rderprogramme, wie Sie l\u00e4ngst wissen. \nIch denke, dass unser weiblicher Blickwinkel auch dazu \nf\u00fchrt, dem \u201eH\u00f6her! Schneller! Weiter!\u201c Paroli zu bieten \u2013 \n\u201etiefgr\u00fcndiger, langsamer und enger beieinander!\u201c Es \nwird Zeit, dass mehr weibliche Handschrift in die s\u00e4chsi-\nsche Politik Einzug h\u00e4lt. Das bedeutet, meine Herren, \ndass Sie, die Sie sich auf vermeintlichen Erfolgen der \nVergangenheit ausruhen wollen, f\u00fcr eine neue Politik mal \nPlatz machen m\u00fcssten, wenn Sie sie selber zu leisten nicht \nin der Lage sind. Sie hatten Ihre Chance. Sie haben sie \nkonsequent nicht genutzt. Warum soll die s\u00e4chsische \nBev\u00f6lkerung Ihren Vertrag eigentlich verl\u00e4ngern? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie der  \nAbg. Caren Lay und Heike Werner, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die Ausspra-\nche zur Regierungserkl\u00e4rung \u2013 oder: zu den Regierungs-\nerkl\u00e4rungen. \n\nIch frage, ob das Wort noch einmal gew\u00fcnscht wird. \u2013 \nDas ist offensichtlich nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aussprache \nbeendet. \n\nWir beenden damit auch Tagesordnungspunkt 1 und treten \nin die Mittagspause ein. Wir treffen uns zur Fortsetzung \nder Beratung um 14:20 Uhr wieder hier. \n\n(Unterbrechung von 13:22 bis 14:20 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen \nunsere Beratung fort. Ich er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nS\u00e4chsisches Gesetz zur Enteignung von Werks- und Produktionsanlagen  \n\nder \u201eEnka International GmbH & Co. KG\u201c in Elsterberg/Vogtland \n(S\u00e4chsEnteignungsG-Enka) \n\nDrucksache 4/15106, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD \n\nDrucksache 4/15744, Beschlussempfehlung des  \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. \n\nEs beginnt die NPD-Fraktion. Herr Dr. M\u00fcller erh\u00e4lt das \nWort. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Eigentlich w\u00fcrde es sich fast lohnen, \nSie alle namentlich zu begr\u00fc\u00dfen \u2013 bei der \u201eregen\u201c Anwe-\nsenheit hier im Plenum. \n\n(Es befinden sich nur wenige  \nAbgeordnete im Plenarsaal.) \n\nDie Stadt Elsterberg im Vogtland hat im Bereich der \nChemiefaserherstellung eine Industrietradition, deren 90-\nj\u00e4hriges Jubil\u00e4um die Elsterberger gerade in diesem Jahr \nfeiern k\u00f6nnten, wenn ihnen nach Feiern zumute w\u00e4re. Das \nmuss allerdings unter den gegebenen, unserem Gesetz-\nentwurf zugrunde liegenden Umst\u00e4nden stark bezweifelt \nwerden. Bevor ich auf den Gesetzentwurf eingehe, will \nich zu seinem Hauptgegenstand, dem vogtl\u00e4ndischen \nEnka-Werk selbst, und zu der aktuellen Lage in Elsterberg \nein paar Worte sagen. \n\nDer Industriekern Viskosegarnherstellung hat die Stadt \nnicht nur nachhaltig gepr\u00e4gt, sondern bildet auch heute \nnoch ihre sozio\u00f6konomische Grundlage. Nach Auskunft \ndes B\u00fcrgermeisters entsteht daraus insgesamt eine monat-\nliche Kaufkraft von bis zu 400 000 Euro. Bei einem \nVerlust dieser Ums\u00e4tze w\u00fcrden gro\u00dfe Teile des Gesch\u00e4fts-\n\nlebens in der Stadt austrocknen und zum Beispiel viele \nL\u00e4den am historischen Rathausmarkt \u00fcber kurz oder lang \nschlie\u00dfen m\u00fcssen. \n\nGenau dies droht jetzt der Stadt, meine Damen und \nHerren, denn diese wichtige gewerbliche Grundlage soll \nnun der Region unwiderruflich entzogen werden. Die \nHallen des Enka-Werkes sollen dichtgemacht, die Ma-\nschinen ins Ausland abtransportiert, die Besch\u00e4ftigten in \ndie Arbeitslosigkeit entlassen werden. So hat es Internati-\nonal Chemical Investors beschlossen, ein Finanzinvestor, \nder gerade erst vor vier Jahren die Enka-Gruppe und \ndamit auch das Werk in Elsterberg \u00fcbernommen hat. \n\nDie Schlie\u00dfung soll nicht etwa wegen hoher Verluste des \nWerkes erfolgen. Nein, ganz im Gegenteil: Noch Ende \nApril dieses Jahres wurde in einem Gutachten nachgewie-\nsen, dass das Werk hochprofitabel sei und allein in den \nvergangenen drei Jahren 15 Millionen Euro Gewinn \nerwirtschaftet habe. Das wurde auch vom Vorstandsvor-\nsitzenden der Enka-Gruppe, Till Boldt, best\u00e4tigt. Nach \nseiner Feststellung hat das Elsterberger Werk durch hohe \nQualit\u00e4t und wettbewerbsf\u00e4hige Preise \u00fcber viele Jahre \nzum \u00dcberleben der gesamten Enka-Gruppe mit Werken \nim In- und Ausland beigetragen. Trotzdem will die Fi-\nnanzheuschrecke nun ausgerechnet am s\u00e4chsischen \nTraditionsstandort Elsterberg die Viskosegarnproduktion \neinstellen \u2013 nein, nicht nur einstellen, sondern auch \n\n 11643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\ndauerhaft verhindern, auch f\u00fcr den Fall, dass andere \nInvestoren einsteigen m\u00f6chten. \n\nWarum? Hierf\u00fcr d\u00fcrfte es etwa folgende Gr\u00fcnde geben: \n\nErstens wollen die Eigent\u00fcmer im Interesse der Profitma-\nximierung die Gesamtproduktion an Viskosegarn senken, \nund zwar durch Schlie\u00dfung von einem der deutschen \nWerke, also in Elsterberg in Sachsen oder in Obernburg in \nBayern. \n\nZweitens ist es f\u00fcr den Konzern offensichtlich g\u00fcnstiger, \nElsterberg zu schlie\u00dfen statt Obernburg \u2013 vielleicht, weil \nman von s\u00e4chsischer Seite weniger politischen Wider-\nstand erwartet oder weil die s\u00e4chsischen Mitarbeiter sich \nbilliger abspeisen lassen als die bayerischen oder wegen \nirgendwelcher noch unbekannter Umstrukturierungspl\u00e4ne, \nbei denen der s\u00e4chsische Standort nicht ins Bild passt. \n\nDrittens will man, wie schon erw\u00e4hnt, verhindern, dass \ndas profitable Werk in Elsterberg unter fremder Regie \nViskosegarne weiter produziert und damit den verbliebe-\nnen eigenen Werken im In- und Ausland Konkurrenz \nmacht. \n\nKlar ist jedenfalls, dass das Elsterberger Werk nicht aus \neigenen betriebsbedingten, sondern aus betriebsfremden \nGr\u00fcnden liquidiert werden soll. Wer daran zweifelt, der \nsollte folgende \u00c4u\u00dferung des Enka-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers zur \nKenntnis nehmen. Ich zitiere w\u00f6rtlich: \u201eEs kommt aber \nnicht auf die Gegebenheiten am Standort Elsterberg, \nsondern auf die Situation der Enka-Gruppe insgesamt an.\u201c \nMit anderen Worten: Das Betriebsergebnis und die Leis-\ntung der Besch\u00e4ftigten sind f\u00fcr die Schlie\u00dfungsentschei-\ndung genauso irrelevant wie die Bedeutung des Werkes \nf\u00fcr die Stadt oder die industrielle Struktur im s\u00e4chsischen \nVogtland. Wichtig sind allein die Profitmaximierungs-\n\u00fcberlegungen internationaler Finanzhaie. \n\nWorauf mag dieses Gesch\u00e4ftsgebaren wohl beruhen? \nMeine Damen und Herren, richtig ist selbstverst\u00e4ndlich, \ndass es auf dem herrschenden globalkapitalistischen \nWirtschafts- und Finanzsystem beruht. An diesem k\u00f6nnen \nwir hier im Landtag nat\u00fcrlich nicht viel \u00e4ndern, so w\u00fcn-\nschenswert dies aus NPD-Sicht auch w\u00e4re. \n\nTrotz seiner massiven Dominanz zwingt uns dieses \nSystem zum Gl\u00fcck nicht dazu, bei jeder kapitalistischen \nFehlentwicklung einfach die H\u00e4nde in den Scho\u00df zu \nlegen. Sowohl im Grundgesetz als auch in der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung ist das Prinzip der Sozialpflichtigkeit \ndes Eigentums enthalten. Dieser fundamentale Verfas-\nsungsgrundsatz ist der Globalisierung und Kapitalfreiheit \nentgegengesetzt, denn er verpflichtet Wirtschaft und \nKapital zum Dienst an der Leistungs- und Solidargemein-\nschaft, nicht an den internationalen Kapitalm\u00e4rkten. Er ist \nein entscheidender Imperativ der Verfassung, der dem \nglobalen Kapitalismus Einhalt gebieten kann und gerade \nin den uns bevorstehenden Krisenzeiten beherzigt werden \nsollte. Dazu bedarf es n\u00f6tigenfalls des Korrektivs der \nEnteignung, meine Damen und Herren. Dieses ist be-\nkanntlich ebenfalls in der Verfassung vorgesehen. \n\nEs ist zwar klar, dass dieses Instrument nur mit \u00e4u\u00dferster \nZur\u00fcckhaltung eingesetzt werden sollte; aber ich frage \nSie, meine Damen und Herren: Warum sollen unschuldige \nDorfbewohner und Eigent\u00fcmer in Heuersdorf enteignet \nwerden k\u00f6nnen, weil ihre Eigentumsrechte den Gesch\u00e4fts-\ninteressen der Braunkohlenindustrie entgegenstehen, und \ninternational agierende Heuschrecken hingegen nicht, \nobwohl diese mit dem Gesch\u00e4ftsgebaren vors\u00e4tzlich und \nohne Not eine s\u00e4chsische Region zugrunde richten und \nihrerseits im Begriff stehen, die Menschen in der Region \nzu enteignen, indem sie ihnen ihre Arbeitspl\u00e4tze und ihre \nIndustrietraditionen rauben? \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sehr richtig!) \n\nIn diesem Zusammenhang fallen mir die Worte von Oskar \nLafontaine im Bundestag anl\u00e4sslich der Beratung des \nFinanzmarktstabilisierungsgesetzes ein. Ich zitiere: \u201eEs \ngeht mir nicht um die Enteignung irgendwelcher Aktion\u00e4-\nre. Es ist absolut absurd und l\u00e4cherlich, so etwas hier \nvorzutragen. Es geht mir darum, die Enteignung der \nSteuerzahlerinnen und Steuerzahler endlich zu stoppen. \nDie Frage ist, warum das erst jetzt passiert und nicht viel \nfr\u00fcher passiert ist.\u201c Das sagte Oskar Lafontaine. \n\nDas gilt nicht nur in Bezug auf die Enteignung der Hypo \nReal Estate, meine Damen und Herren von der Linkspar-\ntei, sondern auch auf unseren Enteignungsantrag gegen \ndie International Chemical Investors. Bei diesem geht es, \nnach der durchaus einleuchtenden Logik ihres Vorsitzen-\nden, ebenfalls nur vordergr\u00fcndig um die Enteignung der \nAktion\u00e4re, w\u00e4hrend es in Wirklichkeit vielmehr darum \ngeht, die sozio\u00f6konomische Enteignung der Elsterberge-\nrinnen und Elsterberger zu stoppen. \n\nBei Entwicklungen wie in Elsterberg sind Politiker und \nGewerkschaftsfunktion\u00e4re immer schnell mit h\u00e4ufig \nerstaunlich hohlen Phrasen bei der Hand. Vom Wirt-\nschaftsminister Jurk haben wir zum Beispiel mehrmals \ngeh\u00f6rt: Die Schlie\u00dfung des Enka-Werkes sei keine rein \nbetriebswirtschaftliche, sondern eine politische Entschei-\ndung und er fordere deswegen die Zahlen, quasi um zu \npr\u00fcfen, ob sich die Schlie\u00dfung auch wirklich lohnt. Das \nist doch Unfug. Selbstverst\u00e4ndlich ist die Schlie\u00dfung \nkeine betriebswirtschaftliche Entscheidung, bezogen auf \ndas Werk in Elsterberg. Aber im globalkapitalistischen \nKontext lohnt sich die Schlie\u00dfung schon, sonst h\u00e4tte man \nsie nicht gemacht. So einfach ist das, Herr Minister Jurk. \nDagegen helfen weder gutes Zureden noch leeres Impo-\nniergehabe, sondern nur die entschlossene Geltendma-\nchung des Verfassungsgrundsatzes der Sozialpflichtigkeit \nvon Eigentum und Kapital sowie die Anwendung des \nKorrektivs der Enteignung, wenn dies das Gemeinwohl \nfordert. \n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der NPD-\nFraktion zur Enteignung der Enka-Eigent\u00fcmer liegt Ihnen \nvor. Es liegt nun an Ihnen, die Arbeitspl\u00e4tze in Elsterberg \nzu retten oder aber ihrer Vernichtung zuzustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 11644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der Koalition \nm\u00f6chte Herr Schowtka sich zu Wort melden. Bitte sehr. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es ist ersch\u00fctternd und scham-\nlos, wie die nationalsozialistische NPD in diesem Hohen \nHause ihre populistischen Spielchen mit der Angst von \nHunderten von Menschen um ihren Arbeitsplatz auf die \nSpitze treibt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \n\nNPD: Nun halten Sie einmal die Luft an!) \n\nSie nutzt daf\u00fcr skrupellos die Instrumentarien der parla-\nmentarischen Demokratie, die eigentlich auf ihrer Ab-\nschussliste steht, und legt uns heute einen Antrag vor, der \nzum Bruch des Grundgesetzes und der S\u00e4chsischen \nVerfassung aufruft. \n\n(Zuruf der Abg. J\u00fcrgen Gansel  \nund Alexander Delle, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Dabei wurde dieser Gesetz-\nentwurf, der vom 24. M\u00e4rz dieses Jahres datiert, in aller \nEile so liederlich verfasst, dass man sich am 8. Juni noch \ngem\u00fc\u00dfigt f\u00fchlte, einen \u00c4nderungsantrag beizuf\u00fcgen, der \nden formaljuristischen Notwendigkeiten einer Enteignung \ngerecht werden sollte. Ohne dieses Machwerk eines \nweiteren Kommentars zu w\u00fcrdigen, mit dem lediglich das \nSystem des demokratischen Parlamentarismus vorgef\u00fchrt \nwerden soll, verweise ich auf den Beschluss des federf\u00fch-\nrenden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses, der \nden Gesetzentwurf samt \u00c4nderungsantrag mit 15 : 1 \nStimmen ablehnte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nOhne ein Wort der Erkl\u00e4rung!) \n\nDieses Votum schlage ich namens der Koalitionsfraktio-\nnen auch in diesem Hohen Hause vor. \n\nM\u00f6ge es uns in der n\u00e4chsten Legislaturperiode erspart \nbleiben, Antr\u00e4ge dieser Provenienz zu behandeln, die \nausschlie\u00dflich darauf gerichtet sind, unsere freiheitliche \nDemokratie zu verh\u00f6hnen, die wir uns vor 20 Jahren \nerk\u00e4mpft haben, aber nicht daf\u00fcr, dass sie von Abgeordne-\nten wie Gansel, Apfel und anderen unerfreulichen West-\nimporten missbraucht wird. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf durch die Fraktionen? \u2013 Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt noch einmal das Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich erinnere mich nach einem \n\nder bekannterweise talentierten und intellektuell spr\u00fchen-\nden Redebeitr\u00e4ge von Herrn Schowtka an einen wirklich \ngelungenen Zwischenruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nder damals gesagt hat: \u201eDa hat er wieder gesprochen, der \nMann vom CDU-Think-Tank!\u201c Mit dieser erb\u00e4rmlichen \nRede haben Sie diesen Ruf als \u201eVordenker\u201c der christde-\nmokratischen Landtagsfraktion einmal mehr eindrucks-\nvoll unterstrichen, Herr Schowtka. \n\nDass DIE LINKE es nicht f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, zu diesem \nindustriepolitischen Antrag zu sprechen, ist bedauerlich. \nEigentlich m\u00fcsste sie inhaltlich doch weitgehend mit uns \nauf einer Linie liegen. Da der Antrag aber von uns einge-\nbracht wurde, ziehen es die Roten wieder einmal vor zu \nschweigen. Auch das ist ein Zeichen daf\u00fcr, wie ernst sie \nes mit den Arbeitsplatzinteressen \u2013 in diesem Fall im \nVogtland \u2013 nehmen. \n\nDoch nun komme ich zu meinem eigentlichen Redemanu-\nskript und zu dem von Herrn Schowtka immerhin ge-\nstreiften \u00c4nderungsantrag. Da die endg\u00fcltige Schlie\u00dfung \ndes Enka-Werkes in Elsterberg schon f\u00fcr den 30. Juni \nvorgesehen ist, m\u00fcssen die in diesem Gesetz vorgesehe-\nnen Ma\u00dfnahmen m\u00f6glichst kurzfristig eingeleitet werden. \n\nDie NPD-Fraktion hatte deswegen bereits am 2. April \u2013 \nalso vor \u00fcber zwei Monaten \u2013 den Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 41 \nAbs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \nan den Landtagspr\u00e4sidenten gestellt, das Gesetzgebungs-\nverfahren dadurch abzuk\u00fcrzen, dass die 1. Lesung entf\u00e4llt. \nDieses eigentlich vern\u00fcnftige, weil auf Zeitgewinn abzie-\nlende Ansinnen lehnte der Pr\u00e4sident am 22. April mit der \nBegr\u00fcndung ab, der Gesetzentwurf sei verfassungswidrig, \nweil er die Frage der Entsch\u00e4digung der bisherigen Eigen-\nt\u00fcmer nicht haarklein regele. Deswegen haben wir im \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss einen ent-\nsprechenden \u00c4nderungsantrag zu unserem Gesetzentwurf \neingebracht, der streng an Artikel 3 des Finanzmarktkon-\nsolidierungserg\u00e4nzungsgesetzes des Bundes angelehnt ist. \n\nDer \u00c4nderungsantrag zum Gesetz zur Enteignung der \nWerks- und Produktionsanlagen der Enka International \nGmbH & Co. KG in Elsterberg sieht nun die Einf\u00fchrung \nder neuen Paragraphen 5, 6, 7 und 8 vor. Diese betreffen \nden Enteignungsakt selbst, das Verfahren, die Entsch\u00e4di-\ngung sowie den Rechtsschutz. Damit k\u00f6nnte nun das \nindustriepolitische Anliegen der NPD Gesetz werden, da \nalle n\u00e4heren verfassungsrechtlichen Aspekte mit diesem \n\u00c4nderungsantrag gew\u00fcrdigt sind. \n\nUnsere Grundsatzposition, der Sie hier und heute zustim-\nmen oder auch die Zustimmung versagen k\u00f6nnen und \ndamit eine weitere Region in Sachsen abschreiben, sieht \nvor: Erstens, die Enteignung der Enka-Eigent\u00fcmer mit \ndem Ziel der Weiterf\u00fchrung des Produktionsstandortes in \nElsterberg. Zweitens, die Gr\u00fcndung einer landeseigenen \nBetriebsgesellschaft und die \u00dcberf\u00fchrung der bisherigen \nEnka-Mitarbeiter in eine vorl\u00e4ufige Besch\u00e4ftigungsgesell-\nschaft. Drittens, die Entwicklung eines neuen Eigent\u00fc-\nmermodells f\u00fcr den Produktionsstandort Elsterberg mit \neiner modernen Arbeitnehmermitbeteiligung. Viertens, die \nunb\u00fcrokratische Hilfe des Freistaates Sachsen bei der \n\n 11645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nSuche nach einem langfristig orientierten Investor und die \nz\u00fcgige Reprivatisierung des Werkes. \n\nMeine Damen und Herren! Um einen weiteren industriel-\nlen Kahlschlag in einer sowieso schon strukturschwachen \nRegion Sachsens zu unterbinden, bitte ich um Zustim-\nmung zu unserem Gesetzentwurf samt \u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keinen \nweiteren Redebedarf mehr erkennen. Gemeldet ist auch \nkein Redner mehr. Deshalb frage ich Herrn Schowtka, ob \ner noch einmal als Ausschussberichterstatter das Wort \nergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Dann schlage ich Ihnen vor, \nentsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\u00fcber den Gesetzentwurf paragrafenweise zu beraten und \nabzustimmen. Ich schlage au\u00dferdem vor, dass wir die \nParagrafen, zu denen es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, \nzusammenfassen. \u2013 Danke. Dann verfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das S\u00e4chsische Gesetz zur Enteignung von \nWerks- und Produktionsanlagen der Enka International \nGmbH & Co. KG in Elsterberg/Vogtland, Drucksa-\nche 4/15106, Gesetzentwurf der NPD-Fraktion. \n\nWir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf der NPD-Fraktion \nab. Ich rufe auf: die \u00dcberschrift, den \u00a7 1 Enteignungser-\nm\u00e4chtigung, den \u00a7 2 Befristung, den \u00a7 3 Zul\u00e4ssiger \nUmfang der Enteignung, den \u00a7 4 Ma\u00dfgaben f\u00fcr die \nWeiterf\u00fchrung des Betriebes. Wer diesen Paragrafen und \n\nder \u00dcberschrift zustimmen kann, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist diesen \nParagrafen mehrheitlich nicht gefolgt worden. \n\nEs gibt jetzt nach \u00a7 4 einen \u00c4nderungsantrag der NPD-\nFraktion. Er liegt Ihnen vor in der Drucksache 4/15825. \nM\u00f6chten Sie dazu noch einmal sprechen? \u2013 Es geht \ndarum, weitere Paragrafen einzuf\u00fcgen. Diese Paragrafen \nliegen Ihnen vor. Ich bitte bei Zustimmung zu dieser Nr. 1 \ndes \u00c4nderungsantrages der NPD-Fraktion um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der Nr. 1 des \n\u00c4nderungsantrages der NPD-Fraktion nicht gefolgt \nworden. \n\nDann kommen wir zu \u00a7 5 des Ursprungsantrages. Hierzu \ngibt es wiederum einen \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\nche 4/15825, der vorsah, dass der \u00a7 5 der \u00a7 9 wird. Da \naber die vorherige \u00c4nderung nicht best\u00e4tigt wurde, \nm\u00fcsste sich dieser Teil erledigt haben. Ich rufe deshalb \nauf den \u00a7 5 Inkrafttreten in der Ursprungsfassung. Wer \nstimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr ist \u00a7 5 Inkrafttreten nicht best\u00e4tigt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist keiner der entspre-\nchenden Paragrafen des Gesetzentwurfes von der Mehr-\nheit best\u00e4tigt worden. Insofern ist die 2. Beratung abge-\nschlossen und die 3. Beratung entf\u00e4llt. Der Tagesord-\nnungspunkt 2 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Ausformung und St\u00e4rkung des  \n\nSozialstaatsprinzips in der S\u00e4chsischen Verfassung \nDrucksache 4/15466, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/15745, Beschlussempfehlung des  \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die Linksfraktion. Danach gibt es \ndie gewohnte Reihenfolge. Herr Abg. Bartl erh\u00e4lt das \nWort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Der Gesetzentwurf, \nder dem Hohen Haus heute zur 2. Lesung vorliegt, hat \u2013  \nwas jedem klar ist, der sich der M\u00fche unterzog, ihn \nzumindest zu lesen \u2013 eine ziemlich grunds\u00e4tzliche Bedeu-\ntung. Er zielt n\u00e4mlich darauf ab, in der Zeit einer tiefgrei-\nfenden Krise, die globaler Natur ist und deren Auswir-\nkungen auf das Leben der Menschen in diesem Land, in \ndieser Bundesrepublik Deutschland mit Gewissheit erst \njenseits der Bundestagswahl vom 27. September 2009 so \nrichtig zu sp\u00fcren sein werden, Vorkehrungen zu treffen; \nVorkehrungen dahin gehend, dass als Ausweg aus eben \nselbiger grassierender Finanz- und Wirtschaftskrise nicht \n\nder drastische Abbau sozialstaatlicher Gew\u00e4hrleistungen \ngesehen wird. \n\nMachen wir uns nichts vor: Die Art und Weise, wie in den \nletzten Monaten mit Milliarden zum Schutze von Banken \nund Gro\u00dfunternehmen um sich geworfen wurde, die \nTatsache, dass das Bundeskabinett heute f\u00fcr 2010 eine \nNettokreditaufnahme in H\u00f6he von 86,1 Milliarden Euro \nbeschlie\u00dfen soll oder zur Stunde bereits beschlossen hat, \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen f\u00fcr 2009 und 2010 Mindersteu-\nereinnahmen in H\u00f6he von 1,6 Milliarden Euro vorherge-\nsagt sind, der weiter prognostizierte Anstieg der Arbeits-\nlosigkeit im bundesweiten Ma\u00dfstab auf circa 5 Millionen \nangegeben wird, die sich von Tag zu Tag h\u00e4ufenden \nHiobsbotschaften \u00fcber immer neue Insolvenzen kleiner, \naber auch mittlerer und regional letztlich strukturent-\nscheidender Unternehmen hinzukommen \u2013 all das wird \ngravierende Konsequenzen haben, und zwar umso mehr, \n\n 11646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nals parallel in einer an Ignoranz und Demagogie kaum \nnoch zu \u00fcberbietenden Weise per Gesetzesakt die soge-\nnannte Schuldenbremse etabliert wurde, die nach unserer \n\u00dcberzeugung grundgesetz- bzw. verfassungswidrig ist, \nweil das damit vom Bund verordnete totale Verschul-\ndungsverbot ab 2020 den L\u00e4ndern nun auch das letzte \nInstrument nimmt, mit dem sie ihre Einnahmensituation \ndem ebenfalls durch den Bund in Gestalt von Kosten f\u00fcr \ndie Ausf\u00fchrung der Gesetze und die Einhaltung von \nbundesweiten Vollzugsstandards verursachten Anpas-\nsungszwang angleichen konnten. \n\nIn der Konsequenz wird den L\u00e4ndern \u2013 hier dem Freistaat \nSachsen \u2013 nichts anderes \u00fcbrig bleiben, als bei den eige-\nnen Ausgaben zu k\u00fcrzen. Das wird dann aber nicht die \nsensiblen Bereiche wie Justiz und innere Sicherheit \ntreffen, sondern zuerst die Bereiche Bildung, Kultur, \nMitfinanzierung von Kommunen und vor allem und mit \ngro\u00dfer Gefahrengeneigtheit Sozialleistungen. \n\nMit unserem Gesetzentwurf, der bei seiner Einbringung in \n1. Lesung am 13. Mai 2009 trotz sp\u00e4ter Abendstunde \nschon leidenschaftliche gegnerische Zwischenrufe aus der \nKoalition erzeugt hat, Kollege Brangs, Kollege Piwarz \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bitte?) \n\n\u2013 es ging um Zwischenrufe in der 1. Lesung, v\u00f6llig unge-\nf\u00e4hrlich \u2013, wollen wir tats\u00e4chlich \u2013 das gestehe ich hier \nunumwunden ein \u2013 exakt den Ausweg aus der Krise \nverriegeln, der darauf abzielt, endg\u00fcltig l\u00e4stige Sozialstan-\ndards loszuwerden. Das ist das Anliegen des Gesetzes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nW\u00e4hrend Sie, meine sehr verehrten Damen und Herren, \num Ihren \u00fcblichen Populismus aufzugreifen, vom Schutz-\nschirm f\u00fcr Banken schwafeln, der gespannt werden muss, \nreden wir jetzt davon, einen qua verfassungsqualifizier-\ntem Gesetz geschaffenen Schutzschirm f\u00fcr Menschen zu \ninstallieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nGemeint ist dabei die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Menschen \nin diesem Land, die mit ihrer H\u00e4nde Arbeit als Arbeit-\nnehmer, als Unternehmer, als Selbstst\u00e4ndige, als Angeh\u00f6-\nrige freier Berufe t\u00e4glich darum k\u00e4mpfen, die Existenz \nihrer Familie zu sichern, und nat\u00fcrlich vor allem auch \njene, die l\u00e4ngst aus regul\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nsen, aus der Chance zur Selbstverwirklichung durch \nArbeit ausgeschlossen sind oder aus sonstigen individuel-\nlen Lebensumst\u00e4nden heraus nicht in der Lage sind, durch \neigene Arbeit hinreichende Einkommen zu schaffen. \n\nBevor Sie jetzt wieder lauthals schimpfen: Wir wissen, \ndass die Bundesrepublik Deutschland in den vergangenen \n60 Jahren ihrer Existenz \u2013 wenn auch in den letzten \n15 Jahren mit st\u00e4ndig r\u00fcckl\u00e4ufiger Tendenz \u2013 soziale \nNetze gew\u00e4hrleistet hat, wie sie nicht allzu viele Staaten \nin dieser Welt haben. Die vern\u00fcnftige Erw\u00e4gung aller \nbisherigen Regierungen, ein Minimum an sozialer \nGleichheit aufrechtzuerhalten, das den sozialen Frieden \nim Gemeinwesen sichert, gerade so, wie dies das Grund-\n\ngesetz mit der Aufnahme des Sozialstaatsgebots als \nehernes, sich jeder Verfassungs\u00e4nderung entziehendes \nPrinzip vorgesehen hat, hat dazu gef\u00fchrt, dass es in der \nVergangenheit wenig Grund und Anlass gab, selbiges \nSozialstaatsgebot in Verfassungs- oder einfachgesetzli-\nchen Normen weiter auszuformen. \n\nDieses im Grunde von staatsm\u00e4nnischer Weisheit getra-\ngene und nicht unma\u00dfgeblich den Kapitalismus in der \nSystemauseinandersetzung beg\u00fcnstigende Herangehen hat \nim \u00dcbrigen auch bewirkt, dass die Anl\u00e4sse f\u00fcr das Bun-\ndesverfassungsgericht oder f\u00fcr Verfassungsgerichte der \nalten L\u00e4nder, sich mit Streitigkeiten zum Sozialstaatsge-\nbot zu befassen, im Verh\u00e4ltnis zu den Auseinandersetzun-\ngen um die Wahrung der individuellen Grund- und Frei-\nheitsrechte eher selten waren. Erst seit der Agenda 2010, \nseit der Einf\u00fchrung dieser uns\u00e4glichen Hartz-IV-\nRegelungen und aller sonstigen der Agenda 2010 ge-\nschuldeten Reformgesetze ist berechtigter Zweifel an der \nBereitschaft der Regierenden, das Sozialstaatsprinzip \naufrechtzuerhalten, nicht nur verbal, sondern tats\u00e4chlich \nges\u00e4t. \n\nSeither \u2013 deshalb h\u00e4ufen sich bei Sozialgerichten die \nVerfahrensberge einschlie\u00dflich der Klagen \u2013 sehen sich \nSozialgerichte in immer mehr F\u00e4llen zu Vorlagebeschl\u00fcs-\nsen zum Verfassungsgericht veranlasst, um die Frage zu \nstellen, ob das, was in Vollziehung von Hartz IV und \n\u00e4hnlichen Gesetzen geschieht, noch mit dem Sozialstaats-\ngebot der Verfassung zusammengeht. \n\nAlles war schon schlimm genug, aber was als Ausweg aus \nder Krise bevorstehen kann, k\u00f6nnte dies um L\u00e4ngen in \nden Schatten stellen. Exakt deshalb und exakt darum zu \ndieser Zeit wollen wir mit unserem Gesetzentwurf f\u00fcr \nSachsen das Sozialstaatspostulat, das in Artikel 1 allge-\nmein fixiert ist, ausformen. In Artikel 1 hei\u00dft es: \u201eDer \nFreistaat Sachsen ist ein Land der Bundesrepublik \nDeutschland. Er ist ein demokratischer, dem Schutz der \nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen und der Kultur verpflichte-\nter sozialer Rechtsstaat.\u201c Diesen Grundsatz wollen wir \nmit unserem Gesetz ausformen, damit es gar nicht erst \nMissverst\u00e4ndnisse gibt, was in puncto Gew\u00e4hrleistung \nsozialer Standards unantastbar ist und was nicht. \n\nDass dazu im Gro\u00dfen wie im Kleinen Anlass ist, hat nicht \nzuletzt die erst in der vergangenen Woche getroffene \nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes unterstri-\nchen. Es ging hierbei um den Anspruch von Sozialhilfe-\nempf\u00e4ngern auf Beratungshilfe bei einzuholendem \nRechtsrat im Kontext mit dem Auftreten von Rechtskon-\nflikten aus ihrer Lebenslage heraus. Da haben es eben \nkurzerhand Amtsrichter und Richter am Landgericht in \nZwickau und auch am Oberlandesgericht f\u00fcr rechtens \nbefunden, dass es Hartz-IV-Empf\u00e4ngern zuzumuten und \nf\u00fcr sie gerade angemessen ist, sich wegen der Ersparnis \nvon Kosten im Justizhaushalt, wenn sie in Unsicherheit \nmit Bescheiden der ARGE oder sonstiger \u00fcber ihre \nLebensbedingungen entscheidender Beh\u00f6rden geraten, \njust an diese Beh\u00f6rden zu wenden und sie zu fragen, ob \nsie \u00fcbers Ohr gehauen worden sind oder nicht. Sie sollen \n\n 11647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nsich also Rechtsrat bei denen einholen, deren Entschei-\ndung sie anzweifeln. \n\nDas ist das, was durch die Instanzen hindurch gehalten \nworden ist. Erst das Bundesverfassungsgericht hat dann \nmehr oder weniger klargemacht, dass allen, die Macht in \ndiesem Lande aus\u00fcben und die entsprechend auf die \nVerfassung vereidigt sind, auch die Verpflichtung zu-\nkommt, daf\u00fcr zu sorgen, dass der Grundsatz gilt, dass \njeder vor dem Gesetz gleich ist, dass es also einen \nGleichheitsgrundsatz und ein Sozialstaatsgebot gibt und \ndass das eben bedeutet, dass es auch den Armen in dieser \nGesellschaft m\u00f6glich sein muss, Rechtsrat einzuholen. \n\nW\u00f6rtlich hei\u00dft es in dem Urteil, dass in diesem Fall ein \nAnspruch besteht, der sich aus der Rechtswahrnehmungs-\ngleichheit ergibt. Wir sind \u00fcber diese Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes sehr froh. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nWir sagen aber auch, dass es zu dieser Entscheidung nie \nAnlass gegeben h\u00e4tte, dass also ein Amtsgericht, ein \nLandgericht in Sachsen gegen Hartz-IV-Empf\u00e4nger nie so \nh\u00e4tte entscheiden k\u00f6nnen, wenn in der Verfassung, so wie \nwir es wollen, definitiv gestanden h\u00e4tte \u2013 das ist die \nRegelung, die wir in Artikel 38 als zweiten Absatz haben \nwollen \u2013: \u201eDurch einen sozialgerechten Zugang zu den \nGerichten und zu anwaltlicher Beratung wird jedermann \nein effektiver Rechtsschutz gew\u00e4hrleistet. Mangelnde \nfinanzielle Leistungsf\u00e4higkeit des Einzelnen darf dieses \nRecht nicht beeintr\u00e4chtigen.\u201c \n\nWenn dieser Satz, wie wir ihn beantragen, in der Verfas-\nsung steht, kann ein Richter nicht mehr so sozial un-\ngerecht und so r\u00fccksichtslos entscheiden. Deshalb ist am \nBeispiel der letzten Tage schon bewiesen, dass diese \nRegelung notwendig ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMit genau der gleichen Berechtigung fordern wir mit \nunserem Gesetzentwurf die Ausformung weiterer nur \nallgemein in der S\u00e4chsischen Verfassung enthaltener \nAns\u00e4tze zur Wahrung des Sozialstaatsprinzips und des \nallgemeinen Gleichheitsgrundsatzes. Wenn Sie, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, dazu stehen, dass \nSachsen auch k\u00fcnftig den Sozialstaatsgrundsatz unange-\ntastet l\u00e4sst und sich seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nach \nden relativ schmalen Vorgaben des Bundesverfassungsge-\nrichts im Zuge der Rechtsprechung dessen auch sicher \nsein k\u00f6nnen, dann stimmen Sie unserem Anliegen zu, dem \nGrundgesetzartikel 1 einen zweiten Absatz hinzuzuf\u00fcgen, \nder Folgendes festschreibt: \u201eAls Sozialstaat ist er\u201c \u2013 \ngemeint ist der Freistaat Sachsen \u2013 \u201ezur Herstellung und \nErhaltung einer gerechten Sozialordnung, insbesondere \nzum Ausgleich der sozialen Gegens\u00e4tze und zur Gew\u00e4hr-\nleistung sozialer Sicherheit, verpflichtet.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn das in der Verfassung steht \u2013 das ist ja der Rechts-\ngrundsatz, den das Bundesverfassungsgericht zur Ausle-\ngung des Sozialstaatsprinzips gepr\u00e4gt hat, es ist also eins \n\nzu eins das, was in Karlsruhe dazu entschieden worden ist \n\u2013, ist f\u00fcr jeden, der in Sachsen lebt, klar, dass der Freistaat \nSachsen eine verfassungsrechtliche Verpflichtung hat, und \nzwar in den Staatsgrunds\u00e4tzen, f\u00fcr diesen sozialen Aus-\ngleich zu sorgen und nicht zuallererst, wenn eingespart \nwerden muss, bei den Armen in diesem Lande zu begin-\nnen. Das w\u00e4re eine klare Ansage. Das schafft Missver-\nst\u00e4ndnisse, Missbehagen und Misstrauen bei der \u00fcbergro-\n\u00dfen Mehrheit in diesem Lande, dass die Zukunft in \nsozialer Hinsicht mit gro\u00dfen Risiken verbunden ist, aus \nder Welt. Das gibt den Sachsen zumindest das Mittel an \ndie Hand, ganz gleich, wer regiert, soziale Gerechtigkeit \neinzufordern und entsprechend einzuklagen. \n\nNicht weniger vertrauensbildend w\u00e4re es nach unserer \n\u00dcberzeugung, wenn gerade in diesen Krisenzeiten das \nParlament dieses Landes die in der Verfassung enthalte-\nnen Staatszielbestimmungen durch eine entsprechende \nNeufassung des Artikels 7 Abs. 2 dadurch substantiiert, \ndass aus quasi aktuellem Anlass versprochen wird \u2013 Zitat \n\u2013: \u201eDas Land f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung \nsozialer Chancengleichheit und sozialer Gleichberechti-\ngung und wirkt auf die Beseitigung bestehender sozialer \nNachteile hin. Ihm obliegt es, allgemeine Lebensrisiken \ndurch Vor- und F\u00fcrsorge f\u00fcr Einzelne und Gruppen der \nGesellschaft abzusichern.\u201c \n\nDas ist dann eine klare Verpflichtung, die den Ma\u00dfstab \nder Bundesverfassungsgerichtsrechtsprechung in die \nVerfassung aufnimmt und damit f\u00fcr alle Gesetzesanwen-\nder, f\u00fcr alle Richterinnen und Richter und f\u00fcr alle sonsti-\ngen Beh\u00f6rden in diesem Land eine klare Vorgabe formu-\nliert. \n\nWas \u2013 so darf ich Sie weiter fragen, meine Damen und \nHerren \u2013 gebricht es Ihnen, wenn Sie unserem Anliegen \nauch dahin gehend folgen, dem jetzigen Artikel 18 Abs. 3 \nder Verfassung, der eben das besagte Gleichheitsprinzip \npostuliert, einen Satz hinzuzuf\u00fcgen, der da hei\u00dft: \u201eNie-\nmand darf wegen seiner Behinderung oder seiner sozialen \nStellung benachteiligt werden\u201c? \n\nDiese beiden Kriterien sind bisher nicht im Gleichstel-\nlungsgebot enthalten. Sowohl die Untersagung jedweder \nBenachteiligung wegen einer bestehenden Behinderung \nals auch eine Ungleichbehandlung wegen sozialer Stel-\nlung geh\u00f6ren in die Verfassung. Das ist einfach zeitgem\u00e4\u00df \nund in diesen Krisenzeiten umso mehr geboten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAusreden dergestalt, dass Artikel 18 schon verspreche, \ndass niemand wegen seiner \u201eHerkunft\u201c benachteiligt oder \nbevorzugt werden darf, was Nachteile in sozialer Stellung \nimpliziere, k\u00f6nnen nicht gelten. Inzwischen ist durch die \nRechtsprechung l\u00e4ngst klargestellt, dass Herkunft eben \nmitnichten Benachteiligungsverbote wegen sozialer \nStellung beinhaltet. \n\nWir k\u00f6nnen Ihnen auch die Sorge nehmen, dass gleich \nmorgen der Sozialismus ausbricht, wenn wir Sie bitten, \nunserem Anliegen zu folgen, dem Artikel 31 der Verfas-\nsung einen dritten Absatz hinzuzuf\u00fcgen, der festlegt \u2013 \n\n 11648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nZitat \u2013, \u201edass Eigentum des Freistaates Sachsen nur mit \nZustimmung des Landtags durch Gesetz, kommunales \nEigentum nur durch Beschluss der kommunalen Vertre-\ntungsk\u00f6rperschaften privatisiert werden darf, wenn das \nWohl der Allgemeinheit dem im Einzelfall nicht gegen-\n\u00fcbersteht\u201c. \n\nWir wollen also eine klare verfassungsrechtliche Grund-\nlage, die definitiv und schwer ab\u00e4nderbar ausregelt, dass \ndas Sozialstaatsprinzip eine Schranke f\u00fcr Privatisierungen \nbildet, weil eben aus der Verpflichtung des Staates zum \nAusgleich sozialer Gegens\u00e4tze zugleich die Verpflichtung \nerw\u00e4chst, \u00fcber die f\u00fcr diesen Ausgleich erforderlichen \nMittel zu verf\u00fcgen, was logischerweise ein Gebot der \nStunde ist. \n\nInsbesondere im Bereich der Daseinsvorsorge, aber auch \nim Bereich der Gefahrenabwehr verliert der Staat zuneh-\nmend Handlungs- und Gestaltungsspielr\u00e4ume, die f\u00fcr die \nHerstellung einer gerechten Sozialordnung erforderlich \nsind. Deshalb gebietet es die Verantwortung aus dem \nSozialstaatsprinzip, dass sich der Staat gewisserma\u00dfen \nnicht aus der Verantwortung f\u00fcr die Daseinsvorsorge \nstehlen kann und das nur auf Dritte \u00fcbertr\u00e4gt, die er \nletztlich nicht mehr hinreichend kontrollieren kann. \n\nWas schlie\u00dflich der vorgeschlagenen Neufassung des \nArtikels 32 Abs. 2 angeht, so ist sie im Verh\u00e4ltnis zum \njetzigen Verfassungstext keineswegs fundamental und \ngibt \u00fcberhaupt keinen Anlass zu irgendwelchen Bef\u00fcrch-\ntungen, dass wir enteignen wollen oder \u00c4hnliches mehr. \nWir wollen lediglich den jetzigen Wortlaut des Artikels 32 \nein wenig modernisieren, indem wir den jetzt enthaltenen \nWorten \u2013 Zitat \u2013, dass \u201eGrund und Boden, Natursch\u00e4tze \nund Produktionsmittel\u201c auch vergesellschaftet werden \nd\u00fcrfen, wenn das gesellschaftliche Interessen \u00fcbergrei-\nfender Art erfordern, noch hinzuf\u00fcgen, dass auch \u201eEin-\nrichtungen und Unternehmen, die f\u00fcr die Allgemeinheit \nwichtige Dienste erbringen oder die Nutzung von Ener-\ngiequellen oder Wasser betreffen\u201c von der M\u00f6glichkeit \nder Vergesellschaftung umfasst werden. \n\nDamit w\u00e4ren solche wichtigen Daseinsvorsorgebereiche \nin Artikel 28 impliziert und im Bedarfsfall eben auch zu \nvergesellschaften wie Energie, Wasser, Wohnung, Ver-\nkehrsinfrastruktur, Kommunikationsversorgung, Gesund-\nheitsvorsorge sowie Kernbereiche im Bildungssektor. \n\nSumma summarum, wenn es Ihnen mit uns gemeinsam \ndarum geht, die Krise als Chance zu begreifen, stimmen \nSie unserem Gesetz zu und vermitteln Sie damit allen und \nsomit auch Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern den Ein-\ndruck, dass jedenfalls in Sachsen das Parlament auf dem \nWeg ist, einen sozialgerechten Schutzschirm f\u00fcr Men-\nschen zu spannen, der neue Arbeitspl\u00e4tze schafft, Entlas-\nsungen verhindert, die Demokratisierung der Wirtschaft \nvoranbringt und Sachsen damit lebenswert macht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Koalition ist \nFrau Weihnert gemeldet. Bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Dieser soeben vorgestellte Gesetz-\nentwurf der Linksfraktion wurde in 1. Lesung am 13. Mai \n2009 im Plenum eingebracht und zur n\u00e4chstm\u00f6glichen \nAusschusssitzung am 8. Juni erstmals im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss inhaltlich beraten. Da zu \ndiesem Termin gleichzeitig die letzte regul\u00e4re Ausschuss-\nsitzung in dieser Legislaturperiode war, musste der \nGesetzentwurf auch abschlie\u00dfend beraten werden. \n\nDer Gesetzentwurf sieht im Wesentlichen vor, dass in \neiner Vielzahl von Artikeln der S\u00e4chsischen Verfassung, \nn\u00e4mlich in den Artikeln 1, 7, 14, 18, 31, 32, 38 und 94, \ninhaltliche \u00c4nderungen vorgenommen werden sollen. Ja, \nSie haben richtig geh\u00f6rt, meine Damen und Herren, in \nnicht weniger als acht \u2013 ich wiederhole: acht \u2013 Artikeln \nwill die Linksfraktion die S\u00e4chsische Verfassung \u00e4ndern. \n\nEine der wichtigsten Aufgaben des sich am 27. Oktober \n1990 konstituierenden Landtages war die Ausarbeitung \neiner Verfassung. Am 20. November trat der Verfassungs- \nund Rechtsausschuss zu seiner ersten Sitzung zusammen \nund beriet \u00fcber die Verfahrensweise bei der Beratung \neiner S\u00e4chsischen Verfassung. Nach neun Klausurtagun-\ngen dieses Ausschusses empfahl er in seiner Sitzung am \n13. Mai 1992 dem S\u00e4chsischen Landtag einen Entwurf \nder S\u00e4chsischen Verfassung zur Annahme, und in der \nPlenarsitzung am 27. Mai 1992 \u2013 nach intensiver 18-mo-\nnatiger Beratung, an der auch Sie, Herr Bartl, damals \nnoch unter dem Parteinamen \u201eLinke Liste.PDS\u201c teilge-\nnommen haben \u2013 wurde unsere S\u00e4chsische Verfassung \nverabschiedet. \n\n17 Jahre sp\u00e4ter wollen Sie handstreichartig \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nLachen bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 ich wiederhole das: handstreichartig \u2013 in acht Artikeln \nunsere Verfassung \u00e4ndern. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nEin solches Verfahren ist mit uns als Koalition nicht zu \nmachen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \u2013 Herr Bartl, ich kom-\nme gleich noch auf das zur\u00fcck, was Sie hier selbst ge\u00e4u-\n\u00dfert haben. \u2013 Die Verfassung ist das zentrale Rechtsdo-\nkument eines jeden Staates. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wem sagen Sie das!) \n\nSie regelt den grundlegenden organisatorischen Staatsauf-\nbau, die territoriale Gliederung des Staates, die Beziehung \nzu anderen Staaten sowie das Verh\u00e4ltnis zu seinen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern und deren wichtigste Rechte und \nPflichten. Das bedeutet insbesondere, dass in der Verfas-\nsung Grundaussagen getroffen werden, die die langfristi-\nge Grundlage f\u00fcr alle darauf basierenden Gesetze und die \n\n 11649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nGrundlage allen staatlichen Handelns sind. Das haben Sie \noffensichtlich nach wie vor nicht realisiert. \n\nDie in unserer S\u00e4chsischen Verfassung vermittelten Werte \nsind in den unterschiedlichsten Bereichen f\u00fcr viele Men-\nschen zu Leitbildern des sozialen Zusammenlebens und \numweltgerechten Handelns geworden. Die S\u00e4chsische \nVerfassung beinhaltet eine gemeinsame Werteordnung \nund grundlegende Rechte wie die Unantastbarkeit der \nW\u00fcrde des Menschen oder die Wissens- und Religions-\nfreiheit. Diese S\u00e4chsische Verfassung, meine Damen und \nHerren der Linksfraktion, und deren Grundaussagen \nk\u00f6nnen daher mit Recht nur mit Bedacht und unter \nBer\u00fccksichtigung aller erheblichen Umst\u00e4nde ge\u00e4ndert \nwerden. Dass unsere Verfassung nicht mal eben auf die \nSchnelle ge\u00e4ndert werden kann und soll, zeigt auch die in \nArtikel 74 Abs. 2 vorgeschriebene und somit notwendige \nZweidrittelmehrheit bei Abstimmungen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSie selbst, Herr Bartl, haben es mit Ihrer Fraktion \u00fcber-\nhaupt nicht darauf angelegt, zu diesem Gesetz eine faire \ninhaltliche Auseinandersetzung zu suchen, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\ndamit wir uns tats\u00e4chlich mit den Dingen, die Sie f\u00fcr acht \nArtikel vorgeschlagen haben, auseinandersetzen k\u00f6nnen. \nKeine Anh\u00f6rung, keine Diskussion mit Experten, sondern \nmal eben schnell noch vorgelegt, um den Menschen in \nunserem Land Sand in die Augen zu streuen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \nZurufe der Abg. Klaus Bartl und  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion \n\nDurch die \u00c4nderungen, die Sie bez\u00fcglich dieses Gesetzes \nvorhaben, wird sich in der Folge die Lebenswirklichkeit \nnicht ver\u00e4ndern, sondern daraus ergeben sich weitere \nnotwendige gesetzliche \u00c4nderungen, die Sie nicht vorge-\nschlagen haben. Nur mittelbare Auswirkungen hat dieses \nVorhaben auf das Leben unserer Menschen im Freistaat. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \u201eUnserer  \nMenschen\u201c, wenn ich das schon h\u00f6re!) \n\nRichtiger und wichtiger ist es f\u00fcr unsere Menschen, \ngreifbare und gesetzliche Regelungen mit konkreten \nAuswirkungen auf den Lebensalltag zu verabschieden. \n\nDann schauen Sie sich mal den Haushalt an, den die \nKoalitionsfraktionen vorgelegt haben! Das sind konkrete \nMa\u00dfnahmen f\u00fcr die Menschen. Schauen Sie sich das \nKonjunkturpaket an! Das sind konkrete Ma\u00dfnahmen, die \nf\u00fcr die Menschen gemacht wurden, um tats\u00e4chlich Ar-\nbeitspl\u00e4tze, die Sie angesprochen haben, zu erhalten oder \nauch neue zu schaffen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich nicht zuletzt, da Sie ja bestimmte soziale \nMomente herausgegriffen haben, auf das kostenfreie \nVorschuljahr verweisen, welches seit dem 1. M\u00e4rz die \n\nkonkrete Situation vieler Familien in diesem Freistaat \nverbessert. Das nenne ich konkretes Handeln. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas sind Gesetze, die man einbringen kann, aber nicht auf \ndie Schnelle im vorletzten Plenum eine solche \u00c4nderung \nder Verfassung. Das ist unw\u00fcrdig und einer Verfassung \nnicht angemessen. Sie wollen nur sch\u00f6ne Worte machen, \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nohne dass Sie dies tats\u00e4chlich inhaltlich \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nGlauben Sie selber, was Sie da sagen?) \n\numsetzen wollen. Wenn Sie, liebe Frau Lay, tats\u00e4chlich \neine inhaltliche Auseinandersetzung wollten, dann h\u00e4tte \nman diesen Gesetzentwurf vor einem Jahr einbringen \nk\u00f6nnen und h\u00e4tte ihn in das normale parlamentarische \nVerfahren einbringen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nIch bin \u00fcberhaupt nicht bereit, mich auf eine inhaltliche \nDiskussion einzulassen. Dazu haben Sie uns n\u00e4mlich \n\u00fcberhaupt keine Zeit und Gelegenheit gegeben \u2013 nieman-\nden in diesem Haus, keiner anderen Fraktion. Aufgrund \nder sp\u00e4ten Einbringung Ihres Gesetzentwurfs konnte man \nsich nicht angemessen mit diesem Anliegen auseinander-\nsetzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Weihnert? \n\nMargit Weihnert, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Weihnert, vielleicht \nk\u00f6nnen Sie uns und dem Auditorium mal etwas erkl\u00e4ren: \nBei all den Gesetzentw\u00fcrfen, die DIE LINKE eingebracht \nhat \u2013 in dieser Legislaturperiode waren es, glaube ich, 33 \n\u2013, die wir monatelang in den Aussch\u00fcssen beraten haben \u2013 \nnennen Sie mir bitte einen einzigen Gesetzentwurf der \nLinken, den die Koalition sachlich gepr\u00fcft und dem sie \nam Ende auch zugestimmt h\u00e4tte. Sie erwecken hier den \nEindruck, als w\u00fcrden Sie unserem Gesetzentwurf nur \ndeswegen nicht zustimmen, weil nur ein Monat zur \nBeratung Zeit war. Geben Sie mir recht darin, dass die \nKoalition bisher trotz langwieriger Beratung in den \nAussch\u00fcssen nicht einem einzigen Gesetzentwurf der \nLinken und auch keinem anderen Gesetzentwurf der \nOppositionsfraktionen zugestimmt hat? \n\nMargit Weihnert, SPD: Liebe Kollegin Lay, wenn Sie \nmal die Gesetzentw\u00fcrfe angeschaut h\u00e4tten, die die Koali-\ntionsfraktionen eingebracht haben, sind die Dinge im \nWesentlichen und viel besser umgesetzt worden als mit \ndem, was Sie als Unterlage eingebracht haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nWiderspruch bei der Linksfraktion) \n\n 11650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nSiehe Kleingartengesetz, bei dem wir Ihnen das auch \nheute wieder sagen m\u00fcssen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nWeil dem so ist, Frau Lay, glauben Sie, dass Sie mit Links \neinfach eine Verfassungs\u00e4nderung machen k\u00f6nnen? \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nEs geht hierbei nicht um einen Antrag, es geht nicht um \neine Gesetzes\u00e4nderung, sondern es geht um die Verfas-\nsungs\u00e4nderung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nIch habe noch einmal ganz deutlich hervorgehoben, dass \ndiese Verfassung nach der friedlichen Revolution sehr \nlange und sehr ausf\u00fchrlich diskutiert worden ist. Es ist \nunfair und unw\u00fcrdig, diesem Haus einen solchen Gesetz-\nentwurf \u00fcberhaupt vorzulegen und zur Abstimmung zu \ngeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage, Frau Weihnert? \n\nMargit Weihnert, SPD: Ja, eine letzte. Ich w\u00fcrde dann \nn\u00e4mlich gern zum Schluss kommen. Bitte sch\u00f6n, \nHerr Bartl. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Kollegin Weihnert, \nweil Sie soeben die Qualit\u00e4t der Gesetzgebung der Koali-\ntion so gefeiert haben: Geben Sie mir darin recht, dass das \nsehr fragw\u00fcrdig ist, wenn wir dagegenhalten d\u00fcrfen, dass \nin 13 F\u00e4llen auf entsprechende Normenkontrollklagen, \nOrganklagen unserer Fraktion das Verfassungsgericht Ihre \nGesetze aufgehoben hat? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMargit Weihnert, SPD: Also, Herr Kollege, ich kann \nmich jetzt nicht an 13 F\u00e4lle Koalitionsgesetze erinnern. \n\nBleiben wir doch einmal bei der Wahrheit, Herr Bartl, \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\ndann sind wir doch schon wieder auf der sauberen Seite. \nSie wissen, Wahrheit und Klarheit, Herr Bartl, w\u00fcrden \nauch Ihrer Fraktion mal wirklich gut zu Gesicht stehen. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDiesem Gesetzentwurf kann man nicht zustimmen. Wir \nlassen es nicht zu, mal links und ganz nebenbei die \nVerfassung zu \u00e4ndern. Wir sind zu jeder Diskussion \nbereit, aber nicht so und nicht auf diesem Weg. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Meine Fraktion h\u00e4lt diesen Antrag der \nLinken auch f\u00fcr Wahlkampfpopulismus, um das zu \nunterstreichen, was Frau Weihnert gesagt hat. \n\nWir werden uns daran nicht beteiligen und deshalb gebe \nich meinen Redebeitrag zu Protokoll. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP, bitte; \nFrau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bin zwar etwas \neingeschr\u00e4nkt, aber das hindert mich nat\u00fcrlich nicht \ndaran, hier zu sprechen. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, hat sich mit  \nGehhilfen zum Mikrofon begeben.) \n\nDas Sozialstaatsprinzip geh\u00f6rt neben dem Demokratie- \nund dem Rechtsstaatsprinzip zu den tragenden S\u00e4ulen des \nGrundgesetzes und unserer S\u00e4chsischen Verfassung. Das \nSozialstaatsprinzip ist Grundlage des sozialen Friedens. \nZiel des Sozialstaates ist der Abbau erheblicher sozialer \nUnterschiede und die Sicherung eines angemessenen \nLebensstandards f\u00fcr alle Teile der Bev\u00f6lkerung. \n\nAusgef\u00fcllt wird das Sozialstaatsprinzip nach der Recht-\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes durch die \nF\u00fcrsorge f\u00fcr Hilfsbed\u00fcrftige, die Schaffung sozialer \nSicherungssysteme, die Herstellung von Chancengleich-\nheit und einer gerechten, f\u00fcr Ausgleich der sozialen \nGegens\u00e4tze sorgenden Sozialordnung. \n\nRichtig ist, dass das Sozialstaatsprinzip weder im Grund-\ngesetz noch in der S\u00e4chsischen Verfassung explizit \nerw\u00e4hnt wird, doch in seiner Ausgestaltung recht umfas-\nsend ist mit dem Sozialgesetzbuch. Es gibt zw\u00f6lf B\u00fccher \nallein auf Bundesebene neben den Landesgesetzen, die \nsich alle in diesem Bereich bewegen. \n\nDie Kollegen von der Linksfraktion wollen uns nun in \ndiesem Haus weismachen, dass die Gefahr besteht \u2013 und \nda zitiere ich aus der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes \u2013, \n\u201edass der Sozialstaat seine umfassende verfassungsrecht-\nliche Wirkungsmacht verliert und in Krisenzeiten, wie wir \nsie gegenw\u00e4rtig zu verzeichnen haben, das Sozialstaats-\nprinzip als \u00fcberholt und die \u00f6ffentliche Hand \u00fcber Geb\u00fchr \nin Anspruch nehmend aufgefasst wird\u201c. Daher soll durch \nden Gesetzentwurf \u2013 und ich zitiere noch einmal \u2013 \u201edie \nnotwendige Klarheit und Erkennbarkeit\u201c in die Verfas-\nsung gebracht werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das ist in \nkeiner Weise so. Ganz das Gegenteil ist der Fall. Dort, wo \ner kann und soll, wird der Staat seinen B\u00fcrgern helfen, \nund er hilft. Das ist auch in Krisenzeiten so. Nur weil in \nDeutschland und in Sachsen nicht alles f\u00fcr jeden gleich \nkostenlos ist, hei\u00dft das noch lange nicht, dass der Sozial-\nstaat in Gefahr ist. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\n 11651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nWenn wir hier von Krisenzeiten reden, dann erinnere ich \nnur an Leistungen des Staates, wie zum Beispiel Kurzar-\nbeitergeld oder jetzt auch die Erh\u00f6hung der Regels\u00e4tze. \nDer Gesetzentwurf der Linksfraktion ist in diesem Fall \nschlichtweg \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung bietet ausreichend Rechts-\ngrundlagen, um daraus Sozialstaatlichkeit abzuleiten. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nMir ist schleierhaft, wie der Gesetzentwurf helfen soll \u2013 \nich zitiere noch einmal \u2013, \u201edie notwendige Klarheit und \nErkennbarkeit\u201c in den Verfassungstext zu bringen, ohne \ndiesen zu \u00fcberladen, wie weiter in der Begr\u00fcndung so \nausgef\u00fchrt wird. \n\nImmerhin \u2013 und das ist vorhin von Frau Kollegin  \nWeihnert schon gesagt worden \u2013 wird in nicht weniger als \nacht Artikeln unserer S\u00e4chsischen Verfassung eine \u00c4nde-\nrung gewollt. \n\nIch erinnere noch einmal: Die Verfassung soll Grundprin-\nzipien vorgeben, welche der Gesetzgeber dann durch \nEinfach-Gesetze weiter ausformt. Sie dient nicht dazu, \ndass in ihr selbst alles haarklein vorgegeben wird. Denn \ndamit engt man den Gesetzgeber, der sich an die Vorga-\nben der Verfassung gebunden f\u00fchlt, unn\u00f6tig ein. \n\nEs besteht aus Sicht der FDP-Fraktion keinerlei Anlass \ndaf\u00fcr, die Sozialstaatlichkeit in der Verfassung weiter zu \nkonkretisieren. Der momentane Verfassungstext und seine \nAusformung durch die obergerichtliche Rechtsprechung \ngarantieren soziale Grundentscheidungen in angemesse-\nner Art und Weise. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin T\u00e4tigwerden des Gesetzgebers in dieser Form halten \nwir f\u00fcr nicht notwendig. \n\nAn Sie, Herr Bartl, gerichtet: Ich glaube, Sie k\u00f6nnen froh \nsein, dass im Augenblick nicht Herr Martens hier an \ndieser Stelle steht. Er w\u00fcrde Ihnen diesen handwerklich \nschlecht gemachten Gesetzentwurf \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Da bin ich gespannt!) \n\nnoch deutlicher um die Ohren hauen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der \nLinken erhebt den Anspruch, das Sozialstaatsprinzip \nn\u00e4her auszuformen und damit in der Gesellschaft mehr \nPr\u00e4gekraft zu verleihen. Dies ist sicher ein legitimes \npolitisches Ziel. Wir glauben aber nicht, dass dieses Ziel \n\ndurch die vorgeschlagenen Verfassungs\u00e4nderungen \nerreicht werden k\u00f6nnte. \n\nEs ist schon bemerkenswert, dass ausgewiesene Sozial-\nstaaten wie Norwegen, die Schweiz oder \u00d6sterreich \n\u00fcberhaupt keine Sozialstaatsklausel in ihrer Verfassung \nhaben. Das Ausma\u00df des Ausbaus des Sozialstaates h\u00e4ngt \noffenbar nicht von seiner verfassungsm\u00e4\u00dfigen Verrechtli-\nchung ab. \n\nNat\u00fcrlich ist es verlockend, alles W\u00fcnschenswerte in die \nVerfassung zu schreiben und zu hoffen, damit sei das \nProblem gel\u00f6st. Dem ist nat\u00fcrlich nicht so. Das Sozial-\nstaatsprinzip ist \u2013 wie die Juristen sagen \u2013 ein verfas-\nsungsrechtliches Optimierungsgebot mit dem Ziel, die \nFreiheitsgrundrechte des Grundgesetzes im Sinne realer \nFreiheit zu gew\u00e4hrleisten; so viel allerdings schon. \n\nDies verkennt aber der Gesetzentwurf. Das Sozialstaats-\nprinzip beschreibt eben keine fest umrissenen Zielzust\u00e4n-\nde. Vielmehr enth\u00e4lt das Sozialstaatsprinzip den Auftrag \nan den Gesetzgeber, f\u00fcr sozialen Ausgleich in einer Weise \nzu sorgen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger effektiv und \ntats\u00e4chlich ihre Freiheitsrechte aus\u00fcben k\u00f6nnen. \n\nEs ist ein staatliches Ziel, Freiheitsgrundrechte wie \nLeben, Bildung und Ausbildung, Beruf, Wohnung oder \neffektiven individuellen Rechtsschutz tats\u00e4chlich zu \ngew\u00e4hrleisten. Der Gesetzgeber hat aber bei der Ausf\u00fcl-\nlung des Sozialstaatsprinzips einen weiten Beurteilungs- \nund Gestaltungsspielraum. Was sozial gerecht ist, ist eben \nnicht allgemein festlegbar, sondern unterliegt dem politi-\nschen Streit und letztendlich der Entscheidung der W\u00e4hle-\nrinnen und W\u00e4hler. Eine verfassungsrechtliche Festlegung \nvon Leistungsanspr\u00fcchen bedeutet daher nichts weniger \nals eine Einschr\u00e4nkung der Freiheit der W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler und des von ihnen gew\u00e4hlten Parlaments. \n\nDIE LINKE versucht mit ihrem Gesetzentwurf den \nGesetzgeber in st\u00e4rkerer Weise auf eine Politik festzule-\ngen, die sie f\u00fcr sozial h\u00e4lt. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Ja!) \n\nSie spricht von einer Bindung des Staates hinsichtlich \nseiner Aufgaben und Ziele. DIE LINKE behauptet, die \nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes umzu-\nsetzen. Tats\u00e4chlich geht sie aber in wesentlichen Punkten \ndar\u00fcber hinaus, Herr Kollege Bartl. Das haben Sie vorhin \nnicht ausgef\u00fchrt. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nNach einem neuen Artikel 1 Abs. 2 soll der Gesetzgeber \nauf die Herstellung \u2013 Zitat \u2013 \u201eeiner gerechten Sozialord-\nnung, insbesondere zum Ausgleich der sozialen Gegen-\ns\u00e4tze und zur Gew\u00e4hrleistung sozialer Sicherheit\u201c ver-\npflichtet werden. \n\nIn der Tat enth\u00e4lt die Rechtsprechung des Bundesverfas-\nsungsgerichtes diese Zielverpflichtung. DIE LINKE \nm\u00f6chte aber ausweislich ihrer Begr\u00fcndung ausdr\u00fccklich \nmehr als blo\u00dfe \u201eNotvermeidung\u201c, wie sie schreibt. \n\n 11652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nDann kommt ein Satz, der einen wirklich schwer im \nMagen liegt und der doch hier, bitte, in dem Hohen Hause \nerkl\u00e4rt werden soll. Ich zitiere aus der Begr\u00fcndung des \nGesetzentwurfes: \u201eDer Sozialstaat kann nicht auf einem \nStatus quo verharren. Er muss sich \u2013 seiner inneren Logik \nfolgend \u2013 sowohl quantitativ als auch qualitativ ausdeh-\nnen, um den Entwicklungsstand der Gesellschaft entspre-\nchende Entfaltungsm\u00f6glichkeiten und ein menschenw\u00fcr-\ndiges Dasein zu erm\u00f6glichen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann es Ihnen nicht \nersparen. Ich werde schon sehr misstrauisch, wenn die \nNachfolgepartei der SED von einer \u201einneren Logik\u201c und \neinem \u201eEntwicklungsstand der Gesellschaft\u201c spricht. Will \ndie Fraktion DIE LINKE uns sagen, dass die Entwicklung \nvon Gesellschaften objektiv durch den Weltgeist oder \netwa nach der materialistischen Weltanschauung vorher-\nbestimmt und vorhersehbar ist? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \n\u2013 Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDann k\u00f6nnte die Aufgabe des Gesetzgebers nur darin \nbestehen, diese Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten zu erkennen und ihnen \nentgegenzuarbeiten. Meine Damen und Herren, Sie \nbrauchen sich gar nicht aufzuregen, sondern m\u00f6chten \nvielleicht einmal zuh\u00f6ren. Wenn aber der Lauf der  \nGeschichte feststeht \u2013 und ich frage Sie, ob Sie das \nmeinen \u2013, dann sind die Entscheidungsbed\u00fcrftigkeit und \ndie Entscheidungsfreiheit der Menschen als Kern demo-\nkratischen Selbstverst\u00e4ndnisses infrage gestellt; und ich \nmeine schon, dass ein solches ideologisches und, wie ich \ndenke, im Kern undemokratisches Verst\u00e4ndnis bei Ihnen \noffenbar immer noch virulent ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der FDP \u2013 Caren Lay, Linksfraktion:  \n\nSo ein dummer Unsinn!) \n\nSie m\u00f6chten zwar keine neuen Leistungsanspr\u00fcche \nfestlegen, wie Sie sagen, aber Sie m\u00f6chten wohl das \nSozialstaatsprinzip in dem Sinne uminterpretieren, dass \nder Staat die Aufgabe habe, eine materielle Einkommens- \nund Verm\u00f6gensgleichheit anzustreben, und, meine Damen \nund Herren, dies \u00fcberdehnt das Sozialstaatsprinzip ganz \nwesentlich. Nach Ihrem neuen Artikel 7 Abs. 2 m\u00f6chten \nSie den Staat verpflichten \u2013 Zitat \u2013, \u201e... die tats\u00e4chliche \nDurchsetzung sozialer Chancengleichheit und sozialer \nGleichberechtigung zu f\u00f6rdern\u201c. \u2013 So weit, so gut. \n\nDies sind zwar Handlungsauftr\u00e4ge aus der Rechtspre-\nchung des Bundesverfassungsgerichtes, ich habe aber den \nVerdacht, dass DIE LINKE mehr will; \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nDas w\u00e4re doch auch nicht so schlimm!) \n\ndenn in der Begr\u00fcndung lesen wir \u2013 Zitat \u2013: \u201eDas Sozial-\nstaatsprinzip legt \u2013 \u2013\u201c \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Wollen Sie eine Zwischenfrage stellen? \u2013 Dann tun Sie \ndas bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Kollege Lichdi, wo ist denn \nfestgelegt, dass DIE LINKE nicht mehr fordern darf als \ndas, was momentan Status quo ist? Meinen Sie nicht, dass \nes der Linken zukommt, auf sozialem Gebiet mehr zu \nfordern, als es Status quo ist? Damit haben die GR\u00dcNEN \nmal angefangen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bartl, es \nbesteht \u00fcberhaupt keine Veranlassung, dass Sie sich \naufregen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Das habe ich doch gar \nnicht, ich am\u00fcsiere mich ja blo\u00df! \u2013 Caren Lay, \nLinksfraktion: Sie haben sich doch aufgeregt!) \n\nWenn Sie mir zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie vernom-\nmen, dass ich zu Beginn meiner Rede genau davon \ngesprochen habe, dass es ein politisch legitimes Ziel sein \nmag, und ich habe \u00fcberhaupt nichts dagegen, wenn Sie \ndieses Ziel hier verfolgen. Nur wende ich mich dagegen, \ndass Sie dem Hohen Hause weiszumachen versuchen, \ndass Ihr Gesetzentwurf nichts anderes bedeuten w\u00fcrde als \ndie Umsetzung der Rechtsprechung des Bundesverfas-\nsungsgerichtes bez\u00fcglich des Sozialstaatsprinzips. Das ist \nschlicht und ergreifend die Unwahrheit, und darauf \nm\u00f6chte ich hinweisen. Ich m\u00f6chte auch darauf hinweisen, \ndass zwar nicht der Gesetzgebungstext \u2013 dazu komme ich \ngleich noch \u2013, aber insbesondere die Begr\u00fcndung in \nmeinen Augen Zungenschl\u00e4ge enthalten, die hier wirklich \nnicht am Platze sind und \u00fcber die ich um Aufkl\u00e4rung \nbitte; und diese will ich hier darlegen. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch mache es mir n\u00e4mlich nicht so einfach wie die Frau \nKollegin Weihnert, die sich hier hinstellt und sagt, sie \nhatte keine Zeit, sich damit zu befassen, sondern ich \nm\u00f6chte Ihnen auch eine inhaltliche Antwort geben, \nwarum wir diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion \u2013  \nKlaus Bartl, Linksfraktion:  \n\nGut, das nimmt mir jedes Argument!) \n\nAlso, ich war dabei, aus der Begr\u00fcndung des Entwurfes \nder Linksfraktion zu zitieren. Darin ist zu lesen: \u201eDas \nSozialstaatsprinzip erlegt dem Staat die Verantwortung \nauf, sein Handeln auf eine\u201c \u2013 jetzt kommt es! \u2013 \u201emateriel-\nle Gleichheit der Menschen anstelle einer nur formalen \nGleichbehandlung auszurichten.\u201c In der Begr\u00fcndung \nschreiben Sie, dass das nicht Ihre politische Meinung ist, \nsondern dass das Sozialstaatsprinzip dies erfordern w\u00fcrde, \nund damit treffen Sie nun mal auf meinen Widerspruch \nals Jurist. Offenbar versteht die PDS die Ziele sozialer \nChancengleichheit und sozialer Gleichberechtigung als \nmaterielle Einkommens- und Verm\u00f6gensgleichheit der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger; und das entspricht eben nicht \nder Rechtsprechung \u2013 auch, Herr Kollege Bartl und Frau \n\n 11653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nKollegin Lay, wenn es sich um ein legitimes politisches \nZiel handeln mag. \n\nWas aber gar nicht geht, ist Ihr Vorschlag eines Diskrimi-\nnierungsverbotes wegen der \u201esozialen Stellung\u201c in Ihrem \nArtikel 18 Abs. 3. Der Begriff der sozialen Stellung ist \nderart unbestimmt, dass er nicht als Ankn\u00fcpfung f\u00fcr ein \nDiskriminierungsverbot taugt. Ich wei\u00df, ehrlich gesagt, \nauch gar nicht, was damit gemeint sein soll. Geht es um \ndie Zugangsgerechtigkeit unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel? \nAber dann stellt sich die Frage, in welchen Bereichen und \nin welchem Ausma\u00df es diese Zugangsgerechtigkeit geben \nsoll. Es kann im Sinne der Freiheitsgew\u00e4hrleistung nur \num die Gew\u00e4hrleistung eines Grundstandards gehen; und \nwo dieser Grundstandard liegen soll, ist eine Frage des \npolitischen Streites und der einfachen gesetzgeberischen \nEntscheidung \u2013 und eben nicht der verfassungsm\u00e4\u00dfigen \nEntscheidung. \n\nAuch sonst weist Ihr Gesetzentwurf wenig Durchdachtes \nauf. Sie wollen Ver\u00e4u\u00dferungen von staatlichem oder \nkommunalem Eigentum nur durch Beschluss des Landta-\nges, des Kreistages oder des Gemeinderates zulassen. \nDiese Privatisierungsbremse soll insbesondere Einrich-\ntungen der Daseinsvorsorge sch\u00fctzen. Sie haben aber gar \nnicht bemerkt, dass Sie jegliche Eigentumsver\u00e4u\u00dferungen \ndieser einfach unterwerfen wollen, also etwa auch, wenn \nder Freistaat nicht mehr ben\u00f6tigte M\u00f6bel oder andere \ns\u00e4chliche Verwaltungsmittel verkaufen will. Eine Zu-\nstimmung des Landtages bei der Ver\u00e4u\u00dferung eines \nBleistiftes kann aber doch nicht wirklich Ihr Ernst sein! \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Die Vorschrift ist total unge-\neignet und w\u00fcrde die T\u00e4tigkeit des Landtages lahmlegen. \n\n\u2013 Herr Kollege Bartl, Sie sind weiterhin befugt, Zwi-\nschenfragen zu stellen. \u2013 Nicht? \u2013 Gut. \n\nIhre Tatbestandsvoraussetzung \u2013 ich zitiere \u2013: \u201ewenn das \nWohl der Allgemeinheit dem Einzelfall nicht entgegen-\nsteht\u201c, ist total inhaltsleer. Prof. Denninger w\u00fcrde von \neiner \u201ej\u00e4mmerlichen Scheintatbestandlichkeit\u201c sprechen. \nDiese pseudorechtsstaatliche Gummiformel ohne erkenn-\nbaren Gehalt k\u00f6nnte stets angenommen werden und so \neine Ver\u00e4u\u00dferung der Entscheidung des Landtages entzo-\ngen werden. \n\nNein, meine Damen und Herren, dieser Gesetzentwurf ist \nuntauglich. Er leistet nicht das, was er zu leisten vorgibt. \nEs handelt sich im besten Fall um einen Akt symbolischer \nVerfassungsgebung, und symbolische Verfassungs- und \nGesetzgebung ist eigentlich sch\u00e4dlich, wenn ich Ihnen \nauch konzedieren mag, dass er in dem einen oder anderen \nFall vielleicht in Erw\u00e4gung gezogen werden k\u00f6nnte und, \nich gebe zu \u2013 als vers\u00f6hnlicher Schluss \u2013, dass ich f\u00fcr die \nRegelung des Artikels 38 Abs. 2, den Anspruch auf \neffektiven Rechtsschutz durch Prozesskosten- und Bera-\ntungshilfe, durchaus Sympathien habe. Aber Sie k\u00f6nnen \nnicht allen Ernstes erwarten, dass wir innerhalb von vier \nWochen eine derma\u00dfen umfangreiche und \u2013 ich kann es \nIhnen nicht ersparen \u2013 auch schlecht gemachte Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung einfach durchnicken. Deswegen werden \nwir diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg  \nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, \nbitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Kollege Lichdi, \nzun\u00e4chst einmal ist das Niveau erbaulich, wie man einen \nsolchen Gesetzentwurf als \u201ekontrovers\u201c debattieren kann. \nDarauf w\u00fcrde ich gern im Detail eingehen, daf\u00fcr wird mir \njedoch die Zeit fehlen, sonst bekomme ich mit meiner \nFraktion und den nachfolgenden Rednern \u00c4rger. \n\nFrau Weihnert, zu Ihrem Beitrag \u2013 ich lasse einmal den \nSatz, den Kollege Lichdi bereits sagte, weg \u2013: Was reden \nSie denn von \u201eim Schweinsgalopp Verfassung \u00e4ndern\u201c? \nSie haben doch gemeinsam mit der CDU soeben auf \nBundesebene im Schweinsgalopp die Schuldenbremse ins \nGrundgesetz gebastelt, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nCaren Lay, Linksfraktion: Genau!) \n\ndie definitiv den L\u00e4ndern jedwede Gestaltungsm\u00f6glich-\nkeit nimmt, wenn es um die h\u00f6chste Verschuldung geht, \ndie uns bisher ins Haus steht, die wir seit dem Zweiten \nWeltkrieg \u00fcberhaupt haben, auf sozialem und wirtschaftli-\nchem Gebiet etwas zu tun. Diese Staatsregierung \u2013 \nnat\u00fcrlich mit der Beteiligung der SPD \u2013 hat im Bundesrat \ndiesem Gesetzentwurf zugestimmt. Erz\u00e4hlen Sie uns doch \nbitte sch\u00f6n nicht, dass wir acht Wochen Anlauf nehmen \nund Ihnen ein halbes Jahr Bedenkzeit geben m\u00fcssen, \nwenn wir irgendwelche verfassungsgebenden \u00c4nderungen \nvorschlagen! \n\n(Zuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDie Schuldenbremse ist eine elementare Entmachtung und \nEntrechtung der L\u00e4nder, und wir werden Ihnen mit \nGewissheit daf\u00fcr eine Organstreitklage an den Hals \nhetzen, das verspreche ich Ihnen, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nCaren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nAber kommen Sie mir nicht auf leisen Sohlen daher und \nwerfen uns vor, dass wir handstreichartig etwas in die \nVerfassung bringen wollen! \u2013 Punkt 1. \n\nPunkt 2 \u2013 weil Sie sagten, wir h\u00e4tten es vor einem Jahr \neinbringen sollen: Ich habe die ganze Zeit erkl\u00e4rt, f\u00fcr uns \nist dieser Gesetzentwurf eine Reaktion auf die Krise. Wir \nhaben definitiv gesagt, wir halten jetzt, in der Krisensitua-\ntion, die Ausformung \u2013 Kollege Lichdi, ich habe ja mit \ndem Titel nicht gesagt: die Umformung der Urteile des \nBundesverfassungsgerichtes, sondern die Ausformung \u2013 \ndes Sozialstaatsgebotes f\u00fcr geboten, um klarzuziehen, \n\n 11654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\ndass der Ausweg aus der Krise mit Gewissheit nicht der \nAbbau sozialer Leistungen sein darf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUnd wenn Sie mir sagen, dass Sie vor einem Jahr schon \nwussten, dass die Krise diese Ausma\u00dfe hat, dann frage ich \neinfach: Warum haben Sie ein Dreivierteljahr so unehrlich \nmit Ihren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern gearbeitet? Das ist \ndoch unvorstellbar. Das h\u00e4tten Sie doch vor einem Jahr \nmal sagen k\u00f6nnen, dann h\u00e4tten wir uns alle darauf ein-\nrichten k\u00f6nnen, zum Beispiel beim Doppelhaushalt vor \neinem halben Jahr. Das ist doch ungeheuerlich! \u2013 N\u00e4chs-\nter Satz: \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Jede Zwischenfrage. Bitte \nsch\u00f6n, Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nBartl. \u2013 Ich meine, wir behandeln ja gerade einen Gesetz-\nentwurf und eine juristische Fachmaterie. Vielleicht \nk\u00f6nnen wir einmal die Diskussion darauf hinlenken. Herr \nKollege Bartl, w\u00fcrden Sie mir nicht zustimmen, dass das \nSozialstaatsprinzip in der Rechtsprechung des Bundesver-\nfassungsgerichtes eben ein Staatsziel und ein Optimie-\nrungsgebot ist und dass Sie die ganze Zeit durch Ihre \nRedebeitr\u00e4ge suggerieren, als ob, wenn Sie die Verfas-\nsung im entsprechenden Sinne \u00e4ndern w\u00fcrden, die Men-\nschen tats\u00e4chlich einen solchen Schutzschirm erhalten \nw\u00fcrden? Das ist doch schlicht und ergreifend nicht wahr. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Kollege Lichdi, ich \nbleibe dabei: Wir nehmen uns das Recht, mit unseren \nAns\u00e4tzen auf dem Gebiet des sozialen Ausgleichs weiter-\nzugehen als das Bundesverfassungsgericht. Ich bin nicht \ndaran gebunden. Es steht nirgendwo. Ich kann in der \nAusformung der Verfassung durchaus ein Mehr an sozia-\nlen Leistungen und sozialen Sicherheiten gew\u00e4hren, als \ndas momentan durch den Rechtsprechungsstandard \nuntersetzt sein mag. \n\nIch habe es eingangs schon gesagt: Die alte Bundesrepu-\nblik hatte ein soziales Netz, einen sozialen Standard, der \u2013 \ndas gebe ich gern zu \u2013 in der Welt seinesgleichen suchte. \nDas hatte zur Konsequenz, dass Streitigkeiten zu diesem \nPunkt in aller Regel nicht notwendig waren. Das wurde \ngew\u00e4hrleistet, und zwar unter den verschiedenen Regie-\nrungen aus gutem Grund und mit staatsm\u00e4nnischer \nWeitsicht. Das habe ich schon immer gesagt. \n\nJetzt haben wir eine Konstellation \u2013 das wissen wir \nsp\u00e4testens seit der Agenda 2010 \u2013, dass das Thema auf die \nschiefe Ebene geraten ist. Diesbez\u00fcglich werden Sie mir \nnicht widersprechen. Ich sage, der Gesetzgeber kann in \nseinem Land sehr wohl gegensteuern. Wir wollen gegen-\nsteuern, indem wir sagen, wir wollen in der Verfassung \nein Mehr an sozialstaatsgebotlichen Ausregelungen, weil \njeder Richter in diesem Land auf die Verfassung ver-\n\npflichtet ist. Da muss er anders entscheiden. Dazu m\u00fcssen \ndie einfachen Gesetze anders sein. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \nZwischenfrage? \u2013 Gestatten Sie diese? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: In privatissime. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Bartl, ich will \nmir jetzt wirklich nicht Ihre sozialstaatlichen Bekenntnis-\nse, die ich teile, anh\u00f6ren, sondern ich m\u00f6chte mit Ihnen \neine juristische Debatte f\u00fchren. Deshalb frage ich Sie \nnoch einmal: Beabsichtigt das Ihr Gesetzentwurf oder \nnehmen Sie das nur zum Anlass? Ich dachte, wir f\u00fchren \nhier eine Gesetzgebungsdebatte. Oder anders: Sind Ihre \n\u00c4nderungen staatliche Optimierungsgebote oder wollen \nSie unmittelbare Leistungsanspr\u00fcche begr\u00fcnden? Antwor-\nten Sie darauf mit Ja oder mit Nein. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Kollege Lichdi, erstens hat \nFrau Weihnert der Wahrheit zuwider erkl\u00e4rt, dass in der \nersten Sitzung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \nunmittelbar nach der Einbringung des Gesetzentwurfes \nsofort dar\u00fcber debattiert worden sei. Ich habe den Gesetz-\nentwurf eingebracht, und es gab von keiner Seite auch nur \neine Frage \u2013 auch nicht von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\u2013, kein Satz, kein Widerwort; es gab nichts. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das l\u00e4sst  \nR\u00fcckschl\u00fcsse auf die Qualit\u00e4t zu!) \n\nIm Ausschuss h\u00e4tten wir die Debatte hervorragend f\u00fchren \nk\u00f6nnen. Jedes juristische Privatissime f\u00fchre ich mit Ihnen \nin diesem Saal nat\u00fcrlich nicht. Das ist Punkt eins. \n\nZweitens. Es geht uns um das Optimierungsgebot und \u2013 \num es konkret zu sagen \u2013 um die Auspr\u00e4gung dieser \nOrientierungen in der Verfassung. \n\n(Zurufe der Abg. Margit Weihnert, SPD,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDrittens. Frau Weihnert, Sie h\u00e4tten doch ohne Not eine \nAnh\u00f6rung beantragen k\u00f6nnen, wenn Sie den Gesetzent-\nwurf nicht verstanden haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nMargit Weihnert, SPD: Ach!) \n\nDann h\u00e4tten wir es Ihnen in aller Ruhe von Experten \nerl\u00e4utern lassen. Dann w\u00e4ren Sie heute schlauer und \nm\u00fcssten nicht \u2013 \u2013 \n\n(Margit Weihnert, SPD: Nehmen Sie doch einfach \nmal zur Kenntnis, dass ich \u00fcber den  \n\nZeitrahmen gesprochen habe!) \n\n\u2013 Frau Weihnert, ich gebe Ihnen wie dem Kollegen Lichdi \ndie M\u00f6glichkeit, sich \u2013 \u2013 Sie konnten ohne Not beantra-\ngen, dass zu dem Gesetzentwurf eine Anh\u00f6rung stattfin-\ndet. Wir w\u00e4ren gern zu einer Sondersitzung Mitte August \nzusammengekommen und h\u00e4tten kurz vor der Wahl den \nLeuten erkl\u00e4rt, wo was steht. Kein Problem. \n\n 11655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nMein letzter Satz. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nDefinitiv! \u2013 Dieser Gesetzentwurf, Kollege Lichdi, ist \nhandwerklich in Ordnung. Dabei bleibe ich. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nDer Gesetzentwurf wird von Ihnen madig gemacht, weil \nSie damit ein Problem haben. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nNein, das stimmt nicht!) \n\nSie haben logischerweise ein echtes Problem, weil Sie \nwissen, dass der Regelungsbedarf handgreiflich ist \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund Sie sich darum dr\u00fccken wollen und m\u00fcssen, klipp \nund klar zu sagen: Ich kann aus den und den Erw\u00e4gungen \nnicht zustimmen. Deshalb gehen Sie jetzt an die Formali-\nt\u00e4ten. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nIch bleibe dabei, dass wir mit dem Gesetzentwurf eine \nMaterie ansprechen, die eigentlich ein verantwortungsbe-\nwusster Gesetzgeber von sich aus \u2013 qua Entwurf Staatsre-\ngierung oder von wem auch immer \u2013 h\u00e4tte regeln m\u00fcssen. \nWir tun es, weil es als Linke unsere Pflicht ist. Insofern ist \nes durchaus ein Dienst an der Rechtsgemeinschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Martens, \nbitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Redezeit \nunserer Fraktion nicht \u00fcber Geb\u00fchr in Anspruch nehmen, \naber ein paar \u00c4u\u00dferungen des Kollegen Bartl zwingen \nmich doch dazu, wenn er hier k\u00fchn behauptet, dass dieser \nGesetzentwurf handwerklich gut gemacht sei. \n\n(Heiterkeit des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nHerr Kollege Bartl, mitnichten. Wenn Sie sich hier hin-\nstellen und das Verfassungsrecht ver\u00e4ndern wollen, dann \nf\u00e4llt auf, dass das kurz vor der Wahl ist. Wenn man sich \ndas genau anschaut, kommt man schnell zu dem Schluss: \nDas ist nackter Wahlkampf, noch dazu schlecht gemacht. \nEr wird auch Ihrer Klientel kein St\u00fcck weit helfen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Das Sozialstaatsgebot aus \nArtikel 20 des Grundgesetzes ist nicht, wie Sie in der \nBegr\u00fcndung schreiben, ein Instrument zur \u00dcberwindung \nder Trennung der Gesellschaft zwischen Schwachen und \nStarken. Einen Moment, ich muss suchen, denn ich muss \nes zitieren. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nStimmt, das steht drin, ich habe es auch gelesen!) \n\n\u2013 Ich finde es noch. \u2013 Diesen Gesetzentwurf wollen Sie \nzum Instrument einer Klassenauseinandersetzung ma-\nchen, die es so gar nicht mehr gibt. Gleichzeitig wollen \nSie Leistungsanspr\u00fcche verankern, die, wie Kollege \nLichdi zu Recht sagt, den Gesetzgeber in seiner Entschei-\ndungsfreiheit \u00fcber die gesetzliche Ausformung des Sozi-\nalstaatsprinzips hinaus binden. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIm \u00dcbrigen machen Sie noch Doppelungen, die v\u00f6llig \nunverst\u00e4ndlich sind. Sie wollen in Artikel 14 Abs. 1 \nSatz 3 der Verfassung eingef\u00fcgt haben: \u201eDie Sozial- und \nWirtschaftsordnung beruht auf der Anerkennung der \nW\u00fcrde und der Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Menschen.\u201c \u2013 \nDas alles ist l\u00e4ngst gesagt, viel sch\u00f6ner und viel pr\u00e4gnan-\nter in Artikel 1 Abs. 1 des Grundgesetzes: \u201eDie W\u00fcrde des \nMenschen ist unantastbar.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas bindet die gesamte staatliche Gewalt. Das m\u00fcssen Sie \nnicht neu erfinden und hier hineinschreiben, und schon \ngar nicht in dieser verquasten Weise mit acht Artikeln. \nDas hilft der Sache nicht. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den GR\u00dcNEN  \nund der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte Herr Staatsminister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mit dem vorlie-\ngenden Gesetzentwurf will die Linksfraktion die Bedeu-\ntung des Sozialstaatsprinzips und seine grundrechtsst\u00e4r-\nkende Funktion f\u00fcr das Gemeinwesen hervorheben. So \nviele gute Argumente es f\u00fcr den Schutz und die St\u00e4rkung \ndes Sozialstaatsprinzips gibt, so wenig Argumente gibt es \nf\u00fcr den vorliegenden Gesetzentwurf. Vielmehr zeugt er \nbei n\u00e4herer Betrachtung von einem zweifelhaften Verfas-\nsungsverst\u00e4ndnis. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie \nmich das Ihnen in Vertretung meines Kollegen  \nMackenroth darlegen. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDie beabsichtigten \u00c4nderungen der Artikel 1, 14, 18, 38 \nund 94 der S\u00e4chsischen Verfassung \u00fcberfrachten unsere \nVerfassung. Es w\u00fcrden Regelungen wiederholt, die l\u00e4ngst \ngeltendes Verfassungsrecht sind. \n\n(Unruhe bei der SPD, der FDP und  \nden GR\u00dcNEN \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDas Sozialstaatsprinzip ist bereits in Artikel 1 Satz 2 der \nS\u00e4chsischen Verfassung verankert. Kern des Sozialstaats-\nprinzips ist, dass der Staat die Pflicht hat, f\u00fcr menschen-\nw\u00fcrdige Lebensbedingungen seiner B\u00fcrgerinnen und \n\n 11656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nB\u00fcrger zu sorgen und insoweit bestehende Unterschiede \nzu beseitigen bzw. nicht zum Ansatz diskriminierender \nRegelungen zu machen. Ein Mehrgewinn durch die \nbeabsichtigten Regelungen ist beim besten Willen nicht \nzu erkennen. \n\nWenn mit Artikel 7 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung \neine Pflicht des Staates begr\u00fcndet werden soll, allgemeine \nLebensrisiken f\u00fcr Einzelne oder Gruppen der Gesellschaft \ndurch Vor- oder F\u00fcrsorge abzusichern, gen\u00fcgt dies nicht \ndem verfassungsrechtlichen Bestimmtheitsgebot. Es wird \nin keiner Weise deutlich, wer Einzelner oder Gruppe der \nGesellschaft in diesem Sinne sein kann oder soll. Dar\u00fcber \nhinaus l\u00e4sst die vorgeschlagene Regelung eine Auseinan-\ndersetzung mit der einschl\u00e4gigen Rechtsprechung des \nBundesverfassungsgerichtes vermissen; denn das Bundes-\nverfassungsgericht hat klargestellt, dass das Sozialstaats-\nprinzip lediglich die Pflicht des Staates zur F\u00fcrsorge f\u00fcr \nEinzelne und Gruppen beinhaltet, die aufgrund ihrer \npers\u00f6nlichen Lebensumst\u00e4nde oder gesellschaftlichen \nBenachteiligungen an ihrer pers\u00f6nlichen oder sozialen \nEntfaltung gehindert sind. Nach dem \u00c4nderungsantrag \nsoll jedoch der Staat pauschal zur F\u00fcr- oder Vorsorge \nverpflichtet werden, ohne auf die jeweiligen besonderen \nUmst\u00e4nde abzustellen. Dar\u00fcber hinaus wird \u2013 das vermag \ndas Sozialstaatsprinzip in keinem Fall zu leisten \u2013 der \nEindruck erweckt, es solle ein verfassungsrechtlicher \nAnspruch des Einzelnen auf staatliche F\u00fcr- oder Vorsorge \ngeschaffen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ebenso fragw\u00fcrdig ist die mit \nder \u00c4nderung von Artikel 31 Abs. 3 der S\u00e4chsischen \nVerfassung beabsichtigte Schranke f\u00fcr die Privatisierung \ndes \u00f6ffentlichen Eigentums. Das hatten die Vorredner \nschon deutlich gemacht. Dieser Vorschlag verkennt die \nBedeutung des Sozialstaatsprinzips nun wirklich grundle-\ngend. Entgegen der Auffassung der Linksfraktion gebietet \ndas Sozialstaatsprinzip gerade keine verfassungsrechtliche \nBeschr\u00e4nkung der M\u00f6glichkeiten von Privatisierung \nstaatlichen und kommunalen Eigentums. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion! Ich bitte \nSie, das Sozialstaatsprinzip nicht mit Sozialismus zu \n\nverwechseln. Herr Bartl, Sie hatten das zwar in Ihrem \nBeitrag ausgeschlossen, aber ich denke, dass das doch \nnoch leicht der Fall ist. \n\nZuletzt ist die \u00c4nderung von Artikel 32 Abs. 2 zu ber\u00fcck-\nsichtigen. Hier wird mit der Erweiterung der privatisie-\nrungsf\u00e4higen Gegenst\u00e4nde allen Ernstes vorgeschlagen, \neine dem Artikel 15 Grundgesetz widersprechende Rege-\nlung zu schaffen. Dabei \u00fcbersehen Sie, dass ein \u00fcber \nArtikel 15 hinausgehender Zugriff auf privates Eigentum \nverfassungsrechtlich nicht zul\u00e4ssig ist. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden bitte ich Sie, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, dem vorgelegten Gesetzentwurf Ihre \nZustimmung zu verweigern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf \nartikelweise zu beraten und abzustimmen. Gibt es dage-\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Ausformung und St\u00e4rkung \ndes Sozialstaatsprinzips in der S\u00e4chsischen Verfassung. \nWir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf der Linksfraktion \nab. Ich beginne mit der \u00dcberschrift. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 1, \u00c4nderung der Verfassung des Freistaa-\ntes Sachsen, auf. Artikel 2, Inkrafttreten, nehme ich gleich \nhinzu. Wer den Artikeln seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr dennoch mehrheitlich \nabgelehnt. Damit wurden s\u00e4mtliche Bestimmungen \nabgelehnt und es er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. \nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Die Linken m\u00f6chten also, sozusa-\ngen kurz vor Zapfenstreich, das Sozialstaatsprinzip in der \nS\u00e4chsischen Verfassung st\u00e4rker ausformen und konkreti-\nsieren. \n\nIn der von Ihnen formulierten Zielsetzung stellen Sie auf \neine vorgeblich unzureichende \u2013 oder veraltete \u2013 Definiti-\non des Sozialstaatsprinzips ab. Im Vorwort gehen Sie auch \nauf den kulturellen und \u00f6kologischen Bereich ein; das \nwird aber in Ihren weiteren \u201eAusformungen\u201c vernachl\u00e4s-\nsigt. \n\nIm Grunde m\u00f6chten Sie einen starken, zentralistischen \nStaat, Ihr Ruf danach ist un\u00fcberh\u00f6rbar, aber wie Sie es \n\nformulieren: \u201eDer Staat endet nicht mit dem Ausbleiben \nvon Wirtschaftswachstum\u201c. \n\nNat\u00fcrlich tut er das nicht \u2013 aber, was hat denn \u201eder Staat\u201c, \nwie  Sie es nennen, \u00fcberhaupt noch f\u00fcr Handlungsm\u00f6g-\nlichkeiten unter der Fuchtel der EU? Sie m\u00f6chten das \nParadies f\u00fcr alle \u2013 nicht nur f\u00fcr alle Deutschen, sondern \nf\u00fcr alle Menschen \u2013 in der S\u00e4chsischen Verfassung \nfestgeschrieben haben. \n\nSo, und jetzt, nach all diesen edlen Bestrebungen, die Sie \nhier in einen Gesetzentwurf gegossen haben, schauen wir \nuns doch mal das wirkliche Leben an \u2013 Ihr Abstimmungs-\nverhalten n\u00e4mlich zu Themen, die davon ber\u00fchrt werden: \n\n 11657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nIch erinnere daran, dass Sie es gemeinsam mit der Koali-\ntion und der FDP waren, die unseren Antrag auf Erhebung \neiner F\u00f6rder- und Feldesabgabe f\u00fcr s\u00e4chsische Boden-\nsch\u00e4tze ablehnten. Hier \u2013 in Ihrem Punkt 6 \u2013 fordern Sie \nim Prinzip dasselbe. \n\nAm 14. Dezember 2007 lehnten Sie unseren Antrag  in \nDrucksache 4/10575 auf Sicherung der Prozesskostenhilfe \nab, und jetzt m\u00f6chten Sie an Artikel 38 der S\u00e4chsischen \nVerfassung einen Absatz 2 anh\u00e4ngen, um jedermann \u2013 \nauch bei unzureichender finanzieller Leistung \u2013 den \nZugang zum Rechtsweg und zu anwaltlicher Beratung zu \nsichern. \n\nIhr Punkt 3 \u2013 W\u00fcrde und Pers\u00f6nlichkeitsrechte \u2013 ist sicher \nnett gemeint, aber v\u00f6llig illusorisch. Diese Sozial- und \nWirtschaftsordnung beruht eben nicht auf der W\u00fcrde des \nMenschen, sondern auf dem Recht des St\u00e4rkeren, ver-\n\nbr\u00e4mt mit einigen demokratischen Sprechblasen. Wenn \nIhnen das 20 Jahre nach der Wende immer noch nicht \naufgefallen ist, tut es mir sehr leid f\u00fcr Sie \u2013 aber eine \n\u201eAusformung\u201c in der S\u00e4chsischen Verfassung wird diese \nTatsache auch nicht \u00e4ndern. \n\nSo k\u00f6nnte ich noch eine ganze Weile fortfahren, will es \naber dabei belassen \u2013 es erstaunt mich nur immer wieder, \nwie weltfremd DIE LINKE sich manchmal anstellt. Kurz \ngesagt, der \u201eAntrag zur Ausformung und St\u00e4rkung des \nSozialstaatsprinzips\u201c taugt vielleicht f\u00fcr Ihren Wahl-\nkampf, falls Ihnen das noch jemand abnimmt \u2013 er ist ein \nsch\u00f6nes Beispiel linker unrealistischer Propaganda, mehr \naber auch nicht. \n\nWir enthalten uns. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois:  Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung des verfassungsrechtlichen Anspruches  \n\nauf Lernmittelfreiheit in Sachsen  \n(S\u00e4chsisches Lernmittelfreiheitsgesetz \u2013 S\u00e4chsLFreihG) \n\nDrucksache 4/14866, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/15773, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Es spricht Frau \nFalken von der Linksfraktion. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung ist der Anspruch auf unentgeltlichen \nUnterricht und auf unentgeltliche Lernmittel an allen \nSchulen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft formuliert. Unser \nGesetzentwurf, den wir heute beschlie\u00dfen wollen \u2013 ich \ngehe davon aus, auch mit Ihren Stimmen \u2013, will diesen \nAnspruch endlich erf\u00fcllen. \n\nDie CDU hat diesen Anspruch im \u00a7 38 S\u00e4chsisches \nSchulgesetz auf ein Minimum reduziert. Damit muss \nendlich Schluss sein! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDen s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern muss nur \ndieses Minimum von Schulb\u00fcchern zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden, und das nicht einmal in vollem Umfang. Der \nBegriff der Lernmittel umfasst unserer Auffassung nach \nwesentlich mehr, n\u00e4mlich alle Hilfsmittel, die f\u00fcr den \nUnterricht notwendig sind. Das ist nicht nur unsere \nAuffassung. Die Sachverst\u00e4ndigen, die wir im S\u00e4chsi-\nschen Landtag zu diesem Gesetzentwurf bzw. zur Gro\u00dfen \nAnfrage der Linksfraktion zur Lernmittelfreiheit angeh\u00f6rt \nhaben, haben dies unterst\u00fctzt. Wenn Sie drau\u00dfen die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen fragen, \nwerden Sie feststellen, dass niemand, aber auch gar \nniemand unter Lernmittelfreiheit oder diesem Anspruch \nunserer S\u00e4chsischen Verfassung nur das Ausleihen von \n\nSchulb\u00fcchern verstehen w\u00fcrde. Hier das klare Bekenntnis \ndieses Hohen Hauses und seiner Abgeordneten, der \nS\u00e4chsischen Verfassung endlich Rechnung zu tragen! \n\nNach unserer Auffassung geh\u00f6ren zur Lernmittelfreiheit \nalle Lernmittel, die f\u00fcr die Schule notwendig sind, nicht \nnur die Lehrb\u00fccher \u2013 das hatte ich bereits gesagt \u2013, \nsondern auch die Atlanten, die Kompendien, die W\u00f6rter-\nb\u00fccher und vieles mehr, was an B\u00fcchern ben\u00f6tigt wird, \naber auch der Taschenrechner, die Arbeitshefte, die \nArbeitsbl\u00e4tter, die Kopien, die angefertigt werden, das \nVerbrauchsmaterial und die Schreibhefte. \n\nNach unserem Gesetzentwurf \u2013 das haben wir schon in \nden verschiedensten Bereichen in diesem Hohen Haus \ndiskutiert \u2013 geh\u00f6rt auch dazu, dass die schulischen Veran-\nstaltungen, die festgelegt werden, kostenfrei gestellt \nwerden sollen und m\u00fcssen. Das ist Anliegen unseres \nGesetzentwurfes. \n\nIm Landtag wurde das Thema Lernmittelfreiheit schon oft \ndebattiert, insbesondere und ganz zielgerichtet immer \ndann, wenn wir Haushaltsdebatten haben. Sie werden sich \nalle erinnern. Die GR\u00dcNEN und die SPD haben in diesen \nDiskussionen unterst\u00fctzt, die Lernmittelfreiheit auf \nwirklich alle Lernmittel auszuweiten. Ich gehe davon aus, \ndass sie das auch heute tun werden. Ein ausreichendes \nBudget f\u00fcr die Lernmittel zur eigenverantwortlichen \nVerwendung der Schulen schlie\u00dft unser Gesetzentwurf \nnicht aus. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen. Nat\u00fcrlich \nwollen auch wir einen eigenverantwortlichen Bereich f\u00fcr \ndie Schulen dabei haben. \n\n 11658\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nIn der Realit\u00e4t sieht es aber ganz anders aus. Die Realit\u00e4t \nsieht vor, dass der Schultr\u00e4ger den Schulen die notwendi-\ngen Mittel zur Verf\u00fcgung stellt. Was sind notwendige \nMittel? Wenn Sie sich einmal ganz genau anschauen, \nwelche Mittel den Schulen im Freistaat Sachsen zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden, dann stellen Sie fest, dass \ndieses Budget extrem weit auseinandergeht. Es gibt \nSchulen, die von ihrem Schultr\u00e4ger 10 Euro pro Sch\u00fcler \nbekommen, und es gibt Schulen, die von ihrem Schultr\u00e4-\nger 1 000 Euro und mehr pro Sch\u00fcler bekommen. Das ist \nein Zustand, der f\u00fcr uns nicht mehr haltbar ist. \n\nEine wirklich repr\u00e4sentative Erhebung f\u00fcr den Bedarf an \nLernmitteln hat diese Staatsregierung bisher nicht zuwege \ngebracht. Das w\u00e4re aber dringend notwendig, um eine \nrealistische Gr\u00f6\u00dfenordnung darzustellen. Werte Kollegen \nder SPD, hier stehen auch Sie in der Verantwortung; denn \nSie haben in den letzten f\u00fcnf Jahren, zumindest formal, \nmitregiert. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das unterscheidet uns auch!) \n\nOder vielleicht doch nicht? Denn auch in diesen f\u00fcnf \nJahren ist auf dem Gebiet der Erfassung, der repr\u00e4sentati-\nven Erhebung des Bedarfes an Lernmitteln nichts passiert. \nDas ist ein sehr negativer Punkt. Durch die Staatsregie-\nrung gibt es weder eine Vorgabe noch eine Empfehlung \noder einen Richtwert f\u00fcr die Ausstattung der Schulen mit \nLern- und Lehrmitteln. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Kann man machen!) \n\n\u2013 Ja, wenn wir das nicht tun, m\u00fcssen wir uns auch nicht \ndarum k\u00fcmmern, wie es aussieht. Realistisch ist \u2013 das \nwerden Sie sehen, wenn Sie sich an den Schulen um-\nschauen \u2013, dass dort eine klassische Mangelwirtschaft \nherrscht, wenn es um die Lern- und Lehrmittel geht. Es \ngibt Schulen, die inzwischen bestimmte Sportunterrichts-\nbereiche gar nicht mehr ausf\u00fchren k\u00f6nnen, weil sie die \nMaterialien daf\u00fcr nicht mehr zur Verf\u00fcgung haben oder \nweil diese extrem veraltet sind. Herr Staatsminister, \nmachen Sie endlich eine Bedarfserhebung, die realistische \nGr\u00f6\u00dfen darstellt! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Staatsminister, orientieren Sie sich bei diesen \u00dcber-\nlegungen ganz klar an Baden-W\u00fcrttemberg, wo ein \nsolcher Gesetzentwurf bereits in Kraft ist. In Bayern hat \nes nicht funktioniert, obwohl die SPD einen solchen \nGesetzentwurf eingebracht hat. Deshalb m\u00fcsste das heute \nhier bei uns klappen. Schauen Sie bei dieser \u00dcberlegung \nganz klar \u00fcber den Tellerrand der Bundesrepublik \nDeutschland hinaus! Immer, wenn es f\u00fcr Sie positiv ist, \ntun Sie das ja auch. Es gibt zahlreiche L\u00e4nder, in denen \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler alles vorfinden, was sie f\u00fcr das \nLernen brauchen, die fr\u00fchmorgens nicht mit einem voll \ngepackten Ranzen in die Schule gehen und abends mit \neinem voll gepackten Ranzen wieder zur\u00fcck. Hier haben \nwir ein sehr gro\u00dfes Defizit im Freistaat Sachsen, was zu \nver\u00e4ndern ist. \n\nLernmittelfreiheit ist ein wesentlicher Schl\u00fcssel zur \nEntkopplung von sozialer Herkunft und Bildungserfolg \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nund damit eine Voraussetzung f\u00fcr gleiche Bildungschan-\ncen f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen. \n\nWenn Sie dieses Ziel auch vor Augen haben, dann m\u00fcssen \nSie heute unserem Gesetzentwurf zustimmen. Wir fordern \nSie daher auf, dies hier und heute zu tun, um eine Chan-\ncengleichheit f\u00fcr Kinder und Jugendliche in Sachsen zu \nerreichen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Colditz, \nbitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf der Links-\nfraktion meint einen Widerspruch zwischen der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung und dem S\u00e4chsischen Schulgesetz \naufheben zu m\u00fcssen. Dies soll durch die \u00dcbertragung der \nSch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten auf den Freistaat, die Freistel-\nlung aller Lernmittel und Schulveranstaltungen sowie eine \nAufstockung der im Haushalt ausgewiesenen Lernmittel-\nerg\u00e4nzungspauschale in den Jahren 2009/2010 um insge-\nsamt 63 Millionen Euro erreicht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Abgesehen davon, dass es \ndiesen konstruierten Widerspruch von Verfassung und \nSchulgesetz unseres Erachtens so nicht gibt, da die \nVerfassung auf eine Konkretisierung der Lernmittelfrei-\nheit im Schulgesetz abstellt, ist die geplante Mittelerh\u00f6-\nhung au\u00dferhalb des Haushaltes ziemlich abenteuerlich \nund wenig seri\u00f6s. \n\nAber auch eine sachliche Betrachtung des Gesetzentwur-\nfes erm\u00f6glicht eine Zustimmung unsererseits nicht. Die \nKoalition hat mit der Einf\u00fchrung der Lernmittelerg\u00e4n-\nzungspauschale im aktuell wirksamen Haushalt die \nGrundlage daf\u00fcr gelegt, Eltern bei der Finanzierung von \nSchulbedarfen zu entlasten. Dabei geht es uns zumindest \nnicht um eine v\u00f6llige Freistellung. Wenn Sie aktuell \nsichtbar Bildung als ein herausragendes gesellschaftliches \nBed\u00fcrfnis anerkennen \u2013 das wird ja in der \u00f6ffentlichen \nDiskussion zurzeit so getan \u2013, dann setzt dies durchaus \neine angemessene, im \u00dcbrigen sehr kleine finanzielle \nBeteiligung jedes Einzelnen voraus. \n\nMeine Damen und Herren! Keiner erhebt ernsthaft den \nAnspruch oder die Forderung, dass sich der Staat umf\u00e4ng-\nlich an der Finanzierung eines privaten Autos oder eines \nEigenheimes beteiligen soll. Warum soll aber genau \ndieser Bezug, wenn es um den pers\u00f6nlichen Beitrag zum \nBildungserwerb geht, dann herangezogen werden? Wa-\nrum eine so undifferenzierte Auslegung oder Forderung, \nwie dies im Gesetzentwurf geschieht? \n\nDas Argument der im Einzelfall sozialen Benachteiligung \nist ein v\u00f6llig ungeeignetes f\u00fcr diese Diskussion. Dem \nwird n\u00e4mlich durch die geltenden Regelungen des SGB II \n\n 11659\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nund des SGB XII wirksam entgegengewirkt, meine \nDamen und Herren. Absicht der von uns eingef\u00fchrten und \nim Haushalt dotierten Lernmittelerg\u00e4nzungspauschale war \nes nicht, Bedarfe k\u00fcnstlich zu erzeugen, so wie dies die \nSummen im vorliegenden Gesetzentwurf tun. Mit verant-\nwortlichen Entscheidungen der Schulen und der Schultr\u00e4-\nger vor Ort lassen sich vertr\u00e4gliche und bedarfsgerechte \nEntscheidungen f\u00fcr den Lernmitteleinsatz finden. \n\nLassen Sie mich dies einmal exemplarisch am Beispiel \ndes Einsatzes von Taschenrechnern verdeutlichen. Im \ns\u00e4chsischen Lehrplan f\u00fcr Mathematik an Gymnasien vom \nJahr 2004 ist ein grafikf\u00e4higer Taschenrechner gefordert \u2013 \nwohlgemerkt, kein besonderes Modell; es gibt bereits f\u00fcr \nden Unterricht taugliche Taschenrechner f\u00fcr etwa 40 Euro \n\u2013; optional ein CAS-Taschenrechner. CAS steht f\u00fcr \nComputer-Algebra-Systeme. Im Lehrplan wird bei eini-\ngen Unterrichtseinheiten ein solcher Taschenrechner \nsicherlich gefordert; diese Lehrplaneinheiten k\u00f6nnen aber \nauch durch speziell bereitgestellte Software des Kultus-\nministeriums oder durch Leihger\u00e4te ohne Zusatzkosten \nf\u00fcr die Sch\u00fcler abgedeckt werden. Die Entscheidung \ndar\u00fcber, welcher Taschenrechner zu verwenden ist und \nwie die einzelnen Unterrichtseinheiten didaktisch zu \nvermitteln sind, trifft die Mathematikfachschaft bzw. der \nFachlehrer vor Ort an der Schule. \n\nDie verschiedenen Hersteller haben zudem Sonderpro-\ngramme f\u00fcr Sch\u00fcler, deren Eltern die Taschenrechner \nnicht selbst finanzieren k\u00f6nnen. Eine Firma stellt zum \nBeispiel bei einer entsprechenden Glaubhaftmachung \ndurch die Schule Ger\u00e4te unentgeltlich zur Verf\u00fcgung. Ein \nanderer Produzent vergibt bei Gruppenbestellungen auf \neine entsprechende Anfrage sogenannte Freiger\u00e4te zur \nunentgeltlichen Weitergabe an Sch\u00fcler. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, es gibt in der Praxis \nviele Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, um sowohl kosten- als \nauch sozialvertr\u00e4glich aktiv zu werden. Es sollte vielleicht \nnoch mehr als bislang erwogen werden, die Schulen noch \neinmal \u00fcber die verschiedenen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten \n\u2013 vielleicht auch durch das Kultusministerium \u2013 zu \ninformieren. \n\nSchlie\u00dflich noch eine Anmerkung zur Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung. Der St\u00e4dte- und Gemeindetag hat im Rahmen der \nAnh\u00f6rung v\u00f6llig zu Recht darauf verwiesen, dass die \nOrganisation der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung am besten dezentral \nund individuell durch die Aufgabentr\u00e4ger vor Ort den \njeweiligen Bed\u00fcrfnissen angepasst werden kann. Wir \nteilen diese Auffassung und werden vor diesem Hinter-\ngrund den vorliegenden Gesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers \nProf. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu, \ndass wir tats\u00e4chlich keine kostenfreie Schule haben. Nach \n\nwie vor bezahlen Eltern f\u00fcr ihre Kinder \u2013 f\u00fcr Kopien, f\u00fcr \nArbeitsmaterialien. Deshalb geht es nicht darum, dem \nAnliegen Ihres Gesetzentwurfes zu widersprechen, \nsondern den Weg, den Sie beschreiten wollen, kritisch zu \nhinterfragen. \n\nWir wollen eine kostenfreie Schule, wir wollen eine \nLernmittelfreiheit. Deshalb ist das Anliegen unterst\u00fct-\nzenswert. Wir haben auch mit unserer Umfrage, die wir \ngemeinsam mit dem Landeselternrat durchgef\u00fchrt haben, \nherausgestellt, dass tats\u00e4chlich eine gro\u00dfe Belastung f\u00fcr \nEltern vorhanden ist, deren Kinder zur Schule gehen. Ich \nsage ganz klar: Es gab so manchen Antrag oder Gesetz-\nentwurf, den man aus Koalitionsdisziplin abgelehnt hat, \naber bei diesem Gesetzentwurf mache ich das aus inhaltli-\ncher \u00dcberzeugung. Wir lehnen diesen Gesetzentwurf ab. \n\nMich wundert sogar, dass Sie diesen Gesetzentwurf auch \nmit dieser Begr\u00fcndung eingebracht haben; denn er wider-\nspricht Ihren bildungspolitischen Forderungen. Sie \nwidersprechen sich selbst, denn das, was Sie machen, ist \nlediglich eine Verschiebung derjenigen, die zu bezahlen \nhaben. Es geht Ihnen darum, dass nicht die Eltern belastet \nwerden, sondern dass diese Kosten der Freistaat \u00fcber-\nnimmt. Es geht nur um eine Verschiebung der Kosten. \nKurz: Sie wollen die alte Schule festschreiben. Es geht \n\u00fcberhaupt nicht um eine Ver\u00e4nderung von Schule. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nWir reden jetzt \u00fcber Lernmittelfreiheit!) \n\n\u2013 Moment, nat\u00fcrlich hat Lernmittelfreiheit etwas mit \nSchulkultur und Lernkultur zu tun. Also Entschuldigung, \ndas haben Sie doch selbst gesagt. \n\nZum Zweiten. Kollege Colditz hat darauf hingewiesen: \nWenn wir nur diesen Weg gehen w\u00fcrden, w\u00e4re die Kon-\nsequenz, dass die verschiedenen Verlage eine gro\u00dfe \nKreativit\u00e4t entfalten werden, um zus\u00e4tzliche Arbeitsmate-\nrialien, Arbeitshefte, Erl\u00e4uterungen, Erkl\u00e4rungen, Kopier-\nvorlagen usw. zu entwickeln. Ihre Antwort darauf ist eine \nabschlie\u00dfende Lehrmittelliste. Das ist aber auch eine \ntypische Antwort von Ihrer Seite; Sie wollen alles regeln. \nAber wollten wir nicht eine verantwortliche Schule? \nWollen wir nicht die p\u00e4dagogische Freiheit vor Ort \nhaben? \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nWir wollen Chancengleichheit f\u00fcr alle!) \n\nSoll dann, wenn in der einen Schule eine Ver\u00e4nderung \nstattfindet, erst eine \u00c4nderung des Gesetzes hier im \nS\u00e4chsischen Landtag verhandelt werden? Damit wider-\nsprechen Sie Ihren p\u00e4dagogischen Ans\u00e4tzen aber kolossal. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Dulig? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\n 11660\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Dulig, trauen Sie \nden Lehrerinnen und Lehrern an den Schulen im Freistaat \nSachsen nicht zu, verantwortungsvoll, wenn sie mehr \nGeld zur Verf\u00fcgung haben, zu entscheiden, welche Lehr- \nund Lernmittel sie wirklich verwenden? Sie haben gerade \nvon der Eigenverantwortung der Schule gesprochen. Ich \nhabe bei Ihrem Redebeitrag das Gef\u00fchl, dass Sie es den \nLehrerinnen und Lehrern gar nicht zutrauen, dass sie \nEigenverantwortung tragen. \n\nMartin Dulig, SPD: Nein, Entschuldigung, das ist \numgekehrt: Sie trauen der Schule nichts zu, sonst h\u00e4tten \nSie in Ihren Gesetzentwurf nicht eine abschlie\u00dfende \nLehrmittelliste hineingeschrieben. So ist es doch, also \nganz vorsichtig; ich komme doch schon dazu. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nWir wollen eine andere Schul- und Lernkultur, da brau-\nchen wir nat\u00fcrlich auch den Umgang mit den Lehrmitteln. \nSie wollen aber die alte Schule behalten, wollen eine \nabschlie\u00dfende Lehrmittelliste, und Sie wollen auch die \nEngf\u00fchrung auf Unterricht. Sie schreiben in Ihrem Ge-\nsetzentwurf Ihre Unterrichtsschule fest, die Sie doch \nselbst abschaffen wollen. Was denn nun? \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Besser erst einmal  \nden einen Schritt als gar nichts! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der Linksfraktion) \n\nWir schlagen zwei Wege vor, um dieses Ziel zu erreichen. \nDer eine Weg ist das Schulbudget, das hei\u00dft, den Schulen \ntats\u00e4chlich Geld in die Hand zu geben. Wir haben Ver-\ntrauen in die Schulen. Wir m\u00fcssen ihnen die Freiheit \ngeben, mit dieser Verantwortung umzugehen. Das kostet \nauch Geld. Wir haben einen ersten Schritt gemacht, indem \nwir in den Doppelhaushalt 10 Millionen Euro eingestellt \nhaben. Das reicht nicht aus, das wei\u00df ich auch. Es ist der \nerste Schritt. Aber wir wollten genau das erreichen: dass \nSchulbudgets eingerichtet werden, um verantwortlich \ndamit umzugehen. \n\nDas Zweite ist, das Effizienzpotenzial zu heben. Denn wir \nd\u00fcrfen nicht nur die Kostenseite betrachten, sondern \ntats\u00e4chlich auch die Lernmittelseite als solche. Wir sehen \nalso echtes Effizienzpotenzial: \n\nerstens hinsichtlich der Ausstattung mit Schulb\u00fcchern, \nindem diese in Arbeitsbibliotheken bedarfsgerecht vor-\ngehalten werden und nicht mehr jeder Lernende damit \nausgestattet wird; \n\nzweitens hinsichtlich der Arbeitshefte und Arbeitsbl\u00e4tter, \nindem der Lernprozess praktischer, projektorientierter und \nselbstbestimmter gestaltet wird, was die Verwendung \ndieser Lernmittel \u00fcber weite Strecken er\u00fcbrigt; \n\nzum Dritten hinsichtlich der Ausstattung mit Taschen-\nrechnern und der Nutzung neuer Medien, indem die IT-\nTechnik weniger in Kabinetten exklusiv verschlossen als \nvielmehr in den Arbeitsr\u00e4umen allgemein zug\u00e4nglich und \nverwendbar stationiert und entsprechend ausger\u00fcstet wird. \n\nKurz und gut, Sie widersprechen mit Ihrem Gesetzent-\nwurf Ihrer eigentlichen, hier immer vorgetragenen bil-\ndungspolitischen Leitlinie. Auf der anderen Seite setzen \nSie aber konsequent Ihr Ansinnen fort, alles regulieren zu \nwollen. Das widerspricht aber genau der Freiheit, die wir \nin den Schulen brauchen. Das Anliegen ist richtig, der \nWeg jedoch falsch. Aber weil Sie mit diesem Gesetzent-\nwurf danebenliegen, ist klar, dass wir ihn ablehnen \nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nNa gut, dann machen wir es im November!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Nat\u00fcrlich ist der vorliegende Gesetzentwurf \nein Produkt f\u00fcr den anstehenden Landtagswahlkampf. \nDIE LINKE m\u00f6chte damit zeigen, wie sehr sie sich f\u00fcr \ndie Lernmittelfreiheit an Sachsens Schulen einsetzt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nUnd was machen Sie hier?) \n\nDeshalb wurde der Gesetzentwurf vom 4. M\u00e4rz 2009 \nextrem schnell \u00fcber die parlamentarischen H\u00fcrden ge-\nbracht. Aber egal, das Anliegen, eine gesetzliche Grund-\nlage f\u00fcr die Lernmittelfreiheit in ganz Sachsen zu schaf-\nfen, also an allen Schulen gleichm\u00e4\u00dfig, unterst\u00fctzen wir. \nWir werden deshalb diesem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nDie Beratungen zum Thema \u2013 es gab bekanntlich sogar \nzwei Anh\u00f6rungen, eine in diesem, eine im letzten Jahr \u2013 \nhaben f\u00fcr uns Nationaldemokraten eindeutig ergeben, \ndass hier Handlungsbedarf besteht. Es ist ein Unding, dass \nden Schulen im Freistaat, umgerechnet pro Sch\u00fcler, v\u00f6llig \nunterschiedliche Finanzmittel zur Verf\u00fcgung stehen. \nWenn man die Antwort des damaligen Kultusministers \nSteffen Flath auf eine Anfrage von Herrn Dulig zur \nGrundlage nimmt, dann waren es im Schuljahr 2007/2008 \nzwischen circa 10 und 1 000 Euro; Frau Falken hat das \nvorhin schon angesprochen. \n\nDie CDU und die CDU-dominierten kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde \u2013 der Landkreistag und der St\u00e4dte- und \nGemeindetag \u2013 wollen uns diese extreme Ungleichheit \ndann auch noch als Ausdruck der Selbstbestimmung der \neinzelnen Schulen und Schultr\u00e4ger verkaufen. In Wahrheit \ngeht es ihnen doch nur darum, Geld im Landeshaushalt zu \nsparen und die finanziellen Lasten den St\u00e4dten, Gemein-\nden und Kreisen aufzub\u00fcrden, die ohnehin schon kaum \nnoch wissen, wie sie wichtige Bereiche der \u00f6ffentlichen \nDaseinsvorsorge \u00fcberhaupt noch bezahlen sollen. \n\nWir brauchen also eine einheitliche Regelung in ganz \nSachsen. Es muss \u00fcberall klar sein, welche Betr\u00e4ge den \nSchulen landesweit zur Verf\u00fcgung stehen. Ich betrachte es \nals Skandal, dass das Kultusministerium bis heute der \n\n 11661\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nMeinung ist, dass es keiner einheitlichen Richtwerte oder \nwenigstens Empfehlungen bed\u00fcrfe. \n\nMit den einheitlichen Regelungen k\u00f6nnte auch der immer \nwieder in den Anh\u00f6rungen kritisierten Tendenz entgegen-\ngewirkt werden, dass Schulen von den Eltern die An-\nschaffung von sehr teuren Taschenrechnern verlangen, \nobwohl diese gar nicht f\u00fcr den Unterricht mit dieser \ntechnischen Ausstattung ben\u00f6tigt werden. Wenn ich mich \nrichtig erinnere, sah hier bei den Beratungen sogar die \nCDU Handlungsbedarf. Ich bin gespannt, welche Taten \nhier nach der Landtagswahl von Ihnen folgen werden. \n\nZu den Ausgaben f\u00fcr Taschenrechner, Arbeitshefte, \ndauerhaft ben\u00f6tigte B\u00fccher usw. kommen noch die \nKosten der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung hinzu. Durch die zahllo-\nsen Schulschlie\u00dfungen, die Sie, meine Damen und Herren \nvor allem von der CDU, in den letzten Jahren betrieben \nhaben, m\u00fcssen immer mehr Sch\u00fcler zum Teil ziemlich \nweite Strecken zur\u00fccklegen. Auch f\u00fcr dieses Problem \nscheint uns eine sachseneinheitliche Regelung wesentlich \nbesser zu sein als die regional oft sehr unterschiedlichen \nL\u00f6sungen in den Kreisen. \n\nAu\u00dfer der blo\u00dfen Behauptung, dass man die Sch\u00fclerbe-\nf\u00f6rderung angeblich vor Ort besser l\u00f6sen k\u00f6nne, habe ich \nbisher leider keine stichhaltige Begr\u00fcndung daf\u00fcr geh\u00f6rt, \nHerr Colditz. Es geht hier nicht um irgendwelche Fahr-\nplanprobleme, die man vor Ort abstimmen sollte, sondern \num die Finanzierung. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung sollte deshalb lieber an den Freistaat fallen, \nder bereits bis 1996 daf\u00fcr zust\u00e4ndig war. \n\nMeine Damen und Herren! Das Lernmittelfreiheitsgesetz, \ndas ja eigentlich eine Pr\u00e4zisierung und Verbesserung des \nS\u00e4chsischen Schulgesetzes darstellt, ist auch deshalb \nnotwendig, weil das Schulgesetz seit seiner Verabschie-\ndung einen Konstruktionsfehler hat und der entsprechen-\nden Bestimmung der Verfassung des Freistaates hinter-\nherhinkt. W\u00e4hrend Artikel 102 Abs. 4 der Verfassung \nklarstellt, dass die Lernmittel an den Schulen in \u00f6ffentli-\ncher Tr\u00e4gerschaft unentgeltlich sind, spricht \u00a7 38 Abs. 2 \ndes Schulgesetzes nur davon, dass die notwendigen \nSchulb\u00fccher leihweise zu \u00fcberlassen sind. Das kommt \ndaher, dass das Schulgesetz bereits aus dem Jahr 1991 \nstammt, die Verfassung aber erst am 27. Mai 1992 in \nKraft trat. Nach Auffassung der NPD wollte der Verfas-\nsungsgeber aber ganz offensichtlich mehr als nur die \nleihweise \u00dcberlassung von Schulb\u00fcchern. Jedenfalls ist \ndie Formulierung in der Verfassung sehr viel weitgehen-\nder als die im Schulgesetz. Geheimnis der Linken bleibt \nes allerdings, warum sie diesen offenkundigen Wider-\nspruch nicht schon viel fr\u00fcher thematisiert hat. \n\nEine letzte Bemerkung zu diesen rechtlichen Problemen: \nEs ist mir schon schleierhaft, wie die Vertreterin des \nSt\u00e4dte- und Gemeindetages, Frau Cornelia Schnerrer, in \nder Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf allen Ernstes \nbehaupten konnte, das Schulgesetz sei ja bereits vor der \nS\u00e4chsischen Verfassung in Kraft gewesen und k\u00f6nne nur \neine Auslegungshilfe f\u00fcr die Verfassung sein. Das Proto-\n\nkoll verzeichnet an dieser Stelle zu Recht \u201eHeiterkeit und \nVerwunderung\u201c. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zum \nSchluss noch ein Zitat: \u201eHeute leben 2,6 Millionen Kinder \nin Familien in relativer Armut. Dies hat erhebliche Aus-\nwirkungen auf das Leben der Kinder. Sie bleiben in ihren \nWohnvierteln unter sich, ohne gute Schulbildung, Ausbil-\ndungsm\u00f6glichkeiten und ausreichende soziale Unterst\u00fct-\nzung. F\u00fcr diese Eltern sind bereits ein kostenloses Mittag-\nessen in den Einrichtungen, aber auch die Bezuschussung \nvon Schulmitteln sowie niedrige Betreuungskosten \nelementar.\u201c \n\nDiese Aussage, meine Damen und Herren, stammt nicht \nvon einem Sozialverband oder einer Gewerkschaft, \nsondern aus der Studie \u201eEltern unter Druck\u201c, die von der \nCDU-nahen Konrad-Adenauer-Stiftung 2008 herausgege-\nben wurde. Wir sollten also im Sinne dieser Aussage \nhandeln. \n\nIm Gegensatz zu Ihnen, meine Damen und Herren von der \nLinken, betrachten wir von der NPD parlamentarische \nInitiativen von anderen Fraktionen nicht durch die ideolo-\ngische Brille, sondern wir stimmen ihnen gern zu, wenn \nes gut f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen ist oder, \nwie in diesem Fall, f\u00fcr unsere Schulkinder und ihre \nFamilien. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ohne Frage \u2013 der Kauf von \nLernmitteln kostet Geld. F\u00fcr viele Familien stellt das eine \nBelastung dar. Wir wissen auch, dass Sch\u00fcler, die \u00fcber \nkeine oder nur \u00fcber veraltete Lernmittel verf\u00fcgen, nat\u00fcr-\nlich benachteiligt sind. Davor d\u00fcrfen wir die Augen nicht \nverschlie\u00dfen. Doch DIE LINKE schie\u00dft mit ihrem Ge-\nsetzentwurf aus unserer Sicht deutlich \u00fcber das Ziel \nhinaus. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Niemals!) \n\nAlles kostenlos f\u00fcr alle, koste es, was es wolle \u2013 Herr \nHahn, das ist, glaube ich, Credo der Linken. \n\n(Kopfsch\u00fctteln des Abg.  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nVerantwortlich und aufrichtig ist das nicht, und zwar \nweder gegen\u00fcber den Eltern noch gegen\u00fcber den Kindern, \ndie am Ende das, was Sie alles ausgeben wollen, als \nSchulden erben. Diese Politik ist mit der FDP nicht zu \nmachen. Das sage ich ganz klar. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir m\u00fcssen uns \u2013 darauf ist verwiesen worden \u2013 nat\u00fcrlich \ndie Frage stellen, ob \u00fcberhaupt all das, was an Lernmit-\nteln verlangt wird, immer notwendig ist. Da stellt sich \n\n 11662\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nschon die Frage, ob man einen 130 Euro teuren Supergra-\nfiktaschenrechner braucht. Da stellt sich die Frage, ob \nbestimmte Arbeitsmaterialien, Arbeitshefte, die teuer sind, \ngekauft werden m\u00fcssen. Wir meinen, nicht in jedem Fall. \nNicht immer ist teurer auch besser. Manchmal tut es auch \nein entsprechendes Lernmittel, das g\u00fcnstiger ist, den \nZweck aber genauso gut erf\u00fcllt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir erwarten, dass die Schultr\u00e4ger, die Schulen und auch \ndas Kultusministerium bei ihren Empfehlungen und der \nAuswahl von Lernmitteln verantwortungsvoll entscheiden \nund den Blick auf Qualit\u00e4t und Kosten richten. \n\nKlar gibt es auch Eltern, die finanziell an der Schmerz-\ngrenze sind und f\u00fcr die der Kauf von Lernmitteln auch \neine besondere Belastung darstellt. Den Kindern dieser \nEltern wollen wir helfen. Ich glaube, das ist ein Grund-\nkonsens, der uns hier im Plenum eint. \n\nDie Frage ist nur: Wie macht man das? Geht man mit dem \nlandesweiten F\u00fcllhorn umher und sch\u00fcttet \u00fcberall etwas \nGeld aus? Oder unterst\u00fctzt man zielgerichtet, geht man \ndirekt an die Schulen und schafft eigene Schulbudgets? \nWir bevorzugen den zweiten Weg. Der Ansatz der Staats-\nregierung, diese Budgets einzurichten, ist zumindest \nschon einmal der richtige Weg, auch wenn wir sehen, dass \ndas Geld, das daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung steht, l\u00e4ngst nicht \nausreicht. Rechnet man das einmal herunter, sind es \nzwischen 10 und 15 Euro pro Sch\u00fcler, die im Haushalt \npro Jahr vorgesehen sind. Addiert man alle reellen Kosten \nf\u00fcr Lernmittel, kommt man sicher auf das Zehnfache. Der \nWeg ist aus unserer Sicht f\u00fcr alle besser, als von oben \nherab Geld auszugeben, dessen Wirksamkeit vor Ort nicht \ngarantiert ist. \n\nWir wissen, dass es viele Schulen gibt, die sich k\u00fcmmern. \nSie helfen, wenn sie feststellen, dass Sch\u00fcler sich Lern-\nmittel nicht leisten k\u00f6nnen. Das passiert durch Sponsoring \nund Spenden, die sie akquirieren. Das ist gelebte Solidari-\nt\u00e4t vor Ort. Das ist b\u00fcrgerschaftliches und soziales Enga-\ngement. Genau dieses Engagement hilft auch den Famili-\nen, die nicht so viel Geld in der Tasche haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, der Gesetzentwurf der Links-\nfraktion schie\u00dft \u00fcber das Ziel hinaus. Er ist ein typisches \nBeispiel der \u201eF\u00fcllhorn-Politik\u201c, nach der Geld unendlich \nvom Himmel f\u00e4llt und unendlich vorhanden ist. Verant-\nwortung und Glaubw\u00fcrdigkeit sehen aus unserer Sicht \nanders aus. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf auch nicht \nzustimmen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSchade eigentlich! \u2013 Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erteile der \nGR\u00dcNE-Fraktion das Wort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Auch wir wollen, dass in \nSachsen der in der S\u00e4chsischen Verfassung formulierte \nAnspruch auf unentgeltlichen Unterricht und auf unent-\ngeltliche Lehrmaterialien an allen Schulen in \u00f6ffentlicher \nTr\u00e4gerschaft umgesetzt wird. Die derzeitige Einschr\u00e4n-\nkung dieses Anspruchs durch das geltende Schulgesetz \nmuss aufgehoben werden. Ich habe ebenso wie viele \nandere nie wirklich verstanden und nachvollziehen \nk\u00f6nnen, warum es notwendig ist, das Schulgesetz nach \nder Interpretation \u2013 Herr Colditz hatte es vorhin bereits \nangesprochen \u2013 so zu belassen, nur weil es \u00e4lter als die \nVerfassung ist. Das ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDie S\u00e4chsische Verfassung spricht von Lernmitteln, ohne \ndiese auf Schulb\u00fccher einzuschr\u00e4nken. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nDer Begriff Lernmittel umfasst unserer Auffassung nach \nallgemein alle Hilfsmittel, die f\u00fcr den individuellen und \ndurch die Schule veranlassten Lernprozess durch Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler Verwendung finden. Neben den \nSchulb\u00fcchern geh\u00f6ren dazu f\u00fcr uns nat\u00fcrlich auch Atlan-\nten, Kompendien, W\u00f6rterb\u00fccher, Taschenrechner, Ar-\nbeitshefte, Kopien \u2013 eben alles, was man braucht, um am \nUnterricht teilnehmen zu k\u00f6nnen. \n\nVielleicht hat es sich in Zukunft bald erledigt, so viel \nPapier mit sich herumzuschleppen. Vielleicht steigen wir \nin den Schulen auf Notebooks um. \n\nWir GR\u00dcNEN pl\u00e4dieren f\u00fcr ein von der Anzahl der \nSch\u00fcler abh\u00e4ngiges Budget zur eigenverantwortlichen \nVerwendung an den Schulen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n\u2013 Wir bemerken, dass die Sozialdemokraten uns in dieser \nArgumentation folgen konnten. \n\nDieser Ansatz steht im Einklang mit dem Konzept einer \nwirklich eigenverantwortlichen Schule. Das w\u00e4re eine \nInnovation. Sicherzustellen, dass alle Kinder ihre B\u00fccher \nkaufen k\u00f6nnen, ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe \nund Verantwortung. \n\nLeider dr\u00fcckt sich die Staatsregierung bislang vor einer \nklaren Regelung. Statt eine gesetzliche Regelung zu \nschaffen, lassen CDU und SPD den Schwarzen Peter bei \nden Kommunen, wohl wissend, dass gerade \u00e4rmere \nKommunen in der Haushaltssicherung gar keine M\u00f6g-\nlichkeit haben, Bed\u00fcrftigen den Eigenanteil an den erfor-\nderlichen Lehrmitteln zu erlassen, weil dies eine freiwilli-\nge Aufgabe ist. Solange es keine gesetzliche Regelung \ngibt, wird es trotz der vielen solidarischen F\u00f6rdervereine \nan den Schulen weiterhin vorkommen, dass Kinder aus \narmen Familien ohne die notwendigen B\u00fccher und Lehr-\nmaterialien zur Schule kommen. Es kann aber nicht sein, \ndass jede Kommune als Schultr\u00e4gerin ihre eigene L\u00f6sung \nfindet. Dann kann es vorkommen, dass in einem Ort \n\n 11663\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nLernmittelfreiheit herrscht und Eltern 20 Kilometer weiter \nf\u00fcr die B\u00fccher zahlen m\u00fcssen. \n\nIch erwarte im \u00dcbrigen, dass sich die Frage der gedruck-\nten Lehrb\u00fccher in Zukunft von selbst erledigen wird. Sie \nhaben es vielleicht verfolgt: In Kalifornien wird derzeit \n\u00fcberlegt, die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit einem eBook \nauszustatten. Dieses schlie\u00dfen sie an eine Dockingstation \nim Klassenzimmer an, gehen dann ins Internet und \naktualisieren zeitnah. Das k\u00f6nnte fortschrittlich sein. In \neiner Studie stellten Unterrichtsforscher der Bergischen \nUniversit\u00e4t Wuppertal fest, dass zwei Drittel der befragten \nChemielehrer Texte des Schulbuches h\u00f6chstens einmal im \nMonat verwenden. Manche verzichten ganz darauf. Der \nGrund daf\u00fcr ist, dass einige Lehrer sich durch den obliga-\ntorischen Einsatz der B\u00fccher bevormundet f\u00fchlen und auf \neigene oder alternative Unterrichtsmaterialien zur\u00fcckgrei-\nfen. \n\nNun soll der p\u00e4dagogische Nutzen des Schulbuches \ngenauer erforscht werden: Erzielt es die beabsichtigte \nWirkung bei den Sch\u00fclern? Wie soll damit im Unterricht \ngearbeitet werden? Diese Fragen er\u00f6rtern Forscher vom \nBraunschweiger Georg-Eckert-Institut f\u00fcr Internationale \nSchulbuchforschung. \n\nWie zeitgem\u00e4\u00df das Schulbuch ist, ist angesichts des \nlangen Weges, bis es im Klassenzimmer ankommt, \nnachdem Fachverlage in \u00dcbereinstimmung mit den \nLehrpl\u00e4nen ein Buch konzipiert haben, nach meiner \nEinsch\u00e4tzung durchaus nicht fortschrittlich. \n\nIn einer Untersuchung der Stiftung Warentest im vergan-\ngenen Jahr waren neben inhaltlichen Fehlern bei etlichen \nuntersuchten Biologieb\u00fcchern \u2013 und auch in Geschichts-\nb\u00fcchern \u2013 viele veraltete Angaben und \u00fcberholte Interpre-\ntationen entdeckt worden. In der Regel werden Schulb\u00fc-\ncher nicht selten aufgrund des geringen Budgets der \nSchule im Schnitt alle acht Jahre erneuert. \n\nDeshalb ist die heute beantragte Kostenfreiheit f\u00fcr Unter-\nrichtsmaterialien nat\u00fcrlich nur eine Seite der Medaille. Es \nn\u00fctzt nichts, etwas kostenlos zur Verf\u00fcgung zu stellen, \nwas nichts taugt oder veraltet ist. Mit digitalen Unter-\nrichtswerken w\u00e4re zumindest das Problem der fehlenden \nAktualit\u00e4t zu l\u00f6sen. M\u00f6glicherweise entstehen aber \nKosten, um die Lehrer erst einmal auf den Einsatz dieser \ndigitalen Medien vorzubereiten. \n\nMeine Fraktion wird dem Gesetzentwurf der Linksfrakti-\non zustimmen. Er wird nicht alle Probleme l\u00f6sen, die in \ndiesem Bereich vorhanden sind. Aber er wird zumindest \nVerfassungskonformit\u00e4t herstellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Falken, \nbitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \nauf einige \u00c4u\u00dferungen meiner Kollegen reagieren. \n\nHerr Colditz ist nun leider nicht anwesend. Ich hoffe, er \nh\u00f6rt mich im Haus. F\u00fcr mich ist nicht ganz klar, wie Herr \nColditz lediglich mit der Schulbuchfreiheit \u2013 das auch \nnoch eingeschr\u00e4nkt \u2013 eine verfassungsgerechte Umset-\nzung erkennen kann. In der Verfassung steht, dass es \nunentgeltliche Lehrmittel geben muss. Ich kann auch \nnicht nachvollziehen, wieso Herr Colditz uns erkl\u00e4rt, dass \nwir nicht noch einmal in diesen entsprechenden Bereich \nhineingehen k\u00f6nnen. Es gibt keinen Grund, das nicht zu \ntun. Ich denke, dass es gesetzlich klar und eindeutig \ngeregelt ist, dass man so verfahren kann. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Kollegin, meine Frage \ngeht genau in diese Richtung. \n\nIch hatte Herrn Colditz vorhin so verstanden, dass wir in \ndieses Gesetz nicht mehr hineingehen d\u00fcrfen, weil es vor \nder Verfassung verabschiedet worden ist. Geben Sie mir \ndarin recht, dass das v\u00f6llig rechtsirrig ist, wenn man \neinmal in Artikel 120 Abs. 1 hineinschaut? Dieser lautet: \n\u201eIm Gebiet des Freistaates Sachsen als Landesrecht \ngeltendes Recht bleibt in Kraft, soweit es dieser Verfas-\nsung nicht widerspricht.\u201c Das bedeutet, dass der Verfas-\nsungsbefehl dahin geht, vorkonstitutionelles Recht, \nwelches widerspr\u00fcchlich ist, aufzuheben bzw. dieses \nohnehin au\u00dfer Kraft tritt. Deshalb muss es ausgestaltet \nwerden. Teilen Sie diese Auffassung? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ja, ich teile Ihre Auf-\nfassung. Ich finde es ganz toll, dass Sie als Jurist das noch \neinmal klar und deutlich benannt haben. Das kann ein \nJurist einfach besser als ein P\u00e4dagoge. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion: Danke.) \n\nInsofern gibt es einen Grund, eine Ver\u00e4nderung vorzu-\nnehmen. Genau das haben wir heute vor. \n\nHerr Dulig, f\u00fcr eine kostenfreie Schule mit kostenfreien \nLernmitteln ist Voraussetzung, eine gesetzliche Grundlage \nzu schaffen. Nur davon zu reden und ein Budget auszutei-\nlen hat noch lange keinen Rechtsanspruch f\u00fcr die Schu-\nlen. Deshalb ben\u00f6tigen wir eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr \ndie Lernmittelfreiheit. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nDaher fordere ich Sie auf, das hier mit uns zu tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 11664\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nHerr Minister Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte nochmals unterstreichen, \ndass wir die Frage der Kostenbelastung der Eltern sehr \nernst nehmen. Der Freistaat unterst\u00fctzt die Lernmittelbe-\nschaffung seitens der kommunalen Schultr\u00e4ger bereits \nzus\u00e4tzlich mit einem Betrag von 10 Millionen Euro im \nDoppelhaushalt 2009/2010. Dieses Geld dient in erster \nLinie der finanziellen Entlastung der Eltern. Die Schulen \nentscheiden selbst \u00fcber die konkrete Verwendung der \nMittel. Auf diese Weise werden die individuellen Bed\u00fcrf-\nnisse vor Ort am besten ber\u00fccksichtigt. Dar\u00fcber hinaus \nscheinen die Schultr\u00e4ger vor Ort die Lernmittelfreiheit \ngrunds\u00e4tzlich im Sinne der Sch\u00fcler zu gew\u00e4hren. Nur so \nist zu erkl\u00e4ren, dass es bisher keine Elternklagen gegeben \nhat. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion,  \ntritt ans Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nNein, jetzt nicht. \n\nNat\u00fcrlich bin ich mir dessen bewusst, dass die Thematik \nf\u00fcr die Eltern von erheblicher Relevanz ist. Ich bin aller-\ndings nicht der Ansicht, dass ein Gesetzentwurf, der \nbesagt, der Freistaat zahlt alles und jedes, ein verantwor-\ntungsbewusster Beitrag zur L\u00f6sung des Problems ist. \nMein Kollege Colditz hat im Rahmen seiner Ausf\u00fchrun-\ngen bereits darauf hingewiesen, dass es immer wieder \nauch Punkte gibt, an denen man das exemplarisch deut-\nlich machen kann, wie beispielsweise anhand des besag-\nten Taschenrechners. Es gibt Alternativen, Sonderpro-\ngramme und kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellte Software, \nauch vonseiten der Hersteller selbst kosteng\u00fcnstigere oder \nkostenfreie Ger\u00e4te. Das m\u00f6chte ich noch einmal un-\nterstreichen. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion, und  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \n\nsignalisieren Fragebedarf.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, es \ng\u00e4be zwei Zwischenfragen. Gestatten Sie jetzt Zwischen-\nfragen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nNein, ich gestatte keine Zwischenfragen. \n\nGem\u00e4\u00df Gesetz zur F\u00f6rderung von familien- und haus-\nhaltsnahen Dienstleistungen erhalten Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler ab dem kommenden Schuljahr jeweils zum \nSchuljahresbeginn durch den Tr\u00e4ger der Grundsicherung \nf\u00fcr Arbeitssuchende oder Tr\u00e4ger der Sozialhilfe eine \nzus\u00e4tzliche Leistung f\u00fcr die Schule in H\u00f6he von \n\n100 Euro. Sie wird beim Besuch allgemeinbildender \nSchulen bis zur Jahrgangsstufe 10 und bis zur Vollendung \ndes 25. Lebensjahres zweckgebunden gew\u00e4hrt. \n\nDies sind nur einige Beispiele, die schon einen guten \nSchritt in die richtige Richtung bedeuten k\u00f6nnen. Auch \ndie jetzige Regelung f\u00fcr Sch\u00fclerbef\u00f6rderung bew\u00e4hrt \nsich. Die zust\u00e4ndigen Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \nerhalten einen angemessenen finanziellen Ausgleich zur \nGew\u00e4hrleistung dieser Aufgabe. \n\nMeine Damen und Herren! Nicht die Forderung, der Staat \nm\u00fcsse f\u00fcr ausnahmslos alles aufkommen, ist geboten, \nsondern alle Beteiligten m\u00fcssen zukunftsf\u00e4hige und \nzukunftsweisende L\u00f6sungen anstreben, wie das bei-\nspielsweise bei unserem zus\u00e4tzlichen Betrag, den wir im \nDoppelhaushalt eingestellt haben, der Fall ist. Ich verwei-\nse noch einmal darauf, dass dieses Geld als Budget an die \nSchulen selbst gegeben wird, nat\u00fcrlich zur Kostenentlas-\ntung. Aber Lernmittelfreiheit hei\u00dft nach meinem Befinden \nauch, dass die Schulen, die P\u00e4dagogen selbst Einfluss \ndarauf haben sollen, welche Lernmittel sie verwenden. \nDas ist auch ein Gebot der Kosteneffizienz, das sich hier \nwiderspiegelt. \n\nFreiheit und Verantwortung lautet also die Antwort und \nnicht Bevormundung. Deswegen lehnen wir den vorge-\nlegten Gesetzentwurf ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Wir gehen \nwieder artikelweise vor. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Umsetzung des verfas-\nsungsrechtlichen Anspruches auf Lernmittelfreiheit in \nSachsen. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der \nLinksfraktion. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch \ndie \u00dcberschrift mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 1 \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \ngab es wieder eine ganze Reihe von Stimmen daf\u00fcr. \nDennoch ist Artikel 1 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 2 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die \nGew\u00e4hrung einer Infrastrukturpauschale und einer Pau-\nschale zur Erg\u00e4nzung der Lernmittel an die kreisfreien \nSt\u00e4dte, Landkreise und kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Auch hier gab es wieder eine ganze Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr. Dennoch wurde Artikel 2 mit Mehr-\nheit abgelehnt. \n\nWer gibt Artikel 3 Inkrafttreten die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013Stimmenthaltungen? \u2013 Wieder \ngleiches Abstimmungsverhalten. \n\n 11665\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nDamit wurden alle Artikel abgelehnt und es gibt keine \nweitere Beratung. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 4 und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Gleichstellung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit \n\nTeilleistungsst\u00f6rungen beim Lesen und Rechtschreiben (Legasthenie)  \noder Rechnen (Dyskalkulie) in Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Legasthenie- und Dyskalkuliegesetz \u2013 S\u00e4chsLegaDysG) \nDrucksache 4/14848, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nDrucksache 4/15774, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nIch er\u00f6ffne die allgemeine Aussprache. Es beginnt die \nFraktion der GR\u00dcNEN. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der vorliegende gr\u00fcne Ge-\nsetzentwurf st\u00e4rkt die Position von Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern, die von Legasthenie und Dyskalkulie betroffen \nsind, indem ein einfachrechtlicher Anspruch auf schuli-\nsche F\u00f6rderma\u00dfnahmen, Nachteilsausgleich und Noten-\nschutz gew\u00e4hrt wird. \n\nVerfassungsrechtlich folgt aus dem Grundsatz der Chan-\ncengleichheit gem\u00e4\u00df Artikel 3 Abs. 1 Grundgesetz, dass \nBetroffenen, die mit besonderen Nachteilen zu k\u00e4mpfen \nhaben, Pr\u00fcfungsbedingungen einzur\u00e4umen sind, damit sie \ndie gleichen Chancen haben, den Pr\u00fcfungsanforderungen \nzu gen\u00fcgen. Ein Anspruch auf Nachteilsausgleich besteht \ndaher von Verfassungs wegen bereits jetzt. \n\nLegasthenie und Dyskalkulie sind Behinderungen. Das \nGrundgesetz verbietet Benachteiligungen aufgrund von \nBehinderungen, und zwar \u00fcber die gesamte Schulzeit. \nDeshalb gen\u00fcgt es einfach nicht, sich hinter einer Verwal-\ntungsvorschrift zu verstecken, die allenfalls empfehlenden \nCharakter hat und mit der in der Praxis sehr unterschied-\nlich umgegangen wird. Diese Wahrnehmung wird in \nSchilderungen Betroffener und deren Interessenvertretun-\ngen best\u00e4tigt. Mit unserem Gesetzentwurf wollen wir die \nbetroffenen Kinder, deren Eltern und Gro\u00dfeltern unter-\nst\u00fctzen, die derzeit noch viel zu oft einen langen Lei-\ndensweg durchstehen m\u00fcssen, bis ihnen vielleicht einmal \ngeholfen wird. \n\nUns ist im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport auch von der \nCDU best\u00e4tigt worden, dass es einen Handlungsbedarf \nhinsichtlich der inhaltlichen Umsetzung der bestehenden \nRichtlinie gebe, aber zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt keine \nNotwendigkeit einer gesetzlichen Regelung. Denken Sie \nbitte auch in der Koalition dar\u00fcber noch einmal nach. \nOffenbar erkennen Sie ja ebenso wie wir, dass der derzei-\ntige Zustand unhaltbar ist. Wir haben aber leider nicht die \nZeit, noch mehrere Jahre ins Land gehen zu lassen, bis \nvielleicht einmal die letzte Schulbeh\u00f6rde die bestehenden \nRichtlinien im Interesse der betroffenen Kinder und nicht \nim Interesse des Schulsystems auslegt. \n\nWir brauchen eine gesetzliche Regelung nicht zuletzt \nauch vor dem Hintergrund der im Dezember 2008 auch \nvon der Bundesrepublik Deutschland ratifizierten UN-\nKonvention zu den Rechten von Menschen mit Behinde-\nrungen. \n\nIntegration darf nicht als einseitiger Prozess der Anpas-\nsung des Menschen mit besonderem F\u00f6rderbedarf an die \nbestehenden Verh\u00e4ltnisse verstanden werden. Immer ist \nvom einzelnen Kind auszugehen. Ma\u00dfgebend ist allein \nder individuelle F\u00f6rderbedarf. Befremdlich mutet es \ndeshalb an, dass als Argument gegen unseren Gesetzent-\nwurf vorgebracht wird, bez\u00fcglich der Dyskalkulie gebe es \nnoch keine wissenschaftlichen Erkenntnisse dar\u00fcber, \nwoher diese Behinderung kommt. Das ist ebenso falsch \nwie unerheblich. Es gibt verschiedene Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze \nf\u00fcr die Entstehung dieser Behinderung. Allen gemeinsam \nist, dass sie eine Teilleistungsst\u00f6rung anerkennen und \neben nicht nur eine vor\u00fcbergehende Schw\u00e4che, die \nm\u00f6glicherweise in der aktuellen Situation, den famili\u00e4ren \nVerh\u00e4ltnissen oder dem Leistungswillen des Kindes \nbegr\u00fcndet ist. \n\nDer Umgang mit Behinderungen kann nach meiner festen \n\u00dcberzeugung nicht davon abh\u00e4ngig gemacht werden, \nwelche Ursache diese haben. Wenn man dies t\u00e4te, k\u00e4me \nman dann zu der Frage, ob an der Behinderung irgendje-\nmand oder irgendetwas schuld sei. In letzter Konsequenz \nist dann die krude und menschenverachtende Position \nnicht mehr weit, wonach ein gesunder Geist in einem \ngesunden K\u00f6rper wohnt, welche uns hier in einer Fachre-\ngierungserkl\u00e4rung vom derzeitigen Kultusminister vorge-\ntragen wurde. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wir erinnern uns alle!) \n\n\u2013 Ja, es war schrecklich. \n\nMenschen mit Legasthenie und Dyskalkulie sind Men-\nschen mit Behinderungen und als solche haben sie An-\nspruch auf gesetzlichen Schutz. Und mehr noch: Wir \nsollten sie, wie es der Bundesverband f\u00fcr Legasthenie und \nDyskalkulie im M\u00e4rz dieses Jahres formulierte, als eine \nForm von Vielfalt anerkennen und ihre F\u00e4higkeiten nicht \nallein an der Rechtschreib- und Rechenkompetenz fest-\nmachen; denn Legastheniker und Dyskalkuliker sind nicht \n\n 11666\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nminderintelligente Menschen und der heute noch \u00fcbliche \nUmgang mit ihnen in der Schule sch\u00f6pft deren tats\u00e4chli-\nches Potenzial bei Weitem nicht aus. \n\nWir wollen in unserem Gesetzentwurf eine klarere Rege-\nlung zur Diagnose der Teilleistungsst\u00f6rungen als Voraus-\nsetzung f\u00fcr den Anspruch auf Notenschutz und Nachteils-\nausgleich. Wir beziehen in diese Regelung bewusst die \nBegutachtung durch einen Facharzt ein. Einerseits sind \nwir dazu gezwungen, weil die erschreckend geringe Zahl \nvon Schulpsychologen in Sachsen leider dazu f\u00fchrt, dass \ndie Wartezeit hier zwischen einem halben Jahr und zwei \nJahren liegt. In dieser Zeit besteht die Gefahr, dass das \nKind eine verh\u00e4ngnisvolle demotivierende Schullaufbahn \neinschl\u00e4gt. Zweitens wollen wir auch nicht, dass die \nLehrer die Diagnose stellen m\u00fcssen, denn daf\u00fcr sind sie \nnicht qualifiziert. Lehrer sollen k\u00fcnftig allerdings tats\u00e4ch-\nlich besser ausgebildet werden, um m\u00f6gliche St\u00f6rungen \nfr\u00fchzeitig zu erkennen. \n\nDie Ausbildung von Lehrern ist jedoch ein anderes \nKapitel, das mit dem heute zu beschlie\u00dfenden Gesetzent-\nwurf nur in dem Sinne im Zusammenhang steht, als die \nGew\u00e4hrung eines individuellen Rechtsanspruches des \nKindes auf individuelle F\u00f6rderung das System Schule \npraktisch zwingt, aktiv zu werden. Aber die Unterschei-\ndung zwischen einer vor\u00fcbergehenden Lese-\nRechtschreib-Schw\u00e4che, f\u00fcr die es hierzulande die F\u00f6rde-\nrung in LRS-Klassen gibt, und einer umschriebenen \nTeilleistungsst\u00f6rung Legasthenie muss \u2013 auch das hat die \nAnh\u00f6rung gezeigt \u2013 den Fachleuten \u00fcberlassen bleiben. \n\nDie Diagnose einer entsprechenden St\u00f6rung kann nicht \nnur eine wie auch immer geartete F\u00f6rderung nach sich \nziehen. Das ist der zweite Teil unseres Gesetzentwurfes. \nSie k\u00f6nnen ja auch eine k\u00f6rperliche Behinderung nicht \neinfach wegf\u00f6rdern; sie bleibt bestehen, und zwar ein \nLeben lang. So ist es auch mit Legasthenie und Dyskalku-\nlie. Mit diesen Behinderungen m\u00fcssen die Betroffenen \nleben. Aber man kann selbst in der Schule mit ihnen \nleben, wenn man n\u00e4mlich einen entsprechenden \nNachteilsausgleich oder eben Notenschutz erh\u00e4lt. Wir \nwollen, dass es daf\u00fcr einen Rechtsanspruch gibt, \u00fcbrigens \nauch in der Sekundarstufe II, denn bis dahin hat sich das \nProblem ja nicht erledigt. \n\nDie Gew\u00e4hrung des Nachteilsausgleichs darf in Zeugnis-\nsen und sonstigen Leistungsbest\u00e4tigungen nicht angege-\nben werden. Der Notenschutz kann in jeder Schulform \nangeordnet werden. Dies kann den Druck auf den betrof-\nfenen Sch\u00fcler mindern. \n\nMeine Damen und Herren, von verschiedener Seite wird \nsowohl in der Diskussion zu unserem Gesetzentwurf als \nauch gegen\u00fcber den Betroffenen zum Ausdruck gebracht, \ndass es f\u00fcr diese Kinder ja die M\u00f6glichkeit der Hilfe nach \n\u00a7 35 des Kinder- und Jugendhilfegesetzes gebe. Dieser \nParagraf regelt die Eingliederungshilfe bei drohender \nseelischer Behinderung. Ich finde es schlimm, wenn \neinem Kind erst einmal eine seelische Behinderung \ndrohen muss, damit es endlich Hilfe erhalten kann. Mit \nunserem Gesetzentwurf wollen wir das beenden und die \n\nGrunds\u00e4tze der Behandlung legasthener und dyskalkuler \nSch\u00fcler au\u00dferhalb des Ermessens einer Verwaltungsbe-\nh\u00f6rde stellen. \n\nIch hoffe, dass Sie unserem Gesetzentwurf zustimmen \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Seidel. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN strebt, wie eben geh\u00f6rt, \neine \u00c4nderung des \u00a7 35a des Schulgesetzes an. Die \nNeufassung sieht eine Konkretisierung von Regelungen \nzu Teilleistungsschw\u00e4chen vor, indem ein Anspruch auf \nBegutachtung und Anerkennung der Teilleistungsschw\u00e4-\nchen im Bereich Lesen, Schreiben und/oder Rechnen und \nauf F\u00f6rderma\u00dfnahmen, Nachteilsausgleich und Noten-\nschutz bestehen soll. \n\nDas mit dem Gesetzentwurf beschriebene Anliegen ist \nnicht neu und war auch in der Vergangenheit schon \nGegenstand parlamentarischer Beratungen. Parallel dazu \nhaben sich auch rechtliche Vorgaben entwickelt, die \nkonkrete Hilfestellungen und F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr die \nBetroffenen vor Ort bestimmen. \n\nDer \u00a7 35a des Schulgesetzes in seiner bisherigen Formu-\nlierung tr\u00e4gt unseres Erachtens hinreichend der individu-\nellen F\u00f6rderung und der besonderen Ber\u00fccksichtigung \nvon Teilleistungsschw\u00e4chen im Unterricht Rechnung. Es \nhei\u00dft dort: \u201eDie Ausgestaltung des Unterrichts und ande-\nrer schulischer Veranstaltungen orientiert sich an den \nindividuellen Lern- und Entwicklungsvoraussetzungen \nder Sch\u00fcler.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Seidel? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein. Frau G\u00fcnther-Schmidt hat doch \neben sehr ausf\u00fchrlich gesprochen. Das reicht doch jetzt. \nDanke sch\u00f6n. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\n\u201eDabei ist\u201c, wie \u00a7 35a besagt, \u201einsbesondere den Teilleis-\ntungsschw\u00e4chen Rechnung zu tragen.\u201c Diese geltende \ngesetzliche Regelung ist umfassend, verbindlich und auf \nvorhandene individuelle F\u00f6rderbedarfe ausgerichtet. Sie \nwird konkretisiert und umgesetzt durch die jeweiligen \nSchulordnungen f\u00fcr die einzelnen Schuljahre. Weitere \nBestimmungen sind in der Verwaltungsvorschrift Lese-\nRechtschreib-F\u00f6rderung enthalten. Dar\u00fcber hinaus wur-\nden f\u00fcr den Bereich der Rechenschwierigkeiten Empfeh-\nlungen zur F\u00f6rderung von Sch\u00fclern mit besonderen \nSchwierigkeiten beim Erlernen des Rechnens ver\u00f6ffent-\nlicht. Damit werden Grunds\u00e4tze, die die Kultusminister-\nkonferenz schon 2003 zur F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fclern mit besonderen Schwierigkeiten im Lesen \nund Rechtschreiben bzw. im Rechnen verabschiedet hat, \n\n 11667\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nin Sachsen mit entsprechenden Vorgaben untersetzt. Das \nbetrifft Ma\u00dfnahmen der F\u00f6rderung, des Nachteilsaus-\ngleichs ebenso wie die M\u00f6glichkeit zur Notenaussetzung. \n\nMeine Damen und Herren, die Diskussion um eventuell \nweiterf\u00fchrende gesetzliche Rahmenvorgaben ist also \nwenig sinnvoll. Es geht doch vielmehr um die weitere \nQualifizierung und Intensivierung bereits stattfindender \nMa\u00dfnahmen. Ich denke hierbei an die Lehrerausbildung \ngenauso wie an F\u00f6rderbildungskonzeptionen, die bereits \nexistieren, aber auch an M\u00f6glichkeiten, die Diagnosever-\nfahren so zu qualifizieren, dass schon in der fr\u00fchkindli-\nchen Bildung im Kindergarten Einfluss genommen \nwerden kann. \n\nDemgegen\u00fcber w\u00fcrde die Aufhebung des \u00a7 13a der \nSchulordnung f\u00fcr Grundschulen auch die Rechtsgrundla-\nge zum F\u00fchren von LRS-Klassen entziehen. Das aber ist \nkontraproduktiv. Derzeit werden bei uns in Sachsen \n2 331 Sch\u00fcler in 184 LRS-Klassen beschult. In Lese-\nRechtschreib-Klassen wird der Unterricht der Klassenstu-\nfe 3 nach einer st\u00e4rker auf die notwendige F\u00f6rderung \nausgerichteten Stundentafel auf zwei Schuljahre gedehnt. \nDer Unterricht wird in der Regel durch speziell ausgebil-\ndete Lehrer erteilt. \n\nDie Vorlage von privaten Gutachten als Voraussetzung f\u00fcr \ndie Begutachtung und die Anerkennung einer Teilleis-\ntungsschw\u00e4che ist in der Praxis problematisch, da es \nhierzu keine einheitlichen Standards gibt. Zudem sind \ndamit Kosten verbunden, ohne dass gekl\u00e4rt ist, wer diese \nKosten tr\u00e4gt. Die Verwaltungsvorschrift sieht als Voraus-\nsetzung f\u00fcr ein Feststellungsverfahren eine von der \nSchule oder den Eltern vermutete Lese-Rechtschreib-\nSchw\u00e4che vor. Lehrer aller Schularten werden gezielt bis \nhin zum Zertifikatskurs qualifiziert. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \ntritt ans Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \neine Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, danke. \n\nDie Gleichstellung von Lese-Rechtschreib-Schw\u00e4che und \nRechenst\u00f6rungen kann nicht unterst\u00fctzt werden, da \nUrsache, Entstehung und Auspr\u00e4gung von Rechenst\u00f6run-\ngen nicht hinreichend erforscht und abgesichert sind. Die \nBer\u00fccksichtigung einer Rechenst\u00f6rung im Fach Mathe-\nmatik in Form von Notenschutz lie\u00dfe keine sinnvolle \nNotengebung in diesem Fach mehr zu. Zudem best\u00fcnde \ndie Gefahr der Verletzung des Grundsatzes der gleichen \nLeistungsbewertung. \n\nDie Kultusministerempfehlung in der Fassung vom \nNovember 2007 wendet sich erstmals der Rechenst\u00f6rung \nzu. Die Kultusministerkonferenz gelangt dabei zu dem \nErgebnis, dass eine Ber\u00fccksichtigung bei der Notenge-\nbung im Fach Mathematik und in den naturwissenschaft-\nlichen F\u00e4chern ohne Verletzung des Grundsatzes der \ngleichen Leistungsbewertung kaum m\u00f6glich sei. Dies \nstelle allerdings nicht die Praxis in einzelnen L\u00e4ndern in \n\nFrage, da in der Prim\u00e4rstufe dyskalkulen Sch\u00fclern beson-\ndere Hilfsmittel zur Verf\u00fcgung zu stellen seien oder die \nM\u00f6glichkeit zu geben sei, durch individuell erg\u00e4nzende \noder zus\u00e4tzliche Aufgaben ihre F\u00e4higkeiten darzustellen. \n\nDer Gesetzentwurf erhielt im Ausschuss f\u00fcr Schule und \nSport lediglich die Stimme der einreichenden Fraktion. \nDie Vertreter aller anderen Fraktionen haben diesen \nGesetzentwurf als nicht notwendig oder eben kontrapro-\nduktiv abgelehnt. Ich bitte Sie alle in diesem Hohen Haus, \ndiesen Gesetzentwurf ebenso wie im Ausschuss abzuleh-\nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \nFrau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Seidel, ich \nhabe das Gef\u00fchl, dass wir in unterschiedlichen Aussch\u00fcs-\nsen gesessen und zum selben Thema gesprochen haben. \nDenn daran, dass wir es als Ausschuss in der Diskussion \nals nicht notwendig empfunden haben, ein derartiges \nGesetz auf den Weg zu bringen, kann ich mich gar nicht \nerinnern. Aber dazu komme ich gleich noch in meinen \nAusf\u00fchrungen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \nFrage beantworten, Frau Falken? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ich mache extra eine \nPause; ja. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nFrau Kollegin Falken, k\u00f6nnen Sie sich daran erinnern, \ndass sich im Ausschuss sogar der CDU-Kollege Colditz \ndahin gehend ge\u00e4u\u00dfert hat, dass es Handlungsbedarf gibt, \nund dass er angeregt hat, dar\u00fcber noch einmal eine l\u00e4nge-\nre Zeit nachdenken zu wollen, weil er f\u00fcr sich und seine \nFraktion einen Weg suchen w\u00fcrde? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Frau G\u00fcnther-Schmidt, \ndas ist ein Part, den ich in meine heutige Rede eingebaut \nhabe, weil ich es besonders toll fand, dass es uns im \nAusschuss mal gelungen ist, grunds\u00e4tzlich zu einer \nProblematik mit den demokratischen Fraktionen \u2013 die \nNPD diskutiert da im Ausschuss sowieso nicht mit \u2013 \neinen \u00e4hnlichen Standpunkt zu erreichen. Das fand ich \neinfach ganz toll. Aber da habe ich jetzt einen Teil meiner \nRede schon angesprochen. \n\nWir als Linksfraktion unterst\u00fctzen grunds\u00e4tzlich einen \ngesetzlichen Anspruch der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit \nTeilleistungsst\u00f6rungen beim Lesen und beim Recht-\nschreiben oder auch beim Rechnen. Grunds\u00e4tzlich sind \nwir daf\u00fcr, eine gesetzliche Grundlage darzustellen. Genau \ndas war auch das Ergebnis der Ausschusssitzung, weil \ndort festgestellt worden ist, dass es Handlungsbedarf gibt, \nund zwar \u00fcber die Grenzen der demokratischen Fraktio-\nnen hinaus. \n\n 11668\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nWir haben unser Problem an einer anderen Stelle. Wir als \nLinksfraktion sind der Auffassung, dass dieser Gesetz-\nentwurf noch nicht so ausgereift ist, dass wir ihm heute \nzustimmen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen pr\u00fcfen, dass mit dem \nheute vorliegenden Gesetzentwurf nicht Anspr\u00fcche, die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler haben, au\u00dfer Kraft gesetzt \nwerden. Das darf nicht passieren. Unser gut funktionie-\nrendes System der Lese-Rechtschreib-Klassen k\u00f6nnen wir \naufgrund dieses Gesetzentwurfs nicht aushebeln. \n\nBez\u00fcglich einer Ver\u00e4nderung oder eines Streichens von \nSchulordnungen im Grundschulbereich haben wir also \nBedenken. Hierzu sind wir auch der Auffassung \u2013 da \nstimme ich wirklich mit Herrn Colditz \u00fcberein \u2013, dass wir \ndas noch einmal anschauen m\u00fcssen, dass wir das in aller \nRuhe beraten sollten und dass wir das ganz klar noch \neinmal pr\u00fcfen m\u00fcssen, damit nicht aufgrund dieses neuen \nGesetzentwurfes, der richtig und gut gemeint ist, Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern in anderen Bereichen eher ein Nach-\nteil entsteht. Das ist f\u00fcr uns Anlass zu sagen, dass wir \ndiesem Gesetzentwurf hier und heute noch nicht zustim-\nmen k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00f6chten aber noch einen zweiten Punkt ansprechen, \nder sich in der Anh\u00f6rung sehr klar ergeben hat und den \nwir in diesem Hohen Hause bereits h\u00e4ufig angesprochen \nhaben, insbesondere seitens der Oppositionsfraktionen. \nDas ist die Erstellung von Gutachten, also die Betreuung \ndurch Schulpsychologen oder auch durch geeignete \nPersonen, die derartige Gutachten erstellen k\u00f6nnen. Auf \ndiesem Gebiet haben wir ein riesiges Manko. Hier muss \nim Freistaat unbedingt etwas geschehen. Die \u00dcberlegung, \nvon au\u00dfen Psychologen hinzuzuziehen, ist eine Variante, \naber ich glaube nicht, dass es die optimale ist. Wir h\u00e4tten \nviel lieber, dass wir endlich im Freistaat Sachsen die \nnotwendigen Schulpsychologen einstellen, um den \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern eine optimale Unterst\u00fctzung \nschon in der Diagnostik zu geben. \n\nQualifizierte Lehrer. Wir haben \u2013 die Fachberaterin aus \nChemnitz hat das in der Anh\u00f6rung sehr deutlich gesagt \u2013 \nqualifizierte Lehrer. Wir haben Lehrer, die ganz besonders \nausgebildet worden sind, insbesondere in der Lese-\nRechtschreib-Schw\u00e4che, aber auch in der Schw\u00e4che mit \nder Mathematik zu arbeiten. Hier fehlt es ganz klar an \nFolgendem: \n\nErstens. Diese Lehrer reichen nicht aus. \n\nZweitens. Die Anrechnungsstunden, die sie f\u00fcr diese \nT\u00e4tigkeit bekommen, reichen hinten und vorne nicht. \n\nHier muss ernsthaft etwas geschehen. Das m\u00f6chte ich in \nmeinem Redebeitrag noch einmal besonders benennen. \n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt, lassen Sie uns in der n\u00e4chsten \nLegislaturperiode gemeinsam einen derartigen Gesetz-\nentwurf erarbeiten \u2013 vielleicht sogar mit der CDU, wir \nschauen mal \u2013 und dann stimmen wir gemeinsam zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie, liebe Kolleginnen \nund Kollegen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \ngreifen mit dem vorliegenden Gesetzentwurf ein wichti-\nges und ernstes Thema, das Thema der sogenannten \nTeilleistungsschw\u00e4chen, auf. Aber es gibt wenigstens \nzwei weitere Teilleistungsschw\u00e4chen, wenn auch nicht so \noffensichtlich abgrenzbare: die Hyperaktivit\u00e4t und die \nKonzentrationsschw\u00e4che. Und was ist mit den Stotterern? \nDarauf hat eine Gutachterin in der Anh\u00f6rung hingewie-\nsen. \n\nEs gibt ein Missverst\u00e4ndnis. Sie wollen mit dem Gesetz-\nentwurf keine Teilleistungsschw\u00e4chen regulieren, sondern \nnur die echten Behinderungen Legasthenie und Dyskalku-\nlie. Wo aber liegt die Grenze zwischen Schw\u00e4che und \nBehinderung? Die Schw\u00e4che w\u00e4re nur zeitweise und \ntherapierbar, die Behinderung ist manifest. Erschwerend \nkommt hinzu, dass wir nicht genug wissen, um Legasthe-\nnie oder Dyskalkulie als nicht therapierbar einzustufen. \nEine therapierbare St\u00f6rung wird besonders dann manifest, \nwenn sie nicht oder falsch therapiert wird. Die dann \nmanifeste Behinderung braucht auch keine Therapie \nmehr, sondern \u201enur\u201c noch den Nachteilsausgleich. \n\nIhr Gesetz bringt neue Probleme, die mit dem vorliegen-\nden Entwurf nicht l\u00f6sbar sind. Wir k\u00f6nnen keiner Rege-\nlung zustimmen, die nur ab einer hohen Schwelle greift, \nn\u00e4mlich der festgestellten Behinderung. Wir brauchen \nvielmehr Regelungen unterschwelliger Art, f\u00fcr die der \n\u00a7 35a unseres Schulgesetzes als Rahmen ausreichend ist. \n\nAus unserer Sicht ist das Anliegen des Gesetzentwurfs \nunbedingt zu unterst\u00fctzen, auch wenn der Entwurf selbst \nsehr problematisch ist. Wir sollten ihn zum Anlass neh-\nmen, unsere Schule aus der Sicht der Teilleistungsschw\u00e4-\nchen zu betrachten und zu erkennen, dass wir dringend \nHandlungsbedarf hinsichtlich der Ver\u00e4nderung der domi-\nnierenden Lernkultur haben. Was wir also wirklich \nbrauchen, ist erstens eine individuell f\u00f6rdernde Lernkul-\ntur, zweitens eine Qualifizierungsoffensive hinsichtlich \nDiagnose, F\u00f6rderung und Umgang bei/mit Teilleistungs-\nschw\u00e4chen oder -st\u00f6rungen und drittens die \u00dcberarbei-\ntung und Anpassung der dem Schulgesetz nachgeordneten \nRechtsvorschriften \u2013 das ist schon angeklungen \u2013 sowohl \nmit Blick auf die Teilleistungsschw\u00e4chen oder -st\u00f6rungen \nals auch generell die individualisierende Lernkultur. \n\nDem Gesetzentwurf selbst k\u00f6nnen wir nicht zustimmen, \nda er wie dargestellt Abhilfe nur in wenigen Einzelf\u00e4llen \nleisten wird, das Problem aber nicht l\u00f6sen kann. Die \nEinzelf\u00e4lle sollten nach der heutigen Debatte und mit dem \nn\u00f6tigen Nachdruck seitens des Parlaments auch ohne \nGesetzes\u00e4nderung l\u00f6sbar sein, denn das Schulgesetz \ner\u00f6ffnet l\u00e4ngst den Rahmen hierzu. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n 11669\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD hat \nkeinen Redebedarf angemeldet. \u2013 Dann die FDP; Herr \nHerbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die GR\u00dcNEN haben mit dem Gesetzentwurf \nein wichtiges Thema angesprochen, und ich glaube, die \nAusschussanh\u00f6rung im Landtag hat gezeigt, dass die \nF\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung von Kindern mit Teilleis-\ntungsschw\u00e4chen nicht optimal verl\u00e4uft. Das Problem \nbeginnt oft mit der Erkennung und auch der Feststellung \nder Teilleistungsschw\u00e4chen durch den schulpsychologi-\nschen Dienst. Wenn wir uns da in Sachsen umschauen \nund sehen, dass es gerade einmal 40 Stellen f\u00fcr Schulpsy-\nchologen gibt, dann l\u00e4sst sich nur feststellen: Das ist \ndeutlich zu wenig und hier muss dringend aufgestockt \nwerden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin zweites Problem ist der Nachteilsausgleich f\u00fcr die \nbetroffenen Kinder. Es gibt kein klares Verfahren f\u00fcr die \nDiagnostik der Dyskalkulie. Hinzu kommt: Nicht einmal \ndie vorhandenen M\u00f6glichkeiten bei Legasthenie \u2013 Stich-\nwort Notenschutz \u2013 werden zugunsten der betroffenen \nKinder ausgesch\u00f6pft. Wir haben viele Reaktionen von \nEltern, die sich an uns wenden. Ich glaube, sie machen \ndas nicht aus Jux und Tollerei, sondern weil sie ernsthaft \nvor der Problematik stehen und keinen L\u00f6sungsweg \nsehen. \n\nKlar ist, dass die Kinder unter dem falschen Umgang mit \nden Teilleistungsschw\u00e4chen leiden. Sie rutschen oft in der \nLeistung ab, werden auff\u00e4llig, und das liegt eben nicht an \nder Teilleistungsst\u00f6rung, sondern am Umgang damit. \n\nWie Frau G\u00fcnther-Schmidt richtig hingewiesen hat, sind \nDyskalkulie und Legasthenie kein Zeichen f\u00fcr mangelnde \nIntelligenz von Kindern. Sie sagen \u00fcberhaupt nichts \ndar\u00fcber aus. Diese Kinder sind in anderen Bereichen \noftmals intelligenter und k\u00f6nnen bessere Leistungen \nvollbringen als vielleicht mancher Alterskamerad. \n\nWir brauchen wirksame Verbesserungen in diesem Be-\nreich. Allerdings glauben wir, dass mit dem Gesetzent-\nwurf diese Verbesserungen nicht eintreten. Es gab eine \nganze Reihe von Kritikpunkten auch in der Anh\u00f6rung. \nWenn wir uns bei der Diagnostik umschauen, wurde bei \ndem starren Diagnoseverfahren bef\u00fcrchtet, dass es zu \nl\u00e4ngeren Zeiten bis zur Anerkennung kommt. Das ist am \nEnde kein Fortschritt, sondern ein R\u00fcckschritt. \n\nDeshalb sind wir der Auffassung, dass der Gesetzentwurf \neine ganze Reihe von guten Anregungen enth\u00e4lt, Anre-\ngungen, die aus unserer Sicht in der neuen Legislaturperi-\node auch aufgegriffen werden sollten. Wir m\u00fcssen uns um \nbessere L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten bem\u00fchen. Im Moment \nwerden wir uns zu dem Gesetzentwurf aber enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Seidel, es wirkt ja selten \nbesonders souver\u00e4n, wenn man auf Zwischenfragen nicht \neingeht. Meiner Einsch\u00e4tzung nach haben Sie hier wieder \neinmal einen besonderen s\u00e4chsischen Weg beschritten, der \ndirekt und unmittelbar in die Sackgasse f\u00fchrt. \n\nEs kann doch nicht sein, dass Sie LRS-Klassen als Ersatz \nf\u00fcr die Behandlung von Legasthenie einsch\u00e4tzen. Sie \nm\u00fcssen es doch wissen, in der Anh\u00f6rung hat die Sachver-\nst\u00e4ndige, die die CDU bestellt hat, erstens gesagt: Na ja, \nich spreche jetzt hier mal zu LRS-Klassen, zu Legasthenie \nund Dyskalkulie wei\u00df ich leider nichts. \u2013 Daf\u00fcr kann ich \nja nichts, die haben Sie ja bestellt. \n\nAber sie musste zugeben, dass \u00fcberall in der Bundesrepu-\nblik und weltweit Legasthenie und Dyskalkulie als Be-\nhinderung anerkannt sind, nur in Sachsen nicht. Da \nbeschr\u00e4nkt man sich auf LRS, die eben therapierbar ist, \nein vor\u00fcbergehendes Ph\u00e4nomen. Sie k\u00f6nnen doch auch \neinen Einbeinigen nicht zwingen, im H\u00fcrdenlauf Erster zu \nwerden. Das geht doch einfach nicht. So m\u00fcssen Sie auch \nmit Dyskalkulikern und Legasthenikern umgehen. Sie \nm\u00fcssen an der Behinderung ansetzen und danach das \nUmfeld Schule ausrichten. Sich zu verstecken hinter \nsolchen Phrasen, was die LRS-Klassen anbelangt, halte \nich wirklich f\u00fcr verwerflich auch im Umgang mit den \nBetroffenen. \n\nIch habe Ihnen im Ausschuss von einer Familie erz\u00e4hlt, \nwelches Spiel die auf sich nehmen mussten, welchen \nMarsch durch die Instanzen und wie das Kind dabei \nkaputt gespielt wurde. So etwas sollten Sie sich einmal \nanh\u00f6ren. Das ist die Konsequenz Ihrer Ignoranz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Bettina Simon, Linksfraktion) \n\nZur Frage der Dyskalkulie: Es muss sich niemand daf\u00fcr \nrechtfertigen, dass er eine Behinderung hat. Es ist auch \nnicht n\u00f6tig zu sagen, woher diese kommt. Wenn jemand \neine Behinderung hat \u2013 die WHO klassifiziert die Dyskal-\nkulie als Behinderung \u2013, ist der Staat verpflichtet, ent-\nsprechende Schutz- und Ausgleichsma\u00dfnahmen auch im \nschulischen Bereich zu gew\u00e4hren. Das m\u00fcssen Sie einfach \nsicherstellen. Wenn Sie dies nicht tun und sich zur\u00fcckzie-\nhen, weil Sie es nicht wissen \u2013 ich meine, da d\u00fcrfte viel in \ndiesem Land nicht passieren, nur weil Sie es nicht wissen \n\u2013, und das dann einfach verweigern, das geht nicht. Ich \nempfehle Ihnen, das Anh\u00f6rungsprotokoll noch einmal \ndurchzulesen. \n\nUnsere Sachverst\u00e4ndige hat auf Gerichtsurteile Bezug \ngenommen. Dann k\u00f6nnte es Ihnen aufgehen. Wenn wir \nhier keinen Gesetzentwurf zu diesem Thema in Sachsen \nzustande bringen, wird jeder, der vor Gericht zieht, dort \nseine Rechte zugestanden bekommen. Es kann doch aber \nnicht das Ziel sein, dass man jahrelang Kraft und St\u00e4rke \nverwendet, nur um seine Kinder vor irgendwelchen \n\n 11670\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nUnzul\u00e4nglichkeiten zu sch\u00fctzen, die bis dahin wahr-\nscheinlich schon das Abitur haben k\u00f6nnten. \n\nLassen Sie sich das bitte noch einmal durch den Kopf \ngehen. Das, was Sie hier vorgeben, ist wirklich ein Irr-\nweg. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Bettina Simon, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \nder Fall zu sein. Dann Herr Minister. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Jede Schule in Sachsen hat die \nAufgabe, ihre Sch\u00fcler optimal und individuell zu f\u00f6rdern. \nDiese Forderung ist im Schulgesetz hinreichend geregelt. \nDieses Gesetz hebt die Teilleistungsst\u00f6rungen besonders \nhervor. \n\nKinder mit Teilleistungsst\u00f6rungen werden vor allem im \nregul\u00e4ren Unterricht gef\u00f6rdert. Sie haben aber auch die \nM\u00f6glichkeit, F\u00f6rderunterricht und erg\u00e4nzende Angebote \nwahrzunehmen. In der Stundentafel der jeweiligen Schul-\nart sind f\u00fcr den F\u00f6rderunterricht entsprechende Stunden \nausgewiesen. \n\nDie F\u00f6rderung besteht vor allem aus differenzierten \nLernangeboten. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen an \u00f6ffentlichen Schu-\nlen Fachberater f\u00fcr den Bereich Lese-Rechtschreib-\nSchw\u00e4che eingesetzt werden. Die Schulordnungen der \neinzelnen Schularten enthalten Regelungen zu F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen bei Teilleistungsschw\u00e4chen und zur Ber\u00fcck-\nsichtigung der Beeintr\u00e4chtigung bei der Leistungsbewer-\ntung. \n\nSch\u00fcler mit festgestellter Lese-Rechtschreib-Schw\u00e4che \nerhalten also bereits eine angemessene individuelle \nF\u00f6rderung, die auch erg\u00e4nzend zum Regelunterricht der \nKlasse stattfinden kann. Sie bezieht sich vor allem \u2013 \u2013 \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion, und  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \n\nstehen am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt wieder \nzwei Zwischenfragen. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nNein, ich lasse keine Zwischenfragen zu. \n\nSie bezieht sich vor allem auf die F\u00e4cher Deutsch und \nFremdsprachen. Im Grundschulbereich k\u00f6nnen Sch\u00fcler \nmit festgestellter Lese-Rechtschreib-Schw\u00e4che in Klassen \nunterrichtet werden, die mit eigens f\u00fcr sie konzipierten \nStundentafeln und in der Regel speziell ausgebildeten \nLehrern in besonderer Weise auf die notwendigen F\u00f6rde-\nrungen ausgerichtet sind. \n\nMit der im Gesetz geforderten Aufhebung \u2013 und \nHerr Kollege Seidel hat darauf hingewiesen \u2013 des \u00a7 13a \n\nSOGS w\u00fcrde die Rechtsgrundlage zur F\u00fchrung solcher \nKlassen entfallen. Derzeit werden aber 2 331 Sch\u00fcler in \ninsgesamt 184 LRS-Klassen unterrichtet, in denen sie \noptimal gef\u00f6rdert werden. \n\nIn Bezug auf die Rechenschwierigkeiten \u2013 das ver\u00f6ffent-\nlichte mein Haus \u2013 wurden zu Beginn des Schuljahres \n2007/2008 \u201eEmpfehlungen zur F\u00f6rderung von Sch\u00fclern \nmit besonderen Schwierigkeiten beim Erlernen des \nRechnens\u201c gegeben. Sie informieren unter anderem \u00fcber \ndie schulischen M\u00f6glichkeiten, von Rechenschw\u00e4che \nbetroffene Sch\u00fcler dabei zu unterst\u00fctzen, ihre F\u00e4higkeiten \nbeim Erlernen des Rechnens zu st\u00e4rken. \n\nHier k\u00f6nnen sich auch Eltern dar\u00fcber informieren, welche \nweitergehenden F\u00f6rderunterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten es f\u00fcr \nihre Kinder gibt. So wird verst\u00e4rkt an die diagnostische \nKompetenz der Lehrkr\u00e4fte angekn\u00fcpft, Sch\u00fclern mit \nbesonderen Schwierigkeiten im Fach Mathematik durch \ngeeignete Ma\u00dfnahmen, Methoden und gegebenenfalls \nspezielle Angebote zu helfen. \n\nDie Empfehlungen beinhalten auch unterst\u00fctzende Infor-\nmationen zur Feststellung und Dokumentation von \nRechenschwierigkeiten. \n\nMit diesen rechtlichen Regelungen und den erg\u00e4nzenden \nMaterialien erf\u00fcllt Sachsen die von der Kultusminister-\nkonferenz beschlossenen \u201eGrunds\u00e4tze zur F\u00f6rderung von \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit besonderen Schwierigkei-\nten beim Lesen, Rechtschreiben oder Rechnen\u201c vom \n04.12.2003 in der Fassung vom 15. November 2007 in \nvollem Umfang. \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Punkt unterstreichen. Der \nGesetzentwurf sieht eine Gleichstellung von Lese-\nRechtschreib-Schw\u00e4che und Rechenst\u00f6rungen vor. Diese \nGleichstellung kann mein Haus nicht unterst\u00fctzen. Denn \nUrsache, Entstehung und Auspr\u00e4gung von Rechenst\u00f6run-\ngen sind noch nicht hinreichend erforscht und abgesichert. \nIch bin dankbar, dass der Kollege Gerlach hier auf diesen \nPunkt besonders hingewiesen hat. \n\nEinen Notenschutz im Fach Mathematik im Fall einer \nRechenst\u00f6rung \u2013 wie im Antrag gefordert \u2013 lie\u00dfe keine \nsinnvolle Notengebung mehr zu. Zudem best\u00fcnde die \nGefahr, dass der Grundsatz der gleichen Leistungsbewer-\ntung verletzt w\u00fcrde. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, es \ngibt wieder eine Zwischenfrage. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, \nich w\u00fcrde aber gern den vollen Gedankengang zu Ende \nf\u00fchren. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nEr glaubt selber nicht, was er sagt!) \n\nAber nat\u00fcrlich ist mein Haus offen und gewillt, den \nqualitativen Ausbau der F\u00f6rderung im Rahmen der \nbestehenden Gesetze weiter voranzutreiben. Hierzu \n\n 11671\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nerarbeitet mein Haus eine Fortf\u00fchrung der bereits erw\u00e4hn-\nten Empfehlungen zur F\u00f6rderung von Sch\u00fclern mit \nbesonderen Schwierigkeiten beim Erlernen des Rechnens. \nDabei handelt es sich um Materialien f\u00fcr Lehrer zur \nF\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung der betroffenen Sch\u00fcler in \nden Klassenstufen 5 und 6. Diese Materialien werden \nvoraussichtlich am Ende des Jahres 2009 vorliegen, auf \ndem S\u00e4chsischen Bildungsserver ver\u00f6ffentlicht. \n\nDes Weiteren ist beabsichtigt, die Anrechnungsstunden \nf\u00fcr die Mitarbeit von LRS-Lehrern in den Diagnostik-\nteams verbindlich zu regeln. Die derzeitigen Regelungen \nund die laufenden Verbesserungen im Rahmen dieser \nRegelungen gew\u00e4hrleisten die optimale F\u00f6rderung von \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Teilleistungsst\u00f6rungen. \n\nAber Aktionismus, wie das von den GR\u00dcNEN geforderte \nGesetz, ist nicht zielf\u00fchrend und tr\u00e4gt an keiner Stelle zur \nF\u00f6rderung der Kinder mit Teilleistungsst\u00f6rungen bei. \nDaher lehnen wir es ab. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht immer noch am Mikrofon.) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Wir gehen wie-\nderum artikelweise vor, wenn es keinen Widerspruch gibt. \n\u2013 Aufgerufen ist das Gesetz zur Gleichstellung von \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Teilleistungsst\u00f6rungen \nbeim Lesen und Rechtschreiben oder Rechnen in Sachsen. \nWir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion GR\u00dc-\nNE ab. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen \ndaf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen. Wer seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nGleiches Abstimmungsverhalten. Auch Artikel 1 wurde \nmit Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wiederum Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde Arti-\nkel 2 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nSomit sind alle Bestimmungen abgelehnt worden und es \ner\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe damit den Tages-\nordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber den einheitlichen Ansprechpartner  \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsEAG) \nDrucksache 4/14874, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15790, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion; Herr \nAbg. Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Mit der Umsetzung der \nEU-Dienstleistungsrichtlinie im Freistaat Sachsen, die im \nkommenden Tagesordnungspunkt eine besondere Rolle \nspielt, geht auch die Schaffung eines einheitlichen An-\nsprechpartners f\u00fcr europ\u00e4ische Dienstleistungsunterneh-\nmer einher. Ziel ist es, den europ\u00e4ischen Dienstleistern \nm\u00f6glichst einheitliche Bedingungen in Europa zu schaf-\nfen, um die Aus\u00fcbung ihrer Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit in Deutsch-\nland ebenso unkompliziert und positiv zu gew\u00e4hrleisten \nwie in anderen EU-L\u00e4ndern auch. \n\nSelbstst\u00e4ndige Erwerbsarbeit kann mit dem Abbau von \nHemmnissen und der Erh\u00f6hung der Transparenz erleich-\ntert werden. Positiv hervorzuheben ist im s\u00e4chsischen \n\nGesetzentwurf die verankerte \u00d6ffnung des einheitlichen \nAnsprechpartners f\u00fcr Inl\u00e4nder. Mit der Gleichbehandlung \nvon gr\u00fcndungswilligen Inl\u00e4ndern und Ausl\u00e4ndern werden \nWettbewerbsnachteile f\u00fcr einheimische Dienstleister \nvermieden. \n\nDass ein einheitlicher Ansprechpartner zeitnah eingerich-\ntet werden muss, ist unstrittig. Es stellt sich nur die Frage: \nWo? Unsere Fraktion hat sich sehr fr\u00fchzeitig mit den \nunterschiedlichen Modellen auseinandergesetzt und mit \nKammern, Verb\u00e4nden, Vertretern der kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde sowie mit Dienstleistungsunternehmen \ndiskutiert, um eine m\u00f6glichst sinnvolle Variante f\u00fcr den \neinheitlichen Ansprechpartner \u2013 ich sage der Einfachheit \nhalber EA \u2013 im Freistaat Sachsen zu finden. \n\nNun gibt es f\u00fcr alle Varianten Pro und Kontra, und die \nanderen Bundesl\u00e4nder gehen auch v\u00f6llig verschiedene \nWege. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht verhehlen, dass \n\n 11672\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nsich unsere Fachpolitiker sehr wohl in der Diskussion \nanfangs positiv gegen\u00fcber einer Verortung des einheitli-\nchen Ansprechpartners auf der Basis des sogenannten \nAllkammermodells ausgesprochen haben, w\u00fcrde doch \ndieses Modell die gr\u00f6\u00dfte N\u00e4he zur Wirtschaft und zu \nDienstleistungsunternehmen an sich gew\u00e4hrleisten. F\u00fcr \ndie Ansiedlung bei einer Mittelbeh\u00f6rde sprechen ein \nbereits breit angelegtes Aufgabenspektrum sowie die \nRechts- und Fachaufsicht \u2013 sprich: auch der Zugriff auf \npotenziell ausf\u00fchrende Ebenen. \n\nDie Staatsregierung hat uns die Entscheidungsfindung \nnicht unbedingt leicht gemacht. Ihre Argumentation und \nder Auftritt der Kammern in der Anh\u00f6rung differieren \ndoch teilweise. Gleichwohl ist es die Aufgabe dieses \nHohen Hauses, die Umsetzung der EU-Dienstleistungs-\nrichtlinie und damit auch die Installation des EA fristge-\nm\u00e4\u00df bis Ende des Jahres 2009 zu gew\u00e4hrleisten. Die \nVerortung bei einer Landesdirektion, wie im Gesetz \nverankert, ist sicher ein gangbarer Weg, den wir grund-\ns\u00e4tzlich mittragen k\u00f6nnen und auch werden. \n\nZur Frage des Standortes Leipzig haben wir im vorausge-\ngangenen Verfahren einige Bedenken ge\u00e4u\u00dfert, uns aber \nletztlich dem Vorschlag der Staatsregierung angeschlos-\nsen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wissen \nebenso wenig wie unsere europ\u00e4ischen Nachbarn, wel-\nches Antragsvolumen und welcher Arbeitsaufwand auf \nden EA zukommen wird. Wir k\u00f6nnen auf keine Erfah-\nrungswerte zur\u00fcckgreifen. Insofern sollten wir den ersten \nSchritt der Verortung in der Landesdirektion Leipzig \ngemeinsam tragen und gehen. Wir m\u00fcssen aber auch im \nInteresse der Dienstleistungsunternehmen in Europa \u2013 \nbesonders in Deutschland und Sachsen \u2013 darauf achten, \ndass diese Entscheidung zur Verortung auch tats\u00e4chlich \ndie gewollten Effekte bringt. Insofern haben wir uns in \nder Koalition darauf verst\u00e4ndigt, im Gesetz eine Evaluie-\nrung nach zwei Jahren vorzusehen, um pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, \nob die Wahl der Landesdirektion per se die richtige \nEntscheidung war oder ein Allkammermodell unter einem \ngemeinsamen Dach vielleicht doch bessere Ergebnisse \nerzielen kann und ob der Standort Leipzig die Anforde-\nrungen erf\u00fcllt, die wir an einen leistungsf\u00e4higen und \nflexiblen Dienstleistungserbringer f\u00fcr Unternehmen \nstellen. \n\n\u00dcbrigens: Die Erfahrungen mit dem EA im Dienstleis-\ntungsbereich sollten f\u00fcr weitere sogenannte One-step-\nagencies als zentrale Anlaufstellen f\u00fcr B\u00fcrger und Unter-\nnehmen schnell genutzt werden. \n\nDass wir uns diese Option auch k\u00fcnftig offenhalten, ist \naus unserer Sicht ein guter Kompromiss. Wir m\u00f6chten \ndaher auch die anderen Fraktionen dieses Hohen Hauses \nausdr\u00fccklich bitten, den Gesetzentwurf in der vorliegen-\nden Fassung mitzutragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Fraktion der Linken spricht Herr Abg. Kosel. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Der vorliegende Entwurf \nsoll \u2013 mein Vorredner hat es bereits ausgef\u00fchrt \u2013 der \nUmsetzung von EU-Recht \u2013 konkret: der Europ\u00e4ischen \nDienstleistungsrichtlinie \u2013 in s\u00e4chsisches Landesrecht \ndienen. Die Zeit eilt, denn am 28. Dezember 2009 endet \nEU-weit die Umsetzungsfrist. In diesem Hohen Hause \nbefinden wir uns bereits jetzt in der letzten Plenumswoche \nder 4. Legislaturperiode, und die im vergangenen Jahr \nbez\u00fcglich des vorliegenden Entwurfes seitens der Koaliti-\non und der Staatsregierung pl\u00f6tzlich entwickelte Hektik \noffenbart auch, dass selbst dort erhebliche Zweifel am \nFortbestand dieser Koalition zu bestehen scheinen. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir, bevor ich \nmich zum Beratungsgang und zum konkreten Inhalt des \nvorliegenden Entwurfes \u00e4u\u00dfere, einige Bemerkungen zum \nRegelungsziel, das hei\u00dft zur Einf\u00fchrung des einheitlichen \nAnsprechpartners in Sachsen. DIE LINKE hat seinerzeit \nEU-weit zu Recht und aus guten Gr\u00fcnden gegen die \nneoliberale arbeitnehmer- und verbraucherfeindliche \nsogenannte Bolkestein-Richtlinie gek\u00e4mpft und auch die \naus ihr abgeleitete Dienstleistungsrichtlinie im Europapar-\nlament abgelehnt. Den einheitlichen Ansprechpartner, wie \nihn die Artikel 6, 7, 8, 11 Abs. 3 und optional auch Arti-\nkel 21 der Dienstleistungsrichtlinie beschreiben, hat DIE \nLINKE im Europaparlament aber in der Beratung mitge-\nformt und zum gro\u00dfen Teil unterst\u00fctzt. Der linke Europa-\nabgeordnete Helmuth Markov sprach hier von \u201eerfreuli-\ncher Reduzierung des Beh\u00f6rdendschungels\u201c. \n\nLeider, meine Damen und Herren von der Koalition, ist \nIhr Gesetzentwurf aufgrund wesentlicher inhaltlicher und \nhandwerklicher Defizite aus der Sicht meiner Fraktion \nnicht geeignet, dieses an sich begr\u00fc\u00dfenswerte Regelungs-\nziel zu erreichen. Einige dieser Defizite, die uns als \nLinksfraktion eine Annahme des Gesetzentwurfes unm\u00f6g-\nlich machen, m\u00f6chte ich beispielhaft erw\u00e4hnen. \n\nAls Erstes sei darauf hingewiesen, dass der Gesetzentwurf \nmit dem Datenschutz einen der wesentlichen schutzbe-\nd\u00fcrftigen Belange der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht mit \nder n\u00f6tigen Klarheit regelt. Die Tatsache, dass im \u00a7 4 des \nEntwurfes die Regelung des Umganges mit personenbe-\nzogenen Daten einer Rechtsverordnung des zust\u00e4ndigen \nMinisteriums anheimgestellt wird und nicht durch den \nLandtag als Gesetzgeber erfolgt, erscheint uns als Links-\nfraktion mehr als bedenklich, zumal sich der S\u00e4chsische \nDatenschutzbeauftragte im Beratungsgang hierzu eben-\nfalls kritisch ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\nDes Weiteren kritisieren wir von der Linksfraktion die \nEntscheidung der Staatsregierung f\u00fcr das sogenannte \nMittelbeh\u00f6rdenmodell. Neben unserer bekannten kriti-\nschen Haltung zur Notwendigkeit der Mittelbeh\u00f6rden und \ndem nach unserer Auffassung gegebenen Versto\u00df gegen \nden Verwaltungsgrundsatz der Einr\u00e4umigkeit ist es vor \nallem unsere \u00dcberzeugung, dass es zur Aufgabenerf\u00fcllung \n\n 11673\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\ndes einheitlichen Ansprechpartners besser geeignete \nM\u00f6glichkeiten als das Mittelbeh\u00f6rdenmodell gibt. \n\nAbsolut unverst\u00e4ndlich ist es f\u00fcr uns, wenn die Staatsre-\ngierung, auch nachdem der Sachverst\u00e4ndige aus dem \nEuropaparlament in der Anh\u00f6rung zu unserem Antrag am \n03.12.2008 erkl\u00e4rt, dass dem Europaparlament das Misch- \nund Kooperationsmodell als Idealvariante vorgeschwebt \nhat, ohne erkennbare Diskussion auf dem Mittelbeh\u00f6r-\ndenmodell beharrt, und dies, obwohl die oben genannte \nAnh\u00f6rung ergeben hat, dass sich auch die Kammern in ein \nMisch- und Kooperationsmodell einbringen w\u00fcrden. \nDiese Ignoranz der Staatsregierung ist f\u00fcr die Linksfrakti-\non nicht akzeptabel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNoch fragw\u00fcrdiger ist aus unserer Sicht die Entscheidung \nder Staatsregierung, den einheitlichen Ansprechpartner \nkonkret bei der Landesdirektion Leipzig anzusiedeln. \nHierbei darf den bisherigen Arbeitsleistungen der Be-\ndiensteten der Landesdirektion Leipzig der n\u00f6tige Respekt \nnicht versagt werden; vielmehr geht es darum, die Sach-\ngr\u00fcnde f\u00fcr die Entscheidung der Staatsregierung zu \nhinterfragen. Wenn man sich schon f\u00fcr das Mittelbeh\u00f6r-\ndenmodell und die Zuordnung zu einer Landesdirektion \nentscheidet, dann ist zu konstatieren, dass einerseits \neinige Gr\u00fcnde, die bisher von der Staatsregierung f\u00fcr \nLeipzig angef\u00fchrt worden sind, wie zum Beispiel die \nFlughafenanbindung, auch f\u00fcr Dresden gelten, w\u00e4hrend \nandererseits einige Gr\u00fcnde, die f\u00fcr Dresden oder Chem-\nnitz sprechen, wie zum Beispiel die Grenzn\u00e4he, nicht auf \nLeipzig zutreffen. Die bisherige Argumentation der \nStaatsregierung ist also nicht durchgehend stichhaltig. \n\nEs dr\u00e4ngt sich allerdings ohnehin der Eindruck eines \npolitischen Kompensationsgesch\u00e4ftes f\u00fcr den bei der \nKreisgebietsreform geschw\u00e4chten Landesdirektionsbe-\nreich Leipzig auf. Eine solche Herangehensweise kommt \naber unter keinen denkbaren Umst\u00e4nden als Grundlage \nsolider gesetzgeberischer T\u00e4tigkeit in Betracht. \n\nMeine Damen und Herren! Ein weiteres bedeutendes \nDefizit des vorliegenden Gesetzentwurfs besteht darin, \ndass die Frage nach der Sprachkompetenz des einheitli-\nchen Ansprechpartners und des \u00dcberspringens der \nSprachbarriere zu unseren europ\u00e4ischen Nachbarn trotz \nwiederholter Forderung in den Anh\u00f6rungen nicht einmal \nim Ansatz geregelt ist. Wir bem\u00e4ngeln entschieden die \nfehlende Einbindung der Gewerkschaften in den einheitli-\nchen Ansprechpartner. Solche L\u00e4nder wie zum Beispiel \nBerlin, Bremen oder Baden-W\u00fcrttemberg, meine Damen \nund Herren, haben sich bereits dazu entschlossen. Sach-\nsen sollte es ihnen gleichtun. \n\nDar\u00fcber hinaus ist der gesamte Gesetzentwurf mit hei\u00dfer \nNadel gestrickt. Dabei brach die gesetzgeberische Aufga-\nbe zur Regelung des einheitlichen Ansprechpartners \nkeineswegs \u00fcberraschend \u00fcber die Staatsregierung herein, \nist doch die Dienstleistungsrichtlinie bereits im Dezember \n2006 in Kraft getreten. Ab diesem Zeitpunkt herrschte in \ndieser Angelegenheit vonseiten der Staatsregierung \n\nallerdings Funkstille \u2013 zumindest gegen\u00fcber dem Parla-\nment. \n\nDeshalb entschloss sich die Linksfraktion im April 2008 \nmit ihrem Antrag Drucksache 4/12028, die Staatsregie-\nrung zum Stand der Errichtung und Ausgestaltung des \neinheitlichen Ansprechpartners zu einer Debatte zu \nzwingen. Auch die folgenden zwei Anh\u00f6rungen zu diesem \nThema entsprangen unserer Initiative. \n\nWir als Linke brauchen uns mit unserem Agieren in dieser \nAngelegenheit wahrlich nicht zu verstecken. Dennoch \nzeigt der geschilderte Beratungsgang die Defizite in der \nEuropaf\u00e4higkeit der Staatsregierung und des Landtages \nals Ganzes auf. Unsere diesbez\u00fcgliche Debatte dazu im \nvergangenen Monat muss daher unbedingt weitergef\u00fchrt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Eines hat die von uns erzwun-\ngene Debatte bereits jetzt erbracht: Selbst die Koalition \nscheint dem Gesetzentwurf der von ihr getragenen Staats-\nregierung nicht mehr zu trauen. Wie sonst ist die Tatsache \nzu erkl\u00e4ren, dass die Koalition einen Antrag stellte, das \nheute zu beschlie\u00dfende Gesetz in zwei Jahren einer \n\u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen? \n\nMeine Damen und Herren! Einen unausgegorenen und an \neinigen Stellen regelrecht fehlerhaften Gesetzentwurf zu \nbeschlie\u00dfen, nur weil die Staatsregierung erst wertvolle \nZeit vers\u00e4umt, um nicht zu sagen verschl\u00e4ft, und jetzt aus \nSorge um die Weiterexistenz der sie tragenden Koalition \nin Hektik ger\u00e4t und dabei augenzwinkernd auf die Evalu-\nierung in zwei Jahren verweist, \n\n(Zuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nhalten wir von der Linken der Bedeutung des einheitli-\nchen Ansprechpartners f\u00fcr den Dienstleistungssektor in \nSachsen f\u00fcr absolut unangemessen. Wir werden den \nGesetzentwurf der Staatsregierung deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nBrangs spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Lassen Sie mich zu dem letzten Wortbei-\ntrag etwas sagen. Von Hektik zu sprechen, wenn wir uns \n\u00fcber ein Jahr mit diesem Vorhaben besch\u00e4ftigen \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \n\u2026 f\u00fcnf Jahre geschlafen!) \n\nund klar ist, dass die EU-Staaten aufgefordert sind, bis \nEnde des Jahres eine solche Regelung umzusetzen, zeugt \nvon einem seltsamen Politikverst\u00e4ndnis. Wir haben z\u00fcgig \nverhandelt. Wir haben uns mit unterschiedlichen Interes-\nsengruppen getroffen. Wir haben das, was Kollege Pet-\nzold schon ausgef\u00fchrt hat, getan: Wir haben abgewogen, \nwelche unterschiedlichen Modelle es geben k\u00f6nnte, um \ndiesen einheitlichen Ansprechpartner umzusetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\n 11674\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nWir haben vor allen Dingen \u2013 das ist, glaube ich, wichtig \n\u2013 gepr\u00fcft, welche dieser Regelungen die sinnvollste ist, \nund am Ende ist ein Kompromiss herausgekommen. Ich \ndenke, dass sich dieser Kompromiss sehen lassen kann, \nwobei ich nicht verschweigen m\u00f6chte, dass grunds\u00e4tzlich \nzu hinterfragen ist, ob es Sinn macht, dass wir im Gegen-\nsatz zu anderen europ\u00e4ischen Staaten mehrere Ansprech-\npartner haben werden. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nDas ist doch die Absurdit\u00e4t!) \n\n\u2013 Kollege Scheel, wie w\u00e4re es mit einem Termin wegen \ndes Blutdrucks. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nMir geht es gut! Wie geht es Ihnen?) \n\n\u2013 Oder Sie treten an das Mikrofon. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\n\u2013 Entweder Blutdrucktablette oder Mikrofon! \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nAndere europ\u00e4ische Mitgliedsstaaten haben einen An-\nsprechpartner f\u00fcr ihr Land. Ich h\u00e4tte mir f\u00fcr Deutschland \nauch gew\u00fcnscht, dass wir diesen Weg gegangen w\u00e4ren. \nAber das war nicht m\u00f6glich, sodass wir in Sachsen zu \ndiesem Kompromiss gekommen sind, der gut und richtig \nist. \n\nAb dem 01.01.2010 haben wir einen einheitlichen An-\nsprechpartner, der dann die notwendigen Beh\u00f6rdeng\u00e4nge \nf\u00fcr all diejenigen erledigen kann, die Interesse haben, sich \nin Sachsen zu engagieren. Das ist richtig und sinnvoll. \n\nWas mich in der Debatte gest\u00f6rt hat \u2013 das \u00fcberrascht, \nglaube ich, niemanden \u2013, war die ablehnende Haltung der \nFDP-Fraktion in dieser Frage. Im federf\u00fchrenden Wirt-\nschaftsausschuss gab es Kritik an dem Modell der Mittel-\nbeh\u00f6rde. Dabei macht es Sinn, dass man sich die anderen \nBundesl\u00e4nder anschaut, in denen die FDP mitregiert. Das \nist immer gut, denn das Sein bestimmt das Bewusstsein. \nDer Standpunkt ist manchmal auch gepr\u00e4gt von der Linie, \ndie andere Kolleginnen und Kollegen der FDP in anderen \nBundesl\u00e4ndern fahren. \n\nIn Hessen ist es so, dass auf Vorschlag des FDP-Wirt-\nschaftsministers Dieter Posch diese Aufgabe nicht an die \nKammern, sondern an die Regierungspr\u00e4sidien gegeben \nworden ist. Die  Regierungspr\u00e4sidien sind vergleichbar \nmit der Mittelbeh\u00f6rde. In Nordrhein-Westfalen ist es so, \ndass nicht die Kammern diese Regelung bekommen \nhaben, wie es die FDP gern gehabt h\u00e4tte, sondern dort \nsind die Kommunen die Ansprechpartner. In Baden-\nW\u00fcrttemberg ist es so, dass man versucht hat, teilweise \nder Forderung nachzukommen. Dort gibt es zum einen \nKammern, bei denen einheitliche Ansprechpartner ange-\nsiedelt sind, und es gibt die Land- und Stadtkreise, die \ndiese Ansprechpartner bekommen haben. Es gibt \u00fcber 60 \neinheitliche Ansprechpartner in diesem Bundesland. Ich \nkann mir nicht vorstellen, dass das eine \u00fcberzeugende \n\nL\u00f6sung f\u00fcr Sachsen gewesen w\u00e4re, einen solchen Wild-\nwuchs von Ansprechpartnern zu realisieren. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nInsofern ist das, was wir in Sachsen durch die Staatsregie-\nrung vorgeschlagen bekommen haben, ein guter Weg. Ich \nm\u00f6chte mich deshalb bei allen Akteuren bedanken, mit \ndenen wir diskutiert, die sich konstruktiv in die Debatte \neingebracht und damit beigetragen haben, dass es eine \nbestm\u00f6gliche Umsetzung dieser EU-Dienstleistungs-\nrichtlinie gibt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWir zum Beispiel!) \n\nIch glaube auch, dass mit der EU-Dienstleistungsrichtlinie \nein wichtiger Paradigmenwechsel stattfinden wird, mit \nder auch die Verwaltung zur Vereinfachung von elektroni-\nschen zeitnahen Abl\u00e4ufen und zur Schaffung von Trans-\nparenz gezwungen wird. Das ist ein guter Ansatz. Deshalb \nbitte ich um Zustimmung zum Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der SPD, der Abg. Heinz Lehmann und \nMarko Schiemann, CDU, und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion wird vertreten durch Herrn Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ohne die Dienstleistungsricht-\nlinie der Europ\u00e4ischen Union, die heimische Betriebe und \nihre Besch\u00e4ftigten der Billigkonkurrenz aus Osteuropa \naussetzt und daher wirtschaftlich und sozial nur Schaden \nanrichtet, g\u00e4be es auch diesen Gesetzentwurf \u00fcber den \neinheitlichen Ansprechpartner nicht. Der sogenannte \neinheitliche Ansprechpartner ist f\u00fcr die Verfahrens- und \nFormalit\u00e4tenabwicklung laut Artikel 6 der EU-Dienstleis-\ntungsrichtlinie erforderlich. \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 249 des EG-Vertrages sind wir Deutschen \nverpflichtet, dieses Richtliniendiktat aus Br\u00fcssel umzuset-\nzen. Damit wird \u2013 jenseits irgendwelcher kosmetischer \nKorrekturen ist das f\u00fcr uns als NPD klar \u2013 der deutsche \nDienstleistungsmarkt vorbehaltlos ge\u00f6ffnet und ein \nruin\u00f6ser Unterbietungswettlauf durch osteurop\u00e4ische \nBilliganbieter in Gang gesetzt, die ihre s\u00e4chsischen \nKonkurrenzunternehmen durch die volle Ausnutzung \nihres heimischen Lohn-, Sozial- und Steuerdumpings \nausstechen k\u00f6nnen. \n\nDie NPD hat deswegen als einzige Landtagspartei von \nvornherein die Europ\u00e4ische Dienstleistungsrichtlinie \nkonsequent abgelehnt. Die etablierten Kompetenzabtre-\ntungsparteien sind auch daf\u00fcr verantwortlich, dass mitt-\nlerweile 80 % aller in Deutschland in Kraft tretenden \nWirtschaftsgesetze Vorgaben des Br\u00fcsseler Fremdbe-\nstimmungsregimes sind. \n\n(Zuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nIn diesem fatalen Licht einer Fremdbestimmung zulasten \nheimischer Betriebe und Besch\u00e4ftigter sehen wir auch den \n\n 11675\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nvorliegenden Gesetzentwurf. Folglich ist es f\u00fcr uns nicht \nentscheidend, dass Haftungs- und Kostenfragen noch \nunklar sind. F\u00fcr uns ist nicht entscheidend, ob die Mitar-\nbeiter des einheitlichen Ansprechpartners aus dem mittle-\nren oder h\u00f6heren Dienst kommen sollen. F\u00fcr uns ist auch \nnicht entscheidend, ob der einheitliche Ansprechpartner \nnun in Chemnitz, in Dresden oder in Leipzig angesiedelt \nwird. Selbst ein unzureichender Datenschutz, das Fehlen \neines Evaluierungszeitraumes sowie fehlende Angaben zu \nSanktionen bei vernachl\u00e4ssigter Informationspflicht der \nDienstleistungserbringer sind f\u00fcr uns nur Teilgr\u00fcnde der \nAblehnung des Gesetzentwurfes. \n\nDie NPD-Fraktion lehnt das Gesetz zu den einheitlichen \nAnsprechpartnern ab, weil es ein blo\u00dfes Begleitgesetz der \narbeitnehmerfeindlichen Dienstleistungsrichtlinie der \nEurop\u00e4ischen Union ist. Damit ist f\u00fcr uns schon alles \ngesagt. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Gott sei Dank!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrter Herr Gansel, f\u00fcr die FDP-\nFraktion ist die Schaffung eines einheitlichen europ\u00e4i-\nschen Ansprechpartners kein Diktat aus Br\u00fcssel, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nsondern ein wichtiger Beitrag f\u00fcr mehr Wettbewerb in der \nEurop\u00e4ischen Union, f\u00fcr einen Wettbewerb, von dem \ngerade wir als Bundesrepublik Deutschland sehr stark \nprofitieren. Denn Sie d\u00fcrfen nicht au\u00dfer Acht lassen, dass \ndie Dienstleistungsfreiheit nicht, wie Sie immer nur \nmeinen, f\u00fcr die anderen Unternehmen in Deutschland gilt, \nsondern sie gilt insbesondere auch f\u00fcr die deutschen \nUnternehmen im Ausland. Das blenden Sie immer aus. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE \u2013  \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSie blenden auch aus, welche Arbeitspl\u00e4tze in Deutsch-\nland gesichert werden, weil eben deutsche Dienstleister \nim Ausland t\u00e4tig sind. Wir begr\u00fc\u00dfen das, wir sind f\u00fcr \nWettbewerb, und wir wissen auch, dass unsere deutschen \nUnternehmen im Gro\u00dfen und Ganzen in der Lage sind, \nden Wettbewerb zu bestehen. Deshalb wollen wir uns dem \nWettbewerb in Europa stellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist bereits angesprochen worden: Die Dienstleistungs-\nrichtlinie soll b\u00fcrokratische Hemmnisse beseitigen, die \nbei der Aufnahme von Dienstleistungen in einem anderen \nLand entstehen. Die Regularien des jeweiligen Landes \nkennt man eben nicht so gut wie die des Landes, aus dem \nman kommt. Deshalb soll durch die Schaffung eines \neinheitlichen Ansprechpartners, einer einheitlichen Stelle, \ndaf\u00fcr gesorgt werden, dass der Dienstleister aus dem \nAusland nur an einer Stelle die entsprechenden Informati-\n\nonen bekommt und dort Antr\u00e4ge stellen kann und dass er \nnicht an einer Vielzahl von Stellen sich erfragen muss, \nwas in dem Land, in dem man t\u00e4tig werden m\u00f6chte, \ntats\u00e4chlich gilt. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen das ausdr\u00fccklich. Wir begr\u00fc\u00dfen auch \nausdr\u00fccklich, dass es diesen einheitlichen Ansprechpart-\nner nicht nur f\u00fcr die ausl\u00e4ndischen Unternehmen gibt, \nsondern auch f\u00fcr die Unternehmen aus Deutschland. \n\nDie Koalition \u2013 das ist bereits angesprochen worden \u2013 \nm\u00f6chte den einheitlichen Ansprechpartner bei der Lan-\ndesdirektion in Leipzig einrichten. Das lehnen wir ab. Die \nAnh\u00f6rung hat unsere ablehnende Haltung ganz klar \nbest\u00e4tigt. \n\nDer einheitliche Ansprechpartner soll Informationen \u00fcber \ndie rechtm\u00e4\u00dfige Aufnahme und Aus\u00fcbung der Dienstleis-\ntungst\u00e4tigkeit in Deutschland geben. Die Mittelbeh\u00f6rde, \ndie Landesdirektion, ist nicht in der Lage, diese Kapazit\u00e4-\nten bereitzustellen. Informationen dar\u00fcber sind viel eher \nund genauer in den jeweiligen Kammern vorhanden. \nDeshalb haben wir als FDP uns ganz klar f\u00fcr das All-\nkammermodell ausgesprochen. Dieses Modell w\u00e4re \ngeeignet gewesen, den einheitlichen Ansprechpartner \npraxisnah und kosteng\u00fcnstig umzusetzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNach wie vor ist vollkommen unklar, welche Kosten \nletztendlich auf uns zukommen werden. Ich zitiere aus der \nGesetzesbegr\u00fcndung. Dort hei\u00dft es: \u201eDie Einrichtung des \neinheitlichen Ansprechpartners wird Kosten verursachen, \ndie zum jetzigen Zeitpunkt nur teilweise konkret beziffert \nwerden k\u00f6nnen.\u201c \n\nWir machen ein Gesetz und wissen nicht, was es kostet. \nWenn man sich die Kalkulation der Anfragen anschaut, \nwie sie von der Staatsregierung in dem Gesetz vorge-\nnommen wird, hei\u00dft es: Man geht eigentlich von \n6 500 Verfahren aus. Dar\u00fcber hinaus m\u00f6chte man \u2013 das \nkann ich verstehen \u2013 Geb\u00fchren f\u00fcr die Inanspruchnahme \ndes einheitlichen Ansprechpartners erheben. Im Gesetz \nhei\u00dft es aber: \u201eEs ist beabsichtigt, f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des \nEA Geb\u00fchren zu erheben. Daher\u201c \u2013 das ist das Entschei-\ndende \u2013 \u201eist mit einer eher zur\u00fcckhaltenden Inanspruch-\nnahme durch Dienstleister zu rechnen.\u201c Wenn man sagt, \nman erhebt eine Geb\u00fchr und h\u00e4lt sich damit die Anfragen \nvom Leibe, dann wird damit das Ziel des Gesetzes kon-\nterkariert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLetztendlich kommen Sie von 6 500 m\u00f6glichen, erwarte-\nten auf 2 500 tats\u00e4chliche Anfragen. Die restlichen blo-\ncken Sie gleich mal durch die Geb\u00fchrenkeule ab. Das ist \nder falsche Weg. \n\nWir sind der Auffassung \u2013 das hatte ich schon angespro-\nchen \u2013, dass man diesen einheitlichen Ansprechpartner \nnicht bei den Mittelbeh\u00f6rden einrichten sollte. Herr \nKollege Brangs, Sie haben hier Beispiele aus anderen \nBundesl\u00e4ndern gebracht. \n\n 11676\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Mit FDP-Beteiligung!) \n\n\u2013 Mit FDP-Beteiligung. Ich kann Ihnen ganz klar sagen, \nwarum wir in Sachsen sagen: nicht in die Mittelbeh\u00f6rden. \nWir wollen diese Mittelbeh\u00f6rden abschaffen \u2013 ich denke, \ndarin waren wir uns einig gewesen \u2013; denn sie sind f\u00fcr ein \nBundesland in der Gr\u00f6\u00dfe Sachsens nicht zeitgem\u00e4\u00df. Der \nUnterschied zu Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Nord-\nrhein-Westfalen ist, dass dort die Abschaffung derselben \n\u00fcberhaupt nicht zur Diskussion steht. Sie sind im Rahmen \nder Verwaltungsreform daf\u00fcr eingetreten und wollten die \nMittelbeh\u00f6rden abschaffen. Urspr\u00fcnglich sollten aus drei \nzwei werden und nachher hat man nur das T\u00fcrschild \nge\u00e4ndert. Jetzt wollen Sie diesen Mittelbeh\u00f6rden, die Sie \nurspr\u00fcnglich abschaffen wollten, neue Aufgaben \u00fcbertra-\ngen. Eine solche 180-Grad-Wendung im Rahmen von f\u00fcnf \nJahren Regierungst\u00e4tigkeit ist schon erstaunlich! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNoch ein Wort zur Union. Wir haben hier in der Anh\u00f6rung \nerlebt, wie Kollege Prof. Bolick mehrere Male das Thema \nAllkammermodell angesprochen und nachgefragt hat. \nDabei ist deutlich geworden, dass die CDU das Problem \nverpennt hat. So, wie Kollege Bolick in der Anh\u00f6rung \nnachgefragt und deutlich gemacht hat, dass man eigent-\nlich doch dieses Allkammermodell m\u00f6chte, es aber \nvielleicht nur mit dem Koalitionspartner falsch verhandelt \nhat, ist Versagen eines Koalitionspartners meiner Ansicht \nnach noch nie im Rahmen dieser f\u00fcnfj\u00e4hrigen Regie-\nrungst\u00e4tigkeit deutlich geworden. \n\n(J\u00fcrgen Petzold, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDie Kammern \u2013 das ist im Rahmen der Anh\u00f6rung deutlich \ngeworden \u2013 sind bereit, auch noch sp\u00e4ter dieses Modell zu \n\u00fcbernehmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Kollege Morlok, ist Ihnen be-\nkannt, dass die VSW das Mittelbeh\u00f6rdenmodell in der \nAnh\u00f6rung als sehr plausibel angesehen hat? Welche \nSchlussfolgerungen ziehen Sie daraus? \n\nSven Morlok, FDP: Die VSW hat das als sehr plausibel \nangesehen. Das ist sicher zutreffend. Aber es gibt auch bei \nder VSW die \u00dcberlegung, dass man das Allkammermo-\ndell verwenden kann. Sie haben sich nicht dagegen \nausgesprochen, sondern es als plausibel betrachtet. Aber \nsehen Sie bitte auch, dass die Vertreter der Kammern \nausdr\u00fccklich gesagt haben, dass sie bereit gewesen w\u00e4ren, \ndas Allkammermodell zu \u00fcbernehmen. Entsprechende \nVorbereitungen auf Kammerebene waren bereits getroffen \nworden, um das Modell \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen. \n\nSehr geehrter Herr Petzold, Sie wissen auch, dass wir als \nFDP sehr gute Kontakte zur VSW haben. Aber das \nschlie\u00dft nicht aus, dass wir als FDP uns eine Meinung \nbilden und diese vertreten. Da kommt es auch mal vor, \n\ndass man anderer Meinung ist als die VSW. Uns st\u00f6rt das \nnicht. Ich hoffe, die VSW st\u00f6rt das auch nicht. Das \nwerden sie ertragen m\u00fcssen. Wir als FDP haben eine klare \nPosition vertreten und werden das auch weiterhin tun. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMan muss feststellen, dass Sie zum Schluss mit der \n\u00dcbernahme der Evaluationsklausel \u2013 die wir ausdr\u00fccklich \nbegr\u00fc\u00dfen \u2013 in das Gesetz eigentlich die Notbremse \ngezogen haben; denn Sie haben erkannt, dass Sie im \nRahmen der Koalition mit der Ansiedlung bei der Lan-\ndesdirektion, um es in zwei Jahren wieder \u00e4ndern zu \nk\u00f6nnen, den falschen Weg gegangen sind. Zeit war \nwirklich gen\u00fcgend. Es ist bereits angesprochen worden, \ndass die Richtlinie im Dezember letzten Jahres in Kraft \ngetreten ist. \n\nMit gutem Willen h\u00e4tte man das vern\u00fcnftig diskutieren \nund auf vern\u00fcnftigem Weg zu einem Allkammermodell \nkommen k\u00f6nnen. Das haben Sie in der Koalition nicht \nhinbekommen. Jetzt hoffen Sie, dass man das nach der \nWahl bei anderen Mehrheiten wieder \u00e4ndern kann. Ich \nkann Ihnen sagen: Wir sind dazu bereit, wenn Sie das mit \nuns im Herbst dieses Jahres konstruktiv anpacken wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde wird \ndurch Herrn Weichert von den GR\u00dcNEN beschlossen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auch \nhier im Freistaat Sachsen, sehen die Europ\u00e4ische Union \nleider als Inbegriff ausufernder B\u00fcrokratie und Undurch-\nsichtigkeit. \n\nDie Europ\u00e4ische Dienstleistungsrichtlinie, die dem \nvorliegenden Gesetzentwurf zugrunde liegt, will genau \ndas Gegenteil. Mit ihrer Umsetzung in nationales Recht \nbis zum 28.12. dieses Jahres soll die Aufnahme und \nAus\u00fcbung von Dienstleistungst\u00e4tigkeiten \u00fcber Landes-\ngrenzen hinweg erleichtert werden. Wettbewerbsrelevante \nHindernisse sollen abgebaut, der Zugang zu Informatio-\nnen verbessert sowie Verfahren vereinfacht und beschleu-\nnigt werden. Das folgende Beispiel verdeutlicht, warum \ndas bitter n\u00f6tig ist. \n\nEin tschechischer Immobilienmakler m\u00f6chte eine Zweit-\nniederlassung in Sachsen er\u00f6ffnen. Dazu muss er derzeit \nmindestens folgende Formalit\u00e4ten und Beh\u00f6rdeng\u00e4nge \nerledigen: \n\nErster Schritt: Er beginnt mit der Anmeldung bei der \nzust\u00e4ndigen Meldebeh\u00f6rde der Gemeinde; es folgt die \nWeiterleitung an das Ausl\u00e4nderamt wegen einer Freiz\u00fc-\ngigkeitsberechtigung. \n\nZweiter Schritt: Als N\u00e4chstes kommt die Auskunft aus \ndem Gewerbezentralregister, was auch wieder \u00fcber die \nGemeinde erfolgt. \n\n 11677\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nDrittens: Auch f\u00fcr das F\u00fchrungszeugnis muss sich der \nGr\u00fcnder an die Gemeinde wenden. \n\nViertens: Danach geht es zum Amtsgericht. Dort gibt es \nAuskunft \u00fcber Eintr\u00e4ge in das Schuldnerverzeichnis \nsowie die Bescheinigung, dass kein Insolvenzverfahren \nanh\u00e4ngig ist. \n\nF\u00fcnftens: Auf dem Finanzamt holt er sich die Steuer-\nnummer sowie die Unbedenklichkeitsbescheinigung. \n\nSechstens: Von dort geht es dann zum Landratsamt bzw. \nzum Gewerbeamt, um die gewerberechtliche Erlaubnis zu \nergattern. \n\nSiebentens: Nun muss der Gr\u00fcnder, so er denn noch kann, \ndie Gewerbeanmeldung bei der Gemeinde oder dem \nGewerbeamt abgeben, von wo aus weitere Stellen, zum \nBeispiel die IHK, Finanzamt etc., benachrichtigt werden. \n\nAchtens: Nebenbei muss dem Notar ein Besuch abgestat-\ntet werden, der den Eintragungsantrag ins Handelsregister \nbeglaubigt. \n\nNeuntens: Die Eintragung ins Handelsregister sowie die \nErteilung des Handelregisterauszuges erfolgt \u00fcber das \nAmtsgericht. \n\nZehntens: Beim Arbeitsamt beantragt er eine Betriebs-\nnummer. \n\nElftens: Nun wartet die Berufsgenossenschaft auf eine \nMitteilung wegen der Unfallversicherung und die Arbeit-\nnehmer m\u00fcssen der Krankenkasse gemeldet werden. \n\nMeine Damen und Herren, das alles muss man in einer \nmehr oder weniger fremden Sprache bew\u00e4ltigen. Danach \nbraucht der arme Mensch doch fast zwangsl\u00e4ufig einen \nTermin beim Psychiater. \n\nMit der Dienstleistungsrichtlinie soll es k\u00fcnftig leichter \nwerden. Ordentlich umgesetzt, kann die B\u00fcndelungsfunk-\ntion des einheitlichen Ansprechpartners zu einer erhebli-\nchen Erleichterung f\u00fcr die Dienstleister f\u00fchren. \n\nZur Umsetzung der EU-Richtlinie wurde in Deutschland \nAnfang 2007 ein gemeinsames Anforderungsprofil zum \neinheitlichen Ansprechpartner sowie ein Papier zu den \nn\u00f6tigen Tr\u00e4gern erstellt. Die Entscheidung \u00fcber die \nAnsiedlung und konkrete Ausgestaltung der einheitlichen \nAnsprechpartner ist nun im Einzelnen von den L\u00e4ndern zu \ntreffen. Als m\u00f6gliche einheitliche Ansprechpartner wur-\nden Kammern, Kommunen und Landesmittelbeh\u00f6rden \ndiskutiert. Meine Fraktion favorisiert dabei das Mittelbe-\nh\u00f6rdenmodell, schon aus haftungs- und aufsichtsrechtli-\nchen Gr\u00fcnden. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nZudem ist es schlank und schafft keine \u00fcberbordenden \nStrukturen. Das ist wichtig, denn der anfallende Ar-\nbeitsaufwand l\u00e4sst sich noch gar nicht absch\u00e4tzen. \n\nIm Interesse der Dienstleister begr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordent-\nlich, dass es im Freistaat k\u00fcnftig nicht von Ansprechpart-\nnern wimmeln wird, sondern eine zentrale Anlaufstelle \n\nentsteht. Das schafft \u00dcbersicht und garantiert moderate \nKosten. \n\nMeine Damen und Herren, ich glaube allerdings nicht, \ndass die derzeitige Kalkulation \u2013 zwei Personalstellen \u2013 \nausreichend sein wird. Hier ist Flexibilit\u00e4t gefragt. Je \nnachdem, wie gut oder schlecht der Ansprechpartner \nangenommen wird, muss es m\u00f6glich sein, die Personal-\nzuweisung anzupassen. \n\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist die Entscheidung, den Service des \neinheitlichen Ansprechpartners auch f\u00fcr Inl\u00e4nder nutzbar \nzu machen; denn wir h\u00f6ren es immer wieder: Auch \ndeutsche Existenzgr\u00fcnder leiden massiv unter den enor-\nmen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden. Wie wir sp\u00e4testens seit dem \nMittelstandsbericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n2007/2008 wissen, ist die Zahl der Existenzgr\u00fcndungen \nr\u00fcckl\u00e4ufig; das kann damit zusammenh\u00e4ngen. Wir brau-\nchen aber Menschen, die den Mut haben, unternehmeri-\nsche Verantwortung zu \u00fcbernehmen und sich zu gr\u00fcnden. \nWir machen sicher keinen Fehler, ihnen den Schritt in die \nSelbstst\u00e4ndigkeit so leicht wie m\u00f6glich zu machen. \n\nMeine Damen und Herren, aus Sicht des Wirtschaftspoli-\ntikers kann man dem Gesetzentwurf zustimmen. Aus der \nPerspektive des Datenschutzes allerdings sieht es leider \nganz anders aus. Im Gesetz ist die Erm\u00e4chtigung des \nSMWA vorgesehen, den Umgang mit personenbezogenen \nDaten mittels Rechtsverordnung zu regeln. Wir sind \nentsprechend der Wesentlichkeitstheorie der Auffassung, \ndas muss der Gesetzgeber \u2013 also wir, das Parlament \u2013 \nmachen und zumindest Aussagen zu Zweck und Umfang \nder Datenerhebung bewerkstelligen. Die Verarbeitung \npersonenbezogener Daten ist und bleibt ein Eingriff in die \nGrundrechte. Das wollen wir per Gesetz geregelt haben \nund nicht per Verordnung. \n\nDarum werden wir uns enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwaren die Fraktionen. Gibt es seitens der Fraktionen \nweiteren Gespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Nein. Herr Staatsminister \nJurk, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Ich habe die Debatte mit gro\u00dfem Interesse ver-\nfolgt. Ich bedanke mich auch f\u00fcr das Lob, das Sie insbe-\nsondere f\u00fcr unsere L\u00f6sung gefunden haben, was die \nM\u00f6glichkeit auch f\u00fcr s\u00e4chsische Dienstleister beinhaltet, \nden einheitlichen Ansprechpartner zu nutzen. Wir haben \ndies ausdr\u00fccklich im \u00a7 1 unseres Entwurfs eingebracht. \nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn das abschlie\u00dfend auch \nso beschlossen werden k\u00f6nnte. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wenn man \u00fcber \ndie Frage der Entscheidung spricht, dann muss man \nnat\u00fcrlich auch wissen, dass einige Mitgliedsstaaten der \nEU beabsichtigen, den einheitlichen Ansprechpartner \nleider nur in Form einer rein elektronischen L\u00f6sung im \nSinne quasi einer virtuellen Einrichtung einzurichten. \n\n 11678\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nDieses Begehren halte ich nicht f\u00fcr sinnvoll. Um n\u00e4mlich \numfassend auf die Bed\u00fcrfnisse der Dienstleister und \nDienstleistungsempf\u00e4nger eingehen zu k\u00f6nnen, wird im \nFreistaat Sachsen \u2013 und das ist besonders wichtig \u2013 auch \neine pers\u00f6nliche und individuelle Beratung erfolgen. \n\nLassen Sie mich noch einige Worte zur Ansiedlungsent-\nscheidung sagen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich \nf\u00fcr die \u00dcbertragung der Aufgaben auf die Landesdirektion \nLeipzig entschieden; wir haben es ja von den Abgeordne-\nten mehrfach geh\u00f6rt. Wie Sie sicher wissen, waren an der \n\u00dcbernahme dieser Aufgaben auch andere Institutionen \ninteressiert. Die Wirtschafts- und Berufskammern haben \nhier ebenso wie die Kommunen ihr Interesse bekundet. \nDiese Einrichtungen wurden daher vergangenes Jahr \numfassend in den Entscheidungsprozess eingebunden. \n\nNach Ansicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung stellt die \nAnsiedlung des einheitlichen Ansprechpartners bei einer \nLandesdirektion die sachgerechteste L\u00f6sung dar. Die \nHauptaufgabe des einheitlichen Ansprechpartners ist die \nKoordinierung von Genehmigungsverfahren. Diese \nB\u00fcndelungsfunktion wird von den Mittelbeh\u00f6rden bereits \nheute wahrgenommen. \n\nEs kann zudem eine bestehende Beh\u00f6rdenstruktur genutzt \nwerden. Das Mittelbeh\u00f6rdenmodell mit einer einzigen \nStelle ist schlank und schafft keine \u00fcberzogenen Struktu-\nren; denn wir d\u00fcrfen nicht vergessen: Der zuk\u00fcnftige \nArbeitsanfall ist derzeit bei Weitem noch nicht absehbar. \nDas Modell kann zudem schnell installiert und arbeitsf\u00e4-\nhig gemacht werden. Die Mittelbeh\u00f6rden haben aufgrund \nihres breiten Aufgabenspektrums die M\u00f6glichkeit, ver-\nschiedenste fachliche Gesichtspunkte zu ber\u00fccksichtigen. \nDurch die B\u00fcndelung auf eine Stelle kann eine qualitativ \ngleichwertige Beratung aller garantiert werden. \n\nAu\u00dferdem k\u00f6nnen wir hier, im Gegensatz zu anderen \nModellen, s\u00e4mtliche Dienstleister ohne Differenzierung \nbedienen. Es m\u00fcssen keine Auffangtatbest\u00e4nde und \nkomplizierten Zust\u00e4ndigkeitsregeln geschaffen werden. \nDie Landesdirektion Leipzig ist aufgrund der geografi-\nschen Lage von Leipzig, der Verkehrsanbindung und der \nlangj\u00e4hrigen Tradition als Handels- und Messestadt in der \nGesamtschau sehr gut f\u00fcr diese Aufgabe geeignet. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU sowie  \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Scheel hat nicht geklatscht, aber wahrscheinlich \nkommt er nicht aus Leipzig. \n\nAuch die Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen Anfang Mai hat \ngezeigt, dass der Vorschlag der Staatsregierung das \noptimale Modell f\u00fcr unseren Freistaat darstellt. Die \nEurop\u00e4ische Kommission hat im April eine Umfrage in \nallen EU-Mitgliedsstaaten durchgef\u00fchrt. Dabei erkl\u00e4rten \n19 Staaten, dass es bei ihnen nur eine einzige Einrichtung \nals Ansprechpartner geben wird. Die Errichtung einer \neinzigen Stelle ist bei 16 Bundesl\u00e4ndern zwar nicht \nm\u00f6glich; dennoch tr\u00e4gt die Verordnung bei nur einer \nMittelbeh\u00f6rde dazu bei, dass die Aufgabe zumindest in \nSachsen bewusst konzentriert wird. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Den einheitli-\nchen Ansprechpartner wird es nat\u00fcrlich nicht nur in \nSachsen und in den L\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutsch-\nland geben \u2013 auch unsere Nachbarstaaten richten derzeit \neinheitliche Ansprechpartner ein. Sofern n\u00e4mlich s\u00e4chsi-\nsche Dienstleister grenz\u00fcberschreitend t\u00e4tig werden, \nk\u00f6nnen diese ab 2010 beispielsweise die einheitlichen \nAnsprechpartner in Polen und Tschechien zur Informati-\nonsbeschaffung und f\u00fcr die Verfahrensabwicklung nutzen. \n\nSie sehen, es gibt hier keine Einbahnstra\u00dfe. Ich bin sehr \nzuversichtlich, dass das System der europaweiten einheit-\nlichen Ansprechpartner dazu f\u00fchren wird, den grenz\u00fcber-\nschreitenden Dienstleistungsverkehr nachhaltig zu f\u00f6r-\ndern. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, ich schlage Ihnen vor, nach \n\u00a7 44 unserer Gesch\u00e4ftsordnung paragrafenweise abzu-\nstimmen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \n\nEs ist aufgerufen das Gesetz \u00fcber den einheitlichen \nAnsprechpartner im Freistaat Sachsen, Drucksa-\nche 4/14874, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir \nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr in der \nDrucksache 4/15790. \n\nIch rufe die \u00dcberschrift und die Fu\u00dfnote auf. Wer stimmt \ndem zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \nwenigen Enthaltungen und einer Reihe von Ablehnungen \nist dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\n\u00a7 1 tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201eZust\u00e4ndigkeit\u201c. Wer stimmt zu? \n\u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Im Prinzip \ngleiches Abstimmungsverhalten und damit Zustimmung. \n\n\u00a7 2 hat die \u00dcberschrift \u201eInformationspflicht der Dienst-\nleistungserbringer\u201c. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum gleiches Ab-\nstimmungsverhalten und damit Zustimmung. \n\n\u00a7 3 hat die \u00dcberschrift \u201eGeb\u00fchren und Auslagen\u201c. Wer \nstimmt zu? \u2013 Wer nicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Zustim-\nmung bei gleichem Abstimmungsverhalten. \n\n\u00a7 4 hat die \u00dcberschrift \u201eDatenschutz\u201c. Wer stimmt zu? \u2013 \nWer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches \nAbstimmungsverhalten und Zustimmung. \n\n\u00a7 5 \u2013 \u201eEvaluierung\u201c. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht \nzu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Zustimmung. \n\n\u00a7 6 hat die \u00dcberschrift \u201eInkrafttreten\u201c. Wer stimmt dem \nInkrafttreten zu? \u2013 Wer nicht? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nWiederum gleiches Abstimmungsverhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Die 2. Beratung ist damit \nabgeschlossen. \n\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen \nwurden, er\u00f6ffne ich nach \u00a7 46 unserer Gesch\u00e4ftsordnung \ndie 3. Beratung. \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \n\n 11679\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nDas Gesetz \u00fcber den einheitlichen Ansprechpartner im \nFreistaat Sachsen, Gesetzentwurf der Staatsregierung, \nDrucksache 4/14874, steht in der in der 2. Lesung be-\nschlossenen Fassung zur Abstimmung. Wer dem Gesetz \nim Ganzen zustimmt, der melde sich bitte jetzt. \u2013 Wer \nstimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Enthaltungen \n\nund Gegenstimmen ist dem zugestimmt worden. Damit ist \ndas Gesetz beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist abgearbeitet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Umsetzung der Europ\u00e4ischen Dienstleistungsrichtlinie im \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Dienstleistungsrichtliniengesetz \u2013 S\u00e4chsDRG) \nDrucksache 4/14875, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15791, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\nDie Fraktionen sprechen in der Reihenfolge ihrer Gr\u00f6\u00dfe. \nWir beginnen mit der CDU-Fraktion, die Herrn Rasch ins \nRennen schickt. \n\nHorst Rasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Bei allem Frust \u00fcber europ\u00e4ische \nRegulierungswut, bei aller Lust, Br\u00fcssel hin und wieder \nzum Buhmann f\u00fcr Sachverhalte zu machen, die man \nselbst politisch nicht in den Griff bekommt, geht von \nBr\u00fcssel gelegentlich auch ein heilsamer Zwang aus. Ich \nsehe das zum Beispiel beim Beihilferegime, einer \u2013 sieht \nman von unseren industriepolitischen Erwartungen f\u00fcr die \nMikroelektronik ab \u2013 alles in allem sinnvollen Subventi-\nonssteuerung. \n\nAls \u00e4hnlich heilsam sehe ich den Zwang durch die Dienst-\nleistungsrichtlinie an, Dienstleistern \u201eelektronisch und aus \nder Ferne\u201c \u2013 so ist es formuliert \u2013 Anzeige- und Geneh-\nmigungsverfahren zur Verf\u00fcgung zu stellen. Bei aller \nSchwerf\u00e4lligkeit, mit der wir seit Jahren zum Beispiel um \ndie Einf\u00fchrung einer elektronischen Vorgangsbearbeitung \nk\u00e4mpfen, die Rede von einer One-Stop-Agency haben wir \nschon fast wieder vergessen, ist das ein heilsamer Zwang. \n\nNachdem das SMJus seinen Paragrafenpranger abgemel-\ndet hat, l\u00e4sst sich pl\u00f6tzlich aus einer Genehmigungspflicht \neine Anzeigepflicht machen, gibt es Genehmigungsfiktio-\nnen nach Fristablauf, wird gar ein Gesetz ersatzlos gestri-\nchen \u2013 das alles mit kurzen, knackigen Begr\u00fcndungen. \n\nDie Dienstleistungsrichtlinie hat den Abbau von b\u00fcrokra-\ntischen Hindernissen und zwischenstaatlichen Hemmnis-\nsen zum Ziel. Es geht um die durch nationale Grenzen \nunbehinderte Erbringung von Dienstleistungen in Europa. \nHier sind alle Staaten auf eine unbedingte Gegenseitigkeit \nverpflichtet. Das ist die Pflicht. \n\nDie deutschen L\u00e4nder haben das zum Anlass genommen, \ndieses unbedingte Gegenseitigkeitsprinzip auch f\u00fcr den \nDienstleistungsverkehr innerhalb Deutschlands zu fixie-\nren. Das ist dann sozusagen die \u201eK\u00fcr\u201c. \n\nNun geh\u00f6rt allerdings eine kr\u00e4ftige Portion Zutrauen \ndazu, dass alle Bundesl\u00e4nder diese K\u00fcr auch wirklich \n\nunver\u00e4ndert umsetzen. Bez\u00fcglich der \u00c4nderungen an der \nBauordnung ist diese Skepsis nicht ganz unbegr\u00fcndet. \nSeit Jahrzehnten wird die jeweils einheitliche Musterbau-\nordnung in den L\u00e4ndern munter modifiziert. \n\nBei der Bauvorlageberechtigung, geregelt \u00fcber Listungen \nbei den Ingenieurkammern der L\u00e4nder, wird diese Sache \ndann so richtig hei\u00df. In Sachsen sind wohl um die 2,3 % \nAusl\u00e4nder t\u00e4tig. Relevant sind aber vor allem die 30 % \nPlaner aus anderen Bundesl\u00e4ndern. Insofern, meine \nDamen und Herren, war es eine nachvollziehbare Forde-\nrung der S\u00e4chsischen Ingenieurkammer, hier eine konditi-\nonierte Gegenseitigkeitsregelung zu formulieren. \n\nDie Innenpolitiker wiederum haben ein berechtigtes \nInteresse daran, nicht diejenigen in Deutschland zu sein, \ndie als Erste am Text der Bauministerkonferenz \u201ever-\nschlimmbessern\u201c. Nun gab es dazu mehrere Verhand-\nlungsrunden, die letzte heute fr\u00fch um 8 Uhr. Folgende \neinvernehmliche L\u00f6sung wurde erzielt: \n\nErstens. Der Gesetzestext bleibt, wie er ist. \n\nZweitens. Wir stellen aber hier fest, dass die Gegenseitig-\nkeit der Anerkennung der Bauvorlageberechtigung \nGrundvoraussetzung der in Artikel 2 zu vollziehenden \nNovelle der Bauordnung ist. \n\nDrittens. Sollte ein anderes Bundesland ausscheren, \nwerden wir die schon zu Beginn der n\u00e4chsten Legislatur-\nperiode anstehende Bauordnungsnovelle zum Anlass \nnehmen, eine Gegenseitigkeitsvoraussetzung zu normie-\nren. \n\nViertens. Staatsminister Buttolo wird seine Amtskollegen \nund die jeweiligen Ingenieurkammern entsprechend \ninformieren. \n\nF\u00fcnftens. Ich verpflichte Kollegen Bandmann \u2013 wo ist er? \n\u2013, a) sich in G\u00f6rlitz erneut in den Landtag w\u00e4hlen zu \nlassen und b) in der n\u00e4chsten Legislaturperiode den \nVorgang unter seine pers\u00f6nliche Kontrolle zu nehmen. \n\n(Oh! bei SPD und FDP) \n\n 11680\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nApropos n\u00e4chste Legislaturperiode: Vermutlich d\u00fcrfte \ndies mein letzter Auftritt hier im Plenum sein. Ich bewer-\nbe mich nicht erneut um ein Mandat. Insofern verabschie-\nde ich mich mit dem Wunsch, dass es der Politik auch \nk\u00fcnftig wirkungsvoll gelingen m\u00f6ge, den Freistaat voran-\nzubringen und den Menschen in angemessener Weise zu \ndienen. \n\nIhnen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, pers\u00f6nliches \nWohlergehen! \n\nF\u00fcr die Gesetzesvorlage bitte ich um Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD sowie des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non Herr Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In den Jahren \n2005/2006 gab es massive Gegenwehr gegen eine Dienst-\nleistungsrichtlinie, die auf dem H\u00f6hepunkt neoliberaler \nPolitik \u2013 Ausdruck daf\u00fcr war der Lissabon-Vertrag \u2013 ein \nGesetz hervorbrachte, das richtigerweise als Generalan-\ngriff auf Tarifautonomie und Arbeitnehmerrechte verstan-\nden wurde. Eine Kompromissformel zu Artikel 16 setzte \ndas Herkunftslandprinzip aus. Das Gesetz wurde angeb-\nlich entsch\u00e4rft. \n\nDas wirkliche Ergebnis haben wir heute auf dem Tisch \ndes S\u00e4chsischen Landtages. Vage und undeutliche Be-\nstimmungen \u2013 dazu hat Herr Rasch das Problem der \nBauordnung angesprochen; ich komme auch noch einmal \ndazu \u2013 werden letztlich oftmals dem Europ\u00e4ischen Ge-\nrichtshof zum Entscheid \u00fcberlassen, das hei\u00dft, welche \nGesetze der Mitgliedsstaaten \u2013 darunter allein 16 L\u00e4nder \nin Deutschland \u2013 nach seiner Interpretation noch zul\u00e4ssig \nsind und welche nicht. Ergo ist das eine Politik, die nicht \nagiert. Es ist eine Politik, die gew\u00e4hren l\u00e4sst. Sie setzt \nBeruhigungspillen, wie die von Herrn Rasch, und l\u00e4sst \nletztlich die dritte Gewalt entscheiden, was aus einer \nDienstleistungsrichtlinie zur Schaffung eines Europ\u00e4i-\nschen Binnenmarktes notwendig ist. \n\nSie, Herr Jurk, sind mehr in den F\u00e4ngen liberaler Politik, \nals es Ihnen lieb ist. Das Schlimme daran: Sie wehren sich \nnicht. Sie h\u00e4tten einen Pflock einsetzen und viele gute \nAns\u00e4tze, wie diese Bauordnung in Sachsen, auch hier \nfestschreiben k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin Beispiel daf\u00fcr ist die Forderung der Bauingenieure, \ndass die T\u00e4tigkeit der Pr\u00fcfingenieure analog der der \nNotare und Gerichtsvollzieher \u2013 da hat Sachsen aufge-\npasst \u2013 vom Anwendungsbereich der Dienstleistungsricht-\nlinie ausgenommen wird. Herr Jurk, das h\u00e4tten wir heute \nleicht auch f\u00fcr die S\u00e4chsische Bauordnung machen \nk\u00f6nnen. Sie stimmen entgegen der Durchf\u00fchrungsverord-\nnung in der S\u00e4chsischen Bauordnung und Verwaltungs-\nvorschrift heute der DLR zu. \n\nDie Zulassung der Pr\u00fcfingenieure in Sachsen ist in \nEuropa einzigartig. Das wird von Ihnen, Herr Jurk, auf \ndem europ\u00e4ischen Markt verscherbelt. So steht in Wirk-\nlichkeit in jedem Gesetz ein Paragraf, welcher faule \nKompromisse enth\u00e4lt und der formal umgesetzt wird. Wie \nich meine \u00fcberl\u00e4sst man es dem EuGH. Das Ergebnis ist: \nDas Herkunftslandprinzip wird sukzessive wieder zu-\nr\u00fcckgeholt. \n\nDaf\u00fcr f\u00fchre ich drei Beispiele an. Der EuGH hat Folgen-\ndes entschieden: Es ging einmal um ein finnisches Unter-\nnehmen, das eine estnische Besatzung einsetzen wollte. \nDie Estl\u00e4nder bestreikten dieses Schiff \u2013 eine F\u00e4hre. Der \nEuGH hat in seinem Urteil vom 11. Dezember 2007 \nfestgestellt, dass der von den finnischen Gewerkschaftern \nbeabsichtigte Streik unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sei, dadurch die \nNiederlassungsfreiheit von Viking Line beschr\u00e4nkt und \ngegen EU-Recht verst\u00f6\u00dft. Es wurde also eine Besatzung \nmit niedrigeren L\u00f6hnen zum Einsatz gebracht. \n\nZweites Beispiel daf\u00fcr lautet: Laval/Vaxholm. Es handelte \nsich um eine lettische Gesellschaft, die Arbeitnehmerin-\nnen aus Lettland nach Schweden entsandte. Ein Tarifver-\ntrag mit der lettischen Bauarbeitergewerkschaft kam nicht \nzustande, worauf die schwedische Gewerkschaft s\u00e4mtli-\nche Baustellen in Schweden blockierte \u2013 solange kein \nTarifvertrag abgeschlossen wurde. Durch das EuGH-\nUrteil vom 18. Dezember 2007 wurde dieser Kampf nicht \nanerkannt. Das Mindestma\u00df an Schutz f\u00fcr entsandte \nArbeitnehmerinnen sei von der Entsenderichtlinie festge-\nlegt und jeder Versuch, durch Kollektivma\u00dfnahmen ein \nUnternehmen zum Abschluss eines Tarifvertrages zu \nzwingen, der \u00fcber den Mindestanteil der Entsenderichtli-\nnie hinausgeht, stelle eine Einschr\u00e4nkung der Dienstleis-\ntungsrichtlinienfreiheit dar. \n\nDer dritte Fall, der allen hier bekannt ist, ist der Fall \nR\u00fcffert. Es wurde gegen die Tariftreueregelung des \nNieders\u00e4chsischen Vergabegesetzes geurteilt. Das Ergeb-\nnis ist: Auch Sie, Herr Jurk, haben immer versprochen,  in \nSachsen die \u00f6ffentliche Vergabe von Auftr\u00e4gen nach dem \nVergabegesetz in unserem Land zu \u00e4ndern. Es konnte \nnach diesem Urteil nicht mehr ge\u00e4ndert werden. Sie \nwaren wieder in der Falle eines faulen Kompromisses aus \nBr\u00fcssel. \n\nIch res\u00fcmiere: Sie sind selbst Opfer sozialdemokratischer \nKompromissformeln in Br\u00fcssel geworden. Ein Vergabe-\ngesetz aus Ihrer Hand gibt es nicht. \n\nZum Schluss, meine Damen und Herren: Die Artikel 14 \nund 15 in der Richtlinie sowie die Umsetzung in Sachsen \nsind massive Deregulierungsposten und kein akzeptabler \nKompromiss. Die Dienstleistungsrichtlinie ist nach wie \nvor ein neoliberales Brachialprojekt. Gegen dieses werden \nwir unver\u00e4ndert Widerstand mobilisieren, solange in \nBezug auf Arbeitszeit, Gleichbehandlung von Frau und \nMann in den Arbeitsbedingungen einschlie\u00dflich der \nBerufsanerkennung, die in der Entsenderichtlinie geregelt \nist, nichts geschieht. Nicht zu vergessen ist ein Mindest-\nlohn, von dem man leben kann: 8 Euro und ganz schnell \n10 Euro. \n\n 11681\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nWir \u00fcben ergo Kritik an der Gesetzgebung \u2013 gerade in der \njetzigen Krisenzeit. Eine Wirtschaftspolitik, die im Rah-\nmen der Wettbewerbsf\u00e4higkeit einen Wettlauf um nied-\nrigste Standards und Rechte forciert, f\u00fchrt zu Arbeitslo-\nsigkeit, Umweltzerst\u00f6rung und dem Abbau sozial\u00f6kologi-\nscher Standards. Er f\u00fchrt zum Abbau von Verbraucher-\nschutzrechten. So wird die europ\u00e4ische Binnenmarktkrise \nnicht gel\u00f6st, sondern versch\u00e4rft: Harmonisierung statt \nLiberalisierung. Das ist unser Ziel: Schutz \u00f6ffentlicher \nDaseinsf\u00fcrsorge statt Privatisierung. \n\nDem vorliegenden Gesetzentwurf k\u00f6nnen wir deshalb \nnicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es folgt die SPD-\nFraktion, vertreten durch Frau Weihnert. \n\nMargit Weihnert, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Zais, was Sie eben \ndargelegt haben, ist wieder einmal typisch f\u00fcr die linke \nEuropapolitik: Auf der einen Seite wollen wir Europa, \naber auf der anderen Seite wollen wir es wieder nicht. Wir \nstellen Kandidaten daf\u00fcr auf, aber eigentlich sind wir \ngegen Europa. Es ist in sich einfach nicht schl\u00fcssig. Ich \nhabe das des \u00d6fteren auch schon Frau Ernst gesagt. \n\n(Zuruf des Abg.  \nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Europ\u00e4ische \nDienstleistungsrichtlinie ist ein zentraler Bestandteil der \nUmsetzung der im Jahr 2000 durch die Staats- und Regie-\nrungschefs der Europ\u00e4ischen Union verabschiedeten \nLissabon-Strategie. Mit der Ver\u00f6ffentlichung im Amts-\nblatt der Europ\u00e4ischen Union ist die Dienstleistungsricht-\nlinie am 28. Dezember 2006 in Kraft getreten. Deshalb \nhaben wir nunmehr bis Ende dieses Jahres \u2013 Herr Scheel, \ndas sind drei Jahre \u2013 Zeit, um diese EU-Dienstleistungs-\nrichtlinie umzusetzen. Ich glaube, dass gerade Deutsch-\nland sich massiv \u2013 das zu Recht \u2013 in die Diskussion der \nEurop\u00e4ischen Dienstleistungsrichtlinie eingebracht hat. \n\nGrunds\u00e4tzlich hat diese Richtlinie zum Ziel, Dienstleis-\ntungen zu erleichtern und b\u00fcrokratische H\u00fcrden abzubau-\nen. Rechtliche Hemmnisse sollen im Rahmen eines \nNormen-Screenings beseitigt werden. Es geht darum, \nMarktstrukturen und insbesondere die \u00f6ffentliche Verwal-\ntung in den Mitgliedsstaaten durch umfangreiche Refor-\nmen auf mehr B\u00fcrgern\u00e4he und Wettbewerb auszurichten. \nDiese Verpflichtung der Mitgliedsstaaten zur \u00dcberpr\u00fcfung \nihres Rechts auf Konformit\u00e4t mit der Dienstleistungsricht-\nlinie hat dazu gef\u00fchrt, dass in allen Bundesl\u00e4ndern ein \nausf\u00fchrliches Normpr\u00fcfungsverfahren stattfindet. \n\nIm heute vorliegenden Artikelgesetz werden insgesamt \n20 s\u00e4chsische Landesgesetze aus acht Ministerien ange-\npasst  wie beispielsweise das Pressegesetz, die Bauord-\nnung \u2013 Kollege Rasch hat insbesondere die Diffizilit\u00e4t in \ndiesem Bereich dargelegt \u2013, das Wasser- und Waldgesetz \nund viele andere mehr. Mit den Anpassungen werden \n\nunzul\u00e4ssige Beschr\u00e4nkungen der Dienstleistungs- und \nNiederlassungsfreiheit abgebaut. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin zutiefst davon \n\u00fcberzeugt, dass die Umsetzung der Europ\u00e4ischen Dienst-\nleistungsrichtlinie dazu beitragen wird, die wirtschaftliche \nIntegration Europas weiter voranzutreiben. Gerade das \nPotenzial des Dienstleistungssektors konnte bisher f\u00fcr \nWachstum und Besch\u00e4ftigung nicht ausreichend ausge-\nsch\u00f6pft werden. Fest steht, dass EU-weit die Dienstleis-\ntungsbranche ein Jobmotor ist und innerhalb der EU pro \nJahr mehr als die H\u00e4lfte zum Bruttoinlandsprodukt \nbeitr\u00e4gt. Trotz dieses hohen Anteils machen Dienstleis-\ntungen nur 20 % des Ex- und Imports innerhalb der EU \naus. \n\nGleichzeitig fand in Deutschland eine umfangreiche \nDiskussion zur Dienstleistungsrichtlinie statt. Nun bin ich \nwieder bei Ihnen, Herr Kollege Zais: Es ist durchaus \nrichtig, dass sich die Gewerkschaften dort sehr massiv \neingemischt und gro\u00dfe Diskussionen auch mit Berufsver-\nb\u00e4nden stattgefunden haben. Nur demzufolge war es \nmachbar, dass in dieser Dienstleistungsrichtlinie ein \nAbsatz vorhanden ist, in dem steht, dass bestimmte \nDienstleistungsbereiche umgesetzt werden m\u00fcssen und \nandere Teile umgesetzt werden k\u00f6nnen. Deutschland hat \ndavon Gebrauch gemacht und zum Beispiel in dieser \nersten Phase die Leiharbeitsfirmen ausgenommen. Diese \nEntscheidung hat etwas mit Lohndumping und mit vor-\nhandenen nationalen Arbeitsbedingungen zu tun, zum \nBeispiel auch die Sicherheitsfirmen oder auch den ganzen \nKomplex der Gesundheitsberufe. Das ist gut so. \n\nZiel war es, Missbrauch und Lohnniveausenkungen zu \nvermeiden. Bemerkenswert f\u00fcr Deutschland insgesamt ist, \ndass in den letzten Jahren fast 60 % des Dienstleistungs-\nhandelns der Bundesrepublik mit den europ\u00e4ischen \nMitgliedsstaaten abgewickelt wurden. Mit anderen Wor-\nten: Deutschland hat bisher schon deutlich vom EU-\nweiten Export seiner Dienstleistungen profitieren k\u00f6nnen. \nGerade Deutschaland hat also grunds\u00e4tzlich ein Interesse \ndaran, dass die mit dieser Dienstleistungsrichtlinie ver-\nbundenen Chancen genutzt werden. Deshalb ist die \nZielstellung der Richtlinie, den grenz\u00fcberschreitenden \nHandel mit Dienstleistungen zu f\u00f6rdern und bestehende \nHemmnisse abzubauen, zu unterst\u00fctzen, allerdings mit \nentsprechenden sozialen Rahmenbedingungen. Somit \nwird die Niederlassungsfreiheit von Dienstleistern inner-\nhalb der EU k\u00fcnftig durch diese Richtlinie bestimmt. \nNationale Genehmigungsvorbehalte m\u00fcssen umfassend \nbegr\u00fcndet werden und treten hinter EU-Recht zur\u00fcck. \n\nDie Mitgliedsstaaten haben sich dazu verpflichtet, ihre \njeweiligen nationalen Rechts- und Verwaltungsvorschrif-\nten an die Anforderungen der Dienstleistungsrichtlinie \nanzupassen. Dabei sieht die Richtlinie neben vielen \nanderen Details ganz besondere Verfahrensvereinfachun-\ngen vor. Ich m\u00f6chte nur eine benennen. Die sogenannte \nGenehmigungsfiktion gem\u00e4\u00df Artikel 13 Abs. 4 dieser \nDienstleistungsrichtlinie bestimmt, dass nach Ablauf einer \nFrist nach dem neuen Verwaltungsverfahrensgesetz nach \n\n 11682\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\ndrei Monaten eine Genehmigung als erteilt gilt, sofern \ns\u00e4mtliche f\u00fcr eine Genehmigung erheblichen Unterlagen \nvorgelegen haben. Diese Genehmigungsfiktion wird f\u00fcr \ndie \u00f6ffentliche Verwaltung zu einem wahren Modernisie-\nrungsschub f\u00fchren m\u00fcssen und f\u00fchrt auch zu einem \nParadigmenwechsel in der Verwaltung, denn dieses \nVorhaben beinhaltet unter anderem, dass den niederlas-\nsungswilligen europ\u00e4ischen Dienstleistern ein einheitli-\ncher Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung gestellt wird, der \nauch in der Lage ist, beh\u00f6rden\u00fcbergreifend alle Anfragen, \nAntr\u00e4ge, Erkl\u00e4rungen und Ausk\u00fcnfte zu erteilen. Wir \nhaben diesen Tagesordnungspunkt gerade ausf\u00fchrlich \nbesprochen. \n\nIch glaube, in diesem Zusammenhang haben wir ein \nNovum in diesem Haus. Wir haben erstmals eine europ\u00e4i-\nsche Richtlinie zeitgerecht und in einem vern\u00fcnftigen \nFristablauf behandelt und verabschiedet. Wir h\u00e4tten \ntats\u00e4chlich noch Zeit bis Dezember, aber bis sich der neue \nLandtag konstituiert, wei\u00df man nicht, was alles noch \nkommt. Dann sofort ein wichtiges Gesetz zu besprechen \nist auch schwierig. Deshalb ist es gut, dass wir dies heute \ntun und das mit einem entsprechenden vern\u00fcnftigen \nVorlauf f\u00fcr die Betroffenen in unserem Freistaat geregelt \nhaben. \n\nVon der neuen L\u00f6sung eines einheitlichen Ansprechpart-\nners profitieren aber nicht nur unsere europ\u00e4ischen \nDienstleister, sondern vor allem auch die deutschen. Auch \nf\u00fcr sie werden sich die Rahmenbedingungen erheblich \nverbessern, besonders durch die Vereinfachung der \nVerwaltungsabl\u00e4ufe und die neue Transparenz. Ganz im \nGeheimen habe ich schon etwas gel\u00e4chelt und mir gesagt: \nDa muss uns schon die EU dazu dr\u00e4ngen, damit wir im \nFreistaat entb\u00fcrokratisieren. Aber wenn das hilft: warum \nauch nicht? \n\nDie B\u00fcndelung der Verfahren und Formalit\u00e4ten bei einer \nAnlaufstelle wird zu einer neuen Qualit\u00e4t in der Verwal-\ntung auch hier in Sachsen f\u00fchren. Schlie\u00dflich f\u00fchrt die \nUmsetzung der EU-Dienstleistungsrichtlinie zu einer rein \nergebnisorientierten Arbeitsweise, die sich von der fach-\nbezogenen Abwicklung grundlegend unterscheidet. \nDeshalb war auch eine Ver\u00e4nderung des Verwaltungs-\nrechts erforderlich. Ich wei\u00df, dass gerade die Kommunen \nauf vielen Schulungen in engem Kontakt mit dem Wirt-\nschaftsministerium sind, um die erforderlichen Vorberei-\ntungen zu treffen und die Umsetzung so exakt und rei-\nbungslos wie nur m\u00f6glich ab Januar zu gew\u00e4hrleisten. \n\nAber auch die Verfahren selbst f\u00fcr die Aufnahme und \nAus\u00fcbung von Dienstleistungen einschlie\u00dflich der not-\nwendigen Pr\u00fcfungsvorg\u00e4nge sollen und m\u00fcssen k\u00fcnftig \nvereinfacht und vor allem elektronisch abgewickelt \nwerden. Dies ist wieder eine Herausforderung, die unsere \nKommunen gemeinsam mit dem Innenministerium \nmomentan leisten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir werden zwar erst \nab 2010 und in den Jahren danach sehen, wie gro\u00df der \nEinfluss der Europ\u00e4ischen Dienstleistungsrichtlinie in der \nPraxis sein wird, wie viele neue Dienstleistungen auch in \n\nSachsen angeboten werden, doch wir k\u00f6nnen davon \nausgehen, dass Deutschland und auch Sachsen insgesamt \nzu den Profiteuren dieses EU-Reformwerks geh\u00f6ren \nwerden. Ich bitte Sie daher wie auch mein Koalitionspart-\nner schon vorher um Zustimmung zu diesem Gesetzent-\nwurf. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nwird vertreten durch Herrn Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Mit diesem Gesetzentwurf zwingt man uns die \nUmsetzung einer EU-Richtlinie auf, die uns vorschreibt, \nwelche Dienstleistungs- und Niederlassungsbeschr\u00e4nkun-\ngen, die nicht ohne Grund einmal so beschlossen wurden, \nunzul\u00e4ssig im Sinne der EU-Binnenmarktdoktrin seien. \n\nStaatsministerin Stange gab in der 1. Lesung zum Entwurf \nbekannt, dass im Sinne der Deregulierung veraltete, \n\u00fcberfl\u00fcssige Regelungen gestrichen wurden. Die NPD \nvertritt aber nicht erst seit heute die Auffassung, dass in \nder Vergangenheit die neoliberale Modeerscheinung der \nDeregulierungspolitik katastrophale Folgen f\u00fcr Volk und \nLand gezeigt hat. Ich war damals nicht mit NPD-\nVertretern in Stra\u00dfburg anwesend, als die Dienstleistungs-\nrichtlinie verabschiedet wurde, und habe dort meinen \nProtest kundgetan, um heute diesem Fremdbestimmungs-\ngesetz zuzustimmen. \u2013 So viel vielleicht vorab. \n\nDurch die Unterwerfung unter diese Dienstleistungsricht-\nlinie werden wir gezwungen, 21 Landesgesetze zu \u00e4ndern, \nden \u00c4nderungsbedarf bei eigenst\u00e4ndigen Rechtssetzungen \nvon Kammern, Kommunen und K\u00f6rperschaften noch \nnicht einbezogen. Mit Souver\u00e4nit\u00e4t, meine Damen und \nHerren, hat das nichts, aber auch rein gar nichts zu tun. \nDiese wird vielmehr bereitwillig am Kleiderhaken der \nBr\u00fcsseler Richtlinienwerkstatt abgegeben. An dieser \nStrangulierung des nationalen Selbstbestimmungsrechts \nwird sich die NPD-Fraktion nat\u00fcrlich nicht beteiligen. \n\nDas Verst\u00e4ndnis der EU f\u00fcr Dienstleistungen ist wesent-\nlich weiter als in Deutschland gefasst, sodass mit eklatan-\nten Wettbewerbsversch\u00e4rfungen auch im Bereich der \ngewerblichen, kaufm\u00e4nnischen, handwerklichen und \nfreiberuflichen T\u00e4tigkeiten, ja, nicht zuletzt bei Land- und \nForstwirtschaft zu rechnen ist. Diese Form der Konjunk-\nturpolitik wird sich gerade in Zeiten der wirtschaftlichen \nAbk\u00fchlung bitter r\u00e4chen. \n\nNeben der Ablehnung der EU-Dienstleistungsrichtlinie \naus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen stellt diese nach natio-\nnaldemokratischer Ansicht aber auch viel zu geringe \nAnforderungen an die Anerkennung von Dokumenten aus \nanderen Mitgliedsstaaten. So d\u00fcrfen beispielsweise im \nRegelfall keine Originale, beglaubigte Kopien oder \nbeglaubigte \u00dcbersetzungen mehr verlangt werden, wie \nselbst Staatsministerin Stange in der 1. Lesung einr\u00e4umen \nmusste. \n\n 11683\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nWas unabh\u00e4ngig von der grunds\u00e4tzlichen Ablehnung der \nDienstleistungsrichtlinie selbst das vorliegende Artikelge-\nsetz und seine Umsetzung betrifft, gibt es ebenfalls eine \nReihe ernst zu nehmender Kritikpunkte, die vielfach im \n\u00f6ffentlichen Raum vorgetragen wurden und eine Ableh-\nnung des Gesetzentwurfes rechtfertigen. Nicht zuletzt \nd\u00fcrften auch die vorgebrachten Einw\u00e4nde des St\u00e4dte- und \nGemeindetages sowie des Landkreistages bekannt sein, \ndie sich auf die \u00c4nderungen beim Sammlungsgesetz, \nbeim Landesjugendhilfegesetz, beim Gesetz \u00fcber den \n\u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst oder beim S\u00e4chsischen \nWaldgesetz beziehen. Zu Letzterem kann auch auf die \nStellungnahme des S\u00e4chsischen Forstvereins verwiesen \nwerden. Aber wie auch beim Gesetzentwurf zum einheit-\nlichen Ansprechpartner sind f\u00fcr die NPD-Fraktion nicht \nDetailstreitigkeiten, wie im vorliegenden Fall der umfang-\nreiche \u00c4nderungsbedarf, den die Ingenieurkammer \nerkennt, oder Debatten zur Genehmigungsfiktion nach \ndem Verwaltungsverfahrensgesetz und \u00c4hnliches der \nausschlaggebende Grund f\u00fcr unsere Ablehnung, sondern \ndie Zementierung der nationalstaatlichen Kompetenz-\nabtretungs- und Bevormundungspolitik durch Br\u00fcssel. \n\nWir Nationaldemokraten stimmen keinem Verfahren zu, \ndas mir nichts, dir nichts 21 Landesgesetze ver\u00e4ndert, \neinzig und allein deshalb, weil uns dies die Europ\u00e4ische \nUnion vorschreibt. Das ist auch die Botschaft an Sie, \nmeine Damen und Herren: Wir wollen im Gegensatz zu \nIhnen Herr im eigenen Hause bleiben. Die NPD-Fraktion \nlehnt das Umsetzungsgesetz zur Europ\u00e4ischen Dienstleis-\ntungsrichtlinie ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok f\u00fcr die \nFDP-Fraktion, Sie haben das Wort. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich habe bereits beim vergangenen Tages-\nordnungspunkt deutlich gemacht, dass wir als FDP-\nFraktion den europ\u00e4ischen Binnenmarkt begr\u00fc\u00dfen und in \nihm einen wesentlichen Vorteil f\u00fcr die deutsche Wirt-\nschaft und die deutschen Unternehmen sehen. Sie, Herr \nStaatsminister, haben beim vorherigen Tagesordnungs-\npunkt darauf hingewiesen, dass es den einheitlichen \nAnsprechpartner auch in allen anderen europ\u00e4ischen \nStaaten geben wird. Sie, Frau Kollegin Weihnert, haben \ndargestellt, wie wichtig der Dienstleistungsmarkt insge-\nsamt und der Anteil der deutschen Unternehmen im \nAusland ist. \n\nWir sagen ganz klar: Wir wollen den europ\u00e4ischen Markt. \nWir wollen das Zusammenwachsen in Europa. Wir wollen \nnat\u00fcrlich auch die Effizienzgewinne aus dem zus\u00e4tzlichen \nWettbewerb. Deswegen unterst\u00fctzen wir die Umsetzung \nder Dienstleistungsfreiheit auch in Deutschland. \n\nAllerdings hat die Anh\u00f6rung best\u00e4tigt, was auch heute \nschon angesprochen wurde, dass es n\u00e4mlich bei einer \nReihe von Umsetzungen der einzelnen Positionen in \n\ns\u00e4chsisches Recht erhebliche Unklarheiten bei verschie-\ndenen Formulierungen gibt, die erwarten lassen, dass \nverschiedene Dinge letztendlich erst auf dem Rechtswege \nentschieden werden. Das f\u00fchrt dazu, dass wir diesem \nGesetz heute nicht zustimmen k\u00f6nnen, obwohl wir die \nDienstleistungsfreiheit sehr begr\u00fc\u00dfen. Wir werden uns \ndaher bei der Abstimmung enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nFraktion GR\u00dcNE spart Redezeit. Ist das so? \u2013 Gut. Dann \nfrage ich noch einmal in die Runde. \u2013 Es gibt keinen \nRedebedarf. Herr Staatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Neben der Einrichtung von einheitli-\nchen Ansprechpartnern, wie wir im vorhergehenden \nTagesordnungspunkt beschlossen haben, beinhaltet die \nEU-Dienstleistungsrichtlinie weitere Umsetzungsma\u00df-\nnahmen. Ein zentraler Punkt hierbei ist die Verpflichtung \nder Mitgliedsstaaten zur \u00dcberpr\u00fcfung ihres Rechts auf \nKonformit\u00e4t mit der Richtlinie. Das hei\u00dft im Klartext, in \nganz Deutschland sind s\u00e4mtliche Gesetze, Verordnungen, \nSatzungen und sonstige Normen auf allen Ebenen umfas-\nsend zu \u00fcberpr\u00fcfen. Soweit dabei ein Anpassungsbedarf \nfestgestellt wird, sind diese \u00c4nderungen bis sp\u00e4testens \n28. Dezember 2009 vorzunehmen. \n\nDaher wurden im Rahmen einer ausf\u00fchrlichen Normen-\npr\u00fcfung im Jahre 2008 die Gesetze unseres Landesrechts \n\u00fcberpr\u00fcft. Im Ergebnis wurde der vorliegende Entwurf \neines Artikelgesetzes erstellt. Darin werden insgesamt \n21 Gesetze aus acht Ministerien ge\u00e4ndert. Mit dem \nEntwurf werden insbesondere unzul\u00e4ssige Beschr\u00e4nkun-\ngen der Dienstleistungs- und Niederlassungsfreiheit \nabgebaut. \n\nDas Verst\u00e4ndnis der Europ\u00e4ischen Union von Dienstleis-\ntungen ist allerdings umfassender als das in Deutschland. \nAls Dienstleistungen gelten insbesondere gewerbliche, \nkaufm\u00e4nnische, handwerkliche und freiberufliche T\u00e4tig-\nkeiten, aber auch die Land- und Forstwirtschaft wird \neinbezogen. Zudem wird die Verfahrensabwicklung \u00fcber \nden einheitlichen Ansprechpartner in den Fachgesetzen \nangeordnet. Verfahren k\u00f6nnen nur dann \u00fcber den einheit-\nlichen Ansprechpartner abgewickelt werden, wenn dies \nim Fachrecht ausdr\u00fccklich angeordnet ist. \n\nDie EU-Dienstleistungsrichtlinie fordert weiterhin, dass \nAntr\u00e4ge binnen einer vorab festgelegten Frist bearbeitet \nwerden m\u00fcssen. Frau Abg. Weihnert hat das noch einmal \ndeutlich erkl\u00e4rt. Wird der Antrag innerhalb dieser Frist \nnicht bearbeitet, so gilt die Genehmigung als erteilt. \nDamit sollen die Verfahren beschleunigt werden. \n\nDie Richtlinie stellt weiterhin bestimmte Anforderungen \nan die Anerkennung von Dokumenten aus anderen Mit-\ngliedsstaaten. Legt ein Dienstleister zum Beispiel ein \nZeugnis oder eine Bescheinigung als Nachweis vor, sind \n\n 11684\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\ngleichwertige Dokumente aus dem EU-Ausland auch \nanzuerkennen. Im Regelfall d\u00fcrfen auch keine Originale, \nbeglaubigte Kopien oder beglaubigte \u00dcbersetzungen mehr \nverlangt werden. \n\nAn wichtigen Punkten m\u00f6chte ich noch betonen: Die \nRichtlinie nimmt zahlreiche Gebiete vom Anwendungsbe-\nreich aus. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise das Strafrecht, das \nArbeitsrecht, das Tarifrecht und auch das Steuerrecht. \nWeiterhin werden zum Beispiel Finanzdienstleistungen, \nVerkehrsdienstleistungen, soziale Dienstleistungen und \nGl\u00fccksspiele ausgenommen. Diese Bereiche wurden \ndaher keiner Pr\u00fcfung und Anpassung unterzogen. \n\nSofern der Bedarf in den jeweiligen Fachgesetzen be-\nstand, wurden \u00fcber die Anpassung der EU-\nDienstleistungsrichtlinie hinaus noch andere notwendige \nKorrekturen vorgenommen. Dazu geh\u00f6ren Klarstellungen, \nredaktionelle Anpassungen oder auch die Anpassung an \ndie EU-Berufsqualifikationsrichtlinie. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Normenpr\u00fc-\nfung und Normenanpassung wird nat\u00fcrlich nicht nur in \nSachsen und in den L\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutsch-\nland durchgef\u00fchrt. Auch in den anderen Staaten der \nEurop\u00e4ischen Union werden derzeit s\u00e4mtliche Normen \n\u00fcberpr\u00fcft, und damit leisten alle einen Beitrag, um den \neurop\u00e4ischen Binnenmarkt zu f\u00f6rdern. Ich bin daher \noptimistisch, dass auch s\u00e4chsische Dienstleister bei ihrer \ngrenz\u00fcberschreitenden T\u00e4tigkeit davon profitieren k\u00f6n-\nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, ich sehe keinen weiteren \nAussprachebedarf. Damit kommen wir langsam, aber \nsicher zur Verabschiedung dieses Gesetzes. Ich schlage \nIhnen vor, nach \u00a7 44 unserer Gesch\u00e4ftsordnung diesmal \nartikelweise vorzugehen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Umsetzung der Europ\u00e4i-\nschen Dienstleistungsrichtlinie im Freistaat Sachsen, \nDrucksache 4/14874, Gesetzentwurf der Staatsregierung. \nWir stimmen allerdings auf der Grundlage der Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \nVerkehr, Drucksache 4/15790, ab. \n\nZuerst stimmen wir \u00fcber die \u00dcberschrift und die Fu\u00dfnote \nab. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Bei einer Enthaltung und einigen Gegenstimmen \nmit Mehrheit angenommen. \n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 1 mit der \u00dcberschrift \u201e\u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Presse\u201c ab. Wer \nstimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nGleiches Abstimmungsverhalten und Zustimmung. \n\nArtikel 2 tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201e\u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nBauordnung\u201c. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum gleiches Abstimmungsver-\nhalten und Zustimmung. \n\nArtikel 3 tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201e\u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nSchieds- und G\u00fctestellengesetzes\u201c. Dieser Artikel soll laut \nBeschlussempfehlung gestrichen werden. Also stimmen \nwir jetzt \u00fcber die Streichung ab. Wer stimmt der Strei-\nchung zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nBei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Enthaltungen und ohne \nGegenstimmen wird Artikel 3 gestrichen. \n\nArtikel 4 hat die \u00dcberschrift \u201e\u00c4nderung des Verwaltungs-\nkostengesetzes des Freistaates Sachsen\u201c. Wer stimmt zu? \n\u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Das ur-\nspr\u00fcngliche Abstimmungsverhalten ist wieder hergestellt. \nAngenommen. \n\nArtikel 5 hat die \u00dcberschrift \u201eGesetz \u00fcber die Anerken-\nnung als Markscheider im Freistaat Sachsen, S\u00e4chsisches \nMarkscheidergesetz\u201c. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht \nzu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Zustimmung. \n\nArtikel 6, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgeset-\nzes zum tierischen Nebenproduktebeseitigungsgesetz und \nzu weiteren Vorschriften \u00fcber die Verarbeitung und \nBeseitigung von nicht f\u00fcr den menschlichen Verzehr \nbestimmten tierischen Nebenprodukten. Wer stimmt zu? \u2013 \nWer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Mit gleichem \nAbstimmungsverhalten wie schon mehrfach Zustimmung. \n\nArtikel 7, \u00c4nderung des Weiterbildungsgesetzes Gesund-\nheitsfachberufe. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei nunmehr 2 Enthaltungen mehr-\nheitliche Zustimmung. Es gab auch einige Ablehnungen. \n\nArtikel 8, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgeset-\nzes zu \u00a7 305 Insolvenzordnung. Wer stimmt zu? \u2013 Wer \nstimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Es pendelt sich ein. \nGleiches Abstimmungsverhalten. Zustimmung. \n\nArtikel 9, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die staatliche \nAnerkennung von Diplom-Sozialarbeitern, Diplom-\nSozialp\u00e4dagogen und Diplom-Heilp\u00e4dagogen im Freistaat \nSachsen. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Mit Mehrheit angenommen. \n\nArtikel 10, Aufhebung des S\u00e4chsischen Sammlungsgeset-\nzes. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Zustimmung. \n\nArtikel 11, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufs- und \nKammergesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Wiederum 2 Enthaltungen, ansons-\nten Annahme. \n\nArtikel 12, \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes. Wer \nstimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nMit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nArtikel 13, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen \nGesundheitsdienst im Freistaat Sachsen. Wer stimmt zu? \n\u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Mit gro\u00dfer \nMehrheit angenommen. \n\nArtikel 14, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes. \nWer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Zustimmung. \n\n 11685\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nArtikel 15, \u00c4nderung des Waldgesetzes f\u00fcr den Freistaat \nSachsen. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 In etwa gleiches Abstimmungsverhalten. \nZustimmung. \n\nArtikel 16, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Umweltver-\ntr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung im Freistaat Sachsen. Wer stimmt \nzu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches \nAbstimmungsverhalten. Zustimmung. \n\nArtikel 17, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Architektengeset-\nzes. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Zustimmung bei gleichem Abstimmungsverhalten. \n\nArtikel 18, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes. \nWer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Zustimmung. \n\nArtikel 19, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ingenieurkammer-\ngesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Zustim-\nmung. \n\nArtikel 20, \u00c4nderung des Bef\u00e4higungs-Anerkennungs-\ngesetzes Lehrer. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Zustim-\nmung. \n\nArtikel 21, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Dolmetschergeset-\nzes. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Zustimmung. \n\nWir haben es geschafft, wenn wir jetzt Artikel 22, Inkraft-\ntreten und Au\u00dferkrafttreten, zustimmen. Wer stimmt zu? \u2013 \nWer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nGleiches Stimmverhalten. \n\nDamit haben wir in der 2. Lesung keinerlei \u00c4nderungen \nangenommen, meine Damen und Herren, und demzufolge \ngibt es keinen Widerspruch dagegen, dass ich nach \u00a7 46 \nunserer Gesch\u00e4ftsordnung die 3. Lesung er\u00f6ffne. \n\nEs ist kein Wunsch zur allgemeinen Aussprache angemel-\ndet worden. Ist das doch der Fall? \u2013 Nein. Damit kommen \nwir zur Schlussabstimmung. Meine Damen und Herren, \nich stelle das Gesetz zur Umsetzung der Europ\u00e4ischen \nDienstleistungsrichtlinie im Freistaat Sachsen, Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung mit der Drucksachennum-\nmer 4/14875, in der eben in der 2. Lesung beschlossenen \nFassung zur Gesamtabstimmung. Wer stimmt dem Gesetz \nzu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \nGegenstimmen und 2 Enthaltungen ist dieses Gesetz mit \ngro\u00dfer Mehrheit angenommen und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist abgearbeitet. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Erm\u00f6glichung der Teilnahme von W\u00e4hlervereinigungen  \n\nan den Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag \nDrucksache 4/14358, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/15794, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie einreichende Fraktion, die Fraktion der GR\u00dcNEN, \nbeginnt die Aussprache in der 2. Lesung. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Wie wollen Sie \neigentlich B\u00fcrgern das Privileg von Parteien erkl\u00e4ren, \nLandeslisten zur Landtagswahl einzureichen? Warum ist \nes notwendig, B\u00fcrgern und B\u00fcrgerinnen von Gesetzes \nwegen zu versagen, eine W\u00e4hlervereinigung in den \nS\u00e4chsischen Landtag zu w\u00e4hlen? Diese Fragen sind in der \nheutigen Debatte zu beantworten. \n\nHerr Gerber, Landesvorsitzender der Freien W\u00e4hler \nSachsen, hat nochmals eindringlich in einem Rundbrief an \nalle Abgeordneten um ein klares Signal aus dem Landtag \ngebeten. Wir als B\u00fcndnisgr\u00fcne geben dieses Signal mit \nunserem Gesetzentwurf, und Sie k\u00f6nnen dieses Signal \nebenfalls geben, wenn Sie unserem Gesetzentwurf zu-\nstimmen. \n\nMeine Fraktion hat einen Gesetzentwurf vorgelegt, der \nW\u00e4hlervereinigungen den Wahlantritt zu Landtagswahlen \nerm\u00f6glicht. Der Regelungsgehalt ist \u00e4u\u00dferst schlicht, \n\nn\u00e4mlich die Streichung der Formulierung, dass nur \nParteien Listen f\u00fcr die Landtagswahlen aufstellen k\u00f6nnen. \n\nZun\u00e4chst zu der Frage, warum wir dieses Gesetz f\u00fcr \nnotwendig halten. Unsere Gesetzesinitiative steht in einer \nReihe mit anderen Gesetzentw\u00fcrfen meiner Fraktion, mit \ndenen wir die Demokratie in Sachsen st\u00e4rken wollen. \nSinkende Wahlbeteiligung, fehlende Parteienbindung und \nUnzufriedenheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit dem \nFunktionieren der Demokratie \u2013 nicht mit der Demokratie \n\u00fcberhaupt \u2013 sind Tendenzen, denen wir nicht achselzu-\nckend gegen\u00fcberstehen wollen. Wir haben Vorschl\u00e4ge \ngemacht, um eine breitere Mitwirkung der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger zu erreichen. Ich erinnere an unsere Gesetz-\nentw\u00fcrfe zur B\u00fcrgerbeteiligung/Information, zur St\u00e4rkung \nder Ortschaftsverfassung und zur St\u00e4rkung der Rechte der \nGemeinde- und Kreisr\u00e4te. Ein weiterer Baustein ist die \n\u00d6ffnung des politischen Wettbewerbs auf Landesebene \nf\u00fcr W\u00e4hlervereinigungen, die bereits auf kommunaler \nEbene eine feste politische Gr\u00f6\u00dfe sind und die auch f\u00fcr \nviele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bereits die beste Wahlalter-\nnative sind. Dies beweisen die j\u00fcngsten Wahlerfolge. \n\n 11686\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nEs ist nach fester \u00dcberzeugung meiner Fraktion notwen-\ndig, b\u00fcrgerschaftliches Engagement zu f\u00f6rdern und auch \ndas Wahlrecht so weiterzuentwickeln, dass es sich neuen \nEntwicklungen \u00f6ffnet. An dieser Stelle m\u00f6chte ich Herrn \nProf. Patzelt, Politikwissenschaftler an der TU Dresden, \nzitieren. In der Anh\u00f6rung zu unserem Gesetzentwurf am \n5. Mai dieses Jahres f\u00fchrte er aus \u2013 Zitat \u2013: \u201eEs wird \nratsam sein, auch in Sachsen unmissverst\u00e4ndlich ins \nWahlgesetz zu schreiben, dass nicht nur bereits bestehen-\nde Parteien, sondern auch neu sich sammelnde Vereini-\ngungen von B\u00fcrgern mit Landeslisten an Landtagswahlen \nteilnehmen k\u00f6nnen. Insoweit sollte man den Formulie-\nrungsvorschl\u00e4gen des Gesetzentwurfes folgen.\u201c \n\nWir halten die Zulassung von W\u00e4hlervereinigungen \nverfassungsrechtlich f\u00fcr geboten. Das aktive und passive \nWahlrecht steht allen Staatsb\u00fcrgern zu. Das ist der Wahl-\ngrundsatz der Allgemeinheit der Wahl. Wenn aber W\u00e4h-\nlervereinigungen keine Liste aufstellen k\u00f6nnen, werden \nihre Kandidatinnen und Kandidaten gegen\u00fcber Parteibe-\nwerbern benachteiligt. Eine Wahlwerbung f\u00fcr die ent-\nscheidende Zweitstimme ist ihnen n\u00e4mlich dann verwehrt. \nTrotz ihrer mitgliedschaftlichen Sonderstellung in einer \nVereinigung sind sie an die Voraussetzungen f\u00fcr Wahlvor-\nschl\u00e4ge von Einzelbewerbern gebunden. \u2013 So weit die \naktuelle Rechtslage in Sachsen. \n\nAber es gibt keine Rechtfertigung f\u00fcr diese Ungleichbe-\nhandlung, denn politischen Parteien wird nach Artikel 21 \nAbs. 1 des Grundgesetzes ein Mitwirkungsrecht an der \npolitischen Willensbildung einger\u00e4umt. Parteien haben \ndamit eben gerade kein Politikmonopol. Es entspricht \neben nicht der Verfassungsrechtslage, den B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern zuzumuten, ihre demokratische Willensbil-\ndung nur mithilfe von Parteien zu betreiben. Parteien \nd\u00fcrfen eben nicht zum Ma\u00df aller Dinge erhoben werden. \nDies zeigt auch eine weitere Verfassungsnorm, n\u00e4mlich \nArtikel 38 Abs. 1 Satz 2 des Grundgesetzes: \u201eDer Abge-\nordnete ist Vertreter des ganzen Volkes und an Auftr\u00e4ge \nund Weisungen\u201c \u2013 und eben auch an Weisungen seiner \neigenen Partei \u2013 \u201enicht gebunden\u201c. \n\nEs wird eingewendet, bei W\u00e4hlervereinigungen sei unklar, \nvon welchen Interessen sie geleitet seien. Sie w\u00fcrden \nnicht derselben \u201eKontrolle\u201c, wie man sagt, wie Parteien \nunterliegen. Diese schr\u00e4ge Argumentation m\u00fcsste konse-\nquenterweise dazu f\u00fchren, dass Einzelbewerber vom \nWahlvorschlagsrecht ausgeschlossen werden. Wir wollen \ndie Entscheidung \u00fcber die Glaubw\u00fcrdigkeit einer Bewer-\nbung den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern \u00fcberlassen und, \nmeine Damen und Herren, es kann doch in der Demokra-\ntie nicht die Aufgabe des Gesetzgebers sein, die W\u00e4hle-\nrinnen und W\u00e4hler vor bestimmten Kandidaten bewahren \nzu wollen! \n\nWir sehen daher keinen hinreichenden Differenzierungs-\ngrund zwischen W\u00e4hlervereinigungen und Parteien und \nbefinden uns dabei in durchaus guter Gesellschaft  \nmit anderen Bundesl\u00e4ndern, die ein solches Wahlvor-\nschlagsrecht f\u00fcr W\u00e4hlervereinigungen schon lange haben. \n\nIch erw\u00e4hne Rheinland-Pfalz, Bayern oder Baden-\nW\u00fcrttemberg. \n\nNun noch ein paar Worte zum Ergebnis der Anh\u00f6rung, die \nes nicht rechtfertigen, den Gesetzentwurf zu beerdigen, \nwie uns zuletzt der Obmann der Fraktion der CDU, Herr \nBandmann, im Innenausschuss ans Herz gelegt hat. Die \nmeisten Sachverst\u00e4ndigen hielten die Zulassung von \nW\u00e4hlervereinigungen zu Landtagswahlen f\u00fcr begr\u00fc\u00dfens-\nwert. Frau Prof. Dr. Schneider-B\u00f6ttger, die Landeswahl-\nleiterin, best\u00e4tigte, dass es trotz notwendiger Anstrengun-\ngen seitens der Verwaltung h\u00e4tte geleistet werden k\u00f6nnen, \nauf die von uns hingearbeitete Gesetzes\u00e4nderung zu \nreagieren, um den Wahlantritt von W\u00e4hlervereinigungen \nbei der Landtagswahl 2009 zu erreichen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Die war aber nicht als \nLandeswahlleiterin in der Anh\u00f6rung, Herr Lichdi!) \n\nWesentliches Ergebnis der Anh\u00f6rung war, dass W\u00e4hler-\nvereinigungen bereits jetzt eine Landesliste einreichen \nk\u00f6nnen, weil allein die Teilnahme an Landtagswahlen die \nParteieigenschaft im Sinne des Wahlgesetzes begr\u00fcndet. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Na also!) \n\nIch nehme an, das hat selbst die CDU \u00fcberrascht. Herr \nProf. Patzelt stellte in der Anh\u00f6rung fest \u2013 Zitat \u2013, \u201edass \ndie systematische Interpretation der gesetzlichen Rege-\nlung eigentlich nur besagen k\u00f6nne: Wer immer gem\u00e4\u00df den \nVorschriften des S\u00e4chsischen Wahlgesetzes m\u00e4ngelfrei \neine Landesliste einreicht, der erlangt eben dadurch den \nStatus einer Partei.\u201c \n\nDa die Lebenswirklichkeit und auch die allgemeine \nAuffassung in Sachsen bisher diese Interpretation nicht \nwiderspiegeln, ist es erforderlich, das im Gesetz klarzu-\nstellen, Herr Kollege Dr. Martens. Dies zeigen etwa die \naktuelle Unsicherheit der Freien W\u00e4hler und die offen-\nsichtlich von einem Teil als notwendig erachtete Partei-\ngr\u00fcndung als Partei Freie Sachsen. \n\nIn einem, aber wichtigen Grunde m\u00f6chten wir doch Herrn \nProf. Patzelt ausdr\u00fccklich widersprechen. Dass W\u00e4hler-\nvereinigungen nicht als Partei antreten wollen, akzeptie-\nren wir ausdr\u00fccklich. Der Vorwurf, wir wollten mit \ndiesem Gesetzentwurf ein Zweiklassenparlament, in dem \nzum einen die \u201eguten\u201c W\u00e4hlervereinigungen und zum \nanderen die \u201everdorbenen\u201c Parteien sitzen, ist v\u00f6llig aus \nder Luft gegriffen. Wir als Parteimitglieder m\u00f6chten \nnat\u00fcrlich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr die Parteien gewin-\nnen. Fakt ist aber, dass \u2013 dazu verweise ich insbesondere \nauf die Ausf\u00fchrungen von Herrn Gerber und von Herrn \nDr. Hermann in der Anh\u00f6rung \u2013 viele Menschen zwar \npolitisch aktiv sein wollen, aber eben nicht in Parteien \neintreten wollen. \n\nSie k\u00f6nnen die Menschen belehren, dass Parteien wichtig \nsind. Wenn Sie damit aber nicht erfolgreich sind, stellt \nsich die Frage: Blocken wir ab mit der Folge, dass b\u00fcrger-\nschaftliches Engagement frustriert wird, oder \u00f6ffnet man \nsich und passt die Instrumente an diese Entwicklung an, \num den Zuspruch und den R\u00fcckhalt der parlamentari-\n\n 11687\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nschen Demokratie in der Bev\u00f6lkerung nicht weiter zu \nverspielen? Meine Damen und Herren, wir B\u00fcndnisgr\u00fc-\nnen wollen diese \u00d6ffnung, und daf\u00fcr treten wir auch ein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun noch ein paar Worte zu Detailfragen, die angeblich \ngegen die Entscheidungsreife des Gesetzentwurfes ange-\nf\u00fchrt worden sind und, so nehme ich an, auch gleich \nwieder angef\u00fchrt werden. \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag, den wir bereits in den \nAusschussberatungen vorgelegt haben, haben wir einige \nAnregungen aus der Anh\u00f6rung aufgenommen, um doch \nnoch einen Konsens zu erreichen. Wir haben klargestellt, \ndass der s\u00e4chsische Innenminister eine W\u00e4hlervereini-\ngung nach Vereinsgesetz nicht verbieten kann, die im \nS\u00e4chsischen Landtag vertreten ist. Richtigerweise ist \nhierf\u00fcr das Bundesverfassungsgericht nach Artikel 21 des \nGrundgesetzes zust\u00e4ndig, da eine in einem Parlament \nvertretene Vereinigung eben Partei im Sinne des Grund-\ngesetzes ist. \n\nSchlie\u00dflich haben wir die besondere Finanzierungsrege-\nlung f\u00fcr W\u00e4hlervereinigungen gestrichen. Wir halten \nweiterhin die L\u00f6sung, die von uns urspr\u00fcnglich vorge-\nschlagen wurde, f\u00fcr gangbar. Die Regelung war angelehnt \nan die Regelung in Rheinland-Pfalz, und, meine Damen \nund Herren, ich habe noch nicht vernommen, dass diese \nverfassungsrechtlichen Bedenken ausgesetzt gewesen \nw\u00e4re. Um Ihnen aber die Zustimmung zu erleichtern, \nhaben wir diese Sonderl\u00f6sung gestrichen. \n\nNoch ein Punkt, der von der eigentlich zu treffenden \nEntscheidung zugunsten von W\u00e4hlervereinigungen \nablenkt. Herr Dr. Friedrich wird es sich sicher nicht \nnehmen lassen, dies hier noch einmal zu thematisieren, \nn\u00e4mlich: Was passiert eigentlich, wenn W\u00e4hlervereini-\ngungen kommunal konkurrieren und dann eine gemein-\nsame Landesliste aufstellen wollen? Ich sage Ihnen, \nHerr Dr. Friedrich, noch einmal: Diesen Fall muss der \nGesetzgeber nicht regeln. Ich halte ihn auch praktisch f\u00fcr \nwenig relevant. Wovor wollen Sie denn die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger sch\u00fctzen? \n\nWir haben einen v\u00f6llig anderen Ansatz: \u00d6ffnung statt \nReglementierung und Zwingen in bestehende Strukturen. \n\nVordergr\u00fcndig diskutiert wurde auch, dass unsere Formu-\nlierung \u201emitgliedschaftlich organisiert\u201c keine hinreichen-\nde Abgrenzungsfunktion aufweise, welche W\u00e4hlerverei-\nnigungen zugelassen werden k\u00f6nnen und welche nicht. \nAber, meine Damen und Herren, das wollen und das \nm\u00fcssen wir \u00fcberhaupt nicht regeln. \n\nErstens geht es nur um die Abgrenzung zu Einzelbewer-\nbern, die eben gerade nicht als Mitglied in einer politisch \naktionsf\u00e4higen Gruppe zusammengeschlossen sind. \n\nZweitens geht es bei dieser Formulierung nur darum, ein \nMindestma\u00df an Demokratie innerhalb der Vereinigung \nsicherzustellen. Die Kandidatenaufstellung auf einer \nMitgliederversammlung macht nur dann Sinn, wenn diese \nmitgliedschaftlich organisiert ist. \n\nMeine Damen und Herren der demokratischen Fraktio-\nnen! Es ist allein eine Frage Ihres politischen Willens: \nWollen Sie dieses Signal an die W\u00e4hlervereinigungen \nsenden, dass sie zuk\u00fcnftig an Landtagswahlen teilnehmen \nk\u00f6nnen, oder wollen Sie das nicht? \n\nSie haben jetzt Gelegenheit, dies vor der s\u00e4chsischen \n\u00d6ffentlichkeit zu zeigen. Deswegen bitte ich Sie um \nZustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt reagiert als \nErstes die CDU-Fraktion darauf. Herr Abg. Hamburger, \nSie haben das Wort. \n\nGeorg Hamburger, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst eine Vorbemer-\nkung: Die Anmeldung von W\u00e4hlervereinigungen zur \nLandtagswahl 2009 ist zum heutigen Tag nicht mehr \nm\u00f6glich, weil die Frist zum 01.06. abgelaufen ist. \n\nIch darf dazu die Chronologie des Gesetzentwurfes noch \neinmal in Erinnerung rufen. Im Januar-Plenum wurde er \nan die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen. Ende Februar hatten wir \ndie erste Beratung im Innenausschuss und haben uns auf \ndie Terminierung zur Anh\u00f6rung geeinigt, die Anfang Mai \nstattfand. Am 11. Juni war die Endberatung im Innenaus-\nschuss, zuvor im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss. Heute beraten wir abschlie\u00dfend; also f\u00fcr die Wahl \n2009 viel zu sp\u00e4t. \n\nSelbst wenn der Beschluss im Mai-Plenum gekommen \nund die Eilausfertigung angeordnet worden w\u00e4re, h\u00e4tte \ndas keine faire und klagefeste L\u00f6sung ergeben. Der \nAntritt war einfach zu sp\u00e4t. Das hatten auch einige Sach-\nverst\u00e4ndige in der Anh\u00f6rung bem\u00e4ngelt. Au\u00dferdem haben \nwir als CDU-Fraktion ohnehin die Gleichbehandlung als \nverletzt angesehen, da das Wahlvorbereitungsverfahren \nschon seit Oktober 2008 l\u00e4uft. Wir k\u00f6nnen dem Entwurf \nnicht zustimmen. Das hatten wir im Ausschuss auch \nschon gesagt. Mehr m\u00f6chte ich von hier aus dazu gar \nnicht sagen. \n\nNun zum Kern dieser Geschichte. W\u00e4hlervereinigungen \nin Sachsen sind wichtige und einflussreiche Gruppierun-\ngen, die in starkem Ma\u00dfe an der politischen Willensbil-\ndung im Land teilnehmen. Die Kommunalwahlen belegen \ndas immer wieder und sehr deutlich. Dieser Teil der \nlebendigen Demokratie ist im kommunalen Bereich \nbereits allt\u00e4glich geworden und sollte auch im Landtag \nnicht unbeachtet bleiben. Dar\u00fcber, glaube ich, besteht \nwenig Streit in diesem Haus. \n\nW\u00e4hlervereinigungen k\u00f6nnen auch unsere Arbeit im \nParlament bereichern. Nur, wie das geschehen kann, \ndar\u00fcber sollten wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode \nberaten, rechtzeitig, ohne Hast und vor allem mit den \nW\u00e4hlervereinigungen. Diese sind, erg\u00e4nzend zu den \nParteien und teilweise auch im Kontrast zu ihnen, Ele-\nment unseres demokratischen Systems. \n\n 11688\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nIhre Teilnahme am Parlament braucht meines Erachtens \naber Regeln, die ihnen die Einzigartigkeit und Unver-\nwechselbarkeit gegen\u00fcber den Parteien gew\u00e4hrleisten; \ndenn das, verehrte Kolleginnen und Kollegen, ist wesent-\nlicher Teil der Erfolgsgeschichte der W\u00e4hlervereinigun-\ngen in Sachsen: ihre Einzigartigkeit und Unverwechsel-\nbarkeit gegen\u00fcber Parteien. Dar\u00fcber sollten wir mit ihnen \nsprechen. \n\nDie Vielfalt der W\u00e4hlervereinigungen in Sachsen ist gro\u00df. \nSie sind regional oder landesweit organisiert. Ihre Na-\nmensgebungen k\u00f6nnen ebenfalls sehr vielf\u00e4ltig sein. Wir \nsollten uns von den Vertretern dieser Vereinigungen sagen \nlassen, wie man ihre Unverwechselbarkeit gegen\u00fcber den \nW\u00e4hlern in Sachsen auch sichtbar machen kann. \n\nIch glaube, Wahlprogramme mit einem landesweiten \nBezug sind ein geeignetes Mittel, diese Unverwechsel-\nbarkeit deutlich zu machen. \n\nEs sollte, verehrte Kolleginnen und Kollegen, ebenso \ndar\u00fcber nachgedacht werden, wie man diese \u00d6ffnung \ngleichzeitig aber gegen extremistische Str\u00f6mungen \nabgrenzen kann, die eher nicht einem demokratischen \nSachsen dienen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenen sollten wir damit keine Schlupft\u00fcr anbieten; auch \nim Interesse der demokratischen W\u00e4hlervereinigungen \nselbst. \n\nWas f\u00fcr die W\u00e4hler in Gemeinden und Kreisen \u00fcber-\nschaubar und zuordenbar bleibt, muss auch auf Landes-\nebene \u00fcberschaubar und zuordenbar werden. Auch des-\nhalb ist ein Wahlprogramm auf Landesebene erforderlich; \ndenn W\u00e4hler haben ein Recht darauf, etwas \u00fcber jene zu \nerfahren, die sich zur Wahl stellen. Auch darum ist eine \nschnelle Teilnahme an der Landtagswahl 2009 nicht \nm\u00f6glich; nicht nur wegen der Verfristung. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf geht auf solche Dinge \n\u00fcberhaupt nicht ein. Es sind also sehr viele Fragen, die \nmiteinander und vor allem mit den W\u00e4hlervereinigungen \nbesprochen werden sollten. Das ist keine Sache, die man \nmal eben so schnell im Vorbeigehen erledigt, wie es der \nGesetzentwurf beabsichtigt. \n\nDer \u00c4nderungsantrag von heute vermittelt den Eindruck \nweiterer Hast, die das schnelle Ergebnis zulasten der \nGenauigkeit und der Seriosit\u00e4t sucht, und zwar ohne \n\u00e4u\u00dfere Not. Das lehnen wir ab. \n\nIch halte also zwei Dinge f\u00fcr erforderlich: Erstens den \nvorliegenden Gesetzentwurf, weil nicht ausreichend \ndurchdacht, heute abzulehnen. Zweitens mit den W\u00e4hler-\nvereinigungen alsbald nach der Konstituierung des neuen \nLandtages ins Gespr\u00e4ch zu kommen und zu allen Fragen \neine Position zu finden. \n\nDann, verehrte Kolleginnen und Kollegen, w\u00fcrde ein \nGesetzentwurf in der Sache entstehen k\u00f6nnen, der die \nm\u00f6gliche Teilnahme der W\u00e4hlervereinigungen an der \nn\u00e4chsten Landtagswahl rechtzeitig klarstellt. Ein solcher \nGesetzentwurf k\u00f6nnte aber auch manchen W\u00e4hlervereini-\n\ngungen die Entscheidung etwas erleichtern, ob sie diesen \nWeg der demokratischen Teilhabe an der Willensbildung \nin Sachsen gehen wollen. Auch das, verehrte Kolleginnen \nund Kollegen, ist ein klares Signal an den Landesvorstand \nder Freien W\u00e4hler Sachsens. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nDr. Friedrich von der Linksfraktion, Sie sind ja schon \nangek\u00fcndigt worden. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Es ist \nunbestreitbar, die freien W\u00e4hlergemeinschaften sind ein \nfester Bestandteil der kommunalen Demokratie. Gerade \ndie j\u00fcngsten Kommunalwahlen haben das noch einmal \neindrucksvoll best\u00e4tigt. \n\nDamit stellt sich die Frage, ob nicht das, was auf der \nkommunalen Ebene \u2013 \u00fcbrigens seit vielen Jahren \u2013 gut \nl\u00e4uft und zu beobachten ist, nicht auch auf der Landes-\nebene erm\u00f6glicht und erleichtert werden sollte, wie das \nder Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN Fraktion v\u00f6llig zu Recht \nbezweckt. \n\nWir als Linke sagen: Ja, den W\u00e4hlergemeinschaften sollte \nder Zugang zum Landtag deutlich erleichtert werden. Ja, \ndenn politischer Wettbewerb belebt die Demokratie. \nMeine Fraktion hat bisher jede parlamentarische Aktivit\u00e4t \nunterst\u00fctzt und allein in dieser Wahlperiode nicht weniger \nals sieben Gesetzentw\u00fcrfe eingebracht, die darauf gerich-\ntet sind, die Partizipation der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu \nunterst\u00fctzen und politische Willensbildungsprozesse zu \nf\u00f6rdern sowie den demokratischen Willensbildungspro-\nzess zu bereichern. \n\nF\u00fcr uns sind die verschiedenen W\u00e4hlervereinigungen auf \nder kommunalen Ebene bereits jetzt geachtete und ernst \nzu nehmende Wettbewerber. Es gibt wirklich keinen \nGrund, auf der Landesebene eine andere Einsch\u00e4tzung zu \ntreffen. Wir jedenfalls haben keine Angst vor politischem \nWettbewerb. Das sage ich wegen der damit verbundenen \nKonkurrenz ganz deutlich, die zu den Landtagswahlen \nantreten wird, auch wenn wir selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die \neigene Partei um das bestm\u00f6gliche Ergebnis werben. \nDeshalb tragen meine Partei und meine Fraktion ohne \nWenn und Aber die Zielstellung des Gesetzentwurfes der \nGR\u00dcNEN mit, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion sowie der  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg und \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE) \n\ndie notwendige gesetzgeberische Klarstellung vorzuneh-\nmen, wie das \u00fcbrigens auch die deutliche Mehrzahl der \nExperten bei der Anh\u00f6rung am 30. April 2009 festgestellt \nhat, darunter auch Prof. Dr. Werner Patzelt von der CDU, \nder nachgerade ein feuriges Pl\u00e4doyer f\u00fcr diese gesetzliche \nKlarstellung gehalten hat. \n\n 11689\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nNun aber doch einige kritische Worte, zun\u00e4chst zum \nTiming. Die Zeitabl\u00e4ufe zur Wahlvorbereitung haben Sie, \nKollege Hamburger, erw\u00e4hnt. Auch hier setzt eine Kritik \nmeiner Fraktion an. Wenn man b\u00f6swillig w\u00e4re \u2013 ich bin es \nnicht \u2013, w\u00fcrde man zu der Feststellung kommen, dass die \nheutige Behandlung am 24. Juni 2009, also, etwas mehr \nals acht Wochen vor der Landtagswahl, eigentlich ein \nAnachronismus ist. Schlie\u00dflich hat der Landeswahlaus-\nschuss vor nur wenigen Tagen auch ohne den Gesetzent-\nwurf der GR\u00dcNEN, das muss hier einmal gesagt werden, \neinem der drei landesweiten Zusammenschl\u00fcsse der \nFreien W\u00e4hler, n\u00e4mlich den Freien Sachsen/Allianz \nunabh\u00e4ngiger W\u00e4hler den juristischen Status einer Partei \nzugestanden, womit die Teilnahme zumindest dieses \nZusammenschlusses an der diesj\u00e4hrigen Landtagswahl \nproblemlos m\u00f6glich ist. \n\nKurz und gut: Freie W\u00e4hlervereinigungen k\u00f6nnen bereits \njetzt, wenn sie die notwendigen Voraussetzungen erf\u00fcllen, \ndie im Landeswahlgesetz definiert sind, problemlos nicht \nnur Wahlkreiskandidat(inn)en stellen, sondern auch als \nListenvereinigung an den Landtagswahlen teilnehmen. \nAuch das hat die Anh\u00f6rung noch einmal \u00fcberzeugend \nbest\u00e4tigt. \n\nEin Ersuchen eines weiteren Zusammenschlusses Freier \nW\u00e4hler wurde abgelehnt, weil dieser Zusammenschluss \nnicht bereit war, sich auf den juristischen Status einer \nPartei einzulassen, und ein dritter Zusammenschluss \nverzichtet \u2013 zumindest in diesem Jahr \u2013 auf die Teilnahme \nan den Landtagswahlen. \u2013 So weit der mir bekannte \nSachstand. \n\nNun haben Sie, Kollege Lichdi, nat\u00fcrlich recht, wenn Sie \ndie CDU und die SPD daf\u00fcr kritisieren, dass sie dieser \nvon Ihnen angeregten vorgezogenen Sondersitzung des \nInnenausschusses zwecks Anh\u00f6rung nicht zugestimmt \nhaben. Wir als Linke w\u00e4ren dazu gern bereit gewesen, das \nwissen Sie auch. Die Mehrheiten waren andere. Aber das \nist nur die halbe Wahrheit. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nHerr Lichdi h\u00f6rt Sie doch gar nicht!) \n\nIch verstehe nicht \u2013 Kollege Lichdi, auch Kollege Gers-\ntenberg und vor allem Kollegin Hermenau \u2013: Sie kennen \ndoch die Terminstaffel der Wahlvorbereitung zum \n5. S\u00e4chsischen Landtag seit anderthalb Jahren ganz \ngenau. Warum lassen Sie sich auf solch ein wackliges \nVorhaben ein? Warum liefern Sie sehenden Auges der \nCDU, die nicht das geringste Interesse hat, hier zu einer \nGesetzes\u00e4nderung zu kommen, und der SPD, die viel-\nleicht Interesse h\u00e4tte, aber nicht darf, eine regelrechte \nSteilvorlage, um Ihren Gesetzentwurf abzulehnen und ihn \nmit einem vorgeschobenen Argument ins Aus zu bef\u00f6r-\ndern? Ich verstehe das nicht. Wenn Ihnen, Kollege Lichdi, \ndas Anliegen eine echte Herzensangelegenheit gewesen \nw\u00e4re, dann h\u00e4tten Sie diesen Gesetzentwurf sp\u00e4testens ein \nJahr vor den Landtagswahlen einbringen m\u00fcssen, damit \neine gr\u00fcndliche Beratung m\u00f6glich ist, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Friedrich, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Selbstverst\u00e4nd-\nlich, aber ich m\u00f6chte meinen Satz noch beenden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Alles klar. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: \u2013 und Sie h\u00e4tten \nsich nicht auf ein von vornherein aussichtsloses Unterfan-\ngen eingelassen, womit Sie zumindest den b\u00f6sen An-\nschein erwecken, dass Sie billigend in Kauf nehmen, die \nW\u00e4hlervereinigungen zu instrumentalisieren. \u2013 Bitte \nsch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nFriedrich. \u2013 Ich bin Ihnen jetzt wirklich b\u00f6se, muss ich \nsagen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und  \nvereinzelt bei der CDU) \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Seien Sie es! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie waren die ganze Zeit im \nInnenausschuss anwesend und haben mitbekommen, mit \nwelchen \u2013 ich muss es sagen \u2013 Tricks \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, die \nFrage! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: \u2013 die Koalition die Behand-\nlung dieses Gesetzentwurfes und die Anh\u00f6rung immer \nweiter hinausgez\u00f6gert hat. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Haben Sie vergessen, dass es \nmehr als zehn Tage gebraucht hat, bis unser Antrag auf \nSondersitzung \u00fcberhaupt von der Vorsitzenden auf die \nTagesordnung gesetzt und zur Behandlung gebracht \nwurde? Haben Sie das alles nicht mitbekommen? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Ich kann Ihnen \ndie Geschichte noch einmal seitenweise erz\u00e4hlen, aber ich \nmuss ein wenig auf meine Kolleginnen und Kollegen \nR\u00fccksicht nehmen, die heute auch noch sprechen wollen. \nSelbstverst\u00e4ndlich habe ich das mitbekommen. Meine \nentscheidende Aussage war: DIE LINKE war trotz im-\nmensen Arbeitspensums des Innenausschusses f\u00fcr eine \nzus\u00e4tzliche Sondersitzung, um Ihren Gesetzentwurf im \nsitzungsfreien Monat April beraten zu k\u00f6nnen. Das h\u00e4tte \ndie Sache vorangebracht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Richtig!) \n\nOb Sie mir jetzt immer noch b\u00f6se sind, wei\u00df ich nicht. Ich \nwill Sie gerade loben, denn Sie, Kollege Lichdi, haben \nimmerhin veranlasst \u2013 auch auf unsere Kritik hin \u2013, dass \nIhr urspr\u00fcnglicher Gesetzentwurf in zwei \u2013 oder sogar \ndrei \u2013 wichtigen Punkten nachgebessert wird, auch heute \nmit dem \u00c4nderungsantrag. Das will ich gar nicht ver-\n\n 11690\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nschweigen. Urspr\u00fcnglich haben Sie den Gesetzentwurf \nnach dem Motto geschrieben: \u201eWasch mir den Pelz, aber \nmach mich nicht nass\u201c. Die W\u00e4hlervereinigungen waren \nsozusagen etwas Edleres, etwas Besonderes, nicht so \netwas Schlechtes wie die Parteien. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nAch Quatsch! So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen doch nachher hier sprechen, Kollege Lichdi. \n\n Sie haben jetzt explizit klargestellt, dass W\u00e4hlervereini-\ngungen, wenn sie an den Landtagswahlen teilnehmen \nwollen und k\u00f6nnen, den juristischen Status einer Partei \nerlangen. Ob das nun ihrem politischen Selbstverst\u00e4ndnis \nentspricht oder nicht \u2013 also, dem Selbstverst\u00e4ndnis der \nW\u00e4hlervereinigungen \u2013, das ist schnuppe. Sie haben diese \nKlarstellung vorgenommen und damit einen zentralen \nKritikpunkt beseitigt. \n\nSie haben weiterhin den Unsinn beseitigt, dass die W\u00e4h-\nlervereinigungen hinsichtlich der Wahlkampfkostenr\u00fcck-\nerstattung gegen\u00fcber den Parteien privilegiert werden \nsollten. Urspr\u00fcnglich sollten ja bekanntlich 2 Euro und f\u00fcr \ndie Parteien nur 85 Cent pro Stimme gezahlt werden. \nDiesen Unsinn haben Sie wieder herausgenommen, auch \nwenn das in Rheinland-Pfalz Platz greift. Also, das war \nwirklich verkehrt. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Da hat er recht!) \n\nSie haben das beseitigt, und da Sie meine Rede schon \nvorher kannten: Kompliment, Kollege Lichdi, Sie haben \nden dritten und wesentlichen Kritikpunkt \u2013 nicht nur von \nmir, sondern zum Beispiel auch von der Sachverst\u00e4ndigen \nFrau Dr. Heike Merten oder auch von Herrn \nProf. Werner Patzelt \u2013 nicht beseitigt. Ich verstehe nicht, \nwarum Sie nicht wenigstens Wahlprogramme f\u00fcr die \nW\u00e4hlervereinigungen fordern, und diesen Unsinn, dass \nzumindest die theoretische M\u00f6glichkeit besteht, dass Per-\nsonen konkurrierender W\u00e4hlervereinigungen der lokalen \nEbene nach Ihrer Konstruktion dann auf einmal in einer \nFraktion im Landtag sitzen k\u00f6nnten, diese politische \nSchizophrenie haben Sie nicht beseitigt. \n\nGenau das Letzte ist auch der zentrale Kritikpunkt, \nweshalb wir uns heute lediglich der Stimme enthalten \nwerden. Wir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, dass sich der 5. S\u00e4chsische \nLandtag diesem Thema sehr bald wieder zuwendet, damit \nrechtzeitig und ohne Zeitdruck ein gut abgestimmtes und \nmit m\u00f6glichst breiter Mehrheit verabschiedetes Gesetz \ndieses Hohe Haus verl\u00e4sst. \n\nAuch ich verlasse jetzt nach knapp 19-j\u00e4hriger Landtags-\nzugeh\u00f6rigkeit und ziemlich genau 250 Reden dieses Pult \n\u2013 ganz freiwillig. Ich w\u00fcnsche Ihnen und allen, die \nk\u00fcnftig hier sitzen werden, vernunftbegabte Entscheidun-\ngen jenseits engstirniger Fraktionsvorgaben zum Wohle \nunseres Landes. Der 5. S\u00e4chsische Landtag wird sehr \ndicke Bretter zu bohren haben. Das wird keine Bequem-\nlichkeit im Denken zulassen. Ich w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr diese \nEntscheidungen Mut, Kreativit\u00e4t und das notwendige \nAugenma\u00df. Selbstverst\u00e4ndlich w\u00fcnsche ich Ihnen, meine \n\nDamen und Herren, pers\u00f6nlich alles Gute und beste \nGesundheit! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Br\u00e4unig spricht \nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gestatten Sie \nmir, dass ich zu Beginn auf die Intentionen der Einreiche-\nrin dieses Gesetzentwurfes zu sprechen komme. Im \nVorblatt zu diesem Gesetzentwurf unter Punkt a) \u2013 Ziel-\nsetzung \u2013 ist zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eB\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger erhalten so die Gelegenheit, neben Parteien auch \nW\u00e4hlervereinigungen, die sich bewusst nicht als Partei im \nSinne des Parteiengesetzes konstituieren, in den Landtag \nzu w\u00e4hlen.\u201c \n\nIch darf vielleicht an dieser Stelle noch einmal daran \nerinnern, dass es trotz intensiver Bem\u00fchungen in vielen \nObleute-Runden, an denen ich selbst dabei war, nicht \ngelungen ist, einen gemeinsamen Termin f\u00fcr eine Sonder-\nsitzung zu finden. Das lag mit Sicherheit nicht an den \nKoalitionsfraktionen. Nunmehr haben wir in einem \nziemlich hektischen Verfahren \u2013 die Vorredner haben \ndarauf hingewiesen \u2013, welches nichts mit einem geordne-\nten Gesetzgebungsverfahren zu tun hatte, bis zur heutigen \n2. Lesung vorgearbeitet. An diesem Punkt angelangt, \nmuss man sich allerdings fragen: Was ist von der Zielset-\nzung, die ich soeben aus dem Vorblatt zum Gesetzentwurf \nzitiert habe, \u00fcbrig geblieben? \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung hat eine ganze Reihe von \nErkenntnissen gebracht. Auch darauf sind die Kollegen \nDr. Friedrich und Hamburger schon eingegangen. Mehre-\nre Sachverst\u00e4ndige haben festgestellt, dass sich mitglied-\nschaftlich organisierte W\u00e4hlervereinigungen bereits nach \ngeltendem Recht um die Teilnahme an Landtagswahlen \nbewerben k\u00f6nnten. Dazu m\u00fcssten sie allerdings in Kauf \nnehmen, dass sie vom Landes- oder vom Bundeswahllei-\nter \u00fcberpr\u00fcft und als Partei eingestuft werden. Zahlreiche \npolitische Vereinigungen haben diesen Weg gew\u00e4hlt, \nzumindest diejenigen \u2013 ich glaube, das darf man hier auch \nsagen \u2013, die eher auf politische Inhalte setzen anstatt auf \ndas vordergr\u00fcndige Image einer Nicht-Partei. \n\nAber das Parteiengesetz enth\u00e4lt neben zahlreichen Privi-\nlegien auch Pflichten, die in erster Linie dazu dienen, die \nTransparenz gegen\u00fcber den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern zu \ngarantieren. Zu nennen w\u00e4ren hier die Rechenschafts-\npflicht, das Publizit\u00e4tsgebot, das Spendenannahmeverbot \nund Beschr\u00e4nkungen bez\u00fcglich der Annahme von Bar-\ngeld. \n\nIch unterstelle \u2013 das sage ich bewusst \u2013 der Fraktion \nGR\u00dcNE nicht, dass es beabsichtigt war, W\u00e4hlervereini-\ngungen die Teilnahme an Landtagswahlen zu erm\u00f6gli-\nchen, ohne dass auch f\u00fcr sie die f\u00fcr Parteien bestehenden \n\n 11691\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nPflichten gelten. Das w\u00e4re in der Tat eine fragw\u00fcrdige \nIntention, allein schon im Lichte der Chancengleichheit. \n\nNun muss man den heute zu diskutierenden Gesetzent-\nwurf zusammen mit dem vorliegenden \u00c4nderungsantrag \nsehen. Mit diesem \u00c4nderungsantrag stellen sie sich der \nDiskussion \u00fcber die Chancengleichheit der verschiedenen \nWahlbewerber. Das Problem ist aber, dass der \u00c4nde-\nrungsantrag in diesem Punkt zwar den Sachverst\u00e4ndigen \nentgegenkommt, aber auch eine Reihe neuer Probleme \naufwirft. Am Ende muss man sagen: Die im Gesetzent-\nwurf formulierte Zielsetzung, die ich am Anfang zitiert \nhatte, dass eben gerade nicht als Parteien konstituierte \nW\u00e4hlervereinigungen zu Landtagswahlen kandidieren \nk\u00f6nnen, ist schlichtweg nicht mehr erreichbar. Damit \nw\u00e4re die Frage, was von der Intention \u00fcbrig bleibt, be-\nantwortet. \n\nIhr \u00c4nderungsantrag sieht vor, dass das S\u00e4chsische \nWahlgesetz ge\u00e4ndert wird, indem dort folgender Punkt \naufgenommen wird \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMitgliedschaftlich \norganisierte W\u00e4hlervereinigungen sind mit Einreichung \neiner Landesliste und Programm Parteien im Sinne der \nGesetze.\u201c Dabei stellt sich zwangsl\u00e4ufig die Frage \u2013 das \nist mindestens ein Schwenk von 180 Grad, da das Geset-\nzesziel zum einen ad absurdum gef\u00fchrt wird; das haben \nSie im Vorfeld \u00f6ffentlichkeitswirksam vermarktet \u2013, \ninwieweit es den W\u00e4hlervereinigungen hilft. \n\nUns liegt das aktuelle Schreiben des Landesvorsitzenden \nder Freien W\u00e4hler, Herrn Gerber, vor, der darum bittet, \ndie Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass die Freien \nW\u00e4hler k\u00fcnftig als Nicht-Partei f\u00fcr den Landtag kandidie-\nren k\u00f6nnen. Wenn wir also dem heutigen Gesetzentwurf \nin Form des \u00c4nderungsantrages zustimmen, dann w\u00fcrden \nwir den Freien W\u00e4hlern und auch allen anderen W\u00e4hler-\nvereinigungen einen B\u00e4rendienst erweisen. Das w\u00fcrde \nihnen in keiner Weise helfen, im Gegenteil. W\u00e4hlerverei-\nnigungen unter erleichterten Bedingungen qua Gesetz zu \nParteien zu erkl\u00e4ren, w\u00e4re genau das Gegenteil von dem, \nwas urspr\u00fcnglich angedacht war. Die Frage, ob diese \nLandesregelung \u00fcberhaupt mit Bundesrecht vereinbar \nw\u00e4re und warum man im Gesetz mit zahlreichen Rege-\nlungen trotzdem noch W\u00e4hlervereinigungen aufnehmen \nsollte, wenn sie doch eigentlich Parteien sind, will ich im \nRaum stehen lassen und nicht beantworten. \n\nFakt ist, W\u00e4hlervereinigungen k\u00f6nnten gar nicht als \nNicht-Parteien zu Landtagswahlen antreten, wenn sie \nbereits mit dem Einreichen einer Landesliste und eines \nProgramms beim Landeswahlleiter die Eigenschaft einer \nPartei bekommen. Wie soll das gehen? \n\nZusammengefasst muss ich sagen: Das Gesetz ist unaus-\ngegoren, es ist handwerklich mangelhaft und die Tatsache, \ndass hier und heute keine Entscheidung zugunsten dieser \nGesetzesinitiative fallen wird, haben allein die GR\u00dcNEN \nzu verantworten. Das muss man so deutlich sagen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nWir sind schuld, wir ganz allein!) \n\nLassen Sie uns \u2013 diesbez\u00fcglich stimme ich meinen Vor-\nrednern zu \u2013 in der kommenden Legislaturperiode einen \nneuen Anlauf nehmen, dann, bitte sch\u00f6n, in einem ruhigen \nund geordneten Gesetzgebungsverfahren. Die SPD-\nFraktion wird sich an dieser Diskussion aktiv beteiligen. \nHeute werden wir unsere Zustimmung zu dem vorliegen-\nden Gesetzentwurf aus den genannten Gr\u00fcnden nicht \ngeben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion verzichtet auf ihren Redebeitrag. Dann \nspricht jetzt Herr Dr. Martens f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Bei der Kommunalwahl vor \ndrei Wochen haben die W\u00e4hlervereinigungen fast 25 % \nder Stimmen f\u00fcr die Kommunalparlamente geholt und \nsind die zweitst\u00e4rkste Kraft auf kommunaler Ebene. In \nmeiner Heimatstadt Meerane kamen die W\u00e4hlervereini-\ngungen auf 45 %. Das muss man anerkennen und sich \nauch dar\u00fcber Gedanken machen, wie dieses starke kom-\nmunalpolitische Engagement auf Landesebene nutzbar \ngemacht werden kann. \n\nEs ist bereits gesagt worden, dass viele B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger nach wie vor Hemmungen haben, in Parteien \neinzutreten und sich dort zu engagieren. Wir m\u00fcssen uns \nalso mit der Frage besch\u00e4ftigen, wie wir politische inte-\nressierte und engagierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger st\u00e4rker \nin die landespolitische Willensbildung einbinden k\u00f6nnen, \nauch diejenigen, die in W\u00e4hlervereinigungen organisiert \nsind. Wie das geschehen kann, sollten wir genau pr\u00fcfen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf versucht dies, aber er \nhinterl\u00e4sst jede Menge offene Fragen und er beinhaltet \nnicht die Pr\u00fcfung, die wir daf\u00fcr brauchen. Ein Beispiel  \nist von Herrn Dr. Friedrich genannt worden. Auch in \nMeerane gibt es zwei W\u00e4hlervereinigungen. Nachdem \nvon Ihnen vorgelegten Gesetzentwurf w\u00e4re es m\u00f6glich, \ndass beide W\u00e4hlervereinigungen auf kommunaler Ebene \nkonkurrieren, aber auf Landesebene in einer gemeinsa-\nmen Liste antreten. Das ist sicherlich von den Initiatoren \ndes Gesetzentwurfes so nicht gewollt. Kollege Lichdi, \nwenn Sie sagen, das sei eine rein theoretische Betrach-\ntung, die praktisch nicht auftauchen k\u00f6nnte, dann kann ich \ndagegenhalten und sagen, es k\u00f6nnte durchaus einmal die \nVorstellung aufkommen, bei der Wahlkampfkostenerstat-\ntung aus Gr\u00fcnden der Finanzierung von W\u00e4hlervereini-\ngungen ein solches Man\u00f6ver zu fahren. \n\nGegen den Gesetzentwurf spricht die unklare Sprachrege-\nlung, indem hier zwischen organisierten W\u00e4hlergruppen \nund mitgliedschaftlich organisierten W\u00e4hlervereinigungen \nunterschieden wird, die dann wiederum in Konkurrenz auf \nLandesebene mit Parteien treten sollen. Der Gesetzent-\nwurf privilegiert W\u00e4hlervereinigungen gegen\u00fcber Partei-\nen. Auch das ist sachwidrig und wird nicht weiter erkl\u00e4rt. \n\n 11692\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nW\u00e4hlervereinigungen sind mit Einreichung der Landeslis-\nte und eines Programms per se Parteien im Sinne des \nGesetzes, im Sinne eines materiellen Parteienbegriffes, \nund k\u00f6nnen an der Landtagswahl teilnehmen. Eine dar-\n\u00fcber hinausgehende Pr\u00fcfung des Wahlvorschlages erfolgt \ndann nicht. \n\nBei Parteien wird die Parteieigenschaft hingegen durch \nden Landeswahlleiter gepr\u00fcft. Parteien m\u00fcssen ein Pro-\ngramm vorlegen. Nach Ihrem Gesetzentwurf hat bei \nW\u00e4hlervereinigungen die Vorlage des Programms einen \nformellen Charakter, und das Fehlen eines solchen Pro-\ngramms darf nicht zur Ablehnung des Wahlvorschlages \nf\u00fchren. Sie haben uns in der heutigen Debatte und in der \nGesetzesbegr\u00fcndung nicht klargemacht, weshalb es dieser \nPrivilegierung von W\u00e4hlervereinigungen bedarf, Herr \nKollege. \n\nInsgesamt ist festzustellen, dass es mehr Zeit bedurft \nh\u00e4tte, um diesen Gesetzentwurf schl\u00fcssig auszuformulie-\nren und die aufgezeigten Probleme zu beseitigen. Wenn \nhier von der Antragstellerin den anderen Fraktionen \nZeitverz\u00f6gerung vorgeworfen wird, dann ist das unred-\nlich, meine Damen und Herren. \n\nDer Innenausschuss hat sich bem\u00fcht, einen Termin f\u00fcr die \nBeratung dieses Gesetzentwurfes zu finden. \n\n(Beifall der Abg. Volker Bandmann, CDU,  \nund Margit Weihnert, SPD) \n\nMan soll hier nicht so tun, als sei das b\u00f6swillig vereitelt \nworden. Man muss aber auch zur Kenntnis nehmen, dass \ndie GR\u00dcNEN den Antrag auf eine Sondersitzung im \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss zur\u00fcckgezo-\ngen haben. \n\n(Beifall der Abg. Volker Bandmann, CDU,  \nund  Margit Weihnert, SPD) \n\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass man bei der Bedeutung \neines solchen Gesetzentwurfes im Innenausschuss nicht \nohne das Votum des Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschusses im S\u00e4chsischen Landtag entscheiden kann. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nWer das verlangt, hat v\u00f6llig falsche Vorstellungen von den \nNotwendigkeiten und Erforderlichkeiten eines soliden \nGesetzgebungsverfahrens. Herr Lichdi, da geht Aktion \noffensichtlich vor Substanz. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDer von Ihnen aufgebaute Zeitdruck besteht zudem nur \nbedingt. Es ist gesagt worden, dass die Frist 01.06. f\u00fcr die \nLandtagswahl 2009 vorbei ist. Das ist gelaufen. Der \nLandesverband der Freien W\u00e4hler hat sich \u00fcbrigens \nzuletzt gegen eine Teilnahme der Freien W\u00e4hler an der \nLandtagswahl ausgesprochen. W\u00e4hlervereinigungen \nk\u00f6nnen bereits nach der jetzigen Gesetzeslage als Partei \nan Landtagswahlen teilnehmen. Das haben W\u00e4hlerverei-\nnigungen auch getan und als Wahlvorschlag die Partei \n\u201eFreie Sachsen/Allianz unabh\u00e4ngiger W\u00e4hler\u201c, die zur \n\nWahl antritt, gegr\u00fcndet. Die Signale aus dem Bereich der \nW\u00e4hlervereinigungen sind also nach wie vor weiterhin \nv\u00f6llig unterschiedlich. \n\nAufgrund dieser disparaten Situation, der aufgezeigten \nProbleme und vielen ungekl\u00e4rten Fragen in diesem \nGesetzentwurf wird es Sie nicht wundern, dass wir \ndiesem Gesetzentwurf heute nicht zustimmen, sondern \nuns nur enthalten k\u00f6nnen. Aber das ist nicht weiter \nsch\u00e4dlich; denn wir haben anschlie\u00dfend jede Menge Zeit, \num dieses inhaltlich wichtige Anliegen sorgf\u00e4ltig zu \npr\u00fcfen und uns damit in der kommenden Legislatur \nnochmals zu besch\u00e4ftigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der Abg.  \nMargit Weihnert, SPD, und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwaren die Fraktionen. Gibt es weiteren Redebedarf seitens \nder Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsminis-\nter Dr. Buttolo, Sie haben das Wort. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nHamburger hat deutlich gemacht, dass dieser Gesetzent-\nwurf f\u00fcr die derzeit anstehende Landtagswahl schlichtweg \nzu sp\u00e4t kommt. Die Fristen sind verstrichen. Ich denke, es \nist auch nicht fair, jetzt den Eindruck zu erwecken, dass \ndie Freien W\u00e4hler mit diesem Gesetz zur Landtagswahl \n2009 noch h\u00e4tten antreten d\u00fcrfen. Das ist schlichtweg \nnicht wahr und so sollte man die Diskussion nicht f\u00fchren. \n\nEin derartiges Gesetz h\u00e4tte sp\u00e4testens vor einem Jahr \nverabschiedet werden m\u00fcssen, denn Chancengleichheit \nmuss man jedem Bewerber f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag \neinr\u00e4umen. Zur Chancengleichheit geh\u00f6rt, dass er zum \ngleichen Zeitpunkt wie eine andere Partei durch Aufstel-\nlung eines Programms und durch Benennung von Vertre-\ntern an der Wahlvorbereitung teilnehmen muss. \n\nDie W\u00e4hlervereinigungen k\u00f6nnen sich nach der derzeiti-\ngen Rechtslage f\u00fcr den Landtag nominieren lassen. Wir \nhaben schon mehrfach in der Diskussion eine W\u00e4hlerver-\neinigung erw\u00e4hnt, der der Status einer Partei zuerkannt \nwurde. Ich bin der Meinung, wir sollten hier den Weg, \nden Herr Hamburger aufgezeigt hat, beschreiten. \n\nDie W\u00e4hlervereinigungen spielen eine sehr wichtige Rolle \nauf der kommunalen Ebene. Es ist ein Ausdruck ihres \nEngagements, aber auch ein Ausdruck der Akzeptanz bei \nden W\u00e4hlern. Ich halte es deshalb f\u00fcr richtig, sich fr\u00fchzei-\ntig in der 5. Legislatur des S\u00e4chsischen Landtages mit \ndem Thema zu besch\u00e4ftigen. Ich begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, \nwie Herr Hamburger formulierte, dass, bevor ein Gesetz-\nentwurf geschrieben wird, eine ausf\u00fchrliche Diskussion \nmit dem Landesverband der Freien W\u00e4hler gef\u00fchrt \nwerden muss, um die Eckpunkte klar herauszuarbeiten. \nF\u00fcr zielf\u00fchrend halte ich auch, wenn man auf einen \nausgewogenen Gesetzentwurf setzt. \n\nHerr Lichdi, auch wenn Sie Ihren Entwurf mit \u00c4nderun-\ngen sowohl im Innenausschuss als auch heute versuchen \n\n 11693\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\naufzubessern, die grundlegenden M\u00e4ngel bleiben nach \nwie vor. Mit diesem Gesetzentwurf w\u00fcrden wir die Freien \nW\u00e4hler im Freistaat Sachsen nicht mit der Angemessen-\nheit behandeln, wenn wir einen derartigen Entwurf im \nHoppla-hopp-Verfahren beschlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren, daher bitte ich Sie, dem \nAntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN nicht zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nAbstimmung. Ich schlage Ihnen vor, wiederum nach \u00a7 44 \nunserer Gesch\u00e4ftsordnung artikelweise abzustimmen. Nun \ngibt es die schon mehrfach zitierten \u00c4nderungsantr\u00e4ge; \ndeshalb bitte ich um Konzentration. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Erm\u00f6glichung der Teilnah-\nme von W\u00e4hlervereinigungen an den Wahlen zum S\u00e4chsi-\nschen Landtag, Drucksache 4/14358, Gesetzentwurf der \nFraktion der GR\u00dcNEN. Wir stimmen \u00fcber diesen Gesetz-\nentwurf ab. \n\nAls Erstes stimmen wir \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \n\u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \nvon Enthaltungen \u2013 \u00fcber die Zustimmungen schweigt des \nS\u00e4ngers H\u00f6flichkeit \u2013 ist diese \u00dcberschrift mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Zu Artikel 1 gibt es zu den Nrn. 1 \nbis 4 keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer den Nrn. 1 bis 4 seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Den Nrn. 1 \nbis 4 zu Artikel 1 ist nicht zugestimmt. \n\nZu Nr. 5 gibt es mit der Drucksachennummer 4/15826 die \nNr. 1 des \u00c4nderungsantrages der Fraktion der GR\u00dcNEN. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nZustimmungen und Enthaltungen jedoch mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe die Nr. 6 der gleichen Drucksachennummer auf, \nund zwar die Nr. 2 des \u00c4nderungsantrages der Fraktion \nder GR\u00dcNEN. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Abstimmungsverhalten \nwie soeben mit Ablehnung. \n\nZu Nr. 7 gibt es keinen weiteren \u00c4nderungsantrag. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Zustimmungen und Enthaltungen \nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe die Nr. 8 auf. Dazu gibt es einen \u00c4nderungsan-\ntrag, gleiche Drucksachennummer, die Nr. 3 des \u00c4nde-\n\nrungsantrages. Wer der Nr. 3 seine Zustimmung geben \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Zu-\nstimmungen und Ablehnungen mit gro\u00dfer Mehrheit \ndennoch abgelehnt; Enthaltungen gab es auch. \n\nDie Nrn. 9 bis 12 haben keinen \u00c4nderungsantrag. Wer \ndiesen Nummern seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Enthaltungen und \nZustimmungen dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\n(Kurzer Wortwechsel im Pr\u00e4sidium) \n\nIch bin soeben darauf aufmerksam gemacht worden, dass \nich, wenn die \u00c4nderungsantr\u00e4ge abgelehnt worden sind, \nnoch einmal die Originalnummer 6 aufrufen muss. Dann \nmachen wir das so. Zu Nr. 6 haben wir zwar die \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge abgelehnt; dann m\u00fcssen wir das auch bei der \nNr. 5 schon so machen. \n\nZu Nr. 5 sind die \u00c4nderungsantr\u00e4ge abgelehnt. Damit \nkommen wir zum Originaltext der Nr. 5 der GR\u00dcNEN. \nWer stimmt dem zu? \u2013 Niemand. Wer stimmt dem nicht \nzu? Die einreichende Fraktion hat ja eigene \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge gemacht; das ist konsequent und logisch. Wer \nstimmt dem Original nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \neiner Reihe von Enthaltungen und keinen Zustimmungen \nist die Originalnummer 5 abgelehnt. \n\nDas gleiche Spiel jetzt noch einmal zu Nr. 6. Wer stimmt \ndem Original zu? \u2013 Niemand. Wer stimmt dem nicht zu? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\nverhalten, keine Zustimmung und damit Ablehnung. \n\nNr. 7 ist erledigt. Nr. 8 habe ich schon aufgerufen. Die \n\u00c4nderungen wurden abgelehnt. Wer stimmt der Original-\nnummer 8 zu? \u2013 Gleiches Verhalten. Wer stimmt nicht zu? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Keine Zustimmungen, aber Enthal-\ntungen und eine gro\u00dfe Zahl von Ablehnungen. \n\nJetzt sind wir wieder bei den Originalen, und zwar den \nNrn. 9 bis 12. \u00dcber diese hatten wir bereits abgestimmt, \nsie wurden abgelehnt. \n\nWir kommen zu Nr. 13. Wir stimmen \u00fcber die \u00c4nderung \nder Nr. 13 ab, und zwar noch einmal in der Drucksa-\nche 4/15826, die Nr. 4 des \u00c4nderungsantrages. Wer ist f\u00fcr \nden \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wer ist nicht daf\u00fcr? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Zustimmungen dennoch mit Mehrheit abge-\nlehnt. \n\nWir kommen zum Originalantrag Nr. 13. Wer stimmt dem \nzu? \u2013 Vermutlich niemand, jawohl. Wer stimmt nicht zu? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nEnthaltungen dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nZu Nr. 15 gibt es keine \u00c4nderungen. Wer stimmt Nr. 15 \nim Original zu? \u2013 Danke. Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bekanntes Abstimmungsverhalten: Ableh-\nnung. \n\nIn der Nr. 16 gibt es noch einmal die Nr. 5 des \u00c4nde-\nrungsantrages. Wer stimmt dem \u00c4nderungsantrag der \n\n 11694\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nFraktion der GR\u00dcNEN zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Zustimmungen ist der \u00c4nderungsantrag \nabgelehnt. \n\nWir kommen zum Originalantrag Nr. 16. Wer stimmt dem \nOriginal zu? \u2013 Niemand. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Enthaltungen und \nkeinen Zustimmungen mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Da alle Einzelartikel \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 \u00dcber Nr. 1 wird nicht noch einmal in G\u00e4nze abge-\nstimmt, da alle Einzelartikel abgelehnt worden sind. \n\nIch rufe jetzt den Artikel 2 \u2013 und damit den letzten Artikel \n\u2013 auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei Zustimmungen und \nEnthaltungen mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Damit sind \nbeide Artikel dieses Gesetzentwurfes abgelehnt. Es gibt \nkeine 3. Lesung; der Entwurf ist in G\u00e4nze abgelehnt \nworden. Der Tagesordnungspunkt ist f\u00fcr heute und f\u00fcr \ndiese Legislatur beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Anerkennung  \n\nder Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingartenvereinen und die  \nF\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht \n\nDrucksache 4/15107, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDrucksache 4/15746, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\n\u2013 Gesetz zur Freistellung der Kleing\u00e4rten von der Erhebung  \nkommunaler Beitr\u00e4ge, Verbrauchs- und Aufwandssteuern  \n\n(S\u00e4chsisches Kleingartenfreistellungsgesetz \u2013 S\u00e4chsKleingFreistG) \nDrucksache 4/3553, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/15795, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie Fraktionen beginnen in der Reihenfolge CDU,  \nSPD, Linksfraktion. Der Sprecher der CDU, bitte; Herr \nBandmann. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nJetzt kommt der Kleing\u00e4rtner!) \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Heute findet in \nReichenbach der j\u00e4hrliche \u201eTag des Ehrenamtes\u201c des \nLandesverbandes Sachsen der Kleing\u00e4rtner statt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nDies ist die verbandspolitische Plattform zur W\u00fcrdigung \ndes Ehrenamtes im s\u00e4chsischen Kleingartenwesen. Es \nwerden herausragende pers\u00f6nliche Leistungen gew\u00fcrdigt \nund entsprechende Ernennungen vorgenommen. \n\nIch und die CDU-Fraktion w\u00fcnschen der Veranstaltung \nauch namens unseres Koalitionspartners einen guten \nVerlauf und senden von hier aus Gr\u00fc\u00dfe nach Reichen-\nbach. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSie wissen, dass die Landesgartenschau in Reichenbach \nstattfindet, und von daher ist das durchaus ein passender \nAustragungsort. \n\nWir haben gro\u00dfen Respekt vor der \u00fcber 140-j\u00e4hrigen \nTradition des s\u00e4chsischen Kleingartenwesens. In fast \n\n4 000 Vereinen sind circa 228 000 Kleing\u00e4rtner organi-\nsiert. Dr. Schreber, der aus Leipzig bekannte Kleing\u00e4rtner, \nw\u00e4re stolz auf dieses Ereignis und die Zahlen, die wir \nheute vorstellen k\u00f6nnen. Die s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtner \nund ihr ehrenamtliches Engagement tragen wesentlich zur \nsozial\u00f6kologischen, aber auch zur gesellschaftlichen \nGestaltung unseres Gemeinwesens bei, und manche Stadt \nw\u00e4re ohne die gepflegten Kleingartenanlagen um einiges \n\u00e4rmer. Daf\u00fcr gilt ihnen allen unserer herzlicher Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nBeifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDie CDU-Fraktion hat sich im Jahr 2005 bereits sehr \nintensiv mit den damals auftretenden b\u00fcrokratischen und \nvor allem finanziellen Problemen der Kleing\u00e4rtner im \nFreistaat Sachsen besch\u00e4ftigt. Es fanden zahlreiche \nGespr\u00e4che mit Vertretern des s\u00e4chsischen Landeskleingar-\ntenverbandes und verschiedener Kleingartenvereine statt. \nEs entstand im Ergebnis ein Antrag, der am 10. Novem-\nber 2005 hier im Landtag beschlossen wurde. \n\nWir anerkennen die Leistungen und haben uns im Interes-\nse eines gerechten Umgangs mit den Kleing\u00e4rten f\u00fcr eine \nL\u00f6sung der angesprochenen Finanzprobleme und eine \nVereinfachung des Verwaltungshandelns eingesetzt. Wie \nin der \u00fcbrigen Gesellschaft, ist das Thema Nachwuchs, \ninsbesondere Nachwuchs bei Vorst\u00e4nden, nat\u00fcrlich auch \nin den Kleing\u00e4rten ein Thema. Deshalb ist es unseri\u00f6s, \nwenn Hoffnungen geweckt werden, die mit den hier und \n\n 11695\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nim Ausschuss vorgeschlagenen Regelungen nicht erf\u00fcll-\nbar sind. \n\nWir haben mit unseren L\u00f6sungen bei der Verwaltungspra-\nxis angesetzt. Unser Ziel war, Grundst\u00fccke mit Kleingar-\ntenanlagen und Kleing\u00e4rten, die vor allem den Anforde-\nrungen des Bundeskleingartengesetzes entsprechen, nicht \nmit Anschlussbeitr\u00e4gen zu belasten. Dies wird grunds\u00e4tz-\nlich durch eine von den Aufgabentr\u00e4gern gew\u00e4hrleistete \nzinslose Stundung erreicht. Diese Regelungen sind \n\u00fcbrigens bisher nicht beanstandet worden. Der Erlass des \nStaatsministeriums des Innern vom 6. September 2006 hat \numfassend zur Situation der Kleingartenanlagen Stellung \ngenommen und Hinweise zur geltenden Rechtslage \ngegeben und damit auch f\u00fcr etwas Ruhe in dieser Frage \ngesorgt. \n\nIm \u00dcbrigen sind die Erhebungen von Zweitwohnungsteu-\ner und Kurtaxe nicht vereinbar mit den Vorgaben des \nBundeskleingartengesetzes; denn dieses Gesetz legt fest, \ndass nur kurzfristige Aufenthalte in Kleing\u00e4rten und \nLauben vorgesehen sind. Unsere heutige kleine Novelle \nkn\u00fcpft an diese \u00dcberlegung aus dem Jahre 2005 an, die \nVerwaltungspraxis weiter zu vereinfachen und damit die \nAnerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingartenver-\neinen und die F\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht \netwas zu vereinfachen. Eine b\u00fcrokratische H\u00fcrde, die das \ns\u00e4chsische Kleingartenwesen beschwert, wird damit \nabgeschafft. \n\nKonkret wird die gesetzliche Berichtspflicht von Klein-\ngartenorganisationen gegen\u00fcber den Anerkennungsbeh\u00f6r-\nden der Landrats\u00e4mter, die zur Aufrechterhaltung ihrer \nGemeinn\u00fctzigkeit notwendig sind \u2013 also diese Berichts-\npflicht \u2013, von drei auf f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert. Die von uns \nunterbreiteten L\u00f6sungen ber\u00fccksichtigen au\u00dferdem, dass \ndie speziellen Probleme des Kleingartenwesens bei den \ns\u00e4chsischen Kommunen liegen und die kommunale \nSelbstverwaltung dort eigenverantwortlich wahrgenom-\nmen werden sollte. \n\nDer Ladenh\u00fcter-Gesetzentwurf der Linken aus dem \nJahr 2005 findet durch uns keine Zustimmung. Wir sind \nkurz vor Ende der Legislatur und es war bisher bei den \nLinken immer eine gute Praxis, kurz zuvor noch einmal \naus populistischen \u00dcberlegungen heraus Erwartungen zu \nwecken, \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\ndie mit den bestehenden Bundesregelungen eben nicht \nkonform gehen. Deswegen sollten wir auch heute nicht \nauf diesen Missbrauchsversuch reagieren. Wir brauchen \nkeine Vorschl\u00e4ge, die nicht zu Ende gedacht und inkonse-\nquent sind. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nDazu ein Beispiel: Grunds\u00e4tzlich sollen Beitr\u00e4ge zinslos \ngestundet werden. Gleichzeitig sollen aber die Grundst\u00fc-\ncke einer Teilfl\u00e4chenabgrenzung unterliegen. Dadurch \nkann aber schon gar kein Beitrag entstehen. \n\nSie sehen: Es entsteht mehr Verwirrung als praktikable \nL\u00f6sungsans\u00e4tze. Aber wir haben ja in diesem Hohen Haus \nschon mehrfach erlebt, dass dies offensichtlich politisches \nProgramm ist, sich aber nicht an den wahren Bed\u00fcrfnissen \nder Menschen im Lande orientiert. Von daher bitten wir, \ndem Entwurf der Koalition zuzustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr die gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Frank Kupfer) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Bandmann, Ihre \nUnwissenheit ist immer wieder frappierend. Man denkt \nimmer, sie sei nicht zu \u00fcberbieten, aber dann kommt \nimmer noch etwas hinzu. Wenn man solche Reden h\u00f6rt, \nfragt man sich, welchen Stellenwert eigentlich dieses \nHohe Haus f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung haben soll. \n\nHerr Bandmann, in diesem Hause geh\u00f6rt Folgendes \nnormalerweise zum Grundschulwissen: Wir haben Geset-\nze, und diese schreiben etwas vor. Wenn ich das, was im \nGesetz steht, \u00e4ndern will, dann muss ich das Gesetz \n\u00e4ndern und kann das nicht qua Erlass tun, weil \u2013 zum \nGl\u00fcck! \u2013 in der parlamentarischen Demokratie die Geset-\nze des Parlaments vor Erlassen der Regierung gehen. Ich \nsage es noch einmal schlicht: Der Erlass vom 06.12.2006 \nwiderspricht dem Kommunalabgabengesetz und kann das \nGesetz nicht brechen. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nDas ist das Problem. Deshalb haben wir 2005 einen \nGesetzentwurf eingebracht \u2013 da hat Herr Bandmann recht \n\u2013, den wir heute aus folgendem Grund zur 2. Lesung \naufrufen: Wir, Herr Bandmann, machen in diesem Hause \nGesetzgebungsangebote, um Menschen zu helfen. Wir \nhaben vom Vorstand des Landesverbandes Sachsen der \nKleing\u00e4rtner (LSK) den Hinweis bekommen, dass auch \naufgrund der Aktivit\u00e4ten der PDS-Fraktion \u2013 und anderer \nFraktionen \u2013 im 3. S\u00e4chsischen Landtag die Staatsregie-\nrung inzwischen auf entsprechende Bem\u00fchungen, die \nKleing\u00e4rtner von Kommunalabgaben und sonstigen \n\u00fcberbordenden Forderungen freizuhalten, aufgeschlossen \nreagiert habe und dass man in der Verhandlung mit der \nStaatsregierung sei. Das war noch unter der Regierung \nGeorg Milbradt. Einer der Unterh\u00e4ndler war der heutige \nMinisterpr\u00e4sident, der damals Landwirtschaftsminister \nwar. \n\nAngesichts dessen haben wir gesagt: Dann erzwingen wir \nnicht die Behandlung des von uns eingebrachten Gesetz-\nentwurfs im Parlament, sondern wir warten zu, ob sich die \nRegierung bewegt. Wir bringen nicht mit gro\u00dfen Leibes-\n\u00fcbungen im Parlament die Verhandlungen der Kleing\u00e4rt-\nner mit der Staatsregierung in Gefahr. \n\n 11696\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nSo sind wir herangegangen, Herr Bandmann. Sie aber \nrufen jetzt, kurz vor Ende der Legislatur, das Thema \nKleing\u00e4rtner noch einmal in populistischer Weise auf. \nWas Sie machen, ist ja der Gipfel! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMan muss sich einmal vorstellen, was Ihr Gesetzentwurf \nbeinhaltet. Der jetzige Gesetzeswortlaut in \u00a7 2 Satz 3: \n\u201eDie Kleing\u00e4rtnerorganisationen sollen wenigstens einmal \ninnerhalb von 3 Jahren der Anerkennungsbeh\u00f6rde einen \nT\u00e4tigkeitsbericht vorlegen.\u201c \n\nJetzt soll nur ein Wort ge\u00e4ndert werden: \u201eDie Kleing\u00e4rt-\nnerorganisation sollen wenigstens einmal innerhalb von \n5 Jahren der Anerkennungsbeh\u00f6rde einen T\u00e4tigkeitsbe-\nricht vorlegen.\u201c Das ist die ganze \u00c4nderung! \n\n\u201e\u2026 wenigstens einmal innerhalb von \u2026\u201c hei\u00dft: \u201emindes-\ntens einmal\u201c. Sie k\u00f6nnen also nach wie vor auch alle zwei \nJahre einen Bericht abholen. Sie haben im Gesetz eine \nZahl ausgetauscht, stellen sich aber hier hin und gerieren \nsich, also ob Sie den Kleing\u00e4rtnern sonst welche Wohlta-\nten her\u00fcberschieben w\u00fcrden. Nein, Sie wissen, dass die \nKleingartenvereine 230 000 Mitglieder haben, und die \nwollen Sie vor der Wahl noch erw\u00e4hnt wissen. Das ist \ndoch Ihre \u00dcbung. \n\nIch sage es noch einmal: Wir wollen, dass Kleing\u00e4rtner \nvon der Kurtaxe und der Zweitwohnungsteuer freigehal-\nten werden. Wir wollen, dass es ein Moratorium gibt, dass \nso lange keine Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge und \u00c4hnliches mehr \nerhoben werden k\u00f6nnen, solange die Gartenfl\u00e4chen \nkleing\u00e4rtnerisch genutzt werden. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Kleing\u00e4rtner nach dem \nBundeskleingartengesetz zahlen keine Kurtaxe!) \n\n\u2013 Sie ist doch aber erhoben worden! Um Gottes und \nHimmels willen, Sie sind doch ohne Ahnung! Sie sind \ndoch heute blo\u00df in Vertretung da. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Es ist ja sch\u00f6n,  \ndass Sie der Einzige mit Ahnung sind!) \n\nIm Kreis Borna zum Beispiel wurden 16 verschiedene \nKommunalabgaben erhoben. Das war doch die Not der \nKleing\u00e4rtner. 16 verschiedene Geb\u00fchren wurden ihnen \naufgeb\u00fcrdet. Deshalb haben wir gesagt: Das muss qua \nGesetz geregelt werden. \n\nWir haben Ihnen wirklich bis zum Rand, bis zur letzten \nSitzungsperiode, Zeit gegeben, es qua Gesetz selbst zu \nregeln, sich mit Ruhm und Glanz zu umgeben und zu \nsagen: Wir, die CDU bzw. die Koalition, haben es getan. \n\nSie aber kommen mit diesem d\u00fcrftigen Kram hierher \u2013 \nd\u00fcnn wie der Pfiff einer Maus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAngesichts dessen haben wir gesagt: Was bleibt uns denn \ndann \u00fcbrig? Dann m\u00fcssen wir den Gesetzentwurf ziehen \nund es wieder in der entsprechenden handwerklichen Art \nmachen. \n\nSie hatten alle Chancen der Welt. Es fehlt Ihnen blo\u00df, wie \nman so sch\u00f6n sagt, an \u00dcberblick, Verst\u00e4ndnis und ent-\nsprechendem Respekt vor denjenigen, an die Sie adressie-\nren wollen. \n\nEin Erlass der Staatsregierung \u2013 das wei\u00df doch jeder in \ndiesem Haus \u2013 kann in jeder nachfolgenden Sitzung der \nStaatsregierung jenseits des 30. August, nachdem der \nneue Landtag gew\u00e4hlt ist, wieder ge\u00e4ndert werden. Das \nParlament braucht mitnichten beteiligt zu werden. Der \nErlass wird aufgehoben, umgeschrieben, und die Klein-\ng\u00e4rtner stehen wieder voll im Regen. Da wir aber auf eine \nZeit zusteuern, in der die Kommunalfinanzen noch enger, \ndie Kassen noch geringer best\u00fcckt sein werden und damit \ndie Begehrlichkeiten, Geld einzutreiben, noch gr\u00f6\u00dfer \nwerden, ist uns dieses d\u00fcnne Brett des Gnadenaktes \n\u201eErlass\u201c viel zu unsicher. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Jede! \n\nMargit Weihnert, SPD: Ist Ihnen in Erinnerung, dass \ndieser Erlass als Grundlegendes aussagt: \u201eBundesrecht \ngilt!\u201c? Es wird n\u00e4mlich auf das Bundeskleingartengesetz \nverwiesen. Bundesrecht bricht Landesrecht. Es sind also \ngrunds\u00e4tzlich noch einmal alle darauf hingewiesen wor-\nden, dass die Regelungen so, wie sie im Bundeskleingar-\ntengesetz stehen, auch von der kommunalen Ebene, die ja \neine Selbstverwaltung hat, zu der wir nur bedingt gesetz-\nliche Regelungen treffen k\u00f6nnen, einzuhalten sind. Ist \nIhnen das so erinnerlich? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Kollegin Weihnert, ich \nwei\u00df nicht, ob Sie begriffen haben, was Sie soeben kund \nund zu wissen gegeben haben. Sie sagen demzufolge: Wir \nhaben ein bundesgesetzwidriges Kommunalabgabenge-\nsetz. Genau das haben Sie gesagt, wenn Sie darauf hin-\ngewiesen haben, dass nicht unser eigenes Kommunalab-\ngabengesetz, sondern das Bundeskleingartengesetz gelte. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas haben aber nur Sie so verstanden!) \n\nBitte sch\u00f6n, das nehme ich jetzt so entgegen. Dann aber \nhaben wir dringenden Handlungsbedarf, wenn wir seit zig \nJahren mit einem \u2013 wegen des Bundeszwangs \u2013 verfas-\nsungswidrigen Kommunalabgabengesetz umgehen. Wir \nm\u00fcssen es \u00e4ndern, und das genau das schlagen wir vor. \nUmso mehr m\u00fcssen Sie unserem Gesetzentwurf zustim-\nmen. Sie haben doch gerade das schlagendste Argument \ngeliefert, dass Sie heute nur Ja sagen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn Ihre Aussage zutrifft, dann widerspricht die jetzige \nGesetzeslage dem Bundesrecht. Damit kann es der Erlass \nnicht interpretieren. Wenn Sie sagen: \u201eWir haben zwar ein \nKommunalabgabengesetz, das mit dem Bundeskleingar-\n\n 11697\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\ntengesetz nicht zusammengeht, lassen unser Gesetz aber \nso stehen und machen einen Erlass\u201c, dann ist das so etwas \nvon d\u00fcrftig und macht uns zum Fr\u00fchst\u00fccksdirektorium. \nDas w\u00fcrde ich wirklich gern vermeiden. \n\n(Beifall des Abg.  \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Selbstverst\u00e4ndlich! \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Bartl, w\u00fcrden Sie bitte \nFolgendes zur Kenntnis nehmen: Ich habe gesagt, dass \ndieser Erlass noch einmal auf das Bundeskleingartenge-\nsetz hinweist. \n\nUnser KAG ist mitnichten in Konfrontation mit dem \nBundeskleingartengesetz. Das habe ich soeben auch nicht \ngesagt. Ich bitte darum, richtig zuzuh\u00f6ren und das klar-\nstellend noch einmal aufzunehmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Weihnert, noch einmal \nklarstellend: Auf der Grundlage des jetzigen Kommunal-\nabgabengesetzes haben eine ganze Reihe von Landkreisen \ngegen\u00fcber den Kleing\u00e4rtnern Kommunalabgaben erho-\nben. Sie haben Zweitwohnungsteuer, Uferrandzonen- und \nNiederschlagsgeb\u00fchr erhoben, 16 Geb\u00fchren teilweise \u2013 \nauf der Grundlage des jetzigen Kommunalabgabengeset-\nzes! \n\nWir haben gesagt, dass das so nicht weitergeht, und \ndeshalb den Gesetzentwurf eingebracht. Dieser brachte in \nder Fatalit\u00e4t die Staatsregierung dazu, sich zu bewegen, \nzu Verhandlungen bereit zu sein, mit den Kleing\u00e4rtnern zu \nreden. Das ist Tillichs Verdienst, \u00fcberhaupt keine Frage. \nIch habe gesagt, dass ich das respektiere. \n\nDann ist der Erlass gekommen. Er ist im Grunde genom-\nmen schadlos, widerspricht aber dem Kommunalabga-\nbengesetz, das damit nicht aus der Welt ist. Deshalb muss \nman doch einfach mal, ganz egal aus welcher Ecke so ein \nGesetzentwurf kommt, die ideologischen Scheuklappen \nablegen und sagen: Okay, wenn etwas rechtswidrig ist, \nm\u00fcssen wir es eben auf der Gesetzesebene \u00e4ndern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Gern, Herr Pr\u00e4sident. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kollege \nBartl, stimmen Sie mir zu, dass ein deutsches Bundesland \nin einer sehr merkw\u00fcrdigen Situation sein muss, wenn es \nerst eines Erlasses der Staatsregierung bedarf, um Bun-\ndesgesetze einzuhalten? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Dann muss etwas faul sein \nim Staate Sachsen/D\u00e4nemark. \n\nWenn Sie, Frau Weihnert, als Vorsitzende des Innenaus-\nschusses tats\u00e4chlich meinen, man m\u00fcsse qua Erlass darauf \nhinweisen, dass in Sachsen Bundesgesetze gelten, dann \nsteckt irgendein Rad schon tief im Dreck. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Wenn der Herr Bandmann \nes will. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Bartl, haben Sie zur \nKenntnis genommen, dass der klarstellende Erlass auf die \nRechtslage hingewiesen hat und Sie mit Ihrem Gesetz-\nentwurf den Versuch unternehmen, die Menschen glauben \nzu machen, dass das Bundeskleingartengesetz unterlaufen \nwerden k\u00f6nnte und Regelungen im Gesetz vorhanden \nsind, die die Leute am Ende im Grunde genommen \nschlechter stellen als das, was sie wollen? \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Bandmann, das Prob-\nlem ist, dass Sie keine Kenntnisse haben, und Sie nehmen \nauch nichts zur Kenntnis. Das ist die Not. Seit \n18 1/2 Jahren, seitdem ich Sie kenne, erlebe ich das \nimmer wieder. \n\nIch habe die ganze Zeit gesagt, dass der Gesetzentwurf \nauf der Grundlage der im Freistaat Sachsen ge\u00fcbten \nPraxis entstanden ist. Das geschah in Abstimmung mit \nden Kleing\u00e4rtnern, weil sie Bedarf daf\u00fcr sahen. Das \nm\u00fcssen Sie einmal zur Kenntnis nehmen. \n\nSie k\u00f6nnen nicht einfach irgendwelche Gebete zum \nHimmel schicken und sagen, dass es nicht passiert. Es \npassiert tats\u00e4chlich. Deshalb m\u00fcssen wir aus unserer \n\u00dcberzeugung heraus das, was der Erlass in Gesetzesform \nauf den Weg gebracht hat, auf der richtigen Ebene repa-\nrieren und handeln. Das m\u00f6chte der Entwurf. Insofern ist \nder Entwurf \u00fcberhaupt nichts Ideologie\u00fcberfrachtetes. \nDas ist etwas sachlich Neutrales. \n\nIch lese Ihnen das im Einzelnen vor, dabei hat es jeder \nsicherlich auch selbst gesehen. Die Bestimmungen, die \nwir ge\u00e4ndert haben wollen, sind \u00fcberschaubar. Wir wollen \nexakt das, was die Staatsregierung als notwendig erkannt \nund mit dem Erlass vom 6. Dezember in gewisser Weise \nunter Verweis auf das Bundeskleingartengesetz auch in \nErinnerung gebracht hat. Aber es ist so und bleibt dabei: \nEs ist keine rechtlich belastbare Grundlage im Freistaat \nSachsen vorhanden, bis unser Gesetz angenommen ist. \n\nDeshalb bitte ich dringend um Zustimmung zu unserem \nGesetzentwurf. Dieser ist vern\u00fcnftig und gut. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das \nWort. \u2013 Frau Weihnert m\u00f6chte das Wort nicht ergreifen. \nNun frage ich die NPD, ob sie das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nHerr Despang. \n\n 11698\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Wirtschafts- und Finanzkrise h\u00e4lt Sachsen \nnach wie vor im Griff. Die t\u00e4glich steigenden Zahlen von \nArbeitslosen und Firmenpleiten rechtfertigen es nat\u00fcrlich, \ndass sich der S\u00e4chsische Landtag in seiner letzten Sitzung \nvor den Wahlen ausgerechnet mit solch elementaren \nDingen wie der Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit der \nKleingartenvereine befasst. \n\nDie Koalitionsfraktionen haben im Vorfeld sicherlich eine \nklare politische Strategie erarbeitet und wollen damit der \nTatsache Rechnung tragen, dass die aufgrund der verfehl-\nten Leuchtturmpolitik in dieser Krise zu Tausenden \narbeitslos werdenden Menschen nun viel Zeit f\u00fcr ihren \nKleingarten haben werden. \n\nEs ist aber nicht nur v\u00f6llig verfehlte Priorit\u00e4tensetzung in \nder Landespolitik allein. Wenn wir nun auf Antrag der \nKoalitionsfraktionen \u2013 anstatt \u00fcber die Pleiten von  \nQimonda oder Arcandor oder die Sicherung von Arbeits-\npl\u00e4tzen in Sachsen zu sprechen \u2013 \u00fcber die Kleing\u00e4rten \nbeschlie\u00dfen sollen, h\u00e4tte ich f\u00fcr meine Fraktion wenigs-\ntens noch etwas Inhaltliches erwartet. Die Vorlage der \nKoalitionsfraktionen befasst sich stattdessen mit Neben-\nkriegsschaupl\u00e4tzen und l\u00e4sst die wirklichen Probleme \nau\u00dfen vor. \n\nEs ist sicherlich unumstritten eine Vereinfachung, dass \ndas Berichtsintervall von drei auf nun f\u00fcnf Jahre erweitert \nwird. Dieser Punkt wird sicherlich auch eine breite \nZustimmung finden. \n\nDen einzelnen Kleingartenverein und den einzelnen \nKleing\u00e4rtner bewegen aber an anderer Stelle dieses \nGesetzes ganz andere Probleme \u2013 n\u00e4mlich rein materielle \n\u2013, zum Beispiel die finanzielle Belastung durch Steuern, \nBeitr\u00e4ge oder Abgaben. Diesen Aspekt greift DIE LINKE \nmit einem Gesetzentwurf auf, was meine Fraktion be-\ngr\u00fc\u00dft. \n\nDass es eines Gesetzes bedarf, d\u00fcrfte inzwischen unum-\nstritten sein, denn die zahlreichen Antr\u00e4ge und Debatten \nim Landtag konnten die Probleme nicht wirklich l\u00f6sen. So \nwurde von der Koalition immer wieder auf das Bundes-\nkleingartengesetz verwiesen und beteuert, Beitr\u00e4ge und \nAbgaben k\u00f6nnten nicht erhoben werden, weil es sich bei \nden Lauben nicht um Wohnraum handeln w\u00fcrde. In der \nPraxis sieht es oft anders aus. \n\nFakt ist, dass eine klare gesetzliche Regelung von Vorteil \nf\u00fcr alle ist und die Kleing\u00e4rtner rechtssicher von finan-\nziellen Lasten befreit w\u00fcrden. Die teilweise hohe Abga-\nbenbelastung von Kleingartenfl\u00e4chen stellt besonders in \nKommunen mit knappen Finanzen den Fortbestand des \nKleingartenwesens in seiner derzeitigen Form infrage. \n\nAus unserer Sicht besitzt ein gro\u00dfer Teil der Kommunal-\nabgaben f\u00fcr Kleing\u00e4rten keine Rechtfertigung, da aus der \nkleing\u00e4rtnerischen Nutzung der Fl\u00e4chen f\u00fcr die Bewirt-\nschafter keine oder nur untergeordnete materielle Vorteile \nerwachsen. Die Eigenschaft eines Kleingartens \u2013 auch f\u00fcr \nfinanziell schlechter gestellte Menschen \u2013 geht damit \nebenso verloren wie die damit im Zusammenhang stehen-\n\nden positiven sozialstrukturellen Auswirkungen. Wir \nhalten die vorgeschlagenen \u00c4nderungen im Kommunal-\nabgabengesetz f\u00fcr begr\u00fc\u00dfenswert. \n\nMeine Fraktion wird sich dem Anliegen des Gesetzent-\nwurfes der Linken deshalb anschlie\u00dfen und ihm selbstver-\nst\u00e4ndlich zustimmen. Weil Fortschritt bekanntlich auch in \nkleinen Schritten auftreten kann, werden wir dem Entwurf \nder Koalition ebenfalls zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Kleingartenbewegung hat im \nLaufe ihrer Entwicklung wichtige soziale und gesell-\nschaftspolitische Aufgaben erf\u00fcllt. Diese gewinnen \nangesichts des demografischen Wandels und der mit der \nver\u00e4nderten Gesetzgebung verbundenen Einschnitte und \nUnsicherheiten im Leben der B\u00fcrger noch mehr an \nBedeutung. Der Kleingarten ist nach wie vor f\u00fcr Familien \ndie ideale Erg\u00e4nzung zum Leben, zum Beispiel im mehr-\ngeschossigen Wohnungsbau. \n\nAls sogenanntes gr\u00fcnes Wohnzimmer bietet der eigene \nSchrebergarten sinnvolle Freizeitbesch\u00e4ftigung und \npraktiziert das Gemeinschaftsleben, so wie es mein \nFraktionskollege Sven Morlok beim \u201eTag des Gartens\u201c \nerleben konnte \u2013 Kleing\u00e4rtner in der Hauptstadt der \nKleing\u00e4rtner, in Leipzig. \n\nDie Kleing\u00e4rten bilden angesichts einerseits st\u00e4ndig \nsteigender Lebenserwartung und andererseits bei Arbeits-\nlosigkeit und einem fr\u00fcheren Einstieg in den Ruhestand \ndas Feld f\u00fcr kreative Bet\u00e4tigung in Natur und Gesell-\nschaft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNeben der sozialen und st\u00e4dtebaulichen Funktion finden \nin den Kleingartenvereinen vielf\u00e4ltige kulturelle und \ngemeinn\u00fctzige Aktivit\u00e4ten statt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Stimmt!) \n\nDie Unterst\u00fctzung des Kleingartenwesens als Bestandteil \neiner lebenswerten Kommune ist f\u00fcr uns Liberale ein \nMuss. Eine vordringliche Aufgabe wird in Zukunft sein, \nden Bestand der vorhandenen Kleingartenanlagen \u2013 das \nsind in Sachsen \u00fcber 4 000 \u2013 erstens zu sichern, zweitens \nentsprechend der demografischen Entwicklung bedarfsge-\nrecht zu gestalten und drittens m\u00f6glichst in Wohnungsn\u00e4-\nhe anzupassen. \n\nDer Kleingarten muss als Kulturgut f\u00fcr breite Schichten \nder Bev\u00f6lkerung erhalten bleiben. Dabei ist es f\u00fcr uns \nlogisch, dass wir jedem Vorschlag, der zur Deregulierung \nund zum Demokratieabbau beitr\u00e4gt, zustimmen. Der \nvorliegende Gesetzesantrag ist f\u00fcr uns als FDP-Fraktion \nein richtiger Schritt hin zu einer b\u00fcrokratischen Entlas-\ntung. Auch wenn er noch so klein ist, lieber Kollege \n\n 11699\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nBandmann, werden wir ihm, weil er eine Hilfe ist, zu-\nstimmen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nUnserer ist besser!) \n\nAllerdings h\u00e4tten wir uns die gleiche Unterst\u00fctzung von \nIhnen \u2013 von der Koalitionsfraktion \u2013 gew\u00fcnscht, als wir \nzum Thema B\u00fcrokratieabbau mit unserem Gesetzentwurf \nzur Begrenzung kommunaler Baumschutzsatzungen eben-\nfalls Entlastungen f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner gefordert hatten. \nHierbei sollten Einzelg\u00e4rten im Sinne des \u00a7 1 Abs. 1 des \nBundeskleingartengesetzes aus dem Geltungsbereich \ngemeindlicher Baumschutzsatzungen herausgenommen \nwerden. Kleing\u00e4rtner haben ein erhebliches und aner-\nkanntes Interesse daran, ihre Grundst\u00fccke ohne Genehmi-\ngungsverfahren und kostenpflichtige Ausnahmegenehmi-\ngungen gestalten zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nInsbesondere B\u00e4ume, die zur \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Verschattung \nf\u00fchren, sollten genehmigungsfrei entfernt werden d\u00fcrfen. \nUngeachtet des Wegfalls der Genehmigungspflicht w\u00e4ren \nbesondere wertvolle Naturdenkm\u00e4ler selbstverst\u00e4ndlich \ndurch unser S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz in Kleing\u00e4rten \nweiter gesch\u00fctzt worden. Unsere Gesetzesneuregelung \nh\u00e4tte zu einer erheblichen Entb\u00fcrokratisierung und Entlas-\ntung f\u00fcr die B\u00fcrger und Kommunen gef\u00fchrt. Sie haben \ndiese damals abgelehnt, weil Sie sich allen guten politi-\nschen L\u00f6sungen verschlie\u00dfen, die nicht von Ihnen selbst \nkommen. \n\n(Stefan Brangs, SPD:  \nKeine b\u00f6swilligen Unterstellungen!) \n\n\u2013 Doch, Herr Brangs ist ein ganz Schlimmer. \n\nDas ist schade f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner. Wir w\u00e4ren heute \nschon einen gro\u00dfen Schritt weiter. \n\nWir als FDP-Fraktion haben diese engen politischen \nScheuklappen nicht. Deswegen stimmen wir dem Antrag \nder Koalitionsfraktionen zu und lehnen den Antrag der \nLinken ab, weil er einen nicht akzeptablen Eingriff in die \nkommunale Selbstverwaltung darstellt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Was? \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nGenau das Gegenteil ist der Fall!) \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Kleing\u00e4rten haben in Sachsen eine \nlange Tradition, die sogar bis in die Anf\u00e4nge des \n19. Jahrhunderts zur\u00fcckreicht. Die s\u00e4chsischen Armeng\u00e4r-\nten, die Schreber- und Naturheilbewegung sowie die \nG\u00e4rten von Betrieben und Institutionen begr\u00fcnden Sach-\nsens Ruf als Ursprungsland f\u00fcr das Kleingartenwesen. \n\n1864 schlug in Leipzig die Geburtsstunde des ersten \nSchrebervereins. \n\nDer nach dem Leipziger Arzt und P\u00e4dagogen \nDr. Moritz Schreber benannte Verein setzte sich vor allem \nf\u00fcr die Errichtung von Kinderspielpl\u00e4tzen in der freien \nNatur ein, auf denen sich Kinder und Jugendliche k\u00f6rper-\nlich ert\u00fcchtigen sollten, um den negativen Folgen der \nIndustrialisierung und Urbanisierung zu begegnen. \n\nAuch heute noch entsprechen Kleing\u00e4rten dem Wunsch \nvieler Menschen, ihre Freizeit in der Natur zu verbringen \nund dies mit Erholung und sinnvoller T\u00e4tigkeit zu verbin-\nden. Angesichts steigender Lebenserwartung und fr\u00fche-\nrem Ruhestand, aber auch hoher Erwerbslosigkeit steigt \ndie Bedeutung sinnvoller Freizeitgestaltung weiter an. \n\nAus dem Konzept der sozialen Stadt sind Kleingartenan-\nlagen besonders in den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht weg-\nzudenken. Im Gegenteil, auf dem zweiten Bundesklein-\ngartenkongress am 4. und 5. Juni in Potsdam wurde die \nwachsende Bedeutung der Kleingartenanlagen eindrucks-\nvoll unterstrichen. Dabei wurde nicht nur die deutsche \nEbene beleuchtet, sondern auch die europ\u00e4ische Vielfalt. \nEs war sehr interessant zu sehen, welche unterschiedli-\nchen Schwerpunkte in der Entwicklung es gibt. Wichtig \nwaren allen dabei die soziale Komponente und die Bedeu-\ntung f\u00fcr Umwelt und Gesundheit. Darum setzt sich meine \nFraktion daf\u00fcr ein, bei der st\u00e4dtebaulichen Planung \nKleingartenanlagen als St\u00e4tten der Erholung und Freizeit-\ngestaltung im Wohnumfeld konsequent zu ber\u00fccksichti-\ngen und zu f\u00f6rdern. Dar\u00fcber hinaus haben Kleing\u00e4rten \nauch eine wichtige \u00f6kologische Aufgabe f\u00fcr das Gr\u00fcnzug-\nsystem in unseren St\u00e4dten und f\u00fcr das Stadtklima. \n\nMeine Damen und Herren! Unser CDU-Kollege Herr \nHeinz bezeichnete den vorliegenden Gesetzentwurf der \nregierenden Koalition als eines der gr\u00f6\u00dferen Reformvor-\nhaben der Legislaturperiode. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion) \n\nIch gebe Herrn Heinz recht. Selten hat die Koalition aus \nCDU und SPD in der zu Ende gehenden Legislaturperiode \nweiterreichende Reformvorschl\u00e4ge unterbreitet, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\ngeschweige denn geduldet oder mitgetragen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll das Gesetz \u00fcber \ndie Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingarten-\nvereinen und die F\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht \ndereguliert werden. Die gesetzliche Berichtspflicht von \nKleingartenvereinen gegen\u00fcber den Anerkennungsbeh\u00f6r-\nden wird von drei auf f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert. Wir begr\u00fc\u00dfen \nden \u00fcberf\u00e4lligen B\u00fcrokratieabbau und werden dem \nGesetzentwurf von CDU und SPD zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n 11700\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Linksfraktion \nbesinnt sich im Wahljahr auf die s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtne-\nrinnen und Kleing\u00e4rtner \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: 2005!) \n\n\u2013 warten Sie ab! \u2013 und zaubert mit dem S\u00e4chsischen \nKleingartenfreistellungsgesetz einen reichlich angestaub-\nten Gesetzentwurf aus dem Jahr 2005 \u2013 hier haben wir es \n\u2013 wieder hervor. \n\nVerehrte Kollegen der Linksfraktion, dazu kann ich nur \nanmerken: Es ist keine Schande zu schweigen, wenn man \nnichts zu sagen hat. Sp\u00e4testens bei der Behandlung des \nGesetzentwurfes in den Aussch\u00fcssen m\u00fcsste dies auch \nIhnen klar geworden sein. Themen wie Zweitwohnung-\nsteuer und Kurtaxe wurden bereits vor drei Jahren mittels \nErlass \u2013 wir haben dar\u00fcber diskutiert \u2013 durch die Staats-\nregierung klargestellt. Da helfen auch keine \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge mehr. Das S\u00e4chsische Kleingartenfreistellungsge-\nsetz ist schlicht \u00fcberholt. Wir werden deshalb nicht \nzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nFDP und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \nhaben Sie das Wort, Herr Staatsminister. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nStaatsregierung bittet darum, dem Gesetzentwurf der \nKoalitionsfraktionen zuzustimmen und den Gesetzentwurf \nder Linksfraktion abzulehnen. \n\nDa dieser Gesetzentwurf schon etwas \u00e4lteren Datums ist, \nm\u00f6chte ich kurz die Vorgeschichte in Erinnerung rufen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nMuss aber nicht sein!) \n\n\u2013 Es kann aber sein, Herr Hahn. \n\nAm 10. November 2005 hatte der Landtag einen Be-\nschluss zum Thema Verfahrensvereinfachung und Entb\u00fc-\nrokratisierung im Bereich des s\u00e4chsischen Kleingartenwe-\nsens gefasst. Die Staatsregierung wurde darin unter \nanderem aufgefordert, die Erhebung von Zweitwohnungs-\nsteuern und Kurtaxen auf Kleing\u00e4rten zu verbieten und \nden abwasserentsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaften zu \nerm\u00f6glichen, Abwasseranschlussbeitr\u00e4ge f\u00fcr Kleing\u00e4rten \nzu stunden. Die Staatsregierung hat dies aufgegriffen und \ngepr\u00fcft, inwieweit den Forderungen entsprochen werden \nkann und ob gesetzliche \u00c4nderungen erforderlich sind. Im \nErgebnis erging am 6. September 2006 ein Rundschreiben \nan die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden, das die einschl\u00e4gigen \nVorschriften speziell im Hinblick auf die Anwendbarkeit \nauf Kleing\u00e4rten erl\u00e4utert. Unseres Erachtens reicht dies \naus; eine Gesetzes\u00e4nderung ist nicht erforderlich, weil der \ngesetzliche Rahmen, der vom Bundeskleingartengesetz \nund vom KAG gegeben wird, ausreicht. \n\nDas Ansinnen der Linksfraktion, Kleingartenbesitzer und \nKleingarteneigent\u00fcmer undifferenziert von den genannten \nAufgabenpflichten zu befreien, ist nicht plausibel, son-\ndern ungerecht und l\u00e4ge damit zumindest im Bereich \neiner m\u00f6glichen Verfassungswidrigkeit. Dies unterstreicht \nein j\u00fcngst ergangenes Urteil des Th\u00fcringischen Verfas-\nsungsgerichtshofes, das willk\u00fcrliche Einschr\u00e4nkungen der \nBefugnisse der Gemeinden zur Erhebung von Abwasser-\nbeitr\u00e4gen durch den Gesetzgeber als Versto\u00df gegen die \nverfassungsrechtlich garantierte Selbstverwaltung bewer-\ntet hat. \n\nWir haben in unserem Erlass aufgelistet, welche F\u00e4lle \nexistieren k\u00f6nnen, und festgesetzt, wie das geltende Recht \nanzuwenden ist. Kleingartenbesitzer und ihre G\u00e4ste \nwerden in den wenigsten F\u00e4llen zweitwohnungsteuer- \noder kurtaxenpflichtig sein, da in Kleing\u00e4rten in der Regel \nkeine zu Wohnzwecken geeigneten Geb\u00e4ude errichtet \nsind. Ich darf nur daran erinnern, dass das Bundesklein-\ngartengesetz hier eine Gr\u00f6\u00dfe der Lauben von \n20 Quadratmetern festschreibt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Bartl, h\u00f6ren  \nSie zu, sonst wissen Sie es dann wieder nicht! \u2013 \n\nMargit Weihnert, SPD: 24!) \n\n\u2013 24. Herzlichen Dank, Frau Weihnert, aber auf die \n4 Quadratmeter kommt es dann auch nicht an. \n\nDas Wohnen in Kleingartenanlagen ist grunds\u00e4tzlich \nunzul\u00e4ssig. \n\nSollten die gesetzlichen und satzungsrechtlichen Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Erhebung der Zweitwohnungsteuer oder \nder Kurtaxe doch ausnahmsweise einmal erf\u00fcllt sein, ist \nnicht einzusehen, weshalb diese F\u00e4lle privilegierungsbe-\nd\u00fcrftig sein sollten. \n\n\u00c4hnlich ist die Situation im Anschlussbeitragsrecht. \nH\u00e4ufig wird auch hier keine Abgabenpflicht entstehen, da \neine bauliche oder gewerbliche Nutzbarkeit \u00fcberhaupt \nnicht gegeben ist. Besteht sie jedoch, l\u00e4sst sich nicht \nplausibel begr\u00fcnden, weshalb die Gemeinden so lange auf \nBeitragseinnahmen verzichten m\u00fcssen, bis von der \nNutzungsm\u00f6glichkeit tats\u00e4chlich Gebrauch gemacht wird. \n\nF\u00fcr die vom Landtag im Jahr 2005 angesprochene Prob-\nlematik, meine sehr geehrten Damen und Herren, enth\u00e4lt \ndas geltende Recht bereits die richtigen Antworten und \nausreichende Handlungsoptionen. Kleing\u00e4rtner sollen \nnicht unfairerweise mit Kommunalabgaben \u00fcberzogen \nwerden. Es hilft auch nichts, wenn in der Vergangenheit \neinige Gebietsk\u00f6rperschaften einen Rechtsversto\u00df began-\ngen haben, dies mit einem neuen Gesetz korrigieren zu \nwollen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Ja, \ngern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bartl, bitte. \n\n 11701\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Staatsminister, geben \nSie mir darin recht, dass der Gesetzentwurf, den wir \neingebracht haben, ausdr\u00fccklich damit argumentiert, dass \nwir diese \u201eBesserstellung\u201c einfach damit rechtfertigen, \ndass die Kleing\u00e4rtner ohne sonstige Gegenleistung des \nFreistaates eine gemeinn\u00fctzige Leistung von besonderer \nDimension erbringen und sich daraus das Recht ergibt, \nvon Kommunalabgaben freigestellt zu werden? Das \nbetrifft zum Beispiel \u00f6kologisches Gr\u00fcn und die soziokul-\nturelle Funktion. Wir haben ja begr\u00fcndet, weshalb wir \nmeinen, dass es diese Freistellung geben darf. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Dann stimmt der \nRechtsbegriff nicht, den Sie verwenden!) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nAbg. Bartl, den Kleing\u00e4rtnern wird die Gemeinn\u00fctzigkeit \nzuerkannt, wenn die entsprechenden Voraussetzungen \nvorhanden sind. Dann k\u00f6nnen sie nat\u00fcrlich die mit dieser \nGemeinn\u00fctzigkeit im Zusammenhang stehenden Vorteile \ngenie\u00dfen. Wo dies nicht der Fall ist, kann das schlichtweg \nnicht zum Ansatz kommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Frage, \nHerr Staatsminister? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nNachdem Sie Herrn Bartl dazu ermuntert haben, herzlich \ngern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Nein, er hat sich herumgedreht, \naber ich habe das nicht als Weggehen gedeutet. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Das war es auch nicht. \n\nHerr Staatsminister, ich sage es noch einmal. Sie haben \ndas jetzt missverstanden. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Nein. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich habe gesagt, dass wir \nmeinen, dass die generelle Entlastung von den Kommu-\nnalabgaben durch die besondere Gemeinnutzfunktion \ngerechtfertigt ist, die die Kleing\u00e4rten f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger ihrer jeweiligen Gemeinde, ihrer Stadt usw. \nerbringen. Daraus ergibt sich die Rechtfertigung, sie \n\u201ebesser zu behandeln\u201c als andere Anschlussgrundst\u00fccke. \nWeshalb ist das nicht korrekt? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nAbg. Bartl, wir wissen beide, dass es bei den Kleing\u00e4rten \nim Osten Deutschlands eine sehr breite Gemengelage \ngibt. Es gibt in der Tat Kleing\u00e4rten, die nach dem Bun-\ndeskleingartengesetz zu behandeln sind. Es gibt aber auch \nandere Kleingarteneinrichtungen, die nicht danach zu \nbehandeln sind. Dort muss nat\u00fcrlich das Abgabengesetz \ngreifen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nManches Problem, das in der Vergangenheit aufgetreten \nist, hat sich durch das bereits mehrfach erw\u00e4hnte Rund-\nschreiben vom 6. September 2006 erledigt. \n\nIch bitte Sie, meine verehrten Damen und Herren, dem \nGesetzentwurf der Linksfraktion keine Zustimmung zu \ngeben. Dies gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag. \n\nVon der Anerkennung der kleing\u00e4rtnerischen Gemeinn\u00fct-\nzigkeit nach dem Bundeskleingartengesetz gehen wesent-\nliche Vorteile aus, beispielsweise niedrige Pachtpreise \nbzw. bessere K\u00fcndigungsregelungen. \n\nDamit diese Vorteile auch rechtskonform in Anspruch \ngenommen werden, ist das Vorliegen der Voraussetzungen \nf\u00fcr die Gemeinn\u00fctzigkeit selbstverst\u00e4ndlich zu \u00fcberwa-\nchen. Hierzu sind im Landesrecht Regelungen \u00fcber die \nGemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht zu treffen. Zur Aufsicht geh\u00f6rt \nsinnvollerweise eine regelm\u00e4\u00dfige Berichtspflicht der \nKleingartenorganisationen. Dazu liegen Ihnen auch zwei \nEntw\u00fcrfe vor. Die Linksfraktion will den Turnus f\u00fcr die \nT\u00e4tigkeitsberichte generell auf f\u00fcnf Jahre festlegen. Die \nKleingartenorganisationen sollen nach dem Entwurf der \nRegierungsfraktionen nicht mehr im Abstand von drei, \nsondern nur noch im Abstand von f\u00fcnf Jahren ihren \nBericht vorlegen m\u00fcssen. Aber die Beh\u00f6rden m\u00fcssen auch \nweiterhin die M\u00f6glichkeit haben, wenn sie Bedenken \nhaben, einen vorzeitigen Bericht anzufordern. \n\nDem Entwurf der Regierungskoalition ist aus meiner \nSicht der Vorzug zu geben. Ich bitte Sie daher, dem \nGesetzentwurf der Koalitionsfraktionen Ihre Zustimmung \nzu geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, wir \nkommen zu den Abstimmungen. Wir behandeln als Erstes \ndie Drucksache 4/3553, Gesetzentwurf der Linksfraktion, \nGesetz zur Freistellung der Kleing\u00e4rten von der Erhebung \nkommunaler Beitr\u00e4ge, Verbrauch- und Aufwandsteuern. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mehr-\nheitlich abgelehnt. \n\nWir kommen jetzt zu Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Kommunalabgabengesetzes. Hierzu gibt es einen \n\u00c4nderungsantrag, Drucksache 4/15824 Nr. 1. Ich bitte um \nEinbringung. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, wenn Sie \ngestatten, werde ich gleich beide \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nbegr\u00fcnden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Die Nr. 1 ist eine redaktio-\nnelle \u00c4nderung einfach in Anpassung an die derzeit \ngeltende Fassung des S\u00e4chsischen Kommunalabgabenge-\nsetzes. \n\n 11702\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nDie Nr. 2 hat im Grunde genommen Herr Staatsminister \nDr. Buttolo dankenswerterweise schon begr\u00fcndet. Wir \nwollen also gern das, was in einem riesigem Reformge-\nsetzentwurf der CDU- und der SPD-Fraktion enthalten ist, \neinfach als Artikel 1a bei uns einf\u00fcgen. Dann haben wir \nim Prinzip diese Regelung mit aufgenommen, allerdings \nmit dem Unterschied, dass wir tats\u00e4chlich sagen, dass die \nentsprechende Gemeinn\u00fctzigkeitspr\u00fcfung alle f\u00fcnf Jahre \nerfolgen soll, und zwar ohne den Einwand, dass sie \nwenigstens im Abstand von f\u00fcnf Jahren erfolgen kann, \nwas den Beh\u00f6rden immerhin die M\u00f6glichkeit l\u00e4sst, es alle \nJahre wieder zu tun. Genau das wollen wir nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Bartl, mit Ihrem \u00c4nde-\nrungsantrag sagen Sie in der Tat noch einmal, dass Sie \nden Beh\u00f6rden keine M\u00f6glichkeit zum Eingreifen geben \nwollen, wenn aus begr\u00fcndetem Anlass die Sorge besteht, \ndass hier etwas schiefl\u00e4uft. Sie wollen also, dass die \nBeh\u00f6rden keine M\u00f6glichkeit haben, fr\u00fcher als nach f\u00fcnf \nJahren einzugreifen. Das entlarvt im Grunde genommen \nIhre ganze Argumentation. \n\nF\u00fcr uns ist es wichtig, dass eine M\u00f6glichkeit besteht, \nfr\u00fcher eine Kontrolle zu verlangen, und zwar im positiven \nSinne f\u00fcr die Betroffenen. Wenn ein Problem existiert, ist \nes f\u00fcr die Betroffenen besser, das relativ zeitnah abzustel-\nlen, also die M\u00f6glichkeit zu haben, es zu korrigieren, als \neine Sache f\u00fcnf Jahre laufen zu lassen und dann ein \nrichtiges Problem zu haben. Sie bringen den Leuten \nSteine statt Brot und wollen daf\u00fcr noch belohnt werden. \nGenau aus diesem Grund lehnen wir dies ab. Es ist \ninhaltlich, aber auch aus Gr\u00fcnden, die die Betroffenen \nber\u00fchren, falsch, so einem Antrag zuzustimmen. Ableh-\nnung! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich m\u00f6chte das richtigstel-\nlen. Auch hierbei sind Sie von keinerlei Sachkenntnis \ngetr\u00fcbt, Herr Kollege Bandmann. \n\nDas Problem ist bekannterma\u00dfen, dass die Gemeinn\u00fctzig-\nkeitspr\u00fcfung mit einem Gemeinn\u00fctzigkeitsbescheid \neinhergeht. Wenn der Bescheid erteilt ist und sich nach \neinem Jahr Gr\u00fcnde ergeben zu sagen, dass der Verein \nnicht mehr gemeinn\u00fctzig ist, dann gibt die Beh\u00f6rde einen \nAufhebungsbescheid heraus. Dieser Bescheid ist dann \nrechtsmittelf\u00e4hig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas, was Sie erz\u00e4hlen, ist ein solcher Unfug, dass er nicht \nmehr unters Dach passt! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, wird \nweiter das Wort zu den beiden \u00c4nderungsantr\u00e4gen ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich sie jetzt \nzur Abstimmung. \n\nIch rufe zuerst die Drucksache 4/15824, Nr. 1, auf. Wer \nder Nr. 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe aus der gleichen Drucksache die Nr. 2 des \u00c4nde-\nrungsantrages auf. Wer der Nr. 2 zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhal-\nten. Damit Ablehnung. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber Artikel 1 des Gesetzentwurfes ab-\nstimmen. Wer dem Artikel 1 zustimmt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 mehrheit-\nlich abgelehnt. \n\nWir kommen jetzt zu Artikel 2 des Gesetzentwurfs. Da \nwird es etwas \u00fcbersichtlicher. Es geht um das Inkrafttre-\nten. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Damit ist auch Artikel 2 mehrheitlich abgelehnt. \n\nDamit sind alle Artikel vom Landtag abgelehnt worden \nund es er\u00fcbrigt sich eine 3. Lesung. Der Gesetzentwurf ist \ndamit abgelehnt. Der Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chte ich \ndas sagen. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zu dem \nGesetzentwurf der Koalitionsfraktionen von CDU und \nSPD, Drucksache 4/15107, Gesetz zur \u00c4nderung des \nGesetzes \u00fcber die Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit von \nKleingartenvereinen und die F\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzig-\nkeitsaufsicht. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft, Drucksache 4/15746. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit \nist sie einstimmig so beschlossen. \n\nIch komme zu Artikel 1. Wer dem Artikel 1 in der Fas-\nsung des Ausschusses zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Auch das war einstimmig. \n\nDamit kommen wir zu Artikel 2 in der Fassung der \nBeschlussempfehlung. Wer dem Artikel 2 zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist auch das einstimmig \nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, da in der 2. Lesung keine \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge angenommen worden sind und kein \nWunsch zu einer allgemeinen Aussprache in der \n3. Lesung ge\u00e4u\u00dfert wird, stelle ich nun den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Anerkennung \nder Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingartenvereinen und die \nF\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht in der in der \n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\n\n 11703\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das \n\nGesetz einstimmig beschlossen und Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung der Rechte von Kindern und Jugendlichen  \n\nim Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/12533, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/15771, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion GR\u00dcNE, \ndanach CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP, Staatsre-\ngierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. \n\nIch bitte die Fraktion GR\u00dcNE, das Wort zu nehmen. \nBitte, Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Nach deutschem Recht sind alle \nMenschen von Geburt an Tr\u00e4ger aller Rechte. Sie genie-\n\u00dfen den vollen Schutz des Grundgesetzes. M\u00fcssen also \ndie Rechte von Kindern noch einmal explizit in der \nVerfassung hervorgehoben werden? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, sie m\u00fcssen noch \neinmal explizit hervorgehoben werden, weil die Praxis \nzeigt: Die Mitumfassung reicht nicht. \u2013 Es geht eben nicht \nnur darum, unsere Kinder zu sch\u00fctzen, sondern auch \ndarum, sie zu f\u00f6rdern, ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben, \nselbst aktiv zu werden, sich zu beteiligen und anerkannt \nzu werden. Kinder haben Rechte, und diese m\u00fcssen sie \nauch einfordern k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nMitumfassung \u2013 also, bei Familie sind Kinder immer mit \ngemeint, liebe Kolleginnen und Kollegen \u2013, reicht nicht. \nDas zeigt sich im \u00dcbrigen auch in der politischen Praxis. \nWir haben uns mal die M\u00fche gemacht und einen Blick in \ndie Wahlprogramme 2009 bis 2014 der S\u00e4chsischen \nUnion, der SPD und auch der FDP geworfen. \n\nSo finden wir bei der Union, Sachsen solle zum familien-\nfreundlichsten Bundesland werden, und das hei\u00dft dann: \nWir werden die M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen, wie die Betreu-\nungsangebote f\u00fcr Kinder von Berufst\u00e4tigen verbessert \nwerden k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Pr\u00fcfen!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In der Union ist offen-\nbar trotz aller Diskussionen hier im Hohen Haus noch \nnicht angekommen, dass es sich um fr\u00fchkindliche Bil-\ndungsangebote handelt. Da hat offenbar auch die \u00dcber-\nnahme des Kita-Bereichs in das Kultusministerium nicht \n\nden Aha-Effekt ausgel\u00f6st. Noch schlimmer, Sie sagen, sie \nwollen Betreuungsangebote f\u00fcr Kinder von Berufst\u00e4tigen \nausbauen. Und was ist mit den Kindern, deren Eltern \nkeine Arbeit haben? \u2013 Da sind Sie offenbar mit der \nderzeitigen Situation zufrieden \u2013 trotz Zugangsbeschr\u00e4n-\nkungen in den Kommunen. Landeserziehungsgeld und \nKita-Besuch sollen sich offenbar auch weiterhin aus-\nschlie\u00dfen, obwohl damit Kinder benachteiligt werden, \nweil sie eben keinen eigenen Anspruch auf fr\u00fchkindliche \nBildung haben, sondern der Anspruch von der Familiensi-\ntuation abh\u00e4ngig ist. Kinder als eigenst\u00e4ndige Individuen \nmit eigenen Rechten und Interessen, die nicht immer \ndeckungsgleich mit denen der Erwachsenen sind, die gibt \nes im Regierungsprogramm \u2013 im Regierungsprogramm! \u2013 \nder CDU nicht, auch nicht bei der Stadtentwicklung und \nnicht unter dem Stichwort \u201eEntwicklung des l\u00e4ndlichen \nRaumes\u201c. \n\nUnd die FDP, die sich als B\u00fcrgerrechtspartei versteht? \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP:  \nSind wir auch!) \n\nKinderrechte sind auch B\u00fcrgerrechte. Aber alles, was der \nFDP einf\u00e4llt, ist auch in ihrem Wahlprogramm die Kin-\nderkommission. Auch hier befinden allein Erwachsene, \nn\u00e4mlich Landtagsabgeordnete, dar\u00fcber, was f\u00fcr Kinder \ngut ist. Kinder selbst k\u00f6nnen sich nicht \u00e4u\u00dfern. Immerhin \nsind kurze Schulwege und zeitlich flexible Betreuungsein-\nrichtungen sicher auch im Interesse der Kinder. Aber dass \ndiese Kinder auch eigene Anspr\u00fcche, W\u00fcnsche und \nInteressen haben und dass sie das Recht haben sollten, \nihre Umwelt, zum Beispiel das Dorf oder den Stadtteil, \nmitzugestalten, das kommt auch bei der FDP mit keinem \nWort vor. \n\nAllein im Programm der SPD wird die Frage gestellt, wie \nKinder Demokratie erfahren und auch selbst gestalten \nk\u00f6nnen. Bildungseinrichtungen \u2013 Kita, Schule, Hochschu-\nle \u2013 werden als die Lernorte der Demokratie beschrieben. \nDas ist gut, aber vielleicht nicht genug, liebe Kolleginnen \nund Kollegen von der SPD. \n\nZur\u00fcck zu unserem Gesetzentwurf, der drei Kernpunkte \numfasst: \n\n 11704\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nDie Subjektstellung von Kindern und Jugendlichen wird \nhervorgehoben \u2013 Punkt 1. Das hei\u00dft, der eigene Anspruch \nder Kinder wird damit anerkannt. \n\nZweitens leitet sich daraus das Recht der Kinder und \nJugendlichen ab, an allen Entscheidungen, die ihr Leben \nunmittelbar betreffen, auch beteiligt zu werden. \n\nDrittens. Bei allen politischen und staatlichen Entschei-\ndungen sind deren Folgen f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit \nzu bedenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese drei Punkte sind \ngedeckt von der UN-Kinderrechtskonvention, die in \nDeutschland vor 20 Jahren unterzeichnet wurde. Dazu \ngeh\u00f6ren nun einmal Pr\u00e4vention, also Kinderschutz, \nProtektion, ihre St\u00e4rkung und ihre F\u00f6rderung, und Parti-\nzipation, ihre Beteiligung, und es ist unser aller Auftrag, \nalle drei Punkte umzusetzen. \n\nUm das hier noch einmal ganz deutlich zu sagen: Es ist \nein Unterschied, ob jemand f\u00fcr mich entscheidet oder ob \nich selbst mitentscheiden kann. Unter uns Erwachsenen \nunterscheiden wir diese Dinge gemeinhin mit Selbst- und \nFremdbestimmung. Wie Kollege Krau\u00df von der CDU im \nAusschuss so sch\u00f6n sagte: Wir haben doch schon \n120 Erwachsene im Landtag als Abgeordnete sitzen. \nWozu brauchen wir da noch spezielle Interessenvertretung \nf\u00fcr Kinder? \u2013 Aber wie findet sich das im Wahlprogramm \nwieder \u2013 das habe ich Ihnen gerade geschildert \u2013 und wie \nsieht es dann aus, wenn wir einen Interessenkonflikt \nzwischen Kindern und Erwachsenen haben? Was, wenn \nKinder einen Freizeitort brauchen oder w\u00fcnschen, aber \nErwachsene dort baulich etwas ganz anderes vorhaben? \nWie sieht es denn in der Stadtentwicklung aus, wo werden \nda die Kinder gefragt? Ich kann es Ihnen sagen: zum \nBeispiel in Rheinland-Pfalz oder in Schleswig-Holstein, \ndort n\u00e4mlich, wo dieses Recht in den Gemeinde- und \nLandkreisordnungen den Kindern zugestanden wird. \n\nIn der Anh\u00f6rung im Ausschuss antwortete Prof. Lenz auf \ndie Frage, ab wann Kinder geistig reif seien f\u00fcr die \nEntscheidung, zum Beispiel in der Wahlkabine. Er sagte: \nMit zw\u00f6lf Jahren sind Kinder kognitiv voll entwickelt. \nEntwicklungsphysiologisch und sozialtheoretisch spr\u00e4che \nalso nichts gegen die Einbeziehung von Kindern und \nnichts gegen die Herabsetzung des Wahlalters. \n\nDazu noch ein Zitat aus der Anh\u00f6rung im Sozialaus-\nschuss. Herr Neumann vom S\u00e4chsischen Landkreistag \nwehrte alle Ans\u00e4tze der Absenkung des Wahlalters mit der \nAussage ab, dass nur durch eine blo\u00dfe Ver\u00e4nderung des \nWahlalters noch lange keine wesentliche Voraussetzung \nf\u00fcr das Erleben einer funktionierenden Demokratie \ngeschaffen ist. Recht hat er. Eben deshalb haben wir nicht \ndie einfache L\u00f6sung der Absenkung des Wahlalters \ngew\u00e4hlt. Wir sagen gerade deshalb: \n\nErstens. Wir wollen, dass Kinder von fr\u00fch an lernen, sich \nmit der Welt auseinanderzusetzen, und gemeinsam kon-\nstruktive Probleml\u00f6sungen finden. Das st\u00e4rkt das Selbst-\nwertgef\u00fchl der Kinder, und sie stellen dabei fest, dass sie \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen und dass wir als \nErwachsene ihnen das auch zutrauen. \n\nZweitens wollen wir keine plakativen L\u00f6sungen, sondern \nkindgerechte. Das hei\u00dft, wir wollen eine altersgem\u00e4\u00dfe \nVielfalt an Beteiligungsm\u00f6glichkeiten. \n\nDrittens. Wir wollen Mitbestimmungsverfahren und  \n-m\u00f6glichkeiten, die nicht nur bei den interessierten \nMittelschichtkindern ankommen, sondern auch Kinder \naus sozial benachteiligten Verh\u00e4ltnissen erreichen. Gerade \ndiese Kinder brauchen neue, andere, positive und selbst-\nwertsteigernde Erfahrungen. Auch deshalb brauchen wir \nalso vielf\u00e4ltige Formen der Beteiligung. \n\nDamit Beteiligung von Kindern gelingt, damit Kinder \nErfolg haben, brauchen sie nat\u00fcrlich die Unterst\u00fctzung \nErwachsener, sie brauchen sozusagen Coaching. Die \nMethoden m\u00fcssen sowohl zum Alter der Kinder als auch \nzu den zu l\u00f6senden Problemen passen. F\u00fcr Jugendliche \ngeh\u00f6rt dazu eben auch zunehmend das Recht bei kommu-\nnalen Fragen, sich aktiv an der Wahl zu beteiligen. Sie \nm\u00fcssen das Recht erhalten, ihre Erfahrungen mit demo-\nkratischen Wahlen zu machen, und in diese Verantwor-\ntung hineinwachsen. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Ab vier Jahre!) \n\n\u2013 Haben Sie den Gesetzentwurf gelesen oder nicht? Dann \nsehen Sie doch das Alter. Es ist gegen\u00fcber dem, was Sie \ngerade genannt haben, ein anderes. \u2013 Deswegen legen wir \nIhnen heute den Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \nRechte von Kindern und Jugendlichen im Freistaat \nSachsen vor. \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Der Sohn meiner Mitarbeiterin liebte seine Lehrerin \nin der Grundschule sehr. Er erkl\u00e4rte das seiner Mutter mit \nden Worten: Wei\u00dft du, die Frau M. sagt immer, sie lernt \nauch ganz viel von uns. \u2013 Bisher scheint diese Haltung \nnoch nicht in der s\u00e4chsischen Politik, zumindest nicht in \nder Koalition, angekommen zu sein. Sie k\u00f6nnen heute das \nGegenteil beweisen, indem Sie unserem Gesetzentwurf \nzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nbzw. die Koalition. Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\n(Johannes, Lichdi, GR\u00dcNE:  \nJetzt bin ich aber gespannt!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnten jetzt auf \nverschiedene Punkte eingehen. Aufgrund der Uhrzeit, die \nwir haben, will ich mich auf den Hauptpunkt beschr\u00e4n-\nken, n\u00e4mlich die Absenkung des aktiven Wahlalters auf \n16 Jahre. Das ist aus meiner Sicht der wichtigste Punkt. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n 11705\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nWir m\u00fcssen, glaube ich, nicht dar\u00fcber reden, dass Kinder \nselbstverst\u00e4ndlich gleich Menschenrechte haben wie \nErwachsene. \u2013 Lassen Sie mich bitte fortfahren. Deswe-\ngen w\u00fcrde ich Frau Kollegin Herrmann bitten, auf ihre \nZwischenfrage zu verzichten. \u2013 \n\nWie gesagt, die Teilnahme an Wahlen hat einen sehr \nhohen Stellenwert auch f\u00fcr uns. Es ist ein Zeichen, wenn \nman 18 Jahre alt ist, dass man zur Wahl geht, dass man \nvollst\u00e4ndig erwachsen ist, dass man auch in anderen \nBereichen die volle Verantwortung tr\u00e4gt. Man kann \nVertr\u00e4ge abschlie\u00dfen, man muss seine Eltern nicht mehr \nfragen, man kann mit dem Auto fahren, ohne jemanden \ndabeihaben zu m\u00fcssen. All diese Dinge sind mit dem \n18. Lebensjahr verbunden und ich glaube, es ist eine \nsinnvolle Angelegenheit, auch zu sagen: Wenn wichtige \ngesellschaftliche Fragen gekl\u00e4rt werden, dann koppelt \nman das ebenfalls an das 18. Lebensjahr. \n\nWenn wir jetzt ins Land schauen, dann stellen wir fest, \ndass wir gerade bei jungen Leuten eine geringe Wahlbe-\nteiligung haben, die uns allen sicherlich nicht gef\u00e4llt. \nDeswegen muss es unsere Aufgabe sein zu pr\u00fcfen, wie \nwir die Wahlbeteiligung erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Die erste \nAufgabe ist es also, junge Leute ab 18 Jahren daf\u00fcr zu \ngewinnen, an Wahlen teilzunehmen. Das ist nicht ganz \neinfach. Wir haben ja die Studie \u201eJugend in Sachsen\u201c, \nnach der 45 % der jungen Leute, also fast jeder Zweite, \nsagen, dass sie wenig oder gar kein Interesse an der \nPolitik und am \u00f6ffentlichen Leben haben. \n\nDann m\u00fcssen wir ihnen sagen: Ihr entscheidet, wie es in \neurer Stadt weitergeht. Ihr entscheidet dar\u00fcber, was in \neurem Land passiert, was im Bund passiert, was in Euro-\npa passiert. Diese Aufforderung steht uns jetzt, glaube ich, \nin den n\u00e4chsten Tagen und Wochen bevor, dass wir sagen: \nNutzt als junge Leute euer Wahlrecht! \n\nIhr Gesetzentwurf gibt aber genau auf diese Frage keine \nAntwort. Es existieren verschiedene Kampagnen, die sich \ndamit besch\u00e4ftigen, wie wir junge Leute, die 18 Jahre alt \nsind, zu mehr Beteiligung bekommen. Wenn Sie sich \neinmal im Landtag umgeschaut haben, wissen Sie, dass \ndie Landtagsverwaltung eine Aktion gemacht hat. \u201eAuf-\nkreuzen \u2013 Ankreuzen\u201c hei\u00dft sie. Sie richtet sich an junge \nLeute und m\u00f6chte dazu aufrufen, dass junge Leute zur \nWahl gehen. \n\nAber ich denke auch an die politischen Jugendorganisati-\nonen, die sich hier sehr stark bem\u00fchen und die jungen \nLeute auf ihr Wahlrecht hinweisen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist das \neine Form der Beteiligung von jungen Leuten \u00fcber \n18 Jahre, die wir st\u00e4rken m\u00fcssen. Aber es gibt eben auch \nandere M\u00f6glichkeiten der Beteiligung von jungen Leuten \nam gesellschaftlichen Leben, n\u00e4mlich vor allem in unse-\nren Jugendvereinen. Das ist ein breites Spektrum, wo man \nsich beteiligen kann, wo man sich einbringen kann, ob bei \nder Feuerwehr, in einem Sportverein, bei den Kirchen, ob \nbei den Kaninchenz\u00fcchtern oder sonst welchen Jugend-\nvereinen. Dort kann man Verantwortung \u00fcbernehmen. \nDort wird gew\u00e4hlt. Dort werden Vorsitzende gew\u00e4hlt. \n\nDort werden Gremien gew\u00e4hlt. Dort wird auch Verant-\nwortung \u00fcbergeben. Denn es geht nicht nur darum, dass \nman eine Zuschauerrolle hat, sondern es geht in der \nDemokratie darum, dass man sich einbringt und selbst \netwas mit seinen H\u00e4nden macht. \n\nOder wir haben auch die Kommunen, die zum Beispiel \nsagen: Wir wollen einen Jugendstadtrat einrichten, wenn \nes daf\u00fcr Interesse gibt. Es gibt andere, die haben einen \nJugendstadtrat eingerichtet. Aber es kam dann niemand. \nDoch wo das auf das Interesse der jungen Leute trifft, ist \nes in Ordnung. \n\nOder wenn ein B\u00fcrgermeister sagt, er macht eine Kinder-\nsprechstunde. Das ist doch m\u00f6glich. Daf\u00fcr braucht man \nkein Gesetz. Aber jeder soll das eben f\u00fcr sich vor Ort \nabw\u00e4gen, wie das l\u00e4uft. \n\nWir haben gesagt, wir wollen dieses freiwillige Engage-\nment vor allem in den Vereinen f\u00f6rdern. Das machen wir \n\u00fcber die Jugendpauschale, indem wir Geld auch nach \nunten geben und die Landkreise Spielr\u00e4ume haben, um \nJugendarbeit zu betreiben. Aber ich denke auch an die \n\u00fcber\u00f6rtlichen Vereine und Verb\u00e4nde der Jugendarbeit, die \nwir im Freistaat Sachsen haben und die wir f\u00f6rdern. Bei \ndenen ist ein ganz wichtiges Ziel: Wie schaffen wir es, \njunge Leute zu beteiligen, dass sie sich in die Gesellschaft \neinbringen? Deshalb f\u00f6rdern wir diese \u00fcber\u00f6rtlichen \nJugendverb\u00e4nde mit einer ganzen Menge Geld. \n\nDiesen Weg wollen wir weiter gehen. Daf\u00fcr bitten wir Sie \num Ihre Unterst\u00fctzung. Allerdings werden wir Ihren \nGesetzentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nspricht Frau Abg. Klinger. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nfreue mich, dass ich meine letzte Rede im 4. S\u00e4chsischen \nLandtag noch einmal dem Thema Mitbestimmung und \nSt\u00e4rkung der Rechte von Kindern und Jugendlichen \nwidmen kann. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nFrau Herrmann, kurz einen Satz zu Ihnen. Leider haben \nSie das Wahlprogramm oder die Wahlprogramme der \nLinken nicht erw\u00e4hnt. Wir f\u00fchren Kinder und Kinderrech-\nte, Mitbestimmung und dergleichen mehr in vielen Punk-\nten unserer Wahlprogramme auf. Wir haben sogar ein \neigenst\u00e4ndiges Jugendwahlprogramm. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Landtag hat sich in dieser Legislatur umfassend mit \ndem Thema besch\u00e4ftigt. Das ist gut. Was nicht gut ist, ist, \ndass es bisher eben nicht zu einer konkreten Umsetzung \nder vielen vorgebrachten Vorschl\u00e4ge gekommen ist. \nDeshalb m\u00f6chte ich hier noch einmal die Gelegenheit \nnutzen und wahrnehmen, um die Wichtigkeit des Themas \n\n 11706\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nund vor allem die Notwendigkeit der Umsetzung be-\nstimmter Rechte zu unterstreichen. \n\nVielleicht h\u00f6ren auch die Kolleginnen und Kollegen der \nKoalition noch einmal zu und schieben nicht wieder \ntechnische Fehler oder sonstige Nichtigkeiten vor, um \nerneut eine Initiative, die f\u00fcr die Demokratie in diesem \nLand enorm wichtig ist, abzulehnen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal auf die oft \nbeschworene Politikverdrossenheit der Jugendlichen zu \nsprechen kommen; denn diese gibt es faktisch nicht. Im \nGegenteil. Wir m\u00fcssen wohl eher von einer Jugendver-\ndrossenheit der Politik sprechen. Das hat ja das Ho-\nhe Haus auch schon des \u00d6fteren gezeigt. \n\nDabei sind junge Menschen sehr wohl politisch interes-\nsiert. Man darf aber nicht nur darauf schauen, ob die \nJugendlichen Mitglied in einer Jugendorganisation einer \nPartei oder einer Gewerkschaft sind. Befragt man Jugend-\nliche danach, so stellt man fest, dass lediglich 6 % der 16-\n bis 25-J\u00e4hrigen in einer solchen Organisation vertreten \nsind. Wenn man aber den Blick weiter aufmacht und \nSachen anschaut wie Demonstrationen, Streiks oder \nPetitionen, so wird man feststellen, dass dort \u00fcber ein \nDrittel der jungen Menschen aus der eben genannten \nAltersgruppe die M\u00f6glichkeit nutzen, so ihrer Stimme \nAusdruck zu verleihen. \n\nWenn man das Blickfeld dann noch weiter \u00f6ffnet und sich \ndie indirekten politischen Handlungen ansieht, kann man \nkonstatieren, dass die Jugendlichen wohl zu den politisch \nAktivsten in diesem Land z\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Vorwurf der Politikverdrossenheit, also des fehlenden \nInteresses der jungen Menschen an Politik, resultiert im \nWesentlichen aus zwei Sachverhalten. Erstens, weil \nJugendliche immer noch zu sp\u00e4t Zugang zur Politik und \nzu politischen Entscheidungen erhalten. Sie m\u00fcssen eben \nzum Beispiel aufs W\u00e4hlen warten. Herr Krau\u00df hat es ja \nhier wieder vorgebracht \u2013 das Argument ist beliebt \u2013, dass \npolitische Beteiligung zum Beispiel \u00fcber das W\u00e4hlen ab \n18 Jahre vollkommen ausreichend sei. \n\nAuch die politische Bildung in der Schule setzt viel zu \nsp\u00e4t ein. Je fr\u00fcher Menschen damit vertraut werden, \nEntscheidungen zu treffen, desto selbstverst\u00e4ndlicher tun \nsie dies, desto selbstverst\u00e4ndlicher fordern sie dies ein \nund desto selbstverst\u00e4ndlicher tragen sie dann auch ihre \nEntscheidungen und Ergebnisse. \n\nDas ist eine wesentliche Grundlage f\u00fcr das Funktionieren \nder Demokratie. Demokratievermittlung funktioniert eben \nam besten \u00fcber das Praktizieren derselben. \n\nZweitens haben junge Menschen sehr wohl Interesse an \nPolitik, aber eben meist nicht an institutionellen repr\u00e4sen-\ntativen Formen, wie man sie in Parteien oder Parlamenten \nvorfindet. \n\nWir k\u00f6nnen konstatieren: Junge Menschen haben h\u00e4ufig \nein gespaltenes politisches Interesse. Einerseits lehnen sie \ninstitutionelle Politik ab. Dann liegt es auf der Hand, \n\nwenn man Partizipation danach bemisst, wie die Teilnah-\nme an Wahlen ist, dass junge Menschen oft politisch \nuninteressiert erscheinen. Aber diese Ablehnung resultiert \nauch daraus, dass es kaum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die sogenannte \nErwachsenenpolitik gibt. \n\nNeben einer unverst\u00e4ndlichen Sprache sind es Dinge wie \nAusfl\u00fcchte, Abschweifungen oder Hinhaltetaktiken, die \njunge Menschen einfach abschrecken. \n\nAuf der anderen Seite finden wir sehr wohl politisches \nEngagement bei konkreten, das Leben der jungen Men-\nschen betreffenden Themen vor, und zwar nicht nur im \negoistischen Sinne, sondern auch bei globalen Problemen. \n\nDer Zugang von Jugendlichen zur Politik ist erlebnishaft. \nDem muss die etablierte Politik auch entgegenkommen. \nDie Teilnahme zum Beispiel an einer Demonstration \ngegen Krieg oder an Unterschriftensammlungen sind f\u00fcr \njunge Menschen konkret erfahrbare Prozesse. Daran \nbesteht auch ein hohes Interesse. Politik muss Spa\u00df \nmachen, aber nicht Spa\u00df im negativen Sinne, der nur \nParty und Konsum bedeutet, sondern Politik muss Raum \nbieten f\u00fcr Spontaneit\u00e4t und Lebendigkeit, f\u00fcr Humor und \nSinnhaftigkeit. Herr Krau\u00df, so gewinnt man junge Men-\nschen f\u00fcr Politik und politisches Engagement. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch komme zum vorgelegten Gesetzentwurf, meine sehr \ngeehrten Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN. \nErstens finde ich es sehr sch\u00f6n, dass Sie viele Ideen aus \ndem von uns vorgelegten Gesetzentwurf \u00fcbernommen \nhaben, so die Festschreibung der konkreten Rechte f\u00fcr \nKinder und Jugendliche in die S\u00e4chsische Verfassung, \nebenso die Absenkung des Wahlalters, auch wenn wir \neinen Schritt weitergehen wollten, aber der Schritt an sich \nist nat\u00fcrlich richtig. Auch die Einbeziehung der jungen \nMenschen in alle sie betreffenden Planungen, Vorhaben \nund Entscheidungen ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas hie\u00dfe dann, dass junge Menschen endlich nicht mehr \nauf die Gutm\u00fctigkeit und das Entgegenkommen der \nkommunalen Verwaltungen angewiesen sind. Wie gesagt, \ndas ist ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger Schritt. Dem k\u00f6nnen wir nur \nzustimmen. \n\nAber um ein umf\u00e4ngliches Gesetz zur St\u00e4rkung der \nRechte von Kindern und Jugendlichen vorzulegen, fehlen \nmindestens noch zwei Punkte. Erstens sehen Sie keine \neigenst\u00e4ndige Regelung f\u00fcr die Unterst\u00fctzung und Ein-\nrichtung eigener politischer Interessenvertretungen vor. \nIch spreche hier ausdr\u00fccklich nicht von den sogenannten \nJugendparlamenten, sondern gerade von offenen, projekt-\norientierten Formen, die \u2013 Frau Herrmann, Sie haben es \nangesprochen \u2013 eben auch eine gr\u00f6\u00dfere Schicht an jungen \nMenschen erreichen k\u00f6nnen und keine blo\u00dfe Kopie von \nErwachsenenpolitik sind. \n\nWir hatten in unserem Gesetzentwurf eine entsprechende \nRegelung vorgeschlagen, die den jungen Menschen die \nWahl der passenden Form offengehalten h\u00e4tte. \n\n 11707\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nZweitens wollen Sie das s\u00e4chsische Kita-Gesetz \u00e4ndern. \nDas ist an dieser Stelle sicherlich sinnvoll. Konsequen-\nterweise h\u00e4tten Sie aber \u2013 das habe ich im Ausschuss \nschon deutlich gemacht \u2013 auch das Landesjugendhilfege-\nsetz \u00e4ndern m\u00fcssen. Denn eben gerade da, wo sich junge \nMenschen bewegen, nicht nur in der Kita, sondern im \ngesamten Bereich der Jugendhilfe, muss Mitbestimmung \ngew\u00e4hrleistet werden. Gerade die Jugendhilfe \u2013 wir haben \ndas ja bei den Debatten zum Dritten S\u00e4chsischen Kinder- \nund Jugendbericht gehabt \u2013 soll in Zukunft st\u00e4rker als \nbisher als Bildungsakteur in Erscheinung treten, \u00e4hnlich \nwie es in den letzten Jahren mit der Kita passiert ist. Ich \nh\u00e4tte da schon ein klares Statement von Ihnen erwartet. \n\nJa, dennoch wollen wir uns auch bei dieser Kritik dem \nGrundanliegen nat\u00fcrlich nicht verschlie\u00dfen. Wir werden \nder Initiative unsere Zustimmung geben. Kinder und \nJugendliche m\u00fcssen endlich aus ihrem Objektstatus \nbefreit werden. Sie sind Subjekte der Politik, also behan-\ndeln wir sie auch endlich so! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nLegen wir den jungen Menschen nicht weiter Steine in \nden Weg, sondern bef\u00f6rdern wir politisches Engagement \nda, wo es keimt, wo es vorhanden ist! Es kann schlie\u00dflich \nkein Ziel des S\u00e4chsischen Landtages sein, Menschen von \nPolitik abzuhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD hat keinen \nRedner gemeldet, die NPD ebenfalls nicht. Die FDP-\nFraktion; Frau Sch\u00fctz. Nehmen Sie sich Zeit. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch die FDP-\nFraktion bef\u00fcrwortet selbstverst\u00e4ndlich eine Absenkung \ndes Wahlalters auf 16 Jahre bei Kommunalwahlen. Wir \nhatten im April 2006 einen entsprechenden Gesetzentwurf \nin diesem Hohen Hause selbst eingebracht in der Hoff-\nnung auf eine breite Zustimmung. \n\nDie Hoffnung war damals nicht unberechtigt, da CDU \nund SPD in ihrem Koalitionsvertrag 2004 eine klare und \nunmissverst\u00e4ndliche Vereinbarung getroffen hatten. Sie \nlautete \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eJunge Menschen sollen verst\u00e4rkt \ndie M\u00f6glichkeit haben, sich aktiv und eigenverantwortlich \nam gesellschaftlichen Leben zu beteiligen und ermutigt \nwerden, sich mit allen politischen Fragen zu besch\u00e4fti-\ngen.\u201c \n\nLeider stimmten dann im Januar 2007 CDU und SPD \nunserem Gesetzentwurf nicht zu. Trotz einer bemerkens-\nwerten Rede von Frau Kollegin Weihnert knickte die SPD \nam Ende ein und erfand hierf\u00fcr einen interessanten neuen \nAblehnungsgrund: technische Gr\u00fcnde; sie wurden gerade \nzitiert. Was die CDU betraf, muss ich nach dem heutigen \nRedebeitrag von Herrn Krau\u00df auch wieder feststellen: Die \n\nCDU ist mit ihrem Gesellschaftsbild immer noch nicht im \n21. Jahrhundert angekommen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, \nFDP, bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Redebeitr\u00e4ge von Herrn Prof. Schneider und Herrn \nSchiemann 2007 zu unserem damaligen Gesetzentwurf \nwaren offenbar kein Ausrutscher, wie Herr Krau\u00df das \nheute best\u00e4tigte. Konservativ sein hei\u00dft f\u00fcr die CDU in \nSachsen anscheinend immer noch, am besten alles so zu \nlassen, wie es ist, gesellschaftliche Realit\u00e4ten schlichtweg \nzu ignorieren. Dazu kann ich den Kollegen nur sagen: \nMachen Sie einfach so weiter, die Quittung haben Sie ja \nbei den Kommunalwahlen in diesem Jahr schon erhalten. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, \nFDP, und bei der Linksfraktion) \n\n\u201eEs ist ein schlechter Witz, einerseits das Desinteresse der \nJugend an der Politik zu beklagen und sie andererseits \nvon der politischen Mitentscheidung fernzuhalten.\u201c Das \nsind nicht meine Worte, sondern es waren die Worte von \nFrau Weihnert 2007, und diese Kritik von ihr, an die \nCDU-Fraktion gerichtet, damals insbesondere an \nHerrn Schneider in der Debatte zu unserem damaligen \nGesetzentwurf, ist aktueller denn je. \n\nHerr Krau\u00df verwies in unserer heutigen Debatte auch \nwieder auf die Jugendarbeit in Sport- und Kulturverb\u00e4n-\nden, Vereinen und Jugendfeuerwehren. Das ist selbstver-\nst\u00e4ndlich wichtig, keine Frage. Dies alles kann aber echte \ndemokratische Mitbestimmung nicht ersetzen, und diese \nfindet nun einmal bei Wahlen statt. Das sollte endlich \nauch bei der CDU angekommen sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen ist mit der Schulschlie\u00dfungspolitik der letzten \nJahre auch dazu beigetragen worden, dass diese vielzitier-\nte Verbandsarbeit massiv beeintr\u00e4chtigt ist. Mit Schul-\nschlie\u00dfungen sind nicht nur weite Wege f\u00fcr die Sch\u00fcler \nverbunden, sondern auch schlechtere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nVereine, den Kontakt mit den Jugendlichen, den Sch\u00fclern \nzu pflegen. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir ja am Freitag in der von \nuns beantragten Aktuellen Debatte noch einmal ausf\u00fchr-\nlich diskutieren. \n\nWas nun den konkreten Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN \nbetrifft, unterst\u00fctzen wir, wie schon ausgef\u00fchrt, die \nAbsenkung des Wahlalters bei den Kommunalwahlen auf \n16 Jahre. Wir sind auch gegen die Zugangskriterien bei \nden Kindertageseinrichtungen und unterst\u00fctzen hier \nausdr\u00fccklich den geforderten ganzt\u00e4gigen Besuch des \nKindergartens, wie er im Artikel 4 beschrieben ist. Aber \neinzelne Punkte des Gesetzentwurfes, wie die Absenkung \ndes Mindestalters f\u00fcr Einwohnerantr\u00e4ge auf 14, scheinen \nuns doch etwas \u00fcber das Ziel hinauszuschie\u00dfen, denn \u2013 \ndas m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich betonen \u2013 \nKinder und Jugendliche m\u00fcssen nicht allein f\u00fcr ihre \nInteressen streiten. Wie viel Mitverantwortung wir ihnen \nauch geben, es bleibt nun einmal auch in unserer Verant-\n\n 11708\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nwortung, sie in ihrer Entwicklung und f\u00fcr ihre Bed\u00fcrfnis-\nse zu begleiten., mit f\u00fcr sie zu streiten und keine Diskus-\nsion aufzumachen, wer in welchem Altersspektrum f\u00fcr \nseine eigenen Interessen allein einsteht, denn hier ist es \ngesamtgesellschaftliche Aufgabe. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die Runde \nder Fraktionen. Ich frage, ob von der Staatsregierung \njemand das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Staatsminister Kupfer, \nbitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren Abgeordneten! Ich bedanke mich zun\u00e4chst f\u00fcr die \nsachliche Diskussion zu diesem Thema. Herr Kollege \nKrau\u00df hat umfangreich erl\u00e4utert, was auch Frau Clau\u00df \n\u00fcber mich hier sagen wollte, deshalb gebe ich meine Rede \nzu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD \u2013 \nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Bravo!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Ich frage nun, ob der Bericht-\nerstatter des Ausschusses noch einmal das Wort ergreifen \n\nm\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit kommen \nwir zur Einzelberatung, und da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge gibt, m\u00f6chte ich Ihre Zustimmung bekommen, dass wir \n\u00fcber die einzelnen Artikel zusammengefasst abstimmen \nk\u00f6nnen. Sind Sie damit einverstanden? \u2013 Gut, dann \nverfahren wir so. \n\nAufgerufen ist das \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Rechte von \nKindern und Jugendlichen im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsi-\nsches Kinder- und Jugendrechtsgesetz), Drucksa-\nche 4/12533, Gesetzentwurf der Fraktion GR\u00dcNE. Wir \nstimmen ebenfalls \u00fcber diesen Gesetzentwurf der Fraktion \nGR\u00dcNE ab, \u00fcber die \u00dcberschrift, \u00fcber den Artikel 1, \n\u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen, \u00fcber \nden Artikel 2, \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen, Artikel 3, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nLandkreisordnung, Artikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \nGesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen und \u00fcber Arti-\nkel 5, Inkrafttreten. \n\nWer der \u00dcberschrift und den Artikeln 1 bis 5 seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist diesem Gesetzentwurf \ndennoch nicht gefolgt worden. Damit haben wir die \n2. Lesung beendet. Eine 3. Lesung er\u00fcbrigt sich in diesem \nFall. Wir beenden den Tagesordnungspunkt 10. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf sollen \ndie Rechte von Kindern und Jugendlichen gest\u00e4rkt wer-\nden. \n\nNeben zwei Verfassungs\u00e4nderungen soll das insbesondere \ndurch eine aktive Beteiligung von Kindern und Jugendli-\nchen am politischen Geschehen auf kommunaler Ebene \nerreicht werden. Vorgesehen ist zum einen eine Absen-\nkung der aktiven Wahlberechtigung im kommunalen \nBereich von 18 auf 16 Jahre. \n\nZum anderen sollen von den Gemeinden und Landkreisen \nzwingend Verfahren entwickelt werden, um Kinder und \nJugendliche bei allen Planungen und Vorhaben, die ihre \nInteressen ber\u00fchren, angemessen zu beteiligen. \n\nDiese Anlagen werden mit einer angeblich notwendigen \nUmsetzung der UN-Kinderrechtskonvention begr\u00fcndet. \nArtikel 12 dieser Konvention garantiert den Kindern \nallerdings nur ein Recht auf eine angemessene und alters-\nentsprechende Ber\u00fccksichtigung ihrer Meinung in allen \nAngelegenheiten, die das Kind ber\u00fchren. \n\nAbs. 2 des Artikels 12 der UN-Kinderrechtskonvention \nbezieht dieses Recht insbesondere auf die Beteiligung in \nGerichts- und Verwaltungsverfahren. Eine Herabsetzung \ndes Wahlalters \u2013 wie sie hier vorgeschlagen wird \u2013 ist \ndamit also nicht gemeint. \n\nEin weiteres Argument: Die Ber\u00fccksichtigung des Kin-\ndeswillens ist immer von seinem Entwicklungsstand \nabh\u00e4ngig. Das muss zum Schutz des Kindes auch so sein. \nUnd das beachten sowohl die UN-Kinderrechtskon-\nvention als auch das deutsche Recht \u2013 denken Sie bei-\nspielsweise an die sorgerechtlichen Regelungen des BGB. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf allerdings l\u00e4sst diese \nnotwendige Beschr\u00e4nkung au\u00dfer Acht. Es ist auch nicht \neinsichtig, warum der Entwurf Jugendlichen \u2013 quasi per \nGesetz \u2013 die notwendige Einsichtsf\u00e4higkeit attestiert, sie \naber gleichzeitig auf die Kommunalwahlen beschr\u00e4nkt. \nHier geht es um eine \u201eGrenzziehung\u201c. \n\nDiese l\u00e4sst sich rechtlich und logisch nur dann begr\u00fcnden, \nwenn die politische Handlungsf\u00e4higkeit mit Verantwort-\nlichkeit Hand in Hand geht, also mit der M\u00f6glichkeit, f\u00fcr \ndas eigene Handeln auch zur Verantwortung gezogen \nwerden zu k\u00f6nnen. Das aber setzt zwangsl\u00e4ufig die \nVollj\u00e4hrigkeit voraus. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir Kinder und Jugend-\nliche wirklich st\u00e4rker am politischen Leben partizipieren \nlassen wollen, dann kann dies nur auf kommunaler Ebene \ngeschehen. Dazu sind Strukturen notwendig, in denen \nsich Kinder entsprechend ihrem Entwicklungsstand ein-\nbringen k\u00f6nnen. \n\n 11709\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nDem kommunalen Bereich ist es unbenommen, solche \nBeteiligungsformen f\u00fcr junge Menschen einzurichten. \nDaf\u00fcr gibt es in Sachsen bereits gute Beispiele.  \n\nDiesen Ans\u00e4tzen tr\u00e4gt der Gesetzentwurf leider nicht \ngen\u00fcgend Rechnung. Die Staatsregierung lehnt diesen \nEntwurf deshalb ab. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur St\u00e4rkung der Unabh\u00e4ngigkeit und der Rechte des Beauftragten \n\nf\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/15206, Gesetzentwurf der Linksfraktion \n\nDrucksache 4/15775, Beschlussempfehlung des  \nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nDie Fraktionen erhalten das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache. Es beginnt die Linksfraktion mit Herrn Wehner, \ndanach die gewohnte Reihenfolge. Bitte, Herr Wehner, \nSie haben das Wort. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nbitte Sie, dem hier vorliegenden Gesetzentwurf zuzu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie schaffen damit eine erste und nicht unwesentliche \nVoraussetzung zur Verwirklichung der UN-Konvention \n\u00fcber die Rechte der Menschen mit Behinderungen im \nFreistaat Sachsen. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Meine \nDamen und Herren von der CDU! Seien Sie zuverl\u00e4ssig. \nSie erinnern sich, dass die damalige Staatsministerin \nHelma Orosz in diesem Haus erkl\u00e4rt hat: Wenn die \nBundesrepublik der UN-Menschenrechtskonvention f\u00fcr \nBehinderte beigetreten ist, dann wird auch der Freistaat \nSachsen die erforderlichen Modifizierungen in einschl\u00e4-\ngigen Rechten angehen. Beginnen Sie und sorgen Sie mit \ndaf\u00fcr, dass das zielstrebig erreicht werden kann! \n\nSie sprechen von einem Prozess. Das ist richtig. Diesbe-\nz\u00fcglich ist auch der Staatsregierung zuzustimmen. Es \nkann aber nicht sein, dass wir abwarten, denn wir brau-\nchen ein klares Konzept, in dem steht, welche Rechtsvor-\nschriften wir \u00fcberpr\u00fcfen wollen. Von daher ist es wichtig, \ndass Sie diesen einen Mann voranstellen, der das erledi-\ngen kann. Wir sind der Meinung, dass es aufgrund der \nSach- und Fachkompetenz der Beauftragte der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung sein muss, der f\u00fcr die Belange der \nMenschen mit Behinderungen eingesetzt ist. Dieser kann \ndiesen Prozess f\u00fchren. Das kann er nat\u00fcrlich nicht ehren-\namtlich, sondern nur hauptamtlich machen. Er kann die \nAufgaben, die in \u00a7 10 des bisherigen Gesetzes zur Verbes-\nserung der Integration von Menschen mit Behinderungen \nim Freistaat Sachsen beschrieben sind, nicht ehrenamt-\nlich, sondern nur hauptamtlich erledigen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn ich es richtig verstanden \nhabe, dann hat der Ministerpr\u00e4sident heute fr\u00fch in seiner \nRegierungserkl\u00e4rung ausgef\u00fchrt, dass wir vielerorts \nbereits eine barrierefreie Infrastruktur vorfinden und von \ndieser ausgehen k\u00f6nnen. Dazu sage ich nur: Sch\u00f6n w\u00e4re \nes ja! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMachen Sie sich doch nichts vor und mogeln sich voll, \nwo es nur geht. Wir sind weit weg davon. Oder halten Sie \nes f\u00fcr barrierefrei, wenn Menschen mit Behinderungen, \ndie im Rollstuhl sitzen oder die blind sind, vorher bei der \nBahn anrufen m\u00fcssen, damit sie die Bahn benutzen \nk\u00f6nnen? Halten Sie es f\u00fcr sachgerecht und menschenw\u00fcr-\ndig, wenn Menschen mit Behinderungrn ihre Angelegen-\nheiten in Beh\u00f6rden in Nebenr\u00e4umen oder sogar neben den \nRath\u00e4usern erledigt bekommen und gegebenenfalls im \nRegen stehen m\u00fcssen? \n\nHerr Bandmann, Sie haben vorhin ausgef\u00fchrt, dass die \nCDU diejenige Partei ist, die die Rechte der Menschen \nkennt, diese durchsetzt und verwirklichen helfen will. \nMeinen Sie, dass das auch f\u00fcr die Teilhabe von Menschen \nmit Behinderungen am gesellschaftlichen Leben, insbe-\nsondere im kulturellen Bereich, gilt? Ich habe da so meine \nZweifel. Warum ist denn das Theater in G\u00f6rlitz immer \nnoch nicht barrierefrei, obwohl die Mittel bewilligt \nworden sind und sich der Stadtrat mehrheitlich dazu \nbekannt hat, dass diese Einrichtung barrierefrei gemacht \nwird? Machen Sie dem dortigen Oberb\u00fcrgermeister doch \neinmal Dampf, damit das endlich erledigt wird und jeder \ndie Chance hat, kulturelle Veranstaltungen zu erleben und \nBehinderte nicht ausgegrenzt werden! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Dass eine barrierefreie Infra-\nstruktur entstehen kann, dazu bedarf es eines Programms. \nIch hatte es bereits ausgef\u00fchrt. Die Linksfraktion hat im \nLaufe dieser Legislaturperiode ein solches Programm \neingefordert \u2013 wir haben dazu auch einen Antrag vorge-\nlegt \u2013 und die Staatsregierung gebeten, ein solches Pro-\ngramm auf den Weg zu bringen. Sie von der Koalition \n\n 11710\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nhaben das bisher verhindert, und dann sagen Sie noch, Sie \nw\u00e4ren f\u00fcr alle Menschen im Freistaat Sachsen da. Da \nhabe ich so meine Zweifel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Die Aufgaben des Beauftrag-\nten f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen \nsind beschrieben worden. Wir m\u00fcssen Sie nicht neu \nerfinden. Lassen Sie mich schwerpunktm\u00e4\u00dfig einige \nbenennen. Es geht darum, den Bau barrierefreier Woh-\nnungen sowie \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude zu f\u00f6rdern und den \n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr f\u00fcr Menschen mit \nBehinderungen zu erschlie\u00dfen, die schulische Integration, \nInklusion und F\u00f6rderung von Menschen mit Behinderun-\ngen zu gew\u00e4hrleisten und die Erf\u00fcllung der Besch\u00e4fti-\ngungsquote schwerbehinderter Menschen, und zwar nicht \nnur im \u00f6ffentlichen Bereich, durchzusetzen sowie die \nBeratung betroffener Menschen und ihrer Angeh\u00f6rigen in \nGrundsatzangelegenheiten zu unterst\u00fctzen. Insoweit ist \ndie regelm\u00e4\u00dfige Information \u00fcber den Entwicklungsstand \nauf diesem Gebiet vor dem S\u00e4chsischen Landtag durch \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung wichtig. Wenn Sie wirk-\nlich wollen, dass alle Menschen im Freistaat Sachsen eine \nChance zur gleichberechtigten Teilhabe haben sollen, \ndann entscheiden Sie sich daf\u00fcr, einen Menschen zu \nbestellen, der die Aufgabe hauptamtlich im Freistaat \nSachsen erledigen kann, und stimmen Sie unserem \nGesetzentwurf zu. \n\nSollten Sie das machen wollen, dann m\u00f6chte ich der \nVollst\u00e4ndigkeit halber darauf hinweisen, dass wir uns im \nAusschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und \nJugend den Empfehlungen der Landtagsverwaltung \nangeschlossen haben, was die Formulierungen im Gesetz-\nentwurf und deren Alternative betrifft, Teil 1 des \u201eMe-\nckerzettels\u201c. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. \n\nHeiner Sandig, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Lieber Herr Wehner, im Engagement und \nbeim Einsatz f\u00fcr Menschen mit Behinderungen oder \ndaf\u00fcr, dass Menschen mit Behinderungen ihre Interessen \nselbst besser wahrnehmen k\u00f6nnen, unterscheiden wir uns \nnicht. Ich will aber die Gelegenheit nutzen \u2013 das ist meine \nletzte Rede \u2013, um Ihnen pers\u00f6nlich meine gro\u00dfe Anerken-\nnung und meinen tiefen Respekt auszudr\u00fccken, wie Sie \nals Ausschussvorsitzender, was ich erlebt habe, bewun-\ndernswert, stark und beeindruckend unseren Ausschuss \ngef\u00fchrt haben. Ich habe Sie sehr bewundert und wollte \nIhnen das bei dieser Gelegenheit auch einmal sagen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nWas mich zu einer anderen Meinung als der Ihrigen \nkommen l\u00e4sst, ist Folgendes: Mich irritiert immer \u2013 ich \nwei\u00df, das ist so \u00fcblich bei Gesetzesvorlagen \u2013, wenn nach \n\ndem Doppelpunkt des Wortes \u201eAlternativen\u201c steht: keine. \nEs ist so schrecklich in der Politik, dass wir immer mei-\nnen, es sei alles alternativlos. Zu den allermeisten Dingen \ngibt es Alternativen. Sie wollen den gegenw\u00e4rtigen \nehrenamtlich t\u00e4tigen Beauftragten der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung durch einen s\u00e4chsischen Behindertenbeauftrag-\nten als Beamten auf Zeit ersetzen. Nun kann man dar\u00fcber \nsprechen, ob es dazu Alternativen gibt und wie diese \naussehen. Sind diese gut oder sind diese nicht gut? Ich bin \ndiesbez\u00fcglich sehr ideologiearm. Sie mahnen mit Recht \nan, dass wir daf\u00fcr ein Konzept brauchen und dass wir alle \ngehofft hatten, dass das Konzept bis zum Ende der Legis-\nlaturperiode vorliegen w\u00fcrde. \n\nOb es tats\u00e4chlich eines s\u00e4chsischen Behindertenbeauftrag-\nten bedarf, um diesen Prozess zu f\u00fchren, oder ob das die \nMinisterin oder wer auch immer machen k\u00f6nnte \u2013 jeden-\nfalls eine starke Pers\u00f6nlichkeit \u2013, das ist f\u00fcr mich noch \noffen. Ich denke, wichtig ist es, dass etwas geschehen \nmuss, etwas Gutes, etwas Starkes, und es sollte nicht zu \nlange dauern. Aber Ihr Vorschlag zu diesem s\u00e4chsischen \nBeauftragten ist nicht die einzige M\u00f6glichkeit. Ich bitte \nnoch um ein wenig Gelassenheit. Ich hoffe sehr, dass es \nbald zu einem Konzept kommt, und bin mit Ihnen ganz \nder Meinung, dass auch in Zukunft viel mehr passieren \nmuss, als was gegenw\u00e4rtig geschieht. \n\nVielen Dank. Wir werden diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nMuss man jedes Gesetz ablehnen?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die SPD \nsprechen? \u2013 Nein. Dann die NPD? \u2013 Auch nicht. Die \nFDP? \u2013 Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr \nWehner, es soll keine Missachtung oder zu wenig Wert-\nsch\u00e4tzung der Belange der Menschen mit Behinderungen \nsein. Ich bin ja heute selbst mit einer Beeintr\u00e4chtigung \nunterwegs. Ich w\u00fcrde daher gern unsere Rede zu Proto-\nkoll geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, Frau Herrmann; bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Herr Sandig, ich wei\u00df nicht, \nob das die einzige M\u00f6glichkeit ist. Aber nun zu der \nanderen M\u00f6glichkeit, die Sie erw\u00e4hnt haben, n\u00e4mlich dass \nsich die Ministerin f\u00fcr dieses Thema stark macht: Das \nh\u00e4tte sie in der Vergangenheit tun k\u00f6nnen und das hat \noffenbar nicht den gew\u00fcnschten Effekt gehabt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE  \nund bei der Linksfraktion) \n\nDemzufolge macht es durchaus Sinn, einen Beauftragten \nzu benennen und ihn in seinem Amt so zu st\u00e4rken, dass er \ndie Rechte f\u00fcr Menschen mit Behinderungen tatkr\u00e4ftig \n\n 11711\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nunterst\u00fctzen kann. Es gibt verschiedene Gr\u00fcnde, warum \nwir genau das tun sollten. \n\nUnsere Fraktion hat in der Vergangenheit versucht, mit \nder Politik der kleinen Schritte immer wieder Verbesse-\nrungen f\u00fcr die Situation von Menschen mit Behinderun-\ngen zu erreichen. Manchmal hat uns die Linksfraktion \ndaf\u00fcr gescholten, dass wir sozusagen nicht den gro\u00dfen \nWurf hier vorgelegt haben. Wir haben immer gesagt, dass \nwir erst einmal das Integrationsgesetz, wie wir es bisher \nhaben, umsetzen wollen, und danach werden wir sehen, \nwas ein neues Integrationsgesetz enthalten m\u00fcsste. Das ist \nnoch nicht in G\u00e4nze passiert. Im Gegenteil: \n\nWir haben einen R\u00fcckschritt erlebt, indem mit der Ver-\nwaltungs- und Funktionalreform Aufgaben von Landes-\nebene auf die Ebene der Kommunen gegeben wurden, die \naber laut Integrationsgesetz nicht verpflichtet sind, ihre \nAufgaben barrierefrei anzubieten. Wir haben also ver-\nsucht, mit kleinen Schritten Barrierefreiheit zu erreichen \nund auch die Kommunen dem Integrationsgesetz zu \nunterwerfen bzw. hauptamtliche Behindertenbeauftragte \nin den einzelnen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \neinzurichten. \n\nWenn ein Behindertenbeauftragter auf Landesebene \nbestellt werden soll, werden wir uns dem nicht verschlie-\n\u00dfen. Wir halten das f\u00fcr sehr sinnvoll und zumindest f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahre f\u00fcr geboten. Man kann dar\u00fcber nach-\ndenken, ob diese Position nach einem bestimmten Zeit-\nraum nicht mehr gebraucht wird, wenn die Rechte von \nBehinderten dann stark in unser aller Denken verankert \nsind, dass es nicht mehr notwendig ist, explizit darauf \nhinzuweisen und hinzuarbeiten. \n\nWir haben in der n\u00e4chsten Legislatur die Aufgabe vor uns, \ndie UN-Konvention umzusetzen. Gerade f\u00fcr die Beglei-\ntung der Umsetzung der Konvention brauchen wir nicht \nnur ein Konzept, einen Aktionsplan, sondern wir brauchen \njemanden, der mit seiner ganzen Person genau f\u00fcr diese \nUmsetzung steht, sie vorantreibt, begleitet und immer \nwieder den Prozess anst\u00f6\u00dft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs gibt einen Punkt in Ihrem Gesetzentwurf, mit dem wir \nnicht ganz einverstanden sind. F\u00fcr sinnvoller halten wir, \ndass der Landesbehindertenbeirat ein Vorschlagsrecht f\u00fcr \nden Beauftragten hat; denn f\u00fcr eine starke Position brau-\nchen wir eine Fachfrau oder einen Fachmann, gerade im \nHinblick auf die vielf\u00e4ltigen Aufgaben, die in der n\u00e4chs-\nten Legislatur auf uns zukommen werden. \n\nNichtsdestotrotz stimmen wir dem Gesetz zu. Wir halten \ndas f\u00fcr eine ganz entscheidende, wichtige Ma\u00dfnahme, um \nder UN-Konvention in Sachsen Geltung zu verschaffen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Minister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nIch darf meine Rede auch zu Protokoll geben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nSie haben mir zwei Fragen versprochen! \u2013 \nStaatsminister Frank Kupfer: Sie haben gesagt,  \n\nich solle schnell machen! \u2013 Heiterkeit) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Lassen Sie uns abstimmen. Aufgerufen ist das \nGesetz zur St\u00e4rkung der Unabh\u00e4ngigkeit und der Rechte \ndes Beauftragten f\u00fcr die Belange von Menschen mit \nBehinderungen im Freistaat Sachsen. Wir stimmen \u00fcber \nden Gesetzentwurf der Linksfraktion ab. Ich fasse die drei \nDinge gleich zusammen: die \u00dcberschrift, Artikel 1, \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Integrationsgesetzes, und \nArtikel 2. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Gesetzentwurf dennoch abge-\nlehnt worden, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Die Integration von Menschen mit \nBehinderungen ist f\u00fcr die FDP-Fraktion ein wichtiges \nThema. Ich hatte zu diesem Thema bereits am \n11. M\u00e4rz 2009 hier im Plenum gesprochen, als es um \neinen Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN zur Bestellung von \nBehindertenbeauftragten auf kommunaler Ebene ging. \nAuch heute m\u00f6chte ich betonen, dass in den vergangenen \nJahren viel bei der Integration von Menschen mit Behin-\nderungen geleistet wurde, sei es in den Kindertagesein-\nrichtungen, in den Schulen, aber auch bei den Angeboten \nin Alten- und Pflegeheimen. Einen gro\u00dfen Anteil daran \nhaben die bestellten Behindertenbeauftragten auf kom-\nmunaler Ebene, aber auch der Beauftragte der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung, Herr Stephan P\u00f6hler. Allen Beauf-\ntragten m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich danken \nund Respekt zollen. \n\nBeim Thema Integration gibt es in fast allen Bereichen \nnoch Schwierigkeiten und Probleme. Diese wollen und \nm\u00fcssen wir in Zukunft beseitigen \u2013 wir sind mit Sicher-\nheit noch lange nicht am Ziel. Die Frage ist jedoch, wo \nwir die Schwerpunkte setzen: in inhaltlichen Verbesse-\nrungen und im Abbau von B\u00fcrokratie. Das bevorzugen \nwir, da hier den Betroffenen direkt geholfen wird. Oder \ndiskutieren wir schwerpunktm\u00e4\u00dfig \u00fcber verwaltungsorga-\nnisatorische Fragen. Die Linken haben sich in ihrem \nGesetzentwurf f\u00fcr Letzteres entschieden. \n\n 11712\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\nEs geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich zu den Aufgaben des Parla-\nments nachzufragen, ob Aufgaben in der Verwaltung \nsachgerecht wahrgenommen werden k\u00f6nnen. Deshalb \nkann man in der Tat fragen, ob und wie die T\u00e4tigkeit des \nBeauftragten der S\u00e4chsischen Staatsregierung ehrenamt-\nlich wahrgenommen werden kann. So wie aber die Linken \nihr Gesetz hier schnell durchziehen wollen, kommt mir \ndie inhaltliche Diskussion viel zu kurz. Viele Fragen \nbleiben unbeantwortet. So zum Beispiel die, ob es wirk-\nlich Probleme l\u00f6st, wenn der Beauftragte nicht mehr dem \nSozialministerium, sondern der Staatskanzlei zugeordnet \nwird. Oder ist es zwingend notwendig, den Beauftragten \nzum Beamten auf Zeit zu ernennen? Will er das \u00fcber-\nhaupt? W\u00e4re es nicht vielleicht sinnvoller, seine Ge-\nsch\u00e4ftsstelle personell und/oder finanziell besser auszu-\nstatten? Oder sind wiederum Geld und personelle Ausstat-\ntung nicht das Problem, sondern vielmehr die mangelnde \nAkzeptanz und Unterst\u00fctzung innerhalb des Verwaltungs-\napparates? Alle diese Punkte bleiben aufgrund des \nSchnelldurchzugs f\u00fcr uns offen. \n\nWir k\u00f6nnen daher dem Gesetz nicht zustimmen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Der vorliegende Gesetzentwurf soll die \nUnabh\u00e4ngigkeit und Rechte des Beauftragten f\u00fcr die \nBelange von Menschen mit Behinderungen st\u00e4rken. Aber \nh\u00e4lt er denn auch, was er verspricht? \n\nSie gehen in Ihrer Vorlage davon aus \u2013 und Sie begr\u00fcnden \nes auch nicht \u2013, dass die geltende Regelung im S\u00e4chsi-\nschen Integrationsgesetz unzureichend ist. Sie behaupten, \ndass es dem Beauftragten der Staatsregierung f\u00fcr die \nBelange von Menschen mit Behinderungen an der erfor-\nderlichen Unabh\u00e4ngigkeit mangelt, weil sein Amt ein \nEhrenamt ist und er an die Exekutive gebunden ist. Beides \nwollen Sie \u00e4ndern. \n\nLeider erkl\u00e4ren Sie uns nicht, warum ein hauptamtlich \nbestellter Behindertenbeauftragter unabh\u00e4ngiger sein soll \nals ein ehrenamtlicher. Denn ist es nicht eigentlich anders \nherum, dass derjenige abh\u00e4ngiger ist, der mit einer T\u00e4tig-\nkeit seinen Lebensunterhalt verdient? \n\nDeshalb gibt es auch besondere Regelungen daf\u00fcr, wenn \ndie Unabh\u00e4ngigkeit eines hauptamtlich Besch\u00e4ftigten \nsichergestellt werden soll. Diese Regelungen sind in \n\u00a7 10 S\u00e4chsisches Integrationsgesetz enthalten und sollen \nmit dem vorliegenden Gesetzentwurf nicht ge\u00e4ndert \nwerden. Das hei\u00dft, dass die Bestimmungen \u00fcber die \nUnabh\u00e4ngigkeit und Weisungsungebundenheit des Beauf-\ntragten auch f\u00fcr Sie ausreichend sind. \n\nWeiterhin sieht der Gesetzentwurf vor, dass der Behinder-\ntenbeauftragte k\u00fcnftig organisatorisch der Staatskanzlei \nangegliedert werden soll. Die Staatskanzlei ist aber \nebenfalls ein Teil der Exekutive. An der organisatorischen \n\nEinbindung des Beauftragten in die Verwaltung soll also \ngar nichts ge\u00e4ndert werden. \n\nIm \u00dcbrigen ist es nach unserer Verfassung Aufgabe der \nStaatsregierung, \u00fcber die Gesch\u00e4ftsbereiche ihrer Mitglie-\nder zu beschlie\u00dfen. Das umfasst nach hiesiger Auffassung \nauch die organisatorische Anbindung des Beauftragten. \n\nKommen wir zu den Rechten des Behindertenbeauftrag-\nten. Auch diese sollen durch den vorgelegten Gesetzent-\nwurf gest\u00e4rkt werden. Aber leider verspricht der Titel \nauch hier mehr, als er halten kann. Die Rechte des Beauf-\ntragten sind in \u00a7 10  Abs. 3 und 4 S\u00e4chsisches Integrati-\nonsgesetz geregelt. Aber genau diese Abs\u00e4tze sollen gar \nnicht ge\u00e4ndert werden. \n\nGenau genommen benennt der Gesetzentwurf nicht \neinmal neue Aufgaben f\u00fcr den Beauftragten, denen dann \nm\u00f6glicherweise neue Rechte und Befugnisse zugeordnet \nwerden m\u00fcssten. \n\nDer Gesetzentwurf sieht zwar ein ausdr\u00fccklich geregeltes \nBeschwerderecht von jedermann beim Behindertenbeauf-\ntragten vor. Aber erstens st\u00e4rkt das nicht die Rechte des \nBeauftragten, und zweitens kann sich bereits jetzt jede \noder jeder an den Beauftragten wenden, auch wenn das im \nS\u00e4chsischen Integrationsgesetz nicht \u201eBeschwerde\u201c, \nsondern \u201eAnregung\u201c hei\u00dft. \n\nDieser Gesetzentwurf h\u00e4tte letztlich also nur ein Ergebnis: \nDer Behindertenbeauftragte w\u00fcrde nicht l\u00e4nger ehrenamt-\nlich, sondern hauptamtlich t\u00e4tig sein. Sicher w\u00fcrde das \nbedeuten, dass er mehr Zeit in diese Aufgabe investieren \nk\u00f6nnte. \n\nAber das Ehrenamt hat einen entscheidenden Vorteil: \nn\u00e4mlich den Blick von au\u00dfen auf die Staatsverwaltung. \nAls hauptamtlich Besch\u00e4ftigter, vielleicht noch im Beam-\ntenstatus, kann der Beauftragte leicht Teil der Verwaltung \nwerden. \n\nDie Perspektive von au\u00dfen ist unseres Erachtens viel \nbesser daf\u00fcr geeignet, Entwicklungen zu sehen, Struktu-\nren zu hinterfragen und auch neue Ideen einzubringen. \nDas wiederum ist eine gute Chance, um f\u00fcr eine bessere \nTeilhabe von Menschen mit Behinderungen am Leben in \nunserer Gesellschaft zu sorgen. \n\nWir sehen deshalb keinen Bedarf an der vorgeschlagenen \nGesetzes\u00e4nderung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die heutige \nTagesordnung ist damit abgearbeitet. Wir treffen uns \nmorgen fr\u00fch 10 Uhr hier wieder. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch \neinen angenehmen Abend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:41 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n 11713\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 138. Sitzung 24. Juni 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 11714\n\n\n",
    "status": 200
}