{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-05-28T14:32:51Z",
        "Last-Modified": "2009-05-28T14:46:11Z",
        "Last-Save-Date": "2009-05-28T14:46:11Z",
        "SourceModified": "D:20090528143148",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1518",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-05-28T14:32:51Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2009-05-28T14:46:11Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/136",
        "dcterms:created": "2009-05-28T14:32:51Z",
        "dcterms:modified": "2009-05-28T14:46:11Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2009-05-28T14:32:51Z",
        "meta:save-date": "2009-05-28T14:46:11Z",
        "modified": "2009-05-28T14:46:11Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1964",
            "2883",
            "2855",
            "665",
            "4841",
            "5105",
            "3534",
            "5085",
            "5061",
            "4647",
            "5135",
            "5260",
            "4890",
            "4795",
            "4933",
            "4652",
            "4963",
            "5533",
            "4161",
            "5544",
            "5018",
            "5236",
            "5409",
            "5540",
            "5703",
            "5160",
            "5070",
            "5058",
            "5101",
            "5083",
            "5309",
            "5437",
            "5109",
            "5622",
            "5811",
            "5726",
            "5303",
            "5615",
            "5682",
            "5633",
            "5051",
            "5328",
            "5127",
            "5391",
            "5884",
            "5669",
            "5949",
            "5948",
            "5863",
            "5434",
            "5487",
            "5922",
            "5492",
            "5824",
            "5111",
            "4391",
            "5206",
            "5152",
            "5639",
            "5546",
            "5458",
            "5715",
            "5669",
            "5810",
            "5431",
            "4809",
            "4969",
            "5446",
            "5604",
            "5853",
            "5671",
            "5687",
            "4625",
            "5094",
            "5411",
            "6032",
            "5547",
            "5489",
            "5367",
            "5720",
            "5762",
            "5664",
            "6243",
            "5354",
            "5196",
            "6062",
            "4982",
            "5645",
            "5254",
            "5699",
            "5822",
            "5242",
            "5274",
            "5743",
            "4588",
            "5790",
            "5403",
            "5654",
            "6096",
            "5137",
            "5094",
            "4708",
            "5675",
            "5089",
            "5502",
            "5150",
            "4554",
            "4399",
            "6033",
            "5798",
            "5703",
            "6001",
            "5613",
            "5398",
            "5585",
            "5984",
            "5388",
            "4749",
            "4715",
            "5450",
            "6139",
            "4954",
            "4790",
            "5176",
            "5173",
            "5365",
            "3273",
            "1209"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-05-28T14:32:51Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090528143148",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-05-28T14:46:11Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/136",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_136_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/136",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:c341d134-7377-4cd2-8df8-c3a076613f1e",
        "xmpTPg:NPages": "128"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/136\n\n\n  Plenarprotokoll 4/136\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n136. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Donnerstag, 14. Mai 2009, Plenarsaal Schluss: 22:24 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 11379 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11379 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11379 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11379 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11379 \n Heinz Lehmann, CDU 11380 \n Stefan Brangs, SPD 11380 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11380 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11380 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11381 \n\n1 Aktuelle Stunde 11381 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Null Toleranz gegen\u00fcber  \n\nExtremismus  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der SPD 11381 \n\n Volker Bandmann, CDU 11381 \n Martin Dulig, SPD 11382 \n Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion 11383 \n Holger Apfel, NPD 11384 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11385 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11386 \n Volker Bandmann, CDU 11387 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11388 \n Holger Apfel, NPD 11390 \n Steffen Flath, CDU 11390 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 11391 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11393 \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Keine Eingriffe in die  \n\nUnabh\u00e4ngigkeit der Justiz  \ndurch die Staatsregierung  \n\n Antrag der Linksfraktion 11394 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 11394 \n Marko Schiemann, CDU 11395 \n Caren Lay, Linksfraktion 11396 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 11396 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11397 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11398 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11399 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 11400 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 11401 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11402 \n\n2 Lebenslagen und Perspektive  \n\u00e4lterer Menschen in Sachsen  \n\n Drucksache 4/14201, Gro\u00dfe  \nAnfrage der Linksfraktion, und  \ndie Antwort der Staatsregierung 11404 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11404 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11406 \n Johannes Gerlach, SPD 11408 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11409 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11410 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11411 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11411 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11411 \n Horst Wehner, Linksfraktion 11412 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11413 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \nLinksfraktion, Drucksache 4/15526 11414 \n\n Horst Wehner, Linksfraktion 11414 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11415 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11415 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11415 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11415 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11415 \n Abstimmung und Ablehnung 11415 \n\n3 Tourismusstandort Sachsen st\u00e4rken  \n Drucksache 4/14752, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion der FDP, und die \nAntwort der Staatsregierung 11416 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 11416 \n Uta Windisch, CDU 11418 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 11420 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11422 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11424 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11425 \n Tino G\u00fcnther, FDP 11427 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 11427 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder FDP, Drucksache 4/15528 11429 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 11429 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion 11429 \n Uta Windisch, CDU 11430 \n Abstimmungen und Ablehnungen 11430 \n\n4 Lehrstellen- und Ausbildungs-\nsituation im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/14473, Gro\u00dfe  \nAnfrage der Linksfraktion, und  \ndie Antwort der Staatsregierung 11431 \n\n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 11431 \n Horst Rasch, CDU 11432 \n Alexander Delle, NPD 11433 \n Sven Morlok, FDP 11435 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11436 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 11437 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \nLinksfraktion, Drucksache 4/15527 11439 \n\n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 11439 \n Horst Rasch, CDU 11440 \n Sven Morlok, FDP 11440 \n Abstimmung und Ablehnung 11440 \n\n \n \n \n \n \n\n5 Bericht des Petitionsausschusses \n(Berichtszeitraum 1. Januar 2008  \nbis 31. Dezember 2008)  \n\n Drucksache 4/15326, Unterrichtung \ndurch den Petitionsausschuss 11441 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 11441 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11442 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 11443 \n Dr. Liane Deicke, SPD 11443 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11444 \n Tino G\u00fcnther, FDP 11445 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11446 \n\n Zustimmung 11447 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11447 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11447 \n\n6 \u2013 Europapolitik  \n Drucksache 4/15393, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 St\u00e4rkung der Europaf\u00e4higkeit des \nLandtages \u2013 Zusammenwirken \nzwischen Staatsregierung und Land-\ntag in EU-Angelegenheiten regeln!  \n\n Drucksache 4/15068, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 11448 \n\n Marko Schiemann, CDU 11448 \n Margit Weihnert, SPD 11449 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 11451 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 11452 \n Torsten Herbst, FDP 11453 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11453 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 11455 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 11456 \n Margit Weihnert, SPD 11458 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 11458 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/15393 11459 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/15068 11459 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 11459 \n Torsten Herbst, FDP 11459 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 11459 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n7 Einf\u00fchrung einer  \nKindergrundsicherung  \n\n Drucksache 4/15328,  \nAntrag der Linksfraktion 11461 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion 11461 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11463 \n Falk Neubert, Linksfraktion 11463 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11463 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11464 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11465 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11466 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11467 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11467 \n Falk Neubert, Linksfraktion 11468 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11469 \n Falk Neubert, Linksfraktion 11469 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11469 \n\n8 Flughafen Leipzig als zentraler \nUmschlagpunkt f\u00fcr  \nUS-Truppentransporte  \n\n Drucksache 4/14651, Antrag  \nder Fraktion der NPD 11469 \n\n Holger Apfel, NPD 11469 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 11471 \n Margit Weihnert, SPD 11474 \n Sven Morlok, FDP 11474 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 11475 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11475 \n\n9 Ministerpension ab 67 z\u00fcgig  \neinf\u00fchren \u2013 Bevorzugung beenden  \n\n Drucksache 4/15422,  \nAntrag der Fraktion der FDP 11476 \n\n Holger Zastrow, FDP 11476 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 11476 \n Holger Zastrow, FDP 11476 \n Caren Lay, Linksfraktion 11478 \n Mario Pecher, SPD 11478 \n Holger Apfel, NPD 11479 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11479 \n Sven Morlok, FDP 11480 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11480 \n Holger Zastrow, FDP 11481 \n Holger Zastrow, FDP 11481 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11482 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11482 \n Mario Pecher, SPD 11482 \n \n\n10 Einstieg in den Hochschullasten-\nausgleich weiterverfolgen \u2013  \nPersonal- und Finanzausstattung \ndurch Hochschulvereinbarung \nlangfristig sichern  \n\n Drucksache 4/15329,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/ DIE GR\u00dcNEN 11482 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11482 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 11484 \n Heike Werner, Linksfraktion 11485 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11487 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11488 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11488 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11491 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11492 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11492 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11492 \n\n11 Sonderbericht nach \u00a7 99 S\u00e4HO zur \nLandesbank Sachsen Girozentrale  \n\n Drucksache 4/15066,  \nUnterrichtung durch den  \nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 4/15412, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 11493 \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktion 11493 \n Alexander Delle, NPD 11494 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11496 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11496 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 11496 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11497 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 11497 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 11498 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/15529 11499 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 11499 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 11499 \n Abstimmung und Ablehnung 11500 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/15412 11500 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11500 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11500 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/15366, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 11501 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11501 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/15431 11501 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11501 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/15432 11501 \n\n Zustimmung 11502 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 11502 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 136. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordneten haben \nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr \nProf. Dr. Milbradt, Herr Sch\u00f6n, Herr Tillich, Herr \nSchimpff, Herr Petzold, Herr Hamburger, Frau Nicolaus, \nFrau Pfeiffer und Herr Nolle. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 4 und 6 \nbis 10 festgelegt: CDU 148 Minuten, Linksfraktion \n116 Minuten, SPD 76 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE \nje 60 Minuten, fraktionslose MdL je 10 Minuten und die \nStaatsregierung 116 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer von den \nFraktionen und der Staatsregierung entsprechend dem \nBedarf auf die einzelnen Tagesordnungspunkte verteilt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, den Tagesord-\nnungspunkt 15, Kleine Anfragen, zu streichen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Schade!) \n\n\u2013 Das richtet sich an den Abgeordneten, der zur\u00fcckgezo-\ngen hat. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Fraktion der FDP \u201eBewerber f\u00fcr \ndie Wahl der Ortschaftsr\u00e4te zulassen \u2013 Kommunalwahlge-\nsetz verfassungskonform anwenden\u201c in der Drucksa-\nche 4/15499 vor. Ich bitte um Einbringung. Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Bevor wir zur inhaltlichen \nBeratung kommen, gilt es die Dringlichkeit des Antrages \nzu begr\u00fcnden. Wie Sie wissen, stehen die Kommunalwah-\nlen bevor. Entgegen einer langj\u00e4hrigen Verwaltungspraxis \nhat das Staatsministerium des Innern unter dem 16.04., \nuns am 20.04. zugegangen, Hinweise zur eigenen \nRechtsauffassung des Kommunalwahlgesetzes erteilt, die \ndazu f\u00fchren, dass Listenaufstellungen f\u00fcr Ortschaftsrats-\nkandidaten, die von Kreisverb\u00e4nden von Parteien vorge-\nnommen werden, nicht zugelassen werden. \n\nEs geht uns darum, diese Rechtsauffassung zu korrigie-\nren, die von manchen Gemeindewahlleitern zum Anlass \ngenommen wird, Ortschaftsratskandidaten nicht zuzulas-\nsen. Hieraus ergibt sich auch die Dringlichkeit des Antra-\nges, die hier auf der Hand liegt, da eine Befassung zu \neinem sp\u00e4teren Zeitpunkt erst nach der Kommunalwahl \nstattfinden w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nDie Fraktion DIE LINKE unterst\u00fctzt diesen Antrag \nausdr\u00fccklich. Auch wir sind der Auffassung, dass es zu \ndieser Anwendung der entsprechenden Vorschrift in den \nverschiedenen Kreisen Sachsens erhebliche Meinungsver-\nschiedenheiten gibt, die sich daraus ergeben, dass erstens \nder Gesetzestext nicht eindeutig ist, zweitens \u00fcber Jahre \neine andere Praxis Anwendung gefunden hat, auf die alle \nbei der Nominierung vertraut haben, und drittens tats\u00e4ch-\nlich ganz klare Wertungswiderspr\u00fcche bestehen. Ich will \ndas nicht im Einzelnen ausf\u00fchren. \n\nWir w\u00fcrden letzten Endes der Justiz viele Rechtsstreitig-\nkeiten ersparen k\u00f6nnen, wenn wir hier zu einer vern\u00fcnfti-\ngen Auslegung und im Ergebnis zu einer sachgerechten \nAnwendung kommen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN unterst\u00fctzt die Dringlichkeit \ndieses Antrages ausdr\u00fccklich. Es war nicht damit zu \nrechnen, dass das Innenministerium seine Rechtsauffas-\nsung zu diesen Kommunalwahlen \u00e4ndert, wie jetzt be-\nkannt geworden ist. Der Termin der Kommunalwahlen ist \nuns allen bekannt. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir ein gemeinsames Interesse \ndaran haben m\u00fcssen, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die zu \nOrtschaftsr\u00e4ten kandidieren wollen, nicht davon zur\u00fcck-\ngehalten werden, sondern dass auch Kandidatinnen und \nKandidaten kleinerer Parteien, die auf unterer Ebene nicht \ngen\u00fcgend Mitglieder haben, dort auf eine Liste kommen \nk\u00f6nnen, und dass wir deshalb diesen Antrag aufgrund \nseiner Dringlichkeit heute beraten sollten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch die Fraktion der NPD unter-\nst\u00fctzt diesen Antrag ausdr\u00fccklich. Ich m\u00f6chte darauf \nhinweisen, dass durch diese kurz vor Einreichungsfrist \nvom SMI mitgeteilte Rechtsauffassung Parteien, deren \nwesentliche Aufgabe es ist, Bewerber f\u00fcr Wahlen aufzu-\nstellen, schlechter gestellt werden als Einzelbewerber. \nDies ist aus unserer Sicht nicht verfassungskonform und \ndeshalb zu debattieren. \n\n 11379\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen diese Dring-\nlichkeit im Lichte der Gesch\u00e4ftsordnung beurteilen. Nach \n\u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung in Verbindung mit dem uns \nallen gut bekannten Gutachten des Juristischen Dienstes \nist ein Antrag immer dann als dringlich zu behandeln, \nwenn zum Zeitpunkt des Fristablaufes nach \u00a7 53 Abs. 5 \nder Gesch\u00e4ftsordnung der Gegenstand des Antrages nicht \nbekannt war und damit nicht im normalen Wege nach \n\u00a7 53 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung aufgegriffen werden \nkonnte. Dieser Termin war am 4. Mai, 12:00 Uhr. \n\nDie FDP-Fraktion sagt nun \u2013 und begr\u00fcndet damit ihre \nBeantragung \u2013, dass sie erst am 7. Mai die abschlie\u00dfende \nRechtsauffassung des Innenministeriums zur Kenntnis \nbekommen hat. Tatsache ist aber, dass das SMI bereits in \nseinen Wahlhinweisen f\u00fcr die Kommunalwahlen am \n19. Februar 2009 und noch einmal im Amtsblatt 10/2009 \nam 5. M\u00e4rz seine Sicht der Dinge \u00f6ffentlich gemacht hat. \nSp\u00e4testens aber nach Ablauf der Frist nach \u00a7 7 Abs. 1 \nKommunalwahlgesetz f\u00fcr die Zulassung der Wahlvor-\nschl\u00e4ge durch die Gemeindewahlaussch\u00fcsse am \n29. April 2009 war den Antragstellern bekannt, wie die \nWahlen ablaufen werden. \n\nDeswegen ist das, was heute hier vorgetragen wird, nicht \nzielf\u00fchrend. Wir werden die Dringlichkeit ablehnen \nm\u00fcssen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es seit gestern ein Urteil des Verwal-\ntungsgerichtes in Chemnitz, das die Rechtsauffassung des \nSMI ganz deutlich st\u00fctzt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Herr Brangs kommt jetzt dran. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Mir ist es wichtig, darauf hinzuweisen, dass wir \nin der Sache die Kritik der Antragsteller teilen; wir sind \naber leider an die Gesch\u00e4ftsordnung gebunden. Das ist so. \n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion) \n\nNach \u00a7 54 Gesch\u00e4ftsordnung geht es um Folgendes: \n\u201eVoraussetzung f\u00fcr die Dringlichkeit eines Antrages ist, \ndass im \u00fcblichen Verfahren die Entscheidung des Landta-\nges \u00fcber einen solchen Antrag nicht erreichbar war.\u201c Am \n16. April ist das Schreiben an die Landkreise gegangen. \nInsofern h\u00e4tten wir die M\u00f6glichkeit gehabt, auch \u00fcber ein \nnormales Verfahren diese Debatte zu f\u00fchren. Deshalb ist \nes aus unserer Sicht noch einmal wichtig, darauf hinzu-\nweisen, dass wir die inhaltliche Kritik teilen, aber der \nAntrag nicht das geeignete Mittel ist, die Auseinanderset-\nzung in der Sache zu f\u00fchren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas sind \u00fcber 100 Jahre SPD-Politik!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Nun wieder der Antragsteller. \nBitte, Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Ich nehme Bezug auf das, was eben gesagt worden ist. \nHerr Lehmann, die Staatsregierung hat weder in ihren \nHinweisen im Februar noch im Amtsblatt die jetzt streiti-\nge Rechtsauffassung dargestellt. Das ist unzutreffend. Das \nist dort nicht ver\u00f6ffentlicht worden. \n\nZur Dringlichkeit. Es liegt auf der Hand, dass wir nicht \ndarauf reagieren k\u00f6nnen, was Regierungspr\u00e4sidien oder \nLandesdirektionen vom SMI zugeschickt bekommen, \nsondern nur darauf, was wir wissen. \n\n(Lebhafter Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion, der NPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSp\u00e4testens das Urteil des Verwaltungsgerichtes vom \ngestrigen Tag und die Pressemitteilung vom 14.05. w\u00fcr-\nden eine Dringlichkeit begr\u00fcnden, denn offensichtlich \nwird hier auf der Basis der nach unserer Auffassung \nunzutreffenden Rechtsauffassung des SMI geurteilt. Das \nallein w\u00fcrde die Dringlichkeit begr\u00fcnden. Wir sind nach \nwie vor der Auffassung, dass die Dringlichkeit auf der \nHand liegt und die Koalition mit fadenscheinigen Gr\u00fcn-\nden versucht, eine Befassung in diesem Haus zu verhin-\ndern. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich kenne definitiv keinerlei \namtlich ver\u00f6ffentlichte Standpunkte zu dieser Frage, die \ndem Parlament, den Abgeordneten dieses Hauses zug\u00e4ng-\nlich gewesen w\u00e4ren. Was innerhalb der Staatsregierung \nzum Arbeitskreis der CDU-Fraktion oder zum Arbeits-\nkreis der SPD-Fraktion l\u00e4uft, d\u00fcrfte ja wohl f\u00fcr die \nEntscheidung der nach Gesch\u00e4ftsordnung nicht relevant \nsein. \n\n(Lebhafter Beifall bei der Linksfraktion,  \nder NPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nErstens. Dass wir diese uns\u00e4glichen Informationslinien \nhaben und alles dort abgestimmt wird, mag sein, aber das \nkann doch die Opposition nicht entm\u00fcndigen und ihr die \nM\u00f6glichkeit nehmen, \u00fcber verfassungsrechtlich und \nverfassungspolitisch hoch brisante Fragen in diesem Haus \nzu reden. \n\nZweitens. Wenn gestern ein Gericht in diesem Land auf \nder momentanen Gesetzesgrundlage entschieden hat, ist \ngerade deshalb eine Situation eingetreten, aus der heraus \nsich das Parlament damit befassen muss, ob es hier \nAuslegungsbedarf gibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nDeshalb ist die Dringlichkeit gerade erkl\u00e4rt. Sie machen \nes sich aus Angst vor der inhaltlichen Debatte zu einfach \nund wollen mit einem Gesch\u00e4ftsordnungstrick diese \n\n 11380\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nAngelegenheit l\u00f6sen. Sie werden die Rechtsprozesse dann \naushalten m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich kann mich den zwei Vorrednern \nnur anschlie\u00dfen. Ich weise darauf hin, dass eigentlich die \nMehrheit dieses Thema besprechen m\u00f6chte. Das geht bis \nin die SPD. Man sollte anstelle der Koalition \u00fcberlegen, \nob es sinnvoll ist, eine Sondersitzung zu provozieren, um \ndiese wichtigen Fragen hier zu er\u00f6rtern. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gibt es weitere W\u00fcnsche, zu \nreden? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bringe die Dringlichkeit \ndes Antrages der Fraktion der FDP, Drucksache 4/15499, \nzur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie: Gibt es weitere \nAntr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \ngilt die vorliegende Tagesordnung mit der vorgenomme-\nnen \u00c4nderung f\u00fcr die heutige Beratung von Ihnen als \nbest\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit zum \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Null Toleranz gegen\u00fcber Extremismus \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Keine Eingriffe in die Unabh\u00e4ngigkeit  \nder Justiz durch die Staatsregierung \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nMeine Damen und Herren! Die Gesamtredezeiten f\u00fcr die \nFraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: \nCDU 39 Minuten, Linksfraktion 31 Minuten, SPD \n\n14 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE 12 Minuten und Staats-\nregierung 20 Minuten. \n\nWir kommen zur \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nNull Toleranz gegen\u00fcber Extremismus \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \nund der SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: Links-\nfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der \nCDU das Wort nimmt; Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eNull Toleranz \ngegen\u00fcber Extremismus\u201c ist das Thema, und ich springe \n20 Jahre zur\u00fcck. \u201eKeine Gewalt!\u201c war der zentrale Ruf \nder friedlichen Demonstranten im Herbst 1989. \n\nUnser freiheitlich-demokratischer Rechtsstaat ist wieder-\nholt Ziel von Angriffen extremistischer Chaoten gewor-\nden, und zwar von Rechts und von Links. Aktuelle Bei-\nspiele: der Angriff von NPD-Anh\u00e4ngern auf Polizisten in \nFreiberg am 1. Mai, der feige ver\u00fcbte Anschlag auf die \nOffiziershochschule in Dresden, die Ausschreitungen am \nRande des Gedenkens an die Opfer der Zerst\u00f6rung in \n\nDresden am 13. und 14. Februar dieses Jahres. Wir \nm\u00fcssen auch den Fokus in Gesamtdeutschland im Blick \nhaben, die schweren Ausschreitungen, Angriffe und \n\u00dcbergriffe auf Polizisten am 1. Mai in Berlin. Wir als \nCDU sagen den Feinden unserer freiheitlichen Demokra-\ntie ganz klar den Kampf an. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir fordern ein konsequentes Vorgehen gegen diese \nRandalierer und Chaoten und eine konsequente Strafver-\nfolgung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir stehen zu unseren s\u00e4chsischen Polizisten, die Recht, \nOrdnung und B\u00fcrgerrechte gegen die Feinde der Demo-\nkratie verteidigen. Wir lassen nicht zu, dass Polizisten zur \nZielscheibe werden und schutzlos den Steinewerfern \nausgeliefert sind. Gewalt gegen Polizisten und andere ist \nv\u00f6llig inakzeptabel. \n\n 11381\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen mehr Schutz f\u00fcr unsere Polizistinnen und \nPolizisten und damit verbunden den Schutz der Autorit\u00e4t \ndes Staates. Gewaltt\u00e4ter sollen sich k\u00fcnftig nicht mehr im \nSchutz der Menge verstecken und risikolos agieren \nk\u00f6nnen. Leute, die willentlich den Straft\u00e4tern Schutz \nbieten, sollen in gleicher Weise behandelt werden wie die \nStraft\u00e4ter selbst. \n\nWie sieht es aber jetzt mit denen aus, die Gewalt legiti-\nmieren, die die Plattform f\u00fcr die Gewalt bieten? \u201eDie \nWelt online\u201c berichtet in ihrer Ausgabe vom 4. Mai 2009: \n\u201eVor dem 1. Mai riefen Politiker der Linken zu sozialen \nUnruhen auf. Der Berliner Linken-Chef Klaus Lederer \ndistanzierte sich dann erneut davon, dass der Linke \nBezirksverordnete Kyrill Jermak die revolution\u00e4re De-\nmonstration am 1. Mai angemeldet hatte. Dies sei ohne \nR\u00fccksprache mit der Parteif\u00fchrung geschehen, so Herr \nKlaus Lederer.\u201c \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Gut so! \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nSehr richtig!) \n\nDie Frau der Linken, ehemals die Links-Chefin der \nPDS, Ernst, ruft jetzt dazwischen: Sehr gut! Aber wie \nsieht das in Sachsen aus? In Sachsen meldet die Linke \nAbgeordnete Bonk eine Demonstration zum Gedenken \nam 13. und 14. Februar an. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Sehr gut!) \n\nAnschlie\u00dfend gibt es Krawalle. Es sind umgest\u00fcrzte \nFahrzeuge zu sehen. Bei diesen Krawallen in Deutschland \nimmer wieder zu sehen sind brennende Autos. Es werden \nPolizisten beschimpft, die im Grunde genommen die \nordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Demonstration \nversuchen sicherzustellen, und es ist nicht zu h\u00f6ren, dass \nam Ende Frau Bonk oder Herr Kyrill Jermak in irgendei-\nner Weise Konsequenzen zu f\u00fcrchten haben, sondern es \nwird dann zur Tagesordnung \u00fcbergegangen. Man spielt \nalso offensichtlich ganz bewusst ein doppeltes Spiel. Sie \nverharmlosen linksextremistische Gewalt, und man ist auf \ndem linken Auge blind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau Ernst, es hilft uns nicht, wenn Sie immer wieder \n\u201esehr gut\u201c dazwischenrufen und am Ende b\u00fcrgerkriegs-\n\u00e4hnliche Umst\u00e4nde mit umgest\u00fcrzten Polizeifahrzeugen, \nherausgerissenen Pflastersteinen und verletzte Polizisten \nstehen, wenn am Ende keine Konsequenzen folgen, wenn \nman sagt, das war nicht abgestimmt. \n\nWir wollen Frieden im Land und wir werden alles tun, die \nPolizisten vor diesen \u00dcbergriffen zu sch\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD; Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir sind in Sachsen und auch \nhier im S\u00e4chsischen Landtag schon \u00f6fter mit den Themen \nkonfrontiert worden, uns mit den Fragen auseinanderzu-\nsetzen: Was ist eine demokratische Kultur, was ist au\u00dfer-\nhalb einer demokratischen Kultur? Wir haben es im \nS\u00e4chsischen Landtag hautnah. Wir wissen doch, warum \nwir uns politisch engagieren. Wir wissen, warum wir das \nin unseren Parteien tun. Wir wissen, dass der Rahmen \ndaf\u00fcr durch das Grundgesetz geregelt ist. Das Grundge-\nsetz definiert genau den Bereich, der vor allem mit dem \nWort \u201eFreiheit\u201c \u00fcberschrieben ist, als den Bereich unseres \ndemokratischen Gemeinwohls und unseres Wirkungskrei-\nses. Die, die sich au\u00dferhalb bewegen, sind Extremisten. \n\nIch glaube, am besten kann man sich gegen alle Formen \nvon Extremismus wehren, indem man seine eigene \ndemokratische Kultur in den Vordergrund stellt und diese \nauch pflegt, indem man f\u00fcr seine Themen und f\u00fcr Demo-\nkratie wirbt, indem man klarmacht, wof\u00fcr die einzelnen \nParteien stehen. \n\nWir m\u00fcssen uns nicht allein mit der NPD-Fraktion hier im \nLandtag auseinandersetzen und sie bek\u00e4mpfen, sondern \nwir m\u00fcssen vor allem die Argumente in den Vordergrund \nstellen, die damals dazu gef\u00fchrt haben, dass viele Men-\nschen in Sachsen diese Rechtsextremen gew\u00e4hlt haben. \nDas ist vor allem der Grund, warum wir auch selbstbe-\nwusst mit unseren Themen die Demokratie st\u00e4rken \nm\u00fcssen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDa war ja Herr Bandmann der Richtige! \u2013 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie m\u00fcssen  \nansprechen, was die Leute interessiert!) \n\nWir m\u00fcssen deshalb \u2013 und das haben wir auch in den \nletzten f\u00fcnf Jahren getan \u2013 das Thema soziale Sicherheit, \nsozialen Aufstieg, soziale Gerechtigkeit mit in den Fokus \nstellen; denn da gab es in den letzten Jahren eine gro\u00dfe \nVerunsicherung, die auch dazu gef\u00fchrt hat, dass Rechts-\nextremisten Zulauf bekommen haben. \n\nDeshalb ist es auch die Frage, dass wir mit den Program-\nmen, die wir aufgelegt haben, nicht nur einen Kampf \ngegen Rechtsextremismus f\u00fchren, sondern wir f\u00fchren \neinen Kampf f\u00fcr Demokratie. Es ist die Frage der St\u00e4r-\nkung der Demokratie, die wir in den Mittelpunkt stellen \nm\u00fcssen. \n\nIch kenne doch den Redebeitrag, der dann wahrscheinlich \nvon Herrn Gansel kommen wird, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\n\u2013 Dann ist es eben ein anderer, ist mir egal. Aber die \nTextbausteine von ihm sind ja austauschbar. \n\n\u2013 der nat\u00fcrlich mit dem Finger auf die ganzen Programme \nzeigen wird, die Vereine, Initiativen, Netzwerke gegen \nRechtsextremismus unterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n 11382\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nEs geht genau darum, nicht Sie zu bek\u00e4mpfen. Sie sind da \nsozusagen nur ein Nebenaspekt. \u00dcberh\u00f6hen Sie sich mal \nnicht. Sie sind gar nicht so wichtig, Sie nehmen sich viel \nzu wichtig. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEs geht darum, Demokratie zu st\u00e4rken. Wenn es eine \nstarke Demokratie gibt, dann haben Sie auch keine \nChance, garantiert! \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nIch m\u00f6chte aber auch noch einmal auf meinen Vorredner \neingehen. Herr Bandmann, das ist schon immer das \nProblem, dass wir hier im Landtag eine Debatte haben, \nwo sich die NPD schnell zur\u00fccklehnen kann und beobach-\ntet, wie sich der Kampf von ihr weg wendet und in eine \nandere Richtung geht. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir \ndurch die Frage der Gleichsetzung nicht relativieren. \n\nIch hatte am Anfang gesagt, wir wissen, wof\u00fcr wir stehen. \nWir wissen, wof\u00fcr wir k\u00e4mpfen: f\u00fcr Demokratie, f\u00fcr \nunsere Grund\u00fcberzeugung und f\u00fcr die Einhaltung des \nGrundgesetzes. Deshalb m\u00fcssen wir aufpassen, dass wir \nnicht in eine Relativierung kommen und damit in eine \nVerharmlosung. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs, SPD, und \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDenn dann m\u00fcssten Sie auch konsequenterweise jede \nZusammenarbeit mit der Linken, die Sie vor Ort ja betrei-\nben, aufgeben. Ansonsten sind Sie selbst jemand, der den \nWeg zu politischem Extremismus mit bef\u00f6rdert. Den \nVorwurf wollen Sie sich doch bestimmt nicht machen \nlassen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDann seien Sie bitte auch konsequent. Deshalb bitte ich \ndarum, diesen Grundkonsens, den wir in unserer Demo-\nkratie haben, nicht zu verlassen, politischen Extremismus \n\u2013 egal von welcher Seite \u2013 dadurch zu bek\u00e4mpfen, dass \nwir die Demokratie st\u00e4rken und das Grundgesetz einhal-\nten, aber auch keine Verharmlosung der tats\u00e4chlichen \nGefahr hier in Sachsen begehen. Die Gefahr sitzt dort. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Frau K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u201eNull Toleranz \ngegen\u00fcber Extremismus\u201c fordern CDU und SPD in der \nheutigen Aktuellen Debatte. \n\n\u201eNull Toleranz\u201c \u2013 dem stimmen wir ausdr\u00fccklich zu. \n\u201eNull Toleranz\u201c gegen\u00fcber Fremdenfeindlichkeit in \nSachsen und anderswo; \u201enull Toleranz\u201c zum Rassismus \nund zum Antisemitismus; \u201enull Toleranz\u201c gegen\u00fcber der \n\nLeugnung geschichtlicher Fakten und gegen\u00fcber der \nVerherrlichung des NS-Regimes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nBenennen wir die Probleme konkret, mit denen wir es in \nSachsen zu tun haben. Am 1. Mai marschierten 500 Nazis \ndurch Freiberg und skandierten \u201eNationaler Sozialismus \njetzt!\u201c. Ist das keine Verherrlichung des NS-Regimes? \n\nIn Sprechch\u00f6ren hie\u00df es: \u201eWer hat uns verraten? \u2013 Die \nDemokraten!\u201c Ist das keine Ver\u00e4chtlichmachung des \ndemokratischen Verfassungsstaates? \n\nDer sogenannte Extremismusbeauftragte des Kreises \nerfuhr erst nachtr\u00e4glich aus der Presse von diesem Auf-\nmarsch. Der Ordnungsdezernent sah keinen Grund f\u00fcr ein \nVerbot. Sieht so \u201enull Toleranz\u201c aus? Eine Gegenaktion \nwurde wegen Polizeinotstandes untersagt. \n\nDie NPD tritt in \u00fcber 100 s\u00e4chsischen Kommunen zur \nWahl an. \u00dcber ihre v\u00f6lkische Ideologie, ihre Politik der \nAusgrenzung, \u00fcber ihre Menschenverachtung, ihren \nRassismus und Antisemitismus brauche ich hier nichts zu \nsagen. Wir erleben es gerade live. \n\nWenn aber der Pr\u00e4sident des Landesamtes f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz, der von Amts wegen eigentlich f\u00fcr \u201enull \nToleranz gegen Extremismus\u201c sein sollte, vom Landrat \ndes Vogtlandkreises gebeten wird, vor dem Kreistag zu \ndiesem Thema zu sprechen, dann zieht er sich hinter das \nNeutralit\u00e4tsgebot zur\u00fcck und sagt ab. Sieht so \u201enull \nToleranz\u201c aus? \n\nDer \u201eVerein f\u00fcr Rehabilitierung der wegen Bestreitens des \nHolocaust Verfolgten\u201c ist im vergangenen Jahr durch den \nBundesinnenminister verboten worden. Der langj\u00e4hrige \nVorsitzende dieses Vereins, der Schweizer Bernhard \nSchaub, f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig Schulungswochenenden in der \nGed\u00e4chtnisst\u00e4tte in Borna durch \u2013 ein einschl\u00e4gig verur-\nteilter Holocaust-Leugner. Was wird er wohl erz\u00e4hlen, \nwenn er zum Thema \u201eWeltanschauliche Grundlagen\u201c \nreferiert? \n\n(Zuruf von der NPD: Sie k\u00f6nnen ja mal hingehen!) \n\nIch bezweifle, dass sich seine Ausf\u00fchrungen stark von \ndem unterscheiden werden, was er bei der Holocaust-\nLeugner-Konferenz in Teheran von sich gegeben hat. \n\nSo etwas findet Monat f\u00fcr Monat in Borna statt, unbehel-\nligt und unkommentiert. Meine Damen und Herren von \nder Regierungskoalition! Sieht so \u201enull Toleranz\u201c aus? \n\nDas sind nur einige Beispiele aus j\u00fcngster Zeit, \u00fcber die \nwir aus Sicht der Linken dringend reden m\u00fcssten. Wir \nbrauchen keine allgemeine Debatte zum Extremismus, in \nder sich CDU und SPD als demokratische Mitte stilisie-\nren. Wenn es Ihnen wirklich darum ginge, die Demokratie \nzu demokratisieren, dann h\u00e4tten Sie uns als sichere \nVerb\u00fcndete. Dass Sie stattdessen im obrigkeitsstaatlichen \nDenken verfangen sind, haben wir gestern und heute \nbereits erlebt. \n\n 11383\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nZwar erstaunt mich bei der s\u00e4chsischen SPD nicht mehr \nsehr viel, aber ein wenig verwunderlich ist es schon, dass \nsie auch in diesem Fall die Wortwahl der CDU mittr\u00e4gt. \nGott sei Dank ist sie vor Ort in den Kommunen h\u00e4ufig \nproblembewusster. Dort arbeitet sie in B\u00fcndnissen mit, \ndie sich \u201eGegen Rassismus\u201c, \u201eGegen Rechtsextremismus\u201c \nnennen. \n\nEs ist jetzt \u00fcber DIE LINKE und Gewalt geredet worden. \nZeigen Sie mir bitte die Stellen in unseren Dokumenten, \nwo DIE LINKE Gewalt bef\u00fcrwortet oder sogar fordert. \nSie werden das nicht finden. F\u00fcr DIE LINKE ist Gewalt \nnie ein Konfliktl\u00f6sungsmittel, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nLachen des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nweder im Kleinen, wie bei der h\u00e4uslichen Gewalt, noch \nim Gro\u00dfen, wo gerade wir es sind, die immer wieder auf \nfriedliche Konfliktl\u00f6sungen dr\u00e4ngen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nLachen bei der NPD) \n\nSchuldzuweisungen sind nat\u00fcrlich bequem. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAnalysen w\u00e4ren allerdings sinnvoller. Eindimensionales \nDenken wie vorhin von Herrn Bandmann hilft uns wenig \nweiter. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: So ist es!) \n\nSie waren doch selbst anwesend, Herr Bandmann. Hier im \nLandtag haben wir allj\u00e4hrlich Diskussionen \u00fcber De-\nmonstrationen, \u00fcber Gewalt, \u00fcber verfehlte Polizeistrate-\ngien gef\u00fchrt. \u00dcbrigens, da Sie den 13. und 14. Februar \nnoch einmal angesprochen haben: Es gibt auch verletzte \nPolizisten, bei denen Fremdeinwirkung ausgeschlossen \nist. Auch denen w\u00fcnscht DIE LINKE gute Besserung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Wir vertreten den \nStandpunkt, dass wir die Gefahr f\u00fcr die Demokratie beim \nNamen nennen sollten. Man sollte Nazis Nazis nennen, \nRassisten Rassisten, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nAntisemiten Antisemiten und nicht einfach Extremisten. \nDenn wer die Dinge nicht beim richtigen Namen nennt, \u2013 \n\u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau K\u00f6ditz, bitte zum Schluss \nkommen! \n\nKerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: \u2013 der findet auch keine \nwirksame L\u00f6sung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! \u201eNull Toleranz gegen\u00fcber Extremismus\u201c hei\u00dft \ndas staatstragende Thema dieser Debatte. Ich m\u00f6chte \ndeshalb die beiden wichtigsten Extremismusvorf\u00e4lle der \nersten Monate dieses Jahres aus der Sicht der NPD \nschildern. \n\nDen Auftakt bildeten am 13. Februar gleich drei Veran-\nstaltungen. Die Kranzniederlegung auf dem Heidefriedhof \nund der Trauermarsch nationaler Aktivisten am \n13. Februar verliefen nach Polizeiangaben st\u00f6rungsfrei. \nBei der Kundgebung der antifaschistischen Krawallinitia-\ntive gegen Geschichtsrevisionismus ist es hingegen vor \nder Altmarktgalerie zu Verst\u00f6\u00dfen gegen die Auflagen der \nVersammlungsbeh\u00f6rde und zu Angriffen gegen Polizeibe-\namte gekommen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nAu\u00dferdem sei die Versammlungsleiterin den Aufforde-\nrungen der Versammlungsbeh\u00f6rde nur unzureichend \nnachgekommen. \n\nDoch dieser Abend sollte nur dem Warmlaufen des auch \nvon der Union protegierten autonomen Gesindels dienen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nAm 14. Februar versammelten sich zu dem Trauermarsch \n\u201eGedenken an die Bombardierung Dresdens\u201c, der mit \nAbstand gr\u00f6\u00dften Veranstaltung des Tages, nach Polizeian-\ngaben \u00fcber 6 000 Teilnehmer, darunter 300 potenziell als \ngewaltbereit Eingestufte, also 5 %. Nach Angaben der \nPolizei bestanden die einzigen St\u00f6rungen allerdings darin, \ndass einige Teilnehmer eine andere Richtung h\u00e4tten \neinschlagen wollen. \n\nNicht nur eine andere Richtung, sondern vor allem \nEinsatzfahrzeuge der Polizei einschlagen wollten hinge-\ngen die Extremisten der linksautonomen Gegendemonst-\nration \u201eNo pasaran \u2013 Kein Ort f\u00fcr die Verdrehung der \nGeschichte, kein Fu\u00dfbreit den Faschisten\u201c. Von den \u00fcber \n3 000 Teilnehmern dieser Demo, die als einziges Ziel die \nVerh\u00f6hnung deutscher Opfer zum Ziel hatte, wurden \n1 500, also 42 %, von der Polizei als potenziell gewaltbe-\nreit eingesch\u00e4tzt. \u00dcber 500 Personen, also \u00fcber 14 %, \nsetzten tats\u00e4chlich Gewalt ein. Mehr als 2 000 Menschen \nerhielten Platzverweise. \n\nDie Bilder der umgest\u00fcrzten Mannschaftswagen mit \nsiegestrunken feixenden Vermummten und hilflosen \nPolizeibeamten gingen durchs Land und pr\u00e4gten die \nWahrnehmung der Menschen am 13./14. Februar. \n\n6 000 friedliche angebliche Rechtsextremisten und \n500 kriminelle Linksextremisten, die bedenkenlos Leben \nund Gesundheit von Polizisten aufs Spiel setzten und \nhorrende Sachsch\u00e4den anrichteten, angef\u00fchrt und angelei-\n\n 11384\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ntet von der vermeintlich sch\u00f6nsten s\u00e4chsischen Abgeord-\nneten Julia Bonk und der eher durch vermeintlich geistige \nQualit\u00e4ten Profil suchenden Kerstin K\u00f6ditz, beide aus der \nDeckung der Immunit\u00e4t heraus operierend. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDie geistigen Brandstifter dieser Gewaltorgie, meine \nDamen und Herren, sitzen hier im Haus unter den selbst-\nernannten Demokraten. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nMan muss nicht lange suchen, wenn der Staat Schaden-\nersatzforderungen zu stellen hat. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte mich daher mit aller Deutlichkeit noch einmal \nim Namen der NPD bei der Polizei daf\u00fcr bedanken, dass \nsie bei der Planung, Vorbereitung und Durchf\u00fchrung \ndieses Tages neutral, umsichtig und angemessen reagiert \nhat. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDie Erlebniskriminellen der Linken l\u00fcgen, wenn sie \nskandieren \u201eDeutsche Polizisten sch\u00fctzen die Faschisten\u201c; \ndenn die Polizei sch\u00fctzte nur die \u00f6ffentliche Ordnung, die \nSicherheit der B\u00fcrger, ihr Eigentum und das Recht auf \nfriedliche Versammlungsfreiheit. \n\nDoch kommen wir zum zweiten Gro\u00dfereignis, dem \nBrandanschlag auf den Fuhrpark der Offiziersschule des \nHeeres in der Albertkaserne. 30 Fahrzeuge der Bundes-\nwehr Fuhrparkservice GmbH brannten aus, der Sachscha-\nden betrug 3 Millionen Euro. Faszinierend war dabei \nwieder einmal die verlogene Presse. W\u00e4hrend diese, \nsobald ein Ausl\u00e4nder nachts betrunken gegen einen \nLaternenmast torkelt, am n\u00e4chsten Tag ohne jegliches \nIndiz einen rechtsradikalen Vorfall daraus machen will, \nschrieb man in den ersten Tagen nach dem Anschlag auf \ndie Bundeswehr: Das Motiv ist unklar. \n\nAusgerechnet der Kommandant der Einrichtung assistier-\nte dabei noch und schwadronierte, die Tat k\u00f6nne von \nLinks- wie Rechtsextremisten begangen worden sein. Er \nverga\u00df die Taliban oder al-Qaida, denn es k\u00f6nnte ja auch \nein von dort organisierter Beitrag zur internationalen \nAbr\u00fcstung sein. Der Verdacht richtet sich aber zunehmend \nwieder einmal auf den Linksextremismus. \n\nWir k\u00f6nnen also, auch wenn das von Frau Ernst, Frau \nK\u00f6ditz & Co. infrage gestellt wird, erkennen, welcher \nhoch kriminelle, gewaltorientierte Extremismus von Links \ndie Gesellschaft bedroht. Hier, meine Damen und Herren, \nist keine Deeskalation mehr angebracht, hier sollten Sie \ndie Glac\u00e9handschuhe ablegen und statt mit dem Florett \nendlich mit dem Degen fechten. Hier ist der Einsatz von \nPolizeibeamten gefordert, nicht aber, wenn Beamte bei \nlegitimen Demonstrationen als Repressionsb\u00fcttel eines \nabgewirtschafteten Systems missbraucht werden. \n\nDeshalb bleibt Vorsicht geboten, solange Sie allein die \nDefinitionshoheit dar\u00fcber besitzen, was Extremismus ist. \nSie lassen den Begriff zu einer Plattit\u00fcde verkommen, \nzum Kampfbegriff gegen jede Form der Opposition, die \nden Menschen weismachen soll, der politische Gegner sei \nradikal oder gewaltbereit. Das ist die missbr\u00e4uchliche \nHerabw\u00fcrdigung eines Begriffs zum politischen Totschla-\ngewort. \n\nUnd noch eines zum Abschluss: Es gibt auch einen \nExtremismus der Mitte. Wenn zum Beispiel Herr \nBernd Knobloch, der Sohn der Pr\u00e4sidentin des Zentralrats \nder Juden, als Vorstandsmitglied der HRE ausgerechnet \nf\u00fcr den Bereich Risikomanagement f\u00fcr einen Schaden \nvon gegenw\u00e4rtig 283 Milliarden Euro mitverantwortlich \nist, dann ist dies in den Auswirkungen wesentlich extre-\nmistischer als so mancher Schaden, der durch umgewor-\nfene Parkb\u00e4nke oder selbst durch umgest\u00fcrzte Polizeiwa-\ngen entstehen mag. \n\n(Lebhafter Widerspruch bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Abg. Apfel, bitte zum \nSchluss kommen! \n\nHolger Apfel, NPD: Ich komme zum Schluss. \u2013 Wenn \nsich die Warnungen vor drohenden sozialen Unruhen \nbewahrheiten, meine Damen und Herren, dann werden \ngenau diese Extremisten der Mitte f\u00fcr ihr Handeln zur \nVerantwortung gezogen werden, mit all ihren parlamenta-\nrischen Steigb\u00fcgelhaltern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! In der Tat habe ich f\u00fcr einen \nMoment gedacht, Sie, Herr Apfel, wollten die NPD hier in \ndiesem Parlament als eine friedliebende b\u00fcrgerliche Kraft \ndarstellen. Aber dann ging die Antisemitismusnummer \ndoch wieder mit Ihnen durch. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nHier stellen Sie sich als nationale Aktivisten dar, die als \nOpfer von autonomem Gesindel verpr\u00fcgelt werden, weil \nSie doch nur ein bisschen friedlich demonstrieren wollten. \nDas ist die Verdrehungsnummer, mit der Sie hier immer \nwieder aufzutreten versuchen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nEs ist die Masche der Rechtsextremisten, sich grunds\u00e4tz-\nlich als Opfer linker T\u00e4ter und als saubere Biederm\u00e4nner \ndarzustellen. Es ist unsere Aufgabe in diesem Haus, den \nMenschen immer wieder deutlich zu machen, was sich \nwirklich dahinter verbirgt, wes Geistes Kind in diesem \nFall Rechtsextremisten sind. Rechtsextremisten sind in \nder Tat rassistisch, sie sind antidemokratisch, sie sind \n\n 11385\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ngruppenbezogen menschenfeindlich. Sie verbinden ihren \nNationalismus mit einer grunds\u00e4tzlich feindseligen \nHaltung gegen\u00fcber allen anderen Staaten und V\u00f6lkern, \nund sie verneinen Freiheits- und Gleichheitsrechte aller \nMenschen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Rechte sollen nur manchen zukommen, nur denje-\nnigen, die auserw\u00e4hlt sind, an ihrer Volksgemeinschaft \nteilzuhaben. Das gilt nicht nur f\u00fcr Rechte wie Meinungs-\nfreiheit, Aufenthaltsfreiheit und Pressefreiheit, sondern \nselbst f\u00fcr das Grundrecht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit. \nJa, das Recht auf Leben wird unter diesen Vorbehalt \ngestellt. Rechtsextremisten richten sich grunds\u00e4tzlich \ngegen parlamentarische Systeme. Mit dem Verbot von \nParteien, Verb\u00e4nden, Gewerkschaften geht die Etablie-\nrung einer Einheitspartei, wie Sie sie sich vorstellen, \neinher. Opposition findet bei Ihnen nicht statt. Alles \nuntersteht einem dubiosen Volkswillen. Pluralit\u00e4t, Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferung, das kennen Sie nicht, das wollen Sie \nnicht, das ist Ihnen ein Dorn im Auge, meine Damen und \nHerren. Ihr Leitbild ist eine nebul\u00f6se Volksgemeinschaft, \ndie Sie heimlich beschw\u00f6ren, w\u00e4hrend Sie hier die Bie-\nderm\u00e4nner geben. \n\nSie sind auch deswegen so gef\u00e4hrlich, weil Sie dumpfe \nVorurteile bedienen. Sie benutzen \u00c4ngste und Bef\u00fcrch-\ntungen, die Sie selbst sch\u00fcren. Derzeit h\u00e4ngen Sie zum \nBeispiel Wahlplakate auf, wie \u201eTouristen willkommen \u2013 \nKriminelle Ausl\u00e4nder raus!\u201c. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas ist wahrscheinlich eine v\u00f6llig neue Art von subtiler \nDifferenzierung, derer sich die NPD bem\u00e4chtigt, nachdem \nes vorher schlicht gereicht hat, nur \u201eAusl\u00e4nder raus!\u201c zu \nplakatieren. Das ist dann schon ein Quantensprung in der \ndifferenzierten Wahrnehmung anderer Menschen. Das \nmuss man zugeben. \n\nAllerdings nur auf den ersten Blick, meine Damen und \nHerren, denn auf diese Weise wollen Sie die \u00c4ngste der \nMenschen vor der Wirtschaftskrise und vor Verbrechen \nausnutzen. Sie wollen uns doch nicht ernsthaft erz\u00e4hlen, \ndass Sie oder Ihre Anh\u00e4nger sich irgendwo hinstellen und \neinen Ausl\u00e4nder freundlich fragen: \u201eDu Tourist? Dann du \nwillkommen.\u201c Nein, bei Ihren Anh\u00e4ngern reicht es aus, \ndie falsche Hautfarbe zu haben, um zusammengeschlagen \nzu werden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der  \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDa wird nicht danach gefragt, ob jemand als Tourist hier \nist, als ausl\u00e4ndischer Gastwissenschaftler, als Student oder \nals Asylsuchender. Es gen\u00fcgt die fremde Sprache, die \nfremde Herkunft, die falsche Hautfarbe, um Opfer zu \nwerden. \n\nUnd wenn Sie gern auf linke Chaoten verweisen \u2013 ich tue \ndas immer wieder in diesem Haus \u2013, dann zeige ich Ihnen \ndie Realit\u00e4t, wie sie sich darstellt. 2008 gab es in Sachsen \n\n2 154 Straftaten im Bereich der politisch motivierten \nKriminalit\u00e4t von Rechts, darunter 126 Gewalttaten. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Ich komme noch dazu, keine Sorge! Nicht kreischen, \nnicht kreischen! \u2013 Diese 126 Gewalttaten \u2013 ich habe das \nschon gesagt \u2013 sind keine Propagandadelikte, sondern da \nhat es richtig handfest was auf die Waffel gegeben. \n\nIm Bereich der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t von \nLinks sind 487 Straftaten zu verzeichnen. Das ist auch \nnicht erfreulich, und in der Tat muss ich an dieser Stelle \nsagen: Auch der sch\u00f6nste Antifaschismus ist keine Legi-\ntimation f\u00fcr das Begehen von Straftaten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nWir haben es erlebt, mit welchen Strategien die NPD \nversucht, sich nach au\u00dfen als biedere Volksvertretung \ndarzustellen, und wie sie gleichzeitig mit Leuten zusam-\nmenarbeitet, die offen nicht nur gewaltgeneigt, sondern \ngewaltbereit und gewaltt\u00e4tig sind. Das muss man immer \nwieder sagen. Sie haben sich nie, auch bis heute nicht, \nvon einer dieser Taten distanziert. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: So ist das!) \n\nSie preisen stattdessen sogar \u2013 Herr Apfel hat das getan \u2013 \ndie vern\u00fcnftige Zusammenarbeit mit den sogenannten \nfreien Kr\u00e4ften. Das ist widerlich. Wir werden Ihnen \ndiesen Extremismus nicht durchgehen lassen. Wir werden \nes ein um das andere Mal sagen: Dieser Rechtsextremis-\nmus hilft niemandem, er wird kein Problem l\u00f6sen, er wird \nProbleme versch\u00e4rfen und wird denjenigen am wenigsten \nhelfen, denen Sie versprechen, Sie w\u00fcrden irgendetwas \nf\u00fcr sie tun. Das haben Sie nicht im Geringsten vor. \n\n(Starker Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich glaube, ich \nwar nicht der Einzige im Hause, der sich gefragt hat, was \ndiese Debatte unter diesem Titel veranlasst hat. Herr \nBandmann hat uns Aufkl\u00e4rung dazu verschafft, indem er \nauf die Ereignisse in Freiberg und auf den Anschlag auf \ndie Offiziersschule hingewiesen hat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDamit Sie nicht gleich wieder in Ihre einge\u00fcbten Reflexe \nverfallen k\u00f6nnen, sage ich es hier ganz klar: Gewalt gegen \nPolizeibeamte ist abzulehnen. Sie ist zu verurteilen, und \nwir als GR\u00dcNE unterst\u00fctzen das ausdr\u00fccklich nicht. Das \nsage ich, um die Vorw\u00fcrfe, die immer leicht aus Ihrer \nRichtung an unsere Adresse gerichtet werden, zu entkr\u00e4f-\nten. \n\n 11386\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nIch habe bei Ihrer Rede genau zugeh\u00f6rt, Herr Bandmann. \nSie haben dann etwas unklar formuliert, dass, wenn \nGewaltt\u00e4ter aus einer Menge heraus agieren, die Menge \ngenauso wie die Gewaltt\u00e4ter behandelt werden m\u00fcsste. \nMeines Erachtens ist das geltende Rechtslage. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSippenhaft!) \n\nSie haben dort im Grunde keinen neuen Vorschlag ge-\nmacht. Ich habe den Eindruck, es geht Ihnen darum, sich \nbei den zu Recht emp\u00f6rten Polizeibeamtinnen und Poli-\nzeibeamten ins rechte Licht zu r\u00fccken \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nund sich als Verteidiger der Polizei aufzuspielen. Daf\u00fcr \nnehmen Sie dann Ihre abgeschmackte Extremismustheo-\nrie, die dar\u00fcbergepappt wird. Ich halte das f\u00fcr eine In-\nstrumentalisierung der Polizeibeamtinnen und -beamten, \ndie ihren Kopf hinhalten m\u00fcssen. Ich denke, wenn es \nIhnen ernst mit Ihrer Sorge um die Gesundheit der Beam-\nten w\u00e4re, sollten Sie etwas zur\u00fcckhaltender sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nNun komme ich zu Ihrem Extremismusbegriff. Ihre Rede \nhat ein weiteres Mal gezeigt, dass der Begriff des Extre-\nmismus, so wie ihn Sie, die CDU-Fraktion und auch der \nMinister leider seit Langem gebrauchen, der Verschleie-\nrung dient. Er dient eindeutig der Verschleierung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSehr genau!) \n\nF\u00fcr Sie steht im Grunde der Feind links und nicht rechts. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nEr steht links und rechts!) \n\nSolange Sie das nicht klarmachen, solange Sie derma\u00dfen \nverschleiern und derma\u00dfen unklar diskutieren, so lange \nwerden Sie nicht in der Lage sein, die eigentliche Gefahr \n\u2013 und die sitzt hier, bei den Freien Kameraden, bei den \nAutonomen Nationalisten und bei den Freien Kr\u00e4ften \u2013 zu \nerkennen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie verharmlosen diese Gefahr. \n\nSie haben zu Recht Freiberg angesprochen. Wir haben \nden Minister dazu im Ausschuss befragt. Der Minister hat \nuns mitgeteilt, dass derzeit noch keine abschlie\u00dfende \nStellungnahme gegeben werden k\u00f6nnte, weil die Ereig-\nnisse ausgewertet werden m\u00fcssten. Er hat aber gesagt, \ndass es eine neue Qualit\u00e4t war. Es war vor allem deswe-\ngen eine neue Qualit\u00e4t, weil die Nazis versucht haben, \neine Gefangenenbefreiung durchzuf\u00fchren. \n\n(Margit Weihnert, SPD: Genauso ist es!) \n\nDas ist wirklich eine neue Qualit\u00e4t. Aber die ganze \ns\u00e4chsische Politik, die ganze s\u00e4chsische Polizei hat es \nnicht vermocht zu erkennen, dass es sich hier um ein \n\nmassives Ausweichman\u00f6ver zu dem verbotenen Auf-\nmarsch handelt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDa frage ich mich: F\u00fcr was haben wir denn einen Verfas-\nsungsschutz? Wof\u00fcr haben wir eine Polizei? Ich habe den \nEindruck, bei Ihnen ist dieses Thema immer noch nicht \nangekommen, und zwar nach \u00fcber 15 Jahren, in denen \nsich die Nazis hier breitmachen. Das liegt daran, dass Sie \ndiesen Extremismusbegriff haben. \n\nIch kann es Ihnen nicht ersparen. Wenn ich mir anschaue, \nwie die CDU vor Ort agiert, dann sehe ich, dass das \nschlimme Folgen hat. Ein Beispiel ist die Landeshaupt-\nstadt Dresden. Es gibt ein Bundesprogramm \u201eOrte der \nVielfalt\u201c, daf\u00fcr kann man sich bewerben und Geld vom \nBund bekommen, wenn man sich gegen Rechtsrassismus \nund Antisemitismus engagiert. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie Stadt Dresden hat gute Chancen, dieses Geld zu \nerhalten. Aber was macht die CDU-Fraktion? Sie macht \naus Rechtsextremismus Extremismus. Das hat die Folge, \ndass wir als Landeshauptstadt Dresden die Gelder vom \nBund nicht bekommen k\u00f6nnen, weil wir daf\u00fcr nicht die \nVoraussetzungen haben. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nDann wird es noch toller. Die Stadt Wurzen ist ja leider in \nden Neunzigerjahren in Verruf geraten. In Wurzen hat \nsich aber sehr viel ge\u00e4ndert. Zum Gl\u00fcck, das sage ich \nausdr\u00fccklich. Aber was ist dort letzte Woche passiert? \nDort wurde der Beigeordnete der CDU mit den Stimmen \nder NPD gew\u00e4hlt. Die NPD br\u00fcstet sich dieser Zusam-\nmenarbeit mit der CDU. Herr Bandmann, ich erwarte, \ndass Sie hier dazu Stellung nehmen und in Ihrer eigenen \nPartei endlich einmal durchstellen, dass es keine Zusam-\nmenarbeit mit der NPD und den Nazis gibt! Dazu sollten \nSie hier Stellung nehmen und nicht solche Stellvertreter-\nkonflikte anf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nProteste bei der NPD) \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Bandmann bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Kollege, Ihre pers\u00f6nliche \nKumpanei mit den Linksextremisten ist doch hinl\u00e4nglich \nbekannt. \n\n(Zuruf von der NPD: Jawohl! \u2013 Beifall bei  \nder NPD \u2013 Zurufe von der Linksfraktion) \n\nWir sagen es ganz deutlich: Es ist nicht nur Gewalt gegen \nPolizisten zu \u00e4chten, sondern zu \u00e4chten ist jegliche \nGewalt. Wenn Sie der Meinung sind, dass es ausreicht, \ngegen den Rechtsextremismus zu sein, dann sagen wir \nIhnen, dass das nicht ausreicht. Wir m\u00fcssen sowohl gegen \n\n 11387\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nden Rechtsextremismus als auch gegen den Linksextre-\nmismus und gegen jeglichen anderen Extremismus sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWenn Herr Apfel in der Tat der Meinung ist, j\u00fcdische \nMitb\u00fcrger hier wieder ver\u00e4chtlich machen zu m\u00fcssen und \nHass auf sie zu sch\u00fcren, dann erteilen wir dem ganz klar \neine Absage. \n\n(Alexander Delle, NPD: Er hat  \nnur eine Tatsache erw\u00e4hnt!) \n\nDie CDU steht von Anfang an f\u00fcr Demokratie und eine \npluralistische Gesellschaft. Wir werden es nicht zulassen, \ndass ein Klima geschaffen wird, bei dem ein gewisser \nLinksextremismus und eine gewisse Gewalt von Links \nmittlerweile zum guten Ton geh\u00f6ren. Das geh\u00f6rt genauso \nwenig zum guten Ton wie dieser Rechtsextremismus. \n\nEs war doch augenscheinlich: Als DIE LINKE geklatscht \nhat, als gesagt wurde, dass linke Gewalt zu verurteilen ist, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn. Linksfraktion: Ja nat\u00fcrlich!) \n\nda hat eine nicht geklatscht, n\u00e4mlich die Frau Bonk. Das \nzeigt doch im Grunde genommen, wie differenziert hier \ndie Situation zu sehen ist. \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDeswegen sagen wir ganz deutlich: Pr\u00e4vention hat Vor-\nrang! \n\n(Proteste bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sehr geehrte Damen und Herren! \nSie k\u00f6nnen an das Mikrofon gehen, wenn Sie irgendwel-\nche Probleme mit dem Redner haben. \n\nVolker Bandmann, CDU: Wir m\u00fcssen diese Debatte \ndeutlich f\u00fchren. \n\nWir haben von Anfang an Projekte f\u00fcr ein weltoffenes \nSachsen gef\u00f6rdert. Au\u00dferdem unterst\u00fctzen wir Ausstei-\ngerprogramme, damit Leute, die \u2013 egal, welcher Couleur \n\u2013 von Extremismus gefangen sind, die Chance haben, \nherauszukommen. Aber ich sage auch ganz klar, dass wir \ndiejenigen unterst\u00fctzen, die die Zivilcourage haben, \nauszusteigen oder sich gegen diese Extremisten zu stellen. \n\nDer Freistaat hat von Anfang an viel daf\u00fcr getan. Bereits \nim Jahre 1991 wurde die Sonderkommission Rechtsex-\ntremismus ins Leben gerufen. Die Sonderkommission ist \njetzt auf 30 Beamte aufgestockt wurden. Es gibt au\u00dfer-\ndem ein mobiles Einsatzkommando Staatsschutz. Wer hat \ndenn dies hinterfragt und kritisiert? Herr Lichdi, waren \nSie das nicht, als wir im Innenausschuss die Debatte \ndar\u00fcber gef\u00fchrt hatten, wof\u00fcr dieses mobile Einsatzkom-\nmando Staatsschutz eingesetzt werden soll? Das ist doch \nder Punkt. Wie benehmen Sie sich denn im Innenaus-\nschuss, wenn wir geschlossene Sitzung haben? \n\nIch sage es an dieser Stelle ganz klar: Wir wollen ein \nfriedliches Sachsen. Wir wollen, dass die Wirtschaftskraft \n\nunseres Freistaates eben nicht durch diese Bilder besch\u00e4-\ndigt wird. Dabei ist es egal, aus welchem Anlass sich die \nChaoten \u00fcber Telefonkonferenzen oder SMS-Chats \norganisieren. Dabei trifft sich ja nicht nur eine Gruppe, \nsondern sie feiern dann immer gemeinsam ein \u201eFest der \nGewalt\u201c. Dies werden wir nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sagen Ihnen das genauso deutlich, wie wir das dieser \nSeite sagen. \n\n(Proteste bei der Linksfraktion) \n\nWir werden den B\u00fcrgern, die im Freistaat Sachsen ihrer \nArbeit nachgehen und das Land nach vorn bringen wol-\nlen, ganz klar sagen: Wir bleiben dabei, der Ruf \u201e Keine \nGewalt!\u201c ist f\u00fcr unsere Koalition eine ganz klare Vorgabe. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEs gibt auch eine verbale Gewalt!) \n\nDeswegen brauche ich auch an dieser Stelle keine Beleh-\nrung. Herr Hahn, Sie sind doch einer, der das im Grunde \ngenommen hier ins Feld gef\u00fchrt hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSie sind der Brandstifter!) \n\nWir werden nicht hinnehmen, dass Sie entsprechende \nVeranstaltungen anmelden und dann aus diesen Veranstal-\ntungen heraus genau diese Aktionen gestartet werden! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion: Danach!) \n\nDie Bilder sind doch in allen Zeitungen gewesen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Klappe halten!) \n\nSchauen Sie doch ins Internet zu den Bildern vom 12. und \n13. Februar. \n\nWir werden uns auch nicht von Ihnen das Wort verbieten \nlassen, Herr Hahn, von Ihnen nicht! Daf\u00fcr fehlt Ihnen die \nmoralische Qualifikation. Das wollte ich Ihnen noch \neinmal ganz deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nSomit hat nun die Linksfraktion das Wort; Herr Bartl, \nbitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nBandmann, da hat Ihnen Ihre Fraktion \u2013 besser gesagt, \nwohl die Koalition \u2013 wieder einen Spielplatz gelassen, der \nso richtig zu Ihnen passt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Heiterkeit des Abg. \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion: Er hat doch sonst nichts zu bieten!) \n\nDa konnten Sie sich wieder mit gewohnter Schneidigkeit \n\u2013 und auch mit gewohnter Einfalt \u2013 h\u00fcbsch ausleben. Das \nw\u00e4re doch etwas, um sich f\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur als \n\n 11388\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n\u201eklatschpolitischer\u201c Sprecher zu bewerben. Dann k\u00f6nnen \nSie jeden zensieren, der klatscht und der nicht klatscht; \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall  \nbei der Linksfraktion) \n\nund Sie k\u00f6nnen weiter im Ausschuss Strichlisten f\u00fchren, \nwer bei welchen Bemerkungen als Abgeordneter welche \nAuffassungen vertritt, und den d\u00fcrfen Sie nachher klassi-\nfizieren. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nAber so, wie er das gern haben m\u00f6chte! \u2013  \n\nZuruf von der Linksfraktion: Richtig!) \n\nHerr Bandmann, Sie geh\u00f6ren zu den CDU-Barden, die \nmeinen, sie seien das demokratische Gewissen der Nation \nselbst. Sie sagen immer \u201ewir\u201c, aber Sie meinen, Sie seien \nquasi der personifizierte Experte f\u00fcr die Bewertung, wer \nin diesem Land als Extremist zu gelten hat und wer nicht, \nund zu welchen Preisen und Morgengaben man aus dieser \nKlassifizierung entlassen werden kann. Das ist es, was Sie \nsich selbst zumuten. Woher Sie das nehmen und sich das \nanma\u00dfen \u2013 ich bin fest \u00fcberzeugt, als andere \u201eKeine \nGewalt!\u201c riefen, standen Sie noch in G\u00f6rlitz hinter der \nGardine, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nals ehemaliger WBA-Vorsitzender. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \u201eSie\u201c standen hinter der \nGardine und haben uns zu dieser Zeit gefilmt!) \n\n\u2013 Das denken Sie! Da habe ich auf Demos gesprochen, \nHerr Bandmann, das kann ich beweisen. \n\n(Leichte Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: In ebendiesem Ansatz, Herr \nBandmann, in ebendiesem schlichten Hass auf alles, was \nsich links von der CDU und deren zeitweiligen Koaliti-\nonspartnern regt und artikuliert, merken Sie nicht, dass \nSie es sind, der sukzessive Grundwerte der freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung aufk\u00fcndigt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nVereinzelt Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\nSie sind es! Herr Bandmann, wenn Sie sich auf dieses \nB\u00fcndnis aller Couragierten gegen den Neonaziaufmarsch \nam 23. Februar in Dresden eingelassen h\u00e4tten, \u2013 \u2013 \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: 23. ist gut!) \n\n\u2013 am 13., Entschuldigung! \u2013 w\u00e4re doch, Herr Bandmann, \nohne Not alles viel beherrschbarer gewesen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDa hat er auch zu Hause gesessen!) \n\nWarum sind Sie denn nie dabei, wenn es darum geht, sich \ngegen Neonazismus zu artikulieren? Wo sind Sie denn da \n\u2013 weil man Sie nie dort sieht, weil Sie nie dort sind, wo \nFrau Bonk oder Frau K\u00f6ditz sind? Dort sind Sie nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Volker Bandmann, \nCDU: Das bedeutet doch gar nichts! \u2013 Weiterer \n\nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Bandmann, bitte! \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Sie belauern, ob Sie wieder \nirgendjemanden finden k\u00f6nnen, den Sie des Linksextre-\nmismus zeihen k\u00f6nnen. Das ist Ihr Problem. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEr hat aber geklatscht!) \n\nDamit wir uns nicht falsch verstehen: Artikel 8 unserer \nVerfassung besagt ganz eindeutig: \u201eAlle Deutschen haben \ndas Recht, sich ohne Anmeldung oder Erlaubnis friedlich \nund ohne Waffen zu versammeln.\u201c \u2013 Daf\u00fcr sind wir. \nPunkt. Wir wollen auf Demonstrationen keine Gewalt, \nund wir wollen, dass der Staat mit Demonstrationen so \numgeht, dass beh\u00f6rdliches und polizeiliches Agieren der \nEntstehung von Gewalt entgegenwirkt. Beides wollen wir. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie k\u00f6nnen doch aber nicht, wenn Einzelne das Prinzip \nder Friedlichkeit verlassen, vielleicht den ersten Teil des \nGrundrechtes mit abschaffen wollen, das Versammlungs-\nrecht beschr\u00e4nken bzw. entscheiden, wem Sie es zugeste-\nhen und wem nicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nHerr Bandmann m\u00f6chte das!) \n\nHerr Bandmann, das geht so nicht; und es geht auch nicht \ndadurch, indem ich als Freistaat Sachsen erneut mit einer \nInitiative im Bundesrat vorpresche, mit der ich de facto \nwill, dass der entsprechende \u00a7 113 einen Wortlaut be-\nkommt, der dem \u00a7 212 des StGB der DDR nahezu gleich \nist. Was Sie hier machen, ist die Wiederherstellung des \nTatbestandes \u201eWiderstand gegen die Staatsgewalt\u201c. Es \ngeht nicht mehr um den Schutz des einzelnen Vollstre-\nckungsbeamten, sondern Sie wollen im Grunde genom-\nmen, dass sich \u00fcberhaupt nichts mehr regt, was die \nStaatsgewalt angreift. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Jawohl!) \n\nDas ist es, was den Gedanken bei Ihnen tr\u00e4gt, und das ist \ndas Problem. Da halten wir es mit Heribert Prantl, dem \nChef der Innenpolitik der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c, der \nnach dem Berliner und Hamburger 1. Mai in einem \nBeitrag mahnte: \u201eOrdnung ist gut, Freiheit ist schlecht. \nDas klingt noch heute in den politischen Debatten durch, \nmit denen neue Sicherheitsgesetze begr\u00fcndet werden. Die \nBeschr\u00e4nkung der Freiheitsrechte soll mehr Sicherheit \nbringen. Ruhe ist die erste B\u00fcrgerpflicht, Unruhe eine \nPflichtverletzung. Ich warne alle davor, die sinnlosen und \nbrutalen Krawalle vom 1. Mai zum Vorwand zu nehmen, \num die Menschen einzusch\u00fcchtern.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas, Herr Bandmann, hat er fast personifiziert f\u00fcr Sie \ngeschrieben, f\u00fcr Sie als das \u201edemokratische Gewissen \n\n 11389\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ndieses Landtages dieses Freistaates Sachsen\u201c. Sie m\u00fcssten \nnur mal versuchen, es zu begreifen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen  \nund Herren! Nur kurz zur Richtigstellung: Es ist bezeich-\nnend, welche philosemitischen Bei\u00dfreflexe bei Herrn  \nBandmann sofort hervorgerufen werden, wenn man \n\u00fcberhaupt nur den Namen der Zentralratsvorsitzenden in \nden Mund nimmt. \n\nIch habe kein einziges antisemitisches Wort gesagt, oder \ndarf man, Herr Bandmann, nicht einmal mehr sagen, dass \nes sich bei Herrn Bernd Knobloch um den Sohn von \nCharlotte Knobloch handelt? Ich habe gesagt: \u201eWenn \nBernd Knobloch, der Sohn der Pr\u00e4sidentin des Zentralra-\ntes der Juden, als Vorstandsmitglied der Hypo Real Estate \nausgerechnet f\u00fcr den Bereich Risikomanagement mitver-\nantwortlich f\u00fcr einen Schaden von gegenw\u00e4rtig 283 Mil-\nliarden Euro ist, dann ist dies in den Auswirkungen \nextremistischer als so mancher Schaden, der durch um-\ngeworfene Parkb\u00e4nke oder selbst umgest\u00fcrzte Polizeiwa-\ngen entsteht.\u201c \n\n(Volker Bandmann, CDU: Genau das ist falsch!) \n\nMeine Damen und Herren! Kein einziges Wort, au\u00dfer, \ndass ich auf die Verwandtschaft hingewiesen habe. Man \nwird ja wohl noch Tatsachen ansprechen d\u00fcrfen, auch \nwenn es einen j\u00fcdischen Mitb\u00fcrger betrifft. Wenn das, \nmeine Damen und Herren, nicht mehr m\u00f6glich sein soll, \ndann zeigt das in der Tat, dass die Union wahrlich nur \nnoch Steigb\u00fcgelhalter und B\u00fcttel des Zentralrates der \nJuden ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Unerh\u00f6rt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr diese \u00c4u\u00dferung erteile ich \nIhnen einen Ordnungsruf! \n\nMeine Damen und Herren, wird weiterhin das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Mein Fraktionskollege Volker \nBandmann \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \n ... hat nur Unfug erz\u00e4hlt!) \n\nhat einige Ereignisse des Jahres angesprochen, was auch \nunsererseits der Grund war, diese Debatte zu beantragen. \nIch halte sie f\u00fcr notwendig; und nach dem, was ich hier \ngeh\u00f6rt habe, halte ich es f\u00fcr noch notwendiger, dass wir \nauch in diesem Hohen Hause von Zeit zu Zeit dazu \nStellung nehmen. \n\nNun zun\u00e4chst zur NPD. Wir haben erlebt, was am 13. und \n14. Februar in Dresden los war. Offensichtlich hielten Sie \nes seitens der NPD f\u00fcr notwendig, europaweit Leute, die \nbis heute nicht aus der Geschichte lernen wollen \u2013 die gibt \nes in vielen L\u00e4ndern in Europa, leider auch bei uns \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nhierher in die Landeshauptstadt Dresden einzuladen, und \nSie tragen die Verantwortung daf\u00fcr, dass an diesem Tag \ndie Stadt regelrecht im Belagerungszustand war; und die \nDresdnerinnen und Dresdner, die \u00fcber viele Jahrzehnte \neine ausgepr\u00e4gte Kultur des Erinnerns entwickelt haben, \nhaben Sie dabei gest\u00f6rt. Daf\u00fcr tragen Sie die Verantwor-\ntung. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nAu\u00dferdem tragen Sie von der NPD noch f\u00fcr eine Sache \nVerantwortung, die der Entwicklung des Freistaates \nSachsen au\u00dferordentlichen Schaden zuf\u00fcgt. \n\n(Zuruf von der NPD: Oh!) \n\nDas wissen Sie, und auch deshalb laden Sie nach Dresden \nein: weil Sie wissen, dass weltweit dar\u00fcber berichtet wird. \nEs gibt gar nicht wenige Firmen in Dresden, die sich \ndamit herumschlagen, dass sie f\u00fcr die Firmenentwicklung \ndringend Ingenieure aus allen Teilen dieser Welt brau-\nchen. Wissen Sie, wie h\u00e4ufig Ingenieure schon zugesagt \nhatten, nach Sachsen bzw. nach Dresden zu kommen? \nUnd dann erleben sie die Berichterstattungen und sagen: \nIn ein solches Land gehe ich nicht \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wenn sie die Krawalle \nsehen, denken sie, sie sind zu Hause! \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Alexander Delle, NPD) \n\nweil ich m\u00f6glicherweise vielleicht auch selbst Ausl\u00e4nder \nbin oder eine Frau oder Kinder habe, die vielleicht eine \nandere Hautfarbe haben. Daf\u00fcr, das will ich heute einmal \ndeutlich sagen, tr\u00e4gt die NPD in Sachsen die Verantwor-\ntung. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion  \nund der SPD \u2013 Alexander Delle, NPD:  \nDas ist doch jetzt reiner Wahlkampf!) \n\nWenn Sie jetzt im Wahlkampf wieder unterwegs sind und \ndie Menschen verf\u00fchren wollen, dann will ich heute \ndarauf hinweisen, dass jeder, der NPD w\u00e4hlt, mit ein \nSt\u00fcck Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernimmt, \n\n(Alexander Delle, NPD:  \nDas ist eine reine Wahlkampfrede! \u2013  \n\nZurufe des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndass die wirtschaftliche Entwicklung in Sachsen nicht so \nvorankommt, wie wir das im Hohen Haus gern m\u00f6chten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn den mir verbleibenden anderthalb Minuten Redezeit \nnoch eine Anmerkung zur linken Seite: \n\n 11390\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nIch habe es schon vermisst!) \n\nIhr Verhalten war doch wieder einmal typisch. Genau das \nwollten wir mit dieser Debatte deutlich machen. Es kann \nnicht sein, so wie es Kollege Martens ausgedr\u00fcckt hat, \ndass mit dem edelsten Anliegen eines Antifaschismus \nGewalt gerechtfertigt wird. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDas kann nicht angehen. Man stelle sich im Hohen Haus \nnur Folgendes vor: Ein Mitglied der CDU-Fraktion h\u00e4tte \neine Demonstration angemeldet, bei der es anschlie\u00dfend \nzu Gewalt gekommen w\u00e4re, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nJa, anschlie\u00dfend! \u2013 Zuruf des Abg.  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nwie oft Sie uns bis heute aufgefordert h\u00e4tten, dass wir uns \ndistanzieren. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Sie  \nnehmen doch an keinen Veranstaltungen teil!) \n\n\u2013 Frau Ernst, ich habe von Ihnen nicht einmal ein Wort \ndes Bedauerns geh\u00f6rt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSie waren nie auf der Stra\u00dfe!) \n\n\u2013 Herr Hahn, ich habe nicht einmal von Ihnen ein Bedau-\nern geh\u00f6rt. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nDas ist nicht wahr!) \n\nSie unterst\u00fctzen das bis heute und Ihnen ist es recht. \nDarauf wollten wir heute hinweisen. Es kann nicht sein, \ndass es, wenn Gewalt gegen\u00fcber der Polizei oder der \nBundeswehr von Links kommt, nicht ganz so schlimm ist, \nals wenn sie von Rechts kommt. \n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 Beifall  \nbei der FDP und der Staatsregierung) \n\nDarauf wollten wir mit der heutigen Debatte hinweisen. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter-\nhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht erkennbar. Dann \nbitte Herr Innenminister. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nEreignisse des 1. Mai 2009 in Deutschland haben deutlich \ngemacht, wie wichtig es ist, extremistischen Kr\u00e4ften mit \naller Entschiedenheit entgegenzutreten. \n\nBeispielhaft m\u00f6chte ich folgende Ereignisse erw\u00e4hnen: In \nUlm, in Dortmund und insbesondere in Berlin gab es \nmassive Ausbr\u00fcche von Gewalt, die sowohl von Links- \nals auch von Rechtsextremisten ausge\u00fcbt wurden. Die \nPolizei geriet allerorten zwischen die Fronten. Anh\u00e4nger \n\nbeider politischer Lager griffen massiv die eingesetzten \nPolizeikr\u00e4fte an. Die Folgen waren erheblich. So sind in \nDortmund f\u00fcnf und in Ulm 38 Polizeibeamte verletzt \nworden. Mit besonders gravierenden Folgen ist der \npolizeiliche Einsatz in Berlin abgelaufen. Bei dem Einsatz \nam 1. Mai 2009 sind dort 440 Polizeibeamte Opfer von \ngewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffen geworden. Daneben ist eine \nVielzahl von polizeilichen Einsatzmitteln zerst\u00f6rt oder \nzumindest besch\u00e4digt worden. \n\nAuch in Sachsen hat es im Umfeld von rechtsextremisti-\nschen Demonstrationen \u00dcbergriffe auf Polizeibeamte \ngegeben. So wurden in Freiberg Polizisten gezielt ange-\ngriffen. Insbesondere in Dresden, in Leipzig und in \nFreiberg waren massive Polizeikr\u00e4fte erforderlich, um die \nLage unter Kontrolle zu halten. Insgesamt waren in \nSachsen zus\u00e4tzlich zu den Kr\u00e4ften des t\u00e4glichen Dienstes \n1 391 Polizeibeamte erforderlich, um Ausschreitungen zu \nverhindern. Das ist uns erfolgreich gelungen; leider haben \nwir aber auch zwei verletzte Polizisten zu beklagen. Ich \nm\u00f6chte mich daher erneut bei den Kolleginnen und \nKollegen der s\u00e4chsischen Polizei, des Bundes und der \nL\u00e4nder, die um den 1. Mai eingesetzt wurden, f\u00fcr den \nEinsatz bedanken und w\u00fcnsche allen Verletzten eine \nbaldm\u00f6gliche Genesung. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen  \nund der Staatsregierung) \n\nWas mich besonders bedenklich stimmt, ist die zuneh-\nmende Brutalit\u00e4t der \u00dcbergriffe. Die Angreifer nehmen \noffenbar bedenkenlos schwerste Verletzungen der Polizis-\nten in Kauf. Die Ereignisse vom 1. Mai zeigen, dass wir \nes mit einer ver\u00e4nderten Lage im Umgang mit Extremis-\nten beider Lager zu tun haben. In der Vergangenheit \nwaren es fast immer linksextremistische Autonome, die \nDemonstrationen als Ausgangspunkt militanter Aktionen \nw\u00e4hlten, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAutonome sind Autonome und keine Linken!) \n\nw\u00e4hrend sich Rechtsextremisten bei diesen Gelegenheiten \naus taktischen Gr\u00fcnden bewusst defensiv verhielten. Man \nwollte sich als w\u00e4hlbare Alternative im Kampf um die \nParlamente pr\u00e4sentieren, aber hier erleben wir derzeit \neinen Strategiewechsel im Verhalten bei Demonstratio-\nnen. Nunmehr sind auch Akteure am Werk, die sich nicht \nmehr prim\u00e4r an m\u00f6glichen Erfolgen bei anstehenden \nWahlen orientieren. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nEs sind auch Akteure am Werk, die ihren angeblichen \nreaktion\u00e4ren antikapitalistischen Antrieb mit Steinw\u00fcrfen \nauf Polizisten als Vertreter des abgelehnten Systems \nunterstreichen wollen. Inzwischen haben wir im Zusam-\nmenhang mit dem Demonstrationsgeschehen ein ver-\ngleichbar aggressives Gewaltpotenzial links wie rechts. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Polizisten unter Billi-\ngung schwerster Verletzungen angegriffen werden, ist dies \nnicht mehr l\u00e4nger hinnehmbar. Gewaltsamer Widerstand \n\n 11391\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nund t\u00e4tliche Angriffe gegen Polizisten d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger \nals Kavaliersdelikte bagatellisiert werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSachsen macht sich auch und gerade deswegen f\u00fcr einen \nbesseren Schutz von Polizisten stark. Bereits im April hat \ndie Staatsregierung dazu eine Initiative im Bundesrat zur \nVer\u00e4nderung des Strafgesetzbuches auf den Weg gebracht. \nIm Kern geht es um h\u00f6here Straftaten f\u00fcr Gewaltt\u00e4ter und \num eine Bestrafung von Mitl\u00e4ufern bei Widerstand gegen \nVollstreckungsbeamte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMein Satz, den ich damals bei der Vorstellung dieser \nInitiative pr\u00e4gte, hat unver\u00e4ndert G\u00fcltigkeit: Wer Polizis-\nten angreift, greift die Gesellschaft und damit uns alle an. \n\nAber es geht uns nicht nur um einen besseren Schutz \nunserer Polizistinnen und Polizisten, sondern wir d\u00fcrfen \nim Kampf gegen die Extremisten beider Lager grunds\u00e4tz-\nlich nicht nachlassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nExtremisten betreiben die Polarisierung unseres Gemein-\nwesens. Gegen diese Entwicklung muss die Gesellschaft \nals Ganzes zusammenstehen. Als Beleg hierf\u00fcr verweise \nich auf die Zahl der politisch motivierten Straftaten. Im \nJahre 2008 mussten wir einen deutlichen Anstieg der \npolitisch motivierten Kriminalit\u00e4t feststellen. Im Bereich \nLinks waren nach 373 Delikten im Vorjahr nunmehr \n487 F\u00e4lle zu verzeichnen. Die Fallzahlen Rechts stiegen \nvon 2 154 F\u00e4llen im Vorjahr auf 2 425 F\u00e4lle im Jah-\nre 2008. Hier war auch eine erhebliche Steigerung der \nGewaltdelikte von 90 auf 126 zu verzeichnen. Fremden-\nfeindliche Straftaten zeigten das mit einem Anstieg von \n137 auf 214 ebenso wie der \u00fcberproportionale Zuwachs \nder antisemitischen Delikte von 75 auf 141. \n\nPolitisch motivierte Straftaten haben mit knapp 1 % zwar \nnur einen geringen Anteil an der Gesamtkriminalit\u00e4t, \nstehen aber aufgrund ihrer nicht selten menschen- und \ndemokratieverachtenden Energie besonders im Fokus der \nPolitik, der Medien und der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung. \nSie beeintr\u00e4chtigen damit nicht nur das Sicherheitsgef\u00fchl \nder Menschen in unserem Land, sie schaden auch dem \nAnsehen des Freistaates in besonderer Weise. Auf diese \nEntwicklung hat die Staatsregierung reagiert und ein breit \ngef\u00e4chertes B\u00fcndel aufeinander abgestimmter und mit-\neinander vernetzter Ma\u00dfnahmen entwickelt. Alle Ma\u00df-\nnahmen sind am Grundgesetz ausgerichtet, bei besonders \nniedriger Einschreitschwelle alle rechtlichen und takti-\nschen M\u00f6glichkeiten konsequent auszusch\u00f6pfen. \n\nDar\u00fcber hinaus sind wir bestrebt, die Zusammenarbeit der \nBeh\u00f6rden im Bund und in den L\u00e4ndern im Sinne einer \nganzheitlichen Bek\u00e4mpfungsstrategie zu intensivieren \nsowie den gesamtgesellschaftlichen Einsatz zu f\u00f6rdern \nund zu verst\u00e4rken. Einige dieser Ma\u00dfnahmen m\u00f6chte ich \nbeispielhaft nennen: Die Soko Rex wurde im letzten Jahr \nvon 18 auf nunmehr 30 Beamte aufgestockt. Dar\u00fcber \nhinaus wurde beim Landeskriminalamt ein Staatsschutz-\n\nMEK gebildet. Dieses ist speziell f\u00fcr den Kampf gegen \nExtremismus ausgebildet. Mit verst\u00e4rkten Kontrollen \ndurch mobile Einsatz- und Fahndungsgruppen ist die \nPolizei seit \u00fcber einem Jahr landesweit an relevanten \nTreffpunkten pr\u00e4sent, um St\u00f6rungen und Straftaten von \nvornherein zu verhindern und gleichzeitig der Szene \ndeutlich zu machen, dass sie st\u00e4ndig unter Beobachtung \nist. \n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz leistet seinen \nBeitrag durch den Einsatz nachrichtendienstlicher Mittel. \nHierbei wirkt es auch grenz\u00fcberschreitend. So wurde \nbeispielsweise zusammen mit dem Verfassungsschutz \nBrandenburg ein grenz\u00fcberschreitendes Lagebild und eine \nBrosch\u00fcre als Handreichung f\u00fcr die Kommunen erarbei-\ntet. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn von Extremisten Straf-\ntaten begangen werden, muss sich der Staat als wehrhafte \nDemokratie zeigen, m\u00fcssen Verfassungsschutz, Polizei, \nStaatsanwaltschaften und Gerichte ihre gesetzlichen \nBefugnisse voll aussch\u00f6pfen. Der Kampf gegen den \nExtremismus braucht die Unterst\u00fctzung aller demokrati-\nscher Parteien, der Medien, des Sports, der Wohlfahrts-\nverb\u00e4nde, der Kirchen und Religionsgemeinschaften, der \nJugendverb\u00e4nde, der Wirtschaft, der Gewerkschaften, \nkurzum: aller gesellschaftlichen Gruppen. \n\nSachsen hat 2008 mit der Einrichtung des Landespr\u00e4ven-\ntionsrates wie mit dem bereits seit 2005 existierenden \nProgramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c ein klares Unterst\u00fct-\nzungssignal gesendet. \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \u2013 Ich \nw\u00fcrde Frau Bonk empfehlen, lieber einmal zuzuh\u00f6ren. \n\nDamit unterst\u00fctzt der Freistaat eine Vielzahl von Initiati-\nven und Projekten, die sich f\u00fcr Demokratie und Toleranz \neinsetzen. Hierdurch wird das Engagement der zivilen \nB\u00fcrgerschaft gegen Extremismus gef\u00f6rdert. \n\nMeine Damen und Herren! Den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \nunseres Landes, uns allen muss stets bewusst bleiben, \ndass Demokratie kein fertiges Produkt, keine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit ist, sondern von allen B\u00fcrgern tagt\u00e4glich mit \nLeben zu erf\u00fcllen ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie demokratischen Werte sind nur so stark, wie wir sie \nmachen. Wir werden die zum Teil seit vielen Jahren \nlaufenden Ma\u00dfnahmen und Konzepte fortsetzen, die \nentscheidend dazu beigetragen haben, dass extremisti-\nsches Gedankengut in Sachsen bei der breiten Mehrheit \nder Bev\u00f6lkerung in keiner Weise akzeptiert wird. Wir \nwerden den Druck auf die Extremisten auf allen Feldern \nweiter hoch halten. Extremisten \u2013 ob von links oder rechts \n\u2013 sind eine Gefahr f\u00fcr unser demokratisches Gemeinwe-\nsen und das friedliche Zusammenleben aller Menschen in \n\n 11392\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) unserem Land. Sie werden daher auch zuk\u00fcnftig mit null \nToleranz von uns zu rechnen haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Gerstenberg, Sie \nm\u00f6chten noch einen Beitrag bringen; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin heute hierher zu \neiner Debatte gekommen, die \u00fcberschrieben ist mit \u201eNull \nToleranz gegen\u00fcber Extremismus\u201c. Ich hatte bef\u00fcrchtet, \ndass Herr Bandmann in seiner ber\u00fchmten Art gleicherma-\n\u00dfen gegen Links und Rechts austeilen wird. Meine Be-\nf\u00fcrchtungen sind bei Weitem \u00fcbertroffen worden. \n\nIn seinem Redebeitrag hat er als Einstieg in diese Debatte \nein reines linkes Feindbild gemalt, um dieses anzugreifen. \nDie Worte \u201eKeine Gewalt!\u201c aus der friedlichen Revoluti-\non kann hier sicher jeder unterst\u00fctzen. \u201eKeine Gewalt!\u201c \noder \u201eNull Toleranz gegen Gewaltt\u00e4ter!\u201c \u00fcber diese \nDebatte geschrieben \u2013 das h\u00e4tte jeder Demokrat in diesem \nSaal sofort unterst\u00fctzt, ohne jeden Zweifel. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\nIch sage Ihnen, Kollege Bandmann, ich wei\u00df nicht, wie \nviele Demonstrationen Sie bereits organisiert haben. Auch \nOrganisatoren von Demonstrationen haben kein Interesse \ndaran, dass am Rande oder nach ihrer Demonstration \nGewalttaten ausge\u00fcbt werden. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\nSie haben deshalb kein Interesse daran, weil selbst ein \nBild eines umgest\u00fcrzten Polizeiautos die Demonstration \nvon Tausenden und Abertausenden Menschen in ihrer \nWirkung konterkarieren kann. \n\nAuch friedlicher Widerstand \u2013 zum Beispiel Blockaden, \nziviler Ungehorsam \u2013 ist nur dann erfolgreich, wenn er \nv\u00f6llig gewaltfrei ausge\u00fcbt wird. \u201eKeine Gewalt!\u201c ist ein \nMotto, das wir alle unterst\u00fctzen. \n\n\u201eKeine Gewalt!\u201c war auch das Motto der friedlichen \nRevolution. Die Menschen, die damals Freiheit und \nDemokratie erk\u00e4mpft haben, stehen heute in der Verant-\nwortung und haben die Kraft, Freiheit und Demokratie \nhier in Sachsen zu verteidigen. Aber die Gef\u00e4hrdung \ndieser Werte und unseres Systems kommt nicht von \nLinksextremisten. \n\nIch zitiere sinngem\u00e4\u00df den heutigen Polizeipr\u00e4sidenten \nMerbitz, damals noch Chef der Soko Rex, der in einem \nGespr\u00e4ch damals sehr klar sagte: \u201eVom Linksextremismus \ngeht in Sachsen keine Gefahr aus.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nRen\u00e9 Despang, NPD: L\u00e4cherlich!) \n\nWenn Sie das nicht glauben, dann schauen Sie bitte in die \nVerfassungsschutzberichte, die seitdem erschienen sind, \nund analysieren Sie mal die Zahlen, anstatt Ihre ideolo-\ngisch gepr\u00e4gten Feindbilder zu bedienen! \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDie Gefahr, die wir hier in Sachsen haben, kommt von \nrechtsau\u00dfen. Die Gefahr sitzt auch hier im Landtag ganz \nrechts und tr\u00e4gt teilweise Schlips und Kragen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\nIch denke, es kommt darauf an, dieser Gefahr zu begeg-\nnen. Wenn wir das tun wollen, dann m\u00fcssen wir damit \nbeginnen, diesen formalen Gleichsetzungen von Linksext-\nremisten und Rechtsextremisten zu widersprechen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ganze Schema passt nicht!) \n\nWir sollten hier keine Reden halten, die Quellen sprudeln \nlassen, deren Wasser Herr Apfel anschlie\u00dfend auf seine \nrassistischen und ziseliert antisemitischen M\u00fchlen leiten \nkann. Wichtig ist, klarzumachen, wer die Gefahr f\u00fcr \nFreiheit und Demokratie in Sachsen ist. Eine Gleichset-\nzung von Links- und Rechtsextremisten ist dazu kein \nBeitrag, sondern wir sollten uns einig sein: Die Gefahr \nsitzt hier in Sachsen im S\u00e4chsischen Landtag, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nin vielen Gemeindeparlamenten, und diese Gefahr hei\u00dft \nRechtsextremismus und ganz besonders NPD. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und \nHerren, damit ist die erste Aktuelle Debatte, beantragt von \nden Fraktionen der CDU und der SPD, zum Thema \u201eNull \nToleranz gegen\u00fcber Extremismus\u201c beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n 11393\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKeine Eingriffe in die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz durch die Staatsregierung \nAntrag der Linksfraktion \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion das \nWort. Danach folgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte \ndie Linksfraktion, das Wort zu nehmen; Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen \nnimmt nach seinen gleich in Artikel 1 der S\u00e4chsischen \nVerfassung geregelten Verfassungs- und Staatsgrunds\u00e4t-\nzen f\u00fcr sich in Anspruch, ein Rechtsstaat zu sein. Es ist \nein hoher Wert, dass zu den in Artikel 3 der S\u00e4chsischen \nVerfassung geregelten Grunds\u00e4tzen das Prinzip der \nstrikten Gewaltenteilung, der drei voneinander getrennten \nStaatsgewalten \u2013 n\u00e4mlich der gesetzgebenden, der voll-\nziehenden und der rechtsprechenden Gewalt \u2013, geh\u00f6rt. \n\nGerade f\u00fcr dieses Land und die anderen neuen Bundes-\nl\u00e4nder ist dies keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Es ist gut und \nwichtig, dass dieses Prinzip der Gewaltenteilung zu jenen \nVerfassungsgrunds\u00e4tzen geh\u00f6rt, die auch bei Verfassungs-\n\u00e4nderungen nicht zur Disposition stehen. \n\nWor\u00fcber wir hier mit dem heutigen Thema reden, ist \nmithin etwas so Prinzipielles, dass es zur selbstverst\u00e4ndli-\nchen Verantwortung aller, die in diesem Land in Legisla-\ntive, Exekutive und Justiz Verantwortung tragen, geh\u00f6rt, \nauch nur den b\u00f6sen Anschein der missbr\u00e4uchlichen \nEinflussnahme einer Gewalt auf die andere bzw. die \nAufgabe der Rechtsbindung der Gewalten zu vermeiden. \n\nWer aber nicht ganz ignorant durch die Welt geht, kann \nnicht bestreiten, dass der Freistaat Sachsen immer \u00f6fter \nund zunehmend peinlicher in der Reflexion verschiedener \nVorf\u00e4lle bundesweit in das Rufbild ger\u00e4t, dass die Exeku-\ntive hin und wieder nach Gutsherrenart ihre \u00dcberzeugun-\ngen von dem, was Recht und rechtens ist, durchzudr\u00fccken \nversucht. \n\nWer in diesen Tagen den Internetauftritt \u2013 sprich: die \nWebsite \u2013 www.karl-nolle.de aufsucht, findet dort ein \nStatement, das Karl Nolle als Mitglied des Hohen Hauses \nim Zusammenhang mit einer Pressekonferenz am \n27. April 2009 aus Anlass eines gegen ihn eingeleiteten \nErmittlungsverfahrens ver\u00f6ffentlicht hat. Im Rahmen \ndieses Statements erkl\u00e4rt einer der Anw\u00e4lte des betroffe-\nnen Abgeordneten \u2013 mit Sicherheit im Wissen um seine \nVerantwortung als Organ der Rechtspflege und seiner \nstandesrechtlichen Pflichten \u2013 w\u00f6rtlich: \n\n\u201eEs ist kein ungew\u00f6hnlicher Vorgang, dass gegen einen \nAbgeordneten ermittelt wird. Ungew\u00f6hnlich \u2013 und ne-\nbenbei in eklatanter Weise rechtswidrig \u2013 ist der Umgang \nmit dieser Angelegenheit. Erstens: Klar ist, dass die \nStrafanzeige von der landl\u00e4ufig als Steuerfahndung \nbekannten Stelle in Freital ausging. Art und Inhalt der \nVorw\u00fcrfe freilich schlie\u00dfen zu meiner \u00dcberzeugung aus, \ndass die dortige Beh\u00f6rde ausschlie\u00dflich aus Eigeninitiati-\n\nve t\u00e4tig geworden ist. Es handelt sich um einen vagen \nAnfangsverdacht. Die Vorg\u00e4nge liegen lange zur\u00fcck. Der \nVorwurf ist, selbst wenn er zutr\u00e4fe, marginal, selbst wenn \nman ihn ins Verh\u00e4ltnis zum Umfang der get\u00e4tigten Inves-\ntitionen setzt. Ein Schaden wird ohnedies nicht behauptet. \nNormalerweise nichts, womit Steuerbeh\u00f6rden und Staats-\nanwaltschaften ihre wertvolle Zeit vergeuden. \n\nAuf der anderen Seite stehen die Person des Herrn Nolle \nsowie der Zeitpunkt kurz vor Beginn des Landtagswahl-\nkampfes und der Ver\u00f6ffentlichung seines Buches zur \nNomenklaturvergangenheit f\u00fchrender CDU-Politiker, die \nSchlimmes bef\u00fcrchten lassen.\u201c \n\n\u201eZweitens\u201c, so der Rechtsanwalt weiter, \u201eMedienberich-\nten zufolge war die Staatsregierung von den geplanten \nErmittlungen seit Monaten informiert. Endlich habe man \nNolle. Bereits um Ostern wurde nach diesen Presseinfor-\nmationen wenigstens einem Journalisten von einem \nhochrangigen Regierungsvertreter ein entsprechendes \nMaterial angeboten. Der Journalist lehnte ab. Vermutlich \ngab es das Angebot an weitere Journalisten. Sie taten es \ndem ersten gleich.\u201c \n\nOb diese Medienberichte wahr sind, wissen Sie besser als \ndiejenigen, die jetzt auf der Trib\u00fcne von der Presse \nvertreten sind. Nebenbei bemerkt, f\u00fcgt der Anwalt hinzu, \ndass sie sich nahtlos in das Gesamtbild der Angelegenheit \neinf\u00fcgen. \n\nIch beende jetzt das Zitat, das Statement des Herrn \nRechtsanwalts Stefan Strebe, Fachanwalt f\u00fcr IT-Recht \nund Verfahrensbevollm\u00e4chtigter von Karl Nolle, und \nstelle mit Nachdruck die Frage an die Staatsregierung, ob \ndieser Vorwurf, dass ein oder mehrere hochrangige \nVertreter der Staatsregierung von den vermeintlichen \nErkenntnissen zur Steuerfahndung im Fall Nolle seit \nMonaten Kenntnis hatten, richtig ist und ob diese Infor-\nmation quasi dosiert weitergegeben wurde.  \n\nIch frage weiter: Nach seiner bzw. nach einer Erkl\u00e4rung \nder Anw\u00e4lte hat Karl Nolle am Dienstag, dem 21.04.2009, \ngegen 22:54 Uhr durch eine SMS des Redakteurs der \n\u201eFreien Presse\u201c, Hubert Kemper, die auf seinem Handy \neinging, davon erfahren, dass die \u201eFreie Presse\u201c am \ndarauffolgenden Tag den Umstand \u00f6ffentlich machen \nwerde, dass die Staatsanwaltschaft gegen ihn ein Ermitt-\nlungsverfahren wegen Verdachts des Subventionsbetruges \neinleiten will und hierzu die entsprechenden immunit\u00e4ts-\nrechtlichen Unterrichtungen vornehme. Ohne Chance, \nhierauf noch zu reagieren, las der Abg. Nolle am n\u00e4chsten \nMorgen die besagte Pressemeldung. Zu diesem Zeitpunkt \nlag nach seinen Erkl\u00e4rungen bzw. seiner Rechtsanw\u00e4lte \nweder ihm noch dem Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Land-\ntages die nach Ziffer 3 der generellen Genehmigung des \nS\u00e4chsischen Landtages zur Strafverfolgung von Abgeord-\n\n 11394\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nneten geforderte vorherige Unterrichtung in rechtswirk-\nsamer Form vor. \n\nIch frage an dieser Stelle \u2013 das werde ich in meinem \nzweiten Teil weiter ausbauen \u2013: Ist die Staatsregierung \nvorher von diesen Mitteilungen an den Pr\u00e4sidenten bzw. \nden Abgeordneten unterrichtet gewesen? Sind die Entw\u00fcr-\nfe der entsprechenden Mitteilung an den Pr\u00e4sidenten \nvorher in das Staatsministerium der Justiz gelangt und \nwurden sie vorher im Staatsministerium der Justiz in \nirgendeiner Form zur Kenntnis genommen, bewertet, \nbeurteilt, genehmigt oder in sonstiger Weise beeinflusst?  \n\nDiese Frage habe ich, und ich erwarte heute, dass der Herr \nStaatsminister der Justiz auf diese Frage das Parlament \nwahrheitsgem\u00e4\u00df unterrichtet. Weitere Fragen dazu w\u00fcrde \nich dann noch anf\u00fcgen, weil ich sehe, dass meine Rede-\nzeit zu Ende ist und ich diese auch nicht weiter strapazie-\nren will. Ich werde dann sp\u00e4ter danach fragen. Aber das \nist meine erste Frage: Ist der Entwurf der entsprechenden \nUnterrichtung vorher im Staatsministerium gewesen oder \nwie erkl\u00e4rt es sich, dass die urspr\u00fcngliche Unterrichtung \nnicht vom leitenden Oberstaatsanwalt unterschrieben \nwar? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \nm\u00f6chte ich meinem Vorredner entgegnen, dass es mich \nwundert, dass er so sp\u00e4t auf die Einhaltung der Rechts-\nstaatlichkeit der Justiz im Freistaat Sachsen pocht bzw. \nhinweist. Es gab eine Reihe von Ermittlungsverfahren \ngegen Mitglieder anderer Fraktionen, wo ebendiese Form \nder Rechtsstaatlichkeit von Ihnen, Herr Bartl, nicht \neingefordert worden ist. \u2013 Das als Vorrede. \n\n(Protest bei der Linksfraktion) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Ob dieses Thema heute ein Thema f\u00fcr eine \nAktuelle Debatte ist, kann ich nicht genau beurteilen. \n\n(Klaus Bartl und Caren Lay, Linksfraktion,  \nstehen am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage. \n\n(Protest bei der Linksfraktion) \n\nIch wiederhole: Ob dieses Thema heute ein Thema f\u00fcr \neine Aktuelle Debatte ist, kann ich nicht genau beurteilen. \nEin aktuelles Thema ist es allemal. Ich bin mir sicher, \ndass einige Probleme in der s\u00e4chsischen Justiz, Herr \nStaatsminister, schnellstens zu kl\u00e4ren sind. Aus vielen \nGespr\u00e4chen, besonders aus meiner Fraktion, der CDU-\nFraktion, wei\u00df ich, dass es so nicht weitergehen kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGemeinsam mit vielen engagierten Einwohnern des \nFreistaates Sachsen \u2013 klatschen Sie hier dr\u00fcben nicht zu \nfr\u00fch! \u2013 haben wir den Freistaat Sachsen wieder aufgebaut. \nIn diesen Jahren galt neben vielen wichtigen Aufgaben \nunsere besondere Aufmerksamkeit dem Aufbau der \ns\u00e4chsischen Justiz. Es war und bleibt die uns durch die \nfriedliche Revolution des Herbstes 1989 erteilte wichtige \nAufgabe, eine starke und unabh\u00e4ngige Justiz zu schaffen \nund sie als besonderes Anliegen in unsere Arbeit aufzu-\nnehmen, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Mit  \nBlick zur Decke und mit geschlossenen Augen!) \n\ndamit nach Zeiten des Einflusses der NSDAP und sp\u00e4ter \nder SED, die die Rechtsprechung beeinflussten, die \nRechtsprechung im Freistaat Sachsen unabh\u00e4ngig von \nEinflussnahme arbeiten kann. \n\nGewaltenteilung ist die Verteilung der Staatsmacht auf \nmehrere Staatsgewalten zum Zwecke der Machtbegren-\nzung und zur Sicherung von Recht, Freiheit und Demo-\nkratie, so wie es die Menschen im Freistaat Sachsen auf \nden Stra\u00dfen auch eingefordert haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb darf es, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nkeine Anfragen zu Ermittlungen von Staatssekret\u00e4ren an \nverfahrensleitende Staatsanw\u00e4lte mehr geben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \nund der Linksfraktion) \n\nIn der letzten Debatte hatten wir dies hier im Hohen \nHause auch festgestellt. Ich glaube, Staatsminister  \nMackenroth hat dies auch entsprechend umgesetzt. \n\nUnabh\u00e4ngige Gerichte sind eines der wichtigsten Ergeb-\nnisse der friedlichen Revolution. Deshalb sollten Sie nicht \nso mit diesem Thema umgehen. Dieses Gel\u00e4chter zeigt \nmangelnden Respekt vor dem Ergebnis der friedlichen \nRevolution. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMein Respekt gilt allen Richtern, Staatsanw\u00e4lten und \nweiteren Mitarbeitern der Justiz, die das Erbe der friedli-\nchen Revolution in ihrer Arbeit verinnerlicht haben. \nDennoch gibt es immer wieder Anlass, auf die besondere \nStellung der drei Staatsgewalten hinzuweisen. Der Re-\nspekt zwischen den Staatsgewalten muss immer wieder \nneu eingefordert werden. Dabei darf nicht vergessen \nwerden: \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nEr muss gelebt werden!) \n\nQuelle aller Staatsgewalt bleibt das Volk des Freistaates \nSachsen. Deshalb haben die Staatsgewalten Respekt vor \ndem Volk zu \u00fcben, dem Wohl der Allgemeinheit zu dienen \nund damit ihren Beitrag zur Demokratie zu leisten. Wer \ndas nicht will, soll sich eine andere Wirkungsst\u00e4tte su-\nchen. \n\n 11395\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Der hat die Brille auf!) \n\nWo Menschen arbeiten, werden auch Fehler gemacht, ob \nim Privaten, in Unternehmen, in Verwaltungen, in der \nJustiz oder in der Politik. Entscheidend ist, dass man \ndanach auch dazu stehen muss. Wer von uns ist schon \nfehlerlos?! In der dritten Staatsgewalt gibt es dabei \nRichter-Dienstgerichte, die das zu kl\u00e4ren haben. Auch \nAbgeordnete sind nicht fehlerlos. Deshalb gibt es Rege-\nlungen in der S\u00e4chsischen Verfassung, insbesondere mit \nArtikel 55, deren Einhaltung Sie nat\u00fcrlich zu garantieren \nhaben, Herr Staatsminister. \n\nEs geht weiterhin nicht an, dass Abgeordnete bereits im \nZuge von Vorermittlungen \u00f6ffentlich an den Pranger \ngestellt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nIch wei\u00df, dass es in den letzten Tagen Gespr\u00e4che gegeben \nhat, die die Anwendung s\u00e4chsischen Rechtes einfordern. \nDas ist f\u00fcr Sie, Herr Staatsminister, ein Leichtes. Setzen \nSie s\u00e4chsisches Recht in die Praxis um, und wir werden \neinige Probleme in diesem Land weniger haben. Ich f\u00fcge \neinen Punkt hinzu, Herr Staatsminister: Ich erwarte auch \nRespekt von Staatsanw\u00e4lten, die dieses Hohe Haus als \n\u201eQuatschbude\u201c bezeichnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht nicht an, Respekt vom Landtag einzufordern und \ndann so gegen\u00fcber dem Landtag zu reagieren. Das darf es \nim Freistaat Sachsen nicht geben. Herr Staatsminister der \nJustiz, sorgen Sie daf\u00fcr, dass Einzelne aus der Justiz \nwieder die notwendige Souver\u00e4nit\u00e4t in ihren \u00c4u\u00dferungen \nzur\u00fcckgewinnen! \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit, Ihnen \nauch, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort \u2013 \u2013 \n\nM\u00f6chten Sie jetzt eine Frage stellen? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Nein, Herr Pr\u00e4sident, ich \nm\u00f6chte gern eine sachliche Richtigstellung machen, \nnachdem Herr Schiemann keine Fragen zu dem entspre-\nchenden Punkt zugelassen hat. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es gibt aber keine Abstimmung \ndar\u00fcber. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: K\u00f6nnen wir gegen Ende des \nTagesordnungspunktes noch einmal die Gelegenheit \nnutzen? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, gut. \u2013 Ich erteile der Fraktion \nder NPD das Wort; Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist ein Alarmzeichen f\u00fcr \nden Zustand der politischen Kultur, wenn der Landtag \nheute erneut \u00fcber das Verh\u00e4ltnis der Staatsregierung zur \nJustiz im Allgemeinen und \u00fcber Skandalminister Geert \nMackenroth im Besonderen zu debattieren hat. \n\nErst im Januar stand Justizstaatssekret\u00e4rin Gabriele \nHauser im Fokus einer Landtagsdebatte \u2013 eine Dame, die \nsich in Justizkreisen schon den Namen \u201eK\u00f6nigskobra\u201c \neingehandelt hatte, bevor sie sich fragw\u00fcrdigerweise in \ndas Ermittlungsverfahren gegen einen hohen Regierungs-\nbeamten wegen einer Trunkenheitsfahrt einschaltete. \nInnerhalb weniger Monate sind so viele neue Merkw\u00fcr-\ndigkeiten passiert, dass die Beantragung einer Aktuellen \nDebatte zu diesem Thema nur allzu gerechtfertigt ist. \n\nDa jagt der Justizminister einem ehemaligen Mieter \nwegen eines Klodeckels hinterher und verwendet f\u00fcr \ndiese peinliche Privatfehde noch die dienstliche E-Mail-\nAdresse des Ministeriums. In gleicher Sache veranlasst \ndas Ehepaar Mackenroth auch noch eine Hausdurchsu-\nchung bei ihrem ehemaligen Mieter. Dann wird gegen \neinen unbequemen Politiker des Koalitionspartners ein \nErmittlungsverfahren gepr\u00fcft, von dem der Landtagspr\u00e4-\nsident erst aus der Presse erf\u00e4hrt. Dann l\u00e4sst der Herr \nMinister vor seinem Privathaus verbotenerweise eine \noffizielle Landesdienstflagge hissen und schlie\u00dflich muss \nsich Herr Mackenroth mit dem Vorwurf auseinanderset-\nzen, in seinem Anwesen in Schleswig-Holstein jahrelang \neine Gartenhilfe schwarz besch\u00e4ftigt zu haben. \n\nNach alledem k\u00f6nnte nach NPD-Auffassung das Thema \nder Aktuellen Debatte auch hei\u00dfen: \u201eKeine weitere \nBesch\u00e4digung der Rechtskultur durch den Staatsminister \nder Justiz\u201c. F\u00fcr diese Skandale, Peinlichkeiten und \npers\u00f6nlichen Vorteilsnahmen steht Geert Mackenroth mit \nseinem Namen. Aber sie stehen auch f\u00fcr Zust\u00e4nde und \nDenkweisen im Justizministerium, dessen F\u00fchrungsper-\nsonal in weiten Teilen aus einer baden-w\u00fcrttembergischen \nund schleswig-holsteinischen CDU-Clique besteht. \nDiesen Beamten- und Juristenkl\u00fcngel f\u00fchrt das Ministeri-\num nach Gutsherrenart und l\u00e4sst im Volk den Eindruck \nentstehen, man brauche nur die richtigen Beziehungen zu \nhaben, um sich den Rechtsstaat zum eigenen Vorteil \ngef\u00fcgig zu machen. \n\nFestzumachen ist pers\u00f6nliches Vorteilsdenken unter \nAusnutzung des Amtes auch am \u201eFall Sybil-\nle Mackenroth\u201c aus dem Jahr 2005. Nachdem der Minis-\nter in Sachsen zu hohen \u00c4mtern gelangt war und sein \nVerbleib im Freistaat deshalb lohnend erschien, holte er \nseine Gattin nach. Seine Gattin erhielt dann zuerst unter \nfragw\u00fcrdigen Umst\u00e4nden einen gut dotierten Posten am \nRadebeuler Comenius-Institut. Zudem durfte die verbe-\namtete Lehrerin bei ihrem Wechsel in den Osten sowohl \nihren Beamtenstatus als auch das volle Westgehalt behal-\nten, das s\u00e4chsischen Lehrern bis heute verwehrt ist. \n\nMit der permanenten Verwischung von staatlichen und \nprivaten Interessen ist Geert Mackenroth der Prototyp des \n\n 11396\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nPolitbonzen, der immer wieder die Volksseele zum \nKochen bringt. \n\nHinzu kommen die Eingriffe der Staatsregierung in die \nJustiz und die von ihr gesteuerten Attacken gegen miss-\nliebige Vertreter anderer Parteien. Die verfassungswidri-\ngen Ma\u00dfnahmen gegen NPD-Landtagsabgeordnete und \nnationale Aktivisten wurden von uns schon mehrere Male \nthematisiert. Der mediale Aufschrei der Emp\u00f6rung bleibt \nin diesen F\u00e4llen nat\u00fcrlich aus, weil der Rechtsmissbrauch \nja nur zulasten der nationalen Opposition geht. \n\nMittlerweile hat sich die CDU-gelenkte Staatsanwalt-\nschaft aber etwas zu weit vorgewagt, wenn man an den \nUmgang mit dem Abg. Karl Nolle denkt. Dass wenige \nMonate vor der Landtagswahl pl\u00f6tzlich ein Betrugsver-\ndacht gegen den SPD-Mann auftaucht, riecht schon sehr \nnach einem Man\u00f6ver zur politischen Rufsch\u00e4digung. Wer \nin den Aussch\u00fcssen den Groll von CDU-Vertretern gegen \nKarl Nolle mitbekommt, der kann sich lebhaft vorstellen, \ndass bei der Lancierung des Betrugsverdachtes ein CDU-\nParteibuch-Inhaber aus dem Justizministerium oder der \nDresdner Staatsanwaltschaft nachgeholfen hat. Wundern \ndarf das aber niemanden in einem Staat, den sich die \netablierten Parteien l\u00e4ngst zur Beute ihrer Parteiinteressen \ngemacht haben. \n\nSo, wie die Justiz der Weimarer Republik von den Partei-\nbuch-Juristen der SPD manipuliert wurde, so wird sie \nheute von der CDU zur eigenen Herrschaftssicherung \nmissbraucht. \n\n(Zurufe von der CDU und  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas alles, meine Damen und Herren, ficht den Skandal- \nund Pannenminister \u00e4u\u00dferlich aber nicht an. Insgesamt \nscheint Geert Mackenroth aber zu d\u00e4mmern, dass er als \nJustizminister ein politisches Auslaufmodell im Freistaat \nist. Deswegen will er sich als beruflichen Strohhalm ein \nLandtagsmandat sichern und tritt in wenigen Monaten als \nCDU-Direktkandidat im Wahlkreis Riesa an. Als NPD-\nKandidat in diesem Wahlkreis freue ich mich schon heute \nauf die Auseinandersetzung mit einem politisch derartig \nangreifbaren Pappkameraden. Herr Mackenroth mit \nseinem S\u00fcndenregister wird der einzige CDU-Kandidat in \nganz Sachsen sein, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, darf ich einmal \nkurz unterbrechen: F\u00fcr die Beleidigung \u201ePappkamerad\u201c \nerteile ich Ihnen einen Ordnungsruf. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Mackenroth mit seinem \npolitischen S\u00fcndenregister wird der einzige CDU-\nKandidat in ganz Sachsen sein, dem die NPD im Land-\ntagswahlkampf ein eigenes Flugblatt widmen wird. Er hat \nes sich auf seine ganz eigene Weise redlich verdient. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Auf Pappkameraden \u00fcbt man  \n\nschie\u00dfen; wir wissen, wo die Gewalt wieder sitzt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz \nist in der Tat ein Kernelement eines jeden Rechtsstaates. \nDiese Unabh\u00e4ngigkeit sichert die gleichm\u00e4\u00dfige Rechts-\nanwendung. G\u00e4be es sie nicht, w\u00fcrde die Willk\u00fcr regie-\nren. Wie das aussieht, hat die DDR gezeigt: Dort gab es \neben keine unabh\u00e4ngige Justiz. Im Gegenteil, die Gerichte \nhatten einen Klassenauftrag, den sie offiziell parteiisch im \nAuftrag der Partei zu erf\u00fcllen hatten; Rechte der B\u00fcrger \netwa gegen den Staat gab es nicht. Es gab folglich auch \nkeine Gerichte, vor denen man sie durchsetzen konnte; es \ngab keine Verwaltungsgerichte. \n\nSo kommen wir heute alle zu dem Ergebnis: Jenseits der \nFrage, ob die DDR ein Unrechtsstaat war, war sie sicher-\nlich kein Rechtsstaat. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nWir m\u00fcssen uns des hohen Wertes einer unabh\u00e4ngigen \nJustiz immer wieder voll bewusst werden, ansonsten \nnimmt diese Unabh\u00e4ngigkeit \u2013 und in der Folge der \nRechtsstaat \u2013 Schaden. \n\nLeider gibt es in Sachsen immer wieder Anlass dazu, auf \ndie Bedeutung einer unabh\u00e4ngigen Justiz hinzuweisen. \nNicht, dass die Justiz bei uns grunds\u00e4tzlich nicht unab-\nh\u00e4ngig w\u00e4re \u2013 leider ger\u00e4t sie in Sachsen aber immer \nwieder in Bedr\u00e4ngnis. Als Urheber solcher Bedr\u00e4ngnis \nger\u00e4t ihrerseits die Politik immer wieder ins Zwielicht. \nBeispielsweise wurden bei der sogenannten Polizeischul-\naff\u00e4re offensichtlich konstruierte Vorw\u00fcrfe vom SMI an \ndie Staatsanwaltschaft gegeben, die eilfertig Ermittlungs-\nverfahren einleitete, w\u00e4hrend die Spitze des SMI dies \ndann \u2013 erstens \u2013 an die Presse gab und \u2013 zweitens \u2013 die \nBetroffenen unter Hinweis auf die so eingeleiteten Ermitt-\nlungen versetzt wurden. \n\nIm Fall Schommer wurden Durchsuchungsma\u00dfnahmen \nvorher der Presse mitgeteilt und hinterher in v\u00f6llig \u00fcber-\nzogener Weise Journalisten mit Ermittlungsverfahren \n\u00fcberzogen. Diese Ermittlungsverfahren lie\u00dfen Zweifel an \nder Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Handelns auch des Rechtsstaates \naufkommen. Stets kam der unsch\u00f6ne Verdacht auf, die \nStaatsanwaltschaft in Sachsen werde bisweilen auch \neinmal instrumentalisiert, um politisch Missliebige zu \nbek\u00e4mpfen oder aber um Freunden zu helfen. \n\nDer Fall Hauser ist eine solche Angelegenheit: ein Innen-\nstaatssekret\u00e4r, der in einem laufenden Ermittlungsverfah-\nren gegen einen Abteilungsleiter seine Kollegin im \nJustizministerium anruft, woraufhin diese sich auf den \nWeg macht, wie es hei\u00dft, \u201edeeskalierend\u201c zu wirken. Ich \nsage es einmal als Praktiker: Eine Einstellung nach \u00a7 153 \nStPO ohne Auflage wegen geringer Schuld ist fast so \n\n 11397\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\netwas wie ein juristischer Wolpertinger: Jeder wei\u00df, dass \nes ihn gibt; gesehen hat ihn noch keiner. Das muss man \nerst einmal hinbekommen \u2013 ein Musterbeispiel von \nDeeskalation. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man das im Parlament \nzur Rede bringt, dann versichern die Beteiligten treuher-\nzig, sie wollten das Verfahren \u00fcberhaupt nicht beeinflus-\nsen. Nicht im Mindesten, nein, nein, gar nicht. Und wir \nsollen das dann glauben, meine Damen und Herren? \u2013 Wir \ntun das nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUm es klar und deutlich zu sagen: Hier ist die Unabh\u00e4n-\ngigkeit der Justiz in Sachsen beeintr\u00e4chtigt und hier w\u00e4re \nder Justizminister gefordert gewesen, den Sachverhalt \nunmissverst\u00e4ndlich klarzustellen. Nach meinem Daf\u00fcrhal-\nten, Herr Staatsminister, haben Sie hierzu nicht ausrei-\nchend Position bezogen. \n\nDie anderen Punkte, die hier angesprochen worden sind \u2013 \ndie Frage, ob es sinnvoll ist, die Staatsanwaltschaft mit \nder Fahndung nach einem Klodeckel zu besch\u00e4ftigen \u2013, \nwill ich nicht weiter kommentieren. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der  \nFDP und der Linksfraktion) \n\nSchlie\u00dflich der Fall Nolle. Erneut muss man sich fragen: \nWie gelangen Informationen \u00fcber Ermittlungsverfahren \u2013 \nbesonders Ermittlungsverfahren gegen Politiker \u2013 in \nSachsen eigentlich an die Presse? Da jagt ein Mirakel das \nandere. Aber ich sage, es gilt hier bereits den b\u00f6sen \nSchein zu vermeiden, es gebe gezielte Indiskretionen in \ndiesem Zusammenwirken zwischen Politik und Justiz \u2013 \nJustiz und Politik auf der anderen Seite. Die Kultur einer \nunabh\u00e4ngigen Justiz ist ein hohes Gut; sie ist sehr fragil \nund nimmt sehr, sehr schnell Schaden. \n\nEinen eigenartigen Umgang mit kritischen Fragen zeigt \nauch die Staatsanwaltschaft. Nach dem Motto \u201eAngriff ist \ndie beste Verteidigung\u201c \u00e4u\u00dfert ein Staatsanwalt in der \nPresse, der Landtag sei eine \u201eTratschbude\u201c. Meine Damen \nund Herren, das erinnert mich fatal an den Sprach-\ngebrauch vor \u00fcber 70 Jahren in der Weimarer Republik, \nals Parlamente als \u201eQuatschbuden\u201c denunziert wurden. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nUm es deutlich zu machen: Der Landtag als oberstes \nVerfassungsorgan des Freistaates braucht sich weder \neinen solchen Vorwurf noch einen solchen Tonfall von \neiner solchen Stelle aus gefallen zu lassen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion  \nund des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nAuch hier w\u00e4ren Sie gefordert, Herr Staatsminister. Sie \nsind in der Verantwortung, die Rechtskultur, die Kultur \ndes Rechtsstaates, den respektvollen Umgang der Verfas-\nsungsorgane untereinander durchzusetzen, um so die \n\nUnabh\u00e4ngigkeit der Justiz vor Schaden zu sch\u00fctzen. \nKommen Sie dieser Verpflichtung nach! \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Einige \nmeiner Vorredner haben zu Recht schon das Hohelied auf \ndie Bedeutung der Gewaltentrennung gesungen, und ich \nstimme gern in diesen Chor ein. Es ist von fundamentaler \nBedeutung, dass die Legislative, die Exekutive und die \nJudikative unabh\u00e4ngig voneinander sind und in einer Art \nund Weise zusammenarbeiten, die von wechselseitigem \nRespekt und der Beachtung der jeweiligen Zust\u00e4ndigkei-\nten gepr\u00e4gt ist. Deswegen ist es gerade f\u00fcr uns Abgeord-\nnete sehr schwierig, uns zu diesen Fragen zu \u00e4u\u00dfern. Es \nsteht uns gut an, uns sorgf\u00e4ltig zu diesen Fragen zu \n\u00e4u\u00dfern, um nicht in den Verdacht zu geraten, dass wir pro \ndomo, f\u00fcr uns selbst, Privilegien bewahren wollten, was \nwir \u2013 glaube ich \u2013 alle in diesem Haus nicht wollen. \n\nAber der Fall Karl Nolle \u2013 Herr Bartl hat es angesprochen \n\u2013 ist einer von vielen in den letzten Jahren gewesen. Da \ngeht es um Briefe, die beim Pr\u00e4sidenten eingehen und \nnicht unterschrieben sind usw. Wir kennen diese Debat-\nten. Diese Dinge k\u00f6nnte man als Fehler abtun. Nur glaube \nich, dass das nicht mehr m\u00f6glich ist. In den letzten Jahren \nsind zu viele Fehler bei zu vielen Abgeordneten entstan-\nden. Das l\u00e4sst f\u00fcr mich zwei Dinge als Schluss zu: \n\nErstens. Bei den Staatsanwaltschaften besteht keine \nzureichende Erkenntnis dar\u00fcber, wie das Verh\u00e4ltnis \nzwischen Judikative und Legislative beschaffen sein \nsollte. Ich sage ganz deutlich: Ich vermisse den Respekt, \nder uns als Landtag, als frei gew\u00e4hlten Abgeordneten \ngeb\u00fchrt, insbesondere beim Sprecher der Staatsanwalt-\nschaft Dresden in fundamentaler Weise. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZweitens. Daf\u00fcr tr\u00e4gt der Staatsminister der Justiz die \npolitische Verantwortung. Da er diese Verantwortung \nnicht f\u00fcr mich sichtbar wahrnimmt und da es sich um ich \nwei\u00df nicht den wievielten Fall in diesen Angelegenheiten \nhandelt, frage ich mich, ob der Sprecher der Staatsanwalt-\nschaft in heimlichem Einverst\u00e4ndnis mit Herrn Macken-\nroth handelt. Keine Ahnung! Ich kann jedenfalls keine \nAktivit\u00e4ten seitens des Justizministers in dieser Frage \nerkennen. \n\nAber der Fall Nolle wirft auch noch andere Fragen auf. \nHier m\u00fcssen wir auch sehr sorgf\u00e4ltig formulieren. Ich \nsage es einfach mal so. F\u00fcr mich dr\u00e4ngt sich eindeutig der \nVerdacht auf, dass hier ein missliebiger Abgeordneter mit \nden Mitteln der Justiz mundtot gemacht werden soll. Ich \nsage das ganz bewusst. Ich glaube in dieser Frage nicht \nmehr, dass es sich tats\u00e4chlich um ein Verfahren handelt, \ndas die Justiz rein aus rechtlichen Aspekten heraus einge-\nleitet hat. Ich glaube, hier wurde gedreht, um Karl Nolle \nin ein schlechtes Licht zu r\u00fccken. Wenn dem tats\u00e4chlich \n\n 11398\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nso ist \u2013 und deshalb sind die Fragen von Klaus Bartl \nwirklich im Hohen Haus zu beantworten \u2013, w\u00e4re das ein \nschlimmes Zeichen f\u00fcr den Zustand unserer Justiz. \n\nEs gibt ja noch andere F\u00e4lle. Ich m\u00f6chte nur daran erin-\nnern, wie die Staatsanwaltschaften mit allen Zeugen, \nBeamten und Mitarbeitern von Verwaltungen in Sachsen \numgehen, die eine andere Version \u00fcber den sogenannten \nSachsensumpf und die Aktenaff\u00e4re verbreiten. Das ist \nschon sehr erstaunlich. Aufgrund einer Kleinen Anfrage \nvon mir im M\u00e4rz kam heraus, dass mehr als 70 Diszipli-\nnar- und Ermittlungsverfahren in dieser Angelegenheit \ngegen Journalisten, Mitarbeiter der s\u00e4chsischen Verwal-\ntung und andere gef\u00fchrt werden. Das ist mittlerweile ein \nGro\u00dfverfahren. All das geschieht offensichtlich, um die \nVersion der Staatsregierung zu st\u00fctzen. \n\nDie Staatsanwaltschaft hat sich demaskiert, als sie im \nDezember 2008, ohne dass die Vernehmung eines Zeugen \nbeendet war, ohne dass \u00fcberhaupt eine Presseberichter-\nstattung erfolgte, allein auf eine Agenturmeldung hin ein \nErmittlungsverfahren eingeleitet hatte. Offensichtlich \nsteht die Staatsanwaltschaft Dresden z\u00e4hnefletschend \u2013 \nich muss es so plakativ sagen und entschuldige mich auch \ngleich daf\u00fcr \u2013 in den Startl\u00f6chern, beobachtet, was im \nUntersuchungsausschuss passiert und hat im Grunde \nschon das Fax bereitgelegt, um die neue Anklage heraus-\nzuschie\u00dfen. Das ist eine Verfahrensweise, die auch mit \ndem Respekt vor dem Parlament und dem Untersu-\nchungsauftrag nichts zu tun hat. Die politische Verantwor-\ntung daf\u00fcr tr\u00e4gt der Justizminister. \n\nHerr Kollege Schiemann, ich m\u00f6chte Ihnen im Namen \nmeiner Fraktion meinen Respekt f\u00fcr Ihre gro\u00dfe Rede \nausdr\u00fccken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nSie haben gezeigt, dass auch eine regierungstragende \nFraktion in der Lage ist, wenn es darauf ankommt, die \nKontrolle der Staatsregierung auszu\u00fcben. Daf\u00fcr meinen \nausdr\u00fccklichen Dank und meinen Respekt. \n\n(Beifall des Abg. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, bei der Linksfraktion  \n\nund der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kollege Schiemann, ich \nschlie\u00dfe mich dem bekundeten Respekt ausdr\u00fccklich an. \nIch will nur etwas richtigstellen. Es ist nicht richtig, dass \nwir uns zum ersten Mal wegen des laxen Umgangs der \nStaatsanwaltschaft \u2013 und daf\u00fcr tr\u00e4gt tats\u00e4chlich der \nJustizminister die politische Verantwortung, jedenfalls \ndann, wenn es um Immunit\u00e4tsangelegenheiten geht \u2013 \nbeschwert haben. Ich darf darauf hinweisen, dass es \nunsere Fraktion war, die vor etwa drei Monaten im \nGesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschuss im Fall \nNicolaus ausdr\u00fccklich erkl\u00e4rt hat, dass die Vorgehenswei-\nse der Staatsanwaltschaft offenkundig rechtswidrig ist. \n\nObgleich die Abgeordnete erkl\u00e4rt hat, dass sie alle Unter-\nlagen, die ihr Verfahren betreffen, bereith\u00e4lt und der \nAmtsleiter eine entsprechende Erkl\u00e4rung vorlegt, dass das \nabgeholt werden kann, wird dennoch durchsucht. Das ist \neinfach rechtswidrig. Ich bedaure es sehr, dass die Aufhe-\nbung der Immunit\u00e4t durch die Stimmen der CDU zustan-\nde kam, w\u00e4hrend wir uns enthalten haben. Davon wissen \nSie vielleicht nichts, Herr Schiemann. \n\nWir waren genauso diejenigen, die im Fall Hermsdorfer \ngesagt haben, dass es nicht korrekt ist. Das hatte nie etwas \nmit Abgeordneten unserer Fraktion zu tun. Es geht um das \nprinzipielle Problem, dass wir das Parlament in seiner \nFunktionsf\u00e4higkeit und den Abgeordneten auch vor \npolitischem Missbrauch von Strafverfahren \u00fcber diesen \nWeg sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nInzwischen hat es verschiedene Fraktionen betroffen. Uns \nbetraf es zum Beispiel \u00e4hnlich im Jahr 2005 am Tage des \nWahlauftaktes in Leipzig. An dem Tag, als der Spitzen-\nkandidat der Fraktion, Prof. Dr. Porsch, den Wahlkampf \ner\u00f6ffnen will, wurde bekannt gegeben, dass der Staatsmi-\nnister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst ihn gerade fristlos \nentlassen hat. Das erf\u00e4hrt er dort auf Fragen von Medien-\nvertretern. Wenn diese Art und Weise von Rechtshandha-\nbung, direkt durch ministeriellen und beh\u00f6rdlichen Akt \noder \u00fcber die Staatsanwaltschaft vermittelt, in Wahlzeiten \nkommt, dann greifen Sie auf W\u00e4hlerwillen durch! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs geht in einer gewaltengeteilten Gesellschaft, wenn die \nExekutive es sich leisten kann, Teile des Justizapparates \ndaf\u00fcr einzuspannen, bestimmte missliebige Politiker zu \ndem Zeitpunkt, an dem es besonders wichtig und genehm \nist, an den Pranger zu stellen, und wenn sie das gnadenlos \ntut und bis hin zur Gef\u00e4hrdung der wirtschaftlichen \nExistenz durchgreift \u2013 siehe Fall Karl Nolle \u2013 weit \u00fcber \ndas Ertr\u00e4gliche und das Rechtsstaatgem\u00e4\u00dfe hinaus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch will jetzt die Antwort haben. Definitiv! Wir wissen um \ndie leidige Vorschrift, die sich Organisationsstatut der \nStaatsanwaltschaft nennt, und dass in diesem Organisati-\nonsstatut in Ziffer 9 die Festlegung getroffen ist, dass der \nGeneralstaatsanwalt dem Staatsminister der Justiz immer \ndann zu berichten hat, wenn er einer Strafsache besondere \nBedeutung beimisst. Besondere Bedeutung hat eine \nStrafsache dann, wenn sie \u00f6ffentliches Interesse erregt, \nvoraussichtlich erregen wird oder von herausgehobener \nrechtlicher oder tats\u00e4chlicher Komplexit\u00e4t ist. Dazu \nbehalten Sie sich eine Unterrichtung vor und wollen die \nentsprechenden Absichtsberichte haben, Herr Staatsminis-\nter. \n\nDa frage ich: Hat der Absichtsbericht, hat das entspre-\nchende Schreiben nach Ziffer 3 der Generellen Genehmi-\ngung vorher bei Ihnen oder einem Ihrer Abteilungsleiter \nvorgelegen? Ist vor Unterschrift und bevor es versandt \nworden ist, dar\u00fcber gesprochen worden? Wenn das der \n\n 11399\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nFall ist, dass im Justizministerium entschieden werden \nkann, ob und wann der leitende Oberstaatsanwalt oder der \nGeneralstaatsanwalt die Immunit\u00e4tsaufhebung von Abge-\nordneten einleitet, greifen Sie direkt auf das Parlament \nund direkt auf die Rechtspflege durch. Das ist letztlich aus \nunserer festen \u00dcberzeugung heraus dann eine Situation, \ndie sich nicht mehr mit dem Amt eines Justizministers \nvereinbart. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDeshalb waren uns heute weder die Dienstflagge noch der \nKlodeckel noch die G\u00e4rtnerinnenarbeit von Bedeutung. \nBeim Letzteren wird es schon etwas \u201ekrimineller\u201c. An-\nsonsten sind das f\u00fcr uns Petitessen. Das hat nach meiner \nAuffassung die \u201eSZ\u201c mit der Posse am Wochenende sehr \nsch\u00f6n beschrieben. Wor\u00fcber wir aber jetzt reden, das ist \nder absolute Ernst des Lebens im Verh\u00e4ltnis zwischen \nParlament, Exekutive und Justiz. Hier geht es darum, dass \nwir exakt als Parlament diese gegenseitige Loyalit\u00e4t der \nGewalten sch\u00fctzen. Wir wollen die Justiz vor diesem \nMissbrauch in Schutz nehmen. Es n\u00fctzt \u00fcberhaupt nichts, \nwenn sich dann ein Staatsanwalt mehr oder weniger im \nTon vergreift. Hier gilt das Stichwort, dass das Problem \nimmer beim Kopf beginnt. Der Kopf ist in diesem Fall \ndas Justizministerium. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wollte erst \neinmal abwarten, wie sich die Debatte entwickelt und ob \nsich die verschiedenen Redner lediglich der Benennung \ndes Problems widmen oder vielleicht auch der Probleml\u00f6-\nsung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas haben wir getan!) \n\nDas Kernproblem, das Dilemma, in dem wir uns quasi \nbefinden, ist hier ausreichend benannt: Die s\u00e4chsische \nJustiz ist nicht ausreichend vor Einflussnahme durch die \nExekutive gesch\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWer aber nun gehofft hatte, die Fraktionen w\u00fcrden sich \nauch der L\u00f6sung des Problems widmen, statt wiederholt \nnur wieder auf die Missst\u00e4nde hinzuweisen, wurde leider \nentt\u00e4uscht. Es reicht nicht \u2013 da muss ich dem Kollegen \nSchiemann widersprechen \u2013, wiederholt an die Staatsre-\ngierung zu appellieren, die Justiz in Ruhe zu lassen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nMan muss die Spitze auswechseln!) \n\nEs reicht auch nicht, den Justizminister zum R\u00fccktritt \naufzufordern \u2013 was Sie nicht getan haben, aber unter-\nschwellig. Ich stelle mir die Frage: Ist es denn nicht \nendlich an der Zeit zu handeln, bevor das Fass irgend-\nwann zum \u00dcberlaufen kommt? \n\n(Beifall und Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDaf\u00fcr gibt es aus unserer Sicht nur einen Erfolg verspre-\nchenden, weil finalen Weg, aus diesem Dilemma heraus-\nzukommen, und der hei\u00dft: Selbstverwaltung der Justiz. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nGenau um dieses Thema hat sich insbesondere die Neue \nRichtervereinigung verdient gemacht. Das m\u00f6chte ich an \ndieser Stelle ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nIn diesem Zusammenhang darf ich Sie auf das \u201eDresdner \nPl\u00e4doyer f\u00fcr den unabh\u00e4ngigen Staatsanwalt\u201c hinweisen, \ndas renommierte Mitglieder der Neuen Richtervereini-\ngung hier im Freistaat Sachsen ver\u00f6ffentlicht haben \u2013 eine \nLekt\u00fcre, die ich Ihnen sehr gerne ans Herz lege. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas haben wir lange gelesen!) \n\n\u2013 Ich auch. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Niemand \nzweifelt ernsthaft daran, dass die Strafrechtsprechung nur \ndurch unabh\u00e4ngige, von politischen Einfl\u00fcssen freie \nGerichte wahrgenommen werden kann. Genau aus den \ngleichen Gr\u00fcnden kann effektive Strafverfolgung auch \nnur durch wirklich unabh\u00e4ngige Staatsanw\u00e4lte stattfinden. \nEs gibt aus unserer Sicht keinen vern\u00fcnftigen Grund, die \nDienstaufsicht \u00fcber die Staatsanwaltschaft weiterhin \ndurch den Justizminister aus\u00fcben zu lassen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nMan k\u00f6nnte maximal die parlamentarische Kontrolle hier \nals Einwand anf\u00fchren. Nat\u00fcrlich ist der Minister jederzeit \ndem Parlament auch \u00fcber Vorg\u00e4nge innerhalb der Staats-\nanwaltschaft rechenschaftspflichtig. Man kann aber zum \nBeispiel die Dienstaufsicht auch direkt beim General-\nstaatsanwalt ansiedeln. Der Generalstaatsanwalt k\u00f6nnte \naus unserer Sicht zuk\u00fcnftig auch vom Parlament gew\u00e4hlt \nwerden. \n\nDie Neue Richtervereinigung hat Selbstverwaltungsmo-\ndelle auch in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern unter die \nLupe genommen, beispielsweise in Italien. Dort gibt es \neinen verfassungsm\u00e4\u00dfig legitimierten Selbstverwaltungs-\nrat der Richter und Staatsanw\u00e4lte. Dieses Selbstverwal-\ntungsorgan ist unter anderem f\u00fcr die Ernennung, Bef\u00f6rde-\nrung, Zuweisung, Versetzung oder auch f\u00fcr Disziplinar-\nverfahren der Richter und Staatsanw\u00e4lte allein zust\u00e4ndig. \nDamit sollen indirekte Formen der Einflussnahme, zum \nBeispiel durch eine gezielte ministerielle Personalpolitik, \nverhindert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich glaube, wir \nw\u00fcrden der Demokratie in unserem Lande \u2013 die freiheitli-\nche Grundordnung, aus der sich der Rechtsstaat definiert, \nist heute schon mehrfach beschworen worden \u2013 einen \ngro\u00dfen Dienst erweisen, wenn wir uns intensiv und \n\n 11400\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nernsthaft mit Selbstverwaltungsmodellen in der Recht-\nsprechung besch\u00e4ftigen w\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nEin langer und steiniger Weg wird das ohnehin. Das \nwissen wir alle. Die \u00c4nderung des Grundgesetzes geh\u00f6rt \nebenso dazu wie eine Novellierung des Gerichtsverfas-\nsungsgesetzes und anderer Vorschriften. Das bedeutet, es \nkann auch keinen s\u00e4chsischen Alleingang geben. Das ist \nBundesangelegenheit. Aber der Freistaat Sachsen ist \nbekannt daf\u00fcr, dass er sich gern einmal im Bundesrat mit \nunterschiedlichen Initiativen an die Speerspitze verschie-\ndener Bewegungen setzt; warum nicht auch bei der \nSelbstverwaltung der Justiz? Das w\u00fcrde uns in keinem \nFall schaden, im Gegenteil, es \u00f6ffnete auch einigen \nLandespolitikern die M\u00f6glichkeit, sich bundesweit einen \nNamen zu machen. \n\nLassen Sie uns dar\u00fcber ins Gespr\u00e4ch kommen. Jetzt ist \nerst einmal Wahlkampf, ganz klar. Aber die Fraktionen \ndes 5. S\u00e4chsischen Landtages sollten sich mit entspre-\nchenden Initiativen einbringen. Die SPD-Fraktion wird \ndas Thema auf ihrer Agenda haben. Selbstverwaltung ist \nunser langfristiges Ziel. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte Herr Staatsminister. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auf \nAntrag der Linksfraktion reden wir heute \u00fcber die Unab-\nh\u00e4ngigkeit der Justiz. Wie viel Respekt die Linksfraktion \nvor dieser Unabh\u00e4ngigkeit hat, zeigt der bereits erw\u00e4hnte \nFall eines Mitgliedes dieses Hohen Hauses. Der rechtspo-\nlitische Sprecher der Linksfraktion hat den Landtagspr\u00e4-\nsidenten mehr oder weniger unverbl\u00fcmt aufgefordert, \neinem Ermittlungsverfahren zu widersprechen, da es \n\u201eeinen anerkannten Kritiker der Ermittlungst\u00e4tigkeit von \nTeilen der s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften beim Um-\ngang mit politischen Verantwortungstr\u00e4gern mit einem \nehrabschneidenden Verdacht in Verbindung\u201c bringe. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nOffenbar hatten Herr Bartl und sein Pressesprecher den \nFall zu diesem Zeitpunkt bereits ausermittelt und wollten \nder Staatsanwaltschaft die M\u00fche der weiteren Verfahrens-\nf\u00fchrung gleich abnehmen. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Staatsminister? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Nein, ich \ngestatte keine Zwischenfrage. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Beantworten Sie \ndie Fragen! \u2013 Zuruf des Abg. Klaus Bartl, \n\nLinksfraktion \u2013 Unruhe bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf doch um Respekt bitten! \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die \nAuffassung, die aus diesen Formulierungen zur Unabh\u00e4n-\ngigkeit der Justiz herausklingt, ist eine Unabh\u00e4ngigkeit \nnach Gutsherrenart. Wenn es politisch in den Kram passt, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie entt\u00e4uschen mich!) \n\ndann wird die Unabh\u00e4ngigkeit ger\u00fchmt, und wenn es \ngerade einmal nicht passt, dann ist die Justiz auf einmal \ninkompetent, parteiisch, ein B\u00fcttel der Obrigkeit usw. \n\nSelbst mit der Unterstellung des Durchstechens des \nvors\u00e4tzlichen Geheimnisverrates ist man dann schnell bei \nder Hand. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSie ermitteln doch selbst!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte bei dieser Gele-\ngenheit \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich m\u00f6chte Sie bitten, sich doch \nzur\u00fcckzuhalten. Es geht die ganze Zeit schon, dass Sie \nhier dazwischenreden. Herr Fraktionsvorsitzender, auch \nSie m\u00f6chte ich jetzt ermahnen, den Mund zu halten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Ich \nm\u00f6chte bei dieser Gelegenheit ausdr\u00fccklich klarstellen, \nmeine Damen und Herren: Wer konkrete Anhaltspunkte \ndaf\u00fcr hat, dass Informationen, die der Presse vorab \u00fcber \nErmittlungen gegen ein Mitglied dieses Hauses bekannt \ngeworden sind, aus der Justiz oder sonst woher stammen, \nder soll Ross und Reiter nennen. \n\n(Zuruf der Linksfraktion:  \nDas m\u00fcssten Sie wissen!) \n\nDie Staatsanwaltschaft f\u00fchrt derzeit die notwendigen \nErmittlungen. Das sollten wir sie in Ruhe tun lassen. \n\nZu Ihren Fragen, Herr Abg. Bartl. Das Justizministerium \nhat von dem gesamten Verfahren gegen den Abg. Nolle \nerstmals durch die Ver\u00f6ffentlichung in der \u201eFreien Presse\u201c \nKenntnis erhalten und durch nichts anderes vorher. Es hat \nkeinen Bericht gegeben, und es gibt ohnehin keine Ab-\nsichtsberichte im Freistaat Sachsen mehr. Diese haben wir \nim Vollzug der Praxis abgeschafft. \n\nJetzt schon einseitig aufgestellte Schuldzuweisungen in \ndiesem Verfahren, die das Ergebnis der staatsanwalt-\nschaftlichen Arbeit vorwegnehmen, sind unbewiesene \nUnterstellungen. Im Gegenteil, es ist mehr als deutlich \ngeworden, dass die Vorabberichterstattung am allerwe-\nnigsten im Interesse der Justiz lag. Warum sollte also \ngerade sie daf\u00fcr verantwortlich sein? \n\nAber nat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, nichts ist so \ngut, als dass es nicht noch verbessert werden k\u00f6nnte. Ich \nhalte den Ansatz des Abg. Br\u00e4unig f\u00fcr richtig, dass man \nsich einmal der Frage zuwendet, welche L\u00f6sungen wir \neigentlich haben. \n\n 11401\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nOb das nun das dicke Brett der Selbstverwaltung sein \nkann oder sein muss, was wir auf Bundesebene zu ent-\nscheiden h\u00e4tten, das ist eine wirklich sehr gr\u00fcndlich zu \n\u00fcberlegende Frage. Entgegen der Schilderung gibt es im \nBereich der Selbstverwaltung n\u00e4mlich auch einige Dinge \nzu beachten, die eher gegen diese Geschichte sprechen. \n\nAber wir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich dar\u00fcber klar werden, ob \nnicht im Vollzug der Gesetze tats\u00e4chlich die eine oder \nandere M\u00f6glichkeit besteht, die Rechte von Abgeordneten \noder Prominenten oder im politischen Leben Stehenden, \ndie dem Verdacht von Ermittlungsverfahren ausgesetzt \nsind, was sozusagen bis hin zur beruflichen Existenzver-\nnichtung gehen kann, zu st\u00e4rken. \n\nWir haben uns deshalb gestern auf Einladung des Vorsit-\nzenden des Immunit\u00e4tsausschusses mit dem Pr\u00e4sidenten \ndes Landtages zusammengesetzt und dar\u00fcber nachge-\ndacht, ob wir dieses Verfahren insgesamt optimieren \nk\u00f6nnen. Der Landtag wird seinerseits Vorschl\u00e4ge ausar-\nbeiten, die in die Richtung des Artikels 55 gehen. \n\nAuch die Justiz wird sich Gedanken machen, ob wir \nVorermittlungsmitteilungen grunds\u00e4tzlich nicht mehr an \ndas Justizministerium gehen lassen, wenn es sie denn \n\u00fcberhaupt gibt. Wir werden uns \u00fcber die Strukturen \ninnerhalb der Staatsanwaltschaft unterhalten, wollen \nschauen, ob k\u00fcnftig nur noch der Leitende Oberstaatsan-\nwalt die Mitteilungen an den Landtagspr\u00e4sidenten zeich-\nnen kann. Wir werden uns Gedanken machen, ob wir die \nPresserichtlinien ver\u00e4ndern m\u00fcssen. Und wir werden vor \nallen Dingen darauf achten, dass Mitteilungen, \u00dcbermitt-\nlungen von Daten in diesen sensiblen F\u00e4llen k\u00fcnftig nicht \nmehr per Fax geschehen, meine Damen und Herren. \n\nEin Wort zu dem Vorwurf gegen den Pressesprecher der \nStaatsanwaltschaft Dresden. Dessen Wortwahl im Ver-\ngleich mit dem s\u00e4chsischen Parlament ist schlicht nicht \nhinnehmbar. Die Auffassung, der Justizminister sei \nunt\u00e4tig geblieben, ist falsch. Ich habe das Erforderliche \nveranlasst. Ich gehe davon aus, dass sich Herr Avenarius \npers\u00f6nlich beim Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages \nf\u00fcr diesen nicht hinnehmbaren Missgriff entschuldigt hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDavon wissen wir nichts!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Wer so etwas \u00f6ffentlich \nsagt,  kann sich auch \u00f6ffentlich entschuldigen!) \n\nZur\u00fcck zum Thema. Herr Abg. Bartl, ich frage Sie noch \neinmal mit allem Ernst: Was haben Sie f\u00fcr ein Bild von \nden Richterinnen und Richtern, von den Staatsanw\u00e4ltin-\nnen und Staatsanw\u00e4lten im Freistaat, wenn Sie hier die \nBehauptung aufstellen, Teile der s\u00e4chsischen Justiz lie\u00dfen \nsich parteipolitisch einspannen? \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nJeder von ihnen, jeder dieser Mitarbeiter in der Justiz hat \neinen Eid geschworen, nach dem er die Verfassung und \ndie Gesetze achten und bewahren wird. \n\nDer mit Ihren st\u00e4ndigen Anw\u00fcrfen unterschwellig ver-\nbundene Vorwurf, in der s\u00e4chsischen Justiz wimmle es \nvon voreingenommenen Rechtsbeugern und willf\u00e4hrigen \nHandlangern, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nDas hat niemand gesagt!) \n\ndie im Falle eines Falles zu allem bereit seien, ist absurd. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nUnd er ist \u2013 auch das ist schon angesprochen worden \u2013 \neine Beleidigung f\u00fcr den 1989 vom Volk hart erk\u00e4mpften \nRechtsstaat und f\u00fcr die vielen Mitarbeiter, die t\u00e4glich \nunter hohem Einsatz ihre Pflicht tun. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! \u201eKeine Eingriffe in die Unab-\nh\u00e4ngigkeit der Justiz durch die Staatsregierung\u201c ist der \nTitel der heutigen Debatte. Das, was hier heute ge\u00e4u\u00dfert \nwurde, betraf alles M\u00f6gliche. Aber Belege f\u00fcr Eingriffe in \ndie Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz durch die Staatsregierung \nhabe ich nicht gefunden. \n\n(Zurufe und Lachen bei der Linksfraktion) \n\nDie Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz ist und bleibt wichtig, nicht \nnur f\u00fcr mich. Sie ist kein Privileg der Richterinnen und \nRichter, sondern dient dem Schutz der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger und dem Recht. Dabei wird es auch im Freistaat \nbleiben. Daf\u00fcr wird sich dieser Justizminister \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nweiter einsetzen, solange er dieses Amt aus\u00fcbt. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Au\u00dfer den Fraktionen GR\u00dcNE und NPD haben \ndie anderen noch Redezeit. Ich frage, wer das Wort noch \nergreifen m\u00f6chte. \u2013 Herr Bartl f\u00fcr die Linksfraktion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nUnglaubliche Schuldzuweisung!) \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister \nMackenroth, das war \u2013 ich sage es einmal zur\u00fcckhaltend \u2013 \neine h\u00f6chst ungl\u00fcckliche Verteidigungsrede, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSchwache Argumente!) \n\neine h\u00f6chst ungl\u00fcckliche Verteidigungslinie. Nach dem \nMotto \u201eHaltet den Dieb!\u201c in der Situation zu verfahren \nund vor dem Parlament heute nicht einen Ton zu dem zu \nsagen, was jeder Abgeordnete, jeder B\u00fcrger dieses Landes \nan Vorw\u00fcrfen gegen\u00fcber Ihrer eigenen Person lesen kann, \nist mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Sie haben einen riesigen \nRealit\u00e4tsverlust. \n\n 11402\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der NPD und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nWir haben ein Beamtengesetz, Herr Staatsminister. Sie \nsind nicht Beamter, aber das darf wohl als Level f\u00fcr Sie \nauch gelten. Darin steht im \u00a7 72: \u201eBesondere Beam-\ntenpflichten. Der Beamte hat sich mit voller Hingabe \nseinem Beruf zu widmen. Sein Verhalten innerhalb und \nau\u00dferhalb des Dienstes muss der Achtung und dem \nVertrauen gerecht werden, die sein Beruf erfordern.\u201c \n\nDas ist die Bestimmung, wenn irgendwo ein Polizist in \nirgendeinem Gesch\u00e4ft einen Kugelschreiber mitnimmt; da \nwird er suspendiert und entlassen. Der Anspruch, dass \nsich ein Minister so verhalten muss, dass auf den Freistaat \nSachsen als Dienstherrn kein Schimpf, Schande oder was \nauch immer f\u00e4llt und keine L\u00e4stereien quer \u00fcber die \nBundesrepublik, darf dann wohl auch f\u00fcr einen Staatsmi-\nnister erhoben werden. \n\nJetzt etwas zu den Realit\u00e4ten. Ich habe eine Presseerkl\u00e4-\nrung herausgegeben. Diese habe ich herausgegeben, \nnachdem ich wusste, dass die Presse offensichtlich defini-\ntiv vor dem Abgeordneten und vor dem Pr\u00e4sidenten von \ndieser Tatsache der beabsichtigten Einleitung eines \nErmittlungsverfahrens Kenntnis hatte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas war nicht unterschrieben!) \n\nEin Schreiben an einen Pr\u00e4sidenten oder an ein Mitglied \ndieses Hauses, das nicht unterschrieben ist, tr\u00e4gt keinen \nErkl\u00e4rungsinhalt. Demzufolge gab es keine Information. \n\nArtikel 55 besagt, ein Abgeordneter dieses Hohen Hauses \ndarf nur zur Untersuchung gezogen werden, nachdem das \nParlament es im Rahmen der entsprechenden Immunit\u00e4t \ngestattet hat. \n\nDas Parlament hat im Mai 2005 oder im M\u00e4rz 2005 \ngesagt: Bei einer generellen Genehmigung, dass man das \nund das noch darf, aber mit der Voraussetzung, bevor es \ngeschieht, wird der Pr\u00e4sident unterrichtet und der Abge-\nordnete ebenfalls dann, wenn die \u00d6ffentlichkeit unterrich-\ntet werden soll. Daf\u00fcr, Herr Staatsminister, dass die Presse \nes nicht vor dem Pr\u00e4sidenten und nicht vor dem betroffe-\nnen Abgeordneten wei\u00df, haben Sie oder hat die Staatsan-\nwaltschaft einfach die Verantwortung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nvereinzelt bei der NPD und des  \n\nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nDa kann ich nicht allgemein Post in irgendeinen Abge-\nordnetenbriefkasten einwerfen in der Hoffnung, der \nAbgeordnete wird schon in den n\u00e4chsten vier Tagen \nvorbeikommen, wenn es in derselben Nacht um \n22:45 Uhr die Presse l\u00e4ngst in der Hand hat. Da muss sich \nder Staatsanwalt schon irgendwo in Bewegung setzen und \nden Abgeordneten meinethalben in seinem Haus oder in \nseinem Gesch\u00e4ft oder in seinem Parlamentsb\u00fcro bzw. \nAbgeordnetenb\u00fcro einmal aufsuchen. \n\nAber diese Laxheit, einfach zu sagen, wir schicken es mal \nraus, egal ob er es erh\u00e4lt oder nicht und rechtzeitig, \nHauptsache, die Presse wei\u00df es beizeiten, das ist doch \nschlicht und ergreifend \u00fcberhaupt nicht mehr hinnehmbar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZweitens. Herr Staatsminister, ich halte mich an Dinge, \ndie man gemeinhin als Gepflogenheit im parlamentari-\nschen Bereich sieht und dass man \u00fcber bestimmte Ge-\nspr\u00e4che, die man intern gef\u00fchrt hat, nicht vor dem Parla-\nment und in der \u00d6ffentlichkeit berichtet. \n\nSie haben vorhin eine Behauptung aufgestellt, die mit der, \ndie ich vor zwei Tagen in der Eigenschaft als Vertreter \nmeiner Fraktion in einer anderen Beratung bekommen \nhabe, n\u00e4mlich zur Frage, ob in der Vergangenheit Immu-\nnit\u00e4tsunterrichtungen nicht vorher im Justizministerium \nwaren, nicht zusammengeht. Ich stelle ausdr\u00fccklich fest, \n\n(Zuruf des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\ndass ich definitiv zur Kenntnis nehme \u2013 so steht es im \nProtokoll \u2013, dass Sie die immunit\u00e4tsrechtlichen Dinge \nnicht vorher als Unterrichtung bekommen. \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth:  \nIm konkreten Fall, Herr Abgeordneter!) \n\n\u2013 Aha, also zum ersten Mal. Das hei\u00dft, bei Nicolaus ja, \ndas hei\u00dft bei \u2013 Namen lasse ich jetzt weg \u2013 mit allem \nDrum und Dran ja, bei Nolle im konkreten Fall nicht. \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth: So ist es!) \n\n\u2013 Herr Mackenroth, das nehme ich so zur Kenntnis. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: So ein \nZufall! \u2013 Zuruf von der Linksfraktion:  \n\nDas nimmt Ihnen keiner ab!) \n\nIch wei\u00df auch, wie ich damit umgehe und umzugehen \nhabe. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nSehr \u00fcberzeugend!) \n\nIch nehme zur Kenntnis \u2013 das h\u00f6re ich auch zum ersten \nMal \u2013, dass Sie die Absichtsberichte abgeschafft haben. \nZumindest in dem, was wir im Bereich der Organisierten \nKriminalit\u00e4t derzeit mit allem Drum und Dran im Aus-\nschuss untersuchen, wissen wir sehr wohl, dass die OK-\nStaatsanw\u00e4lte Absichtsberichte vorlegen mussten, bevor \nsie \u00fcberhaupt ermitteln durften und dergleichen mehr. \nWenn das neuerdings aufgehoben ist, w\u00e4re das im Hin-\nblick auf die heutige Sitzung ein sehr kluger Schachzug \ngewesen. \n\nMeine letzte Bemerkung zu der ganzen Sache: Herr \nStaatsminister, Sie waren, als Sie als Minister hierher \nkamen, derjenige, von dem ich immer gesagt habe, der ist \ndurch alle Ebenen der Justiz durch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Ich bin sofort fertig! \n\n 11403\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nEr hat fachliche, sachliche Erfahrung und kann mit dieser \numgehen. Er hat als Vorsitzender des Deutschen Richter-\nbundes Prinzipien aufgestellt, wie sich die Dritte Gewalt \ngewisserma\u00dfen gegen Angriffe auf ihre Selbstst\u00e4ndigkeit \nwehrt. Ich habe noch nie einen Fall gesehen, dass ein \nStaatsminister das, was er vorher in anderer Eigenschaft \nverk\u00fcndet hat, derart umkehrt und derart ignoriert wie Sie \nin Ihrer Amtsf\u00fchrung der letzten zwei Jahre. Ich denke, \nauch deshalb ist es an der Zeit, zu \u00fcberlegen, ob Sie noch \nam richtigen Platz sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der NPD und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist diese Debatte abge-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir an dieser Stelle die Sit-\nzung unterbrechen und um 13:10 Uhr weiter beraten. \n\n(Unterbrechung von 12:11 bis 13:11 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen \nunsere Beratung fort. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nLebenslagen und Perspektive \u00e4lterer Menschen in Sachsen \nDrucksache 4/14201, Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion, und die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einreicherin spricht zun\u00e4chst die Linksfraktion, \ndanach die gewohnte Reihenfolge. Ich erteile Herrn \nDr. Pellmann das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gro\u00dfe Anfra-\ngen sollten eigentlich ein Highlight in der Parlamentsde-\nbatte sein. M\u00f6glicherweise wird sich der Saal dann auch \nnoch etwas f\u00fcllen. Aber wir sind im Augenblick, zumin-\ndest was die Anwesenheit zu diesem Thema betrifft \u2013 das \nbetrifft alle Fraktionen, auch meine \u2013, noch ein ganzes \nSt\u00fcck von dieser Highlightfunktion entfernt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\n\u2013 Ich habe das auch sehr selbstkritisch gesagt, Herr \nKollege. \n\nWir haben, meine Damen und Herren \u2013 das merke ich \nauch an diesem Parlament in den letzten Tagen \u2013, eine \nbestimmte Endzeitstimmung in dieser Legislaturperiode. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDeshalb ist es sehr wichtig, dass wir Sie heute erneut mit \neiner wichtigen sozialpolitischen Thematik konfrontieren. \nIch darf daran erinnern, dass wir in den letzten f\u00fcnf \nJahren zu wesentlichen Themenkomplexen Gro\u00dfe Anfra-\ngen gestellt und hier auch sehr instruktiv und logischer-\nweise auch kontrovers debattiert haben. Ich darf Sie an \nGro\u00dfe Anfragen zur sogenannten Gesundheitsreform und \nzu ihren Auswirkungen auf Sachsen erinnern. Ich darf Sie \nerinnern an von uns gestellte Gro\u00dfe Anfragen zur Situati-\non behinderter Menschen, zur Kinderarmut, zur Drogen-\nproblematik und nicht zuletzt zur Pflegesituation in \nSachsen. \n\nNat\u00fcrlich haben solche Gro\u00dfen Anfragen und insbesonde-\nre die Antworten der Staatsregierung den Charme, dass \nman neues Wissen erlangen kann. Da bin ich den Mitar-\nbeiterinnen und Mitarbeitern des Sozialministeriums f\u00fcr \neine Reihe von Antworten \u2013 beileibe nicht f\u00fcr alle \u2013 \n\ndankbar. Aber solche Gro\u00dfen Anfragen haben auch den \nCharme, dass man die Staatsregierung in die Pflicht \nnimmt \u2013 und dies insbesondere aus der Oppositionsrolle \nheraus \u2013, \u00fcber die Situation in einem bestimmten Bereich \nBericht zu erstatten, ja Schlussfolgerungen zu ziehen und \npolitische Handlungsfelder zu formulieren. \n\nIch m\u00f6chte davon ausgehen, dass die Antworten seit \u00fcber \n2 1/2 Monaten vorliegen, dass es insbesondere zur Prob-\nlematik Altersarmut in den letzten Wochen und Monaten \neine Reihe von Debatten sowohl im Bereich der Wissen-\nschaft als auch \u00fcber die Medien gegeben hat, dass Sie also \nGelegenheit hatten, die Antworten, die uns gegeben \nworden sind, zu studieren, sodass ich nicht alle Antworten \neiner kritischen Kommentierung unterziehen werde. \nDaf\u00fcr haben Sie sicherlich Verst\u00e4ndnis. Ich m\u00f6chte \nlediglich vier Problemkreise herausgreifen und schon \nank\u00fcndigen, dass mein Kollege Horst Wehner dies in der \nn\u00e4chsten Runde fortsetzen wird. \n\nZum ersten Problemkreis, zur Bev\u00f6lkerungsentwicklung, \ninsbesondere zur Altersstruktur in Sachsen: F\u00fcr jemanden, \nder die Statistik verfolgt, war nicht alles, was uns geant-\nwortet worden ist, neu, aber es ist zumindest anmerkens-\nwert, dass Sachsen gemeinsam mit Sachsen-Anhalt nach \nwie vor das Bundesland mit dem h\u00f6chsten Altersdurch-\nschnitt der Bev\u00f6lkerung in Gesamtdeutschland ist. Dieser \nAltersdurchschnitt hat sich \u2013 auch das sei hier angemerkt \nund ist wahrlich kein Ruhmesblatt f\u00fcr den Freistaat \u2013 in \nden letzten 20 Jahren um sechs Jahre erh\u00f6ht. Diese \nSteigerung ist fast doppelt so hoch wie im gesamten \nBundesgebiet. Dass das nat\u00fcrlich in erster Linie der \ngeringeren Geburtenrate und vor allem auch der hohen \nAbwanderung geschuldet ist, wissen wir, aber wir wissen \neben auch, dass in 15 Jahren 30 % unserer Bev\u00f6lkerung \n\u00e4lter als 65 Jahre, 36 % \u00e4lter als 60 und fast 10 % \u00e4lter als \n80 Jahre sein werden. Ich k\u00f6nnte die Zahlenreihe fortset-\nzen und detaillierter darstellen. Das will ich mir aber \nersparen. Ich m\u00f6chte aber daraus schlussfolgern, dass wir \ninsgesamt leider davon ausgehen m\u00fcssen, dass wir uns \n\n 11404\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nden damit verbundenen Herausforderungen \u2013 es gibt auch \nChancen, von denen rede ich jetzt aber nicht \u2013 im Frei-\nstaat noch nicht ausreichend gestellt haben. Es wartet also \nWesentliches auf uns, wenn wir uns auf die zunehmende \nAlterung in unserer Gesellschaft einstellen m\u00fcssen. \n\nViel zu wenig, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nwird in diesem Zusammenhang gegenw\u00e4rtig \u00fcber Chan-\ncen geredet. Wenn ich hier insbesondere die Staatsregie-\nrung und die Koalitionsfraktionen anspreche, dann ge-\nschieht das deshalb, weil wir beispielsweise \u2013 die Debat-\nten hatten wir hier \u2013 aus meiner Sicht nach wie vor \nwesentliche Defizite dabei haben, uns auf den zu erwar-\ntenden h\u00f6heren Pflegebedarf einzustellen. Hier sind in der \nletzten Zeit eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen ergriffen \nworden, die uns aber, wie Sie wissen, keinesfalls zufrie-\ndenstellen k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch etwas \u2013 fast am Ende der Legisla-\nturperiode \u2013 ins Stammbuch schreiben. Wir reden immer \nwieder und zu Recht \u00fcber die Rahmenbedingungen f\u00fcr \ndas b\u00fcrgerschaftliche Engagement vor allem \u00e4lterer \nMenschen, die verbessert und gestaltet werden sollen. \nDass Sie hier, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nvor nun mehr als zwei Jahren unser Seniorenmitwir-\nkungsgesetz abgelehnt haben, das genau diese Rahmen-\nbedingungen verbessert h\u00e4tte, kann ich aufgrund der \nKonstellation, wie sie hier im Haus herrscht, verstehen, \naber dass Sie nicht in der Lage waren, ein eigenes Gesetz \nin dieser Richtung zustandezubringen, das nehme ich \nIhnen \u00fcbel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie zweite Problematik, die ich kurz ansprechen m\u00f6chte, \nbetrifft die Alterseink\u00fcnfte. \n\nWir lesen es jeden Tag in der Zeitung mit den gro\u00dfen \nBuchstaben, und nat\u00fcrlich wissen wir es auch: Die gesetz-\nlichen Renten sind im Osten im Durchschnitt h\u00f6her als im \nWesten. Das, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nwird oft \u2013 und das ist das Problem \u2013 als das alleinige, \nentscheidende und ausschlie\u00dfliche Problem dargestellt. \nIch denke, das geht so nicht. \n\nDas Einzige, woran man einen Ost-West-Vergleich \u2013 und \ndie Staatsregierung versucht das auch in den Antworten \u2013 \nfestmachen kann, sind die gesamten Alterseink\u00fcnfte. Nur \ndas ist entscheidend. Aber hier haben wir auch vor dem \nHintergrund der verschiedenen Rentendebatten, die \ngegenw\u00e4rtig gef\u00fchrt werden, nach wie vor im Osten einen \nR\u00fcckstand gegen\u00fcber den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern \nvon etwa 20 %. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Weil unser  \nGeld vorher nichts wert gewesen ist!) \n\n\u2013 Ach, Herr Schowtka, stellen Sie eine Zwischenfrage, \ndann geht es nicht von meiner Redezeit ab, wenn ich \nIhnen antworte. \n\nWas sind die Gr\u00fcnde daf\u00fcr? Ich will sie noch einmal \nzusammenfassen. \n\nWir haben im Osten kaum Pensionsberechtigte. Das hat \nUrsachen, die kennen wir. Wir wissen aber auch, dass \nPensionsbez\u00fcge monatlich im Durchschnitt doppelt so \nhoch wie die Zahlungen aus der gesetzlichen Rente sind. \n\nWir haben hier kaum Betriebsrenten. Aber Betriebsrenten \nwerden bekanntlich neben den gesetzlichen Renten \nzus\u00e4tzlich gew\u00e4hrt. \n\nEs gibt im Osten Deutschlands bei \u00e4lteren Menschen \nwesentlich weniger Gewinne aus Kapital und Spareinla-\ngen. Auch dazu gibt es entsprechende Zahlen. \n\nWir haben vor allem \u2013 und Sie preisen das zu Recht \nimmer als eine besondere Form der Altersvorsorge an \u2013 \neine wesentlich niedrigere Quote der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen bei \nWohneigentum. Das Wohneigentum der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen \nliegt in Sachsen \u2013 h\u00f6ren Sie sich das an! \u2013 am niedrigsten \nin allen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern. Es ist nur halb so hoch wie der \nBundesdurchschnitt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Weil es zu den DDR-\nZeiten nicht gewollt war, das ist doch bekannt! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWir haben 20 Jahre Bundesrepublik!) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, wenn Sie \u00fcber die DDR reden, ist es immer \nganz eigenartig. Sie kennen sie doch eigentlich nur aus \ndem Geschichtsbuch. Halten Sie sich doch da wirklich \nmal raus. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie reden  \njetzt nicht mehr \u00fcber Nationalsozialismus?) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, halten Sie sich da raus und lassen Sie \nErwachsene \u00fcber das Thema reden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir haben \u2013 damit komme ich zu meinem Ausgangspunkt \nzur\u00fcck \u2013 nach wie vor wesentliche Unterschiede in den \nLebensverh\u00e4ltnissen. Ob Sie es wollen oder nicht, aber \ndiese Unterschiede sind in den letzten Jahren aufgrund der \ngegenw\u00e4rtigen Politik \u2013 darauf werden wir morgen \neingehen, das k\u00fcndige ich hier schon einmal an \u2013 wieder \ngewachsen. Wenn es mit der Politik, wie sie im Augen-\nblick gemacht wird, so weitergeht, werden Sie weiter \nwachsen. Das kann nicht in unserem Sinne sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDrittens. Die Staatsregierung verstrickt sich in ihren \nAntworten in Widerspr\u00fcche, wenn es das Problem Alters-\narmut betrifft. Auf der einen Seite muss sie inzwischen \u2013 \ndas war vor zehn Jahren noch anders \u2013 die seit 2001 in der \nEU g\u00fcltigen Armutskriterien anerkennen. Danach \u2013 ich \nrufe das in Erinnerung \u2013 gilt jeder als arm, der weniger als \n60 % des durchschnittlichen Einkommens in einem EU-\nLand hat. Dabei kommt auch die Staatsregierung zu der \nErkenntnis \u2013 allerdings bezieht sie sich auf Daten aus der \nMitte des gegenw\u00e4rtigen Jahrzehnts \u2013, dass danach in \nSachsen ab der Altersstufe der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen 18 % arm \nw\u00e4ren. Wenn man das fortsetzt \u2013 ich k\u00f6nnte das ausf\u00fchr-\nlich begr\u00fcnden \u2013, kann man sagen: Gegenw\u00e4rtig ist ein \n\n 11405\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nF\u00fcnftel der s\u00e4chsischen Rentnerinnen und Rentner \u00fcber \n65 Jahre objektiv arm. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wie war es zu  \nDDR-Zeiten? K\u00f6nnen Sie dazu etwas sagen? \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Wenn Sie  \n\nes in der Schule nicht gelernt haben, dann nicht!) \n\n\u2013 Ich hatte doch schon versucht, es Ihnen deutlich zu \nmachen. \n\nUnd dann \u2013 das ist der Widerspruch \u2013 sind Sie der Auffas-\nsung, dass die gew\u00e4hrte Altersgrundsicherung oder \nweitere soziale Leistungen Armut verhindern w\u00fcrden? \nHerr Krau\u00df, Sie m\u00fcssen mir ja nicht glauben. Gehen Sie \nzu den Spitzenverb\u00e4nden der freien Wohlfahrt in Sachsen. \nGehen Sie zu den Ihnen n\u00e4herstehenden Diakonien und \nzur Caritas und lesen Sie deren Wohlfahrtsbericht 2008. \nDa ist eine der Hauptkritiken, dass genau diese altherge-\nbrachte Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung nichts, aber \nauch gar nichts mit der Realit\u00e4t zu tun hat. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWer solche Leistungen erh\u00e4lt, gilt als arm, ob Sie wollen \noder nicht. Das m\u00fcssen wir deutlich sagen. Aber Sie \nhaben ja dankenswerterweise \u2013 darauf kann ich Sie jetzt \nschon einstellen \u2013 morgen eine Aktuelle Debatte bean-\ntragt, zu besserer \u201eSendezeit\u201c, da werden wir Ihnen das \nalles noch einmal um die Ohren hauen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nViertens \u2013 zur Perspektive. Eine Reihe von Fragen und \nAspekten sieht die Staatsregierung doch recht nebul\u00f6s. \nSie meint zum Beispiel, dass man bestenfalls in Zukunft \nmit Altersarmut rechnen m\u00fcsse. Auch das ist bereits ein \nFortschritt. Noch vor zehn Jahren kannten Sie dieses Wort \nh\u00f6chstens aus den Geschichtsb\u00fcchern. Aber unser beharr-\nliches Ringen um Weisheit in Ihre K\u00f6pfe hinterl\u00e4sst \nlangsam positive Spuren, daf\u00fcr bin ich Ihnen sehr dank-\nbar. \n\nAllerdings ist vieles, was Sie dann an Handlungsempfeh-\nlungen ableiten, inkonsequent. Ja, Sie sagen, Altersarmut \n\u2013 Armut schlechthin \u2013 k\u00f6nne man von Sachsen aus gar \nnicht bek\u00e4mpfen, das sei doch Angelegenheit des Bundes. \n\u2013 Nat\u00fcrlich ist es in der Hauptsache Angelegenheit des \nBundes; aber wollen Sie sich hier hinstellen und behaup-\nten, dass Sie allein vom Wohl und Wehe des Bundes \nabh\u00e4ngen und die eigenen Hausaufgaben unzureichend \nmachen? Deshalb bedaure ich es au\u00dferordentlich, wenn \nSie auf die Frage, ob die Staatsregierung \u00fcber ein Konzept \nzur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut verf\u00fcge, antworten: \nNein, dar\u00fcber wird noch diskutiert. Ich sage Ihnen, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, so geht das nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSo geht es nicht! Wenn Sie schon zu der Zeit auf unsere \nWarnsignale reagiert h\u00e4tten, dass nicht nur Altersarmut \ndroht, sondern dass sie bereits zu Teilen vorhanden ist, \ndann h\u00e4tten Sie schon lange \u2013 von mir aus gemeinsam mit \nder Bundesregierung \u2013 ein Konzept erarbeiten k\u00f6nnen; \n\nund da Altersarmut in Sachsen wahrscheinlich st\u00e4rker \nsteigen wird als in den anderen Bundesl\u00e4ndern, ist die \nS\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 welche auch immer das \nk\u00fcnftig sein wird \u2013 besonders herausgefordert, hier \nbundesweit initiativ zu werden. Denn unsere \u00e4lteren \nMenschen in Sachsen \u2013 und wir steuern ja insgesamt auch \nlangsam darauf hin \u2013 wird es eher als in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern betreffen, und dieser Aufgabe muss man sich \nstellen. Die Staatsregierung ist allerdings noch sehr weit \ndavon entfernt. Trotzdem nochmals Dank f\u00fcr das Bem\u00fc-\nhen, die Fragen zu beantworten. \n\nIch will Ihnen allerdings noch ank\u00fcndigen: Wir werden in \nder n\u00e4chsten Legislaturperiode \u2013 dies als \u201eWarnung\u201c, \ndarauf kann man sich schon vorbereiten; ganz egal, wer \ndann die Staatsregierung stellt \u2013 auf jeden Fall einen \nwissenschaftlich untersetzten Lebenslagenreport \u00e4lterer \nMenschen f\u00fcr Sachsen fordern, da das, was bis jetzt \nvorliegt, gut und sch\u00f6n ist, aber nicht ausreicht, um eine \nwirklich gr\u00fcndliche Analyse vorzulegen, und es ist auch \nkein Ersatz f\u00fcr den uns angek\u00fcndigten und noch ausste-\nhenden aktuellen Seniorenreport. Ich frage mich: Wenn er \n\u00fcberhaupt in dieser Legislaturperiode noch kommt, wann \nwill ihn der Landtag in dieser Legislatur noch diskutie-\nren? So geht das auch nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann, \nSie setzen sich f\u00fcr die Rechte und Achtung gegen\u00fcber \n\u00e4lteren Menschen ein. Das schlie\u00dft aber auch ein, dass \nman j\u00fcngeren Menschen ihre Jugend nicht vorwirft. Das \nm\u00f6chte ich Sie bitten zu beachten. Sie haben auf meine \nReaktion vorhin nicht entsprechend reagiert, und ich bitte \nSie, dies k\u00fcnftig zu beachten. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDie CDU-Fraktion erh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. \nDr. J\u00e4hnichen, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Mit der Gro\u00dfen Anfrage der Links-\nfraktion zum Thema \u201eLebenslagen und Perspektiven \n\u00e4lterer Menschen in Sachsen\u201c ist die Staatsregierung \ngezwungen worden, erneut einen umfassenden Senioren-\nbericht vorzulegen. Das hat sie ausf\u00fchrlich getan, mit \nvielen Statistiken usw. Die Linksfraktion hat ihren Antrag \nbegr\u00fcndet \u2013 so steht es zumindest in der Gro\u00dfen Anfrage \n\u2013 mit dem Schutz der Menschenw\u00fcrde, dem Recht auf \nSelbstbestimmung und dem Verbot von Diskriminierun-\ngen. Als ob die ehemaligen SED-Mitglieder dieser Frakti-\non zu Zeiten der DDR-Herrschaft darauf Wert gelegt \nh\u00e4tten! \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nUnd mir, sehr geehrter Herr Chefmarxist Pellmann, \nwerden Sie ja wohl nicht vorwerfen k\u00f6nnen, dass ich \ndiese Zeit nicht gekannt habe und nicht kenne. \n\n 11406\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Was wollen Sie denn dann?) \n\nWenn Sie wenigstens damals so viel W\u00fcrde gehabt h\u00e4tten, \ndie SED aufzul\u00f6sen und von mir aus eine neue marxisti-\nsche bzw. kommunistische Partei zu gr\u00fcnden! Aber da \nging es offensichtlich nicht um Menschenw\u00fcrde und \nDemokratie, sondern vielmehr um das Geld auf den \nausl\u00e4ndischen Geheimkonten \u2013 wollen wir es doch einmal \noffen ansprechen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wird das armen  \nLeuten helfen? Reden Sie doch mal zum Thema! \u2013 \n\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Welche Zielrichtung die \nGro\u00dfe Anfrage verfolgt, zeigt sich zum Beispiel in der \nFrage, welche Zusammenh\u00e4nge die Staatsregierung \nzwischen Lebenserwartung und sozialer Situation sieht; \nund Herr Pellmann hat ja gerade auf diesen Punkt sehr \nviel Wert gelegt. Offensichtlich wollte die Linksfraktion \nmit entsprechendem Datenmaterial den Seniorinnen und \nSenioren sagen, in Sachsen m\u00fcsse man fr\u00fcher sterben \noder eine schlechtere F\u00fcrsorge oder medizinische Versor-\ngung akzeptieren, wenn man ein unterdurchschnittliches \nAlterseinkommen hat. \n\nIm Bericht der Staatsregierung hei\u00dft es dazu, dass Er-\nwerbslosigkeit bzw. bestimmte Arbeitsbedingungen zwar \nzentrale Risikofaktoren f\u00fcr die Gesundheit sein k\u00f6nnen, \naber konsistente Aussagen sind aus diesen vorhandenen \nDaten bez\u00fcglich dieser Frage nicht erkennbar. Deshalb \nstellt die S\u00e4chsische Union in ihrem strategischen \nGrundsatzpapier auch fest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSachsen bietet \nden Menschen auch im Alter gute Chancen, selbstbe-\nwusst, selbstbestimmt, materiell abgesichert und medizi-\nnisch gut versorgt zu leben.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n \u201eF\u00fcr Senioren werden fl\u00e4chendeckend Betreuungsange-\nbote und Dienstleistungen vorgehalten.\u201c Das ist das \nErgebnis von 20 Jahren auch von der CDU in Sachsen \nma\u00dfgeblich gestalteter Landespolitik, und das sind die \nRealit\u00e4ten \u2013 gerade auch unseres Generationenvertrages. \nEs ist gut so, meine Damen und Herren, dass Politiker \nund Interessierte der Linkspartei aufmerksam den Zu-\nkunftskongress der S\u00e4chsischen Union am 29. April in \nLeipzig verfolgt und unsere weiteren Ziele auch in der \nSeniorenpolitik zur Kenntnis genommen haben. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion \u2013 Stefan Brangs, \nSPD: Da muss ich mal nachfragen!) \n\n\u2013 Doch, doch! \u2013 Man kann es unter der \u00dcberschrift \nzusammenfassen: \u201eSelbstbestimmtes Leben im Alter\u201c. \nVielleicht schauen Sie sich die Materialien dieses Zu-\nkunftskongresses noch einmal an. Sie sind eine gute \nErg\u00e4nzung der hier vorliegenden Antwort der Staatsregie-\nrung. Vielleicht sollten Sie das erst noch tun, Herr Pell-\nmann, bevor wir hier in ein Zwiegespr\u00e4ch eintreten. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Das m\u00f6chte ich jetzt nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt nicht? \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Wir  \nhaben geh\u00f6rt, es war ein Kongress der CDU, ja?) \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Meine Damen und Herren! \nDer Politologe Waldemar Ritter hat in der \u201eLeipziger \nVolkszeitung\u201c die SED-Nachfolgepartei eine \u201ereaktion\u00e4re \nLinksau\u00dfenpartei\u201c genannt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nWas hat das mit dem Thema zu tun?) \n\n\u201eSie hat keine Zukunftsvision, sie zieht keine Lehren aus \nder Geschichte.\u201c \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion:  \nRede doch mal zum Thema!) \n\n\u201eSie beantwortet die Fragen von heute mit Ideen von \ngestern.\u201c \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. J\u00e4hnichen, \nbeziehen Sie sich auf die Anfrage! \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: \u201eDie SED hat die DDR \nruiniert, der Lebensstandard war miserabel, die Altersren-\nte j\u00e4mmerlich.\u201c \u2013 So weit das Zitat. \n\nIch sage das deshalb heute, weil ich dem 5. Landtag \nsicherlich nicht mehr angeh\u00f6ren werde. Ich habe die \nSorge, dass die freiheitliche Demokratie besonders diese \nlinken Ideologien untersch\u00e4tzt. \n\nWeil manche B\u00fcrger das Leben in der DDR schon heute \nglorifizieren oder, wie Herr Pellmann sagt, einen erh\u00f6hten \nPflegebedarf in der Zukunft sehen, m\u00f6chte ich abschlie-\n\u00dfend einige Zeilen aus einem Gedicht unserer Leipziger \nMundartdichterin Lene Voigt zitieren. Sie hat kurz vor \nihrem Tod im Jahre 1962 ein Gedicht geschrieben mit \ndem Titel \u201eMei letzter Wunsch\u201c. \n\n\u201eH\u00e4tt\u2019ch doch \u00e4 Stiebchen im Fritz-Austel-Heim! Da \nmecht\u2019ch dann, bis\u2019ch mei Sterbchen mache, bleim. Gurz \nvor dr 70 f\u00e4llts een schw\u00e4r, zu sausen. Drum denkch mir, \ndass im Rathaus Herzen schlachen, die mir helfen in mein \nalten Daachen, dass\u2019ch nich zuvor mit meiner Aktenmab-\nbe drebbuff drebbab nochmal zusammenglabbe. Das w\u00e4r \ndoch schade fier de Vaterstadt, denn dann w\u00e4rd uff mein \nGrabsteen druffgesetzt: \u201aDas arme Luder hat sich dodge-\nhetzt.\u2019 Das w\u00e4r doch beinlich f\u00fcr de Vaterstadt, wenn die \ngee Altersstiebchen f\u00fcr mich hat.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Die Stadt Leipzig hatte f\u00fcr \nLene Voigt keinen Platz im Altersheim. Dabei war sie als \nAltkommunistin und Verfolgte des Naziregimes bestimmt \nbevorrechtet. Aber die Stadt hatte viel zu wenige Heim-\npl\u00e4tze \u2013 von deren Standard wollen wir heute lieber \nschweigen. So gesehen, danke ich der Linksfraktion f\u00fcr \n\n 11407\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ndas heutige Thema und der Staatsregierung f\u00fcr ihre \nAntworten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die SPD-\nFraktion zu sprechen? \u2013 Herr Dr. Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Lebenslagen \u00e4lterer \nMenschen sind genauso differenziert und vielschichtig zu \nbetrachten wie die Lebenslagen insgesamt, die im von der \nSPD initiierten 1. S\u00e4chsischen Lebenslagenbericht zu \nBeginn dieser Legislaturperiode beschrieben werden. \n\n\u00c4ltere Menschen ab dem 60. Lebensjahr, wie in der \nGro\u00dfen Anfrage definiert \u2013 Herr Dr. Pellmann, ich hoffe, \nSie hatten mit dem Wort \u201eEndzeitstimmung\u201c keinen \nAusrutscher, denn das war sicherlich anders gemeint \u2013 \numfassen a) Menschen, die noch voll im Erwerbsleben, \nalso in der Berufst\u00e4tigkeit stehen, b) Menschen, die den \n\u00dcbergang zur Rente knapp vor sich haben, c) Menschen, \ndie bereits in Rente sind, aber noch voll engagiert und in \nein reiches Familienleben eingebunden sind, d) eine \nVielzahl von Menschen, die verst\u00e4rkt Hilfen und gesund-\nheitliche Betreuung ben\u00f6tigen sowie e) Menschen, die \nPflege und besondere Wohnangebote ben\u00f6tigen. \n\nMan kann das sicherlich etwas anders klassifizieren, aber \nich habe es in dieser Form getan. Es ist eine breite Palette \nverschiedener Lebenslagen, die uns die Gro\u00dfe Anfrage als \nThema anbietet. \n\nSachsen ist bei dem Thema Senioren und Seniorinnen ein \nVorreiterland. Gemeinsam mit den Sachsen-Anhaltern \nsind die Sachsen im Durchschnitt am \u00e4ltesten. So steht es \nauch im Entschlie\u00dfungsantrag. Solche Diskussionen, wie \nwir sie heute f\u00fchren, haben einen gro\u00dfen Vorteil: Wir \nk\u00f6nnen die positiven Aspekte des demografischen Wan-\ndels herausstellen und in diesem Zusammenhang ein \nGesellschaftsbild der Zukunft entwerfen, das die Chancen \nund Potenziale der \u00e4lteren Generation und eine \u00e4lter \nwerdende Gesellschaft in den Mittelpunkt neuer \u00dcberle-\ngungen r\u00fcckt. \n\nSeit dem Eintritt der SPD in die Koalition ist eine Menge \npassiert. So hat die Staatsregierung einen Altenhilferah-\nmenplan vorgelegt, eine Hospizkonzeption erarbeitet, und \nim 1. S\u00e4chsischen Lebenslagenbericht gibt es ein eigenes \nKapitel \u00fcber die Lebenslagen von Seniorinnen und \nSenioren. Dieser geht ausf\u00fchrlich auf die Einkommenssi-\ntuation derzeitiger und k\u00fcnftiger Rentenbezieher ein und \nanalysiert die Bereiche Pflege, Wohnen und Gesundheit. \nIm Bereich Wohnen wurde eine F\u00f6rderrichtlinie zur \nAnpassung von Wohnraum f\u00fcr generations\u00fcbergreifendes \nWohnen erarbeitet. Derzeit wird im Bereich des SMS an \neinem neuen Gesundheitsziel \u201eAktives Altern\u201c gearbeitet. \nAuch bei der Neugestaltung des Heimrechts befinden wir \nuns in einer intensiven Diskussion um die weitere Gestal-\ntung in diesem Bereich. \n\nSie sehen also, wir haben in den vergangenen Jahren \nanalysiert und gehandelt. Wir haben eine gute Grundlage \n\nf\u00fcr die Sicherung und Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t \nder s\u00e4chsischen Seniorinnen und Senioren gelegt. Deshalb \nk\u00f6nnen wir uns mit der Formulierung, die Sie im Ent-\nschlie\u00dfungsantrag \u2013 mehr m\u00f6chte ich dazu nicht sagen \u2013 \ngew\u00e4hlt haben, dass die Staatsregierung weit davon \nentfernt sei, auch nur eine Ahnung zu haben, was dabei \n\u00fcberhaupt auf sie zukomme, \u00fcberhaupt nicht einverstan-\nden erkl\u00e4ren. \n\nMit unserer Bilanz sind wir nicht unzufrieden. Nat\u00fcrlich \nist dieser Prozess noch nicht abgeschlossen und weitere \nMa\u00dfnahmen sind notwendig. Da wir morgen eine aus-\nf\u00fchrliche Debatte zum Thema Alterssicherung und Rente \nhaben werden, konzentriere ich mich heute auf die Nicht-\nRenten-Themen, die aber nicht weniger wichtig sind. \n\nAnkn\u00fcpfend an meine Eingangsworte, die Potenziale \u2013 \ndas ist mir besonders wichtig \u2013 \u00e4lterer Menschen in den \nBlick zu nehmen, stellt sich f\u00fcr mich die Frage, wie wir es \nzuk\u00fcnftig schaffen, dass Seniorinnen und Senioren am \ngesellschaftlichen Leben mit einer hohen Lebensqualit\u00e4t \nteilhaben. Egal, ob jung und fit oder schon \u00e4lter und \nhilfebed\u00fcrftig \u2013 neben den kulturellen und Bildungsange-\nboten, die, wie aus der Gro\u00dfen Anfrage hervorgeht, \nimmer besser genutzt werden \u2013 als Beispiel nenne ich \nSeniorenstudium \u2013, ist mir die Unterst\u00fctzung f\u00fcr ehren-\namtliches und b\u00fcrgerschaftliches Engagement besonders \nwichtig. \n\nErst letzte Woche wurde im Rahmen einer ARD-\nThemenwoche darauf hingewiesen, dass sich mehr unter \n25-J\u00e4hrige als \u00fcber 60-J\u00e4hrige ehrenamtlich engagieren. \nDiese Tatsache hat mich etwas irritiert, das gebe ich gern \nzu. Aufgrund meiner Erfahrungen mit der Richtlinie \n\u201eAktion 55\u201c oder der Nachfolgef\u00f6rderung \u201eWir f\u00fcr \nSachsen!\u201c hatte ich den Eindruck, dass es sich umgekehrt \nverh\u00e4lt. Ich halte es nicht nur aus diesem Grund f\u00fcr \nerforderlich, unsere F\u00f6rderung des Ehrenamtes auf ihre \nWirksamkeit hin zu \u00fcberpr\u00fcfen. F\u00fcr uns ist beispielsweise \ndie Fortbildung f\u00fcr ehrenamtlich t\u00e4tige Menschen wich-\ntig, ebenso eine bessere strukturelle F\u00f6rderung f\u00fcr die \nVereine und Tr\u00e4ger, die ehrenamtliche Arbeit organisie-\nren. \n\nAbschlie\u00dfend ein uns als SPD wichtiger Aspekt: Die \nbeste Politik f\u00fcr Seniorinnen und Senioren besteht darin, \ndie Rahmenbedingungen in der Arbeitswelt, in der Kultur, \nder Bildung und im Gesundheitswesen f\u00fcr alle zu verbes-\nsern. Die Seniorinnen und Senioren brauchen keine \nSonderangebote oder besondere Strukturen \u2013 ich lasse \neinmal die Pflege heraus \u2013, sondern sie brauchen Struktu-\nren, die allen Altersgruppen die Teilhabe erm\u00f6glichen. \nDamit schaffen wir am besten ein gesellschaftliches \nKlima, welches niemanden ausgrenzt, und wir m\u00fcssen \nhinterher niemanden integrieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\n 11408\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! In der Begr\u00fcndung der Gro\u00dfen Anfrage steht \nfolgender sch\u00f6ner Satz: \u201eDie Gruppe der Seniorinnen und \nSenioren ist ebenso heterogen wie die aller anderen \nLebensphasen.\u201c \n\nWenn man diesen Satz bis in die letzte Konsequenz \ndurchdenkt, f\u00e4llt es schwer, zum Beispiel an die Notwen-\ndigkeit eines Seniorenbeauftragten oder eines Senioren-\nbeirates zu glauben. Welche Gruppe auf der heterogenen \nSeniorenseite soll er vertreten? Vielleicht die Altkommu-\nnisten, die sowieso in der Volkssolidarit\u00e4t organisiert sind; \nalte Bauern, Menschen mit altersbedingten k\u00f6rperlichen \nBeeintr\u00e4chtigungen? Die Liste k\u00f6nnte ich beliebig erwei-\ntern. \n\nHier muss man der Staatsregierung fast dankbar sein, \nwenn sie die Fragen 11 bis  13 auf Seite 25 zur Notwen-\ndigkeit eines Seniorenmitwirkungsgesetzes verneint. Das \ngeschah sicherlich auch vor dem Hintergrund der oben \nerw\u00e4hnten Heterogenit\u00e4t. \n\nEines aber ist klar: Im derzeitigen Wahljahr hat ein \nWettrennen um die Gunst der Senioren als W\u00e4hler einge-\nsetzt, was man auch an der Rentendiskussion im Bund \nverfolgen kann. Hier sind also DIE LINKEN mit ihrer \nGro\u00dfen Anfrage in bester Gesellschaft. \n\nMeine Damen und Herren! Die Menschen werden \u00e4lter \u2013 \nerfreulicherweise. Das Durchschnittsalter der Sachsen ist \nbinnen weniger Jahre drastisch angestiegen und lag ab \n2007 bei 45,4 Jahren. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Wie viel?) \n\n\u2013 Bei 45,4 Jahren. Optimistische Prognosen k\u00fcnden f\u00fcr \ndas Jahr 2020 bereits ein Alter von 50 Jahren an. Mein \neigener Landkreis, der Landkreis Zwickau, hat bereits \njetzt ein Durchschnittsalter von 46 Jahren und ist damit \nder \u00e4lteste Landkreis in Sachsen. Vermutlich deshalb \nbekommen wir auch auf Antrag der CDU einen der vier \nsachsenweit hauptamtlich t\u00e4tigen Seniorenbeauftragten. \n\nSachsen hatte 1990 fast f\u00fcnf Millionen Einwohner, jetzt \nsind es gerade noch 4,2 Millionen Einwohner. Dabei ist \nknapp ein Drittel der Sachsen \u00e4lter als 60 Jahre. Das \ndeutlich h\u00f6here Durchschnittsalter ist aber nur bedingt auf \ndas \u00c4lterwerden zur\u00fcckzuf\u00fchren. Herr Dr. Pellmann hatte \ndas vorhin schon angesprochen. Die Ursache liegt vor \nallem im wirtschaftlichen Bereich. Unz\u00e4hlige Sachsen im \nerwerbsf\u00e4higen Alter verlie\u00dfen das Land. Das hinterl\u00e4sst \nnat\u00fcrlich Spuren im famili\u00e4ren Bereich, auch in der \nPflege. \n\nPflege und Pflegebed\u00fcrftigkeit sind ein Teil der Perspek-\ntiven \u00e4lterer Menschen. Ich m\u00f6chte kurz darauf eingehen. \n\u00dcbrigens werden laut Antwort 11 auf Seite 5 im Jahr 2020 \ncirca 10 % der Sachsen \u00e4lter als 80 Jahre sein. Einige, die \nheute noch im Plenarsaal sitzen \u2013 oder gerade nicht da \nsind \u2013, werden dann dazugeh\u00f6ren. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich, meine Damen und Herren, begr\u00fc\u00dft die \nNPD die Einf\u00fchrung der Pflegezeit f\u00fcr Familienangeh\u00f6ri-\nge, aber diese Pflegezeit ist in unseren Augen kein An-\n\nsatzpunkt f\u00fcr eine langfristige L\u00f6sung. Es ist zwar sch\u00f6n, \nwenn nahen Familienangeh\u00f6rigen eine Pflege aufgrund \nder Weiterentwicklung der Pflegeversicherung vom \nletzten Jahr erm\u00f6glicht wird, doch gerade in Sachsen ist \ndies aufgrund der abgewanderten jungen Leute oftmals \nkaum m\u00f6glich. \n\nAber auch dort, wo es noch intakte Familienstrukturen \ngibt, gestaltet es sich schwierig, der pflegerischen Ver-\nantwortung nachzukommen. L\u00e4sst man einmal Berlin als \nStadt au\u00dfen vor, so nimmt Sachsen mit gerade einmal \n26 % an Eigent\u00fcmerhaushalten in der entsprechenden \nAltersgruppe eine unr\u00fchmliche Rolle ein. Selbst Hamburg \nsteht mit 29,1 % besser da als der Freistaat. Doch gerade \ndas selbstgenutzte Wohneigentum ist neben der Absiche-\nrung im Alter oft ein unabdingbarer r\u00e4umlicher Aspekt f\u00fcr \neine M\u00f6glichkeit der famili\u00e4ren Pflege. \n\nVielen pflegebed\u00fcrftigen Senioren bleibt also nur der \nGang in ein Pflegeheim. In diesem Bereich hat sich zwar \ndie quantitative und qualitative Situation erfreulicherwei-\nse entspannt. Doch man sollte auch wissen, dass in \nPflegeheimen zum Beispiel f\u00fcr die Pflegestufe III durch-\nschnittlich 1 300 Euro pro Monat an Eigenanteil von den \nSenioren aufzubringen sind. Damit \u00fcbersteigt der Betrag \nbei Weitem das sowieso noch \u00fcberdurchschnittliche \nEinkommen eines Rentners mit l\u00fcckenloser Erwerbsbio-\ngrafie. Schon jetzt klafft eine monatliche Einnahmenl\u00fccke \nvon circa 200 Euro zwischen den Gruppen der 65- bis 70-\nJ\u00e4hrigen und den 70- bis 80-J\u00e4hrigen. Der Trend zeigt \ndeutlich nach unten. Die seit Jahren absehbare Altersar-\nmut, vor allem bei Frauen, hat also schon l\u00e4ngst um sich \ngegriffen. \n\nDeshalb ist es ziemlich dreist, wenn Sie in den Antworten \nbehaupten, es gebe keine s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger, die in Armut leben, und dann in der Beantwortung \nder n\u00e4chsten Frage \u2013 Seite 10, Frage 15 \u2013 auf eine Ar-\nmutsquote von derzeit 18 % verweisen. In der n\u00e4chsten \nFrage trauen Sie sich nicht einmal mehr, eine Prognose \nf\u00fcr 2020 abzugeben. Allerdings w\u00fcrde ich das an Ihrer \nStelle so kurz vor den Wahlen auch nicht mehr riskieren. \n\nEs erstaunt uns deshalb auch nicht weiter, wenn hier auf \nzwei Drucksachen verwiesen wird, bei denen einerseits \nmein viel zu fr\u00fch verstorbener Fraktionskollege Uwe \nLeichsenring und andererseits ich selbst schon im \nJahr 2005 nachgehakt haben. Gerade der Verweis auf \nmeine damalige Anfrage ist ziemlich eigenartig. Er bezog \nsich n\u00e4mlich auf die Kinderarmut. Zwischen dem sozio-\n\u00f6konomischen und soziokulturellen Mindestbedarf von \nKindern, Erwachsenen und Senioren gibt es drastische \nUnterschiede. Die Begr\u00fcndung f\u00fcr die pauschale Rege-\nlung des Kinderbedarfes ist ja auch als verfassungswidrig \nabgeurteilt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen wird \u00e4lter und die \nAlten werden \u00e4rmer. In Ermangelung intakter Familien-\nstrukturen werden neue Wohnformen entwickelt. Ich \nverweise hier auf die Experimentierklausel im Betreu-\nungs- und Wohnqualit\u00e4tsgesetz. Und wenn ich Frage 5 auf \nSeite 17 interpretieren darf: Arbeitslosigkeit und schlechte \n\n 11409\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nArbeitsbedingungen verringern die Lebenserwartung. Das \nsind f\u00fcr mich die Kernaussagen dieser Gro\u00dfen Anfrage. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit \neinem Zitat beginnen: \u201eAlt sein ist eine ebenso sch\u00f6ne \nAufgabe wie jung sein.\u201c Das sagte Herrmann Hesse, und \n\u2013 wahrscheinlich k\u00f6nnen Sie das besser nachvollziehen \nals ich \u2013 es ist eine gar nicht so falsche Aussage. \n\nDieses Zitat darf nat\u00fcrlich nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, \ndass \u00e4ltere Menschen mit anderen Problemlagen zu \nk\u00e4mpfen haben als wir. Auch wenn viele Senioren lange \nZeit fit sind und sich engagieren \u2013 Themen wie Krankheit \nund Pflege sind gerade im vierten Lebensabschnitt \nSchwerpunkte, aber leider auch Probleme in unserem \nVersicherungssystem, denen sich die Politik stellen muss. \n\nVor allem wir in Sachsen als das zweit\u00e4lteste Bundesland \nhaben besonderen Handlungsbedarf. Unter den Stich-\npunkten Alterung und Schrumpfung ist diese Gro\u00dfe \nAnfrage gestellt worden. Sachsen-Anhalt hat uns als \n\u00e4ltestes Bundesland \u00fcberholt. Ich darf die Zahlen nennen: \nSachsen-Anhalt ist das \u00e4lteste Bundesland mit 45,5 Jah-\nren, wir in Sachsen sind durchschnittlich 45,4 Jahre alt. Es \nist ganz knapp. Das f\u00fcr die Statistiker j\u00fcngste Bundesland \nist Baden-W\u00fcrttemberg mit 42,0 Jahren \u2013 wohin viele \nunserer jungen Menschen gegangen sind. Vor dieser \nHerausforderung einer immer \u00e4lter werdenden Gesell-\nschaft und der Abwanderung junger Menschen steht \nSachsen, und das mit voller Wucht. Sachsen wird und \nmuss sich deshalb auf diese \u00e4lter werdende Gesellschaft \neinstellen. \n\nGerade unter dem demografischen Gesichtspunkt m\u00fcssen \nund sollten wir besonders familien- und seniorenfreund-\nlich sein. Wenn ich auf einem Wahlplakat in der \u201e\u00e4ltesten\u201c \nGro\u00dfstadt Sachsens, in Chemnitz, ein Bild mit einem \n\u00e4lteren Herrn sehe, der einen Jungen auf dem Scho\u00df hat, \ngemeinsam lesen sie in einem Buch und dann steht dort \n\u201eAus Erfahrung lernen\u201c, dann ist das genau das, was wir \nhier in Sachsen brauchen: eine Gemeinsamkeit der Gene-\nrationen. Es sei angemerkt \u2013 das wird Sie nicht wundern \nund \u00fcberraschen \u2013, dass es sich um ein Plakat der FDP in \nChemnitz handelt, die dieses Thema konkret plakatiert. \n\nUnsere \u00e4lteren Mitb\u00fcrger sind oftmals nicht so mobil. \nDarauf muss sich der \u00d6PNV einstellen, sowohl die \nLinienf\u00fchrung, aber auch die Barrierefreiheit und Er-\nreichbarkeit von Bus und Bahn betreffend. Das bedeutet \naber auch Anforderungen an die Erreichbarkeit von \nAngeboten, seien es der wohnortnahe Arzt, aber auch \nFreizeitm\u00f6glichkeiten. Dabei denke ich zum Beispiel an \ndie Volkshochschule. \n\nDoch gerade bei der Thematik wohnortnaher Arzt haben \nwir in Sachsen gro\u00dfe Probleme. Die Schw\u00e4chung des \n\nniedergelassenen Arztes in den vergangenen Jahren und \ndie besonderen Problemlagen im l\u00e4ndlichen Raum lassen \ndort eine gute, wohnortnahe \u00e4rztliche Versorgung in weite \nFerne r\u00fccken. Wenn es um die Gesundheitsf\u00f6rderung und \n-versorgung unserer Senioren geht, ist das ein wesentli-\ncher Baustein. \n\nUmso unverst\u00e4ndlicher sind die Bestrebungen auf der \nBundesebene, vor allem aufseiten der SPD, die fach\u00e4rztli-\nche Versorgung zu zentralisieren. Aus unserer Sicht ist das \nganz klar eine Politik gegen unsere Senioren. Wer wie \nFrau Schmidt gegen die niedergelassenen \u00c4rzte vorgeht, \nmacht letztlich Politik gegen die Senioren. Das werden \nwir als FDP nicht zulassen. Wir bekennen uns ganz klar \nzum niedergelassenen Facharzt, der gerade f\u00fcr Senioren \ndie wohnortnahe Versorgung sichert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wollen auch ein vielf\u00e4ltiges und auf die Bed\u00fcrfnisse \nder Menschen zugeschnittenes Angebot in der Pflege. \nAmbulante Wohn- und Betreuungsformen sowie eine \nintensive Qualit\u00e4tskontrolle ambulanter und station\u00e4rer \nEinrichtungen sind hier besonders wichtig. Dabei gibt es \nin Sachsen erhebliche Defizite. Zudem geht auch der \nVerweis der Staatsregierung auf ihren Gesetzentwurf \u2013 \nBeWoh \u2013 fehl, wie es in der Gro\u00dfen Anfrage benannt \nwurde. Es ist durchaus fraglich, ob dieser in der jetzigen \nLegislatur \u00fcberhaupt noch beschlossen wird. Sachsen \nhinkt hier hinterher. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber unsere \u00e4lteren \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und deren Perspektiven spre-\nchen, dann darf man nicht nur \u00fcber Krankheit und Pflege \nreden, sondern dazu geh\u00f6ren genauso Engagement, \nEhrenamt und Berufst\u00e4tigkeit. Ich darf an die heutige \n1. S\u00e4chsische Gesundheitszielekonferenz erinnern, ob-\nwohl es f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich ist, warum die Pr\u00e4siden-\ntin, Frau Strempel \u2013 selbst Mitglied in diesem Hohen \nHaus \u2013, dies auf einen Plenartag legt; denn ich denke, \ngerade auch die Kolleginnen der SPD w\u00e4ren sicherlich \ngern dort gewesen und h\u00e4tten sich dar\u00fcber informiert. \n\nAls sechstes Gesundheitsziel in Sachsen ist seit 2006 das \nGesundheitsziel \u201eAktives Altern \u2013 Altern in Gesundheit, \nAutonomie und Mitverantwortung\u201c benannt worden; ja, \nein ganz wesentlicher Teil des \u00c4lterwerdens. Schade, \nauch ich h\u00e4tte am heutigen Nachmittag den in vielen \nWorkshops genannten Themen gerne gefolgt. Aber die \nPlanung liegt nun einmal nicht in meiner Hand. \n\nViel zu lange wurde Seniorenpolitik mit Pflege- und \nRentenpolitik verwechselt. Wir haben es uns geleistet, \neine ganze Bev\u00f6lkerungsgruppe im wahrsten Sinne des \nWortes aufs Altenteil abzuschieben und damit eine Menge \nErfahrung und Engagement verloren. Ich denke da nur an \ndie Altersteilzeitregelungen oder an die \u201egoldenen Alters-\nHandschl\u00e4ge\u201c. \n\nWir haben aber auch in den letzten Jahren festgestellt, \ndass starre Altersgrenzen Ehrenamt und Engagement \nbehindern. Ich bin froh, dass Sie, sehr geehrte Abgeordne-\nte des Hohen Hauses, jeweils auf Antrag der FDP der \n\n 11410\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nAltersdiskriminierung in Beruf und Ehrenamt wirksam \nentgegengetreten sind. \n\nDie Abschaffung der Altersgrenze f\u00fcr ehrenamtliche \nOrtsvorsteher durch einen Gesetzentwurf und auch die \n\u00dcberpr\u00fcfung und gegebenenfalls die Abschaffung aller \ndiskriminierenden Altersgrenzen haben wir hier im Hohen \nHause beschlossen. Das ist ein St\u00fcck neue Seniorenpoli-\ntik, die der S\u00e4chsische Landtag eingel\u00e4utet hat. Bei allen \nRisiken einer \u00e4lter werdenden Bev\u00f6lkerung gibt es auch \nausreichend Chancen. Darauf vertraue ich mit Ihnen \ngemeinsam. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die Linksfraktion hat die \nheute vorliegende Gro\u00dfe Anfrage zu Lebenslagen und \nPerspektiven \u00e4lterer Menschen in Sachsen zusammen mit \nden Antworten der Staatsregierung gleich verwendet, um \nein eigenes Papier \u201eAltersarmut auf dem Vormarsch\u201c zu \nformulieren. Das kann man sicher so machen, aber dann \nsind die Fragen doch sehr an dem zuk\u00fcnftigen Ziel \nausgerichtet, und das merkt man auch beim Lesen der \nAnfrage. \n\nWas mich, liebe Kolleginnen und Kollegen, an Ihrer \nAnalyse st\u00f6rt, ist, dass sich die Fragen so v\u00f6llig im Hier \nund Heute bewegen. Ich gebe zu, dass es genau das ist, \nwas mich beim Lesen l\u00e4hmt. Ich vermisse in den Fragen \n\u00fcber die Analysen hinausweisende Visionen. K\u00f6nnen Sie \nsich vorstellen, dass Menschen diesen Blick aufs Alter als \ngrunds\u00e4tzliche Einschr\u00e4nkung verstehen? Auch die \nLebensentw\u00fcrfe von Senioren sind vielf\u00e4ltig und werden \nes immer mehr. Mein Kollege Johannes Gerlach hat \ndarauf schon hingewiesen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion! \nWo ist Ihr gestalterischer Ansatz, wo ist Ihre Vision? Ihre \nFragen sind so begrenzt, dass Sie die einsilbigen und \ngewohnten Antworten der Staatsregierung geradezu \nprovozieren. So fragen Sie nach der Gesamtsituation der \n\u00e4lteren Menschen, nach den demografischen Daten, nach \ndem, was die Staatsregierung getan hat und in Bezug auf \nAltersarmut zu tun gedenkt. Sie erfragen die Einkom-\nmenssituation, die Wohnverh\u00e4ltnisse, die gesundheitliche \nVersorgung, die Freizeitangebote, das b\u00fcrgerschaftliche \nEngagement. Erstens wissen wir vieles davon, es steht im \nLebenslagenbericht, und zweitens: Warum fragen Sie zum \nBeispiel nur nach Begegnungsst\u00e4tten? Warum beschr\u00e4n-\nken sich die Fragen auf betreutes Wohnen, was ist mit \nneuen Wohnformen? Wir m\u00fcssen doch fragen, wie wir die \nVerh\u00e4ltnisse gestalten k\u00f6nnen, sodass auch im Alter \nvielf\u00e4ltige Begegnungsr\u00e4ume da sind, und was eine \nGesellschaft f\u00fcr alle Lebensalter eigentlich lebenswert \nmacht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir GR\u00dcNE haben \nandere Vorstellungen. Gr\u00fcne Sozialpolitik will nicht \nbevormunden, und F\u00fcrsorge geht uns nicht \u00fcber alles. Wir \nwollen, dass alle Menschen die Chance haben, ihr Leben \nselbstbestimmt zu gestalten. Dazu geh\u00f6ren finanzielle \nLeistungen, die vor Armut sch\u00fctzen, genauso wie Ange-\nbote, die ein eigenst\u00e4ndiges Leben erst m\u00f6glich machen, \nund das reicht von der Bushaltestelle und dem Einkaufs-\nmarkt um die Ecke bis zu Nachbarschaftstreffs, Begeg-\nnungsst\u00e4tten, \u00e4rztlicher Versorgung und eben auch Unter-\nst\u00fctzung bei Hilfe- und Pflegebedarf. \n\nDazu geh\u00f6rt aber auch der Wunsch, das Leben in den \neigenen vier W\u00e4nden zu leben. Dazu geh\u00f6rt auch das \nBed\u00fcrfnis, am Leben in der Gesellschaft teilhaben zu \nk\u00f6nnen. Teilhabe, das hei\u00dft Bildungs- und Kulturangebote \nzu besuchen, das hei\u00dft M\u00f6glichkeiten der Partizipation \nund Beteiligung wahrnehmen zu k\u00f6nnen, und zwar nach \neigenem Gusto und nicht in vorgeschriebener Form. \nDeshalb haben wir damals Ihr Gesetz zur Seniorenmit-\nwirkung abgelehnt. \n\nDas ist das Themenspektrum, um das es hier geht. Da \nreicht es nicht zu fragen, was es schon gibt, sondern Sie \nm\u00fcssen auch fragen, ob die Angebote die Menschen \nerreichen und ob diese den Vorstellungen der Menschen \nnahekommen. Das ist nicht nur ein Auftrag an die Staats-\nregierung, an die Politiker, sondern an uns alle. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, ich gestatte eine Zwi-\nschenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Herrmann, \nvielen Dank, aber glauben Sie wirklich, dass, wenn wir \ndanach fragen, was von den Vorstellungen, die Sie hier \nunterbreitet haben, die Menschen erreicht, uns die Staats-\nregierung dann eine Antwort geben k\u00f6nnte? Meinen Sie \nnicht auch wie ich, dass es an der Zeit ist, um dem, was \nSie wollen, gerecht zu werden, dass wir dort wirklich \neinen wissenschaftlich untersetzten Lebenslagenreport \nbrauchen, mit dem man dann auch solche Dinge, die Sie \ngerne h\u00e4tten, erfragen k\u00f6nnte und untersuchen kann? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pellmann, ich habe \nnichts gegen den wissenschaftlich untersetzten Lebensla-\ngenreport. Man kann sich sicher darauf einigen, dass so \netwas sinnvoll ist. Aber ich vermisse in Ihrer Anfrage \ntats\u00e4chlich Visionen, die \u00fcber das, was wir alles schon \nwissen, und \u00fcber das, was in so vielen Papieren steht, \nhinausreichen. Gegen den wissenschaftlich fundierten \nReport habe ich auch nichts. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch will noch einige Beispiele anf\u00fcgen, die das unterma-\nlen k\u00f6nnen, was ich gerade gesagt habe. Im Eingangska-\n\n 11411\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\npitel erkennt die Staatsregierung, verglichen mit der \nLebenssituation \u00e4lterer Menschen in den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern, generell keine wesentlichen Unterschiede mehr. \nWie Sie zu dieser Einsch\u00e4tzung kommen, kann ich \u00fcber-\nhaupt nicht nachvollziehen, zumal Sie bei der weiteren \nBeantwortung der Fragen sehr wohl Unterschiede beken-\nnen. Das ist zum Beispiel die zentrale Rolle der gesetzli-\nchen Rentenversicherung f\u00fcr das Alterseinkommen. Auf \ndie Prozentzahlen gehe ich jetzt einmal nicht ein. Das ist \ndie wesentlich niedrigere Wohneigentumsquote in Sach-\nsen \u2013 dazu ist hier schon etwas gesagt worden \u2013, und das \nist auch die Sparrate. Das sind wesentliche Unterschiede, \njedenfalls nach meiner Meinung. Deshalb verstehe ich \nnicht, wie die Staatsregierung diese Frage so beantwortet. \n\nOder, gefragt nach dem Konzept der Staatsregierung zur \naktiven Bek\u00e4mpfung zunehmender Altersarmut \u2013 ich bin \nimmer noch im Eingangskapitel \u2013, best\u00e4tigt die Staatsre-\ngierung, dass sie es auch als ihre Aufgabe ansieht, Vorstel-\nlungen zu entwickeln. Sehr sch\u00f6n. Dar\u00fcber bin ich ja \nerfreut. Aber wei\u00df die Staatsregierung nicht mehr, dass sie \nals Anhang zum Sozialbericht 2006 eine Konzeption der \nStaatsregierung zur Vermeidung von Armutsrisiken und \nzur F\u00f6rderung von Teilhabechancen in Sachsen, immerhin \n44 Seiten, ver\u00f6ffentlicht hat? \n\nOffenbar ist von den dort genannten Ma\u00dfnahmen im \nArbeitsalltag des Ministeriums, im praktischen Regie-\nrungshandeln nicht viel angekommen. Dann frage ich \nmich schon, welche Umsetzungschancen Konzepte \n\u00fcberhaupt haben. Vielleicht dient die Debatte ja dazu, \ndass der Bereich Altenhilfe und Senioren im SMS mehr \nBedeutung bekommt. Dann h\u00e4tten wir schon etwas \nerreicht. \n\nWeiter nachgefragt, was getan werden k\u00f6nnte, f\u00e4llt der \nStaatsregierung nur ein, darauf zu verweisen, dass Men-\nschen mehr Eigenverantwortlichkeit f\u00fcr die eigene Alters-\nabsicherung aufbringen sollen. Ja, wie denn angesichts \nder oben zitierten Ergebnisse? Das Problem ist doch \nnicht, dass die Menschen nicht wissen, dass sie Eigenvor-\nsorge betreiben sollen. Viele haben daf\u00fcr einfach kein \nGeld \u00fcbrig. \n\nFrage II.22: Auf die Frage nach den von Altersarmut \nbetroffenen oder bedrohten Personengruppen antwortet \ndie Staatsregierung, es seien gering entlohnte Besch\u00e4ftig-\nte, Teilzeitbesch\u00e4ftigte, Langzeitarbeitslose und Men-\nschen, die nicht in die gesetzliche Rentenversicherung \neingezahlt haben. Aber wo ist Ihr Konzept, was bieten Sie \nf\u00fcr ein Szenario an, das nicht mehr allzu weit in der \nZukunft liegt? Den gesetzlichen Mindestlohn lehnen Sie \nja als nicht tauglich ab. Aber was dann? Was wollen Sie \ntun, damit Menschen, die lebenslang gearbeitet haben, im \nAlter nicht arm sind? \n\nWie wir wissen, erreicht ein Besch\u00e4ftigter nach 45 Bei-\ntragsjahren nur mit mindestens 8,50 Euro Stundenlohn \nk\u00fcnftig eine Rente oberhalb der Grundsicherung. \nDeutschland ist ein Niedriglohnland. Sie wissen auch um \ndie Zahl der Aufstocker, die erg\u00e4nzend ALG II bekom-\nmen. Da m\u00fcsste Ihnen eigentlich klar sein, welches \n\nProblem Sie den Kommunen in Zukunft zuschieben. In \njedem Jahr w\u00e4chst die Gruppe der Menschen in Sachsen, \ndie Grundsicherung im Alter beziehen. Bereits jetzt \nw\u00e4chst diese Gruppe um tausend Menschen im Jahr. \nMalen Sie sich einmal aus, was passiert, wenn diese \nMenschen auf Hilfe und Pflege angewiesen sind! Im \n\u00dcbrigen blockieren Sie \u2013 die Koalition und namentlich \ndie CDU \u2013 die Einrichtung von Pflegest\u00fctzpunkten in \nSachsen. \n\nNoch einmal zur Frage II.22: Eine wahrlich eindimensio-\nnale Antwort auf die Frage nach Risikogruppen zuk\u00fcnfti-\nger Altersarmut ist die Aufz\u00e4hlung der Staatsregierung. \nWeshalb ist denn ein Mensch langzeitarbeitslos? Warum \nsagen Sie nichts zu Menschen mit Behinderung, die \ngeringere Chancen auf einen Platz auf dem ersten Ar-\nbeitsmarkt haben; zu Menschen mit Suchterkrankungen \nusw.? Sie kommen \u00fcber das Feststellen nicht hinaus. \nDamit brauchen Sie sich nat\u00fcrlich an dieser Stelle auch \nkeine Gedanken \u00fcber Pr\u00e4vention zu machen. \n\nLeider provozieren die Fragen auch diese platten Antwor-\nten; aber damit will ich die Staatsregierung nicht in \nSchutz nehmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Es war noch weiterer Gespr\u00e4chs-\nbedarf angemeldet. Von der Linksfraktion Herr Abg. \nWehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zu-\nn\u00e4chst ein herzliches Dankesch\u00f6n an alle Diskutanten und \nauch noch einmal an die Staatsregierung, an Frau Staats-\nministerin und ihre Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \nStaatsministerium, f\u00fcr die Beantwortung der Fragen in \nunserer Gro\u00dfen Anfrage zu \u201eLebenslagen und Perspektive \n\u00e4lterer Menschen in Sachsen\u201c. \n\nFrau Herrmann, ich kann Ihren Groll verstehen; es tut mir \nleid, dass Sie nicht die Fragen gestellt haben. Auf der \neinen Seite k\u00f6nnen Sie substanziiert mit den Antworten \nauf diese Frage umgehen; aber dann fordern Sie Fragen \nzu Visionen ein. Ich bin der Ansicht, wir m\u00fcssen zun\u00e4chst \neinmal eine ordentliche Bestandsaufnahme haben, \u00fcber \ndiese diskutieren und uns danach \u00fcber die Gestaltung in \nder Zukunft gemeinsam Gedanken machen. Das halte ich \nf\u00fcr den richtigeren Weg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber dennoch vielen herzlichen Dank; Ihr Beitrag hilft \nuns auch sehr weiter. \n\nFrau Sch\u00fc\u00dfler, das ist ja ein Ding. Ich lasse es hier nicht \nzu, dass Sie die Volkssolidarit\u00e4t als eine Sache erkl\u00e4ren, \nschlechthin von Kommunisten dahergekommen. Sie \nwissen ganz genau, dass die Volkssolidarit\u00e4t aus dem \nChaos des Zweiten Weltkrieges hervorgegangen ist und \ndass sie ganz, ganz wichtig war, um b\u00fcrgerschaftliches \n\n 11412\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nEngagement f\u00fcreinander zu haben, um mit den Wirren aus \ndem Zweiten Weltkrieg zurechtzukommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Volkssolidarit\u00e4t hat bis heute ihre Berechtigung, wie \nviele andere Sozialverb\u00e4nde auch. Was Sie hier machen \nist einfach unversch\u00e4mt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Dr. J\u00e4hnichen, immer wieder und immer wieder \u2013 \nich mag Sie, ich halte Sie auch f\u00fcr einen sehr engagierten \nMenschen \u2013; aber dass Sie nicht dar\u00fcber hinwegkommen, \nimmer wieder mit Ihrer DDR-Verkl\u00e4rtheit zu kommen \nund Ihre DDR-Leier hier vorzubringen \u2013 wegen der SED \nund dergleichen mehr \u2026 Sie wissen, auch die CDU hat \nviele Dinge mitgestaltet, und ganz so war es nun nicht, \ndass in der DDR Rentnerinnen und Rentner ins Abseits \ngestellt waren. Das ist einfach gelogen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWas ich aber f\u00fcr sehr bemerkenswert halte: Sie erinnern \nsich, am 29. April, in etwa ab 15 Uhr, haben wir uns im \nAusschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und \nJugend dar\u00fcber echauffiert, dass die Abgeordneten des \nS\u00e4chsischen Landtages nicht die M\u00f6glichkeit hatten, am \nZukunftskongress der Staatsregierung teilzunehmen. \nHeute erfahren wir, dass es der Kongress der Union \ngewesen ist. Was ist denn hier eigentlich los, was bilden \nSie sich denn ein, wie man parlamentarische Arbeit \nmachen muss?! Ich halte das f\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit, \ndas muss ich Ihnen sagen. Das h\u00e4tten Sie gleich in dem \nAusschuss anf\u00fchren k\u00f6nnen; da haben Sie schon alles \ngewusst. Vielleicht k\u00f6nnen Sie das sogar noch korrigie-\nren, aber gut; mich \u00fcberrascht hier eigentlich nichts mehr. \nEs ist ein Unding, mit welcher Arroganz und Selbstherr-\nlichkeit in diesem Haus Politik gemacht wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFrau Herrmann, Sie sind auf die Situation der Erwerbs-\nminderungsrentner eingegangen. Das ist f\u00fcr mich ein \nEinstieg. Es stimmt, dort h\u00e4tten wir etwas mehr fragen \nk\u00f6nnen. Aber ich m\u00f6chte Ihnen eine Geschichte erz\u00e4hlen: \nBei mir war k\u00fcrzlich eine B\u00fcrgerin, kurz vor Vollendung \ndes 60. Lebensjahres, die mir ihre Situation geschildert \nhat. Sie teilte mit, dass sie seit 1974 in der Textilindustrie \ngearbeitet hat; seit 1990 sei sie fast immer arbeitslos \ngewesen, weil dieser Industriezweig weggebrochen ist. \nDieses Nicht-gewollt-Sein habe sie seelisch und k\u00f6rper-\nlich krank gemacht. Auch ihr Mann habe schon lange \nkeine Arbeit mehr und beide bekommen mittlerweile \nHartz IV. Von der ARGE sei ihr nahegelegt worden, einen \nRentenantrag zu stellen, weil sie nicht mehr vermittelbar \nsei. Sie sei dem Rat gefolgt und wider Erwarten hat die \nRentenversicherung der B\u00fcrgerin eine Rente auf unbefris-\ntete Zeit, eine volle Erwerbsminderungsrente, bewilligt. \nAls sie den Rentenbescheid in den H\u00e4nden hielt, traute sie \nihren Augen nicht: Es wurde ein monatlicher Rentenzahl-\nbetrag in H\u00f6he von 302,60 Euro brutto ausgewiesen. \n\nNun muss man sich einmal vorstellen: Von diesen \n302,60 Euro gehen noch 24,80 Euro in die Krankenversi-\ncherung und 5,14 Euro in die Pflegeversicherung, sodass \nin ihrem Portemonnaie monatlich 272,66 Euro verbleiben. \nSie sagt: Was ist das nur f\u00fcr ein Leben? Und ich stehe \nhilflos daneben und sage, es tut mir leid, dass das so ist; \ndie Zeiten sind halt so \u2013 Sie haben hier auch zu Recht die \nLangzeitarbeitslosigkeit kritisiert; das ist n\u00e4mlich wirklich \ndas Problem \u2013, und ich kann Sie nur auf die anderen \nGrundsicherungsangebote verweisen, die die Bundesre-\ngierung vorh\u00e4lt. Sie antwortet darauf: Das hei\u00dft also, ich \nbleibe bis zu meinem Lebensende auf Wohngeld und \nSozialhilfe angewiesen? \n\nSo sind die Zeiten heute. Selbst wenn wir noch davon \nausgehen, dass wir eine monatliche Durchschnittsrente \nauf relativ hohem Niveau haben \u2013 dieses Beispiel ist kein \nEinzelbeispiel. Wir werden in Zukunft immer mehr damit \nzu rechnen haben, dass die Rentenzahlbetr\u00e4ge weiter \nsinken. Deshalb m\u00fcssen wir uns Gedanken machen, wie \nwir hier gemeinsam die soziale Abfederung vornehmen \nk\u00f6nnen, und wir m\u00fcssen noch \u00fcber andere Angebote \nreden, die hier alle genannt wurden und die zum Teil in \nder Gro\u00dfen Anfrage richtig ausgewiesen sind. \n\nAuf alle weiteren Dinge zu reagieren verzichte ich. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es vonseiten der \nanderen Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin \nClau\u00df, bitte. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Der Titel dieser Gro\u00dfen Anfrage forderte \nzwei Vergleiche heraus: erstens den Vergleich, wie man \ndie Lebenslagen und Perspektiven \u00e4lterer Menschen in \nSachsen im Vergleich zur Situation j\u00fcngerer Menschen \nbewerten kann; und zweitens den Vergleich, wie die \nLebenslagen und Perspektiven \u00e4lterer Menschen in \nSachsen im Vergleich mit der Situation dieser Bev\u00f6lke-\nrungsgruppe in anderen Bundesl\u00e4ndern einzusch\u00e4tzen \nsind. \n\nBeide Vergleiche fallen positiv zugunsten der heute in \nSachsen lebenden \u00e4lteren Menschen aus. Das wird gerade \nbei der wirtschaftlichen und der finanziellen Lebenslage \ndeutlich. Die Haushaltsnettoeinkommen \u00e4lterer Menschen \nin Sachsen sind in den Jahren seit der Wiedervereinigung \ndeutlich st\u00e4rker gestiegen als die anderer Haushalte. Im \nDurchschnitt verf\u00fcgen unsere Senioren in Sachsen \u00fcber \nein monatliches Nettoeinkommen von 980 Euro. Das \ndurchschnittliche monatliche Nettoeinkommen der s\u00e4chsi-\nschen Bev\u00f6lkerung im Alter zwischen 25 und 55 Jahren \nlag im Vergleichsjahr 2006 nur um 70 Euro dar\u00fcber. \n\nAuch im Vergleich zur wirtschaftlichen Situation \u00e4lterer \nMenschen im fr\u00fcheren Bundesgebiet schneidet Sachsen \ngut ab. Das durchschnittliche Nettoeinkommen ist dort \n\n 11413\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nmit 70 Euro nur etwas h\u00f6her als in Sachsen. Die zurzeit \nvergleichsweise hohen Altersrenten in Sachsen und in \nanderen neuen L\u00e4ndern beruhen auf den kontinuierlichen \nErwerbsbiografien und den entsprechenden Versiche-\nrungszeiten f\u00fcr die Rentenberechnung. \n\nAber diese Situation wird sich so nicht fortschreiben. Die \nk\u00fcnftige Seniorengeneration muss mit unterbrochenen \nErwerbsbiografien leben. Diese werden sich auf die H\u00f6he \nder Altersrenten auswirken. Das ist kein rein s\u00e4chsisches, \nsondern wird k\u00fcnftig ein gesamtdeutsches Problem \nwerden. Besonders betroffen sind Menschen ohne gute \nschulische und ohne berufliche Ausbildung. Deshalb ist \neine gute berufliche Ausbildung die zentrale Vorausset-\nzung f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche Alterssicherung. \n\nGestatten Sie mir noch eine Bemerkung zu den Wohnver-\nh\u00e4ltnissen. Die Wohnsituation \u00e4lterer Menschen in Sach-\nsen hat sich au\u00dferordentlich verbessert. Eine Vielzahl \nunterschiedlicher Wohnformen sowie soziale und pflege-\nrische Dienste erm\u00f6glichen es \u00e4lteren Menschen heute, so \nlange wie m\u00f6glich in ihrer gewohnten Umgebung zu \nleben. Das gilt selbst dann, wenn sie pflegebed\u00fcrftig \nwerden, da es in Sachsen ein dichtes Netz ambulanter \nPflegedienste gibt und wir die Pflegeberatung weiter \nausbauen werden. \n\nAuch die Qualit\u00e4t der medizinischen Versorgung wurde in \nden vergangenen Jahren erheblich verbessert. Die deutlich \ngestiegene Lebenserwartung ist daf\u00fcr ein guter Indikator. \nEin 65-j\u00e4hriger Mann hatte Ende der Achtzigerjahre noch \neine durchschnittliche Lebenserwartung von weiteren \n13 Jahren. Heute liegt diese weitere Lebenserwartung bei \n16 Jahren und 8 Monaten. F\u00fcr Seniorinnen erh\u00f6hte sich \ndie Lebenserwartung noch st\u00e4rker und liegt heute bei \u00fcber \n85 Jahren. Diese gestiegene Lebenserwartung birgt ein \nwichtiges Potenzial f\u00fcr unsere Gesellschaft, denn das \nsogenannte dritte Lebensalter, das die Altersspanne von \n60 bis 85 Jahre umfasst, wird von vielen Seniorinnen und \nSenioren als eigenst\u00e4ndiger, aktiver Lebensabschnitt \nerfahren. \n\nDieser Lebensabschnitt er\u00f6ffnet f\u00fcr den \u00fcberwiegenden \nTeil der \u00e4lteren Menschen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, die \nnoch vor einem halben Jahrhundert undenkbar gewesen \nw\u00e4ren. Im ehrenamtlichen Bereich und im Bereich der \nFamilie erbringen unsere \u00e4lteren Mitb\u00fcrgerinnen und \nMitb\u00fcrger vielf\u00e4ltige Leistungen, die sowohl f\u00fcr den \nEinzelnen, aber auch f\u00fcr die Gesellschaft unverzichtbar \nsind. Unser Gesundheitsziel \u201eAktives Altern, Altern in \nGesundheit, Autonomie und Mitverantwortlichkeit\u201c wird \nweitere Chancen und Ressourcen aufzeichnen und \u2013 ich \nbin \u00fcberzeugt \u2013 auch heben. \n\nZur Situation pflegebed\u00fcrftiger Menschen habe ich vor \nwenigen Wochen in diesem Hohen Haus berichtet. Hier \nwurden in den vergangenen Jahren wesentliche Verbesse-\nrungen der Lebenssituation \u00e4lterer Menschen erreicht. \nNicht zuletzt dank der finanziellen F\u00f6rderung durch den \nBund, aber auch der Beteiligung der freien Tr\u00e4ger, der \nKommunen und des Landes konnte in Sachsen der bun-\n\ndesweite Standard erreicht, teilweise sogar \u00fcbertroffen \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Senioren-\npolitik der S\u00e4chsischen Staatsregierung hat in den vergan-\ngenen Jahren Erfolge geschrieben. Diese Politik gilt es \nfortzusetzen. Wir sind dem Prozess des demografischen \nWandels nicht ausgeliefert. Wir k\u00f6nnen ihn gestalten und \nwerden es im Interesse aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch \ntun. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu noch \neinmal den Wunsch, sich zu verst\u00e4ndigen? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Damit, meine Damen und Herren, ist die Aus-\nsprache zur Gro\u00dfen Anfrage beendet. Es gibt einen \nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE LINKE mit der \nDrucksachennummer 4/15526. Herr Wehner wird den \nAntrag einbringen. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte hierzu nicht so lange reden. Ich \ndenke, der Entschlie\u00dfungsantrag ist unsch\u00e4dlich und Sie \nk\u00f6nnen ihm getrost zustimmen. \n\nZun\u00e4chst einmal beantragen wir festzustellen, dass 29 % \nder s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \u2013 das sind 1,23 Millionen \nMenschen \u2013 \u00e4lter als 60 Jahre sind und dass der Freistaat \nSachsen neben Sachsen-Anhalt mit zu den \u201e\u00e4ltesten\u201c \nBundesl\u00e4ndern geh\u00f6rt. Wir stellen fest, dass der demogra-\nfische Wandel gro\u00dfe Herausforderungen an uns stellt. \nHierzu k\u00f6nnen wir auf die Erhebungen der Enquete-\nKommission Bezug nehmen und werden daraus Aufgaben \nabzuleiten haben. \n\nWir teilen nicht die Auffassung der Staatsregierung, dass \nbez\u00fcglich der \u00e4lteren Bev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen \nkeine wesentlichen Unterschiede zu den alten Bundesl\u00e4n-\ndern festzustellen seien. Das sollten wir hier feststellen, \nweil wir uns noch gezielt um diesen Personenkreis k\u00fcm-\nmern m\u00fcssen. Wir beantragen dazu entsprechende Ma\u00df-\nnahmen, die von der Staatsregierung eingeleitet werden \nsollen. Es soll eine realistische Analyse zur Lebenssituati-\non \u00e4lterer Menschen auf wissenschaftlicher Grundlage \nvorgelegt werden. Im Weiteren soll ein Konzept zur \nEind\u00e4mmung und Abwendung von Altersarmut erarbeitet \nwerden. Hierbei geht es darum, die gesamte Lebensbio-\ngrafie der S\u00e4chsinnen und Sachsen zu ber\u00fccksichtigen, \ndenn Armut beginnt bereits in der Kindheit. Weiterhin soll \nsich Sachsen im Bundesrat auf Bundesebene daf\u00fcr einset-\nzen, dass das Rentenniveau und die unterschiedlichen \nLeistungen zwischen Ost und West angepasst werden. Die \nK\u00fcrzungsfaktoren der Rente, die wir aus Rot-Rot, Rot-\nGr\u00fcn und Schwarz kennen, also Riesterfaktor, Nachhal-\ntigkeitsfaktor, Nachholfaktor und dergleichen mehr sollen \nwieder aus der gesetzlichen Rentenformel herausgenom-\nmen werden. \n\n 11414\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nWeitere Aufgaben sind im Entschlie\u00dfungsantrag nachzu-\nlesen. Ich bitte Sie um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Aus-\nsprachebedarf? \u2013 Die Fraktion GR\u00dcNE; Frau Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir werden \ndem Antrag aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht zustimmen. \nIm Mai sollte, wenn auch zu sp\u00e4t, der Seniorenbericht \nvorgelegt werden. Den sollten wir abwarten, bevor wir \nweitere Dinge einleiten. Meine Skepsis gegen\u00fcber Kon-\nzepten habe ich vorhin im \u00dcbrigen schon erl\u00e4utert. Das \nhei\u00dft aber nicht, dass keine mehr gemacht werden sollen. \n\nZu Punkt II.3 haben wir andere Auffassungen, die ich \nverschiedentlich schon dargelegt habe. Ich verzichte jetzt \ndarauf. Wir als GR\u00dcNE haben einfach ein anderes Ren-\ntenmodell. Zu den Feststellungen ist zu sagen, dass wir \ndie Zahlen alle kennen. Sie standen im Bericht der Enque-\nte-Kommission Demografie und verschiedentlich an \nanderen Stellen, zum Beispiel im Lebenslagenbericht. \nMan kann darauf verzichten, das erneut festzustellen. In \nPunkt IV steht mir das verf\u00fcgbare Einkommen zu sehr im \nVordergrund. Ich habe versucht, in meiner Rede darauf \nhinzuweisen, dass das ein wesentlicher Faktor ist, aber \neben nicht der Alleinige. Das m\u00f6chte ich nicht als zentra-\nlen Punkt stehen haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der CDU-\nFraktion Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte \nebenfalls namens meiner Fraktion noch einmal zu diesem \nEntschlie\u00dfungsantrag Stellung nehmen. Es ist richtig, dass \nder erste Teil mit den Feststellungen gr\u00f6\u00dftenteils identisch \nmit den Antworten im Bericht selbst ist. Es ist deshalb \nnicht notwendig, dazu noch einmal eine Entschlie\u00dfung zu \ntreffen. Im zweiten Teil, der Aufforderung an die Staats-\nregierung, sind viele Fragen dabei, die wir in der Vergan-\ngenheit bereits ausf\u00fchrlich diskutiert haben und die nicht \nhierher geh\u00f6ren. Deshalb macht es keinen Sinn, dazu \neinen Entschlie\u00dfungsantrag zu beschlie\u00dfen. \n\nMeine Fraktion lehnt den vorgelegten Entschlie\u00dfungsan-\ntrag ab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann, \nm\u00f6chten Sie darauf antworten? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \u2013 Herr Dr. J\u00e4hnichen, wir machen solche Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge nicht zu unserem gemeinsamen \nVergn\u00fcgen, sondern alles, was hier geschieht, sollte in \nunser aller Interesse eine bestimmte Au\u00dfenwirkung in \nBezug auf die Wirksamkeit des S\u00e4chsischen Landtages in \nder \u00d6ffentlichkeit haben. Deswegen ist es bisher guter \n\nBrauch in diesem Hause gewesen \u2013 es kann nat\u00fcrlich sein, \ndass Sie das jetzt \u00e4ndern wollen \u2013, dass man zun\u00e4chst \neinmal in einem ersten Punkt die Fakten feststellt, die \ndurchaus nicht unbekannt sind, um deutlich zu machen, \nja, das ist die Situation, in einem zweiten Punkt \u2013 auch \ndas ist durchaus \u00fcblich, wir schreiben nicht den ersten \nAntrag dieser Art \u2013 ist es sinnvoll, deutlich hervorzuhe-\nben: Das sind unsere Vorstellungen, wie wir sie der \nStaatsregierung konkret in Auftrag geben m\u00f6chten. Dazu \nkann man sicher unterschiedlicher Meinung sein. Aber ich \nm\u00f6chte Sie nicht zu weit belasten, sodass ich heute \nausnahmsweise nicht f\u00fcr Einzelabstimmung pl\u00e4diere. Das \nk\u00f6nnte die Sache erleichtern, da ich ja wei\u00df, wie Sie \nabstimmen. Es w\u00e4re bestenfalls eine sportliche \u00dcbung. \nDiese will ich Ihnen ersparen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Um es gleich vorwegzunehmen: \nAuch unsere Fraktion wird diesen Entschlie\u00dfungsantrag \nablehnen. In Punkt II, Realistische Situation der Lebens-\nlagen \u2013 was anderes sind denn die Daten und Fakten, die \nwir schon in der Gro\u00dfen Anfrage lesen konnten?! \n\nWas den Punkt 3 betrifft, kann ich nur auf unser Renten-\nmodell als FDP verweisen. Wir sind f\u00fcr einen flexiblen \nRenteneintritt und f\u00fcr eine Rentenangleichung ab 2010, \nsodass wir diesem Punkt, wie es hier geschrieben steht, \nkeinesfalls zustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. J\u00e4hnichen \nnoch einmal, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Dr. Pellmann hat festgestellt, \ndass man Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge macht, wenn es um \ngemeinsame Interessen geht. Das ist hier aber offensicht-\nlich nicht der Fall, sondern meine Fraktion ist  der Auffas-\nsung, dass das eher ein Teil eines Wahlprogramms der \nLinken ist. Deshalb gibt es hier kein gemeinsames Inte-\nresse. Deshalb ist es hier nicht n\u00f6tig, eine Entschlie\u00dfung \nzu fassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keine \nweiteren Wortmeldungen erkennen. Dann kommen wir \nzur Abstimmung. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion mit \nder Drucksache 4/15526 auf. Ich bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimm-\nenthaltungen ist der Entschlie\u00dfungsantrag dennoch \nabgelehnt. Damit ist die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage \nbeendet. \n\nWir kommen zum \n\n 11415\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nTourismusstandort Sachsen st\u00e4rken \nDrucksache 4/14752, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der FDP,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion der FDP. Danach die \nReihenfolge: CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung, falls gew\u00fcnscht. Herr G\u00fcnther, \nSie haben das Wort. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Sachsen ist ein Land mit \neiner interessanten und spannenden Geschichte. Sachsen \nist reich an Sehensw\u00fcrdigkeiten, Burgen, Schl\u00f6ssern und \nMuseen. Sachsen ist ein landschaftlich beeindruckendes \nTourismusland. Sachsen ist ein sch\u00f6nes und erlebenswer-\ntes Reiseland. In Summe: Sachsen hat viel f\u00fcr seine G\u00e4ste \nzu bieten. Es ist nicht nur eines der beliebtesten Kurzrei-\nseziele, sondern belegt bei den Kulturreisen sogar Platz 1 \nin Deutschland. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas sind gute Voraussetzungen f\u00fcr einen starken Touris-\nmusstandort. Dennoch, sehr geehrte Damen und Herren: \nSachsens Tourismus ist noch lange nicht so stark, um die \nH\u00e4nde auch nur ansatzweise in den Scho\u00df zu legen. Es \ngibt noch jede Menge zu tun. Gerade im innerdeutschen \nTourismus ist die Konkurrenz sehr gro\u00df. Das Erzgebirge, \ndie S\u00e4chsische Schweiz, die Lausitz, das Vogtland und \ndas Neuseenland stehen im direkten Wettstreit mit der \nOstseek\u00fcste und ihren Str\u00e4nden, mit den bayerischen \nBergen und seinen Bierg\u00e4rten sowie mit Kulturmetropo-\nlen wie Berlin. Ziel muss es sein, Sachsen so attraktiv zu \ngestalten, um zahlreiche G\u00e4ste hier in Sachsen willkom-\nmen zu hei\u00dfen und einen bleibenden positiven Eindruck \nbei ihnen zu hinterlassen \u2013 und bei uns gef\u00fcllte Kassen. \nDaf\u00fcr bedarf es aber auch entsprechender Rahmenbedin-\ngungen. \n\nSeitens der Staatsregierung ist hier in den letzten Jahren \nso gut wie nichts passiert. Dabei liegen die Defizite auf \nder Hand. Allein bei der Werbung um ausl\u00e4ndische G\u00e4ste \nklafft ein gro\u00dfes Loch. Der Anteil ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste in \nSachsen ist in den letzten Jahren auf circa 10 % ange-\nwachsen, aber deutschlandweit betr\u00e4gt dieser Anteil satte \n19 %. Es liegt auf der Hand, Marketing f\u00fcr das Touris-\nmusland Sachsen muss insbesondere im Ausland noch \nrichtig in Fahrt kommen. Hauptbotschaft muss sein, dass \nSachsen einzigartig und toll ist. Sachsen kann sogar noch \ntoller sein als bisher. Was Sie tun m\u00fcssen, ist, den Leuten \ntouristische Angebote zu unterbreiten und deren Palette \nst\u00e4ndig anzupassen, zum Beispiel mit einer Wei\u00dferitztal-\nbahn, die endlich auch bis Kipsdorf f\u00e4hrt, oder der Erg\u00e4n-\nzung um eine Dampfbahnroute der s\u00e4chsischen Schmal-\nspurbahnen, die schnellstm\u00f6glich umgesetzt werden \nmuss, mit einer Stra\u00dfe der s\u00e4chsischen Industriekultur, \nmit ausgebauten und beschilderten Rad-, Wander- und \nReitwegen. \n\nMan sieht, Sachsen ist reich an touristischen Angeboten \nmit noch immer schlummernden M\u00f6glichkeiten. Wir \nm\u00fcssen diese Sch\u00e4tze heben. \n\nZu tun gibt es auch bei der touristischen Infrastruktur, \nzum Beispiel beim Radwegenetz. Ich war ehrlich gesagt \nsehr \u00fcberrascht, dass die Landkreise und kreisfreien \nSt\u00e4dte mehr als 85 L\u00fccken im Radwegenetz im Rahmen \nder Beantwortung unserer Gro\u00dfen Anfrage aufgelistet \nhaben. Der Bedarf ist immens. Dabei mangelt es nicht nur \nam Geld. Oftmals scheitert es auch an langwierigen \nPlanungs- und Antragsverfahren. Nur ein kleines Beispiel: \nDer Elsterradweg im Vogtland wird aufgelistet als: kom-\nplett vorhanden mit 15 %, teilweise vorhanden zu 17 %, \nnicht vorhanden zu 69 %. Das ist nat\u00fcrlich eine Art und \nWeise, wie wir mit unserer touristischen Infrastruktur \nnicht umgehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber auch die derzeitigen Strukturen der s\u00e4chsischen \nTourismusorganisationen sind alles andere als wettbe-\nwerbsf\u00e4hig. Der Prozess der besten Organisationsbildung \nmuss daher aktiver unterst\u00fctzt und mehr vorangetrieben \nwerden. Auch hier gilt, dass man mit Zuckerbrot und \nPeitsche manchmal etwas besser vorankommt. \n\nAndere Tourismusregionen \u2013 wie zum Beispiel Tirol, \nGraub\u00fcnden und unterdessen auch der Harz \u2013 machen es \nuns vor. Sachsen hat es verpasst und hat die Tourismuspo-\nlitik oftmals einfach nur \u201everjurkt\u201c. \n\nIch kann \u00fcberhaupt nicht verstehen, weshalb die Staatsre-\ngierung, im Speziellen das SPD-gef\u00fchrte Wirtschaftsmi-\nnisterium, die alleinige Verantwortung bei diesem nicht \nganz einfachen Prozess auf die Kommunen abw\u00e4lzt. Herr \nStaatsminister Jurk, Sie haben bisher nichts dazu beige-\ntragen. Sie haben sich auf keiner der zahlreichen Veran-\nstaltungen zum Thema ge\u00e4u\u00dfert. Ihr Beitrag zur St\u00e4rkung \ndes Tourismusstandortes ist gleich null. \n\nDabei geh\u00f6rt der Tourismus zu Ihrem Ressort, und das \naus gutem Grund, denn er ist eines der Standbeine der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft. Knapp 70 000 sozialversiche-\nrungspflichtige Besch\u00e4ftigte tragen mit mehr als \n1,3 Milliarden Euro einen beachtlichen Teil zur s\u00e4chsi-\nschen Bruttowertsch\u00f6pfung bei, und dabei sind nur die \nUms\u00e4tze in der ersten Umsatzstufe erw\u00e4hnt. Die zweite \nStufe ist hier nicht erfasst. Angesichts dieser Leistungen \nhaben all die Unternehmer und H\u00e4ndler Respekt, Wert-\nsch\u00f6pfung und Dank verdient, Gastst\u00e4tten, die Kneipe um \ndie Ecke, Hotels und Pensionen. Sie sind alle wichtige \nsoziale Treffpunkte. Eng verwurzelt und oft in langer \nFamilientradition gef\u00fchrt, stellen sie einen wichtigen Teil \nunseres Lebens in unseren St\u00e4dten und besonders auch in \nden D\u00f6rfern dar. \n\n 11416\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nDoch wie sieht der unternehmerische Alltag aus? Die \nschwarz-rote Verbotsb\u00fcrokratie und Kostenpolitik sind \nzunehmend zur Last geworden und sorgen f\u00fcr Frust. So \nist dem Wirt die Lust zum Wirtsein in den letzten Jahren \nrichtig verloren gegangen. Die Liste politischer Entschei-\ndungen oder Nichtentscheidungen, die daf\u00fcr gesorgt \nhaben, ist lang. Sie hat dazu gef\u00fchrt, dass das s\u00e4chsische \nGastgewerbe 2008 im Vergleich zum Vorjahr um 5 % \ngeschrumpft ist. Dabei ist unserer Meinung nach mit dem \nTourismusstandort Sachsen noch viel Umsatz zu erzielen. \nF\u00fcr uns als FDP-Fraktion ist Tourismus einer der Wachs-\ntumsmotoren f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Verdopplung der derzeitigen Bruttowertsch\u00f6pfung ist \ndabei durchaus drin und wirtschaftspolitisch eigentlich \nPflicht. Denn eine Verdopplung w\u00fcrde uns dazu bringen, \ndass wir zum Durchschnitt in Deutschland geh\u00f6ren \nw\u00fcrden. \n\nDoch was der Tourismus braucht, ist eine ordentliche \nPortion R\u00fcckenwind. Diesen n\u00f6tigen R\u00fcckenwind liefert \ndie FDP-Fraktion in Form eines 10-Punkte-Programmes. \n\n(Alexander Delle, NPD: Dann wird alles gut!) \n\nEine der wichtigsten Forderungen der FDP ist die Einf\u00fch-\nrung eines reduzierten Mehrwertsteuersatzes f\u00fcr das \nHotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe. Wir fordern 7 % auf \nGastfreundschaft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn 22 von 27 L\u00e4ndern Europas gilt f\u00fcr die Hotellerie der \nreduzierte Mehrwertsteuersatz, \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nin der H\u00e4lfte der Staaten auch f\u00fcr die Gastronomie. Seit \nAnfang des Jahres ist es nun m\u00f6glich, dass auch Deutsch-\nland sowohl f\u00fcr die Hotellerie als auch f\u00fcr das Gastst\u00e4t-\ntengewerbe den reduzierten Mehrwertsteuersatz von 7 % \neinf\u00fchren kann. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nWar auch schon vorher m\u00f6glich!) \n\n\u2013 Nicht f\u00fcr alles! \n\nDoch was machen SPD und CDU/CSU? Nichts, gar \nnichts. Dabei h\u00e4tten es besonders die Hotels und Gastst\u00e4t-\nten in der Grenzregion zu Polen und Tschechien so bitter \nn\u00f6tig. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nMit der derzeitigen Haltung von Schwarz-Rot blockieren \nsie unsere eigene Wirtschaft. Dabei liegen die Vorteile auf \nder Hand. Die Absenkung der Umsatzsteuer wirkt sofort. \nMan muss nicht warten, bis Antr\u00e4ge bewilligt oder Pro-\njekte genehmigt sind; siehe Konjunkturpaket II. Es w\u00fcrde \nsofort gehen. \n\nAlso, Herr Staatsminister Jurk, aufwachen und handeln! \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Radwege bauen!) \n\nSpringen Sie \u00fcber Ihren Schatten und schlie\u00dfen Sie sich \nin der morgigen Bundesratssitzung dem Entschlie\u00dfungs-\nantrag des Freistaates Bayern an. \n\nDas n\u00e4chste Thema ist das leidige Problem der GEZ-\nGeb\u00fchren. Es tr\u00e4gt ebenfalls zu Sorgenfalten bei den \ns\u00e4chsischen Hoteliers bei. In regelm\u00e4\u00dfiger Gewohnheit \nflattern Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge und mit ihnen die \u00fcbli-\nchen Erh\u00f6hungen der Rundfunkgeb\u00fchren ins Haus. Allein \nin dieser Legislaturperiode haben Sie, werte Kollegen von \nCDU und SPD, der uns\u00e4glichen Geb\u00fchrenerh\u00f6hung \nbereits zweimal gr\u00fcnes Licht gegeben; mit Bauchschmer-\nzen, wie hier im Plenum gesagt wurde. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Und die FDP?) \n\nZweimal Bauchschmerzen, die kann ich bei Ihnen verste-\nhen. Aber es ist nie etwas ge\u00e4ndert worden. \n\nDie Ank\u00fcndigung, wir werden der n\u00e4chsten Erh\u00f6hung \nnicht zustimmen, weil wir etwas ver\u00e4ndern wollen, ist \nnicht umgesetzt worden. Die FDP ist f\u00fcr die Abschaffung \ndieses antiquierten und technisch \u00fcberholten Geb\u00fchren-\nsystems. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die ger\u00e4tebezoge-\nne Rundfunkgeb\u00fchr durch eine personenbezogene Me-\ndienabgabe ersetzt wird, \n\n(Beifall bei der FDP) \n\neine Abgabe, die nicht mehr doppelt und dreifach gezahlt \nwerden muss. Der Geb\u00fchrenzahler kann gleichzeitig \nsowieso nur einen Fernseher und ein Programm betrach-\nten. Daher ist es nicht nachvollziehbar, warum ein Hote-\nlier f\u00fcr ein Fernsehger\u00e4t Geb\u00fchren bezahlen muss, ob-\nwohl der Gast bereits zu Hause f\u00fcr sein Ger\u00e4t bezahlt. \n\nHinzu kommt, dass der deutsche B\u00fcrokratiewahnsinn so \nmanchen an den Rand der Verzweiflung treibt. Der Abbau \nunn\u00f6tiger B\u00fcrokratie ist dringend erforderlich, sei es bei \nder Genehmigung von Reitwegen, bei langen Genehmi-\ngungsverfahren im Gastst\u00e4ttenbereich, bei der Beantra-\ngung von F\u00f6rdermitteln und bei der r\u00fcckwirkenden \nNachweispflicht f\u00fcr Zahlungen an die K\u00fcnstlersozialkas-\nse. Gerade bei F\u00f6rdermitteln in grenz\u00fcberschreitenden \nGebieten \u2013 wir werden morgen dar\u00fcber diskutieren \u2013 ist \nes besonders auff\u00e4llig, dass Grenzregionen in Ziel-III-\nProjekten sich demn\u00e4chst nur noch an tschechische \nPartner wenden und als F\u00fchrerschaft die tschechischen \nPartner nehmen, weil die SAB einfach die Antr\u00e4ge nicht \nordnungsgem\u00e4\u00df und schnell abwickeln kann. \n\nDie Summe von all den formalen und b\u00fcrokratischen \nVorschriften und Verfahren l\u00e4hmt den Betrieb und kostet \nwertvolle Zeit \u2013 Zeit, in der man sich nicht um seine \nG\u00e4ste k\u00fcmmern kann. \n\nNoch ein Problem gibt es im Gastst\u00e4tten- und Hotelbe-\nreich: das Nichtraucherschutzgesetz. Das ist eines der \n\u201eliebsten\u201c und von uns am meisten bek\u00e4mpften Gesetzen \n\u00fcberhaupt. Es sollte ja in diesem Jahr abgewickelt, neu \ngeschaffen werden. Lieber Martin Dulig, wir haben auf \ndem Kongress bei der DEHOGA darum gewettet, dass es \nnoch in dieser Legislaturperiode sein sollte. \n\n 11417\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nEs gab die Aussage, dass es noch kommt. Es scheint eben \nnicht mehr zu kommen; wieder ein Versprechen. Leiden \nm\u00fcssen die Hotels und Gastst\u00e4tten. Wir brauchen mehr \nFreiraum f\u00fcr Sachsens Touristik, mehr Platz f\u00fcr eigene \nIdeen und weniger Einschr\u00e4nkungen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDann bin ich mir sicher, dass der wirtschaftliche Beitrag \ndes Tourismus in den kommenden Jahren noch einmal \nkr\u00e4ftig zulegen wird, dass der Tourismusstandort gest\u00e4rkt \nin die Zukunft blicken kann und Sachsens Wirte mit etwas \nweniger B\u00fcrokratie und finanziellen Belastungen wieder \nLust und Laune an ihrer Arbeit finden. \n\nIch kann Sie, verehrte Damen und Herren, nur auffordern, \ndas 10-Punkte-Programm der FDP-Fraktion zu unterst\u00fct-\nzen und unserem Entschlie\u00dfungsantrag Ihre Stimme zu \ngeben. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Abg. Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der \nFDP-Fraktion tr\u00e4gt den Titel \u201eTourismusstandort Sachsen \nst\u00e4rken\u201c. \n\nDen Tourismusstandort Sachsen st\u00e4rken, ich glaube, in \ndieser Grundaussage ist sich dieses Hohe Haus weitestge-\nhend einig. \u00dcber die Mittel zum Ziel kann man trefflich \nstreiten. Auf alle F\u00e4lle kommen wir nicht weiter voran, \nwenn wir hier Fensterreden halten, die schon sehr auf \nWahlkampf hingetrimmt sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nBeifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nEs handelt sich in der Tat bei der St\u00e4rkung des Tourismus-\nstandortes Sachsen um eine anspruchsvolle Aufgabe; denn \nder Tourismus ist inzwischen von einer Nischenbranche \nzu einem anerkannten und beachteten Wirtschaftsfaktor in \nunserem Land geworden. Er ist von einer einzigartigen \nKombination vieler kleiner Elemente einer umfassenden \nDienstleistungskette gepr\u00e4gt. Die Akteure dieses Dienst-\nleistungsbereiches bilden alle Facetten wirtschaftlicher \nStrukturen, \u00f6ffentlichen und ehrenamtlichen Engage-\nments, gemeinn\u00fctziger und b\u00fcrgerschaftlicher Vereini-\ngungen ab. \n\nReisen bildet, verbindet Menschen und ist weltweit die \nerfolgreichste Friedensinitiative. Tourismus steht in \nSachsen f\u00fcr Standortgarantie der Arbeitspl\u00e4tze, die nicht \nins Ausland ausgelagert werden k\u00f6nnen. Das Ziel f\u00fcr \nSachsen ist, von diesem weltweiten Wachstum in entspre-\nchender Weise zu profitieren. \n\nDie im letzten Jahr ver\u00f6ffentlichte Studie des DWIF-\nInstitutes (Deutsches Wissenschaftliches Institut f\u00fcr \nFremdenverkehr in M\u00fcnchen) hat gezeigt: Mit mehr als \n6,8 Milliarden Euro Umsatz in allen touristischen Leis-\ntungsbereichen werden landesweit f\u00fcr mehr als \n230 000 Menschen Arbeit und Besch\u00e4ftigung gesichert. \n\n\u201eTourismusstandort Sachsen st\u00e4rken\u201c ist ein anspruchs-\nvoller Titel f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage, der allerdings hohe \nErwartungen an die Verfasser, die FDP-Fraktion, weckt, \ndie aber leider entt\u00e4uscht werden; denn die Gro\u00dfe Anfrage \nist in ihrer Struktur nicht mehr als eine Datensammlung \nohne Struktur und ohne erkennbares Ziel. Wie ich ein-\ngangs sagte: Wahlkampf l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Die FDP will auch \ndieses Thema besetzen. Dabei sind viele der abgefragten \nDaten bereits bekannt, so zum Beispiel durch den j\u00fcngs-\nten Tourismusbericht der Staatsregierung, die LTV-Fach-\ninformation \u201eWirtschaftsfaktor Tourismus\u201c, den Marke-\ntingplan der TMTS, um nur einige zu nennen. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage offenbart allerdings in einer Vielzahl \nder Fragen gro\u00dfes Unwissen \u00fcber die grunds\u00e4tzlichen \nStrukturen der inneren Organisation des Tourismus. Ein \nBeispiel ist die Frage nach Marketingprojekten des LTV \noder der AMS. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Genau!) \n\nVerwunderlich ist ebenfalls, dass bei der Ausrichtung der \nFDP auf die freien Kr\u00e4fte des Marktes und dem sonstigen \nPl\u00e4doyer f\u00fcr weniger Staat und mehr unternehmerische \nInitiative in vielen Fragen das aktive Eingreifen des \nFreistaates eingefordert wird. Um nur ein Beispiel zu \nnennen: die Steuerung bei der Destinationsentwicklung. \n\nEs gen\u00fcgt eben nicht, punktuell nicht Erreichtes zu \nkritisieren. Es gilt, selbst Visionen und Zielstellungen f\u00fcr \nden Tourismusstandort Sachsen zu entwickeln. Diese sehe \nich nicht \u2013 nicht in der Struktur der Gro\u00dfen Anfrage, aber \nauch nicht in der eben geh\u00f6rten Rede. Die Antwort, wie \ndie Verdopplung der Bruttowertsch\u00f6pfung im Tourismus \nin Sachsen erfolgen soll, ist nicht durch einen Rundum-\nschlag zu allen m\u00f6glichen Themen \u2013 von GEZ \u00fcber \nUmsatzsteuer usw. \u2013 zu geben. \n\nDie CDU-Fraktion war es, die f\u00fcr dieses Ziel seit 1990 \nund in der Koalition seit 2004 die entsprechenden Initiati-\nven f\u00fcr die Tourismusentwicklung in Sachsen entwickelt \nund die dazu erforderlichen Rahmenbedingungen ma\u00df-\ngeblich vorangebracht hat. Das hei\u00dft f\u00fcr uns aber nicht, \nauf dem Erreichten auszuruhen, sondern weiter nach vorn \nzu denken, und zwar immer im harten Kampf mit den \nWettbewerbern. Deshalb m\u00f6chte ich einiges zu den \nk\u00fcnftigen Aufgaben und zu der Frage anmerken, wie wir \ndas Ziel, den Standort Sachsen weiter zu st\u00e4rken, errei-\nchen wollen. \n\nEine wichtige Zukunftsfrage f\u00fcr das Reiseland Sachsen ist \ndie Neuausrichtung der gegenw\u00e4rtig neun touristischen \nRegionen unter den Aspekten der finanziellen Tragf\u00e4hig-\nkeit, der Wettbewerbs- und der Zukunftsf\u00e4higkeit. Sie \nsind in dieser Struktur nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig. Das ist den \nAkteuren im Land l\u00e4ngst bekannt, nur zieht noch nicht \n\n 11418\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\njede Region die entsprechenden Schl\u00fcsse, weil eben \nmeistens Besitzst\u00e4nde die bremsende Rolle spielen. \n\nJedoch liegt der langfristige Prozess der Destinationsbil-\ndung in der Verantwortung der Regionen selbst. Die \nStaatsregierung kann und soll aus Sicht der CDU-Fraktion \nauch keine Strukturen vorgeben. Ein geeigneter Modera-\ntor k\u00f6nnte hierbei, wenn das von den entsprechenden \nAkteuren gew\u00fcnscht wird, der LTV sein. Er hat bereits in \nden zur\u00fcckliegenden Jahren als zentraler Ansprechpartner \nf\u00fcr Tourismuspolitik, als Koordinator und Mittler in \nGrundsatzfragen sehr erfolgreich gewirkt. \n\nEine weitere Zukunftsfrage ist das generelle System der \nFinanzierung des Tourismus unter Beachtung des R\u00fcck-\ngangs der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung. Auch zu diesem Thema \nhabe ich in dem Vortrag von Herrn G\u00fcnther nichts geh\u00f6rt. \nAllein mehr \u00f6ffentliche Mittel in das System zu geben \nl\u00f6st die Zukunftsfragen nicht. Vielmehr kommt es auf den \nkoordinierten Einsatz der Mittel an, um eine strukturierte \nund organisierte Aufgabenteilung zwischen kommunaler, \nregionaler und Landesebene zu sichern. Die Finanzierung \ntouristischer Aufgaben muss langfristig und nachhaltig \ndurch eine stabile Grundfinanzierung gesichert werden. \nZus\u00e4tzlich ist aber auch die Aussch\u00f6pfung aller jetzt \nschon vorhandenen Finanzierungsquellen, wie zum \nBeispiel der Fremdenverkehrsabgabe und der Kurtaxe, \nerforderlich. Die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage hat \ngezeigt, dass das noch l\u00e4ngst nicht von allen gemacht \nwird. \n\nVor allem aber kommt es auf qualifizierte \u00f6ffentlich-\nprivate Partnerschaften an. Ein positives Beispiel daf\u00fcr ist \ndas erfolgreiche Projekt \u201eSachsen unter Dampf\u201c zur \nlandesweit einheitlichen Vermarktung der s\u00e4chsischen \nSchmalspurbahnen. \n\nZur Frage II.13: Mit der Feststellung, es g\u00e4be noch keine \nDachmarke in Sachsen, wird doch offenbart, dass die seit \n2006 existierende Marke \u201eSachsen \u2013 Land von Welt\u201c \nvermutlich an der FDP-Fraktion vorbeigegangen sein \nmuss. Allerdings m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch anmer-\nken, dass die Dachmarke Sachsen im gegenw\u00e4rtigen \nStadium noch sehr unterentwickelt ist. W\u00e4hrend S\u00fcdtirol \nsowohl f\u00fcr die touristische Destination als auch f\u00fcr alle \nProdukte und Dienstleistungen des Landes mit einem \ngemeinsamen Signet wirbt und damit Marketingkr\u00e4fte \nund -mittel b\u00fcndelt und Synergiepotenziale aussch\u00f6pft, ist \n\u201eSachsen \u2013 Land von Welt\u201c noch nicht einmal auf allen \ntouristischen Brosch\u00fcren zu finden, bestenfalls auf den \nmit staatlicher F\u00f6rderung erstellten. \n\nF\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sachsen wirbt die WFS mit \n\u201eSachsen!\u201c. Auch internationale Pr\u00e4sentationen und \nAuftritte s\u00e4chsischer Museen, Klangk\u00f6rper usw. m\u00fcssen \nk\u00fcnftig alle unter einer gemeinsamen Marke Sachsen \nstattfinden. Dabei geht es uns nicht darum, Uniformit\u00e4t zu \nerzeugen, sondern darum, einen wechselseitigen Image-\ntransfer mittels einer visuellen Klammer und einer ge-\nmeinsamen Botschaft herzustellen. Daran muss mit \nNachdruck weiter gearbeitet werden. \n\nEbenso wichtig ist die weitere F\u00f6rderung der Errichtung \nund Weiterentwicklung von privater und \u00f6ffentlicher \ntouristischer Infrastruktur in den wichtigen Zukunftsfel-\ndern, wie Gesundheitstourismus, barrierefreier Tourismus, \naktiver Tourismus usw. usf. F\u00fcr die durchg\u00e4ngige Quali-\nt\u00e4tssicherung ist ein L\u00fcckenschluss- und Qualifizierungs-\nprogramm \u201eTouristische Wege\u201c erforderlich. Das hat auch \nHerr G\u00fcnther gefordert. Am Beispiel des Elsterradweges \nm\u00f6chte ich deutlich machen, dass gerade durch das \nKonjunkturpaket II wesentliche Impulse gesetzt und viele \nInvestitionen angeschoben werden k\u00f6nnen, und zwar \nnicht nur beim Elsterradweg, sondern auch bei vielen \nanderen touristischen Infrastrukturma\u00dfnahmen im Land. \n\nZu den touristischen Wegen sei noch gesagt: Nicht die \nKilometerzahl der entsprechenden Wege ist die Messzahl, \nsondern deren Qualit\u00e4t und deren \u00fcberregionale Vernet-\nzung. Zertifizierte touristische Wege mit allen Annehm-\nlichkeiten f\u00fcr den Gast und mit einer geschlossenen \nServicekette sind \u201ein\u201c. Der Voigtland-Panoramaweg oder \nder Malerweg in der S\u00e4chsischen Schweiz sind solche \npositiven Beispiele, die den Tourismus in der Region \nnachhaltig f\u00f6rdern. \n\nDie touristischen Regionen m\u00fcssen weiterhin weg von der \nSaisonalit\u00e4t und systematisch hin zu Ganzjahreszielen \nentwickelt werden. Die Auswirkungen der Klimaver\u00e4nde-\nrungen in den s\u00e4chsischen Mittelgebirgen zwingen dazu. \nDazu geh\u00f6rt die entsprechende touristische Infrastruktur. \nBeschneiungsanlagen allein l\u00f6sen das Problem nicht, \nschon gar nicht im Sommer. \n\nDie Vielzahl der F\u00f6rderprogramme, der Ressortzust\u00e4n-\ndigkeiten und der beteiligten Ebenen bei der Projektbear-\nbeitung, -beantragung und -genehmigung, aber vor allem \nder Koordination ist strukturell noch nicht optimal gel\u00f6st. \nSeit Langem steht die Forderung nach einer Koordinie-\nrungs- und Clearingstelle im Raum. Es ist verst\u00e4ndlich, \ndass die Ressorts an ihren Zust\u00e4ndigkeiten festhalten, aber \nbei gr\u00f6\u00dferen touristischen Projekten, bei denen Infrastruk-\ntur- und Projektf\u00f6rderung aus unterschiedlichen H\u00e4usern \nkommen \u2013 es sind ja nicht nur das SMWA und das SMUL \nbeteiligt, sondern zum Beispiel bei Sportst\u00e4tten auch das \nSMK oder im Bereich der Jugendfreizeitst\u00e4tten oder der \nGesundheitseinrichtungen das SMS \u2013, muss dar\u00fcber \nnachgedacht werden, ob die bisherigen Strukturen passen. \n\nEs w\u00e4re noch sehr viel zu sagen, es w\u00e4ren noch sehr viele \nVorschl\u00e4ge zu machen. Das l\u00e4sst die Zeit im Rahmen der \nEr\u00f6rterung dieser Gro\u00dfen Anfrage nicht zu. Ich m\u00f6chte \naber Dank sagen, Dank an alle, die sich tagt\u00e4glich bem\u00fc-\nhen, mehr G\u00e4ste f\u00fcr Sachsen zu werben und den G\u00e4sten, \ndie in Sachsen sind, mit hoher Servicequalit\u00e4t und \nFreundlichkeit zu begegnen, damit diese dann in ihre \nHeimat und in die Welt zur\u00fcckkehren mit der Botschaft: \nSachsen ist ein freundliches und ein weltoffenes Land. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Tischendorf, bitte. \n\n 11419\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nNachdem ich etwas verwundert war, warum die FDP-\nFraktion nun am Ende der Legislaturperiode f\u00fcr sich das \nThema Tourismus entdeckt hat, war es mir nach dem \nersten Redebeitrag meines gesch\u00e4tzten Kollegen G\u00fcnther \nnat\u00fcrlich klar: Es geht nicht um den heraufziehenden \nWahlkampf. Ich nehme einmal an, den meinen Sie nicht. \n\nIch denke, meine Damen und Herren, den Liberalen lief \netwas die Zeit davon; denn immerhin hatte der Landestou-\nrismusverband im Februar die Fraktionen gebeten, Wahl-\npr\u00fcfsteine zu erarbeiten und zu begr\u00fcnden. Ich vermute, \nda hat etwas die helfende Hand der Staatsregierung \ngefehlt, um ein wenig Fachlichkeit in die Diskussion zu \nbringen. Zumindest habe ich das nach diesem Redebeitrag \nso empfunden. \n\nIch hoffe, dieses Grundwissen ist jetzt bei Ihnen nach der \nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage vorhanden. Im Rah-\nmen der mir zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit will ich mich \nnicht weiter damit besch\u00e4ftigen, sondern auf ein paar \nSchwerpunkte eingehen, die aus meiner Sicht im Touris-\nmus stehen, ankn\u00fcpfend an das, was meine Kollegin \nWindisch gerade gesagt hat. \n\nF\u00fcr mich ist es erstens die Schaffung leistungsf\u00e4higer \nUrlaubsdestinationen. Die Frage nach wettbewerbsge-\nrechten Tourismusstrukturen ist die eigentliche Heraus-\nforderung, vor der die regionalen Tourismusverb\u00e4nde in \nn\u00e4chster Zeit in Sachsen stehen. Die nationalen und \ninternationalen Rahmenbedingungen unterliegen gegen-\nw\u00e4rtig gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen und \u00fcben einen starken \nWettbewerbsdruck auf Unternehmen und Verbandsstruk-\nturen aus. \n\nDer Wandel in der Tourismuswirtschaft vom traditionellen \nVerk\u00e4ufermarkt zum K\u00e4ufermarkt ist in vollem Gange \nund f\u00fchrt zur Entwicklung und Einf\u00fchrung von neuen \nTourismusangeboten. Seinen Gast zu kennen ist mittler-\nweile ein kritischer Erfolgsfaktor f\u00fcr jeden, der in der \nBranche aktiv ist. \n\nEine Reorganisation der Tourismusstrukturen soll helfen, \ndie Anbieter wieder wettbewerbsf\u00e4hig zu machen und zu \neinem zielf\u00fchrenden Mitteleinsatz und einer effizienteren \nAufgabenverteilung zu kommen. \n\nDie s\u00e4chsischen Reiseregionen ben\u00f6tigen einen konzent-\nrierteren und vor allem koordinierteren Marktauftritt. Das \nbedeutet, starke Destinationsmarken in optimalen Struktu-\nren in absehbarer Zeit hier in Sachsen zu erreichen, um \nbei der Akquise neuer G\u00e4ste im hart umk\u00e4mpften Reise-\nmarkt erfolgreich bestehen zu k\u00f6nnen. \n\nEin zweiter Schwerpunkt ist die Finanzierung touristi-\nscher Aufgaben. Allgemein akzeptiert ist die Aussage vom \nWirtschaftsfaktor Tourismus. Schaut man jedoch in die \nderzeitige Finanzierungsgrundlage dieses Wirtschaftsbe-\nreiches, m\u00fcssen alle Alarmsignale angehen. Der \u00fcberwie-\ngende Teil davon steht nicht auf soliden finanziellen \nF\u00fc\u00dfen, sondern lebt von \u00f6ffentlichen Zusch\u00fcssen. Das \nallein ist schon problematisch f\u00fcr die gesamte Branche. \n\nHinzu kommen noch erhebliche Herausforderungen, die \nsich f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre abzeichnen. Ich will nur einige \nnennen: die steigende Konkurrenz zwischen den Touris-\nmusregionen, wachsendes Qualit\u00e4tsbewusstsein der \nG\u00e4ste, steigende Anforderungen an Vermarktung, Mana-\ngement und die Besch\u00e4ftigten in der Branche. Hinzu \nkommen das degressive Abschmelzen der \u00f6ffentlichen \nMittel aus dem Solidarpakt II, weniger finanzielle Mittel \nder Kommunen f\u00fcr freiwillige Aufgaben, zu denen der \nTourismus ja geh\u00f6rt, der demografische Wandel und \ndamit verbunden das Fehlen von qualifiziertem Personal \nund r\u00fcckl\u00e4ufige Steuereinnahmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die im Novem-\nber vorigen Jahres vom Landestourismusverband dazu \ninitiierte Konferenz mit einer au\u00dferordentlich hohen \nBeteiligung hat in der Diskussion mit Kommunen, der \nTourismuswirtschaft, den Fachverb\u00e4nden und der Politik \ngezeigt, wie viele Stolpersteine hier noch aus dem Weg zu \nr\u00e4umen sind. \n\nBeispielhaft m\u00f6chte ich nur die Reizw\u00f6rter dazu nennen: \nBen\u00f6tigt Sachsen ein Landestourismusgesetz? Revitalisie-\nrung von Kurtaxe und Fremdenverkehrsabgaben, Neben-\nansatz bzw. Zweckzuweisung im kommunalen Finanz-\nausgleich, Erh\u00f6hung der Gewerbesteuer oder der \nGrundsteuer? Soll es eine Pflichtmitgliedschaft aller \ntouristischen Leistungstr\u00e4ger in Tourismusverb\u00e4nden \ngeben? Wie sieht es mit dem Ausbau der F\u00f6rdermittel-\nstrukturen aus? \n\nSchon allein diese Aufz\u00e4hlung zeigt, dass das ein ziemlich \nvermintes Gel\u00e4nde ist, in dem sich zurzeit alle in ihren \nSch\u00fctzengr\u00e4ben verbarrikadieren und lauern, was als \nN\u00e4chstes passiert. Hier, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, ist es Aufgabe von uns Landespolitikern, den \nDiskussionsprozess immer wieder anzuschieben und \naufzupassen, dass er nicht abrei\u00dft, und mit einer intelli-\ngenten Landesf\u00f6rderung in den n\u00e4chsten Jahren die \nEntscheidungen aller am Prozess Beteiligten voranzu-\nbringen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Ich danke sehr f\u00fcr diesen tosenden Beifall. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte aber \nauch erkl\u00e4ren, dass eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung gerade f\u00fcr \ndiese Finanzierungsprobleme nicht allein in Sachsen \ngefunden werden kann. Betriebswirtschaftlich notwendige \nEffektivierungen k\u00f6nnen volkswirtschaftliche Entschei-\ndungen nicht ersetzen. Schauen wir uns nur die Kosten-\nstrukturen der Unternehmen an, dann wird sehr schnell \nklar, wo Ans\u00e4tze f\u00fcr eine zukunftsfeste L\u00f6sung der \nBranche liegen. Die entscheidenden Stellschrauben sind \u2013 \nentgegen den immer wieder vorgetragenen Behauptungen  \n\u2013 nicht die Personalkosten. Wir m\u00fcssen den Blick auf die \nEinnahmenseite der Unternehmen richten. \n\nSachsen ist ein klassisches Zweiturlaubsland. In wirt-\nschaftlich schlechten Zeiten sp\u00fcren wir das im Reisever-\n\n 11420\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nhalten besonders. Existenzangst, drohende Arbeitslosig-\nkeit oder auch fortw\u00e4hrendes Lohndumping schlagen \nschnell durch, denn wir sind im Tourismus zu gro\u00dfen \nTeilen vom Binnenmarkt abh\u00e4ngig. Erfahrungsgem\u00e4\u00df \nwird in Krisenzeiten zwar auch Urlaub gemacht, das \nBudget reicht aber meist nur noch f\u00fcr die j\u00e4hrliche Pau-\nschalreise ins Ausland. Gespart wird dann der zus\u00e4tzliche \nkurze Urlaub innerhalb Deutschlands und damit auch in \nSachsen. Dieser Effekt ist auch heute als unmittelbare \nFolgewirkung der Abwrackpr\u00e4mie in den Urlaubsregio-\nnen eingetreten und wird den Unternehmen in den n\u00e4chs-\nten Jahren weitere Ausf\u00e4lle bescheren. \n\nAus dieser Spirale kommen wir nur heraus, wenn die \nK\u00e4ufer von s\u00e4chsischen Reiseangeboten, also die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger, einen ausreichenden Lohn f\u00fcr geleiste-\nte Arbeit erhalten. Erst ein fl\u00e4chendeckender Mindestlohn \nwird eine durchschlagende Wirkung auf den s\u00e4chsischen \nReisemarkt haben. Er st\u00e4rkt n\u00e4mlich die Einnahmem\u00f6g-\nlichkeiten der Unternehmen und der Kommunen. Wer \ndiesen Aspekt ausblendet und nur etwas von der einen \nhalbleeren Tasche in die andere umschichten will, handelt \nnicht nur betriebswirtschaftlich blind, sondern hat von \nsozialer Gerechtigkeit und ihrer volkswirtschaftlichen \nWirkung nichts verstanden. \n\nUm das zu verstehen, lohnt es sich, einen Blick in die \nvom Wirtschaftsministerium finanzierte Studie der BBE-\nUnternehmensberatung zu werfen. Diese hat den Titel \n\u201eStudie zum betriebswirtschaftlichen Ist-Zustand des \nHotel- und Gastst\u00e4ttengewerbes mit Einsch\u00e4tzung der \nzuk\u00fcnftigen Entwicklungs- und Investitionspotenziale in \nSachsen\u201c. Der s\u00e4chsische DEHOGA-Verband ist immer \nganz stolz, dass wir diese Studie seit vielen Jahren fort-\nschreiben. Ausgewertet hat er die Ergebnisse aber an-\nscheinend nur ungen\u00fcgend, sonst w\u00fcrde er nicht immer \nwieder behaupten, Mindestl\u00f6hne seien Gift f\u00fcr die Hotel-\nlerie und die Gastwirtschaft. \n\nIn dieser Studie gibt es einen interessanten Bundesver-\ngleich betriebswirtschaftlicher Kosten mit den Zahlen in \nSachsen. Schauen wir uns den an, dann ist das ganz \ninteressant. Wir haben im Vergleich der Kosten auf \nBundesebene beim Warenansatz gleiche Preise. Wir haben \nbei den Mieten und Pachten gleiche Preise. Wir haben bei \nden anlagebedingten Betriebskosten und bei den Fremd-\nkapitalzinsen h\u00f6here Preise. Das ist aufgrund der Investi-\ntionen, die seit den Neunzigerjahren finanziert wurden, \nv\u00f6llig logisch. Und wir haben einen niedrigeren Gewinn \nals im Bundesvergleich. Das h\u00e4ngt damit zusammen, dass \ndie Erl\u00f6ssituation schlecht ist. Es kommt noch etwas \nhinzu \u2013 das sage ich besonders f\u00fcr diejenigen, die immer \nnoch etwas beim Personal sparen wollen \u2013: Wir haben im \nBundesvergleich in der Tourismuswirtschaft viel zu \nniedrige L\u00f6hne. \n\nInsofern lohnt es sich also, diese Studie richtig zu lesen. \nDann muss man zur Kenntnis nehmen, dass niedrige \nL\u00f6hne nicht die L\u00f6sung f\u00fcr die Unterfinanzierung der \nUnternehmen sind. \n\nNach der Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit ist fast \ndie H\u00e4lfte der Besch\u00e4ftigten in der Tourismuswirtschaft \ngeringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt. Wer jedoch Servicequalit\u00e4t halten \nwill, der muss auf ausgebildetes und gut bezahltes Perso-\nnal zur\u00fcckgreifen. \n\nEs bleibt also realistischerweise nur der Weg, dass poten-\nzielle Urlauber f\u00fcr Sachsen finanziell so ausgestattet sind, \ndass sie nicht nur einmal nach Sachsen kommen, sondern \nimmer \u00f6fter, und auch l\u00e4nger bleiben. \n\nIm \u00dcbrigen tritt DIE LINKE daf\u00fcr ein, dass es f\u00fcr alle ein \nRecht auf Reisen und Erholung gibt. Touristische Ange-\nbote sind auch f\u00fcr finanziell schwache Bev\u00f6lkerungs-\nschichten weiter zu erschlie\u00dfen, um ihnen einen breiten \nZugang zu Freizeit, Erholung, Reisen und Urlaub zu \nerm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die F\u00f6rderung \nvon Familien, Kindern und Jugendlichen, Seniorinnen \nund Senioren und nicht zuletzt Menschen mit Beeintr\u00e4ch-\ntigungen. Beim Einsatz f\u00fcr Barrierefreiheit im Tourismus \nzeigt sich, wie ernst wir es mit der Umsetzung des Arti-\nkels 3 der UN-Konvention \u00fcber die Rechte von Menschen \nmit Behinderungen meinen. \n\nZum Schluss, meine sehr gehrten Damen und Herren, \nm\u00f6chte ich noch ein Problem auf dem Gebiet des Touris-\nmus nennen, das uns unmittelbar zu Beginn der n\u00e4chsten \nLegislaturperiode im Landtag besch\u00e4ftigen sollte. Es steht \ndie Fortschreibung des Fachlichen Entwicklungsplanes \nVerkehr zu Beginn der neuen Legislaturperiode und die \nFortschreibung des Landesentwicklungsplanes in den \nJahren 2012 und 2013 auf der Tagesordnung. Wir wollen \nuns daf\u00fcr einsetzen, dass in diesem Zusammenhang eine \nkritische Bilanz des Erreichten gezogen wird, weil gut \ngemeinte Grunds\u00e4tze und Ziele auf der Strecke geblieben \nsind. Das betrifft insbesondere die Angebote im Schie-\nnenpersonenfernverkehr und im stra\u00dfengebundenen \n\u00d6PNV sowie den Fahrradverkehr. Bereits im Leitbild der \ns\u00e4chsischen Landesentwicklung muss der Dienstleis-\ntungssektor, insbesondere der Tourismus, als Teil der \nwirtschaftlichen Standortqualit\u00e4t direkt verankert werden. \nAussagen zur Tourismuswirtschaft sollten in die fachli-\nchen Ziele und Grunds\u00e4tze der Raumordnung einbezogen \nwerden, die der gewerblichen Wirtschaft gewidmet sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es g\u00e4be heute \nnoch viel zu sagen. Einige Aspekte, wie Mehrwertsteuer \nund GEZ-Geb\u00fchren, werden wir sp\u00e4ter noch beim Ent-\nschlie\u00dfungsantrag besprechen. Aber wir werden nat\u00fcrlich \nin der n\u00e4chsten Legislatur mit Sicherheit mit der Fort-\nschreibung des S\u00e4chsischen Tourismusberichtes weitere \nThemen aufgreifen, die ich heute in der K\u00fcrze der Zeit \nnicht alle in dieser F\u00fclle abhandeln konnte. \n\nEines ist aber Fakt: Es steht in den n\u00e4chsten Jahren im \nTourismus nicht mehr vordergr\u00fcndig das Zerschneiden \nvon bunten B\u00e4ndchen auf der Tagesordnung, weil es im \ninvestiven Bereich etwas zu er\u00f6ffnen gibt, sondern es \nstehen genau die Aufgaben, die ich eingangs genannt \nhatte, auf der Tagesordnung, was die Grundfinanzierung \nsowie ordentliche Strukturen und Destinationen, die auch \nzukunftstragend sind, betrifft. \n\n 11421\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann Ihnen \nversprechen: Wir setzen dabei nicht auf Populismus, \nsondern wir bringen uns ein. Wir kritisieren nicht nur, \nsondern machen konkrete Vorschl\u00e4ge. Insofern freue ich \nmich im Interesse der s\u00e4chsischen touristischen Unter-\nnehmen auf eine weitere gute Zusammenarbeit. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr G\u00fcnther, ich finde, \ndass Ihre Reden einen kabarettistischen Wert haben, \ndeshalb h\u00f6re ich auch immer ganz gern zu. Nur, den \nInhalt muss man bei Ihnen wirklich suchen. Wenn ich \neinmal kurz zusammenfasse, was Sie gesagt haben \u2013 oder \nwas Sie vielleicht sagen wollten \u2013; keine Ahnung, was Sie \neigentlich sagen wollten, aber das, was bei mir angekom-\nmen ist: Sie wollen den Anteil ausl\u00e4ndischer Touristen in \nSachsen steigern. Sie haben ja kritisiert, dass man da viel \nmehr machen k\u00f6nne, und Sie wollen dies unter anderem \nmit der Abschaffung restriktiver Rauchverbote f\u00fcr Gast-\nst\u00e4tten erreichen. Dazu muss ich nachfragen \u2013 vielleicht \nsagen Sie uns das ja noch in einem zweiten Redebeitrag \u2013, \nwelchen ausl\u00e4ndischen Touristen genau dieses Problem so \ntangiert, dass er deswegen nicht nach Sachsen kommt. \n\nDas Zweite, was mir aufgefallen ist und was ich auch sehr \ninteressant fand, war, dass Sie sagten, die Strukturen der \nTourismusorganisationen m\u00fcssten ge\u00e4ndert werden. Sie \nsprachen auch von \u201eZuckerbrot und Peitsche\u201c \u2013 sehr \ninteressanter Ausdruck. Nun schauen wir mal \u2013 wir sind ja \nhier in Dresden \u2013, wer f\u00fcr die Dresdner Tourismus- und \nMarketinggesellschaft die F\u00e4den in der Hand hatte. Das \nwar als Aufsichtsratsvorsitzender ein FDP-B\u00fcrgermeister, \nsoweit mir bekannt ist, und er hat alles komplett in den \nSand gesetzt. Wo ist jetzt \u2013 das h\u00e4tte ich gern geh\u00f6rt, weil \nes mich einfach interessiert \u2013 die \u201eZuckerbrot-und-\nPeitsche\u201c-Variante, die Sie mit Herrn Hilbert durchgef\u00fchrt \nhaben? Es w\u00e4re wirklich sehr interessant, das hier einmal \nn\u00e4her erl\u00e4utert zu bekommen. \n\nAber ich m\u00f6chte ein klein wenig, da Ihre Anfrage auch im \nStaatsministerium viel Arbeit gemacht hat, auf Inhalte \neingehen und mit dem Satz beginnen: \u201eAm Urlaub wird \nzuletzt gespart.\u201c So wird es ja in der Reisebranche immer \ngern genannt. Mein Vorredner Herr Tischendorf sagte es \nschon: In der aktuellen Finanz- und Wirtschaftskrise muss \nman auch so etwas immer st\u00e4rker beleuchten, und dabei \nsteht diese Erfolgsformel nun aber vor einer gro\u00dfen \nBew\u00e4hrungsprobe. \n\nDie BAT Stiftung f\u00fcr Zukunftsfragen h\u00e4lt in ihrer j\u00e4hrli-\nchen Tourismusanalyse vor allen Dingen vier Entwick-\nlungen fest, und diese tangieren auch Sachsen, und zwar: \n\nDie Reiselust der Deutschen bleibt ungebrochen, aber die \nUrlaube werden k\u00fcrzer, die Urlaubsbudgets stetig knapper \nund die Reiseziele r\u00fccken immer n\u00e4her. So hielten sich \n\nzwei von f\u00fcnf Urlaubern im vergangenen Jahr in Deutsch-\nland auf und verzichteten auf eine Auslandsreise. Noch zu \nJahresbeginn 2009 ist das Lager der Unentschlossenen so \nhoch wie nie zuvor. Der Anteil der Bev\u00f6lkerung, der noch \nnicht  wusste, ob er in diesem Jahr verreist, betrug im \nFebruar immerhin noch 34,8 %. Das ist eine ungew\u00f6hn-\nlich hohe Prozentzahl. \n\nDiese Trends stimmen nat\u00fcrlich nicht besonders optimis-\ntisch. Sie sind jedoch auch kein Grund, den Kopf in den \nSand zu stecken; denn entscheidend ist nicht, wie \nschlimm die Krise ist, sondern, ob Trends und Chancen \nrichtig und rechtzeitig erkannt werden; und dazu h\u00e4tte ich \ngern von Ihnen etwas geh\u00f6rt. Denn in Krisenzeiten gibt es \nimmer Gewinner und Verlierer, und ich denke, wir Sach-\nsen wollen doch wohl eher zu den Gewinnern geh\u00f6ren. Im \ndeutschlandweiten Ranking etabliert sich Sachsen als \n\u201eMittelfeldspieler\u201c und verteidigt Rang 9, sodass unsere \nAusgangsposition erst einmal nicht schlecht ist. \n\nSachsen ist \u2013 dies sagten bereits einige Vorredner \u2013 von \neiner Vielfalt touristischer Angebote gepr\u00e4gt. In den \nvergangenen Jahren ist es zunehmend gelungen, diese \nSt\u00e4rken f\u00fcr eine positive Entwicklung des Tourismus \nnutzbar zu machen. Deshalb freut es uns besonders, dass \nReisen in und nach Sachsen immer beliebter werden. \nSelbst im wirtschaftlich schwierigen Jahr 2008 konnte \ngegen\u00fcber dem Vorjahr insgesamt eine deutliche Zunah-\nme bei den \u00dcbernachtungen verzeichnet werden. Deshalb \nk\u00f6nnten Sie auch noch einmal konkretisieren, woran Sie \nIhre Kritik am Wirtschaftsministerium konkret festma-\nchen, was bei den Zahlen, die in der Anfrage zum Aus-\ndruck kommen, jedenfalls f\u00fcr mich nicht so offensichtlich \nwurde. \n\nDer Tourismus in Sachsen ist ein Dienstleistungsbereich \nmit gro\u00dfem Zukunftspotenzial. Mit 6 Millionen G\u00e4sten \nund 15,7 Millionen \u00dcbernachtungen von Januar bis \nDezember 2008 registrierte das Reiseland ein Plus von \n1,7 % im Vergleich zum Vorjahr, und das ist doch schon \neinmal ein Erfolg, denke ich. Das Jahr 2008 war \u2013 nach \n2006 \u2013 f\u00fcr den s\u00e4chsischen Tourismus das zweitbeste \n\u00fcberhaupt. Zwischen 2004 und 2008 stiegen die Zahlen \nder statistisch erfassten G\u00e4ste\u00fcbernachtungen sogar um \n6,2 %. Mit plus 20,7 % ist die Nachfrage nach Ferien-\nwohnungen \u2013 neben der Hotellerie mit 9,5 % \u2013 besonders \nstark gestiegen. \n\nEine positive Entwicklung \u2013 das zeigen die Zahlen der \nGro\u00dfen Anfrage \u2013 zeigt sich auch durch die Vorsorge- und \nReha-Kliniken, n\u00e4mlich mit plus 10,7 %. Dazu ist mir \nk\u00fcrzlich regional ein ganz lustiges Beispiel untergekom-\nmen. In der N\u00e4he der Stadt Freiberg befindet sich die \nGemeinde Halsbr\u00fccke \u2013 ein netter Ort, aber industriell \ngepr\u00e4gt. Er hat alles, aber keine touristischen Highlights, \ndas muss man so sagen. In der Zeitung stand in einer \nAuswertung, dass in Mittelsachsen Halsbr\u00fccke der Touris-\ntenstandort \u00fcberhaupt ist. Nun haben nat\u00fcrlich alle in der \nUmgebung ger\u00e4tselt und gedacht: Freiberg ist ja nun viel \nsch\u00f6ner f\u00fcr Touristen und auch alle m\u00f6glichen anderen \nOrte in Mittelsachsen als vielleicht Halsbr\u00fccke. Es stellte \n\n 11422\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nsich heraus, dass zur Gemeinde Halsbr\u00fccke eine Reha-\nKlinik in Hetzdorf geh\u00f6rt und deren Klientel \u2013 man kann \nsie vielleicht nicht einmal \u201eKranke\u201c nennen \u2013 dazu \nbeigetragen hat, dass die Gemeinde Halsbr\u00fccke die \ntouristenst\u00e4rkste in Mittelsachsen ist. Also, solche Zahlen \nsind immer genauer zu beleuchten. \n\nIn der Folge der genannten Ergebnisse, welche Bereiche \nbesonders von Touristen tangiert werden, m\u00fcssen wir mit \neinem R\u00fcckgang in Mittelklassesegment rechnen, und das \nist doch etwas, wohin wir schauen m\u00fcssen. Weniger hart \nwird die Klientel im Luxusbereich von der Krise betroffen \nsein. Daher gilt es, gezielt Angebote im Vier- bis F\u00fcnf-\nSterne-Bereich zu schaffen. Neuer\u00f6ffnungen wie das \nF\u00fcnf-Sterne-Hotel \u201eElbresidenz\u201c in Bad Schandau oder \ndas Vier-Sterne-Hotel \u201eHeide Spa\u201c in Bad D\u00fcben haben \nin der S\u00e4chsischen Schweiz und im Burgen- und Heide-\nland zu erheblichen G\u00e4stezuw\u00e4chsen gef\u00fchrt. Das zeigt: \nEs braucht dort Schl\u00fcsselinvestitionen, wo es auch Attrak-\ntionen gibt. Nat\u00fcrlich \u2013 dies wurde bereits gesagt \u2013 \nwerden wir nicht mehr so viele Mittel haben, um \u00fcberall \nirgendwelche F\u00fcnf-Sterne-Hotels hinzusetzen und auch \ndie entsprechenden Investoren zu finden. Aber ich denke, \nan bestimmten Orten macht das auch zuk\u00fcnftig noch \nSinn. \n\nInsgesamt verzeichnet Sachsen eine relativ stabile Ent-\nwicklung. Wir m\u00fcssen die aktuellen Trends erkennen und \nsie beim Schopfe packen. Das hei\u00dft also: im eigenen Land \nbleiben, k\u00fcrzer verreisen, daf\u00fcr aber intensiver genie\u00dfen. \nDas sind die Zeichen der Zukunft, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir \nAngebote bereithalten. Mit einer Mischung aus Natur, \nKultur und Genuss gilt es den Gast auf den Geschmack \ns\u00e4chsischer Regionen zu bringen. Von den Destinationen \nhaben meine Vorredner schon gesprochen. Und Sachsen \nhat sich auf den Weg gemacht und sich zum Beispiel auf \ndrei Bereiche besonders konzentriert. Das ist \u2013 erstens \u2013 \nder Qualit\u00e4tstourismus, \u2013 zweitens \u2013 der Gesundheitstou-\nrismus und \u2013 drittens \u2013 eine ganz wichtige S\u00e4ule: der \nSt\u00e4dte- und Kulturtourismus. \n\nQualitativ hochwertige und zielgruppenorientierte Ange-\nbote, das ist der Markt von morgen. Dabei ist die Qualit\u00e4t \nder Schl\u00fcssel \u2013 auch Frau Windisch hat darauf hingewie-\nsen; man kann es nicht oft genug sagen \u2013, denn die \nQualit\u00e4t zieht sich durch die gesamte Angebots- und \nLeistungskette. Nur dadurch kann die Grundlage f\u00fcr \nzufriedene Kunden und damit deren Bindung geschaffen \nwerden. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat nach dem weitgehen-\nden Abschluss der Aufbauphase die Qualit\u00e4t in den Fokus \nihrer Bem\u00fchungen zur Entwicklung des Tourismus \nger\u00fcckt. Seit 2003 wird das Projekt Servicequalit\u00e4t, ins \nLeben gerufen vom Landestourismusverband Sachsen, \ndurch das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \nVerkehr gef\u00f6rdert. \n\nQualit\u00e4tssiegel sowie Qualit\u00e4ts- und Serviceinitiativen: \nSachsen war nach Baden-W\u00fcrttemberg eines der ersten \nBundesl\u00e4nder, das die Qualit\u00e4tsoffensive zu einem zentra-\n\nlen Bestandteil der Weiterentwicklung des Tourismusan-\ngebotes gemacht hat. Das ist gut und richtig. \n\nDas Projekt \u201eServicequalit\u00e4t\u201c hilft mit, junge und gut \nausgebildete, engagierte Menschen an Sachsen zu binden \nund ihnen eine berufliche Perspektive zu er\u00f6ffnen. Genau \ndie L\u00f6hne, die Herr Tischendorf hier angesprochen hat, \nwerden ein Kriterium daf\u00fcr sein, ob die jungen Leute in \ndieser Branche weiter besch\u00e4ftigt werden wollen. Diese \nMenschen tragen mit guter, qualit\u00e4tsvoller Arbeit selbst \neinen gro\u00dfen Teil dazu bei, die Unternehmen wirtschaft-\nlich zu machen und ihren Arbeitsplatz zu sichern. \n\nAuf den Gesundheitstourismus bin ich schon kurz einge-\ngangen. Der mit der Gesundheitsreform der letzten Jahre \neinhergehende Paradigmenwechsel stellt sowohl Heraus-\nforderungen als auch Chancen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Anbie-\nter dar. In den touristischen Angeboten Sachsens finden \nsich die genannten Felder exemplarisch und in hoher \nQualit\u00e4t wieder. \n\nDer Tourismus unterliegt aufgrund der demografischen \nEntwicklung einem Wandel. Besonders \u00e4ltere G\u00e4ste \nstellen h\u00f6here Anspr\u00fcche an Service und Qualit\u00e4t. Das ist \nein Punkt, bei dem in Sachsen noch viel zu bew\u00e4ltigen ist. \n\nZu den St\u00e4dte- und Kulturreisen m\u00f6chte ich nicht viel \nsagen. Ich denke, uns allen ist klar, dass Sachsen viel zu \nbieten und einen kulturellen Reichtum hat, wie ihn kaum \nein anderes Bundesland vorweisen kann. Die Aussage von \nHerrn G\u00fcnther, Sachsen ist einzigartig und toll, reicht \nallein nicht. Wenn Bayern oder Baden-W\u00fcrttemberg das \nGleiche sagen, brauchen wir ein Alleinstellungsmerkmal. \nAllein die Schlagworte \u201eeinzigartig und toll\u201c zu w\u00e4hlen \nist zu wenig. \n\nDie Entwicklung hochwertiger touristischer Produkte \nmuss in den n\u00e4chsten Jahren noch st\u00e4rker durch die \nKonzentration und Zusammenarbeit zwischen den ver-\nschiedenen Akteuren und touristischen Regionen erfolgen. \nDazu brauchen wir eine gemeinsame s\u00e4chsische Touris-\nmusstrategie, die alle Regionen einschlie\u00dft. Frau Win-\ndisch hatte, glaube ich, schon darauf hingewiesen, ich will \nes aber noch einmal mit einem kritischen Unterton verse-\nhen: Die B\u00fcndelung des Auftritts Sachsens unter einer \nDachmarke nicht nur im Tourismusbereich, sondern in \nvielen Bereichen Sachsens w\u00e4re ein wichtiges und richti-\nges Zeichen. \n\nDeshalb sehe ich es mit gro\u00dfer Sorge, dass es \u2013 neben \ndem touristischen Label der TMGS und des SMWA \n\u201eSachsen \u2013 Land von Welt\u201c \u2013 die Staatskanzlei bis heute \nnicht geschafft hat, eine eigene Dachmarke f\u00fcr Sachsen \nzu konzipieren. Ich selbst habe viele Nachfragen gestellt, \ndie immer abschl\u00e4gig beantwortet wurden. Es hie\u00df: Nein, \nwir brauchen so etwas nicht, wir haben so etwas nicht. \u2013 \nIch denke, das kann uns nicht zufriedenstellen. \n\nJeder neue Staatskanzleichef hat alle Vorhaben zu einer \ngemeinsamen Vermarktung seiner jeweiligen Vorg\u00e4nger \nsofort beerdigt. Dies hat zum einen eine Menge Geld \nverschlungen und zum anderen dazu gef\u00fchrt, dass Sach-\nsen bis heute keine einheitliche Dachmarke besitzt. Genau \n\n 11423\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nhier besteht \u2013 das ist ein Appell an die Staatskanzlei \u2013 \ndringender Handlungsbedarf. Ich verweise nur auf die \nInitiative des Wissenschaftsministeriums: Wir wollen \nStudierende gewinnen. \n\nWenn man einmal gemeinsam handeln w\u00fcrde \u2013 sozusagen \nHand in Hand unter einer Dachmarke \u2013, dann w\u00fcrde uns \ndas wesentlich weiter bringen. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich auf einen Punkt hinweisen, \nder von Herrn G\u00fcnther genannt wurde und eng mit dem \nSlogan \u201eSachsen \u2013 Land von Welt\u201c verbunden ist. Es ist \nerfreulich, dass der Anteil ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste kontinuier-\nlich angewachsen ist. Kamen im Jahre 2004 noch \n466 646 ausl\u00e4ndische G\u00e4ste nach Sachsen, waren es im \nJahre 2008 bereits 615 826 G\u00e4ste, das hei\u00dft, der Anteil ist \nvon 8,5 % auf 10,42 % gestiegen. Aber trotzdem wissen \nwir, dass wir Nachholbedarf haben. \n\nDieses Thema schlie\u00dft sich unmittelbar an die Debatte \nvon heute Morgen an, denn um ausl\u00e4ndische Touristen \nnach Sachsen zu bekommen, m\u00fcssen wir ein weltoffenes \nKlima haben. Wenn wir zurzeit durch Dresden fahren und \ndie NPD-Plakate sehen, \n\n(Alexander Delle, NPD: \u2026 dann  \nsteht drauf: Touristen willkommen!) \n\ndenke ich, wir wissen, wo anzusetzen ist. In der Touris-\nmusbranche wei\u00df man: Weltoffenheit und Toleranz sind \ndie Voraussetzung f\u00fcr wirtschaftlichen Erfolg. Verst\u00e4nd-\nnis, Offenheit, Toleranz und Neugier auf andere Kulturen \nsind die Grundlage von Reiselust. Ich bin davon \u00fcber-\nzeugt, dass wir gemeinsam die Herausforderungen der \nZukunft f\u00fcr eine weitere positive Entwicklung des Tou-\nrismus in Sachsen meistern werden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Sachsen ist als beliebtes Reiseziel \nbekannt, und die Entwicklung der letzten Jahre kann sich \ndurchaus sehen lassen. Meist handelt es sich allerdings \num klassische Zweit- und somit Kurzurlaube. Trotz \npositiver Entwicklung wurde immer wieder festgestellt, \ndass nach wie vor das bestehende Potenzial noch nicht in \nG\u00e4nze ausgesch\u00f6pft ist und die Tourismuswirtschaft \ngrunds\u00e4tzlich weiter ausgebaut werden k\u00f6nnte. \n\nDer Anteil der Tourismuswirtschaft am Bruttoinlandspro-\ndukt und an der realen Wertsch\u00f6pfung vor Ort ist in den \nletzten Jahren gestiegen. Die Ums\u00e4tze wurden in allen \ntouristischen Bereichen mehr. Die Zahl der \u00dcbernachtun-\ngen stieg an. Im Wesentlichen ist auch eine vern\u00fcnftige \nVerteilung \u00fcber die Landkreise gegeben. Bei den \u00dcber-\nnachtungen im Beherbergungsgewerbe werden zwar f\u00fcr \nZwickau, Mei\u00dfen und Bautzen geringf\u00fcgige R\u00fcckg\u00e4nge \nim Vergleich zum Jahr 2004 angegeben, doch insgesamt \n\nkann seit dem Jahre 2004 eine erfreuliche Entwicklung \nkonstatiert werden. \n\nDie Staatsregierung gibt in ihrer Antwort bekannt, dass in \nmeinem Heimatlandkreis, dem Landkreis S\u00e4chsi-\nsche Schweiz-Osterzgebirge, die Zahl der \u00dcbernachtun-\ngen kontinuierlich anstieg. Nach Medienangaben hat \ndiese Zahl im Jahre 2008 den h\u00f6chsten Nachwendestand \nerreicht. Dies vielleicht an die Adresse von Frau Kollegin \nRaatz. Das hebe ich bewusst hervor, wenngleich nicht in \nder vorliegenden Drucksache, jedoch in den Medien \u2013 wie \nj\u00fcngst wieder in der \u201eBild\u201c-Zeitung am 28. April 2009 \nund jetzt von Frau Kollegin Raatz \u2013 nationale Wahlerfol-\nge in bewusster Verkennung der Tatsache als der Touris-\nmuswirtschaft abtr\u00e4glich dargestellt werden. \n\n(Martin Dulig, SPD: Recht hat sie!) \n\nAls ob irgendein Urlaubsreisender anstelle der Hotel- und \nFreizeitangebote sowie der Preisvergleiche die jeweilige \nStadt- und Gemeinderatszusammensetzung studieren \nw\u00fcrde, im Gegenteil! Dies ist f\u00fcr den Normaltouristen \n\u00fcberhaupt nicht im Blick. Und, meine Damen und Herren, \nwenn, wie man liest, vor allem Schweizer, Niederl\u00e4nder \nund \u00d6sterreicher als besondere Zielgruppe favorisiert \nwerden, k\u00f6nnen nationale Hochburgen, gemessen am \nWahlverhalten, in den genannten L\u00e4ndern nur tourismus-\nf\u00f6rdernd wirken. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAuf Seite 7 der Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe \nAnfrage ist zu lesen, dass, so w\u00f6rtlich \u201e\u2026 der Anteil \nausl\u00e4ndischer G\u00e4ste an der Gesamtzahl der statistisch \nerfassten Touristen in Sachsen seit 2004 kontinuierlich \ngewachsen ist\u201c. Ich weise darauf hin, dass 2004 das Jahr \nwar, in dem die NPD erstmals in den S\u00e4chsischen Land-\ntag einzog. \n\nDie Anzahl ausl\u00e4ndischer Touristen, die den Freistaat \nbesuchten, stieg seither sogar um ein sattes Drittel an. So \nist das mit der unterschiedlichen Betrachtung einer \nStatistik, Herr G\u00fcnther und Frau Kollegin Raatz. Man \nkann es positiv betrachten und sagen: Es ist ein Drittel \nmehr geworden. Man kann aber auch versuchen, das \nirgendwo herunterzurechnen, wie es der Kollege G\u00fcnther \ngemacht hat. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Wermutstropfen, welcher der in Rede stehen-\nden Drucksache zu entnehmen ist, d\u00fcrfte der Umstand \nsein, dass \u2013 wie auf den Seiten 7 und 8 zu lesen ist \u2013 die \nBesch\u00e4ftigungsentwicklung nicht mit dem Besucheran-\nstieg mithielt. Mit Ausnahme der Gastronomie war im \nBetrachtungszeitraum von 2002 bis 2007 sogar eine leicht \nr\u00fcckl\u00e4ufige Entwicklung zu verzeichnen. Das spiegelt \nsich auch in der Ausbildungssituation wider. \n\nDies ist umso bedenklicher, als man aufgrund der welt-\nweit ung\u00fcnstigen Rahmenbedingungen und eines infolge-\ndessen eintretenden Einbrechens der Konsumleistungsf\u00e4-\nhigkeit breiter Schichten einkalkulieren muss, dass sich \nviele potenziell Reisewillige k\u00fcnftig Urlaube nicht mehr \nim gewohnten Ma\u00dfe werden leisten k\u00f6nnen. Ich will \n\n 11424\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ndamit sagen, dass eine Fortsetzung der erlebten positiven \nEntwicklung unter den derzeitigen wirtschaftlichen \nRahmenbedingungen alles andere als eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit ist. \n\nMan wird von der Zielgruppenausrichtung vielleicht den \nSchwerpunkt zunehmend auf n\u00e4herliegende innerdeutsche \nReisekundschaft legen m\u00fcssen, die Sachsen als Alternati-\nve f\u00fcr zu kostspielig gewordene Auslandsreisen entdecken \nsollen. Unter diesem Blickwinkel m\u00fcsste folglich auch die \nF\u00f6rderpolitik des Freistaates ad\u00e4quat nachjustiert werden. \n\nVielleicht kann der Herr Staatsminister kurz Auskunft \ndar\u00fcber geben, was die Gr\u00fcnde daf\u00fcr waren, dass sich bei \nden Marketingma\u00dfnahmen um Sachsen, sich als Reiseziel \nzu bewerben, die Ausgaben f\u00fcr Anzeigen in nationaler \nund internationaler Presse sowie f\u00fcr die Entwicklung und \nHerstellung von Druckerzeugnissen in den letzten f\u00fcnf \nJahren halbierten. \n\nAngesichts der sich verschlechternden gesamtwirtschaft-\nlichen Rahmenbedingungen und der Auswirkung auf alle \nBranchen, insbesondere auf die produzierenden und \nexportorientierten Bereiche, m\u00f6chte ich anregen, hier zu \neinem Umdenken zu kommen und das Tourismusmarke-\nting wieder zu verst\u00e4rken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN spricht Herr Abg. Weichert; bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wenn die Gesamtwirtschaft zu \nschrumpfen beginnt, l\u00e4uft die Touristik noch eine Weile \nauf vollen Touren weiter. \n\n2008 \u2013 das haben wir schon geh\u00f6rt \u2013 war trotz Wirt-\nschafts- und Finanzkrise das bisher zweitbeste Jahr im \ns\u00e4chsischen Tourismus \u00fcberhaupt. Das gute Ergebnis \nverdanken wir in Sachsen vor allem den ausl\u00e4ndischen \nTouristen. 2008 besuchten 7 % mehr Ausl\u00e4nder den \nFreistaat und die Zahl der von ihnen generierten \u00dcber-\nnachtungen stieg sogar um 8,9 %. Der Anteil ausl\u00e4ndi-\nscher G\u00e4ste am Gesamtportfolio betrug 10,5 %. Das ist \nzwar s\u00e4chsischer Rekord, aber deutlich weniger als der \nBundesdurchschnitt von immerhin knapp 19 %. \n\nExperten sind sich einig: Im Inlandstourismus gibt es in \nSachsen nur noch begrenztes Wachstum. Der Freistaat \nwird daher alles daransetzen m\u00fcssen, die Zahl ausl\u00e4ndi-\nscher G\u00e4ste weiter zu erh\u00f6hen. \n\nDoch daf\u00fcr reicht es nicht aus, uns auf Tourismusmessen \nin der ganzen Welt zu pr\u00e4sentieren und die Besch\u00e4ftigten \nin der Tourismuswirtschaft zu bef\u00e4higen, den W\u00fcnschen \nausl\u00e4ndischer G\u00e4ste zu entsprechen, wenn gleichzeitig \nausl\u00e4nderfeindliche Vorurteile weiter wachsen und unter \njungen Menschen die Ressentiments immer weiter zu-\nnehmen. \n\n(Beifall der Abg.  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nLeider sind einige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem \nLand weit davon entfernt, weltoffen zu sein. Fremden-\nfeindlichkeit ist auch in Gebieten, in denen kaum Fremde \nwohnen, nach wie vor ein gro\u00dfes Problem. \n\nDie Volksgenossen der NPD sind neuerdings krampfhaft \nbem\u00fcht, gute und schlechte Ausl\u00e4nder zu unterscheiden. \nDie einen d\u00fcrfen uns besuchen, die anderen sollen raus. \nSo steht es zumindest auf den Wahlplakaten. Hoffentlich \ngibt es parallel entsprechende Kurse f\u00fcr gewaltbereite \nKameraden, damit sie lernen, das alles sch\u00f6n zu unter-\nscheiden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nMan braucht schon ein ge\u00fcbtes Auge, wenn man nachts \nmit 1,8 Promille einen ausl\u00e4ndischen Touristen zweifels-\nfrei vom Asylbewerber unterscheiden will. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und der FDP \u2013 Heiterkeit der \n\nAbg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Der Tourismus steuert in \nSachsen circa 3 % zum Bruttoinlandsprodukt bei. In \nstrukturschwachen Regionen ist er zum Teil der wichtigs-\nte Arbeitgeber. Nicht alle Arbeitspl\u00e4tze in der Tourismus-\nwirtschaft setzen ein Hochschulstudium voraus und ins \nAusland kann man sie auch nicht einfach verlagern. Wenn \nuns also daran gelegen ist, diese Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten, \nm\u00fcssen wir Toleranz und Weltoffenheit in die s\u00e4chsischen \nSchulen und Kinderg\u00e4rten tragen und dort interkulturelles \nLernen etablieren. Wir m\u00fcssen die dumpf-d\u00e4mlichen \nLosungen rechter Wahlwerbung zum Anlass nehmen, mit \nden Menschen auf den Stra\u00dfen ins Gespr\u00e4ch zu kommen \nund mit ihnen die Konsequenzen zu er\u00f6rtern. Noch immer \nwarnen internationale Reisef\u00fchrer, darunter so renom-\nmierte wie der \u201eLonely Planet\u201c, vor Aufenthalten in \nOstdeutschland aufgrund der Gefahr, Opfer rechter \nGewalt zu werden. \n\nMeine Damen und Herren! Gefahr droht der Tourismus-\nwirtschaft auch durch die Wirtschaftskrise. Das Jahr 2009 \ndroht zum Jahr der touristischen Verunsicherung zu \nwerden. Laut der deutschen Tourismusanalyse der BAT-\nStiftung f\u00fcr Zukunftsfragen sind 35 % der Befragten nicht \nsicher, ob sie sich in diesem Jahr einen Urlaub leisten \nk\u00f6nnen oder wollen. Die Urlaube werden au\u00dferdem \nk\u00fcrzer, das Budget wird knapper und die Reiseziele \nr\u00fccken n\u00e4her. 38 % der Urlauber hielten sich im vergan-\ngenen Jahr in Deutschland auf und verzichteten auf eine \nAuslandsreise. Urlaub im eigenen Land, bei dem man Zeit \nund Geld sparen kann, ist gefragt. Jeder vierte Bundes-\nb\u00fcrger will in diesem Jahr im eigenen Land Urlaub \nmachen. Das trifft vor allem auf Familien mit Kindern zu. \nFast jede zweite Familie hat schon im vergangenen Jahr \nUrlaub in Deutschland gemacht. Die Devise lautet: nah, \npreiswert und gem\u00fctlich. Damit wird die Krise auch zur \nChance f\u00fcr familienfreundliche Ferienorte. \n\nZum Problem f\u00fcr Sachsen wird aber, dass wir ein klassi-\nsches Kurzreiseziel f\u00fcr die Zweit- oder Drittreise sind. \nWir m\u00fcssen uns darauf einstellen, dass sich nur noch \n\n 11425\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\neiner Minderheit den Luxus einer Zweit- oder Drittreise \nleisten kann. \n\nWas wollen die Touristen in Sachsen erleben? Laut dem \nQualit\u00e4tsmonitor 2007/2008 stehen die Themen Kultur, \nSt\u00e4dte, Gesundheit und Kur eindeutig im Vordergrund. \nDas Interesse an diesen Urlaubsarten hat f\u00fcr die G\u00e4ste in \nSachsen im Vergleich zu Gesamtdeutschland einen \nh\u00f6heren Stellenwert. \n\nMeine Damen und Herren, wie ist es nun um den St\u00e4dte-\ntourismus und den Gesundheitstourismus in Sachsen \nbestellt? Der St\u00e4dtetourismus hat im letzten Jahr Federn \nlassen m\u00fcssen. Nach dem Boom der vorherigen Jahre \nstagniert hier die Nachfrage. Im Gegensatz dazu ist der \nGesundheitstourismus eine Wachstumsbranche. Daf\u00fcr \nsorgen die drei gro\u00dfen Themen demografischer Wandel, \nmedizinisch-technischer Fortschritt und gesellschaftlicher \nWertewandel. \n\nDie Potenziale f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung werden \nin Sachsen allerdings noch nicht vollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft. \nIn anderen Bundesl\u00e4ndern ist man da deutlich weiter. \nSchleswig-Holstein, Rheinland-Pfalz, Brandenburg und \nMecklenburg-Vorpommern haben zum Beispiel einen \nMasterplan Gesundheitswirtschaft. Ich denke, auch wir \nbrauchen ein ganzheitliches Konzept auf Landesebene, \ndas alle Akteure vernetzt und eine wettbewerbsorientierte \nVermarktung erm\u00f6glicht. \n\nApropos Vermarktung. Ein Grundsatz f\u00fcr erfolgreiches \nMarketing lautet: ein Ansprechpartner f\u00fcr alle Fragen. \nDiesem Grundsatz sollte sich auch die S\u00e4chsische Staats-\nregierung verpflichtet f\u00fchlen, wenn es um tourismuspoli-\ntische Fragestellungen geht. \n\nWer schon einmal F\u00f6rdermittel f\u00fcr ein touristisches \nProjekt beantragt hat, der wei\u00df, dass wir hier viel Nach-\nholbedarf haben. Das SMWA verweist an das SMUL. Das \nSMUL verweist an die SAB. Die glaubt genau zu wissen, \ndass das SMWA zust\u00e4ndig sei. So geht das nat\u00fcrlich \nnicht! Hier muss eine Clearingstelle her, wie sie von \nExperten des Landestourismusverbandes seit Jahren \ngefordert wird. \n\nZur Verwirrung potenzieller Investoren tr\u00e4gt au\u00dferdem \ndie kleingliedrige Struktur der Organisation des s\u00e4chsi-\nschen Tourismus bei. Die Kleinstaaterei der Regionalver-\nb\u00e4nde und Gebietsgemeinschaften f\u00fchrt oft zu parallelen \nAktivit\u00e4ten, die sich gegenseitig behindern und miteinan-\nder konkurrieren. Die Streuung der Kapazit\u00e4ten schw\u00e4cht \ndie Tourismusbranche und f\u00fchrt zur Verschwendung von \nF\u00f6rdermitteln. \n\nIn einem Vortrag von Herrn Dr. Gro\u00dfe h\u00f6rte ich einmal \nden Satz: \u201eDer Weg des Reiselandes Sachsen zur Destina-\ntion mit Zukunft kann nur gemeinsam, offen und mit Mut \nzur Ver\u00e4nderung diskutiert und beschritten werden.\u201c Das \nhat mir sehr gut gefallen, aber leider fehlen die Taten. \n\nIn diesem Zusammenhang fordere ich die Staatsregierung \nauf, bei der Vergabe von Geldern f\u00fcr Tourismusprojekte \nverst\u00e4rkt darauf zu achten, wie nachhaltig das vorgelegte \nKonzept wirklich ist, ob es innovativ ist und inwiefern \n\nprivate Investoren Eigenanteile bereitstellen. Das Koope-\nrationsmodell der Zukunft sind \u00f6ffentlich-private Partner-\nschaften, und zwar von der Produktentwicklung bis hin \nzur Vermarktung. Es ist immer ein guter Indikator f\u00fcr die \nQualit\u00e4t eines Vorhabens, wenn private Investoren bereit \nsind, sich finanziell zu engagieren. \n\nMeine Damen und Herren! Die F\u00f6rderung \u201emit der \nGie\u00dfkanne\u201c hat l\u00e4ngst ausgedient, und es dient auch nicht \nder Qualit\u00e4tssicherung, touristische Projekte allein \u00fcber \nZwangsabgaben der Betriebe zu finanzieren. Zwangsab-\ngaben, die man zahlt, ohne beeinflussen zu k\u00f6nnen, was \nman daf\u00fcr bekommt, machen gleichg\u00fcltig. Unter Gleich-\ng\u00fcltigkeit leidet jedoch die Qualit\u00e4t, und Qualit\u00e4tsmangel \nf\u00fchrt zu Auslastungsverlusten. Ein gutes Preis-Leistungs-\nVerh\u00e4ltnis wird bei der derzeit schwierigen Wirtschaftssi-\ntuation wichtige Entscheidungsgrundlage bei der Auswahl \ndes Urlaubsziels. Die Krise wird laut Tourismusexperten \nnicht zur \u201eAldisierung\u201c der Branche f\u00fchren, denn Urlaub \nbleibt etwas Besonderes f\u00fcr den Gast. Qualit\u00e4t und \nService machen den Unterschied und sollten zur guten \nPraxis eines touristischen Anbieters geh\u00f6ren. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Abschluss m\u00f6chte ich \nIhnen noch ein, wie ich denke, zukunftsweisendes Projekt \naus der Oberlausitz vorstellen. Im Naturpark Zittauer \nGebirge hat man erkannt, dass es neuer Vermarktungsan-\ns\u00e4tze bedarf, um weitere Zielgruppen anzusprechen. \nBisher war es im Zittauer Gebirge trotz hervorragender \nlandschaftlicher Voraussetzungen nicht gelungen, von den \nAktivurlaubern zu profitieren. Diese sehr gut situierte \nKlientel will im Urlaub viel unternehmen und Sport \ntreiben. 86 % der Deutschen waren auf ihrer letzten \nUrlaubsreise sportlich aktiv und in Bewegung. \n\nVor diesem Hintergrund initiierte der B\u00fcrgermeister der \nGemeinde Olbersdorf mit ehrenamtlich t\u00e4tigen Partnern \ndas Projekt \u201eOutdoorland Zittauer Gebirge\u201c. Durch die \nKooperation, Koordination und B\u00fcndelung bereits vor-\nhandener Angebote im Bereich Aktivtourismus entstand \nso ein Netzwerk von Anbietern und Akteuren, das zum \nZiel hat, die Region als \u00fcberregional bekanntes Qualit\u00e4ts-\nreiseziel f\u00fcr Aktivurlauber zu etablieren. \n\nDie beteiligten Unternehmen sind bereit, sich auf die \nZielgruppe der Aktivurlauber zu spezialisieren. Das \nerh\u00f6ht ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit und sichert damit ihre \nExistenz. Die Zusammenarbeit basiert auf der Grundlage \nvon Kooperationsvertr\u00e4gen zwischen den Partnern, \nUnternehmen, Kommunen, Vereinen und der Gemeinde \nOlbersdorf als Projektkoordinator. Der Freistaat unter-\nst\u00fctzt das Vorhaben \u00fcber die sogenannte Clusterf\u00f6rderung. \nAn dieser Stelle sage ich das auch sehr gern: Vor Ort ist \nman sehr begeistert \u00fcber die Unterst\u00fctzung durch das \nSMWA und hofft auf eine weitere gute Zusammenarbeit. \n\nDie Herausforderungen, die in der Tourismuswirtschaft zu \nbew\u00e4ltigen sind, k\u00f6nnen schlie\u00dflich nur von den Unter-\nnehmern in den s\u00e4chsischen Destinationen gel\u00f6st werden. \nOhne deren Ideen und Engagement l\u00e4uft das beste F\u00f6r-\nderprogramm ins Leere. Auch kann man daran sehen, dass \nerfolgreiche Entwicklung im Tourismus inzwischen nicht \n\n 11426\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nnur auf Regionen, sondern immer mehr auf Themen setzt. \nEs zeigt auch, dass es nicht reicht, nur \u00fcber Mehr-\nwertsteuerabsenkung, GEZ- und GEMA-Geb\u00fchren zu \nreden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich beginne \nwieder von vorn. Die FDP-Fraktion; bitte, Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich nur ganz \nkurz auf meine Vorredner eingehen. \n\nFrau Windisch, Sie haben mir vorgeworfen, ich h\u00e4tte hier \neine Wahlkampfrede gehalten. Wenn Sie Wahlkampfreden \nso definieren, dass jemand eine Rede h\u00e4lt, jemand zuh\u00f6rt \nund einen dann w\u00e4hlt, dann \u2013 das kann ich Ihnen best\u00e4ti-\ngen \u2013 haben Sie hier keine gehalten. \n\nLieber Klaus Tischendorf! Was mich entsetzt: Es hat \nunendliche neun Minuten gedauert, bis das Thema Min-\ndestlohn vorkam. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nDas war der Spannungsbogen!) \n\n\u2013 Der Spannungsbogen war unendlich, wobei ich dazu \nsagen muss: Wer in Sachsen gerade in der Tourismus-\nbranche einen Mindestlohn von zehn Euro fordert und \ndann auch noch erkl\u00e4rt, es werde auf die Tourismusindust-\nrie durchschlagen, der meint es bestimmt falsch. Es w\u00fcrde \ndurchschlagen, aber mit enormen Arbeitsplatzverlusten in \nder Tourismusindustrie. \n\nFrau Raatz, dass Sie nicht zuh\u00f6ren k\u00f6nnen, haben Sie ja \nbewiesen. Aber wie Sie das so irre zusammenstellen \nk\u00f6nnen, dass man, wenn ich von Destinationen spreche, \ndiese zusammenf\u00fchrt und dann auf die Stadt Dresden \nkommt, was \u00fcberhaupt nichts miteinander zu tun hat \u2013 \noder Sie erkl\u00e4ren mir, mit welcher anderen Destination \nDresden zusammenwachsen soll, denn das war der Ur-\nsprung meines Zitates. Sie fragten mich, was ich zu \nkritisieren h\u00e4tte, weil doch die Zahlen gestiegen sind. Es \nist folgenderma\u00dfen: In Sachsen sind von 2004 bis 2008 \ndie \u00dcbernachtungen um 6 % gestiegen, deutschlandweit \nvon 2004 zu 2008 um 9 %. Das hei\u00dft ja wohl, dass sie in \nSachsen weniger gestiegen sind als in den anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern. Verstehen Sie das? Das kritisieren wir. \n\nBei meinem Kollegen Michael Weichert m\u00f6chte ich mich \nbedanken f\u00fcr die gro\u00dfartige Initiative und das Loben des \nB\u00fcrgermeisters von Olbersdorf, Herrn Andreas F\u00f6rster, \nFDP. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nVielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \neinmal sprechen? \u2013 Ich bitte nun den Minister. Bitte, Herr \nMinister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\n\nehrten Damen und Herren! Ich darf zun\u00e4chst festhalten, \ndass sich die s\u00e4chsische Tourismuswirtschaft auch in der \ngegenw\u00e4rtigen Krise behauptet. Das ist erfreulich, zeigt es \ndoch, dass die Entscheidungen der vergangenen Jahre zur \nEntwicklung des Tourismus in Sachsen auch unter \nschwierigeren Rahmenbedingungen tragen. Hier ist \njedoch noch kein Grund zum Ausruhen. Niemand wird \nwirklich besser, nur weil vielleicht die Konkurrenz einmal \nSchw\u00e4chen zeigt. Denn gerade dieser Umstand sollte uns \nnicht daran hindern, auf die in der j\u00fcngsten Vergangenheit \nerreichten guten Ergebnisse auch einmal mit Stolz zu-\nr\u00fcckzublicken. Einige Abgeordnete haben es auch mit \nRecht getan. \n\nSehr gern nehme ich an dieser Stelle auch die Gelegenheit \nwahr, mich bei allen Beteiligten, auch den Abgeordneten \ndieses S\u00e4chsischen Landtages, f\u00fcr ihr Engagement zu \nbedanken. Die Hauptanstrengungen der zur\u00fcckliegenden \nJahre waren ganz besonders auf die Professionalisierung \ndes Marketings gerichtet. Hier stehen wir im Ergebnis in \nDeutschland und dar\u00fcber hinaus gut da. Deshalb werden \nwir auf diesem Feld auch in Zukunft nicht nachlassen. \nDabei gibt es nat\u00fcrlich viele verschiedene Instrumente. \n\nIch bin gefragt worden, warum denn die Zahl der Anzei-\ngen und Druckerzeugnisse zur\u00fcckgeht. Dazu muss ich \ndeutlich sagen, dass man nat\u00fcrlich immer modern sein \nmuss. Deshalb war es uns wichtig, zum Beispiel noch \nst\u00e4rker Kooperationen zu unterst\u00fctzen, noch st\u00e4rker das \nOnline-Marketing, nat\u00fcrlich auch wissend, dass wir eine \ngr\u00f6\u00dfere finanzielle Ausstattung bei den Messeauftritten \nvorgesehen haben und dies, wei\u00df Gott, nicht ohne Erfolg, \nwas beispielsweise der 1. Platz unter allen Ausstellern bei \nder ITB in Berlin deutlich gemacht hat. Ich denke, das ist \nauch eine Anerkennung f\u00fcr all diejenigen, die diesen \nStand dort betreut oder zumindest erdacht bzw. aufgebaut \nhaben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen punk-\ntet mit seinen St\u00e4rken. Die Nachfrage \u2013 das hat die \nDebatte deutlich hervorgebracht \u2013, besonders aus dem \nAusland, ist stabil, und die Tendenz ist erfreulich. In \nZukunft wird nun zunehmend die Qualit\u00e4t der Angebote \n\u00fcber die Gewinnung, aber auch \u00fcber die Bindung von \nG\u00e4sten entscheiden. Wer sich n\u00e4mlich heute f\u00fcr eine \nReise entscheidet, m\u00f6chte f\u00fcr sein gutes, vielfach aber \nauch knapper gewordenes Geld nat\u00fcrlich gute Qualit\u00e4t \nfinden. Dabei hat Sachsen \u00fcbrigens fr\u00fcher als andere \nBundesl\u00e4nder gehandelt. Das wird auch durch das Urteil \nder G\u00e4ste best\u00e4tigt. \n\nM\u00f6glich wurde die umfassende Qualit\u00e4tsinitiative durch \ndie finanzielle Unterst\u00fctzung aus dem Haushalt des \nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, \ndie in den Entscheidungen des S\u00e4chsischen Landtages \nauch konsequente und konstruktive Begleitung findet. Ich \nwill ausdr\u00fccklich betonen, dass Stillstand gerade in der \njetzigen Situation R\u00fcckschritt bedeutet. Deshalb m\u00fcssen \nalle Akteure, die Verantwortung f\u00fcr den Tourismus tragen, \nk\u00fcnftig noch st\u00e4rker an einem Strang ziehen, um zum \neinen das Erreichte nicht zu gef\u00e4hrden, aber zum anderen \n\n 11427\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nauch die positive Tendenz zu verstetigen und die durchaus \nnoch weiteren vorhandenen Potenziale zu nutzen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Zahl der \nAngebote in Sachsen wird zunehmen. Erst am letzten \nSonntag hatte ich die gro\u00dfe Freude, bei der \u00dcbergabe des \ngerade fertiggestellten Hafens in Zwenkau dabei zu sein. \nGerade die Entwicklungspotenziale in den neu entstehen-\nden Seenlandschaften im S\u00fcdraum Leipzig und in der \nLausitz machen deutlich, dass da neue, attraktive Angebo-\nte entstehen. Hier helfen wir als Staatsregierung auch im \nRahmen finanzieller F\u00f6rderprogramme sehr stark mit. \n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich jene Felder anpacken, die die \nrichtigen Voraussetzungen schaffen, damit Tourismus in \nSachsen weiterhin zukunftsf\u00e4hig ist. Das sind aus meiner \nSicht nat\u00fcrlich Strukturen, aber auch die Fragen der \nzuk\u00fcnftigen Finanzierung der Aufgaben im Tourismus, \ndenn beides geh\u00f6rt am Ende zusammen. Hier wei\u00df die \nStaatsregierung eine ganze Reihe verl\u00e4sslicher Partner an \nihrer Seite. Auf diesen beiden Feldern hat sie gemeinsam \nmit diesen Partnern weit in die Zukunft weisende Arbeiten \nvorangetrieben. \n\nMit der Studie \u201eZukunft Destination\u201c liegen erste Emp-\nfehlungen f\u00fcr eine Neuorientierung der regionalen touris-\ntischen Strukturen in der Zukunft vor. Alle s\u00e4chsischen \nTouristiker wissen, dass vor uns eine bedeutende Aufgabe \nliegt, n\u00e4mlich diesen Strukturwandel auch tats\u00e4chlich \naktiv mitzugestalten. Die Bildung wettbewerbsf\u00e4higer \nDestinationen mit uneingeschr\u00e4nkter Marktf\u00e4higkeit muss \nauch weiterhin sehr aktiv angegangen werden. Untrennbar \nverkn\u00fcpft mit der Neuordnung der Strukturen ist aber die \nFrage der Sicherung der Finanzierung dieser Aktivit\u00e4ten \nund auch der vorhandenen Strukturen auf mittlere und \nl\u00e4ngere Sicht. Ich wei\u00df, dass das nicht immer einfach ist. \nAuch mein Haus hat in den Ressortverhandlungen mit \ndem Finanzministerium immer f\u00fcr eine stabile Basis \ngesorgt. Das ist nicht immer einfach gewesen. \n\nWir alle wissen, dass die derzeitige finanzielle Ausstat-\ntung nicht dauerhaft fortgeschrieben werden kann. Des-\nhalb gilt es gerade jetzt, mit dem Ziel der Sicherung und \ndem Ausbau der Marktposition des s\u00e4chsischen Touris-\nmus bei der Finanzierung neue und von staatlichen \nSubventionen weniger abh\u00e4ngige Wege zu beschreiten. \nEin gutes Beispiel war \u00fcbrigens das s\u00e4chsische Haus in \nTurin anl\u00e4sslich der Winterolympiade 2006. Hier gab es \nsehr, sehr viel privates Engagement, und es war ein toller \nErfolg. Wir hoffen, dass sich das auch im Jahr 2010, dann \nin Vancouver, so fortsetzen l\u00e4sst. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die beschrie-\nbenen Zukunftsaufgaben des s\u00e4chsischen Tourismus sind \nnat\u00fcrlich kein Selbstzweck. Sie dienen n\u00e4mlich der \nSt\u00e4rkung der s\u00e4chsischen Tourismuswirtschaft. Im Einzel-\nfall werden sie sogar ihrer \u00dcberlebensf\u00e4higkeit dienen. \n\nDie Tourismuswirtschaft sichert Zehntausende von \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen bei uns in Sachsen. Es gab \nvor Jahren eine \u00dcberpr\u00fcfung, wie viele Arbeitsverh\u00e4lt-\nnisse es wirklich sind. Der LTV kam auf rund \n91 000 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Sie wissen, dass die \n\nAbtrennung zwischen Gastgewerbe und Gastronomie \nbzw. Beherbergungsgewerbe immer schwierig ist; wo \nman die entsprechenden Arbeitspl\u00e4tze zurechnet. Aber es \nmacht deutlich: Es ist m\u00f6glicherweise sogar die Branche \nmit dem st\u00e4rksten Besch\u00e4ftigungspotenzial in Sachsen. \nDeshalb gilt es, die entsprechenden Arbeitspl\u00e4tze zu \nerhalten und neue zu schaffen und damit unserer gesamt-\ngesellschaftlichen Verantwortung gerecht zu werden. \n\nAuf alle beschriebenen Punkte wurde in der Beantwor-\ntung der Gro\u00dfen Anfrage der FDP-Fraktion umfassend \neingegangen. Die Beantwortung fiel allerdings der Staats-\nregierung leicht, kann sie doch eine ausgesprochen gute \nund erfolgreiche Bilanz auf dem Gebiet der Tourismus-\nentwicklung vorweisen. \n\nIn dem Prozess der Beantwortung ergab sich immer \nwieder Gelegenheit, die erreichten Erfolge, die heute \nmitunter als selbstverst\u00e4ndlich hingenommen werden, zu \nverinnerlichen. \n\nNicht zuletzt war es eine sehr gute Gelegenheit, sich der \nAnstrengungen, die zu den guten Ergebnissen gef\u00fchrt \nhaben, zu erinnern. Ich will deshalb ausdr\u00fccklich die \nGelegenheit nutzen, allen s\u00e4chsischen Touristikern sehr \nherzlich Danke zu sagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Den Beifall haben sie verdient; es sind n\u00e4mlich viele \nPartner, die an einem Strang gezogen haben. Ich hoffe, es \nwerden noch mehr in diese Richtung ziehen, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. \n\nNun kommt die Gro\u00dfe Anfrage von der FDP \u2013 Sie wissen: \ndie Partei der allseitigen Steuersenker. Ich \u00fcberlege dann \nimmer \u2013 sollten wir dann mit den gesenkten Steuern die \nRadwege bauen, die Sie gerade noch infrage gestellt \nhaben? \u2013; wie das gehen soll, wei\u00df ich nicht. Sie haben \nauch k\u00fcrzlich vom Deutschen Beamtenbund zu h\u00f6ren \nbekommen: Steuern senken und gleichzeitig Staatsschul-\nden abbauen ist eine schwierige Materie. \n\nVon daher will ich nicht auf alles eingehen, was Sie in \nIhren zehn Punkten formuliert haben; aber ich sehe eine \ngro\u00dfe Gefahr bei Ihnen, Herr G\u00fcnther, und bei der FDP: \nIhr Staatsdenken wird immer ausgepr\u00e4gter. Die GEMA ist \nnun wirklich ein Verein, und wenn Sie meinen, dass wir \nstaatlichen Einfluss auf die GEMA aus\u00fcben sollten, was \nUrheberrechtsfragen und deren Finanzierung betrifft, \ndann liegen Sie etwas schief. Bitte lesen Sie noch einmal \ngenau nach, wie die GEMA funktioniert. \n\nWenn ich mir \u00fcberlege, dass Sie das Nichtraucherschutz-\ngesetz attackieren \u2013 es ist doch klar, dass Vorgaben des \nVerfassungsgerichtshofes umgesetzt werden m\u00fcssen \u2013; \naber Sie haben noch nicht die Frage beantwortet, wie Sie \nin Zukunft mit der Tabaksteuer umgehen wollen, denn ich \nvermute, die wollen Sie nat\u00fcrlich auch absenken. Das \nw\u00e4re dann ein doppelter Effekt f\u00fcr Sie. \u2013 Vielleicht ist es \nein Wahlkampfbonbon, das Sie uns in Zukunft noch \nerkl\u00e4ren werden. \n\n 11428\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nWissen Sie, wenn der Staatsminister nicht bei allen \nVeranstaltungen dabei sein kann, die unsere t\u00fcchtigen \nTouristiker auf die Beine stellen \u2013 ich war auf vielen \nDEHOGA-Kongressen, dort habe ich Sie nicht gesehen \u2013; \nbin ich mir aber sehr sicher, dass das Staatsministerium \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit auch durch Fachkompetenz \nvertreten war. Das machen wir n\u00e4mlich immer so. Ich \nkann nicht alle Termine wahrnehmen, obwohl es die \nTouristiker sehr verdient h\u00e4tten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir werden \nauch als Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u2013 so \ndie FDP dem n\u00e4chsten Landtag angeh\u00f6rt \u2013 wieder mithel-\nfen, dass sich Ihr Wissen \u00fcber s\u00e4chsische Strukturen im \nTourismus etwas bessert. Wie will ich Ihnen jetzt an \neinem Beispiel erkl\u00e4ren: Agrarmarketing ist in Sachsen \nnicht unmittelbar Tourismusf\u00f6rderung! Das betrifft eher \nden Kollegen Kupfer, denn dabei geht es wirklich um die \nVermarktung landwirtschaftlicher Produkte. Nun kann \nman sagen, das geh\u00f6rt dazu \u2013 und ich freue mich, dass wir \ndarin mittlerweile kooperieren \u2013; aber auch zwischen \nTMGS und Landestourismusverband gibt es Unterschie-\nde. \u2013 Im Einzelfall stehen die Mitarbeiter meines Hauses \nbereit, Ihnen das noch einmal zu erkl\u00e4ren. \n\nWir werden Ihnen bei Ihrem Wissensgewinn mithelfen. \nDas, was Sie heute geboten haben, sehr verehrter Herr \nG\u00fcnther, erschien mir allerdings sehr versetzungsgef\u00e4hr-\ndet. Aber wir werden unseren Beitrag leisten, damit Sie \nkl\u00fcger werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage ist beendet. \n\nIch rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der FDP-Fraktion \nauf, das ist die Drucksache 4/15528. Herr G\u00fcnther, \nm\u00f6chten Sie diesen noch einbringen? \u2013 Bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ich m\u00f6chte noch kurz auf einen \nPunkt eingehen, den der Herr Staatsminister gerade \ngenannt hat. \n\nSie haben unseren Entschlie\u00dfungsantrag sicherlich nicht \nrichtig gelesen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nH\u00e4tten Sie ihn gelesen, dann w\u00fcssten Sie, dass in unserem \nPunkt 7 zur GEMA steht: Es ist zu pr\u00fcfen und es ist zu \nuntersuchen. Es hat also nichts damit zu tun, ob wir von \nstaatlicher Seite etwas vorschreiben, sondern dass wir \nhelfen, die Belastungen zu senken. In diese Richtung geht \nder gesamte Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nIch hoffe, Sie stimmen unserem Antrag zu \u2013 vor allem \ndeshalb, damit der Mehrwertsteuersatz von 19 auf 7 % \ngesenkt werden kann, so wie es fast \u00fcberall in ganz \nEuropa m\u00f6glich ist. Lassen Sie uns auch die Chance f\u00fcr \ndie s\u00e4chsischen Gastwirte und Hoteliers entlang der \nGrenze nutzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nTischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion: Danke, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! \u2013 Meine Damen und Herren! Bei Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4gen der FDP pr\u00fcft man immer nur, was unsch\u00e4dlich \nist. Es gibt eine Menge darin, was Lyrik ist. \n\nDen Punkt I kann man beschlie\u00dfen oder auch nicht \u2013 er \nhat keine Folgewirkung. Wenn Sie das aber gern wollen, \ndann kann man sich nicht dagegenstellen und diesen \nFlie\u00dftext beschlie\u00dfen. \n\nUnter Punkt II wollen Sie jetzt Ihre Kompetenz nach vorn \ntreiben. Absenkung der Mehrwertsteuer \u2013 seit 1998 haben \nwir das in unserem Wahlprogramm stehen. Ich danke \ngerade der Fraktion der Linken, die das immer wieder \nbeantragt, was dann im Deutschen Bundestag erfolgreich \nabgelehnt wird. Insofern haben wir kein Problem damit, \nSie auch darin weiter zu unterst\u00fctzen. \n\nBei der Reformierung der GEZ-Geb\u00fchren muss ich \nmeinem Kollegen Heiko Hilker danken: Wir haben \nmehrmals beantragt, in diesem Bereich etwas zu tun. Dem \nwerden wir nat\u00fcrlich auch zustimmen; dieses Thema \nbearbeiten wir schon lange. \n\nWeiter: Wer kann dagegen sein, die Vermarktung des \nTourismusstandortes Sachsen zu verbessern? Wer kann \ndagegen sein, den Aufbau touristischer Infrastruktur \nvoranzutreiben? Entwicklung touristischer Angebote \nverbessern \u2026 \n\nDas sind alles tolle, \u201ezielgenaue\u201c Punkte, denen wir uns \nnicht verstellen wollen und die wir besonders gut finden. \nAuch die Schmalspurbahn als Touristikkette ist ein Punkt, \nden Sie gut in Ihren Antrag eingearbeitet haben. \n\nEin wenig kritisch sehe ich es, wie der Minister, was die \nGEMA-Geb\u00fchren im Punkt 7 betrifft. Wenn die FDP \nbeantragt, von Staats wegen immer in privatrechtliche \nAngelegenheiten einzugreifen, dann verwundert es mich \nein wenig. Aber anscheinend ist es in der Kontinuit\u00e4t \ndieses Flie\u00dftextes passiert und Sie haben nicht lange \ndar\u00fcber nachgedacht. \n\nAbbau b\u00fcrokratischer Hemmnisse \u2013 ist auch toll, damit \nkann man richtig Wahlkampf machen. \n\nUnter Punkt 9, Schaffung gesetzlicher Grundlagen f\u00fcr \ntouristenfreundliche Laden\u00f6ffnungszeiten, verbirgt sich ja \nnichts anderes, als dass Sie die Freigabe der Laden\u00f6ff-\nnungszeiten haben und die Angestellten rund um die Uhr \nbesch\u00e4ftigen wollen. Dazu werden Sie von uns keine \nZustimmung bekommen. \n\nAbschaffung restriktiver Rauchverbote \u2013 also, jeder kann \nrauchen, wo er will \u2013, da haben wir mit dem Gesundheits-\nschutz ein Problem und werden dem auch nicht zustim-\nmen. \n\n 11429\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nZuletzt sei gesagt, ich f\u00fchle mich sehr geehrt wegen Ihrer \nFeststellung, dass ich keine Wahlkampfrede gehalten \nhabe. Ich gehe mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit davon aus, \nmeinen Wahlkreis wieder zu gewinnen, und zwar da-\ndurch, dass ich nur das verspreche, was ich am Ende auch \numsetzen kann. Da hat es die Opposition nat\u00fcrlich leich-\nter, weil sie diesen Beweis nie antreten muss. \n\nDas waren die drei konkreten Punkte, die Sie benannt \nhaben; alles andere ist Lyrik. \n\nDeshalb bitte ich Sie, Frau Pr\u00e4sidentin, \u00fcber die Punkte 7, \n9 und 10 von Punkt II einzeln abzustimmen. Aller anderen \nLyrik werden wir nat\u00fcrlich zustimmen, wenn es Ihnen \nhilft. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Windisch, \nbitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich erlaube mir, jetzt noch \neinige Bemerkungen zum Entschlie\u00dfungsantrag zu \nmachen, weil ich ihn erst zu Beginn der Debatte zur \nKenntnis bekommen habe. \n\nIch sagte eingangs in meinem Redebeitrag, dass die \nGro\u00dfe Anfrage fachlich sehr flach war \u2013 noch flacher ist \nder Entschlie\u00dfungsantrag. Um festzustellen, dass Sachsen \nein attraktives Tourismusland ist, bedarf es nicht dieses \nAntrages. Er wimmelt in Punkt 1 von Plattit\u00fcden und das \nsogenannte Zehn-Punkte-Programm macht genau das \ndeutlich, was ich vorhin kritisiert habe: Es geht um \nB\u00fcrokratieabbau und Kosten- und Abgabensenkung \u2013 \neigentlich ein hehres Ziel; aber was ich in einer Ent-\nschlie\u00dfung vermisse, ist die Entwicklung von Visionen, \nwie es besser werden kann. \n\nFakt ist, dass diese sogenannten zehn Punkte ein Sammel-\nsurium von Forderungen sind, die in erster Linie an den \nBund gerichtet werden. \n\nZum Rundfunkstaatsvertrag wissen wir, dass die Reform \nder GEZ-Geb\u00fchren der MPK obliegt. Grundlage daf\u00fcr \nsind die KEF-Erhebungen \u00fcber den Kostenbedarf. \n\nIch bin gespannt, wenn das System ge\u00e4ndert wird und die \nBelastungen vielleicht in anderer Richtung h\u00f6her werden, \nwie Ihre Fraktion dann reagiert, wenn die Erh\u00f6hung \nandere Bereiche betrifft. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDann fordern sie die Senkung!) \n\n\u2013 Sie fordern dann die Senkung, genauso ist es. \n\nBei der Umsatzsteuer ist es dasselbe. Selbstverst\u00e4ndlich \nsehen wir hier Regulierungsbedarf, aber im Rahmen einer \nNeuregulierung des Gesamtsystems der Umsatzsteuer in \nder Bundesrepublik als Ganzes. \n\nFakt ist, diese zehn Punkte sind nicht geeignet, kurzfristig \nin irgendeiner Art und Weise etwas zu bewegen. Wenn Sie \nsich f\u00fcr den Tourismusstandort Sachsen einsetzen wollen, \ndann mit konkreten Sachantr\u00e4gen, aber nicht mit solch \neinem Sammelsurium von W\u00fcnschen. \n\nWir werden deshalb ihren Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann kommen wir zur Abstimmung. Ich rufe auf \nden Entschlie\u00dfungsantrag der FDP-Fraktion in der Druck-\nsache 4/14752. Ich lasse abstimmen \u00fcber I., Punkte \n1, 2, 3. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \nEine Stimmenthaltung. Bei einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr sind die Punkte 1 bis 3 von I. mit Mehrheit abge-\nlehnt. \n\nIch rufe II.1 bis 6 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Die Stimmenthaltungen, \nbitte. \u2013 Eine Stimmenthaltung, eine Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr, dennoch sind die Punkte mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe II. 7 auf. Wer m\u00f6chte dem Punkt 7 seine Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei nur ganz wenigen Stimmen daf\u00fcr ist \nPunkt 7 mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe II.8 auf. Wer m\u00f6chte dem Punkt 8 seine Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr wurde Punkt 8 dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch rufe II.9 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Ich frage \nnach Gegenstimmen. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 9 mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe II.10 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Ich frage \nnach Gegenstimmen. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei nur wenigen Stimmen daf\u00fcr wurde Punkt 10 mit \ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nDa jeder Punkt abgelehnt wurde, brauche ich keine \nGesamtabstimmung mehr durchzuf\u00fchren. Ich beende \ndiesen Tagesordnungspunkt. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n 11430\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nLehrstellen- und Ausbildungssituation im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/14473, Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion, und die Antwort der Staatsregierung \n\nEs ist eine allgemeine Aussprache vorgesehen. Als Ein-\nbringerin spricht die Fraktion DIE LINKE und danach \nfolgen CDU, SPD, NPD, FDP und GR\u00dcNE. Frau \nAbg. Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auf in die dritte \nRunde! Wie ich sehe, freut sich Herr Jurk schon beson-\nders. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nMein Lieblingsthema!) \n\nSie haben gestern in Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung \nverk\u00fcndet: \u201eDen derzeit rund 18 700 Bewerbern stehen \n13 800 Ausbildungspl\u00e4tze gegen\u00fcber. Dieses Verh\u00e4ltnis \nzum heutigen Tage l\u00e4sst darauf hoffen, dass letztendlich \nzum Jahresende erneut allen Bewerbern um einen Ausbil-\ndungsplatz ein Angebot gemacht werden kann.\u201c \n\nUnd genau hier liegt das Problem, Herr Jurk. Das Ver-\nh\u00e4ltnis, von dem Sie gestern sprachen, ist eben nur ein \nrechnerisches und kein reales. Real kommen n\u00e4mlich \nnochmals \u00fcber 8 000 Altbewerberinnen und -bewerber \ndazu. F\u00fcr diese m\u00fcssen wieder vollzeitschulische und \nau\u00dferbetriebliche Ma\u00dfnahmen herhalten. Es ist nur ein \nmathematischer Ausgleich zwischen Angebot und Nach-\nfrage, und das reicht eben nicht aus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs sind nicht Ihre Initiativen, die ma\u00dfgeblich f\u00fcr die \nverk\u00fcndete Entspannung auf dem Ausbildungsmarkt \nsorgen, sondern es ist die Demografie. Es sind nicht Ihre \neigenen Anstrengungen; da hat die Zeit f\u00fcr Sie gearbeitet. \nSeit 2003 hat sich die Zahl der Schulabg\u00e4nger von \u00fcber \n56 000 auf heute 26 000 mehr als halbiert. Der Tiefpunkt \nin dieser Entwicklung wird erst 2011 erreicht sein. \n\nSelbst wenn sich die quantitativen Probleme des Ausbil-\ndungsmarktes von selbst erledigen, die qualitativen tun es \neben nicht. Immer noch werden zu wenig duale Ausbil-\ndungspl\u00e4tze angeboten. Das Verh\u00e4ltnis von dualen Lehr-\nstellen und Berufsausbildungssuchenden betr\u00e4gt immer \nnoch eins zu zwei. Nur durch das Sch\u00f6nen der Zahlen, \nunter Hinzunahme von vollzeitschulischen Ausbildungs-\ng\u00e4ngen und au\u00dferbetrieblichen Angeboten errechnen Sie \neine Relation von einem Lehrstellenbewerber auf 1,2 \nangebotene Ausbildungspl\u00e4tze. Das, Herr Jurk, ist Betrug \nan den jungen S\u00e4chsinnen und Sachsen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nGestatten Sie mir ein Wort zu den vollzeitschulischen \nBildungsg\u00e4ngen. Herr Jurk, ich spreche jetzt nicht \u00fcber \ndie bundesrechtlich geregelten Gesundheitsberufe. \n\n(Widerspruch des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDie \u00dcbernahmechancen nach einer vollzeitschulischen \nAusbildung sind wesentlich schlechter als bei der Ausbil-\ndung im dualen System. So werden je nach Ausbildungs-\ngang und -dauer durchschnittlich nur 26 % der Absolven-\ntinnen und 20 % der Absolventen in Besch\u00e4ftigung \nvermittelt. Wir schlussfolgern: Die Ausbildungsneigung \nder s\u00e4chsischen Unternehmen muss weiter gesteigert \nwerden, gerade angesichts der derzeitigen Situation, in \nder viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen \nabwarten und die Entwicklung der Konjunktur beobach-\nten. Auf der anderen Seite kann einem Fachkr\u00e4ftemangel \nso nicht entgegengesteuert werden. Dabei bef\u00fcrchten in \nSachsen gerade die Metallarbeitgeber, dass ihre ausge-\nschriebenen Stellen nicht besetzt werden k\u00f6nnen. Der \nerhebliche Mitteleinsatz im Bereich der Ausbildungsf\u00f6r-\nderung hat keine wirkliche Ver\u00e4nderung gebracht. Oft \nwurden nur L\u00f6cher gestopft, es wurde nachgebessert, zum \nBeispiel bei den Altbewerbern, und das meist auch noch \nsehr sp\u00e4t. Eine grundlegende Ver\u00e4nderung in der Ausbil-\ndungspolitik, eine an den Bed\u00fcrfnissen der Menschen und \nUnternehmen ausgerichtete F\u00f6rderung der beruflichen \nAusbildung wurde nicht erreicht. Ich gehe sogar so weit \nzu sagen: Vielleicht wurde es auch nicht versucht. \n\nBleiben wir beim Thema der Altbewerberinnen und \nAltbewerber. Hier findet sich in der Antwort auf die \nGro\u00dfe Anfrage eine Irref\u00fchrung oder regelrechte Falsch-\naussage. Die Staatsregierung spricht n\u00e4mlich dort von \neinem kompletten Abbau der Bugwelle an Altbewerbern. \nDie s\u00e4chsischen Arbeitsagenturen melden aber 8 184 Alt-\nbewerber, 8 184 Menschen, die Sie einfach unterschlagen \nhaben, Herr Minister. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZwar ist die Zahl gegen\u00fcber dem Vorjahr um 37 % \nzur\u00fcckgegangen, aber sie stellen immer noch mehr als ein \nDrittel der Bewerberinnen und Bewerber um einen Aus-\nbildungsplatz dar. Ich sage: Jeder dieser \u00fcber 8 000 Men-\nschen ist einer zu viel. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Linksfraktion fordert die klare Benennung der Zah-\nlen. Wir fordern ehrliche Angaben, denn nur wenn das \nProblem erkannt und benannt ist, kann es auch gel\u00f6st \nwerden. \n\nEin weiteres qualitatives Problem der s\u00e4chsischen Ausbil-\ndungspolitik sind die Ausbildungsabbr\u00fcche bzw. die \nvorzeitige L\u00f6sung von Ausbildungsvertr\u00e4gen. Hier ist \neine konstant hohe Zahl zu verzeichnen, und das trotz des \nR\u00fcckgangs der Zahl der Auszubildenden. Herr Minister \nJurk, Sie versuchen zwar zu beschwichtigen, indem Sie \nvon positiven Abbr\u00fcchen, etwa von Wechseln aus au\u00dfer-\nbetrieblichen Ma\u00dfnahmen in duale Ausbildungsverh\u00e4lt-\nnisse sprechen, aber auch hier sprechen die Zahlen, die \n\n 11431\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nSie in der Antwort geben, f\u00fcr sich. Es sind \n344 \u201ePositivabbrecher\u201c gegen\u00fcber insgesamt circa 6 000 \nim vergangenen Ausbildungsjahr. Das ist eindeutig zu \nviel. \n\nBei einem Drittel der Abbrecher wurde ein Grund im \nZusammenhang mit der Berufswahl angegeben. Die \njungen Menschen in Sachsen sind nicht gen\u00fcgend \u00fcber \ndie Berufsbilder und Anforderungen informiert. Da liegt \ndas Problem doch offensichtlich in einer ungen\u00fcgenden \nBerufsorientierung und -beratung. Dazu komme ich sp\u00e4ter \nnoch. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist anzumerken, dass bei den jungen S\u00e4ch-\nsinnen und Sachsen keine ausreichende Kenntnis \u00fcber die \nAusbildungsberufe im Allgemeinen vorhanden ist. Das \nerkennt man immer wieder daran, wie sich die Bewerbe-\nrinnen und Bewerber auf die einzelnen Ausbildungsberufe \nverteilen. So f\u00fchren immer noch Koch, Friseurin, Kfz-\nMechatroniker und B\u00fcrokauffrau die Hitliste der \nWunschberufe an. Auf der anderen Seite bleiben immer \nwieder Ausbildungspl\u00e4tze, zum Beispiel Glasbl\u00e4ser oder \nBootsbauer, unbesetzt. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: F\u00fcr das Lausitzer \nSeenland brauchen wir die Bootsbauer!) \n\n\u2013 Das ist wahr, Frau Kollegin Lay. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das  \nBootsbauwesen entwickelt sich gerade!) \n\nIch komme zur Berufsorientierung. \n\nWir k\u00f6nnen in der anschlie\u00dfenden Debatte noch n\u00e4her \ndarauf eingehen, ich m\u00f6chte jetzt trotzdem gern zur \nBerufsorientierung sprechen. Jetzt will ich etwas Positives \nsagen, n\u00e4mlich dass sich in den letzten Jahren etwas getan \nhat. So wurde zum Beispiel der Berufswahlpass einge-\nf\u00fchrt. Es wurde endlich erkannt, welch wichtige Rolle den \nEltern bei der Berufswahl zukommt, und es gibt vermehrt \nKooperationen zwischen Schulen und Wirtschaft. Den-\nnoch gen\u00fcgen diese Ma\u00dfnahmen nicht, zumal sie bis auf \nden Berufswahlpass nicht fl\u00e4chendeckend umgesetzt \nwerden. \n\nBesondere Beachtung muss auch dem Feld der geschlech-\ntersensiblen Berufsorientierung gezollt werden. In der \nAntwort zur Gro\u00dfen Anfrage kann man nachlesen: \u201eTrotz \nrechtlicher Gleichstellung ist die Chancengleichheit von \nFrauen und M\u00e4nnern insbesondere in Bezug auf die \nErwerbsarbeit noch nicht erreicht.\u201c Doch die Statistik \nweist aus, welcher Handlungsbedarf hier noch besteht. \nDie H\u00e4lfte aller weiblichen Bewerber um einen Ausbil-\ndungsplatz konzentriert sich auf nur zehn Ausbildungsbe-\nrufe. Das sind diejenigen, in denen es nur sehr geringe \nGehalts- und Karriereperspektiven gibt. \n\nDer Frauenanteil in den technischen Berufen ist zu gering. \nSo liegt die Frauenquote im Bereich der Fachinformatik \nbei 6 %, bei der Ausbildung zur Informationselektronike-\nrin sind es gerade einmal 1,8 %. Da verwundert es, dass \ndie Staatsregierung als wichtigstes Instrument zur Gegen-\nsteuerung den Girls\u2019 Day angibt. Verstehen Sie mich bitte \n\nnicht falsch, die Linksfraktion steht voll und ganz hinter \ndem Girls\u2019 Day. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir unterst\u00fctzen diesen. Wir f\u00fchren jedes Jahr eigene \nAngebote durch und haben auch schon viele Antr\u00e4ge dazu \nhier im Plenum gestellt. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nEs gibt auch den Boys\u2019 Day!) \n\nDas allein wird aber wenig an der grundlegenden Einstel-\nlung junger Frauen \u00e4ndern, nach wie vor die sogenannten \nfrauentypischen Berufe, die sich eben st\u00e4rker am tradier-\nten Rollenverst\u00e4ndnis anlehnen, zu w\u00e4hlen. Wir werden \nFrauen ermutigen, verst\u00e4rkt Berufe im naturwissenschaft-\nlich-technischen Bereich zu ergreifen, und umgekehrt \nwollen wir auch, dass soziale Berufe f\u00fcr M\u00e4nner attrakti-\nver werden. \n\nGrunds\u00e4tzlich steht die Linksfraktion im S\u00e4chsischen \nLandtag f\u00fcr ein Grundrecht auf Ausbildung und die \ngesetzlich garantierte Berufswahlfreiheit. Herr Minister, \nich bitte Sie, nutzen Sie wenigstens Ihre noch verbleiben-\nde Zeit, um den s\u00e4chsischen Unternehmen klarzumachen: \nAusbildung lohnt sich und nur eine gute Ausbildung \nschafft Perspektive und Zukunft in Sachsen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion bitte Herr Abg. Rasch. \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Vielleicht k\u00f6nnten wir wieder den \nVersuch machen, an die gestrige Selbstdisziplin im \nNutzen der Redezeit anzukn\u00fcpfen, sonst kommen wir \nheute nicht mehr zu Potte. Insofern f\u00fcnf Punkte meiner-\nseits. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nErster Punkt: Dank an die Staatsregierung f\u00fcr ihre um-\nfangreiche detaillierte Antwort. Es ist deutlich, dass hier \ndie \u00f6ffentliche Verwaltung, Arbeitsagenturen, Kammern \nund alle Beteiligten differenziert steuernd auf das System \n\u201eBerufsbildung\u201c Einfluss nehmen. Daf\u00fcr herzlichen \nDank. \n\nZweiter Punkt: Das Lehrstellenkollegium wurde umbe-\nnannt in ein Kollegium f\u00fcr Berufsbildung und Fachkr\u00e4fte \nin Sachsen. Es hat sich bew\u00e4hrt, dass dort die Sozialpart-\nner, Arbeitsverwaltungen, Ministerien, Kammern und \nVerb\u00e4nde, also die Breite aller Beteiligten am Thema \nBerufsausbildung, gemeinsam einen umfassenden Erfah-\nrungs- und Erkenntnishintergrund einbringen und auf \ndieser Basis \u00fcber Jahre hinweg sinnvoll gestaltet haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine kleine Anmerkung zu den Linken: Nat\u00fcrlich wird es \nauch das B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit 2009 wieder geben. Es ist \nbereits f\u00fcr die n\u00e4chsten Tage eingeladen. Daf\u00fcr bedarf es \nIhres Antrages nicht. \n\n 11432\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nDritter Punkt: Es findet ein Umsteuern statt. Das Umsteu-\nern k\u00f6nnen Sie schon an diesem Begriffswandel Lehrstel-\nlenkollegium zu Kollegium f\u00fcr Berufsbildung und Fach-\nkr\u00e4fte ablesen. Das ist ein Umsteuern von der Grundauf-\ngabe \u201ejedem eine berufliche Perspektive\u201c \u2013 trotz dieser \nDiskrepanz der starken Jahrg\u00e4nge und des geringen \nArbeitsplatzangebotes \u2013, hin zu st\u00e4rkerem Blick auf \nQualit\u00e4tsfragen und vor allen Dingen zu mehr Aufmerk-\nsamkeit f\u00fcr Benachteiligte, mehr Chancen, mehr Nutzung \nder Potenziale von Benachteiligten. \n\nEs ist tats\u00e4chlich so gewesen, dass wir \u00fcber Jahre diese \nDiskrepanz zwischen den starken Jahrg\u00e4ngen und dem \nnicht so deutlich ansteigenden Arbeitsplatzangebot hatten, \naber dieses Angebot hat sich im Laufe der Jahre stabili-\nsiert. Das ist eine ziemliche Leistung, die dahinter steht. \n\nEs ist wahr, die Demografie hat uns insofern zugearbeitet, \nals wir zumindest diese Bugwelle nicht mehr vor uns \nherschieben, obwohl aus dem Antrag der Linksfraktion \nein St\u00fcck weit abzulesen ist, dass ein tiefes Bedauern aus \ndiesem spricht, dass wir das Problem nicht mehr haben. \nDa wird gern noch einmal auf fr\u00fchere Jahre zur\u00fcckge-\nschaut, in denen wir diese Probleme hatten und wie wir es \ndenn heute bewerten. \n\nDie Probleme haben wir offensichtlich nicht mehr, selbst \nwenn Sie das Ihrerseits heute anders darstellen wollen. \nJetzt geht es um Qualit\u00e4tssicherung und die nachdr\u00fcckli-\nche F\u00f6rderung von Benachteiligten, Qualit\u00e4tssicherung \ninsbesondere \u2013 da sind wir gar nicht in Diskrepanz zu \nIhnen \u2013 durch einen st\u00e4rkeren Fokus auf die duale Ausbil-\ndung, die wir weiter ausbauen wollen. Nun darf man aber \ndie vollzeitschulische Ausbildung nicht einfach wie das \nKind mit dem Bade aussch\u00fctten. Wir haben noch eine \nganze Menge Berufe, vor allem im medizinischen Be-\nreich, in denen wir nat\u00fcrlich vollzeitschulische Ausbil-\ndung haben werden. Sie hat sich auch dort durchaus \nbew\u00e4hrt. \n\nEs ist sinnvoll und richtig, zum Beispiel jetzt duale \nStudieng\u00e4nge an Fachhochschulen anzubieten und \u00e4hnli-\nche Dinge forciert zu betreiben. \n\nWas die Benachteiligten angeht, haben wir zwei Aspekte, \neinmal nat\u00fcrlich das Interesse dieser betroffenen Gruppe \nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und andererseits den \nAspekt, dass wir die Potenziale heben m\u00fcssen, die bei den \nweniger Qualifizierten und bei den wenig Motivierten \nliegen \u2013 die wir leider Gottes auch im gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfe im \nSpiel haben \u2013 und den wirklich Benachteiligten durch \nverschiedene Umst\u00e4nde des Lebens oder der Gesundheit. \n\nVierter Punkt: Berufsorientierung spielt tats\u00e4chlich in der \nPraxis unserer Schulen eine zunehmend wichtige Rolle. \nAuch im \u00f6ffentlichen Raum wird dort viel unterst\u00fctzt. Bei \nUnternehmen gibt es viele helfende Angebote. \n\nVor einem reichlichen Jahr ist die Landesservicestelle \nSchule-Wirtschaft mit einer nun wichtigen Koordinie-\nrungsaufgabe aufgebaut worden, damit die Vielfalt dieser \nAngebote sinnvoll von Schulen und Sch\u00fclern in Anspruch \ngenommen werden kann. Da soll nun koordiniert werden; \n\nes wird wissenschaftlich begleitet und man hat Dienst-\nleister in der Praxis. Ich muss allerdings bekennen: In \nmeiner Region ist davon an der Basis noch nichts ange-\nkommen. Dort ist noch Nachholbedarf, zumindest in \nmanchen Regionen Sachsens, vorhanden. \n\nF\u00fcnfter Punkt: Welche Perspektive hat dieser Fragen-\nkreis? Wir werden unsere Finanzmittel insbesondere auf \ndas Thema des Problemkreises, der sich hinter dem \nKurzbegriff der Benachteiligten verbirgt, und auf die \nFrage Innovation im Ausbildungsbereich, Qualit\u00e4t, \nSpitzenqualifikationen konzentrieren m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal in \nErinnerung rufen: Gegen\u00fcber den Ausgaben, die der Staat \nAnfang der Neunzigerjahre hatte, hat er jetzt ungef\u00e4hr ein \nverzehnfachtes Volumen an Ausgaben im Bereich der \nBerufsbildung, wo der Staat seinerseits mit viel Geld \nsteuernd eingreift. Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Von \ndiesem Ausgabenberg m\u00fcssen wir herunter, hin zu einer \nNormalit\u00e4t dergestalt, dass die Wirtschaft das Ihre leistet, \nund das ohne st\u00e4ndiges G\u00e4ngeln und F\u00f6rdern durch den \nStaat. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nHier muss die Wirtschaft ihre eigene Verantwortung \nwahrnehmen. \n\nIch muss mich wundern, dass das DIE LINKE offensicht-\nlich anders sieht. Gut, da kommt nun wieder Ihr alter Hut \nmit der Umlagefinanzierung. Meine Damen und Herren, \ndas k\u00f6nnen wir uns schenken. Das steht im Entschlie-\n\u00dfungsantrag als letzter Punkt. Insofern werden Sie Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass wir Ihrem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag nicht folgen k\u00f6nnen. \n\nIch will mit einer kleinen Lesung aus der Presseinforma-\ntion des Kollegiums vom 15. Januar 2009 schlie\u00dfen: \u201eDas \nB\u00fcndnis f\u00fcr Ausbildung 2008 hat sein Ziel erreicht: Zum \neinen die optimale Einm\u00fcndung der Schulabg\u00e4nger in die \nberufliche und akademische Ausbildung entsprechend \ndem Fachkr\u00e4ftebedarf der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Und \nzum anderen die Unterbreitung eines passf\u00e4higen Ausbil-\ndungsangebotes mit Aussicht auf einen am Arbeitsmarkt \nverwertbaren Berufsabschluss f\u00fcr m\u00f6glichst alle jungen \nMenschen mit eingeschr\u00e4nkten Vermittlungschancen.\u201c \n\nWenn wir das in der n\u00e4chsten Periode wieder so bew\u00e4lti-\ngen, k\u00f6nnen wir zufrieden sein. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Nicht zum ersten Mal spre-\nchen wir in dieser Legislaturperiode \u00fcber die Ausbil-\ndungssituation in Sachsen. Das soll nat\u00fcrlich ausdr\u00fccklich \nnicht hei\u00dfen, dass diese Debattenh\u00e4ufigkeit der Bedeu-\ntung dieses Themas nicht gerecht w\u00fcrde, nur kann ich \nmich des Eindrucks nicht erwehren, dass diese zahlrei-\n\n 11433\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nchen Gespr\u00e4che hier im Haus wie bei so vielen Themen \nohne Wirkung bleiben. Dies sollte uns doch eigentlich zu \ndenken geben. \n\nDa stellt sich mir bei der vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage \nf\u00fcr die NPD-Fraktion die Frage, ob angesichts einer \nverheerenden demografischen Entwicklung und einer \nWeltwirtschaftskrise von Jahrhundertausma\u00df die Debatte \nin die richtige Richtung angesto\u00dfen wird, um nennens-\nwerte Verbesserungen in Gang zu setzen. \n\nIm Falle eines branchen\u00fcbergreifenden Implodierens der \nWirtschaftst\u00e4tigkeit, wie wir es derzeit erleben, meine \nDamen und Herren, d\u00fcrfen wir nicht glauben, die Ausbil-\ndungssituation durch das Aufz\u00e4hlen weiterer Benachteili-\ngungsmerkmale, einer Ver\u00e4nderung des Lehrer-Sch\u00fcler-\nSchl\u00fcssels an berufsbildenden Schulen oder eine geson-\ndert geschlechtsneutrale Berufsberatung nachhaltig zu \nverbessern. \n\nMachen wir uns und machen wir vor allem den s\u00e4chsi-\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nichts vor: Scheindebat-\nten \u00fcber die statistische Interpretationshoheit von BA-\nAuswertungen l\u00f6sen keine Probleme im Grunds\u00e4tzlichen. \n\nWer sich weigert, von einer sich mittlerweile nachweisbar \nals falsch erweisenden globalistischen Wirtschaftsdoktrin \nim Allgemeinen Abstand zu nehmen, der wird bei der \nBerufsausbildung im Speziellen keine Wunder bewirken. \nDiese Erkenntnis wird auch durch die vorliegende Gro\u00dfe \nAnfrage eindeutig best\u00e4tigt. \n\nSobald die Situation gegeben ist, in der seitens der Betrie-\nbe weniger ausgebildet wird, kommen auch die sogenann-\nten Benachteiligungsmerkmale potenzieller Auszubilden-\nder st\u00e4rker im Lehrstellenwettbewerb zum Tragen. So \nsinnvoll und wichtig die Behebung solcher Benachteili-\ngungsmerkmale nat\u00fcrlich ist, \u00e4ndert dies nur wenig, \nsolange das Lehrstellenangebot insgesamt knapp ist. Mit \nChancengerechtigkeit im schlechten Umfeld ist aber \nkaum jemandem wirklich geholfen. \n\nNat\u00fcrlich sind dem Fragenkatalog und den dazugeh\u00f6rigen \nAntworten seitens der Staatsregierung auch vielfach \ninteressante Informationen zu entnehmen. Nur \u2013 und \ndarum geht es der NPD-Fraktion bei dieser Debatte \u2013 darf \nuns dies nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass eine aktive \nWirtschaftspolitik als Krisenmanagement seitens des \nStaates und eine Abkehr von der globalistischen Export-\neinseitigkeit mittelfristig die entscheidenden Faktoren f\u00fcr \neine nachhaltige Sicherung und Verbesserung der s\u00e4chsi-\nschen Lehrstellensituation darstellen. \n\nDennoch, meine Damen und Herren, stechen einige \nAspekte in der Gro\u00dfen Anfrage besonders ins Auge, die \nals Problemkreise seitens der NPD-Fraktion hier schon \n\u00f6fter angesprochen wurden. Ich denke im Speziellen an \neines der sogenannten Benachteiligungsmerkmale, und \nzwar das der fehlenden Mobilit\u00e4t. Hierf\u00fcr werden auch in \nder Antwort der Staatsregierung einige Gr\u00fcnde angef\u00fchrt. \nUnter anderem wird die Problematik des Wohnsitzes in \nabgelegenen Regionen genannt. Gerade in diesem Zu-\nsammenhang wundert es mich schon sehr, wenn die \n\npolitische Herangehensweise an dieses Problem aus der \nPerspektive der vermeintlichen mangelnden Mobilit\u00e4t \ngesehen wird und eben nicht aus der Perspektive des \nAusbildungsplatzmangels in den betreffenden s\u00e4chsischen \nRegionen. \n\nDies betrifft sogar einen Verfassungsauftrag, und zwar \nden, fl\u00e4chendeckend gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse zu \nschaffen. So scheint die Staatsregierung diesen Auftrag \nnicht mehr wahrnehmen zu wollen. \n\nAber, meine Damen und Herren, volkswirtschaftliche, \nbev\u00f6lkerungs- und raumordnungspolitische Fehler der \nletzten Jahre lassen sich eben nicht durch Girls\u2019 Days oder \nBoys\u2019 Days, Berufsberatungen und Sch\u00fcler-Lehrer-\nRelationen allein kompensieren. Solange diese Erkenntnis \nhier verweigert wird, werden wir bis zum Sankt-\nNimmerleins-Tag Statistiken debattieren, ohne wirklich \nerfolgreich etwas zu ver\u00e4ndern. \n\nNoch ein paar kurze aktuelle Zahlen, meine Damen und \nHerren. 2006 meldete die s\u00e4chsische Industrie- und \nHandelskammer noch 18 186 Betriebe, die ausbilden. \nEnde 2008 waren es nur noch 16 603 aktive Ausbildungs-\nbetriebe. Das ist ein R\u00fcckgang von mehr als 9 % in nur \nzwei Jahren. Wir k\u00f6nnen leider davon ausgehen, dass sich \ndie Situation in den Krisenjahren 2009 und 2010 be-\nstimmt nicht besser darstellen wird; leider ganz im Ge-\ngenteil. \n\nWeiter verzeichnet der Freistaat Sachsen traditionell in \nder Metall- und Elektrobranche \u00fcberdurchschnittlich hohe \nAusbildungszahlen. Doch es ist gerade dieser Sektor, der \naufgrund seiner enorm hohen Exportabh\u00e4ngigkeit am \nschwersten von der weltweiten Wirtschaftskrise betroffen \nist. Wir brauchen uns nicht einzubilden, dass davon der \nAusbildungsmarkt in Sachsen unber\u00fchrt bleiben wird. \n\nDie \u201eDNN\u201c berichteten erst in der letzten Woche, dass \nbeispielsweise in Chemnitz und Leipzig die Unternehmen \n12 bis 13 % weniger Lehrstellen melden. In Pirna ging \ndas Angebot sogar um 21 % zur\u00fcck. Landesweit ist es ein \nMinus von 1,8 %. Die BA-Vizechefin Cordula Hartrampf-\nHirschberg wird zitiert, dass vor allem die kleinen und \nmittleren Firmen die gegenw\u00e4rtige Wirtschaftsentwick-\nlung erst einmal abwarten wollen. \n\nDer Umstand, dass sich die Situation bei den sogenannten \nAltbewerbern entsch\u00e4rft hat, ist keineswegs in erster Linie \n\u2013 wie die Staatsregierung glauben machen m\u00f6chte \u2013 den \nAnstrengungen der B\u00fcndnisse f\u00fcr Arbeit geschuldet, \nsondern vielmehr auf die demografische Entwicklung \nzur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nIm Wesentlichen ist also zu erkennen, dass auch beim \nThema Berufsausbildung im Hamsterrad der Globalisie-\nrung kein Richtungswechsel m\u00f6glich sein wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Morlok, bitte. \n\n 11434\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nAngesichts der demografischen Entwicklung k\u00f6nnte man, \nwenn man das Problem relativ global betrachtet, zu dem \nErgebnis kommen, dass wir von einem Mangel an Aus-\nbildungspl\u00e4tzen zu einem Mangel an Auszubildenden \nkommen. \n\nAber leider stellt sich die Situation bei genauer Betrach-\ntung etwas differenzierter dar. Zum einen werfen die \nAntworten erhebliche Fragen nach der Ausbildungsf\u00e4hig-\nkeit der jungen Menschen in Sachsen auf. Wenn 50 % der \nFirmen beklagen, dass es Defizite beim Addieren und \nbeim Subtrahieren gibt, dann, meine ich, ist irgendetwas \nin der schulischen Ausbildung nicht richtig. \n\nHerr Staatsminister Jurk, Sie haben gestern in Ihrer \nRegierungserkl\u00e4rung von einer modernen Bildungspolitik \ngesprochen. Eine Bildungspolitik ist nicht modern, wenn \nsie das Ergebnis hat, dass 50 % der Firmen die Leistungen \nder Sch\u00fcler im Addieren und Subtrahieren bem\u00e4ngeln. Ich \nglaube, modern ist das mit Sicherheit nicht. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nMir ist bei der Gro\u00dfen Anfrage aufgefallen, dass die \nStaatsregierung 103 Fragen beantwortet hat, obwohl doch \nnur 97 Fragen gestellt wurden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Tja!) \n\nDie Ursache ist, dass DIE LINKE, die Antragstellerin, \nbeim Z\u00e4hlen etwas durcheinander gekommen ist. \n\nLiebe Kollegen von den Linken, Z\u00e4hlen ist auch nur eine \nbesondere Form des Addierens, n\u00e4mlich das Vermehren \neiner Zahl um die Zahl 1. Auch hier gibt es offensichtlich \nDefizite. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas haben wir davon, wenn wir jeden  \n\nEuro zweimal umdrehen m\u00fcssen!) \n\nAber es gibt auch weitere Defizite, nicht nur bei den \nLinken, sondern bei unseren Jugendlichen, n\u00e4mlich im \nBereich Leistungsbereitschaft, im Bereich Motivation, im \nBereich Disziplin. \n\nWenn wir feststellen, dass 24 % der Teilnehmer der GISA \nangebotene Einstellungsgespr\u00e4che nicht wahrgenommen \nhaben, stimmt das bedenklich. Wenn man sieht, dass 18 % \nder Bewerber angebotene Ausbildungspl\u00e4tze nicht ange-\nnommen haben, stimmt das noch viel bedenklicher. \nAusbildung setzt eben neben der Ausbildungsbereitschaft \neinen Ausbildungswillen voraus. \n\nDas Thema Altbewerber ist angesprochen worden. Wir \nhaben das im Beirat der ARGE in Leipzig des \u00d6fteren \nschon intensiv diskutiert. Die erfreuliche Nachricht ist, \ndass wir eigentlich im Bereich des Arbeitslosengeldes II \nkeinen nennenswerten Zugang mehr aus dem Arbeitslo-\nsengeld I haben. Das hei\u00dft, in der Regel finden die Men-\nschen im Rahmen der Bezugsdauer von Arbeitslosen-\ngeld I wieder einen neuen Arbeitsplatz. Das ist sehr \npositiv. Aber es gibt trotzdem Zug\u00e4nge im Bereich des \n\nArbeitslosengeldes II. Diese kommen \u2013 das ist sehr \nbedauerlich \u2013 aus dem Bereich der Schule. \n\nDa m\u00fcssen wir uns schon die Frage stellen, ob wir in \nSachsen alles richtig machen. Damit bin ich wieder bei \nder Frage nach einer modernen Bildungspolitik, die Sie, \nHerr Staatsminister Jurk, gestern beschrieben haben. Ich \nglaube, hier sind ganz gro\u00dfe Defizite vorhanden. \n\nIch hatte gestern in der Debatte das Thema Landeserzie-\nhungsgeld angesprochen, weil ich meine, dass die Defizi-\nte fr\u00fcher anfangen, n\u00e4mlich nicht erst in der Schule, \nsondern bereits in der vorschulischen Betreuung. \n\nWir m\u00fcssen uns auch einmal die Frage stellen, ob wir mit \nden Grundschullehrern richtig umgehen. Die Grundschul-\nlehrer legen doch eigentlich in den ersten Jahren die Basis \nf\u00fcr die schulische Entwicklung der jungen Menschen. Sie \nwerden aber, wenn man sich einmal die Lehrerhierarchie \nanschaut, am schlechtesten von allen bezahlt. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDie Frage ist nat\u00fcrlich auch, warum so viele m\u00e4nnliche \nSch\u00fcler Probleme im Laufe des Schulalltags haben. Ob es \nvielleicht daran liegt, dass wir so wenige m\u00e4nnliche \nGrundschullehrer haben und den Sch\u00fclern das Vorbild des \nAnsprechpartners fehlt? Oder ob es vielleicht auch daran \nliegt, dass die Bezahlung im Grundschullehrerbereich so \ngering ist, dass der Normalverdiener dort eben als Allein-\nverdiener eine Familie nicht oder nur schwer ern\u00e4hren \nkann? \n\nIch glaube, das sind Dinge, \u00fcber die wir uns Gedanken \nmachen und bei denen wir umsteuern m\u00fcssen im Bereich \nder schulischen Ausbildung, aber auch schon davor. \n\nDas zweite Thema ist: Wir m\u00fcssen uns um die Altbewer-\nber k\u00fcmmern. Diese darf man nicht einfach links liegen \nlassen, sondern um sie muss man sich intensiv k\u00fcmmern. \nHier geht es aber nicht um die Frage der Qualifizierung, \nwie sie klassischerweise von der ARGE gemacht wird. Es \nsind ganz andere Ma\u00dfnahmen gefordert. Es geht darum, \nwenigstens \u00fcberhaupt wieder an einen regelm\u00e4\u00dfigen \nTagesablauf, an das Arbeitsleben heranzuf\u00fchren. \n\nDas Problem ist aber, dass die ARGE, weil es eben nicht \num Qualifizierung geht, genau f\u00fcr diese Dinge keine \nfinanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung stellt. Die werden aus \nN\u00fcrnberg nicht bereitgestellt, weil man sagt: Das ist nicht \nAufgabe der ARGE. \n\nDie Kommunen k\u00f6nnen es auch nicht bezahlen. Hier ist \njetzt die Frage zu stellen, ob die Dinge, die in N\u00fcrnberg \nweit weg entschieden werden, nicht viel zu lebensfremd \nf\u00fcr die Kommunen vor Ort sind und ob es nicht sinnvoller \nist, diese Kompetenz von N\u00fcrnberg auf die Kommunen zu \nverlagern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir sprechen uns ganz klar f\u00fcr den Vorrang der dualen \nAusbildung aus. Das ist auch in der Entwicklung deutlich \ngeworden. Wir haben ein st\u00e4rkeres Zur\u00fcckfahren der \nstaatlichen Angebote als der Angebote in der dualen \n\n 11435\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nAusbildung. Das ist angesichts der geringer werdenden \nZahl der Bewerber richtig. Wir m\u00fcssen darauf achten, \ndass wir das weiter so machen. In dem Ma\u00dfe, wie das \nBewerberangebot sinkt, m\u00fcssen wir zeitgleich das staatli-\nche Angebot zur\u00fcckfahren. Es ist deutlich geworden, dass \ndiejenigen, die eine Ausbildung im dualen System genie-\n\u00dfen, nach der Ausbildung viel eher einen Ausbildungs-\nplatz finden. Deswegen m\u00fcssen wir dort den Schwerpunkt \nsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ein Schl\u00fcsselsatz, der die \nProbleme in der Lehrstellen- und Ausbildungssituation \ntreffend beschreibt, findet sich bereits am Anfang der \nBeantwortung der Gro\u00dfen Anfrage der Linksfraktion, \nn\u00e4mlich: \u201eM\u00f6gliche konjunkturelle Einfl\u00fcsse k\u00f6nnen \nvor\u00fcbergehend zu abweichenden Entwicklungen f\u00fchren.\u201c \n\nDieser Satz ist Zustandsbeschreibung und Herausforde-\nrung zugleich. Der Zustand ist, dass es in Sachsen vor \ndem Hintergrund der demografischen Entwicklung im \nAugenblick kleinere Probleme als in den letzten Jahren \ngibt, junge Menschen in die berufliche Ausbildung zu \nvermitteln. Dieser Zustand ist jedoch keine sichere Bank, \nda die wirtschaftliche Entwicklung bekannterma\u00dfen eine \nschwierige Phase durchl\u00e4uft. Die Herausforderung ist \ndeshalb, jungen Menschen eine Ausbildung zu erm\u00f6gli-\nchen, und zwar jenseits von konjunkturellen Schwankun-\ngen. \n\nDiesem Anspruch wird das gegenw\u00e4rtige Ausbildungssys-\ntem nicht nur in Sachsen, sondern in der gesamten Bun-\ndesrepublik nicht mehr gerecht. Derzeit hoffen viele, dass \ndie sogenannte Wirtschaftskrise bald \u00fcberwunden sein \nwird und man weitermachen kann wie bisher. Ich jeden-\nfalls kann keine ernsthaften Bem\u00fchungen erkennen, die \nauf ein Umsteuern hindeuten. \n\nAus den Antworten der Staatsregierung geht hervor, dass \nes immer noch einen aus unserer Sicht nicht hinnehm-\nbaren Anteil von Jugendlichen in sogenannten Warte-\nschleifen gibt, aus denen in der Regel kein wirklicher \nWeg in eine anerkannte Ausbildung oder in einen auf dem  \nArbeitsmarkt verwertbaren Berufsabschluss f\u00fchrt. Wir \nleisten uns damit ein \u00dcbergangssystem, das selbst in \nwirtschaftlich besseren Zeiten bundesweit 500 000 Ju-\ngendliche umfasst und j\u00e4hrlich 3 bis 4 Milliarden Euro \nkostet. Auf diese Summe kann man nicht stolz sein, \nvielmehr ist es \u00f6konomisch wie moralisch verwerflich, so \nviel Geld f\u00fcr ineffektive Ma\u00dfnahmen zu verschwenden. \n\nIch kann vor diesem Hintergrund nur begrenzt nachvoll-\nziehen, wenn die Staatsregierung feststellt \u2013 Zitat \u2013: \u201eEine \nF\u00f6rderung benachteiligter Jugendlicher ist wegen der \nverbesserten Angebots- und Nachfragerelation k\u00fcnftig nur \nnoch beschr\u00e4nkt m\u00f6glich.\u201c Aber es wird auch in den \n\nfolgenden Jahren leider immer wieder und immer noch \nAltbewerber, Schulabbrecher und Schulabg\u00e4nger mit \nschlechtem Schulabschluss geben. \n\nIch w\u00fcrde mir etwas anderes w\u00fcnschen, aber die auf \nAussortierung ausgelegte s\u00e4chsische Bildungspolitik der \nStaatsregierung nimmt ja bislang die Bildungsverlierer \nallenfalls achselzuckend in Kauf und sortiert sie dann in \nBildungsg\u00e4nge ein, die definitiv eben nicht zu guten \nVoraussetzungen f\u00fcr die berufliche Ausbildung f\u00fchren. \nDie Staatsregierung verwickelt sich hier auch in Wider-\nspr\u00fcche, wenn sie auf der einen Seite \u00fcberraschenderwei-\nse keinen Zusammenhang zwischen Schulabschluss und \nChancen auf dem Arbeitsmarkt sieht \u2013 Antwort auf \nFrage 33 \u2013, um kurz darauf auf die Frage nach den Gr\u00fcn-\nden f\u00fcr nicht erfolgte Eingliederung in das duale System \nfestzustellen, schlechte bis ungen\u00fcgende Ergebnisse in \nwichtigen Schulf\u00e4chern seien schuld. \n\nDie Staatsregierung gibt immerhin zu, dass ohne aner-\nkannten Berufsabschluss die Chancen auf dauerhafte \nBesch\u00e4ftigung zuk\u00fcnftig noch schlechter werden. \u201eAuch \ndie demografische Entwicklung f\u00fchrt nicht zu erh\u00f6hter \nBesch\u00e4ftigung von Menschen ohne Schulabschluss, da \nHilfst\u00e4tigkeiten und einfache F\u00e4higkeiten aufgrund der \nweiteren technologischen Entwicklungen zuk\u00fcnftig \nimmer weniger nachgefragt werden.\u201c So schrieb die \nStaatsregierung in ihrer Antwort. \n\nDie in den Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage genannten \nEinzelma\u00dfnahmen m\u00f6gen gut gemeint sein. Es gibt das \nBGJ und das BVJ sowie eine ganze Reihe weiterer \n\u00dcberbr\u00fcckungsm\u00f6glichkeiten. In der Praxis f\u00fchrt diese \nVielfalt aber eben nicht dazu, das grunds\u00e4tzliche Problem \nzu l\u00f6sen. Aus unserer Sicht ist deshalb eine grundlegende \nReform des Ausbildungssystems mit folgenden Elemen-\nten notwendig: \n\nErstens. Die gesamte Berufsausbildung muss neu struktu-\nriert und in anerkannten Modulen organisiert werden. \nDamit wird eine Anerkennung und Anrechnung von \nAusbildungsteilschritten sichergestellt und das Bildungs-\nsystem durchl\u00e4ssiger. Auch die Ausbildungsdauer muss \nk\u00fcnftig flexibler gestaltet werden. Es ist nun einmal so, \ndass die individuellen Voraussetzungen der Ausbildungs-\nplatzbewerber sehr unterschiedlich sind, und insbesondere \nLeistungsschw\u00e4chere ben\u00f6tigen zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung \nund sollten bei Bedarf mehr Ausbildungszeit erhalten. \n\nZweitens. Es m\u00fcssen mehr betriebliche Ressourcen f\u00fcr \ndie Ausbildung erschlossen werden. Das ist dann m\u00f6glich, \nwenn kleinere Betriebe und Unternehmen ohne Ausbil-\ndungstradition oder sehr spezialisierte Unternehmen nicht \nmehr die Verantwortung f\u00fcr die komplette Ausbildung \ntragen, sondern vielmehr einzelne Ausbildungsmodule \nanbieten. \n\nDrittens. Daf\u00fcr ben\u00f6tigt man dennoch weiterhin \u00fcberbe-\ntriebliche Ausbildungsst\u00e4tten, die als Tr\u00e4ger der Ausbil-\ndung dienen und die zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze nach \ndem dualen Prinzip anbieten. Die Funktion einer solchen \n\u00fcberbetrieblichen Ausbildungsst\u00e4tte kann auch von be-\nrufsbildenden Schulen oder anderen Ausbildungstr\u00e4gern \n\n 11436\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n\u00fcbernommen werden, denen ansonsten vor dem Hinter-\ngrund der demografischen Entwicklung eine Schlie\u00dfung \ndroht. \n\nViertens. Die bisherigen \u00dcbergangssysteme der L\u00e4nder \nund der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit in ihrer Vielfalt werden \nals eigenst\u00e4ndige Ma\u00dfnahmen abgeschafft und in ein \neinheitliches System der Berufsausbildung integriert. Wir \nnennen ein solches System \u201eDual Plus\u201c. Mit einem derart \nneu geordneten System der beruflichen Ausbildung \nbekommen nicht nur mehr Jugendliche einen Ausbil-\ndungsvertrag, sondern eben auch eine Perspektive. Mit \ndem Konzept \u201eDual Plus\u201c k\u00f6nnen auch unter schwierigen \nwirtschaftlichen Rahmenbedingungen Warteschleifen zu \nQualifizierungsketten werden, und die sinnlose Zeitver-\nschwendung f\u00fcr Jugendliche h\u00e4tte endlich ein Ende. \n\nNur wenn wir uns endlich an eine grunds\u00e4tzliche Reform \nder beruflichen Bildung wagen, werden wir auch k\u00fcnfti-\ngen Generationen die Chance auf individuelle Bildung \nund Ausbildung gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Die Antworten der \nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage m\u00f6gen dazu \ndienen, ein relativ umfassendes Bild der gegenw\u00e4rtigen \nSituation zu zeichnen. Aber auch die Stellungnahme der \nStaatsregierung zum Antrag der Koalition zur Fachkr\u00e4fte- \nund Lehrstellensituation l\u00e4sst leider nicht erkennen, dass \ndie derzeitige Regierung bereit und in der Lage ist, die \nausbildungspolitischen Herausforderungen der Zukunft zu \nmeistern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Herr Minister, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Es geh\u00f6rt in der Bildungspolitik \nbeinahe schon zum gewohnten Bild, dass eine Flut von \nsogenannten innovativen Papieren und Konzepten produ-\nziert wird, die beispielsweise so beginnen: \u201eAufgrund der \nzunehmenden Globalisierung und der st\u00e4ndig steigenden \nAnforderungen, des zunehmenden Wettbewerbs m\u00fcssen \nalle Bildungsteilnehmer in allen Bildungsg\u00e4ngen laufend \nh\u00f6here Kompetenzen erwerben und bessere Bildungser-\ngebnisse erringen.\u201c \n\nDanach wird eine ganze Reihe zumeist nicht ganz neuer \nVorschl\u00e4ge aufgelistet, und jeder hat das gute Gef\u00fchl, das \nRichtige getan zu haben. In aller Regel fehlt solchen \nKonzepten jedoch etwas ganz Wesentliches: die Pr\u00fcfung \nauf ihre Praxistauglichkeit. Seltener wird gemessen, ob \ndie hehren Ziele tats\u00e4chlich auch erreicht werden. \n\nWir in Sachsen haben uns bewusst f\u00fcr einen anderen Weg \nin der Berufsbildungspolitik entschieden. Im Kollegium \nBerufsbildung und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen holen wir von \nAnfang an alle Verantwortungstr\u00e4ger an einen Tisch. \nJeder bringt seine Erfahrungen ein, jeder macht deutlich, \nwas er leisten kann. In diesem Gremium suchen wir \n\ngemeinsam nach Erfolg versprechenden Wegen, identifi-\nzieren Schwachstellen und stellen diese ab. Lassen Sie \nmich nur drei Beispiele nennen, die verdeutlichen, wie \nsich diese Zusammenarbeit auszahlt. \n\nIn Sachsen m\u00fcssen wir uns nicht mehr um die Zahlen \nstreiten. Die integrierte Ausbildungsstatistik, die andere \nfordern, haben wir bereits in f\u00fcnf Jahren. Sehr verehrte \nFrau Abg. Klinger von der Linksfraktion, Sie haben mich \nheute als \u201eBetr\u00fcger\u201c betitelt. Innerhalb des Kollegiums \nBerufsbildung und Fachkr\u00e4fte wurde mir gegen\u00fcber ein \nsolcher Vorwurf bisher nicht erhoben. Das m\u00fcssen Sie f\u00fcr \nsich beantworten, aber ich kann damit sehr gut umgehen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben in \nden Jahren seit 2002 die au\u00dferbetrieblichen Ausbildungs-\nangebote mit Unterst\u00fctzung des Europ\u00e4ischen Sozialfonds \ndeutlich gesteigert, um die beklagten Warteschleifeneffek-\nte zu reduzieren. \n\nInfolgedessen haben wir den Anteil des dualen Systems \nan allen Ausbildungsg\u00e4ngen der beruflichen Bildung 2007 \nerstmals auf \u00fcber 50 % steigern k\u00f6nnen und 2008 53,2 % \nerreicht. Wir haben 2006 gemeinsam alle Ausbildungsan-\ngebote hinsichtlich Effektivit\u00e4t, also den Beitrag zur \nZielerreichung, und Effizienz bzw. den wirtschaftlichen \nEinsatz der verf\u00fcgbaren Mittel, kritisch \u00fcberpr\u00fcfen lassen. \nDa das zentrale Erfolgskriterium der Ausbildung der \ndauerhafte Verbleib am Arbeitsmarkt ist, liegen die \nErgebnisse erst jetzt vor. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf Ihnen \nversichern, dass es vergleichbare und belastbare Daten zur \nBewertung der zahlreichen Ausbildungsg\u00e4nge in ganz \nDeutschland so nicht gibt. Auch Sie profitieren jetzt \ndavon. Viele Fragen der Gro\u00dfen Anfrage konnten nur auf \nder Basis der sogenannten Verbleibstudie beantwortet \nwerden, die das SMWA 2006 in Abstimmung mit SMK, \nSMS, Kammern und Arbeitsagenturen in Auftrag gegeben \nhat. \n\nIn der vom Institut f\u00fcr Sozialforschung und Gesell-\nschaftspolitik, kurz ISG, repr\u00e4sentativ angelegten Unter-\nsuchung wurden die Absolventinnen und Absolventen \naller Ausbildungsg\u00e4nge und berufsvorbereitenden Ma\u00df-\nnahmen des Jahres 2006 insgesamt dreimal bis zum \nSommer 2008 nach ihrem beruflichen Werdegang befragt. \nBei dieser in Deutschland bisher einmaligen Untersu-\nchung wurde deutlich, welche Ausbildungsangebote und \nberufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen zielf\u00fchrend sind und \nwelche weniger. \n\nDie betriebliche Ausbildung erzielt auch bei Bewerbern \nohne Schulabschluss und Hauptsch\u00fclern die eindeutig \nbesten Ergebnisse. \u00d6ffentlich finanzierte Ausbildungsan-\ngebote sind insbesondere dann noch effektiv und effizient, \nwenn sie hohe Praktikumsanteile aufweisen und individu-\nell ausgestaltet werden. Nicht wahr, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, das wollten Sie doch h\u00f6ren? \n\nDie vollzeitschulischen Angebote, die in der Beurteilung \nweniger gut abschneiden, waren in der Vergangenheit \naufgrund fehlender betrieblicher Ausbildungspl\u00e4tze \n\n 11437\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ndurchaus berechtigt, sollten aber k\u00fcnftig weiter deutlich \nreduziert werden. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nBei den berufsvorbereitenden Ma\u00dfnahmen liegt der \nSchluss nahe, dass es grunds\u00e4tzlich besser gewesen w\u00e4re, \ngleich eine abschlussbezogene Ausbildung anzubieten. \nAusnahmen sind die Einstiegsqualifizierungen in Unter-\nnehmen, die vergleichsweise gut abschneiden. Aber auch \nhier konnten die angebotenen Pl\u00e4tze leider bisher nur zu \nrund 30 % besetzt werden, weil die Unternehmen selbst \nviele, insbesondere benachteiligte Bewerber ablehnen. \nDeshalb werden wir hier verbesserte begleitende Hilfen \nanbieten. Ich erwarte, dass das Kollegium Berufsbildung \nund Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen Ende 2009 ein abgestimmtes \nKonzept vorschl\u00e4gt, um auf Basis der gewonnenen \nErkenntnisse weitere Verbesserungen im \u00dcbergangssys-\ntem zu erreichen. \n\nWir durften auch schon erste Fr\u00fcchte unserer Bem\u00fchun-\ngen ernten. Im Januar 2009 gab es in Sachsen keinen \nunversorgten Bewerber mehr. Die gro\u00dfe Zahl der Altbe-\nwerber, zuweilen recht unsensibel als \u201eBugwelle\u201c be-\nzeichnet, konnte dabei fast vollst\u00e4ndig abgebaut werden. \n\nMeine Damen und Herren! Bei aller Bescheidenheit: \nDarauf bin ich stolz. Ich sage das auch in dem Bewusst-\nsein, dass hier die demografische Entwicklung ein \u00dcbri-\nges getan hat. So sank n\u00e4mlich die Zahl der Bewerberin-\nnen und Bewerber Ende September 2008 im Vergleich \nzum Vorjahr um immerhin rund 13 500. Verantwortlich \nf\u00fcr diesen R\u00fcckgang ist neben einer deutlich gesunkenen \nSch\u00fclerzahl in den Abgangsklassen der Mittelschulen und \nGymnasien auch eine wesentlich h\u00f6here Studienneigung \nder Abiturienten. Auch das ist eine gute Nachricht. \n\nLassen Sie mich noch ein Wort zur Situation im \u00f6ffentli-\nchen Dienst sagen. Wie in der freien Wirtschaft geht auch \nhier die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze zur\u00fcck. Dies d\u00fcrfte in \nerster Linie auf den weiteren Stellenabbau bei den Kom-\nmunen und nachgeordneten Beh\u00f6rden zur\u00fcckzuf\u00fchren \nsein. Hier m\u00fcssen wir sehr gut aufpassen, dass wir f\u00fcr die \nAufgaben der Landes- und Kommunalverwaltung den \nnotwendigen Fachkr\u00e4ftenachwuchs auch k\u00fcnftig ausbil-\nden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDazu wird es in der Zukunft verst\u00e4rkter Anstrengungen \nzur Berufsorientierung und Ausbildung bed\u00fcrfen, denn \nwir k\u00f6nnen an der Wirtschaft sehen, dass gerade Bran-\nchen mit Personalabbau Probleme haben, ihren Fachkr\u00e4f-\ntenachwuchs zu gewinnen. \n\nLaut Prognose des Statistischen Landesamtes wird der \nnegative demografische Trend leider anhalten. So wird es \nf\u00fcr das Ausbildungsjahr 2009/2010 nur noch 26 500 Be-\nwerberinnen und Bewerber f\u00fcr Berufsausbildungsstellen \ngeben, das hei\u00dft, 7 500 weniger als im vergangenen Jahr. \nDie Ursache f\u00fcr den R\u00fcckgang ist wiederum in der \nAbnahme der Sch\u00fclerzahlen in den f\u00fcr die Berufssuche \n\nrelevanten Klassenstufen zu sehen. Die Talsohle wird \nvoraussichtlich in den Jahren 2010 bzw. 2011 erreicht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Wirtschaft \nbef\u00fcrchtet bereits seit l\u00e4ngerer Zeit, dass in einigen \nBereichen nicht ausreichend Bewerber f\u00fcr die zu beset-\nzenden Ausbildungsstellen zur Auswahl stehen werden. \nHierzu ist zun\u00e4chst festzuhalten, dass die stark zur\u00fcckge-\nhenden Bewerberzahlen dazu f\u00fchren werden, dass Fach-\nkr\u00e4fte in Sachsen nach und nach \u00e4hnlich knapp werden \nwie bereits heute im Westen Deutschlands. Wir gleichen \nuns mit rund 21 bis 24 Bewerbern je 1 000 Besch\u00e4ftigten \nin Sachsen an die bundesweit \u00fcblichen Verh\u00e4ltnisse an. \n\nDaraus folgt, dass Unternehmen ihre Ausbildungsstrategie \nentsprechend anpassen m\u00fcssen. Das bedeutet zuerst, in \nst\u00e4rkerem Ma\u00dfe als bisher auch auf benachteiligte Be-\nwerberinnen und Bewerber zuzugehen. Wir wissen \ninzwischen aus der eingangs erw\u00e4hnten Studie, dass \nUnternehmen auch f\u00fcr benachteiligte, schwache Bewerbe-\nrinnen und Bewerber \u00fcberzeugend gute Ausbildungser-\ngebnisse erzielen, wenn sie die entsprechende Hilfestel-\nlung erhalten. Hierzu werden wir Instrumente entwickeln, \num die Unternehmen bei dieser Herausforderung besser \nals bisher zu unterst\u00fctzen. Zu nennen sind hier zum \nBeispiel die von den Arbeitsagenturen finanzierten aus-\nbildungsbegleitenden Hilfen sowie Unternehmenskoope-\nrationen bei der Berufsausbildung in au\u00dferbetrieblichen \nEinrichtungen. Auch Einstiegsqualifizierungen werden \nnoch zu wenig genutzt. Hier wollen wir die Betriebe \ndurch die drei s\u00e4chsischen Ausbildungsvereine unterst\u00fct-\nzen, um den Unternehmen bei auftretenden Ausbildungs-\nkonflikten rasch und wirksam zu helfen. \n\nBesonderes Augenmerk werden wir auch der Verbesse-\nrung der Ausbildungsreife der Bewerberinnen und Be-\nwerber widmen. Hierzu verweise ich auf die Antworten \nzur Gro\u00dfen Anfrage sowie die Ausf\u00fchrungen des Kultus-\nministers an anderer Stelle vor diesem Hohen Hause. \nDar\u00fcber hinaus soll durch eine B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte aller \nAkteure der Berufsorientierung und Berufsberatung der \nJugendlichen ein strukturiertes und verbessertes Angebot \nauf diesem Gebiet erreicht werden. \n\nDas j\u00e4hrliche B\u00fcndnis f\u00fcr Ausbildung wird es auch 2009 \nwieder geben. Es soll im Kollegium Berufsbildung und \nFachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen am 3. Juni beschlossen werden. \nIm Rahmen des B\u00fcndnisses treffen alle Verantwortungs-\ntr\u00e4ger der Berufsbildung verbindliche Vereinbarungen zur \nVerbesserung der Berufsbildung in Sachsen, insbesondere \nf\u00fcr benachteiligte Bewerberinnen und Bewerber sowie zur \nrechtzeitigen Entwicklung des Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4fte-\nnachwuchses unserer s\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nAllen Jugendlichen, die bis Ende August keinen betriebli-\nchen Ausbildungsplatz gefunden haben, die aber zur \nAusbildung bereit und f\u00e4hig sind, werden auch in diesem \nJahr mehrere Angebote im Rahmen der Berufsausbildung \nin au\u00dferbetrieblichen Einrichtungen und der Gemein-\nschaftsinitiative Sachsen unterbreitet, die zu einem \nanerkannten Ausbildungsberuf nach Berufsbildungsgesetz \nf\u00fchren. Dort, wo die n\u00f6tige Ausbildungsreife noch fehlt, \n\n 11438\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nwird es Angebote im Berufsvorbereitungsjahr, in berufs-\nvorbereitendenen Ma\u00dfnahmen und bei der Einstiegsquali-\nfizierung geben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen \nnoch nicht einsch\u00e4tzen, wie sich die aktuelle wirtschaftli-\nche Krisensituation auf das Angebot an betrieblichen \nAusbildungspl\u00e4tzen bis zum September auswirken wird. \nEine Umfrage des DIHK bei den Unternehmen ergab, \ndass derzeit leider mit einem R\u00fcckgang der neu abge-\nschlossenen Ausbildungsvertr\u00e4ge in einem Umfang von \netwa 5 bis 10 % im Vergleich zum Vorjahr zu rechnen ist. \nDie Statistik \u00fcber die neu abgeschlossenen Ausbildungs-\nvertr\u00e4ge vom April in Sachsen best\u00e4tigt diese Aussage. So \nsind bei den freien Berufen und in der Land- und Forst-\nwirtschaft zwar leichte Zuw\u00e4chse von 10 bzw. 11 % zu \nverzeichnen, beim Handwerk und bei den Unternehmen \nvon Industrie und Handel gibt es allerdings R\u00fcckg\u00e4nge \nvon jeweils 10 %. \n\nDar\u00fcber hinaus werden wir in diesem Gremium kurzfris-\ntig L\u00f6sungen f\u00fcr den Fall entwickeln, dass die aktuelle \nWirtschaftskrise zu jetzt noch nicht absehbaren Auswir-\nkungen auf dem Ausbildungsmarkt f\u00fchren sollte. Wichti-\nge Ansatzpunkte einer solchen Krisenstrategie werden \nsein: schnelle Steuerung durch ein autorisiertes Gremium \nauf Arbeitsebene, vorrangige Vermittlung in betriebliche \nAusbildung in andere Unternehmen zum Beispiel bei \nInsolvenz des Ausbildungsbetriebes, zus\u00e4tzliche \u00d6ffnung \nder Verbundf\u00f6rderung gem\u00e4\u00df ESF-F\u00f6rderrichtlinie \n\u201eBerufliche Bildung\u201c des SMWA f\u00fcr Lehrlinge in Phasen \nder Kurzarbeit in den ausbildenden Betrieben, Unterst\u00fct-\nzung von Insolvenzlehrlingen durch den Ausbildungsbo-\nnus und \u00dcbernahme in au\u00dferbetriebliche Berufsausbil-\ndung durch die Arbeitsagenturen, zus\u00e4tzliche Mobilisie-\nrung einer Reserve von 1 000 Pl\u00e4tzen in der ESF-\nfinanzierten Gemeinschaftsinitiative GISA, Vermittlung \nin Einstiegsqualifizierungen durch die Kammern unter \nweitgehender Anrechnung auf eine sp\u00e4tere Ausbildung \nund nachrangiges Angebot von vollzeitschulischen \nPl\u00e4tzen im Berufsbildungsgrundjahr und der Berufsfach-\nschule f\u00fcr landesrechtlich geregelte Ausbildungsberufe im \nzum Vorjahr vergleichbaren Umfang durch die berufsbil-\ndenden Schulen. \n\nObwohl wir uns auf Krisenauswirkungen vorbereiten \nm\u00fcssen, glaube ich doch, dass die s\u00e4chsischen Unterneh-\nmer und Personalverantwortlichen verstanden haben, dass \ndie duale Ausbildung hoch effizient ist und bei besten \nBildungsergebnissen den Ausbildungskosten meist hohe \nAusbildungsertr\u00e4ge gegen\u00fcberstehen, dass die duale \nAusbildung eine ganz wesentliche Grundlage der hohen \nWettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft ist und \ndieser Grundsatz auch auf der betrieblichen Ebene gilt; \ndenn wer heute ausbildet, hat morgen Wettbewerbsvortei-\nle. \n\nDanke, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen nun zum Entschlie\u00dfungsantrag der \nLinksfraktion in der Drucksache 4/15527. Ich bitte Frau \nKlinger um Einbringung. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Danke, Herr \nJurk, dass Sie die H\u00e4lfte der Fachregierungserkl\u00e4rung von \ngestern jetzt gerade noch einmal abgegeben haben. Ich \nm\u00f6chte Sie aber richtigstellen: Ich habe Sie nicht als \n\u201eBetr\u00fcger\u201c bezeichnet, sondern ich habe gesagt: Das ist \nBetrug an den jungen S\u00e4chsinnen und Sachsen, und es ist \nklar, dass Sie damit gut leben k\u00f6nnten; denn Sie sind ja \nkeiner dieser 8 000 Menschen, die immer noch auf eine \nLehrstelle warten. Sie haben eben in der Beantwortung \nder Gro\u00dfen Anfrage angegeben, dass es 454 Bewer-\nber(innen) aus den Vorjahren gibt, die unversorgt geblie-\nben sind, und wenn dann am 30. April 2009 die s\u00e4chsi-\nsche Agentur f\u00fcr Arbeit bekannt gibt, dass es \u00fcber \n8 000 junge Menschen sind, dann frage ich mich schon, \nwie ich das nennen soll. Oder wie w\u00fcrden Sie es denn \nnennen? \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDa haben Sie einfach nicht zugeh\u00f6rt!) \n\nAn Herrn Rasch w\u00fcrde ich mich auch gern wenden. Herr \nRasch, wir wissen, dass es ein B\u00fcndnis f\u00fcr Ausbildung \n2009 geben wird. Wenn Sie den Entschlie\u00dfungsantrag \nrichtig lesen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie feststellen, dass \nwir es nicht einfordern, sondern dass wir fordern, dass es \nnicht nur Absprachen nach innen gibt, wie die Verspre-\nchungen, die in jedem Jahr gegeben werden, immer gleich \nviele Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern \ndass wir auch entsprechende Forderungen nach au\u00dfen, aus \ndiesem Gremium heraus, erzielen wollen; denn wir \ndenken, das B\u00fcndnis f\u00fcr Ausbildung 2009 kann noch \nmehr leisten, als dies bisher geschehen ist. Wir bedauern \nnat\u00fcrlich nicht, dass sich die Ausbildungsl\u00fccke schlie\u00dft. \nWir fordern eine Qualit\u00e4tssteigerung in der Ausbildung, \nund darin waren wir uns in unseren Beitr\u00e4gen ja gar nicht \nun\u00e4hnlich. \n\nEin wenig entt\u00e4uscht bin ich nat\u00fcrlich, dass sich die SPD \nnicht zu Wort gemeldet hat, gerade die \u201ePartei der kleinen \nLeute\u201c. Ich wei\u00df nicht, was Sie damit f\u00fcr ein Signal \naussenden wollen; aber das ist ja auch nicht mein Prob-\nlem. \n\n(Einzelbeifall bei der Linksfraktion \u2013  \nMario Pecher, SPD: Richtig!) \n\nAn Herrn Morlok: Vielen Dank f\u00fcr das aufmerksame \nLesen der Anfrage. Sie scheinen der Einzige zu sein, der \nhier wirklich ins Detail geht. Ich denke, Sie haben sich \neinen Kaffee verdient. \n\n(Leichte Heiterkeit und vereinzelt  \nBeifall bei der Linksfraktion) \n\nKommen wir zum Entschlie\u00dfungsantrag. Im Punkt I stellt \ndie Linksfraktion fest: \n\n 11439\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nerstens, dass nur durch die Demografie \u2013 sprich: den \nR\u00fcckgang der Zahl der Sch\u00fcler(innen) \u2013 eine Entspan-\nnung auf dem Ausbildungsmarkt zu verzeichnen ist, \n\nzweitens, dass die s\u00e4chsische Ausbildungslandschaft \nleider immer noch stark durch vollzeitschulische und \nau\u00dferbetriebliche Ausbildung gepr\u00e4gt ist und es nur \nlangsam zu einer Verschiebung zugunsten der dualen \nAusbildung kommt. \n\nDrittens. Die bisherigen Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung \nwaren nicht ausreichend, um eine grundlegende Ver\u00e4nde-\nrung herbeizuf\u00fchren. \n\nViertens. Der Anteil der sogenannten Altbewerber(innen) \nliegt immer noch bei \u00fcber 8 000 \u2013 wir haben es gerade \ngeh\u00f6rt \u2013, obwohl sich die Anzahl der Schulabg\u00e4n-\nger(innen) in den letzten sechs Jahren mehr als halbiert \nhat. \n\nF\u00fcnftens. Die Zahl der Abbrecher(innen) von Ausbildun-\ngen befindet sich auf einem konstanteren Niveau. \n\nDaraus leitet die Linksfraktion in Punkt II ab: \n\nErstens. Wir setzen uns f\u00fcr deutlich st\u00e4rkere Anreize f\u00fcr \ns\u00e4chsische Unternehmen ein, mehr Ausbildungspl\u00e4tze zur \nVerf\u00fcgung zu stellen. Gerade in dieser Zeit ist es wichtig, \nden jungen Menschen in Sachsen eine Perspektive aufzu-\nzeigen; und wir m\u00fcssen weiterhin klarmachen: Ausbil-\ndung lohnt sich. \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner  \nund Caren Lay, Linksfraktion) \n\nZweitens brauchen wir f\u00fcr die Sicherung des Fachkr\u00e4fte-\nbedarfes eine f\u00e4cher\u00fcbergreifende betriebsnahe Berufsori-\nentierung, unabh\u00e4ngig von der Schulform, und es gilt \nKooperationen zwischen Schule, Betrieben und den \nAgenturen f\u00fcr Arbeit auszubauen. \n\nDrittens schlie\u00dflich greifen wir die Forderung des Deut-\nschen Gewerkschaftsbundes \u201eSchutzschirm f\u00fcr Ausbil-\ndung und Auszubildende\u201c auf. Dieser sieht folgende \nMa\u00dfnahmen vor: eine befristete \u00dcbernahmepr\u00e4mie f\u00fcr \nUnternehmen, die junge Auszubildende aus Insolvenzbe-\ntrieben \u00fcbernehmen. Wir fordern: keine Kurzarbeit f\u00fcr \nAuszubildende, weiterhin die Schaffung eines Branchen-\nfonds bzw. einer konjunkturunabh\u00e4ngigen Umlagenfinan-\nzierung, die verbesserte F\u00f6rderung benachteiligter Ju-\ngendlicher und einen Ausbau sozialp\u00e4dagogischer Beglei-\ntung sowie einen weiteren Ausbau des externen Ausbil-\ndungsmanagements. In diesen Punkten fordern wir die \nStaatsregierung auf, initiativ zu werden, auch auf Bundes-\nebene voranzugehen und dann eine bundesweite Initiative \ndazu zu starten. \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich Sie um Zustimmung zu \nunserem Entschlie\u00dfungsantrag bitten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es dazu \nDiskussionsbedarf? \u2013 Herr Abg. Rasch. \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Klinger, damit Sie nicht an der \nSPD verzweifeln, Ihnen zum Troste: Ich habe Herrn \nBrangs sozusagen aus dem Herzen gesprochen; ich war \nder Koalitionsredner. \n\nAnsonsten habe ich die Ablehnungsgr\u00fcnde f\u00fcr Ihren \nEntschlie\u00dfungsantrag bereits in meiner Rede erw\u00e4hnt. \nInsofern bedarf es jetzt keiner weiteren Diskussion. \n\nDanke. \n\n (Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nEine schlimmere Nachricht von der  \nSPD habe ich noch nicht geh\u00f6rt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte sich noch \njemand zum Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr  \nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Wir werden diesen Entschlie\u00dfungsantrag \nablehnen. Zum einen wird darin die Entwicklung zum \nThema staatliche und duale Ausbildung vollkommen \nfalsch dargestellt. Herr Staatsminister Jurk hat die Gr\u00fcnde \nin seinem Beitrag bereits dargelegt, wie es richtig lauten \nmuss. \n\nAu\u00dferdem suggerieren Sie in diesem Antrag, dass man \nsich nicht um Insolvenzlehrlinge k\u00fcmmern w\u00fcrde. Gerade \ndies war immer ein Anliegen \u2013 auch anderer Unterneh-\nmen: Lehrlinge aus Insolvenzbetrieben zu \u00fcbernehmen. \nDas ist meist auch mit gro\u00dfem Kraftaufwand gelungen. \nHier wird ein vollkommen falscher Zungenschlag hinein-\ngebracht. \n\nDa Sie jetzt, nachdem wir einen Mangel an Auszubilden-\nden haben, pl\u00f6tzlich keine Ausbildungsabgabe mehr \nfordern, sondern dass ein umlagenfinanziertes System in \nGang gebracht werden soll \u2013 wobei wir in der Wirtschaft \ngerade \u00fcber diese ganzen Umlagenfinanzierungen st\u00f6h-\nnen, bei denen auf der einen Seite den Unternehmen das \nGeld erst einmal aus der Tasche gezogen und hinterher, \nnach viel b\u00fcrokratischem Aufwand, zur\u00fcckgegeben wird \n\u2013, werden Sie verstehen, dass wir Nein sagen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich lasse nun \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der \nLinksfraktion in der Drucksache 4/15527 abstimmen. Wer \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch \nmit Mehrheit abgelehnt worden. Damit ist auch die \nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet und der Tages-\nordnungspunkt ist geschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n 11440\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBericht des Petitionsausschusses  \n(Berichtszeitraum 1. Januar 2008 bis 31. Dezember 2008) \n\nDrucksache 4/15326, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je \nFraktion festgelegt, und ich gehe davon aus, dass die \nAusschussvorsitzende nun den Bericht einbringt.  \nDanach folgen CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP und \nGR\u00dcNE. Bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! 1 033 Schreiben von B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern gingen im Jahr 2008 beim Petitionsaus-\nschuss des S\u00e4chsischen Landtages ein, was einer Steige-\nrung um 10 % gegen\u00fcber dem Jahr 2007 entspricht. \n\nNeben Einzelpetitionen waren ebenfalls Massen-, Sam-\nmel- und Mehrfachpetitionen von hoher Bedeutung. So \nsetzten sich 940 Petenten seit M\u00e4rz 2008 mit einer Post-\nkartenaktion f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Verbandsklage-\nrechts f\u00fcr Tierschutzvereine ein. F\u00fcr die Novellierung  \ndes S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes engagierten sich \n7 862 Personen in Form einer Sammelpetition sowie 90 \nweitere mit einer Massenpetition. Gegen eine Unterfinan-\nzierung der s\u00e4chsischen Studentenwerke protestierten \n9 888 Unterzeichner. Insgesamt gingen zw\u00f6lf Mehrfach-\npetitionen ein. Darin ging es unter anderem um Proteste \nund Verbesserungsvorschl\u00e4ge bez\u00fcglich der Rundfunkge-\nb\u00fchren in Hotels und in einer weiteren Petition um die \nTerminverschiebung der Wahlen zum 5. S\u00e4chsischen \nLandtag. \n\nAus dieser Aufz\u00e4hlung ist die Vielfalt des Lebens, wider-\ngespiegelt in den Anliegen der B\u00fcrger, zu ersehen, womit \nsich Aussch\u00fcsse, Ministerien und weitere s\u00e4chsische \nBeh\u00f6rden zu befassen hatten. Betrachtet man die im \nBerichtszeitraum 2008 abgeschlossenen 686 Petitionen \nindividuellen Charakters bez\u00fcglich der Themenvielfalt, \nergibt sich Folgendes: \n\nDen h\u00f6chsten Anteil nahmen Petitionen aus dem  Bereich \nSozialversicherungen und Altershilfe ein. In 75 F\u00e4llen \nging es um Fragen zur Rentenversicherung, zur Rente bei \nverminderter Erwerbsf\u00e4higkeit sowie zur Arbeitsweise \nvon Einrichtungen und Tr\u00e4gern der Sozialversicherung. \n\nIn 68 Petitionen bestanden Probleme im Bereich der \nstaatlichen F\u00fcrsorge, vor allem im Zusammenhang mit \nLeistungen nach dem SGB II. 58 Petitionen besch\u00e4ftigten \nsich mit den Fragen der Rundfunkgeb\u00fchren, der Medien \nsowie der Informations- und Kommunikationstechnik. \n48 Petitionen betrafen das Verkehrswesen, 41 Petitionen \ndas Schulwesen und 39 Petitionen die Justiz und den \nJustizvollzug. \n\nBeim regionalen Aufkommen best\u00e4tigte sich der Trend \nder vergangenen Jahre: Die meisten Petitionen wurden \nvon B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern der Landeshauptstadt \nDresden eingereicht, gefolgt von Leipzig sowie dem \nehemaligen Landkreis L\u00f6bau-Zittau. \n\n(Heiner Sandig, CDU: Oh je!) \n\nBezogen auf die Einwohnerzahl kamen die wenigsten \nPetitionen aus dem Altlandkreis S\u00e4chsische Schweiz mit \nlediglich f\u00fcnf Petitionen auf 100 000 Einwohner. Der \nSpitzenreiter wiederum ist diesbez\u00fcglich der Altlandkreis \nL\u00f6bau-Zittau mit 26 Petitionen auf 100 000 Einwohner. \nInteressanterweise hatte der Petitionsausschuss immerhin \n86 Petitionen aus anderen Bundesl\u00e4ndern zu bearbeiten, \ndavon immerhin 15 Petitionen aus Th\u00fcringen. Diese \nPetitionen entstanden dadurch, dass der Freistaat Sachsen \nim Bereich der Krankenkassen die Aufsicht \u00fcber die \nAOKplus f\u00fchrt, die ihren Sitz in Dresden hat. Damit \nlandeten diese Petitionen bei uns. \n\nIm Jahre 2008 konnten 160 Petitionen als erledigt erkl\u00e4rt \nwerden, weitere 123 Petitionen wurden an die Staatsregie-\nrung \u00fcberwiesen mit der Bitte um Ber\u00fccksichtigung als \nMaterial oder zur Veranlassung bestimmter Ma\u00dfnahmen. \nDamit waren 39 % der Petitionen ganz oder teilweise \nerfolgreich. \n\nBei fast der H\u00e4lfte der eingegangenen Petitionen konnte \ndem Anliegen der Petenten nicht entsprochen werden, da \nentweder das kritisierte Verwaltungshandeln nicht zu \nbeanstanden war oder die gew\u00fcnschten Ma\u00dfnahmen aus \ntats\u00e4chlichen oder rechtlichen Gr\u00fcnden nicht in Aussicht \ngestellt werden konnten. \n\nBei weiteren Petitionen erfolgte die Weiterleitung an \nandere Stellen bzw. der Verweis auf andere Antragsm\u00f6g-\nlichkeiten sowie auf das Aussch\u00f6pfen des Rechtsweges. \nDie meisten Petitionen konnten in einem Zeitraum von \nvier bis zw\u00f6lf Monaten abgeschlossen werden, allerdings \nbefasste sich der Ausschuss mit 130 Petitionen l\u00e4nger als \nein Jahr. Grund daf\u00fcr waren entweder sehr komplexe \nSachverhalte oder aktuelle Ereignisse, die eine neue \nBewertung des eingereichten Sachverhaltes notwendig \nmachten. \n\nDass sich der Ausschuss um eine umf\u00e4ngliche Aufkl\u00e4rung \nder B\u00fcrgeranliegen bem\u00fchte, machen die 14 durchgef\u00fchr-\nten Ortstermine deutlich. Gemeinsam mit Petenten vor \nOrt und den entsprechenden Beh\u00f6rden und Einrichtungen \ngelingen Kompromisse oder L\u00f6sungen deutlich besser. \nSelbst wenn einvernehmliche L\u00f6sungen nicht m\u00f6glich \nsind, dienen Ortstermine der Qualifizierung der Arbeit \nund einer deutlichen Verbesserung der B\u00fcrgern\u00e4he. \n\n 11441\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nVon den Ausschussmitgliedern wurde neben der individu-\nellen Bearbeitung von Petitionen auch viermal das Recht \nauf Akteneinsicht wahrgenommen, ein Recht, das mit \nau\u00dferordentlich viel Arbeit und Aktenbergen verbunden \nist. Summa summarum: Der Ausschuss hat ein erfolgrei-\nches Jahr 2008 absolviert, wobei es nach wie vor Reser-\nven und Verbesserungsw\u00fcrdiges gibt. \n\nLassen Sie mich am Ende meiner f\u00fcnfj\u00e4hrigen Zeit als \nAusschussvorsitzende und nach 13-j\u00e4hriger Zugeh\u00f6rigkeit \nzum Petitionsausschuss auf zwei Sachverhalte eingehen: \n\nErstens. Die Kunst, schwierige Sachverhalte allgemein-\nverst\u00e4ndlich darzulegen, scheint immer weniger Anh\u00e4nger \nzu finden. Dabei w\u00e4re dies schon deshalb so wichtig, weil \nsich der Petent dadurch ernst genommen f\u00fchlte. Ebenso \nscheint es f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Beh\u00f6rden eine un\u00fcber-\nwindbare H\u00fcrde zu sein, um Entschuldigung zu bitten, \nwenn etwas schiefgegangen ist. Auf eine diesbez\u00fcglich \nbeispielhafte Petition will ich n\u00e4her eingehen. \n\nDer Petent hatte sich h\u00e4nderingend an den Petitionsaus-\nschuss gewandt, weil wegen falsch verlegter Abwasserlei-\ntungen Abwasser in Gr\u00f6\u00dfenordnungen in sein Haus floss. \nEs waren zwei Ortstermine mit allen m\u00f6glichen Beh\u00f6rden \nnotwendig, um zu pr\u00fcfen, ob \u2013 ich zitiere jetzt aus dem \nBeh\u00f6rdenschreiben \u2013 \u201eein wasserrechtlicher Handlungs-\nbedarf\u201c bestehe. Infolgedessen kamen die Beh\u00f6rden nicht \nauf die Idee, einen Mangel zu suchen oder zu beseitigen, \nsondern stellten lediglich fest, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201evon \ndem betreffenden Grundst\u00fcck keine mittelbare und mit \nanderen Mitteln \u00fcberwindbare Gefahr ausgeht\u201c. \n\nWeil der Petitionsausschuss nicht locker lie\u00df, konnte \nendlich die Ursache gefunden und behoben werden. Im \nAmtsdeutsch hei\u00dft es allerdings nur lapidar: \u201eDas Grund-\nst\u00fcck ist inzwischen schmutzwasserseitig ordnungsgem\u00e4\u00df \nan die \u00f6ffentliche Kanalisation angeschlossen.\u201c \n\n(Heiterkeit der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nEin Wort der Entschuldigung gegen\u00fcber dem betroffenen \nB\u00fcrger sucht man leider vergeblich. \n\nEs gibt immer wieder zum Schmunzeln und Kopfsch\u00fct-\nteln anregende weitere Formulierungen. In einer Petition \nging es um eine Ampelschaltung an der Bundesstra\u00dfe, bei \nder \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie Gefahr von Rotlichtverst\u00f6\u00dfen\u201c \ngesehen wurde. \n\nIn einer weiteren Petition tauchte das mit 47 Buchstaben \nund 14 Silben rekordverd\u00e4chtige Wortunget\u00fcm \u201eHaft-\nopferentsch\u00e4digungszust\u00e4ndigkeitsverordnung\u201c auf. Um \neinen Sachverhalt nach SGB X kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen, wurde \nder Beh\u00f6rde bescheinigt, sie k\u00f6nne \u2013 ich zitiere \u2013 \u201einsbe-\nsondere Augenschein einnehmen\u201c. \n\nAn anderer Stelle ist die Rede von \u201eB\u00fcrgermeisterkan\u00e4-\nlen\u201c, von \u201eInanspruchnahme eines Nichtst\u00f6rers\u201c im \nVergleich zu einem \u201eHandlungsst\u00f6rer\u201c unter Ber\u00fccksich-\ntigung von \u201eNotstandspflichtigen\u201c \u2013 was immer das alles \nbedeuten soll. \n\nAus juristischer Sicht haben alle diese Formulierungen \nsicherlich einen guten Grund; sch\u00f6ner w\u00e4re es dennoch, \nwenn sich die Beh\u00f6rden bem\u00fchen w\u00fcrden, sich dem \nB\u00fcrger in dessen Sprache verst\u00e4ndlich zu machen, statt zu \ndiesem mittels der Sprache auf Distanz zu gehen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nEin zweiter Sachverhalt. Da alle Petitionen die Petenten \nmit meiner Unterschrift erreichten, entstand der Eindruck, \ndass die Entscheidung des Ausschusses meine pers\u00f6nliche \nsei. Das f\u00fchrte unter anderem sogar zu der Forderung \neines Petenten, einen \u00f6ffentlichen Untersuchungsaus-\nschuss gegen mich einzuberufen. Diese und \u00e4hnliche \nMissverst\u00e4ndnisse konnten meistens gekl\u00e4rt werden. \n\nF\u00fcr bedenklich halte ich aber die hohe Zahl von 83 Peti-\ntionen im Jahre 2008, die nicht behandelt werden konn-\nten, weil sie Wiederholungen bereits abgeschlossener \nPetitionen darstellten. Das bedeutet, dass sich der Petent \nin der Antwort nicht ernst genommen oder verstanden \nf\u00fchlte, zum Teil wortgleiche Antworten aus Ministerien \nund anderen Beh\u00f6rden im Rahmen des Petitionsverfah-\nrens als Antwort des Landtags erhielt und prompt das \ngefl\u00fcgelte Wort von der einen Kr\u00e4he, die der anderen kein \nAuge aushackt, best\u00e4tigt sieht. Oder er wundert sich, dass \nseitens der Staatsregierung lediglich die von ihm kritisier-\nte Beh\u00f6rde zum Sachverhalt befragt wird und nachfol-\ngend deren Stellungnahme ohne jegliche kritische W\u00fcrdi-\ngung die Stellungnahme der Staatsregierung zur Petition \ndarstellt. \n\nEs w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn der Petitionsausschuss \nM\u00f6glichkeiten zu eigenen Recherchen h\u00e4tte, um den \nB\u00fcrgeranliegen besser zu entsprechen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Ausf\u00fchrungen zum Jahresbericht m\u00f6chte ich \nbeenden mit dem ausdr\u00fccklichen Dank an alle Beteiligten, \ndie Ausschussmitglieder, den Petitionsdienst, die Ministe-\nrien und Landesbeh\u00f6rden und alle Unterst\u00fctzer. F\u00fcr die \nZukunft w\u00fcnsche ich den f\u00fcr die Fortsetzung unserer \nArbeit neuen Verantwortlichen alles erdenklich Gute und \nviel Mut f\u00fcr Ver\u00e4nderungen, um dem Petitionsausschuss \ngr\u00f6\u00dfere Bedeutung und Handlungsm\u00f6glichkeiten einzu-\nr\u00e4umen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates \nSachsen werden es ihnen danken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Vorsitzende des Petitionsausschusses. Jetzt \nsprechen die Fraktionen. Herr Dr. J\u00e4hnichen spricht f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich gebe die Stellungnahme \nmeiner Fraktion zu Protokoll und danke allen, die sich mit \ngro\u00dfem Engagement und viel Ernsthaftigkeit an der \nArbeit mit Petitionen beteiligt haben. Auch im Namen \n\n 11442\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nmeiner leider erkrankten Kollegin Angelika Pfeiffer \nvielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Dann rufe \nich Frau Lauterbach von der Linksfraktion auf. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Auch in diesem Jahr \nliegt uns wieder ein umfangreicher und sehr hochwertiger \nBericht des Petitionsausschusses vor. Daf\u00fcr geb\u00fchrt den \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Petitionsdienstes \ngleich am Anfang meiner Rede ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nund das nicht nur von mir, sondern auch von meinen \nFraktionskolleginnen und -kollegen. Wann immer wir \nFragen hatten, konnten wir uns an Frau Nolting und ihr \nKollektiv wenden und erhielten immer eine schnelle, \nkompetente und zuverl\u00e4ssige Antwort. Auch dies soll in \nder \u00d6ffentlichkeit nicht unerw\u00e4hnt bleiben. \n\nIch halte die Arbeit des Petitionsausschusses und des \ndazugeh\u00f6rigen Teiles der Landtagsverwaltung f\u00fcr eine \nsehr wichtige Arbeit unseres Parlamentes. Aber ich muss \nschon zugeben, dass ich es nicht schlecht finden w\u00fcrde, \nwenn dieser Ausschuss weniger Arbeit h\u00e4tte. Ich sage das \nnicht, weil ich weniger arbeiten will, sondern weil ich das \nals ein Zeichen sehen w\u00fcrde, dass Institutionen, die mit \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern arbeiten, von Anfang an ihre \nAufgabe korrekter erledigen w\u00fcrden. \n\nNun zum Bericht an sich. Jede Person hat das Recht, sich \neinzeln oder in der Gemeinschaft mit anderen schriftlich \nmit Bitten oder Beschwerden an die zust\u00e4ndigen Stellen \nund an die Volksvertretung zu wenden. Dieser Auszug aus \nder S\u00e4chsischen Verfassung ziert die erste Seite dieses \nBerichtes. Dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Recht \nsehr intensiv nutzen, haben sie im letzten Jahr erneut \nbewiesen. Mit \u00fcber 1 000 Schreiben wandten sie sich an \nden Ausschuss. Das waren knapp 100 mehr als 2007, also \nsteigende Tendenz. Mehr als die H\u00e4lfte der eingegange-\nnen Schreiben waren Petitionen. Somit war f\u00fcr uns \nreichlich zu tun. \n\nManchmal habe ich das Gef\u00fchl, dass wir als Mitglieder \ndes Petitionsausschusses der Kummerkasten des Freistaa-\ntes sind, und das zu Recht. In den Schreiben kommen die \nkleinen und gro\u00dfen Sorgen des Alltags noch mehr zutage \nund f\u00fchren uns immer wieder vor Augen, was die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger wirklich von dem halten, was in den \nParlamenten und Verwaltungen auf allen Ebenen geleistet \nund eben auch nicht geleistet wird. \n\nWir als Mitglieder des Petitionsausschusses haben uns \nsehr intensiv mit den Anliegen der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger auseinandergesetzt. Das wird vor allem in der \nGrafik auf Seite 22 deutlich. Dort sieht man, dass wir f\u00fcr \ndie meisten Petitionen mehr als ein Jahr Bearbeitungszeit \n\nben\u00f6tigt haben. Die langen Bearbeitungszeiten liegen \nsicherlich auch an den thematischen Schwerpunkten der \nletzten Jahre: den Sozial- und Rentenversicherungen, den \nHilfen im Alter und dem Thema Rundfunkgeb\u00fchren. Aber \nauch beim Thema Hartz IV f\u00fchlen sich die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger in Sachsen zunehmend ungerecht behandelt. \n\nWerte Damen und Herren! Frau Simon hat schon einige \nZahlen genannt. Etwas ern\u00fcchternd f\u00e4llt schon die Bilanz \naus, wenn man sich die gefassten Beschl\u00fcsse etwas n\u00e4her \nbetrachtet. Bei \u00fcber 400 Petitionen mussten wir feststel-\nlen, dass der Petition nicht abgeholfen werden konnte. \n160 Petitionen galten als erledigt; wir konnten also helfen. \n123 Petitionen wurden an die Staatsregierung \u00fcberwiesen \nund ihr somit hoffentlich vor Augen gef\u00fchrt, dass es an \nder einen oder anderen Stelle im Freistaat geh\u00f6rig \nklemmt. \n\nEine Petition habe ich im Hinterkopf, bei der ich ein sehr \nungutes Gef\u00fchl habe. Mir wurde die Petition zugeteilt. \nDer S\u00e4chsische Landtag konnte dieser Petition jedoch \nnicht abhelfen. Viele Monate sp\u00e4ter kommt ein Schreiben \nvon der Petentin, dass sie ihr Problem gerichtlich gekl\u00e4rt \nhat und der Prozess gewonnen wurde. Sie verstehen \nhoffentlich mein ungutes Gef\u00fchl: Die Petentin hat den \nGlauben an eine gerechte Arbeit des Petitionsausschusses \nverloren. \n\nWas sagt uns das? Ganz einfach: Die zuk\u00fcnftigen Mit-\nglieder des Petitionsausschusses in der neuen Legislatur-\nperiode m\u00fcssen noch kritischer arbeiten, noch mehr bei \nden Ministerien nachfragen, noch mehr auf die B\u00fcrger \nzugehen, um damit die Arbeit des Landtages zu st\u00e4rken \nund die Zuversicht unserer B\u00fcrger nicht zu verspielen. \n\nNoch ein Wort in eigener Sache: Meine sehr geehrten \nDamen und Herren von der CDU-Fraktion, ich gratuliere \nIhnen, dass Sie Herrn Patt im Petitionsausschuss haben, \nder sich mit Kreativit\u00e4t bez\u00fcglich der Arbeit und Be-\nschlussfassung von Petitionen beteiligt. Es ist bemer-\nkenswert, wie es ihm um die Sache und das Anliegen der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geht. Das sollte Ma\u00dfstab f\u00fcr uns \nalle hier sein. \n\nZum Schluss noch ein Dankesch\u00f6n an die Vorsitzende des \nPetitionsausschusses f\u00fcr ihre sachliche und kompetente \nLeitung der Ausschussarbeit im Interesse der s\u00e4chsischen \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nSPD wird vertreten durch Frau Dr. Deicke; bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Politik ist mehr als die Summe \nstaatlicher Konzepte und F\u00f6rderprogramme. Sie wird \nb\u00fcrgernah, wenn Politiker und Verwaltung die B\u00fcrger als \nPartner begreifen und umgekehrt. \n\nEin Teil des Bestrebens nach B\u00fcrgern\u00e4he ist die Arbeit \ndes Petitionsausschusses des S\u00e4chsischen Landtages. Es \nist ein verfassungsm\u00e4\u00dfig garantiertes Recht und damit \nwichtiges Merkmal einer freiheitlichen Demokratie, dass \n\n 11443\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\njedermann die M\u00f6glichkeit hat, Beh\u00f6rdenhandeln oder \nrechtliche Regelungen \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. \n\nDazu, dass das keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, m\u00f6chte \nich Ihnen ein Beispiel aus DDR-Zeiten nennen, welches \ngerade einmal 30 Jahre her ist. Damals starb die Mutter \neines Arbeitskollegen. Diese wohnte in Frankfurt am \nMain. Mein Kollege bekam keine Genehmigung vom \nArbeitgeber, zur Beerdigung seiner Mutter zu fahren, und \nsprach letztendlich beim Staatsrat vor. Der war sehr \nfreundlich, konnte aber angeblich nicht in die Entschei-\ndung des Arbeitgebers eingreifen. Die Folge aber war, \ndass dem Kollegen, als er sp\u00e4ter eine Genehmigung \nben\u00f6tigte, um \u2013 wie jedes Jahr \u2013 zur Leipziger Messe in \nseiner Freizeit Behelfstaxi fahren zu d\u00fcrfen, ihm auch \ndiese verwehrt wurde, und zwar mit der Begr\u00fcndung, dass \nman ihm keine positive gesellschaftliche Einstellung \nbescheinigen k\u00f6nne. Dies leitete man davon ab, dass sich \nja der Kollege beim Staatsrat beschwert hatte. \n\nEin Beschwerdef\u00fchrer oder Petent ist in einer Diktatur ein \npotenzieller Oppositioneller und wird allzu oft als solcher \nbehandelt. Wir alle kennen mit Sicherheit weitere Beispie-\nle, in denen B\u00fcrger f\u00fcr ihr offenes und ehrliches Wort \nh\u00e4rter bestraft wurden. Das Beispiel zeigt sehr sch\u00f6n die \nVorz\u00fcge eines demokratischen Menschenbildes gegen\u00fcber \ndem in einer Diktatur. Wir Demokraten sehen in den \nBeschwerden, Hinweisen und Vorschl\u00e4gen nicht das Werk \npotenzieller Systemgegner. In unserer Demokratie ist das \nPetitionsrecht fundamentaler Bestandteil des Rechts auf \nfreie Meinungs\u00e4u\u00dferung und sogar noch mehr. Petitionen \ntragen nicht selten zur konkreten Verbesserung von \nGesetzen und Verwaltungsvorschriften bei. In der Demo-\nkratie ist der B\u00fcrger Partner der Politik und nicht Gegner. \nDas dr\u00fcckt sich auch in der Arbeit des Petitionsausschus-\nses aus. \n\nMeine Damen und Herren, wenn sich jemand mit einer \nPetition an das Parlament wendet, erh\u00e4lt er oft eine \nAntwort in Fachchinesisch. Ich meine \u2013 und das hat Frau \nSimon vorhin schon sehr gut gesagt, dem kann ich nur \nvoll zustimmen \u2013, auch die Antworten sollten verst\u00e4ndlich \nund b\u00fcrgernah formuliert sein; denn B\u00fcrgern\u00e4he wird \nauch \u00fcber Sprache erreicht. Viele, die sich f\u00fcr einfache \nund b\u00fcrgernahe Sprache einsetzen, betonen, dass dies ein \nwichtiges, aber leider noch untersch\u00e4tztes Thema ist. \n\nDer Petitionsausschuss agiert nat\u00fcrlich nicht im luftleeren \nRaum. Er braucht das entsprechende Hinterland. Das \nbedeutet, dass das Referat Petitionsdienst uns unterst\u00fctzt \nhat. Das bedeutet auch, dass die Ministerien uns in Form \nder Stellungnahmen unterst\u00fctzt haben, die von dort \ngekommen sind. Deshalb m\u00f6chte ich insbesondere Frau \nNolting und ihrem Team des Referates Petitionsdienst f\u00fcr \ndie gute Arbeit und Unterst\u00fctzung danken. Gern weite ich \nmeinen Dank auf meine Ausschusskolleginnen und  \n-kollegen aus sowie auf alle Mitarbeiter der Ministerien, \ndie uns in Form der Stellungnahmen unterst\u00fctzt haben. \n\nDie Petitionsarbeit ist sehr umfangreich. Wer im Petiti-\nonsausschuss arbeitet oder gearbeitet hat, wei\u00df, wovon \nich spreche. Das dr\u00fcckt sich nicht nur in der absoluten \n\nZahl von 676 Petitionen im Jahr 2008 aus, sondern auch \nin der Sorgfalt, mit der wir versucht haben, den Anliegen \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gerecht zu werden. Dies \nwollen wir auch in Zukunft weiterhin tun. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Es \nfolgt Frau Sch\u00fc\u00dfler f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wir besprechen heute zum letzten Mal in dieser \nLegislatur einen Jahresbericht des Petitionsausschusses. \nIch m\u00f6chte das zum Anlass nehmen, einen kurzen R\u00fcck-\nblick zu halten. \n\nW\u00e4hrend im Jahr 2005 840 Petitionen vorlagen, schnellte \ndiese Zahl im Jahr 2006 mit 926 Petitionen nach oben, \nsank im Jahr 2007 auf einen Tiefstand von 621 und hat \nsich im vergangenen Jahr 2008 wieder leicht erholt auf \neinen Stand von 676 Petitionen bei insgesamt 1 033 ein-\ngegangenen Schreiben. Anders gesagt, der Petitionsaus-\nschuss hatte in den letzten Jahren entweder viel oder sehr \nviel zu tun. \n\nAber \u2013 das konnte ich bislang in jeder Rede zu einem \nJahresbericht aussagen, und ich m\u00f6chte mich hier gern \nwiederholen \u2013 im Petitionsausschuss werden parteipoliti-\nsche und ideologische Grenzen weitgehend zur\u00fcckge-\nstellt, um im Interesse der B\u00fcrger zu arbeiten und zu \nentscheiden. Frau Simon als Ausschussvorsitzende hatte \nan dieser konstruktiven Arbeitsatmosph\u00e4re einen ent-\nscheidenden Anteil. Deshalb mein herzliches Dankesch\u00f6n \nund ganz privat alle guten W\u00fcnsche f\u00fcr Ihre Zukunft. \n\nNat\u00fcrlich darf auch in diesem Jahr der Petitionsdienst \nnicht unerw\u00e4hnt bleiben \u2013 meine Vorredner haben das ja \nschon gemacht \u2013, da er im Hintergrund kompetent und \nungeheuer flei\u00dfig dem Ausschuss zuarbeitet und auch im \nUmgang mit schwierigen Petenten Geduld und Einf\u00fch-\nlungsverm\u00f6gen beweist. \n\nDas Petitionsrecht geh\u00f6rt zu den wichtigsten Rechten der \nB\u00fcrger in einem Gemeinwesen. Jeder B\u00fcrger hat gem\u00e4\u00df \nArtikel 35 der Verfassung des Freistaates das Recht, sich \nmit Bitten oder Beschwerden an die Volksvertretung zu \nwenden. Der Petitionsausschuss ist also der Ausschuss, in \ndem die Volksvertretung, die Abgeordneten, direkt oder \nindirekt, aber auf jeden Fall immer sehr konkret mit den \nSorgen und N\u00f6ten der B\u00fcrger konfrontiert werden. \n\nDie thematischen Schwerpunkte lagen im Berichtszeit-\nraum in den Bereichen Sozialversicherung, Rente, nat\u00fcr-\nlich auch das immer gr\u00fcne Thema GEZ, also die Rund-\nfunkgeb\u00fchren. Auch Petitionen im Zusammenhang mit \nden Leistungen nach SGB II, also Hartz-IV-Beschwerden, \nVerkehrs- und Schulwesen nahmen einen breiten Raum \nein. Es ist jetzt nat\u00fcrlich schwer, neue Zahlen zu nennen. \nEs ist ja alles schon einmal besprochen worden. \n\nDie Spitzenreiter beim Einreichen von Petitionen waren \nauch im vergangenen Jahr die Dresdner mit 89 Petitionen. \n\n 11444\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nIn einigem Abstand folgen dann die Leipziger mit \n60 Petitionen, und \u2013 Frau Simon hat es bereits gesagt \u2013 \nbezogen auf die Einwohnerzahl kamen die meisten \nPetitionen aus dem Altkreis L\u00f6bau-Zittau. \n\nAber, meine Damen und Herren, das alles und noch viel \nmehr kann man in dem Bericht selbst nachlesen. Er ist in \ndiesem Jahr wieder sehr \u00fcbersichtlich gegliedert, informa-\ntiv und sollte von Ihnen allen bitte nicht nur zur Kenntnis \ngenommen, sondern wirklich auch gelesen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther f\u00fcr die \nFDP, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Nach Artikel 35 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung hat jede Person das Recht, sich mit \nBitten und Beschwerden an die Beh\u00f6rden des Freistaates \nund die Kommunen sowie an die Volksvertretung Sach-\nsens, den Landtag, zu wenden. \n\n(Martin Dulig, SPD: Da hast du recht!) \n\n\u2013 Richtig, da stimmst du mir zu. \n\nIch freue mich, heute und nicht im Dritten Reich in einem \nPetitionsausschuss t\u00e4tig sein zu d\u00fcrfen. Wissen Sie, \nweshalb? Zu dieser Zeit war Kritik nicht gern gesehen. \nDer Eingang einer Petition wurde daf\u00fcr genutzt, den \nPetenten wegen unliebsamer Kritik am System pers\u00f6nlich \nzu verfolgen. Dar\u00fcber sollen Sie sich einmal Gedanken \nmachen. Zum Gl\u00fcck haben sich die Zeiten ge\u00e4ndert. \n\nDer Petitionsausschuss als Schnittstelle zwischen B\u00fcrgern \nund Landtag nimmt auf, was den Menschen am Herzen \nliegt, welche Probleme sie mit Gesetzen, mit Beh\u00f6rden \nhaben, welche Vorschl\u00e4ge und L\u00f6sungsans\u00e4tze sie entwi-\nckelt haben. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass er einen \nwichtigen Beitrag gegen die Politikverdrossenheit leistet. \nIch habe n\u00e4mlich ein Problem, das sich heute h\u00f6chstwahr-\nscheinlich wieder darstellen wird: dass viele Einzelf\u00e4lle, \ndie wir behandeln, im Normalfall ganz gro\u00df in der \u00d6ffent-\nlichkeit, im MDR-Fernsehen, in der \u201eBild\u201c-Zeitung dar-\ngestellt werden, und zwar als Einzelf\u00e4lle. Wenn wir aber \nheute \u00fcber die Gesamtheit der Petitionen berichten, gehe \nich davon aus, dass unsere Presseerfolge ziemlich m\u00e4\u00dfig \nsein werden. Damit habe ich ein Problem. \n\nMeine Damen und Herren! Die M\u00f6glichkeit, die Eingabe \nauch online an den Ausschuss zu richten, ist neu und ein \nwichtiger Schritt hin zur Nutzung heutiger Kommunikati-\nonsmittel. Er erm\u00f6glicht den direkten Kontakt mit den \nB\u00fcrgern, und er wird nicht, wie viele es gedacht hatten, \nim \u00dcberschwang genutzt. Wir werden nicht zugesch\u00fcttet \nmit Online-Petitionen. Ich h\u00e4tte, sehr geehrte Abgeordne-\nte, nat\u00fcrlich eine Bitte an Sie. Es ist m\u00f6glich, auf unserer \nparlamentarischen Webseite, die wir alle haben, einen \nLink einzustellen hin zum Petitionsdienst, um jedem \nB\u00fcrger, der unsere Webseiten besucht, zu erm\u00f6glichen, \neine Petition zu verfassen. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Bettina Simon, Linksfraktion) \n\nMehr Transparenz der Arbeit des Ausschusses ist aber nur \ndann m\u00f6glich, wenn die gesamten Wege der Entschei-\ndungsfindung nachvollziehbarer werden. Das bedeutet, \ndass die Stellungnahmen der Ministerien und Beh\u00f6rden \ndort auch eventuell einsehbar sein k\u00f6nnten. Nur dann ist \ndas Verfahren auch wirklich als b\u00fcrgernah zu charakteri-\nsieren. \n\nT\u00e4glich drei Schreiben erreichten den Ausschuss 2008. \nDiese insgesamt 1 033 Schreiben sind ein deutliches \nZeichen f\u00fcr das gestiegene Vertrauen in den Petitionsaus-\nschuss. Er ist f\u00fcr viele B\u00fcrger wahrlich die letzte Anlauf-\nstelle als Alternative zur Resignation. Es w\u00e4re fatal f\u00fcr \ndas Ansehen der Politik, dieses Vertrauen zu entt\u00e4uschen. \n\nDie Frage, in welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung Petitionsverfahren \neine positive Erledigung finden, z\u00e4hlt zu einer der am \nmeisten gestellten. Weit mehr als ein Drittel der Petitionen \nwar im Berichtsjahr ganz bzw. teilweise erfolgreich. So \nwurden allein 123 an die Staatsregierung \u00fcberwiesen oder \nkonnten als erledigt abgeschlossen werden. \n\nIch habe ein gro\u00dfes Problem beim Bearbeiten von Petitio-\nnen, wenn ehrenwerte B\u00fcrger dieses Landes mit einem \nechten Problem auf einen zukommen, aber die Beh\u00f6rden \nnicht wirklich gegen Gesetze versto\u00dfen und sich die \nB\u00fcrger wirklich betroffen f\u00fchlen in ihren Anliegen, ich \nihnen aber nicht helfen kann. Das ist ein gro\u00dfes Problem, \nmit dem ich pers\u00f6nlich zu k\u00e4mpfen habe. Bei einigen \ndieser F\u00e4lle waren auch sehr komplexe Moderationsver-\nfahren f\u00fcr einen L\u00f6sungsweg notwendig mit Anh\u00f6rung \nder Beteiligten bei Ortsbesichtigungen, wie zum Beispiel \nder Mehrfachpetitionen zum Thema verkehrsrechtliche \nAnordnung aus einer unserer Kreisst\u00e4dte. Zahlreiche F\u00e4lle \nkonnten aber auch in einem vergleichsweise fr\u00fchen \nStadium positiv abgeschlossen werden. Allein das Ein-\nschalten des Petitionsausschusses im Zusammenhang mit \neiner Dienstaufsichtsbeschwerde bewirkte eine ausf\u00fchrli-\nche Behandlung in der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich ein Lob an den \nPetitionsausschussdienst richten, an alle Mitarbeiter, an \nFrau Nolting und ihr Team. Sie sorgten f\u00fcr eine schnelle \nBearbeitung und k\u00fcmmern sich vorbildlich um die ihnen \nanvertrauten Petitionen und Petenten. Einen herzlichen \nDank auch hier ganz pers\u00f6nlich an die Vorsitzende, Frau \nBettina Simon. Ich habe die Zusammenarbeit genossen. \nSie war fair und hat mit Herz gearbeitet. Respekt, Frau \nKollegin! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie FDP-Fraktion misst den Petitionen und dem Petiti-\nonsausschuss eine hohe Bedeutung bei. Dabei sind wir \nuns sicher mit anderen Fraktionen einig, dass er das \nzentrale Gremium f\u00fcr die Anliegen der B\u00fcrger ist. Er ist \nein gutes Beispiel f\u00fcr direkte Demokratie. Wir nehmen \ndie B\u00fcrger ernst. Alle Abgeordneten im Petitionsaus-\nschuss m\u00fcssen sich in die Lage der Menschen versetzen \nk\u00f6nnen. Das haben wir im Ausschuss alle getan. Es liegt \n\n 11445\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nin der Natur der Sache, dass wir nicht immer einer Mei-\nnung waren, aber wir konnten oft etwas bewegen. \n\nIch bedanke mich sehr herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt  \nbei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nHerrmann, Sie beschlie\u00dfen die Runde f\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Einmal im Jahr haben wir im \nHohen Haus die Gelegenheit, jeweils \u00fcber den Bericht des \nPetitionsausschusses des Vorjahres \u00f6ffentlich zu sprechen \nund die Arbeit zu w\u00fcrdigen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \ndie Gelegenheit nutzen, mich zuerst bei den Mitarbeitern \ndes Petitionsdienstes, dem Team von Frau Nolting, f\u00fcr \nihre tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung in allen Fragen und Anlie-\ngen und auch f\u00fcr ihre Geduld mit den Petenten und sicher \nauch manchmal mit uns zu bedanken. \n\nIm vergangenen Jahr hat der Petitionsausschuss wieder \neine Vielzahl von Petitionen beraten. Alle organisatori-\nschen Angelegenheiten und der Kontakt zu den Petenten \nliegen in den H\u00e4nden der Mitarbeiter des Petitionsdiens-\ntes. Sie schaffen somit \u00fcberhaupt erst die Voraussetzungen \ndaf\u00fcr, dass wir so viele Petitionen bearbeiten k\u00f6nnen. Sie \nschaffen f\u00fcr uns eine produktive Arbeitsatmosph\u00e4re. Das \nist ein Grund, weshalb ich gern im Petitionsausschuss \narbeite. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im vergangenen Jahr \nhaben wir es endlich geschafft, dass Petitionen auch per \nInternet eingereicht werden k\u00f6nnen. Dadurch haben wir \nden Petitionsausschuss und auch das Parlament leichter \nzug\u00e4nglich und transparenter gemacht. Es ist gut, dass uns \ndas in dieser Legislatur noch gelungen ist. Ich hoffe, dass \ndiese M\u00f6glichkeit auch den Mitarbeiterinnen und Mitar-\nbeitern des Petitionsdienstes die Arbeit erleichtert, aber \ndarin bin ich mir nicht so ganz sicher. \n\nDie Arbeit im Petitionsausschuss bringt es mit sich, dass \nich mich auch mit Themen besch\u00e4ftige, die sonst eher \nnicht zu meinen Themenbereichen geh\u00f6ren. Ich pers\u00f6n-\nlich erfahre das als Bereicherung. Auch die anderen \nMitglieder des Ausschusses, die vor mir gesprochen \nhaben, haben bereits darauf hingewiesen, wie wichtig \nB\u00fcrgern\u00e4he f\u00fcr sie ist und dass der Ausschuss eine M\u00f6g-\nlichkeit ist, den Kontakt zu B\u00fcrgern zu halten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Bericht k\u00f6nnen Sie \nnachlesen, mit welchen Themen sich die Menschen im \nvergangenen Jahr an uns gewandt haben. Fast 11 000 \n\u00e4u\u00dferten den Wunsch, einen Fonds einzurichten, aus dem \ndie Schulmaterialien der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nfinanziert werden sollen, deren Eltern \u00fcber wenig Ein-\nkommen verf\u00fcgen. Im Haushalt hat die Staatsregierung \nGeld vorgesehen \u2013 ob das ausreichend ist, ist eine andere \nFrage. \n\nAuch die s\u00e4chsischen Studierenden waren aktiv: Sie \nsammelten fast 8 000 Unterschriften zur Novellierung des \nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes und noch einmal 10 000 \ngegen die Unterfinanzierung der Studentenwerke. \n\n4 000 Menschen haben sich f\u00fcr ein Klagerecht f\u00fcr Tier-\nschutzvereine eingesetzt. \u2013 Wenn Sie sich dar\u00fcber wun-\ndern, dass Frau Simon eine andere Zahl genannt hat, dann \nhat sie einfach anders sortiert. Die Zahl, die ich nenne, ist \ndie Summe aus Sammel- und Massenpetitionen. \n\nEs gab auch 1 000 Menschen, die sich f\u00fcr ein Mobilit\u00e4ts-\nticket f\u00fcr Geringverdienende ausgesprochen haben. \n\nEinige dieser Themen haben hier im Landtag in der einen \noder anderen Form eine Rolle gespielt. Was dabei deutlich \nwird: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger interessieren sich f\u00fcr \nlandespolitische Anliegen und sind bereit, sich f\u00fcr ihre \n\u00dcberzeugungen starkzumachen. Der Petitionsbericht \nbeweist, dass die Menschen in Sachsen an Politik interes-\nsiert sind. Es ist an uns Abgeordneten, die Politik so zu \ngestalten, dass wir die Verbindung zu den Menschen und \nzu ihren Anliegen nicht verlieren. \n\nAuch lokale Themen mobilisierten mitunter viele Men-\nschen. So unterst\u00fctzten 772 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \neinen geplanten Gemeindezusammenschluss im Landkreis \nLeipzig und \u00fcber 800 Unterschriften gingen zum Thema \nKiesabbau in der N\u00e4he von Zwickau ein. Hier zeigt sich \nalso ein \u00e4hnliches Bild: Die Menschen haben Lust und \nInteresse daran, ihre Umgebung mitzugestalten; aber sie \nvermissen es manchmal, dass sie dabei ernst genommen \nwerden. \n\nDiese Legislatur ist nun bald zu Ende und oft werden \ngerade in Wahlk\u00e4mpfen die B\u00fcrgerin und der B\u00fcrger \nwieder entdeckt. Der Petitionsbericht zeigt, dass es uns \nein Anliegen sein muss, die Menschen auch zwischen den \nWahlen in Entscheidungsprozesse einzubeziehen. Denn \ndie Briefe der Menschen zeigen auch ihre Entt\u00e4uschung \nund ihren Frust \u2013 dar\u00fcber, dass sie sich nicht ernst ge-\nnommen f\u00fchlen, dass ihre Stimme nicht z\u00e4hlt, egal, wie \nviele sich hinter einem Thema versammeln, dass Ent-\nscheidungen nicht verst\u00e4ndlich formuliert werden. \n\nHier stellt sich nat\u00fcrlich auch die Frage an uns Mitglieder \ndes Petitionsausschusses, wie es mit unseren Entschei-\ndungen aussieht. Herr G\u00fcnther hat bereits darauf hinge-\nwiesen, dass die Antworten manchmal schwer verst\u00e4nd-\nlich sind. Das ist eine Form von Barriere und es ist \ndeshalb ein Auftrag an uns alle, zu versuchen, bessere \nFormulierungen zu finden. \n\nAuch das Problem, dass man an manchen Stellen doch \nnicht weiterhelfen kann, ist mir sehr bewusst und auch ich \nreibe mich daran. Kompromisse k\u00f6nnten manchmal \nkonkret vor Ort gefunden werden. Aber genau dort hat der \nPetitionsausschuss auch seine Grenzen. Deshalb w\u00fcnsche \nich mir f\u00fcr solche Situationen zus\u00e4tzliche Obleute, die \nvermittelnd eingreifen k\u00f6nnen. \n\nDie Mitglieder des Petitionsausschusses, die mit in der \nSchweiz waren, wissen aus der Vorstellung des Systems \nin der Schweiz, dass dort andere M\u00f6glichkeiten bestehen. \n\n 11446\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nDas w\u00e4re eine Idee, \u00fcber die man nachdenken muss. Wir \nm\u00fcssen auf alle F\u00e4lle verhindern, dass Menschen politik-\nverdrossen werden. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nBedanken m\u00f6chte ich mich zum Abschluss meiner Rede \nauch bei Bettina Simon, die als Ausschussvorsitzende \nunser \u201eSchiff Ausschuss\u201c gesteuert hat, die das souver\u00e4n \nund klug getan hat und dabei immer locker und freundlich \ngeblieben ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Aussprache zum Bericht der Vorsitzenden. Ich \n\nfrage die Staatsregierung, ob sie noch sprechen m\u00f6chte. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich schlage \nIhnen vor, diese Unterrichtung zustimmend zur Kenntnis \nzu nehmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Damit ist die Unterrichtung des Petitions-\nausschusses, Drucksache 4/15326, zustimmend zur \nKenntnis genommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die geleistete Arbeit des \nPetitionsausschusses und seiner Gesch\u00e4ftsstelle darf ich \nmich hiermit auch im Namen aller Abgeordneten des \nS\u00e4chsischen Landtages herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist somit beendet. \n\n \nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Petitionen sind ein wichtiges \nHerzst\u00fcck einer funktionierenden Demokratie. Durch die \nM\u00f6glichkeit, sich einzeln oder in Gemeinschaft mit Bitten \nund Beschwerden an die zust\u00e4ndigen Stellen und an die \nVolksvertretung zu wenden \u2013 so Artikel 35 Satz 1 der \nS\u00e4chsischen Verfassung \u2013 werden L\u00fccken in gesetzlichen \nRegelungen aufgetan, die N\u00f6te und Anliegen der Men-\nschen hier im Land werden deutlich und es findet eine \neffektivere Kontrolle der Arbeit der drei Gewalten statt. \n\nDer vorliegende Jahresbericht des Petitionsausschusses \u2013 \nim \u00dcbrigen auch der letzte in dieser Legislaturperiode \u2013 \ngibt eindrucksvoll dar\u00fcber Auskunft. So wurden in den \nvergangenen Jahren bis 926 Petitionen j\u00e4hrlich bearbeitet, \nmit dem Anspruch, stets eine sachgerechte und auf den \nkonkreten Einzelfall abgestimmte Pr\u00fcfung zu gew\u00e4hrleis-\nten. F\u00fcr die Mitglieder des Petitionsausschusses ist dies \nein hoher Anspruch und verpflichtet sie bei jedem Anlie-\ngen aufs Neue, dieses mit Sorgfalt zu pr\u00fcfen und eine \numfassende Aufkl\u00e4rung zu erm\u00f6glichen, um so im Ergeb-\nnis einen Bericht vorzulegen, welcher den Erwartungen \neiner sachgerechten Pr\u00fcfung standh\u00e4lt. Und ich glaube, \nmeine Damen und Herren, ich kann hier f\u00fcr alle Mitglie-\nder des Petitionsausschusses sprechen, dass dieser An-\nspruch bei jedem Anliegen des oder der Petenten ange-\nstrebt und umgesetzt wurde. \n\nGestatten Sie mir, auch zum vorliegenden Bericht einige \nWorte zu verlieren. Wie bereits in den vergangenen \nJahren, betrafen viele Anliegen der B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger beh\u00f6rdliche Handlungen im Zusammenhang mit \nder Gew\u00e4hrung von Leistungen nach dem Sozialgesetz-\nbuch II. Weitere Schwerpunkte waren die Themen Sozial-\nversicherungsrecht und Altershilfe sowie Rundfunk und \nMedien und das Verkehrswesen. \n\nIm Ergebnis l\u00e4sst sich zum vorliegenden Bericht Folgen-\ndes sagen: 160 Petitionen konnten als erledigt erkl\u00e4rt, \nweitere 123 an die Staatsregierung \u00fcberwiesen werden. In \nfast 39 % waren die Petitionen damit ganz oder teilweise \nerfolgreich. Der vorliegende Bericht zeigt aber auch \nerneut, dass vielen Petitionen \u2013 n\u00e4mlich 421 \u2013 nicht \nabgeholfen werden konnte. Hier sollte aber auch darauf \nhingewiesen werden, dass dem B\u00fcrger insoweit trotzdem \nein St\u00fcck weit geholfen ist, wenn er mit dem ihm zuge-\nsandten Bericht nachvollziehen kann, dass eine umfang-\nreiche Sachpr\u00fcfung stattgefunden hat und dem Anliegen \ndes Petenten Rechnung getragen wird. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich die Gelegenheit zum Dank \nnutzen. Dieser gilt in erster Linie den Mitgliedern des \nPetitionsausschusses, welche sich intensiv und teilweise \nauch sehr k\u00e4mpferisch den Anliegen der Petenten ange-\nnommen haben, mit dem Ziel, eine L\u00f6sung zu finden. \n\nDanke m\u00f6chte ich ferner allen, welche einen reibungslo-\nsen Ablauf des Petitionsverfahrens gew\u00e4hrleisten. Dies \ngilt insbesondere den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \ndes Petitionsdienstes, welche dem Petitionsausschuss in \nden vergangenen Jahren mit Rat und Tat zur Seite gestan-\nden haben. \n\nMein Dank gilt auch der S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten, Frau Frederike de Haas, sowie der Staatsregierung f\u00fcr \ndie konstruktive und engagierte Zusammenarbeit. \n\nAbschlie\u00dfend kann ich Ihnen nur empfehlen, den vorlie-\ngenden Bericht zu lesen; es handelt sich hierbei um eine \nsehr interessante Lekt\u00fcre. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe auf den \n\n \n\n 11447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Europapolitik \nDrucksache 4/15393, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 St\u00e4rkung der Europaf\u00e4higkeit des Landtages \u2013 Zusammenwirken zwischen \nStaatsregierung und Landtag in EU-Angelegenheiten regeln! \n\nDrucksache 4/15068, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge ist wie folgt: Es beginnt die CDU, \nanschlie\u00dfend die SPD und die Linksfraktion und danach \nder gewohnte Rhythmus. F\u00fcr die CDU spricht Herr \nKollege Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Die Europ\u00e4ische Union \nund das Europ\u00e4ische Parlament beeinflussen unser Leben \nals B\u00fcrger in dieser Europ\u00e4ischen Union entscheidend. \nDie EU garantiert Frieden auf diesem Kontinent. Seit \nsechs Jahrzehnten ist kein Krieg von Staaten der Europ\u00e4i-\nschen Union ausgegangen. \n\nWir sind \u00fcberzeugt, dass die Bundesrepublik Deutschland \ndie aktuelle Wirtschaftskrise besser gemeinsam mit den \neurop\u00e4ischen Staaten \u00fcberwinden kann. Die EU schafft \nwirtschaftlichen Wohlstand und neue Arbeitspl\u00e4tze. Die \nSolidarit\u00e4t aller Staaten der EU im Kampf gegen die \nWeltwirtschaftskrise ist notwendig. Sie steht mit mittler-\nweile 27 Mitgliedsstaaten und damit auf globaler Ebene \nals eine wichtige Stimme auf Augenh\u00f6he mit den Verei-\nnigten Staaten von Amerika und mit China. \n\nOftmals denkt man gar nicht daran, aber die Europ\u00e4ische \nUnion bietet uns Freiz\u00fcgigkeit, und das ohne Grenzkon-\ntrollen. Wichtige gemeinsame Themen sind Verbraucher-\nschutz, globaler Klimaschutz, eine intakte Umwelt und \u2013 \nf\u00fcr uns entscheidend und wichtig \u2013 sichere Energiever-\nsorgung. Die EU bietet der Jugend Europas Chancen auf \nAusbildung, auf Beruf, auf friedliches Zusammenleben. \nDer Vertrag von Lissabon beinhaltet Neuerungen gegen-\n\u00fcber den bisher geltenden Vertr\u00e4gen. \n\nIch m\u00f6chte nicht auf alle Punkte eingehen, aber wesent-\nlich ist die St\u00e4rkung der nationalen Parlamente und des \nAusschusses der Regionen. So gibt es im Lissabon-\nVertrag einen eigenen Artikel zu den nationalen Parla-\nmenten mit der Bestimmung der Aufgaben und Positionen \nder nationalen Parlamente. Dem Ausschuss der Regionen \nwird ein Klagerecht einger\u00e4umt. \n\nEntscheidend f\u00fcr unsere T\u00e4tigkeit wird die Subsidiarit\u00e4ts-\nkontrolle nach dem Subsidiarit\u00e4tsprotokoll zum Lissabon-\nVertrag sein. Danach wird die Kommission Gesetzge-\nbungsakte den nationalen Parlamenten \u2013 also Bundestag \nund Bundesrat \u2013 mitteilen. In der Begr\u00fcndung der Ge-\nsetzgebungsakte sind Aussagen zur Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit \nund Subsidiarit\u00e4t erforderlich. Die Parlamente haben die \nM\u00f6glichkeit zur begr\u00fcndeten Stellungnahme, innerhalb \nvon acht Wochen die sogenannte Subsidiarit\u00e4tspr\u00fcfung \ndurchzuf\u00fchren. Die Kommission ist nach dem Lissabon-\n\nVertrag verpflichtet, die Stellungnahmen der Parlamente \nentsprechend zu ber\u00fccksichtigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, diese Neuerun-\ngen werden Auswirkungen auch auf die s\u00e4chsische \nLandespolitik haben. Wir gehen davon aus, dass das nach \ndem Vertrag von Lissabon vorgesehene Subsidiarit\u00e4ts-\nfr\u00fchwarnsystem fr\u00fchzeitig Ma\u00dfnahmen fordert, wie der \nS\u00e4chsische Landtag einbezogen werden soll, und dass der \nVertrag durch alle EU-Mitgliedsstaaten ratifiziert wird. \n\nDie CDU-Fraktion ist auch optimistisch, dass das Bun-\ndesverfassungsgericht in der Bundesrepublik Deutschland \nkeine Verfassungsverst\u00f6\u00dfe gegen das Grundgesetz fest-\nstellt. Wir erwarten die endg\u00fcltige Ratifizierung des \nVertrages. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir stehen vor \nden bedeutenden Wahlen zum Europaparlament. Die \nTeilnahme an der Wahl ist ein B\u00fcrgerrecht. Wir werben \ndaf\u00fcr, dass jeder wahlberechtigte B\u00fcrger davon Gebrauch \nmacht und seine Stimme zur Europawahl abgibt. So \nbestimmt er mit, welche politische Richtung im Parlament \ndie Europapolitik ma\u00dfgeblich beeinflusst. Je h\u00f6her die \nWahlbeteiligung in der Bundesrepublik Deutschland, auch \ndie Wahlbeteiligung im Freistaat Sachsen, desto mehr \nR\u00fcckhalt haben die Abgeordneten, um die Interessen \nunseres Landes in Stra\u00dfburg oder Br\u00fcssel wahrzunehmen. \nInsofern k\u00f6nnen wir auch auf die europ\u00e4ische Politik \nEinfluss nehmen, denn die ins Europaparlament entsand-\nten Abgeordneten beraten in Fraktionen, Aussch\u00fcssen und \nim Plenum des Parlaments die Gesetzesinitiativen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Hast du  \neinen Opa, schick ihn nach Europa!) \n\n\u2013 Auf solche Zwischenrufe brauchen wir gar nicht h\u00f6ren. \n\nInsoweit haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die M\u00f6glich-\nkeit, mit Vorschl\u00e4gen und Eingaben Einfluss auf Europa-\nabgeordnete ihrer Region zu nehmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Europawahl \nist ein wichtiger Anlass, auch die B\u00fcrger im Freistaat \nSachsen zu motivieren, zur Wahl zu gehen. Der W\u00e4hler \nentscheidet mit seiner Stimme, welches Gewicht Sachsen \nin Europa haben wird. Nach der Wahl wird es wichtige \nThemen geben. Ich gehe davon aus, dass die wichtigsten \nThemen der Wahlperiode 2009 bis 2014 der kritische \nBlick auf den Erweiterungsprozess, die weitere Gestal-\ntung der Nachbarschaftspolitik und die Beherrschung der \nWirtschaftskrise in Europa sein werden. Bei der Erweite-\nrung erwarten wir \u00e4u\u00dferste Zur\u00fcckhaltung. Kroatien \n\n 11448\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ngeh\u00f6rt aber zu den mit dem Freistaat Sachsen vergleich-\nbaren L\u00e4ndern mit 4,5 Millionen Einwohnern, die sehr gut \nauf die EU vorbereitet sind. Deshalb sollte Kroatien die \nChance einger\u00e4umt werden, bald zum integrativen Binde-\nglied zu den L\u00e4ndern bis nach Griechenland zu werden. \nDas hei\u00dft, dass dieser wichtige Prozess Kroatien in die \nEU f\u00fchren sollte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Israel ist wichtig!) \n\n\u2013 Auch Sie sollten sich n\u00fcchtern und korrekt mit der \nMaterie befassen, anstatt irgendwelches dummes Zeug \ndazwischenzufaseln. \n\n(Holger Apfel, NPD: Mit Geografie  \nkennen wir uns noch aus!) \n\nDiesen komplizierten Prozess, meine Damen und Herren, \nmit einem Projekt der EU-Mitgliedschaft der T\u00fcrkei zu \nbelasten, ist nicht unbedingt verantwortlich. Der Beitritt \nder T\u00fcrkei w\u00fcrde die EU \u00fcberdehnen und die T\u00fcrkei \nselbst wirtschaftlich und politisch eindeutig \u00fcberfordern. \n\nDennoch bleibt der Wille zur Zukunft der EU die Haupt-\nbegr\u00fcndung f\u00fcr das Zusammenr\u00fccken der europ\u00e4ischen \nStaaten. Europa muss noch st\u00e4rker ein Europa der Regio-\nnen werden, Regionen mit kultureller und nationaler \nIdentit\u00e4t, Regionen, die sich gegen Krisen stellen, Regio-\nnen, die Europa st\u00e4rken. Wir Sachsen sind deshalb sehr \ndankbar, dass wir Mitglieder der Europ\u00e4ischen Union \ngeworden sind. Bisher hat die EU den Freistaat Sachsen \nmit \u00fcber 20 Milliarden Euro beim Wiederaufbau unter-\nst\u00fctzt. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nF\u00fcr diese Solidarit\u00e4t danken wir ganz herzlich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nDie Chancen der s\u00e4chsischen Jugend sind grenzenlos \ngeworden. Es ist immer angenehm, wenn man mit jungen \nLeuten spricht und die Perspektiven von heute mit den \nChancen vergleicht, die wir in unserer Jugend gehabt \nhaben. Die jetzige junge Generation kann ohne Grenzen \nin Europa unterwegs sein. \n\n(Holger Apfel, NPD: Grenzenlos arbeitslos!) \n\nIch denke an die Minderheiten von Europa, die sich \ntreffen k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen die jungen Leute auch \nErfahrungen austauschen und in anderen L\u00e4ndern studie-\nren oder berufliche Erfahrungen sammeln. \n\nNoch ein Aspekt zu Europa, der uns ein besonderes \nHerzensanliegen sein muss. Der Freistaat Sachsen liegt im \nHerzen von Europa. 566 Kilometer verbinden ihn mit \nseinen Nachbarn, der Republik Polen und der Tschechi-\nschen Republik. Die beiden L\u00e4nder sind seit dem \n1. Mai 2004 Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union. \nDer Freistaat Sachsen unterh\u00e4lt vielf\u00e4ltige Beziehungen \nzu seinen Nachbarn. So entwickeln sich Sachsen und die \nTschechische Republik zu wirtschaftlichen, wissenschaft-\nlichen und nicht zuletzt kulturellen und touristischen \n\nPartnern. Die CDU-Fraktion war immer bestrebt, diese \nBeziehungen auszubauen, zu festigen und fortzuentwi-\nckeln. Gleiches gilt auch f\u00fcr die Beziehungen zu unserem \nNachbarland Republik Polen. Insofern ist es f\u00fcr die \nAbgeordneten von Bedeutung, zum f\u00fcnften Jahrestag des \nBeitritts der Republik Polen und der Tschechischen \nRepublik eine Bilanz zu den aktuellen bilateralen Bezie-\nhungen zu ziehen bzw. gemeinsam mit der Staatsregie-\nrung zu erhalten. \n\nGute Nachbarschaft, meine Damen und Herren, ist die \nGrundlage f\u00fcr die friedliche und vern\u00fcnftige Zusammen-\narbeit. Deshalb werden wir diese Zusammenarbeit weiter \nverbessern und st\u00e4rken. Europa bietet mehr Chancen als \nRisiken. Minimieren wir die Risiken und nutzen wir die \nChancen! Die soziale Marktwirtschaft, das europ\u00e4ische \nLebensmodell, der demokratische Rechtsstaat und seine \nchristlichen Fundamente, der Ausgleich zwischen den \nGenerationen und \u00f6kologische Nachhaltigkeit sind ge-\nf\u00e4hrdete europ\u00e4ische Errungenschaften, deren Hin\u00fcberret-\ntung in ein neues Zeitalter nur gelingen kann, wenn die \nEurop\u00e4ische Union den richtigen Kurs einschl\u00e4gt. Wir \nsind gefordert mitzuhelfen, diesen richtigen Kurs zu \nfinden. \n\nIch bitte Sie deshalb um Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Antrag der \nSPD- und der CDU-Fraktion. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nWeihnert, Sie sprechen jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Herr Schiemann, im Wesentlichen \nkann man den Inhalten, die Sie hier benannt haben, \nzustimmen. Frieden ist die wichtigste und gr\u00f6\u00dfte Errun-\ngenschaft in der Europ\u00e4ischen Union. Wir m\u00fcssen weiter \ndarum k\u00e4mpfen, dass er erhalten bleibt. Nur so haben wir \ndie Chance, dass unsere Kinder und Kindeskinder ihr \nLeben gestalten und Europa weiterentwickeln k\u00f6nnen. \n\nJa, auch der Euro und der europ\u00e4ische Wirtschaftsraum \nsind wichtig, um diese Krise zu bestehen, ein Moment, \ndessen wir uns immer wieder erinnern und vielleicht noch \nviel \u00f6fter mit unseren Menschen besprechen sollten. \n\nLassen Sie mich aber zu den wesentlichen Eckpunkten \nzur\u00fcckkommen, die diesen beiden Antr\u00e4gen zugrunde \nliegen. Mit dem \u201eJa\u201c des tschechischen Senats zum \nVertrag von Lissabon wurde am Mittwoch letzter Woche \nein bedeutsamer Schritt zur Ratifizierung dieses wichtigen \nReformvertrages getan. Wir als SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dfen es \nsehr, dass sich die pro-europ\u00e4ischen Kr\u00e4fte in Tschechien \ndurchgesetzt haben, wissen nat\u00fcrlich auch, dass bis zur \nendg\u00fcltigen Ratifizierung dieses Vertrages noch einige \nH\u00fcrden zu meistern sind. So hoffen wir, dass eine ab-\nschlie\u00dfende Entscheidung des Bundesverfassungsgerich-\ntes in Deutschland noch in diesem Jahr m\u00f6glich ist. Das \nkann allerdings auf keinen Fall bedeuten, dass man bis \ndahin die H\u00e4nde in den Scho\u00df legt. \n\n 11449\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nSie, Herr Schiemann, haben schon darauf verwiesen, dass \ngerade der Lissabon-Vertrag nicht nur die Rechte des \nEuropaparlaments st\u00e4rkt, sondern auch die der nationalen \nParlamente, infolgedessen selbstverst\u00e4ndlich auch die \nRechte der Landtage. Die Staatsregierung hat in ihrer \nStellungnahme zum Antrag der Linksfraktion somit zu \nRecht darauf hingewiesen, dass der Vertrag von Lissabon \ndurch das vorgesehene Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystem eine \nIntensivierung der Zusammenarbeit mit dem Parlament \nerfordert. Ich gehe auch davon aus, dass sie heute aus-\nf\u00fchrlich insbesondere auch zum Punkt 2 des Antrages der \nKoalitionsfraktionen antwortet und Stellung nimmt. \n\nWir befinden uns auf der Zielgeraden, und genau deshalb \nm\u00fcssen wir uns gemeinsam Gedanken dar\u00fcber machen, \nwie der S\u00e4chsische Landtag bestm\u00f6glich in die k\u00fcnftigen \neurop\u00e4ischen Beratungs- und Entscheidungsstrukturen \neingebunden werden kann. Wer wartet, bis die Tinte der \nzuletzt zu leistenden Unterschrift getrocknet ist, dem \nk\u00f6nnte man schon manches unterstellen, und er kommt zu \nsp\u00e4t. Wir erwarten daher, dass die Staatsregierung die \nOrganisationsstrukturen schafft, die ein rechtzeitiges \nEinbinden des S\u00e4chsischen Landtages erm\u00f6glichen. \n\nWir als Abgeordnete m\u00fcssen uns allerdings auch selbst-\nkritisch pr\u00fcfen, insbesondere wenn wir uns die letzte \nLegislatur anschauen, ob wir in der kommenden Legisla-\ntur nicht wieder einen Europaausschuss einrichten, um \ndiese Themen, die auch f\u00fcr die Zukunft noch bedeutsamer \nauch f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag werden, intensiver \ngemeinsam zu beraten und damit auch die Staatsregierung \nkonkreter aufzufordern, uns gegen\u00fcber Rechenschaft \nabzulegen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas w\u00e4re nicht nur einer tiefgr\u00fcndigeren fachlichen \nAuseinandersetzung dienlich, es w\u00e4re auch ein Signal, \ndass der S\u00e4chsische Landtag aktiv und fr\u00fchzeitig an \nlandesrelevanten europ\u00e4ischen Vorhaben mitwirken will \nund auch Entscheidungsprozessen mehr Gewicht verlei-\nhen m\u00f6chte. Dabei habe ich nicht nur die k\u00fcnftige Aus-\nrichtung der Strukturfonds f\u00fcr die F\u00f6rderperiode nach \n2013 im Blick, wiewohl gerade diese aber ein ganz \nwichtiger und konkreter Eck- und Schwerpunkt ist, der \nnicht unbedeutend f\u00fcr unseren Freistaat und f\u00fcr die \nk\u00fcnftigen F\u00f6rderprozesse im Freistaat ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! J\u00e4hrlich veranstalten \ndie s\u00e4chsischen Kommunen innerhalb der Europawoche \nim Mai ihren Europatag, der in diesem Jahr in Marienberg \nstattfand. Neben der Europawahl wurden Probleme der \nGrenzkommunen besprochen. Trotz vielf\u00e4ltiger kulturel-\nler Projekte und auch der Zusammenarbeit in bestimmten \nBereichen mit unseren Nachbarn \u2013 Herr Bandmann w\u00fcrde \ngleich wieder die Polizei in G\u00f6rlitz als Beispiel bringen \u2013 \nsind noch viele Aufgabenbereiche vorhanden, die \u00fcber-\nhaupt nicht oder noch nicht zufriedenstellend gel\u00f6st sind. \nIch denke dabei beispielsweise an eine gemeinsame \ngrenz\u00fcberschreitende Raumordnung, die Weiterentwick-\nlung grenz\u00fcberschreitender Infrastruktur wie Stra\u00dfenbau, \nBr\u00fccken und Schienen oder Abwasser. Nicht zuletzt \n\nben\u00f6tigen wir auch die grenz\u00fcberschreitende Zusammen-\narbeit in den Bereichen Rettungsdienst sowie Brand- und \nKatastrophenschutz. Gerade diese Punkte bed\u00fcrfen \ndringend und schnellstens einer Kl\u00e4rung. Die Bereiche \nDaseinsvorsorge oder interkommunale Zusammenarbeit, \ndie Entwicklung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume oder die Umwelt- und \nEnergiepolitik sind Fragen, die das Europ\u00e4ische Parla-\nment, aber auch den Ausschuss der Regionen ber\u00fchren \nund k\u00fcnftig mehr Gewicht in Entscheidungen haben. \n\nSo haben zum Beispiel Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \nam 5. Mai im AdR Projekte bew\u00e4hrter Innovationsprakti-\nken im l\u00e4ndlichen Raum vorgestellt. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich \nnicht schlecht zu wissen und von der Staatsregierung zu \nerfahren, welche Ideen die S\u00e4chsische Staatsregierung im \nAdR eingebracht hat oder wie sie diese Projekte, die dort \nvorgestellt wurden, einsch\u00e4tzt und beurteilt. \n\nGerade f\u00fcr Sachsen besteht aufgrund seiner geografischen \nLage die Chance einer Vielzahl von konkreten Projekten \nund Modellen grenz\u00fcberschreitender Zusammenarbeit. \nDer Ausschuss der Regionen ist ein wichtiges Instrument, \nProjekte lokaler und regionaler Gebietsk\u00f6rperschaften \neinzubringen und voranzubringen. Die Mitwirkung auf \ndie Themensetzung innerhalb des AdR muss daher auch \nvon uns offensiver begleitet werden. Ich hoffe, die Staats-\nregierung sah das bisher und sieht es auch k\u00fcnftig nicht \nals notwendiges \u00dcbel an, dort mitzuwirken. Dieser AdR \nwird k\u00fcnftig eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! In diesem Zusammenhang komme ich wieder zu der \nvertrauensvollen Zusammenarbeit mit dem Parlament, \nwie es ja so freundlich auch zwischen der Staatsregierung \nin der Beantwortung meiner Kleinen Anfrage umschrie-\nben wurde. Von Einbindung des Parlaments kann nur \ndann zu Recht gesprochen werden, wenn von der Staats-\nregierung und dem S\u00e4chsischen Landtag k\u00fcnftig tats\u00e4ch-\nlich eine kontinuierliche und umfassende Informationspo-\nlitik gepflegt wird. Die Antworten der S\u00e4chsischen \nStaatskanzlei auf meine Kleinen Anfragen gen\u00fcgen dem \nnicht und verwundern mich da schon ein wenig. Ich gehe \nallerdings davon aus, dass die Staatsregierung uns heute \nnicht mehr nur Erkenntnisse \u00fcber europ\u00e4ische landesrele-\nvante Themen f\u00fcr den Zeitraum 2009 und 2010 mitteilen \nkann, sondern auch, wie sie k\u00fcnftig die vertrauensvolle \nZusammenarbeit mit dem Parlament optimieren will. \n\nLassen Sie mich aber noch zu einem anderen wichtigen \nTeilkomplex kommen. Auch wir haben angefragt, welche \nEckpunkte und Schwerpunkte gerade die Staatsregierung \nsieht, um die Europawahlen vorzubereiten, Wahlen, die \nganz wichtig sind und auch die Zukunft unseres Landes \nmit begleiten. Ich selbst habe in meiner Rede einige \nEckpunkte benannt, die dringend der Mitarbeit von \nSachsen bed\u00fcrfen. Je regionaler \u2013 da besteht die M\u00f6glich-\nkeit durch den Lissabon-Prozess \u2013 die Menschen mit \neingebunden werden, umso mehr k\u00f6nnen sie auch den \neurop\u00e4ischen Prozess verstehen. Gerade wir als Grenzre-\n\n 11450\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ngion zu Polen und Tschechien brauchen auch die starke \nStimme Sachsens. \n\nIch m\u00f6chte alle s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und \nalle EU-B\u00fcrger, die im Freistaat Sachsen wohnen, aufru-\nfen: Gehen Sie zur Wahl! Hier haben wir die Chance, dies \nauch weiter zu begleiten, auch wenn wir beim Thema \nErweiterung, Kollege Schiemann, zum Thema \u201eT\u00fcrkei\u201c, \nwohl nicht die gleiche Sprache sprechen. \n\nAber einen Punkt m\u00f6chte ich noch aufgreifen, an dem wir \nintensiv gemeinsam arbeiten sollten: Wir brauchen f\u00fcr die \nZukunft ein noch sozialeres Europa. Genau dieser Aufga-\nbe k\u00f6nnen wir uns hier gemeinsam stellen. Dazu brauchen \nwir die starke Stimme Sachsens im Europ\u00e4ischen Parla-\nment und im Landtag; das wird im gemeinsamen Prozess \nmit der Staatsregierung weitergetragen. Ich hoffe und \nfreue mich auf eine sehr gute Zusammenarbeit mit der \nStaatsregierung in der kommenden Legislatur. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nLinksfraktion beginnt mit Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist gut, wenn \nwir heute \u00fcber Europapolitik sprechen, und ich freue mich \ndar\u00fcber. Ich glaube auch, dass unser Antrag ein gutes \nAngebot daf\u00fcr ist. Zu dem Antrag wird sp\u00e4ter Herr Kosel \nnoch ausgiebig argumentieren. \n\n\u00dcber den vorliegenden Antrag der Koalitionsfraktionen \nhingegen wundere ich mich, zumindest wenn ich Punkt 3 \nbetrachte. Es ist doch immerhin etwas merkw\u00fcrdig, wenn \nman die Staatsregierung fragt, welche Ma\u00dfnahmen diese \nergreift, um f\u00fcr die Wahlbeteiligung zum Europaparla-\nment im Freistaat Sachsen zu werben. Da, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren, glaube ich, m\u00fcssen wir uns \nan die eigene Nase fassen und \u00fcber unsere eigenen Bei-\ntr\u00e4ge nachdenken. Wenn 62 % der Bev\u00f6lkerung nach \neiner j\u00fcngsten Umfrage, die uns der St\u00e4dte- und Gemein-\ndetag vorgetragen hat, gar nicht wissen, dass am 7. Juni \ndas Europarlament gew\u00e4hlt wird, dann ist das mehr als ein \nInformationsproblem. Das verlangt tats\u00e4chlich ein Um-\ndenken in der Politik, und zwar zu mehr Transparenz f\u00fcr \ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und mehr Einbindung in die \nUmsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben durch die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger. \n\nDas, denke ich, ist au\u00dferordentlich wichtig. Insofern, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren, ist es tats\u00e4chlich \nso: Die EU steht an einem Scheideweg. Wir sp\u00fcren das \nauch sehr deutlich. Die n\u00e4chsten Jahre entscheiden dar-\n\u00fcber: Wird die EU eine Gemeinschaft sein, in der sich die \nMenschen wiederfinden, und zwar in ihren allt\u00e4glichen \nK\u00e4mpfen, insbesondere gegen Armut und Diskriminie-\nrung? Oder ist das Ziel schlechthin \u2013 siehe Lissabonstra-\ntegie, da ist Ziel so formuliert \u2013, wettbewerbsf\u00e4higste \nRegion mit freier und ungez\u00fcgelter Marktwirtschaft zu \n\nwerden? Das ist die Frage, um die sich in den n\u00e4chsten \nJahres alles rankt. \n\nWir, DIE LINKE als proeurop\u00e4ische Partei, wollen eine \nEurop\u00e4ische Union, in der die Wirtschaftspolitik mit \nsozialem Fortschritt verbunden wird. Deshalb unterst\u00fct-\nzen wir auch sehr die Forderung der Gewerkschaften nach \neiner sozialen Fortschrittsklausel, die leider von der SPD \nweder im Bundestag, als noch einmal dar\u00fcber gesprochen \nwurde, noch im Europaparlament mitgetragen wurde \u2013 \nwas uns eigentlich \u00e4rgert, weil ich meine, dass wir tat-\ns\u00e4chlich sozialen Fortschritt auf eine sehr viel h\u00f6here \nEbene heben m\u00fcssen und die Europ\u00e4ische Union nicht nur \nnach dem Wirtschaftlichkeitsprinzip regeln k\u00f6nnen. \n\nWir als Linke streiten f\u00fcr eine Europ\u00e4ische Union, in der \ndie weltweite strikte Kontrolle der Finanzm\u00e4rkte tats\u00e4ch-\nlich Usus wird, Allt\u00e4glichkeit wird und nicht Ausnahme-\nfall in einer Wirtschaftskrise. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir k\u00f6nnen uns auch eine demokratische Entwicklung auf \ndiesem Kontinent wirklich nicht vorstellen, wenn weiter-\nhin Fl\u00fcchtlinge an der EU-Au\u00dfengrenze abgewiesen \nwerden und sogar ihr Leben dort lassen. \n\nEhrlich gesagt, Herr Schiemann, das ist ein Einwand, den \nich zu einem Punkt von Ihnen auf jeden Fall habe: Ich \nkann mir die EU auch nicht mittelfristig ohne T\u00fcrkei \nvorstellen. Ich glaube, dass es wichtig ist, dass dieses \nLand, diese Region eine wichtige Rolle spielen kann und \ndeshalb in der EU tats\u00e4chlich unter bestimmten Bedin-\ngungen Aufnahme finden sollte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das wird  \nein richtig soziales Europa!) \n\nDa spielen Fragen der Menschenrechte nat\u00fcrlich eine \nRolle, wie Sie alle wissen. \n\nDas sind unsere Schwerpunkte, die wir als Linke in das \nEurop\u00e4ische Parlament einbringen werden, meine sehr \ngeehrten Damen und Herren. \n\nZu dem zweiten Punkt. Wenn die Koalitionsfraktionen \nnun nachfragen \u2013 dann finde ich das auch spannend: Wie \nsetzt sich denn Lissabon um? \u2013, dann ist das ein bisschen \nsp\u00e4t gefragt. Man muss sogar sagen, man h\u00e4tte sehr viel \nfr\u00fcher danach fragen m\u00fcssen, n\u00e4mlich bevor man diesen \nVertrag verabschiedet hat. Es gibt sicherlich \u2013 da gebe ich \nsowohl Frau Weihnert als auch Herrn Schiemann recht \u2013 \neine Reihe von Punkten, bei denen Lissabon Verbesserun-\ngen herbeif\u00fchrt. Sie haben diese auch genannt. Die halte \nich auch f\u00fcr wichtig. Aber insgesamt \u2013 das ist unsere \nEinsch\u00e4tzung \u2013 bleibt dieser Vertrag hinter den Erforder-\nnissen der Zeit zur\u00fcck. Das zeigt seine Wirkungen. \n\nIch will zwei Beispiele daf\u00fcr nennen, die Sie alle sehr gut \nkennen und die auch, wenn ich in die Gewerkschaften \nschaue, wirklich diskutiert werden. \n\nDas Erste ist: Mit Lissabon erh\u00e4lt die offene Marktwirt-\nschaft mit freiem Wettbewerb den Vorrang vor anderen \nKriterien. Schaut man in den Lissabon-Vertrag hinein, \n\n 11451\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nwird dort nur von einem \u201eangemessenen Sozialschutz\u201c \ngeredet. Was ist ein \u201eangemessener Sozialschutz\u201c? Das ist \nnichts oder nur sehr wenig. W\u00e4hrend Demokratie und \nRechtsstaatlichkeit in die Grundwerte der EU aufgenom-\nmen wurden, trifft das f\u00fcr die Sozialstaatlichkeit nicht zu. \n\nSo ist einfach klar, dass wir mit weiteren Urteilen wie \ndem j\u00fcngsten EuGH-Urteil rechnen m\u00fcssen. Beispiels-\nweise zum Entsenderecht hat es die ja gegeben. Es bleibt \ndabei, dass bei der Entsendung von Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmern Tariflohn nicht unbedingt gezahlt \nwerden muss und sogar, wenn keine gesetzlichen Min-\ndestl\u00f6hne vorhanden sind, weiterhin mit Dumpinglohn \ngerechnet werden muss. Da gibt es nichts, was dieser \nVertrag besser regelt. Das ist einfach schlecht. \n\nDas zweite Beispiel: Mit Lissabon wird die durch Maast-\nricht eingeleitete Militarisierung der EU institutionalisiert, \nund zwar zum ersten Mal. Bei weltweiten Missionen kann \ndie EU \u2013 das ist im Vertrag nachlesbar \u2013 \u201eauf zivile und \nmilit\u00e4rische Mittel\u201c zur\u00fcckgreifen. Damit wird eine \nmilit\u00e4rische Option zur sogenannten Terrorismusbek\u00e4mp-\nfung sehr wohl er\u00f6ffnet. Die Mitgliedsstaaten werden \nsogar angehalten \u2013 und das ist nun wirklich neu \u2013, \u201eihre \nmilit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten schrittweise zu verbessern\u201c. \nDamit ist ganz klar die Pflicht zur Aufr\u00fcstung formuliert. \nDie M\u00f6glichkeit, sogar einen EU-Milit\u00e4rfonds einzurich-\nten, wird es geben, und zwar ohne parlamentarische \nKontrolle, den sogenannten Anschubfonds. \n\nWas auch ganz wichtig ist, denn das hat mit Auswirkun-\ngen dieses Vertrages zu tun: Es droht durch Lissabon, dass \ndas Parlamentsrecht auf Entscheidungen \u00fcber milit\u00e4rische \nAuslandseins\u00e4tze St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck ausgeh\u00f6hlt wird. Das ist \nnun das Letzte, was wir wollen und wogegen wir uns \ngerade als Linke starkmachen. Das nationale Parlament \nmuss selbst dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen. \n\nDeshalb sind wir der Auffassung, dass dieser Vertrag \nwenigstens nachgebessert werden muss. Lieber w\u00e4re uns \neine europ\u00e4ische Verfassung. Wir wissen, dass das \nschwierig ist. Aber ich glaube, kommentarlos kann man \ndie Dinge nicht hinnehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein letztes Wort \nnoch zur Frage der Beteiligung an der EU-Wahl. Ich will \nes so ausdr\u00fccken: Solange die Europ\u00e4ische Union in \nBezug auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so etwas wie eine \nBlack Box ist oder sie vielen so erscheint, so lange \nwerden die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch Distanz zu \ndiesen Wahlen haben \u2013 was ich bedaure und schlecht \nfinde. \n\nWenn 70 bis 80 % der kommunalen und Landesentschei-\ndungen europ\u00e4ische Vorgaben haben und zugleich die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an wesentlichen Entscheidungen \nnicht teilhaben \u2013 beispielsweise haben die B\u00fcrger noch \nnicht einmal \u00fcber diesen Lissaboner Vertrag selbst in \nDeutschland abstimmen k\u00f6nnen \u2013, dann ist das tats\u00e4chlich \nein Demokratiedefizit, \u00fcber das wir wirklich ehrlich und \nohne Scheuklappen nachdenken m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Heiko Kosel, Linksfraktion) \n\nNoch etwas dazu, was die erweiterten M\u00f6glichkeiten \nangeht. Im Lissaboner Vertrag gibt es zwar die M\u00f6glich-\nkeit von Volksabstimmungen. Das ist korrekt. Diese \nm\u00fcssen aber f\u00fcr die Kommission nicht bindend sein. Das \nist der Punkt. Noch nicht einmal das von den B\u00fcrgern \ngew\u00e4hlte Europaparlament hat ein volles Initiativrecht. \n\nIch will nur ein einziges Beispiel nennen. Im Artikel 66 \ndes Lissaboner Vertrages hei\u00dft es: \u201eFalls Kapitalbewe-\ngungen nach oder aus dritten L\u00e4ndern unter au\u00dferge-\nw\u00f6hnlichen Umst\u00e4nden das Funktionieren der Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsunion schwerwiegend st\u00f6ren, \nbeispielsweise durch eine Wirtschaftskrise, in der wir \ngegenw\u00e4rtig sind, kann der Rat auf Vorschlag der Kom-\nmission und nach Anh\u00f6rung der Europ\u00e4ischen Zentral-\nbank Schutzma\u00dfnahmen ergreifen ...\u201c \n\nDer Rat, die Kommission, aber nicht das Parlament. Das \nist das Problem, um das es sich rankt! \n\n(Zuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Mangel an \nDemokratie muss in der EU behoben werden. Man muss \nauch wirklich dar\u00fcber reden k\u00f6nnen, und zwar ohne \nScheuklappen, damit Europa \u2013 daran ist uns gelegen \u2013 ein \nErfolgsprojekt f\u00fcr die Menschen wird. \n\nInsofern bitte ich Sie sehr ernsthaft, auch unseren Antrag, \nden Herr Kosel hier vorstellen wird, noch einmal mit zu \ndiskutieren, denn es ist mehr zu tun, als nur zu feiern. Wir \nbrauchen einen kritischen Blick. Ich denke, den kann man \ntrotzdem haben, auch wenn man f\u00fcr dieses Europa strei-\ntet. Das wollen wir als Linke auch tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nwird vertreten durch Herrn Despang. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Antragsteller gehen schon jetzt davon aus, \ndass der sogenannte EU-Reformvertrag, der ja nichts \nanderes als eine verkappte Europ\u00e4ische Verfassung ist, \ngegen den klaren Willen der europ\u00e4ischen V\u00f6lker durch-\ngepeitscht wird, und zwar im Herbst, wenn das irische \nVolk \u2013 das einzige, das sich \u00fcberhaupt \u00e4u\u00dfern durfte und \nnat\u00fcrlich prompt Nein gesagt hat \u2013 erneut zur Wahl \ngerufen wird. \n\nWenn es dann auch wieder nicht klappt mit der Zustim-\nmung, wird halt ein drittes Referendum auf der Gr\u00fcnen \nInsel durchgef\u00fchrt, bis das manipulierte Volk doch noch \nirgendwann einmal Ja sagt. \n\nF\u00e4llt Ihnen, meine Damen und Herren, nicht auf, dass hier \neine Parodie auf Demokratie durchgef\u00fchrt wird? \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nWenn nicht oder wenn es Ihnen egal ist, dann kann es \nwirklich nicht weit her sein mit der demokratischen \n\n 11452\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n\u00dcberzeugung, die Sie hier im Landtag immer mit ge-\nschwollener Brust vor sich her tragen. \n\nIhnen d\u00fcrfte wohl noch in Erinnerung sein, dass zwei \ngro\u00dfe europ\u00e4ische V\u00f6lker, die Franzosen und die Nieder-\nl\u00e4nder, ebenfalls die Europ\u00e4ische Verfassung abgelehnt \nhaben. Wie gesagt, um die handelt es sich auch bei dem \nReformvertrag. Diesmal d\u00fcrfen sie erst gar nicht mehr \nabstimmen, sondern die umetikettierte Verfassung wird \nihnen einfach \u00fcbergest\u00fclpt. \n\nSie werden sich sicher auch an die Umfragen in Deutsch-\nland erinnern, meine Damen und Herren, in denen die \nEU-Verfassung regelm\u00e4\u00dfig mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt wurde. Sie trauen den Umfragen nicht? Gut. \nAber dem Volk trauen Sie offenbar erst recht nicht. Sonst \nh\u00e4tten Sie es befragt, bevor Sie sich anschickten, die \nbisherige BRD-Grundordnung und den Rest an Souver\u00e4-\nnit\u00e4t endg\u00fcltig preiszugeben. \n\nAber viel zu gro\u00df war und ist bei Ihnen, meine Damen \nund Herren, die Angst vor einem Nein aus Deutschland, \nsodass Sie noch nicht einmal ansatzweise \u00fcber eine solche \nBefragung nachgedacht haben. Es mag sich in Ihren \nOhren vielleicht naiv anh\u00f6ren, aber eine solche Befragung \ndes Volkssouver\u00e4ns geh\u00f6rt sich einfach, wenn man die \nRegierungsordnung von Grund auf \u00e4ndert und erhebliche \nSouver\u00e4nit\u00e4tsrechte aufgibt. Dies ohne Anh\u00f6rung des \nVolkes zu tun ist nicht nur ein regelrechter Betrug, son-\ndern vor allem Landesverrat. Die Quittung werden Sie \naber schon noch bekommen, meine Damen und Herren, \ndenn der Zusammenbruch des globalistischen Systems hat \nerst begonnen, und am Ende wird es die EU nicht mehr \ngeben. \n\nWir werden beide Antr\u00e4ge selbstredend ablehnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion \nhat noch einmal gewechselt; Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich kann es relativ kurz \nmachen. Ich glaube, die europapolitischen Positionen der \nFDP sind in zahlreichen Debatten hier im Plenum deutlich \ngeworden. \n\nNur zwei Worte zu beiden Antr\u00e4gen: Mich erstaunt schon, \ndass die Vertreter der Regierungskoalition hier bem\u00e4n-\ngeln, dass sie sich von der Staatsregierung nicht hinrei-\nchend informiert f\u00fchlen. Das scheint einen tieferen Grund \nzu haben. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nSchade, dass Sie das erst am Ende der Legislaturperiode \nbemerken und nicht am Anfang. Man h\u00e4tte vielleicht noch \netwas in Ordnung bringen k\u00f6nnen, wenn man am Anfang \ndie Regierung aufgefordert h\u00e4tte, auch das Parlament in \ndie s\u00e4chsische Europapolitik einzubeziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir werden nichtsdestotrotz beiden Antr\u00e4gen zustimmen. \nDas erfreut Sie sicherlich, Herr Brangs. \n\nDen Rest der Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert, Sie \nbeschlie\u00dfen die erste Runde; das ist nicht die letzte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ein Schelm, wer denkt, dass wir \ndiese Debatte der anstehenden Europawahl verdanken \nk\u00f6nnen, oder der meint, dass die ganzseitigen Anzeigen, \nmit denen die Staatsregierung neuerdings Werbung f\u00fcr \nden Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr Regionale Entwicklung \nmacht, etwas mit der Europawahl zu tun haben k\u00f6nnten. \nSehen wir es mal positiv: Hoffen wir, dass solche Ma\u00df-\nnahmen das Bewusstsein f\u00fcr die Bedeutung Europas \nerh\u00f6hen; tun wir mal so, als ob es nicht um Wahlkampf \nginge, und freuen wir uns ganz unparteiisch, dass auch \nAngeh\u00f6rige des S\u00e4chsischen Landtages k\u00fcnftig in Br\u00fcssel \nihre Kompetenz einbringen wollen. \n\nMeine Damen und Herren, die beiden vorliegenden \nAntr\u00e4ge der Koalition und der Linksfraktion sprechen \nn\u00e4mlich durchaus wichtige Themen an. Der Antrag der \nKoalition ist dabei leider etwas sehr kursorisch geraten \nnach dem Motto: Schreiben wir mal alles rein, was uns \nzum Thema Europapolitik einf\u00e4llt. Der Antrag der Links-\nfraktion geht doch etwas konkreter auf einige Hausaufga-\nben ein, die der n\u00e4chste S\u00e4chsische Landtag noch zu \nleisten hat, wenn er angemessen an der Europapolitik des \nFreistaates beteiligt sein will. \n\nIch werde aber zun\u00e4chst auf die Punkte 1, 3 und 4 des \nKoalitionsantrages eingehen. \n\nMeine Damen und Herren, dass die Staatsregierung \naufgefordert werden soll, \u00fcber ihre europapolitischen \nSchwerpunkte zu berichten, ist ja ganz sch\u00f6n, aber ein \nsolcher Bericht ist bei Weitem noch keine echte Beteili-\ngung des Landtages. Die europapolitischen Defizite \nunseres Landtages sind bereits im Januar zur Sprache \ngekommen, als wir \u00fcber einen Berichtsantrag zum Aus-\nschuss der Regionen beraten haben. Den Bericht haben \nwir ja jetzt. Ich wei\u00df nicht, wer sich dadurch besser \nbeteiligt f\u00fchlt als vorher. Ich habe damals schon gesagt, \ndass die Staatsregierung angehalten werden sollte, regel-\nm\u00e4\u00dfig \u00fcber ihre europapolitischen Aktivit\u00e4ten zu berich-\nten und dabei auch die Stellungnahmen des Landtages zu \nber\u00fccksichtigen. Diese Forderung kann ich bei dieser \nGelegenheit ohne Abstriche wiederholen. \n\nAbgesehen davon finde ich es bemerkenswert, wie selbst-\nverst\u00e4ndlich die Koalition davon ausgeht, \u00fcber die kom-\nmende Wahl hinaus bestehen zu bleiben, und sich sozusa-\ngen selbst beauftragt, \u00fcber ihre gemeinsamen europapoli-\ntischen Schwerpunkte im Jahr 2010 zu berichten. \n\nBeim Punkt 3 muss man sich fragen, welchen Zweck die \nMitteilung \u00fcber die Ma\u00dfnahmen zur Hebung der Wahlbe-\nteiligung bei der Europawahl haben soll. \n\n 11453\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDie Wahl findet in dreieinhalb Wochen statt. Was wollen \nSie denn jetzt noch mit dieser Information anfangen? \nGlauben Sie die Wahlbeteiligung noch kurzfristig verbes-\nsern zu k\u00f6nnen? Ich denke, dass wir es hier nicht mit \neiner kurzfristigen Aufgabe zu tun haben. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nWichtig w\u00e4re es, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber die \nFunktionsweisen der Europ\u00e4ischen Union und \u00fcber den \nEinfluss des Europ\u00e4ischen Parlaments zu informieren. \nDas w\u00e4re ein richtiger Schritt dahin, dass sich die Men-\nschen bewusst anhand europapolitischer Kriterien ent-\nscheiden und die Europawahl einen anderen Stellenwert \nals eine blo\u00dfe Testwahl hat. \n\nZu Punkt 4 ist im Grunde genommen \u00c4hnliches zu sagen \nwie zu Punkt 1 des Antrages. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, \ndass die Staatsregierung regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber ihre Aktivit\u00e4ten \nhinsichtlich der Zusammenarbeit mit anderen L\u00e4ndern \nberichtet. Das gilt f\u00fcr die Aktivit\u00e4ten in Br\u00fcssel ebenso \nwie f\u00fcr die direkte Zusammenarbeit mit unseren unmittel-\nbaren Nachbarn Polen und Tschechien. Ich wei\u00df zwar \nnicht, warum man immer noch eigens erw\u00e4hnen muss, \ndass diese L\u00e4nder mittlerweile der Europ\u00e4ischen Union \nbeigetreten sind, wie Sie es in Ihrem Antrag tun. Aber \nvielleicht liegt das ja daran, dass sich noch nicht alle \nMitglieder der Koalitionsfraktionen an diese Tatsache \ngew\u00f6hnt haben. \n\nMeine Damen und Herren, CDU und SPD pr\u00e4sentieren \nuns also einen Antrag, in den man fr\u00f6hlich alle m\u00f6glichen \neuropapolitischen Punkte hineingepackt hat, um sich mal \nwieder von der Staatsregierung berichten zu lassen. \n\nDer interessanteste Teil ist aber der Punkt 2 des Antrages. \nDas verdeutlicht ausgerechnet der parallel vorliegende \nAntrag der Linksfraktion. Die Koalitionsfraktionen fragen \ndie Landesregierung, wie diese sich die Einbindung des \nLandtages in das Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystem, das der \nReformvertrag von Lissabon vorsieht \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 \n\u201evorstellt\u201c. Ich finde, diese Formulierung ist verr\u00e4terisch. \nDa soll sich also die Staatsregierung \u00e4u\u00dfern, wie sie die \nangemessene Beteiligung des Parlaments zu regeln \ngedenkt. Meine Damen und Herren, etwas mehr Souver\u00e4-\nnit\u00e4t sollte sich ein Parlament schon zutrauen und selbst \nRegelungen zu einer europapolitischen Handlungsf\u00e4hig-\nkeit entwickeln, statt bei der Regierung nachzufragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Antrag der Linksfraktion ist in dieser Hinsicht etwas \nernsthafter, indem in ihm konkrete Ma\u00dfnahmen benannt \nwerden. Diese sollten auch zustimmungsf\u00e4hig sein, zumal \nsie keine linken Neuerfindungen sind, sondern im We-\nsentlichen der Erkl\u00e4rung der Pr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4siden-\nten der deutschen Landesparlamente vom 15. bis \n17. Juni 2008 entsprechen. \n\nIch halte auch den dar\u00fcber hinausgehenden Vorschlag in \ndiesem Antrag f\u00fcr sinnvoll, eine bessere Vernetzung mit \nden Vertretungsk\u00f6rperschaften der tschechischen Bezirke \n\nund der polnischen Woiwodschaften anzustreben, auch \nwenn man kritisch erg\u00e4nzen muss, dass diese andere \nregionale bzw. institutionelle Ebenen abdecken als ein \ndeutsches L\u00e4nderparlament. Aber diese Inkongruenz kann \nkein grunds\u00e4tzliches Argument gegen eine regionale \nZusammenarbeit auch zwischen den gew\u00e4hlten Vertretun-\ngen der Regionen sein. \n\nMeine Damen und Herren, dass wir \u00fcber eine bessere \neuropapolitische Beteiligung nicht nur der nationalen \nParlamente, sondern auch der Landtage reden k\u00f6nnen, \nverdanken wir dem Vertrag von Lissabon. Meine Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN begr\u00fc\u00dft das \u00dcbereinkom-\nmen, und es freut uns sehr, dass k\u00fcrzlich auch der Senat \nunseres Nachbarlandes Tschechien dem Lissabon-Vertrag \nmit der n\u00f6tigen Mehrheit zugestimmt hat. Umso mehr \nbedauern wir die Haltung des tschechischen Pr\u00e4sidenten \nV\u00e1clav Klaus gegen\u00fcber dem Vertrag. \n\nIch sage das auch in Richtung Linksfraktion. Sie wollen \nmit Recht das Prozedere zur europapolitischen Beteili-\ngung des Landtages regeln. Aber seitens der EU ist es \ngerade der EU-Vertrag von Lissabon, der neue M\u00f6glich-\nkeiten der Mitwirkung er\u00f6ffnet. Ich finde, das wirft ein \nbezeichnendes Licht auf die Fundamentalkritik der \nLinken gegen den Vertrag von Lissabon. Durch ihren \nAntrag best\u00e4tigt die Linksfraktion indirekt, dass dieser \nVertrag demokratische Fortschritte erm\u00f6glicht, aber \nparteioffiziell wird dies geleugnet und der Vertrag als \nneoliberales Teufelswerk verunglimpft. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nErfahrene Europapolitiker der Linken, die sich eine etwas \ndifferenziertere Sichtweise auf den Lissabon-Vertrag \nerlaubt haben, wurden zur Europawahl nicht mehr aufge-\nstellt. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nIch sage das ganz bewusst, weil wir GR\u00dcNEN den \nVertrag durchaus kritisch sehen. Die Kritik f\u00e4llt bei uns \nauch unterschiedlich heftig aus, Herr Scheel, aber wir \nlassen Differenzen in dieser Frage wenigstens zu. \n\nAuch wenn der Vertrag von Lissabon hinsichtlich des \nDemokratiedefizits innerhalb der EU verbesserungsf\u00e4hig \nist, sollten wir doch die Schritte in die richtige Richtung \nals solche anerkennen und auch selbst unseren Beitrag \ndazu leisten, dass sie unternommen werden. \n\nDer Antrag der Koalition leistet dies bei Weitem nicht. \nDer Antrag der Linksfraktion benennt wenigstens einige \nHausaufgaben, die wir hier zu machen haben. Wenn \ninfolge des Lissabon-Abkommens eine bessere Einbin-\ndung der Landtage in die Angelegenheiten der Europ\u00e4i-\nschen Union m\u00f6glich wird, dann m\u00fcssen diese entspre-\nchende Entscheidungen treffen, um die verbesserten \nMitwirkungsm\u00f6glichkeiten auch auf ihrer Seite institutio-\nnell zu verankern. Der neue Landtag wird die Mechanis-\nmen schaffen m\u00fcssen, die eine bessere Information und \nEinbindung der Abgeordneten gew\u00e4hrleisten. Gerade weil \nauf uns mehr europapolitische Verantwortung zukommen \n\n 11454\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nwird und weil die Fragen, die durch das Subsidiarit\u00e4ts-\nfr\u00fchwarnsystem ber\u00fchrt werden, komplexer Natur sind, \nmuss dar\u00fcber nachgedacht werden, wieder einen eigen-\nst\u00e4ndigen Europaausschuss des Landtages einzurichten. \n\nMeine Damen und Herren! In unserer europapolitischen \nDebatte im Januar gab es selbstkritische T\u00f6ne und die \nFeststellung, dass europapolitisch nicht allzu viel in dieser \nWahlperiode gelaufen ist. Die Dynamik der europ\u00e4ischen \nIntegration gebietet aber k\u00fcnftig ein st\u00e4rkeres Engage-\nment dieses Hohen Hauses. \n\nHerr Schiemann, noch ein Wort zum Thema Westbalkan. \nWenn man sich die Karte der Mitglieder der Europ\u00e4ischen \nUnion ansieht, dann sieht man mitten im Herzen von \nEuropa einen wei\u00dfen Fleck, den Westbalkan. Meine \nAuffassung ist, dass wir es dort nicht mit einer Europaer-\nweiterung, sondern mit einer L\u00fcckenschlie\u00dfung zu tun \nhaben. Das sollten wir tun, und zwar nicht nur mit Kroa-\ntien. Damit wird es nur beginnen. Genauso stehen aber \nBosnien, Serbien, Montenegro und die anderen L\u00e4nder \nvor der T\u00fcr und geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich in diese \nDiskussion mit hinein. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nZehn Jahre mindestens!) \n\n\u2013 Wie auch immer, die Hauptsache, man redet dar\u00fcber \nund f\u00e4ngt diesen Prozess langsam an. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion nimmt die \nBeliebigkeit des Koalitionsantrages mit Enthaltung zur \nKenntnis und stimmt dem Antrag der Linken zu. Diese \nZustimmung verbinden wir mit der Aufforderung an ihre \nAbgeordneten, sich auch gegen die europapolitische \nBlockadehaltung der eigenen Partei zu engagieren. \nUnabh\u00e4ngig davon bleibt in der n\u00e4chsten Wahlperiode f\u00fcr \nuns in europapolitischer Hinsicht sehr viel zu tun. Packen \nwir es an! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Mir \nwurde noch Herr Kosel als Redner f\u00fcr die Linksfraktion \ngemeldet. Herr Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Zwei Antr\u00e4ge liegen \nheute als Grundlage einer europapolitischen Debatte vor, \neiner europapolitischen Debatte, die \u2013 und das hat der \nRedebeitrag des Abg. Despang klar gezeigt \u2013 den Ultra-\nrechten von der NPD nicht recht ist, da die NPD die \nEurop\u00e4ische Union und die europ\u00e4ische Integration \nablehnt und stattdessen lieber laut ihrem aktuellen Partei-\nprogramm \u201eDeutschland in seinen geschichtlich gewach-\nsenen Grenzen\u201c und damit, um es klar zu sagen, Krieg \nanstrebt. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Wir sind f\u00fcr ein Europa  \nder Vaterl\u00e4nder! Das muss bekannt sein!) \n\nDen Demokraten in diesem Hause kommt diese europa-\npolitische Debatte zur rechten Zeit, und dies nicht nur, \naber auch deshalb, weil in 24 Tagen hier bei uns Wahlen \n\nzum Europaparlament stattfinden, f\u00fcr deren Gelingen wir \nalle eine gemeinsame Verantwortung tragen. F\u00fcr uns als \nLinksfraktion ist es h\u00f6chste Zeit, mit dieser europapoliti-\nschen Debatte zu beginnen. Deshalb haben wir auch den \nzeitlich fr\u00fchesten und inhaltlich weitestgehenden Antrag \nzur jetzigen Debatte eingebracht. Die Ma\u00dfnahmen, die \nwir von der Linksfraktion insbesondere zur St\u00e4rkung der \nEuropaf\u00e4higkeit des S\u00e4chsischen Landtages fordern, sind \ndringend geboten, ja fast schon \u00fcberf\u00e4llig, ist es doch \nmorgen genau auf den Tag bereits elf Monate her, dass die \nPr\u00e4sidentinnen und Pr\u00e4sidenten der deutschen Landespar-\nlamente auf ihrer Konferenz in Berlin einen Beschluss \nzum Thema \u201eEuropaf\u00e4higkeit der Landtage und Mitwir-\nkung an Vorhaben der Europ\u00e4ischen Union\u201c fassten. \n\nDer Beschluss hatte es in sich. Die Landtagspr\u00e4sidenten-\nkonferenz hatte augenscheinlich erkannt, dass die Zahl \nder in den Landtagen zu beratenden und zu beschlie\u00dfen-\nden Gesetzesvorhaben, die auf EU-Vorgaben zur\u00fcckge-\nhen, bereits jetzt recht erheblich ist und in Zukunft wohl \nweiter zunehmen wird, sodass eine aktive Mitwirkung der \nLandesparlamente an der Behandlung der EU-Vorhaben \nund insbesondere an der Subsidiarit\u00e4tskontrolle dringend \nnotwendig ist. Dies aber setzt die St\u00e4rkung der Europaf\u00e4-\nhigkeit der Landtage voraus. \n\nUm diese notwendigen Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, \nwurden durch die Landtagspr\u00e4sidentinnen und -pr\u00e4siden-\nten in f\u00fcnf Punkten zehn geeignete Schritte definiert. Da \nist zun\u00e4chst, recht allgemein, aber doch n\u00f6tig, die Rede \nvon der Intensivierung der Binnenkoordinierung und \nZusammenarbeit der Landesregierungen und Landtage in \nEU-Angelegenheiten. Schon etwas konkreter werden zum \nBeispiel die Forderungen benannt, \u00fcber landesrelevante \nVorhaben der EU auch auf die im Hinblick auf das Fr\u00fch-\nwarnsystem zur Subsidiarit\u00e4tskontrolle vorgesehene \nAchtwochenfrist so fr\u00fchzeitig zu unterrichten, dass der \nLandtag noch rechtzeitig vor den Behandlungen im \nBundesrat Stellung nehmen kann. Dazu w\u00e4re es f\u00f6rderlich \n\u2013 so die Landtagspr\u00e4sidentenkonferenz \u2013, zu jedem EU-\nVorhaben \u00fcber den Terminablauf im Bundesrat informiert \nzu werden, eine Kurz\u00fcbersicht und eine erste Einsch\u00e4t-\nzung zu erhalten, ob das konkrete Vorhaben in die Zu-\nst\u00e4ndigkeit der EU f\u00e4llt und das Subsidiarit\u00e4tsprinzip \neingehalten ist. Anzustreben ist dabei eine regelm\u00e4\u00dfige \nInformation der Landtage \u00fcber das j\u00e4hrliche Legislativ- \nund Arbeitsprogramm der EU, damit eine fr\u00fchzeitige \nEinstellung auf landesrelevante Vorhaben der Europ\u00e4i-\nschen Kommission m\u00f6glich ist. Besonderen Wert legten \ndie Landtagspr\u00e4sidentinnen und -pr\u00e4sidenten auf die \nTeilnahme der Landesparlamente am Subsidiarit\u00e4tsnetz-\nwerk des Ausschusses der Regionen und die Beteiligung \nder Landesregierungen an Internetkonsultationen der \nEurop\u00e4ischen Kommission. \n\nMeine Damen und Herren! Da diese und weitere Forde-\nrungen der Landtagspr\u00e4sidentenkonferenz lediglich die \nMindestvoraussetzungen f\u00fcr die St\u00e4rkung der Europaf\u00e4-\nhigkeit der Landtage darstellen und da der Pr\u00e4sident \ndieses Hohen Hauses bei der Beschlussfassung in Berlin \nvertreten war, gingen wir als Linksfraktion von einer \n\n 11455\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nz\u00fcgigen Umsetzung aus. Die Staatsregierung tat jedoch \nnichts dergleichen und lie\u00df den Landtag und auch seinen \nPr\u00e4sidenten europapolitisch im Regen stehen. Nachdem \nauch die in diesem Zusammenhang durchaus verdienst-\nvollen Kleinen Anfragen der Kollegin Weihnert keine \n\u00c4nderung herbeif\u00fchrten, sahen wir von der Linken uns \nveranlasst, uns die Forderungen der Landtagspr\u00e4sidenten-\nkonferenz als Grundlage unseres Antrages zu eigen zu \nmachen. Wenn dann die Staatsregierung in ihrer Stellung-\nnahme nur zu f\u00fcnf der zehn von uns benannten Ma\u00dfnah-\nmen Position bezieht, wird darin eine Ignoranz deutlich, \ndie sich nicht nur gegen uns, sondern eben auch gegen die \ngesamte Landtagspr\u00e4sidentenkonferenz und auch den \nPr\u00e4sidenten dieses Hohen Hauses richtet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZur Ignoranz gesellt sich bei der Staatsregierung die \nArroganz. Dazu einige Beispiele: Die Staatsregierung \nerkl\u00e4rt, dass es unseres Antrages nicht bed\u00fcrfe, da sie \n\u201ebereits einer intensiven Zusammenarbeit mit dem Land-\ntag in Angelegenheiten der EU offen gegen\u00fcberstehe\u201c. \nWenn dem so ist, dann kann sich doch die Staatsregierung \nf\u00fcr unseren Antrag aussprechen. Den gegenw\u00e4rtigen \nZustand, der nicht in Ans\u00e4tzen dem von der Landtagspr\u00e4-\nsidentenkonferenz geforderten Standard entspricht, \nbezeichnet die Staatsregierung als \u201eenge und vertrauens-\nvolle Zusammenarbeit\u201c. Zur Einbeziehung des Landtages \nin das Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystem werde die Staatsre-\ngierung \u201erechtzeitig Gespr\u00e4che aufnehmen\u201c. Auch die \nUnterrichtung des Landtages \u00fcber Internetkonsultationen \nder EU soll nur erfolgen, \u201esoweit dies zur Erf\u00fcllung \nseiner\u201c \u2013 das hei\u00dft, des Landtages \u2013 \u201eAufgaben erforder-\nlich ist\u201c. Wann das jeweils der Fall ist, bestimmt nat\u00fcrlich \nallein die Staatsregierung. \n\nEs sei hier ganz klar erkl\u00e4rt: Eine solche Anma\u00dfung der \nRegierung gegen\u00fcber dem Parlament ist f\u00fcr uns als Linke \nnicht hinnehmbar! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber, meine Damen und Herren, es ist nat\u00fcrlich auch der \nFluch der b\u00f6sen Tat, konkret der Fluch Ihrer b\u00f6sen Tat, \nmeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, da Sie \nbisher alle Ans\u00e4tze zu einem Landtagsinformationsgesetz \nverhindert haben. Immerhin scheinen aber selbst die \nKoalitionsfraktionen Schwierigkeiten mit der Stellung-\nnahme der Staatsregierung zu unserem Antrag gehabt zu \nhaben, da sie diese jetzt immerhin unter anderem auffor-\ndern, ihre Vorstellungen zur Einbindung des Landtages in \ndas Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystem darzulegen, und das, \nobwohl die Staatsregierung doch schon eindeutig erkl\u00e4rt \nhatte, dass sie dazu \u201erechtzeitig Gespr\u00e4che aufnehmen\u201c \nwerde. \n\nMeine Damen und Herren! So ist nun mal die Lage. DIE \nLINKE fordert Taten, die Koalition Berichte. Etwas mehr \nMut und europapolitische Verantwortung darf von Ihnen, \nmeine Damen und Herren von der Koalition, schon \nerwartet werden, zumal Sie sich entsprechende gemein-\nsame Antr\u00e4ge Ihrer Parteifreunde aus den Landtagen von \n\nSachsen-Anhalt und Brandenburg zum Vorbild h\u00e4tten \nnehmen k\u00f6nnen. Zum Mutmachen kann ich Ihnen ent-\nsprechende Drucksachen gern \u00fcbermitteln. \n\nAber auch hier im Hause selbst besteht Nachholbedarf. \nSeit der Landtagspr\u00e4sidentenkonferenz h\u00e4tte auch der \nS\u00e4chsische Landtag die in seiner Zust\u00e4ndigkeit liegenden \nSchritte zur St\u00e4rkung der eigenen Europaf\u00e4higkeit konse-\nquent gehen m\u00fcssen, denn je sturer die Verweigerungshal-\ntung der Regierung, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Eigenverantwor-\ntung des Parlaments. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir abschlie-\n\u00dfend einen Hinweis auf einen Punkt \u2013 auch Kollege \nWeichert hat ihn angesprochen \u2013, in dem wir \u00fcber die \nForderungen der Landtagspr\u00e4sidentenkonferenz hinaus-\ngegangen sind. Wir haben nicht nur die Vernetzung des \nLandtages mit den Parlamenten anderer Bundesl\u00e4nder \ngefordert, sondern bewusst auch mit den benachbarten \npolnischen Woiwodschaftsparlamenten und tschechischen \nBezirksparlamenten. Neben der geografischen Lage des \nFreistaates, eigener langj\u00e4hriger guter Erfahrungen einer \nkonkreten und vertraglich geregelten Zusammenarbeit mit \nlinken Fraktionen in den genannten polnischen und \ntschechischen Nachbarparlamenten veranlasste uns vor \nallem der Verfassungsauftrag aus Artikel 12 unserer \nVerfassung hierzu. \n\nIch bitte Sie, dies bei Ihrer Abstimmungsentscheidung \ngenauso zu ber\u00fccksichtigen wie die M\u00f6glichkeiten der \nSt\u00e4rkung des Europagedankens, die unser Antrag enth\u00e4lt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Nun \nfrage ich noch einmal in die Runde, ob von den Fraktio-\nnen das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Herr Staatsminister Dr. Beermann, Sie haben \ndas Wort. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ihre Bitte, zu den Schwer-\npunkten der EU-Politik der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n2009 und 2010 zu berichten, erf\u00fclle ich gern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n2010 k\u00f6nnen Sie noch nicht ...!) \n\nDer Wert, gerade in diesen Tagen mit Blick auf die \nanstehende Europawahl, ist offensichtlich; aber auch \ndar\u00fcber hinaus gibt es Ereignisse, die nicht nur Europa, \nsondern auch das Verh\u00e4ltnis zwischen Staatsregierung und \nParlament betreffen. Es stehen Neuwahlen in Sachsen an, \neine neue Regierung, ein neues Parlament. Es wird eine \nneue Kommission geben. Der Vertrag von Lissabon ist \nnoch nicht unter Dach und Fach, auch wenn alles auf \neinem guten Weg ist, wie wir es beobachten; und nicht \nzuletzt steht noch ein Urteil des Bundesverfassungsge-\nrichtes f\u00fcr diesen Sommer zum Vertrag von Lissabon aus, \ndem wir positiv entgegensehen. Aber ich denke, der \nRespekt gebietet es, zumal keine dringende Not besteht, \nes noch abzuwarten. \n\n 11456\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nIch denke, dass wir schon in den vorbereitenden Gespr\u00e4-\nchen so weit sind, dass wir erkennen k\u00f6nnen, dass sowohl \ndie S\u00e4chsische Staatsregierung wie auch dieses Hohe \nHaus in diesem Herbst in der Lage sind, schnell und z\u00fcgig \nden Dialog, den es ja bisher in der Sache schon gab, so zu \ninstitutionalisieren, dass alle Sorgen abgewiesen werden \nk\u00f6nnen. Deshalb bin ich Herrn Abg. Schiemann und Frau \nAbg. Weihnert au\u00dferordentlich dankbar, dass sie gleich zu \nBeginn ihrer Rede den Blick darauf gelenkt haben, was \nEuropa eigentlich ist: eine Frage von Krieg und Frieden. \nBevor wir uns immer wieder in das Klein-Klein der \nMachtspiele begeben, wer wann was machen darf, wer wo \nwas wie zu sagen hat, oder \u2013 was ansonsten auch immer \nein nettes Spiel ist \u2013 \u00fcber die Kr\u00fcmmung von Gurken und \nsonstige Fragen sprechen, denke ich mir, dass das die \nFlugh\u00f6he ist, die man sich zu Beginn einer solchen \nDebatte ruhig immer mal wieder zu eigen machen sollte, \nund man sollte dar\u00fcber nachdenken, worum es geht. \n\nEs geht darum, ein Europa weiter zu kreieren, an einem \nEuropa weiterzuarbeiten, einem Europa mit sehr vielen \nverschiedenen Regionen, mit ganz unterschiedlichen \nTraditionen und ganz unterschiedlichem Staatsaufbau. \nFrau Weihnert, Sie haben es angesprochen, dass unsere \nNachbarl\u00e4nder ganz anders organisiert sind als die f\u00f6dera-\nle Bundesrepublik Deutschland, dass wir aber alle versu-\nchen, uns in dem gemeinsamen Geist, der die Europ\u00e4er \nund die entsprechende europ\u00e4ische Kultur tr\u00e4gt, so zu \nverhalten, dass wir gemeinsam dauerhaft und in Frieden \nin Europa leben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDazu, meine sehr verehrten Damen und Herren, bedarf es \neben etwas Geduld. Man muss sich immer wieder zu-\nsammensetzen und versuchen, Europa so zu organisieren, \ndass dieser Gedanke nicht untergeht, dass er mit Leben \nerf\u00fcllt wird und wir uns in einer Gemeinschaft von 27, \nwie wir es jetzt sind \u2013 mit diesen unterschiedlichen \nregionalen Verbindungen, in der Vereinigung von Ost und \nWest; wer h\u00e4tte vor 20 Jahren noch davon zu tr\u00e4umen \ngewagt \u2013, alle miteinander nicht nur ernst nehmen, son-\ndern auch alle mitnehmen und damit diesen Prozess \ngestalten und handlungsf\u00e4hig bleiben. Das m\u00f6chte ich \nvorausschicken, bevor ich noch einmal die vielf\u00e4ltigen \nThemen der Agenda anspreche, die ansteht. Das liegt in \nder Tradition der zahllosen Gespr\u00e4che, die zwischen \nunseren Institutionen immer gef\u00fchrt werden. \n\nDie Einrichtung eines leistungsf\u00e4higen europ\u00e4ischen \nSchienenkorridors im k\u00fcnftigen transeurop\u00e4ischen Ver-\nkehrsnetz, das die H\u00e4fen in Nord- und Ostsee mit denen \nim Mittelmeer und im Schwarzen Meer verbindet und \ndabei die St\u00e4dte Berlin, Dresden, Prag, Wien und Buda-\npest auch wieder in eine Verbindung bringt, ist f\u00fcr uns \nunerl\u00e4sslich. Ministerpr\u00e4sident Tillich hat dies bei seinen \nletzten Besuchen in Br\u00fcssel, wo er den Kommissionspr\u00e4-\nsidenten Barroso getroffen, aber auch mit Kommissaren \ngesprochen hat, noch einmal betont und sich pers\u00f6nlich \ndaf\u00fcr eingesetzt. Wir wollen uns auch mit Nachdruck f\u00fcr \neine europ\u00e4ische Industriepolitik zugunsten strategischer \n\nund bef\u00e4higender Schl\u00fcsseltechnologien f\u00fcr die Industrie, \nzum Beispiel die Mikro- und Nanotechnologie, einsetzen. \nSie sind die Basis f\u00fcr eine nachhaltige wirtschaftliche \nWeiterentwicklung nicht nur unseres Landes, sondern \nDeutschlands und der Europ\u00e4ischen Union insgesamt. \n\nTrotz der Wirtschaftskrise d\u00fcrfen die Zukunftsperspekti-\nven Europas nicht aus den Augen gelassen werden. Nur so \nk\u00f6nnen wir gerade auch hier in Sachsen die europ\u00e4ische \nTechnologief\u00fchrerschaft in der Halbleiterindustrie sichern \nund die Europ\u00e4ische Union insgesamt als attraktiven \nStandort f\u00fcr Investoren behalten. Denn, meine Damen \nund Herren, was dieses Hohe Haus mehrfach umgetrieben \nhat, was viele Betriebe hier in Dresden, aber auch dar\u00fcber \nhinaus betrifft, das ist die Forschungslandschaft, die damit \nzusammenh\u00e4ngt, gerade in der Halbleiterindustrie \u2013 \nnirgendwo wird deutlicher, dass Europa den Problemen \nder Region n\u00e4her ist, als manch einer glaubt. Dieses \nProblem k\u00f6nnen wir in Sachsen weitestgehend \u2013 zumin-\ndest strukturell \u2013 nicht allein l\u00f6sen. Es bedarf der Hilfe \nder Europ\u00e4ischen Union, es bedarf eines Ja der Europ\u00e4i-\nschen Union, einen Standort in Europa zu akzeptieren, der \nein solches Cluster vorbildlich entwickelt hat, und eines \nJa, diesen auch entsprechend f\u00f6rdern zu d\u00fcrfen. \n\nWir m\u00fcssen uns schon in diesem Jahr mit der Koh\u00e4sions-\npolitik ab 2014 intensiv besch\u00e4ftigen. Bis 2013 sind wir \nmit 6 Milliarden Euro noch relativ komfortabel ausgestat-\ntet. Wir haben als Land Sachsen bereits in diesem Jahr an \nder gemeinsamen Stellungnahme des Bundes und der \nL\u00e4nder zum territorialen Zusammenhalt mitgewirkt, die \nder Kommission zwischenzeitlich vorliegt. Aber machen \nwir uns nichts vor: Weitere Schritte sind erforderlich. \nAuch da muss man im Verbund mit anderen deutschen \nL\u00e4ndern und dem Bund nachhaltig t\u00e4tig werden. Wir \nm\u00fcssen auch darauf Einfluss nehmen, wie die F\u00f6rderkrite-\nrien f\u00fcr jene Regionen ausgestaltet werden, die nach 2013 \nnicht mehr in der H\u00f6chstf\u00f6rderstufe Konvergenz \u2013 das ist \ndas, was fr\u00fcher das Ziel 1 war \u2013 f\u00f6rderf\u00e4hig sein werden. \nDie Staatsregierung setzt sich deshalb daf\u00fcr ein, dass der \nWegfall der F\u00f6rderung abgefedert wird. Nur so k\u00f6nnen \ndie bis dahin in Sachsen erzielten Erfolge gefestigt und \nausgebaut werden. \n\nViele Auswirkungen des Reformvertrages von Lissabon \nsind heute auch angesprochen worden. Er hat eine ganz \nbesondere Bedeutung f\u00fcr die europ\u00e4ische Agenda der \nn\u00e4chsten beiden Jahre. Er ist eine wirkliche Reform der \nEurop\u00e4ischen Union. Es werden grundlegende Rechte \nnicht nur neu gestaltet, sondern noch einmal bekr\u00e4ftigt. Es \nwird ein Verfahren innerhalb der Europ\u00e4ischen Union \nentwickelt, das ihre Handlungsf\u00e4higkeit deutlich macht. \nUnd das, wor\u00fcber wir sprechen, wie wir es ausgestalten, \nn\u00e4mlich die Mitwirkung der L\u00e4nder \u201eim Deutschland der \nRegionen\u201c, wie es europ\u00e4isch hei\u00dft, ist das Verdienst \nunserer gemeinsamen \u2013 ich betone: unserer gemeinsamen \n\u2013 Politik der L\u00e4nderparlamente und der L\u00e4nderregierun-\ngen in Deutschland, verbunden mit anderen regionalen \nGebietsk\u00f6rperschaften und deren Organen, dass wir es \ngeschafft haben, das zu verankern. Das, meine Damen \nund Herren, ist mit Blick auf Europa sehr viel wichtiger \n\n 11457\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nals die Frage, wer wann wozu Stellung nimmt; denn ich \nwarte, verehrte Damen und Herren von der Opposition, \nimmer noch darauf, dass Sie mir mal ein Thema nennen, \n\u00fcber das wir Sie nicht vorzeitig unterrichtet h\u00e4tten und \nvon dem Sie meinen, dass wir in Europa hinten\u00fcbergefal-\nlen w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas wird dauerhaft nicht das Problem sein, sondern wir \nwerden uns \u2013 im Gegenteil \u2013 auch dar\u00fcber unterhalten \nm\u00fcssen, wie die Vielzahl der Informationen, die aus \nEuropa kommt, so kanalisiert wird, dass es f\u00fcr Sie als \nAbgeordnete auch handhabbar ist und wir entsprechend \nden M\u00f6glichkeiten, die wir haben, in der Lage sind, uns \nzu artikulieren und damit nicht nur hinsichtlich der \nSubsidiarit\u00e4t oder eines Fr\u00fchwarnsystems \u2013 was nat\u00fcrlich \nAuspr\u00e4gung des Gedankens von Lissabon ist \u2013, sondern \ndar\u00fcber hinaus weiter Einfluss zu nehmen. Das ist das \neigentliche Thema; denn man kann mit Informationen \ngenauso jemanden zusch\u00fctten und erschlagen, wie wenn \nman \u00fcberhaupt keine Informationen gibt. Dies gilt es also \nauszutarieren, und das wird uns auch als Regierung im \nGespr\u00e4ch mit dem neuen Landtag besch\u00e4ftigen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch Stellung \nzur Ausgestaltung des Vertrages nehmen, der die Rechte \ngerade auch der L\u00e4nder in Form von Volksabstimmungen \nbetrifft. Das, was hier von der Linksfraktion und der \nNPD-Fraktion gefordert wurde, wenn es keine Volksab-\nstimmung g\u00e4be, sei f\u00fcr Deutschland undemokratisch, was \nin Europa passiert, muss ich ganz entschieden zur\u00fcckwei-\nsen. Wir haben uns in der Tradition der deutschen Verfas-\nsung seit 1945 daf\u00fcr entschieden, dass Volksentscheide \neinen ganz bestimmten Rahmen haben, und wir haben uns \nf\u00fcr das Modell der repr\u00e4sentativen Demokratie entschie-\nden. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD \u2013 \nPeter Klose, NPD: Wir haben  \ndoch gar keine Verfassung!) \n\nDies gerade in einem Europa, das sich tats\u00e4chlich auch als \nEuropa der Regierungen versteht. Wenn ich die entspre-\nchende Entwicklung sehe, die sich nach dieser Verfasst-\nheit von einem Europa des Rates \u2013 und damit der Regie-\nrungen \u2013 entwickelt hat, mit dem Europ\u00e4ischen Parla-\nment, wie es sich entwickelt hat, mit dem Ausschuss der \nRegionen, der aufgrund seiner fachlichen Kompetenz und \ndes Flei\u00dfes derjenigen, die daran mitgearbeitet haben, \nimmer mehr Zust\u00e4ndigkeiten und Kompetenzen bekom-\nmen hat \u2013 wie Sie wissen, ist auch einer Ihrer Kollegen \naus Sachsen in diesem Gremium t\u00e4tig \u2013, muss ich sagen: \nWir sind schon sehr weit gekommen und gestalten Europa \ndemokratisch. Denn Europa, meine Damen und Herren, \nist sozial. Europa, meine Damen und Herren, ist christ-\nlich. Europa, meine Damen und Herren, ist liberal. Euro-\npa, meine Damen und Herren, hat viel Bewusstsein f\u00fcr \nTradition, f\u00fcr Kultur und f\u00fcr Umwelt, und das, meine \nDamen und Herren, ist gut so. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es nach der Erkl\u00e4rung der Staatsregierung \nnoch einmal den Wunsch, die Aussprache fortzusetzen? \u2013 \nDas kann ich nicht sehen. Damit kommen wir zu den \nSchlussworten. Es beginnen die Fraktionen der CDU und \nder SPD. Wer spricht? \u2013 Es besteht keine Pflicht, wir \nk\u00f6nnen darauf verzichten. \u2013 Frau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben beide in \nunseren Redebeitr\u00e4gen das Wichtigste schon benannt und \nw\u00fcrden bitten, dass das Hohe Haus unserem Antrag \nzustimmt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nzweite Schlusswort h\u00e4lt die Linksfraktion; Herr Kosel, \nbitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Im Schlusswort m\u00f6chte \nich zun\u00e4chst meiner Verwunderung Ausdruck verleihen, \ndass sich der Vertreter der Staatsregierung zu unserem \nAntrag mit keinem Wort ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\nEr hatte au\u00dferdem um ein Beispiel gebeten, in welchem \nFall der Landtag nicht ausreichend informiert worden ist. \nIch will ihm spontan diese Bitte erf\u00fcllen. Er hat um ein \nBeispiel gebeten, er soll auch eins bekommen. \n\nSeit Jahren gibt es eine interministerielle s\u00e4chsisch-\ntschechische Arbeitsgruppe. Der Landtag hat bisher, \nobwohl diese Arbeitsgruppe schon lange arbeitet, noch nie \nauch nur ansatzweise einen Zwischenstand der Arbeit \noder gar Protokolle der Arbeit dieser interministeriellen \ns\u00e4chsisch-tschechischen Arbeitsgruppe erhalten. Ich wei\u00df, \ndass es unsere Kollegen in Tschechien diesbez\u00fcglich \nbesser haben. \n\nMeine Damen und Herren! Aus der bisherigen Diskussion \nschlie\u00dfe ich, dass die Koalitionsfraktionen ausschlie\u00dflich \nihrem Antrag die Zustimmung geben wollen. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nDieser Antrag ist zwar besser als gar nichts, aber eben, \nmit Verlaub, meine Damen und Herren, nur ein Berichts-\nantrag. Wenn ich mir vergegenw\u00e4rtige, dass die Staatsre-\ngierung zum Beispiel zum Bericht des sorbischen Schul-\nwesens \u2013 das doch recht \u00fcbersichtlich ist \u2013 seit nunmehr \nzweieinhalb Jahren nichts vorlegen konnte, dann will ich \nmir nicht vorstellen, wie lange sie bei den sehr komplexen \nund umfangreichen Problemen der Europapolitik zur \nBerichtsvorlage ben\u00f6tigt. \n\nDie europapolitische Verantwortung f\u00fcr den Freistaat \ngebietet jedoch, die Forderungen der Landtagspr\u00e4siden-\ntenkonferenz ohne weiteres Z\u00f6gern umzusetzen. Stimmen \nSie daher bitte unserem Antrag zu. \n\n 11458\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das waren die Schlussworte. Wir kommen zur \nAbstimmung. Es gibt zwei Abstimmungen. Ich lasse \nzuerst \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU und der \nSPD, Drucksache 4/15393, abstimmen. Ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \n\u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Bei wenigen Enthaltungen und \n\neinigen Gegenstimmen ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \nangenommen. \n\nIch lasse als Zweites \u00fcber den Antrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/15068, abstimmen. Ich bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die \nEnthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl an Zustimmung ist der Antrag mit \nMehrheit abgelehnt. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt \nabgearbeitet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nTorsten Herbst, FDP: Insbesondere der Antrag der \nRegierungskoalition hat mich beim ersten \u00dcberfliegen \netwas verwundert. Ich ging davon aus, dass die Koalition \naus CDU und SPD ausreichend \u00fcber die T\u00e4tigkeit der \nStaatsregierung auf der europ\u00e4ischen Ebene unterrichtet \nwurde und wird. \n\nWenn jetzt die CDU/SPD-Koalition einen solchen Antrag \nvorlegt, dann ist das ein interessanter Nachweis der \nInformationspolitik der Staatsregierung gegen\u00fcber dem \nParlament in den vergangenen Jahren. Offenbar wei\u00df die \nlinke Hand nicht, was die rechte tut. \n\nDa verbl\u00fcfft es mich schon, wenn in der Stellungnahme \nzum inhaltlich vergleichbaren Antrag der Linksfraktion \ndie Staatsregierung wie folgt ausf\u00fchrt: \u201eEines derartigen \nAntrages bedarf es aus Sicht der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung nicht. Sie steht bereits jetzt einer intensiven Zusam-\nmenarbeit mit dem Landtag in Angelegenheiten der \nEurop\u00e4ischen Union offen gegen\u00fcber\u201c. \n\nDass es offenbar solcher Antr\u00e4ge bedarf, hat aber schon \ndie Beratung \u00fcber den Antrag von CDU und SPD zum \nThema \u201eAufgaben und Strukturen des Ausschusses der \nRegionen\u201c (Drucksache 4/13100) gezeigt. \n\nBez\u00fcglich des Antrages von CDU und SPD wundert mich \ninsbesondere Ziffer 4. Dort soll \u00fcber den Stand der \ngrenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit mit Polen und \nTschechien berichtet werden. Wissen Sie nicht, dass Sie \nsich in Ihrer Koalitionsvereinbarung schon seit 2004 zur \nErstellung eines solchen Berichts verpflichtet haben? \n\nMeine Fraktion ist definitiv daran interessiert zu erfahren, \nwas die Staatsregierung eigentlich auf europ\u00e4ischer Ebene \nso macht. Schlie\u00dflich werden die Aktivit\u00e4ten mit Geldern \nvon Steuerzahlern finanziert. \n\nDas unbestreitbare Informationsdefizit der Staatsregie-\nrung gibt es nicht erst seit gestern \u2013 nein, es besteht von \nAnfang an. Europa ist zu wichtig, als dass wir diesen \nZustand beibehalten k\u00f6nnen! \n\nEs muss endlich daf\u00fcr gesorgt werden, dass das Parlament \nvollumf\u00e4nglich \u00fcber die Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung in \nEuropa unterrichtet wird. Der Prozess der europ\u00e4ischen \nEinigung ist nicht beendet, sondern weiter im Fluss. \n\nDie s\u00e4chsische Politik wird in den n\u00e4chsten Jahren zu-\nnehmend mehr von Entscheidungen auf europ\u00e4ischer \n\nEbene beeinflusst werden. Darauf muss man sich m\u00f6g-\nlichst fr\u00fchzeitig einstellen. Dies ist nur durch umfassende \nund vollst\u00e4ndige Information m\u00f6glich. Nur so l\u00e4sst sich \neinem Bedeutungsverlust der Landesparlamente und des \nBundes vorbeugen, der schon seit Jahren beklagt wird. \n\nIn beiden Antr\u00e4gen vermisse ich im \u00dcbrigen ein klares \nBekenntnis zu den anstehenden Europawahlen. Ich h\u00e4tte \nerwartet, dass sie die B\u00fcrger auffordern, w\u00e4hlen zu gehen. \nDie FDP-Fraktion hofft, dass die beiden Antr\u00e4ge das \nInteresse an und die Akzeptanz von Europa und seinen \nInstitutionen steigern helfen. \n\nIn der Hoffnung, dass die Antr\u00e4ge wirklich etwas bewir-\nken, stimmen wir daher beiden zu. \n\nVielen Dank. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Mit der St\u00e4rkung des Subsidiarit\u00e4tsprin-\nzips in dem Vertrag von Lissabon ist ein weiterer wichti-\nger Wunsch der L\u00e4nder seiner Erf\u00fcllung ein gro\u00dfes St\u00fcck \nn\u00e4her gekommen. Dies zum einen wegen des neuen \nSubsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystems, aber zum anderen auch \nwegen der erstmaligen Nennung der regionalen Parlamen-\nte mit Gesetzgebungsbefugnissen \u2013 mithin des Landtages \n\u2013 in dem Vertragswerk der Gemeinschaft, n\u00e4mlich in \nArtikel 6 des Protokolls \u00fcber die Anwendung der Subsidi-\narit\u00e4t und der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. \n\nFast noch wichtiger als der Ausbau des Subsidiarit\u00e4tsprin-\nzips hin zu einem Fr\u00fchwarnsystem ist seine ebenfalls \ndurch den Lissabon-Vertrag eingef\u00fchrte Justiziabilit\u00e4t. \nKlageberechtigt bei Verletzungen der Subsidiarit\u00e4t durch \nMa\u00dfnahmen der Gemeinschaft sind nunmehr auch der \nAusschuss der Regionen und die nationalen Parlamente. \nDa zu den nationalen Parlamenten auch der deutsche \nBundesrat z\u00e4hlt, besteht f\u00fcr die Staatsregierung die \nwichtigste Auswirkung durch den Vertrag von Lissabon \ndarin, aktiv am Verfahren der Pr\u00fcfung von EU-\nMa\u00dfnahmen im Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystem mitzuwir-\nken. \n\nDie bereits erw\u00e4hnte Einbeziehung der nationalen Parla-\nmente bleibt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Zusammenarbeit von \nStaatsregierung und Landtag nicht ohne Folgen. Die \nS\u00e4chsische Staatsregierung ist sich ihres Verfassungsauf-\ntrags sehr wohl bewusst, den Landtag mit den erforderli-\nchen Informationen f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgabe zu \n\n 11459\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nversehen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung wird in Fortset-\nzung der bisherigen vertrauensvollen Zusammenarbeit in \nEU-Angelegenheiten in der zweiten Jahresh\u00e4lfte Gespr\u00e4-\nche mit dem neu gew\u00e4hlten Landtag aufnehmen, um bis \nzum Inkrafttreten des Vertrages von Lissabon die Einbin-\ndung des Landtages in das Subsidiarit\u00e4tsfr\u00fchwarnsystem \nsicherzustellen. Dabei wird daf\u00fcr zu sorgen sein, dass der \nLandtag so fr\u00fchzeitig unterrichtet wird, dass ihm inner-\nhalb der knappen, von der EU gesetzten Achtwochenfrist \neine Stellungnahme m\u00f6glich ist. \n\nWas Ihre Bitte anbelangt, die Ma\u00dfnahmen darzulegen, die \nergriffen wurden, um f\u00fcr die Beteiligung an den Wahlen \nzum Europ\u00e4ischen Parlament zu werben: Um es in aller \nOffenheit zu sagen: Die wirksamste Ma\u00dfnahme war \nmeiner Meinung nach die Zusammenlegung der Europa-\nwahl mit der Kommunalwahl. \n\nAber dabei konnten wir es nat\u00fcrlich nicht bewenden \nlassen. Jenseits parteipolitischer Bestrebungen gab und \ngibt es in Sachsen Ma\u00dfnahmen verschiedenster Akteure \u2013 \nder Vertretung der Europ\u00e4ischen Institution, des Bundes, \naber auch der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung \nbeispielsweise \u2013, die das Thema Europawahl aufgegriffen \nhaben und zur Wahlbeteiligung aufriefen. Auch stand die \nEuropawoche unter dem Leitmotiv der Europawahl. \nVonseiten der Staatsregierung selbst wurde eine Veranstal-\ntungsreihe unter dem Motto \u201eSachsen w\u00e4hlt Europa\u201c mit \ndrei B\u00fcrgerforen durchgef\u00fchrt, an denen sich neben mir \nauch Staatsminister Mackenroth an Diskussionsforen mit \nB\u00fcrgern beteiligte. Im Rahmen der Europaministerkonfe-\nrenz wird sich Sachsen auch an einem gemeinsamen \nWahlaufruf anl\u00e4sslich der heute stattfindenden Europami-\nnisterkonferenz beteiligen. \n\nIn Zusammenarbeit mit den anderen L\u00e4ndern und der \nVertretung der Europ\u00e4ischen Kommission in Deutschland \nhaben wir auch einen Informationsflyer zur Europawahl \nerstellt, der in einer Auflage von 65 000 Exemplaren mit \nfreundlicher Unterst\u00fctzung von Sachsenlotto in 1 300 \nLotto-Annahmestellen in Sachsen ausliegt. \n\nIch komme zu der von Ihnen gew\u00fcnschten Darstellung \ndes aktuellen Zustandes der Zusammenarbeit mit der \npolnischen und der tschechischen Republik. Nat\u00fcrlich hat \nsich seit dem Beitritt der Nachbarl\u00e4nder zur EU die \nPartnerschaft noch deutlich intensiviert. Jedoch ist immer \nwieder zu betonen, dass in vielen Bereichen wie Kultur, \nBildung, Tourismus usw. bereits seit langer Zeit eine sehr \ngute Zusammenarbeit besteht. Im Dezember dieses Jahres \nwerden wir unter anderem das zehnj\u00e4hrige Jubil\u00e4um der \ns\u00e4chsisch-niederschlesischen Zusammenarbeit mit einer \nAusstellung \u00fcber gemeinsame Projekte in den vergange-\nnen Jahren feierlich begehen und der Freistaat Sachsen \npr\u00e4sentiert sich in Prag im Rahmen des zwanzigj\u00e4hrigen \nJubil\u00e4ums der friedlichen Revolution. \n\nNach dem Beitritt ist es uns vor allem gelungen, die \nverkehrsinfrastrukturellen Verbindungen zu Polen und \nTschechien erheblich zu verbessern. Dies war uns vor \ndem Hintergrund des grenz\u00fcberschreitenden Waren- und \nPersonenverkehrs besonders wichtig. Zum Beispiel wurde \n\nim Dezember 2006 die Autobahn A 17/D 8 Dresden\u2013Prag \nf\u00fcr den Verkehr freigegeben. Des Weiteren konnten wir \nnach Inkrafttreten des Schengener Abkommens zehn neue \ngrenz\u00fcberschreitende Stra\u00dfenverbindungen an der s\u00e4ch-\nsisch-tschechischen Grenze er\u00f6ffnen. Damit gibt es jetzt \nim Durchschnitt aller 17 Kilometer Grenzl\u00e4nge eine \nStra\u00dfenverbindung. Aber auch bei den Ost-West-\nZugverbindungen geht es zu unserer Freude voran. Seit \nM\u00e4rz 2009 gibt es wieder eine direkte Zugverbindung von \nDresden nach Breslau, die uns besonders am Herzen lag. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt war und ist die Verbesserung \nder Zusammenarbeit von Polizei und Justiz im Bereich \nder grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t. Nach dem Beitritt \nPolens und Tschechiens zum Schengener Raum gab es die \nBef\u00fcrchtungen, dass es allgemein zu einem starken \nAnstieg der Kriminalit\u00e4t entlang der s\u00e4chsischen Au\u00dfen-\ngrenze kommt. Dies ist zum Gl\u00fcck nicht eingetreten, nicht \nzuletzt dank der guten Zusammenarbeit mit den Polizei-\nbeh\u00f6rden der Nachbarl\u00e4nder. Nur in einigen Gemeinden \nbzw. St\u00e4dten gab es einen Anstieg einzelner Deliktsgrup-\npen, wie Eigentumskriminalit\u00e4t und Kfz-Diebst\u00e4hle. \nInsgesamt k\u00f6nnen wir aber hinsichtlich der Gew\u00e4hrleis-\ntung der inneren Sicherheit auf eine positive Entwicklung \nverweisen. Mit 7 010 Straftaten pro 100 000 Einwohner \nlag die H\u00e4ufigkeitszahl im Freistaat Sachsen im Jahr 2008 \ndeutlich unter dem Bundesdurchschnitt. \n\nDie grenz\u00fcberschreitenden Kontakte mit Polen und \nTschechien haben sich in Bezug auf unsere Umwelt \nsp\u00fcrbar verbessert. Seit dem Beitritt der Nachbarl\u00e4nder \ngelten nun auch dort die gleichen umweltrechtlichen \nRegelungen wie in Sachsen. Das f\u00f6rdert nicht nur gegen-\nseitiges Verst\u00e4ndnis und erleichtert die Zusammenarbeit, \nsondern hilft auch, gemeinsamen umweltpolitischen \nAnliegen in der EU mehr Gewicht zu verleihen. In den \nbeiden Nachbarl\u00e4ndern wurden seit dem Beitritt umfang-\nreiche Mittel in den Umweltschutz investiert und es sind \nnoch zahlreiche weitere Projekte geplant. Insgesamt \nstehen zwischen 2007 und 2013 in Polen 21,3 Milliarden \nEuro und in Tschechien insgesamt 5,8 Milliarden Euro f\u00fcr \nUmweltschutzma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung. Zus\u00e4tzlich \nwerden f\u00fcr die unmittelbar grenz\u00fcberschreitende Zusam-\nmenarbeit zwischen Sachsen und Polen weitere 13 Milli-\nonen Euro und zwischen dem Freistaat und Tschechien \nrund 42 Millionen Euro bereitgestellt. \n\nDie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit wurde  \nbis 2007 nat\u00fcrlich auch durch das F\u00f6rderprogramm \nINTERREG IIIA bestimmt. Seit dem Beitritt 2004 wur-\nden 511 Antr\u00e4ge in den Bereichen wirtschaftliche Ent-\nwicklung, Tourismus, Infrastruktur, l\u00e4ndliche und st\u00e4dti-\nsche Entwicklung, Umwelt, Bildung und Qualifizierung, \nsoziokulturelle Entwicklung sowie Sicherheit bewilligt \nund abgerechnet. Das f\u00f6rderf\u00e4hige Investitionsvolumen \nbetrug dabei circa 153 Millionen Euro und wurde von der \nEurop\u00e4ischen Union und dem Freistaat Sachsen mit circa \n114 Millionen Euro bezuschusst. \n\nIm \u00dcbrigen: Die einzelnen Punkte des Antrags der Frakti-\non DIE LINKE waren schon Thema in diesem Haus und \n\n 11460\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nsind auch in ihren Antworten auf Kleine Anfragen seitens \nder Staatsregierung behandelt worden. \n\nDie Staatsregierung hat bereits in ihrer Antwort auf die \nKleine Anfrage der Abg. Weihnert dargelegt, dass sie der-\nzeit keinen Anlass sieht, sich an Internet-Konsultationen \nzu beteiligen. In Fortsetzung der bisherigen vertrauens-\nvollen Zusammenarbeit wird die Staatsregierung den \nS\u00e4chsischen Landtag \u00fcber Internet-Konsultationen der \nEurop\u00e4ischen Union zu landesrelevanten Themen unter-\nrichten, soweit dies zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben erfor-\nderlich ist. \n\nBei EUDISYS handelt es sich um ein Dokumenten-\nInformations-System des Bundesrates, der auch \u00fcber den \nZugang zu diesem System zu entscheiden hat. Bislang hat \nsich der Bundesrat daf\u00fcr ausgesprochen, dieses System \nnicht f\u00fcr Landesparlamente zu \u00f6ffnen. Wir sollten uns \n\u00fcber die Details der Unterrichtung des Landtages durch \ndie Staatsregierung erst unterhalten, wenn der neu ge-\nw\u00e4hlte Landtag zusammentritt. Denn dieser wird letztlich \nja auch der Landtag sein, der erstmalig am Subsidiarit\u00e4ts-\nfr\u00fchwarnsystem teilnimmt. Bis dahin ist absehbar, ob der \nVertrag von Lissabon die letzten H\u00fcrden f\u00fcr sein Inkraft-\ntreten nehmen wird. \n\nDie S\u00e4chsische Staatskanzlei nimmt \u00fcber das S\u00e4chsische \nVerbindungsb\u00fcro in Br\u00fcssel am Subsidiarit\u00e4tsnetzwerk \ndes Ausschusses der Regionen teil. Bislang gab es f\u00fcr die \nS\u00e4chsische Staatsregierung noch keinen Anlass, das \nNetzwerk f\u00fcr Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcgen zu nutzen. Im Unter-\nschied zu anderen Regionen in der Europ\u00e4ischen Union \nverf\u00fcgt Sachsen \u00fcber den Bundesrat \u00fcber eine wirkungs-\nvolle M\u00f6glichkeit, Verst\u00f6\u00dfe von Rechtsetzungsakten der \nEurop\u00e4ischen Union gegen das Subsidiarit\u00e4tsprinzip zu \nr\u00fcgen. \n\nDie s\u00e4chsische Landesregierung wird in Fortsetzung der \nbisherigen vertrauensvollen Zusammenarbeit den S\u00e4chsi-\nschen Landtag \u00fcber ihre Beteiligung am Netzwerk des \nAusschusses der Regionen f\u00fcr die Subsidiarit\u00e4tskontrolle \nder Europ\u00e4ischen Union errichten, soweit dies zur Erf\u00fcl-\nlung seiner Aufgaben erforderlich ist. Das Legislativ- und \nArbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission wird \nvon dieser bereits ver\u00f6ffentlicht und ist dem Landtag \nzug\u00e4nglich. Eine Information der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung dar\u00fcber ist daher entbehrlich. \n\nWeitere Einzelheiten k\u00f6nnen Sie dem schriftlichen Be-\nricht der S\u00e4chsischen Staatsregierung entnehmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nEinf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung \nDrucksache 4/15328, Antrag der Linksfraktion \n\nDie einreichende Fraktion beginnt wie immer. Danach die \ngewohnte Reihenfolge. Herr Neubert spricht f\u00fcr die \nLinksfraktion. Bitte sch\u00f6n, Sie haben das Wort. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich gebe \nzu, dass ich nicht zu denjenigen geh\u00f6re, die sich regelm\u00e4-\n\u00dfig und mit Begeisterung im Fernsehen Talkshows anse-\nhen. Thematisch hat es in der letzten Woche jedoch gleich \nzweimal gepasst. Ich m\u00f6chte daraus gern ein paar Dinge \nzitieren. \n\nAm Dienstag ging es bei Sandra Maischberger wieder \neinmal um die Armut in der Gesellschaft. Das Thema \nlautete: \u201eL\u00e4sst der Staat die Armen im Stich?\u201c \u2013 Einer der \nG\u00e4ste war die Schauspielerin Uschi Glas. Sie berichtete, \nwie sie zur Kenntnis nehmen musste, dass es in der \nreichen Stadt M\u00fcnchen Tausende hungernde Kinder in der \nGrundschule gibt, und wie sie selbst initiativ geworden \nist, um pers\u00f6nlich auf karitativer Ebene etwas dagegen zu \ntun. So weit, so schlecht oder so gut. \n\nAber das eigentlich Interessante war, dass Uschi Glas \nausf\u00fchrte, dass sie es, bevor sie es nicht von den Schullei-\ntern best\u00e4tigt bekommen hat, nicht geglaubt h\u00e4tte, dass es \nso etwas in der reichen Stadt M\u00fcnchen gibt. \n\nUschi Glas, bekanntlich bekennende CSU-Anh\u00e4ngerin, \nr\u00e4umte in der Sendung ein, dass sie mit Entsetzen zur \nKenntnis genommen habe, dass bis zu 30 % der Grund-\nsch\u00fcler hungrig in der Schule sitzen. Dabei f\u00fchlte ich \nmich an so manche Debatte zum Thema Kinderarmut in \ndiesem Haus erinnert. Hunger gibt es in der Vorstellung \nder meisten Ober- und Mittelklasseangeh\u00f6rigen nur in der \nDritten Welt, in der journalistischen \u00dcbertreibung oder in \nder Propaganda der Linken. Das, liebe Kolleginnen und \nKollegen, ist eine Folge der politischen Ignoranz in \ndiesem Land. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs bedurfte bei Uschi Glas eines besonderen Ansto\u00dfes, \num die Realit\u00e4t zur Kenntnis zu nehmen und Konsequen-\nzen zu ziehen. Die Konsequenz war im konkreten Fall ein \nehrenamtlicher Verein, der nunmehr die Kinder in vier \nM\u00fcnchener Grundschulen mit Fr\u00fchst\u00fcck versorgt. Das ist \nein lobenswertes pers\u00f6nliches Engagement, aber keine \nL\u00f6sung f\u00fcr ganz M\u00fcnchen, geschweige denn dar\u00fcber \nhinaus. \n\nNat\u00fcrlich fehlte in dieser Maischberger-Runde die- bzw. \nderjenige nicht, der ebenso unbedarft wie altklug \u00fcber den \nrelativen Charakter der Armutsgrenze schwadronierte und \ndamit versuchte, das Problem zu verniedlichen. In dieser \nSendung war es Hugo M\u00fcller-Vogg, hier im Haus sind es \n\n 11461\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nmeistens die Kollegen der CDU-Fraktion, die diese Rolle \n\u00fcbernehmen. \n\nMeine Damen und Herren! Hungernde Kinder sind eine \nRealit\u00e4t in Deutschland, und das nicht nur in M\u00fcnchen \u2013 \ndas war nur ein Beispiel \u2013, sondern genauso in Dresden, \nin Leipzig, in Chemnitz, in Zwickau oder in G\u00f6rlitz. \n\nIch berichte Ihnen \u00fcber ein zweites Fernseherlebnis am \nSonntagabend bei Anne Will. Auch dort ging es um das \nEhrenamt \u2013 wir haben schlie\u00dflich eine Themenwoche \u2013 \nund um Armut. Das Thema lautete: \u201eEhrenamtlich gegen \nArmut \u2013 machen Suppenk\u00fcchen satt und bequem?\u201c \n\nIch will gar nicht auf die Einzelheiten eingehen. Ich war \nnur schwer beeindruckt von unserer Bundesfamilienmi-\nnisterin Frau von der Leyen \u2013 zur Erinnerung: CDU \u2013, die \nwie immer mit dem alle gewinnenden Ursula-von-der-\nLeyen-Kameral\u00e4cheln erkl\u00e4rte: Selbstverst\u00e4ndlich brau-\nche man in Deutschland Ganztagsschulen f\u00fcr alle und \nselbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr alle Kinder ein kostenloses \nMittagessen in der Schule. Dies sei bitter n\u00f6tig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nIst es denn m\u00f6glich?!) \n\nAuf Nachfrage: Als Bundesministerin geht es ja leider \nnicht \u2013 die f\u00f6derale Ordnung, Sie wissen schon. \u2013 Das \nwar die Antwort. Sie ist leider nicht mehr dazu gekommen \nauszuf\u00fchren, dass es in dieser f\u00f6deralen Ordnung auf \nLandesebene und in den Kommunen sowohl f\u00fcr Ganz-\ntagsschulen als auch f\u00fcr ein kostenloses Mittagessen f\u00fcr \nalle Kinder Initiativen gab. \n\nVor allem konnte sie in der Sendung nicht ausf\u00fchren, dass \nes die CDU und die von ihr gef\u00fchrte Koalition war, die \ndies jeweils ablehnten, so auch im S\u00e4chsischen Landtag, \nwo der wichtige und finanzierbare Gesetzentwurf der \nLinken zu diesem Thema abgelehnt worden ist. \n\nWas Frau von der Leyen im Fernsehen als bitter n\u00f6tig \nbezeichnete, hat die CDU im S\u00e4chsischen Landtag als \nPopulismus der Linken denunziert. Wenn es in den \nKommunen Versuche gab, wenigstens f\u00fcr die bed\u00fcrftigs-\nten Kinder ein solches Mittagessen zu sichern, dann war \ndas in einigen F\u00e4llen erfolgreich, in anderen F\u00e4llen, zum \nBeispiel in Dresden, ist es wieder an dieser CDU geschei-\ntert. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das ist das Dilemma der \ndeutschen Politik bei der Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut, \nwie hier am Beispiel des kostenlosen Mittagessens ange-\nsprochen: Entweder es besteht Realit\u00e4tsverweigerung \noder es gibt Lippenbekenntnisse. Nur ver\u00e4ndern tut sich \nnichts. Das kann nicht sein! \n\nDIE LINKE m\u00f6chte Ihnen heute wieder einmal die \nGelegenheit geben, von diesem Grundmuster abzuwei-\nchen und gemeinsam eine sinnvolle Initiative zu unter-\nst\u00fctzen und zu bef\u00f6rdern. Die Initiative kommt diesmal \nnicht von uns, sondern von Vertretern der Familien- und \nSozialverb\u00e4nde und der Wissenschaft, denen wir uns \nangeschlossen und diesen Antrag angeh\u00e4ngt haben. Diese \nInitiative wartet mit einem Vorschlag auf, der bei den \n\nunmittelbaren Geldtransfers an Eltern von Kindern \nansetzt. An die Stelle des ungerechten Gestr\u00fcpps von \nKindergeld, Kinderfreibetr\u00e4gen und Hartz-IV-Bedarfs-\ns\u00e4tzen f\u00fcr Kinder soll eine einzige Kindergrundsicherung \ntreten. \n\nSchauen wir uns die gegenw\u00e4rtige Situation einmal an: \nKinder von Erwerbst\u00e4tigen mit unteren und mittleren \nEinkommen erhalten monatlich 164 Euro Kindergeld. Die \nKinder von Gut- und Spitzenverdienern hingegen profitie-\nren mit steigendem Einkommen von den steuerlichen \nKinderfreibetr\u00e4gen. Diese wirken sich aufgrund des \nprogressiven Steuersystems bei den h\u00f6chsten Einkommen \nam st\u00e4rksten aus. Aktuell betr\u00e4gt die maximale Entlastung \naufgrund der Freibetr\u00e4ge rund 240 Euro im Monat. \nZus\u00e4tzlich k\u00f6nnen gerade Bezieher h\u00f6herer Einkommen \ndie steuersparende Absetzung ihrer Ausgaben f\u00fcr h\u00e4usli-\nche Kinderbetreuung und/oder f\u00fcr Privatschulen aus-\nsch\u00f6pfen. Demgegen\u00fcber wiederum profitieren Kinder \naus Hartz-IV-Familien nicht einmal von einer Erh\u00f6hung \ndes Kindergeldes, denn das wird ihnen bekanntlich bei \nHartz IV komplett gegengerechnet. Der Bedarfssatz von \n211 Euro im Monat ist nach h\u00f6chstrichterlicher Entschei-\ndung jedoch weder bedarfsdeckend noch verfassungsge-\nm\u00e4\u00df, aber dennoch nach wie vor unver\u00e4ndert. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nEs muss doch mal erkl\u00e4rt werden, warum f\u00fcr ein armes \nKind 211 Euro ausreichen sollen, w\u00e4hrend man f\u00fcr ein \nreiches Kind bis zu 500 Euro steuerlich geltend machen \nkann. Der im Raum stehende Vorschlag bedeutet nichts \nanderes, als alle Kinder gleich zu behandeln: 500 Euro \nKindergrundsicherung, das hei\u00dft 320 Euro f\u00fcr s\u00e4chlichen \nMonatsbedarf eines Kindes und 180 Euro zur \u00dcbernahme \nder Kosten f\u00fcr Bildung und Betreuung, solange diese \nnoch nicht komplett kostenfrei sind. Die 320 Euro ent-\nsprechen dem heutigen Freibetrag f\u00fcr das s\u00e4chliche \nExistenzminimum und die 180 Euro dem Freibetrag f\u00fcr \ndie Betreuung und Erziehung bzw. Ausbildung. Gleichzei-\ntig sind die 320 Euro n\u00e4herungsweise der Wert, auf \nwelchen der Sozialgeldbedarfssatz f\u00fcr Kinder nach \nMeinung der Experten mindestens angehoben werden \nm\u00fcsste. \n\nDa diese Kindergrundsicherung in dem Vorschlag auch \nder Besteuerung unterliegen soll, w\u00e4re gew\u00e4hrleistet, dass \nreiche Familien auch nach der Besteuerung immer noch \ndas Gleiche f\u00fcr ihr Kind erhalten wie bisher, w\u00e4hrend \nKinder aus \u00e4rmeren Familien erstmals das finanziell \nN\u00f6tige f\u00fcr gesundes Aufwachsen und ihre Bildung erhiel-\nten. \n\nNat\u00fcrlich w\u00e4ren die 320 Euro nicht fix, sondern m\u00fcssten \ndem Lebenshaltungsindex angepasst werden. Die \n180 Euro m\u00fcssten demgegen\u00fcber nicht zwingend kom-\nplett ausgezahlt werden, sondern w\u00e4ren der finanzielle \nRahmen f\u00fcr kostenfreie Kita, kostenloses Mittagsessen \nund f\u00fcr die tats\u00e4chliche Umsetzung der verfassungsm\u00e4\u00dfig \ngarantierten Lernmittelfreiheit in der Schule, \u00fcbrigens \nauch f\u00fcr die \u00dcbernahme von etwaigen Elternbeitr\u00e4gen \n\n 11462\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nvon freien Schulen, damit diese nicht nur den Besserver-\ndienenden offenstehen. \n\nF\u00fcr das Modell gibt es eine finanzielle Gegenrechnung, \ndie Ihnen vorliegt. Es finanziert sich zum Ersten nat\u00fcrlich \naus dem Wegfall aller bisherigen Leistungen, die dann in \nder Kindergrundsicherung aufgehoben w\u00e4ren, und zum \nZweiten aus dem Verzicht auf das antiquierte Ehegatten-\nsplitting, welches zwar die Ehe, aber nicht die Familie \nf\u00f6rdert. Was netto an Mehrbedarf \u00fcbrig bleibt, beziffern \ndie Initiatoren auf circa 10 Milliarden Euro. 10 Milliar-\nden Euro zur \u00dcberwindung der Kinderarmut sind gerade-\nzu ein Schn\u00e4ppchen angesichts der Milliardenbetr\u00e4ge, die \ngegenw\u00e4rtig f\u00fcr wesentlich weniger bedeutsame Dinge \nausgegeben werden. \n\nLeider k\u00f6nnen wir das in Sachsen nicht direkt beschlie-\n\u00dfen; es muss bundesweit in Angriff genommen werden. \nNichtsdestotrotz sollten wir uns nicht so billig aus der \nVerantwortung nehmen wie Frau von der Leyen am \nvergangenen Sonntag. Wir sollten nicht nur auf die \nKompetenz anderer Ebenen verweisen, sondern ein \ndeutliches Signal aus dem S\u00e4chsischen Landtag senden \nund im Folgenden vor allem unserer eigenen Verantwor-\ntung gerecht werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Die Aussprache beginnt die CDU-\nFraktion mit Herrn Krau\u00df; bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich bewundere die Kreativi-\nt\u00e4t der Linkspartei. Sie haben eigentlich jeden Monat eine \nneue Idee pr\u00e4sentiert. Im Januar durften wir mit dem \nkostenlosen Mittagessen beginnen. In der vorherigen \nDebatte, im M\u00e4rz, haben Sie gesagt, man sollte die Hartz-\nIV-S\u00e4tze auf 351 Euro erh\u00f6hen, und heute sagen Sie, man \nbrauche 500 Euro. Ich bin sicher, wir werden im n\u00e4chsten \nMonat \u00fcber 650 Euro diskutieren. Daf\u00fcr haben Sie sicher \nwieder ein ganz neues Konzept, \u00fcber welches wir dann \nsprechen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nUnd Sie machen gar nichts! \u2013 Falk Neubert, \n\nLinksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Krau\u00df, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich w\u00fcrde zun\u00e4chst fortfahren. \nDanach kann man gern fragen. Aber so viel habe ich noch \nnicht gesagt, dass man jetzt schon fragen k\u00f6nnte. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Dann darf der Herr Neubert gern fragen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Also doch; Herr \nNeubert, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, stimmen Sie \nmir zu, dass bei all diesen Antr\u00e4gen, die Sie benannt \nhaben, ein gemeinsames Ziel besteht, n\u00e4mlich die Be-\nk\u00e4mpfung von Kinderarmut, und dass wir durch Ihre \nAblehnung diesem Ziel nicht n\u00e4hergekommen sind? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn man etwas durchsetzen \nwill, braucht man ein Konzept. Das fehlt der Linkspartei \noffensichtlich. Deshalb springen Sie jedes Mal auf eine \nneue Idee, anstatt eine Idee stringent zu verfolgen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWorin besteht der neue Vorschlag? Sie sagen, wir brau-\nchen eine Verdreifachung der Kindergeldzahlungen. \nDieser eine Punkt ist ja enthalten. Wir als CDU sagen: \nDas Kindergeld wollen wir gern erh\u00f6hen. Wir werden es \nsicherlich erh\u00f6hen \u2013 das ist auch Programmatik der CDU \nzur Bundestagswahl \u2013, und zwar was die Familien be-\nkommen, die regelm\u00e4\u00dfig arbeiten gehen. Herr Neubert, \nSie haben richtig vorgetragen, dass das diejenigen sind, \ndie das wenigste Geld bekommen, n\u00e4mlich die 164 Euro. \n\nAber wir sagen auch ganz deutlich, dass eine Verdreifa-\nchung der Kindergeldzahlung sehr unrealistisch ist; denn \ndann muss man fragen, woher das Geld kommen soll. Die \nGegenfinanzierung ist deshalb sehr interessant. Einerseits \nk\u00f6nnte man sagen, die 10 Milliarden Euro, die Sie als \nMehrbedarf angesprochen haben, sind auch nicht so \neinfach aufzutreiben. Aber lassen wir es drum geschehen \nund sagen, man bekommt sie irgendwie zusammen. \n\nDann kommen wir zum gr\u00f6\u00dften Brocken, der hier nicht \ngenannt worden ist, aber zur Gegenfinanzierung herhalten \nsoll: Das ist das Ehegattensplitting, das verfassungsrecht-\nlich gesch\u00fctzt ist. Ich gebe Ihnen Brief und Siegel darauf, \ndass das Bundesverfassungsgericht Sie zur\u00fcckschicken \nw\u00fcrde, wenn Sie das streichen w\u00fcrden. Das sagt Ihnen \njeder, der sich ein wenig mit der Materie auskennt. Ich \nhalte es auch f\u00fcr richtig, dass das Verfassungsgericht Sie \nzur\u00fcckschicken w\u00fcrde; denn die Ehen erbringen eine sehr \ngro\u00dfe gesellschaftliche Leistung. Die Eheleute stehen in \nguten wie in schlechten Zeiten f\u00fcreinander ein. Wenn der \neine Ehepartner arbeitslos wird, dann kommt der andere \nfinanziell f\u00fcr ihn auf. Wenn der eine krank ist oder pfle-\ngebed\u00fcrftig, \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Unverheiratete auch!) \n\nkommt der andere auch f\u00fcr ihn auf. \u2013 Frau Sch\u00fctz, dem ist \neben nicht so. Wenn man nicht verheiratet ist, kann man \nsich dieser Verpflichtung relativ leicht entziehen. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Da kennen Sie die \nSozialgesetze nicht! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Ich kenne die Realit\u00e4t; sie ist so. \u2013 Deshalb bringen \nEhen eine sehr gro\u00dfe Leistung und ich denke, dass diese \nfinanziell anerkannt werden sollte. Deswegen ist das \nEhegattensplitting eine sehr wichtige gesellschaftliche \nund familienpolitische Leistung. \n\nPr\u00fcfen k\u00f6nnte man die Frage \u2013 und das ist das Qu\u00e4ntchen \nPositive an Ihrem Antrag \u2013: Gibt es M\u00f6glichkeiten, \n\n 11463\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nfamilienpolitische Leistungen zu b\u00fcndeln? Das wird man \naber als Schnellschuss nicht machen, sondern man muss \nsehr genau pr\u00fcfen, ob es gelingt, familienpolitische \nLeistungen zu b\u00fcndeln und die verschiedenen Elemente \nnicht nebeneinander bestehen zu lassen. Das ist schon \ndiskutiert worden. Sie wissen, dass der Weg einer B\u00fcnde-\nlung relativ schwer ist. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zu dem Weg \nkommen, den wir f\u00fcr richtig halten. Den habe ich hier \nschon vorgetragen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Nichts tun!) \n\nZuvor will ich noch einige S\u00e4tze sagen, Herr Kollege \nHahn und Herr Kollege Neubert: Wenn davon gesprochen \nwird, als h\u00e4tten wir Tausende hungernde Kinder in \nDeutschland, und wenn das so w\u00e4re, dann w\u00fcrde es sich \num eine chronische Vernachl\u00e4ssigung der Elternpflichten \nhandeln. Dann w\u00e4ren die Kinder vernachl\u00e4ssigt, dann \nw\u00e4ren die Eltern in der Pflicht und das Jugendamt w\u00fcrde \neinschreiten. Es muss auch einschreiten, wenn das so ist. \n\nIch will ganz deutlich sagen: Mit den Hartz-IV-S\u00e4tzen \nkann man ein Kind ordentlich und gesund ern\u00e4hren. Das \nsteht au\u00dfer Frage. Wenn wir die Kinder untersuchen, \nhaben wir \u00fcbrigens nicht das Problem, dass sie unterer-\nn\u00e4hrt sind, sondern sie sind fehlern\u00e4hrt. Gerade jene aus \nden unteren Schichten sind \u00fcbergewichtig, aber nicht \nuntergewichtig. Das zeigt, dass es wahrscheinlich andere \nGr\u00fcnde sind, warum die Kinder falsch ern\u00e4hrt sind. Wenn \ndie Kinder zum Beispiel einen Schokoriegel anstelle eines \ngesunden Apfels mitbekommen, dann muss man fragen, \nwie man die Eltern fit machen kann, damit sie ihrer \nErziehungsverantwortung nachkommen und es morgens \nein ordentliches Fr\u00fchst\u00fcck gibt. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nIch kann es nicht mehr h\u00f6ren!) \n\nAber das hat mit Geld nichts zu tun. \n\nBei uns ist die Bildung kostenfrei. Das ist ein gro\u00dfes \nVerdienst und ein wichtiges Thema. Bei uns sind die \nSchulen kostenfrei. Auch wenn sie eine Privatschule \nbesuchen und finanziell nicht in der Lage sind, wird ihnen \ndieser Betrag ersetzt. Auch im Kindergarten wird niemand \naus finanziellen Gr\u00fcnden ausgeschlossen. Wir haben das \nletzte Kindergartenjahr f\u00fcr alle kostenfrei gemacht, und \nbei denen, die davor sind, bekommen all jene die Beitr\u00e4ge \nerstattet, die nicht in der Lage sind, diese zu zahlen. \n\nLassen Sie mich zu dem Weg kommen, den wir f\u00fcr richtig \nhalten, n\u00e4mlich den kindergerechten Hartz-IV-S\u00e4tzen. \nNat\u00fcrlich kann man dar\u00fcber streiten, ob es richtig ist, dass \nein Kind 60 oder 80 % des Satzes eines Erwachsenen \nbekommt. Man muss genau hinschauen und sagen, dass \nwir genau berechnet haben wollen, was ein Kind f\u00fcr \nKleidung und f\u00fcr das Mittagessen braucht. Das muss \nermittelt werden, wie es bei den Erwachsenen auch \nerfolgt. Man muss sehen, was ein normales Kind be-\nkommt, dessen Eltern beide arbeiten. Das Gleiche soll ein \nKind bekommen, das in einem Hartz-IV-Haushalt lebt. \n\nDiesen Weg haben wir hier schon beschlossen, sogar \neinstimmig als Landtag. Darauf haben sich die Arbeits- \nund Sozialminister verst\u00e4ndigt, ebenso der Bundesrat \nsowie die Bundesregierung zusammen mit den Bundes-\nl\u00e4ndern hier beim Bildungsgipfel in Dresden. \n\nDeswegen werden wir diesen Weg gehen. Wir erwarten \njetzt die Berechnung, die der Bundessozialminister \nvorzulegen hat. Wenn diese vorliegt, ist der Weg einge-\nschlagen, dass man diese kindgerechten Hartz-IV-S\u00e4tze \neinf\u00fchrt. Ich w\u00e4re auch froh, wenn es mit der Berech-\nnungsgrundlage etwas schneller ginge. Aber hier ist das \nBundessozialministerium beauftragt, das zu machen. Das \nist der Grund, weshalb wir Ihr Konzept nicht verfolgen \nwerden. Wir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion \nwird vertreten durch Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Kinder unabh\u00e4ngig von der \nErwerbssituation ihrer Eltern zu betrachten ist richtig und \ngerecht. Aus diesem Grund wird Kindergeld auch an alle \nKinder ausgezahlt, selbst an Million\u00e4rskinder, wenn sie \ndies beantragen. Trotzdem profitieren Kinder im Rahmen \ndes Familienleistungsausgleichs unterschiedlich. \n\nGem\u00e4\u00df der Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\nrichtes muss der Gesetzgeber das Existenzminimum von \nSteuern freistellen. Das wird gegenw\u00e4rtig mit dem Kin-\ndergeld und dem Kinderfreibetrag im Einkommensteuer-\nrecht getan. Zus\u00e4tzlich gibt es einen Freibetrag f\u00fcr \nBetreuung, Erziehung und Ausbildung. Das ist das Di-\nlemma. Die Steuerfreibetr\u00e4ge wirken sich jedoch je nach \nEinkommen und Familienstand unterschiedlich aus. \nKinder werden somit nach dem Einkommen ihrer Eltern \nbehandelt. Es gilt jedoch, jedem Kind m\u00f6glichst die \ngleichen Chancen zu gew\u00e4hren. \n\nEine einheitliche Kindergrundsicherung k\u00f6nnte ein Weg \naus dieser Misere sein. Kinder w\u00fcrden unabh\u00e4ngig von \nihrer Herkunft und der Familie, in der sie leben, gef\u00f6rdert. \nDie Kindergrundsicherung soll der Einkommensteuer \nunterliegen. So erhalten Gutverdiener weniger als Nied-\nrigverdienende, und Bed\u00fcrftige bekommen die volle \nSumme. Damit k\u00f6nnten Kinder besser vor Armut ge-\nsch\u00fctzt werden, sofern sichergestellt ist, dass dieses Geld \ntats\u00e4chlich den Kindern zugute kommt. \n\nDamit m\u00f6chte ich keinesfalls der im Moment oft gef\u00fchr-\nten Diskussion, Eltern w\u00fcrden das Kindergeld f\u00fcr Zigaret-\nten oder Alkohol ausgeben, Vorschub leisten, denn ich \nhalte diese Einw\u00e4nde f\u00fcr indiskutabel. Einzelne, sicher-\nlich schlechte Beispiele sollen als Vorwand dienen, keine \nfamilienpolitischen Fragen mehr in Angriff zu nehmen. \n\nNoch einmal zum Konzept. Ich halte den Vorschlag f\u00fcr \neine Kindergrundsicherung f\u00fcr eine Idee, \u00fcber die es sich \naus unserer Sicht ausf\u00fchrlich in den n\u00e4chsten Monaten \u2013 \nich vermute, es wird Jahre dauern \u2013 zu diskutieren lohnt. \n\n 11464\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nWir begr\u00fc\u00dfen einen solchen Diskussionsprozess aus-\ndr\u00fccklich. Es sind Wohlfahrtsverb\u00e4nde, Wissenschaftler \nund andere gesellschaftliche Gruppen, die jetzt ein Kon-\nzept in die Diskussion gebracht haben. Dass die Links-\nfraktion aber gleich jedes Papier nimmt und eins zu eins \nim Bundesrat verabschiedet wissen will, zeugt wahrlich \nnicht von einem professionellen Politikverst\u00e4ndnis \u2013 der \nPopulismus macht eben auch bei diesen Themen nicht \nhalt \u2013, und dann w\u00e4re mit einer Grundsicherung bei-\nspielsweise die Forderung nach kostenloser Mittagsver-\nsorgung obsolet. Sie haben ja jetzt noch mehr Verwirrung \nin die Sache gebracht, was den Einzelfall betreffen w\u00fcrde. \n\nEs geht den Initiatoren um die Summe von rund 500 bzw. \nspeziell 502 Euro. Diese sollen nur so lange gezahlt \nwerden, bis s\u00e4mtliche Leistungen f\u00fcr Bildung, Betreuung \nund Erziehung kostenfrei zur Verf\u00fcgung stehen. Ist die \nMittagsversorgung nun eine Betreuungsleistung? Hier-\n\u00fcber ist noch zu diskutieren. \n\nAuch auf die Frage des Ehegattensplittings hat Herr \nKrau\u00df hingewiesen. Ich begr\u00fc\u00dfe, dass die Diskussion \ndar\u00fcber weiter gef\u00fchrt wird. Wir wissen aber, dass es in \nder Vergangenheit schwer war, in dieser Sache Mehrhei-\nten zu finden, um hier endlich Ergebnisse zu erzielen. Der \nBegriff Familiensplitting wird auch an der einen oder \nanderen Stelle genannt. Es handelt sich um eine sehr \nkomplexe Umgestaltung, die ich nicht f\u00fcr einfach halte, \ndenn Leistungen wie Unterhaltsvorschuss oder BAf\u00f6G \nsollen in der Kindergrundsicherung aufgehen. Auch die \nFinanzierungsl\u00fccke von circa 10 Milliarden Euro steht \nnoch im Raum. Darauf haben Sie auch keine Antwort. \n\nIch glaube, dass es wichtig ist, diese Diskussion zu \nf\u00fchren. Es ist wichtig, dass es keine Armut gibt, dass es \nbei den Kindern nicht danach gehen kann, in welcher \nSituation die Eltern sind. Wir m\u00fcssen jetzt diesen Diskus-\nsionsprozess f\u00fchren und nicht gleich so tun, als k\u00f6nnten \nwir es eins zu eins sofort in Politik umsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nmit Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Zuerst m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, um \nklarzustellen, dass das Bundessozialgericht mit seiner \nEntscheidung nicht den Hartz-IV-Regelsatz f\u00fcr Kinder als \nverfassungswidrig deklarierte, sondern die nicht ausrei-\nchende Begr\u00fcndung zur pauschalierten K\u00fcrzung um \n40 %. Dar\u00fcber hinaus entschied das BSG, das Verfahren \ngem\u00e4\u00df Artikel 100 Abs. 1 Grundgesetz auszusetzen und \ndem BVG die Frage zur Entscheidung vorzulegen. Von \ndaher, meine Damen und Herren der Linksfraktion, ist der \nAntrag so angreifbar geworden, dass man ihm eigentlich \nnicht folgen kann. \n\nDass die NPD trotzdem f\u00fcr diese Kindergrundsicherung \nin H\u00f6he von 500 Euro monatlich stimmen wird bzw. die \nEinbringung im Bundestag \u2013 anders als Sie, die unsere \nInitiativen st\u00e4ndig ablehnen \u2013, liegt einerseits an der \n\nTatsache, dass meine Fraktion die Hartz-IV-Regelungen \nprinzipiell ablehnt. Wir erachten die Hartz-IV-Gesetze in \nihrer Gesamtheit, also nicht nur f\u00fcr Kinder, sondern auch \nf\u00fcr Erwachsene, als verfassungswidrig. Andererseits, was \nbislang von keiner Seite angesprochen wurde: Die NPD \nfordert schon seit Jahren eine Kindergelderh\u00f6hung auf \n500 Euro, unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern. Aber \nvielleicht lag Ihnen bzw. diesem B\u00fcndnis ja auch eines \nunserer Thesenpapiere vor, oder Sie hatten eines unserer \nalten Wahlplakate vor Augen, als Sie auf die Idee kamen, \ndie NPD kopieren zu wollen. Wir haben es \u00fcbrigens auch \ndieses Jahr wieder ins Bundestagswahlprogramm einge-\nbaut. \n\nAber nat\u00fcrlich gibt es einen Unterschied zu allen hier im \nHause. W\u00e4hrend wir konsequent darauf bestehen, dass \ndeutsches Steuergeld der deutschen Bev\u00f6lkerung zuzuste-\nhen hat, lautet Ihre programmatische Forderung bzw., wie \nabzusehen ist, auch ein neuerliches EU-Diktat, dass jedem \nEinwanderer und Asylbewerber, egal, ob aus Ghana, Togo \noder Uganda, deutsches Steuergeld und damit auch die \nKindergrundsicherung auszuzahlen ist. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was spricht denn dagegen?) \n\nIch habe vor Kurzem gelesen, dass jedes vierte Kinder \ninzwischen in Deutschland einen Migrationshintergrund \nhat. Wenn das wirklich so w\u00e4re, k\u00f6nnte man, Herr  \nNeubert, die Ausgaben um 10 Milliarden Euro herunter-\nschrauben. In der BRD leben jetzt schon circa 7,5 Millio-\nnen Menschen in Armut bzw. an der Armutsschwelle, \nKinder, die zu Au\u00dfenseitern gemacht werden, die keine \nwarme Mahlzeit erhalten, die wegen fehlender Schulma-\nterialien aus Scham die Schule schw\u00e4nzen. Aber zu den \nKindern geh\u00f6ren auch Eltern, die vor dem gleichen \nProblem stehen, die nicht am soziokulturellen Leben \nteilnehmen k\u00f6nnen, so wie es Frau Staatsministerin Clau\u00df \nin der Drucksache 4/14201 am 25. Februar dieses Jahres \nsuggerierte. \n\nDie Kindergrundsicherung kann daher nur ein Aspekt \nsein, wie der aus den Fugen geratene Sozialstaat wieder \nzurechtger\u00fcckt werden kann. Die herrschende Praxis, dass \ndie Grundsicherung als bedarfsorientierte Leistung \nerachtet wird, st\u00f6\u00dft bei uns auf Ablehnung. Gerade durch \ndiese Praxis werden Kinder von Familien mit ausreichen-\nder finanzieller Ausstattung bessergestellt als Kinder in \narmen Familien. \n\nEin weiterer Kritikpunkt ist die Dauer der Grundsiche-\nrung laut diesen B\u00fcndnispapieren. Das B\u00fcndnis schl\u00e4gt \nhier eine Leistungsdauer bis zum 27. Lebensjahr vor. Das \nw\u00fcrde sicher einige Dauerstudenten sehr freuen, aber wir \nsehen es nicht als zielf\u00fchrend an. Bis zum Ende des \n25. Lebensjahres ist ein regul\u00e4res Studium \u2013 davon gibt es \nnur wenige Ausnahmen \u2013 abgeschlossen. \n\nDass DIE LINKE hier im \u00dcbrigen ein B\u00fcndnis unter-\nst\u00fctzt, das zumindest in weiten Teilen von der SPD \nunterwandert ist, d\u00fcrfte aufgrund der anstehenden Wahlen \nkein Zufall sein. So liest sich die Vorstandsliste der \nArbeiterwohlfahrt ganz oben eher wie eine interne Ar-\n\n 11465\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nbeitsgruppe der SPD. Genossen wie Rudi Frick, Wil-\nhelm Schmidt oder Christiane Reckmann sind nur einige \nPersonen des AWO-Pr\u00e4sidiums, die f\u00fchrend in der SPD \naktiv sind \u2013 und damit in einer Partei, die bekanntlich mit \nHartz IV den Sozialstaat begrub. \n\nMeine Damen und Herren, ich freue mich nat\u00fcrlich, dass \nwieder einmal eine Kernforderung der NPD durch die \nHintert\u00fcr aufgegriffen wurde. Deshalb \u2013 und nur deshalb \n\u2013 werden wir auch zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion \nwird wieder durch Frau Sch\u00fctz vertreten; bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Was brauchen Kin-\nder? Sie brauchen Liebe, sie brauchen Erziehung, sie \nbrauchen Nahrung und sie brauchen die besten Startchan-\ncen f\u00fcr die von ihnen zu meisternde Zukunft. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\u2026 und keine CDU in der Regierung!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist unserer \nMeinung nach die beste Grundsicherung, wenn diese \nGrundwerte jedem Kind vermittelt werden k\u00f6nnen. \n\nDoch um auf den Antrag der Linken einzugehen: Den \nEltern einfach mehr Geld zu geben beseitigt bestehende \nDefizite f\u00fcr Kinder unserer Meinung nach nicht. \n\nIm \u00dcbrigen, sehr geehrter Herr Neubert, sehr geehrte \nDamen und Herren der Linksfraktion: Ihr Konzept, das \nSie verfolgen, ist leider nicht nachvollziehbar. Herr \nNeubert, Sie hatten in der Begr\u00fcndung so ein bisschen die \nKurve bekommen; aber der Antrag selbst spricht eben nur \nvon einer Kindergrundsicherung von 500 Euro. Wenn \nman dann Ihre Forderungen allein aus diesem Jahr in den \nPlenarsitzungen zusammenrechnet \u2013 ob kostenlose \nSachleistungen in Form von Mittagessen, Kita-Betreuung, \nHochschulstudium; all dies \u2013, dann w\u00fcrden die Kinder \n\u00fcber einen h\u00f6heren Einkommenswert verf\u00fcgen k\u00f6nnen als \nmancher, der arbeitet. \n\nNat\u00fcrlich ist mir klar, dass beispielsweise Alleinerziehen-\nde erhebliche Probleme und leider eben auch ein hohes \nArmutsrisiko haben; doch wir m\u00fcssen uns fragen, was die \nUrsachen daf\u00fcr sind. Die OECD hat k\u00fcrzlich festgestellt, \ndass geringe und mittlere Einkommen in Deutschland \nbesonders mit Abgaben und Steuern belastet werden. \u2013 An \ndieser Stelle auch an Sie, Herr Krau\u00df, gerichtet: Wer wie \nSie an einem solch antiquierten Familienmodell-West \nfesth\u00e4lt \u2013 Ehegattensplitting \u2013, der tr\u00e4umt wahrscheinlich \nvon einem Machomann, der Sie vielleicht gern sein \nwollen; \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die \u00fcbergro\u00dfe  \nMehrheit der Leute ist anderer Meinung!) \n\nvon einem Mann, der Alleinverdiener ist, also allein \u00fcber \ndas Einkommen verf\u00fcgt, dessen Frau mit null Euro \n\nEinkommen am Herd steht und vielleicht die Kinder \nbetreut \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das hat  \ndamit nichts zu tun, das ist Unsinn!) \n\nund wo beide \u00fcber einen Steuervorteil, also \u00fcber mehr \nGeld verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Denn wenn beide arbeiten und \nbeide in die gleiche Steuerklasse eingesetzt werden, \nk\u00f6nnen sie vom Ehegattensplitting \u00fcberhaupt nicht \nprofitieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion  \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nHerr Krau\u00df, ich w\u00fcnsche Ihnen, dass Sie nie geschieden \nwerden; ansonsten unterhalten Sie sich gern mal mit den \nKollegen aus Ihrer Fraktion. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Ist der Kollege verheiratet?) \n\nIch m\u00f6chte zum Antrag der Linken zur\u00fcckkommen. Wer \njetzt allerdings eine Grundsicherung in dem Ausma\u00df, wie \nSie es hier tun, verspricht, der erh\u00f6ht nun einmal leider \ndie Ausgabenlast weiter und hat dabei aber noch keinen \neinzigen Euro in bessere Bildung, bessere Schulen oder \nKindertageseinrichtungen gesteckt. Das schadet vor allem \nden Bildungschancen von Kindern aus Familien mit \nweniger Einkommen. \n\nIch frage mich an dieser Stelle, wo eigentlich der auf-\nstiegsorientierte Ansatz der politischen Linken geblieben \nist: Vermeidung von Armut durch bessere Bildung. Bei \nder ganzen Diskussion um die Kindergrundsicherung und \num h\u00f6here oder bedarfsgerechte Regels\u00e4tze wird dieser \nPunkt leider v\u00f6llig ausgeblendet. Nicht h\u00f6here Transfer-\nleistungen, sondern besseres Einkommen durch bessere \nBildung, niedrige Steuern und Abgaben und eine vern\u00fcnf-\ntige Wirtschaftspolitik bek\u00e4mpfen Armut. Alles andere ist \nnur eine bessere Alimentierung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist eben ein Irrglaube, mit Transferleistungen gleiche \nChancen f\u00fcr alle zu erreichen. Selbst Bef\u00fcrworter einer \nKindergrundsicherung weisen darauf hin, dass es zweifel-\nhaft sei, dass sich durch die Kindergrundsicherung die \nSituation der Kinder grundlegend \u00e4ndern w\u00fcrde, wenn \nnicht gleichzeitig Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der \nLebenslage der Eltern unternommen w\u00fcrden. \n\nGenau dort setzen wir als FDP an, n\u00e4mlich dem Ziel, \nAlleinerziehenden Vollzeitarbeit zu erm\u00f6glichen, weil sie \nihre Kinder gut betreut und kostenfrei in Kindertagesein-\nrichtungen wissen. Wir schaffen das unter anderem nur, \nwenn unser Bildungssystem nicht sozial selektiert und in \neine soziale Sackgasse f\u00fchrt. Unser Verst\u00e4ndnis von \nChancengleichheit zu Beginn des Lebens setzt auf eine \numfassende Vereinbarkeit von Beruf und Familie, mittel-\nfristig auf eine kostenlose Kinderbetreuung und auf beste \nBildungseinrichtungen vor Ort mit den besten P\u00e4dagogen. \n\nWir d\u00fcrfen au\u00dferdem unsere Gesellschaft nicht noch \nweiter mit steigenden Sozialleistungen auf den Kopf \n\n 11466\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nstellen. Wer arbeitet, muss mehr haben als der, der nicht \narbeitet, und wir werden es nun einmal niemals schaffen \u2013 \nund, ehrlich gesagt, will ich es auch nicht mehr \u2013, dass \nalle das Gleiche haben. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion:  \nDarum geht es doch gar nicht!) \n\nWir wollen aber, dass gleiche Startchancen zu Beginn des \nLebens garantiert werden und wer sich anstrengt, letzten \nEndes auch mehr davon hat. \n\nSie werden verstehen, dass wir aus diesem Grund Ihren \nAntrag, so wie er gestellt ist, ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Herrmann f\u00fcr \ndie Fraktion der GR\u00dcNEN hat das Wort; bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Zwei Punkte gleich vorweg: Zum \neinen k\u00f6nnte ich den Beitrag meiner Kollegin Frau \nSchwarz hier wiederholen, denn wir sind uns in dieser \nSache sehr einig. Zum anderen: Auch wir setzen uns f\u00fcr \ndie Kindergrundsicherung ein, und das seit 2001. Wir \nhaben uns die Arbeit gemacht, ein eigenes Modell zu \nentwerfen, zu berechnen und Finanzierungsvorschl\u00e4ge zu \nmachen. \n\nAu\u00dferdem haben wir unser Modell der Kindergrundsiche-\nrung in eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen eingebettet, die die \nstrukturelle Benachteiligung von armen Kindern beenden \nsoll. \n\nUnsere \u00dcberlegungen sind nat\u00fcrlich auch in der Diskussi-\non mit einigen der Protagonisten des B\u00fcndnisses Grundsi-\ncherung bzw. in der Auseinandersetzung mit ihren Ideen \nentstanden. Auch wir wollen eine eigenst\u00e4ndige Kinder-\ngrundsicherung, denn wir sind der Ansicht, dass Kinder \nTr\u00e4ger eines eigenen Rechtsanspruches sind. Das ergibt \nsich f\u00fcr uns auch klar aus der UN-Konvention. Damit \nhaben sie nat\u00fcrlich auch Anspruch auf eine eigene Be-\ndarfssicherung. Diese ist in Zeiten hoher Kinderarmut, \nwie schon geschildert, auch dringend n\u00f6tig. \n\nWir fordern f\u00fcr jedes Kind bis zur Vollj\u00e4hrigkeit einen \nmonatlichen Betrag von 330 Euro. Damit unterscheiden \nwir uns etwas von den Forderungen des B\u00fcndnisses. Auch \nsie legen das Existenzminimum f\u00fcr Kinder in dieser H\u00f6he \nfest; auch ihre Forderungen, den Betrag aller Kinder \nunabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern auszuzahlen, \ndeckt sich mit unserem Modell. \n\nGemeinsamkeiten gibt es auch bei der Idee, die ausge-\nzahlte Summe zu besteuern und so sicherzustellen, dass \ndas Geld besonders bei einkommensschwachen Familien \nankommt. \n\nDann aber gehen die Meinungen auseinander. Statt noch \neinen Geldbetrag draufzulegen, wollen wir sofort in \nInfrastruktur investieren und Benachteiligungen, die \n\ndurch Strukturen entstehen, wie zum Beispiel fehlende \nBetreuungsm\u00f6glichkeiten oder Einschr\u00e4nkungen der \nBetreuungszeiten, abbauen; denn Geld allein reicht uns \nnicht. Es geht nicht darum, dass wir Eltern nicht zutrauen, \nverantwortungsvoll mit den Transferleistungen umzuge-\nhen; sondern wir sehen den Staat in der Pflicht, gerechte \nBildungs- und Lebenschancen zu schaffen. Mehr Geld zu \ngeben wird eben oft als Alibi genommen, um den Staat \naus der Verantwortung zu entlassen. Damit werden \nProblemlagen privatisiert \u2013 frei nach dem Motto: Jetzt \nhabt ihr das Geld, also m\u00fcsst ihr selbst schauen, wie ihr \neuch zu Kinderbetreuung, Klassenfahrten und au\u00dferschu-\nlischen Bildungsangeboten organisiert. \n\nIch erinnere nur an die Pauschalierung von Leistungen. \nWir wollen die Herausforderungen, denen sich Familien \nheute gegen\u00fcbersehen, nicht jeder einzelnen Familie \nselbst \u00fcberlassen, sondern verl\u00e4ssliche Angebote schaffen, \ndie ihnen bei der erfolgreichen Bew\u00e4ltigung des Alltags \nauch wirklich zur Verf\u00fcgung stehen, wenn sie diese \nben\u00f6tigen. \n\nAuch der Vorschlag des B\u00fcndnisses Grundsicherung \nerkennt genau dieses Problem an, nur kommen wir hier \neben zu unterschiedlichen L\u00f6sungen. Wir wollen das \nExistenzminimum aller Kinder absichern und den Rest \nsofort in bessere Bildung, Erziehung und Betreuung sowie \nin Hilfs- und Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr Kinder und \nEltern investieren. In Zeiten knapper Kassen, denken wir, \nist das eine seri\u00f6sere L\u00f6sung, als immer nur Geld zu \nversprechen, wohl wissend, dass nicht alles zu finanzieren \nist. \n\nZum Ehegattensplitting k\u00f6nnte ich das wiederholen, was \nFrau Dr. Schwarz gesagt hat. Es ist ein l\u00e4ngerer und ganz \nkomplizierter Vorgang. Das Bundesverfassungsgericht \nw\u00fcrde es nicht durchgehen lassen, das Ehegattensplitting \nmit einem Federstrich abzuschaffen. Man muss sich ein \nModell \u00fcberlegen, das das Ehegattensplitting in einer \nanderen Form wieder aufgreift, zum Beispiel dem verdie-\nnenden Ehegatten einen Freibetrag zuzugestehen. Man \nmuss das Ehegattensplitting \u00e4ndern, weil es nicht mehr \nzeitgem\u00e4\u00df und nicht mehr gerecht ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \nGR\u00dcNEN und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Gibt es \nseitens der Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Frau Staatsministerin Clau\u00df, Sie haben das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordne-\nten! Die Kindergrundsicherung ist eine popul\u00e4re und auch \nmedientaugliche Idee. Ihr Charme beruht auf Einfachheit, \ndenn die Formel der Grundsicherung hei\u00dft: Geld auf die \nHand und Problem gel\u00f6st. 500 Euro f\u00fcr jedes Kind soll \nKinderarmut verhindern. \n\nIch habe zwei Einw\u00e4nde, einen bez\u00fcglich der Wirkung \ndes Kinderzuschlags und einen bez\u00fcglich der Finanzie-\nrung. \n\n 11467\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nErstens zur Wirkung. Die Autoren gehen davon aus, dass \n25 % aller s\u00e4chsischen Kinder in Haushalten mit SGB-II-\nBezug bzw. mit sehr geringem Einkommen leben. Viele \ndieser Kinder haben Eltern, die aus dem Wenigen trotz-\ndem viel machen, ihren Kindern Chancen er\u00f6ffnen und \ngut f\u00fcr sie sorgen. Das ist nicht einfach, und davor habe \nich gro\u00dfen Respekt. Aber nicht alle Eltern schaffen das, \ninsbesondere wenn sie zus\u00e4tzlich Probleme wie Langzeit-\narbeitslosigkeit, Krankheit, Sucht, zerbrochene Partner-\nschaften, ein schwieriges Wohnumfeld oder geringe \nHaushaltsf\u00fchrungskompetenzen zu schultern haben. In \ndiesen F\u00e4llen kann eine Kindergrundsicherung die Situa-\ntion der Kinder verbessern oder eben auch nicht. \n\nDie Eltern bleiben in dieser Sozialleistung. Keines ihrer \nProbleme ist wirklich gel\u00f6st und die Kinder haben kein \nVerf\u00fcgungsrecht \u00fcber die 500 Euro. Praktisch flie\u00dft das \nGeld in das Haushaltseinkommen. Wie weit sich damit \ndie Lebenssituation des Kindes verbessert und sich \ndadurch neue Chancen er\u00f6ffnen, bleibt auch offen. Ziel ist \nes laut Antrag, dass \u201eKinder aus dem stigmatisierenden \nBezug, insbesondere von Hartz IV, herausgeholt werden\u201c. \nDa die Kindergrundsicherung nach dem Willen der \nAutoren jedoch nicht auf Sozialleistungen angerechnet \nwerden soll, werden die Eltern weiterhin Arbeitslosen-\ngeld II beziehen. Das zentrale Ziel des Vorschlags wird \nalso nicht erreicht. Die Kinder leben weiterhin in einem \nHarz-IV-Haushalt. Dass wir immer das Wort Hartz IV \nbenutzen, finde ich der Sache auch nicht angemessen, \ndenn auch Worte haben Definitionsmacht. Die Grundidee \nist gut gemeint, aber sie hat erhebliche M\u00e4ngel und ihre \nWirkung ist nicht sicher. \n\nZu meinem zweiten Einwand. In die Finanzierung der \nKindergrundsicherung sollen die bisher existierenden \nLeistungen f\u00fcr Kinder \u2013 von Kindergeld bis Unterhalts-\nvorschuss \u2013 einflie\u00dfen. Das soll letzten Endes aus dem \nEhegattensplitting gezahlt werden. Hier gehen die An-\ntragsteller davon aus, dass die Abschaffung des Ehegat-\ntensplittings 18 Milliarden Euro einbringen w\u00fcrde. Dieser \nTraum wird immer wieder gern getr\u00e4umt, aber da haben \nSie sich verrechnet, meine sehr verehrten Damen und \nHerren; denn das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsfor-\nschung, das Bundesministerium f\u00fcr Familie und andere \nhaben mehrfach vorgerechnet, dass das tats\u00e4chliche \nEinsparpotenzial bei lediglich 2 Milliarden Euro liegt. \nDamit fehlen dem Konzept nicht 10, sondern \n26 Milliarden Euro. Diese Zahl zeigt, dass der Charme \ndes Konzeptes sicherlich nicht in einer soliden Finanz-\nkonzeption liegt. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung setzt stattdessen lieber auf \nIdeen f\u00fcr Kinder, die Wirkung zeigen und finanziert \nwerden k\u00f6nnen. Im Antrag wird davor gewarnt, man solle \nsich nicht auf eine Debatte nach dem Motto \u201eEntweder \nGeld oder Infrastruktur f\u00fcr Kinder\u201c einlassen. Diese \nWarnung braucht sich die S\u00e4chsische Staatsregierung \nnicht annehmen. Sachsen hat mit den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern erfolgreich daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass die Kinderregels\u00e4t-\nze gepr\u00fcft und auch teilweise erh\u00f6ht wurden. Au\u00dferdem \nhaben wir erreicht, dass der einmalige Kinderbonus und \n\ndas Schulbedarfspaket eingef\u00fchrt wurden. Wir werden \nuns weiter daf\u00fcr einsetzen, dass der Kinderzuschlag \nausgebaut wird, zum Beispiel f\u00fcr Alleinerziehende. \nGleichzeitig setzen wir auf eine gute Infrastruktur f\u00fcr \nKinder. Wir unterst\u00fctzen die Vereinbarkeit von Familie \nund Beruf, haben eine hervorragende Kita-Landschaft, \nf\u00f6rdern die fr\u00fchkindliche Bildung und unterst\u00fctzen Eltern \nmit diversen Ma\u00dfnahmen im Rahmen von Beratung und \nFamilienbildung, damit sie starke Eltern f\u00fcr ihre Kinder \nsein k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, wir kommen zum Schluss-\nwort. Herr Neubert? \u2013 Oder m\u00f6chte noch jemand in der \nallgemeinen Debatte sprechen? \u2013 Ja oder nein, Herr \nNeubert? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich ergreife an \ndieser Stelle noch einmal das Wort. Vielleicht werden die \ndrei Minuten f\u00fcr das Schlusswort nicht ausreichen. \n\nUns wird vorgeworfen, dass wir mit dem Antrag die \nInfrastruktur mit den Geldleistungen f\u00fcr Familien ausspie-\nlen. Das ist einfach falsch. Es ist in diesen Antrag integ-\nriert. Wir wollen es nicht gegeneinander ausspielen. Wir \nreden hier \u00fcber 320 Euro an Leistungen f\u00fcr die Kinder \n\u00fcber die Eltern und \u00fcber 180 Euro f\u00fcr Infrastruktur, \nsolange sie noch nicht kostenlos ist. Wir reden \u00fcber \nElternbeitr\u00e4ge f\u00fcr Schulen, f\u00fcr Kitas, kostenloses Mittag-\nessen und Lernmittelfreiheit. \n\nFrau Sch\u00fctz, Sie haben es schon angesprochen. Selbstver-\nst\u00e4ndlich sind unsere Forderungen kompatibel mit diesem \nKonzept. Frau Dr. Schwarz, dieses Konzept ist \u00fcbrigens \nnichts Neues und kein Schnellschuss, der nicht diskutiert \nwurde. Das wissen Sie auch. Wir haben schon vor Jahren \ndie Diskussion zur Abschaffung des Ehegattensplittings \nund der Kindergrundsicherung als eigenst\u00e4ndige Leistung \nund nicht als bevormundendes Sozialsystem, wie es die \nCDU-Fraktion gern vortr\u00e4gt, gef\u00fchrt. Dazu hatten wir vor \ndrei Jahren einen Antrag. Das wurde jetzt noch einmal \nvon Sozialverb\u00e4nden und Wissenschaftlern aufgeschrie-\nben, und wir halten es f\u00fcr vern\u00fcnftig. Die von mir aufge-\nz\u00e4hlten Forderungen sind in den 180 Euro mit enthalten, \nentweder als kostenfreie Bereitstellung oder als Zahlung \nan die Eltern, solange es nicht kostenfrei ist. \n\nMit dieser Kostenfreiheit bringt man Kinder in der Bil-\ndung voran und stopft nicht nur Geld irgendwo hinein. Es \ngeht darum, Kindern den Zugang zu einer Kindertagesein-\nrichtung zu gew\u00e4hren und sie nicht hungern zu lassen. \n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n 11468\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Gleich. \n\nDie Lernmittelfreiheit muss durchgesetzt werden, damit \ndie Kinder nicht benachteiligt werden. Das ist ein Beitrag, \ndamit Kinder gleichberechtigt Bildung erfahren k\u00f6nnen. \nMan kann doch nicht sagen, es w\u00fcrde nur Geld hin- und \nhergeschoben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Schwarz, \nbitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Kollege Neubert, ich habe \ngesagt, dass das im Einzelfall zu noch mehr Verwirrspiel \nf\u00fchrt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir antworten, weil ich es \nnicht verstehe. Wenn zum Beispiel Schulgeld f\u00fcr Privat-\nschulen, was sich eigentlich nur Eltern mit relativ hohem \nEinkommen leisten k\u00f6nnen, oder das BAf\u00f6G enthalten ist, \nwas an die Einkommenssituation der Eltern gekoppelt ist, \nwie soll das im Einzelfall funktionieren? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Wir als Linke sagen erst \neinmal, dass Bildung \u00fcberhaupt nichts kosten darf. Es \nd\u00fcrfte eigentlich gar kein Schulgeld f\u00fcr eine kommerziel-\nle Schule erhoben werden. Es ist doch ganz einfach: \nEntweder man macht die Infrastruktur kostenfrei, dann \nwird man die 180 Euro nicht an die Eltern zahlen, oder \ndie Infrastruktur ist nicht kostenfrei, dann gibt man das \nGeld an die Eltern. Uns w\u00e4re es nat\u00fcrlich lieber, wenn die \nInfrastruktur in G\u00e4nze kostenfrei w\u00e4re. Da sind wir \nbeieinander. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Krau\u00df, es existiert nun einmal die Realit\u00e4t, dass es \nKinder gibt, die hungern. Ich kann es nicht \u00e4ndern. Das \nmag vielleicht in unseren Vorstellungen nur schwer zu \nverb\u00e4ndeln sein, aber reden Sie bitte mit den Praktikern. \nDann sehen Sie, dass es ein reales Problem ist. Dazu kann \nman nicht einfach sagen, die Eltern sind schuld, ein \nH\u00e4kchen daran machen und die Eltern verantwortlich \ngemacht haben. Wir haben doch die Realit\u00e4t; wir m\u00fcssen \netwas dagegen tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie CSU-Anh\u00e4ngerin Uschi Glas hat 3 000 Kinder in der \nSendung benannt. Sie k\u00f6nnen sich das im Internet anse-\nhen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Neubert, die \ndrei Minuten sind um. Entscheiden Sie sich. Danach \n\nhaben die Vertreter der anderen Fraktionen wieder das \nRecht, auf Sie zu reagieren. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Das war am Anfang aber \ngesagt, dass das in der allgemeinen Debatte stattfindet. \n\nWas mich in solchen Debatten immer noch \u00e4rgert, ist eine \nUnterstellung: dass, wenn das Geld f\u00fcr die Kinder an die \nEltern gezahlt wird, die Gefahr besteht, dass es im Grunde \nversackt. Das ist der Vorwurf, der dahintersteht. Die \nEltern versaufen das Geld f\u00fcr die Kinder. Ich habe das \njetzt unterstellt. Das ist f\u00fcr meine Begriffe eine ziemlich \nanma\u00dfende Bewertung der Lebenssituation. Der Witz ist \naber der, dass es heute genauso ist. Auch der Regelsatz \nbei Hartz IV flie\u00dft in den Gesamthaushalt der Eltern ein. \nEs ist also argumentativ nichts anderes. Ich teile nat\u00fcrlich \nIhre Argumentation, dass es den Kindern nicht zugute \nkommt, nicht. Viele Eltern setzen es verantwortungsvoll \nf\u00fcr ihre Kinder ein. Deswegen sind diese 500 Euro n\u00f6tig \nund wichtig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine abschlie\u00dfende \nBemerkung: Kinderf\u00f6rderung \u2013 das haben wir immer \nwieder vertreten \u2013 hat nichts im Steuerrecht zu suchen, \ndenn das f\u00fchrt immer dazu, dass Kinder unterschiedlich \nviel wert sind. Uns ist aber jedes Kind gleichviel wert und \njedes Kind soll die gleiche Unterst\u00fctzung vom Staat \nerhalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war noch nicht das Schlusswort. M\u00f6chte \nnoch jemand darauf reagieren? \u2013 Herr Neubert, Sie \nverzichten auf das Schlusswort? \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\u00fcber diesen Antrag der Linksfraktion, Drucksa-\nche 4/15328. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer gro\u00dfen \nAnzahl von Zustimmungen ist dieser Antrag dennoch mit \nMehrheit abgelehnt. Diese Drucksache ist nicht beschlos-\nsen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFlughafen Leipzig als zentraler Umschlagpunkt f\u00fcr US-Truppentransporte \nDrucksache 4/14651, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die einrei-\nchende Fraktion der NPD beginnt; Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich spreche hier bereits in unserem dritten Antrag \n\nzur milit\u00e4rischen Nutzung des Flughafens Leipzig durch \ndie US-Armee. \n\nDer erste war ein Dringlicher Antrag vom 6. Dezem-\nber 2005, der sich neben der genannten Flughafennutzung \n\n 11469\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nauch mit den CIA-Gefangenentransporten im deutschen \nLuftraum und auf deutschen Flugh\u00e4fen befasste. \n\nDer zweite tr\u00e4gt das Datum vom 18. Juli 2008 und kam in \nder Plenarsitzung am 11. September gleichen Jahres zur \nAussprache. Er befasste sich mit den v\u00f6lkerrechtlichen \nAspekten der US-Flughafennutzung. \n\nDar\u00fcber hinaus hat mein Fraktionskollege Winfried \nPetzold eine Reihe von Anfragen zum selben Thema \ngestellt. \n\nDer vorliegende Antrag kann in drei Komplexe eingeteilt \nwerden. Erstens geht es um die zahlenm\u00e4\u00dfigen Angaben \nzu Fl\u00fcgen und Truppentransporten; zweitens geht es um \ndie strategische Bedeutung des Flughafens f\u00fcr die ameri-\nkanischen Aggressionskriege im Irak und in Afghanistan \nund drittens geht es um die Sicherheitssituation am \nFlughafen und dessen unmittelbarer Umgebung. \n\nInzwischen fand am 27. April 2009 eine Sachverst\u00e4ndi-\ngenanh\u00f6rung zum ebenfalls dasselbe betreffenden Thema \nim Antrag der Linksfraktion statt. Nebenbei bemerkt tr\u00e4gt \ndieser Antrag der Linksfraktion das Datum 5. Febru-\nar 2009 und ist damit auf den Tag zeitgleich mit unserem \nAntrag, sicherlich nicht die einzige Gemeinsamkeit \nzwischen den beiden Antr\u00e4gen. \n\nIch darf in diesem Zusammenhang einfach feststellen, \ndass wir in der Beurteilung der milit\u00e4rischen Aktivit\u00e4ten \nder Amerikaner auf dem Flughafen Leipzig-Halle und \ngenerell in den neuen Bundesl\u00e4ndern mit der Linksfrakti-\non weitgehend \u00fcbereinstimmen. Deswegen k\u00e4men wir \nauch niemals auf die abwegige Idee, gegen einen derarti-\ngen Antrag zu stimmen, wenn er von der Linksfraktion \nk\u00e4me. Dazu fehlt uns die Verlogenheit derer, die sich zwar \nzu einer Pseudodemokratie als Herrschafts- und Repressi-\nonssystem bekennen, aber nicht zu den wahren Inhalten \nvon Demokratie und Parlamentarismus. \n\nDie erw\u00e4hnte Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung hat indessen \nbeinahe eine neue Situation geschaffen, und zwar inso-\nfern, als die milit\u00e4rische Nutzung des Flughafens aus \nrechtlicher, politischer und moralischer Sicht ziemlich \neindeutig gekl\u00e4rt ist und beinahe einhellig verurteilt \nwurde. \n\nVon den Fragen, die wir in unseren Antr\u00e4gen gestellt \nhaben, wurden dabei fast alle beantwortet, wenn auch \nnicht von der Staatsregierung. Aber der schon recht \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schwache Auftritt des von ihr entsandten \nSachverst\u00e4ndigen spricht eine deutliche Sprache. So \nversuchte der Pr\u00e4sident des Landeskriminalamtes Sach-\nsen, Paul Scholz, zwischen der Zustimmung zu der von \nden USA geforderten allgemeinen Terrorphobie und dem \nWunsch der Staatsregierung nach einer Verharmlosung \nder Bedrohungssituation am Flughafen Leipzig einen \nSpagat hinzulegen. Das misslang nat\u00fcrlich gr\u00fcndlich, \ndenn er erkl\u00e4rte \u2013 einerseits \u2013, Deutschland werde allein \ndurch seine Unterst\u00fctzung der Amerikaner in den Kriegs-\ngebieten \u201eselbst in die Mitte des Zielspektrums des \nTerrorismus gebracht\u201c. \n\nDes Weiteren hei\u00dft es: \u201eDie Bundesrepublik Deutschland \nwird v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der Nutzung des Flughafens \nLeipzig als den USA kaum nachstehendes Angriffsziel \nbetrachtet. Wir sprechen nicht dar\u00fcber, ob in Deutschland \netwas passieren kann, sondern wir sprechen \u00fcber die \nFrage, wann und wo.\u201c Dazu noch die Feststellung, US-\namerikanische B\u00fcrger und Einrichtungen seien wegen des \nsogenannten Krieges gegen den Terror und der milit\u00e4ri-\nschen Operation im Irak und in Afghanistan in ganz \nbesonderem Ma\u00dfe weltweit gef\u00e4hrdet. Andererseits \nkommt er im Ergebnis zum Fazit seiner Ausf\u00fchrungen \naber auch zu folgender Aussage: \u201eErstens. Es gibt keine \nkonkreten Hinweise auf eine erh\u00f6hte Gef\u00e4hrdung in \nBereichen des Flughafens Leipzig-Halle. Zweitens. Die \nBewertung bisheriger Anschlagsplanungen, bisheriger \n\u00dcberlegungen in den entsprechenden Szenen l\u00e4sst es aber \nnicht zu, dass aus dieser Nutzung eine signifikant erh\u00f6hte \nGef\u00e4hrdungssituation entstehen k\u00f6nnte.\u201c \n\nDer oberste Polizist Sachsens hat also zuerst sinngem\u00e4\u00df \ngesagt, wir wissen aber nichts \u00fcber konkrete Anschl\u00e4ge, \nwohl aber, dass Anschl\u00e4ge in Deutschland zu erwarten \nseien, aber dabei amerikanische Einrichtungen besonders \ngef\u00e4hrdet sind. Das ist die von Washington vorgeschrie-\nbene und von den Machthabern in Deutschland sklavisch \n\u00fcbernommene Sprachregelung, um den v\u00f6lkerrechtswid-\nrigen, beliebig auslegbaren, ausdehnbaren und instrumen-\ntalisierbaren Schwebezustand Krieg gegen den Terror \naufrechtzuerhalten. \n\nDann betont aber derselbe Mann, dass es vor allem keine \nkonkreten Hinweise auf Anschl\u00e4ge am Flughafen Leipzig \ngebe, und er zieht daraus die Schlussfolgerung, dass es \ndort und in der Umgebung des Flughafens gar keine \nbesondere Gefahr gebe. \n\nDie inzwischen offensichtliche Tatsache, dass es sich um \neine zentrale kriegslogistische Einrichtung der Amerika-\nner handelt, soll auf einmal keine Rolle mehr spielen. \nEinerseits sollen wir ein Freiheitsrecht nach dem anderen, \netwa die Unverletzlichkeit des Wohnraumes, aufgeben, \nweil eine sogenannte abstrakte Gefahr immer gr\u00f6\u00dfer \nwerde, besonders gegen US-amerikanische Einrichtungen \nin Deutschland; andererseits brauchen wir uns wegen des \nzentralen US-Truppenumschlagplatzes in Deutschland f\u00fcr \ndie Angriffskriege in Afghanistan und im Irak keine \nSorgen zu machen, weil ja noch nichts Genaues bekannt \nsei. \n\nMit Verlaub, meine Damen und Herren, mit einer solch \nabsurden Argumentation nimmt man die Menschen im \nLand schlicht und ergreifend auf den Arm. So viel zur \nGef\u00e4hrdungslage. Ich denke, keine ministerielle Antwort \nh\u00e4tte es entlarvender beschreiben k\u00f6nnen als der zitierte \nBericht des Pr\u00e4sidenten des Landeskriminalamtes. \n\nEin anderer Fragenkomplex unseres Antrages betrifft die \nschon erw\u00e4hnte Eigenschaft des Flughafens als zentraler \nUmschlagplatz f\u00fcr den Transport amerikanischer Truppen \naus den USA in die Einsatzr\u00e4ume und zur\u00fcck. Ich gebe ja \nzu, dass es ein bisschen naiv erscheinen mag, auf eine \nhalbwegs ehrliche Antwort der Staatsregierung zu hoffen. \n\n 11470\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nSie redet sich damit heraus, nicht f\u00fcr die Au\u00dfen- und \nB\u00fcndnispolitik zust\u00e4ndig zu sein, obwohl sie ja kaum in \nAbrede stellen kann, dass sie f\u00fcr die Sicherheit der s\u00e4chsi-\nschen B\u00fcrger zumindest eine moralische Verantwortung \ntragen m\u00fcsste. \n\nDie Bundesregierung ist bekanntlich voll auf die ameri-\nkanische Kriegspolitik eingeschworen, Grundgesetz hin, \nGrundgesetz her. \n\nDer Parlamentsabgeordnete der Europ\u00e4ischen Union \nTobias Fl\u00fcge \u00e4u\u00dferte sich hingegen mit aller w\u00fcnschens-\nwerten Deutlichkeit zu dieser Frage: \u201eEs ist f\u00fcr die \npolitische Einordnung noch einmal wichtig, auf die Frage \neinzugehen, welche Rolle zum Beispiel das SALIS-\nProjekt spielt. Es ist das Projekt der NATO und der EU \nf\u00fcr den Transport von Milit\u00e4rg\u00fctern via Mitteleuropa, und \nLeipzig wurde hier als der zentrale Umschlagplatz her-\nausgesucht, um die entsprechenden Milit\u00e4rg\u00fcter in die \nKrisen- und Kriegsgebiete zu bringen.\u201c \n\nLeipzig ist also im Rahmen eines Gemeinschaftsprojektes \nder NATO und der EU als milit\u00e4risches Drehkreuz f\u00fcr \nv\u00f6lkerrechtswidrige Angriffskriege ausgew\u00e4hlt worden. \nDie Staatsregierung hat da nat\u00fcrlich nicht mitzureden, \nsondern muss sich sch\u00f6n bedeckt halten, was man in den \nAntworten auf verschiedene Kleine Anfragen unschwer \nerkennen kann. Die Abgeordneten des Landtages werden \nnat\u00fcrlich regelm\u00e4\u00dfig mit Plattit\u00fcden abgespeist; eine \nwahrhaft besch\u00e4mende Situation. \n\nDa brauchen Sie sich, meine Damen und Herren, nicht zu \nwundern, dass beispielsweise die NPD seit Jahren den \nAustritt Deutschlands aus den beiden vorgenannten \nOrganisationen fordert. \n\nDie von meiner Fraktion hinterfragte Horrorzahl von fast \neiner halben Million \u00fcber Leipzig bef\u00f6rderter US-\nSoldaten im Jahr wurde in der Anh\u00f6rung best\u00e4tigt, eben-\nfalls die Information, dass nicht nur Soldaten, sondern \nauch schwere Waffen in Kriegsgebiete transportiert \nwerden. \n\nViel wichtiger sind aber noch die Ergebnisse der Anh\u00f6-\nrung im Hinblick auf v\u00f6lkerrechtliche Fragen. Hier r\u00e4umt \nsogar der von der Union eingeladene Professor f\u00fcr Euro-\nparecht, V\u00f6lkerrecht und \u00f6ffentliches Recht an der Uni-\nversit\u00e4t Leipzig Markus Kotzur ein, dass der Irak-Krieg \nein Angriffskrieg im Sinne des Artikels 26 Grundgesetz \nist. Mehrere Sachverst\u00e4ndige best\u00e4tigten diese Meinung, \nkeiner widersprach ihr. \n\nBei der Frage, ob die Einbeziehung des Flughafens \nLeipzig-Halle in die amerikanischen Kriegsoperationen \neine Verletzung von Artikel 5 Abs. 3 des Zwei-plus-Vier-\nVertrages darstellt, war Prof. Kotzur hingegen der einzige \nSachverst\u00e4ndige, der dieser Auffassung widersprach, \nallerdings in diesem Fall mit wenig Glaubw\u00fcrdigkeit. Er \nberief sich unter anderem auf Artikel 31 der sogenannten \nWiener Vertragsrechtskonvention von 1969 und behaupte-\nte, dass demnach das Verlegungsverbot des Zwei-plus-\nVier-Vertrages keine G\u00fcltigkeit mehr habe, weil die \nRussen ja nie energisch genug protestiert h\u00e4tten. \n\nAlles in allem hat die Expertenanh\u00f6rung klar gezeigt, dass \ndie Bef\u00fcrchtungen, denen die NPD-Fraktion im vorlie-\ngenden Antrag Ausdruck gibt, vollumf\u00e4nglich berechtigt \nsind und dass die ihnen zugrunde liegenden Sachverhalte \nim Wesentlichen zutreffen. \n\nDeswegen kann ich Sie nur bitten, meine Damen und \nHerren, unserem Antrag Ihre Stimme zu geben, damit die \nStaatsregierung merkt, dass die s\u00e4chsischen Volksvertreter \nnicht bereit sind, sich in einer wahrhaft existenziellen \nFrage von der Exekutive regelrecht veralbern zu lassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann die Linksfraktion; Herr Dr. K\u00fclow, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Vom Thema ablenken!) \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Sie kriegen gleich Ihr \nFett weg, Herr Gansel! \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie k\u00f6nnen  \nvom Thema Wehrmacht nicht lassen!) \n\nZum wiederholten Male holt die NPD ihren pazifistischen \nSchafspelz aus der Mottenkiste und geriert sich in merk-\nw\u00fcrdigem Kost\u00fcm heute im Landtag als vermeintlicher \nH\u00fcter von V\u00f6lkerrecht und Frieden in Sachsen. \n\nUm die Verlogenheit und Unglaubw\u00fcrdigkeit hinter dieser \nbiederm\u00e4nnischen Maskerade zu entdecken, reicht aller-\ndings ein einziger Klick auf die Internetseite der unter \nanderem von Herrn Gansel redigierten NPD-Zeitung \n\u201eDeutsche Stimme\u201c und das dort angeschlossene soge-\nnannte Nationale Warenhaus. \n\nDie geistigen Wurzeln f\u00fcr den NPD-Antrag zur milit\u00e4ri-\nschen Nutzung des Flughafens Leipzig-Halle bezeugen \ndort nicht nur so illustre Emailleschilder mit dem Titel \n\u201eAfrikakorps\u201c oder \u201eDeutsches Schutzgebiet\u201c zum \nSt\u00fcckpreis von 20 Euro. Auch f\u00fcr B\u00fccher mit markigen \nTiteln wie \u201eEuropa im Fadenkreuz von Masseneinwande-\nrung und Amerikanismus\u201c oder \u201eDie Weltherrschaft der \nAngelsachsen\u201c wird geworben. In gewissem Sinne \npassend zum Thema des heutigen Antrages, Herr Gansel, \nfindet sich mit dem Titel \u201eSie flogen jenseits der Grenze\u201c \nnat\u00fcrlich auch eine Eloge auf die ber\u00fcchtigte Legion \nCondor. \n\nMan k\u00f6nnte diese Aufz\u00e4hlung endlos fortsetzen und \nDutzende Hinweise darauf finden, dass die NPD mit ihrer \nideologischen Anbindung an das NS-System und dessen \ngr\u00f6\u00dfenwahnsinnige Welteroberungspl\u00e4ne denkbar unge-\neignet ist, den milit\u00e4rischen Missbrauch des Leipziger \nFlughafens glaubw\u00fcrdig zu kritisieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNicht zuletzt auch deshalb, weil in Schkeuditz exakt zu \nBeginn des Zweiten Weltkrieges, am 1. September 1939, \nder zivile Flugverkehr eingestellt und der Flughafen von \n\n 11471\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nder Luftwaffe \u00fcbernommen wurde. Auch die Lufthansa-\nWerkst\u00e4tten vor Ort produzierten nunmehr f\u00fcr den milit\u00e4-\nrischen Bedarf. \n\nHerr Apfel, Sie k\u00f6nnen sich an unseren Antrag anflan-\nschen, Sie k\u00f6nnen Herrn Pfl\u00fcger als Kronzeugen bem\u00fc-\nhen. Mit Ihnen gibt es kein Jota gemeinsamer Basis, \ndarum werden wir Ihrem Antrag auch nicht zustimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nLachen des Abg. Ren\u00e9 Despang, NPD) \n\nDiametral zu den pangermanischen Fieberfantasien der \nNPD besch\u00e4ftigt sich DIE LINKE als authentische Frie-\ndenspartei unmittelbar aus antimilitaristischen Motiven \nintensiv mit diesem Thema, und das exakt seit drei Jah-\nren. \n\nIm Mai 2006 begann n\u00e4mlich still und heimlich die \nMauserung des Flughafens Leipzig zum Milit\u00e4rdrehkreuz \nmit zun\u00e4chst recht wenigen Transportfl\u00fcgen von US-\nSoldaten ins Kriegsgebiet nach Afghanistan und in den \nIrak. Der Truppentransport wuchs in der Folgezeit rasch \nan und hat inzwischen gigantische Dimensionen ange-\nnommen. Die Zahl der GIs, die f\u00fcr einige Zeit auf dem \nTerminal A campieren, war im Jahre 2008 mit 450 000 \nfast so hoch wie die Einwohnerzahl Leipzigs. Im \n1. Quartal 2009 wuchs die absolute Anzahl auf eine \nGesamth\u00f6he von \u00fcber einer Million. Seit 2006 ist der \nprozentuale Anteil der sogenannten Transitpassagiere am \nGesamtpassagieraufkommen deutlich gestiegen. Inzwi-\nschen ist fast jeder dritte Passagier in Schkeuditz ein US-\nSoldat. \n\nDamit verf\u00fcgt Leipzig \u00fcber einen Kriegsflughafen von \neurop\u00e4ischer milit\u00e4rstrategischer Bedeutung, was bei der \nEU in Br\u00fcssel \u00fcbrigens die Spatzen von den D\u00e4chern \npfeifen. Das h\u00e4lt DIE LINKE aus verschiedenen und \njeweils sehr gewichtigen Gr\u00fcnden f\u00fcr eine ganz fatale \nEntwicklung, die auf unseren entschiedenen Widerstand \nst\u00f6\u00dft. \n\nDrei zentrale Argumente m\u00f6chte ich etwas n\u00e4her beleuch-\nten. Beginnen wir erstens mit dem Gesch\u00e4ft mit dem Tod. \nEiner der viel gelobten s\u00e4chsischen Infrastrukturleucht-\nt\u00fcrme, in dessen Ausbau eine Milliarde Steuergelder \ngeflossen sind, verdient einerseits schamlos am v\u00f6lker-\nrechtswidrigen Krieg im Irak. Andererseits wurden und \nwerden milit\u00e4rische Nutzungen und damit auch Men-\nschenrechtsverletzungen im Irak und in Afghanistan \nfaktisch \u00fcber \u00f6ffentliche Steuergelder einschlie\u00dflich \nF\u00f6rdermittel der EU finanziert. Nicht nur viele Anwohner \nhaben daher inzwischen berechtigterweise den Eindruck, \ndass wirtschaftliche Interessen privater Unternehmen \nsowie milit\u00e4rische Aktivit\u00e4ten der USA und der NATO \nwesentlich gr\u00f6\u00dferen Einfluss auf die Gesch\u00e4ftspolitik der \nFlughafen Leipzig GmbH und das Verkehrsgeschehen am \nFlughafen haben als die zivilen Linien- und Charterfl\u00fcge. \n\nDie Misserfolge der Flughafengesellschaft auf ihrem \nureigensten Gebiet, dem zivilen Flugverkehr f\u00fcr Urlauber \nund Gesch\u00e4ftsleute, d\u00fcrfen nicht weiterhin durch abenteu-\n\nerliche Teilhabe an milit\u00e4rischen Truppentransporten und \nFrachtverkehr kaschiert werden. \n\nEs ist keine \u00dcbertreibung, wenn wir feststellen: Als \nZivilflughafen ist Schkeuditz inzwischen im wahrsten \nSinne des Wortes ein Luftschloss, als Kriegsflughafen \nhingegen gleicht es einem riesigen station\u00e4ren Flugzeug-\ntr\u00e4ger mit zwei Start- und Landebahnen. Es gibt an \nmanchen Tagen \u00fcber mehrere Stunden auf dem Rollfeld \nin Schkeuditz kein einziges ziviles Flugzeug, sondern nur \namerikanische Transportflieger von World Airways und \nNorth American Airlines sowie die gr\u00f6\u00dften Frachtflug-\nzeuge der Welt, die Antonow-Gro\u00dfraumtransporter, zu \nsehen. Die Szenerie wirkt gespenstisch und gleichsam \nkafkaesk. Einem Werk Kafkas scheint auch die bizarre \noffizielle Argumentation entlehnt zu sein, dass zivile \nFlugzeuge aufgrund ihres Status gar keine milit\u00e4rischen \nTransportfl\u00fcge unternehmen k\u00f6nnten. Diese t\u00fcckische \nVermischung von Milit\u00e4r und Zivil dient nat\u00fcrlich dazu, \neine Armee unsichtbar zu machen. \n\nMit dem gleichen Pseudoargument k\u00f6nnte man genauso \ngut den US-Flugzeugtr\u00e4ger \u201eEnterprise\u201c bunt anmalen \nund als Kreuzfahrtschiff bezeichnen. Zum Gl\u00fcck ist dieser \nRabulistik mit dem gesunden Menschenverstand schnell \nbeizukommen. Wenn ich in eine Schuhschachtel Pralinen \npacke, ist das keine Schuhschachtel mehr, sondern eine \nPralinenschachtel. Zumindest die Bundesregierung in \nGestalt des Tiefensee-Ministeriums hat sich inzwischen \nbequemt, den offensichtlichen Tatsachen ins Auge zu \nsehen und spricht von \u201eMilit\u00e4rfl\u00fcgen\u201c. \n\nEs ist auch kein Zufall, dass f\u00fcr jeden Einflug eines US-\nTruppentransports nach Leipzig vom Bundesministerium \nder Verteidigung eine sogenannte Military Diplomatic \nClearance Number, abgek\u00fcrzt MDCN, ausgestellt wird. \nHierzu zwei offizielle Zahlen aus dem Bundesverteidi-\ngungsministerium vom 12. Mai 2009, also von vorges-\ntern, die man nicht kommentieren muss: Im Jahre 2008 \nwurden insgesamt 1 350 MDCN ausgestellt, in den ersten \nvier Monaten des Jahres 2009 bis zum 30. April be-\nreits 551. \n\nZweitens lehnt DIE LINKE die faktische Umwandlung \nvon Schkeuditz in einen Kriegsflughafen wegen gravie-\nrender rechtlicher Bedenken ab. \n\nFast unisono erkl\u00e4rten in einer Anh\u00f6rung zu unserem \nAntrag \u201eAusma\u00df, Folgen, Gefahren und Risiken der \nmilit\u00e4rischen Nutzung des Flughafens Leipzig-Halle als \nzentrales Drehkreuz f\u00fcr US-Milit\u00e4r\u201c, der im \u00dcbrigen, was \nseinen Inhalt angeht und auch handwerklich dem NPD-\nAntrag um L\u00e4ngen \u00fcberlegen ist, im Verfassungs- und \nRechtsausschuss am 27. April die geladenen Sachverst\u00e4n-\ndigen, dass sie den Umstieg der US-Soldaten auf ihrem \nWeg in den Nahen und Mittleren Osten als klare Verlet-\nzung des Zwei-plus-Vier-Vertrages ansehen, \n\n(Zuruf des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\ninsbesondere dessen Regelung in Artikel 2 Satz 1 \u2013 Sie \nk\u00f6nnen mich ja dann korrigieren, Herr Morlok \u2013, wonach \ndie Regierung des Bundesrepublik Deutschland und der \n\n 11472\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nDeutschen Demokratischen Republik ihre Erkl\u00e4rung \nbekr\u00e4ftigen \u2013 ich zitiere \u2013, dass \u201evon deutschem Boden \nnur Frieden ausgehen wird\u201c. Und Artikel 5 Abs. 3 be-\nstimmt, dass ausl\u00e4ndische Streitkr\u00e4fte in diesem Teil \nDeutschlands weder stationiert noch dorthin verlegt \nwerden d\u00fcrfen. \n\nWeiterhin waren sich nahezu alle Gutachter dahin gehend \neinig, dass Sachsen durch die Truppentransporte \u00fcber \nLeipzig Teil des milit\u00e4rischen Nachschubsystems ist und \ndamit mehr oder weniger direkt am v\u00f6lkerrechtswidrigen \nKrieg im Irak mitwirkt. Sp\u00e4testens mit dem Urteil des \n2. Wehrdienstsenats des Bundesverwaltungsgerichts vom \n21. Juni 2005 und damit der h\u00f6chstrichterlichen Feststel-\nlung, dass weder der NATO-Vertrag noch andere v\u00f6lker-\nrechtliche Vertr\u00e4ge die Bundesregierung dazu verpflichten \nk\u00f6nnen, entgegen der UN-Charta und dem geltenden \nV\u00f6lkerrecht \u2013 so vom Gericht festgestellt \u2013 v\u00f6lkerrechts-\nwidrige Handlungen von NATO-Partnern zu unterst\u00fctzen, \nsteht die V\u00f6lkerrechtswidrigkeit des Irakkrieges und \ns\u00e4mtlicher Unterst\u00fctzungshandlungen v\u00f6llig au\u00dfer Frage. \n\nDass die Staatsregierung dies v\u00f6llig unkommentiert und \nwiderstandslos \u00fcber sich bzw. \u00fcber den Flughafen Leip-\nzig-Halle, an dem der Freistaat Sachsen als klassischer \nMehrheitsaktion\u00e4r mit 76,64 % beteiligt ist, ergehen l\u00e4sst, \nempfinden nicht nur wir als unertr\u00e4glich. In einer Presse-\nerkl\u00e4rung vom 8. Februar 2009 verurteilte die gr\u00f6\u00dfte \nB\u00fcrgerinitiative vor Ort, die mehrere Hundert Mitglieder \numfassende IG Nachtflugverbot Leipzig-Halle e. V., den \nAusbau Leipzigs zur Milit\u00e4rdrehscheibe und forderte den \nOberb\u00fcrgermeister auf, daf\u00fcr zu sorgen, dass das Ansehen \nLeipzigs \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eals Stadt der friedlichen Revolu-\ntion nicht durch die unmittelbare Unterst\u00fctzung v\u00f6lker-\nrechtswidriger Kriege beschmutzt wird\u201c. Das sind die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes, Herr R\u00f6\u00dfler, und \nnicht ich. \n\nAber nicht nur das V\u00f6lkerrecht, auch das Grundgesetz \nund die s\u00e4chsische Landesverfassung werden aus unserer \nSicht in Schkeuditz permanent unterlaufen. In Artikel 26 \ndes Grundgesetzes hei\u00dft es unter Abs. 1 klar \u2013 wieder ein \nZitat, Herr R\u00f6\u00dfler \u2013-: \u201eHandlungen, die geeignet sind und \nin der Absicht vorgenommen werden, das friedliche \nZusammenleben der V\u00f6lker zu st\u00f6ren, insbesondere die \nF\u00fchrung von Angriffskriegen vorzubereiten, sind verfas-\nsungswidrig. Sie sind unter Strafe zu stellen.\u201c \n\nUnd Artikel 12 der S\u00e4chsischen Verfassung bekundet das \nWirken des Landes \u201eauf eine friedliche Entwicklung in \nder Welt\u201c. \u2013 So weit zur Verfassungswirklichkeit im \nFreistaat Sachsen anno 2009. \n\nDer dritte Grund f\u00fcr unsere Ablehnung des milit\u00e4rischen \nMissbrauchs sind die geradezu unertr\u00e4glichen Belastun-\ngen f\u00fcr Zehntausende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Umfeld \ndes Flughafens. Auf Einladung der \u00f6rtlichen B\u00fcrgerinitia-\ntiven unternahmen mehrere Landtagsabgeordnete und \nLandtagskandidaten der Linken unl\u00e4ngst eine Nachttour \nund \u00fcberzeugten sich pers\u00f6nlich von 22 Uhr abends bis \n7 Uhr morgens von dem ohrenbet\u00e4ubenden n\u00e4chtlichen \nL\u00e4rm und dem kilometerweiten Kerosingestank, den nicht \n\nnur die circa 100 DHL-Flugzeuge, sondern auch und vor \nallem die pseudozivilen US-Truppenflieger MD 11 und \nDC 10 jede Nacht erzeugen. Bei diesem H\u00f6llenl\u00e4rm ist an \neine normale Nachtruhe f\u00fcr viele Menschen nicht zu \ndenken. Ihre Lebensqualit\u00e4t ist substanziell beeintr\u00e4chtigt \nund macht viele sogar regelrecht krank. \n\nDIE LINKE unterst\u00fctzt daher die Forderung der Betroffe-\nnen, den Planfeststellungsbeschluss endlich mit Leben zu \nerf\u00fcllen und die strengen Regeln des Schallschutzes in der \nLuft und am Boden einzuhalten. Das beste Schallschutz-\nprogramm ist der sofortige Stopp jeglicher milit\u00e4rischer \nNutzung des Flughafens Leipzig. Daf\u00fcr setzen wir uns \nweiterhin auf allen politischen Ebenen ein. \n\nMeine werten Damen und Herren, zum milit\u00e4rischen \nMissbrauch des Leipziger Flughafens g\u00e4be es noch viel zu \nsagen. Allein der Sicherheitsaspekt bzw. die verschiede-\nnen Sicherheitsgef\u00e4hrdungen w\u00e4ren ein ganzer Themen-\nkomplex f\u00fcr sich. W\u00e4hrend jeder harmlose Tourist wegen \nNagelpfeile und Taschenmesser zum Verdachtsfall wird, \nsind die amerikanischen Soldaten w\u00e4hrend des Fluges \ntats\u00e4chlich bewaffnet. Stolz verk\u00fcndete Marc Vetterick, \nder Firmensprecher von World Airways, gegen\u00fcber dem \nUS-amerikanischen Nachrichtensender Fox News: \u201eWir \nsind die einzige Airline, bei der es hei\u00dft: Verstauen Sie \nbitte Ihre M 16 unter dem Sitz vor Ihnen.\u201c \n\nVielleicht ger\u00e4t angesichts so viel entwaffnender Offen-\nheit der eine oder andere Landtagsabgeordnete nunmehr \nins Gr\u00fcbeln. Mit dem Gr\u00fcbeln aufgeh\u00f6rt und inzwischen \nzur aktiven Gegenwehr \u00fcbergegangen sind vor Ort mitt-\nlerweile nahezu zwei Dutzend B\u00fcrgerinitiativen. Deren \nBotschaft ist eindeutig. In der bereits von mir zitierten \nPresseerkl\u00e4rung der IG Nachtflugverbot vom 8. Februar \nhei\u00dft es am Ende \u2013 und damit m\u00f6chte ich auch mit mei-\nnem Beitrag zum Schluss kommen \u2013 in gebotener politi-\nscher Klarheit: \u201eWir sagen Nein zur milit\u00e4rischen Nut-\nzung des Flughafens. Wir sagen Nein zur Unterst\u00fctzung \nv\u00f6lkerrechtswidriger Kriege. Der Vertrag mit den US-\nMilit\u00e4rs muss sofort gel\u00f6st werden. Diese Fl\u00fcge d\u00fcrfen \nnicht l\u00e4nger auf deutschem Boden stattfinden.\u201c \u2013 So weit \ndie IG Nachtflugverbot. \n\nDiesen vier Forderungen schlie\u00dft sich die Linksfraktion \nvorbehaltlos an. Auch hier unterscheiden wir uns diamet-\nral von der NPD-Fraktion. Wir erwarten keine Berichter-\nstattung \u00fcber Tatsachen, die allenthalben nachzulesen und \nl\u00e4ngst bekannt sind. Wir wollen die Staatsregierung in die \nPflicht nehmen, sich zum einen im Sinne des Artikels 44 \ndes Einigungsvertrages als die nach dem Einigungsvertrag \nverbliebene Garantiemacht zur Wahrung der Rechte der \ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus dem Einigungs-\nvertrag gegen\u00fcber dem Bund als dem Vertragspartner des \nZwei-plus-Vier-Vertrages f\u00fcr die Einhaltung dieses \nVertrages und die Einstellung der US-Truppentransporte \nzum und \u00fcber dem Flughafen Leipzig-Halle, wenn es sein \nmuss auch auf dem Klagewege, einzusetzen. \n\nZum anderen fordern wir die Staatsregierung auf, im \nWege ihrer absoluten Mehrheitsbeteiligung an der Mittel-\ndeutschen Flughafen AG durch eine entsprechende \n\n 11473\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nUnternehmensentscheidung die Weichen f\u00fcr eine aus-\nschlie\u00dflich zivile Nutzung und zur Unterbindung der US-\nTruppentransporte zu stellen. Nicht langwieriges Fragen-\nstellen, sondern unverz\u00fcgliches Handeln ist das Gebot der \nStunde. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen! Ich \nspreche jetzt f\u00fcr die Koalition. \n\nNach meinen beiden Vorrednern muss ich mich \u00fcber die \nPlakatierung, \u00fcber die Inhalte und bestimmte Pr\u00e4missen \nnicht mehr wundern. Ich wundere mich aber schon, dass \ndie Linksfraktion einen Antrag einbringt, darauf dr\u00e4ngt, \ndass er im zust\u00e4ndigen Ausschuss angeh\u00f6rt wird, dass \ndiese Anh\u00f6rung nat\u00fcrlich auch durchgef\u00fchrt wird, Sach-\nverst\u00e4ndige zu Wort kommen, wobei erst seit wenigen \nStunden \u2013 so kann man fast sagen \u2013 das Protokoll dazu \nvorliegt, und dass sich dann ein Mitglied der Linksfrakti-\non hier vorn hinstellt und eine Tirade losl\u00e4sst, die zur \nAnh\u00f6rung weder inhaltlich behandelt wurde noch eine \nvern\u00fcnftige Auswertung und eine Absprache zul\u00e4sst. Das \nist schon merkw\u00fcrdig und offensichtlich das neue Verfah-\nren der Linksfraktion. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Liane Deicke, SPD,  \nund bei der CDU) \n\nDie Wertung, die durch meinen Vorredner hier vorge-\nnommen wurde, ist Beleg daf\u00fcr, dass Sie mitnichten daran \ninteressiert sind, diese Anh\u00f6rung sachlich und fachlich \nauszuwerten, die Fragen, die n\u00f6tig sind, im Ausschuss \nnat\u00fcrlich an die Staatsregierung zu stellen, damit sie dort \nausgewertet und besprochen werden k\u00f6nnen. Dann kann \nman zu Schlussfolgerungen kommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDass das die NPD nicht kann, ist allseits bekannt. Sie sind \nja mundtot in den Aussch\u00fcssen, Sie k\u00f6nnen ja nur hier im \nPlenum reden, ansonsten vernimmt man Sie nicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nWir werden uns also an dieser Diskussion nicht beteili-\ngen, sondern die Diskussion ausschlie\u00dflich im kommen-\nden Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss durch-\nf\u00fchren und dann die weiteren Schlussfolgerungen ziehen. \nEine Debatte zu diesem Antrag ist w\u00fcrdelos. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD, \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die FDP-Fraktion. \u2013 \nBitte, Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich \nwollte eigentlich zu diesem Thema nicht sprechen, aber \ndas, was wir von den beiden ersten Rednern heute hier \ngeh\u00f6rt haben \u2013 vor allem an falschen Aussagen \u00fcber das \nErgebnis der Anh\u00f6rung, an der ich selbst teilgenommen \nhabe \u2013, zwingt mich dazu, ein paar Dinge inhaltlich \ngeradezur\u00fccken, und zwar einfach deswegen, weil die \nThemen, die heute angesprochen wurden \u2013 n\u00e4mlich die \nGef\u00e4hrdungssituation f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung und die Frage \nder Vertragswidrigkeit des Handelns \u2013, auch mein Anlie-\ngen waren und ich zu diesen beiden Punkten in der Anh\u00f6-\nrung intensiv nachgefragt habe. \n\nZum Thema Rechtswidrigkeit: Es bestand in der Anh\u00f6-\nrung weitgehende Einigkeit dar\u00fcber, dass die Truppen-\ntransporte auf keinen Fall gegen den Zwei-plus-Vier-\nVertrag versto\u00dfen k\u00f6nnen, weil der Zwei-plus-Vier-\nVertrag nur die vertragsschlie\u00dfenden Seiten bindet und \nkeine Drittwirkung entfaltet. Deswegen kein Versto\u00df \ngegen den Zwei-plus-Vier-Vertrag. \n\nEs gab unterschiedliche Bewertungen, ob die Truppen-\ntransporte unter Umst\u00e4nden deswegen rechtswidrig sein \nk\u00f6nnen, weil sie gegen das Verbot eines Angriffskrieges \nversto\u00dfen. Hier wurde deutlich differenziert zwischen der \nSituation w\u00e4hrend des Irak-Krieges durch die USA und \nden Truppentransporten, die jetzt durchgef\u00fchrt werden, \nweil sie n\u00e4mlich jetzt auf einer vertraglichen Grundlage \nmit dem Irak beruhen. Man war sich im Ausschuss einig, \ndass die jetzt durchgef\u00fchrten Truppentransporte in keinem \nFall rechtswidrig sind. \n\nNoch etwas zum Thema Landeskriminalamt. Ich habe \nhier intensiv nachgefragt, ob durch die Tatsache, dass die \nAmerikaner Truppentransporte \u00fcber den Flughafen \nLeipzig durchf\u00fchren, eine h\u00f6here Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die \nLeipziger Bev\u00f6lkerung besteht. Das ist mir nat\u00fcrlich ein \nAnliegen, weil ich selbst in Leipzig wohne. Dies wurde \ndurch den Leiter des Landeskriminalamtes ausdr\u00fccklich \nausgeschlossen. \n\nZum Thema wirtschaftlicher Nutzen des Leipziger Flug-\nhafens erlauben Sie mir auch noch eine Bemerkung. An \nden Truppentransporten der USA h\u00e4ngen mehrere Hun-\ndert Arbeitspl\u00e4tze. Ich denke, dass das auch ein Argument \nsein sollte. Angesichts der Tatsache, dass keine h\u00f6here \nGef\u00e4hrdungssituation f\u00fcr Leipzig entsteht, sollten wir \ndankbar sein, dass wir diese Arbeitspl\u00e4tze in Leipzig \nhaben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nEin Wort zum Schluss. Herr K\u00fclow, wenn ein Milit\u00e4r-\ntransport \u00fcber eine Autobahn f\u00e4hrt, wird daraus noch \nkeine Kriegsautobahn. \n\nVielen Dank. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage \nich die NPD. \u2013 Herr Gansel, bitte. \n\n 11474\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Das Drehbuch, die Rollenver-\nteilung und die Sprechtexte f\u00fcr diese NPD-Debatte \nstanden nat\u00fcrlich schon vorher fest. Dazu geh\u00f6rt auch der \ngeradezu woll\u00fcstig vorgetragene NS-Fetischismus des \nAbg. K\u00fclow, der von dem NS-Thema einfach nicht lassen \nkann und nicht imstande ist, auch nur einmal sach- und \ngegenwartspolitisch zu einem NPD-Antrag zu sprechen. \nWir finden es schade, dass Herr K\u00fclow in dieser wichti-\ngen friedenspolitischen Frage nicht einmal seinen ideolo-\ngischen Sch\u00fctzengraben verlassen kann. Ich kann aller-\ndings feststellen, dass ich seinen inhaltlichen Aussagen zu \n90 % zustimme. \n\nWeil Herr K\u00fclow meinte, die friedenspolitischen Positio-\nnen der NPD \u201eanalysieren\u201c zu m\u00fcssen, gebe ich bei dieser \nGelegenheit noch einmal zu Protokoll, dass wir sowohl \nnational-pazifistisch als auch national-neutralistisch \ndenken und es entschieden ablehnen, dass Deutschland in \ndie amerikanischen Globalisierungskriege hineingezogen \nwird und damit sein internationales Ansehen und auch die \ninnere Sicherheit verspielt. \n\nDie deutsche Unterst\u00fctzung amerikanischer Angriffskrie-\nge \u2013 neben der Agenda 2010 und der \u00dcberfremdungspoli-\ntik eine der politischen Tods\u00fcnden der fr\u00fcheren rot-gr\u00fcnen \nBundesregierung \u2013 ist ein klarer Versto\u00df gegen Artikel 26 \ndes Grundgesetzes und ein Verbrechen nach \u00a7 80 des \nStrafgesetzbuches. Um genau ein solches Verbrechen geht \nes bei der Bereitstellung des Flughafens Leipzig-Halle f\u00fcr \ndie amerikanische Kriegslogistik. Da bei\u00dft die Maus \neinfach keinen Faden ab, und zwar unbeschadet der \nhaarspalterischen Frage, ob der Tatbestand der Vorberei-\ntung eines Angriffskrieges nach \u00a7 80 Strafgesetzbuch \nauch durch die Unterst\u00fctzung eines bereits laufenden \nAngriffskrieges gegeben ist oder eben nicht. Ja, Sie h\u00f6ren \nrichtig, denn so hat eine deutsche Staatsanwaltschaft ihre \nWeigerung begr\u00fcndet, Anklage nach \u00a7 80 des Strafgesetz-\nbuches gegen einen Regierungspolitiker zu erheben. Aber \nes ist immerhin beruhigend zu wissen, dass solche Strafta-\nten nicht verj\u00e4hren und die Geschichte bekanntlich immer \nf\u00fcr Systemwechsel offen ist. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend auf die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\nrung vom 27. April zur\u00fcckkommen und noch einige \nAspekte streifen. \n\nDie NPD-Fraktion hatte als Sachverst\u00e4ndigen den letzten \ngesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Au\u00dfenminister der DDR-Regierung \nunter Lothar de Maizi\u00e8re, Dr. Kersten Radzimanowski, \ngeladen, der den Verhandlungen \u00fcber den Zwei-plus-Vier-\nVertrag direkt beiwohnte. Radzimanowski stellte in dieser \nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung am 27. April fest: \u201eAus \nmeinen Ausf\u00fchrungen d\u00fcrfte ersichtlich sein, dass die \nNutzung des Leipziger Flughafens durch US-Streitkr\u00e4fte \nunvereinbar ist mit Geist wie auch Buchstaben des Zwei-\n\nplus-Vier-Vertrages. Es w\u00e4re eine verantwortungsvolle \nPolitik, wenn die Landesregierung dies mit allem Nach-\ndruck gegen\u00fcber der Bundesregierung zum Ausdruck \nbringen und einen sofortigen Stopp der Vertragsverlet-\nzungen einfordern w\u00fcrde. Das m\u00fcsste doch umso leichter \nfallen,\u201c \u2013 so der Zitierte \u2013 \u201eals die heutige Bundeskanzle-\nrin, Dr. Merkel, in der DDR-Regierungsdelegation als \nstellvertretende Regierungssprecherin der Unterzeichnung \ndes Vertrages pers\u00f6nlich beiwohnte.\u201c Dann erkl\u00e4rte \nRadzimanowski zur Flughafennutzung f\u00fcr die schmutzi-\ngen Kriege Amerikas noch: \u201eDoch neben dem rechtlichen \nAspekt sehe ich noch einen moralischen. Leipzig ist im \nBewusstsein des deutschen Volkes eine Heldenstadt. Vor \nbald 200 Jahren fand hier eine der entscheidenden \nSchlachten f\u00fcr die Befreiung unserer Heimat und Europas \nstatt. Vor 20 Jahren waren es die B\u00fcrger Leipzigs, s\u00e4chsi-\nsche Patrioten, die mit ihren Montagsdemonstrationen den \nWeg f\u00fcr ein freies, demokratischen, geeintes Deutschland \nbereiteten.\u201c \u2013 So der letzte gesch\u00e4ftsf\u00fchrende DDR-\nAu\u00dfenminister. \n\n \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Ja, er hat sich f\u00fcr die richtige politische Bewegung \nentschieden und bel\u00e4sst es nicht bei friedenspolitischen \nPhrasen wie die SPD. \n\nAbschlie\u00dfend sagte er noch: \u201eDie zentralen Losungen \nlauteten \u201aWir sind das Volk\u2019 und \u201aKeine Gewalt\u2019. M\u00f6ge \ndieses Hohe Haus diesem Land und allen B\u00fcrgern der \nehemaligen DDR mit einem klaren Votum gegen die \nNutzung Leipzigs durch US-Milit\u00e4rs den Respekt zollen, \nder dem Mut und der Entschlossenheit der deutschen \nFreiheitsk\u00e4mpfer von 1989 w\u00fcrdig ist.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Die Staatsregierung? \u2013 \nAuch nicht. Dann das Schlusswort von der NPD-Fraktion. \n\u2013 Das hat sich erledigt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nAbstimmung \u00fcber den Antrag der NPD-Fraktion \u201eFlugha-\nfen Leipzig als zentraler Umschlagpunkt f\u00fcr US-\nTruppentransporte\u201c, Drucksache 4/14651. Wer der Druck-\nsache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehr-\nheitlich abgelehnt und damit der Tagesordnungspunkt 8 \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 11475\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nMinisterpension ab 67 z\u00fcgig einf\u00fchren \u2013 Bevorzugung beenden \nDrucksache 4/15422, Antrag der Fraktion der FDP \n\nIch erteile der Fraktion der FDP das Wort; Herr Zastrow, \nbitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Gestern ermahnte uns \nder Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle zu Seriosit\u00e4t. Das habe ich mir \nzu Herzen genommen und bin zu der Erkenntnis gekom-\nmen, dass es wahrscheinlich das Seri\u00f6seste w\u00e4re, wenn in \nder Politik Wort und Tat m\u00f6glichst dicht beieinander \nliegen w\u00fcrden. Wenn das allerdings so ist, dann steht es \num die Seriosit\u00e4t unserer Landesregierung nicht allzu gut, \nmeine Damen und Herren; denn mindestens in der Frage \nder Regelungen zu den Ministerpensionen in Sachsen \nliegen Wort und Tat sehr weit auseinander. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBereits am 8. Juli 2007 haben wir hier auf Antrag der FDP \nzum ersten Mal \u00fcber das Thema Ministerpensionen \ngesprochen. Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass ich meine Rede \nvon damals heute eigentlich noch einmal ganz genauso \nhalten k\u00f6nnte. Es ist seither in dieser Frage nichts pas-\nsiert, obwohl sich der damalige Finanzminister \nDr. Horst Metz in warmen Worten bei der Debatte zu \nunserem Antrag \u00fcbte, in der Diskussion zu der Vorlage \u2013 \nich zitiere \u2013 \u201eein sachgerechtes Gesamtkonzept\u201c ank\u00fcn-\ndigte und sich am Ende damit aus der Aff\u00e4re zog, dass der \ngesamte Regelungskomplex versorgungsrechtlicher \nBestimmungen noch gepr\u00fcft werden m\u00fcsse. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? Ich wei\u00df jetzt nicht, wann Ihr Satz zu Ende ist. \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nHolger Zastrow, FDP: In zehn Sekunden w\u00e4re er zu \nEnde gewesen. Aber jetzt haben Sie mich sowieso aus \ndem Konzept gebracht. Vielleicht schafft es Herr \nDr. Hahn, mich wieder hineinzubringen. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Mal sehen. Herr \nKollege Zastrow \u2013 da Sie eben von Wort und Tat gespro-\nchen haben, m\u00f6chte ich Sie gern fragen, ob Sie uns die \nBundesl\u00e4nder nennen k\u00f6nnen, in denen die FDP mitre-\ngiert und wo Sie die Rente ab 67 f\u00fcr Minister eingef\u00fchrt \nhaben. \n\nHolger Zastrow, FDP: Das kann ich Ihnen nicht sagen. \nIch regiere ja erst ab September hier in Sachsen mit. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen \u2013 \nZurufe von der CDU, der SPD  \n\nund der Linksfraktion) \n\n\u2013 Wer hat die Frage gestellt? \u2013 Kollege Piwarz, die Frage \nist nur: Mit wem? \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\nHerr Hahn, ich sehe das Gl\u00e4nzen in Ihren Augen. Wenn \nSie sch\u00f6n lieb sind \u2013 \u2013 \n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen \u2013  \nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion:  \nHol doch mal eine Kamera rein!) \n\n\u2013 Wir haben eine Kamera, da oben steht sie. Es ist aber \nunsere eigene. \n\n(Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Ah, deshalb!) \n\nAber wenn Sie unseren Pressesprecher fragen, gibt er \nIhnen vielleicht die Bilder. \n\nNein, Spa\u00df beiseite. Herr Hahn, ich kann Ihnen schlicht-\nweg nicht sagen, wie es die anderen Bundesl\u00e4nder bisher \ngeregelt haben. Ich w\u00fcrde erwarten, dass es auch die \nanderen L\u00e4nder mit FDP-Regierungsbeteiligung selbst-\nverst\u00e4ndlich so einf\u00fchren. Ich verweise nur darauf, dass es \nder Bund getan hat. Das halten wir f\u00fcr richtig, und es \nsollte auch Vorbild daf\u00fcr sein, was wir uns in Sachsen \nvorgenommen haben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber vielleicht der Reihe nach. Den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern unseres Landes wurde ja in den letzten Jahren \neiniges zugemutet. Sie erinnern sich: Die Mehrwertsteuer \nkletterte auf 19 %. Zumindest die SPD-W\u00e4hler wird das \netwas \u00fcberrascht haben. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie Krankenkassenbeitr\u00e4ge sind in Deutschland und \ngerade in Sachsen auf Rekordniveau gestiegen, und \nsoeben hat die OECD wieder einmal festgestellt, dass \nbesonders Berufst\u00e4tige mit mittlerem und niedrigem \nEinkommen in Deutschland wie kaum sonst irgendwo auf \nder Welt vom Staat zur Kasse gebeten werden. Nicht \nzuletzt beschloss die CDU/CSU/SPD-Regierung im \nM\u00e4rz 2007 die Erh\u00f6hung des Renteneintrittsalters in \nDeutschland von 65 auf 67 Jahre. \n\nWir teilen im \u00dcbrigen die Auffassung, dass angesichts der \ndemografischen Entwicklung tats\u00e4chlich \u00fcber das Ren-\nteneintrittsalter nachgedacht werden muss, und wir wissen \nauch, dass viele jenseits der 65 noch lange nicht zum alten \nEisen geh\u00f6ren und mit ihrer Kraft und ihren Ideen keines-\nfalls auf die Ruhebank geh\u00f6ren, meine Damen und \nHerren. Deshalb tragen wir das, was die Bundesregierung \nbeschlossen hat, grunds\u00e4tzlich mit, auch wenn wir als \nFDP uns anstatt dieser starren 67 ein Modell gew\u00fcnscht \nh\u00e4tten, welches sich an den pers\u00f6nlichen Umst\u00e4nden jedes \neinzelnen Menschen und vor allem an der Lebensarbeits-\nzeit insgesamt orientiert und somit jedem einen flexiblen \nRenteneintritt innerhalb eines bestimmten Korridors \nerm\u00f6glicht. \n\n 11476\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nAber wie auch immer: Die Rente mit 67 ist f\u00fcr viele \nMenschen nat\u00fcrlich ein Einschnitt. Das gilt vor allem f\u00fcr \ndie junge Generation, f\u00fcr die es eine zus\u00e4tzliche Belas-\ntung ist; denn alle, die etwas j\u00fcnger sind, m\u00fcssen auf \njeden Fall l\u00e4nger arbeiten. Das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr dieses \nh\u00f6here Renteneintrittsalter in der Bev\u00f6lkerung h\u00e4lt sich \nsicherlich in Grenzen; aber irgendwie tr\u00e4gt es doch jeder \nmit \u2013 und tr\u00e4gt es auch mit Fassung, weil jeder wahr-\nscheinlich denkt, dass es ja f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen gilt. \n\nGenau das ist der Punkt: Es gibt leider in dieser Frage \n\u201eGleichere unter Gleichen\u201c; denn nicht alle, von denen \nman es erwarten w\u00fcrde, und nicht alle, die es auch ver-\nkraften k\u00f6nnten, m\u00fcssen in unserem Land erst mit 67 in \nRente gehen. F\u00fcr einige Berufsgruppen gilt nach wie vor \ndas Renteneintrittsalter mit 65. Da w\u00e4ren zum Beispiel \nunsere Beamten \u2013 \u00fcbrigens im Gegensatz zu den Ange-\nstellten im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013, das ist, nur zur Erinne-\nrung, die Berufsgruppe, die sich trotz Krise, trotz Ein-\nbruchs der Steuereinnahmen, trotz Massenentlassungen \nund Kurzarbeit in der Privatwirtschaft seit der gestrigen \nEntscheidung hier im Landtag \u00fcber zusammengerechnet \n142 Millionen Euro zus\u00e4tzlich auf den Lohnzetteln freuen \ndarf. \n\nWer geh\u00f6rt noch dazu? Nat\u00fcrlich unsere s\u00e4chsischen \nStaatsminister; denn auch f\u00fcr diese gilt mehr als zwei \nJahre nach der Rentenreform noch nicht einmal, meine \nDamen und Herren, die 65 als das Ma\u00df aller Dinge; denn \nbis zum heutigen Tag haben Staatsminister in Sachsen \nbereits nach knapp vier Jahren Mindestamtszeit einen \nAnspruch auf eine lebenslange Rente, die man schon mit \n55 \u2013 also 12 Jahre, bevor ein \u201eNormalsterblicher\u201c das \nRenteneintrittsalter erreicht \u2013 als Pension geltend machen \nkann. Das ist eine Ungleichbehandlung, meine Damen \nund Herren, die wir als FDP nicht akzeptieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte es noch etwas st\u00e4rker untermauern. Ist bei-\nspielsweise ein s\u00e4chsischer Staatsminister mehr als acht \nJahre im Amt, so kann er in Rente gehen, wann immer er \nwill, auch wenn er deutlich j\u00fcnger ist, und zwar mit mehr \nals 5 000 Euro monatlich. Die Summe ist mir gar nicht so \nwichtig, aber ich m\u00f6chte trotzdem erw\u00e4hnen, dass diese \n5 000 Euro nach acht Jahren Berufst\u00e4tigkeit als Minister \nerworben sind. Daf\u00fcr m\u00fcsste ein normaler Arbeitnehmer, \nwenn er \u00fcberhaupt solch ein hohes Einkommen hat, \nungef\u00e4hr 103 Jahre arbeiten. Auch hieran sehen Sie die \naus unserer Sicht v\u00f6llig ungerechtfertigte Ungleichbe-\nhandlung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch will, davon abgesehen, unseren Ministern \u00fcberhaupt \nnichts wegnehmen. Aber m\u00fcssten es nicht in einer Gesell-\nschaft, die den B\u00fcrgern in Krisenzeiten sehr viel abver-\nlangt, gerade Politiker, Minister, Beamte und Staatsbe-\ndienstete sein, die mit gutem Beispiel vorangehen und den \nG\u00fcrtel zun\u00e4chst bei sich selbst ein klein wenig enger \nschnallen? Ich denke, das sollte so sein. Wenn die Politik \nvon den B\u00fcrgern fordert, dass sie k\u00fcrzer treten sollen, \n\ndann ist es nur recht und billig, dass Politiker und Minis-\nter zuerst bei sich selbst beginnen; und wenn die Politik \nkonkret beschlie\u00dft, dass die Menschen k\u00fcnftig bis 67 \narbeiten m\u00fcssen, dann ist es eben auch recht und billig, \ndass diese Altersgrenze f\u00fcr Politiker und Minister und \neben auch in Sachsen gilt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUns selbst in diesem Raum m\u00f6chte ich \u00fcbrigens in Schutz \nnehmen, denn f\u00fcr Abgeordnete in Sachsen ist das l\u00e4ngst \numgesetzt. Wir haben die Reform \u2013 auch was die Alters-\ngrenze betrifft \u2013 l\u00e4ngst umgesetzt, aber sie wurde eben \nnicht f\u00fcr unsere Staatsminister umgesetzt. Die Frage, die \nich heute stellen m\u00f6chte, ist, warum sie zwei Jahre nach \nder Rentenreform in Sachsen immer noch nicht umgesetzt \nworden ist. Wir bekommen in Sachsen regelm\u00e4\u00dfig viele, \nviele Gesetzesinitiativen, viele, viele \u00c4nderungsvorschl\u00e4-\nge aus den Staatsministerien in den Landtag gereicht. \nAllein im letzten Jahr war es, glaube ich, so, dass alle drei \nTage eine neue Verordnung aus einem Staatsministerium \nherausgekommen ist, und ich frage Sie, wieso unter \ndiesen ganzen Vorschl\u00e4gen, unter dieser ganzen B\u00fcrokra-\ntie nicht einmal ein Vorschlag zur Neuordnung der Minis-\nterpensionen hier in Sachsen dabei gewesen ist. Fehlte \ntats\u00e4chlich die Kraft, oder war es am Ende doch der Wille, \nder zu einer Reform der Ministerpensionen in Sachsen \nfehlte? \n\nSo schwer kann es beim besten Willen nicht sein. Ich \nhabe es vorhin bereits erw\u00e4hnt, der Bund ist vorgeprescht. \nEr hat eine aus unserer Sicht recht praktikable L\u00f6sung \ngefunden. Seit Oktober 2008 ist dort die Reform umge-\nsetzt, und dann gilt auch dort schrittweise 67 f\u00fcr Minister \nals Renteneintrittsalter. Wir sehen \u00fcberhaupt keinen \nGrund, warum das, was in Berlin klappt, nicht auch hier \nin Dresden klappen sollte. \n\nDeshalb bitte ich Sie recht herzlich, diesen Schritt heute \nhier und jetzt zu tun. Sollten Sie das nicht wollen und \ndiese Ungleichbehandlung zwischen B\u00fcrger und Staats-\napparat weiter zementieren, darf ich Ihnen schon jetzt \nank\u00fcndigen, wenn wir ab September \u2013 Herr Dr. Hahn, \nh\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 hier auf der Regierungsbank Platz \nnehmen werden \u2013 anstelle meiner Kollegen von der SPD \nnat\u00fcrlich \u2013, \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion, \nund Christian Piwarz, CDU) \n\ndass wir genau dieses Thema angehen werden, und zwar \nganz schnell und umgehend. Irgendwelche Rentensonder-\nprivilegien f\u00fcr Minister wird es mit einer FDP ganz \ngewiss nicht mehr geben. \u2013 So viel \u00fcbrigens zum Thema \npolitische Moral, Glaubw\u00fcrdigkeit und Worthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \nfrage die Linksfraktion. \u2013 Frau Lay, bitte. \n\n 11477\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es ist ja nun schon das \nzweite Mal, dass uns die FDP dieses Thema auf die \nTagesordnung des S\u00e4chsischen Landtages setzt. Zweifel-\nlos handelt es sich dabei um ein populistisches Wahl-\nkampfman\u00f6ver, wie wir es von der FDP gewohnt sind. \nAllerdings muss ich sagen, Ihr Anliegen hat durchaus \neinen realistischen Kern. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Oh!) \n\nDie Regelungen zu den Ministergeh\u00e4ltern in Sachsen sind \nin h\u00f6chstem Ma\u00dfe ungerecht. \n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nSie haben ja die entsprechenden Fakten an dieser Stelle \nnoch einmal benannt. Es ist wirklich durch nichts zu \nrechtfertigen, dass solch eklatante Unterschiede zwischen \nRenten f\u00fcr Minister(innen) und denen, die den B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern, der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung, zugemu-\ntet werden, bestehen. Diese Regelungen zeugen von einer \ngewissen Selbstbedienungsmentalit\u00e4t und von einer \nungerechten Privilegierung von Politikerinnen und Politi-\nkern. Auch DIE LINKE kann mit solchen Regelungen \nnicht leben. \n\n(Zuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDie FDP hat recht, wenn sie feststellt, dass diese \u00c4nde-\nrungen vor zwei Jahren durch den damaligen Finanzmi-\nnister Herrn Metz in der entsprechenden Debatte ange-\nk\u00fcndigt wurden. Es wurde damals sogar gesagt, man \nk\u00f6nne heute nicht zustimmen, weil man ein ganzheitliches \nGesamtkonzept vorlegen wolle. Was ist seitdem passiert? \nEigentlich nichts! Man hat wahrscheinlich darauf gehofft, \ndass es niemandem auffallen wird und man sich die \ngro\u00dfz\u00fcgigen Pensionsregelungen noch weiter in die \nTasche stecken kann. \n\nDie beschlossene Tarifanpassung hingegen wird auch den \nMinistern zugute kommen. Vor diesem Hintergrund \nm\u00fcssen auch wir als Linke feststellen, dass Nachbesse-\nrungen bei den Rentenregelungen f\u00fcr Ministerinnen und \nMinister dringend geboten sind. Als Linke sagen wir klar: \nWir fordern die konsequente Gleichbehandlung von \nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern mit Politikern, mit \nAbgeordneten und mit Ministern. \n\nDiesem Anliegen, meine Damen und Herren, wird der \nvorliegende Antrag nicht gerecht, denn das hie\u00dfe Einzah-\nlung in die gesetzliche Rentenkasse ohne Wenn und Aber. \nDie rentenpolitischen Konzepte der Linken auf der einen \nSeite und der FDP auf der anderen Seite liegen so weit \nauseinander, dass trotz der geteilten Kritik einer beste-\nhenden Regelung unsere Vorstellungen \u00fcber zuk\u00fcnftige \nsozial gerechte Regelungen sehr weit auseinandergehen. \n\nZustimmen k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag schon allein deshalb \nnicht, weil DIE LINKE grunds\u00e4tzlich gegen die Rente ab \n67 ist. \n\n(Zuruf von der CDU: Rente ab 30! \u2013  \nZurufe von der FDP) \n\nWir haben schon immer gesagt: Es ist das falsche Instru-\nment, und es ist aus unserer Sicht die falsche Antwort auf \ndie demografische Frage. Die Einf\u00fchrung einer B\u00fcrger-\nversicherung, in die alle einzahlen, in der alle Einkom-\nmensarten ber\u00fccksichtigt werden, w\u00e4re aus unserer Sicht \neine zeitgem\u00e4\u00dfe Antwort. Wir fordern eine Rentenversi-\ncherung f\u00fcr alle, auch f\u00fcr Ministerinnen und Minister. \n\nDie FDP hingegen orientiert sich bekannterma\u00dfen an der \nPrivatisierung sozialer Sicherungssysteme. Das wollen \nwir selbst Ministern nicht zumuten. \n\n(Oh! bei der FDP) \n\nDeswegen wollen wir uns bei der Abstimmung zu Ihrem \nAntrag der Stimme enthalten. \n\nManchmal \u2013 das kann ich mir nach Ihrem Beitrag nicht \nverkneifen \u2013 kann eine solche Regelung, nach der die \nMinister sehr fr\u00fch die M\u00f6glichkeit haben auszuscheiden, \ndurchaus Vorteile haben. Herr Zastrow, Sie haben bei der \nletzten Debatte vorgerechnet, dass der damalige Minister \nTillich schon in sehr jungen Jahren \u2013 im Grunde genom-\nmen nach wenigen Monaten, jetzt seit circa zwei Jahren \u2013 \nAnspruch auf eine sehr \u00fcppige Rente h\u00e4tte. Diesbez\u00fcglich \nmuss man sich fragen, ob es nicht vielleicht Schaden vom \nFreistaat abgewendet h\u00e4tte, wenn er diese \u00fcppigen Ren-\ntenanspr\u00fcche in Anspruch genommen h\u00e4tte. So haben wir \nihn jetzt als Ministerpr\u00e4sidenten. Als solcher kostet er den \nSteuerzahler deutlich mehr. Mir w\u00fcrde es gefallen, wenn \nHerr Tillich die \u00fcppigen Rentenanspr\u00fcche ab September \nin Anspruch n\u00e4hme und Platz f\u00fcr einen neuen Minister-\npr\u00e4sidenten Andr\u00e9 Hahn machte. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nIch darf Ihnen versichern, dass DIE LINKE in Regie-\nrungsverantwortung sicherlich auch f\u00fcr eine gerechte \nRentenversorgung der Ministerinnen und Minister sorgen \nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Meine Damen und Herren! Ich \nmache es kurz. Es ist ein ernstes Thema, das es nicht wert \nist, populistisch zerredet zu werden. Mir erschlie\u00dft es sich \nauch nicht, was eine Tarifanpassung mit einer Minister-\npension zu tun hat. Wir lehnen den Antrag ab. Ich gebe \nmeine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 Zuruf von der \nCDU: Bravo! \u2013 Caren Lay, Linksfraktion: Schade, \n\nwir h\u00e4tten gern \u00f6ffentlich Argumente geh\u00f6rt!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Pecher, darf ich noch die \n\u00dcberschrift erg\u00e4nzen: \u201eSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \nverehrte Abgeordnete!\u201c \n\nMario Pecher, SPD: Ja. \n\n 11478\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. Weil man sonst im Proto-\nkoll als Au\u00dfenstehender nichts \u00e4ndern darf. \u2013 Meine \nDamen und Herren! Ich erteile jetzt der NPD das Wort. \nHerr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es ist Wahlkampf, und deshalb hat die FDP kurz \nvor Ende der Wahlperiode noch einmal einen \u00e4lteren \nAntrag vom Mai 2007 umgeschrieben und erneut einge-\nbracht. Um es vorweg zu sagen: Das Anliegen, um das es \ngeht, ist richtig, und die NPD wird deshalb diesem Antrag \nzustimmen. \n\nWas uns aber damals schon verwundert hat, ist die Form \nIhres Anliegens. Warum haben Sie keinen eigenen Ge-\nsetzentwurf eingebracht, nachdem Sie gemerkt haben, \ndass die sogenannte sachliche Pr\u00fcfung durch die Staatsre-\ngierung zu nichts gef\u00fchrt hat, obwohl das der ehemalige \nFinanzminister Dr. Metz seinerzeit zugesagt hatte? \n\nNein, Sie kommen wieder mit Ihrer Forderung, die \nRegierung m\u00f6ge selbst einen Gesetzentwurf vorlegen. Es \nist klar, was dahintersteht. Sie wollen populistisch sein \nund sich nicht viel Arbeit machen. Glauben Sie im Ernst, \ndass vonseiten der Union irgendein vern\u00fcnftiger Vor-\nschlag kommt, der diese \u00fcppigen Altersbez\u00fcge abschafft, \nwo die Partei den Freistaat Sachsen seit zwei Jahrzehnten \nbeherrscht und Dutzende Minister gestellt hat? Aber nicht \nnur bei der Union haben wir Zweifel, sondern auch bei \nIhnen, meine Dame, meine Herren von der FDP, muss \nman die Frage stellen, wie es um die Glaubw\u00fcrdigkeit \nIhrer Partei bestellt ist. Ihre Forderung nach einer Verl\u00e4n-\ngerung der Regelaltersgrenze wird immer nur dort erho-\nben, wo Ihre Partei selbst keine Minister hat. \n\nMein Kollege Petzold wies bereits in der Debatte zu \nIhrem Antrag am 8. Juni 2007 darauf hin, dass Ihr eigener \nParteifreund, Prof. Dr. Ulrich Goll, seines Zeichen Jus-\ntizminister von Baden-W\u00fcrttemberg, solche Forderungen \nf\u00fcr Populismus h\u00e4lt. Dieser Hinweis passt Ihnen damals \nwie heute nicht. \n\nM\u00f6glicherweise wird die FDP-Fraktion beweisen k\u00f6nnen, \nwie ernst es ihr mit dem Heraufsetzen der Altersgrenze \nist. Mithilfe der Ministerialb\u00fcrokratie k\u00f6nnte Ihnen dann \nim Herbst ein solcher Gesetzentwurf gelingen, wenn die \nUnion mitspielen sollte. Ich bin gespannt, ob Sie im \nZweifelsfall an dieser populistischen Forderung die \nKoalitionsverhandlungen mit der Union scheitern lassen \nw\u00fcrden. \n\nWie ich schon zu Beginn sagte, werden wir dem Antrag \ntrotz seines durchsichtigen Charakters zustimmen, vor \nallem deshalb, weil es nicht sein kann, dass s\u00e4chsische \nMinister nach acht Jahren Amtszeit und bereits ab 55 \n Jahren eine \u00fcppige Pension bekommen, w\u00e4hrend nicht \nwenige Sachsen von 345 Euro im Monat leben m\u00fcssen. \n\nEine besondere Frechheit ist die im n\u00e4chsten Jahr vorge-\nsehene Angleichung an den \u00f6ffentlichen Dienst im Wes-\nten, durch den es zu einem enormen Anstieg der Minister-\ngeh\u00e4lter kommen wird. Die NPD hat w\u00e4hrend der letzten \nHaushaltsberatungen quer durch alle Einzelpl\u00e4ne der \n\nMinisterien eine Beibehaltung der bisherigen Eink\u00fcnfte \ngefordert, die auch nicht gerade bescheiden sind. Die hier \nvorgesehenen Steigerungen kann man nur noch als Aus-\ndruck dreister Selbstbedienungsmentalit\u00e4t bezeichnen. \nW\u00e4hrend zum Beispiel f\u00fcr den Chef der Staatskanzlei, \nwenn man den Ansatz f\u00fcr das Jahr 2010 mit dem Ist-Wert \nvon 2007 vergleicht, eine Gehaltserh\u00f6hung von \u00fcber 33 % \nin nur drei Jahren vorgesehen ist, langt der Ministerpr\u00e4si-\ndent sogar noch kr\u00e4ftiger zu. Seine Bez\u00fcge werden, \nvergleicht man wiederum den Haushaltsansatz f\u00fcr das \nJahr 2010 mit dem Ist-Abschluss des Jahres 2007, sogar \num \u00fcber 50 % steigen. \n\nDie NPD-Fraktion sprach sich demgegen\u00fcber f\u00fcr ein \nEinfrieren des Gehalts auf dem Niveau des Jahres 2007 \naus. Als mein Fraktionskollege Alexander Delle dieses \nAnliegen im Haushalts- und Finanzausschuss vorbrachte, \nerntete er allgemeines Unverst\u00e4ndnis, und der Vertreter \nder Staatskanzlei verwies lapidar auf die Rechtslage, als \nob man das nicht \u00e4ndern k\u00f6nnte. Wozu sitzt der angebli-\nche Souver\u00e4n in diesem Land im Landtag? Die NPD-\nFraktion sagt ganz klar: Schluss mit der Selbstbedie-\nnungsmentalit\u00e4t, runter mit den hohen Geh\u00e4ltern der \nStaatsminister! Die Anhebung der Altersgrenze auf 67 \nw\u00e4re ein erster Schritt dahin. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werter \nHerr Zastrow, leider erfrischen Sie und die FDP-Fraktion \nuns nicht mit Kreativit\u00e4t, sondern langweilen mit einem \nAntrag, den Sie vor zwei Jahren in \u00e4hnlicher Form gestellt \nhaben. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDie Unterschiede: Statt der sachlichen Formulierung \n\u201eMinisterpensionen erst ab 67\u201c hat die FDP nun einen \nTitel gew\u00e4hlt, der etwas flotter klingt. In der Werbespra-\nche von Herrn Zastrow w\u00fcrde man wohl sagen, der \n\u201eangefeatured\u201c ist. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Was?) \n\n\u201eMinisterpension ab 67 z\u00fcgig einf\u00fchren \u2013 Bevorzugung \nbeenden\u201c. Das Wort \u201ez\u00fcgig\u201c soll uns Schnelligkeit sugge-\nrieren. Dass es der FDP-Fraktion heute ausnahmsweise \num Gleichbehandlung geht, m\u00f6chten uns die W\u00f6rter nach \ndem Bindestrich mitteilen. \n\nHerr Zastrow, Sie als Werbefachmann h\u00e4tten doch einen \netwas trendigeren Titel ausw\u00e4hlen sollen. Ich schlage \nIhnen vor: \u201eMinisterpension ab 67 reloaded.\u201c \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nInhaltlich kann man zu diesem Antrag nicht viel sagen, \nihm nur zustimmen. Daher ist diese Debatte \u00e4hnlich \nlangweilig wie beim letzten Mal am 8. Juni 2007. Nach-\n\n 11479\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ndem die Altersgrenze des Rentenbeginns auf 67 Jahre \nangehoben wurde, ist es schlechthin nicht zu erkl\u00e4ren und \nnicht zu akzeptieren, warum denn nicht im Gleichklang \ndie Ruhegeh\u00e4lter der Ministerinnen und Minister folgen. \n\nWir halten es auch f\u00fcr sinnvoll, dass die Mindestamtszeit \nvon vier auf f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert wird. \n\nBeim zweiten Punkt habe ich etwas gestutzt. Was hat die \nAnpassung der Amtsbez\u00fcge von Ministern an das Ergeb-\nnis der Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst mit der \nEinf\u00fchrung der Ministerpension ab 67 zu tun? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nichts!) \n\nDieser Punkt hat sich jedoch nach der gestrigen Debatte \num die Beamtenbesoldung erledigt; denn unser \u00c4nde-\nrungsantrag zum Besoldungsgesetz hatte genau dies vor: \nhohe Amtsbez\u00fcge von der Anpassung an das Ergebnis der \nTarifverhandlungen ausnehmen. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich \nheute gern nochmals dar\u00fcber abstimmen. \n\nDie zweimalige Einreichung dieses inhaltlich doch so \n\u00fcbersichtlichen Antrages zur Ministerpension hat mich \ndazu verf\u00fchrt, mich mit den Begrifflichkeiten des Popu-\nlismus und Opportunismus zu besch\u00e4ftigten. Dazu m\u00f6chte \nich gern unsere Kritik am Vorgehen der FDP kurz benen-\nnen. \n\n(Oh-Rufe von der FDP) \n\n\u2013 Ganz tapfer, bitte, Herr Zastrow! \u2013 Erstens. Schon in der \nersten Debatte sind Sie daf\u00fcr kritisiert worden, dass Sie \nkeinen Gesetzentwurf vorlegen. Nun hatten Sie zwei \nweitere Jahre Zeit. Die Kritik besteht weiterhin. Zumin-\ndest haben Sie damit gezeigt, was Sie unter \u201ez\u00fcgig\u201c \nverstehen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \n\nSie k\u00f6nnen es nicht!) \n\nZweitens. Es geht Ihnen nicht um eine sachlich-kritische \nAuseinandersetzung mit Renten und Altersgrenzen, mit \nhohen Altersbez\u00fcgen und \u00c4hnlichem. Ihnen geht es \nschlicht und einfach um die Nachricht: Wenn schon die \nKleinen, dann auch die Gro\u00dfen! Wahrscheinlich haben \nSie auch deshalb heute zu diesem Tagesordnungspunkt \neine Kamera auf der Trib\u00fcne aufgestellt und eine Rede \ngehalten nach dem Prinzip \u201eIt\u2019s showtime\u201c. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nDrittens. Es geht Ihnen auch nicht darum, sich um die \nRenten derjenigen zu k\u00fcmmern, die von Altersarmut \nbetroffen sind. Es geht Ihnen nur darum, eine einfache, \njedem verst\u00e4ndliche und gute verkaufbare Forderung kurz \nvor der Wahl nochmals aufs Tapet zu bringen. Eine \nAuseinandersetzung im Parlament sollte eigentlich anders \naussehen. \n\nDamit komme ich zu der Frage, ob Populismus daf\u00fcr die \ntreffende Bezeichnung ist. Nachdem Sie von der FDP \ngestern dagegen protestiert haben, habe ich heute bei \nmeiner Recherche Folgendes gefunden: Als Populismus \n\nwerden bestimmte Mobilisierungs- und Konsenssiche-\nrungsstrategien politischer Eliten sowie einzelner F\u00fch-\nrungspersonen bezeichnet. Bei Populismus als Strategie \ngeht es um die Frage, wie Inhalte der Politik weitergege-\nben und pr\u00e4sentiert werden. Merkmale von Populismus \nals Strategie sind emotionale Kampagnen, in denen \nvereinfachende L\u00f6sungen auf komplexe Probleme gege-\nben werden. Oftmals beinhaltet diese Form des Populis-\nmus eine opportunistische Politik, deren Hauptziel es ist, \nhohe W\u00e4hleranteile zu erhalten. \n\nIch denke, dass Sie, liebe FDP-Fraktion, diese politikwis-\nsenschaftliche Definition heute hervorragend erf\u00fcllen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und der SPD \u2013  \n\nSven Morlok, FDP, geht zum Mikrofon.) \n\nAber eines sollte Ihnen zu denken geben: Am Ende dieses \nDefinitionsversuches stand der f\u00fcr Sie gef\u00e4hrliche Satz: \n\u201eDies kann auf Dauer zu einer profillosen Politik f\u00fchren.\u201c \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Aber bitte, Herr \nMorlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Gerstenberg, ich habe zwei \nFragen: Sind Sie tats\u00e4chlich der Auffassung, dass die \nFrage, ab welchem Jahr ein Minister Pensionsanspr\u00fcche \nhaben soll, ein hochkomplexer Sachverhalt ist, den man \nnoch vereinfachen muss, ohne dass er nicht sofort jedem \nklar wird? \n\nDie zweite Frage: Kollege Gerstenberg, meinen Sie nicht \nauch, dass gerade dann der Populismusvorwurf nicht \nzutrifft, wenn wir im Landtag verloren haben, bei der \nDi\u00e4tensenkung selbst die Konsequenzen ziehen und uns \ndie Di\u00e4ten selbst k\u00fcrzen? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Lieber Kollege \nMorlok, ich sehe es allerdings so, dass der Gesamtzu-\nsammenhang der Alterssicherungssysteme in diesem Land \nund das Verh\u00e4ltnis der Ministerpensionen dazu ein hoch-\nkomplexer Zusammenhang ist, den Sie auf die einfache \nL\u00f6sung Ministerpension ab 67 eingeschrumpft haben. \nPopulismus bei der Di\u00e4tensenkung w\u00fcrde ich Ihnen \nniemals unterstellen. Ich sage nur, Sie haben in einer sehr \nguten Form einen Fonds geschaffen, mit dem Sie st\u00e4ndig \nper Anzeigen und Presseinformationen Schlagzeilen \nmachen. Das ist nat\u00fcrlich das Gegenteil von Populismus, \nsondern einfach eine wirksame Werbestrategie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion und der SPD) \n\nZum Schluss kann ich Ihnen nur empfehlen, mit Ihrem \nn\u00e4chsten Antrag, den wir vielleicht noch in dieser Woche \nerleben, etwas mehr Profil zu zeigen; denn sonst m\u00fcssen \nSie vielleicht mangels Verhandlungsmasse weiterhin von \nKoalitionsgespr\u00e4chen tr\u00e4umen \u2013 was allerdings f\u00fcr das \n\n 11480\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nWohl der Menschen in diesem Land und f\u00fcr die Zukunft \nunseres Landes nur von Vorteil w\u00e4re. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Lieber Kollege \nDr. Gerstenberg, es tut mir leid, dass ich Sie langweile. \nWissen Sie was? Das, was wir hier machen, nennt sich \nOpposition! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sie meinen,  \ndas sei Opposition! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nGenau das ist die Aufgabe von Oppositionsarbeit. Wenn \nhier der Minister Horst Metz dasteht, eine Regelung \nank\u00fcndigt und \u00fcber zwei Jahre nichts macht, dann ist es \ndie Aufgabe der Opposition \u2013 dass Sie das nicht begriffen \nhaben, Herr Dr. Gerstenberg, habe ich in den letzten \nviereinhalb Jahren nat\u00fcrlich feststellen d\u00fcrfen \u2013, \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nnachzuhaken. Genau dieses Nachhaken haben wir ge-\nmacht. Eines will ich zum Thema Populismus ganz klar \nsagen, verehrter Kollege Gerstenberg. \n\n(Zurufe der Abg. Margit Weihnert  \nund Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Was, wie bitte? Prof. Unland hat die Fu\u00dfstapfen seines \nVorg\u00e4ngers gef\u00fcllt und der Kollege Dr. Metz sitzt ja auch \nhier im Raum. \n\n(Heiterkeit) \n\nUnd er wei\u00df ganz genau, was er damals gesagt hat. Es ist \nunsere Aufgabe, dass wir nachhaken. \n\nHerr Dr. Gerstenberg, das lassen wir uns auch von den \nGR\u00dcNEN nicht verbieten. Das werden wir selbstver-\nst\u00e4ndlich weiterhin so machen, zumindest bis zur parla-\nmentarischen Sommerpause. Danach \u00e4ndert sich sowieso \nalles. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Heiterkeit bei der CDU \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nDa seid ihr nur noch f\u00fcnf!) \n\nIch muss leider auch feststellen \u2013 darin haben Sie sicher \nrecht \u2013, dass, wenn man sich auf die Landesregierung \nverl\u00e4sst, man zuweilen tats\u00e4chlich verlassen ist. Vielleicht \nw\u00e4re es ganz gut gewesen, wenn wir zu dieser sehr \nkomplexen Thematik einen eigenen Gesetzentwurf \ngemacht h\u00e4tten. Wir haben darauf vertraut, dass das Wort \nvon Herrn Dr. Metz Gewicht hat und dass die Staatsregie-\nrung diese \u2013 aus unserer Sicht \u2013 Kleinigkeit, zumal die \nBundesregierung schon einen Vorschlag gemacht hat, \nrelativ leicht in s\u00e4chsisches Recht \u00fcberf\u00fchrt. Das ist leider \nnicht passiert. Beim n\u00e4chsten Mal werden wir das ent-\nsprechend beachten. \n\nWas das Thema Glaubw\u00fcrdigkeit betrifft, Herr  \nDr. Gerstenberg, fassen Sie sich bitte selbst an die Nase! \nWir stehen hier als eine Partei, die eine Regierungsver-\nantwortung nicht wie die PDS grunds\u00e4tzlich ablehnt. Uns \ngef\u00e4llt die Oppositionsrolle auf Dauer nicht. Wir wollen \ndieses Land mitgestalten und nicht nur jammern und \nmeckern, so wie Sie es immer machen, Herr Kollege \nHahn. \n\nWenn wir hier stehen und eine solche Regelung fordern, \ndann sehen Sie, dass wir die Messlatte f\u00fcr uns selbst sehr, \nsehr hoch legen. Ich wei\u00df genau, was passiert, wenn wir \nauf der Regierungsbank sitzen und wir im Herbst oder im \nWinter keine \u00c4nderung geschafft haben. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDas, liebe Kollegen, ist konsequente Politik, und das \nmeine ich mit Worthalten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\n\u00dcber die Latte werden Sie nicht springen!) \n\nEs ist eben ein Unterschied, wenn man aus moralischen \nund grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen drau\u00dfen laut \u201eDi\u00e4ten \nrunter!\u201c fordert und es dann nicht umsetzt. Wir haben das \ngemacht. Wir haben die beiden letzten Di\u00e4tenerh\u00f6hungen \nabgelehnt und jeden Cent davon f\u00fcr soziale und karitative \nZwecke eingesetzt. Das k\u00f6nnen Sie bis auf den letzten \nCent \u00fcberpr\u00fcfen. Das ist ein deutschlandweit einmaliges \nModell! Alle sieben Abgeordneten der FDP-Fraktion \nmachen dabei mit und haben sich einem strengen Regle-\nment unterworfen. Auch die k\u00fcnftig 14 oder 15 Abgeord-\nneten, die wir nach den Wahlen haben werden, werden \ndieses Modell fortf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zastrow, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist FDP und das ist der \nUnterschied zu allen anderen Parteien hier! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, es steht die Frage, ob darauf noch jemand reagie-\nren m\u00f6chte. \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 Nein. Herr Zastrow, \nw\u00fcnschen Sie noch ein Schlusswort? \n\n(Holger Zastrow, FDP, geht zum Saalmikrofon. \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nEr m\u00f6chte sich entschuldigen!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich h\u00e4tte trotzdem auch mal eine \nFrage. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\n 11481\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nUnd zwar geht die Frage an die Regierungskoalition. Sie \nhaben ja diesmal nicht gesprochen. Die Regierungskoali-\ntion hat aber auch das letzte Mal, wenn ich mich recht \nerinnere, nicht gesprochen, sondern nur der Minister. \nWarum sagen Sie uns eigentlich nicht, was Sie von dem \nThema halten, wie Sie dazu stehen und bis wann wir \ndamit rechnen k\u00f6nnen, dass das Renteneintrittsalter von \n67 Jahren f\u00fcr Minister kommt? Das w\u00fcrde mich mal \ninteressieren. Zweimal haben Sie dazu geschwiegen. Das \nfinde ich schade. Ich denke, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \ndrau\u00dfen w\u00fcrden auch gern wissen, wie Sie dazu stehen. \n\nAuch ich w\u00fcrde gern wissen, wie Sie sich ab September \nverhalten werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war das \nSchlusswort der FDP. Damit kommen wir zur Abstim-\nmung. Ich stelle die Drucksache 4/15422 zur Abstim-\nmung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen ist der Antrag nicht beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt 9 ist damit beendet. \n\n \nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMario Pecher, SPD: Es ist richtig, meine Damen und \nHerren von der Fraktion der FDP, es wurde im Sommer \nzu einem \u00e4hnlich lautenden Antrag zugesagt, eine sachli-\nche Pr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. Diese Pr\u00fcfung hat inzwi-\nschen stattgefunden. Sie haben nicht ganz unrecht, wenn \nSie sagen, dass eine solche Pr\u00fcfung zu lange dauert. \nVielleicht war man im zust\u00e4ndigen Justizministerium mit \nanderen, \u201ewichtigeren\u201c Dingen befasst. \n\nMein Kollege Enrico Br\u00e4unig hat in der gestrigen Debatte \nzum Besoldungsgesetz darauf hingewiesen, dass eine \nNotwendigkeit besteht, im Rahmen einer umfassenden \nDienstrechtsreform auch \u00fcber die Altergrenzen beim \nEintritt in den Ruhestand zu sprechen. \n\nIm Rahmen dieser Dienstrechtsreform wird auch die \nFrage der Ministerpensionen einer neuen Regelung \nbed\u00fcrfen. Gleichzeitig werden wir dar\u00fcber reden m\u00fcssen, \nob eine vierj\u00e4hrige Dienstzeit ausreichend ist, um den \nAnspruch auf ein Ruhegehalt zu erwerben. \n\nUm eine nachhaltige Akzeptanz bei den B\u00fcrgern f\u00fcr eine \nErh\u00f6hung des Renteneintrittsalters zu bewirken, d\u00fcrfen \n\nsich auch die politisch Verantwortlichen von den Ver\u00e4nde-\nrungen selbst nicht ausnehmen. \n\nDas, was wir von den Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\nmern erwarten, m\u00fcssen wir auch selbst tun.  \n\nIm Abgeordnetengesetz ist eine Anhebung des Rentenein-\ntrittsalters von regul\u00e4r 60 auf 65 schon 2005 erfolgt. An \neiner Anhebung des Eintrittsalters auch f\u00fcr Ruhegehalts-\nanspr\u00fcche unserer Minister geht kein Weg vorbei. Ob es \ndann tats\u00e4chlich 65 oder 67 werden, dar\u00fcber m\u00f6chte ich \nim Moment nicht spekulieren. \n\nF\u00fcr eine Dienstrechtsreform, die den Namen auch ver-\ndient, ist es aber in dieser Legislatur zu sp\u00e4t. Da ich  \ndavon ausgehe, dass wir ab September wieder in Regie-\nrungsverantwortung stehen, werden wir diese Reform ab \nSeptember in Angriff nehmen. \n\nAnsonsten kann dies die FDP-Fraktion als wichtigstes \nProjekt sofort in Angriff nehmen, um Glaubw\u00fcrdigkeit zu \nbeweisen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nEinstieg in den Hochschullastenausgleich weiterverfolgen \u2013 Personal- und \nFinanzausstattung durch Hochschulvereinbarung langfristig sichern \n\nDrucksache 4/15329, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Die Fraktion GR\u00dcNE \nbeginnt, danach die gewohnte Reihenfolge. Herr \nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich hoffe, dass auch Herr \nZastrow jetzt wieder zur Ruhe findet. Wir gehen zu einem \nernsten Thema \u00fcber. \n\nVor zwei Wochen haben die Wissenschaftsminister von \nBund und L\u00e4ndern ein 18-Milliarden-Paket f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule geschn\u00fcrt. Neben dem Pakt f\u00fcr \nForschung und Innovation und der Verl\u00e4ngerung der \n\nExzellenzinitiative wurde der Hochschulpakt bis zum Jahr \n2015 verl\u00e4ngert. Dieses Paket war und ist hochgradig \numstritten. Gerade die Vereinbarungen zur Fortsetzung \ndes Hochschulpaktes sind aus unserer Sicht unzureichend \nund kein gutes Signal f\u00fcr k\u00fcnftige Studienberechtigte. \n\nDie Wissenschaftsministerin und -minister haben sich \noffenbar vorgenommen, die M\u00e4ngel des ersten Hoch-\nschulpaktes fortzuschreiben, denn der Pakt ist und bleibt \nunterfinanziert und der Finanzierungsbetrag pro zus\u00e4tzli-\nchem Studienplatz reicht wieder allenfalls f\u00fcr Billigstu-\ndienpl\u00e4tze ohne Qualit\u00e4t. \n\n 11482\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nSo unzureichend und wenig ambitioniert die Vereinbarun-\ngen sind \u2013 selbst sie stehen auf der Kippe. Zwar wurden \nHochschulpakt, Exzellenzinitiative und Pakt f\u00fcr For-\nschung und Innovation bereits auf dem Show-\nBildungsgipfel der Bundeskanzlerin Merkel als zentrale \nProjekte auf dem Weg in die Bildungsrepublik Deutsch-\nland benannt; doch trotz des damals erkl\u00e4rten Zieles, \nk\u00fcnftig 10 % des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr Bildung \nauszugeben, strichen die Finanzministerinnen und  \n-minister das Paket jetzt kurzerhand zusammen. Die \nHalbwertszeit des Versprechens, endlich Ernst zu machen \nmit Zukunftsinvestitionen in Bildung und Forschung, ist \noffenbar sehr kurz, und das bei CDU und SPD. \n\nDie Wurzel des \u00dcbels, das jetzt zu besichtigen ist, liegt \nfreilich tiefer. Die Mehrheit unseres Landtages wollte \nkeine blo\u00dfe Fortsetzung dieses von vornherein unzurei-\nchenden Paktes. Am 16. November 2006 haben gemein-\nsam mit unserer Fraktion CDU, SPD und DIE LINKE in \neinem Landtagsbeschluss die Staatsregierung aufgefor-\ndert, ernsthaft einen schrittweisen Einstieg in den Hoch-\nschullastenausgleich nach dem Motto \u201eGeld folgt Studie-\nrenden!\u201c vorzubereiten. Die Idee war, es sollte nicht einen \nsofortigen Umstieg auf die Vollkostenfinanzierung von \nStudienpl\u00e4tzen durch die L\u00e4nder geben, sondern diejeni-\ngen L\u00e4nder, die derzeit zu wenig Studienpl\u00e4tze zur Verf\u00fc-\ngung stellen, sollten durch einen allm\u00e4hlichen Einstieg \n\u00fcber die Teilfinanzierung gewonnen werden. Uns allen \nwar klar, dass ein solches Vorhaben ganz nach Max Weber \ndas hartn\u00e4ckige Bohren dicker Bretter \u00fcber lange Jahre \nerfordert. \n\nEs lag auf der Hand, dass potenzielle Zahlerl\u00e4nder wie \nNiedersachsen oder Baden-W\u00fcrttemberg f\u00fcr eine gewisse \nZeit Kompensation brauchen und dass der Hochschullas-\ntenausgleich mit dem allgemeinen L\u00e4nderfinanzausgleich \nabgestimmt werden muss. Alles das w\u00e4re in der verstri-\nchenen Zeit machbar gewesen. \n\nWas ist stattdessen passiert? Frau Stange und Herr Tillich, \nder nicht anwesend ist \u2013 Sie k\u00f6nnen mich gern korrigieren \n\u2013, aber ich habe nach dem Beschluss des Landtages im \nJahr 2006 nichts von der Staatsregierung geh\u00f6rt, nichts \nvon ernsthaften Bem\u00fchungen, diesen Hochschullasten-\nausgleich voranzubringen, das hei\u00dft, die CDU-Wissen-\nschaftsminister Schritt f\u00fcr Schritt zu \u00fcberzeugen. Die \nSPD-Finanzminister haben den Systemwechsel zwar im \nFr\u00fchjahr dieses Jahres in die Verhandlung eingebracht, \naber da stand bereits die hei\u00dfe Phase der Verhandlung an \nund niemand konnte ernsthaft erwarten, dass sich die \nUnionsl\u00e4nder unter Zeitdruck darauf einlassen w\u00fcrden. \n\nNach unserem Eindruck haben Sie, Frau Ministerin, und \ndas Wissenschaftsministerium bei diesem Thema zwei-\neinhalb Jahre tief und fest geschlafen, statt hartn\u00e4ckige \n\u00dcberzeugungsarbeit zu leisten. Noch tiefer ist allerdings \ndas Vers\u00e4umnis der Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt und \nTillich gewesen. Sie h\u00e4tten die besondere Rolle gehabt, \nihre unwilligen CDU-Kollegen von der Notwendigkeit \nund den Chancen eines solchen Systemwechsels zu \n\u00fcberzeugen und gemeinsam L\u00f6sungen zu finden. Statt-\n\ndessen kuscht Ministerpr\u00e4sident Tillich jetzt vor seinen \nCDU-Kollegen, verr\u00e4t den s\u00e4chsischen Standpunkt und \nf\u00e4llt der Wissenschaftsministerin auf dem H\u00f6hepunkt der \nHochschulpaktverhandlungen in den R\u00fccken. Seitdem \nwissen die Mitglieder der s\u00e4chsischen Hochschulen, was \nsie vom Hochschulpolitiker Tillich zu halten haben. Sie \nund wir d\u00fcrfen jetzt nur noch gespannt sein, wie lange \nsein Versprechen der Studiengeb\u00fchrenfreiheit h\u00e4lt. \n\nAngesichts dieser Entwicklung w\u00e4re es allerdings v\u00f6llig \nverfehlt, den Systemwechsel hin zu \u201eGeld folgt Studie-\nrenden\u201c aus dem Blick zu verlieren oder ihn gar ganz \naufzugeben. Deshalb wollen wir die Staatsregierung nicht \naus der Verantwortung entlassen, sondern auffordern, \nendlich einen ernsthaften und hartn\u00e4ckigen Anlauf zum \nHochschullastenausgleich zu nehmen und sich nicht von \nihm zu verabschieden. Wir d\u00fcrfen dabei nicht vergessen, \ndass bei der Umsetzung eines solchen gerechten und \nsolidarischen Hochschulfinanzierungssystems Sachsen \nerheblich gewinnen w\u00fcrde. \n\nDer damalige rheinland-pf\u00e4lzische Wissenschaftsminister \nZ\u00f6llner, jetzt Berlin, ging in seinen Berechnungen von \n90 Millionen Euro j\u00e4hrlich aus, die Sachsen allein jetzt \nschon bekommen w\u00fcrde, weil es bei uns mehr Studienan-\nf\u00e4nger als Abiturienten gibt. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, \nwie diese Summe auss\u00e4he, wenn es den s\u00e4chsischen \nHochschulen gel\u00e4nge, bis zu 50 % der Studienanf\u00e4nger \naus anderen Bundesl\u00e4ndern oder dem Ausland anzuzie-\nhen. \n\nWer einen solchen Systemwechsel wagen will, der muss \nallerdings auch daf\u00fcr sorgen, dass die s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen attraktiv f\u00fcr ausw\u00e4rtige Studierende werden. \nDamit sind wir mittendrin in der Umsetzung des derzeiti-\ngen Hochschulpaktes in Sachsen und der k\u00fcnftigen \nFinanzierung der s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nIch kann mich noch schmerzhaft daran erinnern, wie der \ndamalige Wissenschaftsminister R\u00f6\u00dfler in den Jahren \n2002 und 2003 den Hochschulen einen Sparkurs und \nmassiven Stellenabbau verordnete. Von 2003 bis heute \nmussten die Hochschulen 1 200 von 19 500 Stellen \nabbauen, darunter \u00fcber 400 von 2 600 Professorenstellen, \nalso ein Sechstel ihrer wissenschaftlichen Ressourcen. \nDie damalige Begr\u00fcndung f\u00fcr diesen Aderlass an der \ns\u00e4chsischen Wissenschaft war, dass r\u00fcckl\u00e4ufige Studie-\nrendenzahlen drohen. Wir alle wissen, dass die Studieren-\ndenzahlen nach oben und nicht nach unten gegangen sind. \nGen\u00fctzt hat es den Hochschulen nichts. Stattdessen \nwerden sie froh sein, wenn jetzt ein geplanter Stellenab-\nbau um 300 Stellen nicht eintritt, weil sie die wesentlich \nh\u00f6heren Studierendenzahlen halten. \n\nDie Diskussion zwischen Finanz- und Wissenschaftsmi-\nnisterium um ebendiese 300 Stellen ist ein Vorgeschmack \ndarauf, welches Streichkonzert den Hochschulen droht, \nwenn die Studierendenzahlen tats\u00e4chlich einmal zur\u00fcck-\ngehen sollten. Den Prognosen zufolge m\u00fcssen wir mit \neinem Einbruch von derzeit 20 000 auf 14 000 Studienan-\nf\u00e4nger in der Mitte des kommenden Jahrzehnts rechnen, \ngen\u00fcgend Grund also f\u00fcr Sparkommissare im Finanzmi-\n\n 11483\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nnisterium, um vielleicht nicht gleich 40 %, aber doch 30, \n20 oder auch nur 10 % der Mittel f\u00fcr Wissenschaft und \nHochschule zu k\u00fcrzen. Das ist keine Schwarzmalerei. Wir \nkennen die Beispiele aus dem Schulbereich zur Gen\u00fcge. \n\nTrotz der Brisanz dieser Frage ist weder aus der Staats-\nkanzlei noch aus dem Wissenschaftsministerium auch nur \ndie klitzekleinste Verlautbarung zu h\u00f6ren, wie es nach \n2010 weitergehen soll. Offenbar wollen weder CDU noch \nSPD f\u00fcr sie zur Unzeit, das hei\u00dft vor den Wahlen, eine \n\u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber Stellenabbau an den Hoch-\nschulen. Aber wir werden Ihnen diesen Gefallen nicht tun. \nDie Hochschulen und erst recht die W\u00e4hler \u2013 da meine ich \neben nicht nur die Studierenden und die Hochschullehrer \n\u2013 haben ein Recht darauf zu erfahren, wie es nach 2010 \nweitergehen soll. Sie wollen zu Recht wissen, ob m\u00f6gli-\ncherweise sinkende Studierendenzahlen auch zu weniger \nStellen an den Hochschulen f\u00fchren. Sie wollen wissen, ob \ndie simple alte CDU-Logik nach dem Motto \u201eWeniger \nMenschen, weniger Geld\u201c, die bei den Schulen zu solch \ntiefen Einschnitten gef\u00fchrt hat, auch f\u00fcr die Hochschulen \ngilt. \n\nWir erm\u00f6glichen dem Landtag mit unserem Antrag eine \nklare Antwort. Der Gesamtumfang der Finanzierung und \ndie Stellenausstattungen der Hochschulen sollen auch \nnach 2010 mindestens im jetzigen Umfang erhalten \nwerden. Nach dem Haushaltssoll von 2010 sind das \n868 Millionen Euro nur f\u00fcr Universit\u00e4ten, Fachhochschu-\nlen und Kunsthochschulen ohne die Ausgaben f\u00fcr Klinika, \nBibliotheken, Ausbildungsf\u00f6rderung und au\u00dferuniversit\u00e4-\nre Forschung, die ohnehin kaum k\u00fcrzungsf\u00e4hig sind. Es \ngeht um \u00fcber 18 000 Stellen und um 2 200 Professoren, \nderen Umfang mindestens erhalten bleiben muss. \n\nDieses Versprechen ist weder billiger Populismus noch \nein leichtsinniger Wechsel auf die zuk\u00fcnftigen Staatsfi-\nnanzen, sondern eine klare Priorit\u00e4tensetzung f\u00fcr Lehre \nund Forschung \u2013 f\u00fcr den Bereich, der die Grundlagen f\u00fcr \ndie weitere gesellschaftliche und \u00f6konomische Entwick-\nlung Sachsens legt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Finanzierung ist die \nSchl\u00fcsselfrage, wenn es um die Zukunft der s\u00e4chsischen \nUniversit\u00e4ten, Fachhochschulen und Kunsthochschulen \ngeht. Wer diesem Antrag seine Zustimmung verweigert, \nder s\u00e4t Zweifel an den Perspektiven der s\u00e4chsischen \nHochschulen. Wir werden es Ihnen in den kommenden \nWochen und Monaten nicht durchgehen lassen, wenn Sie \nhier und heute nicht klar Stellung beziehen. \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich hat dieser Tage v\u00f6llig zu Recht \ndarauf verwiesen, dass gerade in der Krise Investitionen \nin Hochschule und Wissenschaft notwendiger denn je \nsind. Wir wollen jetzt wissen, ob das nur Wortgeklingel \nwar oder ob er es ernst gemeint hat. Dieser Antrag ist der \nLackmustest daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nach einem f\u00fcr \nmeine Begriffe v\u00f6llig verungl\u00fcckten Einstieg in eine \nDiskussion, die an Ernsthaftigkeit in der Tat nicht zu \n\u00fcberbieten ist, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einmal eine Einleitung \nzu dem eigentlichen Antrag geben. \n\nSchon seit mehreren Jahren wird die Idee eines Hoch-\nschullastenausgleiches diskutiert, dessen Grundintention \ndie \u00dcberlegung ist, dass Studienanf\u00e4nger quasi mit einer \nfinanziellen Gutschrift des Herkunftslandes ausgestattet \nwerden, wenn sie in einem anderen Bundesland die \nHochschule ihrer Wahl gefunden haben. Studentenex- und \n-import ist ja insbesondere durch die doppelten Abitur-\njahrg\u00e4nge in den westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern angekur-\nbelt worden und hat letztlich zu dem ersten Hochschul-\npakt gef\u00fchrt. \n\nNun sind in der Vergangenheit verschiedene Modelle \ner\u00f6rtert worden, die sowohl Gerechtigkeit als auch Finan-\nzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die einzelnen L\u00e4nder abw\u00e4gen \nwollten. Eines davon war das bereits beschriebene Prinzip \n\u201eGeld folgt den Studenten\u201c \u2013 was durchaus die Grundsi-\ntuation der Finanzierung von Hochschulen verbessern \nkann. \n\nDamit waren zugleich Ans\u00e4tze zu einem Hochschullas-\ntenausgleich verbunden, der aber nicht weiter verfolgt \nwurde, weil der Grundsatz \u201eGeld folgt den Studenten\u201c zu \nstark politisch motiviert war \u2013 als eindeutige Abwehrreak-\ntion auf allgemeine Studiengeb\u00fchren. \u00dcbrigens, zu Ende \ngedacht, w\u00e4ren gerade Studiengeb\u00fchren der effektivste \nWeg des Grundsatzes \u201eGeld folgt den Studenten\u201c. \n\nAber das ist hier nicht unser Thema, und andererseits ist \nein solches Finanzierungssystem, wie sich gezeigt hat \u2013 \nStichwort F\u00f6deraler Hochschulfonds \u2013, wenig praktika-\nbel, und der gesamte Ansatz, verehrte Kolleginnen und \nKollegen, hat mit Bildungsf\u00f6deralismus auch nichts zu \ntun. \n\nEs musste also noch andere M\u00f6glichkeiten geben, und \ndiese sind vor wenigen Wochen von der KMK mit der \nVerabschiedung von Eckpunkten zu einem neuen Hoch-\nschulpakt bis 2015 gefunden und in der GWK, der Ge-\nmeinsamen Wissenschaftskonferenz, am 22. April best\u00e4-\ntigt worden. Man darf davon ausgehen, nachdem die \nChefs der Staatskanzlei die Vorlage gemacht haben, dass \nauch die in K\u00fcrze tagende MPK dem Fachministervor-\nschlag folgt. \n\nStatt eines Modells \u201eGeld folgt den Studenten\u201c hat die \nKMK pauschale Zuweisungen vereinbart. Kollege  \nGerstenberg, Ihre anr\u00fchrende Passage in der Antragsbe-\ngr\u00fcndung, man m\u00fcsse insbesondere auf die CDU-\ngef\u00fchrten L\u00e4nder achten und einwirken, mag ja in gewis-\nser Weise richtig sein; aber es war wohl, wie man h\u00f6ren \nkonnte, insbesondere das Land Rheinland-Pfalz, das die \nEntscheidung in diese Richtung gelenkt hat. Das Ergebnis \nder pauschalierten Zuweisung ist f\u00fcr Sachsen ausgezeich-\nnet, denn es kann bis zu 150 Millionen Euro aus Bundes-\nmitteln geben; allerdings unter der Voraussetzung, dass \nwir zumindest die Zahl der Studienanf\u00e4nger aus der \n\n 11484\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nKMK-Prognose erreichen. Erreichen wir gar die Refe-\nrenzlinie, dann gibt es noch andere Zuweisungen. \n\nDiese positive Situation bleibt aber an zwei weitere \nVorbedingungen gekn\u00fcpft, die ich mit erw\u00e4hnen m\u00f6chte: \nErstens muss der Freistaat Sachsen seinen Eigenanteil \nleisten und hinsichtlich seiner Stellenpolitik die sich aus \nder Vereinbarung ergebende Situation ber\u00fccksichtigen. \nZweitens muss es uns gelingen, mithilfe der zus\u00e4tzlichen \nMittel die Attraktivit\u00e4t der Hochschulen nicht nur zu \nhalten, sondern noch weiter zu steigern, um auf diese \nWeise zunehmend Studierwillige aus anderen Bundesl\u00e4n-\ndern anzulocken. \n\nWie man ein solches Ergebnis hier, ohne zu differenzie-\nren, als \u201eunzureichend\u201c, \u201ewenig ambitioniert\u201c und \u201eein \nschlechtes Signal f\u00fcr Sachsen\u201c verkaufen kann, ist mir \npers\u00f6nlich ein R\u00e4tsel; denn die genannten 90 Millio-\nnen Euro sind durch die jetzige Vereinbarung ja wohl \ndeutlich \u00fcbertroffen. Wenn man kritisiert, dass man von \ndem Antrag vom 16. November 2006 jahrelang nichts \ngeh\u00f6rt hat, dann frage ich mich, warum man nicht mal \neine der rund 30 Ausschusssitzungen dieses Landtages zu \neiner Nachfrage an die Ministerin genutzt hat; aber sie zu \nkritisieren, dass nichts erfolgt ist, f\u00e4llt offensichtlich \nleicht. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg.  \nDr. Simone Raatz, SPD, und bei der FDP) \n\nZudem haben Sie, Kollege Dr. Gerstenberg, sich bem\u00fc-\n\u00dfigt gesehen zu sagen \u2013 ich hoffe, ich zitiere es richtig \u2013, \ndass der Ministerpr\u00e4sident die Fachministerin mit der \nPosition Hochschullastenausgleich und der Pauschalie-\nrung quasi verraten habe. Es liest sich nur in der Realit\u00e4t \netwas anders, wenn ich eine Zeitung hernehme. Darin \nsagte die Staatsministerin: \u201eDer Kompromiss mit pau-\nschalen Zuweisungen f\u00fcr die Studentenzahlen ist ein \nhervorragendes Ergebnis f\u00fcr Sachsen.\u201c Diese Aussage, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00f6chte ich als Fazit \u00fcber \ndie Debatte zu diesem Antrag gestellt sehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nWas hei\u00dft das nun in Bezug auf den vorgelegten Antrag: \nDie Ziffer 1a ist nicht zustimmungsf\u00e4hig, weil durch die \nL\u00e4ndervereinbarung jetzt f\u00fcr mehrere Jahre etwas anderes \nbeschlossen wurde; und ob Aspekte der Ziffer 1b in den \nkommenden Jahren \u2013 einmal abgesehen von der anderen \nGrundsatzentscheidung \u2013 zu einem f\u00e4cherspezifischen \nL\u00e4nderausgleich f\u00fchren k\u00f6nnen, kann heute noch nie-\nmand mit Gewissheit beurteilen, zumal im Hintergrund \neines solchen Szenarios eine zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie \nlauert, die wir eigentlich als Anlass nehmen sollten, so \netwas nicht zu fordern. \n\nDie in den Ziffern 2a und 2b erhobenen Forderungen sind \nvom Grundsatz her alle nachvollziehbar. Aber, liebe \nKolleginnen und Kollegen von der einbringenden Frakti-\non, sie sind dem Motto \u201eHase und Igel\u201c geschuldet. Die \nHochschulen befinden sich auf der Basis des neuen \nGesetzes im Stadium der Erarbeitung neuer Zielvereinba-\n\nrungen mit dem SMWK und das Gesetz garantiert die \nangesprochene Geb\u00fchrenfreiheit bis zum Abschluss des \nMasterstudiums. \n\nKollege Gerstenberg, Sie haben zwar die Bekr\u00e4ftigung \ndieser Gesetzeslage durch die CDU k\u00fcrzlich \u2013 man \nk\u00f6nnte auch sagen zynisch \u2013 als Wahlkampfgag bezeich-\nnet; aber Sie haben Pech: Wenn wir so etwas verlauten \nlassen, dann halten wir es auch. Auch dieser Punkt des \nAntrages ist demnach gegenstandslos. \n\nAn den gew\u00fcnschten Anreizen f\u00fcr h\u00f6here Studierenden-\nzahlen aus anderen Bundesl\u00e4ndern l\u00e4sst es der Freistaat \nmeines Erachtens auch nicht fehlen. Ich darf nur an das \nStichwort der Aktion \u201ePack dein Studium \u2013 am besten in \nSachsen\u201c erinnern. Deswegen bedarf es keines Landtags-\nbeschlusses, in dieser Frage nicht nachzulassen. Hier wird \nemsig, kontinuierlich und kompetent gearbeitet. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nKurzum: Der Zeitpunkt des Antrages ist schlecht gew\u00e4hlt, \nweil zu den aufgeworfenen Fragen bereits bundesweit \nvereinbarte Regelungen vorliegen, und wir sollten den \nUniversit\u00e4ten und Hochschulen sowie der Staatsregierung \njetzt Gelegenheit zur Umsetzung geben. \n\nIch will es gern wiederholen, dass die von mir genannten \nUnterst\u00fctzungen und Rahmensetzungen durch die Staats-\nregierung bei diesem Prozess nicht aus dem Auge zu \nverlieren sind. Das ist eine unumst\u00f6\u00dfliche Tatsache; diese \naber macht mir Mut, dass mit dem jetzt erreichten Ergeb-\nnis f\u00fcr die Hochschulen in Sachsen und damit auch f\u00fcr die \ndort besch\u00e4ftigten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter eine \nwesentlich bessere Ausgangssituation geschaffen ist. Aber \ndass wir unseren eigenen Beitrag zum Gelingen dieser \nM\u00f6glichkeiten leisten m\u00fcssen, ist unbestritten. \n\nInsofern sollte man die eine oder andere vor mir an \ndiesem Pult ge\u00e4u\u00dferte Passage, wie \u201eunzureichend\u201c und \n\u201eergebnisarm\u201c das Ganze sei, schnell wieder vergessen; \ndenn wir wollen die \u00d6ffentlichkeit in Sachsen objektiv \ninformieren, und nicht durch Schwarzmalerei. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Damen und Herren! Der Antrag spricht eine der wich-\ntigsten Aufgaben an, die kurz- und langfristig hier zu \nerledigen sind. Die Aufgabenbeschreibung ist deshalb \nsehr vielf\u00e4ltig, vielleicht auch etwas plakativ, aber da-\ndurch er\u00f6ffnet sich die Chance f\u00fcr die Koalition, den \nPunkten zuzustimmen. F\u00fcr mich ist das Thema fast zu \nschade, um es hier zu sp\u00e4ter Stunde zu diskutieren. Ich \nwerde deswegen nur auf einzelne Teile eingehen. Ich h\u00e4tte \nes lieber im Ausschuss mit der n\u00f6tigen Zeit und Genauig-\nkeit diskutiert. Wir hatten in den letzten Wochen sehr \nviele Anh\u00f6rungen im Wissenschaftsausschuss, die auch \nden Letzten davon \u00fcberzeugt haben m\u00fcssten, wie prek\u00e4r \ndie Situation an den Hochschulen in Sachsen ist. \n\n 11485\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nUm den Kritikern gleich zuvorzukommen: Im Hause wird \ngern, vor allem von der CDU-Fraktion betont, dass es \nauch andere Motivationen als Geld gebe, die zu wissen-\nschaftlichen H\u00f6chstleistungen oder zu einer offenen \nAtmosph\u00e4re an den Hochschulen beitragen k\u00f6nnten; aber, \nund das haben die Anh\u00f6rungen deutlich gemacht, wenn \ndurch die \u00dcberlast in der Lehre und der wegen zuneh-\nmender Abh\u00e4ngigkeit von Drittmitteln drohenden Stellen-\nk\u00fcrzungen die Unzufriedenheit bei den Beteiligten steigt, \ndann hat das Auswirkungen auf die Leistungsf\u00e4higkeit der \nHochschule und den wissenschaftlichen Nachwuchs. Ich \ndenke, dass die Unzufriedenheit nicht unangemessen ist. \n\nViele Dozenten f\u00fchren zus\u00e4tzlich Veranstaltungen ohne \nBudget durch, um dem Ansturm und den Problemen \ngerecht zu werden, und es gibt auch eine unglaublich \ngro\u00dfe Menge an Lehrbeauftragten, die ganz unentgeltlich \nLehrauftr\u00e4ge \u00fcbernommen haben. Eine Anfrage, die \nk\u00fcrzlich beantwortet wurde, zeigt zum Beispiel, dass an \nder Universit\u00e4t 64 Lehrbeauftragte unbezahlt Lehre \nleisten; an der Technischen Universit\u00e4t Dresden sind es \n192 Lehrbeauftragte. Deswegen ist es schon heute gerade \nf\u00fcr die Hochschulen ein Problem, dass sie den gut ausge-\nbildeten wissenschaftlichen Nachwuchs an die Wirtschaft \nverlieren. \n\nDurch die Studienreform und die Umstellung auf Bache-\nlor und Master hat sich die Situation auch f\u00fcr die Studie-\nrenden als verheerend gezeigt. Die Modularisierung f\u00fchrt \nderzeit zu einer Verschulung des Studiums, verbunden mit \nerh\u00f6htem Pr\u00fcfungsaufwand. Das Studium wird also \nverschulter, Wissen nur noch abfragbar, und leider haben \nsich die Abbruchzahlen nicht verringert, wie erhofft, \nsondern sie scheinen sich zum Teil erh\u00f6ht zu haben. \nAndere Studierende sind wiederum nicht in der Lage, in \nder Regelstudienzeit ihr Studium abzuschlie\u00dfen, da nicht \ngen\u00fcgend Module an den Hochschulen angeboten werden \nk\u00f6nnen. Es ist aber nicht nur entscheidend, wie viele \nMenschen ein Studium beginnen, sondern wie viele es \nauch abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nHerausgreifen m\u00f6chte ich die prek\u00e4re Situation bei den \nSozial- und Geisteswissenschaften. Auch dazu hatten wir \neine Anh\u00f6rung. Im Nachgang schlug die Ministerin vor, \ndass bei den \u00fcberquellenden Studieng\u00e4ngen die Hoch-\nschulen zun\u00e4chst mit NCs agieren k\u00f6nnten. Da f\u00e4ngt aber \ndas Problem an, denn die Hochschulen m\u00fcssen die Stu-\ndienanf\u00e4ngerzahlen halten bzw. ausbauen, um die Mittel \nf\u00fcr den Hochschulpakt zu halten. Da zeigt sich das Di-\nlemma, das an den Hochschulen nicht aufl\u00f6sbar ist. Wenn \nwir \u00fcber die weiterzuf\u00fchrende Hochschulvereinbarung \nreden, gilt es vor allem, die Personal- und Finanzsituation \nzu verbessern, denn nur dann sind Hochschulen in der \nLage, die gestellten Aufgaben zu erf\u00fcllen. Wir k\u00f6nnen \nalso nur \u00fcber die Senkung der Studienabbr\u00fcche reden, \nwenn an den Hochschulen Menschen sind, die Studieren-\nde betreuen k\u00f6nnen, wenn Seminare annehmbare Gr\u00f6\u00dfen \nhaben, \u00fcberhaupt, wenn in der Regelstudienzeit ein \nStudium beendet werden kann. Dann k\u00f6nnen auch die \nStudierendenzahlen gesichert werden, denn gute Qualit\u00e4t \n\nspricht sich herum. Das ist das beste Imageprogramm f\u00fcr \ns\u00e4chsische Hochschulen. \n\nIm Moment sieht es allerdings nicht so gut aus. Das ist \naber auch keine neue Situation. Deshalb fordert DIE \nLINKE seit Jahren die R\u00fccknahme der Stellenk\u00fcrzungen. \nDas war nicht nur unsere Forderung, sondern schon der \nVorsitzende der S\u00e4chsischen Hochschulentwicklungs-\nkommission, Prof. Weiler, \u00fcberlegte damals im Angesicht \nder angek\u00fcndigten massenhaften Stellenk\u00fcrzungen f\u00fcr \nden Hochschulbereich, seine Arbeit niederzulegen. Seine \nMeinung war, Hochschulentwicklung ist unter dem Druck \nvon Stellenk\u00fcrzungen nicht m\u00f6glich. \n\nDeswegen noch ein Wort zur Historie der Hochschulver-\neinbarung. Schon die S\u00e4chsische Hochschulentwick-\nlungskommission gab im M\u00e4rz 2001 die Empfehlung, \ndass zwar bestimmte Konzentrationen oder Profilierungen \nm\u00f6glich und auch n\u00f6tig sind, dass aber im Gegenzug in \nbestimmte Bereiche der Hochschulen verst\u00e4rkt investiert \nwerden muss. Sie riet damals der CDU-Fraktion aus-\ndr\u00fccklich von den beschlossenen Stellenk\u00fcrzungen ab. \nDem wurde aber nicht entsprochen. Stattdessen wurde \neine Hochschulvereinbarung mit umfangreichen Stellen-\nk\u00fcrzungen aufgesetzt, bei der die Hochschulen nur die \nM\u00f6glichkeit hatten zu unterschreiben oder nicht. Nach-\nbesserungen werde es in gar keinem Fall geben, so hatte \nes der damalige neue Wissenschaftsminister R\u00f6\u00dfler \nausgedr\u00fcckt. Unter diesem Druck haben die Hochschulen \nunterschrieben. Offiziell wurde gesagt: wegen der ange-\nk\u00fcndigten Herausnahme der Hochschulen von weiterem \nStellenabbau und von Haushaltsk\u00fcrzungen. Aber dass das \nangesichts der kommenden Entwicklungen absolut \nunzureichend war, ist nun selbst f\u00fcr die CDU-Fraktion \nnicht mehr zu \u00fcbersehen. \n\nIm Gutachten, das nun durch das SMWK zur Evaluation \nder s\u00e4chsischen Hochschulvereinbarung beauftragt und \nherausgegeben wurde, sind \u00e4hnliche Empfehlungen zu \nfinden. Zum einen wird dort gesagt, dass ein Mehrbedarf \nan wissenschaftlichem Personal durch die Umstellung auf \ndie neue Studienstruktur zu ber\u00fccksichtigen ist, und zum \nanderen, dass Studienpl\u00e4tze f\u00fcr Studierende aus den alten \nBundesl\u00e4ndern zur Erf\u00fcllung der Verpflichtungen aus dem \nHochschulpakt vorgehalten werden m\u00fcssen. Es wird auch \ndarauf hingewiesen, dass die Hochschulen aufgrund der \n2004 eingefrorenen Zusch\u00fcsse ihre Ausbildungslast \nverringern mussten. \n\nWir haben alle gesehen, dass die Hochschulen in ihrer \nNot zunehmend mit Zulassungsbeschr\u00e4nkungen agiert \nhaben. Anders h\u00e4tten sie die Studienreform gar nicht \nschultern k\u00f6nnen. Die Forderung, den Stellenabbau seit \n2006 r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen, wird im Gutachten zumin-\ndest als diskutierenswert aufgez\u00e4hlt. Deswegen bezieht \nsich der Antrag der Fraktion GR\u00dcNE ausdr\u00fccklich auf \nquantitative Rahmenbedingungen und ist notwendig. \n\nNoch einige Worte zum Hochschullastenausgleich. Wir \nbegr\u00fc\u00dften diese Idee auch schon damals au\u00dferordentlich, \ndenn DIE LINKE, damals PDS, hat bereits in den Neun-\nzigerjahren in Berlin sowie auf Bundesebene einen \n\n 11486\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nentsprechenden Hochschulfinanzausgleich vorgeschlagen. \nAngesichts des unzureichenden Hochschulpaktes \u2013 das \nwurde schon von Herrn Gerstenberg ausgef\u00fchrt \u2013 und \naufgrund der schmalen Finanzen wird das Thema dr\u00e4n-\ngender denn je. Im Hochschulbereich sollte es einen \nHochschulfinanzausgleich geben. \n\nDas hei\u00dft, dass die Herkunfts- oder Abnehmerl\u00e4nder \nst\u00e4rker an den Studienkosten beteiligt werden m\u00fcssen. \nNur dann kommt es zu einem Interessenausgleich zwi-\nschen den Bundesl\u00e4ndern mit einem st\u00e4rkeren oder \nweniger stark ausgebauten Hochschulsystem, und der \nAusbau wird nicht durch andere L\u00e4nderinteressen verhin-\ndert. Ich denke, das Modell ist geeignet, die Finanzminis-\nter zum Umdenken zu bewegen. Es w\u00e4re k\u00fcnftig unattrak-\ntiv, um Absolventen zu werben, die woanders ausgebildet \nwurden. Das Trittbrettfahren zulasten der L\u00e4nder, die in \ndie Hochschulen investieren, w\u00fcrde sich nicht mehr \nlohnen. Deswegen ist absolut nicht nachvollziehbar, \nwarum hier nicht weiter gearbeitet wurde und Herr Tillich \nso r\u00fcckgratlos agierte, und zwar entgegen den Interessen \nSachsens. \n\nInsofern finde ich, dass der Zeitpunkt f\u00fcr diesen Antrag \nsehr gut gew\u00e4hlt ist. So zeigt sich zumindest vor den \nkommenden Wahlen, dass es hochschulpolitisch eine \nrecht gute Alternative f\u00fcr die neue Legislaturperiode gibt. \nDeswegen wird DIE LINKE diesem Antrag zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten!  \nHerr Dr. Gerstenberg, ich muss meinem Kollegen \nProf. Mannsfeld in einigen Dingen zustimmen. Ich habe \nSie bisher immer als kompetenten Hochschulpolitiker \ngesch\u00e4tzt und vor allem Ihre konstruktiven Ideen und \nVorschl\u00e4ge aufgenommen. Daran war vieles vern\u00fcnftig. \nWas Sie heute hier dargestellt haben, wundert mich schon \nsehr. Man kann Dinge schwarz an den Himmel malen und \nmuss sich dann nicht wundern, wenn sie irgendwann \nWahrheit werden. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund bei der FDP) \n\nDas erinnert mich ein bisschen an die Diskussion zum \nHochschulgesetz. Damals war auch jedes Detail schlecht. \nJetzt ist es auch wieder so. Ich bedaure, dass Sie die \nChancen, die im Ergebnis der Verhandlungen zum Hoch-\nschulpakt liegen, nicht sehen. Ich bitte Sie, Ihre Augen zu \n\u00f6ffnen. Nat\u00fcrlich ist es ein Kompromiss, das ist uns klar. \nDiesen Kompromiss haben der Wissenschaftsminister und \nder Bund gemeinsam ausgehandelt. Wenn wir die Augen \n\u00f6ffnen und den Kompromiss anschauen, stellen wir ganz \nklar fest, dass Sachsen sehr gut dabei wegkommt und dass \nder Einstieg in das von Ihnen so vehement geforderte \nSystem \u201eGeld folgt Studierenden\u201c damit eigentlich \n\ngeschafft ist. Was wollen Sie dann noch? Wo soll neben \ndem Hochschulpakt I und dem Hochschulpakt II noch ein \nHochschullastenausgleich integriert werden? Das verstehe \nich nicht. \n\nEs ist doch auch keine gr\u00fcne Idee. So haben wir 2006 im \nNovember hier \u00fcber das gleiche Thema diskutiert. Damals \nhaben wir unserer Wissenschaftsministerin den Auftrag \nerteilt, sich in diesem Sinne einzusetzen. Wir haben in \ndiesem Hohen Haus Ihrem Antrag mehrheitlich zuge-\nstimmt. Jetzt haben wir ein ordentliches Ergebnis vorzu-\nweisen. Ich wundere mich, warum Sie unsere Wissen-\nschaftsministerin derart kritisieren. Ich kann das nicht \nnachvollziehen. \n\nSeit zehn Jahren ist Herr Prof. Z\u00f6llner, der ehemalige \nWissenschaftsminister von Rheinland-Pfalz, unterwegs, \num den L\u00e4ndern gebetsm\u00fchlenartig diesen Hochschullas-\ntenausgleich schmackhaft zu machen. Siehe da, er hat es \nauch geschafft! Jetzt steht er zum Beispiel im Bundes-\nwahlprogramm der SPD. Daran sehen Sie ja schon, dass \nsich die SPD als Partei politisch hinter diese Forderung \nstellt. Ich frage mich, welche zum Teil verschiedenen \nArgumentationen in Ihrem Kopf zu finden sind. \n\nIch will ein paar Bemerkungen zu den f\u00fcr Sachsen wich-\ntigen Kernpunkten machen. Als Erstes \u2013 das wird leider \nmanchmal unter den Tisch gekehrt \u2013 ist hervorzuheben, \ndass zwischen den L\u00e4ndern am Grundkonsens des Hoch-\nschulpaktes I festgehalten wird. Dieser Grundkonsens \nlautet, dass sich die L\u00e4nder und der Bund, und zwar \npartei\u00fcbergreifend, darin einig sind, dass allen Studienbe-\nrechtigten ein Studienplatz zur Verf\u00fcgung gestellt werden \nsoll. Mit dem Hochschulpakt I wurden eine Wende und \nauch ein Umdenken eingeleitet. \n\nDieser Grundkonsens wird auch mit dem Hochschul-\npakt II weiter verfolgt. Ausgangspunkt bildet die Progno-\nse der KMK aus dem Jahr 2005 zur Entwicklung der \nStudienanf\u00e4ngerzahlen. Sie haben dargestellt, dass die \nPrognosen eventuell zum Tragen kommen, aber man wei\u00df \nes nicht. Es ist aber ehrlicher zu sagen, wir haben einfach \nmit einem drastischen R\u00fcckgang an Studierenden zu \nrechnen. In diesem Jahr werden wir 2 000 Abiturienten \naus Sachsen weniger haben, die zum Studium an unsere \nUniversit\u00e4ten und Hochschulen gehen. Im n\u00e4chsten Jahr \nwerden es schon 4 000 Abiturienten sein, und das bei \n20 000 Studienanf\u00e4ngern. Da wird ja wohl jedem klar, \ndass wir reagieren und dass wir eigentlich dankbar sein \nm\u00fcssen, dass der Bund in die Studienplatzfinanzierung \nmit eingestiegen ist. \n\nDamit komme ich zum zweiten wichtigen Ergebnis: Der \nBund beteiligt sich weiterhin an der Mitfinanzierung. Ich \nkann mich an die Diskussion zum F\u00f6deralismus und an \ndas Kooperationsverbot erinnern, wie schwierig es war, \ndass der Bund \u00fcberhaupt einsteigen konnte und gesagt \nhat: Wir wollen hier mitwirken und gemeinsam mit den \nL\u00e4ndern finanzielle M\u00f6glichkeiten finden, um die Hoch-\nschulen und Universit\u00e4ten zu unterst\u00fctzen. Das ist nicht \nselbstverst\u00e4ndlich. \n\n 11487\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nEs war n\u00e4mlich die SPD, die mit dem Kampf f\u00fcr den \nKooperationsartikel 91b im Grundgesetz in der ersten \nF\u00f6deralismusreform \u00fcberhaupt erst die M\u00f6glichkeit zum \nAusbau von Studienanf\u00e4ngerpl\u00e4tzen geschaffen hat. Sie \nsind hier also nicht der alleinige K\u00e4mpfer in der weiten \nWelt, der sich mit diesem Thema befasst. \n\nDas dritte wichtige Ergebnis ist die finanzielle Grundlage. \nDabei haben wir ein Resultat erzielt, das gerade f\u00fcr \nSachsen sehr respektabel ist. Zum einen stehen im Ver-\ngleich zum Hochschulpakt I nun f\u00fcr einen Studienanf\u00e4n-\nger 4 000 Euro mehr zur Verf\u00fcgung und zum anderen \u2013 \ndas ist das Entscheidende, denn da sind wir an dem Punkt \nHochschullastenausgleich, dem Geld folgen die Studie-\nrenden \u2013 ber\u00fccksichtigt der Hochschulpakt II die beson-\ndere Situation der neuen Bundesl\u00e4nder, damit die neuen \nBundesl\u00e4nder ihre vorhandenen Studienplatzkapazit\u00e4ten \naufrechterhalten k\u00f6nnen. Sie erhalten vom Bund daf\u00fcr \neine Sonderfinanzierung und von den alten L\u00e4ndern eine \nArt Solidarit\u00e4tszuschlag. Die alten Bundesl\u00e4nder stellen \n5 % der ihnen vom Bund aus dem Hochschulpakt j\u00e4hrlich \nzuflie\u00dfenden Bundesmittel f\u00fcr die neuen L\u00e4nder zur \nVerf\u00fcgung. Auch das kann man einmal zur Kenntnis \nnehmen. \n\nDoch wie sich in den Verhandlungen zeigte und noch \nzeigt, teilen nicht alle L\u00e4nder, in denen die CDU regiert \u2013 \nwir haben geh\u00f6rt: auch Rheinland-Pfalz h\u00e4lt sich zur\u00fcck  \n\u2013, diese Auffassung. Das wundert mich, denn das Ver-\nhandlungsergebnis ist okay. Dazu wurde schon einiges \ngesagt. \n\nBedauerlicherweise haben die Finanzminister der mehr-\nheitlich CDU-gef\u00fchrten L\u00e4nder die Beschl\u00fcsse der Wis-\nsenschaftsministerkonferenz zum Hochschulpakt und zur \nExzellenzinitiative abgelehnt. Ich wei\u00df nicht, wie sich \nunser Finanzminister verhalten hat, aber das kann man ja \nnoch feststellen. \n\nNoch ist die Fortf\u00fchrung des Paktes also nicht in trocke-\nnen T\u00fcchern. Noch ist der Vertrag nicht unterschrieben. \nSolange solch eine Situation besteht, muss man doch das \nbef\u00f6rdern, was kurz vor der Realisierung steht, und \nWerbung daf\u00fcr machen. Wie ich das jetzt sehe und wie \nich den s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten hoffentlich \nrichtig verstanden habe, wird er alles daransetzen, dass \ndie Vereinbarung zwischen den L\u00e4ndern und dem Bund \nam 04.06.2009 zustande kommt; denn Sachsens Hoch-\nschulen \u2013 darin sind wir uns einig \u2013 brauchen den Hoch-\nschulpakt II. Es ist eine existenzielle Frage; es geht um \ndie Existenz unserer Hochschulen. Man kann sich sicher \nhier noch bei anderen Themen austauschen, aber zun\u00e4chst \ngeht es um die Existenz unserer Hochschulen, die Qualit\u00e4t \nund die ordentliche finanzielle Ausstattung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum zweiten \nPunkt Ihres Antrages will ich nur ganz kurz so viel sagen: \n\nErstens. Die SPD steht daf\u00fcr, dass die demografische \nEntwicklung zur Qualit\u00e4tsverbesserung unserer Hoch-\nschulen genutzt wird. So erfordert die Umstellung auf \n\nBachelor/Master ein besseres Betreuungsverh\u00e4ltnis. Das \nwissen wir. Wir kennen die hohen Abbrecherquoten; das \nmuss sich \u00e4ndern. Das hei\u00dft, wir werden die Hochschulen \nauch in den kommenden Jahren auf hohem und verl\u00e4ssli-\nchem finanziellem und personellem Niveau ausstatten, \num die Attraktivit\u00e4t weiter zu erh\u00f6hen. Mit der SPD wird \nes keinen Stellenabbau geben. \n\nZweitens. Die Studiengeb\u00fchrenfreiheit ist im aktuellen \nHochschulgesetz verankert. Wir sehen keinen Anlass, \ndavon abzur\u00fccken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der NPD-\nFraktion liegt keine Wortmeldung vor. Dann erteile ich \nder FDP-Fraktion das Wort. Herr Prof. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Eigentlich freue \nich mich immer, wenn wir Themen zur Hochschulpolitik \nhier im Plenum diskutieren k\u00f6nnen. Doch heute war ich \n\u00fcber den Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN etwas \nverwundert, denn nicht am 16. November 2006 haben wir \nzum ersten Mal \u00fcber den Hochschullastenausgleich \ngesprochen, sondern vor 37 Monaten, am 17. M\u00e4rz 2006, \nzum Antrag \u201eHochschullastenausgleich zwischen den \nBundesl\u00e4ndern\u201c. Dieser Antrag wurde abgelehnt. \n\nEinen weiteren Antrag gab es vor 30 Monaten am \n16. November 2006. Seitdem ist nichts passiert. Und das \nThema schien Ihnen wahrscheinlich so wichtig zu sein, \nHerr Kollege Gerstenberg, dass Sie zweieinhalb Jahre in \nkeiner Kleinen Anfrage und auch nicht im Ausschuss oder \nim Rahmen der Fragestunden hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag die S\u00e4chsische Staatsregierung zu dem Fortschritt \nIhres Antrages, der leider im S\u00e4chsischen Landtag 2006 \nangenommen worden ist, befragt haben. Es wundert mich \nnat\u00fcrlich schon sehr, dass jetzt kurz vor der Landtagswahl \ndas Thema wieder auf die Agenda gebracht wird, viel-\nleicht nach dem Motto: Sch\u00f6n, dass wir wieder dar\u00fcber \nreden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie haben vorhin, Herr Kollege Gerstenberg, meiner \nFraktion mangelnde Kreativit\u00e4t vorgeworfen. Ich w\u00fcrde \nsagen, es ist bei Ihnen mangelndes Engagement im \nWissenschaftsausschuss. Den Rest meiner Rede gebe ich \nzu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Ich nehme an, Frau Staatsministerin, \nSie m\u00f6chten das Wort ergreifen. Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte sehr gern \ndazu das Wort ergreifen, auch wenn es leider schon ein \n\n 11488\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nbisschen sp\u00e4t ist. Aber das Thema ist mir einfach zu \nwichtig. \n\nSehr geehrter Herr Gerstenberg, vielleicht schicke ich \neinmal so viel vorweg: Ich h\u00e4tte dieses Thema gern \nausf\u00fchrlicher im Ausschuss beantwortet, weil man da \neinfach mehr Zeit hat, die Details zu den einzelnen Fragen \nzu besprechen, als es jetzt in der doch \u00fcberschaubaren \nZeit anhand eines Antrages zu machen ist. Leider war \ndiese M\u00f6glichkeit nicht gegeben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist bereits in \nden Redebeitr\u00e4gen sowohl von Herrn Mannsfeld als auch \nvon Frau Raatz einiges zum Stand der Verhandlungen \ngesagt worden. Lassen Sie mich noch einmal die Beto-\nnung vorwegschicken: Wir stehen vor einer neuen F\u00f6de-\nralismusreform, also einer zweiten Stufe der F\u00f6deralis-\nmusreform. Die erste Stufe der F\u00f6deralismusreform hat \nuns 2006 leider im Bildungsbereich und in vielen Berei-\nchen ein Kooperationsverbot eingebracht. Die Wissen-\nschaftsministerinnen und -minister haben das damals \nschon als problematisch angesehen. Gott sei Dank ist es \ngelungen, im letzten Zug der \u00c4nderung des Grundgeset-\nzes den Artikel 91b so zu formulieren, dass im Bereich \nder Hochschulen und der Forschung eine weitere Zusam-\nmenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern m\u00f6glich ist. \n\nIch schicke das noch einmal bewusst voraus, weil diese \nGrundgesetz\u00e4nderung gravierende Folgen f\u00fcr den Hoch-\nschulbereich hatte. Insofern ist es wichtig gewesen, dass \nwir wenigstens diesen Anker noch hatten. Sonst w\u00fcrde es \nheute \u00fcberhaupt keine Diskussion \u00fcber einen Hochschul-\npakt geben. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDie Fortsetzung des Hochschulschulpaktes \u00fcber das \nJahr 2010 hinaus ist Konsens zwischen Bund und L\u00e4n-\ndern. Die steigende Zahl der Studienanf\u00e4nger in den \nkommenden Jahren in den westlichen Bundesl\u00e4ndern l\u00e4sst \nes als verantwortlich erscheinen, dass Bund und L\u00e4nder \nauch \u00fcber das Jahr 2010 hinaus gemeinsam Geld in die \nHand nehmen, um Studienpl\u00e4tze zu schaffen und damit \nden akademischen Nachwuchs in Deutschland insgesamt \nzu sichern. Denn hier gibt es einen erheblichen Nachhol-\nbedarf. \n\nDas ist der Ansatz f\u00fcr den Hochschulpakt. Das ist der \nGrundkonsens, der in der Bundesrepublik \u2013 ich will mal \nsagen \u2013 seit 2006 zwischen Bund und L\u00e4ndern in den \nHochschulpakt eingeflossen ist und besteht. \n\nBei den Verhandlungen zwischen Bund und L\u00e4ndern zur \nFortsetzung des Hochschulpaktes in den Jahren 2011 \nbis 2015 wurde, Herr Gerstenberg, sehr wohl das Modell \ndes Hochschullastenausgleichs \u201eGeld folgt Studierenden\u201c \nausf\u00fchrlich er\u00f6rtert. Der Hochschulpakt w\u00e4re, wenn die \nPosition, die Sie vertreten und die Sachsen immer unter-\nst\u00fctzt hat \u2013 ich muss dazu, glaube ich, nichts weiter sagen \n\u2013, weiter durchgezogen worden w\u00e4re, nicht zustande \ngekommen. Deswegen hat es ein erstes Scheitern am \n30. M\u00e4rz dieses Jahres gegeben, dass der Hochschulpakt \nnicht in der GWK beschlossen worden ist. Es musste eine \n\nnochmalige Beratung der Minister erfolgen, um den \nKnoten zu durchschlagen und den Weg freizumachen im \nInteresse \u2013 und das sage ich so deutlich \u2013 der Studieren-\nden, die in den n\u00e4chsten Jahren Hochschulpl\u00e4tze nachsu-\nchen. \n\nDas Land Rheinland-Pfalz, um das noch einmal zurecht-\nzur\u00fccken, ist das Land, das am meisten von einem Hoch-\nschullastenausgleich profitiert h\u00e4tte, weil es n\u00e4mlich in \nden letzten Jahren in erheblichem Ma\u00dfe \u00fcber den eigenen \nBedarf Hochschulpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt und \nausgebaut hat \u2013 im Gegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern, \ndie sich massiv gegen den Hochschullastenausgleich \ngestellt haben, weil sie Zahlerl\u00e4nder gewesen w\u00e4ren, da \nsie ihre Studienpl\u00e4tze zur\u00fcckgefahren haben. \n\nNun k\u00f6nnen Sie dicke Bretter bohren. Sie k\u00f6nnen sicher \nsein, Herr Gerstenberg, dass auch ich dazu in der Lage \nbin. Aber irgendwann muss die politische Vernunft \neinsetzen im Interesse derer, die von den Studienpl\u00e4tzen \nprofitieren. Das sind zuallererst die jungen Leute, die in \nden n\u00e4chsten Jahren Studienpl\u00e4tze nachfragen. Damit ist \ndas Thema \u201eGeld folgt Studierenden\u201c nicht vom Tisch. Es \nwird mit Sicherheit wieder eine Rolle spielen, wenn es um \ndie weitere Finanzierung der Hochschulen in den n\u00e4chs-\nten Jahren geht. Das wird fr\u00fchestens im Jahre 2015 sein \noder bei einer neuen Debatte \u00fcber die F\u00f6deralismusreform \nund einen Lastenausgleich zwischen den L\u00e4ndern. \n\nDie Gemeinsame Wissenschaftskonferenz hat auf der \nSondersitzung am 22. April dieses Jahres den Vorschlag \nf\u00fcr die Fortschreibung des Hochschulpaktes 2020 f\u00fcr die \nJahre 2011 bis 2015 verabschiedet. Der Vorschlag f\u00fcr die \nWeiterf\u00fchrung des Hochschulpaktes liegt nun den Regie-\nrungschefs von Bund und L\u00e4ndern zur Entscheidung vor. \n\nDie Finanzministerkonferenz hat in ihrer Beratung am \n30. April 2009, also nach der GWK und vor der Minister-\npr\u00e4sidentenkonferenz, darauf hingewiesen, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nDas zeigt das gro\u00dfe Interesse bei der CDU!) \n\ndass auch die Weiterf\u00fchrung des Hochschulpaktes 2011 \nbis 2015 \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nim Gesamtzusammenhang mit der Qualifizierungsinitiati-\nve \u201eAufstieg durch Bildung\u201c zu sehen ist. Sie erinnern \nsich: Auf dem Bildungsgipfel wurde eine Verabredung \nzwischen Bund und L\u00e4ndern getroffen, den Anteil der \nBildungs- und Forschungsfinanzierung auf 10 % des \nBruttoinlandsprodukts anzuheben. Dazu gibt es eine \nStrategiegruppe, die eingesetzt wird und die im Oktober \ndieses Jahres ihre Ergebnisse vorlegen soll, wie dieses \nZiel erreicht werden kann. \n\nDie Finanzministerkonferenz hat darauf hingewiesen, \ndass der Hochschulpakt im Zusammenhang mit der \nQualifizierungsinitiative in diese \u00dcberlegungen einzube-\nziehen ist und eine Beschlussfassung der Ministerpr\u00e4si-\n\n 11489\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ndentenkonferenz daher in diesem Zusammenhang erfol-\ngen sollte \u2013 sprich: im Herbst dieses Jahres. \n\nDie Finanzministerkonferenz hat au\u00dferdem angemerkt, \ndass sich die finanzpolitischen Handlungsspielr\u00e4ume \ndurch die Wirtschafts- und Finanzkrise und das vorgese-\nhene Schuldenverbot im Rahmen der F\u00f6deralismusre-\nform II erheblich verengt haben. \n\nAuf Initiative des Freistaates Sachsen hat die Konferenz \nder Chefinnen und Chefs der Staats- und Senatskanzleien \nder L\u00e4nder am 07.05., also vor Kurzem, der Bundeskanz-\nlerin und den Regierungschefs der L\u00e4nder vorgeschlagen, \nden Entw\u00fcrfen der Verwaltungsvereinbarung zum Hoch-\nschulpakt 2020, zur Fortsetzung der Exzellenzinitiative \nund des Paktes f\u00fcr Forschung und Innovation in der von \nder GWK beschlossenen Fassung zuzustimmen. \n\nDas ist die Situation, in der wir uns derzeit vor der Minis-\nterpr\u00e4sidentenkonferenz, den Treffs der Ministerpr\u00e4siden-\nten mit der Bundeskanzlerin, befinden. \n\nGrundlage f\u00fcr die Fortschreibung des Hochschulpak-\ntes 2020 \u2013 wir haben das stark verk\u00fcrzt, um transparent zu \nmachen, was eigentlich passiert und was auf Sachsen \nzukommt \u2013 ist die KMK-Vorausberechnung der Studien-\nanf\u00e4ngerzahlen bis 2020, und zwar mit Stand 2008. \nDanach sind bundesweit bis 2015 rund 276 000 zus\u00e4tzli-\nche Studienanf\u00e4ngerpl\u00e4tze gegen\u00fcber dem Jahr 2005 zu \nerwarten, f\u00fcr die der Bund nun eine Mitfinanzierung \n\u00fcbernimmt. Das k\u00f6nnten die L\u00e4nder, insbesondere die \nwestlichen Bundesl\u00e4nder, nicht allein schultern. \n\nDabei steht einem R\u00fcckgang von rund 64 000 Studienan-\nf\u00e4ngern in den Jahren 2011 bis 2015 gegen\u00fcber dem Ist \n2005 in den neuen Bundesl\u00e4ndern und Berlin auf der \neinen Seite ein Zuwachs um rund 340 000 Studienanf\u00e4n-\nger in den westlichen Bundesl\u00e4ndern gegen\u00fcber. Also \n64 000 weniger Studienanf\u00e4nger in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern und Berlin, aber 340 000 Studienanf\u00e4nger zus\u00e4tzlich \nin den westlichen Bundesl\u00e4ndern. Das ist die Situation, \ndie es erforderlich macht, diesen Hochschulpakt zu \nschlie\u00dfen. \n\nHerr Gerstenberg, Sie haben vorhin kritisiert, dass der \nHochschulpakt nicht ausreichend ausfinanziert w\u00e4re. Es \nist ma\u00dfgeblich auf Sachsen und einige wenige andere \nBundesl\u00e4nder zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass der Hochschulpakt in \nder zweiten Phase besser ausgestattet ist als in der ersten \nPhase. Statt 22 000 Euro pro Studienplatz werden jetzt \n26 000 Euro pro Studienplatz zur Verf\u00fcgung gestellt. Das \nhei\u00dft \u2013 wenn man 1 000 Euro f\u00fcr Inflationsausgleich \nabrechnet \u2013, dass 3 000 Euro ganz bewusst zur Verbesse-\nrung der Qualit\u00e4t der Lehre, zur Verbesserung der Betreu-\nungssituation, in den Hochschulpakt geflossen sind. Das \nist eine deutliche Verbesserung und auch ein Lernprozess \ngegen\u00fcber der ersten Phase des Hochschulpaktes. \n\nDer Bund wird bis 2018, das hei\u00dft bis zur Ausfinanzie-\nrung, rund 3,6 Milliarden Euro f\u00fcr den Hochschulpakt zur \nVerf\u00fcgung stellen, immer vorausgesetzt, die Ministerpr\u00e4-\nsidentenkonferenz und die Bundeskanzlerin stimmen \nAnfang Juni diesem Hochschulpakt zu. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese sehr \nunterschiedliche Entwicklung zwischen Ost und West \nf\u00fchrt dazu \u2013 Herr Gerstenberg, ich will noch einmal \nwiederholen, was Frau Raatz vorhin gesagt hat \u2013, dass \nfaktisch tats\u00e4chlich Geld den Studierenden folgt, n\u00e4mlich \nvon West nach Ost, den Studierenden, die wir aus den \nwestlichen Bundesl\u00e4ndern gewinnen k\u00f6nnen und die dann \nmit dem Geld des Bundes und der westlichen Bundesl\u00e4n-\nder gemeinsam finanziert werden. \n\nAuf dieser Grundlage erh\u00e4lt Sachsen, wenn es seine \nVerpflichtungen einh\u00e4lt, n\u00e4mlich mindestens die KMK-\nPrognose \u2013 das sind im Durchschnitt mindestens 14 000 \nStudienanf\u00e4ngerinnen und Studienanf\u00e4nger in den n\u00e4chs-\nten Jahren \u2013, in dieser Zeit etwa 145 Millionen Euro. \n\nIch denke, das lohnt sich, weil wir damit eine existenziel-\nle Grundsicherung in den n\u00e4chsten Jahren f\u00fcr unsere \nHochschulen erreichen, in einer Zeit \u2013 und auch das bitte \nich, sich noch einmal durch den Kopf gehen zu lassen \u2013, \nin der sich die Zahl unserer eigenen, unserer s\u00e4chsischen \nHochschulzugangsberechtigten nahezu halbiert, von heute \n20 000 auf 11 500 zur\u00fcckgeht, wenn nicht, Herr W\u00f6ller, \nin den Schulen ein Wunder geschieht. \n\nVor diesem Hintergrund ist es eine gro\u00dfe Herausforderung \nf\u00fcr die Hochschulen, f\u00fcr das Land insgesamt, in den \nn\u00e4chsten Jahren nicht nur attraktive Hochschulen zu \nschaffen. Dabei geht es \u2013 auch das bitte ich zu beachten \u2013 \nnicht allein um die Existenz der Hochschulen, nicht allein \num die Arbeitspl\u00e4tze der Hochschullehrer oder Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter und auch nicht allein darum, \nStudierenden hier in Sachsen gute Bedingungen zu bieten; \nsondern es geht ganz ma\u00dfgeblich darum, dass wir den \nakademischen Fachkr\u00e4ftenachwuchs in den Jahren nach \n2010 hier in Sachsen sichern. Denn das, was ich gerade \nzum Einbruch bei den Zahlen der Hochschulzugangsbe-\nrechtigten gesagt habe, bedeutet auch, dass wir nur noch \netwa die H\u00e4lfte an medizinischem Fachkr\u00e4ftenachwuchs \nhaben werden, wenn es uns nicht gelingt, junge Leute aus \nden westlichen Bundesl\u00e4ndern und aus dem Ausland nach \nSachsen zu holen. \n\nLassen Sie mich noch zum zweiten Teil kommen. Herr \nGerstenberg, auch dazu h\u00e4tte ich gern im Ausschuss \nN\u00e4heres gesagt, und ich bin auch bereit, das noch zu tun. \nWir haben mitnichten gewartet, bis die Hochschulverein-\nbarung im Jahr 2010 ausl\u00e4uft. Wir sind mit den Hoch-\nschulen im Dialog bei der Erarbeitung einer Hochschul-\nentwicklungsplanung bis zum Jahr 2020. Ziel ist es, die \nk\u00fcnftigen Strukturen der s\u00e4chsischen Hochschulland-\nschaft an aktuelle, aber auch an heute absehbare Heraus-\nforderungen \u2013 ich habe sie gerade genannt \u2013 anzupassen. \n\nDabei sind demografische Faktoren genauso wie die \nVerpflichtungen aus dem Hochschulpakt zu ber\u00fccksichti-\ngen. Dabei ist aber auch zu ber\u00fccksichtigen, dass wir ein \nbreites Angebot an Studieng\u00e4ngen erhalten. Zu ber\u00fcck-\nsichtigen sind au\u00dferdem die zuk\u00fcnftigen Anforderungen \ndes Arbeitsmarktes, die Auswirkungen des Bologna-\nProzesses \u2013 Frau Raatz hat darauf hingewiesen \u2013, aber \nauch die Anforderungen einer leistungs- und wettbe-\n\n 11490\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nwerbsf\u00e4higen Forschungsinfrastruktur; denn an jeder \nHochschule h\u00e4ngen faktisch au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschungseinrichtungen. \n\nDer Hochschulentwicklungsplan wird derzeit bei mir im \nHause erarbeitet. Er wird noch in der Sommerpause in \nden Eckpunkten vorliegen, und ich gehe davon aus, dass \nwir im Herbst auf dieser Grundlage z\u00fcgig an die Erarbei-\ntung einer Hochschulvereinbarung mit den Hochschulen \ngehen k\u00f6nnen. \n\nDiese Hochschulvereinbarung ist aber ma\u00dfgeblich von \ndem abh\u00e4ngig, was dieses Hohe Haus im Rahmen von \nHaushaltsgesetzen bereit ist, an Priorit\u00e4ten f\u00fcr den Be-\nreich Hochschule und Forschung in den kommenden \nJahren zur Verf\u00fcgung zu stellen. Denn die sch\u00f6nste \nHochschulvereinbarung n\u00fctzt uns gar nichts, wenn sie \nnicht mit den finanziellen und personellen Ressourcen \nuntersetzt wird, die daf\u00fcr notwendig sind. \n\nInsofern, lieber Herr Gerstenberg, liebe Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, auch wenn, wie gesagt, dieses \nThema ungeheuer wichtig ist: Sie k\u00f6nnen davon ausge-\nhen, dass all die Punkte, die Sie in Ihrem Antrag stehen \nhaben, bereits im laufenden Prozess der Umsetzung sind, \nsofern sie tats\u00e4chlich derzeit umgesetzt werden m\u00fcssen, \nwas die Hochschulvereinbarung und den Hochschulpakt \nangeht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Gerstenberg, \nSie haben noch Redezeit als auch das Schlusswort. Wie \nentscheiden Sie sich? \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \nF\u00fcr Redezeit!) \n\n\u2013 F\u00fcr Redezeit; bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mich f\u00fcr \ndie Redezeit entschieden, da diese ein wenig l\u00e4nger ist. \n\nHerr Dr. Schmalfu\u00df, Sie haben uns mangelnde Aktivit\u00e4t \nim Ausschuss vorgeworfen. Auf dieses Niveau werde ich \nmich nicht begeben. F\u00fcr Sie spricht immerhin, dass Sie \ndabei rot geworden sind. Ich m\u00f6chte mich bei Ihnen auch \nausdr\u00fccklich daf\u00fcr entschuldigen, dass auf der Tagesord-\nnung der n\u00e4chsten Sitzung des Hochschulausschusses \nwiederum nur etwa f\u00fcnf Antr\u00e4ge der GR\u00dcNEN stehen \nwerden. Wir werden in Zukunft deutlich flei\u00dfiger werden. \nDas kann ich Ihnen versprechen. \n\nFrau Staatsministerin, auch ich h\u00e4tte \u00fcber diesen Antrag \ngern im Ausschuss debattiert, aber ich glaube, der \n5. S\u00e4chsische Landtag wird zu einer Regelung finden \nm\u00fcssen, nach der es m\u00f6glich sein wird, Antr\u00e4ge im \nAusschuss zu debattieren und zu behandeln und danach \nauch noch abschlie\u00dfend im Plenum zu behandeln. Das ist \neine in deutschen Parlamenten \u00fcbliche Form. Dieses \nEntweder-Oder, also im Ausschuss dar\u00fcber sprechen und \nin der Sammeldrucksache versenken oder im Schnellver-\n\nfahren hier im Plenum behandeln, ist f\u00fcr die Diskussion \n\u00e4u\u00dferst unproduktiv. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIch danke Ihnen ansonsten f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen, die \nauch einiges richtiggestellt haben, insbesondere Fehldar-\nstellungen, die Herr Mannsfeld vorgenommen hat. \n\nGewundert habe ich mich aber \u00fcber Frau Raatz. Wir \nkommen ja ganz leicht zusammen, wir haben nur einen \nUnterschied: B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN als Oppositi-\nonsfraktion sind nicht dazu da, die Staatsregierung zu \nloben, sondern dazu, den Finger in die Wunden zu legen \nund das aufzuzeigen, was noch fehlt und was nicht \nstimmt. Aber wir kommen offensichtlich zusammen. \nAuch wir haben den Hochschullastenausgleich im Bun-\ndestagswahlprogramm. Ich kann nachvollziehen, dass es \neine starke Diskussion gibt, weil auch die GR\u00dcNEN in \npotenziellen Geberl\u00e4ndern wie Baden-W\u00fcrttemberg nicht \nvon vornherein begeistert waren. \n\nIch freue mich also, insbesondere auch von der Frau \nMinisterin geh\u00f6rt zu haben, dass dieses Prinzip nicht vom \nTisch ist; denn, Herr Prof. Mannsfeld, der derzeit ausge-\nhandelte Pakt ersetzt nicht ein solches Ausgleichssystem. \nDa sind die GR\u00dcNEN nicht der Erfinder, und da war auch \nHerr Z\u00f6llner nicht der Erfinder. Die Erfinder waren wie so \noft die Schweizer. Die machen nicht nur gute Uhren, \nsondern aufgrund ihres kleinteiligen f\u00f6deralistischen \nSystems auch sehr gute Ausgleichssysteme zum Beispiel \nbei der Finanzierung der Hochschulen. Dort funktioniert \nes seit Jahren. Darauf beruht meine Hoffnung: dass das \nBohren dicker Bretter vielleicht hier noch etwas dauert, \naber dann auch erfolgreich sein wird. \n\nIch habe von Ihnen, Frau Raatz, geh\u00f6rt, dass es mit der \nSPD keinen Stellenabbau geben wird. Den Lastenaus-\ngleich haben Sie im Bundestagswahlprogramm. Es wird \nauch keine Studiengeb\u00fchren geben. Ich habe also kein \nWort geh\u00f6rt, das Sie hindert, diesem Antrag zuzustimmen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nAuf diese Zustimmung freue ich mich jetzt sehr. \n\nEtwas anders sah das bei Herrn Mannsfeld aus. Sie \nm\u00fcssen mir schon verzeihen, aber ich bin misstrauisch, \nwenn die CDU in Sachsen in Sachen Studiengeb\u00fchren \npl\u00f6tzlich eine Wendung macht. Ich w\u00fcrde mich ja freuen, \nwenn Ministerpr\u00e4sident Tillich das ehrlich meint und, in \nwelcher Koalition auch immer, auch nach der n\u00e4chsten \nWahl dieses Prinzip durchsetzt. Aber ich wei\u00df, dass er \ndamit auf eine tief verh\u00e4rtete ideologische Gegenposition \nin der CDU-Fraktion st\u00f6\u00dft. Das, was Sie gesagt haben \u2013 \nStudiengeb\u00fchren w\u00e4ren der effektivste Weg, den Grund-\nsatz \u201eGeld folgt Studierenden\u201c durchzusetzen \u2013, ist ein \nweiterer Beweis daf\u00fcr, wie tief dieses Denken verwurzelt \nist. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU) \n\nIch glaube, das Interessanteste ist, dass wir von Ihnen \nkeinerlei Aussagen zu dem zweiten Teil unseres Antrages \n\n 11491\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ngeh\u00f6rt haben. Sie haben weder best\u00e4tigt, dass Sie bereit \nsind, den Umfang der Gesamtaufwendungen f\u00fcr die \nHochschulen zu sichern, noch dass Sie bereit sind, die \nPersonalkapazit\u00e4ten beizubehalten. Und das ist die ent-\nscheidende Frage. Das ist das, was jetzt in den s\u00e4chsi-\nschen Hochschulen diskutiert wird, und das m\u00fcssten Sie \neigentlich genauso gut wissen wie ich. \n\nDie Hochschulen brauchen dieses Geld, sie brauchen auch \ndiese Sicherheit, und sie brauchen sie vor allem f\u00fcr eine \nbessere Lehre. Es ist der v\u00f6llig falsche Ansatz, zu sagen: \nF\u00fcr das Ziel, mehr Studierende anzuziehen, haben wir \ndoch unsere Werbekampagne \u201ePack dein Studium!\u201c. \nAnziehend ist eine gute Lehre, und derzeit st\u00f6hnen die \nHochschulen unter einer \u00dcberlast, die sie kaum kompen-\nsieren k\u00f6nnen. Ob mit oder ohne Imagekampagne \u2013 \nwirklich attraktiv k\u00f6nnen die s\u00e4chsischen Hochschulen \nnicht werden, weil ihnen einfach die Luft unter dieser \n\u00dcberlast fehlt, um innovative Lehre zu konzipieren und \numzusetzen. \n\nSie, Prof. Mannsfeld, wollen das nicht h\u00f6ren, aber die \neinschl\u00e4gigen Rankings, bei denen die s\u00e4chsischen \nHochschulen nur Durchschnitt sind, sprechen f\u00fcr sich. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nEs ist aus unserer Sicht wichtig, eine gesicherte Finanzie-\nrung auch bei zur\u00fcckgehenden Studierendenzahlen zu \nsichern, nicht nur um diese Atempause f\u00fcr die Hochschu-\n\nlen zu schaffen, sondern auch, um bessere Betreuungsre-\nlationen einzuf\u00fchren. So k\u00f6nnten auch die Freir\u00e4ume f\u00fcr \ndie dringend notwendige Reform bei Bachelor- und \nMasterstudieng\u00e4ngen geschaffen werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Erst wenn die \nHochschulen wirklich die Luft f\u00fcr bessere Studienqualit\u00e4t \nhaben, k\u00f6nnen sie mehr Studierende anziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nDr. Gerstenberg, Sie k\u00f6nnen gleich hierbleiben zum \nSchlusswort. Oder ist das damit erledigt? \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:  \nDas ist erledigt!) \n\n\u2013 Gut. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\nche 4/15329 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer \nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist diese Drucksache \nnicht beschlossen worden. \n\n \nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Hochschulpakt, \nExzellenzinitiative und Pakt f\u00fcr Forschung und Innovati-\non \u2013 das sind die drei Bund-L\u00e4nder-Programme, die es zu \nverl\u00e4ngern gilt. Das muss Hauptaugenmerk der Staatsre-\ngierung in den kommenden Wochen und Monaten sein. \nDas sind Gelder, die der Wissenschaftsstandort Sachsen \nbraucht. \n\nDabei bedeutet der Hochschulpakt f\u00fcr Sachsen aber auch, \ndie Zahl der Studienanf\u00e4ngerpl\u00e4tze aufrechtzuerhalten. \nAngesichts des demografischen Wandels ist das keine \nleichte Aufgabe. Die gro\u00dfe Herausforderung Sachsens \nwird es sein, verst\u00e4rkt Studierwillige aus anderen Bundes-\nl\u00e4ndern oder dem Ausland nach Sachsen zu holen. \n\nAnziehend sind aber nur qualitativ exzellente und gute \nStudienbedingungen. Jeder Student, der von au\u00dferhalb \nkommt, um an einer s\u00e4chsischen Hochschule zu studieren, \nist ein mehrfacher Gewinn f\u00fcr das Land Sachsen und \nseine B\u00fcrger. Studenten sind Multiplikatoren und Bot-\nschafter f\u00fcr Sachsen, ziehen Arbeitspl\u00e4tze im Technolo-\ngiebereich an und schaffen unter Umst\u00e4nden selbst nach \nerfolgreichem Studienabschluss durch die Gr\u00fcndung \neigener Unternehmen Arbeitspl\u00e4tze. \n\nOb ein Hochschullastenausgleich jedoch das passende \nInstrument ist, um unsere s\u00e4chsischen Hochschulen f\u00fcr \ndie zuk\u00fcnftigen Herausforderungen wettbewerbsf\u00e4hig zu \n\nmachen, m\u00f6chte ich bezweifeln. Hochschulvereinbarun-\ngen, wie im zweiten Punkt des Antrages angesprochen, \nsind hingegen wohl eher geeignet. Hochschulvereinba-\nrungen m\u00fcssen in diesem Zusammenhang jedoch mit \nGlobalhaushalten und eigenverantwortlichen Strukturen \nverkn\u00fcpft werden. \n\nDie Hochschulen im Freistaat Sachsen brauchen keinen \nHochschullastenausgleich. Das, was sie brauchen, sind \nmehr Freiheit bei Personalentscheidungen, mehr Freiraum \nbei Finanzfragen und mehr Selbstbestimmung bei organi-\nsatorischen Fragen, zum Beispiel der eigenst\u00e4ndigen \nBewirtschaftung von Liegenschaften. \n\nVon diesen Forderungen ist im Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN jedoch nichts zu lesen. \n\nNur durch autonome Strukturen wird es m\u00f6glich sein, \ndass Hochschulen selbst weitere Akzente setzen k\u00f6nnen. \nDie s\u00e4chsischen Hochschulen sollen sich selbst weiter \nprofilieren k\u00f6nnen. Nur so kann die s\u00e4chsische Hoch-\nschullandschaft langfristig im nationalen und internatio-\nnalen Wettbewerb bestehen. Nur so k\u00f6nnen sich unsere \nHochschulen hervorheben und Anziehungspunkt f\u00fcr die \nzuk\u00fcnftigen s\u00e4chsischen Ingenieure und Wissenschaftler \nsein. \n\n 11492\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nVor dem Hintergrund meiner Ausf\u00fchrungen wird die \nFDP-Fraktion dem Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN nicht zustimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe diesen \nTagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nSonderbericht nach \u00a7 99 S\u00e4HO zur Landesbank Sachsen Girozentrale \nDrucksache 4/15066, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 4/15412, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Auch so sp\u00e4t will ich mir die \nZeit nehmen, zu diesem Sonderbericht des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes Stellung zu nehmen. Ich denke, es steht \ndem Parlament gut zu Gesicht, nicht einfach einen \nSchlussstrich unter ein Kapitel zu ziehen, das uns immer-\nhin seit 2005 und auch davor bewegt hat, sondern dazu \nStellung zu nehmen, wenn sich der Rechnungshof sehr \nviel M\u00fche gegeben \u2013 das will ich hier voranstellen \u2013 und \nuns einen Bericht vorgelegt hat, der in der Qualit\u00e4t neue \nMa\u00dfst\u00e4be gesetzt hat, und zwar auch Ma\u00dfst\u00e4be daf\u00fcr \u2013 da \nwill ich gern wiederholen, was ich im Finanzausschuss \ngesagt habe \u2013, was Verantwortung in Aufsichtsgremien \nf\u00fcr Verantwortungstr\u00e4ger bedeutet, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch danke deshalb dem Rechnungshof sehr herzlich f\u00fcr \nden Mut, den er bewiesen hat. Diesen Mut h\u00e4tten nicht \nviele Rechnungspr\u00fcfer in diesem Land an den Tag gelegt, \nsich so offen, so ehrlich und auch so klar zu den Sachver-\nhalten, die hier in Rede stehen, zu bekennen. \n\nEin paar Dinge m\u00f6chte ich Ihnen hier im Rahmen der \nbegrenzten Zeit zu Geh\u00f6r bringen. \n\nErstens. Der Rechnungshofbericht hat sich klar und \ndeutlich zu den Fehlern des Strategiewechsels von 2001 \nartikuliert. 2001 \u2013 wir erinnern uns alle dunkel \u2013 war \nBasel II in der Diskussion, die Bankenlandschaft war im \nUmbruch, unserer Bank fehlte das Gesch\u00e4ftsmodell. Die \nS\u00e4chsische Landesbank hat ein wenig \u00fcberlegt, hat sich \nGutachten anfertigen lassen und sich dann doch anders \nentschieden, nicht wie die Gutachter wollten, die eine \nEigenkapitalerh\u00f6hung, ein ordentliches Gesch\u00e4ftsmodell \nund die Orientierung auf den Heimatmarkt vorschlugen. \nNein, sie hat sich f\u00fcr die Umwandlung der Kreditbank, \nder Sachsen LB, hin zu einer Kapitalmarktbank entschie-\nden. Es gibt sogar, wie der Rechnungshof bemerkt, \nVermerke der eigenen Beteiligungsverwaltung, die darauf \nhinweisen, dass dieser Strategiewechsel verfehlt und nicht \nuntersetzt war, dass keine Zahlen vorlagen, die diesen \nStrategiewechsel gerechtfertigt h\u00e4tten. Trotzdem haben \nSie gegen Ihr eigenes Haus, gegen einen Vorstand der \nBank, gegen Kritiker in den Reihen des Verwaltungsrates \ndiesen Strategiewechsel hin zu einer Kapitalmarktbank \ndurchgesetzt, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen hier gern ein Zitat des Rechnungshofes \nkund und zu wissen geben. Er bewertet das wie folgt: \n\u201eDie Probleme, die mit der einseitigen Ausrichtung und \nden hohen Renditeerwartungen verbunden waren, nahmen \ndie Anteilseigner erst im Zusammenhang mit der Ver-\nschlechterung des Ratings ernst.\u201c \n\nMeine Damen und Herren von CDU und SPD, die Sie als \nVerantwortungstr\u00e4ger und Anteilseigner in diesen Gre-\nmien gesessen haben, Sie haben als Anteilseigner der \nSachsen Landesbank versagt! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP \u2013 \nStefan Brangs, SPD:  \n\nDas muss doch mal gesagt werden!) \n\n\u2013 Das muss gesagt werden. Sie sollten sich dar\u00fcber nicht \nl\u00e4cherlich machen. Das ist ein Milliardenschaden, den \nauch die SPD in ihrer Verantwortung zu ertragen hatte. \n\n(Zurufe der Abg. Stefan Brangs  \nund Mario Pecher, SPD) \n\n\u2013 Ja, Herr Pecher, gerade Sie als Mitglied des Kreditaus-\nschusses, Sie wissen genau, wovon ich rede, ganz genau! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Zurufe von der \nLinksfraktion, der CDU und der SPD) \n\nDas Gebr\u00fcll von Gewerkschaftern ertrage ich allemal, \nHerr Brangs. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nEin zweiter Punkt hat uns alle jahrelang besch\u00e4ftigt. Sie \nhaben nicht nur diesen Strategiewechsel gegen die Mei-\nnung von sachverst\u00e4ndigen Leuten, gegen Vorst\u00e4nde, \ngegen den gesunden Menschenverstand vollzogen, nein, \nSie haben es sogar noch hinbekommen, in Dublin Milli-\narden an Risiken f\u00fcr unseren Freistaat in die B\u00fccher \nhineinzubringen. Sie haben sich im Kreditausschuss allen \nErnstes hingesetzt und Kreditlinien von 1,7 Milliar-\nden Euro ohne gro\u00dfe Diskussion freigegeben. Herr \nHabermann hat einmal nachgefragt: K\u00f6nnte es vielleicht \nsein, dass uns die Immobilienkrise in Amerika irgendwie \nProbleme bringt? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Nie!) \n\nDa wurde ordnungsgem\u00e4\u00df gesagt: Ja, wir haften am Ende \nf\u00fcr alles, aber machen Sie sich mal keine Sorgen! Da hat \n\n 11493\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nauch Herr Habermann kein Problem mehr gehabt, hat \nauch seine Hand gehoben. Es ging um 1,7 Milliar-\nden Euro. Wir streiten hier bei jedem Haushalt um 50 000, \num 100 000 Euro \u2013 und da wurden Milliarden einfach so \nverzockt, einfach so in den Sand gesetzt. \n\nSie haben es \u2013 das hat auch der Rechnungshof so festge-\nstellt \u2013 mit diesen 1,7 Milliarden Euro erm\u00f6glicht, dass \ndort Gesch\u00e4fte im Volumen von bis zu 43 Milliarden Euro \nget\u00e4tigt wurden. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, was das f\u00fcr \neine gigantische Summe ist?! \n\n(Volker Bandmann, CDU: Was denken Sie,  \nwie viel beim Untergang der DDR verzockt \n\nwurde? Da wurde viel mehr verzockt!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie haben doch \u00fcberhaupt keine \nAhnung, wor\u00fcber wir hier reden. H\u00f6ren Sie doch auf, \ndar\u00fcber mitzureden. Es ist ja wirklich langsam l\u00e4stig mit \nIhnen. \n\nDer Rechnungshof hat dazu festgehalten \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eDer S\u00e4chsische Rechnungshof bleibt dabei, dass f\u00fcr die \nGesch\u00e4fte der Zweckgesellschaft Ormond Quay ein \nHaftungsrisiko f\u00fcr Anspr\u00fcche bis zu 43 Milliarden Euro, \nnahezu dem Dreifachen des Staatshaushalts, geschaffen \nwurde.\u201c Das m\u00fcssen Sie sich einmal auf der Zunge \nzergehen lassen, nahezu das Dreifache des Staatshaushal-\ntes mit einem Federstrich! Die haben noch nicht einmal \ndie Vorlagen richtig gelesen, wenn Sie sich einmal an die \nDebatten erinnern, die wir im Untersuchungsausschuss \nmit den Mitgliedern des Kreditausschusses hatten. \n\nSie haben nicht nur als Anteilseigner, sondern auch \nstr\u00e4flichst als Aufsicht dieser Bank versagt. \n\nNun kommen wir zum Schaden. Auch der S\u00e4chsische \nRechnungshof nennt das so. Wir haben immerhin in den \nletzten Jahren 692 Millionen Euro in diese Bank hinein-\ngesteckt. Bei all dem, was wir sch\u00f6nrechnen, herausrech-\nnen k\u00f6nnen, kommt selbst der Rechnungshof am Ende auf \neine Schadenssumme von 186 Millionen Euro plus X. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Vorerst! \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDieses X ist die Garantie, die 2,75 Milliarden Euro, die \nwir in unserem Haushalt als Garantiesumme haben. Sie \nk\u00f6nnen sich ungef\u00e4hr vorstellen, was wir mit so viel Geld \n\u2013 nicht nur den 186 Millionen Euro, sondern den absehba-\nren Ausf\u00e4llen aus den Garantien des Freistaates Sachsen \nf\u00fcr den Super-SIV \u2013 an vern\u00fcnftigen Sachen f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen h\u00e4tten machen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist bedauerlich, dass die Staatsregierung versucht, das \nalles sch\u00f6nzurechnen und sich hinzustellen und zu sagen: \nMit dieser sch\u00f6nen Bank haben wir am Ende noch \n1 Milliarde Euro an volkswirtschaftlichen Ertr\u00e4gen ge-\nhabt. Dabei wird jeder Euro, der f\u00fcr einen Mitarbeiter \nausgezahlt wurde, und jedes St\u00fcck Papier, das f\u00fcr diese \nLandesbank bezahlt wurde, noch hineingerechnet, nur um \nendlich auf das Ergebnis zu kommen, dass das eigentlich \n\nein super Gesch\u00e4ft war, was da gemacht wurde. So viel \nProblemverdr\u00e4ngung m\u00f6chte ich einmal aufbringen, \nmeine Damen und Herren von der Koalition! \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch komme jetzt zum Ende, auch weil ich merke, dass das \nInteresse an dieser Thematik bei Ihnen nicht ausgepr\u00e4gt \nist. \n\nIch halte fest: Sie haben als Anteilseigner versagt. Sie \nhaben in der Aufsicht versagt. Keiner in diesem Hause \nwill wirklich die Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen. Das \nist der gr\u00f6\u00dfte Skandal, meine Damen und Herren! \n\nWir werden nachher noch einen \u00c4nderungsantrag ein-\nbringen. Ich hoffe, dass Sie diesem folgen, damit wir \nwenigstens ein paar der Probleme, die mit diesem Deba-\nkel einhergegangen sind, vielleicht noch zu einem gl\u00fcck-\nlichen Ende bringen und wenigstens noch ein paar Euro \nf\u00fcr den Freistaat wieder hereinholen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch bei \nder NPD Redebedarf; Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann es \nnat\u00fcrlich verstehen, dass die Koalitionsfraktionen nicht \ngern \u00fcber diesen Bericht debattieren wollen, aber wie \nmein Vorredner Herr Scheel m\u00f6chte ich Ihnen einige \nWorte nicht ersparen. \n\nMit dem Sonderbericht des Rechnungshofes zur Sachsen \nLB liegt eine erste ernst zu nehmende, solide und wirklich \nobjektive Bilanz des Zusammenbruchs der S\u00e4chsischen \nLandesbank vor. Die Strategie der Staatsregierung, jede \nVerantwortung f\u00fcr den Zusammenbruch der Landesbank \nmithilfe bestellter Gef\u00e4lligkeitsgutachten, wie beispiels-\nweise das von der Staatsregierung in Auftrag gegebene \nund im M\u00e4rz 2008 pr\u00e4sentierte Ernst-&-Young-Gut-\nachten, zu leugnen, darf mit der Vorlage des Sonderbe-\nrichts des Rechnungshofes nun als gescheitert gelten. \n\nEines sage ich gleich vorneweg und glaube, dass das der \nGrund f\u00fcr Ihre Aufregung ist: Dieser Sonderbericht ist ein \nDokument des Scheiterns und Versagens der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung, das zumindest in der Geschichte des \nFreistaates seit 1990 v\u00f6llig beispiellos ist. Das Rech-\nnungshofdokument belegt auch, wie vollkommen absurd \nund unangemessen das Auftreten zahlreicher ehemaliger \nund gegenw\u00e4rtiger Regierungsmitglieder im Untersu-\nchungsausschuss zur Sachsen LB war, die stets jede \nMitverantwortung f\u00fcr den Zusammenbruch der Landes-\nbank abstritten. \n\nAuch der Grundtenor des von der Staatsregierung in \nAuftrag gegebenen Ernst-&-Young-Gutachtens bzw. die \nInterpretation dieses Gutachtens durch die Staatsregierung \nbestand ja darin, die Verantwortung f\u00fcr den Zusammen-\nbruch der Landesbank auf den Vorstand abzuschieben. \n\n 11494\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nDer Sonderbericht des Rechnungshofes r\u00e4umt mit diesen \nMythen gr\u00fcndlich auf. Schon auf Seite 9 setzt es in einer \nersten Zusammenfassung n\u00e4mlich erste Ohrfeigen f\u00fcr die \nStaatsregierung. Der Rechnungshof bem\u00e4ngelt nicht nur, \ndass eine B\u00fcrgschaft in H\u00f6he von 2,75 Milliarden Euro \nohne Nachtragshaushalt vergeben wurde; er stellt auch \nklipp und klar fest \u2013 hier zitiere ich \u2013: \u201eEntgegen der \nhaushaltsrechtlichen Vorgabe, dass eine unternehmerische \nBet\u00e4tigung des Staates grunds\u00e4tzlich nur zur Verfolgung \neines wichtigen staatlichen Interesses zul\u00e4ssig ist und \nZiel, Sinn oder Nutzen der Beteiligung auf die Interessen \nund Bestrebungen der Einwohner Sachsens ausgerichtet \nsein m\u00fcssen, wurde die Bank zur Kapitalmarktbank \numgebaut. Die verantwortlichen Gremien sind dem \nVorstand bei der Entwicklung der Bank in Richtung \nKapitalmarktbank vorbehaltlos gefolgt.\u201c \n\nIn diesen beiden S\u00e4tzen ist das grunds\u00e4tzliche Versagen \nder Staatsregierung klar benannt, und dieses Versagen \nwiegt auch sehr viel schwerer als alle m\u00f6glichen Detail-\nfragen, welche Einzelentscheidung nun von welchem \nVorstand getroffen wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Die S\u00e4chsische Landesbank \nwar ein \u00f6ffentlich-rechtliches Institut, das im Jahr 1992 \nzur Pflege des s\u00e4chsischen Kapitalkreislaufes und zur \nVersorgung s\u00e4chsischer Unternehmen mit Kapital ge-\ngr\u00fcndet wurde. Sp\u00e4testens zur Gr\u00fcndung und zum forcier-\nten Aufbau der Sachsen LB Europe in Dublin wurde dann \nbewusst und permanent gegen die Satzung und den \nGr\u00fcndungsauftrag der S\u00e4chsischen Landesbank versto-\n\u00dfen, die von nun an ihre Hauptaufgabe darin sah, sich an \nhoch riskanten und spekulativen Zockereien auf den \ninternationalen Kapitalm\u00e4rkten bei gleichzeitig v\u00f6llig \nunzureichender eigener Kapitalausstattung zu beteiligen. \nWer hier die schwere politische Verantwortung der an \ndieser Entwicklung beteiligten und von dieser Entwick-\nlung informierten Verwaltungsratsmitglieder leugnen will, \nder bel\u00fcgt schlicht und einfach die B\u00fcrger. \n\nAuf Seite 34 des Berichtes sprechen die Rechnungshof-\npr\u00fcfer dann Klartext. Hier wird darauf hingewiesen, dass \nder fr\u00fchere Sachsen-LB-Vorstand die unbegrenzte Haf-\ntung des Freistaates f\u00fcr die Landesbank auf die irische \nTochtergesellschaft erweiterte, ohne dazu in irgendeiner \nArt und Weise erm\u00e4chtigt gewesen zu sein. Hier liegt \nganz klar ein eklatantes Aufsichts- und Kontrollversagen \ndes damaligen Sachsen-LB-Verwaltungsrates vor, der die \nfatale Patronatserkl\u00e4rung f\u00fcr die Dubliner Zockereien der \nSachsen LB nicht verhindert hat, obwohl es seine heilige \nPflicht gewesen w\u00e4re. Das wurde von den Pr\u00fcfern des \nRechnungshofes dann auch noch einmal in aller Deutlich-\nkeit auf Seite 10 des Berichtes festgehalten \u2013 wiederum \nZitat \u2013: \u201eDer Verwaltungsrat hatte bei der \u00dcberwachung \nder T\u00e4tigkeit des Vorstandes die st\u00e4ndige Pflicht zur \nSelbstinformation \u00fcber Lage und Entwicklung der SLB-\nGruppe. Bei existenzbedrohenden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungs-\nma\u00dfnahmen wie dem Valuation Agreement f\u00fcr Ormond \nQuay geh\u00f6rt es gerade auch zu den Aufgaben des Verwal-\ntungsrates, Entscheidungen des Kreditausschusses zu \n\u00fcberwachen. Er hat bei dieser Aufgabe versagt.\u201c \n\nDas gleiche Versagen stellt der Rechnungshof dann bei \ndem ebenfalls mit s\u00e4chsischen Spitzenpolitikern gespick-\nten Kreditausschuss fest, und auch hier m\u00f6chte ich es mir \nnicht nehmen lassen, die entsprechende Passage zu \nzitieren: \u201eDie Mitglieder des Kreditausschusses haben das \nmit dem Valuation Agreement verbundene Risiko nicht \nerkannt. Der Kreditausschuss ignorierte die aus dem \nsteigenden Volumen resultierende Gefahr f\u00fcr die Bank. \nEine Darlegung des Verh\u00e4ltnisses von Ertrag und Risiko \nwurde nicht eingefordert. Diese Vers\u00e4umnisse begr\u00fcnden \nnach Auffassung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes einen \nVersto\u00df gegen die bestehenden Sorgfaltspflichten. Der \nSRH begr\u00fc\u00dft, dass das s\u00e4chsische Ministerium der Finan-\nzen die Haftung der Organmitglieder (Kreditausschuss, \nVerwaltungsrat) pr\u00fcfen l\u00e4sst.\u201c \n\nUnd, meine Damen und Herren, auch die Standardausrede \nfr\u00fcherer und heutiger Mitglieder der Staatsregierung vor \ndem Untersuchungsausschuss, dass niemand die Finanz-\nkrise vorhersagen konnte und die Finanzwelt insgesamt \nOpfer einer unerkl\u00e4rlichen \u201eMarktst\u00f6rung\u201c \u2013 das ist ja das \nneue Lieblingswort einiger CDU-Politiker \u2013 geworden \nsei, wird vom Rechnungshof zerpfl\u00fcckt; denn auch hier \nhei\u00dft es an entsprechender Stelle des Berichtes: \u201eDer \nHinweis auf die weltweite Finanzkrise entlastet die \njeweiligen Akteure nicht. Sie hatten die Verantwortung f\u00fcr \ndie S\u00e4chsische Landesbank und damit f\u00fcr das Verm\u00f6gen \ndes Freistaates Sachsen. Die Finanzkrise ist nicht die \nUrsache der enormen Sch\u00e4den, sondern die Folge des \nunprofessionellen und sorglosen Handelns vieler Akteure \nam Finanzmarkt.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es nun mit den \nZitaten bewenden lassen und zu einer kurzen Bewertung \n\u00fcbergehen. Eines ist klar: Dieser Bericht des Rechnungs-\nhofes ist eine einzige schallende Ohrfeige f\u00fcr die Staats-\nregierung; und Ministerpr\u00e4sident Tillich, der ja schon im \nganzen Land f\u00fcr einen Vertrag f\u00fcr Sachsen wirbt, den er \nim Fall der Wiederwahl mit den B\u00fcrgern abschlie\u00dfen \nm\u00f6chte, sei gesagt: Die Regierungsparteien \u2013 insbesonde-\nre die CDU und ihre Spitzenpolitiker in der Staatsregie-\nrung \u2013 haben diesen Vertrag f\u00fcr Sachsen in den vergange-\nnen zehn Jahren durch ihr v\u00f6llig unverantwortliches und \ninkompetentes Verhalten in Bezug auf die S\u00e4chsische \nLandesbank aufs Gr\u00f6bste verletzt. \n\nDie Folge ist, dass der Freistaat vor einem haushaltspoliti-\nschen Armageddon steht, das im kommenden Jahrzehnt \nkaum noch Spielr\u00e4ume f\u00fcr eine selbstbestimmte Haus-\nhalts- und Finanzpolitik des Freistaates lassen wird; denn, \nmeine Damen und Herren, die B\u00fcrgschaft in H\u00f6he von \n2,75 Milliarden Euro wird wohl f\u00e4llig werden. Dann wird \ndas Debakel der Sachsen LB im ganzen Land bis in den \nentlegensten Winkel hinein sp\u00fcrbar sein: in der Bildung, \nim sozialen Bereich, in der Kultur genauso wie im \u00f6ffent-\nlichen Verkehr. \n\nIhr Kalk\u00fcl, meine Damen und Herren auf der Regierungs-\nbank, ist es nat\u00fcrlich, darauf zu hoffen, dass sich die \ns\u00e4chsischen B\u00fcrger der dramatischen Situation bis zum \nAugust nicht bewusst werden. Ich hoffe nat\u00fcrlich, dass \n\n 11495\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\ndieses Kalk\u00fcl nicht aufgehen wird und sich m\u00f6glichst \nviele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger den Sonderbericht zur \nS\u00e4chsischen Landesbank von den Internetseiten des \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes herunterladen werden; denn \ndieser Bericht ist wirklich reines politisches Dynamit. \n\nDem S\u00e4chsischen Rechnungshof m\u00f6chte ich f\u00fcr seine \nUrsachenanalyse zum Zusammenbruch der SLB danken. \nSie zeigt, dass es in diesem Land noch integere Institutio-\nnen gibt, die ihrer Arbeit im Sinne unseres Gemeinwesens \nund unseres Landes ehrlich nachkommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Der Reihenfolge \nnach spricht nun Herr Prof. Schmalfu\u00df, danach Herr \nAbg. Weichert. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zu sp\u00e4ter Stunde \nvon unserer Fraktion ein knappes Statement zum Sonder-\nbericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes zum Thema \nLandesbank Sachsen. \n\nDie FDP-Landtagsfraktion dankt dem S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof f\u00fcr seine klaren und pr\u00e4gnanten Aussagen zum \nLandesbankdesaster. Dieser Bericht straft s\u00e4mtliche \nAussagen von Vertretern der Staatsregierung, Ministerien \nund Gremien der Landesbank L\u00fcgen, dass das Landes-\nbankdesaster das Ergebnis der weltweiten Finanzkrise \ngewesen sei, gegen die man nichts h\u00e4tte tun k\u00f6nnen. Er \nstraft auch s\u00e4mtliche Aussagen von Vertretern der Staats-\nregierung, Ministerien und Gremien der Landesbank \nL\u00fcgen, dass nur der ehemalige Vorstand an allem schuld \nsei. \n\nNein, es hat anscheinend erst eines Berichtes einer unab-\nh\u00e4ngigen Beh\u00f6rde im Freistaat Sachsen bedurft, um klar \nUrsachen und Wirkungen, Verantwortlichkeiten und \nSchlampereien aufzudecken. Die Kernthesen des Berich-\ntes des Rechnungshofes k\u00f6nnen nicht oft genug wieder-\nholt werden. Sie lauten: \u201eErstens. Den Freistaat Sachsen \nund den S\u00e4chsischen Kommunen ist ein Schaden von \nmindestens 364 Millionen Euro entstanden.\u201c \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Bis jetzt!) \n\n\u201eZweitens. Der Umbau der Landesbank Sachsen zu einer \nKapitalmarktbank widersprach dem s\u00e4chsischen Haus-\nhaltsrecht. \n\nDrittens. Der Verwaltungsrat der Landesbank Sachsen hat \nbei seiner Aufgabe, den Vorstand zu \u00fcberwachen, versagt. \n\nViertens. Es liegen Vers\u00e4umnisse des Staatsministeriums \nder Finanzen bei der Rechtsaufsicht \u00fcber die Landesbank \nSachsen vor. \n\nF\u00fcnftens. Das Staatsministerium der Finanzen kam seiner \nAufgabe, Verm\u00f6genswerte staatlicher Unternehmen zu \nbewahren, nicht in ausreichendem Ma\u00dfe nach.\u201c \n\nDem, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist aus \nSicht unserer Fraktion nichts hinzuzuf\u00fcgen. Unser Antrag \n\nim Haushalts- und Finanzausschuss, diesem Bericht \nausdr\u00fccklich beizutreten, wurde von der Koalitionsmehr-\nheit abgelehnt. Der Beschlussempfehlung, den Bericht nur \nzur Kenntnis zu nehmen, k\u00f6nnen wir daher nicht zustim-\nmen. Wir werden uns deshalb der Stimme enthalten. \n\nZum \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion ist zu sagen, dass \nunsere Fraktion dem Antrag zustimmen wird, weil in \ndiesem Antrag grunds\u00e4tzlich das gefordert wird, was wir \nauch im Haushalts- und Finanzausschuss beantragt hatten. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nAbg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Auch von meiner Fraktion ein Dank \nf\u00fcr den Bericht des Rechnungshofes. Er hat tats\u00e4chlich \nerheblich mehr Licht ins Dunkel gebracht. Es ist erstens \ndie politische Verantwortlichkeit der Aufsicht klargestellt \nworden, und zweitens ist in dem Bericht deutlich gewor-\nden, dass es bei der B\u00fcrgschaft eines Nachtragshaushaltes \nbedurft h\u00e4tte. \n\nDie Einzelheiten k\u00f6nnen Sie lesen, haben Sie gelesen; den \nRest gebe ich zu Protokoll und sage noch, dass wir dem \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion zustimmen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE, und bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, \nbitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Dass das zu \nsp\u00e4ter Stunde noch einmal so eskalieren w\u00fcrde, h\u00e4tten wir \nnicht erwartet. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion, der NPD  \nund der FDP \u2013 Zuruf von der Linksfraktion: \n\nHerzliches Beileid!) \n\n\u2013 Das sind die Absprachen zwischen den Parlamentari-\nschen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern. \n\nIch danke ausdr\u00fccklich im Namen meiner Fraktion \u2013 ich \ndenke, auch der Koalitionsfraktion \u2013 dem Landesrech-\nnungshof f\u00fcr diesen Sonderpr\u00fcfungsbericht. Er ist mit \nunseren Stimmen im Ausschuss auf den Weg gebracht \nworden, er bringt Klarheit und eine gewisse Versachli-\nchung der Diskussion. Diese w\u00fcnschen wir uns sehr. \n\nAuch wenn nicht sehr viel Neues kommt, ist es doch \nvern\u00fcnftig in zwei entscheidende Zeitabschnitte geordnet, \nKollege Scheel. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nBest\u00e4tigung f\u00fcr das Versagen!) \n\nDer erste Zeitabschnitt reicht bis zum Eintritt in die \nFinanzkrise im Sommer 2007. Hier stellt der Landesrech-\nnungshof allen Beteiligten ein wenig schmeichelhaftes \n\n 11496\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nZeugnis aus. Da gibt es \u00fcberhaupt nichts zu besch\u00f6nigen. \nIch werde nicht der Versuchung erliegen, Kollege \nSchmalfu\u00df, \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP,  \nsteht am Mikrofon.) \n\ndie Verantwortung allein auf die Vorst\u00e4nde, die Ab-\nschlusspr\u00fcfer, die Ratingagenturen, die Bankenaufsicht \noder die internationalen Finanzm\u00e4rkte zu schieben, wie \nSie es vielleicht erwartet h\u00e4tten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Prof. Schmalfu\u00df? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Was haben Sie denn auf dem \nHerzen, Herr Professor? \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Was ich auf dem \nHerzen habe, kl\u00e4re ich sicherlich nicht mit Ihnen. \u2013 Ich \nhabe eine konkrete Frage. Sie hatten soeben ausgef\u00fchrt, \ndass in dem Bericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \nnichts wesentlich Neues enthalten ist. Wie kommen Sie zu \ndieser Feststellung, und woher haben Sie diese Erkennt-\nnisse? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Es sind sicherlich \u2013 das \nwissen Sie, Herr Prof. Schmalfu\u00df, als Fachmann f\u00fcr diese \nDinge \u2013 wenig neue Fakten vorhanden, aber nat\u00fcrlich \nsind die Fakten doch in einen stringenten Zusammenhang \ngebracht. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nIch komme zur zweiten Phase. Auch hierzu \u00e4u\u00dfert sich \nder Landesrechnungshof. Diesbez\u00fcglich geht es um den \nanschlie\u00dfenden Verkauf der Landesbank. \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nDie Begebung der Landesb\u00fcrgschaft h\u00e4lt der Landesrech-\nnungshof \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der Linksfraktion  \nund der FDP \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch lasse jetzt keine weiteren Zwischenfragen zu, Frau \nPr\u00e4sidentin, damit wir hier zum Abschluss kommen. \n\nZur zweiten Phase. Der anschlie\u00dfende Verkauf der Lan-\ndesbank und die Landesb\u00fcrgschaft werden vom S\u00e4chsi-\nschen Landesrechnungshof f\u00fcr weitestgehend vertretbar \ngehalten. Man muss zwischen diesen beiden Phasen \ndifferenzieren. Hier wird der Staatsregierung bescheinigt, \ndass sie in dieser Phase den Freistaat vor gr\u00f6\u00dferem \nSchaden bewahrt hat. \n\nDie Frage der Pr\u00fcfung von Regressanspr\u00fcchen, die uns im \nHaushalts- und Finanzausschuss immer wieder bewegt \nhat, obliegt weniger dem Landtag als vielmehr dem \nStaatsministerium der Finanzen. Um diese Aufgabe, Herr \nStaatsminister, sind Sie nicht zu beneiden. Sie haben in \nder letzten Sitzung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\ndeutlich dazu Stellung genommen und gesagt, dass in \ndieser Sache einiges passiert ist und dass die LBBW in \nder dazu notwendigen Zusammenarbeit auf die Staatsre-\ngierung bzw. das Staatsministerium der Finanzen zuge-\nkommen ist. \n\nMeine Damen und Herren, nun geht es uns insbesondere \ndarum, Lehren f\u00fcr die Zukunft zu ziehen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nBei welcher Bank denn?) \n\nKollege Scheel, es ist so: Der Freistaat ist nicht mehr \nEigent\u00fcmer einer Landesbank, und er wird es auch nie \nmehr werden. Wir werden also nicht mehr in die Verle-\ngenheit kommen, uns \u00fcber k\u00fcnftige Gesch\u00e4ftsstrategien \neiner solchen Bank und mit den damit verbundenen \nHaftungsrisiken auseinanderzusetzen. Aber, verehrte \nKolleginnen und Kollegen, Lehren f\u00fcr die Zukunft k\u00f6n-\nnen wir f\u00fcr die Beteiligungsunternehmen des Freistaates \nau\u00dferhalb des Bankenbereiches ziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDort fehlen die Spezifika des Kreditwesengesetzes, der \nGew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung oder der Rechtsaufsicht \u00fcber das \nUnternehmen. Noch viel wichtiger f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger sowie f\u00fcr den Landtag ist es zu erfahren \u2013 es \nsind auch positive Aspekte im Gutachten \u2013, wie der Lan-\ndesrechnungshof das Krisenmanagement von Stanislaw \nTillich, unserem Ministerpr\u00e4sidenten, ab Oktober 2007 als \ndamaliger Finanzminister beurteilt. Dazu sagt der Bericht \nmehr oder weniger deutlich, dass Stanislaw Tillich die \nKohlen aus dem Feuer geholt hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Er hat doch alles \nmit abgestimmt! \u2013 Torsten Herbst, FDP: Er hat \n\ndoch die Kohlen erst reingeschmissen!) \n\nWir werden dar\u00fcber hinaus eingehend zu pr\u00fcfen haben, \nwie der Freistaat k\u00fcnftig seine gesetzlich vorgeschriebe-\nnen Kontrollrechte in den Aufsichtsgremien der Beteili-\ngungsunternehmen wirksam aus\u00fcben kann. Dabei ist \ninsbesondere die Rolle des Landtags zu kl\u00e4ren, der als \nHaushaltsgesetzgeber \u00fcber die Bereitstellung von Steuer-\ngeldern f\u00fcr diese Unternehmen, an denen der Freistaat \nbeteiligt ist, zu entscheiden hat. \n\nIch rufe die Opposition auf, zur Sacharbeit zur\u00fcckzukeh-\nren. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion  \nund der FDP \u2013 Torsten Herbst, FDP:  \n\nFasching ist erst n\u00e4chstes Jahr!) \n\nLassen Sie uns gemeinsam die richtigen Lehren ziehen! \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf Punkt 1 der Beschlussemp-\nfehlung der Linksfraktion eingehen. Wir werden Punkt 1 \nablehnen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nAch nein! Warum denn?) \n\nWir nehmen den Bericht zur Kenntnis. Deshalb steht er \nauch heute auf der Tagesordnung. \n\n 11497\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nDeshalb kann man ihm zustimmen!) \n\nDie Kenntnisnahme reicht uns als Koalitionsfraktion. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nPunkt 2 enth\u00e4lt etwas, was im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss permanent abl\u00e4uft. Kollege Scheel, wir haben es \nuns vorgenommen, in jeder Ausschusssitzung etwas \ndar\u00fcber zu h\u00f6ren, was sich bei der Abwicklung der \nS\u00e4chsischen Landesbank ergeben hat. Wir haben einen \nPunkt auf der Tagesordnung, den unsere verehrte Frau \nVorsitzende jedes Mal aufruft. Herr Staatsminister, wir \nm\u00fcssen auch auf die entsprechende Geheimhaltung \nabstellen. Wir werden somit ganz aktuell \u00fcber neue \nEntwicklungen in dieser Sache unterrichtet. Verehrte \nKolleginnen und Kollegen, weil dem so ist, werden wir \nPunkt 2 des \u00c4nderungsantrages zur Beschlussempfehlung \nablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 \nProf. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben \nhier ein schwieriges Problem zu erl\u00e4utern. Leider ist es \nschon reichlich sp\u00e4t, aber ich glaube, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Es ist nie zu sp\u00e4t!) \n\ndas Problem ist so gravierend, dass hierzu noch einmal \ngesprochen werden sollte. \n\nDie Ursprungsidee bei der Gr\u00fcndung der S\u00e4chsischen \nLandesbank war insbesondere die St\u00e4rkung der s\u00e4chsi-\nschen Volkswirtschaft. Wenn man das im Nachhinein \nbetrachtet, wird man zugeben, dass die Sachsen LB vieles \nerm\u00f6glicht hat: gro\u00dfe Ansiedlungen und gro\u00dfe Ausbauten \nvon Industrieunternehmen. Ich erinnere in Leipzig an das \nG\u00fcterverkehrszentrum oder an Porsche und in meiner \nHeimatstadt an Wacker Siltronic oder SolarWorld. Ebenso \nverdanken viele mittelst\u00e4ndische Unternehmen und auch \nviele Start-ups der S\u00e4chsischen Landesbank eine erfolg-\nreiche Finanzierung. \n\nAber wenn man die Situation nachtr\u00e4glich n\u00fcchtern \nbetrachtet, muss man auch erkennen, dass die Ertragsbasis \nhier in Sachsen zu gering war und deshalb die Bank ihre \nKapitalmarktaktivit\u00e4ten verst\u00e4rkt und ausgebaut hat. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nNach politischen Vorgaben!) \n\nDas war rechtlich zul\u00e4ssig, ist aber schiefgegangen, und \ndie Bank ist daran gescheitert. An diesem Scheitern gibt \nes nichts zu besch\u00f6nigen. Es sind Fehler gemacht worden. \nDaf\u00fcr tragen Politik, Verwaltung, aber auch Banker \nVerantwortung. \n\nHierzu liegt nun der Sonderbericht des Rechnungshofes \nvor. Im \u00dcbrigen ist das ein Ergebnis einer Pr\u00fcfung, die \nseit dem Jahr 2003 andauerte. Der Rechnungshof stellt \nallerdings auch fest, dass der Verkauf der Sachsen LB an \ndie Landesbank Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eden \nFreistaat vor gr\u00f6\u00dferem Schaden bewahrte\u201c. In diesem \nZusammenhang will ich auch nicht die Sorgen, die wir \ndamit haben, verschweigen. Wir werden uns \u2013 dar\u00fcber bin \nich mir auch im Klaren \u2013 noch \u00fcber Jahre mit dieser \nProblematik besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\nLeider k\u00f6nnen wir die Vergangenheit nicht \u00e4ndern. Wir \nk\u00f6nnen die Dinge in Zukunft nur besser machen. Mit \nseinen Forderungen wirft der Rechnungshof eine Vielzahl \nvon Fragen auf. Die Fragen sind berechtigt. Den Fragen \nwerden wir gemeinsam mit dem Parlament, insbesondere \nmit den Aussch\u00fcssen, und mit dem Rechnungshof nach-\ngehen. Es gilt, aus dem Scheitern der Landesbank zu \nlernen. \n\nNun, was lernen wir aus der Krise der S\u00e4chsischen Lan-\ndesbank? Das Problem ist extrem komplex und sehr \nvielschichtig. Deshalb lassen Sie mich kurz auf drei \nwichtige Fragen eingehen. \n\nErstens: Risikoverzicht oder Risikobegrenzung? Im \nSonderbericht hei\u00dft es auf Seite 86 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSelbst \nein extrem unwahrscheinliches, aber nicht v\u00f6llig \nausschlie\u00dfbares Risiko h\u00e4tte zum Verzicht auf diese \nGesch\u00e4fte bzw. der Begrenzung der Volumenausweitung \nf\u00fcr ein \u00f6ffentlich-rechtliches Institut f\u00fchren m\u00fcssen.\u201c \n\nWas hei\u00dft aber Verzicht auf ein extrem unwahrscheinli-\nches, aber nicht v\u00f6llig ausschlie\u00dfbares Risiko? Was \nbedeutet das f\u00fcr das Unternehmen und was bedeutet das \nf\u00fcr den Freistaat? Auf der einen Seite entstehen keine \nRisiken mehr, wir verlangen Sicherheit. Auf der anderen \nSeite muss man allerdings konstatieren: Unternehmertum \nist immer mit Risiko verbunden. Das gilt auch f\u00fcr Unter-\nnehmen des Staates. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nDieses Risiko darf nicht ausufern. Dar\u00fcber sind wir uns \nwahrscheinlich einig. Staatsunternehmen muss und wird \nes immer geben, gerade in Bereichen, in denen der Staat \neine ureigene Aufgabe hat. Ich denke da zum Beispiel an \nFlugh\u00e4fen. Ich meine damit nicht diejenigen, die ein \nbisschen Urlaubsverkehr abwickeln, sondern solche, die \nin privater Hand den gesamten Flugverkehr nicht abwi-\nckeln k\u00f6nnen. Gleiches gilt auch f\u00fcr eine F\u00f6rderbank. Wir \nhaben ja nach wie vor die S\u00e4chsische Aufbaubank in \nunserem Besitz. \n\nAber kann man ein Unternehmen mit null Risiko f\u00fchren? \nEine v\u00f6llige Unt\u00e4tigkeit aus Angst vor einem Risiko kann \nhier keiner wollen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber es muss kalkulierbar bleiben!) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir uns \u2013 Sie haben recht \u2013 \u00fcber die \nGrenzen der Risikobereitschaft unterhalten. \n\n 11498\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nZweitens: Patronatserkl\u00e4rungen oder operative Steue-\nrung? Der Rechnungshof thematisiert die Patronatserkl\u00e4-\nrung. Aber die Patronatserkl\u00e4rung muss man unter ver-\nschiedenen Aspekten beleuchten. Die Patronatserkl\u00e4rung \nwar kein Blankoscheck f\u00fcr die Bank, denn die Risikoab-\nw\u00e4gung war in einem dreischichtigen Modell abgedeckt. \n\nDie oberste Schicht ist die Patronatserkl\u00e4rung. Sie wurde \nbei Einrichtung der Gesellschaft eingef\u00fchrt und sie stellt, \nrein theoretisch betrachtet, eine unbegrenzte Haftung f\u00fcr \nalle Gesch\u00e4fte dar. Sie war notwendig f\u00fcr das Kundenver-\ntrauen und f\u00fcr das Rating. Aber die Patronatserkl\u00e4rung ist \nnicht allein entscheidend f\u00fcr das Risiko. \n\nEs gibt eine zweite Schicht, die Krediterm\u00e4chtigung. Der \nRisikorahmen wurde durch die Krediterm\u00e4chtigungen \ngesetzt, die der Kreditausschuss in der H\u00f6he begrenzte. \n\nDie dritte Schicht bedeutet die Einsch\u00e4tzung der Risiken, \nder Liquidit\u00e4ts- und Marktpreisrisiken. In der dritten \nSchicht steuert der Vorstand im operativen Gesch\u00e4ft das \nRisiko. \n\nMein Fazit lautet: Wenn im operativen Gesch\u00e4ft das \nRisiko richtig gesteuert wird, ist die Haftung faktisch \nbegrenzt. \n\nDrittens. Regressanspr\u00fcche. Im Bericht des S\u00e4chsischen \nRechnungshofes werden die Regressanspr\u00fcche struktu-\nriert. Dies entspricht auch unserer Pr\u00fcfung. Die Pr\u00fcfung \nder Schadensersatzanspr\u00fcche ist aber komplex und mit \ngr\u00f6\u00dferen rechtlichen und tats\u00e4chlichen Unsicherheiten \nbehaftet. Wir werden den Rechnungshof und den Haus-\nhalts- und Finanzausschuss weiterhin \u00fcber den Fortgang \nder Anspruchspr\u00fcfungen informieren. \n\nWas sind nun die n\u00e4chsten Schritte? In den n\u00e4chsten \nMonaten steht eine Menge Arbeit vor uns. Dabei werden \nwir mit dem Rechnungshof eng zusammenarbeiten. Am \n2. Juni, also in drei Wochen, wird es zu einem Gespr\u00e4ch \nauf Arbeitsebene zur T\u00e4tigkeit der Beteiligungsverwal-\ntungen kommen. \n\nIch bitte, dem Beschlussvorschlag zuzustimmen und den \nBericht zur Kenntnis zu nehmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \nweiteren Redebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, rufe \nich den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion auf. Herr \nDr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der \u00c4nde-\nrungsantrag liegt Ihnen vor. Herr Finanzminister, ich habe \nbei Ihrer Rede ein wenig an die Buddenbrooks denken \nm\u00fcssen. Vielleicht erinnern Sie sich noch, dass dort unter \nanderem gesagt worden ist: \u201eTue emsig deine Gesch\u00e4fte, \naber tue sie so, dass du bei Nacht noch ruhig schlafen \nkannst.\u201c \n\nDie Gesch\u00e4fte, die die Landesbank gemacht hat, waren \neigentlich dergestalt, dass keiner der Verantwortlichen \nauch nur eine Nacht h\u00e4tte ruhig schlafen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nInsofern war das, was Sie ausgef\u00fchrt haben, eben nicht \ndas Lehrenziehen aus dem Scheitern, und die Verantwort-\nlichen sind immer noch nicht zur Rechenschaft gezogen \nworden \u2013 weder politisch, noch die Schadenersatzforde-\nrungen betreffend. Deshalb ist es wohl so, wie es bei \nvielen Antr\u00e4gen von uns ist: Sie werden aus Prinzip \nabgelehnt. \n\nHier aber wundere ich mich schon \u00fcber die Koalition. Bei \nBeratenden Empfehlungen des Rechnungshofes wird \nsonst immer alles zustimmend zur Kenntnis genommen. \nDer Bericht des  Stasi-Unterlagen-Beauftragten wird \nnat\u00fcrlich sehr zustimmend zur Kenntnis genommen. \n\nAber jetzt, wenn es um einen Bericht geht, der gravieren-\ndes Versagen der Staatsregierung zusammenfasst, auf-\ndeckt und dokumentiert, wollen Sie nat\u00fcrlich nicht \nzustimmen, weil Sie wissen, dass Sie die Verantwortung \nf\u00fcr dieses Desaster tragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir wollen aber, dass der Landtag zustimmt. Deshalb \nsteht auch im ersten Punkt, dass die Unterrichtung zu-\nstimmend zur Kenntnis genommen wird und dass sich der \nLandtag die Feststellungen zu eigen macht. Sie haben \ngesagt, wir m\u00fcssen die Lehren ziehen. Das ist der \nPunkt 1, den wir hier fordern. \n\nZum Punkt 2 hat Kollege R\u00f6\u00dfler erkl\u00e4rt, die CDU w\u00fcrde \ndiesem Punkt 2 deshalb nicht zustimmen, weil das im \nHaushalts- und Finanzausschuss alles regelm\u00e4\u00dfig getan \nwerden w\u00fcrde. \n\nIch stelle fest \u2013 vielleicht k\u00f6nnen Sie es noch richtigstel-\nlen \u2013, dass bisher im Haushalts- und Finanzausschuss in \nkeinem einzigen Fall die Geltendmachung von rechtlich \ndurchsetzbaren Anspr\u00fcchen auf Schadensersatz gegen\u00fcber \ndem aus Sicht des Rechnungshofes verantwortlichen \nPersonenkreis in Staatsregierung, Staatsministerien und \nVorstand, Verwaltungsrat, Kreditausschuss der Sach-\nsen LB zur Sprache gekommen ist. In keinem einzigen \nFall sind bisher Schadensersatzanspr\u00fcche geltend ge-\nmacht worden. \n\nInsofern geht es hier um den Auftrag des Landtages, diese \nSchadensanspr\u00fcche geltend zu machen. Genau das ist \nGegenstand des Punktes 2. Da das bisher nicht geschehen \nist, ist auch dieser Punkt dringend notwendig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\ndarf zu dem Antrag? \u2013 Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Noch einmal zu Punkt 2, \nverehrte Frau Vorsitzende. Das ist zum Beispiel eine der \nAussagen, die der Landesrechnungshof in seinem Bericht \nmacht. Die Pr\u00fcfung von Regressanspr\u00fcchen obliegt \n\n 11499\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nweniger dem Landtag als vielmehr dem SMF; so stellt es \nauch der Rechnungshof in seinem Bericht dar. Ich denke, \ndas tut das SMF auch. Es hat berichtet. Wir folgen mit der \nAblehnung dieses Punktes 2 eigentlich auch dem, was der \nLandesrechnungshof in seinem Bericht schreibt. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nAch so, der schreibt noch viel mehr!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nweitere Diskussionen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wird jetzt \npunktweise Abstimmung zum Antrag beantragt? \u2013 Ich \nw\u00e4re sehr dankbar, wenn mir wenigstens jemand antwor-\nten w\u00fcrde, denn je sp\u00e4ter es wird, umso schlimmer wird \nes. \u2013 Also keine punktweise Abstimmung. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag Drucksache 4/15529 auf. \nWer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag doch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Beschlussempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses in der Drucksache 4/15412 auf. Wer \nist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltun-\ngen ist der Beschlussempfehlung mit Mehrheit zuge-\nstimmt worden. \n\nKann ich damit den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen oder \ngibt es noch Erkl\u00e4rungen? \u2013 Gut. \n\n \nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Wir sind dem Landesrech-\nnungshof sehr dankbar f\u00fcr diesen Bericht. Wir sind vor \nallem deshalb dankbar, weil er weites Licht ins Dunkel \ngebracht hat. Er deckt die Ursachen f\u00fcr die Schieflage der \nS\u00e4chsischen Landesbank auf und benennt klar die Ver-\nantwortlichen. \n\nNachdem meine Fraktion den Bericht gelesen hat, war f\u00fcr \nuns die bitterste Erkenntnis die, dass die Staatsregierung \ndie Krise h\u00e4tte verhindern k\u00f6nnen, wenn sie denn ihre \nAufsichtspflicht richtig wahrgenommen h\u00e4tte. Jenseits \naller Debatten um neue Regeln f\u00fcr die internationalen \nFinanzm\u00e4rkte, mehr Kontrollen von Finanzprodukten und \nFinanzakteuren, verbesserter Standards bei den Rating-\nAgenturen und anderer Ma\u00dfnahmen mehr, h\u00e4tte es ge-\nn\u00fcgt, wenn die Verantwortlichen einfach nur ihren Job \ngemacht h\u00e4tten. Durch dieses Fehlverhalten haben wir \nnicht nur die S\u00e4chsische Landesbank, sondern auch jede \nMenge Vertrauen verloren. \n\nWir m\u00fcssen nach dem Sonderbericht des Rechnungshofes \ndavon ausgehen, dass die Verantwortlichen entweder \nnicht ausreichend informiert waren \u00fcber die Wertpapiere, \ndie sie in gro\u00dfem Stil gekauft haben \u2013 dann h\u00e4tten sie \ngegen ihre Sorgfaltspflicht versto\u00dfen; oder aber die \nVerantwortlichen haben wider besseres Wissen gehandelt \nund f\u00fcr einen kleinen Zinsvorteil \u2013 man k\u00f6nnte auch \nsagen, aus reiner Geldgier \u2013 immense Risiken in Kauf \ngenommen. Damit h\u00e4tten sie gegen die geltenden Sorg-\nfaltsregeln des Metiers versto\u00dfen. Wahrscheinlich haben \ndie Verantwortlichen gegen eine weitere Regel versto\u00dfen, \nn\u00e4mlich die der Fristenkongruenz. Demnach h\u00e4tten \nl\u00e4ngerfristige Engagements nicht kurzfristig finanziert \nwerden d\u00fcrfen. Die Krise h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen, \nwenn die Verantwortlichen allein diese Regel beachtet \nh\u00e4tten. \n\nDer Bericht zeigt, es gab dar\u00fcber hinaus andere Gelegen-\nheiten, die Schieflage der Sachsen LB zu verhindern. Zum \nBeispiel an der Stelle, als es um das neue Gesch\u00e4ftsmo-\ndell der SLB als Kapitalmarktbank ging. Da h\u00e4tte das \nSMF einschreiten und erkl\u00e4ren m\u00fcssen, dass dieses \n\nGesch\u00e4ftsmodell nichts mehr mit der eigentlichen Aufga-\nbe einer Landesbank, n\u00e4mlich der Struktur- und Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung in Sachsen, zu tun hatte und damit nicht \nmehr im \u00f6ffentlichen Interesse des Landes war. Stattdes-\nsen aber hat das SMF auf den Nutzen f\u00fcr den Staatshaus-\nhalt geschielt und die Aussicht, Gewinne und Steuerzah-\nlungen zu erzielen, als \u00f6ffentliches Interesse dargestellt. \n\nGrobe Fehler wirft der Rechnungshof dem SMF bei der \nBewertung der durch die SLB abgegebenen Patronatser-\nkl\u00e4rung gegen\u00fcber der Tochtergesellschaft Sachsen LB \nEurope plc (SLBE) vor. W\u00e4hrend das SMF das Vorgeben \nder SLB als \u201eim Bankenbereich \u00fcblich\u201c bewertete, h\u00e4tte \nes nach Artikel 94 der Verfassung des Freistaates einer \nErm\u00e4chtigung durch den Gesetzgeber, also den Landtag, \nbedurft. Das SMF hat nicht nur vers\u00e4umt, diese Erm\u00e4chti-\ngung beim Parlament einzuholen; es hat auch vers\u00e4umt \nfestzustellen, dass es f\u00fcr die Abgabe der Patronatserkl\u00e4-\nrung keinerlei gesetzliche Grundlage gegeben hat. In \ndieser Sache ist eine Organklage der GR\u00dcNEN-Fraktion \nvor dem S\u00e4chsischen Verfassungsgericht anh\u00e4ngig. \n\nSchlie\u00dflich, so der Rechnungshof, habe das SMF nicht \nmal die mit der Patronatserkl\u00e4rung verbundenen Risiken \n\u00fcberwacht. Auch den Umfang der Risiken habe das SMF \nnicht begrenzt: \u201eSelbst nachdem die SLBE Garantien in \nMilliardenh\u00f6he mit Wissen des SMF gegen\u00fcber Zweck-\ngesellschaften \u00fcbernommen hatte, ist nichts geschehen\u201c, \nso der Rechnungshof in seinem Bericht. \n\nDie Patronatserkl\u00e4rung und das Versagen der Staatsregie-\nrung haben das Land an den finanziellen Abgrund gef\u00fchrt. \nAm Ende war die Sachsen LB ein Gesamtrisiko von \naberwitzigen 43 Milliarden Euro eingegangen \u2013 der Etat \ndes Freistaates verf\u00fcgt nur \u00fcber knapp 17 Milliar-\nden Euro. Das zeigt, wie verantwortungslos die Gesch\u00e4fte \nder Sachsen LB waren. \n\nF\u00fcr uns ist deshalb ganz klar: Die Verantwortlichen \nm\u00fcssen f\u00fcr den Schaden, den sie dem Land zugef\u00fcgt \nhaben, zur Kasse gebeten werden. Die Staatsregierung hat \nzugesagt, die Haftungsanspr\u00fcche zu pr\u00fcfen. Ergebnisse \nliegen bislang noch nicht vor. Angesichts der schwierigen \n\n 11500\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nInteressenanlage fordern wir die Staatsregierung noch \neinmal nachdr\u00fccklich auf, dieser Ank\u00fcndigung endlich \nauch nachzukommen. Egal, was die ganze Sache kostet, \nwir m\u00fcssen diesen Schritt tun. Nach all dem, was wir \nheute wissen, ist der Schritt nur konsequent. Dar\u00fcber \nhinaus sind wir es den Steuerzahlerinnen und Steuerzah-\n\nlern in diesem Lande schuldig, auch diejenigen an den \nKosten zu beteiligen, die sie verursacht haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/15366, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \njemand das Wort zu nehmen? \u2013 W\u00fcnscht der Berichter-\nstatter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir stimmen \nnun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses in der Drucksache 4/15366 ab. Wer ist \n\ndaf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist der \nBeschlussempfehlung mit Mehrheit zugestimmt und ich \nschlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/15431 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nIch komme zur Abstimmung. Wir stimmen ab \u00fcber die in \nder Drucksache 4/15431 enthaltene Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zur \nDrucksache 4/14719. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist die Einzelabstim-\nmung, die Sie als FDP noch nachgereicht haben. Sie \nhatten eine Einzelabstimmung begehrt, die ich jetzt \naufgerufen habe. \n\nIch wiederhole es noch einmal: Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zur \nDrucksache 4/14719. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen dagegen wurde der Beschlussempfehlung \ndennoch mit Mehrheit zugestimmt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne \nvon \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/15432 \n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \nIhnen die genannte Sammeldrucksache vor. Zun\u00e4chst \nfrage ich, ob einer der Berichterstatter eine m\u00fcndliche \nErg\u00e4nzung vornehmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDa keine Aussprache gew\u00fcnscht wird, k\u00f6nnen wir zur \nAbstimmung kommen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen hat die Linksfraktion ihre abweichende \nMeinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser Be-\nschlussempfehlungen liegt Ihnen zur Drucksache 4/15432 \nschriftlich vor. \n\nEs ist mir jetzt noch angetragen worden, dass die FDP-\nFraktion eine Erg\u00e4nzung zu dieser Liste haben m\u00f6chte. \n\n 11501\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 136. Sitzung 14. Mai 2009 \n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, dass Sie das noch auf der Ihnen \nvorliegenden Liste erg\u00e4nzen. Es geht dabei um die Sei-\nten 179 und 180, das ist die Nr. 04/04471/2 betreffs \nStaatsanwaltschaft. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \n\nder Sammeldrucksache durch den Landtag zugestimmt \nund auch dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir haben die Tagesordnung der 136. Sitzung abgearbei-\ntet. Wir treffen uns morgen fr\u00fch, 10:00 Uhr, hier wieder. \nIch w\u00fcnsche Ihnen allen eine gute Nachhausefahrt. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:24 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 11502\n\n\n",
    "status": 200
}