{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-03-30T11:25:38Z",
        "Last-Modified": "2006-03-30T12:19:07Z",
        "Last-Save-Date": "2006-03-30T12:19:07Z",
        "SourceModified": "D:20060330111745",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1188",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-03-30T11:25:38Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-03-30T12:19:07Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/43 16.03.2006",
        "dcterms:created": "2006-03-30T11:25:38Z",
        "dcterms:modified": "2006-03-30T12:19:07Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-03-30T11:25:38Z",
        "meta:save-date": "2006-03-30T12:19:07Z",
        "modified": "2006-03-30T12:19:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1897",
            "3584",
            "3017",
            "2039",
            "5108",
            "3534",
            "5739",
            "5445",
            "5582",
            "5599",
            "5484",
            "5393",
            "5437",
            "4869",
            "5131",
            "4968",
            "5326",
            "5696",
            "5772",
            "5278",
            "5437",
            "5570",
            "5137",
            "5556",
            "5153",
            "5072",
            "5719",
            "4209",
            "5087",
            "5043",
            "5392",
            "5451",
            "5472",
            "5200",
            "5132",
            "5665",
            "4660",
            "5204",
            "5308",
            "5607",
            "5402",
            "5785",
            "5476",
            "5855",
            "5591",
            "5583",
            "5697",
            "5257",
            "4823",
            "5534",
            "5396",
            "5169",
            "6048",
            "4920",
            "5686",
            "5422",
            "5596",
            "6005",
            "5555",
            "4421",
            "5359",
            "5507",
            "5506",
            "5710",
            "4866",
            "5471",
            "5647",
            "5315",
            "5100",
            "5736",
            "5539",
            "5454",
            "5703",
            "5584",
            "4863",
            "4594",
            "5521",
            "5406",
            "4761",
            "5121",
            "4836",
            "5751",
            "5622",
            "5564",
            "5380",
            "5745",
            "5605",
            "5772",
            "5714",
            "5786",
            "4458",
            "5222",
            "5150",
            "5652",
            "5305",
            "5164",
            "5637",
            "5265",
            "5189",
            "5488",
            "5612",
            "5225",
            "4553",
            "4106",
            "5212",
            "5350",
            "3506",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-03-30T11:25:38Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060330111745",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-03-30T12:19:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/43 16.03.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_43_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/43 16.03.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:a11c1eb8-8222-4497-8c0f-2e84e6d8fee8",
        "xmpTPg:NPages": "108"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/43 16.03.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/43\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n43. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 16. M\u00e4rz 2006, Plenarsaal Schluss: 20:43 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3349 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 3349 \n Uwe Leichsenring, NPD 3349 \n Heinz Lehmann, CDU 3349 \n Uwe Leichsenring, NPD 3349 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 3349 \n\n1 Aktuelle Stunde 3350 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Gefl\u00fcgelpest/Vogelgrippe \u2013 \u00dcberwa-\n\nchungs-, Schutz- und Bek\u00e4mp-\nfungsma\u00dfnahmen in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktionen der CDU und \nder SPD 3350 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin  \nf\u00fcr Soziales 3350 \n\n Dr. Liane Deicke, SPD 3352 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 3353 \n Matthias Paul, NPD 3353 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3354 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3355 \n Andreas Heinz, CDU 3356 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3357 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3358 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3358 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3358 \n Kerstin Nicolaus, CDU 3358 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 3359 \n \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Bedrohung der Schulen in freier \n\nTr\u00e4gerschaft durch die K\u00fcrzungs-\npl\u00e4ne der Staatsregierung  \n\n Antrag der Linksfraktion.PDS 3360 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3360 \n Thomas Colditz, CDU 3361 \n Martin Dulig, SPD 3362 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3363 \n Torsten Herbst, FDP 3364 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3364 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3365 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 3366 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3368 \n Torsten Herbst, FDP 3369 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3369 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 3369 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3370 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 3371 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3371 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3372 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3372 \n\n2 Fragestunde  \n Drucksache 4/4535 3373 \n\n \u2013 Kritik des Europarates an Umsied-\nlung sorbischer D\u00f6rfer (Frage Nr. 1) 3373 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 3373 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3373 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n \u2013 Geplanter Holzeinschlag im Natur-\nschutzgebiet \u201eHeilige Hallen\u201c und auf \ndem Gebiet des Fl\u00e4chennaturdenkmals \n\u201eWaldfl\u00fcsschen\u201c, Gemarkung Gro\u00dfe \nKreisstadt Sebnitz (Frage Nr. 3) 3374 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3374 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3374 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3374 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3374 \n\n \u2013 Umgebindehausland als  \nWeltkulturerbe (Frage Nr. 2) 3374 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 3374 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3374 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3375 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3375 \n\n \u2013 Existenzgef\u00e4hrdungen durch Miet-\nnomadentum im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 8) 3375 \n\n Winfried Petzold, NPD 3375 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3375 \n\n \u2013 Fachkrankenhaus Gro\u00dfschweidnitz \n(Frage Nr. 4) 3376 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3376 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 3376 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3376 \n\n \u2013 Vergabe von Eintrittskarten f\u00fcr die \nFu\u00dfball-Weltmeisterschaft in Leipzig \nzu Sonderkonditionen an Beh\u00f6rden des \nFreistaates Sachsen (Frage Nr. 9) 3376 \n\n Winfried Petzold, NPD 3376 \n Hermann Winkler, Staatsminister und \n\nChef der Staatskanzlei 3377 \n\n \u2013 Aufgabe der Kreisfreiheit von G\u00f6rlitz \nund Hoyerswerda (Frage Nr. 5) 3377 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3377 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 3377 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 3377 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 3378 \n\n \u2013 Unzul\u00e4ssige Eingriffe leitender \nBediensteter des Stra\u00dfenbauamtes \nZwickau in den laufenden Arbeits-\nkampf der Dienstleistungsgewerkschaft \nVer.di vor Ort (Frage Nr. 6) 3378 \n\n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 3378 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3378 \n Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS 3378 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3378 \n \n\n \u2013 Haushaltskonsolidierung der Stadt \nG\u00f6rlitz (Frage Nr. 7) 3378 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 3378 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3379 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS 3379 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3379 \n\n \u2013 Eingriff in die Schulnetzplanung \nnach \u00a7 23a SchulG als Aufgabe der \nkommunalen Stadtverwaltung  \n(Frage Nr. 10) 3379 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 3379 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3380 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 3380 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3380 \n\n \u2013 Beendigung der unzul\u00e4ssigen Ein-\nflussnahme des Regionalschulamtes \nZwickau auf die Anmeldung der \nSch\u00fcler der Mittelschule f\u00fcr das  \nSchuljahr 2006/2007 (Frage Nr. 11) 3380 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 3380 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3381 \n\n3 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes \nzum Abwasserabgabengesetz  \n\n Drucksache 4/4556, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU  \nund der SPD 3381 \n\n Uta Windisch, CDU 3381 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3382 \n\n4 Verbesserungen beim Vollzug von \nSanktionen im Jugendstrafrecht  \n\n Drucksache 4/4544, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 3383 \n\n Marko Schiemann, CDU 3383 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3385 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3385 \n Winfried Petzold, NPD 3387 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3387 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3388 \n Hermann Winkler, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 3389 \n Marko Schiemann, CDU 3389 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/4633 3390 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3390 \n Marko Schiemann, CDU 3391 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3391 \n Abstimmungen und Ablehnungen 3391 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/4544 3392 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 3392 \n\n Hermann Winkler, Staatsminister  \nund Chef der Staatskanzlei 3392 \n\n5 Aufforderung an den Ministerpr\u00e4si-\ndenten des Freistaates Sachsen zur \nAbgabe einer Regierungserkl\u00e4rung \n\u00fcber die Auswirkungen der  \nF\u00f6deralismusreform auf den  \nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/4119, Antrag der \nLinksfraktion.PDS 3393 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 3393 \n\n Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS 3393 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 3393 \n\n Marko Schiemann, CDU 3394 \n Martin Dulig, SPD 3396 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3396 \n Martin Dulig, SPD 3396 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3396 \n Holger Zastrow, FDP 3398 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3398 \n Holger Zastrow, FDP 3398 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3398 \n Holger Zastrow, FDP 3398 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3400 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 3401 \n Hermann Winkler, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 3403 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3404 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3404 \n\n6 Bilanz und Entwicklungsperspekti-\nven des s\u00e4chsischen Weinbaus als \nWirtschaftsfaktor und Kulturgut  \n\n Drucksache 4/4182, Antrag der \nFraktionen der CDU und  \nder SPD, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 3404 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 3404 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3406 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 3406 \n Dr. Liane Deicke, SPD 3406 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 3407 \n Matthias Paul, NPD 3407 \n Tino G\u00fcnther, FDP 3408 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 3409 \n\n Mirko Schmidt, fraktionslos 3410 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 3410 \n Mirko Schmidt, fraktionslos 3410 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3411 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 3412 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 4/4666 3412 \n\n Matthias Paul, NPD 3412 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 3412 \n Abstimmung und Ablehnung 3413 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/4632 3413 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3413 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/4182 3413 \n\n7 Bundesratsinitiative der  \nStaatsregierung gegen den Beitritt \nvon Rum\u00e4nien und Bulgarien zum \n1. Januar 2007 zur \u201eEurop\u00e4ischen \nUnion\u201c  \n\n Drucksache 4/4203, Antrag der \nFraktion der NPD 3413 \n\n Holger Apfel, NPD 3413 \n Peter Schowtka, CDU 3415 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 3416 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3417 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3418 \n Uwe Leichsenring, NPD 3419 \n Holger Apfel, NPD 3419 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3420 \n\n8 Realistische Schulkosten ermitteln \u2013 \nF\u00fcr eine verantwortungsvolle  \nPolitik im Umgang mit Schulen  \nin freier Tr\u00e4gerschaft  \n\n Drucksache 4/4543, Antrag der \nFraktion der FDP 3420 \n\n Torsten Herbst, FDP 3420 \n Rita Henke, CDU 3421 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3422 \n Martin Dulig, SPD 3423 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3423 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3423 \n Torsten Herbst, FDP 3423 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3423 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3424 \n Torsten Herbst, FDP 3424 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3425 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n9 Festlegung der Operationellen \nProgramme f\u00fcr die EU-\nF\u00f6rderperiode 2007  bis 2013  \n\n Drucksache 4/4538, Antrag der \nFraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3425 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3425 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 3427 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 3428 \n Mario Pecher, SPD 3429 \n Sven Morlok, FDP 3431 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3432 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3433 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3434 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3435 \n\n10 Wahl der Vertrauensleute f\u00fcr den \nWahlausschuss nach \u00a7 23 der  \nFinanzgerichtsordnung f\u00fcr die Wahl \nder ehrenamtlichen Richter der \nFinanzgerichtsbarkeit  \n\n Drucksache 4/4330,  Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 3435 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3435 \n\n11 Jahresbericht 2005  \n Drucksache 4/3602, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbe-\nauftragte  \n\n Drucksache 4/4541, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 3436 \n\n Volker Bandmann, CDU 3436 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3437 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3439 \n Holger Apfel, NPD 3440 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3442 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3443 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 3444 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3446 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3447 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n12 Vergabebericht f\u00fcr das Jahr 2004  \n Drucksache 4/2461, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n Drucksache 4/4562, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3448 \n\n Jutta Schmidt, CDU 3448 \n Stefan Brangs, SPD 3448 \n Sven Morlok, FDP 3448 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3448 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3449 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 3449 \n\n Jutta Schmidt, CDU 3449 \n Stefan Brangs, SPD 3449 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 3450 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/4558 3451 \n\n Zustimmung 3451 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/4559 3451 \n\n Zustimmung 3451 \n\n   \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3451 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 43. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau \nKlinger, Herr Neubert, Herr Hamburger, Frau Clau\u00df, Herr \nSch\u00f6n, Herr Nolle und Herr Baier. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 \nbis 10 folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion \n112 Minuten, Linksfraktion.PDS 84 Minuten, SPD-\nFraktion 49 Minuten, NPD-Fraktion 35 Minuten, FDP-\nFraktion 35 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion 35 Minuten, \nfraktionslose MdL jeweils 6 Minuten, Staatsregierung \n84 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen von den Fraktionen, \nden fraktionslosen MdL und der Staatsregierung entspre-\nchend dem jeweiligen Bedarf auf die Tagesordnungspunk-\nte verteilt werden. \n\nIch bitte zur Kenntnis zu nehmen, dass Tagesordnungs-\npunkt 15, Kleine Anfragen, zu streichen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Im Namen der NPD-Fraktion beantrage ich \nnach \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Erweiterung \nder Tagesordnung um den Punkt \u201eWahlen zum Wahlbe-\nwertungsausschuss\u201c. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die NPD-Fraktion hat uns \ngestern einen neuen Wahlvorschlag vorgelegt. Nicht \nzuletzt seit der gestrigen Debatte zum Thema \u201eBek\u00e4mp-\nfung des Rechtsextremismus\u201c haben gerade die Koaliti-\nonsfraktionen erheblichen Beratungsbedarf zu ebendieser \nPersonalie. Wir sehen uns daher au\u00dferstande, bereits in \ndieser Plenarwoche \u00fcber die Sache zu entscheiden und in \nden n\u00e4chsten Wahlgang einzutreten. Das April-Plenum \nsehen wir als fr\u00fchesten Zeitpunkt an, den Prozess fortzu-\nsetzen. \n\nWir bitten diesen Antrag auf Erweiterung der Tagesord-\nnung abzulehnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Das ist eine ziemlich plumpe Ausrede, eine \nUngeheuerlichkeit. F\u00fcr den Fall, dass die Abstimmung \nergibt, dass die Wahl nicht heute stattfindet, beantrage ich \nf\u00fcr meine Fraktion die sofortige Einberufung eines \nSonderpr\u00e4sidiums. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem Antrag der NPD-\nFraktion weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bringe ich den Antrag der NPD-Fraktion, der \nbegehrt, dass heute eine weitere Wahl eines Mitgliedes \ndes Wahlpr\u00fcfungsausschusses auf Vorschlag der NPD-\nFraktion stattfindet, zur Abstimmung. Wer dem Antrag \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser Wahl-\nvorschlag mehrheitlich abgelehnt und kann heute nicht \nauf die Tagesordnung gesetzt werden. \n\nIch bitte jetzt, den Antrag auf Sondersitzung des Pr\u00e4sidi-\nums inhaltlich zu begr\u00fcnden. Ein Grund muss angegeben \nwerden. Das ist doch ganz klar. \u2013 Bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Sie selbst, Herr Pr\u00e4sident, haben uns aufge-\nfordert, einen Wahlvorschlag einzureichen, um den vakant \ngewordenen Posten im Wahlpr\u00fcfungsausschuss zu beset-\nzen. Das haben wir so gemacht. Wir haben gestern zwei \nMal keine Mehrheit f\u00fcr unseren Wahlvorschlag gefunden \nund dann einen n\u00e4chsten Wahlvorschlag eingereicht, der \u2013 \nwiederum gegen alle Regeln des Parlamentarismus \u2013 \neinfach von der Tagesordnung abgew\u00e4hlt wurde. Dieses \nSpielchen wollen wir nicht l\u00e4nger mitmachen. Das muss \nunbedingt im Pr\u00e4sidium besprochen werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Beschl\u00fcsse des Pr\u00e4sidiums \nk\u00f6nnen durch Abstimmung hier im Landtag verst\u00e4rkt bzw. \nneu formuliert werden. Die Abstimmung hat soeben \nstattgefunden. Dieser Beschluss des Landtages besagt, \ndass dieser Punkt nicht auf die heutige Tagesordnung \ngesetzt wird. Ich sehe jetzt keine Veranlassung, aufgrund \ndieser Ablehnung eine Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums \neinzuberufen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Wir haben den  \nGrund genannt und damit findet das statt!) \n\n\u2013 Wenn ich es richtig verstanden habe, ist der Grund, \ndar\u00fcber zu sprechen, dass Sie heute einen Vorschlag f\u00fcr \ndie Wahl Ihres Kandidaten in den Wahlpr\u00fcfungsausschuss \neinbringen wollen. Habe ich das so richtig verstanden? \n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein, Herr Pr\u00e4sident, das \nhaben Sie nicht richtig verstanden. Der Grund ist, dass \nhier Minderheitenrechte beschnitten werden. Das ist f\u00fcr \neine Oppositionsfraktion nicht hinnehmbar. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. Dann werden wir das tun. \nZuvor hat jedoch der Abg. Herr Weckesser gebeten, eine \npers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung aufgrund des letzten Tagesord-\nnungspunktes der gestrigen Plenarsitzung abzugeben. \nDanach werden wir eine Pr\u00e4sidiumssitzung durchf\u00fchren. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Um Zweifel \nauszur\u00e4umen, m\u00f6chte ich zur gestrigen Debatte Folgendes \nerkl\u00e4ren: Ich hatte nicht die Absicht, die Schlacht aus dem \n\n 3349\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nStadtrat \u00fcber die Beschlussfassung hier im Landtag \nfortzuf\u00fchren und habe mich deshalb \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Weckesser, k\u00f6nnten Sie \nbitte ins Mikrofon sprechen. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Ich habe mich \ndeshalb gestern nicht beteiligt. Meine Ablehnung zu \ndiesem aus meiner Sicht unredlichen Antrag der Kollegen \nder GR\u00dcNEN wollte ich bei der vorgesehenen namentli-\nchen Abstimmung deutlich machen. Da diese nicht \nstattgefunden hat, ist meine Gegenstimme sozusagen im \nallgemeinen Get\u00fcmmel untergegangen. Da mein Kollege \nFr\u00f6hlich \u2013 das ist jetzt der Punkt \u2013 wiederholt vorbehalt-\nlose kollektive Zustimmung seitens meiner Fraktion \nangek\u00fcndigt hat, bleibt mir nichts anderes \u00fcbrig, als auf \ndiesem Weg aktenkundig zu machen, dass ich den Antrag \nder GR\u00dcNEN gestern abgelehnt habe. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nBevor wir die Pr\u00e4sidiumssitzung durchf\u00fchren, frage ich: \nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das \nnicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung mit der Streichung des Punktes 15 als von Ihnen \nbeschlossen. \n\nIch berufe jetzt die Pr\u00e4sidiumssitzung ein und bitte alle \nPr\u00e4sidiumsmitglieder in den Raum 3 zu kommen. \n\nWann es weitergeht, h\u00e4ngt von der L\u00e4nge der Pr\u00e4sidiums-\nsitzung ab. Ich vermute aber, dass wir im Anschluss sofort \nunsere Sitzung fortsetzen werden. \n\n(Unterbrechung von 10:08 Uhr bis 10:23 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen \njetzt zur Tagesordnung, die wir soeben beschlossen haben. \nEs ist aufgerufen \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Gefl\u00fcgelpest/Vogelgrippe \u2013 \u00dcberwachungs-,  \nSchutz- und Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Bedrohung der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft  \ndurch die K\u00fcrzungspl\u00e4ne der Staatsregierung \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 31 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD, \n\nFDP und GR\u00dcNE je 12 Minuten, Staatsregierung \n20 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nGefl\u00fcgelpest/Vogelgrippe \u2013 \u00dcberwachungs-,  \nSchutz- und Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktionen der \nCDU und der SPD ihren Redner jetzt sprechen lassen. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Zuerst die Ministerin!) \n\nAch, die Ministerin zuerst. Frau Orosz, nat\u00fcrlich. Wir \nh\u00f6ren Sie gern am Anfang. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nGefl\u00fcgelpest hat Europa und, wie wir alle wissen, inzwi-\nschen auch Deutschland erreicht. Dar\u00fcber haben die \nMedien in den letzten Wochen ausgiebig berichtet. Bevor \nich auf die veranlassten \u00dcberwachungs-, Schutz- und \n\nBek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen eingehe, gestatten Sie mir noch \neinige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen. \n\nDie Gefl\u00fcgelpest ist eine Tierseuche. Sie ist seit \n120 Jahren bekannt und wurde in Deutschland immer \nwieder erfolgreich bek\u00e4mpft. Diese Tierseuche stellt \nunver\u00e4ndert keine gr\u00f6\u00dfere Gefahr f\u00fcr die Menschen dar. \nJede diesbez\u00fcgliche Panikmache ist deplatziert. Es gibt \nderzeit weltweit keinen konkreten Anhaltspunkt daf\u00fcr, \ndass diese Tierseuche eine Grippepandemie beim Men-\nschen ausl\u00f6sen k\u00f6nnte. \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen ist zur Bek\u00e4mpfung \nder Tierseuche gut aufgestellt. Das Gefl\u00fcgelpestvirus vom \nStamm H5N1 wurde bisher bei Wildwasser- bzw. Greif-\n\n 3350\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nv\u00f6geln \u2013 es gibt zwei Ausnahmen, die Sie kennen, eine \nKatze und ein Marder \u2013 in Mecklenburg-Vorpommern, \nSchleswig-Holstein, Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Bran-\ndenburg und Niedersachsen nachgewiesen. Wir haben \nkeinen Fall in Sachsen. Die Infektion hat unter Wildv\u00f6-\ngeln zu vermehrten Todesf\u00e4llen gef\u00fchrt und wurde durch \nden Vogelzug inzwischen weltweit verbreitet. Das Virus \nist f\u00fcr unser Haus- und Nutztiergefl\u00fcgel hoch ansteckend. \nDeshalb haben wir uns schnell und umfassend daf\u00fcr \neingesetzt, die landwirtschaftlichen Best\u00e4nde in Sachsen \nzu sch\u00fctzen. \n\nDazu sind folgende Ma\u00dfnahmen veranlasst worden. Das \nWildvogelmonitoring wurde verst\u00e4rkt und haupts\u00e4chlich \nauf die Wildwasserv\u00f6gel konzentriert. Vom 15.02. bis \nzum 15.03. dieses Jahres wurden 1 840 verendete V\u00f6gel \ndurch die Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesund-\nheits- und Veterin\u00e4rwesen Sachsen untersucht. Zum \nVergleich: Vor diesem Zeitpunkt waren es innerhalb von \nf\u00fcnfeinhalb Monaten nur 220 Tiere. Im Rahmen dieser \nMonitoringuntersuchung wurden serologische Befunde \nauf Gefl\u00fcgelpestvirus erhoben. Es erfolgte ebenfalls eine \nUntersuchung durch das nationale Referenzlabor in \nRiems. Alle Untersuchungen waren jedoch in Bezug auf \ndas H5N1-Virus negativ. \n\nMeine Damen und Herren, seit gestern Abend ist uns \nbekannt, dass in einem Betrieb mit Nutztierbestand ein \npositiver Befund vorliegt, der von Riems best\u00e4tigt wurde. \nFest steht, und das sage ich hier ganz deutlich, dass dies \nnicht das hochpathogene Virus H5N1 ist, sondern ein so \ngenanntes niedrigpathogenes Virus. Unsere Leute sind im \nMoment vor Ort, um zu entscheiden, welche Ma\u00dfnahmen \nad\u00e4quat zu veranlassen sind. Sobald wir N\u00e4heres wissen, \nwerden wir heute im Hohen Hause dazu noch informie-\nren. \n\nAls weiteren Risikobereich, meine Damen und Herren, \nbetrachten wir nach wie vor die illegale Einfuhr von \nGefl\u00fcgelprodukten. Landesweit gibt es weiterhin verst\u00e4rk-\nte Grenzkontrollen. Mit diesen Kontrollen werden illegale \nEinfuhren von Gefl\u00fcgelfleisch und Gefl\u00fcgelfleischer-\nzeugnissen aus betroffenen L\u00e4ndern, wie zum Beispiel der \nT\u00fcrkei, Rum\u00e4nien, Russland, China, Thailand und weite-\nren, unterbunden. Bisher wurden 300 Kilogramm Fleisch \nund Fleischerzeugnisse sowie 300 Gramm Vogelfedern \nauf den Flugh\u00e4fen in Sachsen und durch mobile Zoll-\neinsatzgruppen gefunden und unsch\u00e4dlich gemacht. \nDar\u00fcber hinaus sind die Gefl\u00fcgelhalter verpflichtet, bei \ngeh\u00e4uften Todesf\u00e4llen oder sichtbarem Leistungsr\u00fcckgang \nin ihren Tierbest\u00e4nden besonders wachsam zu sein und \nder Ursache gezielt auf den Grund zu gehen. F\u00fcr die \nDiagnostik von Gefl\u00fcgelpest steht die Landesuntersu-\nchungsanstalt mit dem erforderlichen Spezialwissen und \nihrer technischen Ausr\u00fcstung zur Verf\u00fcgung. \n\nDie am 17.02.2006 bundesweit eingef\u00fchrte Stallpflicht \nwird in Sachsen strikt umgesetzt. Die 18 200 s\u00e4chsischen \nGefl\u00fcgelhalter zeigen dabei eine hohe Eigenverantwor-\ntung. Die Antr\u00e4ge auf Ausnahmegenehmigung sind \ngeringer als im Vorjahr. Sie betreffen insbesondere Lauf-\n\nv\u00f6gel, wie Strau\u00dfe und Emus, sowie Zoov\u00f6gel. Alle \nGefl\u00fcgelhaltungen unterliegen jetzt seuchenhygienischen \nSchutzma\u00dfnahmen. Die St\u00e4lle m\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig gerei-\nnigt und desinfiziert werden. Unbefugten ist der Zutritt \nverwehrt. Gr\u00f6\u00dfere Stallanlagen d\u00fcrfen nur in Schutzklei-\ndung betreten werden. Gefl\u00fcgelm\u00e4rkte, Ausstellungen und \n\u00c4hnliches sind zun\u00e4chst bis zum 30.04.2006 verboten. \n\nIch habe Ihnen bis hierher die Ma\u00dfnahmen aufgez\u00e4hlt, \nmeine Damen und Herren, mit denen die s\u00e4chsischen \nHaus- und Nutzgefl\u00fcgelbest\u00e4nde vor Ansteckung ge-\nsch\u00fctzt werden. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich f\u00fcr \nden Fall des Falles ger\u00fcstet sein, wenn also die Gefl\u00fcgel-\npest bei Wild- und Haustiergefl\u00fcgel in Sachsen auftreten \nsollte. \n\nIch kann Ihnen an dieser Stelle versichern: Auch dann \nsind die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Sachsen gut vorbereitet. \nZust\u00e4ndig sind die Lebensmittel\u00fcberwachungs- und \nVeterin\u00e4r\u00e4mter vor Ort, die Regierungspr\u00e4sidien, das \nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales als oberste \nVeterin\u00e4rbeh\u00f6rde sowie zur Mithilfe die St\u00e4dte und \nGemeinden. \n\nDie materiell-technische Ausstattung vor Ort, wie zum \nBeispiel Desinfektionsmittel, Desinfektionsanlagen oder \nAbsperrb\u00e4nder, wurde komplettiert. Es wurden Abspra-\nchen mit Feuerwehr, Polizei und Technischem Hilfswerk \ngetroffen. Spezielle Schutzkleidung steht allerorts bereit. \n\u00dcbungen wurden ebenfalls durchgef\u00fchrt. \n\nDie Gebietsk\u00f6rperschaften wurden und werden fachlich \nund informatorisch durch mein Haus unterst\u00fctzt. Selbst-\nverst\u00e4ndlich gibt es eine enge Abstimmung und Zusam-\nmenarbeit meines Hauses mit dem Ministerium f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft und dem Innenministerium \nsowie nat\u00fcrlich auch mit den Landkreisen und Kreisfreien \nSt\u00e4dten. \n\nSollte es einen Fall von H5N1-infizierten Wildv\u00f6geln \ngeben, wird ein Drei-Kilometer-Sperrbezirk im Radius \num den Fundort sowie ein Beobachtungsgebiet mit zehn \nKilometern Radius eingerichtet. Aus dem Sperrbezirk \nd\u00fcrften dann 21 Tage lang kein Gefl\u00fcgel, keine V\u00f6gel, \nkeine Eier und kein Gefl\u00fcgelfleisch verbracht werden. \nGefl\u00fcgelhaltungen d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich nur von Befug-\nten betreten werden. Die gleiche Regelung gilt f\u00fcr Gefl\u00fc-\ngel im Beobachtungsgebiet f\u00fcr 15 Tage. \n\nWegen des Nachweises des H5N1-Virus bei Katzen sind \nw\u00e4hrend dieser Zeiten sowohl im Sperrbezirk als auch im \nBeobachtungsgebiet Hunde an der Leine zu f\u00fchren und \nKatzen im Haus zu halten. \n\nWird H5N1 in einem Nutzgefl\u00fcgelbestand festgestellt, \nwird der Bestand sofort get\u00f6tet und unsch\u00e4dlich beseitigt. \nDie St\u00e4lle werden gereinigt und desinfiziert. Dar\u00fcber \nhinaus wird ermittelt, wie der Virus in den Bestand kam \nund ob er m\u00f6glicherweise in andere Best\u00e4nde verschleppt \nworden sein k\u00f6nnte. \n\nAuch in diesem Fall werden ein Sperrbezirk und ein \nBeobachtungsgebiet eingerichtet, in denen ein absolutes \n\n 3351\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nVerbringungsverbot f\u00fcr Gefl\u00fcgel, V\u00f6gel und deren \nFleisch und Erzeugnisse f\u00fcr mindestens 21 Tage gilt. \n\nDar\u00fcber hinaus wird eine weitere 15 bis 20 Kilometer \nreichende Pufferzone eingerichtet, in der das Verbringen \nvon Gefl\u00fcgelfleisch und Eiern f\u00fcr 30 Tage nur unter \nbestimmten Voraussetzungen erlaubt ist. \n\nAn den gro\u00dfen Zufahrtsstra\u00dfen werden Desinfektionsan-\nlagen eingerichtet. Die Einhaltung der Verbote wird in \ndiesen Gebieten besonders kontrolliert. Sollte also die \nGefl\u00fcgelpest festgestellt werden, wird ohne Zeitverzug \nmit den entsprechenden Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen begon-\nnen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Gefl\u00fcgelpest ist eine Tierseu-\nche. Mir ist bekannt und auch verst\u00e4ndlich, dass es in der \nBev\u00f6lkerung \u00c4ngste gibt. Wir kennen diese \u00c4ngste aus \nvielen Telefonaten mit besorgten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern. Ich will deshalb noch einmal meine Hinweise vom \nBeginn wiederholen: Die Gefl\u00fcgelpest stellt unver\u00e4ndert \nkeine gr\u00f6\u00dfere Gefahr f\u00fcr die Menschen dar. Es gibt \nweltweit keinen konkreten Anhaltspunkt daf\u00fcr, dass diese \nTierseuche eine Grippepandemie beim Menschen ausl\u00f6-\nsen k\u00f6nnte. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. \n\n(Kerstin Nicolaus, CDU: Die SPD!) \n\n\u2013 Bitte, die SPD-Fraktion. Frau Deicke, bitte. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte in meinem \nheutigen Beitrag zur Vogelgrippe \u00fcber die Gefahren \nsprechen, die tats\u00e4chlich oder vermeintlich von dieser \nTierseuche ausgehen. \n\nZun\u00e4chst ist klar: Deutschland ist von dieser Seuche \nbetroffen und Sachsen wird m\u00f6glicherweise davon nicht \nverschont bleiben. Bei der Bek\u00e4mpfung der Vogelgrippe \nm\u00fcssen wir uns wegen der Verbreitung des besonders \ngef\u00e4hrlichen H5N1-Virus \u00fcber Wildv\u00f6gel auf eine v\u00f6llig \nneue Situation einstellen. Mit fr\u00fcheren Seuchen ist diese \nArt der Gefl\u00fcgelpest kaum zu vergleichen. \n\nDie verendeten Wildv\u00f6gel, bei denen dieser Virus nach-\ngewiesen werden konnte, sind in unterschiedlichen, weit \nauseinander liegenden Teilen der Bundesrepublik gefun-\nden worden, was die Schwierigkeiten einer Eind\u00e4mmung \ndrastisch verdeutlicht. Wir werden uns h\u00f6chstwahrschein-\nlich auch \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum mit dieser Seuche \nbefassen m\u00fcssen. Die Gefahr kann aber verringert wer-\nden. Das Wichtigste sind dabei risikoorientierte Vorsor-\ngema\u00dfnahmen, mit denen das \u00dcbergreifen der Seuche auf \nNutztierbest\u00e4nde verhindert werden muss. \n\nEines muss man aber hier noch einmal ganz deutlich \nbetonen: Die Vogelgrippe ist eine Vogelgrippe. Deshalb \nhei\u00dft sie auch Vogelgrippe. Sie ist also eine Tierseuche, \n\ndie wir in den Griff bekommen m\u00fcssen. Die Wahrschein-\nlichkeit, dass der Virus bei uns auf den Menschen \u00fcber-\ngreift, sch\u00e4tzen Fachleute dagegen als sehr gering ein. \n\nDie Bev\u00f6lkerung braucht vor allem sachliche Informatio-\nnen, damit Panikmache entgegengewirkt werden kann. \nJeder B\u00fcrger sollte wissen, welche gesundheitlichen \nRisiken bestehen und welche Vorsorgema\u00dfnahmen er \nselbst treffen kann. \n\nBeispielgebend sind die Landkreise, die bereits Vogel-\ngrippeinformationen im Netz bereitstellen, wie zum \nBeispiel der Landkreis Delitzsch, aus dem ich stamme. \n\nAuf einer solchen Informationsplattform werden neben \nwesentlichen allgemeinen Informationen auch wichtige \nRufnummern bereitgestellt. Auch die Verbraucherzentra-\nlen spielen bei der Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung eine \nwichtige Rolle. Dort wurde dieses Thema mit dem Ziel \naufgegriffen, die notwendige Sachlichkeit herzustellen, \num vor Panikmache und unseri\u00f6sen Gesch\u00e4ftemachern zu \nwarnen, die schon jetzt die Angst der Bev\u00f6lkerung aus-\nnutzen und zum Beispiel Nothilfepakete gegen die Vogel-\ngrippe anbieten. \n\nIm Zusammenhang mit den aufgeregten Diskussionen \n\u00fcber die Bevorratung mit antiviralen Medikamenten wie \nzum Beispiel Tamiflu muss man feststellen: Hier sind \nHysterie und populistische Forderungen fehl am Platze. \nDie Weitergabe des H5N1-Virus von Mensch zu Mensch \nist derzeit kein Thema. Die Diskussion dar\u00fcber muss \njedoch Anlass sein, \u00fcber die Bek\u00e4mpfung von Pandemien \ninsgesamt ernsthafter als bisher nachzudenken. Denn auch \ndie Weltgesundheitsorganisation empfiehlt Pandemiepla-\nnungen bereits seit 1992. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Einen Plan in der \nSchublade zu haben ist aber nur die halbe Miete.  \nAuch das Handeln der L\u00e4nder untereinander muss gut \nabgestimmt sein. Fakt ist auf jeden Fall, dass sich klein-\nstaatliches Denken nicht zur Seuchenbek\u00e4mpfung eignet, \nweil es sich bei der Vogelgrippe nicht um ein regional \nbegrenztes, sondern um ein \u00fcber Staatsgrenzen hinweg \nauftretendes globales Problem handelt. \n\nIn diesem Zusammenhang muss noch ein Wort zur F\u00f6de-\nralismusreform gesagt werden. Auf Landesebene sehen \nwir uns mit dem Reformvorschlag vor etliche schwierige \nFragen gestellt. So kann zum Beispiel nicht abgesch\u00e4tzt \nwerden, wie sich k\u00fcnftig das Auseinandertriften von \nLebensmittel- und Futtermittelrecht sowie von Tierseu-\nchen- und Chemikalienrecht in einem solchen Fall aus-\nwirken wird. \n\nVor dem Hintergrund der aktuellen Ereignisse bez\u00fcglich \nder Vogelgrippe kann einem vor unklaren Rechtsfragen in \ndiesem Bereich angst und bange werden. Dazu werden in \nZukunft noch erhebliche Diskussionen zu f\u00fchren sein. \n\nMeine Schlussfolgerung aus all dem: Behalten wir einen \nk\u00fchlen Kopf! Vermeiden wir jede Panikmache und \ninformieren die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sachlich. Der \nFreistaat ist auf den Ernstfall gut vorbereitet. \n\n 3352\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nGestatten Sie mir zun\u00e4chst eine Vorbemerkung, mit der \nich an einen gestrigen Beitrag ankn\u00fcpfen muss. \n\nIch denke, wir sollten uns \u00fcberlegen, ob es k\u00fcnftig in \ndiesem Hause \u00fcblich wird, dass die Staatsregierung in \nAktuellen Debatten zuerst das Wort ergreift. Ich denke, es \nist zu \u00fcberlegen, ob dies so sein sollte. Ansonsten war ich \nbisher der Annahme, dass Regierungserkl\u00e4rungen vorher \nangek\u00fcndigt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nZum Thema selbst: Die Vogelgrippe hat inzwischen \nDeutschland erreicht. Noch vor Monaten h\u00e4tte man sich \ndies kaum vorstellen k\u00f6nnen. In Antworten, die ich auf \nKleine Anfragen erhielt, best\u00e4tigte mir die Staatsregie-\nrung, dass die Gefahr, dass diese Tierseuche nach \nDeutschland bzw. nach Sachsen eingeschleppt werden \nk\u00f6nnte, relativ gering sei. \n\nIch sage ausdr\u00fccklich \u2013 darin schlie\u00dfe ich mich der Frau \nStaatsministerin an \u2013: Wir haben alles zu diskutieren, was \ndie Gefahren abwendet. Das hei\u00dft in keinem Falle, dass \nwir uns bestimmter Panikmache anschlie\u00dfen. Das weisen \nwir, sollte es unterstellt werden, weit von uns. Aber man \nk\u00f6nnte so sagen: Wir d\u00fcrfen die Gefahren, die bestehen, \nweder unter- noch \u00fcbersch\u00e4tzen. Deswegen, meine ich, \nmuss man die Frage beantworten oder zumindest stellen: \nSind wir ausreichend auf den Ernstfall eingestellt? Auch \nhierzu m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich Fragen stellen, um zum \nweiteren \u00dcberlegen anzuregen. \n\nErstens. Ich bitte die Staatsregierung zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie \nTamiflu nicht rascher beschaffen kann, damit wir auf die \ninzwischen angesagten 20 % kommen und dies nicht erst \n2007 erreicht ist. Denn wenn wir \u2013 Frau Deicke hatte es \nerw\u00e4hnt \u2013 solche Dinge \u00fcber dubiose Anbieter auf dem \nMarkt erhalten, muss es auch m\u00f6glich sein, dass die \nstaatlichen Beh\u00f6rden rascher mit der Beschaffung voran-\nkommen. \n\nZweitens. Ich denke, wir sollten die Frage stellen: Sind \nwir, was den Katastrophenschutz betrifft, ausreichend \naufgestellt? Es kommt \u00e4u\u00dferst selten vor, dass ich die \nBemerkung eines CSU-Abgeordneten und Ministers zu \n\u00fcberlegen gebe. Aber wenn Bundesminister Seehofer die \nFrage stellt, ob der Bund in dieser Angelegenheit nicht \nmehr Kompetenzen haben m\u00fcsste, dann sollten wir dies \nzumindest \u00fcberlegen. Frau Deicke hat v\u00f6llig Recht: Diese \nGefl\u00fcgelpest macht nicht an L\u00e4ndergrenzen halt, und wir \nd\u00fcrfen uns hier nicht in Kleinstaatereistreit begeben. \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen die Frage stellen: K\u00f6nnen wir uns \ngegenw\u00e4rtig eine Umstrukturierung und gegebenenfalls \n\nPersonalabbau in der Landesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das \nGesundheits- und Veterin\u00e4rwesen leisten? \u2013 Das k\u00f6nnen \nSie. Ich bezweifle es ernsthaft; denn wir haben keinerlei \npersonelle Reserven, wenn es wirklich ernst werden \nsollte. Es geht nicht um die Verwaltung. Sie wissen genau, \ndass beispielsweise eine Zentralisierung im Gange ist, die \nich prinzipiell ablehne und die zu Neustrukturierungen \nf\u00fchrt, die sich erst einarbeiten m\u00fcssen und die die Prob-\nleme eher versch\u00e4rfen. \n\nViertens. Ich denke, wir k\u00f6nnen die Dinge nicht allein auf \ndie Kommunen abw\u00e4lzen. Sie haben immer wieder in der \nBeantwortung von Anfragen deutlich gemacht, dass die \nkommunalen Lebensmittel- und Veterin\u00e4r\u00e4mter gegen-\nw\u00e4rtig nicht ausreichend personell besetzt sind. Hier \nerwarte ich, dass es zu einer Novellierung des Gesetzes \n\u00fcber den \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst kommt, in der \ndie jetzigen Empfehlungen gesetzlich festgeschrieben \nsind. Das bedeutet, dass wir dann entsprechend unmittel-\nbar in die Verantwortung genommen werden m\u00fcssen. \n\nF\u00fcnftens. Ich bitte darum, dass die Staatsregierung pr\u00fcfen \nm\u00f6ge, ob \u00fcber das, was im Internet steht, vielleicht auch \u2013 \nbei den vielen Brosch\u00fcren, die herausgebracht werden \u2013 \neine Aufkl\u00e4rungsbrosch\u00fcre ver\u00f6ffentlicht wird, in der den \nMenschen an die Hand gegeben wird, wie sie sich in \ndieser komplizierten Situation zu verhalten haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich bin der Meinung, dass im \nMittelpunkt der Problematik die Vorbereitung auf den \nErnstfall stehen sollte, das hei\u00dft die rechtzeitige Eruierung \ndessen, was notwendig ist, sollte es zu einer so genannten \nPandemiesituation kommen, oder auch Ma\u00dfnahmen, die \nhelfen k\u00f6nnen, ein derartiges Szenario zu verhindern. \n\nIch m\u00f6chte betonen, dass es f\u00fcr die Menschen wichtig \nsein muss und nicht f\u00fcr die Pharma-Industrie und andere \nWirtschaftszweige, die momentan von dieser Situation \nprofitieren. Ich betone dies deshalb, weil die \u00f6ffentliche \nDebatte zeitweise fast noch davon dominiert ist, welches \nBundesland die meisten Vorr\u00e4te an den antiviralen Medi-\nkamenten Tamiflu oder Relenza hortet. \n\nVerschiedene namhafte Forscher haben bereits seit einiger \nZeit gefordert, die Mittel und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \ngrundlegende Erforschung des Virus stark aufzustocken. \nNur wenn so viele Erkenntnisse wie m\u00f6glich \u00fcber die \nFunktionsweise der verschiedenen Virustypen und die Art \nund Weise, wie sich diese ver\u00e4ndern, vorliegen, werden \ndie Wissenschaftler tats\u00e4chlich in der Lage sein, im \nErnstfall schnell einen wirksamen Impfstoff zu entwi-\nckeln. In diesem Bereich, n\u00e4mlich bei der Mittelbereitstel-\nlung f\u00fcr die Forschungseinrichtungen speziell zu diesem \nZweck, hat es in der Vergangenheit erhebliche Defizite \ngegeben. \n\n 3353\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nViel wesentlicher ist aber, dass schnellstens ausreichende \nKapazit\u00e4ten f\u00fcr die Produktion der potenziell wirksamen \nImpfstoffe geschaffen werden. Wenn schon die als Vor-\nsorgema\u00dfnahme durchzuf\u00fchrende Beschaffung des \nbegrenzt wirksamen Impfstoffes Tamiflu f\u00fcr 20 % der \ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung nach Auskunft des s\u00e4chsischen \nSozialministeriums erst 2007 abgeschlossen sein soll, \nfrage ich mich ernsthaft, wie lange es dauern soll, im \nErnstfall einen neu entwickelten Impfstoff in ausreichen-\nder Menge zu produzieren. \n\nDie Staatsregierung sollte sich im Rahmen ihrer Kompe-\ntenzen und gegen\u00fcber dem Bund daf\u00fcr einsetzen, dass die \nnotwendigen Kapazit\u00e4ten schnellstens geschaffen werden. \nDer Aussage von Bundesgesundheitsministerin Ulla \nSchmidt, dass bei einer m\u00f6glichen Pandemie innerhalb \nvon drei bis sechs Monaten gen\u00fcgend Impfstoff f\u00fcr die \ngesamte Bev\u00f6lkerung zur Verf\u00fcgung stehen soll, kann ich \nangesichts der schon jetzt bei Tamiflu bestehenden Pro-\nduktionsschwierigkeiten keinen Glauben schenken. \nWichtig ist in diesem Zusammenhang vor allem auch, \ndass die Kompetenzverteilung diesbez\u00fcglich klar geregelt \nwerden muss. F\u00fcr F\u00e4lle wie die Gefahr der Vogelgrippe \noder andere m\u00f6gliche Seuchen ist es zwingend notwen-\ndig, dass die Kompetenzen ganz klar beim Bund angesie-\ndelt werden, um ein einheitliches Vorgehen sicherzustel-\nlen. \n\nDass sich verschiedene L\u00e4nder ungeachtet dessen, worum \nes geht, fast schon reflexartig zur Wehr setzen, wenn der \nBund ihnen Kompetenzen abnehmen will, ist gerade in \nsolchen F\u00e4llen mehr als kontraproduktiv. Der viel be-\nschworene F\u00f6deralismus st\u00f6\u00dft irgendwann an seine \nGrenzen, und es ist f\u00fcr mich das Nat\u00fcrlichste der Welt, \ndass im Falle der Gefahr von Seuchen nicht jedes Bundes-\nland nach eigenem Ermessen handeln kann, sondern die \nHauptkompetenzen in solchen F\u00e4llen ganz klar beim \nBund liegen m\u00fcssen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir haben es seit Anfang dieses \nJahres auch hier in Deutschland mit H5N1 zu tun, und wir \nhaben zwei Ph\u00e4nomene: Seit Anfang M\u00e4rz werden die \nSchutzma\u00dfnahmen versch\u00e4rft. Es wird beruhigt. Weiten \nTeilen der Bev\u00f6lkerung wird suggeriert, dass die Vogel-\ngrippe eine Tierseuche sei, die nicht zur Gef\u00e4hrdung des \nMenschen beitragen k\u00f6nne. \n\nSeehofers Ma\u00dfnahmen dagegen dr\u00fccken etwas ganz \nanderes aus. Spezialtrupps der Bundeswehr, die mit \nHochsicherheitsspezialanz\u00fcgen tote V\u00f6gel einsammeln, \ntragen eben nicht zu einem Bild bei, das dem B\u00fcrger \nEntwarnung signalisieren kann. \n\nIm Gegensatz dazu, zur Beruhigung der B\u00fcrger, kommt \nHerr Minister Seehofer seiner Vorbildfunktion als \n\nVerbraucherschutzminister nicht ordentlich nach und hat \nein schlechtes Krisenmanagement gezeigt. Sein Besuch \nan der Wittower F\u00e4hre, also in einem Hochinfektionsge-\nbiet, ohne strikte Beachtung der Sicherheitsvorkehrungen, \nwie beispielsweise das Tragen eines Schutzanzuges, l\u00e4sst \nseine warnenden Hinweise und die von ihm angeordneten \nMa\u00dfnahmen dem B\u00fcrger h\u00f6chst unglaubw\u00fcrdig erschei-\nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nDer Pr\u00e4sident des Friedrich-L\u00f6ffler-Institutes sagte zum \nBesuch Seehofers, dass ihm das Herz stehen geblieben \nsei, als er am Morgen zur Wittower F\u00e4hre gekommen sei \nund den Presseandrang gesehen habe, obwohl dort jede \nMenge Vogelkot gelegen habe und sich m\u00f6glicherweise \nauch infizierte Tiere dort befunden h\u00e4tten. Man soll dabei \nein Kind geh\u00f6rt haben, das sagte: \u201eDer hat ja gar nichts \nan!\u201c \n\n(Heiterkeit) \n\nDann die Autosperre, wobei Autos \u00fcber Schutzmatten \nfahren mussten, um die R\u00e4der zu desinfizieren, w\u00e4hrend \n\u00fcber der Schlange die Schw\u00e4ne gen Festland flogen. Das \nwirkt schon sehr skurril und beruhigt die Menschen auf \nkeinen Fall. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die sehr widerspr\u00fcchlichen Angaben, \nMutma\u00dfungen, Diskussionen und Presseberichte \u00fcber die \nArt der Verbreitung der Vogelgrippeviren. Erst langsam \nsetzt sich die Erkenntnis durch, dass die Zugv\u00f6gel wohl \ndoch nicht die alleinige Schuld an der Infektion tragen. Es \nmehren sich die Stimmen, die eine Verbreitung der Viren \n\u00fcber verseuchtes Futtermittel nicht mehr ausschlie\u00dfen. \nWie gr\u00fcndlich wird denn kontrolliert, was \u00fcber die Fut-\ntermittel in die Gefl\u00fcgelhaltung hineinkommt oder was \nwieder hinausgeht? Der Ausbruch der Vogelgrippe in \neiner geschlossenen Putenfarm in Frankreich w\u00e4re so \njedenfalls erkl\u00e4rbar. Die als D\u00fcnger verwerteten Exkre-\nmente aus der Gefl\u00fcgelhaltung stellen f\u00fcr Virologen \nderzeit die Hauptquelle der aktiven Viren dar. \n\nIn dieser Situation voller Widerspr\u00fcche und Unklarheiten \nstellen wir uns die Frage, wozu dann die vielen Beschr\u00e4n-\nkungen und Kontrollen gut sein k\u00f6nnen. W\u00fcrden sich \nZugv\u00f6gel oder Wildv\u00f6gel ausgerechnet \u00fcber einem \nH\u00fchnerhof entleeren und frei laufende H\u00fchner infizieren, \nh\u00e4tte unser Bundeslandwirtschafts- und \u2013verbraucher-\nschutzminister Seehofer konsequent den Verzehr von \nFeldgem\u00fcse und Obst verbieten m\u00fcssen, nachdem Tau-\nsende Zugv\u00f6gel unsere Felder \u00fcberflogen haben. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, es wird h\u00f6chste Zeit, \nnach den wirklichen Infektionsquellen zu suchen und zu \nforschen und hier auch einen finanziellen Schwerpunkt zu \nsetzen. Die Entscheidung der Staatsregierung, die Best\u00e4n-\nde an antiviralen Medikamenten zum Schutz der Men-\nschen aufzustocken, wie auch wir gefordert haben, war \nsehr weise. Immerhin will die Staatsregierung bis 2007 \nf\u00fcr rund 20 % der Bev\u00f6lkerung einen Medikamentenvor-\nrat zur Verf\u00fcgung stellen. Die WHO empfiehlt \u00fcbrigens \n25 %. Da im Fall der F\u00e4lle weltweit kein weiterer Vorrat \n\n 3354\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nzu beziehen ist, m\u00fcssen wir uns dieser Forderung auch \nanschlie\u00dfen. \n\nNach dem Bekanntwerden weiterer Todesf\u00e4lle bei infi-\nzierten Katzen und aktuell bei einem Steinmarder erfuh-\nren wir schon vor ein paar Tagen von unserem Schutzmi-\nnister Seehofer: Es gibt sie ja doch, die potenzielle Gefahr \nf\u00fcr die Menschen! Wie diese Gefahr aussieht, ist jedoch \nnoch nicht bekannt. Wir werden uns nicht der Diskussion \nanschlie\u00dfen, die den Zweck hat, Panik zu verbreiten. Es \nbleibt die Frage, wie wir alle in Zukunft mit diesem \nSupervirus umgehen k\u00f6nnten, wenn er denn auftreten \nw\u00fcrde. Dazu werde ich nachher noch Ausf\u00fchrungen \nmachen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen nat\u00fcrlich der \nrealen Gefahr angemessen sein. Dar\u00fcber, was die reale \nGefahr ist, unterscheiden sich offenbar auch hier die \nAnsichten. Ich m\u00f6chte deshalb kurz auf die aktuelle \nEinsch\u00e4tzung der Situation durch Wissenschaftler einge-\nhen. \n\nMindestens seit Herbst des vergangenen Jahres stand die \nFrage im Raum, inwieweit Zugv\u00f6gel die Ausbreitung der \nViren verursachen k\u00f6nnen. Mittlerweile kann die Rolle \nder Zugv\u00f6gel neu bewertet werden. Es ist nicht auszu-\nschlie\u00dfen, dass Zugv\u00f6gel an der Verbreitung beteiligt \nsind; sie spielen aber in jedem Falle nur eine untergeord-\nnete Rolle. Warum? Die Ausbreitungsmuster der Gefl\u00fc-\ngelpest decken sich bisher kaum mit den Vogelflugwegen, \nweder geografisch noch zeitlich. Die in Deutschland den \nViren zum Opfer gefallenen H\u00f6ckerschw\u00e4ne sind keine \nZugv\u00f6gel. Bis heute ist keine ziehende Vogelart bekannt, \ndie das Virus in die Region eingeschleppt haben k\u00f6nnte. \nH5N1-Viren sind bisher nur bei toten oder sterbenden \nWildv\u00f6geln festgestellt worden, nie bei gesunden und \ndamit flugf\u00e4higen Tieren. Und \u2013 ganz wesentlich! \u2013 \nzwischen Juli und Dezember 2005 wurde in der EU ein \nl\u00e4nder\u00fcbergreifendes Monitoring von rund 25 000 Wild-\nv\u00f6geln vorgenommen. Sie wurden getestet, ohne dass \nH5N1-Viren nachgewiesen werden konnten. In S\u00fcdost-\nasien wurden bereits zuvor in zwei Jahren 100 000 kli-\nnisch gesunde Wildv\u00f6gel untersucht. Alle Tests auf das \nhochpathogene H5N1-Virus verliefen negativ. \n\nDie Vogelwarte Randolfzell des Max-Planck-Instituts f\u00fcr \nOrnithologie stellt fest: \u201eAus der derzeitigen Diskussion \nist zu folgern, dass eine signifikante Rolle der Wildv\u00f6gel \nbei der \u00dcbertragung der hochpathogenen Vogelgrippeer-\nreger auf Hausgefl\u00fcgelbest\u00e4nde nicht erbracht wurde.\u201c \nDas hei\u00dft, Wildv\u00f6gel k\u00f6nnen zwar den Gefl\u00fcgelpestviren \nzum Opfer fallen, als T\u00e4ter scheint ihr Einfluss jedenfalls \nbegrenzt. \n\nWie wandert das Virus also dann? Viel wahrscheinlicher \nist \u2013 Herr G\u00fcnther hat es schon angesprochen \u2013, dass f\u00fcr \ndie globale Wanderung des Virus nicht die Wildv\u00f6gel \nverantwortlich sind, sondern der Handel mit Abf\u00e4llen, \ninfiziertem Gefl\u00fcgel, Gefl\u00fcgelprodukten, Futtermitteln \nusw., unter anderem auch der illegale Handel mit Wildv\u00f6-\ngeln. \n\nAn diesen Tatsachen, liebe Kolleginnen und Kollegen, \nm\u00fcssen sich unsere Gegenstrategien messen lassen. Da \nsind zum einen vorbeugende seuchenhygienische \nSchutzma\u00dfnahmen \u2013 Frau Orosz ist auf sie eingegangen \u2013 \nund zum anderen das Wildvogelmonitoring, das weiterge-\nf\u00fchrt werden muss. Auch darauf ist Frau Orosz eingegan-\ngen. N\u00f6tig ist weiterhin unbedingt ein Importstopp, \nverbunden mit umfangreichen Kontrollma\u00dfnahmen. \nHierbei sollte man \u00fcberlegen, ob die Kontrollen nicht \nnoch ausgeweitet werden sollten. Der Handel mit Wild-\nv\u00f6geln, unter anderem mit Beizv\u00f6geln, ist zu unterbinden. \n\nIn Bezug auf die Stallpflicht w\u00e4re Folgendes zu \u00fcberle-\ngen: Mit dem Auftreten infizierter Wildv\u00f6gel in der \nheimischen Fauna in Deutschland ist jetzt die M\u00f6glichkeit \ndes Kontakts zwischen infizierten Wildv\u00f6geln und Haus-\ngefl\u00fcgel entstanden, die es mit Zugv\u00f6geln so bisher nicht \ngab. Deshalb kommt Stallpflicht als Vorsorge infrage, \nobwohl man nat\u00fcrlich auch die Kehrseite betrachten \nmuss. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Gefahr besteht eben beim \u00dcbergreifen der \nVogelgrippe auf gro\u00dfe Tierbest\u00e4nde. \n\nIm Zusammenhang damit ist die Frage zu stellen, wie wir \nmit Tieren umgehen. Artgerecht gehaltene Tiere sind \nrobuster und weniger anf\u00e4llig. Es kann deshalb nicht \nangehen, dass die Stallpflicht zur Bek\u00e4mpfung der Vogel-\ngrippe von Verfechtern der K\u00e4fighaltung vorgeschoben \nwird, um das Verbot der K\u00e4fighaltung aufzuheben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nTierschutz ist ein Staatsziel und das Verbot der K\u00e4fighal-\ntung basiert auf einem Urteil des Bundesverfassungsge-\nrichts. Der Verlauf der Ausbreitung legt im Gegenteil \nnahe, kleineren Strukturen mit geschlossenen Kreisl\u00e4ufen \nden Vorzug zu geben. \n\nNoch kurz zur Impfung: Derzeit darf in Deutschland \nGefl\u00fcgel nicht gegen Vogelgrippe geimpft werden. Dage-\ngen lautet die gr\u00fcne Devise: Impfen statt t\u00f6ten! Besonders \nZuchttiere, Zootiere und Tiere von Hobbyhaltern m\u00fcssen \ngeimpft werden, so wie dies auch im Jahre 2003 in \nNordrhein-Westfalen geschehen ist. Mittlerweile gibt es \nbessere und effektivere Impfstoffe. Die V\u00f6gel scheiden \ndamit kaum noch Viren aus. Impfen tr\u00e4gt somit zur \nEind\u00e4mmung der Seuche bei und ist aus Gr\u00fcnden des \nTierschutzes geboten. \n\nIch m\u00f6chte noch auf unsere vier Kleinen Anfragen zur \nUmsetzung des Nationalen Pandemieplanes hinweisen, \ndie in dieser Woche beantwortet worden sind. Dort geht \ndie Staatsregierung auf den Entwurf zu einem Ma\u00dfnah-\nmenplan zur Umsetzung des Nationalen Influenzapande-\nmieplanes ein. \n\n 3355\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nDa dieser noch in der Abstimmung ist, erwarten wir in der \nn\u00e4chsten Zeit von der Staatsregierung weitere Informatio-\nnen dazu. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir, zuerst \nkurz auf meine Vorredner einzugehen. \n\nEine Regierungserkl\u00e4rung sieht wohl doch ein wenig \nanders aus, Herr Pellmann. Das war nur eine kurze \nInformation zum derzeitigen Sachstand. \n\nDas Einschleppen des Virus in den Putenbestand in \nFrankreich \u2013 so kann man dem \u201eSpiegel\u201c entnehmen \u2013 \nwurde durch Journalisten verursacht, die erst die toten \nV\u00f6gel gefilmt und dann mit denselben Klamotten Auf-\nnahmen in dem betroffenen Bestand gemacht haben. \n\nZur Verbreitungsm\u00f6glichkeit: Hier gibt es in der Tat noch \neiniges Ungel\u00f6stes. Eine weitere M\u00f6glichkeit ist, dass \nauch durch in Baum\u00e4rkten gehandelte D\u00fcnger und Kom-\nposte zur Verbreitung beigetragen werden kann. \n\nWenn man die angesprochene Art der Haltung mit dem \nAuftreten der bisherigen F\u00e4lle in Nutztierbest\u00e4nden in \nZusammenhang bringt, so kann man wohl feststellen, dass \ndas Vogelgrippevirus eher in den Best\u00e4nden aufgetreten \nist, die dem Leitbild der gr\u00fcnen Gefl\u00fcgelhaltung n\u00e4her \nkommen, w\u00e4hrenddessen die gro\u00dfen industriem\u00e4\u00dfig \nbetriebenen Anlagen bis jetzt Gott sei Dank davon ver-\nschont geblieben sind. \n\nIch bin erst einmal froh dar\u00fcber, dass dieses Thema \nseitens der Politik nicht zur Profilierung missbraucht \nworden ist, wie wir es vor wenigen Jahren beim Thema \nBSE erleben mussten, wenn auch manche Ma\u00dfnahme, die \nergriffen worden ist, durchaus fragw\u00fcrdig erscheint. Ich \ndenke, Herr G\u00fcnther hat dieses Thema ganz gut darge-\nstellt. \n\nGestatten Sie mir noch einige kurze Worte zum Gef\u00e4hr-\ndungspotenzial. Die Gefahr f\u00fcr den Menschen besteht \nwohl grunds\u00e4tzlich. So wurden in Asien bisher \n200 Millionen St\u00fcck Gefl\u00fcgel wegen der Gefl\u00fcgelpest \nget\u00f6tet. Dort ist das Virus seit Jahren besonders pr\u00e4sent. \nWir haben es mit 150 erkrankten Menschen, davon \n80 Verstorbenen zu tun. Dies wohlgemerkt unter den \ntypischen asiatischen Bedingungen. Das hei\u00dft, das Gefl\u00fc-\ngel verbringt die meiste Zeit seines Lebens auch am Ort \ndes sp\u00e4teren Verzehrs, es handelt sich also im wahrsten \nSinne des Wortes um Haustiere. \n\nIn diesem Zusammenhang sollte man sich auch einmal die \nZahl der j\u00e4hrlich beim Menschen auftretenden F\u00e4lle von \nVirusgrippe verdeutlichen. Den Medien kann man ent-\nnehmen, dass in Deutschland j\u00e4hrlich 15 000 Menschen \nan der Virusgrippe sterben. \n\nAlle bisher untersuchten F\u00e4lle wurden dargestellt. Auf \neine wissenschaftliche Erkenntnis, die am Rande mit \nabgefallen ist, m\u00f6chte ich hier noch verweisen: Sollten \nSie, meine Damen, und nat\u00fcrlich auch Sie, meine Herren, \nbeim morgendlichen Blick in den Spiegel Anzeichen von \nKr\u00e4henf\u00fc\u00dfen entdecken, kann ich Sie beruhigen. Das hat \nmit Vogelgrippe wenig bzw. gar nichts zu tun. \n\n(Rita Henke, CDU: Na, na, na!) \n\nDie wirtschaftlichen Auswirkungen m\u00f6chte ich jetzt ein \nwenig n\u00e4her beleuchten. Wir haben in Sachsen ungef\u00e4hr \n7 % des deutschen H\u00fchnerbestandes. Das hei\u00dft, acht \nMillionen St\u00fcck Gefl\u00fcgel erzeugen ungef\u00e4hr eine Milliar-\nde Eier. Die Gefl\u00fcgelhaltung spielt sich im Gegensatz zu \nden asiatischen Verh\u00e4ltnissen zum \u00fcberwiegenden Teil in \ngro\u00dfen geschlossenen Anlagen mit einem hohen hygieni-\nschen Standard ab. \n\nIch appelliere von dieser Stelle aus an die Beh\u00f6rden, in \ndiesen gut kontrollierbaren Anlagen nicht ohne Not zu \nkeulen, sondern erst dann, wenn das Virus wirklich in der \nAnlage ist. Aufgrund der gesamten \u00f6ffentlichen Debatte \nmit den angesprochenen Verunsicherungen hat die Gefl\u00fc-\ngelwirtschaft bereits jetzt einen Nachfrager\u00fcckgang von \nbis zu 20 % im Vergleich zum Herbst des Vorjahres zu \nverzeichnen. \n\nEin zweites Gebiet, das ich an dieser Stelle beleuchten \nm\u00f6chte, hat zwar weniger wirtschaftliche Auswirkungen, \naber gro\u00dfe agrarhistorische und kulturhistorische Bedeu-\ntung. Die Rassegefl\u00fcgelzucht hat auch in Sachsen schon \neine sehr lange Tradition. Im Jahr 1852 wurde hier der \nerste Verein gegr\u00fcndet. Wenn man sich dann einmal damit \nbefasst, mit welchen Tierarten sich diese Vereine besch\u00e4f-\ntigen \u2013 mit zirka 30 verschiedenen Rassen Gro\u00dfgefl\u00fcgel, \n\u00fcber 70 H\u00fchner- und Taubenrassen \u2013, so kann man sehr \nschnell feststellen, dass hier noch zahlreiche vom Aus-\nsterben bedrohte Haustierrassen gehalten werden. Wir \nfinden so den einzigen Bestand von forellenfarbigen \nLandenten in Deutschland, finden ebenfalls blaugelbe \nLandenten und Annaberger Haubenstrupph\u00fchner. Davon \ngibt es in ganz Deutschland noch 16 St\u00fcck. Wir finden \nDeutsche Reichsh\u00fchner. Davon gibt es ungef\u00e4hr 30 St\u00fcck \nin Deutschland. Es gibt Sachsenh\u00fchner, die ebenfalls in \nverschiedenen Farbschl\u00e4gen nur noch selten vorkommen, \nbis hin zu Vogtl\u00e4ndern. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nNicht vorstellbar ist, wenn durch die Keulung ganze \nRassen f\u00fcr immer ausgel\u00f6scht w\u00fcrden und die M\u00fche der \nZ\u00fcchter zunichte gemacht werden w\u00fcrde. \n\n\u00dcber Impfungen von Hobby- und Zootieren sollte weiter \nnachgedacht werden. Das setzt allerdings die Entwicklung \neines Marker-Impfstoffes voraus, der eine Trennung von \nFeldvirus und Impfvirus erm\u00f6glicht. Parallel dazu kann \nman dar\u00fcber nachdenken, ob der Lebensraum dieser \nRestbest\u00e4nde auch in die Vogelschutzrichtlinie aufge-\nnommen werden muss. \n\n 3356\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nDa meine Redezeit zu Ende ist, \n\n(Ach! Oh! bei der FDP) \n\nm\u00f6chte ich Ihnen, wie meine Vorredner auch, von dieser \nStelle aus nur noch einmal mitteilen, dass die Gefahr f\u00fcr \nden Menschen gering ist, dass es keine Gr\u00fcnde gibt, auf \nden beliebten Goldbroiler zu verzichten und dass auch \nOstern und in diesem Zusammenhang stehende Br\u00e4uche \nwegen der Vogelgrippe wohl nicht ausfallen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die Linksfraktion.PDS. Frau \nAltmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich in meiner \nRede auf ein Thema konzentrieren, das bisher ein wenig \nzu kurz gekommen ist \u2013 ich dachte, Herr Heinz w\u00fcrde es \nansprechen, er hat es aber nur leicht gestreift \u2013: Welche \nAuswirkungen hatte denn nun die Vogelgrippe, die die \nklassische Vogelpest ist, bisher auf die s\u00e4chsischen \nGefl\u00fcgelhalter? \n\nEs wurde schon gesagt, dass das, was man im Volksmund \nVogelgrippe nennt, die klassische Gefl\u00fcgelpest ist. Ob-\nwohl das \u00f6ffentliche Szenario \u2013 dort gebe ich Herrn Heinz \nnicht vollkommen Recht \u2013, das auch \u00fcber die Medien \ngekommen ist, zum Teil schon ein wenig an das erinnert \nhat, was seinerzeit im Zusammenhang mit BSE stattge-\nfunden hat, sage ich ganz deutlich: BSE und die Gefl\u00fc-\ngelpest sind nicht miteinander zu vergleichen. Die Gefl\u00fc-\ngelpest ist eine klassische Tierseuche und muss \u2013 anders \nals es damals bei BSE gewesen ist \u2013 auch als solche \nbehandelt werden. \n\nTrotzdem bin ich, sind wir der Meinung, dass auch bei der \nVogelgrippe, sollte sie in Sachsen auf die Nutzgefl\u00fcgelbe-\nst\u00e4nde \u00fcbergreifen, sehr vorsichtig \u2013 so, wie es inzwi-\nschen bei BSE in Sachsen sehr guter Brauch ist \u2013 und \nimmer in engem Zusammenwirken mit den betroffenen \nlandwirtschaftlichen Betrieben sowie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig bei \nerforderlicher T\u00f6tung umgegangen werden sollte. Das \nw\u00e4re eine Forderung, die wir haben. \n\nWie sehen nun aber die Auswirkungen zurzeit aus, da es \ndiesen Fall zum Gl\u00fcck noch nicht gibt? \u2013 In Sachsen gibt \nes ungef\u00e4hr 50 Haupterwerbsbetriebe, die sich mit Gefl\u00fc-\ngelhaltung besch\u00e4ftigen, und dort ist die Gefl\u00fcgelhaltung \nfast ausschlie\u00dflich Teil der Produktion. Eine Auswirkung \nist heute schon die angeordnete Stallpflicht. Diese wird \naber von den Gefl\u00fcgelhaltern schon aus eigenem Interes-\nse, zum eigenen Schutz akzeptiert und wird auch sehr \nernst genommen. Vorteile haben bei dieser Stallpflicht die \nBetriebe, die ihre Stallkapazit\u00e4t nicht im Vorhinein schon \nsehr knapp bemessen haben. Das betrifft \u2013 es ist ganz \neinfach so \u2013 in vielen F\u00e4llen \u00d6kobetriebe, die es jetzt gut \nhaben, wenn sie ihre Stallkapazit\u00e4t nicht von vornherein \n\nknapp bemessen haben. Sie haben Spielr\u00e4ume, um ihre \nTiere immer noch artgerecht halten zu k\u00f6nnen. \n\nDie Stallpflicht macht sich zum jetzigen Zeitpunkt noch \nnicht sehr bemerkbar. Das ist der Witterung geschuldet. \nZurzeit sind die Tiere sowieso zum \u00fcberwiegenden Teil in \nden St\u00e4llen. Ein Problem wird eintreten, wenn die Stall-\npflicht \u00fcber den 30.04.2006 hinaus verl\u00e4ngert werden \nmuss. Dann wird es Auswirkungen nicht nur auf die \nLegehennenbest\u00e4nde geben, sondern auch auf Enten- und \nG\u00e4nsebest\u00e4nde, denn diese Tiere kommen in der Aufzucht \nkaum ohne Auslauf aus, ohne dass die Qualit\u00e4t darunter \nleiden w\u00fcrde. \n\nEin Problem bei den Legehennen sehen wir heute darin, \nwenn eine angeordnete Stallpflicht l\u00e4nger als zw\u00f6lf \nWochen dauern muss. Nach dieser Zeit k\u00f6nnen die dort \nproduzierten Eier nicht mehr als Freilandeier deklariert \nwerden. \n\nDamit komme ich zu einem zweiten Problem, und zwar \nzu den sehr umstrittenen und sehr kontrovers diskutierten \nImpfungen von Nutzgefl\u00fcgelbest\u00e4nden als Alternative zur \nStallhaltung. Ich halte es zum jetzigen Zeitpunkt f\u00fcr nicht \nsinnvoll, Nutztierbest\u00e4nde zu impfen; denn derzeit gibt es \nkeinen entsprechenden Impfstoff. Impfstoffe, die es \nzurzeit gibt, sind keine so genannten Markerimpfstoffe. \nGeimpfte Tierbest\u00e4nde k\u00f6nnten latent immer noch diesen \nVirus enthalten und damit verst\u00e4rkt als \u00dcbertr\u00e4ger infrage \nkommen. \n\nTrotzdem stellt Impfen oder Nichtimpfen heute schon ein \nProblem dar. Die Niederlande und Frankreich haben sich \nbei der EU eine Ausnahmegenehmigung zum Impfen \nihrer Tierbest\u00e4nde geholt. Sie tun es auch trotz des riesen-\ngro\u00dfen Aufwandes, der damit verbunden ist. Unsere \nAnregung ist, genau zu beobachten, wie sich der Markt \nf\u00fcr Freilandeier europaweit entwickelt, und dann noch \neinmal neu \u00fcber Impfungen nachzudenken. Impfen hat \nunserer Meinung nach nur dann wirklich Sinn, wenn es \neinen Markerimpfstoff gibt. \n\nDamit bin ich bei dem dritten Schwerpunkt, den ich hier \nsetzen m\u00f6chte: der Forschung insgesamt auf diesem \nGebiet. Wir haben heute mehrfach geh\u00f6rt, dass wir \neigentlich so gut wie nichts wissen, wie diese Art von \nVogelgrippe/Gefl\u00fcgelpest verbreitet werden kann. Des-\nwegen regen wir an, in die Forschung f\u00fcr einen Marker-\nimpfstoff viel mehr Kapazit\u00e4t und Mittel zu investieren. \nWir regen an \u2013 \u00fcber Sachsen hinaus, auf Bundesebene \u2013, \ndass die Epidemiologie als Wissenschaftsdisziplin wieder \nmehr gef\u00f6rdert wird und es daf\u00fcr ein zentrales For-\nschungszentrum geben sollte, damit wir in Zukunft besser \nwissen, wie diese Art von Gefl\u00fcgelkrankheit \u00fcbertragen \nwird. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird das Wort von der NPD-\nFraktion gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die FDP-\nFraktion? \u2013 Herr G\u00fcnther, bitte. \n\n 3357\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Ich habe Ihnen angedeutet, \ndass ich einige Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den wirklich schlimmen \nFall der F\u00e4lle h\u00e4tte, was man dann tun muss und was wir \nvorbereiten k\u00f6nnen. Ungef\u00e4hr seit 1997 erwarten Fach-\nleute, dass eine Pandemie auftreten kann. F\u00fcr uns als \nSachsen w\u00fcrde es bedeuten, dass wir f\u00fcr den Fall der \nF\u00e4lle gen\u00fcgend finanzielle Mittel bereitstellen m\u00fcssen. \nIch gehe davon aus, dass das \u00e4hnliche Auswirkungen \nhaben kann wie damals die Flut: Andere Dinge m\u00fcssen \ndann zur\u00fcckstehen. Als Hohes Haus muss uns bewusst \nsein, dass wir dann in unseren Fachbereichen zur\u00fcck-\nstehen m\u00fcssten. \n\nGentechnische Forschungen m\u00fcssen ohne Wenn und Aber \nzugelassen und erweitert werden. Nur so wird es gelingen, \nauf schnellem Wege, falls der Virus aktiv ist, wirksame \nImpfstoffe zu entwickeln und herzustellen. Neue Wirk-\nstoffe werden nicht mit den alten Methoden hergestellt, \nwie zum Beispiel mit der Eierbebr\u00fctung. F\u00fcr diese For-\nschung brauchen wir schnellstm\u00f6glich Genforschung. Mit \nGlaxoSmithKline haben wir in Sachsen \u2013 in Dresden \u2013 \neine Firma, die Impfstoffe entwickelt. Das ist eine Aus-\nnahme deutschlandweit. Es ist ein starker Partner. Wir \nsollten uns dem nicht verschlie\u00dfen. Forschung, Wissen \nund neue Technik werden in Zukunft Leben retten k\u00f6n-\nnen. \n\nPannenserien, wie sie auf R\u00fcgen passiert sind, m\u00fcssen der \nVergangenheit angeh\u00f6ren. Deshalb ist der Katastrophen-\nschutz finanziell und technisch so auszustatten, dass wir \nder neuen Herausforderung gewachsen sind. Kompeten-\nzen m\u00fcssen klar benannt und vor Ort gest\u00e4rkt werden. \nNeben \u00c4rzten und Apotheken sind Berufsverb\u00e4nde und \nKammern in die Pandemieplanung einzubeziehen. Ich \nwei\u00df, dass das l\u00e4uft. Jeder beteiligte Helfer muss von \nAnfang an wissen, was er im Fall der F\u00e4lle zu tun hat. \n\nDie Vorbereitungen m\u00fcssen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung transpa-\nrent sein, sodass auch jeder wei\u00df, was dann zu tun ist. Wir \nSachsen wissen ganz genau: Einen hundertprozentigen \nSchutz wird es nicht geben. Aber die Sachsen k\u00f6nnen \nerwarten, dass es einen hundertprozentigen Einsatz \u2013 auch \nvon uns Politikern \u2013 geben wird. Die Bek\u00e4mpfung der \nVogelgrippe bzw. Pandemie ist eine absolut \u00fcberparteili-\nche Herausforderung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr G\u00fcnther, ich \nhatte jetzt eine kurze Denkpause. Ich musste erst einmal \nrichtig hinh\u00f6ren. Haben Sie in dem Zusammenhang \nwirklich \u201eGentechnik\u201c gesagt? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Ich frage Sie: Wo \nhaben Sie Ihr Wissen her, dass die Erforschung eines \nwirksamen Impfstoffes \u00fcber Gentechnik schneller gehen \nsoll als \u00fcber die herk\u00f6mmliche immunologische For-\nschung und Impfstoffherstellung? Wissen Sie, dass alles, \nwas mit Gentechnik zu tun hat, in der Bewilligung und im \nEinsatz weitaus l\u00e4ngere Zeiten ben\u00f6tigt als das, was auf \nherk\u00f6mmliche Weise hergestellt wird. Ich halte auch auf \ndiesem Gebiet Gentechnik wirklich nicht f\u00fcr das notwen-\ndige und erstrebenswerte Verfahren. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ich halte es dringend f\u00fcr notwendig. \nIn den Gespr\u00e4chen mit den Experten aus der Pharmain-\ndustrie, die die Wirkstoffe herstellen, wurde klar und \neindeutig gesagt, was schneller geht, was jetzt schon \nangepackt werden kann und wie jetzt schon darauf hin-\ngewirkt werden kann. Wenn der Virus dann da ist, muss \nschnell darauf reagiert werden. Deshalb muss jetzt der \nWeg f\u00fcr die Forschung freigemacht werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Gern. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Altmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Kann es sein, dass \nSie Ihre Informationen nur von einer Seite haben? Mehr \nMittel in Forschung bejahe ich, aber ich denke, das sollte \nnicht einseitig geschehen, sondern auf gefahrlose Art. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 \nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte fortfahren. Die Bek\u00e4mpfung der Vogelgrippe \nund der Pandemie muss f\u00fcr uns eine absolut \u00fcberparteili-\nche Herausforderung darstellen. Die L\u00f6sung dieses \nProblems ist weder konservativ oder sozialistisch noch \nliberal, sondern nur gut oder schlecht. Ich bin mir mit \nmeiner Fraktion darin einig, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndass wir in Sachsen ein St\u00fcck weit vorangekommen sind, \nund wir reichen der Staatsregierung zur L\u00f6sung dieses \nProblems unsere Hand. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der \nGR\u00dcNEN noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann frage ich die CDU-Fraktion. \u2013 Frau Nicolaus, \nbitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben uns sehr enga-\ngiert und umf\u00e4nglich mit der Vogelgrippe/Gefl\u00fcgelpest \n\n 3358\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nauseinander gesetzt. Wir konnten aber feststellen \u2013 ich \ndenke, ich darf das f\u00fcr alle res\u00fcmieren \u2013, dass wir gut \nvorbereitet sind auf ein Szenario, was \u2013 so hoffe ich \u2013 nie \numgesetzt werden muss. \n\nSie, Herr G\u00fcnther, haben f\u00fcr die FDP-Fraktion so davon \ngesprochen, als wenn es schon da w\u00e4re oder da sein \nk\u00f6nnte. Es ist richtig, wir m\u00fcssen Vorsorge treffen. Das ist \ngar keine Frage. Auch von der Ministerin wurde vorgetra-\ngen, dass wir \u2013 falls es so sein sollte, was aber niemand \nhofft \u2013 alle Ebenen einbezogen haben: angefangen vom \nBund, f\u00fcr den wir nicht zust\u00e4ndig sind, bis hin zur Lan-\ndesebene. Auch die kommunale Ebene d\u00fcrfen wir nicht \nvergessen. Die Landkreise, die kreisangeh\u00f6rigen Kom-\nmunen und die Kreisfreien St\u00e4dte wissen, was sie zu tun \nhaben. \n\nIch m\u00f6chte Folgendes anschlie\u00dfen: Die Gefahr ist nat\u00fcr-\nlich da. Ich will jetzt nicht sagen, sie liegt bei einem \nProzent oder bei null Prozent. Man kann sie nat\u00fcrlich \nnicht ausschlie\u00dfen. Man muss res\u00fcmieren, dass wir nicht, \nwie in Asien, gemeinsam mit Tieren leben. Dort existieren \nganz andere Lebens- und Wohnverh\u00e4ltnisse, in denen \nderartige Dinge eher auftreten k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte es nur \nin den Raum gestellt haben. \n\nHerr Heinz hatte es angesprochen: Es betrifft die Nutz-\ntierbest\u00e4nde. Da haben wir hier ganz andere Verh\u00e4ltnisse \nals in den asiatischen Staaten, wo das eher aufgetreten ist \nund weiter auftreten kann. \n\nIch mache mir aber Sorgen \u00fcber die mediale Welt, in der \nwir leben. Sie ist sehr offen, was sehr viele Vorz\u00fcge, aber \nauch den einen oder anderen Nachteil mit sich bringt. Es \nist Verschiedenes eingetreten, von dem wir nicht gedacht \nh\u00e4tten, dass es passiert. Es wurden viele \u00fcberzogene \n\u00c4ngste gesch\u00fcrt. \n\nMich hat es sehr ber\u00fchrt, dass die allseits beliebte Sen-\ndung des MDR \u201eIn aller Freundschaft\u201c ausgerechnet ein \nSzenario dargestellt hat, bei dem Menschen von der \nVogelgrippe betroffen waren. Ich denke \u2013 und das sei mir \nan dieser Stelle erlaubt \u2013, dass das nicht gerade dazu \nbeitr\u00e4gt, \u00c4ngste auszur\u00e4umen. Vielleicht sollten wir von \ndiesem Hohen Haus aus einen Appell an die Medien \nrichten, nicht davon zu sprechen, dass Menschen ange-\nsteckt werden k\u00f6nnen. In allererster Linie sollte davon \ngesprochen werden, dass die Vogelgrippe, wenn sie hier \nauftreten w\u00fcrde, auf Nutztierbest\u00e4nde \u00fcbergreifen k\u00f6nnte. \nDas ist mir an dieser Stelle sehr wichtig. \n\nHoffen wir also auf das Fr\u00fchjahr, denn bei einer Tempera-\ntur von 20 \u00b0C stirbt das Virus. Wenn wir allerdings aus \ndem Fenster schauen, sehen wir den Schnee, sodass wir \nnoch in Habt-Acht-Stellung bleiben m\u00fcssen. \n\nAnsonsten m\u00f6chte ich mich ganz herzlich f\u00fcr diese \nDebatte bedanken. Ich werde all die H\u00e4nde, die gereicht \nworden sind, ergreifen. Ich hoffe und w\u00fcnsche, dass wir \nhier gemeinsam mit vereinten Kr\u00e4ften die Herausforde-\nrungen meistern k\u00f6nnen. \n\nIn diesem Sinne bedanke ich mich ganz herzlich f\u00fcr die \nDebatte. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nvereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Frau Staatsministerin Helma Orosz  \ngeht in Richtung Rednerpult. \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie Staatsregierung.) \n\n\u2013 Entschuldigung, Sie standen nicht mehr auf meiner \nListe. Bitte, Frau Ministerin. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke \nsch\u00f6n. Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \nm\u00f6chte noch einmal mit zwei S\u00e4tzen auf die Aktuelle \nDebatte eingehen. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass \nHerr G\u00fcnther von der FDP noch einmal darauf hingewie-\nsen hat, dass wir, was die Informations- und Kommunika-\ntionspolitik betrifft, alle zust\u00e4ndig sind und entsprechend \nunseren Erkenntnissen argumentieren sollten. \n\nIch sehe mich veranlasst, noch etwas zu dem Beitrag der \nNPD zu erwidern. Vogelgrippe bzw. Gefl\u00fcgelpest war \nheute das Thema der Aktuellen Debatte. Aber Sie haben \nin Ihrem gesamten Beitrag \u00fcber Pandemie gesprochen. \nPandemie ist ein anderer Tatbestand. Ich m\u00f6chte deutlich \nsagen, dass wir von Pandemie erst dann sprechen, wenn \neine Mensch-zu-Mensch-\u00dcbertragung m\u00f6glich geworden \nist. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Ja.) \n\nDas setzt aber voraus, dass dieses H5N1-Virus mutiert ist. \nBei den Vorf\u00e4llen in der T\u00fcrkei, die Frau Nicolaus ange-\nsprochen hat, handelt es sich um eine Tier-zu-Mensch-\n\u00dcbertragung, die unter kulturellen und hygienischen \nVoraussetzungen stattgefunden hat, die in Deutschland \nbzw. Europa nicht realistisch sind. Pandemie hat damit \nnichts zu tun. Pandemie ist eine Mensch-zu-Mensch-\n\u00dcbertragung. Daf\u00fcr gibt es \u2013 ich wiederhole noch einmal \ndie Informationen aus meinem Vortrag \u2013 derzeit weltweit \nkeinerlei Ansatzpunkte. \n\nIch w\u00fcrde ganz herzlich darum bitten, dass Sie sich \nfachlich kundig machen und dann die entsprechende \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit leisten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren! Damit ist diese Aktuelle Debatte, \nbeantragt von den Fraktionen CDU und SPD zum Thema \n\u201eGefl\u00fcgelpest/Vogelgrippe \u2013 \u00dcberwachungs-, Schutz- und \nBek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen in Sachsen\u201c, abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n 3359\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nBedrohung der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft durch  \ndie K\u00fcrzungspl\u00e4ne der Staatsregierung \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin, die Linksfraktion.PDS, \ndas Wort. Danach CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE; \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Ich erteile der Linksfraktion.PDS das Wort. Herr \nDr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Selten zuvor \nhat eine von der Opposition eingereichte Aktuelle Debatte \nschon vor ihrem eigentlichen Stattfinden derartige Wir-\nkung entfaltet wie die heutige zur Situation der Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft. Der aus vielerlei Gr\u00fcnden absolut \ninakzeptable Referentenentwurf des Kultusministeriums \nf\u00fcr ein neues Gesetz \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nist seit wenigen Tagen vom Tisch, und das ist gut so. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer fragliche Referentenentwurf war seit Monaten heftig \numstritten und wurde von den Betroffenen zu Recht \nrundweg abgelehnt, wie zahlreiche Zuschriften gezeigt \nhaben, die sicher allen Fraktionen hier im Haus zugegan-\ngen sind. Wenn man sich die vorgesehenen Regelungen \nunter fachlichen Gesichtspunkten n\u00e4her angesehen hat, \ndann braucht man wahrlich kein ausgesprochener Fan von \nfreien Schulen oder Privatschulen zu sein, um den Protest \ndieser Schulen nachvollziehen zu k\u00f6nnen. Dabei ging es \nbeileibe nicht nur, wie vom Kultusminister immer wieder \nsuggeriert, allein um die finanziellen Zusch\u00fcsse. Es ging \nauch um die Zukunft der integrativen Beschulung von \nKindern und Jugendlichen mit Behinderung, die ernsthaft \nbedroht war. Es ging um zus\u00e4tzliche soziale Schranken \ndurch den geplanten Wegfall der Schulgelderstattung f\u00fcr \nsozial Schwache und um die drohende Schlie\u00dfung zahl-\nreicher freier Schulen, insbesondere im Bereich der \nBerufsbildung. \n\nHerr Dulig von der SPD hat es auf den Punkt gebracht, als \ner feststellte, das Gesetz sei \u2013 Zitat \u2013 \u201eein Entwurf der \nAdministration und kein Entwurf der Bildungspraxis\u201c. \n\nDa wir leider h\u00e4ufig genug Anlass haben, die Sozialde-\nmokraten wegen ihres inkonsequenten Handelns hier zu \nkritisieren, m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich \nbei den Kollegen von der SPD-Fraktion daf\u00fcr bedanken, \ndass sie daf\u00fcr gesorgt haben, dass dieser Gesetzentwurf \nschon vor der Einbringung im Landtag beerdigt worden \nist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSelbst Staatsminister Flath kann von seinem Gesetzent-\nwurf nicht sehr \u00fcberzeugt gewesen sein, wenn er gegen-\n\u00fcber der Presse resigniert erkl\u00e4rte \u2013 Zitat \u2013: \u201eBesser kein \nGesetz als ein vermurkstes.\u201c Das sagte er \u00fcber seinen \n\neigenen Gesetzentwurf. Insofern, Herr Flath, zolle ich \nIhnen f\u00fcr den R\u00fcckzug des Entwurfes durchaus Respekt. \nDas ist Ihnen sicher nicht leicht gefallen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEinzig CDU-Fraktionschef H\u00e4hle hat in einer Presseerkl\u00e4-\nrung sein Bedauern \u00fcber das Scheitern des Gesetzentwur-\nfes ausgedr\u00fcckt und den schwarzen Peter der SPD zuge-\nschoben; \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\naber damit k\u00f6nnen wir, k\u00f6nnen die freien Schulen in \nSachsen sicher gut leben. \n\nWer nun aber meint, dass mit dem Zur\u00fcckziehen des \nGesetzentwurfes alle Probleme gel\u00f6st seien und die \nGef\u00e4hrdung beseitigt w\u00e4re, der irrt gewaltig. Deshalb ist \nunsere Aktuelle Debatte nach wie vor h\u00f6chst zeitgem\u00e4\u00df. \nZum einen ist davon auszugehen, dass der Kultusminister \nversuchen wird, wesentliche Eckpunkte seines Gesetz-\nentwurfes schon im Herbst im Rahmen des \u00fcblichen \nHaushaltsbegleitgesetzes wieder auf den Tisch zu bringen. \n\nAu\u00dferdem \u2013 und dies ist weit gravierender \u2013 gibt es \nexistenzielle Bedrohungen f\u00fcr zahlreiche freie Schulen, \nf\u00fcr die Steffen Flath gar keine Gesetzes\u00e4nderung braucht, \nweil das weitgehend am Landtag vorbei geschieht. Ich \ndenke hier an die Zuschussverordnung f\u00fcr Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft, die zwar im Schulausschuss mit \nberaten, aber nicht im Landtag beschlossen wird. Ich \ndenke ganz aktuell vor allem an die geplanten massiven \nEingriffe in die Schulordnung Berufsfachschule, bei der \ndas Parlament \u00fcberhaupt nicht einbezogen werden muss, \ndurch die aber gravierende Auswirkungen zu bef\u00fcrchten \nsind. \n\nKollege Colditz von der CDU hat zu den Pl\u00e4nen seines \nMinisters erkl\u00e4rt, der Versuch, den Markt freier Schulen \nzu bereinigen, sei unredlich. \u201eWir\u201c \u2013 so Colditz w\u00f6rtlich \u2013 \n\u201ek\u00f6nnen den Tr\u00e4gern nicht pl\u00f6tzlich in den R\u00fccken \nfallen.\u201c Richtig, Herr Colditz! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nImmerhin droht in Sachsen durch die geplanten Neurege-\nlungen der Verlust von bis zu 18 000 Ausbildungspl\u00e4tzen. \nF\u00fcr die Allermeisten davon gibt es keinen Ersatz, und dies \ngeschieht bei dem bekannten Lehrstellenmangel im \nFreistaat. \n\nIm Kern geht es darum, dass aus Sicht des Kultusministe-\nriums f\u00fcr mindestens f\u00fcnf Berufe keine anerkannte \nAusbildung an Berufsfachschulen mehr zul\u00e4ssig sein soll. \nWelche konkreten Folgen das h\u00e4tte, werde ich in meinem \nzweiten Redebeitrag erl\u00e4utern. \n\n 3360\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nNiemand bestreitet, dass durch die sinkende Zahl der \nSchulabg\u00e4nger auch bei den beruflichen Schulen Hand-\nlungsbedarf besteht. Nat\u00fcrlich ist auch uns bekannt, dass \ndie Zahl freier Schulen gerade in diesem Bereich weit \n\u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegt, woran nicht zuletzt \ndie 14 Jahre Alleinregierung der CDU schuld sind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAllerdings!) \n\nWir werden uns dennoch vern\u00fcnftigen Reformvorschl\u00e4-\ngen nicht verschlie\u00dfen. Aber eines sage ich doch als \nletzten Satz: Wenn der Minister ohne akzeptable \u00dcber-\ngangsregelungen, ohne Alternativen f\u00fcr die wegfallenden \nAusbildungspl\u00e4tze und ohne Augenma\u00df seinen Kahl-\nschlag von den \u00f6ffentlichen Schulen auch auf die freien \nSchulen \u00fcbertragen will, dann wird er auf den entschiede-\nnen Widerstand der Linksfraktion.PDS treffen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Gesetzgeber in diesem Land ist und bleibt \nder Landtag. Insofern mutet es schon ein St\u00fcck weit \nsonderbar an, dass wir eine Debatte \u00fcber einen Referen-\ntenentwurf f\u00fchren, der offensichtlich nie in die Beratung \ndieses Hohen Hauses eingebracht werden wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIch habe Ihnen gerade gesagt, dass  \n\nes nicht nur darum geht!) \n\nIch kann und will meine zum Teil auch \u00f6ffentlich ge\u00e4u-\n\u00dferten Aussagen zum Referentenentwurf an dieser Stelle \nnicht mehr relativieren. Dennoch, meine Damen und \nHerren, kann man der Staatsregierung nicht unterstellen, \ndas System der freien Schulen pauschal infrage gestellt zu \nhaben. Schauen Sie sich die Entwicklung und die Investi-\ntionen, die in diesem Bereich in den letzten Jahren stattge-\nfunden haben, an. Sie sprechen eine andere Sprache. Ich \ngehe davon aus, dass es nicht Absicht der Staatsregierung \nwar und ist, diese Entwicklung und diese Investitionen im \nNachgang infrage zu stellen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Staatsregierung eine \nBedrohung der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft zu unterstel-\nlen, geht an den Problemlagen, die im Rahmen der Dis-\nkussion im Referentenentwurf aufgeworfen sind, vorbei. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKeiner, meine Damen und Herren \u2013 auch Sie, Herr Kolle-\nge Hahn, haben es nicht getan \u2013, kann die Notwendigkeit \nder Anpassung schulischer Angebote an die demografi-\nsche Entwicklung leugnen. Dass dabei beide Systeme, \nn\u00e4mlich das staatliche und das freie Schulsystem, ihre \nDaseinsberechtigung erhalten m\u00fcssen, muss ebenso \nunstrittig sein. Darauf muss auch eine gesetzliche Rege-\n\nlung, die, wie gesagt, aussteht und noch zu realisieren ist, \nBezug nehmen. \n\nNun kann man sicher nicht zum Gegenstand dieser \nDebatte den Gesetzentwurf, der, wie gesagt, schon nicht \nmehr in der \u00f6ffentlichen Diskussion ist, machen und ihn \ninhaltlich diskutieren. Handlungsbedarf gibt es dennoch, \nauch gesetzgeberischen. Ziele, die auch von freien Tr\u00e4-\ngern im Rahmen der Diskussion im Referentenentwurf \nbenannt wurden, bleiben aktuell und bed\u00fcrfen einer \ngesetzgeberischen L\u00f6sung. Ich will sie nur stichpunktartig \nbenennen: \n\n\u2013 die Sicherung und Erweiterung der Gestaltungs- und \nHandlungsspielr\u00e4ume der freien Schulen und ihrer Tr\u00e4ger, \n\n\u2013 die Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsentwicklung auch \nvon Schulen im freien Bereich, \n\n\u2013 die Gew\u00e4hrleistung gleicher Wettbewerbschancen freier \nund \u00f6ffentlicher Schulen, \n\n\u2013 die ganz wichtige Frage der Schaffung von Rechtssi-\ncherheit f\u00fcr beide Seiten, und zwar f\u00fcr die staatliche und \nf\u00fcr die Seite der freien Tr\u00e4ger und \n\n\u2013 schlie\u00dflich geht es auch in diesem Bereich um Deregu-\nlierung und Entb\u00fcrokratisierung. \n\nMit der Tatsache, dass Sch\u00fclerzahlen im freien Schulbe-\nreich tendenziell ansteigen, w\u00e4hrend sie im staatlichen \nBereich absinken, werden wir politisch leben m\u00fcssen, nur \ndarf diese Entwicklung strukturelle Anpassungsprozesse, \ndie wir im staatlichen Bereich schmerzvoll vollziehen, \nnicht konterkarieren. Das geschieht aber genau dann, \nwenn freie Angebote staatliche Angebote, deren Mindest-\nstandards nicht mehr erf\u00fcllt werden, substituieren wollen. \nDem entgegenzuwirken halte ich f\u00fcr gerechtfertigt. \n\nBesonders spannungsreich \u2013 es wurde schon angespro-\nchen \u2013 erscheint mir die Situation im berufsbildenden \nBereich. Aufgrund der angespannten Ausbildungssituation \nwaren die freien Tr\u00e4ger bisher willkommene Partner, um \ndieser Situation entgegenzuwirken. Diese Situation wird \nsich absehbar vor dem Hintergrund der demografischen \nEntwicklung \u00e4ndern. Dem jetzigen Defizit an Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen werden dann m\u00f6gliche \u00dcberangebote \nentgegenstehen. Die Entwicklung kehrt sich also gewis-\nserma\u00dfen um. \n\nNun ist es meines Erachtens falsch, dem zu begegnen, \nindem wir den Markt von freien Tr\u00e4gern bereinigen. \nWettbewerbschancen m\u00fcssen auch unter diesen Bedin-\ngungen zwischen freien und staatlichen Einrichtungen \nerhalten bleiben. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nInsbesondere wird dem Rechnung zu tragen sein, wo es \nbisher f\u00fcr freie Schulen keine staatlichen Alternativen \ngibt. Ich denke hier insbesondere an den Sozialbereich. \n\nMeine Damen und Herren! Die Gestaltungshoheit f\u00fcr die \nSchaffung von Rahmenbedingungen, um diese und andere \nProbleme l\u00f6sen zu k\u00f6nnen, liegt bei der Staatsregierung \nund beim Landtag. Voraussetzung daf\u00fcr, dass diese \n\n 3361\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nProbleme gel\u00f6st werden, ist die Anerkennung vielf\u00e4ltiger \nRahmenbedingungen. Insofern geht es nicht um die \nBedrohung der Existenz von freien Tr\u00e4gern oder um \nfantasielose K\u00fcrzungsprobleme, sondern um die Abw\u00e4-\ngung vorhandener Beteiligungsm\u00f6glichkeiten bei der \nL\u00f6sung von anstehenden Problemen im Schulbereich. \n\nUnabdingbar bleibt deshalb eine Novellierung des Geset-\nzes f\u00fcr die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft auf der Tages-\nordnung. Deshalb danke ich auch dem Staatsminister f\u00fcr \nKultus trotz aller stattgefundenen Kontroversen, sich \ndieses schweren Themas angenommen zu haben. Zudem \nwar und bin ich auch dankbar, dass es nach der Anh\u00f6rung \ndes Referentenentwurfes Nachbesserungen f\u00fcr diesen \nReferentenentwurf seitens der Staatsregierung gegeben \nhat. Wir hatten keine Gelegenheit, dar\u00fcber inhaltlich tiefer \nzu diskutieren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe die Gewissheit, dass \nauch zuk\u00fcnftig freie Schultr\u00e4ger die Beteiligung an der \nErf\u00fcllung ihres Bildungsauftrages wahrnehmen k\u00f6nnen. \nIch gehe zudem davon aus, dass wir gemeinsam, also \ngemeinsam zwischen Landtag und Staatsregierung, einen \nGesetzgebungsakt einleiten, der auch den Problemen der \nfreien Tr\u00e4ger gerecht wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die PDS entdeckt als Fraktion \ndie freien Schulen, denen ihre Mitglieder im SLV und in \nder GEW gern an die Existenz wollen. Damit sich keiner \nzu Unrecht getroffen f\u00fchlt: Ich wei\u00df sehr wohl, dass es \neinigen der Abgeordneten der PDS ernst war und ist mit \nden freien Schulen, etwa Frau Schneider, aber als Frakti-\non hat es die PDS noch nie so richtig interessiert, was mit \nfreien Schulen passiert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das  \nist doch Unsinn! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Wer sagt denn so was!) \n\nDer beste Ausweis daf\u00fcr ist, dass es in den Jahren seit \nBestehen des Landtages nicht einen einzigen Antrag zu \ndiesem Thema von Ihnen gab, und das, obwohl Sie \ninsgesamt bald 1 400 Antr\u00e4ge gestellt haben und durchaus \nnicht zimperlich mit diesem parlamentarischen Instrument \numgegangen sind. Es hat Sie bisher auch nicht interes-\nsiert, dass die freien Schulen im allgemein bildenden \nBereich wenigstens seit 1995 unterfinanziert sind. Es hat \nSie auch wenig interessiert, dass wir mit der Finanzie-\nrungsverordnung seit 1999 noch mehr als vorher Fehl-\nsteuerungen im berufsbildenden Bereich provozierten, die \nsich jetzt zu einem Problem entwickelt haben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nEs war Ihnen vor allem auch egal, dass den freien Tr\u00e4gern \nihre Freiheit genommen werden sollte, denn das ist f\u00fcr Sie \n\ngar kein Problem. Sie haben ja mit dem letzten Schulge-\nsetzentwurf gezeigt, dass Sie selbst die staatlichen Schu-\nlen noch mehr verregelt sehen w\u00fcrden. Ich wei\u00df nicht, \nworin die PDS vor diesem Hintergrund die Bedeutung der \nfreien Schulen sieht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie einzige Chance \u00fcber die Opposition!) \n\nAnders, wenn Sie sich die Aktivit\u00e4ten der SPD-\nLandtagsfraktion anschauen; denn f\u00fcr uns haben freie \nTr\u00e4ger deshalb einen hohen Wert, weil sie ein inhaltliches \nKorrektiv zum staatlichen Schulwesen darstellen und weil \nsie uns nicht nur einen Spiegel vorhalten, sondern auch \npraktisch zeigen, wie es anders gehen kann. Sie machen \nuns im allgemein bildenden Bereich vor, wie eine verant-\nwortliche Schule arbeitet. Sie machen uns vor, wie erfolg-\nreich eine sch\u00fclerorientierte Lernkultur ist. Sie machen \nuns vor, wie Schule in hoher Qualit\u00e4t auch effizient \nbetrieben werden kann. Sie machen damit auch Schluss \nmit den typisch deutschen Ausreden, was alles nicht geht. \nSie zeigen, dass es geht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn sich die \nAktuelle Debatte mit dem Zur\u00fcckziehen des Gesetzent-\nwurfes eigentlich erledigt hat, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nso haben sich die Probleme dennoch nicht erledigt, und \nzwar insbesondere im berufsbildenden Bereich. Die \nprek\u00e4re Lehrstellensituation der letzten Jahre hat auch \ndazu gef\u00fchrt, dass eine Vielzahl freier Tr\u00e4ger beitrug, das \nDefizit zu verkleinern. Freilich haben sich im berufsbil-\ndenden Bereich damit Trends ergeben, die kritisch zu \nhinterfragen sind. Insbesondere der Sch\u00fclerr\u00fcckgang im \nSek-II-Bereich dr\u00e4ngt nat\u00fcrlich, diesen Bereich zu gestal-\nten. Wenn heute etwa ein Viertel der jungen Menschen in \nfreien Schulen eine Berufsausbildung erh\u00e4lt, so w\u00e4re das \nin drei Jahren bei gleicher Kapazit\u00e4t die H\u00e4lfte. Abgese-\nhen davon, dass dann die Kapazit\u00e4ten der Berufsschul-\nzentren nicht mehr ausgelastet w\u00e4ren, ist doch auch \nfraglich, ob dann das Verh\u00e4ltnis von dualer und vollzeit-\nschulischer Ausbildung noch unseren Vorstellungen \nentspricht und ob nicht auch Wettbewerbsverzerrungen \nbestehen. Das Letztere ist dort der Fall, wo sich Arbeitge-\nber aus der dualen Ausbildung zur\u00fcckgezogen haben und \nsich diese nicht \u00fcber eine \u00fcberbetriebliche Einrichtung, \nsondern \u00fcber eine freie Schule in Vollzeit realisieren \nlassen. Anstatt dass junge Menschen in diesen Branchen \neinen Lehrvertrag und vielleicht etwas Entgelt erhalten, \nm\u00fcssen sie Schulgeld zahlen und stehen den Betrieben \ndann praktisch ab und zu einmal als Praktikanten zur \nVerf\u00fcgung. \n\nDieses Problem l\u00e4sst sich aber nicht mit einer generellen \nK\u00fcrzung der Zusch\u00fcsse freier Tr\u00e4ger im berufsbildenden \nBereich l\u00f6sen. Es gibt eben auch Berufe, die traditionell \n\u00fcber freie Schulen ausgebildet werden und f\u00fcr die es gar \nkein staatliches Angebot gibt. Das ist auch durch das \nBerufsbildungsgesetz festgelegt. Da die Zuschusss\u00e4tze in \nder Finanzierungsordnung pauschal und nicht branchen-\n\n 3362\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nspezifisch und nicht nach den tats\u00e4chlichen Schulstunden \nberechnet sind, konnten sich in der Folge einige Tr\u00e4ger \nentwickeln, die so viel Geld angespart haben, dass sie \nnunmehr die vierj\u00e4hrige Wartezeit f\u00fcr eine neue Schule \ndamit \u00fcberbr\u00fccken. Wenn es dann noch Tr\u00e4ger gibt, die \nihr Personal schlecht bezahlen oder fast nur auf Honorar-\nkr\u00e4fte zur\u00fcckgreifen, scheint es wirklich fraglich, ob die \nGenehmigungsvoraussetzungen \u00fcberhaupt noch vorlie-\ngen. \n\nDiese Probleme k\u00f6nnten wir also durch eine genaue \nRechts- und Fachaufsicht sowie durch eine relativ schnel-\nle \u00c4nderung der Zuschussverordnung nach geltendem \nGesetz \u00fcberwinden. \n\nBei dieser Gelegenheit k\u00f6nnten auch die Zusch\u00fcsse der \nallgemein bildenden Schulen unter Nutzung der vorlie-\ngenden Gutachten angepasst werden, so wie wir es im \nKoalitionsvertrag vereinbart haben. Das Problem verzerr-\nten Wettbewerbs und des Ausstiegs aus der dualen Aus-\nbildung l\u00e4sst sich dagegen kaum \u00fcber die K\u00fcrzung der \nZusch\u00fcsse, sondern vielmehr \u00fcber die \u00c4nderung der \nentsprechenden Schulordnungen erreichen. Dies wird in \nAngriff genommen. Wenn so Fehlentwicklungen im \nBereich der beruflichen Bildung korrigiert sind, dann \nhabe ich keinen Zweifel, dass sich der Anteil freier \nSchulen an der Ausbildung junger Menschen konstant \noder r\u00fcckl\u00e4ufig entwickelt und die Berufsschulzentren \nkeine unlautere Konkurrenz haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eIch sehe derzeit keine M\u00f6g-\nlichkeit, ein Gesetz auf den Weg zu bringen, das dem \nAnspruch einer Reform gen\u00fcgt.\u201c So wird Staatsminister \nFlath in der Pressemitteilung seines Ministeriums vom \n9. M\u00e4rz dieses Jahres wiedergegeben. Damit ist der \nReferentenentwurf zu Privatschulen in Sachsen geschei-\ntert, weil der kleine Koalitionspartner die Einsparideen \nnicht mittragen wollte. Auch wenn die K\u00fcrzungspl\u00e4ne des \nKultusministeriums nun an innerem Widerstand geschei-\ntert sind, sollte man hinsichtlich der Privatschulen aber \neinige grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen anstellen. \n\nDie Zahl der Sch\u00fcler an Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft ist \nin den vergangenen Jahren stark gestiegen. In Sachsen \nbesuchen derzeit 11 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler eine \nder 295 Privatschulen. Die Sch\u00fclerzahlen stiegen von \nknapp 4 400 im Schuljahr 1992/93 auf derzeit 58 500. Mit \n43 000 Jugendlichen besucht die Mehrzahl dieser Sch\u00fcler \neine der 183 Privatschulen im berufsbildenden Bereich, \nwas einem Viertel aller s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler im berufsbildenden Bereich entspricht. In Ge-\nsamtdeutschland betr\u00e4gt der Anteil von Sch\u00fclern auf \nberufsbildenden Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft durch-\n\nschnittlich 7 %; in Sachsen liegt der entsprechende Anteil \nbei nahezu 25 %. \n\nWas bringt nun Eltern in der heutigen Zeit dazu, ihre \nKinder auf eine Privatschule zu schicken? Die knappe \nAntwort: das oftmals miserable staatliche Schulwesen. \nDer bildungspolitische Kahlschlag der schwarz-roten \nStaatsregierung hat zu diesem beklagenswerten Zustand \nder \u00f6ffentlichen Schulen das Seine beigetragen. Unter-\nrichtsausfall, durch schulpolitische Zumutungen demoti-\nvierte Lehrer, \u00fcberlange Schulwege und oftmals zerfled-\nderte soziale Strukturen pr\u00e4gen heute das Bild der s\u00e4chsi-\nschen Schullandschaft und haben bei vielen Eltern das \nVertrauen in die staatlichen Schulen ersch\u00fcttert. Deshalb \nist es nur nat\u00fcrlich, dass private Schulen gerade dort aus \ndem Boden sprie\u00dfen, wo staatliche Schulen geschlossen \nwerden. \n\nPrivatschulen als solchen steht die NPD mit gemischten \nGef\u00fchlen gegen\u00fcber. Deren zunehmende Bedeutung ist \neinerseits bedenklich, weil hier eine soziale Selektion \ndroht, da sich viele Eltern eine Privatschule f\u00fcr ihre \nKinder nicht leisten k\u00f6nnen. Hier muss nicht, aber hier \nkann das bildungspolitische Gerechtigkeitsideal auf der \nStrecke bleiben, nach dem jedem Jugendlichen unabh\u00e4n-\ngig von der Einkommensst\u00e4rke der Eltern bestm\u00f6gliche \nBildungschancen einzur\u00e4umen sind. \n\nAndererseits k\u00f6nnen Privatschulen im Sinne von Ersatz-\nschulen aber auch eine Bereicherung der Schullandschaft \ndarstellen. Die NPD-Fraktion sagt deshalb ganz deutlich, \ndass ihr Privatschulen viel lieber sind als gar keine Schu-\nlen. Wenn sich der Staat durch Schulschlie\u00dfungen aus \nseiner Verantwortung stiehlt, dann gilt es im Interesse der \nEltern und nat\u00fcrlich der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler dage-\ngenzuhalten und Alternativkonzepte zu entwickeln. Dazu \ngeh\u00f6rt in unserer Situation auch das private Schulwesen. \n\nDie NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft es deshalb, dass Kultusminis-\nter Flath, wenn auch erst auf massiven Druck hin, von \nseinem Referentenentwurf Abstand genommen hat. Dieser \nw\u00e4re unserer Auffassung nach nicht tragbar gewesen, weil \ner das bisherige Netz freier Schulen finanziell h\u00e4tte \nausbluten lassen. Die angedachten Einsparungen h\u00e4tten in \nder Endkonsequenz zur Schlie\u00dfung von vielen gut be-\nsuchten freien berufsorientierten Schulen gef\u00fchrt. \n\nWie immer werden die Einsparma\u00dfnahmen im Bildungs-\nbereich \u2013 nun auch im Privatschulbereich \u2013 mit der \ndemografischen Entwicklung begr\u00fcndet, die zum billigen \nAllzweckargument f\u00fcr Sparkommissare unterschiedlichs-\nter Fachrichtungen geworden ist. Wo aber bleiben die \nInitiativen der Regierenden, um der demografischen \nKatastrophe entgegenzusteuern? Das Berlin-Institut f\u00fcr \nBev\u00f6lkerung und Entwicklung warnt in seiner neuesten \nStudie vor einer regelrechten Entv\u00f6lkerung Mitteldeutsch-\nlands. Das Nachrichtenmagazin \u201eDer Spiegel\u201c ver\u00f6ffent-\nlicht eine Reportage unter dem alarmierenden Titel \n\u201eVerlassenes Land \u2013 verlorenes Land\u201c. \n\nIn Sachsen k\u00f6nnte aber, wie anderswo auch, nat\u00fcrlich \nnoch gegengesteuert werden. Es wird von den Altparteien \naber nicht gemacht; es wird nicht gewollt. \u201eDeutsches \n\n 3363\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nGeld f\u00fcr Deutsche, das ist das Schlimmste!\u201c \u2013 das war vor \nnicht allzu langer Zeit der entsetzte Ausruf der CDU-\nAbgeordneten Pfeiffer, die jetzt \u2013 passend zu dem Rede-\nbeitrag \u2013 das Plenum verl\u00e4sst. \n\nWir als NPD-Fraktion wollten damals mit der Initiative \nf\u00fcr ein M\u00fcttergehalt ein deutliches Zeichen f\u00fcr die finan-\nzielle Besserstellung von M\u00fcttern setzen, um diesem von \nMedien und Bev\u00f6lkerungsexperten angezeigten Entv\u00f6lke-\nrungstrend entgegenzuwirken. Dem Antrag der NPD auf \nEinf\u00fchrung eines M\u00fcttergehaltes wurde von den Altpar-\nteien als blo\u00dfen Moderatoren der Krise aber nicht zuge-\nstimmt. \n\nDieser Logik einer demografischen Gleichg\u00fcltigkeit folgt \nnat\u00fcrlich auch die Schulpolitik. Die NPD-Fraktion steht \ntrotz gewisser Bedenken zu den Privatschulen und will f\u00fcr \ndiese in Sachsen eine Zukunft, gerade auch angesichts des \nkaputtgesparten \u00f6ffentlichen Schulwesens. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Dem Ansinnen der Staatsregie-\nrung, wenn es denn als Gesetzentwurf in das Plenum \neingebracht worden w\u00e4re, h\u00e4tten wir die Zustimmung \nversagt, so wie wir generell die Schlie\u00dfungs- und K\u00fcr-\nzungspolitik der S\u00e4chsischen Staatsregierung ablehnen, \nweil sie in unseren Augen kurzschl\u00fcssig und damit \nverantwortungslos ist. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es sollte der gro\u00dfe Wurf \nwerden \u2013 es wurde die gr\u00f6\u00dfte Blamage der schwarz-roten \nKoalition. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer Referentenentwurf zur Novellierung des Gesetzes \n\u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft war inhaltlich kata-\nstrophal, miserabel vorbereitet und noch schlechter \nkommuniziert. Ich m\u00f6chte daher allen danken, die durch \nihre Stellungnahmen, durch ihre Argumente dazu beige-\ntragen haben, dass dieser Referentenentwurf \u2013 Gott sei \nDank! \u2013 kein Gesetzentwurf wurde. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nKultusminister Flath hat gesagt: \u201eBesser kein Gesetz als \nein vermurkstes Gesetz!\u201c Ich wei\u00df, Sie haben das anders \ngemeint. Dennoch kann ich diesen Ausspruch nur un-\nterstreichen. Ich habe selten einen Referentenentwurf \ngesehen, bei dem die Zielstellung, die offiziell prokla-\nmiert wurde, und die Auswirkungen f\u00fcr die Betroffenen \nso weit auseinander lagen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nWas war denn das offizielle Ziel? Laut Kultusministeri-\num: mehr Handlungsfreiheit f\u00fcr freie Schulen, gleiche \nWettbewerbschancen f\u00fcr freie und staatliche Schulen, \nQualit\u00e4tsentwicklung. Nichts von diesen Zielen h\u00e4tte der \nReferentenentwurf oder der Gesetzentwurf auch nur \nann\u00e4hernd erreicht. So, wie er gestrickt war \u2013 Herr H\u00e4hle, \nSie h\u00e4tten ihn vielleicht durchlesen m\u00fcssen \u2013, h\u00e4tte es \neine Gleichschaltung der freien Tr\u00e4ger im Bereich staatli-\ncher Bildungsb\u00fcrokratie gegeben. Das ist genau das \nGegenteil von dem, was wir \u00fcbrigens auch f\u00fcr die staatli-\nchen Schulen wollen. Wir wollen mehr Autonomie, keine \nEinschr\u00e4nkung und nicht mehr Bildungsb\u00fcrokratie. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nP\u00e4dagogische Konzepte der freien Tr\u00e4ger w\u00e4ren durch \nVorschriften zu Mindestsch\u00fclerzahlen und zur Z\u00fcgigkeit \ntorpediert worden. Was f\u00fcr \u00f6ffentliche Schulen vielleicht \nnoch Sinn macht, macht f\u00fcr private Schulen keinen Sinn, \nweil niemand eine Schule mit einer Klasse von drei \nLeuten betreiben wird. Das rechnet sich nicht, weil es \neinen Pro-Kopf-Zuschuss im Bereich der freien Tr\u00e4ger \ngibt. \n\nH\u00f6chst erstaunlich finde ich den Zeitdruck, mit dem \ndieses Gesetz auf einmal durchgepeitscht werden sollte. \nIm letzten Jahr wurde uns immer wieder angek\u00fcndigt, es \nw\u00fcrde kommen. Der Zeitplan sah vor, dass das Gesetz \njetzt, vor der Sommerpause, verabschiedet wird und zum \n1. August in Kraft tritt. Nun frage ich Sie, Herr Flath: \nWenn es zur Einschr\u00e4nkung von bis zu 50 % der Einnah-\nmen gef\u00fchrt h\u00e4tte, wie w\u00fcrden Sie als Kultusminister \ninnerhalb von zwei Monaten Ihre Beh\u00f6rde so umstellen, \ndass Sie die H\u00e4lfte Ihrer Kosten reduzieren? Ich kann mir \ndas nicht vorstellen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Das als Referentenentwurf zur \nDiskussion gestellte Privatschulgesetz war tats\u00e4chlich ein \nGesetz zur Verhinderung von Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft. Herr Flath, mit dem Zur\u00fcckziehen Ihrer Vorlage \nhaben Sie die bislang schmerzlichste politische Niederla-\nge als Kultusminister erlitten \u2013 ich finde, zu Recht. \n\nAm 20. Dezember vergangenen Jahres wurde Ihr Papier \nzur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung und Diskussion freigegeben. \nEin Schelm, wer B\u00f6ses dabei denkt und glaubt, Sie h\u00e4tten \nnicht tats\u00e4chlich gehofft, niemand w\u00fcrde merken, welches \nPaket Sie dort geschn\u00fcrt hatten. Ich bin mir sicher, Sie \nwaren sehr \u00fcberrascht, wie massiv die Kritik, die \u00f6ffent-\nlich laut wurde, dann tats\u00e4chlich war. Ich m\u00f6chte hier \ngern einige Punkte benennen. \n\nErstens. H\u00e4tten Sie die Streichung des Schulgeldersatzes \naus sozialen Gr\u00fcnden durchbekommen, w\u00e4re in Zukunft \neine Schule in freier Tr\u00e4gerschaft nur noch f\u00fcr Kinder \nreicher Eltern zug\u00e4nglich gewesen. \n\n 3364\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Quatsch!) \n\n\u2013 Das ist nicht Quatsch! \n\nSolche Eliteschulen wollen wir nicht. \n\nWir haben in Sachsen den Vorteil, dass wir nat\u00fcrlich eine \nsoziale Durchmischung an den Privatschulen haben, die \nbeispielgebend ist. Wenn Sie den Schulgeldersatz aus \nsozialen Gr\u00fcnden streichen, ist diese Schule f\u00fcr bestimm-\nte soziale Gruppen nicht mehr zug\u00e4nglich. Sie h\u00e4tten \ndamit nat\u00fcrlich ein Ziel erreicht, das Ihnen ungeheuer \nwichtig ist, n\u00e4mlich weniger Eltern melden ihre Kinder in \nfreien Schulen an. Diese sinkenden Zahlen an Sch\u00fclern \nbei Privatschulen w\u00fcrden im Bereich der Schulnetzpla-\nnung Ihre Politik unterst\u00fctzen. \n\nZweitens. Mit dem Quasiverbot, kommunale Zusch\u00fcsse \nan freie Schulen zu gew\u00e4hren, schr\u00e4nken Sie nicht nur die \nRechte der B\u00fcrgermeister unzul\u00e4ssig ein; Sie wollten \nauch die finanzielle Verantwortung des Freistaates zu-\nr\u00fcckschrauben, wiederum zur Rettung Ihrer Schulnetzpla-\nnung. \n\nDrittens. Ihr Referentenentwurf h\u00e4tte durch die vorgese-\nhene Absenkung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr F\u00f6rderschulen f\u00fcr \nErziehungshilfe und Lernbehinderte sowie berufliche \nF\u00f6rderschulen f\u00fcr Sinnesbehinderte, die bei den Berufs-\nbildungswerken angesiedelt sind, deren Existenz gef\u00e4hr-\ndet. \n\nViertens. Dar\u00fcber hinaus enthielt die vorgesehene Novelle \neine Vielzahl von Einschr\u00e4nkungen der verfassungsrecht-\nlich garantierten Freiheitsrechte f\u00fcr freie Schulen, dass \nSie einer Klagewelle nicht mehr h\u00e4tten ausweichen \nk\u00f6nnen. \n\nF\u00fcnftens. Ihre geplante Kahlschlagpolitik im berufsbil-\ndenden Bereich h\u00e4tte ganz fatale Folgen. Die Sachkosten-\nzusch\u00fcsse w\u00e4ren je nach Schulart und Ausbildungszweig \num 40 bis 80 % gesunken. Damit st\u00fcnde ein gro\u00dfer Teil \nder privaten Schulen vor wirtschaftlichem Ruin. \n\nSie und Ihre Kollegen von der CDU-Fraktion haben Ihre \nAbsicht so harmlos klingend umschrieben, indem Sie \nsagen, Sie wollen das Verh\u00e4ltnis von Schulen in freier und \n\u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft erhalten. Das hei\u00dft tats\u00e4chlich \nnichts anderes, als dass private Schulen im berufsbilden-\nden Bereich in gleichem Ma\u00dfe geschlossen werden sollen \nwie die \u00f6ffentlichen BSZ. Ich denke, damit wollten Sie \nwiedergutmachen, was Sie an Wut und Entt\u00e4uschung im \nvergangenen Jahr mit Ihren massiven Schulschlie\u00dfungen \nausgel\u00f6st hatten. Hier wollen Sie \u00f6ffentliche Schulen \nerhalten. Sie opfern damit die privaten Tr\u00e4ger. \n\nSie geben vor, durch die Schlie\u00dfung privater Berufsschu-\nlen die duale Ausbildung st\u00e4rken zu wollen. Ich w\u00fcrde \ngern wissen, woher so pl\u00f6tzlich die vielen dualen Partner \nim betrieblichen Bereich kommen sollen, und selbst wenn \ndem so w\u00e4re, h\u00e4tten Sie doch mit Ihren \u00f6ffentlichen \nBerufsschulen die besten Chancen, in diesem Wettbewerb \nzu bestehen; denn ein Lehrling in der dualen Ausbildung \nbekommt eine Ausbildungsverg\u00fctung, ein Sch\u00fcler, der \neine vollzeitschulische Ma\u00dfnahme bei einem privaten \n\nTr\u00e4ger anf\u00e4ngt, muss ein Schulgeld zahlen. Das w\u00fcrden \ndie Privaten nicht lange \u00fcberstehen. Gerade aufseiten der \nCDU sollte man ansatzweise ein Verst\u00e4ndnis von markt-\nwirtschaftlichen Prinzipien erwarten. Das h\u00e4tten Sie selbst \nsehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDie Konsequenz w\u00e4re gewollt, dass private Schulen im \nberufsbildenden Bereich massiv schlie\u00dfen m\u00fcssen. \n\nSechstens. Gemeinschaftsschulen, Ihr Lieblingsfeindbild: \nSie wollen keine Gemeinschaftsschulen, und da sind Sie \nnur konsequent. Sie lassen sie dann auch im privaten \nBereich nicht zu und sagen, das w\u00e4re aus dem Koalitions-\nvertrag ableitbar. Der Koalitionsvertrag sieht explizit \nkeine Einschr\u00e4nkung bei den Gemeinschaftsschulen vor. \n\nMeine Fraktion begr\u00fc\u00dft es sehr, dass der Referentenent-\nwurf zur\u00fcckgezogen wurde. Dass Sie diesen auf Eis \ngelegt haben, l\u00e4sst mich nat\u00fcrlich fr\u00f6steln. Das klingt wie \neine Drohung. Ich w\u00fcrde in meinem zweiten Redebeitrag \ndie Punkte nennen, die ich jetzt nicht geschafft habe. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Herr Colditz, es ist \ndoch notwendig, dass wir dar\u00fcber diskutieren, weil ein \nneuer Gesetzentwurf kommen wird, und es steht zu \nbef\u00fcrchten, dass der Kultusminister einfach die Schulen \nweiter kaputtsparen will. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Umgang \nmit freien Schulen muss man differenzieren. Die Prob-\nlemlagen und der Entstehungshintergrund der beruflichen \nund allgemein bildenden Schulen sind sehr unterschied-\nlich. Als Schulpolitische Sprecherin will ich mich im \nMoment besonders auf die allgemein bildenden Schulen \nkonzentrieren und deutlich machen, Kollege Dulig, dass \nwir uns nat\u00fcrlich mit dem Schulwesen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft besch\u00e4ftigen. Etwas wird nicht wahrer, wenn man \nes mit vielen Zahlen unterlegt und lange behauptet. Nein, \nich will auch einmal grundlegend auf unser Verh\u00e4ltnis \ndazu eingehen. \n\nErinnern Sie sich noch an einen Kultusminister R\u00f6\u00dfler? \nW\u00e4hrend der ersten Schulschlie\u00dfungswelle im Jahr 2000, \nals viele Schulen um ihren Erhalt k\u00e4mpften, war einer \nseiner markigen Spr\u00fcche, dann sollen die Schulen eben in \nfreie Tr\u00e4gerschaft \u00fcberf\u00fchrt werden. \n\nViele Initiativen, so zum Beispiel auch die Niederpoyrit-\nzer hier, nahmen sich das zu Herzen, schmiedeten Pl\u00e4ne, \ntaten sich zusammen, wollten sich auf den Weg machen, \nund die Reaktion der Staatsregierung war, dass die Warte-\nfrist von zwei auf vier Jahre hochgesetzt wurde \u2013 ein \nSchlag ins Gesicht derer, die sich auf den Weg machen \nwollten, und ein deutliches Zeichen daf\u00fcr, wie die Staats-\n\n 3365\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nregierung hier in diesem Land mit Initiativen vor Ort \numgeht. \n\nTats\u00e4chlich ist die Gr\u00fcndung von Schulen in freier Tr\u00e4-\ngerschaft auch ein Strohhalm f\u00fcr diejenigen gewesen, die \nihre Schule nicht verlieren wollten, aber auch bereit \nwaren, etwas daf\u00fcr zu tun. In diesen Initiativen lag die \nChance eines gemeinsamen Aufbruchs von Lehrern, \nEltern und Sch\u00fclern. \n\nMeine Damen und Herren! Haben Sie sich dar\u00fcber hinaus \neinmal gefragt, warum die freien Schulen so einen Zulauf \nhaben? Ein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis ist durchaus, eine \nwohnortnahe Schule, kurze Schulwege und kulturelle \nZentren in den Orten zu haben. Aber es ist auch das Be-\nd\u00fcrfnis nach anderem Unterricht, weg von der Einheits-\np\u00e4dagogik vieler \u00f6ffentlicher Schulen, und das Bed\u00fcrfnis \nnach mehr Beteiligung und Einflussm\u00f6glichkeiten von \nLehrern, Eltern und Sch\u00fclern. Diese M\u00f6glichkeit an freien \nSchulen vor Ort haben freie Schulen und ich halte das f\u00fcr \neine gro\u00dfe Chance, die ich im \u00dcbrigen auch allen \u00f6ffent-\nlichen Schulen er\u00f6ffnen m\u00f6chte, organisatorisch und \np\u00e4dagogisch frei ihren eigenen Weg gehen zu k\u00f6nnen. \n\nUm eines klarzustellen: Es geh\u00f6rt zu den Grundpositionen \nder Linksfraktion.PDS, staatliche Verantwortungsbereiche \nnicht zugunsten kommerzieller Interessen privater Anbie-\nter aufzuweichen bzw. Risiken und zu erbringende Leis-\ntungen nicht zu individualisieren. Das ist auch eine \nwichtige Auseinandersetzung, wenn wir gerade die \nEntwicklung im Bereich der europ\u00e4ischen \u00d6ffnungen der \nM\u00e4rkte f\u00fcr Bildung als Dienstleistung anschauen. Bildung \ndarf nicht nach marktlogischen Gesichtspunkten organi-\nsiert werden, etwa Profit zu erwirtschaften oder die \nInhalte schulischen Lernens auf Verwertbarkeit in an-\nschlie\u00dfenden Erwerbsbiografien auszurichten. Diese \nAuseinandersetzung geh\u00f6rt auch in dieses Hohe Haus. \nGenau dazu beschreibt die Formulierung Bildung als \nMenschenrecht den Kontrapunkt, f\u00fcr den wir uns einset-\nzen. Dies meint, die individuelle und selbstbestimmte \nEntwicklung von jungen Menschen in den Vordergrund zu \nstellen. Danach muss sich Schule ausrichten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nBildung als staatliche Aufgabe meint jedoch explizit \nnicht, dass in einem Haus, in einem Land oder etwa in \neinem Ministerium zentral bestimmt werden soll, was in \nallen Schulen im ganzen Land geschieht. Bildung in \nstaatlicher Verantwortung bedeutet f\u00fcr uns, dass der Staat \nden Rahmen setzen soll, indem die Schulen eigenst\u00e4ndig \nihren p\u00e4dagogischen Weg gehen k\u00f6nnen \u2013 ein Weg, der \nbis zu einem gewissen Grad inhaltlich nach demokrati-\nschen Gesichtspunkten an den Schulen bestimmt werden \nsoll. Im bestehenden System k\u00f6nnen freie Schulen eine \nAlternative zu Praxis und Ausrichtung des herk\u00f6mmli-\nchen Schulwesens darstellen. Gemeint sind damit jene \nfreien Schulen, die tats\u00e4chlich die individuelle Entwick-\nlung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nach ihren Neigun-\ngen, St\u00e4rken und Schw\u00e4chen in den Mittelpunkt stellen. \nSolche freien Schulen sind sehr oft auch die demokrati-\nschen Schulen, die wir in der Diskussion meinen. Sie \n\nleben autonome und gemeinschaftliche Konzeptentwick-\nlungen von Lehrerinnen und Lehrern, Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern sowie Eltern. Sie lernen mit alternativer Lern-\nmethodik, die die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht einem \nTakt in einer Gruppe unterordnen und die eigenverant-\nwortlichen Erwerb von Wissen und Kompetenz erm\u00f6gli-\nchen. Es ist w\u00fcnschenswert, diese Alternativen zur beste-\nhenden Philosophie \u00f6ffentlicher Schulen denjenigen zu \nerm\u00f6glichen, die sie f\u00fcr sich in Anspruch nehmen wollen. \nAus linker Perspektive darf der Zugang zu derartigen \nKonzepten jedoch nicht zum Beispiel an der Zahlung \neines Schulgeldes scheitern. \n\nFreie Schulen, die inhaltlich und methodisch einen \nanderen Weg gehen und soziale Selektion zu verringern \nsuchen, k\u00f6nnen als Alternative zum System bestehen. Sie \nhaben zudem noch Wirkungen auf das System \u00f6ffentli-\ncher Schulen, wie selbst zum Beispiel Kultusminister \nFlath betont und sich zu Nutzen machen sollte. Freie \nSchulen werden als Motoren der Bildungsreform bezeich-\nnet. Gemeint ist, dass alternative Ans\u00e4tze der Methodik \nund Schulorganisation auch auf \u00f6ffentliche Schulen \nabf\u00e4rben k\u00f6nnen und deren Entwicklung vorantreiben. \nNat\u00fcrlich ist dies ein w\u00fcnschenswerter Effekt und prak-\ntisch ist die Existenz freier Schulen neben den staatlichen \nin diesem Sinne sinnvoll. \n\nKlar, wir wollen die freiheitliche Schulkultur der freien \nSchulen, aber wir wollen sie f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler an allen Schulen. Darum fasse ich zusammen: \n\nPolitische Forderungen, die wir erheben m\u00fcssen, sind \ndaher mehr inhaltliche und organisatorische Autonomie \nbei demokratischer Grundverfasstheit jeder einzelnen \nSchule, \n\nVizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte zum Schluss \nkommen. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: sind weiterhin Lernbe-\ndingungen, Ver\u00e4nderung der Lernp\u00e4dagogik, die Freir\u00e4u-\nme f\u00fcr die selbstbestimmte Entwicklung der Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler. Zu einer grundlegenden F\u00f6rderung geh\u00f6rt \nauch bei einer anderen Schulkultur die Abschaffung des \ngegliederten Schulwesens. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt weitere \nRedew\u00fcnsche. Herr Dr. H\u00e4hle von der CDU-Fraktion, \nbitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich will zu zwei Punkten \nsprechen. Erstens wundert es mich, dass sich heute \ndiejenigen zu Gralsh\u00fctern der Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft aufschwingen, die anfangs, als wir unser erstes \nSchulgesetz zu Privatschulen im S\u00e4chsischen Landtag \nverabschiedet haben, keineswegs zu den Freunden priva-\nter Schulen geh\u00f6rten. \n\n 3366\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWir mussten es damals gegen den immensen Widerstand \nverschiedener politischer Kreise durchsetzen und hatten \nzum Gl\u00fcck die Mehrheit daf\u00fcr. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Das stimmt \n\u00fcberhaupt nicht. \u2013 Rita Henke, CDU: Nat\u00fcrlich.) \n\nZweitens frage ich mich, welches Selbstverst\u00e4ndnis dieses \nParlament inzwischen entwickelt hat und ob es \u00fcberhaupt \nnoch Abgeordnete gibt, die wissen, wie ein ordnungsge-\nm\u00e4\u00dfes Gesetzgebungsverfahren vonstatten geht. Welchen \nZweck hat ein Referentenentwurf? Er wird den Betroffe-\nnen mit der Bitte um Stellungnahme zur Kenntnis gege-\nben. Wenn bei den Betroffenen viel Kritik aufkommt und \nin den Stellungnahmen Vorschl\u00e4ge enthalten sind, ist es \ndie Aufgabe des Kabinetts, das diesen Entwurf auf den \nWeg gebracht hat, diese Stellungnahmen zu sichten, zu \nwerten und einzuarbeiten. Das ist geschehen. Sie aber, \nmeine Damen und Herren, weitgehend von der Oppositi-\non, reden immer nur vom Inhalt dieses ersten Entwurfs, \nder aus Ihrer Sicht und vielleicht auch aus unserer Sicht \nm\u00f6glicherweise einige M\u00e4ngel hatte. Das Parlament ist \nbis dato in keiner Weise damit befasst. Im Gegenteil, ein \nReferentenentwurf wird noch nicht einmal dem Landtag \noffiziell zur Kenntnis gegeben. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Das ist ja das Schlimme!) \n\nSie k\u00f6nnen ihn im Internet lesen, au\u00dferdem hat jeder den \nEntwurf. Sie sprechen ja ununterbrochen \u00fcber diesen \nReferentenentwurf. Das ist auch gut so. Wir sollen uns \nsicherlich vorher Gedanken machen, wie wir damit \numgehen, wenn er zu einem Kabinettsentwurf geworden \nist. So weit sind wir aber eben nicht gekommen. \n\nViele Stellungnahmen aus den betroffenen Bereichen der \nBev\u00f6lkerung, auch von Grundsch\u00fclern, sind bei uns \neingegangen, f\u00e4lschlicherweise, muss ich sagen. Darin \nstand: Stimmen Sie diesem Referentenentwurf nicht zu. \nWir haben noch nie einem Referentenentwurf zuge-\nstimmt. \n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEr ist immer im Kabinett qualifiziert und erst dann dem \nLandtag zugeleitet worden. Wir waren innerhalb der \nKoalition knapp vor einer Einigung. Nat\u00fcrlich haben wir \nzur Kenntnis genommen, was an uns geschrieben worden \nist. Wir haben der Staatsregierung auch manchen Hinweis \ngegeben, wie man den Entwurf h\u00e4tte verbessern k\u00f6nnen, \nohne das Ziel des urspr\u00fcnglichen Entwurfs aus den Augen \nzu verlieren. Dass jetzt ein allgemeiner Jubel im Landtag \nausbricht, weil er keinen Gesetzentwurf \u00fcberwiesen \nbekommen hat, ist ein Armutszeugnis. \n\n(Torsten Herbst, FDP: F\u00fcr Sie!) \n\nF\u00fcr Sie alle, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\ndenn wenn die Staatsregierung dem Landtag einen Ge-\nsetzentwurf \u00fcberweist, dann ist der Landtag an der Reihe \n\nund die Regierung au\u00dfen vor. Dann k\u00f6nnen wir hier \nentscheiden, wie dieser Gesetzentwurf aussieht, wenn wir \nihn in 2. und 3. Lesung behandeln. Am Ende steht meist \nein ganz anderer Entwurf, als er urspr\u00fcnglich von der \nVerwaltung erarbeitet worden ist. Das bitte ich zur Kennt-\nnis zu nehmen. Ich bitte auch die \u00d6ffentlichkeit, das zur \nKenntnis zu nehmen. Wenn ich vor einigen Tagen gesagt \nhabe, dass ich zutiefst bedauere, dass dieser Entwurf \nzur\u00fcckgezogen werden musste, dann habe ich das in \nKenntnis dessen getan, was inzwischen alles eingearbeitet \nworden ist. Da trifft kaum noch etwas zu, was Sie hier so \nvehement beklagen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS:  \nWoher wissen Sie denn das?) \n\n\u2013 Weil ich ihn gelesen habe. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Er ist zur\u00fcckgezogen worden, meine Damen und Herren \n\u2013 das muss ich leicht kritisch anmerken \u2013; er ist vom \nKultusminister zur\u00fcckgezogen worden, weil es keine \nEinigung gab. \n\nVielleicht noch ein ganz kleiner Seitenhieb auf unseren \nKoalitionspartner: Es hat mich schon gest\u00f6rt, dass es am \nAbend noch eine letzte Verhandlungsrunde zwischen \nMinistern und Staatssekret\u00e4ren gab, w\u00e4hrend mein Kolle-\nge Dulig schon im Fernsehen verk\u00fcndet hat, der Gesetz-\nentwurf w\u00e4re Gott sei Dank endlich vom Tisch. \n\n(Sven Morlok, FDP, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. H\u00e4hle, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wir m\u00fcssen uns hier verbessern. \nDas kann so nicht gehen. Wenn wir noch verhandeln, \nkann eine andere Seite nicht sagen, die Verhandlungen \nsind schon gescheitert. Oder man geht mit dem Ziel \nhinein, die Verhandlungen scheitern zu lassen, aber das ist \nkeine vern\u00fcnftige Arbeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. H\u00e4hle \u2013 \u2013 \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Meine Damen und Herren! Ich \nbitte Sie herzlich darum, zu einer vern\u00fcnftigen Arbeit, so \nwie sie in diesem Parlament \u00fcblich war, zur\u00fcckzukehren \nund nicht schon alles zu zerreden, bevor es \u00fcberhaupt in \nunsere H\u00e4nde gelangt. Wenn es dann bei uns liegt, bitte \nich darum, es ordnungsgem\u00e4\u00df und vern\u00fcnftig, so wie es \nunser Land verdient und wie es unser Land voranbringen \nk\u00f6nnte, zu behandeln. Das ist mein Appell an Sie. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. H\u00e4hle, da \nSie mich nicht h\u00f6ren und nicht auf meine Frage reagiert \nhaben, ob Sie eine Zwischenfrage gestatten, muss ich \nIhnen jetzt mitteilen, dass Ihre Redezeit beendet ist. Tut \nmir Leid. \n\n 3367\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich war so konzentriert auf meine \nRede. Damit hat sich auch die Zwischenfrage erledigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren, ich frage, ob es aus den Fraktionen noch Redebe-\ndarf gibt. \u2013 Herr Dr. Hahn von der Linksfraktion.PDS. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr H\u00e4hle, Ihr \nRedebeitrag war beredtes Zeugnis \u00fcber den Zustand \ndieser Koalition. Das muss ich schon feststellen. Es wird \nIhnen aber nicht gelingen, vom Scheitern dieses Gesetz-\nentwurfes abzulenken. Ich will auch noch richtig stellen, \ndass Ihre Aussage zu den freien Schulen und unserer \nHaltung in der 1. Wahlperiode falsch war. Wir haben fast \nallen Paragrafen zugestimmt. Es gab zwei konkrete \nPunkte, zu denen wir eine andere Auffassung hatten, das \nist unser gutes Recht. Aber wir haben uns nicht gegen die \nEinrichtung freier Schulen gewehrt. Das Gegenteil ist der \nFall. \n\nIch m\u00f6chte jetzt noch zu einem konkreten Fall aus mei-\nnem Landkreis sprechen. Dabei geht es nicht um das \nGesetz, sondern um die Schulordnung, \u00fcber die wir hier \nauch sprechen. Es geht um die Hotelfachschule in Pirna. \nSie existiert seit 1994, ist also seit zw\u00f6lf Jahren staatlich \nanerkannte Einrichtung. Dort werden Erstausbildungen in \nfolgenden Berufen angeboten: Hotelfachfrau/Hotelfach-\nmann, Fachmann f\u00fcr Gastgewerbe, K\u00f6chin bzw. Koch \nsowie staatlich gepr\u00fcfter Assistent f\u00fcr Hotelmanagement. \nAlle diese Ausbildungsberufe sollen nach dem Willen des \nKultusministeriums komplett gestrichen werden. Keine \nBerufsfachschule in Sachsen d\u00fcrfte daf\u00fcr k\u00fcnftig noch \nausbilden. Wir halten das nicht f\u00fcr akzeptabel. In der \nPirnaer Hotelfachschule st\u00fcnden mit dem Wegfall der \ngenannten Bildungsg\u00e4nge letztlich 360 Ausbildungspl\u00e4tze \nund 42 Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte zur Disposition. \n\nDie Begr\u00fcndung des Kultusministeriums f\u00fcr die geplante \nStreichung der Berufe ist abenteuerlich. So hei\u00dft es im \nSchreiben des Kultusministers: \u201eF\u00fcr die existierenden \nBerufsfachschulen f\u00fcr gastgewerbliche Berufe besteht \nderzeit und in Zukunft kein Bedarf. Die Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit registrierte im August 2005 14 460 arbeitslose \nK\u00f6che.\u201c Fragt man beim Arbeitsamt nach, bekommt man \nf\u00fcr den gleichen Zeitraum die Zahl 2 800 genannt und \nnicht 14 400, wie der Minister schreibt. Das SMK hatte \neinfach die unqualifizierten Hilfskr\u00e4fte ohne Abschluss \neingerechnet. Was tut man nicht alles, wenn man einen \nbestimmten Zweck verfolgt und Schulen platt machen \nwill! \n\nEntscheidend, Herr Minister, kann doch nicht die Zahl der \nArbeit Suchenden in einem Beruf sein; entscheidend \nm\u00fcssen die Qualit\u00e4t der Ausbildung an einer konkreten \nSchule und die tats\u00e4chlichen Chancen der Absolventen \nsein. Bei der Hotelfachschule in Pirna ist festzustellen, \ndass im Jahr 2005 von 157 Absolventen 153 direkt nach \n\nder Ausbildung in ein Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen \nwurden. Das entspricht einer Quote von 98 %, und diese \nSchule soll nach dem Willen des Kultusministeriums \ndicht gemacht werden. Das kann doch niemand ernsthaft \nwollen. \n\nAuch andere Argumente des Kultusministers in seinem \nSchreiben an den Verband Deutscher Privatschulen halten \neiner n\u00e4heren Pr\u00fcfung nicht stand. So wird zum Beispiel \ngesagt, dass Lehrstellen verdr\u00e4ngt werden, dass es \u00fcber-\nhaupt keinen Bedarf gebe. Im Raum Pirna, Sebnitz, \nFreital, Dippoldiswalde, also dem entsprechenden Ar-\nbeitsamtbezirk, gab es im letzten Jahr 830 offiziell ge-\nmeldete Ausbildungsstellen. Dem standen 1 335 Bewer-\nber gegen\u00fcber. Angesichts dieser Situation sind die \nArbeitsagenturen regelrecht gezwungen, Alternativen zu \nbetrieblichen Ausbildungspl\u00e4tzen anzubieten. \n\nIm Berufsfeld Gastronomie waren im September 2005 \nnach Angaben der IHK Dresden in Sachsen \n2 640 betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze eingetragen. Im \nBereich Pirna, Sebnitz, Freital, Dippoldiswalde blieb \nkeine einzige Stelle unbesetzt. Die Existenz der Berufs-\nfachschulen in Pirna und Dresden f\u00fchrte also nicht dazu, \ndass freie Ausbildungsstellen nicht besetzt werden konn-\nten. Im Gegenteil, die Hotelfachschule Pirna stellte \nzus\u00e4tzlich 360 Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung und \nbietet damit Jugendlichen eine Chance auf berufliche \nErstausbildung. \n\nIch bin bekannterma\u00dfen selten einer Meinung mit dem \nCDU-Bundestagsabgeordneten Klaus Br\u00e4hmig aus meiner \nRegion. Sein Einsatz f\u00fcr die Hotelfachschule findet aber \nmeine Unterst\u00fctzung. Er hat einfach Recht, wenn er \ndarauf hinweist, dass an dieser Schule vorrangig Jugend-\nliche mit Hauptschulabschluss oder schlechten Mittel-\nschulabschl\u00fcssen eine Chance bekommen, die woanders \nkaum eine Ausbildungsstelle finden w\u00fcrden. In einer \nTourismusregion jetzt gerade die gastgewerblichen \nAusbildungsberufe komplett streichen zu wollen, ist \neinfach absurd, Herr Minister. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch die Arbeitsagentur h\u00e4lt es f\u00fcr notwendig, dass die \nentsprechenden Stellen an der Hotelfachschule Pirna \nerhalten bleiben. \n\nLetzte Bemerkung. Den Gesetzentwurf, den Referenten-\nentwurf, haben Sie ja inzwischen schon zur\u00fcckgezogen. \nWenn die heutige Debatte dazu f\u00fchrt, dass Sie auch von \nden Pl\u00e4nen bei der \u00c4nderung der Berufsfachschulordnung \nablassen und diese Schule, die eine gute Arbeit leistet, \neine Chance h\u00e4tte, auch in Zukunft zu bestehen, dann hat \ndiese Aktuelle Debatte ihren Sinn erf\u00fcllt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Aus den Fraktionen \nist kein Redebedarf mehr gemeldet \u2013 doch, die Diskussion \nist neu entfacht. Dann rufe ich jetzt die FDP auf. \nHerr Abg. Herbst. \n\n 3368\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr H\u00e4hle, Ihr Auftritt hat \neines gezeigt: Sie haben den Bezug zur Realit\u00e4t mittler-\nweile verloren. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nSie wundern sich, dass ein Referentenentwurf diskutiert \nwird, der beispielsweise einen Gro\u00dfteil von 50 000 Aus-\nbildungspl\u00e4tzen bei privaten Schultr\u00e4gern gef\u00e4hrdet. Ich \nwundere mich dar\u00fcber nicht, wenn man mit offenen \nAugen durch Sachsen geht. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist nicht peinlich f\u00fcr dieses Parlament, dass Ihr Refe-\nrentenentwurf zur\u00fcckgezogen wurde. Es ist peinlich f\u00fcr \nSie als Regierung, als die regierungstragenden Fraktionen \nund f\u00fcr Ihr Regierungsmanagement, dass Sie so st\u00fcmper-\nhaft arbeiten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte nur ganz kurz noch ein Wort zu den berufli-\nchen Schulen sagen. 50 % Einnahmenk\u00fcrzungen, das \nhaben uns die meisten vorgerechnet, und zwar nach dem \nRasenm\u00e4herprinzip. Es ging hier nicht um Qualit\u00e4t. \nWeder spielte die Qualit\u00e4t des Unterrichts eine Rolle noch \ndie Vermittlungsquote auf dem Ausbildungsmarkt. Auch \nbei allen Entwicklungen, die man kritisch hinterfragen \nkann, muss ich doch differenzieren und kann nicht gleich \nalle Tr\u00e4ger in kollektive Sippenhaft nehmen. Das wird es \nzumindest mit uns nicht geben. \n\nWir wollen den Blick aber auch nach vorn richten. Dazu \nhaben wir sp\u00e4ter an diesem Tag Zeit. Die FDP-Fraktion \nhat einen Antrag zu einer realistischen Schulkostenermitt-\nlung eingebracht. Ich glaube, wir sollten uns alle bem\u00fc-\nhen, dass wir zuk\u00fcnftig eine Novelle des Gesetzes hinbe-\nkommen, die kein reines K\u00fcrzungs- und Bevormun-\ndungspapier ist, sondern die unsere private Schultr\u00e4ger-\nlandschaft insgesamt in Sachsen verbessert und unser \nLand damit voranbringt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN hatte noch einmal Diskussionsbedarf. \nFrau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr H\u00e4hle, Sie haben ein \nseltsames Demokratieverst\u00e4ndnis. Durch Ihre \u00c4u\u00dferun-\ngen ist mir eine gro\u00dfe Diskrepanz zu dem deutlich ge-\nworden, was wir darunter verstehen. F\u00fcr uns ist n\u00e4mlich \nder Landtag der Ort der politischen Willensbildung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nGenau! \u2013 Frank Kupfer, CDU: Junge  \nFrau! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Herr Kupfer, vielen Dank, dass Sie mich als junge Frau \nbezeichnen. Es geht nun weiter darum, dass wir hier \u00fcber \nSchulpolitik reden. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\nDer Punkt ist doch der: Sie haben als Minister einen \nReferentenentwurf in die Debatte eingebracht, der g\u00e4nz-\nlich am Thema vorbei war. Das war von Ihnen bewusst \ngemacht. Es war ein Auftragswerk. Sie haben ihn in die \nDebatte eingebracht und nun sind Sie erschrocken, dass \nman \u00f6ffentlich dar\u00fcber diskutieren m\u00f6chte. \n\nIch habe doch gesehen, wie verzweifelt die CDU-\nKollegen hier aus der Landtagsfraktion auf \u00f6ffentlichen \nPodien gesessen haben, wo sie direkt und unmittelbar \ndarauf angesprochen wurden. Peinlich war es dann noch, \nwenn es im Wahlkreis war, wo sie die Konflikte sehen. \nDann haben sie sich gewunden und gesagt: Ja, das ist \nnoch nicht der Weisheit letzter Schluss. \u2013 Dann haben sie \nzugegeben, nat\u00fcrlich wollten sie Ver\u00e4nderungen. Sie \nwollten die \u201ezu ma\u00dfgebliche Eingriffstiefe\u201c \u2013 w\u00f6rtliches \nZitat \u2013 beseitigt sehen. Die Landeskinderregelung haben \nsie als Problem erkannt. Der Schutz bew\u00e4hrter Tr\u00e4ger \nsollte gew\u00e4hrleistet sein. Die kommunale F\u00f6rderung sollte \nm\u00f6glich sein. Das sind alles Dinge, die wir komplett \nteilen. Ich finde es gut, dass die CDU hier auch aufge-\nstanden ist. Deshalb wei\u00df ich nicht, Herr H\u00e4hle, was Ihre \nEinlassung in diesem Zusammenhang sollte. \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nDie CDU war hier nicht einig. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nNat\u00fcrlich waren es ma\u00dfgeblich die Sozialdemokraten. \nDas w\u00fcrdigen wir hier ausdr\u00fccklich. Wir finden es wich-\ntig, dass wir diese Debatte f\u00fchren. Befremdlich ist nat\u00fcr-\nlich schon, dass die Linksfraktion.PDS sie auf die Tages-\nordnung gebracht hat; aber egal. Es ist wichtig, dass \n\u00f6ffentlich \u00fcber ein Privatschulgesetz in Sachsen diskutiert \nwird. Wir haben jetzt die M\u00f6glichkeit, eine mehrheitsf\u00e4-\nhige und konsensf\u00e4hige L\u00f6sung zu finden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Prof. Weiss, SPD-\nFraktion, hatte sich noch einmal zu Wort gemeldet. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \nverehrte Damen und Herren! Ich bedaure ein wenig den \nVerlauf dieser Debatte. Es ging doch nie um die Frage, ob \nes eine Novellierung des Gesetzes zu den Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft geben soll oder nicht. Es ging eigent-\nlich auch \u00fcberhaupt nicht um Personen. Es ging aus-\nschlie\u00dflich um zum Teil unterschiedliche Standpunkte in \nder Regierungskoalition zu speziellen, aber wichtigen \nSachfragen, die auf der Seite beider Partner der Regie-\nrungskoalition nicht absolut einheitlich gesehen wurden. \n\nIch nenne diese Fragen durchaus noch einmal. Es ging um \ndie Finanzierung der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Es \n\n 3369\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nging um die so genannte Sozialklausel, also Stichwort \nSchulgeld. Wir k\u00f6nnen uns nicht damit abfinden, eine \nReichenschule hier in Sachsen zu etablieren. Es ging um \nden gro\u00dfen Komplex Gemeinschaftsschule. Und es ging \num einige branchenspezifische Differenzierungen bei den \nberufsbildenden Schulen. \n\nEs war allen klar, auch dem Herrn Kultusminister, dass er \neine Mehrheit braucht. Diese war zu dem Zeitpunkt nicht \ngegeben. Ich gehe trotzdem jetzt sehr optimistisch in die \nweitere Zukunft. Denn ich bin der Ansicht, dass wir die \nDiskussion in der Koalition nunmehr in aller Ruhe sach-\nbezogen weiterf\u00fchren werden. Dann werden wir auch ein \nentsprechendes Ergebnis vorlegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Der Staatsminister \nm\u00f6chte sich auch dazu \u00e4u\u00dfern. Selbstverst\u00e4ndlich, \nHerr Minister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Zun\u00e4chst hat es mich nat\u00fcrlich auch verwundert, wer \ndie Debatte beantragt hat. Herr Dr. Hahn, wie auch \nimmer: Aus meiner Sicht ist die Linksfraktion.PDS eine \nProtestpartei. Immerhin haben Sie das damit wieder unter \nBeweis gestellt. \n\nF\u00fcr mich ist auch die NPD eine Protestpartei. Sie versu-\nchen Honig zu saugen aus jeder Situation, die sich im \nLande ergibt. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDeshalb springen Sie auch, je nachdem, was morgens in \nder Zeitung steht, von Thema zu Thema, bei dem Sie \nProtest erwarten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nKeine Argumente!) \n\nEs ist nun einmal so. \u00dcberall, wo eine nationalsozialisti-\nsche Partei eine Diktatur errichtet hat, wurden als Erstes \ndie Privatschulen verboten. Und \u00fcberall, egal ob man es \nsozialistisch oder kommunistisch nennt, wo L\u00e4nder mit \neiner Diktatur regieren, hat es keine Privatschulen gege-\nben. Das ist nun einmal Fakt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDeshalb kaufe ich Ihnen Ihre vorgetragene Sorge, was \nPrivatschulen betrifft, nicht ab. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nHerr Dr. Hahn, dass Sie mit Protest weitermachen, zeigt \ndoch Ihre Einlassung. Darauf will ich gleich einmal \neingehen, auf die notwendigen Ver\u00e4nderungen, was die \nHotelfachschule in Pirna betrifft. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie macht gute Arbeit!) \n\n\u2013 Sie leistet gute Arbeit, das kann ich unterstreichen. Herr \nDr. Hahn, Sie wissen doch auch genau, dass die Be-\nrufsausbildung keine rein staatliche Aufgabe ist. Sie \nwissen, dass es in erster Linie eine Aufgabe der Wirtschaft \nist, und der Staat arbeitet bei der Berufsausbildung in \neiner Kooperation mit der Wirtschaft zusammen. Die \nWirtschaft \u2013 so ist es in Deutschland organisiert; ganz \ngleich, was man davon h\u00e4lt \u2013 hat ein Kammersystem. Die \nKammern kommen seit l\u00e4ngerer Zeit auf unser Ministeri-\num zu, unsere Regelungen so anzupassen, dass wir in \nzwei Jahren \u2013 es geht n\u00e4mlich nicht um diesen Sommer, \nes geht um die Zeit in zwei Jahren \u2013 in diesem Bereich, in \ndem die Hotelfachschule Pirna t\u00e4tig ist, wieder zu einem \nausgewogenen Verh\u00e4ltnis kommen, was die duale Be-\nrufsausbildung betrifft. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEs gibt doch gar keine Pl\u00e4tze!) \n\nEs ist v\u00f6llig unstrittig, dass ich wei\u00df, dass die Anpassung \ndieser Einrichtung Probleme bereitet. Wir sind gegenw\u00e4r-\ntig im Gespr\u00e4ch, wie wir diese Probleme \u2013 \u00fcber einige \nJahre gestreckt \u2013 gemeinsam meistern k\u00f6nnen. In diesem \nGespr\u00e4ch sind wir, und dass Sie heute bereits wieder in \ndiesem Hohen Hause verk\u00fcnden, es gebe da einen Kul-\ntusminister, der eine Schule in Pirna platt machen will \u2013 \ndem ist mitnichten so. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben es schriftlich!) \n\nDamit haben Sie regelrecht den Beweis erbracht, dass es \nIhnen nur um Panikmache im Lande geht, Herr Dr. Hahn! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDamit es in dieser Debatte nicht v\u00f6llig untergeht, m\u00f6chte \nich \u2013 denn das hat niemand getan \u2013 kurz die Erfolgsge-\nschichte schildern. Es ist eine einzige Erfolgsgeschichte, \ndie wir in Sachsen hinbekommen haben. Ich m\u00f6chte es \nnoch einmal wiederholen: 1990 bei null gestartet, keine \neinzige Privatschule, folglich auch keine staatlichen \nAusgaben f\u00fcr Privatschulen. Wir haben heute \n295 Privatschulen, 183 private Berufsschulen, 112 allge-\nmein bildende Schulen. Schauen wir uns den aktuellen \nSch\u00fcleranteil im laufenden Schuljahr an: Bei den Grund-\nschulen lernt ein Anteil von 4,8 % an Privatschulen, bei \nMittelschulen 2,2 %, Gymnasien 5,2 %, F\u00f6rderschulen \n5,9 % und Berufsschulen 27,1 %. \u2013 Das sind die aktuellen \nZahlen; eine einzige Erfolgsgeschichte: Wir haben es in \ndiesem Bereich geschafft, in nur 15 Jahren den Anschluss \nan Westdeutschland herzustellen. Wir liegen bei den \nallgemein bildenden Schulen genau im Bundesdurch-\nschnitt und haben bei den Berufsschulen den Bundes-\ndurchschnitt um das Vierfache \u00fcbertroffen. Dies gilt es \nzun\u00e4chst einmal festzuhalten. \n\nWas die Finanzen betrifft, weil ich immer wieder \u201eEin-\nspargesetz\u201c h\u00f6re: Die Finanzen lagen 1990 bei null, ganz \nklar. 2006 liegen sie bei rund 200 Millionen Euro f\u00fcr \n\n 3370\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nPrivatschulen, und im n\u00e4chsten Jahr, so meine Sch\u00e4tzung, \nbei 213 Millionen Euro. Dort von Einsparungen zu \nsprechen verbietet sich aus meiner Sicht. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst noch einmal festhalten: F\u00fcr mich \nstellt die jetzige Situation keinerlei Problem dar. Ich \nmeine, dass wir durch dieses System \u2013 staatliche Schulen, \nerg\u00e4nzt durch private Schulen \u2013 eine gute Wettbewerbssi-\ntuation haben, die gute Ergebnisse gebracht hat, und ich \nbin \u2013 ich denke auch, gemeinsam mit der SPD-Fraktion \u2013 \nstolz auf diese Entwicklung. \n\nAber jetzt haben wir ein Problem. Dieses Problem besteht \ndarin, dass wir eine demografische Entwicklung haben, \ndie die jungen Leute nicht zu verantworten haben. Sie \nsind entweder auf der Welt, oder sie sind nicht auf der \nWelt; und ich finde es geradezu sch\u00e4big, dass die Genera-\ntion, die dies verursacht hat \u2013 in Westdeutschland sind \ndies zwei bis drei Generationen \u2013, die jungen Leute heute \nauf die Stra\u00dfe treibt \u2013 ich kann es so deutlich ausspre-\nchen, da ich gegenw\u00e4rtig keinen Gesetzentwurf im Ge-\nsch\u00e4ftsgang habe \u2013, um gegen ein Problem, das sie selbst \nverursacht hat, zu protestieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSo viel dazu. Ich bin nicht froh dar\u00fcber, dass ich den \nGesetzentwurf zur\u00fcckgezogen habe, sondern ich bin in \nder Sache froh, dass den jungen Leuten erspart geblieben \nist, vor dem Landtag in einer Sache zu protestieren, die \nsie selbst nicht zu verantworten haben. \n\nNun zum Problem. Wir haben gegenw\u00e4rtig in Sachsen \nrund 170 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an den Berufs-\nschulen, und Ende des Jahrzehnts werden es 74 000 bis \n78 000 sein \u2013 weniger als 50 %. Nun m\u00fcssen wir auf zwei \nFragen eine Antwort finden. Die erste Frage ist: Was \npassiert, wenn diese \u201ehalbierten\u201c Jahrg\u00e4nge auf das jetzt \nbestehende Berufsschulsystem in Sachsen sto\u00dfen? Was \ngeschieht mit der kommunalen, der staatlichen Berufs-\nschule? \n\nJetzt k\u00f6nnte man die Frage so beantworten, Herr Herbst: \nDas ist uns gleichg\u00fcltig. Das kann man tun. Man kann die \nEntwicklung sich selbst \u00fcberlassen. Man kann jedoch \nauch zu dem Ergebnis kommen, dass wir in der Bundes-\nrepublik Deutschland gute Erfahrungen mit einem staatli-\nchen Bildungssystem gemacht haben, welches privat \nerg\u00e4nzt wird. Ich m\u00f6chte nur sagen: Die Entwicklung mit \n27,1 % ist noch nicht be\u00e4ngstigend. In meinem Wahlkreis \nAnnaberg stehen wir bei 53 % in der privaten Berufsaus-\nbildung und 47 % in der staatlichen Berufsausbildung. Ich \nwill nicht sagen, dass daraus automatisch ein Problem \nerw\u00e4chst. Wir m\u00fcssen uns jedoch mit der Beantwortung \nder Frage besch\u00e4ftigen: Was geschieht in zwei Jahren, \nwenn die \u201ehalbierten\u201c Jahrg\u00e4nge auf die Berufsschule \nsto\u00dfen? \n\nEine zweite Frage, die f\u00fcr mich noch entscheidender ist: \nWir haben gegenw\u00e4rtig in ganz Deutschland das Problem, \ndass die duale Berufsausbildung mehr als auf der Kippe \nsteht. Wir haben noch etwa knapp 50 % Berufssch\u00fcler in \nder dualen Ausbildung, und wir haben 50 % \u2013 in Wirk-\n\nlichkeit ein wenig mehr als 50 % \u2013 in der vollzeitschuli-\nschen Ausbildung. Wir m\u00fcssen die Frage beantworten: \nWollen wir die duale Ausbildung erhalten? Wenn ja, dann \nm\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich damit besch\u00e4ftigen, wie wir dies \nsteuern und finanzielle Anreize anders setzen als gegen-\nw\u00e4rtig. Dies ist es im Wesentlichen, was geblieben und \nnicht damit gel\u00f6st ist, indem ich den Gesetzentwurf \nzur\u00fcckgezogen habe. \n\nIch will damit sagen: Nutzen wir die Chance! Das Thema \nist benannt. Ich habe auch von niemandem so richtig \ngeh\u00f6rt, dass er das Problem in den n\u00e4chsten Jahren \nbestreitet. Also nutzen wir doch diese Chance, tats\u00e4chlich \nzu diskutieren, wie es zu l\u00f6sen ist. Ich bin offen f\u00fcr \nVorschl\u00e4ge, aber ich habe heute wieder nur Kritik geh\u00f6rt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, nat\u00fcrlich. \nBitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr \nDr. J\u00e4hnichen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Herr Staatsminister, Herr \nKollege Dulig hat vorhin in seinem Beitrag in Bezug auf \nden zur\u00fcckgezogenen Referentenentwurf gesagt, den \nfreien Schulen sollte ihre Freiheit genommen werden. \u2013 \nIch habe es mir notiert. \u2013 Teilen Sie diese Meinung? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Mit dieser \nAuffassung, Herr Abg. J\u00e4hnichen, die Herr Dulig vertre-\nten hat, der sich aus meiner Sicht \u2013 dies ist meine pers\u00f6n-\nliche Sicht, Herr Dulig, wir werden uns ja weiter aus-\neinander setzen \u2013 nicht gerade mit Ruhm bekleckert hat, \nwas die Panikmache im Lande betrifft, hat er nicht Recht. \nWorum es uns in diesem Referentenentwurf ging, ist die \nFrage: Wie stellen wir im Privatschulbereich die Qualit\u00e4t \nsicher? Eine Qualit\u00e4tssicherung ist immer eine Aufgabe \ndes Unternehmens selbst, aber nat\u00fcrlich auch eine Aufga-\nbe der Qualit\u00e4tskontrolle mit genau dem Thema, mit dem \nwir uns im staatlichen Bereich besch\u00e4ftigen. Dass man \ndarin unterschiedlicher Auffassung sein kann, wie die \neinzelne Regelung lautet, gebe ich gern zu. Ich meine \njedoch, dass wir in diesem Bereich insgesamt zur Eini-\ngung kommen k\u00f6nnen. \n\nWas niemandem erspart werden kann, ist der schmerzli-\nche Anpassungsprozess. Ich m\u00f6chte es hier noch einmal \ndeutlich sagen: Die Chance f\u00fcr dieses Jahr ist vertan. F\u00fcr \ndas n\u00e4chste Schuljahr kann keine neue Regelung mehr in \nKraft treten. Die n\u00e4chste Chance gibt es zum Schuljahres-\nbeginn 2007/2008. Der Anpassungsdruck wird im n\u00e4chs-\nten Jahr gr\u00f6\u00dfer sein als in diesem Jahr. Das hei\u00dft, die \nL\u00f6sung dieses Problems wird im n\u00e4chsten Jahr nicht \neinfacher. Ich hoffe jedoch, dass das Problembewusstsein \nein gr\u00f6\u00dferes ist und es uns eines Tages gelingen wird, \ndieses Problem hier im Parlament \u2013 ganz gleich, auf \nwelche Weise, mittels neuen Gesetzes, Haushaltsbegleit-\ngesetzes oder Verordnungen; ich bin f\u00fcr alle Wege offen \u2013 \n\n 3371\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nzu l\u00f6sen. Ich m\u00f6chte nur, dass wir uns nicht dr\u00fccken und \ndie Entwicklung einfach sich selbst \u00fcberlassen.  Denn \ndann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber diskutieren, ob wir mit den \nErgebnissen tats\u00e4chlich leben k\u00f6nnen. Aus meiner Sicht \nw\u00e4re das klare Ergebnis, dass die staatliche Berufsschule \nvor die Wand f\u00e4hrt und die duale Berufsausbildung in \nDeutschland im Vorreiterland Sachsen \u2013 wir haben das \nProblem zuerst \u2013 scheitert. Ich m\u00f6chte dies jedenfalls \nnicht. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Einige Fraktionen \nhaben noch Redezeit. Ich frage, ob diese noch in An-\nspruch genommen wird. Die CDU-Fraktion? \u2013 Nicht. Die \nLinksfraktion.PDS? \u2013 Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Flath, es gibt Dinge, die \neinfach nicht unwidersprochen stehen bleiben k\u00f6nnen. Ich \nverbitte mir in diesem Haus zuk\u00fcnftige Gleichsetzungen \nder Linksfraktion.PDS mit der NPD-Fraktion. Sie machen \ndamit die Neonazis salonf\u00e4hig. Das ist politisch nicht \nverantwortbar. Ich bitte das in Zukunft zu unterlassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nSie handeln relativ treu nach dem Muster \u201eGehen die \nArgumente aus, pack den Dogmatismus aus!\u201c und versu-\nchen, vom eigenen Versagen mit dem Referentenentwurf \ndadurch abzulenken, dass Sie Aversionen gegen die \nLinkspartei sch\u00fcren. \n\nWir haben deutlich gemacht, dass wir uns mit dem Thema \nfreie Schulen auseinander setzen. Ich tue dies mit meinen \nErfahrungen mit diesem Schulwesen und mit meinem \npolitischen Hintergrund. Ich fordere Sie auf, sich endlich \neinmal zu den Inhalten und Konzepten zu \u00e4u\u00dfern, dort \nzuzuh\u00f6ren und Stellung zu beziehen, statt immer nur mit \nden Argumenten Meinungsmache und Dogmatismus zu \nreagieren. \n\nWir haben von Ihnen, Prof. Weiss, geh\u00f6rt, dass Sie die \nNeuregelung des Schulgesetzes f\u00fcr die Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft angehen und dass Sie das im Auge behalten. \nAuch wir behalten das im Auge. In den vergangenen \nJahren haben Sie beispielsweise die Finanzierung immer \n\u00fcber Haushaltsbegleitgesetze angepasst. Wir werden sehr \ndeutlich darauf achten, wenn wir uns in Zukunft mit dem \n\nDoppelhaushalt befassen, dass es zu einer ordentlichen \nWillensbildung im Parlament kommt, dass die Interessen-\nvertreter der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft einbezogen \nsind. Diejenigen, die f\u00fcr heute eine Demonstration einbe-\nrufen hatten, haben deutlich gesagt, dass sie die Demons-\ntration verschoben haben. Wenn diesbez\u00fcglich irgendet-\nwas geschieht, werden sie da sein. Auch wir werden da \nsein und darauf achten, dass das nicht einfach so durch \ndie Hintert\u00fcr passiert. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich wollte noch die \nSPD-Fraktion fragen; sie hat auch noch Redezeit. \u2013 Die \nNPD-Fraktion? \u2013 Dann die Linksfraktion. Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, \nich mache es gleich von hier. Ich m\u00f6chte eine Angelegen-\nheit sachlich richtig stellen. Der Minister hat mir im \nZusammenhang mit der Hotelfachschule Pirna Panikma-\nche vorgeworfen. Ich habe hier ein internes Protokoll aus \ndem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus vom \n18. Januar 2006 vorliegen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nIn diesem Protokoll steht w\u00f6rtlich: \u201eLetztmalige Aufnah-\nme an der Berufsschule f\u00fcr gastgewerbliche Berufe zum \nSchuljahr 2006/2007.\u201c Dies ist genau in diesem Jahr, Herr \nMinister. Insofern ist die Sache akut. Wenn Sie uns \nPanikmache vorwerfen, dann haben Sie die Unwahrheit \ngesagt. Sie wollen diese Schule platt machen. Ich bleibe \ndabei. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: So, meine Damen \nund Herren, ich kann jetzt keinen weiteren Redebedarf \nmehr erkennen. Damit ist diese Aktuelle Debatte abge-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nEin Blick auf die Uhr und \u00fcberzeugende Argumente \nbringen mich zu der Entscheidung, dass wir an dieser \nStelle die Mittagspause einlegen. Wir treffen uns \n13:30 Uhr zur Fragestunde wieder. Ich w\u00fcnsche einen \nguten Appetit. \n\n(Unterbrechung von 12:34 Uhr bis 13:30 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen \nunsere Beratung fort. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3372\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/4535 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge \nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\nmacht worden. \n\nIch bitte darum, dass der Abg. Kosel, Linksfraktion.PDS, \ndie Frage Nr. 1 stellt. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Meine Frage \nbezieht sich auf die Kritik des Europarates an der Um-\nsiedlung sorbischer D\u00f6rfer. \n\nDas Expertenkomitee des Europarates zur \u00dcberwachung \nder Umsetzung der Charta zum Schutz der Regional- und \nMinderheitensprachen hat sich kritisch \u00fcber die Folgen \nder Zerst\u00f6rung sorbischer D\u00f6rfer f\u00fcr die Sprache des \nsorbischen Volkes ge\u00e4u\u00dfert. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Wie steht die Staatsregierung zur Feststellung im \nBericht, dass bisher seitens der deutschen Beh\u00f6rden nicht \nmitgeteilt wurde, ob und welche gezielten Ma\u00dfnahmen \nzum Schutz der sorbischen Sprache ergriffen worden \nsind? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, um \nVattenfall von der Druckaus\u00fcbung auf die Bev\u00f6lkerung \nund von der Zwangsaussiedlung von Bewohnern der vom \nBraunkohlenabbau betroffenen Gebiete, insbesondere in \nder Region um Schleife/Slepo, abzuhalten? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Kosel, zu Ihrer ersten Frage: Zu den \ngem\u00e4\u00df der Europ\u00e4ischen Charta der Regional- und Min-\nderheitensprachen gesch\u00fctzten Sprachen geh\u00f6ren das \nObersorbische im Freistaat Sachsen und das Niedersorbi-\nsche im Land Brandenburg. In regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden \nfindet eine Evaluierung durch einen Sachverst\u00e4ndigenaus-\nschuss des Europarates statt. In dem der Staatsregierung \nvorliegenden aktuellen Bericht vom Komitee der Minis-\nterbeauftragten des Europarates, am 1. M\u00e4rz 2006 ange-\nnommen, gibt es sowohl zum Obersorbischen als auch \nzum Niedersorbischen verschiedene Feststellungen. \n\nSo stellt der Sachverst\u00e4ndigenausschuss in Bezug auf das \nNiedersorbische fest, dass ihm keinerlei Informationen \n\u00fcber die praktischen Ma\u00dfnahmen zur Abhilfe gegen \nnachteilige Auswirkungen auf die niedersorbische Spra-\nche im Falle der Gemeinde Horno vorliegen und er \nweitere Informationen dazu im n\u00e4chsten periodischen \nBericht erbittet. \n\nIch gehe davon aus, dass sich die m\u00fcndliche Anfrage \ndarauf bezieht, und bitte um Verst\u00e4ndnis, dass sich die \nS\u00e4chsische Staatsregierung zu dieser konkreten Feststel-\nlung nicht n\u00e4her \u00e4u\u00dfert, da sie in die Zust\u00e4ndigkeit des \nLandes Brandenburg f\u00e4llt. \n\nDar\u00fcber hinaus bittet der Sachverst\u00e4ndigenausschuss \nunter Bezug auf geplante oder gepr\u00fcfte weitere Umsied-\nlungen aufgrund des Braunkohlentagebaus in der Region \num Informationen im n\u00e4chsten periodischen Bericht. \nKonkrete Orte werden vom Ausschuss nicht genannt. Die \nStaatsregierung wird deshalb pr\u00fcfen, ob der Sachverst\u00e4n-\ndigenausschuss im n\u00e4chsten periodischen Bericht hierzu \nauch eine Stellungnahme des Freistaates Sachsen erwar-\ntet. \n\nZur Frage 2: Mit dieser Frage wird ein Thema aufgegrif-\nfen, welches ebenfalls auf Initiative von Ihnen, Herr \nKosel, bereits in der 35. Plenarsitzung am 11. Novem-\nber 2005 eine Rolle in der Fragestunde gespielt hat, \nn\u00e4mlich das Thema der f\u00fcr die Braunkohlenf\u00f6rderung \nerforderlichen Umsiedlung in der s\u00e4chsischen Lausitz, \ninsbesondere im Bereich der Gemeinde Schleife. Wie \nbereits damals erl\u00e4utert, sind von den zirka 4 000 Ein-\nwohnern der Gemeinden Trebendorf und Schleife \n238 Einwohner, also zirka 6 % der B\u00fcrger, direkt von den \nnotwendigen Teilortsumsiedlungen betroffen. \n\nDas Bergbauunternehmen wurde daher in der 42. Ver-\nbandsversammlung des Regionalen Planungsverbandes \nOberlausitz-Niederschlesien am 9. Juni 2004 aufgefor-\ndert, gem\u00e4\u00df S\u00e4chsischem Landesplanungsgesetz ein \nsoziales Anforderungsprofil als Angebot f\u00fcr eine sozial-\nvertr\u00e4gliche Umsiedlung vorzulegen. Als Grundlage f\u00fcr \ndie Erarbeitung dieses Vorschlages hat das Bergbauunter-\nnehmen mittlerweile eine Sozialbefragung durchgef\u00fchrt. \nDas Anforderungsprofil selbst soll durch Vattenfall \nEurope Mining bis 30. Juni 2006 vorgelegt werden. In \ndiesem Anforderungsprofil werden auch m\u00f6gliche Um-\nsiedlungsstandorte vorgeschlagen. \n\nZur Unterst\u00fctzung des Meinungsbildungsprozesses wird \ndar\u00fcber hinaus unter Leitung des Regionalen Planungs-\nverbandes gemeinsam mit der Region und dem Bergbau-\nunternehmen ein Entwicklungskonzept f\u00fcr die Gemeinden \nTrebendorf, Schleife und Gro\u00dfd\u00fcben unter den Bedingun-\ngen des langfristigen Braunkohlenbergbaus erarbeitet. \n\nDie Staatsregierung arbeitet in einem Beirat, in dem auch \nein Vertreter der Domowina, Regionalb\u00fcro Schleife, \nbeteiligt ist, an diesem Projekt mit. Termin f\u00fcr die Fertig-\nstellung des Konzeptes ist der 30. Oktober 2006. Die \nStaatsregierung ist an diesen Arbeiten des Bergbauunter-\nnehmens und der Region sehr interessiert. Nur so ist es \nm\u00f6glich, Planungssicherheit zu schaffen. Gleichzeitig ist \nes so m\u00f6glich, den betroffenen Einwohnern von Treben-\ndorf und Schleife die Unsicherheiten hinsichtlich ihrer \n\n 3373\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nZukunft zu nehmen und damit den Druck, der derzeit auf \nihnen lastet, zu mindern. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann kann der Abg. \nDr. M\u00fcller die Frage Nr. 3 stellen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Mir geht es um den geplanten Holz-\neinschlag im Naturschutzgebiet \u201eHeilige Hallen\u201c und auf \ndem Gebiet des Fl\u00e4chennaturdenkmals \u201eWaldfl\u00fc\u00dfchen\u201c, \nGemarkung Gro\u00dfe Kreisstadt Sebnitz. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang sollen im Naturschutzgebiet \n\u201eHeilige Hallen\u201c und auf dem Gebiet des Fl\u00e4chennatur-\ndenkmals \u201eWaldfl\u00fc\u00dfchen\u201c welche Holzarten eingeschla-\ngen werden, das hei\u00dft, wie viele Festmeter Holz pro \nHolzart sollen geerntet werden? \n\n2. M\u00f6chte die Staatsregierung an der Behandlungsrichtli-\nnie f\u00fcr das Naturschutzgebiet \u201eHeilige Hallen\u201c von 1961 \nin vollem Umfang festhalten oder sind Ver\u00e4nderungen in \nder Priorit\u00e4tensetzung aus wirtschaftlichen oder natur-\nschutzfachlichen Gr\u00fcnden geplant oder zumindest denk-\nbar? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrter Abgeordneter, auf Ihre Fragen m\u00f6chte ich fol-\ngenderma\u00dfen antworten. \n\nZu Frage 1: Im Naturschutzgebiet \u201eHeilige Hallen\u201c sind \nin diesem Jahr Durchforstungen mit einer Entnahmemen-\nge von insgesamt zirka 1 140 Festmetern geplant. Davon \nentfallen zirka 640 Festmeter auf die Rotbuche, \n360 Festmeter auf die Gemeine Fichte und zirka \n140 Festmeter auf andere Laubbaumarten, wie die Rotei-\nche bzw. die Pappel. Im Fl\u00e4chennaturdenkmal \u201eWaldfl\u00fc\u00df-\nchen im Sebnitzer Wald\u201c wird aufgrund des naturnahen \nWaldumbaus ein Teil der vorhandenen Altfichten in einer \nGr\u00f6\u00dfenordnung von zirka 100 Festmeter entnommen. \n\nZu Frage 2: Ja, an der Behandlungsrichtlinie f\u00fcr das \nNaturschutzgebiet \u201eHeilige Hallen\u201c wird in vollem \nUmfang festgehalten. Sowohl f\u00fcr das Fl\u00e4chennaturdenk-\nmal \u201eWaldfl\u00fc\u00dfchen im Sebnitzer Wald\u201c als auch f\u00fcr das \nNaturschutzgebiet \u201eHeilige Hallen\u201c sind die geplanten \nforstwirtschaftlichen Ma\u00dfnahmen zwischen dem Forstbe-\nzirk Neustadt des Staatsbetriebes Sachsenforst und der \nunteren Naturschutzbeh\u00f6rde des Landkreises S\u00e4chsische \nSchweiz abgestimmt. Es bestehen keine naturschutzfach-\nlichen oder naturschutzrechtlichen Bedenken. Die geplan-\nten forstwirtschaftlichen Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen viel-\nmehr die Ziele des Naturschutzes. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich h\u00e4tte eine Nachfrage: \nW\u00e4re es auch m\u00f6glich, diesen Waldumbau auf nat\u00fcrli-\nchem Weg vonstatten gehen zu lassen und, wenn ja, \nwarum will man das jetzt beschleunigen? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Die Frage ist, was Sie unter nat\u00fcrlichem \nWeg verstehen. Der Waldumbau, wie er stattfindet, ist der \nnat\u00fcrliche Weg im forstwirtschaftlichen Sinne und gleich-\nzeitig auch im naturschutzfachlichen Sinne. Der andere \nWeg, den Sie wahrscheinlich meinen, ist, dass man \nwartet, bis der Wald abgestorben ist. Ich glaube, das ist \nnicht der einzige Weg, der machbar ist, sondern der Weg, \nder jetzt vorgeschlagen worden ist, ist im Sinne des \nNaturschutzes, und deswegen kann ich die Antwort nicht \nanders geben. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Gut, danke. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann bitte ich Herrn \nKosel um seine zweite Frage; Frage Nr. 2. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf \ndas Umgebindehausland als Weltkulturerbe. \n\n\u00dcber die Aufnahme der Umgebindelandschaft im Drei-\nl\u00e4ndereck in das Unesco-Weltkulturerbe berieten unl\u00e4ngst \nTeilnehmer einer Konferenz aus Deutschland, Polen und \nTschechien. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Entspricht aus Sicht der Staatsregierung das Umgebin-\ndeland den Voraussetzungen als Unesco-Weltkulturerbe? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten der grenz\u00fcberschreitenden \nZusammenarbeit beim Schutz und Erhalt der Umgebinde-\nh\u00e4user und der Abwendung der akuten Gefahr des Zerfalls \nvon gro\u00dfen Best\u00e4nden der Umgebindeh\u00e4user sieht die \nStaatsregierung unabh\u00e4ngig von der Beantragung als \nWeltkulturerbe? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Aufgrund des bundesstaatlichen Aufbaus \nDeutschlands ist es Konsens, dass jedes Bundesland \njeweils nach 16 Jahren einen Antrag f\u00fcr die Aufnahme in \ndie Liste des Welterbes nominieren kann. \n\nNach derzeitigem Stand k\u00f6nnte der Antrag des Umgebin-\ndelandes auf Eintragung in die Welterbeliste erst f\u00fcr das \nJahr 2027 gestellt werden, nachdem f\u00fcr das Jahr 2011 \nbereits die Montanregion Erzgebirge vom Freistaat \nSachsen vorangemeldet ist. Eine Rangliste, auf der das \nUmgebindeland einen Platz h\u00e4tte, besteht nicht. Es m\u00fcsste \nsich seinerseits gegen\u00fcber den anderen s\u00e4chsischen \nBewerbern in einem Rankingverfahren durchsetzen. \n\n 3374\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nF\u00fcr eine Aufnahme in die Liste des Weltkulturerbes sind \ndie Kriterien der Unesco-Konvention zum Schutz des \nKultur- und Naturerbes der Menschheit die ma\u00dfgeblichen \nKriterien der Beurteilung. Bei den nunmehr strengeren \nBedingungen der Unesco ist der Erfolg eines Antrages des \nUmgebindelandes sehr ungewiss. Ein zentraler Punkt der \nin der Unesco gef\u00fchrten Grundsatzdebatte ist die Ansicht, \ndass der Begriff des au\u00dfergew\u00f6hnlich universellen Wertes \neiner Welterbest\u00e4tte bisher zu gro\u00dfz\u00fcgig interpretiert \nworden sei. Zu den entscheidenden Empfehlungen der \nUnesco geh\u00f6rt daher, dass das Konzept des au\u00dfergew\u00f6hn-\nlich universellen Wertes bei der Nominierung st\u00e4rker zu \nbeachten ist. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nVor diesem Hintergrund d\u00fcrfte ein Antrag des Umgebin-\ndelandes die Voraussetzungen der Unesco nicht erf\u00fcllen. \nVor allem wird die au\u00dfergew\u00f6hnlich universelle Qualit\u00e4t \nnicht sichtbar, wenn die Anh\u00e4ufung eines landschaftstypi-\nschen Haustyps \u00fcber sein Verbreitungsgebiet den Wert \netablieren soll. Allein ein m\u00f6glicher Anspruch anderer \nLandschaften mit einem eigenst\u00e4ndigen Haustyp \u2013 bei-\nspielsweise das mitteldeutsche Bauernhaus, das Haus des \nErzgebirges oder auch andere deutsche Haustypen \u2013 zeigt, \ndass hier das Konzept des au\u00dfergew\u00f6hnlichen Wertes \nverlassen wird. \n\nZu Frage 2: Die grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit \nmit der Region Umgebindeland wird im Rahmen der \nGemeinschaftsinitiative Interreg III A gegenw\u00e4rtig durch \ndie Erarbeitung eines trinationalen regionalen Handlungs- \nund Entwicklungskonzepts zur Schaffung informeller, \nabgestimmter Grundlagen f\u00fcr die Region unterst\u00fctzt. \n\nIm Rahmen dieses F\u00f6rderprogramms stehen keine in-\nvestiven Mittel zur Abwendung der Gefahr des Verfalls \nder Umgebindeh\u00e4user zur Verf\u00fcgung. Das S\u00e4chsische \nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft plant, \nim Rahmen der Strukturfondsperiode mehrere F\u00f6rderge-\ngenst\u00e4nde f\u00fcr die l\u00e4ndliche Entwicklung aufzunehmen, \ndie der Erhaltung und Entwicklung unter anderem auch \nvon Umgebindeh\u00e4usern dienen k\u00f6nnen. \n\nDie Aussagen stehen unter Vorbehalt, da die finanzielle \nAusstattung des europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr \ndie Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes derzeit noch \nnicht endg\u00fcltig feststeht und die Mittelverteilung auf die \neinzelnen F\u00f6rderbereiche auch nicht endg\u00fcltig abge-\nschlossen ist. Demnach k\u00f6nnte die Umnutzung auf leer \nstehende Umgebindeh\u00e4user f\u00fcr angepasste wirtschaftliche \nEntwicklung oder f\u00fcr die Wiedernutzung von leer stehen-\nden Umgebindeh\u00e4usern zu Wohnzwecken sowie die \nEntwicklung von \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Anlagen des \nl\u00e4ndlichen Kulturerbes mit \u00f6konomischen Sekund\u00e4reffek-\nten unterst\u00fctzt werden. \n\nAlle investiven Ma\u00dfnahmen sind dabei auf das s\u00e4chsische \nStaatsgebiet beschr\u00e4nkt. Im Bereich der nicht investiven \nMa\u00dfnahmen ist es vorstellbar, dass die grenz\u00fcberschrei-\ntende Zusammenarbeit als ein Aufgabenbereich im \nRahmen der integrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung in \n\nSachsen unterst\u00fctzt wird, sofern sich eine l\u00e4ndliche \nRegion dieser Zielrichtung in besonderem Ma\u00dfe widmet. \nEine grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit sollte jedoch \nvorrangig im Rahmen von Interreg-III-Projekten unter-\nst\u00fctzt werden. Dar\u00fcber hinaus stehen, wenn auch in \n\u00e4u\u00dferst geringem Umfang, Mittel aus dem \u201eLandespro-\ngramm Denkmalpflege\u201c f\u00fcr gef\u00e4hrdete Umgebindeh\u00e4user \nzur Verf\u00fcgung. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister, \nes gibt noch eine Nachfrage eines anderen Abgeordneten. \nHerr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Staatsminister, mich w\u00fcrde \ninteressieren, ob diese Anmeldebeschr\u00e4nkung, zu der Sie \ngesagt haben, dass Sachsen aller 16 Jahre einen Antrag \nstellen kann, lediglich f\u00fcr das Unesco-Weltkulturerbe gilt, \noder ist das Weltnaturerbe auch inbegriffen? Denn mein \nHeimatlandkreis beispielsweise plant, die S\u00e4chsisch-\nB\u00f6hmische Schweiz als Weltnaturerbe anzumelden. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nMeines Wissens gilt es f\u00fcr beides: aller 16 Jahre einen \nPlatz. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das ist interessant. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann bitte ich jetzt \nHerrn Petzold, NPD-Fraktion, seine Frage zu stellen; \nFrage Nr. 8. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es handelt sich um Existenzgef\u00e4hrdungen \ndurch Mietnomadentum im Freistaat Sachsen. \n\nVor dem Hintergrund einer steigenden sozial-ethischen \nVerwahrlosung infolge andauernder hoher Arbeitslosig-\nkeit werden auch im Freistaat Sachsen mehrfach kurzfris-\ntig angemietete Wohn- und/oder Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume durch \nMieter nach wenigen Monaten ohne Mietzahlung wieder \nverlassen. F\u00fcr die Vermieter entstehen durch nicht gezahl-\nte Nebenkosten sowie fehlende Mieteinnahmen Verluste \nin betr\u00e4chtlicher H\u00f6he, die oftmals Existenz gef\u00e4hrdend \nsind. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Wie viele F\u00e4lle von so genanntem \u201eMietnomadentum\u201c \nim Freistaat Sachsen sind der Staatsregierung bekannt? \n\n2. Welche gesetzgeberischen M\u00f6glichkeiten sieht die \nStaatsregierung, um bewusster Sch\u00e4digung von Vermie-\ntern durch \u201eMietnomadentum\u201c zuk\u00fcnftig vorzubeugen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet noch \neinmal Herr Staatsminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Das so genannte Mietnomadentum ist im \n\n 3375\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nFreistaat Sachsen zum Gl\u00fcck kein Massenph\u00e4nomen. \nNat\u00fcrlich ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass vereinzelt Ver-\nmieter mit dieser Problematik konfrontiert sind. Es \nhandelt sich, wie gesagt, um singul\u00e4re Schwierigkeiten. \nAus diesem Grund erfasst die Staatsregierung derzeit zu \ndieser Problematik keine statistischen Zahlen \u2013 weder in \nzivilrechtlicher noch in strafrechtlicher Hinsicht. Weder \ndas Statistische Landesamt des Freistaates Sachsen im \nRahmen der Haushaltsbefragung oder Geb\u00e4ude- und \nWohnraumz\u00e4hlung noch die Generalstaatsanwaltschaft \nbei der Erfassung von Betrugs- und Sachbesch\u00e4digungs-\nbest\u00e4nden fragen ausschlie\u00dflich zur Problematik des \nMietnomadentums. \n\nZur zweiten Frage. Zwingenden Handlungsbedarf f\u00fcr eine \ngesetzgeberische Initiative sieht die Staatsregierung \nzurzeit nicht. Nat\u00fcrlich wird die Staatsregierung das \nProblem weiterhin aufmerksam verfolgen. Meines Erach-\ntens sind die derzeitigen M\u00f6glichkeiten, die dem Vermie-\nter zur Verf\u00fcgung stehen, ausreichend. So kann sich der \nVermieter beizeiten ein m\u00f6glichst umfassendes Bild des \nMietinteressenten durch Selbstausk\u00fcnfte bzw. Anfragen \nper Auskunft vor Mietvertragsabschluss verschaffen. \n\nZum Beispiel vermag sich der Vermieter beim Amtsge-\nricht zu erkundigen, ob der zuk\u00fcnftige Mieter in einem \nSchuldnerverzeichnis gef\u00fchrt wird. Dies ist dann der Fall, \nwenn die Person in einem anh\u00e4ngigen Zwangsvollstre-\nckungsverfahren eine eidesstattliche Versicherung abge-\ngeben hat oder eine Haft angedroht worden ist, weil die \nPerson die Pflicht zur Abgabe der eidesstattlichen Versi-\ncherung nicht erf\u00fcllt hat. Auch kann der Vermieter kl\u00e4ren, \nob bereits ein Mahnverfahren gegen den zuk\u00fcnftigen \nMieter l\u00e4uft oder dieser sich in Konkurs bzw. in Insolvenz \nbefindet. \n\nNat\u00fcrlich sollte der Vermieter keinesfalls auf eine Miet-\nkaution verzichten. Der Abschluss eines Mietvertrages in \nder Absicht, die Miete nicht zu zahlen, oder in der Kennt-\nnis, die Miete nicht zahlen zu k\u00f6nnen, erf\u00fcllt den Straftat-\nbestand des Betruges und wird von den Staatsanwalt-\nschaften des Freistaates Sachsen entsprechend verfolgt. \n\nNach dem Gesagten ist nach meiner \u00dcberzeugung eine \nGesetzesinitiative des Freistaates nicht erforderlich. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Simon \nsteht schon bereit f\u00fcr ihre Frage; Frage Nr. 4. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Der Presse war zu \nentnehmen, dass im Fachkrankenhaus Gro\u00dfschweidnitz \nUmbau- und Erweiterungsarbeiten durchgef\u00fchrt werden. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. In welchem Umfang sind von den Arbeiten Geb\u00e4ude \noder Fl\u00e4chen betroffen, die bisher nicht ausschlie\u00dflich im \nSinne der medizinischen Aufgaben des Fachkrankenhau-\nses genutzt wurden, sondern auch durch gemeinn\u00fctzige \nVereine? \n\n2. Auf welche Weise und in welchem Umfang erhalten \nsolche Vereine Unterst\u00fctzung, damit sich f\u00fcr sie keine \nExistenzgef\u00e4hrdungen bzw. Einschr\u00e4nkungen ihrer \ngemeinn\u00fctzigen T\u00e4tigkeit aus den Um- und Erweiterungs-\narbeiten im Fachkrankenhaus ergeben? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin \nOrosz antwortet f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke \nsch\u00f6n. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Sehr geehrte Frau Simon! Im s\u00e4chsischen Kran-\nkenhaus Gro\u00dfschweidnitz sind in der Tat Bauma\u00dfnahmen \nim Gange. \u201eGott sei Dank\u201c, sage ich an dieser Stelle. Die \nErweiterung des Ma\u00dfregelvollzuges durch den Neubau \neines Stationsgeb\u00e4udes, eines Therapiegeb\u00e4udes und eines \nTorhauses mit Sporthalle ist vorgesehen. Zudem wird das \nGesamtgel\u00e4nde des Ma\u00dfregelvollzuges durch eine neue \nSicherheitsmauer gesichert. Auf dem vorgesehenen \nBaufeld stehen untergeordnete Geb\u00e4ude, von denen eines \nan den \u00f6rtlichen Fu\u00dfballverein vermietet ist. Der Mietver-\ntrag wurde wegen der bevorstehenden Bauarbeiten frist-\ngerecht zum 31.12. gek\u00fcndigt. \n\nIch fahre gleich fort mit der Beantwortung der zweiten \nFrage. Die R\u00e4ume sind kostenlos an den Verein vermietet. \nDem Verein wurde zugesagt, dass f\u00fcr die Einrichtung \neines neuen Vereinshauses wiederverwendbares Material \nvor dem Abbruch aus dem Geb\u00e4ude unentgeltlich ent-\nnommen werden kann. Des Weiteren wurde dem Verein \nein Containergeb\u00e4ude angeboten, das sich ebenfalls auf \ndem Baufeld befindet. Das Containergeb\u00e4ude kann dem \nVerein zu einem symbolischen Kaufpreis \u00fcbergeben \nwerden. Die Umsetzungskosten sind durch den Verein zu \ntragen. Eine weitere finanzielle Unterst\u00fctzung ist haus-\nhaltsrechtlich nicht zul\u00e4ssig. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Die Antwort befrie-\ndigt mich nicht. Ich wende mich sp\u00e4ter noch einmal an \nSie. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Petzold ist \nals N\u00e4chstes an der Reihe, seine Frage zu stellen; Frage \nNr. 9. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Es geht um die Vergabe von Eintrittskarten \nf\u00fcr die Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft in Leipzig zu Sonder-\nkonditionen an Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. Welche Informationen besitzt die Staatsregierung \ndar\u00fcber, dass f\u00fcr Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen ein \nSonderkontingent von Eintrittskarten f\u00fcr die Fu\u00dfball-\nWeltmeisterschaft in Leipzig zu Vorzugsbedingungen \nbereitgestellt wird, bzw. in welchem Umfang wurde dies \nbisher genutzt? \n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung angesichts der m\u00f6gli-\nchen Sonderkontingentierung von Eintrittskarten f\u00fcr die \nFu\u00dfball-Weltmeisterschaft in Leipzig f\u00fcr Beh\u00f6rden den \nUmstand der offensichtlichen Bevorzugung der Nomen-\n\n 3376\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nklatura des Freistaates Sachsen gegen\u00fcber dem s\u00e4chsi-\nschen B\u00fcrger und Steuerzahler? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Winkler. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Auf die Anfrage des Abg. Petzold \nm\u00f6chte ich wie folgt antworten: Dem Freistaat Sachsen \nstehen f\u00fcr jedes der f\u00fcnf Spiele, die in Leipzig stattfinden \n\u2013 vier Vorrundenspiele und ein Achtelfinalspiel \u2013, jeweils \n15 Ehrenkarten zur Verf\u00fcgung. Das sind in der Summe \n75 Ehrenkarten. Dar\u00fcber hinaus ist dem Freistaat angebo-\nten worden, f\u00fcr jedes dieser Spiele in Leipzig bis zu \njeweils 60 Kaufkarten zu erwerben. Des Weiteren besteht \ndie M\u00f6glichkeit, 50 Kaufkarten f\u00fcr alle Spiele, die au\u00dfer-\nhalb Sachsens in ganz Deutschland stattfinden, zu kaufen. \nSchlie\u00dflich erhalten der Ministerpr\u00e4sident und der Land-\ntagspr\u00e4sident f\u00fcr alle Spiele in ganz Deutschland je eine \nEhrenkarte. \n\nWie wird die Staatsregierung mit den Ehren- und Kauf-\nkarten umgehen? Der Ministerpr\u00e4sident des Freistaates \nwird Repr\u00e4sentanten der Staaten, die Spiele in Leipzig \nbestreiten, nach Sachsen zu diesen Spielen einladen. Wir \nwollen das Motto der Weltmeisterschaft \u201eDie Welt zu \nGast bei Freunden\u201c praktisch umsetzen und dabei f\u00fcr \nLeipzig und f\u00fcr Sachsen werben. Hierf\u00fcr werden die \njeweils 15 Ehrenkarten verwendet. Von den insgesamt \n300 Kaufkarten f\u00fcr die Spiele in Leipzig wird die Staats-\nregierung restriktiv Gebrauch machen. \n\nSollten f\u00fcr die ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste und f\u00fcr deren Beglei-\nter \u00fcber die jeweils 15 Ehrenkarten hinaus noch Eintritts-\nkarten ben\u00f6tigt werden, wird das Kaufkartenkontingent in \nAnspruch genommen. Gleiches gilt f\u00fcr die angemessene \nprotokollarische Betreuung der G\u00e4ste durch die Staatsre-\ngierung, indem zum Beispiel Vertreter des Parlamentes \nund Vertreter von Vereinen und Verb\u00e4nden eingeladen \nwerden. \n\nDar\u00fcber hinaus wird die Staatsregierung von dem Ange-\nbot der Fifa keinen Gebrauch machen. Insofern gibt es \nkeine Privilegierung von irgendwelchen Personengruppen \noder gar Politikern. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAntworten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Simon \nkann die n\u00e4chste Frage stellen; Frage Nr. 5. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Danke, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. Ich habe Fragen zur Aufgabe der Kreisfreiheit von \nG\u00f6rlitz und Hoyerswerda. \n\nMinister Buttolo sch\u00e4tzte in seiner Antwort auf eine \nAnfrage ein, dass der von den St\u00e4dten Hoyerswerda und \nG\u00f6rlitz gesetzte Termin f\u00fcr die Aufgabe der Kreisfreiheit \nzum 1. Januar 2007 aufgrund des Verhandlungsstandes \nund der notwendigen Fristen des Gesetzgebungsprozesses \nnahezu ausgeschlossen ist. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten: \n\n1. H\u00e4lt es die Staatsregierung in dieser Situation f\u00fcr \nsinnvoll, die \u201eEinkreisung\u201c von G\u00f6rlitz und Hoyerswerda \nnicht im Vorgriff auf, sondern im Zuge der anstehenden \nVerwaltungs-, Funktional- und Strukturreform zu realisie-\nren? \n\n2. Welche Wirkungen sieht die Staatsregierung bei einer \n\u201eEinkreisung\u201c von G\u00f6rlitz in den Landkreis L\u00f6bau-Zittau \nf\u00fcr das von ihr favorisierte Modell \u201e12 plus 3\u201c, welches \nauf die Verbindung von G\u00f6rlitz mit dem Landkreis Nie-\nderschlesische Oberlausitz bzw. der beiden Landkreise \nL\u00f6bau-Zittau und Bautzen orientiert? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet f\u00fcr die \nStaatsregierung Herr Staatsminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zur ersten Frage \nvon Frau Simon m\u00f6chte ich wie folgt antworten: Gem\u00e4\u00df \ndem Beschluss des Kabinetts vom 20.12.2005 zu den \nEckwerten der Verwaltungs- und Funktionalreform im \nFreistaat Sachsen soll sp\u00e4testens bis um 31.08. ein Vor-\nschlag zur Neustrukturierung der s\u00e4chsischen Verwaltung \nunterbreitet werden, wenn eine Neustrukturierung infolge \nder Aufgaben\u00fcbertragung auf die kommunale Ebene \nerforderlich wird. \n\nZu ber\u00fccksichtigen ist jeweils, ob und gegebenenfalls wie \nauf kommunale Initiative zur\u00fcckzuf\u00fchrende gebietsspezi-\nfische Neugliederungsvorschl\u00e4ge auf der Ebene der \nLandkreise und Kreisfreien St\u00e4dte in das zu erarbeitende \nKonzept eingebunden werden k\u00f6nnen und wann diese \nrealisierbar sind. \n\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft den in den St\u00e4dten G\u00f6rlitz \nund Hoyerswerda in Gang gekommenen Prozess der \nWillensbildung im Wege einer \u201eEinkreisung\u201c nachhaltig. \nDiesem f\u00fcr die Entscheidungstr\u00e4ger vor Ort nicht leichten \nFindungsprozess geb\u00fchrt unsere besondere Beachtung. Er \nsollte nicht deshalb ausgesetzt werden, weil bestimmte \nEntscheidungen zur Verwaltungs- und Funktionalreform \nim Freistaat noch ausstehen. \n\nZu Ihrer Frage 2, Frau Simon, m\u00f6chte ich wie folgt \nantworten: Ich verweise auf die eben getroffenen Ausf\u00fch-\nrungen und auf den bisherigen Verfahrensstand. Ob es \nfl\u00e4chendeckend zu einer Neugliederung der Landkreise \nund Kreisfreien St\u00e4dte im Freistaat kommen wird, h\u00e4ngt \nim Wesentlichen davon ab, welche staatlichen Aufgaben \nauf die kommunale Ebene verlagert werden. Hieran \nschlie\u00dft sich die Frage nach den k\u00fcnftigen Strukturen. \nDemzufolge ist es noch zu fr\u00fch, von einem konkreten \nModell zu sprechen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Buttolo, ich \nhabe eine Nachfrage. W\u00e4re es Ihnen m\u00f6glich, mir eine \nModellrechnung zu den finanziellen Auswirkungen zur \nVerf\u00fcgung zu stellen, und zwar unter dem Gesichtspunkt \nniedrigerer Zuweisungen an G\u00f6rlitz bzw. Hoyerswerda im \nZuge der Aufgabe der Kreisfreiheit mit der Gegenrech-\nnung des Gewinnes f\u00fcr den entsprechenden Landkreis, \n\n 3377\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nder auf der Grundlage der dann h\u00f6heren Einwohnerzahl \nh\u00f6here Zuweisungen bekommt? Das h\u00e4tte ich gern \nkurzfristig. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Simon, da muss ich Sie leider entt\u00e4uschen. \nDie Rechnung, die Sie von mir abverlangen, ist eine \nAngelegenheit der kommunalen Ebene. Die kommunale \nEbene muss rechnen, was sie an Verwaltungsaufwand \neinspart, wenn sie als Kreisfreie Stadt G\u00f6rlitz oder Hoy-\nerswerda auf die Kreisfreiheit verzichtet, um zu erfahren, \nwas sich durch die ver\u00e4nderten Schl\u00fcsselzuweisungen \nergibt. Das ist eine \u00dcberlegung, die auf der kommunalen \nEbene selbst anzustellen ist. Dass diese \u00dcberlegungen \noffensichtlich schon zum Erfolg gef\u00fchrt haben, kann man \ndaran sehen, dass in den Parlamenten beider St\u00e4dte bereits \ndie entsprechende Diskussion gef\u00fchrt wurde. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister \nButtolo, mir geht es nur um die H\u00f6he der Zuweisungen \ndes Freistaates, die ich gern erfahren m\u00f6chte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Die \nH\u00f6he der Zuweisungen des Freistaates ist allgemein \nbekannt: Das sind 50 Euro je Einwohner, gedeckelt bei \n50 000 Einwohnern, also maximal 2,5 Millionen Euro. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Sie haben meine \nFrage nicht verstanden. Ich w\u00fcrde dann gern noch einmal \nindividuell mit Ihnen sprechen. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Okay, \ndann gibt es aber eine andere Antwort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: An dieser Stelle bitte \nich den Abg. Tischendorf, seine Frage zu stellen; Frage \nNr. 6. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Danke, Frau \nPr\u00e4sidentin. \n\nNach mir vorliegenden Erkenntnissen wurde im Bereich \ndes Stra\u00dfenbauamtes Zwickau im Zuge des laufenden \nArbeitskampfes der Gewerkschaften durch leitende \nBedienstete des Amtes wiederholt versucht, auf die \nTeilnahme von Besch\u00e4ftigten an den Streiks direkten \nEinfluss zu nehmen. Es wurden ihnen f\u00fcr den Fall der \nStreikteilnahme Konsequenzen angedroht. Insbesondere \nwurde versucht, einzelne Besch\u00e4ftigte dadurch einzu-\nsch\u00fcchtern, dass ihnen gegen\u00fcber mit Nachdruck sinnge-\nm\u00e4\u00df ge\u00e4u\u00dfert wurde, sich die Streikteilnehmer \u201ezu mer-\nken\u201c und dass die Spitze des Eisberges der Streikenden \ndann \u201eabgesprengt\u201c werden w\u00fcrde. Zudem wurde den \nBesch\u00e4ftigten vorgeworfen, dass sie bef\u00f6rdern, dass das \nStra\u00dfenbauamt eventuell geschlossen werden k\u00f6nnte. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit erachtet die Staatsregierung derartige Ein-\nsch\u00fcchterungsversuche vonseiten der Leitung des Stra-\n\u00dfenbauamtes im Rahmen eines zul\u00e4ssigen Arbeitskampfes \nsowie direkte beh\u00f6rdliche Einflussnahmen solcher Art zur \n\nVerhinderung der Teilnahme von Besch\u00e4ftigten an Streiks \nf\u00fcr zul\u00e4ssig? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen wird die Staatsregierung bzw. die \nzust\u00e4ndige oberste Aufsichtsbeh\u00f6rde veranlassen, um \nderartige verfassungs- und gesetzwidrige Einflussnahmen \nauf den laufenden Arbeitskampf sowie bei k\u00fcnftigen \nArbeitsk\u00e4mpfen wirksam zu unterbinden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister Jurk, \nich erteile Ihnen das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Tischendorf, zu Ihrer ersten Frage \nm\u00f6chte ich wie folgt antworten: \n\nEinsch\u00fcchterungsversuche oder beh\u00f6rdliche Einfluss-\nnahme durch Leiter sind bei einem rechtm\u00e4\u00dfigen Streik \nselbstverst\u00e4ndlich nicht zul\u00e4ssig. Dazu steht die Staatsre-\ngierung. Nat\u00fcrlich gibt es in der Bev\u00f6lkerung, im \u00f6ffentli-\nchen Dienst selbst und auch im Stra\u00dfenbauamt Zwickau \ninsgesamt geteilte Meinungen zu diesem Streik. Das ist \nlegitim. Jeder kann seine Meinung \u00e4u\u00dfern. Das darf aber \nkeinesfalls in der Form geschehen, dass sich Mitarbeiter \nbedroht f\u00fchlen, wenn sie sich am Streik beteiligen wollen. \n\nDer Leiter des Amtes hat zu solchen Beschuldigungen \nbereits in der \u00d6ffentlichkeit Stellung genommen und \nausdr\u00fccklich betont, dass jeder das Recht auf Streik hat. \nEr hat jedem seine Unterst\u00fctzung angeboten, der an der \nAus\u00fcbung seines Streikrechts gehindert wird. Diese Hilfe \nhat jedoch bisher niemand in Anspruch genommen. \n\nZu Ihrer zweiten Frage: \n\nWenn es Vorw\u00fcrfe gegen Leiter gibt, bitte ich diese \nkonkret mit Namen zu benennen. Dann wird die Staatsre-\ngierung den Dingen konsequent nachgehen. Ich versiche-\nre Ihnen, dass niemand, der gegenw\u00e4rtig streikt, nachher \nin irgendeiner Form benachteiligt wird. \n\nKlaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS: Ich habe eine \nNachfrage: Sie w\u00e4ren also bereit, wenn mir die Namen \nvorliegen, falls sich die Kollegen bereit erkl\u00e4ren, diese \n\u00f6ffentlich zu machen, darauf in entsprechender Weise zu \nreagieren und mir dazu eine Antwort zukommen zu \nlassen? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Das habe ich Ihnen zugesagt. Wenn Sie mir das \n\u00fcbergeben, dann pr\u00fcfen wir das. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. K\u00fclow \nbekommt das Wort f\u00fcr seine Frage Nr. 7. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich habe \nzwei Fragen zur Kulturhauptstadtbewerbung. \n\nDas Regierungspr\u00e4sidium Dresden hat die Stadt G\u00f6rlitz \nzum Zwecke der Haushaltskonsolidierung und der Vorla-\nge eines genehmigungsf\u00e4higen Haushaltes unl\u00e4ngst mit \nmassiven Streich- und K\u00fcrzungsvorschl\u00e4gen konfrontiert, \ndie zahlreiche Kultureinrichtungen betreffen und bei ihrer \n\n 3378\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nRealisierung die Kulturhauptstadtbewerbung torpedieren \nw\u00fcrden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet das SMWK den vom Innenministerium \nverordneten Zwangskurs zur Haushaltskonsolidierung mit \nBlick auf die derzeitigen Chancen f\u00fcr die Kulturhaupt-\nstadtbewerbung? \n\n2. Welche Aktivit\u00e4ten unternimmt das SMWK gegen\u00fcber \ndem Innenministerium und gegebenenfalls anderen \nEinrichtungen der Staatsregierung, um seiner Verantwor-\ntung f\u00fcr eine erfolgreiche Kulturhauptstadtbewerbung der \nStadt G\u00f6rlitz gerecht zu werden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Minister \nJurk f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. K\u00fclow, ich antworte in Vertretung der \nStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau  \nBarbara Ludwig, die aus Br\u00fcssel von der Pr\u00e4sentation der \nStadt G\u00f6rlitz auf dem Weg zur\u00fcck nach Sachsen ist. \n\nDie Chancen der Bewerbung der Europastadt G\u00f6r-\nlitz/Zgorzelec f\u00fcr den Titel \u201eKulturhauptstadt Europa \n2010\u201c h\u00e4ngen in erster Linie von der inhaltlichen \u00dcber-\nzeugungskraft der Bewerbungskonzeption ab. Das Kon-\nzept der Bewerbung, das auf Kultur, Bildung und die \nK\u00fcnste als Grundlage europ\u00e4ischen Zusammenlebens \nsetzt, verk\u00f6rpert wie kein anderes die Idee der euro-\np\u00e4ischen Einigung und ist ein wesentlicher, nicht zu \nuntersch\u00e4tzender Beitrag zur deutsch-polnischen Verst\u00e4n-\ndigung. \n\nIch habe mit Frau Ministerin Ludwig telefoniert, und sie \nhat mir best\u00e4tigt, dass es der Delegation w\u00e4hrend der \nPr\u00e4sentation am gestrigen 15. M\u00e4rz vor der europ\u00e4ischen \nJury gelungen ist, dieses Konzept in beeindruckender \nWeise vorzutragen. Nach dem, was ich \u00fcber die Pr\u00e4senta-\ntion geh\u00f6rt habe, hat dies die Jury nachhaltig beeindruckt \nund die Chancen von G\u00f6rlitz/Zgorzelec, den Titel zuge-\nsprochen zu bekommen, wesentlich gesteigert. \n\nDie Staatsregierung hat bisher keinen Zweifel daran \ngelassen, dass nach ihrer Auffassung der Erfolg eines \nsolchen Kulturhauptstadtjahres auch entscheidend von \neiner gesunden Haushaltslage der Stadt G\u00f6rlitz abh\u00e4ngt. \nDer Vollzug des kommunalen Haushaltsrechts f\u00e4llt jedoch \nin die Ressortkompetenz des Staatsministeriums des \nInnern, sodass Verlauf und Stand der Haushaltsgespr\u00e4che \nzwischen der Stadt G\u00f6rlitz und dem Regierungspr\u00e4sidium \nDresden durch das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst nicht bewertet werden k\u00f6nnen. \n\nAuf Initiative des Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst hat die S\u00e4chsische Staatsregierung eine Ar-\nbeitsgruppe unter Federf\u00fchrung des s\u00e4chsischen Innenmi-\nnisteriums eingerichtet, die sich mit Fragen der Stadtsa-\nnierung in G\u00f6rlitz im Zusammenhang mit der Kultur-\nhauptstadtbewerbung befasst und erfolgreich arbeitet. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Ich h\u00e4tte noch \neine Nachfrage. Ich w\u00fcrde aber fairerweise einr\u00e4umen, \ndass sie schriftlich beantwortet werden kann: \n\nGibt es im SMWK \u00dcberlegungen, wie in G\u00f6rlitz im Falle \neines Scheiterns der Kulturhauptstadtbewerbung \u2013 was \nwir nicht w\u00fcnschen \u2013 Elemente dieser Bewerbung zu-\nk\u00fcnftig unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnten? \n\nIch r\u00e4ume, wie gesagt, ein, dass Sie das m\u00f6glicherweise \nnicht beantworten k\u00f6nnen. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Das betrifft nicht mein Ressort, aber ich wei\u00df, \ndass dies hier notiert wird, damit Sie eine Antwort be-\nkommen. \n\nSehr geehrter Herr K\u00fclow, wir wollen aber vorerst nicht \nvom Scheitern der Bewerbung sprechen. Ich dr\u00fccke erst \neinmal die Daumen und bin optimistisch. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Ich komme aus \neiner Stadt, die solch ein Scheitern hinter sich hat. Da gab \nes keinen Plan B. Ich muss ja jetzt nicht begr\u00fcnden, \nwarum ich diese Frage stelle; sie kommt nicht von unge-\nf\u00e4hr. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich will Ihre zweite Frage jetzt nicht beantworten. \nIch habe auch das damals nicht als gro\u00dfes Scheitern \nverstanden. Aber das ist eine andere Diskussion. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr \nMinister. \n\nWir kommen zu den beiden Fragen der Frau Abg. Roth; \nzun\u00e4chst Frage Nr. 10. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Danke, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \n\nBei meiner ersten Frage geht es um den Eingriff in die \nSchulnetzplanung nach \u00a7 23a Schulgesetz als Aufgabe der \nkommunalen Selbstverwaltung. \n\nStaatsminister Flath bereiste am 30. Januar 2006 das \nVogtland, um mit dem Landrat des Vogtlandkreises \nAbstimmungen zum zuk\u00fcnftigen Schulnetz zu treffen. \n\nBei dieser Gelegenheit verk\u00fcndete Staatsminister Flath in \nder \u00d6ffentlichkeit \u2013 entgegen den vom Kreistag beschlos-\nsenen und im genehmigten Schulnetzplan im Jahre 2002 \ngetroffenen Festlegungen zum Bestehen des \u00f6ffentlichen \nBed\u00fcrfnisses dieser Schulen \u2013 die Schlie\u00dfung der Mittel-\nschulen Bad Elster und Elsterberg. Eine derartige \u00f6ffentli-\nche Erkl\u00e4rung des Kultusministers als des exponiertesten \nVertreters der obersten Schulaufsichtsbeh\u00f6rde ist in jedem \nFall dazu geeignet, die Schulanmeldungen f\u00fcr die genann-\nten Schulen zu deren Nachteil bzw. zum Nachteil der \nbetroffenen Schultr\u00e4ger zu steuern. Zudem wird damit \ndurch die Exekutive in das Bestimmungs- und Wahlrecht \nder Eltern f\u00fcr die Bildung und Erziehung ihrer Kinder in \nunzul\u00e4ssiger Weise eingegriffen. \n\nIch frage deshalb: \n\n 3379\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n1. Auf welcher sachlichen und rechtlichen Grundlage hat \nder Staatsminister f\u00fcr Kultus eine derartige Erkl\u00e4rung zu \nden Mittelschulen Bad Elster und Elsterberg abgegeben? \n\n2. Inwieweit erachtet die Staatsregierung ein derartiges, \nSchulanmeldungen unmittelbar lenkendes Eingreifen der \nExekutive sowohl in die nach \u00a7 23a SchulG den Land-\nkreisen einger\u00e4umte Schulnetzplanungshoheit als auch in \ndas den Eltern nach Artikel 101 Abs. 2 S\u00e4chsVerf garan-\ntierte Wahl- und Bestimmungsrecht f\u00fcr die Erziehung und \nBildung ihrer Kinder als rechtlich zul\u00e4ssig? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nFlath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Frau Abg. Roth! Eingangs ist festzustellen, \ndass Ihre Darstellung nicht zutreffend ist. W\u00e4hrend des \ngenannten Gespr\u00e4ches mit Herrn Landrat Dr. Lenk, der \nSchulverwaltung des Landkreises und den zust\u00e4ndigen \nMitarbeitern meines Hauses wurden die vorliegenden \nSch\u00fclerprognosen diskutiert und daraus abzuleitende \nKonsequenzen besprochen. Insbesondere bei den Mittel-\nschulen Elsterberg und Bad Elster war festzustellen, dass \ndie m\u00f6gliche kommunale Zusammenarbeit bisher nicht zu \nder gew\u00fcnschten Stabilisierung der dort befindlichen \nMittelschule f\u00fchrte. \n\nVor diesem Hintergrund nutzte ich bei dem anschlie\u00dfen-\nden Pressegespr\u00e4ch die M\u00f6glichkeit, die Eltern im Vogt-\nland \u00fcber meine Position zu informieren. Nach den \nvorliegenden Prognosen ist f\u00fcr den Fall, dass die Mittel-\nschulen Elsterberg und Bad Elster ihre Einzugsbereiche \nim Vergleich zum Vorjahr nicht wesentlich erweitern \nk\u00f6nnen, wiederum nicht mit der Einrichtung von Ein-\ngangsklassenstufen zu rechnen. Ich bin der Meinung, dies \nsollte den Eltern bereits im Vorfeld der Anmeldung \nmitgeteilt werden. Eine Festlegung des Staatsministeri-\nums f\u00fcr Kultus war und ist damit nicht verbunden. \n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage. Die Kultusverwaltung hat \nnicht in das Anmeldeverfahren eingegriffen. Gleichwohl \nwurde den Eltern im Vorfeld die aufgrund der vorliegen-\nden Prognosedaten wahrscheinliche Entwicklung darge-\nstellt. Dies beschr\u00e4nkt weder das Wahlrecht der Eltern \nnoch die Schulnetzplanungshoheit des Landkreises, zumal \nich meine Position auch im Beisein des Landrates darge-\nstellt habe. Dazu will ich noch Folgendes anf\u00fcgen: Ich \nh\u00e4tte nichts dagegen gehabt \u2013 ich h\u00e4tte es geradezu \nbegr\u00fc\u00dft \u2013, wenn sich der Kreistag des Vogtlandkreises in \ndieser Frage positioniert h\u00e4tte. Da er es aber nicht getan \nhat, hielt ich es f\u00fcr meine Pflicht, auch den Eltern vor \nihrer wichtigen Entscheidung reinen Wein einzuschenken. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nNachfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nat\u00fcrlich. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminister, \nmeinen Sie nicht, dass Sie eben mit dieser \u00f6ffentlichen \nAussage, dass der Schulstandort gef\u00e4hrdet ist, und den \n\nErfahrungen, die die Eltern mit Schulschlie\u00dfung in den \nvergangenen Jahren hatten, ganz bewusst Sch\u00fclerstr\u00f6me \ngelenkt haben, die Eltern also damit animiert haben, ihr \nKind genau in dieser Schule nicht anzumelden, und \ndadurch die geforderten Sch\u00fclerzahlen nicht zustande \nkamen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Abge-\nordnete, wir sind in der n\u00e4chsten oder \u00fcbern\u00e4chsten \nWoche schlauer, was das betrifft. Ich wei\u00df es nicht. Ich \nwill jetzt auch nicht spekulieren. Ich will aber sagen, dass \nich nat\u00fcrlich die Absicht mit meiner \u00c4u\u00dferung verbunden \nhabe, Schulen zu stabilisieren. Es ist wohl in der Praxis \nso, dass das oftmals nur m\u00f6glich ist, weil die Zahl der \nKinder begrenzt ist und sie nur eine Schule besuchen \nk\u00f6nnen. Damit ist verbunden, eine andere Schule zu \nschlie\u00dfen. Das ist ein sehr schmerzlicher Prozess, nur \nwollte ich mit meinen \u00c4u\u00dferungen \u2013 so habe ich bis zur \nStunde immer noch die Hoffnung \u2013 diesen Prozess eher \nbeschleunigen als verz\u00f6gern. Aber dennoch, da das Recht \nder Eltern unbeschr\u00e4nkt ist, eine freie Schulwahl vorzu-\nnehmen, bleibt abzuwarten, ob es eine Wirkung hinterlas-\nsen hat. Ich wei\u00df es nicht. Ich will mich dazu bekennen, \ndass ich damit die Absicht verfolgt habe. Dessen war ich \nmir schon bewusst. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Roth, Sie \nk\u00f6nnen Ihre n\u00e4chste Frage stellen, Frage Nr. 11. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Es geht noch einmal \num das Problem Schule, diesmal in Schneeberg. Mein \nAnliegen ist die Beendigung der unzul\u00e4ssigen Einfluss-\nnahme des Regionalschulamtes Zwickau auf die Anmel-\ndungen der Sch\u00fcler der Mittelschule f\u00fcr das Schuljahr \n2006/2007. \n\nMeine erste Frage \u2013 es ist ziemlich schwer, das alles in \neine Frage zu packen, doch ich denke, dass es mir trotz-\ndem gelungen ist: \n\n1. Inwieweit ist die Einflussnahme des Regionalschulam-\ntes Zwickau auf die Lenkung der Sch\u00fclerstr\u00f6me durch \nseine an die Mittelschulen bzw. deren Schulleitungen in \nder Bergstadt Schneeberg gerichtete Anweisung, f\u00fcr die \nbevorstehenden Mittelschulanmeldungen gegen\u00fcber den \nEltern darauf hinzuwirken, dass diese ihre Kinder aus-\nschlie\u00dflich in der Pestalozzi-Mittelschule in Schneeberg \nanmelden, obwohl es derzeit in der Stadt Schneeberg \nneben diesem Mittelschulstandort eine weitere Mittel-\nschule, die Diesterweg-Mittelschule, existiert und der \ndamit einhergehende unmittelbare Eingriff des Regional-\nschulamtes in das diesbez\u00fcgliche von Verfassungs wegen \ngarantierte Wahl- und Bestimmungsrecht der Eltern \nzul\u00e4ssig? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen wird die Staatsregierung ergreifen, \num den betroffenen Eltern in der Stadt Schneeberg noch \nrechtzeitig vor Ablauf des diesj\u00e4hrigen Anmeldetermines \n\u2013 das ist der morgige Tag \u2013 das uneingeschr\u00e4nkte Wahl- \nund Bestimmungsrecht hinsichtlich der Anmeldung ihrer \nKinder in einer der beiden vorhandenen Mittelschulen in \n\n 3380\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nSchneeberg wieder einzur\u00e4umen und dies vor Ort \u00f6ffent-\nlich zu machen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister Flath, \nSie haben das Wort. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abg. Roth! Die unterstellte Einflussnahme des \nRegionalschulamtes Zwickau gibt es nicht. Das Regional-\nschulamt Zwickau hat lediglich zur Kenntnis genommen, \ndass die k\u00fcnftige Klassenstufe 5, gebildet aus voraussicht-\nlich zwei Klassen, gem\u00e4\u00df einem Beschluss des Stadtrates \nder Stadt Schneeberg an der jetzigen Pestalozzi-\nMittelschule eingerichtet werden soll. Dieser Stadtratsbe-\nschluss wurde dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr \nKultus allerdings noch nicht mit der notwendigen Stel-\nlungnahme auf dem Dienstweg vorgelegt. \n\nVor diesem Hintergrund bestehen keine Einw\u00e4nde, dass \nungeachtet der formal bestehenden Wahlm\u00f6glichkeit der \nEltern in einem organisatorischen Vorgriff der Schulleiter \nder Diesterweg-Mittelschule vom Schultr\u00e4ger gebeten \n\nwurde, die von ihm angenommenen Anmeldungen an die \nPestalozzi-Mittelschule weiterzuleiten. Die erforderliche \nZustimmung des Kultusministeriums zum Stadtratsbe-\nschluss wird in Abh\u00e4ngigkeit von der Zahl der vorliegen-\nden Anmeldungen an der Diesterweg- und der Pestalozzi-\nMittelschule erfolgen. \n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage. Rechtsaufsichtliche Ma\u00df-\nnahmen sind aus Sicht der Kultusverwaltung \u00fcberfl\u00fcssig, \nda es zu keiner Einschr\u00e4nkung der Anmeldem\u00f6glichkeiten \nin Schneeberger Mittelschulen kommt. Soweit zur Ant-\nwort. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Danke. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Es liegen keine weiteren Fragen von \nAbgeordneten f\u00fcr diese Fragestunde vor. Damit ist der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes  \n\nzum Abwasserabgabengesetz \nDrucksache 4/4556, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen daher \nnur die Einreicherinnen, die CDU bzw. die SPD. \n\nFrau Windisch, CDU-Fraktion, Sie haben das Wort. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich bringe das Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum \nAbwasserabgabengesetz f\u00fcr die Koalitionsfraktionen in \ndie parlamentarische Beratung ein. \n\nIn Artikel 10 der Verfassung des Freistaates Sachsen hei\u00dft \nes: \u201e Der Schutz der Umwelt als Lebensgrundlage ist auch \nin Verantwortung f\u00fcr kommende Generationen Pflicht des \nLandes und Verpflichtung aller im Land.\u201c \n\nDieses Verfassungsziel, das der 1. S\u00e4chsische Landtag im \nBewusstsein der DDR-Umweltlasten in die Verfassung \naufgenommen hat, ist in den vergangenen 16 Jahren mit \neinem enormen finanziellen Kraftakt in die Realit\u00e4t \numgesetzt worden. Es sind erhebliche Anstrengungen \nunternommen worden, um die Umweltbedingungen zu \nverbessern. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Bereitstellung \nvon Trinkwasser in Lebensmittelqualit\u00e4t und den Aufbau \neines in Verdichtungsgebieten inzwischen fast fl\u00e4chende-\nckenden und im l\u00e4ndlichen Raum weit verbreiteten \nNetzes moderner Abwasserreinigungsanlagen. Ende 2004 \nhatten wir in Sachsen einen Anschlussgrad von 87,5 %. \n\n23 300 Kilometer neue Abwasserleitungen durchziehen \nunser Land. Derzeit werden insgesamt 791 \u00f6ffentliche \nKl\u00e4ranlagen betrieben, 714 davon bereits mit biologischer \nBehandlung der Abw\u00e4sser und nur noch 77 Anlagen mit \nmechanischen Reinigungsverfahren. Bei Letzteren wird \nsich in den kommenden Jahren noch vieles zum Besseren \n\u00e4ndern. \n\nDem besonderen Nachholbedarf durch die DDR-Altlast in \nSachen Umweltinfrastruktur wurde durch die EU und den \nSolidarpakt mit finanziellen Mitteln, aber eben auch durch \nSonderregelungen in Gesetzen Rechnung getragen. Eine \ndavon war \u00a7 10 Abs. 5 des Abwasserabgabengesetzes des \nBundes, der es den Aufgabentr\u00e4gern in den neuen L\u00e4n-\ndern erlaubte, die Abwasserabgaben f\u00fcr Schmutzfracht-\neinleitungen, zu denen auch die Kleineinleitungen geh\u00f6-\nren, mit Investitionen zur Verbesserung der Gew\u00e4sserqua-\nlit\u00e4t zu verrechnen. Damit wurde quasi auch die Investiti-\nonskraft der Aufgabentr\u00e4ger gest\u00e4rkt. \n\nDiese Regelung ist zum 31.12.2005 unwiderruflich \nausgelaufen und hatte keine Chance, \u00fcber eine Bundes-\nratsinitiative der neuen L\u00e4nder nochmals verl\u00e4ngert zu \nwerden. Aus diesem Grunde haben die Koalitionsfraktio-\nnen die Initiative ergriffen, eine Anschlussregelung f\u00fcr \ndas S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Abwasserabga-\nbengesetz zu schaffen, die die Folgen des Wegfalls der \nKompensationsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Kleineinleiter auf-\n\n 3381\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nf\u00e4ngt. Die Folgen, h\u00e4tten wir nicht die Initiative ergriffen, \nw\u00fcrden insbesondere den l\u00e4ndlichen Raum treffen, wo es \ninfolge des niedrigeren Erschlie\u00dfungsgrades mehr private \nKleinkl\u00e4ranlagen gibt. Weil Kommunen und Abwasser-\nzweckverb\u00e4nde durch Bundesgesetz rechtlich verpflichtet \nsind, f\u00fcr Schmutzwassereinleitungen von Kleineinleitern, \nalso von Kleinkl\u00e4ranlagen, die noch nicht nach dem Stand \nder Technik arbeiten, in die Vorfluter eine Kleineinleiter-\nabgabe zu erheben, w\u00e4ren ab 01.01.2006 pro angeschlos-\nsener Person 17,90 Euro pro Jahr f\u00e4llig geworden. Dazu \nk\u00f6nnen die Aufgabentr\u00e4ger dem B\u00fcrger noch ihre Verwal-\ntungskosten in Rechnung stellen. Das w\u00fcrden bei einem \nVier-Personen-Haushalt in der Summe etwa 100 Euro \nausmachen. \n\nZudem \u2013 das sehen wir auch als Problem \u2013 stellen die \nBescheiderteilung und die zu erwartende Widerspruchs-\nbearbeitung f\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger einen enormen Ver-\nwaltungsaufwand dar. \n\nOder im anderen Fall: Wenn die Aufgabentr\u00e4ger den \nAufwand und den \u00c4rger mit dem B\u00fcrger vermeiden \nwollen \u2013 im Regierungsbezirk w\u00e4ren immerhin etwa \n80 000 Bescheide zu erwarten \u2013, w\u00e4re das eine De-facto-\nErh\u00f6hung der Abwassergeb\u00fchr um etwa 50 Cent pro \nKubikmeter. \n\nMit dem nun vorliegenden Gesetzentwurf geben wir den \nAufgabentr\u00e4gern und den Betreibern von Kleinkl\u00e4ranla-\ngen Gelegenheit, sich in den n\u00e4chsten vier Jahren auf die \nneue Situation vorzubereiten. Danach wird erstmals 2010 \nfl\u00e4chendeckend im Freistaat Sachsen die Kleineinleiter-\nabgabe auf den Besitzer einer Kl\u00e4ranlage als Verursacher \nder Schmutzwassereinleitung abzuw\u00e4lzen sein. \n\nUm der Opposition von vornherein den Wind aus den \nSegeln zu nehmen: Die Abwasserabgabe ist keine willk\u00fcr-\nliche Steuer oder Abgabe, um den B\u00fcrger zu belasten oder \n\u201eabzuzocken\u201c, wie der Sprachgebrauch insbesondere der \nPDS-Fraktion in den vergangenen Jahren war, sondern sie \nhat eine Lenkungswirkung hinsichtlich der Reduzierung \nder Schmutzfracht, die unseren Flie\u00dfgew\u00e4ssern noch \nimmer zugemutet wird. Ich sage deutlich: Wer die Gew\u00e4s-\nser durch unzureichend gereinigtes Abwasser aus alten \nKl\u00e4ranlagen verschmutzt, soll nicht dauerhaft besserge-\nstellt sein als derjenige, der jetzt schon in umweltfreundli-\nche, moderne Anlagen investiert hat. \n\nBei der Vorbereitung der Gesetzesnovelle haben dennoch \nzwei Seelen in meiner Brust gewohnt. Der bisherige \n\u00a7 10 Abs. 5 des Abwasserabgabengesetzes und seine De-\nfacto-Verl\u00e4ngerung durch unsere Gesetzesinitiative sind \neigentlich umweltpolitisch h\u00f6chst problematisch; denn \ndiese Regelung hat die Lenkungs- und die Anlastungswir-\nkung der Abwasserabgabe konterkariert. Diese Regelung \nwar in den letzten 15 Jahren allein aufgrund des erhebli-\nchen Missverh\u00e4ltnisses des Standes der Abwasserbeseiti-\n\ngung zwischen den neuen und den alten L\u00e4ndern gerecht-\nfertigt. \n\nDas Verursacherprinzip und das Kostendeckungsprinzip \ngelten auch bei den Wasserdienstleistungen. Artikel 9 der \nWasserrahmenrichtlinie verpflichtet daher die EU-\nMitgliedsstaaten, bis sp\u00e4testens 2010 Kostendeckung zu \nerreichen. Deshalb unsere Befristung bis zum Veranla-\ngungsjahr 2009. Die Einnahmen, die schon jetzt durch \nden Anteil der nichtkompensationsf\u00e4higen Abwasserab-\ngabe durch die Zweckverb\u00e4nde an den Freistaat abgef\u00fchrt \nwerden, sind durchaus im Umwelthaushalt willkommen; \ndenn sie sind zweckgebunden und d\u00fcrfen nicht zum \nStopfen anderweitiger Haushaltsl\u00f6cher verwendet wer-\nden. Dieses so vereinnahmte Geld flie\u00dft in Form von \nF\u00f6rdermitteln zur\u00fcck in die Verbesserung der Gew\u00e4sser-\ng\u00fcte und -struktur. So wird zum Beispiel auch das Durch-\ng\u00e4ngigkeitsprogramm f\u00fcr Flie\u00dfgew\u00e4sser daraus finanziert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unser Gesetz-\nentwurf ist aus der Sicht der Koalitionsfraktionen ein \nnicht unbedeutendes politisches Zeichen. Wir setzen uns \ndamit im Wissen um die umweltpolitischen Aspekte f\u00fcr \neine sp\u00fcrbare finanzielle Entlastung der Bev\u00f6lkerung \ninsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum ein. Mit der Terminset-\nzung des Endes der Verrechnungsregelung im neuen \u00a7 9a \nzum Veranlagungsjahr 2009 machen wir aber auch un-\nmissverst\u00e4ndlich klar, dass eine dauerhafte Schonung von \nGew\u00e4sserverschmutzern nicht zu erwarten ist. Derjenige, \nder in den Schutz der Umwelt investiert, soll auch einen \nNutzen davon haben. Schlie\u00dflich zahlen diejenigen, die \nbis 2009 auf vollbiologische Kl\u00e4rung umgestellt haben, \nauch nach 2010 keine Kleineinleiterabgabe. \n\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung zu den \u00dcberwei-\nsungsantr\u00e4gen und um eine konstruktive Begleitung der \nBeratungen zu unserem Gesetzentwurf in den beteiligten \nAussch\u00fcssen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgeset-\nzes zum Abwasserabgabengesetz an den Ausschuss f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den \nHaushalts- und Finanzausschuss und an den Innenaus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\nsung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung \neinstimmig beschlossen worden. \n\nWir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt beenden. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n 3382\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nVerbesserungen beim Vollzug von Sanktionen im Jugendstrafrecht \nDrucksache 4/4544, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Wir \nbeginnen mit den Fraktionen von CDU und SPD. Danach \nfolgen die Linksfraktion.PDS, die NPD-Fraktion, die \nFDP-Fraktion, die GR\u00dcNE-Fraktion und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile den Einreicherinnen das Wort. F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorge-\nlegten Antrag m\u00f6chten wir erneut auf ein Problem reagie-\nren, das wir in den letzten Jahren immer wieder, auch hier \nim S\u00e4chsischen Landtag, angesprochen haben. Wir wollen \nmit diesem Antrag bewirken, dass uns die Staatsregierung \nErfahrungswerte vorlegt, wie sich die Jugendkriminalit\u00e4t \nentwickelt hat, wo ihre Schwerpunkte liegen und welche \nMa\u00dfnahmen der Staat, aber auch Teile der Gesellschaft \ngegen die Jugendkriminalit\u00e4t ergreifen k\u00f6nnen, damit sie \neinged\u00e4mmt wird. \n\nWichtig ist, dass wir uns hierbei einem ernst zu nehmen-\nden Problem einiger weniger Jugendlicher im Freistaat \nSachsen widmen. Wichtig ist aber gleichsam, deutlich \ndarauf hinzuweisen, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der \ns\u00e4chsischen Jugendlichen nicht mit Gesetzen in Konflikt \nkommt. Es ist ganz wichtig zu sagen, dass es immer nur \neine kleine Anzahl von Jugendlichen betrifft. Dennoch \nhaben wir die Pflicht, st\u00e4ndig zu pr\u00fcfen, ob die Sankti-\nonsm\u00f6glichkeiten und die pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen \nausreichend und tauglich sind, Jugendkriminalit\u00e4t zu \nreduzieren oder zu verdr\u00e4ngen. \n\nF\u00fcr jedes Volk muss es von gro\u00dfem Interesse sein, dass \ndie heranwachsende Generation mit Flei\u00df und Leistung \nund ohne Kriminalit\u00e4t in ihre zuk\u00fcnftigen Aufgaben \nhineinw\u00e4chst. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nTrotzdem m\u00fcssen wir uns immer wieder der aktuellen \nEntwicklung stellen. Deshalb bitten wir die Staatsregie-\nrung mit unserem Antrag, uns auch die Zahlen, wie \nerbeten, vorzulegen. Wir m\u00fcssen pr\u00fcfen, ob die Fallzahlen \nsteigen oder ob es neue Schwerpunkte in den Deliktberei-\nchen gibt. Gleichzeitig m\u00fcssen wir pr\u00fcfen, ob die pr\u00e4ven-\ntiven und repressiven Ma\u00dfnahmen wirkungsvoll und \nausreichend sind. \n\nDas gesamte Jugendstrafrecht einschlie\u00dflich Strafvollzug \nwird vom Erziehungsgedanken bestimmt. So dienen \nErziehungsma\u00dfregeln wie Weisungen und Hilfe zur \nErziehung ausschlie\u00dflich erzieherischen Zwecken. Bei \nZuchtmitteln, wie Verwarnung, Auflage und Jugendarrest, \nsteht die neben der Denkzettelfunktion zu erzielende \nerzieherische Wirkung im Vordergrund. Die Jugendstrafe \nals einzige echte Kriminalstrafe im Jugendstrafrecht \n\nverfolgt zwar die Ahndung der Tat im Sinne einer vergel-\ntenden Strafe. Aber auch hier spielt der Erziehungsgedan-\nke eine gro\u00dfe Rolle. Beim Vollzug der Jugendstrafe spielt \ndann wieder nur die Erziehung eine entscheidende Rolle. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas Abstellen auf den Erziehungsgedanken liegt darin \nbegr\u00fcndet, dass junge Menschen strafrechtlich anders \nbehandelt werden m\u00fcssen als Erwachsene. Das Einsichts- \nund Handlungsverm\u00f6gen ist nicht immer ausgepr\u00e4gt \ngenug. Es fehlt die notwendige Reife, die Verbotsnorm \nallumfassend zu verstehen. Die gr\u00f6\u00dfere Formbarkeit der \njungen Menschen spielt eine gro\u00dfe Rolle bei der Auswahl \nder Sanktionsm\u00f6glichkeiten. \n\nDiejenigen Abgeordneten, die Kinder erziehen oder \nerzogen haben oder sich an ihre eigene Kindheit erinnern, \nwissen, dass es bei Verfehlungen wichtig ist, dass die \nStrafe auf den Fu\u00df folgt. Die Strafe und ihr Vollzug \nm\u00fcssen in unmittelbarem zeitlichen Zusammenhang mit \nder Tat stehen. Der zeitliche Zusammenhang muss auch \nim Freistaat Sachsen dabei deutlich geringer werden. \n\nAuch in der Anh\u00f6rung im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss im Mai des letzten Jahres, die eigentlich zum \nJugendstrafrecht stattfand, wurde seitens der Sachverst\u00e4n-\ndigen darauf hingewiesen, dass das geltende Jugendstraf-\nrecht, insbesondere bei Bagatellstraftaten und Straftaten \nkleinerer bis hin zu mittlerer Kriminalit\u00e4t, ein flexibles \nund differenziertes Instrumentarium bietet und ein Abglei-\nten in eine richtige kriminelle Entwicklung verhindert. \nWichtig ist die Anwendung des bereits vorhandenen \nbreiten Sanktionsinstrumentariums. Insbesondere wurde \nbetont, dass ein erzieherisch sinnvoll gestalteter Jugend-\nstrafvollzug das beste Mittel zur Verhinderung von \nweiteren Straftaten ist und dass damit ein konkreter \nOpferschutz stattfindet. Dabei m\u00fcssen die Opfer mehr \nRechte erhalten als die T\u00e4ter. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs wurde aber auch dargelegt, dass es hier Defizite in der \nPraxis gibt. Es wurde dargestellt, dass es beispielsweise \nnichts hilft, wenn nach sechs Wochen eine Entscheidung \ndes Gerichts vorliegt, die erst nach drei Jahren vollstreckt \nwird. Wenn Ladungen zum Jugendarrest erst Wochen oder \nMonate sp\u00e4ter vollstreckt werden, kann man nicht mehr \ndavon sprechen, dass die Strafe der Tat auf dem Fu\u00df folgt. \n\nPraktiker berichten auch davon, dass der Jugendarrest \nnicht effektiv genug f\u00fcr die Erziehung genutzt und eher \nals erholsam von Jugendlichen beschrieben wird. \n\nInsbesondere ist zu beobachten, dass in den weitaus \nmeisten F\u00e4llen gemeinn\u00fctzige Arbeit verh\u00e4ngt wird. Diese \ngemeinn\u00fctzige Arbeit muss aber auch vorhanden sein und \nangeboten werden. Dies ist ebenfalls \u00e4u\u00dferst problema-\n\n 3383\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\ntisch. Hier fordere ich die Gemeinden, aber auch die \nLandkreise und die Wirtschaft auf, doch ihren Teil dazu \nbeizutragen, damit der Staat bei der Umsetzung nicht \nallein gelassen wird. \n\nUnser Antrag fordert deshalb Antworten und nat\u00fcrlich \ndavon ausgehend auch Ma\u00dfnahmen von der Staatsregie-\nrung, wie man diese Situation verbessern, eine schnelle \nund nat\u00fcrlich effektivere Vollstreckung erreichen kann. \n\nIm Bereich der gemeinn\u00fctzigen Arbeit und des T\u00e4ter-\nOpfer-Ausgleiches bietet sich dabei auch die Einbindung \nder Wirtschaft an. Es gibt Unternehmen, die bereit sind, \ndie entsprechende Unterst\u00fctzung an den Staat oder an die \nBetroffenen zu leisten. Hier gibt es beispielsweise den \nVersuch des Leipziger Antigraffitiprogramms, bei dem \nsich ein freier Tr\u00e4ger gebildet hat, der von der Wirtschaft \nund den Haus- und Grundbesitzern finanziert wird, die \nnat\u00fcrlich von Graffitima\u00dfnahmen betroffen sind. In \ndiesem Zusammenhang f\u00fchren Kooperationsvertr\u00e4ge \nzwischen Jugendamt, Justiz und Leipziger Wohnungsbau-\ngesellschaft dazu, dass gemeinn\u00fctzige Arbeit direkt den \nGesch\u00e4digten zugute kommt. \n\nAber eines will ich nochmals klar und deutlich sagen: Wer \nanderer Leute H\u00e4user mit teurer Farbe beschmiert, ist kein \nK\u00fcnstler und es ist auch keine Bagatelle. Es bleibt die \nBesch\u00e4digung fremden Eigentums und muss deshalb \nmehr als bisher unterbunden werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir m\u00fcssen aber auch die notwendige Arbeit zur Wieder-\ngutmachung bereithalten. \n\nProblematisch sind versicherungsrechtliche Fragen w\u00e4h-\nrend der gemeinn\u00fctzigen T\u00e4tigkeit. Leider sagen viele \nVereine ihre Hilfe bei gemeinn\u00fctziger Arbeit ab, da sie \nnicht in der Lage sind, junge Straft\u00e4ter selbst hierf\u00fcr zu \nversichern. Das stellt ein Problem dar, wenn der Verurteil-\nte Sch\u00e4den zulasten Dritter anrichtet. Auch hier ist Abhil-\nfe notwendig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jugendliche \nwollen ihre Grenzen ausloten. Sie wollen aber auch ihre \nGrenzen gezeigt bekommen. Es ist besser, die Grenzen \nwerden zeitiger gezeigt, bevor die kriminelle Karriere \nbeginnen kann. Dabei m\u00fcssen wir aber auch die Fehler \nder Achtundsechziger-H\u00e4tschelgeneration abstreifen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMehrfach- und Intensivstraft\u00e4ter m\u00fcssen an einer Krimi-\nnalkarriere gehindert werden. In der Haft d\u00fcrfen sie nicht \nnur Gutachtern und sich selbst \u00fcberlassen bleiben, sie \nm\u00fcssen einen gesunden Lebensrhythmus erfahren. Das \nhei\u00dft, dass man fr\u00fch aufsteht und nicht bis zehn Uhr im \nGef\u00e4ngnis im Bett liegt. Sie m\u00fcssen eine M\u00f6glichkeit der \nArbeit haben. Sie m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, die \nSchulbildung nachzuholen und sich beruflich weiterzubil-\nden. Das ist die einzige Voraussetzung, um letztlich \nKriminalkarrieren zu beenden. Das m\u00fcssen wir im Prinzip \nauch in Gef\u00e4ngnissen stabilisieren, damit die Ausbildung \nst\u00e4rker m\u00f6glich ist. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sicherlich haben \nwir in den letzten Jahren den starken Ver\u00e4nderungsdruck. \nDas wird f\u00fcr die Menschen, die hier zu Hause und aufge-\nwachsen sind, beim Umbau der Gesellschaft untersch\u00e4tzt. \nIch wei\u00df nicht, ob sich Wissenschaftler einmal damit \nbefasst haben, was in Kindern vorgegangen ist, die die \nletzten 15 Jahre erlebt haben, in denen Eltern ohne Arbeit \nund sie psychischem Druck ausgesetzt waren. \n\nIch glaube kaum, dass sich viele Wissenschaftler an \ndieses T\u00e4tigkeitsfeld herangewagt haben. Kinder und \nJugendliche haben diesen Ver\u00e4nderungsdruck am meisten \naushalten m\u00fcssen und konnten sich kaum dagegen weh-\nren. Der Verlust gleichsam angestammter Bindungen, der \nWerteverlust, die Schw\u00e4chung der Familie muss uns zum \nUmdenken in der Gesellschaft dr\u00e4ngen. Der politische \nAnsatz, die Spa\u00dfgesellschaft zu begr\u00fcnden, ist l\u00e4ngst \ngescheitert. Ich bin froh, dass die s\u00e4chsischen Jugendli-\nchen mitbekommen haben, dass das Leben nicht nur aus \nSpa\u00df besteht, sondern dass man auch Leistung bringen \nmuss. Es gab eine Partei, die die Spa\u00dfgesellschaft kreiert \nhat und die L\u00fcge verbreitet hat, dass das Leben nur aus \nSpa\u00df besteht. \n\n(Peter Schowtka, CDU: Schluss mit lustig! \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Oder aus Kiffen!) \n\n\u2013 Das ist richtig. Es sei denn, sie verjubeln das Geld ihrer \nEltern. Arbeit ist immer die Grundlage f\u00fcr ein gutes \nLeben. In der Gesellschaft sollte jede Arbeit st\u00e4rker \nanerkannt werden. Jugendliche m\u00fcssen begreifen, dass \ndas Sprichwort \u201eOhne Flei\u00df kein Preis\u201c oder \u201eErst die \nArbeit, dann das Vergn\u00fcgen\u201c auch heute noch ein moder-\nnes Lebensmotto darstellt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch  \ndes Abg. Rico Gebhardt, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich habe angesprochen, dass Jugendlichen die Chance \ngegeben werden muss, dass sie arbeiten k\u00f6nnen und nicht \nTr\u00fcbsal blasen m\u00fcssen. \n\nJugendliche brauchen Vorbilder. Das sollten wir nicht \nuntersch\u00e4tzen. Welche Vorbilder? Vorbilder sind nicht die \nMillion\u00e4re, die den M\u00fc\u00dfiggang pflegen, sondern es sind \neinfache Leute, die ihre t\u00e4gliche Arbeit tun. Jugendliche \nbrauchen diese Unterst\u00fctzung. Sie brauchen gemeinsame \nErlebnisse in der Gruppe, in der Klasse. Sie brauchen \ndabei aber auch die Unterst\u00fctzung der Erwachsenen. \nDabei will die CDU-Fraktion deutlich machen, dass auch \ndie Gemeinden und Landkreise eine Verpflichtung haben, \nihre Jugendangebote weiterhin vorzuhalten. Ich warne \ndavor, dass es dort zu starken Reduzierungen kommt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollten mit \ndiesem Antrag erneut darauf aufmerksam machen, dass \nwir die Jugendkriminalit\u00e4t nicht untersch\u00e4tzen. Wir \nwollen uns mit den Zahlen auseinander setzen und ein \nehrliches Gespr\u00e4ch mit betroffenen Jugendlichen f\u00fchren, \ndas sich gegen diese Form der Spa\u00dfgesellschaft wehrt. \n\n 3384\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bin gespannt \nauf die Debatte. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Abg. Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wesensmerkmal des Jugend-\nstrafrechts ist, und hierzu hat sich die Koalition ausdr\u00fcck-\nlich bekannt, der Erziehungsgedanke. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nJugendstrafrecht und Jugendstrafvollzug stehen sich dabei \nals gleichwertige Bausteine gegen\u00fcber. Der Jugendstraf-\nvollzug ist als wichtiges erzieherisches Element so zu \ngestalten, dass Jugendliche und Heranwachsende gef\u00f6r-\ndert und gefordert werden, um sie von neuerlichen Straf-\ntaten abzuhalten. Die besonderen Instrumente des Jugend-\nstrafrechts geben den Gerichten flexible M\u00f6glichkeiten, \num einzelfallbezogen auf die individuelle Reifesituation \nder Jugendlichen und Heranwachsenden zu reagieren. \n\nHerr Schiemann hat die Inhalte unseres Antrages ausf\u00fchr-\nlich begr\u00fcndet. Ich m\u00f6chte mich deshalb darauf beschr\u00e4n-\nken, die eine oder andere Position zu konkretisieren. Die \nKoalition ist sich einig, dass Defizite nicht im Bereich des \nStrafrechts, sondern im Bereich des Strafvollzuges beste-\nhen. Wir wollen diesem in der Gesamtdiskussion um das \nJugendstrafrecht vielfach zu kurz gekommenen Aspekt im \nVorgehen gegen Jugendkriminalit\u00e4t die notwendige \nAufmerksamkeit verleihen. Das ist Hintergrund unseres \nAntrages. In der Praxis dauert es viel zu lange, bis die \nerzieherischen Ma\u00dfnahmen eingeleitet werden. Die Strafe \nfolgt nicht auf dem Fu\u00dfe und somit geht ein Gro\u00dfteil der \nerzieherischen Wirkung verloren. Auch k\u00f6nnen Eindr\u00fccke \naus Ma\u00dfnahmen des T\u00e4ter-Opfer-Ausgleichs, wenn die \nErinnerungen an das Geschehen schon lange zur\u00fccklie-\ngen, nicht mehr in gleicher Weise aufgearbeitet werden \nund b\u00fc\u00dfen damit viel von ihrer Wirkung ein. Im Zusam-\nmenhang mit Wiedergutmachungsma\u00dfnahmen tritt zudem \ndas Problem schwieriger Versicherungsfragen hinzu, \nsodass auch dieses Instrumentarium nicht immer voll \nausgesch\u00f6pft werden kann. \n\nUnser Antrag m\u00f6chte auch und bewusst den Erfolg \nanderer Strafvollzugskonzepte ergr\u00fcnden. Aus Skandina-\nvien gibt es beispielsweise zahlreiche unkonventionelle \nund effektive Vollzugsma\u00dfnahmen, deren n\u00e4here Einzel-\nheiten es wert sind, gr\u00fcndlich aufgearbeitet zu werden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWichtig erscheint es uns auch, Modelle zu evaluieren, die \nauf eine bessere Vermittlung gemeinn\u00fctziger Arbeit \u2013 \nHerr Schiemann hat darauf hingewiesen \u2013 durch die \nJugendgerichtshilfen in Zusammenarbeit mit der Wirt-\nschaft und freien Tr\u00e4gern setzen. \n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend noch einen Hinweis. \nGerade im Bereich des Jugendstrafvollzugs d\u00fcrfen be-\nw\u00e4hrte Ma\u00dfnahmen der Jugendhilfe, wie soziale Trai-\nningskurse oder Betreuungszuweisungen, nicht aus \nKostengr\u00fcnden zur Disposition gestellt werden. Ansons-\nten laufen wir Gefahr, dass wir zuk\u00fcnftig weniger pr\u00e4ven-\ntiven Einfluss auf die jugendlichen und heranwachsenden \nT\u00e4ter aus\u00fcben k\u00f6nnen. Die Folge w\u00e4re ein Anstieg der \nJugendkriminalit\u00e4t. Damit ist weder der inneren Sicher-\nheit noch unserer Jugend gedient. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS erh\u00e4lt das Wort. Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \nRespekt den beiden Koalitionsfraktionen. Wenn ich in der \nVergangenheit eine Vorlage zum Jugendstrafrecht oder \nJugendvollzug las, jagte mir ein Schauer \u00fcber den R\u00fc-\ncken, weil ich immer damit rechnen konnte, dass es um \ndie Herabsetzung des Straff\u00e4lligenalters oder um die \nVersch\u00e4rfung und Anwendung des Erwachsenenrechts auf \nalle Heranwachsenden usw. geht. Das macht der Antrag \nnicht. Der Antrag hat durchaus einen beachtlichen Mo-\ndernit\u00e4tsansatz, sei es die wohltuende Wirkung des \nKoalitionspartners SPD \n\n(Enrico Br\u00e4unig, SPD: Sicher!) \n\noder vielleicht eine kleine Referenz an den anderen \npotenziellen Koalitionspartner FDP, der gerade im Bun-\ndestag vehement und berechtigt um ein l\u00e4ngst ausstehen-\ndes Jugendstrafvollzugsgesetz k\u00e4mpft \u2013 wie auch immer. \n\nVon der Anlage her ist der Antrag nur zu begr\u00fc\u00dfen und \nunter diesem Aspekt in dem Hohen Haus, wie ich hoffe, \nals Auftakt, nachdem die Staatsregierung recherchiert und \nberichtet hat, in einer intensiven Debatte weiter zu beglei-\nten. \n\nIch will zwei oder drei Aspekte unter dem Blickwinkel \nhervorheben, dass wir keine Vereinfachungen zulassen. \nDas Jugendstrafrecht kennt den Begriff der Sanktion \nnicht. Wenn Sie in die Kommentare zum Jugendgerichts-\ngesetz schauen, finden Sie den Begriff nicht. Man spricht \nimmer von den Rechtsfolgen des Jugendstrafrechts. Die \nRechtsfolgen sind in drei S\u00e4ulen definiert, also in den \nErziehungsma\u00dfregeln, den Zuchtmitteln und der Jugend-\nstrafe. Nebenbei bemerkt hat sich Herr de Maizi\u00e8re 1990 \nbei den Zuchtmitteln abbedungen, dass die im Einigungs-\nvertrag nicht so genannt werden darf. Die \u00dcberschrift \nmusste f\u00fcr die ehemalige DDR ge\u00e4ndert werden, weil \nde Maizi\u00e8re mit dem Begriff \u201eZuchtmittel\u201c nichts anfan-\ngen konnte. \n\nIch will gar nichts unterstellen, da die Redebeitr\u00e4ge von \nHerrn Schiemann und Herrn Br\u00e4unig zum Teil unter-\nschiedlich auf die Problematik der Jugendstrafe eingin-\ngen. Die Jugendstrafe hat die Voraussetzung sch\u00e4dlicher \n\n 3385\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nNeigungen oder besonderer Schwere der Schuld. Exakt in \nden drei S\u00e4ulen m\u00fcssen wir versuchen, die Modernit\u00e4t, \ndie sich durch die Entwicklung Europas ergibt und die \nuns, wenn wir es anwenden, auch finanziell entlasten \nkann, aufzugreifen. Nach unserer \u00dcberzeugung ist das ein \nThema \u2013 insofern bedauere ich es sehr, verehrte Frau \nMinisterin, verehrter Herr Minister, vielleicht betrifft es \nnicht unmittelbar Ihr Ressort \u2013, bei dem sich das Kabinett \nquerbeet um die Problematik Jugendstrafrecht, Jugendde-\nlinquenz und \u00c4hnliches mehr k\u00fcmmern m\u00fcsste, weil eine \nganze Reihe von Effekten enthalten sind, die mit Erzie-\nhungsfragen und Wertefragen im Kontext stehen. \n\nZu der Problematik aus unserer Sicht noch folgenden \nGedanken; Kollege Schiemann hat es anklingen lassen. \nJugendliche befinden sich aufgrund biologisch-sexueller \nund psychischer Entwicklungsprozesse im Allgemeinen in \neinem \u00dcbergangsstadium, was mit bestimmten Unsicher-\nheiten im Verh\u00e4ltnis zu ihrer eigenen Pers\u00f6nlichkeit, \nIdentit\u00e4t und ihrer Rolle im Verh\u00e4ltnis zu Verhaltensregeln \nverbunden ist. \n\nDementsprechend \u2013 das ist die andere Seite \u2013 besteht in \ndieser Zeit eine gr\u00f6\u00dfere Beeindruckbarkeit als beim \nerwachsenen Straft\u00e4ter und damit eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung \neines m\u00f6glichst breiten Angebots von Erziehungsma\u00df-\nnahmen; also Erziehungsangebote im wahrsten Sinne des \nWortes. \n\nIch komme noch einmal darauf zur\u00fcck. Kolle-\nge Schiemann wird mir vielleicht gleich wieder Recht \ngeben k\u00f6nnen. Als wir vor zwei Jahren mit dem Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss drei Tage in London waren, \num Erfahrungen des britischen Strafrechtssystems zu \nstudieren, generell des Rechtssystems, also eines Richter-\nspruchsrechts, cash law etc., war es f\u00fcr uns tats\u00e4chlich \nzun\u00e4chst einmal \u2013 das gebe ich gern zu \u2013 so, dass wir mit \nder ideologischen Vorbelastung hin fuhren und gesagt \nhaben: Die f\u00fchren uns jetzt zu den Briten, weil die Briten \nschon ab dem 12. Lebensjahr Strafm\u00fcndigkeit haben, weil \nLaw and Order generell gro\u00dfgeschrieben wird, viele \n\u00dcberwachsungskameras etc. pp. \n\nIch sage einmal, unser Aha-Effekt war, als wir am ers-\nten Tag im Ministerium erkl\u00e4rt bekamen, dass der Haus-\nhalt vor zehn Jahren umsortiert worden ist. 25 % der \nMittel, die bei der Justiz waren, sind \u2013 zu Kultus w\u00fcrden \nwir sagen \u2013 in den Bildungsbereich hineingenommen \nworden. Im Bildungsbereich ist ein umf\u00e4ngliches Ressort \naufgebaut worden zur Intervention bei delinquenten \nJugendlichen. Sie machen dort 60 bis 70 % der Jugend-\nstraftaten mit Interventionsma\u00dfnahmen wett, mit einem \nganz intensiven System der Betreuung von straff\u00e4llig \ngewordenen Jugendlichen oder straff\u00e4llig hochgradig \ngef\u00e4hrdeten Jugendlichen, das die Eltern einbezieht, das \u2013 \nwie wir sagen w\u00fcrden \u2013 Vereine, den Freizeitbereich, \nKulturma\u00dfnahmen und \u00c4hnliches mehr einbezieht. \n\nVom 12. bis zum 18. Lebensjahr steht dort absolut die \nIntervention vor der Strafe, auch vor den Zuchtmitteln, \nmeinethalben auch vor der gemeinn\u00fctzigen Arbeit. Sie \nreagieren \u2013 deshalb auch im Kultus angesiedelt \u2013 mit \n\nMa\u00dfnahmen, die vorrangig p\u00e4dagogischer Art sind, und \nsagen nach zehn Jahren: Wir haben erhebliche finanzielle \nMittel eingespart. \n\nKollege Schiemann, ich kenne das nicht anders bei Ihnen. \nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass Sie alles, was Sie \nsagen, auch glauben. \n\n(Rita Henke, CDU: Glauben  \nSie nicht, was Sie sagen?) \n\nIch wei\u00df nicht, wie Sie es hinbekommen wollen, dass wir \nes politisch im Parlament noch erleben \u2013 ich meine es \njetzt biologisch \u2013, jedem unserer Jugendlichen, der in Haft \nsitzt, eine Arbeit zu geben. Wir haben momentan eine \nVerteilungsquote mit Arbeit von ungef\u00e4hr 20 %. \n\nWenn ich die Justizvollzugsanstalten durchgehe, dann \nhabe ich die Regel, dass der 14-, 15-J\u00e4hrige, der zum \nersten Mal logischerweise wegen schwerer Straftaten in \nden Vollzug geht, mit 26-, 27-J\u00e4hrigen auf derselben \nStation ist, weil gerade noch die Jugendstrafe von Heran-\nwachsenden vollstreckt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Ja, das ist das Problem. Aber ich will jetzt keine aktuel-\nlen Beispiele benennen. \n\nWir haben mitnichten momentan ein Mittel, Einfluss \ndarauf zu nehmen, dass wir im Jugendstrafvollzug ein \nhinreichendes Bildungsangebot und ein hinreichendes \nAngebot von Arbeitspl\u00e4tzen bereithalten k\u00f6nnen. Das \nl\u00e4sst sich im Prinzip meiner Auffassung nach nicht mit \nder Studie allein machen. Das hat ganz handgreifliche, \nauch rechtliche Korrekturen zur Voraussetzung. Es geht \ndann nur mit rechtlichen Festlegungen. Die Anstaltsleiter, \ndie Anstaltsbeir\u00e4te oder wer immer sich um die Sache \nbem\u00fcht, werden das mit Sicherheit nicht allein richten \nk\u00f6nnen. \n\nNichtsdestotrotz gibt es eine ganze Reihe von hochgradig \nbrisanten Problemen in der Vollziehung dieser Fragen des \nJugendstrafrechts, wiederum in diesen drei S\u00e4ulen. Ich \nbestreite \u00fcberhaupt nicht, dass die Problematik \u2013 jetzt \nnenne ich mal den Begriff \u2013 der Zuchtmittel nicht effektiv \nist, dass es teilweise viel zu lange dauert, bevor die Arbeit \nzugewiesen wird, dass es unsinnige gemeinn\u00fctzige Arbeit \ngibt, die keinen entsprechenden Effekt bringt oder den \nWert von Arbeit nicht erbringt und \u00c4hnliches mehr. \n\nWir m\u00fcssen letzten Endes auch sehen, dass wir im Frei-\nstaat Sachsen nach wie vor innerhalb der ostdeutschen \nL\u00e4nder ganz deutlich, aber auch innerhalb der Bundesre-\npublik einen vorderen Platz in der Quote der Sanktionen \u2013 \nIhr Sprachgebrauch \u2013 der Rechtsfolgenvollziehung mit \nFreiheitsentzug haben. Wir haben einen viel zu hohen \nGrad der Jugendstrafen. \n\nJetzt kommt n\u00e4mlich Folgendes: Wenn Sie sich die \nR\u00fcckfallstatistik bei jungen und heranwachsenden Straft\u00e4-\ntern ansehen, liegt die h\u00f6chste R\u00fcckfallquote bei den \njugendlichen Straft\u00e4tern, die eine Jugendstrafe von mehr \nals einem Jahr bekommen haben. Dort liegen wir in der \nh\u00f6chsten R\u00fcckfallquote. Diejenigen, die eine Jugendstrafe \n\n 3386\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nunter einem Jahr bekommen haben, liegen in der R\u00fcck-\nfallquote schon um 15 % niedriger. Deutlich niedriger in \nder R\u00fcckfallquote liegen diejenigen, die im offenen \nVollzug als Jugendliche ihre Strafe verb\u00fc\u00dft haben. \n\nWenn wir die Frage des Gutachters, des Bediensteten und \n\u00c4hnliches mehr daneben stellen, ist es letztendlich eine \nErfahrung des Wegschlie\u00dfens, dass das Unterbringen im \nVollzug, was R\u00fcckfallquote, was Delinquenz anbetrifft, \nmitnichten etwas bringt. Wir brauchen bei Jugendlichen \ngerade wegen dieser Pers\u00f6nlichkeitsspezifik andere \nMittel. \n\nIch sage und gehe gutwillig davon aus: Das will die \nKoalition. Deswegen wird in dieser Hinsicht der Antrag \nvon uns ganz wesentlich unterst\u00fctzt werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD, und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion, Herr Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! In einer von der damaligen Justizministerin \nBrigitte Zypries in Auftrag gegebenen und Anfang 2004 \nver\u00f6ffentlichten Studie kam zum Ausdruck, dass etwa die \nH\u00e4lfte derjenigen, die eine Jugendstrafe vollst\u00e4ndig \nverb\u00fc\u00dft hatten, innerhalb von vier Jahren wieder zu einer \nFreiheitsstrafe verurteilt wurden. 77,8 % derjenigen T\u00e4ter, \ndie zu einer Jugendstrafe ohne Bew\u00e4hrung verurteilt \nwurden, begingen zudem unmittelbar nach der Entlassung \naus der Haft erneut Straftaten. 45,1 % mussten in den \nStrafvollzug zur\u00fcckkehren. \n\nAndere Studien ergaben sogar noch h\u00f6here R\u00fcckfallquo-\nten von 80 bis 90 % innerhalb des Beobachtungszeitrau-\nmes von vier bis f\u00fcnf Jahren, die zu einer erneuten Haft-\nstrafe f\u00fchrten. Auch die zur Bew\u00e4hrung ausgesetzte \nJugendstrafe wartete demnach mit einer allgemeinen \nR\u00fcckfallquote von zirka 75 % auf. \n\nAllerdings ist hier zweierlei zu beachten: zum einen, dass \neine Jugendstrafe heute \u00fcberhaupt nur dann verh\u00e4ngt \nwird, wenn der Jugendliche entweder zuvor schon mehr-\nmals wegen erheblicher Straftaten verfolgt wurde oder \neine besonders schwerwiegende Tat begangen hat, zum \nanderen, dass dadurch in den Haftanstalten eine Konzent-\nration von sozial, psychisch und kriminell erheblich \nVorbelasteten stattfindet. \n\nAuch wenn das Jugendstrafrecht zuallererst dem Erzie-\nhungsgedanken verpflichtet ist, ist es unter den gegebenen \nUmst\u00e4nden klar, dass an die p\u00e4dagogische Beeinflussbar-\nkeit jugendlicher harter Krimineller trotz aller gutmensch-\nlichen Phraseologie keine hohe Erwartung gestellt werden \ndarf, sondern zum Schutz der Allgemeinheit das repressi-\nve Element im Vordergrund stehen muss. \n\nGerade die Bagatellisierung von Jugendstraftaten in den \nletzten Jahrzehnten hat gezeigt, dass es so wie bisher nicht \n\nweitergehen kann. Es st\u00f6\u00dft mittlerweile allseits auf gro\u00dfes \nUnverst\u00e4ndnis, wenn schwere Straftaten ohne eine deut-\nlich ahndende Antwort bleiben und so den Rechtsbruch \nauch im Umfeld des jugendlichen Straft\u00e4ters als hin-\nnehmbar erscheinen lassen. \n\nEs muss demgegen\u00fcber deutlich gemacht werden, dass \nneben Erziehung und Hilfe auch die Repression im \nJugendstrafrecht einen legitimen Stellenwert hat. \n\nDa mutet es kurios an, dass das Jugendgerichtsgesetz zur \nNutzung von so genannten formlosen Erziehungsverfah-\nren ermuntert und dabei den so genannten T\u00e4ter-Opfer-\nAusgleich hervorhebt, der bereits von der Jugendgerichts-\nhilfe eingeleitet werden kann. Damit sollen eine Stigmati-\nsierung des Jugendlichen als kriminell vermieden und \nganz nebenbei die Gerichte entlastet werden. Zu weniger \nJugendkriminalit\u00e4t hat dies freilich nicht gef\u00fchrt. Im \nGegenteil. Diese Art der Erledigung von Strafverfahren \nhat bisher gerade bei Gewaltdelikten den T\u00e4tern ganz \nunangemessen signalisiert: War ja nicht so schlimm. \n\nVielmehr kommt es darauf an, jugendlichen Erstt\u00e4tern mit \neiner sofortigen kurzen und harten Strafe zu signalisieren: \nHalt, so nicht! \n\nInsofern ist der Jugendarrest sicher das bessere Mittel. \nAuch hier sind zwar die R\u00fcckfallquoten mit etwa 70 % \nhoch, jedoch immerhin geringer als bei Haftstrafen. Nicht \nnur im Sinne eines m\u00f6glichen Abschreckungseffekts, \nsondern auch unter dem Aspekt des Schutzes der Gesell-\nschaft vor jugendlichen Gewaltt\u00e4tern ist es notwendig, die \nl\u00e4ngst gescheiterte weiche Welle gegen unbelehrbare \nKriminelle aufzugeben. \n\nSo haben j\u00fcngste Erfahrungen gezeigt, dass es auch nach \ndem Jugendstrafvollzug schuldf\u00e4hige T\u00e4ter gibt, die hoch \ngef\u00e4hrdet bleiben, ohne dass dieser Gef\u00e4hrlichkeit man-\ngels Krankheitswert durch Unterbringung in einem \npsychiatrischen Krankenhaus begegnet werden kann. \n\nEine Sicherungsverwahrung f\u00fcr Jugendliche und Heran-\nwachsende, auf die Jugendstrafrecht zur Anwendung \nkommt, ist bisher kaum m\u00f6glich. Hier muss sich etwas \n\u00e4ndern. Anstatt sich also Gedanken \u00fcber die Haftpflicht-\nversicherung von Kriminellen, die leichtere Vermittlung \ngemeinn\u00fctziger Arbeit durch die Jugendgerichtshilfe und \ndie intensivere Betreuung der T\u00e4ter zu machen, sollte die \nPolitik endlich das Augenmerk auf den Schutz der Gesell-\nschaft richten und auch schwerere Rechtsbr\u00fcche nicht \nweiter bagatellisieren. \u2013 In der Hoffnung, dass den Worten \nvon Herrn Schiemann einmal Taten folgen werden, \nstimmen wir dem Berichtsantrag zu. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Zu meinem Vorredner nur \nso viel: Was wir gestern an rechtspolitischer H\u00f6hlenmale-\n\n 3387\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nrei erleben durften, ist heute fr\u00f6hlich fortgesetzt worden. \nDas kommt davon, wenn man vom Wesen des Jugend-\nstrafrechts nicht allzu viel mitbekommen hat! \n\nDer Antrag der Koalitionsfraktionen, der sich mit dem \nJugendstrafrecht besch\u00e4ftigt, ist vom Ansatz her zu \nbegr\u00fc\u00dfen, meine Damen und Herren. Das Jugendstraf-\nrecht und insbesondere der Vollzug des Jugendstrafrechtes \nm\u00fcssen modernisiert und den jetzigen Anforderungen \nangepasst werden. Dies ist in der Vergangenheit leider zu \nz\u00f6gerlich und auch nur unvollkommen getan worden. \nRichtig, im Mittelpunkt des Jugendstrafrechts steht vor \nallen Dingen das erzieherische Einwirken auf einen T\u00e4ter, \ndessen Tat sich in der Regel als Teil einer kriminellen \nEpisode darstellt; ein Einwirken auf einen T\u00e4ter, um ihn \ndavon abzuhalten, eine kriminelle Karriere einzuschlagen. \nDies ist das Ziel des Jugendstrafrechts. Die Mittel daf\u00fcr \u2013 \nes ist gesagt worden \u2013 sind ein differenziertes Instrumen-\ntarium von Sanktionen. \n\nIch m\u00f6chte die Diskussionen \u00fcber die eigentlichen straf-\nrechtlichen Fragen nicht weiter vertiefen. Dies ist im Mai \nvorigen Jahres bereits in einer Anh\u00f6rung im Landtag \ngetan worden. Nein, es geht uns darum, dass wir uns der \nFrage des Systems des Vollzuges widmen. Jugendstraf-\nrecht hat den Vorteil, dass es viele flexible M\u00f6glichkeiten \nzur Verf\u00fcgung stellt, um auf jugendliche und heranwach-\nsende Straft\u00e4ter einzuwirken. Dies setzt allerdings einen \nkompetenten und leistungsf\u00e4higen Jugendstrafvollzug \nvoraus. Eine Rahmenregelung zum Jugendstrafvollzug \nfehlt, meine Damen und Herren. \n\nObwohl bereits das Bundesverfassungsgericht 1972 zum \nStrafrecht allgemein gesagt hat, dass die \u00fcberkommenen \nVorstellungen des besonderen Anstaltsverh\u00e4ltnisses nicht \nausreichend seien, um Grundrechtseinschr\u00e4nkungen und \nMa\u00dfnahmen im Strafvollzug zu legitimieren, und dies \nauch f\u00fcr den Jugendstrafvollzug gelte, ist es bis heute \nnicht gelungen, ein die Rahmenbedingungen insgesamt \nvorgebendes Strafvollzugsgesetz zu erlassen. Dieser \nAntrag \u2013 das muss ich kritisieren \u2013 enth\u00e4lt dazu leider \nnichts. Wir von der FDP h\u00e4tten es begr\u00fc\u00dft, wenn in \ndiesem Antrag wenigstens die Aufforderung an die \nStaatsregierung enthalten w\u00e4re, sich Gedanken \u00fcber die \nSchaffung eines solchen Jugendstrafvollzugsrechtes zu \nmachen. \u2013 Dies enth\u00e4lt der Antrag nicht, und das ist zu \nkritisieren. \n\nLassen Sie mich zu den einzelnen Punkten so viel anmer-\nken: Es gibt nat\u00fcrlich immer wieder Bedarf, die Ma\u00df-\nnahmen und Vollzugsregelungen, die im Jugendstrafvoll-\nzug vorhanden sind, zu evaluieren und anzupassen. \nAllerdings gibt es einige Dinge, die der Antrag fordert, \nwelche die Staatsregierung sicher ohne gr\u00f6\u00dferen Zeitver-\nzug erledigen kann. Wenn hier Vergleichsstudien im \nBereich der Sanktionsforschung angesprochen werden, ist \ndarauf hinzuweisen: Es gibt solche Studien bereits. Es \ngibt Studien auf Bundesebene \u00fcber die Wirksamkeit der \nverschiedenen Sanktionen im Jugendstrafrecht. Dort \u2013 \nwie auch in anderen Studien von L\u00e4ndern bereits festge-\nstellt \u2013 ist es so, dass die informelle Erledigung der \n\nformellen Erledigung in Verfahren deutlich \u00fcberlegen ist \nund ambulante Sanktionen effektiver als station\u00e4re Sank-\ntionen arbeiten. Hierzu wurde bereits mehrfach angespro-\nchen, dass die Insassen von Jugendstrafanstalten hinterher \neine wesentlich h\u00f6here R\u00fcckfallquote zu verzeichnen \nhaben als die Teilnehmer an ambulanten Programmen. \n\nEs gibt auch Vergleichsstudien auf internationaler Ebene, \ninsbesondere die Komiteeempfehlungen der EU-Justiz-\nminister zum Umgang mit Jugenddelinquenz, die hier nur \nangef\u00fchrt sein sollen. Es geht auch um die Beschleuni-\ngung der Vollstreckung, meine Damen und Herren. Hier \ngeht es ebenfalls um Modelle, bei denen sich die Staatsre-\ngierung umschauen kann. Insbesondere zu nennen sind \ndabei die Varianten, mit denen Verfahren in Baden-\nW\u00fcrttemberg durch die r\u00e4umliche und organisatorische \nZusammenfassung der am Jugendstrafvollzug beteiligten \nStellen beschleunigt wurden. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen diesen Antrag. Gleichzeitig rufen wir die \nStaatsregierung auf: Warten Sie nicht allzu lange. Pr\u00fcfen \nSie die Haftpflichtversicherungsfragen im Detail, aber \nlassen Sie sich nicht davon abhalten, die gro\u00dfen Grundli-\nnien, die Rahmenbedingungen des Jugendstrafvollzuges, \nzu ordnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Herrmann von \nder Fraktion der GR\u00dcNEN hat das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Anfang Februar dieses Jahres \npolterte der Hamburger Justizsenator Roger Kusch mit \nder wohl durchdachten Forderung in die \u00d6ffentlichkeit, \nkurzerhand einmal das Jugendstrafrecht abzuschaffen. \nLeider wird das \u00f6ffentliche Bild von Kriminalit\u00e4t eher \nvon solch medienwirksamen \u00c4u\u00dferungen und zweifelhaf-\ntem Schlagabtausch als von inhaltlichen Diskussionen \ngepr\u00e4gt. Trotzdem wird an diesem realit\u00e4tsfernen Bild \nfestgehalten, dem Bild, dass Mord und Totschlag zuneh-\nmen, die T\u00e4ter immer brutaler und j\u00fcnger werden. Folge-\nrichtig kann es f\u00fcr manchen nur einen Ausweg geben: die \nVersch\u00e4rfung des Strafrechts, der Warnschussarrest f\u00fcr \nJugendliche und die Abschaffung des Erziehungsgedan-\nkens im Jugendstrafrecht. \n\nF\u00fcr unsere Fraktion ist der Antrag der Koalition, der heute \nvorliegt, ein Versuch \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eein an den modernen \nErziehungsgrunds\u00e4tzen orientiertes Jugendstrafrecht zu \nst\u00e4rken\u201c. Deshalb kann der Antrag zur Versachlichung der \nDebatte beitragen. Wir begr\u00fc\u00dfen die angestrebte Verbes-\nserung beim Vollzug von Sanktionen als ersten Schritt. \n\nHerr Bartl hat in diesem Zusammenhang bereits Anmer-\nkungen zu Sanktionen gemacht. Zielrichtung des Jugend-\nstrafrechts ist die Erziehung der Jugendlichen und He-\nranwachsenden, um weitere Straftaten zu verhindern. \nStrafe steht also nicht im Vordergrund. Ganz konkret geht \nes um ambulante Ma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel soziale \n\n 3388\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nTrainingskurse, T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich und Erziehungs-\nbeistandschaft, sowie um station\u00e4re Ma\u00dfnahmen: Jugend-\narrest, Erziehungshilfe und Jugendstrafe. \n\nHeute wird nach jahrelangen Diskussionen in Wissen-\nschaft und Rechtsprechung \u00fcberwiegend die Meinung \nvertreten: Ziel des Jugendstrafvollzuges ist nicht mehr, \naber auch nicht weniger als die zuk\u00fcnftige Bew\u00e4hrung in \nder Legalit\u00e4t. \n\nWir m\u00fcssen den erzieherischen Ansatz des Jugendstraf-\nrechts st\u00e4rken. Warum? L\u00e4ngsschnittuntersuchungen zum \nEinfluss einer Haftstrafe auf die Lebensgeschichte von \nJugendlichen best\u00e4tigen die Untersuchungen zur Wieder-\nholungsquote. Die zu einer Haftstrafe \u2013 dies wurde bereits \ngesagt \u2013 verurteilten Jugendlichen weisen ein erh\u00f6htes \nWiederholungsrisiko auf. Bei den zu Bew\u00e4hrungsstrafen \nVerurteilten dagegen sinkt dieses Risiko deutlich. \n\nF\u00fcr die allermeisten Jugendlichen bleibt die Straff\u00e4lligkeit \nein einmaliges Ereignis in einer h\u00e4ufig turbulenten Le-\nbensphase. Eine Haftstrafe dagegen kann der Beginn einer \nkriminellen Karriere sein \u2013 nat\u00fcrlich nicht zwangsl\u00e4ufig. \nUnter den Bedingungen des Freiheitsentzuges ist Erzie-\nhung zwar schwierig, aber nicht unm\u00f6glich. Dazu brau-\nchen wir in Sachsen jedoch dringend ein p\u00e4dagogisches, \nerfahrungsgeleitetes Grundkonzept, denn der Haftalltag \nsteht h\u00e4ufig im Widerspruch zum Erziehungsgedanken. \nNicht die Kompetenzgewinnung der Jugendlichen oder \neine selbstverantwortliche Lebensf\u00fchrung stehen im \nVordergrund, sondern das Erreichen von Disziplin durch \nwillk\u00fcrliche Ma\u00dfnahmen. \n\nF\u00fcr den Vollzugsalltag mag das positiv sein, f\u00fcr das \nLeben nach dem JVA-Aufenthalt d\u00fcrfte es eher schaden. \nDer G\u00f6rlitzer Gef\u00e4ngnisseelsorger Diedrich Immer bringt \nes in einem Zeitungsbericht auf den Punkt: \u201eSein Leben \neigenverantwortlich gestalten lernt hier niemand.\u201c \n\nWas m\u00fcssen wir also in Zukunft verbessern? Wir brau-\nchen in einem Land mit stetig sinkender Bev\u00f6lkerung \nkeine zus\u00e4tzlichen Haftpl\u00e4tze, sondern mehr Trainings- \nund Beratungsangebote, die helfen, den Weg zur\u00fcck in die \nGesellschaft zu finden. Die JVAs in Zeithain und Zwi-\nckau, zuk\u00fcnftig in Regis-Breitingen, ben\u00f6tigen mehr \nFreir\u00e4ume und Ressourcen f\u00fcr die p\u00e4dagogisch sinnvolle \nGestaltung des Haftalltages. \n\nDer entscheidende Punkt ist aber \u2013 Herr Dr. Martens ist \ndarauf schon eingegangen \u2013, dass in Sachsen wie auch in \nanderen Bundesl\u00e4ndern der Jugendstrafvollzug ohne \ngesetzliche Grundlage durchgef\u00fchrt wird. Der Freistaat \nmuss sich deshalb auf Bundesebene f\u00fcr ein eigenst\u00e4ndiges \nJugendstrafvollzugsgesetz einsetzen, das den Erziehungs- \nund F\u00f6rdergedanken des Vollzugs endlich einheitlich \nregelt und auf einen verfassungskonformen Boden stellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLetztlich kommen wir in der Verbesserung des Vollzugs \nbei der Jugendstrafe nur dann voran, wenn wir uns f\u00fcr ein \nbundeseinheitliches Jugendstrafvollzugsgesetz einsetzen. \nVor dem Bundesverfassungsgericht wird derzeit eine \nVerfassungsbeschwerde eines jugendlichen Inhaftierten \n\nverhandelt. In wenigen Monaten wird sich entscheiden, \nob eine spezielle gesetzliche Grundlage f\u00fcr den Jugend-\nstrafvollzug verfassungsrechtlich erforderlich ist. Sinnvoll \nist sie schon jetzt und die GR\u00dcNEN setzen sich auch \nschon lange daf\u00fcr ein. \n\nVor diesem Hintergrund lehnen wir den Vorsto\u00df von \nJustizminister Geert Mackenroth strikt ab, sich im Rah-\nmen einer F\u00f6deralismusreform f\u00fcr die \u00dcbertragung der \nGesetzgebungskompetenz f\u00fcr den Strafvollzug vom Bund \nauf die L\u00e4nder einzusetzen. \n\nDer vorliegende Antrag ist ein kleiner, aber richtiger \nSchritt in eine richtige Richtung. Wir werden ihm zu-\nstimmen und einen eigenen \u00c4nderungsantrag dazu stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redew\u00fcnsche? \u2013 Von der Staatsregie-\nrung? \u2013 Herr Staatsminister Winkler. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meinen Kolle-\ngen Geert Mackenroth vertreten und mich zu Beginn \nmeiner Ausf\u00fchrungen gleich freuen, dass es, was das \nGrundanliegen betrifft, weitestgehende Einigkeit in den \nFraktionen gibt. Ich denke, es ist ganz wichtig, dass wir \ngerade bei Jugendlichen und Heranwachsenden darauf \nachten, dass schnell und eben auch effektiv reagiert wird. \nDas hei\u00dft, dass die Sanktion der Tat wirklich auf dem \nFu\u00dfe folgen muss. Dann wirkt sie auch besser. Genauso \nwichtig ist es jedoch, eine intensive und vor allem erzie-\nherisch wirksame Betreuung zu erreichen. \n\nIch m\u00f6chte sagen, dass ich den Ausf\u00fchrungen besonders \nder Abg. Schiemann und Br\u00e4unig nichts weiter hinzuzu-\nf\u00fcgen habe. Die Staatsregierung wird detailliert zu den \neinzelnen Punkten berichten. Ich m\u00f6chte deshalb die \nweiteren Ausf\u00fchrungen zu Protokoll geben. \u2013 Herzlichen \nDank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr \nMinister. \u2013 Wenn es keinen weiteren Redebedarf gibt, \nkommen wir zum Schlusswort: Herr Schiemann f\u00fcr die \nKoalitionsfraktionen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch heute \nd\u00fcrfte eine vor 400 Jahren in Shakespeares \u201eWinterm\u00e4r-\nchen\u201c durch den alten Sch\u00e4fer vorgetragene Klage an \nBedeutung nicht verloren haben: \u201eIch wollte, es g\u00e4be gar \nkein Alter zwischen zehn und 23 Jahren oder die Jungen \nverschliefen die ganze Zeit; denn dazwischen ist nichts als \ndie \u00c4lteren \u00c4rgern, Stehlen und Balgen.\u201c Das hat der alte \nSch\u00e4fer vor 400 Jahren von Shakespeare im \u201eWinterm\u00e4r-\nchen\u201c in den Mund gelegt bekommen. \n\nWas k\u00f6nnen wir darauf antworten? Nur gut, dass alle \nMitglieder dieses Hohen Hauses sagen k\u00f6nnen: Wir sind \n\n 3389\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nauch einmal zehn und sp\u00e4ter 23 Jahre alt gewesen, wir \nhaben diese Zeit auch erlebt. Es ist gut, dass wir diese \nZeit erlebt haben, und ich glaube, es ist auch gut, dass \nJugendliche diese Zeit mit den entsprechenden Erfahrun-\ngen erleben. Nur eine Erfahrung sollen sie nicht machen: \nSie sollten sich nicht in das Milieu der Kriminalit\u00e4t \nbegeben. Das sollte die Grenze sein. Das sollte das \nPl\u00e4doyer auch an die s\u00e4chsischen Jugendlichen sein: Die \nGrenze zur Kriminalit\u00e4t sollte nicht \u00fcberschritten werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bedanke \nmich f\u00fcr die Debatte, schlie\u00dft sie sich doch an die Debat-\nten an, die wir Jahre zuvor zu diesen Themen gef\u00fchrt \nhaben. Ich erinnere mich daran, dass die SPD-Fraktion \nvor Jahren eine Initiative in den S\u00e4chsischen Landtag \neingebracht hat. Ebenso erinnere ich mich an Initiativen \nunserer Fraktion und anderer Fraktionen. \n\nBleibt f\u00fcr mich noch festzustellen, dass es wichtig ist zu \nwissen, dass all die Aufgaben, die heute auch angespro-\nchen worden sind, nicht nur Aufgaben von Justiz und \nPolizei sind. Die Justiz ist nicht Reparaturbetrieb der \nGesellschaft. F\u00fcr Fehler, die in der Gesellschaft entstehen, \nf\u00fcr Verfehlungen Einzelner kann die Justiz nicht der \nKorrekturbetrieb sein. Deshalb werden, glaube ich, auch \nweiterhin mehr Kr\u00e4fte n\u00f6tig sein. Es ist der Bereich des \nSozialministeriums, es ist die Schule, die einen ganz \nwichtigen Beitrag zur Pr\u00e4gung Jugendlicher leistet. \n\nIch habe von Vorbildern gesprochen. Ich kann mich auch \nan Lehrer erinnern, die mir nicht gepasst haben, die mir \naber dennoch zum Vorbild geworden sind. Ich w\u00fcrde mir \nw\u00fcnschen, dass viele Sch\u00fcler auch von ihren Lehrern \nsagen k\u00f6nnen: Das ist ein gutes Vorbild; an dem will ich \nmich orientieren. \u2013 Die Schule hat einen ganz wichtigen \nBeitrag zu leisten. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nIch glaube aber auch, die kommunale Ebene sollte ihre \nVerantwortung wahrnehmen, um Jugendlichen den Raum \nund die Grenzen zu geben, aber besonders den Raum und \ndie Begleitung der Erwachsenen, um Kriminalit\u00e4t zu \nverhindern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bedanke \nmich ganz herzlich f\u00fcr die Debatte und w\u00fcrde mich \nfreuen, wenn Sie dem Antrag zustimmen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD sowie  \ndes Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Zur Drucksache 4/4544 liegt Ihnen in der Druck-\nsache 4/4633 ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vor. Wer m\u00f6chte diesen Antrag \neinbringen? \u2013 Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir haben uns daf\u00fcr entschie-\nden, einen \u00c4nderungsantrag einzubringen, um konstruktiv \nmit der Koalition auf Verbesserungen im Vollzug der im \nJugendstrafrecht verh\u00e4ngten Sanktionen hinzuwirken. \n\nZu den ersten beiden Punkten unseres \u00c4nderungsantrages: \nSie wollen Vollzugskonzepte \u00fcberpr\u00fcfen. Dazu m\u00fcssen \nSie erst einmal analysieren, welche ambulanten und \nstation\u00e4ren Ma\u00dfnahmen Richter und Richterinnen bei \nwelchen Straftaten im bundesweiten Vergleich und im \nVergleich zu anderen OECD-Staaten verh\u00e4ngen und wie \ndie Wiederholungsquote aussieht. Letztlich kann nur so \nein vern\u00fcnftiger Vergleich zustande kommen. Bis 2002 \nhaben wir aufgrund einer Gro\u00dfen Anfrage der PDS einige \nDaten vorliegen. Ab 2002 ben\u00f6tigen wir diese noch, und \nzwar differenziert nach Alter, Geschlecht, Migrationshin-\ntergrund und Bildung. \n\nWarum wollen wir diese detaillierten Angaben, warum \nhaben wir dieses Auskunftsersuchen? Zum einen: Der \nTrend geht j\u00fcngeren Forschungen zufolge zu mehr Ju-\ngendstrafe ohne Bew\u00e4hrung, obwohl kein Anstieg der \nStraftaten, der diesem Verh\u00e4ltnis entspr\u00e4che, zu verzeich-\nnen ist. Zum anderen: Bei uns im Freistaat hat ein Jugend-\nlicher eine sehr viel h\u00f6here Chance, zu einer Strafe ohne \nBew\u00e4hrung verurteilt zu werden, als zum Beispiel in \nRheinland-Pfalz \u2013 und das trotz der hohen Wiederho-\nlungsquote, die der Strafvollzug ohne Bew\u00e4hrung mit sich \nbringt. \n\nDieses Beispiel soll erl\u00e4utern, wie wichtig es ist, differen-\nzierte Daten zu erheben und dem Parlament vorzulegen. \nWir m\u00fcssen also auch fragen, ob es eventuell in der \nJugendrichterschaft Schulungsbedarf gibt usw. \n\nZu Punkt 3 des \u00c4nderungsantrages: Obwohl ambulante \nMa\u00dfnahmen wie soziale Trainingskurse h\u00f6here Erfolge \ndahin gehend erzielen, dass Jugendliche in der Legalit\u00e4t \nbestehen, werden immer h\u00e4ufiger Arrest und Jugendstraf-\nvollzug verh\u00e4ngt \u2013 und dies, obwohl der Jugendstrafvoll-\nzug eigentlich die Ultima Ratio sein m\u00fcsste, da sich \nkriminelle Karrieren zumeist eher im Jugendknast als im \nsozialen Trainingskurs bilden. \n\nNun ist es so, dass die Finanzierung der ambulanten \nMa\u00dfnahmen alles andere als gekl\u00e4rt ist. Die L\u00e4nder \nziehen sich immer mehr aus ihrer Finanzierungsverant-\nwortung zur\u00fcck, die Kommunen sind in finanziellen \nZw\u00e4ngen. Es macht eben einen Unterschied, ob in einem \nsozialen Trainingskurs f\u00fcnf oder 20 Jugendliche geschult \nwerden und ob sich ihre Betreuer und Betreuerinnen in \nprek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen bewegen. Sollte dies auch \nin Sachsen der Fall sein, haben wir als Parlament die \nAufgabe, darauf Einfluss zu nehmen. \n\nZum Schluss: Wenn wir uns f\u00fcr eine Verbesserung des \nVollzugs der ambulanten und station\u00e4ren Ma\u00dfnahmen im \nJugendstrafvollzug einsetzen wollen, m\u00fcssen wir genaue \nKenntnisse haben. Hierzu geh\u00f6ren die Fragen, welche \nMa\u00dfnahmen bei welchen Straftaten verh\u00e4ngt werden, wie \ndiese finanziert werden und welche Problempunkte dort \nauftreten. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion.PDS) \n\n 3390\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es Aussprache-\nbedarf dazu? \u2013 Herr Abg. Schiemann, CDU-Fraktion. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns \nden Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nangeschaut und ich m\u00f6chte darauf verweisen, dass wir \ngemeinsam mit der SPD-Fraktion im Vorfeld auch \u00fcber \neine Erweiterung unseres eigentlichen Antrages nachge-\ndacht haben. Wir haben darauf verzichtet, das Justizminis-\nterium, aber auch die Polizei mit Mehraufwand zu be-\nlasten. Ich verweise dabei auf einen Antrag, der von der \nStaatsregierung am 10. Mai 2004 im 3. S\u00e4chsischen \nLandtag beantwortet worden ist. \n\nDamals hat schon einmal eine Gruppe von Mitgliedern \ndes Landtages Anfragen gestellt und ich verweise darauf, \ndass entsprechend der damaligen Antwort davon auszuge-\nhen war, dass 90 000 bis 100 000 Akten einzusehen \ngewesen w\u00e4ren. Diese Akten w\u00e4ren zu Vergleichen \nauszuwerten gewesen. Jetzt nehmen Sie noch die interna-\ntionalen Akten hinzu. Es w\u00e4ren nach damaliger Prognose \n\u00fcber 6 000 Stunden n\u00f6tig gewesen, um ein Material \nliefern zu k\u00f6nnen. \n\nIch bitte Sie einfach, auf Ihren Antrag zu verzichten. Wir \nhaben heute den ersten Schritt getan, indem wir die \nStaatsregierung bitten, auf diese Fragen zu antworten. Ich \nw\u00fcrde Sie wirklich bitten, die Justiz in ihrer T\u00e4tigkeit jetzt \nnicht zu \u00fcberlasten. Wir sollten eines klarstellen: Die \nAufgabe, die Jugendkriminalit\u00e4t einzud\u00e4mmen, ist viel \nwichtiger, als uns jetzt Zahlen zu liefern. International \nk\u00f6nnen wir alles \u00fcber den Computer abfragen, k\u00f6nnen wir \nselbst vergleichen. Bitte, die praktische Arbeit ist wichti-\nger als jetzt nur Antworten f\u00fcr uns zu finden. \n\nDeshalb wird meine Fraktion, werden die Koalitionsfrak-\ntionen dem Antrag nicht zustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Das \nAnliegen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nunterst\u00fctzen wir an sich uneingeschr\u00e4nkt. \n\nIm Prinzip brauchen wir normalerweise, wenn wir den \nneuen Ansatz, den wir dem Antrag von CDU und SPD \nentnehmen, tats\u00e4chlich wagen wollen, die Basisziffern, \ndie Ausgangspunkte, die die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit dem erstem und dem zweitem \nAnstrich von der Staatsregierung abfragen will. \n\nAllerdings ist es tats\u00e4chlich folgenderma\u00dfen: Wenn wir in \ndiesem Hause eine Anfrage stellen, die zum Beispiel in \ndie Frage hineinreicht, welche Sanktionen im Jugend-\nstrafverfahren verh\u00e4ngt worden sind, hat das zur Konse-\nquenz, dass sich in Chemnitz der Jugendstaatsanwalt \nhinsetzt \u2013 oder drei, je nachdem, wie umf\u00e4nglich es ist \u2013 \nund dann eine Woche nicht dazu kommt, zur Verhandlung \nzu gehen, weil er jetzt die Akten einstrichelt und sagt: Da \ngab es das, da gab es das und das. \u2013 Das ist so. Man wird \n\ndann, wenn man ihn irgendwo auf dem Gang trifft, auch \nbelegt und er sagt: Wir h\u00e4tten vorige Woche schon ver-\nhandeln k\u00f6nnen, ich sa\u00df aber \u00fcber eurer Kleinen Anfrage. \n\nInsofern gebe ich zu, dass bei dem Aufwand, der in den \nAnstrichen 1 und 2 steckt, im Verh\u00e4ltnis zu dem, was wir \ndamit bewirken wollen, \u201everh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\u201c tangiert wird. \nEs w\u00e4re besser, wir h\u00e4tten eine wissenschaftliche Krimi-\nnalit\u00e4tsforschung, die Derartiges im Ministerium erheben \nw\u00fcrde. Das w\u00e4re das Beste. Das sollte man sich \u00fcberlegen \nund dar\u00fcber m\u00fcsste man nachdenken. Aber wie es im \nMoment eingerichtet ist und bei der zeitnahen Verf\u00fcgbar-\nkeit der Sache h\u00e4tten wir jetzt praktisch die genannte \nKonsequenz. \n\nDer dritte Anstrich ist mit diesem Aufwand nicht verbun-\nden. Das ist eine ganz wesentliche Frage. Der dritte \nAnstrich fragt nach der Problematik der Aufbringung der \nMittel f\u00fcr die ambulante Betreuung. Da ist die Not: Ein \nnicht geringer Prozentsatz unserer jugendlichen Straft\u00e4ter \nkommt in den Vollzug, weil irgendeine Bet\u00e4ubungsmit-\ntelabh\u00e4ngigkeit besteht, sehr oft auch bei ganz normalen \nEigentumsdelikten, weil es Beschaffungskriminalit\u00e4t ist. \n\nDas Problem ist normalerweise Folgendes: Diese jugend-\nlichen Straft\u00e4ter kann man zwei oder drei Jahre lang \nverwahren, man hat zwar einen kalten Entzug, aber es \nbringt nichts. Bevor man sie in eine Therapie bekommt, \nsteht das Problem, dass man \u00fcber Monate treppauf, \ntreppab l\u00e4uft, um die Finanzierung zu kl\u00e4ren, und dass \nsich dann tats\u00e4chlich die Vereine, die sich darum k\u00fcm-\nmern, hoch verdient machen, aber ein bestimmter Pro-\nzentsatz derjenigen, die nicht krankenversichert sind etc. \npp., dennoch nicht in die Therapie hineinkommt. Das ist \nein ma\u00dfgeblicher Aspekt, bei dem wir auch wesentlich \nPr\u00e4vention betreiben k\u00f6nnen. Insofern denke ich, der \nletzte Anstrich ist nicht mit Aufwand verbunden. Er \nenth\u00e4lt einfach eine Frage, die sich \u00fcber Land/Kommune \nsehr schnell recherchieren l\u00e4sst, und er w\u00fcrde uns in \ndieser Frage einen wesentlichen Ansatz bringen. \n\nWir bitten, \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nach den Anstrichen getrennt \nabzustimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu weitere \nRedew\u00fcnsche? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann, meine Damen und Herren, kommen wir zur Ab-\nstimmung. Es ist von der Linksfraktion.PDS beantragt \nworden, \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/4633 punkt-\nweise abzustimmen. \n\nIch rufe den Punkt 1 dieses Antrags auf. Wer diesem \nPunkt zustimmen kann, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \ndieser Punkt 1 mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer dem zustimmen kann, den \nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmverhal-\n\n 3391\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nten. Dem Punkt 2 ist mehrheitlich nicht zugestimmt \nworden. \n\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer kann diesem zustimmen? \u2013 \nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 \nBei einigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Daf\u00fcr-Stimmen ist der Punkt 3 dennoch \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDamit ist der gesamte \u00c4nderungsantrag abgelehnt wor-\nden. \n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Ur-\nsprungsantrag in der Drucksache 4/4544 und ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ge-\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen, ohne Gegenstimmen ist dieser Antrag mehrheit-\nlich beschlossen worden. Damit k\u00f6nnen wir den Tages-\nordnungspunkt beenden. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Den vorliegenden Antrag der Koalitions-\nfraktionen begr\u00fc\u00dfe ich. Er tr\u00e4gt der au\u00dferordentlichen \nBedeutung einer schnellen und effektiven Umsetzung der \nin Strafverfahren gegen Jugendliche und Heranwachsende \ngetroffenen Entscheidungen Rechnung. Selbstverst\u00e4ndlich \nwird die Staatsregierung zu den einzelnen Punkten des \nAntrages detailliert berichten. Gestatten Sie mir jedoch \nvorab einige Worte. \n\nSt\u00e4rker noch als im allgemeinen Strafrecht gilt die Regel, \ndass die Sanktion der Tat \u201eauf dem Fu\u00dfe\u201c folgen muss. \nInsbesondere die mit den so genannten Zuchtmitteln oder \nErziehungsma\u00dfregeln, also den Sanktionen unterhalb der \nSchwelle einer Jugendstrafe, angestrebte Wirkung kann \nnur dann erreicht werden, wenn die Zeit zwischen Straftat \nund vollzogener Sanktion m\u00f6glichst kurz ist. Der ber\u00fchm-\nte \u201eSchuss vor den Bug\u201c wirkt nur sofort oder gar nicht \nmehr. \n\nEine zeitnahe Vollstreckung, insbesondere des Jugendar-\nrestes, ist daher seit jeher unser Anliegen. Durch die \nzus\u00e4tzliche Einrichtung von Jugendarrestabteilungen mit \njeweils 16 Pl\u00e4tzen in den Justizvollzugsanstalten Dresden \nim Jahr 2000 und in Bautzen im Jahr 2005 konnte das \nKontingent auf insgesamt 52 Pl\u00e4tze erweitert und so eine \nVerk\u00fcrzung der Wartezeit bis zum Arrestantritt bewirkt \nwerden. Eine verbesserte Abstimmung zwischen den \nJustizvollzugsanstalten und den Vollzugsleitern \u2013 das sind \ndie Jugendrichter \u2013 hat gleichfalls zur Beschleunigung der \nArrestvollstreckung beigetragen. Die Zeit zwischen \nRechtskraft und Verurteilung und Arrestantritt betr\u00e4gt \ngegenw\u00e4rtig etwa acht Wochen. \n\nUrsache f\u00fcr diese \u2013 nach meiner Ansicht immer noch zu \nlange \u2013 Wartezeit ist unter anderem die noch nicht ausrei-\nchende Anzahl von Arrestpl\u00e4tzen im Freistaat Sachsen. \nEine schnellere Vollstreckung ist nach der Erweiterung \ndieser Kapazit\u00e4t m\u00f6glich. In der im Bau befindlichen \nJugendstrafanstalt Regis-Breitingen k\u00f6nnten in relativ \nkurzer Zeit zirka 50 zus\u00e4tzliche Arrestpl\u00e4tze geschaffen \nwerden. Mit Blick auf die demografische Entwicklung hat \ndas S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz eine solche \nBauma\u00dfnahme bisher nicht forciert. Sollte der Bedarf an \nJugendarrestpl\u00e4tzen allerdings gleich bleiben oder gar \nsteigen, w\u00fcrden wir gegensteuern. \n\nDie von Jugendrichtern angeordnete gemeinn\u00fctzige \nArbeit ist eine der am h\u00e4ufigsten verh\u00e4ngten Sanktionen \nim Jugendstrafrecht. In der Regel werden die Arbeitsleis-\ntungen in gemeinn\u00fctzigen Einrichtungen in kommunaler, \nfreier oder privater Tr\u00e4gerschaft erbracht. Eine Erweite-\nrung der Ableistungsm\u00f6glichkeiten auf Wirtschaft, Handel \nund Handwerk ist w\u00fcnschenswert. \n\nEin schnelles Arbeitsangebot bedarf hier einer noch \nengeren Zusammenarbeit der Jugendgerichtshilfe mit der \nWirtschaft und den freien Tr\u00e4gern, denn in der Praxis hat \ndie Jugendgerichtshilfe zunehmend Schwierigkeiten, \ngeeignete Ableistungsstellen zu finden. Diese ergeben \nsich zum einen daraus, dass eine fachliche Betreuung des \nJugendlichen notwendig ist, die momentan unentgeltlich \nvom Tr\u00e4ger geleistet wird; zum anderen macht sich die \nallgemeine Arbeitsmarktsituation bemerkbar. \n\nDie Vollstreckung von Sanktionen im Jugendstrafrecht \nm\u00fcssen wir beschleunigen und so gestalten, dass eine \nintensive und erzieherisch wirksame Betreuung erreicht \nwird. Sachsen hat dies fr\u00fchzeitig erkannt und als erstes \nBundesland eine Jugendsozialtherapie eingerichtet. Mit \nihren 37 Pl\u00e4tzen ist sie die zweitgr\u00f6\u00dfte im Bundesgebiet. \n\nIch m\u00f6chte auch darauf verweisen, dass wir innovative \nWege beispielsweise mit der Integration von Therapie in \ndie Behandlungsma\u00dfnahmen gehen. Dar\u00fcber hinaus \nbieten wir den Jugendlichen eine Berufsausbildung in \nmodularer Form an. So k\u00f6nnen sie auch bei einer k\u00fcrze-\nren Haftzeit eine Berufsausbildung beginnen, die Module \nSchritt f\u00fcr Schritt abschlie\u00dfen und nach der Entlassung \nweiter fortsetzen. \n\nHat der Jugendrichter auf eine Jugendstrafe erkannt, dann \nist die intensive Behandlung und Betreuung der Verurteil-\nten w\u00e4hrend der Haft unverzichtbar. \u00dcber die Haftzeit \nhinaus muss ein den Jugendlichen unterst\u00fctzendes Netz-\nwerk entstehen. Dieses muss neben Jugendstrafvollzug, \nJugendgerichtshilfe und Sozialem Dienst der Justiz auch \ndie Institutsambulanzen insbesondere f\u00fcr alkoholabh\u00e4ngi-\nge, psychisch kranke oder sexuell auff\u00e4llige Jugendliche \neinbinden. \n\nIn diesem Bereich geht das SMJus mit dem Projekt \n\u201eDurchgehende Betreuung\u201c bereits einen ersten wichtigen \nSchritt. Dieses Vorhaben begr\u00fcndet eine enge Zusammen-\narbeit zwischen dem Sozialdienst des Justizvollzuges und \n\n 3392\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nder Bew\u00e4hrungshilfe mit dem Ziel, Doppelarbeit zu \nvermeiden und eine effektive Kommunikation zu gew\u00e4hr-\nleisten. Die Einbeziehung des Jugendvollzugs und die \nEinbindung der Jugendgerichtshilfe sind geboten. Daf\u00fcr \nentstehen mit dem Neubau der Jugendstrafanstalt Regis-\nBreitingen konzeptionelle Freir\u00e4ume. Eine intensive \nBetreuung durch Menschen, die den Jugendlichen \u00fcber \n\nl\u00e4ngere Zeit kennen gelernt haben, ist ganz besonders f\u00fcr \ndie Vorbereitung der Entlassung in der Phase der \u201eAb-\nkopplung\u201c vom Jugendvollzug wichtig. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAufforderung an den Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen  \nzur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber die Auswirkungen  \n\nder F\u00f6deralismusreform auf den Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/4119, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: als Einreicherin die \nLinksfraktion.PDS, dann CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung. \n\nIch erteile der einreichenden Fraktion das Wort. Herr Abg. \nDr. Friedrich. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Am \n10. M\u00e4rz dieses Jahres ist im Bundestag und im Bundes-\nrat das Gesetzgebungsverfahren f\u00fcr die F\u00f6deralismusre-\nform, oft auch Bundesstaatsreform genannt, gestartet. Nur \ndrei Stunden waren f\u00fcr die 1. Lesung der bisher umfang-\nreichsten \u00c4nderung des Grundgesetzes in der Geschichte \nder Bundesrepublik \u2013 immerhin sollen 19 Artikel ge\u00e4n-\ndert, zwei gestrichen und vier hinzugef\u00fcgt werden \u2013 \nvorgesehen. Ein dazugeh\u00f6riges F\u00f6deralismusreformbe-\ngleitgesetz sieht die \u00c4nderung von weiteren insgesamt \n21 Bundesgesetzen vor. \n\nMehr als genug Stoff also f\u00fcr Debatten, so sollte man \nmeinen, zumal \u201edie Mutter aller Reformen\u201c \u2013 das hat \nEdmund Stoiber gesagt \u2013 die Beziehungen zwischen dem \nBund und den L\u00e4ndern v\u00f6llig neu ordnen, f\u00fcr klare, auch \nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nachvollziehbare Zust\u00e4n-\ndigkeiten sorgen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Friedrich, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: \u2013 und \nbisherige Blockaden aufbrechen soll. \u2013 Wenn mein Satz \nzu Ende ist, ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, Kollege \nProf. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Friedrich, halten Sie es der W\u00fcrde des Hauses \nangemessen, dass aus Anlass der Forderung einer Frakti-\non, und zwar der zweitgr\u00f6\u00dften Fraktion im Haus, nach \neiner Regierungserkl\u00e4rung von der Regierung einzig und \nallein der Leiter der Staatskanzlei anwesend ist? \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Selbstver-\nst\u00e4ndlich halte ich das nicht f\u00fcr angemessen und es gibt \nverschiedene parlamentarische M\u00f6glichkeiten in der \nGesch\u00e4ftsordnung, \u00fcber die man nachdenken k\u00f6nnte. \n\nIch schlie\u00dfe nicht aus \u2013 ich bin ein notorischer Optimist \u2013: \nEs k\u00f6nnte sein, dass sich die Pl\u00e4tze der Ministerriege im \nVerlauf der Debatte etwas f\u00fcllen und wir vielleicht doch \nnoch die erbetene Regierungserkl\u00e4rung bekommen. \nAngemessen ist es mit Sicherheit nicht, weil das Thema \nausdr\u00fccklich jedes Fachministerium angehen sollte, und \nzwar aus folgendem Grund: Es mehren sich die Zeichen, \ndass die \u201eMutter aller Reformen\u201c zur \u201eMutter allen \nMurkses\u201c mutieren k\u00f6nnte. Das hat der GR\u00dcNEN-\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Volker Beck gesagt. Immer mehr Politi-\nker und Fachexperten warnen davor, die Verfassungsre-\nform als ein reines Prestigeobjekt der Berliner Koalition \nnur um ihrer selbst willen und noch dazu in einem wahren \nSchweinsgalopp durchzudr\u00fccken, weil dabei wesentliche \nInhalte unter die R\u00e4der kommen. \u2013 Ich komme im zweiten \nTeil meines Redebeitrages darauf zur\u00fcck. \n\nIn dieser Situation \u2013 so sollte man jedenfalls meinen \u2013 \nm\u00fcsste doch die ergebnisoffene parlamentarische Debatte \ndieses hoch komplizierten Vorhabens einschlie\u00dflich \nentsprechender Expertenanh\u00f6rungen quer \u00fcber alle \nbetroffenen Politikfelder das Allerwichtigste sein. Ich \nsage noch einmal: Es gibt kein Politikfeld, das nicht \ndavon betroffen w\u00e4re. \n\nDoch Fehlanzeige! Kaum war die m\u00fchsame Einigung \nzwischen den Koalitionsfraktionen und den L\u00e4nderf\u00fcrsten \nMitte Februar zustande gekommen, beeilten sich die \nSpitzen der Koalition \u2013 angefangen von der Bundeskanz-\nlerin \u00fcber die Verhandlungsf\u00fchrer Stoiber und M\u00fcnte-\nfering bis hin zum CDU-Fraktionsvorsitzenden Kauder \u2013 \nin einer wahren Basta-Politik. Ex-Kanzler Schr\u00f6der h\u00e4tte \nes nicht besser gekonnt. Um Gottes willen d\u00fcrfe das \nm\u00fchsam geschn\u00fcrte Gesetzespaket ja nicht wieder aufge-\nschn\u00fcrt werden. Der m\u00fchsam ausgehandelte Kompromiss \nzwischen Bund und Ministerpr\u00e4sidenten, dem die ent-\nsprechenden Vorschl\u00e4ge im Anhang der Koalitionsverein-\nbarung zugrunde liegen, die wiederum auf den Vorschl\u00e4-\ngen der 38-k\u00f6pfigen Bundesstaatskommission beruhen, \n\n 3393\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nd\u00fcrfe nicht wieder aufgedr\u00f6selt werden, solle es zu einem \nErfolg dieses Jahrhundertwerkes kommen. \n\nLeider haben auch Sie sich, Herr Ministerpr\u00e4sident \nMilbradt, sofort in den Chor dieser Basta-Sager einge-\nreiht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWo ist er denn?) \n\n\u2013 Ja, wo ist er denn? Ich hoffe, er h\u00f6rt mich trotzdem. \u2013 \nUnmittelbar nach der Einigung mit Ihren Amtskollegen \nam 6. M\u00e4rz haben Sie die Forderung erhoben, \u00fcber das \nGesetzespaket k\u00f6nne nur als Ganzes und nur ohne \u00c4nde-\nrung abgestimmt werden, ansonsten werde es an den \nnotwendigen Zweidrittelmehrheiten scheitern. \n\nEs ist wie in der Mathematik. Eine notwendige Bedin-\ngung ist etwas v\u00f6llig anderes als eine hinreichende. \nNat\u00fcrlich sind notwendige Bedingungen \u2013 sprich: die \nerforderlichen Mehrheiten zu organisieren \u2013 einzuhalten. \nHinreichend f\u00fcr einen tragf\u00e4higen Erfolg des gegenw\u00e4rtig \nerzielten Flickenteppichkompromisses ist aber die ge-\ngenw\u00e4rtige Machtkonstellation noch lange nicht. Allein \nvom SPD-Fraktionsvorsitzenden Struck und vom ehema-\nligen Bundestagspr\u00e4sidenten Thierse waren angesichts \ndes auff\u00e4lligen Murrens in der eigenen Fraktion nach-\ndenklichere T\u00f6ne zu vernehmen. \n\nNoch nie habe ein Gesetzentwurf den Bundestag so \nverlassen, wie er hineingekommen sei \u2013 so Struck. Im \n\u00dcbrigen sei es auch kein Ungl\u00fcck, wenn die F\u00f6deralis-\nmusreform dann eben erst im Herbst und nicht, wie \nurspr\u00fcnglich vereinbart, schon im Sommer beschlossen \nwerde. \n\n\u00c4hnlich Thierse, der sehr nachdr\u00fccklich an die parlamen-\ntarische Verantwortung der Bundestagsabgeordneten \nappellierte, das Gesetzespaket keinesfalls unkritisch \nabzunicken, sondern f\u00fcr tragf\u00e4hige L\u00f6sungen zu sorgen. \n\nTrotz der deutlichen Aufrufe dieser beiden prominenten \nSPD-Politiker zu mehr Besonnenheit hat es im Bundestag \nbereits den ersten handfesten Skandal gegeben, als die \nvon den Oppositionsfraktionen FDP, GR\u00dcNE und Linke \nim Bildungsausschuss und im Umweltausschuss beantrag-\nten speziellen Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen von der \nMehrheit kurzerhand wieder einkassiert worden sind. \n\nJetzt soll es nur noch eine gemeinsame Sammelanh\u00f6rung \nvon Bundestag und Bundesrat im Rechtsausschuss geben. \nDamit wird diesem umfangreichsten Gesetzespaket zur \nGrundgesetz\u00e4nderung seit Jahrzehnten im Prinzip nicht \nviel mehr Zeit gewidmet als jedem noch so kleinen \nFachgesetz, was einiges \u00fcber die tats\u00e4chliche Offenheit \ndes Ergebnisses aussagt. \n\nNun sitzen wir hier im S\u00e4chsischen Landtag und nicht im \nBundestag oder Bundesrat. Gleichwohl wird die geplante \nBundesstaatsreform gravierende Auswirkungen auf den \nFreistaat Sachsen haben \u2013 im Positiven wie im Negativen. \nEs ist deshalb angezeigt, dass der Ministerpr\u00e4sident von \nseinem jederzeitigen Recht Gebrauch macht, eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung zum Thema abzugeben. Wir fordern diese \n\nRegierungserkl\u00e4rung mit unserem heutigen Antrag ganz \nbewusst und ganz ausdr\u00fccklich nicht irgendwann, nach-\ndem alles andere unab\u00e4nderlich beschlossen worden ist, \nsondern hier und heute. Das Grundgesetz \u00e4ndert man \nschlie\u00dflich nicht aller paar Monate. \n\nDabei ist sich die Linksfraktion sehr wohl der Tatsache \nbewusst, dass mit dem jetzt im Bundestag und Bundesrat \nvorliegenden politischen Kompromiss ein sehr fragiles \nund amorphes Produkt vorliegt; denn es ist ein Kompro-\nmiss in vielf\u00e4ltiger Hinsicht: Es ist ein Kompromiss \nzwischen der L\u00e4ndergesamtheit und dem Bund, zwischen \nstarken und schwachen Bundesl\u00e4ndern, zwischen alten \nund neuen Bundesl\u00e4ndern und es ist ein Kompromiss \nzwischen CDU/CSU auf der einen Seite und der SPD auf \nder anderen Seite. Die kleineren Parteien sind leider unter \ndie R\u00e4der gekommen. Ich m\u00f6chte f\u00fcr die PDS \u2013 damals \nhie\u00dfen wir noch so \u2013 ganz klar bem\u00e4ngeln, dass wir zwar \nim L\u00fcbecker Konvent aktiv mitgearbeitet haben, dann \naber ausgebootet worden sind. Wir waren aufgrund der \nMehrheitsverh\u00e4ltnisse ab einem gewissen Zeitpunkt \nbedauerlicherweise nicht mehr gefragt. \n\n(Unruhe bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nGanz unstreitig handelt es sich bei dem Kompromiss um \nein Problemfeld der politischen Willensbildung, das sehr \nwohl diesen Landtag angeht und das nicht nur die Exeku-\ntive zu interessieren hat, sondern sehr wohl auch die \nLegislative. Dies ist umso mehr der Fall, als schon in den \nVerhandlungen der Bundesstaatskommission die Vertreter \nder Landtage, wie \u00fcbrigens auch die der kommunalen \nSpitzenverb\u00e4nde, buchst\u00e4blich am \u201eKatzentisch\u201c gesessen \nhaben. Erst recht waren sie bei der Aushandlung des jetzt \nvon mir beschriebenen Kompromisspaketes au\u00dfen vor. \n\nDeshalb ergeht nunmehr zum letzten Mal meine h\u00f6fliche \nAufforderung an den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten, die \nbesagte Regierungserkl\u00e4rung abzugeben und damit den \nsehr spezifischen s\u00e4chsischen Verhandlungsbeitrag zur \nKompromissfindung hier im Landtag darzustellen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEr sollte sich dabei ein Beispiel am Regierenden B\u00fcrger-\nmeister Klaus Wowereit nehmen, der unl\u00e4ngst im Berliner \nAbgeordnetenhaus f\u00fcr sein Bundesland \u00c4hnliches getan \nhat. Diese Forderung, denke ich, ist kein Zeichen von \nRenitenz, sondern eine h\u00f6chst zeitgem\u00e4\u00dfe Forderung. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht der Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist mir \nunverst\u00e4ndlich, wie es zu solch einem Antrag kommen \nkann. Zu Beginn der Legislaturperiode haben sich die \nFraktionen des S\u00e4chsischen Landtages auf eine Ge-\nsch\u00e4ftsordnung der 4. Wahlperiode geeinigt. Gerade nicht \n\n 3394\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\ngeregelt wurde, dass der S\u00e4chsische Landtag den Minis-\nterpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen oder ein Mitglied \nder Staatsregierung zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4-\nrung zwingen kann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir zwingen niemanden!) \n\nWann der Ministerpr\u00e4sident eine Regierungserkl\u00e4rung \nabgibt, liegt allein in seinem Ermessen. Das ist auch gut \nso. Es ist auch nicht notwendig, den Mitgliedern des \nLandtages das Recht auf Erzwingung einer Regierungser-\nkl\u00e4rung einzur\u00e4umen. Der Landtag hat gen\u00fcgend Instru-\nmente in der Hand, um Informationen von der Staatsre-\ngierung zu erhalten. Hier im Hohen Hause muss ich dies \nwohl nicht erst aufz\u00e4hlen. \n\nWenn es der PDS-Fraktion wirklich um das Thema der \nF\u00f6deralismusreform und ihrer Auswirkungen auf den \nFreistaat Sachsen gegangen w\u00e4re, h\u00e4tte sie beispielsweise \neinen Berichtsantrag zum Thema F\u00f6deralismusreform \ngestellt und darin f\u00fcr Sachsen entscheidende Fragen \naufwerfen k\u00f6nnen. K\u00f6nnen kann man. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDer Antrag auf Beschluss des Landtages zur Abgabe einer \nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten erscheint \nmir doch etwas konstruiert, umst\u00e4ndlich und damit \npopulistisch. Deshalb lehnen wir als CDU-Fraktion diesen \nAntrag ab. \n\nDennoch erinnere ich mich gern an die Zeit, in der wir \nauch an den Ergebnissen der F\u00f6deralismuskommission, \ndie es in den neunziger Jahren gegeben hat, mitgewirkt \nhaben. Wir haben daran teilgehabt. Das ist ein Hinweis \ndarauf, dass die f\u00f6derale Struktur davon gelebt hat, dass \nauch die L\u00e4nderparlamente sehr stark an den Ver\u00e4nderun-\ngen, die in der F\u00f6deralismuskommission beschlossen \nwurden, beteiligt waren. Wir hatten dazu am 22. Mai 1996 \neine sehr umfangreiche Debatte gef\u00fchrt. \n\n(Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist schon ein Weilchen her! \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nZehn Jahre!) \n\n\u2013 Das ist schon eine Weile her, aber ich glaube, dass wir \u2013 \njeder auf seine Art und Weise \u2013 durchaus Gelegenheit \nhaben werden, in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten \nnochmals zu dem vorgelegten Entwurf zur \u00c4nderung des \nGrundgesetzes Stellung zu nehmen. \n\nMein Vorredner wies bereits darauf hin, dass am 10. M\u00e4rz \nim Deutschen Bundestag die erste Beratung dazu abgehal-\nten wurde. \n\nWichtig bleibt f\u00fcr die CDU-Fraktion, dass die Ziele und \nW\u00fcnsche, die dem Grundgesetz 1948 und 1949 in die \nWiege gelegt wurden, nicht technokratisch ausgehebelt \nwerden d\u00fcrfen. Die W\u00fcrde des Grundgesetzes darf letzt-\nendlich auch von den nachfolgenden Generationen nicht \n\nverw\u00e4ssert bzw. bis zur Unkenntlichkeit ver\u00e4ndert wer-\nden. \n\nIch m\u00f6chte zum Thema F\u00f6deralismusreform sagen, dass \ndie Reform grunds\u00e4tzlich wichtig ist. Ob alles richtig ist, \nwird die Zeit zeigen. \n\nDiese Reform wird von breiten Teilen der Bev\u00f6lkerung \ngefordert. Die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nerhoffen sich von dieser Reform wichtige Signale in \nRichtung der Modernisierung Deutschlands. Sie erhoffen \nsich aber auch mehr Handlungsf\u00e4higkeit von Bund und \nL\u00e4ndern. Die Frage w\u00e4re, einmal darzulegen, wo der \nBund nicht handlungsf\u00e4hig war und wo die L\u00e4nder nicht \nhandlungsf\u00e4hig waren. Ich habe bisher noch nicht so \n\u00fcberzeugend erkennen k\u00f6nnen, wo die Blockaden in den \nletzten Jahren lagen. Gab es die Blockaden nicht nur aus \npolitischen Gr\u00fcnden? Die B\u00fcrger hoffen nat\u00fcrlich auch, \ndass die Grundlage f\u00fcr schnellere politische Entscheidun-\ngen in wichtigen Bereichen der Gesellschaft gelegt wird. \n\nDie F\u00f6deralismusreform soll aus Sicht der B\u00fcrger zu \nTransparenz, zu politischen Entscheidungen und zur \nVerteilung von Verantwortung f\u00fchren. Verteilung von \nVerantwortung klingt sehr gut. Aber ich wei\u00df nicht, ob \nman die Verantwortung durch eine Grundgesetz\u00e4nderung \nso zielgerichtet verteilen kann. \n\nDie Reform soll Freir\u00e4ume f\u00fcr die L\u00e4nder und nat\u00fcrlich \nauch f\u00fcr den Bund bringen. Das sollte man nicht verges-\nsen. Ich wei\u00df nicht, wohin sich die Waage neigen wird, \nwenn man die Freir\u00e4ume letztendlich wichten muss. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die B\u00fcrger \nhoffen aber auch auf verantwortungsvolles Umgehen des \nStaates mit den Rechten der B\u00fcrger. Das Ergebnis der \nReform darf nicht nur eine reine K\u00fcrzungspolitik sein. \nZwar ist der Wettbewerb zwischen den L\u00e4ndern notwen-\ndig, denn ohne Motivation gibt es keine Erfolge, jedoch \nm\u00fcssen die \u00e4rmeren L\u00e4nder \u2013 und der Freistaat Sachsen \ngeh\u00f6rt im Kanon der Wettbewerbsl\u00e4nder zu den \u00e4rmeren \n\u2013 von vornherein auch eine Chance haben, \u00fcberhaupt am \nWettbewerb teilnehmen zu k\u00f6nnen. Genau hier liegen die \nUrsachen f\u00fcr die \u00c4ngste der B\u00fcrger und f\u00fcr die begr\u00fcnde-\nten Fragen der Abgeordneten des Deutschen Bundestages. \nDeshalb \u00fcberrascht es nicht, dass zum jetzigen Zeitpunkt \neine Zweidrittelmehrheit im Bundestag gerade nicht \nvorliegt. \n\nDie B\u00fcrger Deutschlands wollen bei dieser wichtigen \nReform mitgenommen und \u00fcber die Ziele und Inhalte \naufgekl\u00e4rt werden. Es darf dazu keine Diskussion im \nstillen K\u00e4mmerlein stattfinden. Dieses Mitnehmen ist, so \nglaube ich, das Wichtigste, was wir dem W\u00e4hler schuldig \nsind. Das betrifft nat\u00fcrlich besonders die Abgeordneten \ndes Deutschen Bundestages. \n\nDie Abgeordneten des Deutschen Bundestages wollen \n\u00fcber den \u00c4nderungsbedarf diskutieren und ihrer gesetz-\ngeberischen Verantwortung gerecht werden. Das Grund-\ngesetz verdient auch eine solide Befassung mit Ver\u00e4nde-\nrungen. Die gerade auch durch Abgeordnete des Bundes-\ntages angeschobene \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber bestimm-\n\n 3395\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nte Inhalte wie Gesetzgebungskompetenz der L\u00e4nder zum \nStrafvollzug, zum Umweltrecht, aber auch zur Beamten-\nbesoldung zeigt, dass die Abgeordneten ihre Aufgabe \nernst nehmen. Das l\u00e4sst uns hoffen, dass die parlamentari-\nsche Debatte im Deutschen Bundestag mit dem Abschluss \neiner gelungenen Reform enden kann. Diese Hoffnung \nsollte man nicht aufgeben. \n\nIch hoffe aber auch, dass bei der Reform nicht solche \nFehler gemacht werden, wie es bei der Hartz-IV-Reform \nder Fall war. \n\nDie parlamentarische Debatte wird dazu f\u00fchren, dass die \nB\u00fcrger mitgenommen werden und die Reform akzeptiert \nwird. Voraussetzung daf\u00fcr ist aber auch, dass das Gesetz-\ngebungsverfahren zwar in Gang gebracht wurde, aber \nnoch nicht jeder Punkt feststeht. Es m\u00fcssen immer noch \n\u00c4nderungen m\u00f6glich sein. Beide Fraktionsvorsitzenden \nder gro\u00dfen, die Regierung tragenden Parteien im Bundes-\ntag haben diese Meinung ge\u00e4u\u00dfert, nat\u00fcrlich auch alle \nanderen Vertreter der im Bundestag vertretenen Fraktio-\nnen. \n\nGrundlage f\u00fcr die abschlie\u00dfende Entscheidung muss die \nim Bundestag vorgesehene Anh\u00f6rung sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich danke Ihnen \nallen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Wir sollten gemeinsam die \nDiskussion im Deutschen Bundestag beobachten. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Gegenstand der heutigen \nDebatte ist nicht das F\u00fcr und Wider einer zuk\u00fcnftigen \nF\u00f6deralismusreform, sondern einzig die Frage, ob es zum \ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt sinnvoll ist, eine Regierungser-\nkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten zu einem nicht abge-\nschlossenen Reformprozess zu fordern. Diese Frage wird \nvon meiner Fraktion mit einem klaren Nein beantwortet. \n\nSicherlich kann man sich die Frage stellen, ob und mit \nwelchen Zielsetzungen eine Reform der bundesstaatlichen \nOrdnung sinnvollerweise zu verfolgen ist und welches die \nrichtigen Reformvorschl\u00e4ge sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dulig, es gibt \ndas Begehren einer Zwischenfrage. Gestatten Sie diese? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Kolle-\nge Dulig, stimmen Sie mir zu, dass mit der Bemerkung \ndes Ministerpr\u00e4sidenten, dass das Reformpaket nicht \nmehr aufgeschn\u00fcrt werden darf, und zwar auch nicht \nw\u00e4hrend der Debatte des Bundestages, de facto f\u00fcr ihn die \nReform abgeschlossen ist und er deshalb eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung dazu abhalten k\u00f6nnte? \n\nMartin Dulig, SPD: H\u00f6ren Sie meiner Rede zu, dann \nwerden Sie die Begr\u00fcndung daf\u00fcr finden, warum die \nDiskussion noch nicht abgeschlossen ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie h\u00e4tten es jetzt aber einfacher gehabt!) \n\nDie von der PDS aufgeworfene Frage, welche Auswir-\nkungen eine zuk\u00fcnftige F\u00f6deralismusreform auf den \nFreistaat Sachsen haben wird, l\u00e4sst sich derzeit nicht \neinmal im Ansatz beantworten. Denn hierzu m\u00fcsste \nfeststehen, wie die Reform am Ende des Gesetzgebungs-\nverfahrens aussieht. Mit der Anlage zum Koalitionsver-\ntrag in Berlin und den bisher eingebrachten Entw\u00fcrfen \nliegt zwar unbestritten eine erste Beratungsgrundlage vor, \ngleichzeitig haben aber alle Seiten ausdr\u00fccklich klarge-\nstellt, dass mit der Einbringung des Reformwerks die \nfachliche Auseinandersetzung mit den Reformvorschl\u00e4gen \nerst beginnt. \n\nEs ist daher aus unserer Sicht v\u00f6llig verfr\u00fcht, bevor auch \nnur eine Anh\u00f6rung des Gesetzes im Deutschen Bundestag \noder im Bundesrat stattgefunden hat, eine und dann auch \nnoch abschlie\u00dfende Bewertung der k\u00fcnftigen Auswirkun-\ngen vorzunehmen. Sinn der nun in Berlin stattfindenden \nAnh\u00f6rungen ist es gerade zu kl\u00e4ren, ob mit dem Reform-\nwerk tats\u00e4chlich ein R\u00fcckgang zustimmungspflichtiger \nGesetze erzielt wird und sich die Kompetenzen von Bund \nund L\u00e4ndern sinnvoller gestalten bzw. ein harmonischeres \nMiteinander der f\u00f6deralen Strukturen in Deutschland \nerreicht wird. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In einer Pressemittei-\nlung beklagt die PDS, dass die F\u00f6deralismusreform nicht \nzum Tauschbasar werden darf. Nun, meine Damen und \nHerren, die Diskussion jetzt aus dem Bundestag und \nBundesrat in den S\u00e4chsischen Landtag verlegen zu wollen \nhie\u00dfe, die Vorschl\u00e4ge auf einer nach den Vorschriften des \nGrundgesetzes nicht am Gesetzgebungsprozess beteiligten \nEbene zu er\u00f6rtern und die schwierigen Detailberatungen \nauf weitere Schaupl\u00e4tze oder \u2013 im Sprachgebrauch der \nPDS \u2013 auf weitere Basare auszudehnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu Recht wird die \nBedeutung des Reformwerks hervorgehoben. Wer aber \nungeachtet aller noch zu kl\u00e4renden und \u2013 das sage ich \nauch f\u00fcr meine Fraktion ganz offen \u2013 noch strittigen \nEinzelfragen eine falsche Herangehensweise w\u00e4hlt, \ngef\u00e4hrdet schon im Ansatz einen unbestritten notwendi-\ngen Konsens und zeigt, dass es nicht um die Reformf\u00e4-\nhigkeit, sondern um vordergr\u00fcndigen Populismus geht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion \u2013 das ist ge\u00e4ndert worden \u2013 spricht Herr \nDr. M\u00fcller. Bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Um es vorwegzunehmen: Auch wir \ndenken, dass bei diesem wichtigen Thema eine Regie-\n\n 3396\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nrungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten notwendig w\u00e4re, \nund zwar bevor das Kind in den Brunnen gefallen ist. \nAnsonsten haben wir teilweise andere Kritikpunkte. \n\n(Martin Dulig, SPD: Sie m\u00fcssen  \nden Antrag lesen, da steht alles drin!) \n\n\u2013 Herr Dulig, ich habe den Antrag gelesen. Das lassen Sie \neinmal unsere Sorge sein. \n\nIch denke, durch den am letzten Freitag im Deutschen \nBundestag eingebrachten Gesetzesantrag der Berliner \nKoalitionsparteien \u2013 Bundestagsdrucksache 16/813 \u2013 \nwurden 25 von 146 Artikeln des Grundgesetzes ge\u00e4ndert. \nDas sind \u00fcber 17 % der Artikel. Nicht nur aus quantitati-\nver Sicht, sondern auch in inhaltlicher Hinsicht ist es \ndurchaus gerechtfertigt, von einer Staatsreform zu spre-\nchen, von einer Reform, bei der es sich keineswegs um \neine Reform zur Verbesserung der Regierbarkeit eines \nsouver\u00e4nen Nationalstaates handelt, etwa durch die viel \nzitierte Entflechtung von Kompetenzen. Diesen Eindruck \nversuchen zwar die herrschenden Parteien dauernd zu \nerwecken, und es wundert mich nicht, dass die gro\u00dfe \nMasse der von den Medien des- oder uninformierten \nB\u00fcrger darauf hereinf\u00e4llt. \n\nAber auch die Masse der im Politikbetrieb Besch\u00e4ftigten \nverschlie\u00dft die Augen vor der Tatsache, dass es in Wirk-\nlichkeit um einen weiteren Staats- und damit auch Demo-\nkratieabbau in Deutschland geht. Mit Unwissenheit allein \nist dies sicherlich nicht erkl\u00e4rbar, denn so dumm kann \nman wirklich nicht sein, dass man nicht merkt, dass die \nvielen einschneidenden Grundgesetz\u00e4nderungen seit dem \nBeitritt zum Beispiel zum Maastricht-Vertrag nicht der \nbesseren Regierbarkeit Deutschlands durch Deutsche \ndienen, was durchaus im nationalen Interesse liegen \nw\u00fcrde, sondern vielmehr der Demontage der staatlichen \nUnabh\u00e4ngigkeit und damit den Abbau aller demokrati-\nschen Rechte aller Deutschen zur Folge haben. \n\nIn der Antragsbegr\u00fcndung \u00e4u\u00dfert der Verfasser, an sich \ndurchaus berechtigt, die Bef\u00fcrchtung, dass \u201e\u2026die bisher \nim Grundgesetz angestrebte Gleichwertigkeit der Lebens-\nverh\u00e4ltnisse infrage gestellt ist und es zu Polarisierungen \nbzw. strukturellen Verwerfungen zwischen den wirtschaft-\nlich armen und reichen Bundesl\u00e4ndern kommen k\u00f6nnte.\u201c \nSo berechtigt diese Bef\u00fcrchtung an sich auch sein mag, so \nzeigt doch die im Antrag angegebene Begr\u00fcndung deut-\nlich, dass der Verfasser nicht wirklich verstehen will, was \nhier gespielt wird. Er scheint n\u00e4mlich davon auszugehen, \ndass das indirekte Staatsziel, die Bewahrung gleichwerti-\nger Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland, dadurch gef\u00e4hrdet \nsei, dass in Artikel 72 Grundgesetz die Erforderlichkeits-\nklausel in Bezug auf die konkurrierende Gesetzgebung \nzum Teil zur\u00fcckgenommen werden soll. Das scheint mir \neine beinahe Freud\u2019sche Fehlleistung des Verfassers zu \nsein, die damit zu tun haben k\u00f6nnte, dass ihm die politi-\nsche Korrektheit einfach nicht gestattet, den wahren \nZweck der partiellen Aufhebung der Erforderlichkeits-\nklausel bewusst zur Kenntnis zu nehmen. \n\nDie Bundesregierung bezweckt da n\u00e4mlich einzig und \nallein die Erleichterung weiterer undemokratischer \n\u00dcbernahmen fremdbestimmten, so genannten EU-Rechts \nin Form von Bundesgesetzen, und zwar unter klarer \nVerletzung des Demokratiegebotes in Artikel 20 Grundge-\nsetz. Dabei hat man sich einen Trick einfallen lassen. Die \nGesetzgebungskompetenzen sollen in Artikel 72 Grund-\ngesetz zum Schein ausgeweitet werden, damit die Umset-\nzung einer EU-Richtlinie als Bundesgesetz nicht daran \nscheitern kann, dass die Erforderlichkeit dieses Gesetzes \nzur Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in der \nBRD oder zur Wahrung der Rechts- und Wirtschaftsein-\nheit Deutschlands, wie es in Artikel 72 hei\u00dft, nicht nach-\nweisbar ist. Das steht jetzt sogar schwarz auf wei\u00df in der \nDrucksache 16/813 der Berliner Regierungsparteien zu \nlesen. Wie perfide dieser Trick ist, wird klar, wenn man \nbedenkt, dass erst 1993 die so genannte Bed\u00fcrfnisklausel \ndurch die Erforderlichkeitsklausel ersetzt wurde. \n\nDamit sollte eine ausufernde, konkurrierende Gesetzge-\nbung des Bundes verhindert werden, und zwar auf Gebie-\nten, auf denen Bundesgesetze zur Herstellung gleichwer-\ntiger Lebensverh\u00e4ltnisse als nicht erforderlich erachtet \nwerden. Jetzt, gerade einmal 13 Jahre sp\u00e4ter, will man \npl\u00f6tzlich in die entgegengesetzte Richtung marschieren, \nindem man n\u00e4mlich bei 16 oder 17 alten und sieben neuen \nGegenst\u00e4nden der konkurrierenden Gesetzgebung jegliche \nBedingung f\u00fcr ein Bundesgesetz streichen m\u00f6chte, sodass \nweder ein Bed\u00fcrfnis noch gar eine Erforderlichkeit f\u00fcr ein \nBundesgesetz im Rahmen der konkurrierenden Gesetzge-\nbung nachgewiesen werden muss. Nat\u00fcrlich wird dadurch \nnicht das Regierungssystem der BRD im Sinne demokra-\ntischer Transparenz oder nationalstaatlicher Effizienz \nverbessert. Aber nicht allein dieser besch\u00e4mende Trick \nmit Artikel 72 beweist das Vorhaben der Machthaber, die \ndemokratische Einflussnahme des deutschen Volkes zu \nerschweren und die Einheit Deutschlands mit ann\u00e4hernd \ngleichen Lebensverh\u00e4ltnissen aufzugeben. \n\nEin weiteres Beispiel ist der Bildungsbereich, dem selbst \ndie heutigen Machthaber nach eigenem Bekunden aus-\nschlaggebende Bedeutung f\u00fcr die Zukunftsgestaltung \nbeimessen, allerdings bezeichnenderweise nur in rein \nwirtschaftlicher Hinsicht. Durch die \u00dcbertragung aller \nKompetenzen der Kultur- und Bildungspolitik auf die \nL\u00e4nder wollen sie jetzt ausgerechnet in diesem Bereich \njede gesamtdeutsche Pr\u00e4gung ausl\u00f6schen. Bei der \nschwindenden Attraktivit\u00e4t der deutschen Bildungstraditi-\non soll ein Wettlauf der L\u00e4nder um die Vollendung des \nBologna-Prozesses, das hei\u00dft, um das Abstreifen aller \ngemeinsamen deutschen Bildungstraditionen, veranstaltet \nwerden. \n\nDazu passt nat\u00fcrlich sehr gut, dass es auf Bundesebene \nkaum mehr eine Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Kultur- und Bil-\ndungspolitik geben soll, wenn man von Hochschulzulas-\nsungen und Hochschulabschl\u00fcssen absieht. Bei diesen soll \ndem Bund im Rahmen der konkurrierenden Gesetzgebung \nzwar eine Zust\u00e4ndigkeit erhalten bleiben, die aber aus-\nschlie\u00dflich der demokratiewidrigen Umsetzung von EU-\nRecht dienen soll. Das beweist das im Artikel 72 Abs. 3 \n\n 3397\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\neingef\u00fchrte so genannte Abweichungsrecht der Bundes-\nl\u00e4nder. Auch hier handelt es sich im gewissen Sinne um \neine Manipulation des Grundgesetzes zwecks Abbau der \nDemokratie und zur Verst\u00e4rkung der EU-Fremdherrschaft. \n\nDie Manipulation besteht wieder darin, dass das, was im \nGrundgesetz steht, in gar keiner Weise wiedergibt, was \ngemeint ist, n\u00e4mlich die schamlose Aushebelung von \ndemokratischen Selbstbestimmungsrechten und die \n\u00dcbertragung von Gesetzgebungskompetenzen auf demo-\nkratisch nicht ausreichend legitimierte Organe im Aus-\nland. \n\nIch erinnere an meine Ausf\u00fchrungen vor einigen Monaten \nzu einem Brief von Peer Steinbr\u00fcck an die F\u00f6deralismus-\nkommission, an die damalige, dessen Inhalt Sie damals \nanzweifelten. Meine Damen und Herren! Inzwischen ist \nsich die Berliner Koalition einig, dass die Rahmengesetz-\ngebung Artikel 65 Grundgesetz geopfert werden soll, \ngenauso, wie Steinbr\u00fcck es damals vorgeschlagen hat. Die \nkonkurrierende Gesetzgebung soll zum gro\u00dfen Teil nur \nder Umsetzung von EU-Richtlinien dienen. Die Entwick-\nlung scheint also durchaus in Steinbr\u00fccks Richtung zu \ngehen. Wenn dem aber so ist und die EU und nicht der \nBund f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zust\u00e4ndig ist, \ndann d\u00fcrfen wir eines nicht vergessen: Die Br\u00fcsseler \nB\u00fcrokraten und Technokraten werden sich im Interesse \nder hinter ihnen stehenden Kapitalinteressen nicht f\u00fcr \ngleiche Lebensverh\u00e4ltnisse innerhalb Deutschlands, \nsondern vielmehr f\u00fcr die Angleichung der Lebensverh\u00e4lt-\nnisse an L\u00e4nder wie Polen, Tschechien oder demn\u00e4chst \nvielleicht Rum\u00e4nien und die T\u00fcrkei einsetzen. Das ist ein \ngewaltiger Unterschied, meine Damen und Herren. \n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen, indem ich alle hier anwesenden \nAbgeordneten und die Staatsregierung eindringlich bitte, \n\u00fcber diese schlichte Wahrheit noch einmal nachzudenken. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht der Fraktionsvorsitzende, Herr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Dr. Friedrich hat es \nschon gesagt: Edmund Stoiber hatte diesen genialen \nBegriff gepr\u00e4gt, dass die F\u00f6deralismusreform einmal die \nMutter aller Reformen sein soll. Vielleicht ist es aus \nmeiner Sicht die Rabenmutter oder die Stiefmutter, das \nw\u00fcrde vielleicht besser passen. Wenn ich sehe, wie \nmutlos, auch wie inkonsequent die F\u00f6deralismusreform \nbisher angepackt worden ist, dann w\u00fcrde ich pers\u00f6nlich \ndieser Mutter einfach das Sorgerecht entziehen. So sieht \nes aus meiner Sicht in der Realit\u00e4t aus. Aber das passt \nganz gut zu all den anderen Aktionen, die in den letzten \nJahren dem armen Begriff \u201eReformen\u201c angetan worden \nsind. Man sprach von der Hartz-IV-Reform, der Gesund-\nheitsreform oder jetzt auch der Rechtschreibreform. Der \narme Begriff \u201eReform\u201c ist ziemlich vergewaltigt worden. \n\nDas erleben wir nun auch wieder bei der F\u00f6deralismusre-\nform. \n\nWie auch immer: Eigentlich verdient eine Reform, eine \nF\u00f6deralismusreform, die die hei\u00dfen und wichtigen The-\nmen wie zum Beispiel das Thema L\u00e4nderneugliederung, \naber auch die Reform der Finanzbeziehungen zwischen \nBund und L\u00e4ndern v\u00f6llig ausklammert, den Begriff \n\u201eReform\u201c nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Reform der bundesdeutschen Finanzverfassung \ngeh\u00f6rt jetzt \u2013 nicht erst ein paar Jahre sp\u00e4ter \u2013 auf die \nTagesordnung, wenn wir nicht mit Auslaufen des Solidar-\npaktes im Jahr 2019 \u00fcberrascht in die R\u00f6hre gucken \nwollen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Lichdi wieder. Aber selbst-\nverst\u00e4ndlich. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege! \nSie haben das Thema L\u00e4nderneugliederung angesprochen. \nDarf ich Sie so verstehen, dass Sie f\u00fcr eine Zusammenle-\ngung mit Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt pl\u00e4dieren? \n\nHolger Zastrow, FDP: Das war eine b\u00f6se Frage. Ich \ntraue mich nicht darauf zu antworten. \n\n(Heiterkeit) \n\nNein, Herr Lichdi, das d\u00fcrfen Sie so nicht verstehen. Ich \nbin f\u00fcr eine tabufreie Diskussion. Man muss auch dar\u00fcber \nnachdenken, ob L\u00e4nder oder bestimmte Bereiche von \nL\u00e4ndern zusammengelegt werden. Es geh\u00f6rt dazu, hier \ndar\u00fcber zu sprechen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, \ngestatten Sie eine zweite Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Kollege \nZastrow. K\u00f6nnen Sie mir mitteilen, ob die FDP-Fraktion \nim S\u00e4chsischen Landtag schon zu Ergebnissen dieser \n\u00dcberlegungen gekommen ist? \n\n(Heiterkeit \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Die arbeiten nur  \n\nhalbtags! Das dauert!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Da wir nur halbtags arbeiten, ist \nbisher nur die H\u00e4lfte der Fraktion zu einem Ergebnis \ngekommen. \n\n(Fortgesetzte Heiterkeit) \n\nZu dieser H\u00e4lfte geh\u00f6re ich. Ich bin der festen \u00dcberzeu-\ngung, dass Sachsen gr\u00f6\u00dfer ist. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das ist ja fast  \n\neine Mitteldeutsche Initiative!) \n\n 3398\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n\u2013 Darauf komme ich noch zu sprechen, Herr Porsch. \n\nEine weitere Marke in der bisherigen Diskussion ist aus \nmeiner Sicht die Nichteinigung beim Thema \u201eSteuerwett-\nbewerb\u201c. Warum gibt man den L\u00e4ndern nicht die M\u00f6g-\nlichkeit, eigene Hebes\u00e4tze auf eine zuvor nat\u00fcrlich ge-\nsenkte Einkommensteuer festzulegen? Leider ist es so, \ndass die Begriffe \u201eWettbewerb\u201c und \u201eLeistung\u201c der \nMehrheit der politischen Entscheidungstr\u00e4ger in Deutsch-\nland nach wie vor relativ suspekt erscheinen. \n\n(Interne Gespr\u00e4che zwischen Abgeordneten  \nder FDP, der SPD und der GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Das ist eine sch\u00f6ne Debatte dort hinten. Aber vielleicht \nh\u00f6ren Sie mir zu. Ich gebe Ihnen bestimmt noch die \nChance f\u00fcr die eine oder andere Zwischenfrage, Herr \nLichdi. \n\nWir konzentrieren uns am besten auf die positive Seite der \nReform, besser gesagt: des Ref\u00f6rmchens. F\u00fcr uns als FDP \nist ganz klar, dass ein erster Schritt \u2013 das ist es f\u00fcr uns \u2013 \nimmer noch besser ist, als gar nicht zu laufen. F\u00fcr die \nFDP ist die F\u00f6deralismusreform der Beginn, nicht der \nSchluss der Debatte. Das Anliegen der Reform ist v\u00f6llig \nrichtig. Wir m\u00fcssen dringend \u00fcber die Effizienz unseres \nStaatswesens diskutieren. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass \nder Staat f\u00fcr die B\u00fcrger wieder erkennbar und vor allem \ndurchschaubar wird. Unsere Entscheidungs- und Verwal-\ntungsstrukturen sind an die neuen finanziellen, wirtschaft-\nlichen, sozialen und demografischen Gegebenheiten in \nunserem Land anzupassen. Uns geht es schlichtweg \ndarum, den Staat f\u00fcr unsere B\u00fcrger besser zu machen. \nDazu geh\u00f6rt, dass wir Strukturen entflechten und klare \nZust\u00e4ndigkeiten schaffen. Wir brauchen in unserem Land \neindeutige Verantwortlichkeiten und klare Aufgabentren-\nnungen. Es geht uns um Subsidiarit\u00e4t, Wettbewerbsf\u00f6de-\nralismus und gr\u00f6\u00dfere Gestaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr die \nL\u00e4nder. Wir m\u00fcssen endlich davon wegkommen, dass alle \nalles machen und jeder sich mit jedem besch\u00e4ftigt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUnsere Bundeskanzlerin Angela Merkel verwendete in \nihrer Regierungserkl\u00e4rung eine uralte liberale Weisheit. \nSie sprach davon, dass dieses Land mehr Freiheit wagen \nm\u00fcsse. \n\n(Zuruf von der FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSie hat v\u00f6llig Recht. Das gilt f\u00fcr alle Gesellschaftsberei-\nche, aber auch f\u00fcr die Ausgestaltung der F\u00f6deralismusre-\nform. \n\nEs war klar, dass sich angesichts solcher Ziele s\u00e4mtliche \nBundesbedenkentr\u00e4ger gleich wieder zu Wort melden \nmussten. Man sprach von \u201eR\u00fcckfall in die Kleinstaaterei\u201c \noder \u201eZersplitterung der Bildungslandschaft\u201c. Es ist \nsicherlich richtig, dass man genau hinsehen muss; denn \ngerade was die Schaffung einheitlicher Grundstandards \nund die Anerkennung von Bildungsabschl\u00fcssen betrifft, \nliegt in unserem Land noch viel im Argen. Dennoch bin \nich froh, dass besonders der Freistaat Sachsen seine \nf\u00f6deralen Freir\u00e4ume, die er schon ein paar Jahre hat, ganz \n\ngut genutzt hat. Ich denke beispielsweise an die sieben \nS\u00e4chsischen Berufsakademien, ein Modell, das es au\u00dfer \nin Sachsen nur noch in sehr wenigen anderen Bundesl\u00e4n-\ndern gibt \u2013 die meisten haben es nicht eingef\u00fchrt \u2013, das \nunsere Bildungslandschaft hervorragend erg\u00e4nzt und f\u00fcr \neinen sehr guten Wettbewerb gesorgt hat. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nSachsen ist damit vor allem f\u00fcr die Wirtschaft als Bil-\ndungsstandort und als Fachkr\u00e4ftemarkt interessant gewor-\nden. Die Entwicklung bei uns zeigt beispielhaft, was man \ndurch Ausnutzung f\u00f6deraler Regeln in der Praxis bewir-\nken kann. \n\nAndere orakeln jetzt, es werde einen Wettlauf um den \nh\u00e4rtesten Strafvollzug geben, weil die L\u00e4nder k\u00fcnftig \ndaf\u00fcr zust\u00e4ndig seien. Manche bef\u00fcrchten, alle \n16 Bundesl\u00e4nder w\u00fcrden 16 verschiedene Regelungen zu \nHochwasserschutz erlassen, weil die L\u00e4nder beim Um-\nweltrecht k\u00fcnftig von Bundesrecht abweichen d\u00fcrften. \nAuch da muss man sehr genau hinsehen. Es gibt \u2013 auch in \nunseren Nachbarl\u00e4ndern \u2013 Entwicklungen, die mich schon \nnachdenklich werden lassen. Wenn beispielsweise Bran-\ndenburg auf der rechten Seite der Elbe die Auen aus \nGr\u00fcnden des Hochwasserschutzes aufforstet, aber auf der \nanderen Elbseite, in Niedersachsen, Str\u00e4ucher und B\u00e4ume \ngerodet werden, weil auch das f\u00fcr den Hochwasserschutz \ngut sein soll, dann haut irgendetwas nicht hin. Man sieht \nsehr deutlich, welche Stilbl\u00fcten falsch begriffener F\u00f6dera-\nlismus in unserem Land treiben kann. \n\nIch erinnere weiterhin an das Mammographie-Screening. \nDas Thema ist in den letzten Wochen durch die Medien \ngegangen und betrifft auch uns. Nachdem wir vor andert-\nhalb Monaten einen entsprechenden Gesetzentwurf \neingebracht hatten, hat gestern die Regierung nachgezo-\ngen. Ich frage Sie ernsthaft, wie es sein kann, dass ein \nBundesland, zum Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg, zu einer \nBundesratsinitiative der Meinung ist, die Kassen\u00e4rztliche \nVereinigung sei die optimale Einrichtung, um die zentrale \nStelle zu bilden, w\u00e4hrend der S\u00e4chsische Datensch\u00fctzer \neiner v\u00f6llig anderen Meinung ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist liberal!) \n\n\u2013 Nein, das finde ich eher verantwortungslos und halte es \nf\u00fcr eine Art Alibif\u00f6deralismus, weil es an dieser Stelle \nwirklich nur um eine Alibimitsprache geht. Durch die \nUnklarheit einer Bundesratsinitiative vergeuden wir \nRessourcen, was am Ende den Menschen sogar schaden \nkann. Der Umgang mit der Vogelgrippe auf R\u00fcgen ist ein \nBeispiel daf\u00fcr. Es w\u00e4re viel besser gewesen, wenn der \nBund von vornherein das Zepter in der Hand gehabt h\u00e4tte. \n\nWir sehen: Man kann und muss \u00fcber die einzelnen Punkte \nder F\u00f6deralismusreform weiter diskutieren, um Fehlent-\nwicklungen jetzt, bevor die Entscheidung in Berlin \ngetroffen ist, zu stoppen. F\u00f6deralismus, wie wir ihn uns \nvorstellen, kennt klare Regeln und Verantwortlichkeiten. \nEr ist auch nicht, wie es etwa beim Mammographie-\n\n 3399\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nScreening der Fall ist, permanent durch Hinz und Kunz \nauslegbar. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass der Freistaat Sachsen vieles \nbesser als andere Bundesl\u00e4nder kann. Wenn wir mehr \nFreiheiten bekommen und uns mutig dem Wettbewerb \nstellen, wird sich unser Bundesland noch schneller und \nbesser entwickeln als andere L\u00e4nder der Bundesrepublik. \nIn diesem Sinne w\u00fcrde ich mich sehr freuen, wenn uns \nder Herr Ministerpr\u00e4sident in diesen Hallen \u00fcber das \nReformpaket, das er f\u00fcr nicht mehr verhandelbar h\u00e4lt, \nunterrichten w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. Johannes \nLichdi, GR\u00dcNE \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Wo ist er denn?) \n\n\u2013 Herr Porsch, ich bin mir sehr sicher, dass er in seinem \nGeiste bei uns ist. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n\u2013 Er ist bei uns. Er hat den MDR auf Mittelwelle einge-\nschaltet und h\u00f6rt uns zu. Danach wird er zu einer Regie-\nrungserkl\u00e4rung motiviert sein. \n\nIch komme zum Schluss. Wenn Sie sich erinnern, dann \nhatten wir in Sachsen schon zwei Mal unsere eigenen \nkleinen F\u00f6deralismusreformen; zum Teil haben wir sie \nnoch. Die erste nannte sich \u2013 ich glaube, sie nennt sich \nimmer noch so \u2013 \u201eInitiative Mitteldeutschland\u201c. \n\n(Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS:  \nDie ist aber geplatzt!) \n\n\u2013 Man muss sie eher als gescheitert ansehen. Aber dort \nhaben wir uns in Sachsen auch einmal in F\u00f6deralismusre-\nform ge\u00fcbt. \n\nHeute ist die Entscheidung gefallen, dass der Gro\u00dfflugha-\nfen in Sch\u00f6nefeld gebaut wird. Wie der f\u00f6derale Ansatz \nzwischen den drei L\u00e4ndern Th\u00fcringen, Sachsen und \nSachsen-Anhalt aussah, haben wir erlebt. Jeder versuchte, \nseine gro\u00dfen Tr\u00e4ume vom Fliegen auf kleinen Pl\u00e4tzen in \nseinem eigenen Land umzusetzen. Es gab einmal die \nsch\u00f6ne Idee, sich mit dem Gro\u00dfflughafen Leipzig/Halle \nals Alternative zu Sch\u00f6nefeld zu bewerben, vielleicht \u2013 \ndas werden Sie nicht gern h\u00f6ren, Herr Lichdi \u2013 mit einer \nflotten ICE- oder gar Transrapidverbindung von Leipzig \nnach Berlin. Die Verwirklichung dieses Projektes w\u00e4re \ngelebter F\u00f6deralismus gewesen. Wir als Sachsen haben \ninsoweit unsere Hausaufgaben nicht gemacht. \n\nDie zweite kleine eigene F\u00f6deralismusreform erleben Sie \ngerade. Sie hei\u00dft Verwaltungs- und kleine Kreisgebietsre-\nform. Ich bin sehr gespannt, was wir da machen. Seien \nwir im Bund laut, wenn es darum geht, in der Diskussion \n\u00fcber die F\u00f6deralismusreform s\u00e4chsische Interessen zu \nvertreten! Zeigen wir zuvor aber in Sachsen bei der \nVerwaltungs- und Kreisgebietsreform, wie man eine \nReform vern\u00fcnftig anpackt! Zeigen wir, dass man es hier \nz\u00fcgig und besser machen kann als anderswo. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt eine Fraktions-\nvorsitzende; Frau Hermenau, f\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Kollege Dulig, die \nDetaildiskussion kann m\u00f6glicherweise zu diesem Thema \nverfr\u00fcht sein. Aber generell ist es doch so, dass der \nVorschlag der Ministerpr\u00e4sidenten abgeschlossen ist, dass \nim Bundesrat eine Entscheidung getroffen und das Paket \ndem Bundestag \u00fcbergeben wurde. Das muss doch auch \nlogischerweise hei\u00dfen \u2013 da gebe ich der Linksfrakti-\non.PDS Recht \u2013, dass ein Ministerpr\u00e4sident, der ein \nsolches Paket im Bundesrat mit verabschiedet hat, in der \nLage sein muss, sich wenigstens in groben Z\u00fcgen und \nprinzipiell \u00fcber die Folgen seines Tuns im Klaren zu sein. \nInsofern k\u00f6nnte er auch hier problemlos Rede und Ant-\nwort stehen. Ich glaube, Sie z\u00f6gern das nur hinaus, weil \nSie der SPD-Fraktion im Bundestag die Gelegenheit \ngeben wollen, \u00fcber ein paar Gebiete noch einmal zu \ndiskutieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist an sich nicht schlimm, aber ich wollte noch einmal \nklarstellen: F\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag muss das nicht \nrelevant sein, aber es ist sehr wohl relevant, den Minister-\npr\u00e4sidenten zur Diskussion zu bitten, wenn es darum geht, \ndie Folgen seines Tuns hier f\u00fcr das Land deutlich zu \nmachen. Insofern ist der Antrag der Linksfraktion.PDS, \nder zwar wirklich sehr detailfreudig ist, trotzdem nicht \nverfehlt. \n\nIch glaube, dass mehr Macht f\u00fcr die Landesregierungen \nund Landesparlamente im Kern und prinzipiell in die \nrichtige Richtung geht. Wir unterst\u00fctzen das durchaus. \nDas ist nat\u00fcrlich auch mit der Frage der F\u00f6deralismusre-\nform angepackt worden. Da kann man nun \u00fcber die \neinzelnen Fachgebiete streiten \u2013 seien Sie sich gewiss, bei \nBildung und Umwelt haben wir eine Menge Diskussions-\nbedarf \u2013, aber im Kern werden nat\u00fcrlich Landtagswahlen \nwichtiger werden, wenn eine F\u00f6deralismusreform erfolg-\nreich abgeschlossen wird. Wir haben dann wieder Land-\ntagswahlen und nicht irgendwelche verkappten Bundes-\ntagswahlen. Ich kann damit sehr viel anfangen, ehrlich \ngesagt, denn dann werden mehr politische Ideen auf dem \nMarkt sein. Das muss nicht sch\u00e4dlich sein, sondern im \nGegenteil, das ist ein positiver politischer Wettbewerb. \n\nDie Begr\u00fcndung des Antrages der Linksfraktion.PDS geht \ndavon aus, dass das Gesetzgebungsverfahren zur F\u00f6dera-\nlismusreform noch vor der Sommerpause erledigt wird. \nDas schreiben Sie jedenfalls in Ihrer Begr\u00fcndung. Ich \nhalte das inzwischen f\u00fcr eine au\u00dferordentlich k\u00fchne \nBehauptung. Ich gebe gern zu, Sie haben diesen Antrag \nim Januar geschrieben. Da hat man noch diese Perspekti-\nve gehabt. Im Prinzip muss man jetzt davon ausgehen, \ndass wir wahrscheinlich erst im Herbst wissen, was der \nBundestag dazu entscheidet, wenn er auch im Mai eine \n\n 3400\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nmehrt\u00e4gige Anh\u00f6rung zu diesem Thema durchf\u00fchren \nm\u00f6chte. \n\nWas an der F\u00f6deralismusreform interessant ist, ist zum \nBeispiel, dass Verwaltungsverfahren nicht per se zustim-\nmungspflichtig sein sollen. Das wird wirklich zur Entb\u00fc-\nrokratisierung beitragen. Sowohl Bund als auch L\u00e4nder \ngewinnen mehr Handlungsf\u00e4higkeit. \n\nProblematisch finde ich, dass Geld- und Sachdienstleis-\ntungsgesetze, zum Beispiel die Frage der Asylbewerber \nund der Kitas, weiter zustimmungspflichtig sein sollen. \nDas ist, glaube ich, verfehlt. Man wird es hinnehmen \nm\u00fcssen, wenn man es so beschlie\u00dft. Aber das ist, glaube \nich, ein Diskussionspunkt im Bundestag in Berlin, wenn \nich das richtig verstanden habe. Es ist nach meinem \nGeschmack immer noch viel zu viel konkurrierende \nGesetzgebung zustimmungspflichtig. \n\nDie Abweichungsgesetzgebung in den Bereichen Umwelt, \nRecht und Bildung widerspricht ganz erheblich europa-\nrechtlichen und europapolitischen Notwendigkeiten. Das \nist das Grundproblem. Da brauchen Sie gar nicht so \nherummosern, Herr Herbst. Ihre Frau Pieper, die Sie \neinmal f\u00fcr die gro\u00dfe FDP-Ostfrau gehalten haben \u2013 \njedenfalls in der Vergangenheit \u2013, hat deutlich gesagt \u2013 in \ndieser Frage stimme ich ihr auch zu \u2013, dass es nat\u00fcrlich \nrelevant ist, dass Deutschland in der Lage ist, europaweit \nund innerdeutsch vergleichbare Abschl\u00fcsse im Hoch-\nschulbereich zu haben. Dort gibt es eine Reihe von \nerheblichen Problemen. Da fahren die Deutschen mit \nangezogener Handbremse. Da kann man sich lange \u00fcber \neine so oder so gestaltete Wirtschaftsdynamik morgen \nunterhalten \u2013 wenn wir im Bildungsbereich mit angezo-\ngener Handbremse fahren, verfehlen wir eine der wesent-\nlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Verbesserung der wirt-\nschaftlichen Situation. \n\nWas noch interessant ist \u2013 zumindest f\u00fcr Ihren Bundes-\ntagsabgeordneten Herrn Burgbacher aus Baden-\nW\u00fcrttemberg \u2013: Die FDP hat Skepsis im Bereich der \nBeamtenbesoldung angemeldet, was ja eigentlich nach \ngeltendem Recht ein Fl\u00e4chentarifvertrag ist, wenn man so \nwill. Ich finde das deshalb interessant, weil hier wahr-\nscheinlich ein FDP-Klientelschutz greift. Wenn Sie das \nanders sehen, k\u00f6nnen Sie das noch einmal darstellen. F\u00fcr \nmich ist die Frage der l\u00e4nderspezifischen Beamtenbesol-\ndung durchaus eine der wichtigsten Regelungen, wenn \nauch eine sehr schwierige Frage. Es ist eben so, dass die \nLebenshaltungskosten in M\u00fcnchen anders sind als in \nPanschwitz-Kuckau. Deswegen ist es auch normal, dass \nman \u00fcberlegt, ob gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse nicht \nauch mit unterschiedlichen Besoldungen erreichbar sind. \nDas ist keine verbotene Debatte. \n\nGenau diese Fragen h\u00e4tte ich heute furchtbar gern disku-\ntiert. Wir k\u00f6nnen es auch noch im April, Mai oder Juni \ntun. Wir haben gen\u00fcgend Zeit. Die Linksfraktion.PDS hat \nin ihrem Antrag kein Datum genannt. Vor diesem Hinter-\ngrund kann man dem Antrag sowieso zustimmen. Wir \nk\u00f6nnen die Debatte gern, wenn es der Union oder der \n\nSPD genehm ist, auch noch in einem sp\u00e4teren Plenum \nf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n (Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war die erste Runde. Es ist schon avisiert \nworden, Herr Dr. Friedrich, Linksfraktion.PDS, dass noch \nAussprachebedarf besteht. Sie haben das Wort. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Vielen \nDank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Nun kommt doch noch eine \ninhaltliche Debatte zustande, was ich begr\u00fc\u00dfe. Auch der \nHerr Ministerpr\u00e4sident wurde vor kurzer Zeit gesichtet. Er \nwird sich im n\u00e4heren Umfeld aufhalten. Ich gehe davon \naus, dass er sich jetzt auf eine Regierungserkl\u00e4rung \nvorbereitet. \n\nKurz und gut, Scherz beiseite: Wir m\u00fcssen h\u00f6llisch \naufpassen, dass aus der Mutter aller Reformen nicht die \nSchwiegermutter oder gar die Rabenmutter wird. Ich will \nnicht schwarz malen und hier durchaus ein differenziertes \nBild zeichnen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es Licht und Schatten. Ich sehe es wie \nKollegin Hermenau, dass diese Reduzierung der Zustim-\nmungspflichtigkeit bei Bundesgesetzen und das Ein-\nschr\u00e4nken der M\u00f6glichkeit, dass der Bund direkt auf die \nKommunen zugreift und Gesetze und Aufgaben, die \nkostenintensiv sind \u2013 Stichpunkt hier Hartz IV und Kita-\nBetreuung \u2013, f\u00fcr die Zukunft ausgeschlossen sind, ganz \nunzweifelhaft als einen Erfolg. Auch wenn ich mich \nschon wundere, dass man nicht klar auf die doch einfache \nFrage eine Antwort finden kann, welche zentralen Re-\nformvorhaben der verblichenen rot-gr\u00fcnen Regierungs-\nkoalition eigentlich nicht mit diesem neuen Paket ge-\nstoppt worden w\u00e4ren. Da muss man erst den wissen-\nschaftlichen Dienst des Bundestages bem\u00fchen, um diese \ndoch auf der Hand liegende Frage schl\u00fcssig beantworten \nzu k\u00f6nnen. Das ist schon etwas komisch. \n\nWas wir bedauern, ist, dass das Konnexit\u00e4tsprinzip, also \ndie Finanzen folgen den Aufgaben, leider wiederum nicht \nin das Grundgesetz kommen soll, denn die eigentliche \nNot der Kommunen ist ja vor allem in dem so genannten \nAltaufgabenbestand zu sehen. Wenn bei Hartz IV oder bei \nden Kitas jetzt andere Standards gesetzt werden, n\u00fctzt \ndas, was jetzt f\u00fcr die Kommunen g\u00fcnstig in das Grundge-\nsetz hineinkommen soll, herzlich wenig. Die Kommunen \nm\u00fcssen zum Beispiel bei neuen Standards in der Grundsi-\ncherung oder \u00c4hnlichem, die sicherlich angezeigt sind, \nam Ende draufzahlen. \n\nAuch gibt es leider nicht so etwas, was zum Beispiel in \n\u00d6sterreich oder einigen skandinavischen L\u00e4ndern selbst-\nverst\u00e4ndlich ist, n\u00e4mlich geregelte Anh\u00f6rungsrechte der \nkommunalen Seite und geregelte Konsultationsmecha-\nnismen, insbesondere bei kostenpflichtigen Gesetzen. Das \nalles hat man verabs\u00e4umt. Kein Wunder; ich sagte es \nschon, die Kommunen waren wirklich nur vor der T\u00fcr. \n\n 3401\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nSie waren nicht im Verhandlungsraum. Sie waren buch-\nst\u00e4blich im Vorraum und damit ausgesperrt. \n\nWeiterhin will \u2013 oder besser gesagt: muss \u2013 nach dem \nKompromiss der Bund auf einige finanziell durchaus \nbedeutsame Investitionsprogramme verzichten, mit denen \ner faktisch in die Entscheidungshoheit der L\u00e4nder einge-\ngriffen hat, zum Beispiel die Gemeinschaftsaufgaben \nHochschulbau, Bildungsplanung, aber auch beim Woh-\nnungsbau und bei der Gemeindeverkehrsfinanzierung. Ob \ndies alles so vern\u00fcnftig ist, darf mit Fug und Recht be-\nzweifelt werden. Aber das sind dann ausf\u00fchrlichere \nFachdiskussionen. Denen will ich hier nicht vorgreifen. \n\nDie L\u00e4nder haben bekanntlich 14 Rechtsmaterien neu \n\u00fcbertragen bekommen. Wir sehen vier Bereiche kritisch. \nEiner wurde bereits angesprochen: die Bildungs- und \nWissenschaftspolitik. Mit der weiteren Verlagerung der \nKompetenzen an die L\u00e4nder versch\u00e4rft sich unseres \nErachtens massiv der Widerspruch zwischen einer zu-\nnehmenden Kleinstaaterei in der Ausbildung und dem \nAnspruch an die B\u00fcrger, doch l\u00e4nder\u00fcbergreifend oder gar \neuropaweit mobil zu sein. \n\nIn der Hochschullandschaft w\u00fcrde ein solcher platter \nWettbewerbsf\u00f6deralismus, Kollege Zastrow, dazu f\u00fchren, \ndass die bereits jetzt bestehenden massiven Asymmetrien \nzu finanzkr\u00e4ftigen Bundesl\u00e4ndern im S\u00fcden und Westen \nverst\u00e4rkt werden, auch leider f\u00fcr uns, die wir nicht dazu-\ngeh\u00f6ren. \n\nWenn es dem Bund zuk\u00fcnftig untersagt sein soll, den \nL\u00e4ndern finanzielle Hilfen f\u00fcr Schulen und Hochschulen \nzu gew\u00e4hren, zum Beispiel f\u00fcr das Programm der Ganz-\ntagsschulen, dann muss man sich ernsthaft fragen, ob das \ndie richtige Antwort auf \u201ePisa\u201c ist. \n\nIn der Umweltpolitik wird es besonders krud, denn dann \nsoll es dem Bund gestattet sein, einerseits zwar  \ndie \u00e4u\u00dferst zersplitterten Rechtsgebiete in einem einheitli-\nchen Umweltgesetzbuch bis 2009 zusammenzufassen. \nZugleich, und das hat Kollegin Hermenau bereits gesagt, \nsollen die L\u00e4nder umfangreiche Abweichungskompeten-\nzen bekommen. Das ist nicht nur europarechtlich proble-\nmatisch, sondern noch schlimmer \u2013 ich verweise auf den \nletzten \u201eSpiegel\u201c, der dieses Problem ausf\u00fchrlich beleuch-\ntet hat \u2013, wenn die L\u00e4nder sich sogar mit Berufung auf \ndas bekannte Urteil zur Juniorprofessur vor dem Bundes-\nverfassungsgericht Rechtsmaterien zur\u00fcckholen d\u00fcrfen, \ndie sich einstmals der Bund aus gutem Grund herangezo-\ngen hat. Ich verweise auf die so genannte Erfordernis-\nklausel nach Artikel 72 Abs. 2 Grundgesetz, n\u00e4mlich als \nmittelbares Staatsziel die Herstellung gleichwertiger \nLebensverh\u00e4ltnisse im Bundesgebiet. Wir akzeptieren \ndiese Rechtsprechung zur Juniorprofessur, aber damit \nwurde dieses mittelbare Staatsziel massiv ausgeh\u00f6hlt und \nrelativiert. \n\nEs ist zu bef\u00fcrchten, dass Rechtsmaterien eingeklagt \nwerden und St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck an die L\u00e4nder zur\u00fcckgehen. \nDas w\u00fcrde einerseits ein gigantisches Arbeitsbeschaf-\nfungsprogramm f\u00fcr Rechtsanw\u00e4lte und Sachverst\u00e4ndige \nbedeuten \u2013 damit k\u00f6nnte man zur Not noch leben \u2013; \n\nwomit man nicht leben kann, ist der Kompetenzwirrwarr \nim Umwelt- und Planungsrecht. Das hatten wir im \nJahr 2002 bei der Hochwasserkatastrophe leidvoll zu \nsp\u00fcren bekommen. Dieser Wirrwarr wird nicht \u00fcberwun-\nden, sondern eher noch verst\u00e4rkt. \n\nIch nenne ein konkretes Beispiel aus meiner Heimat. Das \nn\u00e4chste Mulde-Hochwasser kommt ganz bestimmt, und es \nwird sich ganz gewiss nicht darum k\u00fcmmern, dass in \nmeinem Nachbarlandkreis Bitterfeld in Sachsen-Anhalt in \nprovokativer Weise die Deichd\u00e4mme zwar erneuert \nwurden, aber rund ein Meter h\u00f6her sind als in meinem \nLandkreis Delitzsch. Nat\u00fcrlich w\u00fcrde bei einem neuen \nHochwasser das s\u00e4chsische Gebiet massiv \u201eabsaufen\u201c, um \nes einmal so deutlich zu sagen, und das nur, damit Bitter-\nfeld gerettet ist. Ich g\u00f6nne Bitterfeld das, aber solch eine \nKurzsichtigkeit ist, wenn es ernst wird, t\u00f6dlich. \n\nSchlichtweg aberwitzig ist das Vorhaben, den Strafvollzug \nvoll und ganz den L\u00e4ndern zu \u00fcberlassen. In den deut-\nschen Gef\u00e4ngnissen soll es k\u00fcnftig nicht mehr einigerma-\n\u00dfen einheitlich zugehen \u2013 so wie gegenw\u00e4rtig nach \nBundesgesetz \u2013, sondern so verschieden, wie es im \nPrinzip 16 Landtage nur wollen. Zw\u00f6lf ehemalige Justiz-\nminister und die gesamte Fachwelt haben bisher vergeb-\nlich gegen diesen Unfug protestiert, der den Strafvollzug \nin der Tendenz zwar billiger machen w\u00fcrde, aber eben \nauch populistischer und \u2013 ich sage das so deutlich \u2013 \ngefahrvoller. Wohin die Reise gehen soll, das hat der \nbayerische Ministerpr\u00e4sident Stoiber schon angek\u00fcndigt: \nDer Strafcharakter soll wieder deutlich hervorgekehrt \nwerden. Die Resozialisierung, das erkl\u00e4rte Ziel nach der \nReform in der sozialliberalen \u00c4ra im Jahr 1977, wird \ndann in den Hintergrund treten. \n\nDie \u00dcbertragung der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Besoldung und \nVersorgung der Beamten erscheint nat\u00fcrlich auf den \nersten Blick logisch und nachvollziehbar, ist es doch einer \nder gr\u00f6\u00dften Posten in unserem Landeshaushalt. Allerdings \ndiese Deregulierung zulasten der Betroffenen \u2013 sprechen \nwir es klar aus: Es wird eine Absenkung der Standards \ngeben, siehe jetzt die Tarifauseinandersetzungen \u2013 als \nErfolg zu verkaufen, wie es Finanzminister Dr. Metz \nunl\u00e4ngst getan hat, ist zumindest blau\u00e4ugig. Sehr schnell \nwird sich auch Sachsen in einem knallharten Wettbewerb \nmit den wesentlich finanzkr\u00e4ftigeren S\u00fcd- und Westl\u00e4n-\ndern wiederfinden, einem Wettbewerb, den wir, anders als \ndie FDP glaubt, mit Sicherheit nicht gewinnen k\u00f6nnen. Es \nwird sich der Bayern-M\u00fcnchen-Effekt einstellen: Nur die \nfinanzkr\u00e4ftigsten Clubs k\u00f6nnen sich die st\u00e4rksten Spieler \nleisten. \n\nNat\u00fcrlich ist es positiv, dass das Ende des machtpoliti-\nschen Missbrauchs des Bundesrates als Ersatz-\nOppositionszentrum der L\u00e4nderf\u00fcrsten absehbar ist. Es \nw\u00e4re dennoch ein sehr, sehr gro\u00dfer Fehler, diese umfang-\nreichste Novellierung des Grundgesetzes seit Jahrzehnten \nallein nach dem Motto eines mittelalterlichen Jahrmarktes \n\u201eGibst du mir eins, geb ich dir eins\u201c durchzuf\u00fchren. Diese \nBef\u00fcrchtung ist nicht von der Hand zu weisen. Es ist \ndeshalb unverantwortlich, nach der Methode Schr\u00f6der das \n\n 3402\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nGesetzespaket nicht mehr aufschn\u00fcren und ohne \u00c4nde-\nrungen im Ganzen mit einem Basta-Ruf durchstimmen zu \nwollen. Da \u00e4ndern auch die leichten, mahnenden Worte \nIhres SPD-Fraktionsvorsitzenden Struck, die dazu dienen, \nam Ende die Mehrheit zu sichern, herzlich wenig. \n\nAbschlie\u00dfend: Die Linksfraktion.PDS unterst\u00fctzt den \nUmbau des Staates mit dem Ziel eines kooperativen \nsolidarischen F\u00f6deralismus. Das ist der zentrale Unter-\nschied zur FDP-Fraktion. Bereits beim L\u00fcbecker Konvent \nhaben wir gesagt, dass wir uns sehr wohl dem Spannungs-\nfeld zwischen Wettbewerb und Solidarit\u00e4t stellen und \nmitnichten einer Nivellierung aller Lebensverh\u00e4ltnisse das \nWort reden. Genau wie kommunale Selbstverwaltung \nUnterschiedlichkeit erzeugt, Wettbewerb voraussetzt und \nauf die Kraft der Vernunft vor Ort setzt, ist das eine Ebene \nh\u00f6her auch so. Diese Unterschiedlichkeit \u2013 denken wir \u2013 \ndarf aber nicht zu Wettbewerbsverzerrungen oder, noch \nschlimmer, zu einem Wettbewerbsf\u00f6deralismus f\u00fchren. \nDeshalb setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass dieses mittelbare \nStaatsziel der Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4lt-\nnisse im Bundesgebiet nicht aufgegeben wird. Wir bedau-\nern zutiefst, dass die Reform bei Weitem nicht dem \ngerecht wird, was an Umbau des kooperativen solidari-\nschen F\u00f6deralismus m\u00f6glich und erforderlich gewesen \nw\u00e4re. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir sind in der \nzweiten Runde der Aussprache der Abgeordneten. Gibt es \nweiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das scheint nicht der Fall \nzu sein. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminis-\nter Winkler, bitte. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Wir haben heute mehrfach geh\u00f6rt, \ndass sich die F\u00f6deralismusreform in der entscheidenden \nPhase befindet. Es war im November 2005, als die Koali-\ntionspartner auf Bundesebene auf Bundesparteitagen die \nKoalitionsvereinbarung beschlossen haben. Hierin waren \ndie Regelungen zur F\u00f6deralismusreform enthalten. Bund \nund L\u00e4nder haben seitdem die Reform in einen konkreten \nGesetzgebungsvorschlag umgewandelt. Dieser ist am \nFreitag, dem 10. M\u00e4rz, zeitgleich in Bundesrat und \nBundestag eingebracht worden. Es ist geplant, bis zur \nSommerpause das Gesetzgebungsverfahren abzuschlie-\n\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, bevor wir uns \nmit Umsetzungsfragen dieser gro\u00dfen Verfassungsreform \nbefassen, sollte nach unserer Auffassung das Gesetzge-\nbungsverfahren abgeschlossen sein. Dabei gilt es zu \nbedenken, dass nach der Reform f\u00fcr Bund und L\u00e4nder \n\u00fcberhaupt kein Zeitdruck f\u00fcr Folge\u00e4nderungen besteht. \nF\u00fcr die Schaffung eines modernen Dienstrechts etwa, das \nich f\u00fcr einen ganz wesentlichen Eckpfeiler dieser F\u00f6dera-\nlismusreform halte, sollten wir uns wirklich gr\u00fcndlich \nZeit nehmen, um die besten L\u00f6sungen zu bekommen. Es \n\nsoll mit dieser Reform ein Wettbewerb der Bundesl\u00e4nder \nentstehen. Um in diesem Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen, \nbrauchen wir gute L\u00f6sungen, die etwas Zeit beanspru-\nchen. Wir haben keinen Zeitdruck, denn zum Beispiel f\u00fcr \ndiesen Fall gilt das bisherige Besoldungs- und Versor-\ngungsrecht des Bundes ohne Abstriche weiter. Das gilt \nauch f\u00fcr andere Regelungen, die durch die Reform von \nden L\u00e4ndern ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich Sie bei dieser Gelegenheit darin \nerinnern, dass ich am 20. Dezember 2005 \u00fcber die Eck-\npunkte der F\u00f6deralismusreform und die Auswirkungen f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen in einem Papier informiert habe. \nIch habe das allen Fraktionen zugesandt. Zum jetzigen \nZeitpunkt gibt es dem damaligen Stand eigentlich inhalt-\nlich nichts hinzuzuf\u00fcgen. Ich m\u00f6chte nur noch so viel \nsagen: Es wird immer gefragt, wer der eigentliche Ge-\nwinner oder Nutznie\u00dfer dieser Reform ist. In meinen \nAugen sind das ganz klar die Landtage und die B\u00fcrger: \ndie Landtage deshalb, weil sie mehr Gesetzgebungskom-\npetenzen erhalten und damit ihre Bedeutung als gesetzge-\nbendes Verfassungsorgan aufgewertet wird, und die \nB\u00fcrger profitieren von einer klaren Aufgabenteilung \nzwischen Bund und Land, die das System der politischen \nVerantwortung verst\u00e4ndlicher macht. \n\nMeine Damen und Herren, die Umsetzung der F\u00f6deralis-\nmusreform wird uns gemeinsam in dieser Legislaturperi-\node noch \u00f6fter besch\u00e4ftigen, ob nun in Form von Regie-\nrungserkl\u00e4rungen oder Antr\u00e4gen ist daher angesichts der \ninhaltlich zu kl\u00e4renden Fragen f\u00fcr mich von zweitrangiger \nBedeutung. \n\nWir sollten allerdings die Debatte, wie in diesem neu \ngeordneten Kr\u00e4ftespiel der S\u00e4chsische Landtag eingebun-\nden wird, dann f\u00fchren, wenn diese neuen Zust\u00e4ndigkeiten \nganz klar sind. Bis dahin kann ich nur an alle appellieren, \nmit dem Thema verantwortungsbewusst umzugehen. \n\nEs handelt sich \u2013 das ist auch schon gesagt worden \u2013, \nwirklich um die gr\u00f6\u00dfte Verfassungsreform seit Gr\u00fcndung \nder Bundesrepublik Deutschland 1949. Es geht nicht nur \num die Durchsetzung eines ideologischen Lieblingspro-\njektes wie etwa des Dosenpfandes. Vielmehr soll durch \neine grundlegende Entflechtung der staatlichen Ebenen \nunsere f\u00f6derale Ordnung wieder handlungsf\u00e4hig und \neffektiv gemacht werden. Wir wollen Deutschland fit \nmachen f\u00fcr das 21. Jahrhundert und f\u00fcr die damit im \nZusammenhang stehenden Herausforderungen. Ich hoffe, \ndass uns das gemeinsam auch gelingt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ergibt sich daraus noch einmal der Wunsch zur \nAussprache? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir \nzum Schlusswort. Herr Prof. Porsch f\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS. \n\n 3403\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mein Kollege \nDr. Pellmann hat heute fr\u00fch seiner Verwunderung Aus-\ndruck gegeben, dass eine Aktuelle Debatte mit einer \nRegierungserkl\u00e4rung begonnen hat. Kollege Heinz von \nder CDU-Fraktion hat das kritisch aufgegriffen und \nzur\u00fcckgewiesen mit den Worten: Eine Regierungserkl\u00e4-\nrung sieht anders aus. \n\nIch stelle fest \u2013 Dr. Pellmann wird es mir nachsehen \u2013: \nHerr Heinz hat Recht. Eine Regierungserkl\u00e4rung zumin-\ndest in Sachsen ist genau daran zu erkennen, dass sie gar \nnicht stattfindet. \n\n(Beifall der Abg. \nRegina Schulz, Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist die Eigent\u00fcmlichkeit. Obwohl wir uns eine Regie-\nrungsbank vorhalten, hat die Anwesenheit und die Beset-\nzung dieser Regierungsbank am Anfang durchaus die \nAnnahme aufkommen lassen, wir h\u00e4tten gar keine Regie-\nrung. Woher soll dann auch eine Regierungserkl\u00e4rung \nkommen? \n\nIch muss sagen, offensichtlich waren auch viele Abgeord-\nnete dieser Meinung: Wenn wir keine Regierung haben, \nk\u00f6nnen wir auch keine Regierungserkl\u00e4rung h\u00f6ren. \nDeshalb sind sie gar nicht erst hierher gekommen. \n\nEs hat sich aber \u2013 und sie haben etwas verpasst \u2013 eine \ndurchaus interessante Debatte entwickelt, n\u00e4mlich auf-\ngrund der Redebeitr\u00e4ge der Oppositionsparteien. Ich stelle \nfest: In Sachsen nimmt die Opposition in ihrer ganzen \nVielfalt die Problematik der F\u00f6deralismusreform wesent-\nlich ernster als die Regierung, und sie hat auch mehr dazu \nzu sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der FDP  \nund der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch kann nicht glauben, dass der Ministerpr\u00e4sident nur \ndeshalb sagt, man darf das Reformpaket nicht aufschn\u00fc-\nren, weil er Angst hat, dass es dann nicht gelingen k\u00f6nnte, \nsondern dazu muss es doch auch irgendwelche inhaltli-\nchen Fragen geben, inhaltliche Begr\u00fcndungen. Die h\u00e4tte \nich hier gern geh\u00f6rt und argumentativ behandelt gewusst. \n\nWir haben nichts geh\u00f6rt. Damit bleibt unsere Forderung \nnach einer Regierungserkl\u00e4rung zur F\u00f6deralismusreform \naktuell. Wir haben heute nur etwas gelernt: Wir haben \ngelernt, welche Rolle nach Ansicht der Staatsregierung \nund der CDU-Fraktion das Landesparlament in diesem \nZusammenhang spielen soll. \n\nHerr Schiemann hat uns gesagt, wir sind Beobachter. \nHerr Winkler hat uns gesagt, wir sollten uns Zeit nehmen, \nabwarten, Tee trinken. Herr Winkler und Herr Schiemann, \nSie sollten auch etwas lernen: Uns ist das einfach zu \nwenig. Deshalb bleiben wir in der Frage am Ball und \nl\u00e4stig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der FDP und \ndes Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, das war das Schlusswort. Wir kommen zur Ab-\nstimmung. Ich stelle die Drucksache 4/4119 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nDie Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keiner \nStimmenthaltung und vielen Daf\u00fcr-Stimmen ist das Ganze \nmehrheitlich abgelehnt worden. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nBilanz und Entwicklungsperspektiven des s\u00e4chsischen  \nWeinbaus als Wirtschaftsfaktor und Kulturgut \n\nDrucksache 4/4182, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDie Reihenfolge: Die CDU beginnt und dann die gewohn-\nte Folge. F\u00fcr die CDU spricht Herr Abg. Dr. R\u00f6\u00dfler; bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDeutscher Wein kommt in der Hymne vor!) \n\nKollege Zastrow, um gleich den Verdacht zu nehmen, \ndass hier wieder das Murmeltier gr\u00fc\u00dft, wenn es um den \nWeinbau geht, \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nmuss ich einfach im Land der Reformation mit einem \nLuther-Zitat aus seinen Tischgespr\u00e4chen einsteigen: \u201eDer \n\nWein ist g\u00f6ttlich und hat in der Heiligen Schrift Zeugnis. \nDas Bier dagegen ist nur menschliche \u00dcberlieferung.\u201c \n\nDa bin ich eigentlich schon bei der Rolle und Bedeutung \ndes Weinbaus. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Sehr gut, Herr Lichdi. \n\nWein ist f\u00fcr uns eigentlich vor allen Dingen ein wichtiges \nKulturgut, untrennbar verbunden mit unserer Region hier \nim Elbtal. Weinbau pr\u00e4gt Charakter und Identit\u00e4t von \nLandschaft und Bev\u00f6lkerung. \n\nWir wissen alle, Wein ist ein Geschenk des g\u00f6ttlichen \nDionysos an die Menschen zusammen mit dem \u00d6lbaum. \nWein ist also sehr, sehr alt. \n\n 3404\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nAber Wein ist nat\u00fcrlich auch Wirtschaftsfaktor im Elbtal \nin Sachsen. Wir haben 450 Hektar. Gut, verglichen mit \nden \u00fcber 3 000 vor der Reblaus-Katastrophe ist das \nvielleicht wenig, aber die Tendenz ist stark steigend. \nAllein seit 1990 haben wir 25 % zugelegt. Ich w\u00fcrde also \nsagen: Diese dreizehnte und kleinste Weinbauregion \nDeutschlands ist auch die dynamischste. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. \nEnrico Br\u00e4unig, SPD, und  \n\ndes Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nSie ist kein Konkurrent f\u00fcr andere Weinbaugebiete. Die \nProduktionsmenge ist klein. Wir setzen nicht auf Quanti-\nt\u00e4t, sondern auf Qualit\u00e4t, und sind auch auf ein hohes \nPreisniveau dieses wichtigen Wirtschaftsgutes angewie-\nsen. \n\nS\u00e4chsische Weine r\u00e4umen regelm\u00e4\u00dfig bei den Weinpr\u00e4-\nmierungen ab: das Weingut Schloss Proschwitz, \nSchloss Wackerbarth, die Winzergenossenschaft. Pr\u00e4mie-\nrungen f\u00fcr s\u00e4chsische Weine haben in den letzten Jahren \nzugenommen. Ein Beispiel: Der s\u00e4chsische \u201eTraminer\u201c \nwar bei der letzten Pr\u00e4mierung in der gleichnamigen Stadt \nTramin ein totaler Renner. \n\nWir leben nat\u00fcrlich von der Verflechtung mit der Hotelle-\nrie, dem Tourismus, den Gastst\u00e4tten. Wir leben mit diesen \nBereichen in einer Symbiose. Wem es um regionale \nWirtschaftskreisl\u00e4ufe geht, der sollte sich anschauen, was \nhier im Zusammenhang mit dem Weinbau entstanden ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\n\u2013 Herr Lichdi, jetzt komme ich zu Ihnen. Weinbau in \nSachsen ist notwendigerweise Terrassen- und Steillagen-\nbau. Weinbau in Sachsen ist also aktiver Denkmalschutz, \nLandschaftsgestaltung. Wir kultivieren ein Mikroklima, \nein einmaliges Biotop mit Tier- und Pflanzenarten, die \nsonst nur viel weiter im S\u00fcden vorkommen; jedenfalls \nbisher. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Weinbau in Sachsen ist nicht \nnur ein nat\u00fcrliches Biotop, sondern auch ein einmaliges \nsoziales Biotop. Wir sprechen hier immer so viel von der \nB\u00fcrgergesellschaft, dass wir sie st\u00e4rken und stabilisieren \nwollen. In keiner anderen Weinbauregion gibt es \n3 600 Hobbywinzer wie bei uns. Dieses Zusammenwirken \nzwischen Erwerbswinzern und Hobbywinzern funktio-\nniert hier. Die Gro\u00dfen und die Kleinen gehen zusammen. \nWir sollten nicht nur das Kulturgut pflegen und das \nWirtschaftsgut f\u00f6rdern. Wir sollten vor allem dieses \nsoziale Biotop, dieses Engagement vieler Menschen f\u00fcr \neine einmalige Landschaft unterst\u00fctzen. \n\nMein Dank geht an dieser Stelle noch einmal an unser \nSchloss Wackerbarth, das regelm\u00e4\u00dfig die Hobbywinzer an \nunseren Weinbautagen zusammenfasst. Gerade auf dem \n\nletzten Weinbautag sind die Themen, die ich hier anspre-\nche, diskutiert worden. \n\nWir haben aber Probleme, meine Damen und Herren. Das \ngr\u00f6\u00dfte Problem im Weinbau sind eben diese Terrassen. \nSie waren sehr zerst\u00f6rt. \u00dcber 12 000 Quadratmeter \nTerrassen sind saniert. Das haben wir geh\u00f6rt. Mein Dank \nvor allem an den Landwirtschaftsminister und sein Minis-\nterium, das sich hier wirklich vorbildlich engagiert. Aber, \nmeine Damen und Herren, 8 000 Quadratmeter m\u00fcssen \nnoch saniert werden. \n\nWir wissen es: Das entsprechende F\u00f6rderprogramm l\u00e4uft \nim Jahr 2006 aus. Wir sch\u00e4tzen, dass wir noch die H\u00e4lfte \ndieser Mauern im alten F\u00f6rderprogramm sanieren k\u00f6nnen. \nAber wir brauchen einen Abschluss, und es w\u00e4re ein \nJammer, wenn wir so kurz vor dem Ziel anhalten w\u00fcrden. \nIch weise noch einmal darauf hin: Wir hatten bereits gute \nAns\u00e4tze. Das neueste gro\u00dfe Projekt, Herr Landwirt-\nschaftsminister, unterhalb der Friedensburg in Radebeul \nhat hier Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen zus\u00e4tzliche \nAufrebung. In anderen Weinbaugebieten gibt es \u00dcberpro-\nduktion, bei uns in Sachsen eigentlich nicht. Es ist erst \neinmal ein guter Ansatz, dass wir Aufrebung f\u00fcr \n50 Hektar im verflossenen Jahr 2005 genehmigt bekamen. \nAber wir brauchen weitere Pflanzrechte, die auch aus \nanderen Bundesl\u00e4ndern erworben werden m\u00fcssen. Wir \nk\u00f6nnten in Sachsen noch deutlich mehr von unserem \nQualit\u00e4tswein produzieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, m\u00fcssen die Winzer \nauch selbst Anstrengungen unternehmen, nicht nur bei der \nKofinanzierung der Weinterrassen. Wir m\u00fcssen vor allem \ndie viel zu hohe Sortenvielfalt reduzieren \u2013 wir haben \n\u00fcber 28 Sorten in ganz kleinen Weinlagen \u2013, um die \nQualit\u00e4t zu sichern. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch die Struk-\ntur der Weinberge an eine vern\u00fcnftige Bewirtschaftung \nanpassen und, meine Damen und Winzer, \u2013 \u2013 \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall) \n\nMeine Damen und Herren, liebe Winzerinnen und Winzer, \nhoffe ich, wir haben nat\u00fcrlich auch im Weinbau das \nProblem der alternden Gesellschaft. Wenn Sie die \n3 600 Hobbywinzer sehen, so ist der Altersdurchschnitt \nsehr hoch; und unser Problem \u2013 eines der Hauptprobleme \nwie \u00fcberall \u2013 ist: Wie gewinnen wir in diesem Bereich \nNachwuchs? \n\nEs gibt noch ein anderes Problem, das uns sehr bewegt: \nWir m\u00fcssen dieses Wirtschaftsgut, den Wein aus Sachsen, \nvermarkten und bewerben. Hier arbeiten wir gut mit dem \nTourismusverband zusammen und es gibt auch Synergie-\neffekte. Wenn beispielsweise der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer unseres \ns\u00e4chsischen Weinbauverbandes und der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \ndes Tourismusverbandes \u201eElbland\u201c ein und dieselbe \nPerson ist, so ist dies, denke ich, vern\u00fcnftig. \n\nWir bewerben unseren Wein in Sachsen. Eine positive \nNachricht f\u00fcr alle Fu\u00dfballfreunde: Der DFB hat sich \n\n 3405\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nbereits positioniert. Zur Weltmeisterschaft wird es nur \ndeutsche Weine geben. Es werden also offiziell nur \ndeutsche Weine ausgeschenkt \u2013 ich hoffe, auch Weine aus \nSachsen. Unsere Werbestrategie ist jedoch noch eine \nandere: Wir setzen vor allem auf das Thema \u201eWeine aus \nSachsen \u2013 eine Rarit\u00e4t aus Sachsen\u201c, also die Seltenheit \nals besonderer Vermarktungshintergrund. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Bitte bzw. Forderung, die \nwir diskutieren m\u00fcssten, ist vor allem die Weinbaufor-\nschung. Wir haben in Sachsen keine eigene Weinbaufor-\nschung, und ich meine, dass wir darin mit anderen For-\nschungsstandorten kooperieren k\u00f6nnen. Wir brauchen \nnat\u00fcrlich so etwas wie anwendungsorientierte Forschung \nim Weinbaubereich. Deshalb w\u00fcrde ich darum bitten, sehr \ngeehrter Herr Landwirtschaftsminister, dass wir die \nLandesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft mit in die Pflicht neh-\nmen, um diese L\u00fccke zu f\u00fcllen. \n\nIch wei\u00df nicht, Herr Pr\u00e4sident, ob ich gleich auf den \n\u00c4nderungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ein-\ngehen soll. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDer Fraktion geht es hierbei vor allem darum, dass wir \n\u00fcber die Auswirkungen des Klimawandels auf den Wein-\nbau in Sachsen informiert werden; denn in der Begr\u00fcn-\ndung wird auf den Vortrag von Herrn Prof. Stock vom \nPotsdamer Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung auf dem \nletzten Weinbautag Bezug genommen. Die Antwort ist \nrelativ simpel: Der Wein geh\u00f6rt zu den Gewinnern im \nKlimawandel. Das Weinbaugebiet wird sich, wenn sich \nder Klimawandel so einstellt, wie es die Wissenschaftler \nvermuten, ausweiten lassen. Es wurde dort formuliert, \ndass Weinbau in 20, 30, 40 oder 50 Jahren sogar in \nS\u00fcdschweden m\u00f6glich wird. Dies bedeutet f\u00fcr uns in \nSachsen, dass wir mehr Wein und andere Sorten anbauen \nk\u00f6nnen, wenn wir wollen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd in Sachsen wachsen Datteln!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ja, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, geben Sie \nmir Recht, wenn ich sage, dass der Klimawandel nicht nur \nEinfluss auf die Erw\u00e4rmung und damit auf die Produktivi-\nt\u00e4t und Effizienz des Weinanbaus hat, sondern zum \nBeispiel auch auf das Verh\u00e4ltnis zwischen Sch\u00e4dlingen \nund N\u00fctzlingen? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Dies war ein sehr wichtiges \nThema des Vortrages von Herrn Prof. Stock. Ich w\u00fcrde \nIhnen sogar den Vorschlag machen, dass wir Ihnen den \nVortrag zukommen lassen. Das ist \u00fcberhaupt kein Prob-\nlem. Es ist so, dass es mehr Sch\u00e4dlinge gibt, aber es gibt \nnat\u00fcrlich auch im \u00f6kologischen Weinbau abgestimmte \nBek\u00e4mpfungsmethoden. Der Einsatz von N\u00fctzlingen ist \n\nIhnen ja bekannt \u2013 ein wunderbares Wort. Also, man muss \nes im Zusammenhang sehen. Wir sollten dies hier nicht \nvertiefen, und ich biete Ihnen an \u2013 ich denke, auch im \nNamen des Ministeriums \u2013, dass Sie den Vortrag von \nHerrn Prof. Stock erhalten. \n\nMir bleibt am Schluss nur eines: der Dank an die s\u00e4chsi-\nschen Winzerinnen und Winzer. S\u00e4chsischer Weinbau \nfunktioniert nur im Zusammenspiel der gro\u00dfen Erwerbs-\nwinzer und der 3 600 Hobbywinzer. Alle, denen etwas an \nder Entwicklung der B\u00fcrgergesellschaft \u2013 gerade in den \nneuen L\u00e4ndern \u2013 und am Engagement der Menschen f\u00fcr \nihre Heimat liegt, sollten diese Gemeinschaft von Win-\nzern, insbesondere auch die Hobbywinzer, unterst\u00fctzen. \nDeshalb bitte ich dieses Hohe Haus, in seiner Unterst\u00fct-\nzung des s\u00e4chsischen Weinbaus nicht nachzulassen. Ich \nhoffe, Herr Kollege Zastrow, Sie sind zufrieden. Ich wei\u00df, \ndass Sie auch ab und zu gern eine Flasche Wei\u00dfwein \n\u201eM\u00fcller-Thurgau\u201c trinken; sie sei Ihnen geg\u00f6nnt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Enrico Br\u00e4unig, \nSPD, und des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Deicke \nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mein Vorredner ist bereits \nausf\u00fchrlich auf die Bedeutung und die besondere Situati-\non im s\u00e4chsischen Weinbau eingegangen. Das alles kann \nich nur unterstreichen. Ich m\u00f6chte jedoch noch einige \nFakten nennen. \n\nDer s\u00e4chsische Wein spielt in Deutschland zwar nur eine \nsehr kleine, aber eine feine Rolle. Er ist eine Rarit\u00e4t. Nur \n0,2 % der deutschen Weine werden \u00fcberhaupt in Sachsen \ngekeltert. Das hei\u00dft auch: Im kleinsten deutschen und \nnord\u00f6stlichsten Weinanbaugebiet Europas wird Qualit\u00e4t \nund nicht Quantit\u00e4t erzeugt, und dies verdanken wir den \ns\u00e4chsischen Weinbauern. \n\nBei deutschen Discountern sehen wir jedoch vor allem \nWeine aus dem Ausland in den Regalen. Riesling aus \nSachsen \u2013 hier \u00fcbrigens eine beliebte Rebsorte \u2013 sucht \nman dort vergeblich. Gott sei Dank, m\u00f6chte man sagen; \ndenn Qualit\u00e4t hat ihren Preis und kann nicht f\u00fcr 1,50 Euro \nverramscht werden. Auch \u00f6kologisch erzeugter Wein \nspielt in Sachsen mittlerweile eine Rolle, und hier stellt \nsich die Qualit\u00e4tsfrage noch einmal v\u00f6llig neu. Hierin \nsehe ich noch viel Potenzial und denke, dass F\u00f6rderung \nund Neueinstieg in den \u00f6kologischen Anbau auch in \ndiesem Bereich weiterhin m\u00f6glich sein m\u00fcssen. \n\nDie Landschaft im Elbtal ist gepr\u00e4gt von den Weinbergen. \nDazu geh\u00f6ren auch die im Antrag genannten Trocken-\nmauern, zu deren Erhalt und F\u00f6rderung der Freistaat sich \nbereits bekannt hat. Die Diskussion um die zuk\u00fcnftige \nF\u00f6rderung ist jedoch insgesamt vor dem Hintergrund der \nneuen EU-F\u00f6rderperiode und unter dem Gesichtspunkt \n\u201eneue Herausforderung f\u00fcr die europ\u00e4ischen Winzer\u201c zu \nsehen. Der s\u00e4chsische Weinbau ist auf einem guten Weg. \n\n 3406\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nEr braucht \u2013 auch im Zusammenhang mit der F\u00f6rderung \ndes Tourismus \u2013 unsere Unterst\u00fctzung, und dies nicht nur \nin finanzieller Hinsicht. \n\nWein kann bekanntlich auch die Gesundheit f\u00f6rdern \u2013 und \nvielleicht sogar den Sport. Zumindest empfiehlt die \ndeutsche Weink\u00f6nigin den Fu\u00dfballern der Nationalmann-\nschaft ein Glas Riesling, um \u2013 so lautet die Begr\u00fcndung \u2013 \nvielleicht etwas spritziger zu werden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch f\u00fcge dem hinzu: Wenn schon, dann sollte es s\u00e4chsi-\nscher Riesling sein. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Linksfraktion spricht Frau Abg. Altmann. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren, ganz besonders meine Damen \nund Herren von den Koalitionsfraktionen! Ich bin wirk-\nlich sehr erstaunt, eigentlich schon entsetzt, wie viel mehr \nBedeutung als der F\u00f6deralismusdebatte Sie dem s\u00e4chsi-\nschen Weinbau beimessen. In der vorangegangenen \nDebatte haben wir daf\u00fcr von Ihnen viel weniger Leiden-\nschaft usw. versp\u00fcren k\u00f6nnen als in den letzten beiden \nRedebeitr\u00e4gen. \n\nUnd trotzdem, meine Damen und Herren von den Koaliti-\nonsfraktionen: Die Linksfraktion.PDS freut sich mit Ihnen \ngemeinsam \u00fcber die tolle Entwicklung dieses kleinen, \naber feinen s\u00e4chsischen Weinanbaugebietes, und wir \ng\u00f6nnen das auch von ganzem Herzen den s\u00e4chsischen \nWinzern. Wir sind durchaus daf\u00fcr, dass die Staatsregie-\nrung auch k\u00fcnftig die s\u00e4chsischen Weinbauern unterst\u00fctzt. \n\nTrotzdem, Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, werde ich jetzt einige \nTropfen Wasser in den tollen s\u00e4chsischen Wein gie\u00dfen \nm\u00fcssen; denn wir als Linksfraktion fordern, dass in \nSachsen alle regional wichtigen Wirtschaftszweige, zu \ndenen nat\u00fcrlich der s\u00e4chsische Weinbau im Zusammen-\nhang mit dem Tourismus geh\u00f6rt, gleichberechtigt gef\u00f6r-\ndert werden. Darum sind f\u00fcr uns die drastischen K\u00fcrzun-\ngen bei den F\u00f6rdermitteln im \u00f6kologischen Landbau in \nSachsen nach wie vor inakzeptabel. Sie k\u00f6nnen sicher \nsein, dass wir bei den kommenden Haushaltsverhandlun-\ngen genau dort wieder den Finger drauf haben werden. \nF\u00fcr uns ist n\u00e4mlich der \u00f6kologische Landbau ein f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum genauso wichtiger Wirtschaftszweig, \nwie es der Weinbau ohne Zweifel ist. \n\nMeine Damen und Herren, noch ganz kurz aus brandaktu-\nellem Anlass eines: Bei meinen Vorbereitungen auf die \nheutige Debatte bin ich darauf gesto\u00dfen, dass die s\u00e4chsi-\nsche Weink\u00f6nigin w\u00e4hrend ihrer Amtszeit von einem \nAutohaus mit einem VW und von einer Mineral\u00f6lfirma \nmit dem n\u00f6tigen Kraftstoff unterst\u00fctzt wurde. Dabei ist \nmir spontan der Gedanke gekommen, dass es doch ein \nrichtig sch\u00f6nes, \u00f6ffentlichkeitswirksames Zeichen gewe-\n\nsen w\u00e4re, wenn es sich bei diesem Fahrzeug um ein mit \nBiokraftstoff betriebenes Fahrzeug gehandelt h\u00e4tte. \n\nIch denke, diese Vorstellung ist seit heute in relativ weite \nFerne ger\u00fcckt. Der Anreiz f\u00fcr ein so sch\u00f6nes positives \nZeichen ist, denke ich, mit dem heutigen Tag nahezu auf \nnull gesunken. Die Bundesregierung hat erst vor wenigen \nStunden die Besteuerung von Biokraftstoffen beschlossen. \nDie einzige Ausnahme bleibt zum Gl\u00fcck der Einsatz von \nreinem Pflanzen\u00f6l in der Landwirtschaft. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr mich ist dieser kleinstm\u00f6g-\nliche Kompromiss in dieser Sache ein glatter Schlag ins \nGesicht f\u00fcr alle, die sich auch au\u00dferhalb der Landwirt-\nschaft auf Steuerfreiheit bis ins Jahr 2009 verlassen \nhaben. Er ist auch ein R\u00fcckschlag bei den eben erst in \nSchwung kommenden Bem\u00fchungen um den schrittweisen \nUmstieg von fossilen auf Biokraftstoffe. In diesem Sinne, \nHerr R\u00f6\u00dfler, kann ich Ihre Euphorie \u00fcber den eintretenden \nKlimawandel und damit \u00fcber die Erw\u00e4rmung hier in \nSachsen, die dem Weinbau nat\u00fcrlich zugute kommen \nw\u00fcrde, \u00fcberhaupt nicht verstehen und finde sie eher \nzynisch. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion ist Herr Abg. Paul angek\u00fcndigt. Bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Tradition, die Ge-\nschichte und die Wichtigkeit des s\u00e4chsischen Weinbaus ist \neiniges gesagt worden. Ich kann mich auch den Ausf\u00fch-\nrungen des Abg. R\u00f6\u00dfler in dieser Sache voll und ganz \nanschlie\u00dfen. Auch die NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen \nLandtag bekennt sich zu Sachsen als Weinbauland. \n\nIch m\u00f6chte mich daher auf ein viel dringenderes Problem \nkonzentrieren. Mit dem neuen Weinhandelsabkommen \nzwischen der Europ\u00e4ischen Union und den USA werden \ndie deutschen Winzer im Allgemeinen in den n\u00e4chsten \nJahren sehr stark zu k\u00e4mpfen haben. Seit In-Kraft-Treten \ndes neuen Abkommens d\u00fcrfen amerikanische Kunstweine \nauch ohne Kennzeichnung in deutschen Superm\u00e4rkten \nverkauft werden. Die bisher in Deutschland verbotene \nZugabe von Eichenchips, granuliertem Kork, Apfels\u00e4ure, \nk\u00fcnstlichen Aromastoffen oder Wasser ist ab sofort legal, \nweil die Br\u00fcsseler EU einmal mehr eingeknickt ist und im \nStreit um das Weinhandelsabkommen mit den USA \nkleinlaut nachgegeben hat. \n\nSchon sind auch die ersten gentechnischen Ver\u00e4nderungen \ngeplant und \u2013 noch schlimmer! \u2013 nach dem Abkommen \nd\u00fcrfen die bei der Weinerzeugung verwendeten Verfahren \noder Behandlungen und Techniken auf dem Etikett nicht \nangegeben werden. Damit wird den Verbrauchern in \nDeutschland und \u00fcberall in Europa sogar noch die M\u00f6g-\nlichkeit genommen, sich \u00fcber die angebotenen Weine und \nderen Herstellung Klarheit zu verschaffen und sich durch \nihr Kaufverhalten bewusst von den jetzt angebotenen \nKunstweinen abzugrenzen. \n\n 3407\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle mit aller Deutlichkeit klar \nmachen, dass wir nicht gegen den Import und Export von \nWein in alle Welt und aus aller Welt sind. Wir sind jedoch \nin diesem Zusammenhang f\u00fcr gerechtere L\u00f6sungen. Bei \nden Weinhandelsabkommen mit Chile, S\u00fcdafrika, Kanada \nund Australien ist der Schutz deutscher und europ\u00e4ischer \nBezeichnungen wesentlich besser verankert worden als \nbei der neuen Regelung mit den USA. So erleben wir nun, \nwie Wein aus den USA auf unseren Markt kommt und \nirref\u00fchrende Bezeichnungen tr\u00e4gt, wie zum Beispiel \n\u201eDieser Riesling wurde wie an der Mosel hergestellt\u201c. \nHier wird dem Verbraucher suggeriert, es handele sich um \neinen Wein, der an der Mosel hergestellt wurde. \n\nWein ist f\u00fcr uns nach wie vor ein wertvolles Kulturgut \nund ein landwirtschaftliches Erzeugnis. Er darf nicht nur \nals reines Handelsobjekt betrachtet werden, welches nun \nauf dem Altar der Handelsfreiheit geopfert werden soll. \n\nDie NPD-Fraktion m\u00f6chte mit ihrem heute vorgelegten \n\u00c4nderungsantrag Antworten der Staatsregierung darauf, \nwie sich Sachsen in der laufenden Abstimmung mit der \nBundesregierung \u00fcber die Einf\u00fchrung eines deutschen \nReinheitsgebotes f\u00fcr Wein positioniert, welche Vorschl\u00e4ge \nbisher unterbreitet wurden und wie das laufende Verfah-\nren weiter begleitet werden soll. Die Einf\u00fchrung eines \nsolchen deutschen Reinheitsgebotes f\u00fcr Wein ist im \n\u00dcbrigen ausnahmsweise nicht von der NPD gekommen. \nSelbst Bundesminister Seehofer hat sich bereits daf\u00fcr \nausgesprochen, ein entsprechendes Reinheitsgebot gegen-\n\u00fcber der EU durchzusetzen. Fraglich dabei ist, ob die \nCDU/CSU dabei mitzieht. Der CDU-Europaabgeordnete \nWerner Langen hat sich laut Pressemitteilung vom \n10. Februar bereits dagegen ausgesprochen. \n\nDie NPD-Fraktion sieht in der Einf\u00fchrung eines solchen \nReinheitsgebotes zumindest eine M\u00f6glichkeit, Wein aus \ntraditioneller Herstellung klar von billigen Kunstweinen \nabzugrenzen. Erg\u00e4nzend dazu muss es ein nationales \nG\u00fctesiegel geben, damit der Verbraucher die nach dem \nReinheitsgebot hergestellten Weine auch klar erkennen \nkann. Es sollte meiner Meinung nach alles Erdenkliche \ndaf\u00fcr unternommen werden, dass die EU-Kommission \nvon der Sinnhaftigkeit nationaler G\u00fctesiegel \u00fcberzeugt \nwird und begreift, dass es sich dabei nicht um so genannte \nwettbewerbsverzerrende Ma\u00dfnahmen handelt, sondern \num regionale und nationale Schutzmechanismen. \n\nWir werden dem vorliegenden Antrag der Koalition \nselbstverst\u00e4ndlich zustimmen und bitten zugleich um die \nZustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther \nspricht f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Mit der politischen Wende im \nJahre 1989 ergaben sich auch f\u00fcr den s\u00e4chsischen Wein-\nanbau entscheidende Ver\u00e4nderungen. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ja! \u2013 Heiterkeit) \n\nNeben der Einf\u00fchrung der einheitlichen Weingesetzge-\nbung war die Wiedereinf\u00fchrung des Kelterns getrennt \nnach den einzelnen Weinbergslagen von besonderer \nBedeutung. Weinbaubetriebe und Weing\u00fcter entstanden \nneu bzw. wurden wieder neu gegr\u00fcndet. Dass auch ein \nGro\u00dfteil der terrassierten Steillagen wieder aufgerebt \nwurde, ist besonders den vielen Nebenerwerbswinzern zu \nverdanken. Das Potenzial der Hobbywinzer als Besonder-\nheit im s\u00e4chsischen Weinanbau ist unbedingt zu nutzen. \n\nNicht ohne Grund gibt es seit 1992 nun auch die S\u00e4chsi-\nsche Weinstra\u00dfe. Die Angebotspalette verbreitert sich. Die \nQualit\u00e4t verbessert sich kontinuierlich. Bei uns beginnen \ndie Weinberge dort, wo sie am Rhein aufh\u00f6ren, n\u00e4mlich \nam 51. Breitengrad. Deshalb bezeichnen sich die s\u00e4chsi-\nschen Winzer selbst als die Eskimos des Weinanbaus. \nDass hier trotzdem, insbesondere bei den Wei\u00dfweinen, \nSpitzenqualit\u00e4ten gekeltert werden k\u00f6nnen, ist durch die \nbesonderen klimatischen Verh\u00e4ltnisse bedingt. \n\nDiese besonderen Verh\u00e4ltnisse machen die Region auch \nzu einem beliebten touristischen Ziel. Dabei wird der \nTourist, was den Baum- und Pflanzenwuchs betrifft, von \neiner fast s\u00fcdl\u00e4ndischen Atmosph\u00e4re \u00fcberrascht. So war \nes ein kluger Gedanke, dass sich im Sommer 2003 die \nWinzer entschlossen haben, als Weinbauverband Sachsen \nmit dem regionalen Tourismusverband gemeinsam zu \nagieren. \n\nZum einen ist die Einbeziehung der Tourismuswirtschaft \nnotwendig, um eine m\u00f6glichst \u00f6konomische Eigenver-\nmarktung der Erzeugnisse der Winzer zu erreichen \u2013 und \nich wei\u00df, was Eigenvermarktung von s\u00e4chsischen Produk-\nten bedeutet, glauben Sie es mir \u2013, zum anderen ist der \nTourismus im Elbland ohne die Verbindung zu der mehr \nals 800-j\u00e4hrigen Weinbautradition in Sachsen nicht \ndenkbar. \n\nDer Erhalt dieser Kulturlandschaft erfordert aber besonde-\nre Anstrengungen. Grundlage f\u00fcr die strategischen Ma\u00df-\nnahmen des Landkreises Mei\u00dfen war eine umfassende \nAnalyse, ermittelt durch Befragung von 180 Steillagen-\nwinzern, Begehungen und Kartierungen der Steillagen \nsowie die Begutachtung der Trockenmauern. Ein Ma\u00df-\nnahmenkatalog f\u00fcr die untersuchten Weinberge enth\u00e4lt \nAnregungen f\u00fcr die gestalterische Aufwertung des Um-\nfeldes, zum Wegebau, zur Erhaltungssanierung, zur \nAufhebung und Neugestaltung; Vorschl\u00e4ge f\u00fcr kurz- und \nmittelfristige Strategien sollen noch unterbreitet werden, \num eine zukunftsf\u00e4hige Bewirtschaftung der Weinberge \nzu sichern. Es gibt also noch viel zu tun. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, \nSie haben Recht \u2013 im Vergleich zum 18. Jahrhundert mit \nzirka 3 500 ha sind wir jetzt bei 450 ha \u2013, wir haben noch \nPotenzial. \n\nDoch nun zum vorliegenden Antrag. Durchaus interessant \n\u2013 geschmacklich meine ich zumindest als bekennender \nWeinliebhaber \u2013, aber eben wieder nur ein Berichtsantrag. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 3408\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nHerr H\u00e4hle ist nicht im Hause. Wie war das noch? Mir \nklingt das Wort von der Quatschbude noch in den Ohren. \nWer hat denn diesen Antrag unterschrieben? Auch eine \nKleine Anfrage oder mehrere Kleine Anfragen h\u00e4tten das \nErgebnis herbeigef\u00fchrt, das dieser Berichtsantrag heraus-\ngefordert hat. Wir stehen gern zur Verf\u00fcgung, wenn wir \nhelfen sollen, Kleine Anfragen zu verfassen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nW\u00e4hrend die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme \nschon einr\u00e4umt, dass die Mittel zur umfassenden Sanie-\nrung der Weinbergsmauern nicht ausreichen werden, sie \nsich derzeit aber auch nicht in der Lage sieht, \u00fcber die \nzuk\u00fcnftige Finanzierung Auskunft zu geben, fordern Sie \nhier nur wieder Berichte. \n\nWie man die s\u00e4chsischen Winzer unterst\u00fctzen kann, hat \nuns k\u00fcrzlich der Dresdner Wirtschaftsb\u00fcrgermeister Dirk \nHilbert sehr sch\u00f6n demonstriert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIst der in der FDP?) \n\nDie Wahl der deutschen Weink\u00f6nigin findet nun erstmals \nnicht in Neustadt an der Weinstra\u00dfe statt, sondern hier bei \nuns in Sachsen \u2013 ja, Herr Porsch, er ist in der FDP \u2013, \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: 800 Jahre  \n\nmussten wir warten!) \n\neine Marketingglanzleistung, wie ich finde, f\u00fcr ganz \nSachsen. Ich denke, der Beifall des Hohen Hauses sollte \ndas jetzt schuldenfreie Rathaus in Dresden doch gern \nerreichen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nHolger Zastrow, FDP: Genau!) \n\nHauptaufgabe muss nun sein, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nHauptaufgabe!) \n\nf\u00fcr unsere Winzer rechtlich mehr Anbaufl\u00e4che zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen. Denn die Nachfrage und das Wichtigste, \nder Absatz unseres s\u00e4chsischen Weines, sind gesichert. \nDas ist eines der wenigen Produkte, bei denen der Absatz \nschon gesichert ist und wir nur mehr anbauen m\u00fcssen, um \nbessere Zahlen f\u00fcr uns  in Sachsen zu erwirtschaften. \n\n(Zurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \nund Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nIch denke, es gibt noch viel zu tun. Packen wir es und \nsto\u00dfen wir mit unserem s\u00e4chsischen Wein an! \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert, Sie \nsprechen f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren, liebe Genie\u00dferinnen und Genie\u00dfer! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Und Genossen! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Sch\u00f6n, wie schnell man sich Beifall abholen kann. \u2013 \nWas w\u00e4re denn der s\u00e4chsische Weinbau ohne unsere \nKoalitionsfraktionen? Etwas abstrahiert kann man auch \nsagen: Das Leben ist viel zu kurz, um schlechten Wein zu \ntrinken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und bei der FDP) \n\nIch habe diese Tatsache und Ihren Antrag zum Anlass \ngenommen, in unserer Fraktion die Bestellung eines \n\u00f6nologischen Sprechers zu beantragen, und ich werde \nmich daf\u00fcr bewerben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP  \nund des Abg. Horst Rasch, CDU) \n\nDas ist der Sprecher f\u00fcr Weinbaukunde. \n\n(Prof. Dr. Peter, Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr war im fr\u00fcheren Leben eine Reblaus!) \n\nIch bitte deshalb um Verst\u00e4ndnis, dass ich mich dem \nAntragsgebaren der Koalition abermals nur etwas humo-\nristisch n\u00e4hern kann, denn f\u00fcr eine ernsthafte parlamenta-\nrische Auseinandersetzung fehlt es diesem Antrag an \nkonzeptioneller Substanz. Diese erhoffen Sie sich wie so \noft von der Staatsregierung. \n\nMein Kollege Herr Lichdi hat vorhin schon mit gro\u00dfem \nBeifall dem Antrag zugestimmt. Herr R\u00f6\u00dfler hat unseren \nErg\u00e4nzungsantrag dankenswerterweise schon eingebracht. \nErlauben Sie mir deshalb dazu noch ein paar Anmerkun-\ngen, die etwas ernster sind. \n\nBeim 6. S\u00e4chsischen Weinbautag auf Schloss Wacker-\nbarth referierte Herr Stock vom Potsdam-Institut f\u00fcr \nKlimafolgenforschung \u00fcber die Auswirkungen des Kli-\nmawandels auf Sachsen. Allein in den letzten 50 Jahren \nhat sich die mittlere Temperatur um bis zu 1,5 Grad \nCelsius erh\u00f6ht. Bis zu sechs Grad w\u00e4rmer k\u00f6nnte es in \ndiesem Jahrhundert noch werden. Wenn wir uns also \nGedanken \u00fcber die Zukunft unserer Kulturlandschaft \nmachen, dann d\u00fcrfen wir den Klimawandel dabei nicht \naussparen. Die Folgen des Treibhauseffektes auf die \nLand- und Forstwirtschaft und damit auch auf die Winzer \nbeschreibt bereits der j\u00fcngste Bericht zum Klimawandel \nin Sachsen. \n\nUm eines vorwegzunehmen \u2013 und das ist auch schon \nangeklungen \u2013: Die Weintrinker unter uns m\u00fcssen sich \nnoch die geringsten Sorgen machen, denn W\u00e4rme \u2013 das \nwissen selbst die Biertrinker \u2013 tut dem Wein gut. Ein \nTemperaturanstieg wird aber weit reichende Folgen f\u00fcr \nunsere gesamte Tier- und Pflanzenwelt haben. Das betrifft \nden Weinbau in vielerlei Hinsicht, so zum Beispiel bei der \nAuswahl k\u00fcnftiger Rebsorten in den s\u00e4chsischen Anbau-\ngebieten oder auch hinsichtlich eines ausgewogenen \nVerh\u00e4ltnisses von N\u00fctzlingen und Sch\u00e4dlingen \u2013 wir \nhatten das schon angesprochen \u2013 oder zum Beispiel durch \ndie Ver\u00e4nderung der Intensit\u00e4t der Niederschl\u00e4ge. \n\n 3409\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nDa der Klimawandel bereits eingetreten ist und wir die \nAuswirkungen der heutigen Emissionsbelastung erst nach \n15 Jahren und sp\u00e4ter zu sp\u00fcren bekommen, ist eine \nAnpassungsstrategie n\u00f6tig. Gleicherma\u00dfen mahnen uns \ndie Ver\u00f6ffentlichungen aus dem Landesamt f\u00fcr Umwelt \nund Geologie, einen Beitrag zu liefern, um die schlimms-\nten Auswirkungen des Klimawandels zu lindern. An \ndieser Stelle will ich noch einmal feststellen, dass es auch \neinen Zusammenhang zwischen der Braunkohlenverstro-\nmung hier in Sachsen und der Zukunft des s\u00e4chsischen \nWeines gibt. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch darf f\u00fcr meine Fraktion sagen, dass wir der Intention \nIhres Antrages folgen werden. Es geht auch uns um den \nErhalt, zum Teil auch um die Wiedergewinnung von \nKulturlandschaft, es geht uns um die Synergieeffekte, die \nsich aus Weinbau und Tourismus erschlie\u00dfen lassen, und \nes geht, zum Beispiel bei den Trockenmauern, um \u00f6kolo-\ngisch sinnvolle Nischen innerhalb einer Weinbaukultur, \ndie auf hohe Qualit\u00e4t und ein entsprechendes Verbrau-\ncherbewusstsein setzt. Dazu von uns ein d\u2019accord. Und \nwenn sich schon der S\u00e4chsische Weinbautag mit den \nFolgen des Klimawandels besch\u00e4ftigt, d\u00fcrfen wir im \nLandtag dahinter nicht zur\u00fcckstehen. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Erg\u00e4n-\nzungs- bzw. \u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Der \nfraktionslose Abg. Schmidt erh\u00e4lt jetzt das Wort. \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Seit der Wende \nhaben sich neben den fr\u00fcher wenig etablierten Weinbau-\nbetrieben oder -gesellschaften vor allem neue, privat \ngef\u00fchrte Betriebe in Sachsen angesiedelt, vereint unter \ndem Dach des S\u00e4chsischen Weinbauverbandes. Der \nAnbau von bestimmten Rebsorten l\u00e4sst sich aufgrund der \ngeografischen Lage in Sachsen sicherlich nicht gro\u00df \nerweitern, es sei denn, dass daf\u00fcr eines Tages die globale \nVer\u00e4nderung des Klimas den Weg freigibt. \n\nLange war man vom s\u00e4chsischen Wein gewohnt, dass er \nherber Natur war. Daf\u00fcr war er sortenrein. Weine ohne \nZus\u00e4tze, Weine in einer 0,7-Liter-Einheitsflasche. Seit der \nWiedervereinigung Deutschlands hat sich in Sachen \nVielfalt bez\u00fcglich der Geschmacksnoten einiges getan. \nUnterschiedliches Farbglas und Form der Flaschen bis hin \nzu ansprechenden Etikettierungen lassen oft schon den \nHersteller richtig vermuten. \n\nGehen wir nun in die Historie. Ich gehe nat\u00fcrlich nicht bis \nzu den G\u00f6ttern zur\u00fcck. Vom Jahr 1066 bis zum Jahr 1106 \nverwaltete Bischof Benno das Bistum Mei\u00dfen. Neben \nseiner Hauptaufgabe, ungl\u00e4ubige Sorben zum christlichen \nGlauben zu f\u00fchren, galt er zu seiner Zeit bei seinen \nStiftsuntertanen nicht zu Unrecht auch als weiser Regent. \nEr erkannte die g\u00fcnstigen Getreideanlagen bei Lom-\nmatzsch, Schleinitz und M\u00fcgeln und lie\u00df reiche Korn-\n\nspeicher anlegen. Er schuf Wirtschaftsh\u00f6fe in Briesnitz, \nG\u00f6da bei Bautzen und G\u00f6rlitz. Daran erinnern wir uns \nkaum. Aber wenn es um den Wein geht, wissen wir \ngleich, dass auch Bischof Benno mit im Spiel war. Ihm \nverdanken wir wirklich die gelungene Anpflanzung von \nWeinst\u00f6cken. Bei Niederwartha, K\u00f6tzschenbroda und \nSchleina, einem Ortsteil von Mei\u00dfen, lie\u00df er Weinberge \nanlegen und f\u00fchrte damit den Weinbau an der Elbe ein. \nDer erste Weinberg, den Bischof Benno der Sage nach \nsogar mit eigenen H\u00e4nden angelegt haben soll, soll sich \nauf dem Gel\u00e4nde von M\u00fcllers Weinberg an der Stra\u00dfe \nAm Steinberg in Mei\u00dfen befunden haben. \n\nWie wir wissen, ist die Arbeit des Winzers nicht unbe-\ndingt leicht. Ich kann aus eigener Erfahrung sprechen; \ndenn ich bin Hobbywinzer. Nicht \u00fcberall ist moderne \nTechnik einsetzbar und so bleibt gerade an H\u00e4ngen und \nschmalen Terrassen die Handarbeit. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Ja. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Abg. Schmidt, ist es zutref-\nfend, dass Ihr ehemaliger pers\u00f6nlicher Referent Eric \nWeber w\u00e4hrend der gew\u00f6hnlichen Arbeitszeit auf Ihrem \npers\u00f6nlichen Weingut handwerkliche, k\u00f6rperliche Arbeit \nverrichten musste? \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Das ist nicht zutreffend, \nweil der Referent Weber zu diesem Zeitpunkt bei mir \nnicht angestellt war. \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nNicht \u00fcberall ist moderne Technik einsetzbar. So bleibt \u2013 \ngerade an H\u00e4ngen und schmalen Terrassen \u2013 die Handar-\nbeit, zum Beispiel beim Bearbeiten des Bodens, dem \nVerschneiden, dem Binden, dem Lesen und fachlichen \nK\u00f6nnen beim Erhalt der Weinbauanlagen, deren Terrassen \nnicht selten von Trockenmauern gest\u00fctzt werden. Wir \nempfehlen, bei der Sanierung von Trockenmauern Ar-\nbeitskr\u00e4fte \u00fcber eine B\u00fcrgschaft einzusetzen, die unter \nfachlicher Anleitung eine erhebliche Hilfe und Unterst\u00fct-\nzung sein k\u00f6nnen \u2013 vielleicht aus den Bereichen Bau, \nStra\u00dfenbau und Steinmetzerei. Dies w\u00e4re eine Investition \nin mehrere hundert Jahre. \n\nWie unl\u00e4ngst der Presse zu entnehmen war, werden \nbereits in diesem und im folgenden Jahr s\u00e4chsische \nWeing\u00fcter ihre Rebfl\u00e4che vergr\u00f6\u00dfern, nachdem man in \nentsprechenden Archiven nach historischen Anbaugebie-\nten gesucht hatte und f\u00fcndig wurde. Wir denken, dass das \ngut ist; denn die Nachfrage nach s\u00e4chsischen Weinen ist \nderart angestiegen, dass bei einigen Sorten schon jetzt \nkeine Lieferm\u00f6glichkeiten mehr bestehen. Bedauerli-\ncherweise k\u00f6nnten hier EU-Richtlinien zum Sand im \nGetriebe werden, da hierbei die Steuermechanismen \nliegen. \n\n 3410\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nBedenken wir aber eines: dass Sachsen einstmals, um die \nMitte des 19. Jahrhunderts herum, an die 1 600 Hektar \nRebfl\u00e4che besa\u00df. W\u00e4hrend man im Westen Deutschlands \ndie Rebfl\u00e4chen kontinuierlich aufstockte, hat man in der \nDDR dem Weinbau nicht gen\u00fcgend Augenmerk ge-\nschenkt. Nach der Wiedervereinigung Deutschlands \nk\u00f6nnen sich die s\u00e4chsischen Winzer zu Recht durch die \nhistorischen Hintergr\u00fcnde benachteiligt und bestraft \nf\u00fchlen. Dabei w\u00fcrde eine umfangreiche Aufrebung den \nWirtschaftsfaktor Weinbau in Sachsen st\u00e4rken, Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen und die Nachfrage nach s\u00e4chsischem Wein \ndecken helfen. \n\nWir ersuchen daher die Staatsregierung des Landes \nSachsen eindringlich, alles in ihrer Kraft Stehende zu tun, \num den s\u00e4chsischen Weinbauern weitere Perspektiven in \nihrem Vorhaben, ihre Fl\u00e4chen zu erweitern, zu geben. Wir \nbitten die S\u00e4chsische Staatsregierung, sich im Rahmen \ndes EU-Sonderausgleiches f\u00fcr die R\u00fcckgewinnung dieser \nFl\u00e4chen einzusetzen. Darum stimmen wir dem vorliegen-\nden Antrag in vollem Umfang zu. In diesem Sinne: Es \nlebe der s\u00e4chsische Wein! \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Runde \nder Abgeordneten. Gibt es seitens der Abgeordneten \nweiteren Aussprachebedarf? \u2013 Ich frage die Staatsregie-\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Ich denke, \nes w\u00e4re unangemessen, zu einem Fachgebiet meines \nMinisteriums, das eines der angenehmsten ist, nicht zu \nsprechen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch bedanke mich sowohl bei den Koalitionsfraktionen als \nauch bei den Oppositionsfraktionen, dass sie eine durch-\naus sachliche Debatte zu diesem Thema gef\u00fchrt und die \nLeistungen unserer s\u00e4chsischen Winzer allesamt gew\u00fcr-\ndigt haben. Ich habe im Namen der Staatsregierung dies \nschriftlich auf den Antrag der Koalitionsfraktionen getan, \nm\u00f6chte aber noch einige Fakten nennen bzw. einige \nFragen, die gestellt wurden, beantworten. \n\nEs ist richtig, dass sich die Rebfl\u00e4che fast verdoppelt hat. \nEs ist auch richtig, dass nicht die Menge das Entscheiden-\nde des s\u00e4chsischen Weines ist, sondern seine Qualit\u00e4t. Es \nist erfreulich, dass 53 % der in Sachsen produzierten \nWeine immerhin Qualit\u00e4tsweine mit Pr\u00e4dikat und 46 % \ndar\u00fcber hinaus Qualit\u00e4tsweine sind. Nur weniger als 1 % \nder s\u00e4chsischen Weine sind Tafelweine. \n\nIn der Vergangenheit haben wir die Weinbergsmauern in \nSteil- und Terrassenlagen, Herr Kollege R\u00f6\u00dfler, gef\u00f6rdert. \nWir haben dies getan, damit die Grundlage des Weinbaus \nund die Voraussetzungen f\u00fcr eine Wiederurbarmachung \nbrach liegender Anbaufl\u00e4chen hergestellt werden. Wir \n\nhaben dies gleichzeitig getan, um ein St\u00fcck Kulturgut in \nSachsen zu erhalten. Der Sanierungsbedarf ist, wie von \nIhnen dargestellt, enorm und wird innerhalb dieser F\u00f6r-\nderperiode in der Tat nicht abgeschlossen sein. Deswegen \nwird die S\u00e4chsische Staatsregierung im Rahmen ihrer \nM\u00f6glichkeiten die Sanierung der Weinbergsmauern \nfortsetzen. Zur finanziellen Ausgestaltung kann ich heute \nleider noch nichts sagen. \n\nNeben der Sanierung der Mauern haben wir auch die \nEinwerbung zus\u00e4tzlicher Pflanzenrechte f\u00fcr unsere \nWinzer vorangetrieben. So konnten 30 Hektar Neuan-\npflanzungsrechte an Winzer in diesem Jahr verteilt wer-\nden. Damit sind alle fachlich geeigneten Antr\u00e4ge f\u00fcr \nNeuanpflanzungen ber\u00fccksichtigt worden. Wir rechnen \ndamit, dass weitere Fl\u00e4chen im Ergebnis der zurzeit \nstattfindenden Fl\u00e4chenpr\u00fcfungen in unsere Pflanzenreser-\nve zu \u00fcberf\u00fchren sind. Sollten diese Fl\u00e4chen nicht ausrei-\nchen, werden wir uns f\u00fcr weitere Pflanzenrechte und die \n\u00dcbertragung nicht genutzter Reserven aus anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern einsetzen. \n\nEiner der wichtigen Schwerpunkte des gemeinsamen \nBem\u00fchens sowohl der \u00f6ffentlichen Hand als auch der \nWinzer ist die Zukunftssicherung des Weinbaus an sich \nund damit verbunden letztendlich die Verbesserung des \nMarketings. \u201eWer nicht wirbt, der stirbt\u201c, hei\u00dft es plakativ \nin einem Zitat unbekannter Herkunft. Ich denke, auch hier \nhat die S\u00e4chsische Staatsregierung den Winzern in der \nVergangenheit hilfreich zur Seite gestanden. Wir haben \nf\u00fcr qualit\u00e4ts- und absatzf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen eine \nSumme von 282 000 Euro aufgebracht. Letztendlich \nhaben wir dazu beigetragen, dass die gezielte Bewerbung \nder gemeinsam mit den Winzern entwickelten Dachmarke \n\u201eEine Rarit\u00e4t: Weine aus Sachsen\u201c m\u00f6glich war und diese \nDachmarke zu einer weiteren Steigerung des Bekannt-\nheitsgrades s\u00e4chsischer Weine beigetragen hat. \n\nGerade im Bereich Marketing k\u00f6nnen wir noch weitere \nReserven erschlie\u00dfen. Deswegen wird die S\u00e4chsische \nStaatsregierung auch in Zukunft den s\u00e4chsischen Weinbau \nunterst\u00fctzen. Wir wollen dabei helfen, diese \u00fcber 800-\nj\u00e4hrige Tradition fortzusetzen. Wir sind dem Weinbauver-\nband gern dabei behilflich, so schnell wie m\u00f6glich einen \nneuen Ansprechpartner vor allem f\u00fcr die \u00fcber \n2 600 s\u00e4chsischen Kleinwinzer auf der beh\u00f6rdlichen Seite \nzu finden. Das ist miteinander verabredet. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns gemeinsam \ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass der s\u00e4chsische Weinbau als \nWirtschaftsfaktor weiter stabilisiert wird und gleichzeitig \ndazu beitr\u00e4gt, unsere wunderbare Kulturlandschaft in \nSachsen am Leben zu erhalten. \n\nLassen Sie mich zu den Antr\u00e4gen, zum Beispiel zum \nAntrag der NPD, kommen. Ich denke, die NPD hat \nwiederholt versucht, auf ein Thema aufzusatteln, das \nsowohl l\u00e4ngst bei der Staatsregierung als auch bei den \nGremien zwischen Bund und Land wie auch der Europ\u00e4-\nischen Kommission auf der Tagesordnung steht. Deswe-\ngen sind diese Antr\u00e4ge im Prinzip ein Nachklapp und \nnicht der Zustimmung wert. \n\n 3411\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich zu Frau Altmann \u2013 sie ist jetzt \nnicht am Platz \u2013 und zu Herrn G\u00fcnther eine Bemerkung \nmachen: Ich bin dar\u00fcber gl\u00fccklich, dass heute Herr Hesse, \nPr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Weinbauverbandes, und Frau \nSchilg, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin von Schloss Wackerbarth, hier \nanwesend sind; denn der Erfolg hat immer viele V\u00e4ter. So \nist es auch mit der Kr\u00f6nung der deutschen Weink\u00f6nigin \nim Herbst dieses Jahres hier in Dresden. Ich kann mich an \nGespr\u00e4che im vergangenen Jahr erinnern, bei denen Herr \nHesse, Herr Niehoff vom Weinbauverband, Frau Schilg, \naber auch Prof. Reiter vom Mitteldeutschen Rundfunk \nH\u00e4nde ringend darum bem\u00fcht waren, eine L\u00f6sung zustan-\nde zu bringen, um letztendlich die Ausrichtung dieser \nVeranstaltung in Sachsen zu erm\u00f6glichen. Ich freue mich, \ndass diese Bem\u00fchungen in Person von Herrn Hilbert zum \nErfolg gef\u00fchrt haben. Wir werden erfreut sein, wenn wir \nzu dieser Veranstaltung eingeladen werden und die Stadt \nDresden die Kosten, die sie jetzt tragen kann, \u00fcbernehmen \nwird. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nEs wird vor allem Prof. Reiter freuen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, die Aussprache hat gezeigt, dass spontan neue \nSprecherfunktionen gew\u00fcnscht werden. Ich denke, die des \nOberwinzers ist vergeben. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, Sie haben das \nSchlusswort. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Wenn man schon eine \nsolch seltene Einm\u00fctigkeit in diesem Hause erlebt, will \nman nat\u00fcrlich nicht nur als Weinfreund, sondern als \nknochenharter Weinlobbyist die Sache am Schluss fest-\nklopfen. \n\nIch denke, wir wollen nicht nur reden. Wir wollen die \nStrategien, die uns gemeinsam \u00fcberzeugt haben, zusam-\nmenfassen. Es sind \u00fcbrigens dieselben Strategien, die der \nS\u00e4chsische Weinbauverband vertritt. Wir m\u00fcssen den \nSanierungsstau im Terrassenbereich z\u00fcgig abbauen. Wir \nm\u00fcssen die Umstrukturierung, die Sortenvielfalt und die \nAufrebung der Weinberge vorantreiben. Wir m\u00fcssen die \nMechanisierung und Bew\u00e4sserung forcieren. Das ist ganz \nwichtig. \n\nFrau Altmann ist leider nicht da. Ich bedaure die Erder-\nw\u00e4rmung und ich sehe auch die Probleme, die sie bringt. \nAber der Weinbau ist einer der wenigen Bereiche, in dem \nuns das nicht so trifft, sondern eher n\u00fctzt. \n\nWir m\u00fcssen unsere Dachmarke, unser Marketing im \ns\u00e4chsischen Weinbau, unsere Qualit\u00e4tsstandards perma-\nnent verbessern. S\u00e4chsische Weine werden immer eine \nRarit\u00e4t bleiben. Wir wollen die 3 000 Hektar \u00fcberhaupt \nnicht wieder erreichen. Damit wollen wir niemandem \nAngst machen. \n\nWir m\u00fcssen die Synergien aus Terrassenweinbau, Touris-\nmus, Hotelgewerbe und anderem in einem regionalen \nWirtschaftskreislauf nutzen. \n\nWir m\u00fcssen \u2013 das ist mir besonders wichtig, deshalb \nwiederhole ich es \u2013 b\u00fcrgergesellschaftliches Engagement, \nwie es die vielen, vielen Tausend Hobbywinzer hier \npflegen, unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern, damit sich Menschen \nauch weiterhin f\u00fcr ihre Heimat, f\u00fcr diese Region und \ndieses Kulturgut engagieren. Darin sind wir uns einig und \ndas werden wir auch in weiteren Diskussionen vertreten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir n\u00e4hern uns der Abstimmung. Es gibt zwei \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge, die jeweils das Ziel haben, den vorlie-\ngenden Antrag zu erg\u00e4nzen. Da der eine Antrag drei \nErg\u00e4nzungen umfasst, ist er der weiterf\u00fchrende. Das ist \nder Antrag der NPD-Fraktion. Dazu gibt es eine nochma-\nlige Einbringung. Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Paul. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wir werden an diesem \u00c4nde-\nrungsantrag festhalten. Ich habe mich sehr gewundert, \ndass der Herr Staatsminister leider nicht auf die einzelnen \nPunkte eingegangen ist. Zurzeit l\u00e4uft das Abstimmungs-\nverfahren mit der Bundesregierung und auch auf europ\u00e4-\nischer Ebene. Ich denke, das Staatsministerium w\u00fcrde gut \ndaran tun, dem S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber die s\u00e4chsischen \nPositionen auf Bundes- und EU-Ebene zu berichten und \nsich mit der Bundesregierung daf\u00fcr einzusetzen, dass ein \nnationales G\u00fctesiegel gegen\u00fcber der EU-Kommission \ndurchgesetzt wird. Deswegen werden wir an diesem \n\u00c4nderungsantrag festhalten und bitten weiterhin um Ihre \nZustimmung. \u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es dazu Aussprachebedarf seitens der Frak-\ntionen? \u2013 Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Wir bitten um Ablehnung \ndieser beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Der Staatsminister hat \ndazu Stellung genommen. \n\nNat\u00fcrlich setzt sich die S\u00e4chsische Staatsregierung wie \nwir alle f\u00fcr die Qualit\u00e4t deutscher und s\u00e4chsischer Weine \nein. Aber trotz des Engagements des Bundesministers \nSeehofer sind in London die Messen zu diesem Vertrag \nmit den Vereinigten Staaten gesungen. Es gab mehrere \nL\u00e4nder, die dagegen waren, aber eine Mehrzahl war eben \ndaf\u00fcr. Ich denke, dass dieses Thema trotz des eindeutigen \ndeutschen und s\u00e4chsischen Standpunktes eigentlich \nerledigt ist. Deshalb bitte ich um Ablehnung dieser beiden \nAntr\u00e4ge. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich komme zum \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN. Gibt es Ihrerseits Erl\u00e4uterungsbedarf? \u2013 Gibt es \nseitens der Fraktionen Aussprachebedarf? \n\n 3412\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nDann stimmen wir \u00fcber die beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge ab. \n\nZuerst rufe ich den \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion, \nDrucksache 4/4666, auf. Wer diesem Antrag zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Gegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nkleineren Anzahl von Pro-Stimmen ist der Antrag ohne \nEnthaltungen mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\nche 4/4632. Wer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte das Ganze wiederholen und gegebenen-\nfalls die Schriftf\u00fchrer bitten, eine Ausz\u00e4hlung vorzuneh-\nmen. Denn das Stimmverhalten war nicht eindeutig \nsichtbar. Ich wiederhole noch einmal: Wir stimmen ab \n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/4632. Wer diesem \n\u00c4nderungsantrag zustimmt, der meldet sich bitte jetzt. \u2013 \n\nDie Gegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Jetzt d\u00fcrfte das \nErgebnis f\u00fcr uns eindeutig erkennbar geworden sein. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: In  \nwelche Richtung denn?) \n\nDer Antrag ist bei einer gro\u00dfen Anzahl von Unterst\u00fctzern \ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zum \nOriginalantrag der Fraktionen der CDU und der SPD \nunter der Drucksachennummer 4/4182. Wer diesem \nAntrag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nGegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl \nvon Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt vor der \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nBundesratsinitiative der Staatsregierung gegen den Beitritt von Rum\u00e4nien \nund Bulgarien zum 1. Januar 2007 zur \u201eEurop\u00e4ischen Union\u201c \n\nDrucksache 4/4203, Antrag der Fraktion der NPD \n\nZuerst hat die einbringende NPD-Fraktion das Wort. \nDanach folgen die Fraktionen in der gewohnten Reihen-\nfolge. Herr Abg. Apfel spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wenn es um die Ausweitung der Europ\u00e4ischen \nUnion geht, scheinen die EU-Fanatiker von gro\u00dfem \nSelbstvertrauen, besser gesagt von beispiellosem Gr\u00f6-\n\u00dfenwahn gepr\u00e4gt zu sein. Trotz vieler ungel\u00f6ster Konflik-\nte h\u00e4lt die Kommission an ihrem Plan fest, nach der \nMammuterweiterung von 2004 nun auch noch Bulgarien \nund Rum\u00e4nien im Schnellverfahren aufzunehmen. Der \nGr\u00f6\u00dfenwahn scheint keine Grenzen zu kennen. Man tut \nso, als ob es egal w\u00e4re, ob die EU nur zehn L\u00e4nder mit \nrund 75 Millionen Einwohnern aufnimmt oder zus\u00e4tzlich \nnoch Rum\u00e4nien und Bulgarien, die noch weitere \n30 Millionen Menschen mitbringen. \n\nDies alles soll wie immer undemokratisch von oben herab \nbeschlossen werden, ohne dass das Volk dazu befragt wird \n\u2013 ganz genauso wie bei der Einf\u00fchrung des Euro, bei der \nMasseneinwanderung von Ausl\u00e4ndern, bei der ersten und \nzweiten Stufe der Osterweiterung, beim drohenden EU-\nBeitritt der T\u00fcrkei oder auch bei der EU-Verfassung. \nWieder einmal setzt sich die herrschende Klasse in einer \nexistenziellen Frage \u00fcber die Interessen der B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger hinweg und verweigert ihnen die dringend \ngebotene Volksabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Schauen wir uns einmal die \nKandidaten etwas n\u00e4her an. Selbst die EU-Kommission \nbem\u00e4ngelt die Kriminalit\u00e4t und die allgegenw\u00e4rtige \nKorruption, die diese beiden L\u00e4nder fest im Griff hat. Die \n\nAntikorruptionseinheit PNA in Rum\u00e4nien er\u00f6ffnet immer \nwieder neue Verfahren gegen Politiker, Angestellte von \nSozial\u00e4mtern und Ministerien oder Erd\u00f6lunternehmer \nwegen Finanzmanipulationen, ohne die Probleme wirklich \nin den Griff zu bekommen. Auf dem Korruptionsindex \nliegt Rum\u00e4nien auf Rang 87 und damit auf einer H\u00f6he mit \nder Dominikanischen Republik. Einem solchen Land will \ndie Europ\u00e4ische Union nun 15 Milliarden Euro Starthilfe \nzur Verf\u00fcgung stellen und weitere 44 Milliarden Euro im \nRahmen eines gemeinsamen finanziellen Gesamtpaketes, \ndas sich Rum\u00e4nien und Bulgarien teilen sollen. \n\nDie Hauptleidtragenden in Europa werden wieder einmal \ndie Deutschen sein, die als gr\u00f6\u00dfter Nettozahler der Euro-\np\u00e4ischen Union wieder ein Viertel der Kosten allein \ntragen m\u00fcssen. \n\nDie Probleme auf dem Arbeitsmarkt sind \u00e4hnlich gro\u00df wie \ndie Probleme bei der Justiz und im Bereich der Korrupti-\non. Trotz gr\u00f6\u00dferer Wachstumsraten liegt der Durch-\nschnittslohn immer noch bei monatlich 177 Euro. Folg-\nlich wird es auch weiterhin Millionen von Rum\u00e4nen zum \nArbeiten ins westliche Ausland ziehen. Das 2002 geschaf-\nfene Amt f\u00fcr Migration der Arbeitskraft hat innerhalb von \nzwei Jahren etwa 100 000 Rum\u00e4nen f\u00fcr zeitlich befristete \nStellen nach Deutschland, Spanien, Ungarn und in die \nSchweiz vermittelt. Aufgrund von bilateralen Abkommen \narbeiten sie dort als Krankenpfleger, Waldarbeiter, auf \ndem Bau und in der Landwirtschaft. Nach offiziellen \nAngaben schicken sie von ihren Eink\u00fcnften 274 Mil-\nlionen Euro nach Hause. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist aber nur die Spitze des \nEisberges. Nach Angaben der Banken sch\u00e4tzen Beobach-\n\n 3413\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nter die Zahl der Schwarzarbeiter auf zwei Millionen \nMenschen, die in Westeuropa arbeiten und j\u00e4hrlich bis zu \nsieben Milliarden Euro in ihre Heimat \u00fcberweisen. \n\nDas alles ist aber nur ein Vorgeschmack auf die dramati-\nsche Zuwanderungswelle, die nach dem Beitritt der \nbeiden L\u00e4nder zur EU zu erwarten ist. Die Folge ist klar: \nIm Zuge der Niederlassungsfreiheit in ganz Europa droht \neine beispiellose Welle nach Westeuropa, vor allem nach \nDeutschland, und wie wir schon bei der EU-Osterwei-\nterung, wie von uns prognostiziert, erleben mussten, \nkommt es durch die Freiz\u00fcgigkeit der EU zu einem immer \nst\u00e4rkeren Export von Arbeitspl\u00e4tzen ins Ausland und zum \nImport von Billiglohndr\u00fcckern nach Deutschland. Und \ndas, bevor die Niederlassungsfreiheit in Deutschland \n\u00fcberhaupt vollends freigegeben wurde. \n\nWas uns nach dem Beitritt Rum\u00e4niens und Bulgariens \nerwartet, liegt dabei auf der Hand: einerseits ein noch \nst\u00e4rkerer Export von Arbeitspl\u00e4tzen nach Osteuropa, da \nauf die Unternehmen dort erheblich niedrigere L\u00f6hne und \ngeringere Umweltstandards warten; andererseits wird der \nVerdr\u00e4ngungswettbewerb auf dem Arbeitsmarkt durch \nden weiteren Zustrom von Billiglohnarbeitern noch \ngnadenloser werden. Die Folge wird ein noch gnadenlose-\nres Lohndumping auf dem R\u00fccken der sozial Schw\u00e4chs-\nten in dieser Gesellschaft sein. \n\nMeine Damen und Herren! Nach dem Beitritt der Rum\u00e4-\nnen wollen allein 70 % der 20- bis 40-j\u00e4hrigen Rum\u00e4nen \nauswandern. Ich wiederhole es: 70 % der Rum\u00e4nen. Das \nInstitut f\u00fcr Wirtschaftsforschung bef\u00fcrchtet geradezu eine \nV\u00f6lkerwanderung von Rum\u00e4nen nach Westeuropa. \nBulgarien soll noch rasanter entv\u00f6lkert werden: nach neun \nMillionen 1990 auf sieben Millionen heute, f\u00fcnf Millio-\nnen im Jahr 2040. \n\nEs liegt auf der Hand, dass es angesichts der bitteren \nArmut bei Herstellung der Freiz\u00fcgigkeit durch den \nBeitritt zur EU Millionen Rum\u00e4nen ins westeurop\u00e4ische \nSchlaraffenland ziehen wird. 40 % der Menschen in \nRum\u00e4nien leben von der Landwirtschaft, erwirtschaften \naber nur 13 % des Bruttoinlandsproduktes. 2,4 Millionen \nRum\u00e4nen gelten gleichzeitig als extrem arm. Diese \nArmut, meine Damen und Herren, werden wir aber nicht \ndadurch bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen, dass Millionen Rum\u00e4nen in \ndas ohnehin schon kollabierende deutsche Sozialsystem \neingeschleust werden. Selbst der ehemalige Pr\u00e4sident des \nEU-Parlamentes und langj\u00e4hrige stellvertretende Frakti-\nonsvorsitzende der Sozialdemokratischen Partei, Herr \nHentsch, \u00e4u\u00dferte sich in einer Debatte des Europaparla-\nments kritisch \u00fcber den geplanten Beitritt Rum\u00e4niens und \nBulgariens, indem er beklagte: \u201eWir sollen Beitrittsver-\ntr\u00e4gen zustimmen, die nicht wirklich zu Ende verhandelt \nworden sind. Wichtige Beitrittsanforderungen sind nicht \nerf\u00fcllt. Wir sollen einem Beitritt auf Kr\u00fccken zustimmen. \nMit den Schutzklauseln und Aufzugklauseln leisten \nKommission und Rat einen verhandlungspolitischen \nOffenbarungseid.\u201c Erg\u00e4nzt wird dieses Bild, in dem nun \nwirklich nichts f\u00fcr einen Beitritt Rum\u00e4niens spricht, \n\ndadurch, dass der CIA auf dessen Territorium ein gehei-\nmes Gef\u00e4ngnis unterhalten haben soll. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man den Blick nach \nBulgarien schweifen l\u00e4sst, stellt man fest, dass es dort \nnicht besser aussieht, denn trotz eines Rekordwachstums \nliegt das Durchschnittsgehalt im Staatssektor bei umge-\nrechnet 160 Euro, und jeder zweite Bulgare muss nach \nGewerkschaftsangaben mit weniger als 70 Euro im Monat \nauskommen. Im Sozial- und Gesundheitswesen herrschen \nZust\u00e4nde wie in der Dritten Welt. Bis zu 17 % der t\u00fcrki-\nschen Minderheit k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus nach den Worten \nihrer eigenen Politiker nicht lesen und schreiben. Ein \neffektives Justizsystem zur Bek\u00e4mpfung von Korruption \nund organisierter Kriminalit\u00e4t existiert in Bulgarien so \nwenig wie in Rum\u00e4nien. \n\nBulgarien gilt nach wie vor als Drehscheibe f\u00fcr Geldf\u00e4l-\nscher, Drogen und Frauenh\u00e4ndler. Auch wirtschaftlich \nstellt sich Bulgariens Situation dramatisch dar. Das \nDefizit in der Leistungsbilanz erreicht in den ersten elf \nMonaten 2005 die Schwindel erregende Marke von \n12,7 % des Bruttoinlandsprodukts. Dieser Fehlbetrag ist \ndeshalb schon so Besorgnis erregend, weil die bulgarische \nW\u00e4hrung schon jetzt fest an den Euro gekoppelt ist. Die \nZentralbank hat daher keinen Spielraum, durch Zinserh\u00f6-\nhung Kapital aus dem Ausland anzulocken, um so die \nVerbindlichkeiten zu begleichen. Im Extremfall kann dies \nzu einem Kollaps f\u00fchren, wie die argentinische W\u00e4h-\nrungskrise im Jahr 2001 unter Beweis gestellt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir diese datenges\u00e4ttig-\nten Erkenntnisse zusammennehmen, kann man eigentlich \nnur zu der Erkenntnis kommen, zu der auch der Kollege \nAndreas H\u00e4hnel von der CDU-Fraktion gekommen ist: \nRum\u00e4nien und Bulgarien sind f\u00fcr einen Beitritt zur \nEurop\u00e4ischen Union vollkommen ungeeignet, ganz \ngleich, welches Kriterium man auch anlegt! \n\nWenn Herr Patt von der CDU auf die Bedenken seines \neigenen Fraktionskollegen mit der Milchm\u00e4dchenrech-\nnung antwortet, dass die Furcht vor dem Verlust von \nF\u00f6rdermitteln unberechtigt sei, da wir in S\u00fcdwestsachsen \ndoch bis 2013 ausreichend Planungssicherheit h\u00e4tten, \nmeine Damen und Herren, dann kann ich nur bedauern, \ndass der Horizont und das Verantwortungsbewusstsein \neines Landtagsabgeordneten nicht weiter als magere \nsieben Jahre reichen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nIch bin einmal gespannt, meine Damen und Herren, wie \nsich vor allem die CDU-Fraktion heute positionieren \nwird. Haben Sie wieder nur populistische Phrasen ge-\nspuckt, um konservative W\u00e4hler zu beruhigen, um letzten \nEndes doch wieder blindlings eine f\u00fcr Sachsen offenkun-\ndig katastrophale Entscheidung zu treffen, oder meinen \nSie es ernst? Dann unterst\u00fctzen Sie bitte den Antrag der \nNPD-Fraktion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 3414\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Koalition \nspricht der Herr Abg. Schowtka von der CDU-Fraktion. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ach, der edle Patriot!) \n\nPeter Schowtka, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Nach dieser von chauvinis-\ntischer Arroganz und Menschenverachtung gepr\u00e4gten \nRede f\u00e4llt es mir schwer, sachlich zu bleiben. \n\n(Proteste bei der NPD) \n\nHerr Apfel, wir h\u00e4tten gern auf den Zuzug von Ihnen nach \nSachsen verzichten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS \u2013 Holger Apfel, NPD: \n\nDas entscheiden Sie nicht!) \n\nMeine Damen und Herren! Eigentlich gef\u00e4llt der kleiner \ngewordenen Fraktion der NPD der gesamte Prozess der \neurop\u00e4ischen Einigung nicht, der uns immerhin die \nl\u00e4ngste Friedensperiode in der Geschichte Europas gesi-\nchert hat. Das wird schon aus dem Titel ihres Antrages \ndeutlich, indem sie den international anerkannten Begriff \n\u201eEurop\u00e4ische Union\u201c \u2013 ein Subjekt des V\u00f6lkerrechts \n\u00fcbrigens, mit fast einer halben Milliarde Einwohner \u2013 in \nAnf\u00fchrungszeichen setzt. Ich finde das einfach l\u00e4cherlich. \nUm diese ungeliebte Europ\u00e4ische Union machen Sie sich \npl\u00f6tzlich Sorgen und wollen sie vor dem Beitritt der \nBalkanl\u00e4nder Rum\u00e4nien und Bulgarien bewahren. Das ist \nunheimlich r\u00fchrend, aber unglaubw\u00fcrdig. \n\nWir wissen selbst nur zu gut, dass beide L\u00e4nder als \nehemalige Mitgliedsstaaten des so genannten sozialisti-\nschen Lagers ein schweres Erbe mit sich schleppen, von \ndem sie sich nicht allein und \u00fcber Nacht befreien k\u00f6nnen. \nDas Pro-Kopf-Einkommen beider L\u00e4nder, beide L\u00e4nder \nzusammen mit knapp 30 Millionen Einwohnern, erreicht \nnicht einmal ein Drittel des EU-Durchschnitts. Verdienen \nsie nicht deshalb die Solidarit\u00e4t der Europ\u00e4er, wie sie uns \nund den anderen fr\u00fcheren Ostblockstaaten zuteil gewor-\nden ist? Ich f\u00fcrchte, h\u00e4tten 1990 bei der Wiedervereini-\ngung unseres Vaterlandes allein finanzielle Gr\u00fcnde den \nAusschlag gegeben, h\u00e4tten wir die deutsche Einheit nie \nerlebt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZugegeben, nach dem Beitritt von zehn neuen EU-\nMitgliedern im Mai 2004 und der Ablehnung des europ\u00e4-\nischen Verfassungsvertrages durch die W\u00e4hler in Frank-\nreich und den Niederlanden machen sich viele Menschen \nin Europa Sorgen, eine zu rasche Fortsetzung des Erwei-\nterungsprozesses ginge zulasten der Akzeptanz der euro-\np\u00e4ischen Idee unter den B\u00fcrgern, eine geografische \n\u00dcberdehnung der EU gef\u00e4hrde ihre notwendige innere \nKonsolidierung und w\u00fcrde sie zur blo\u00dfen Freihandelszone \nmutieren lassen oder zu einer Spaltung in eine Kernunion \nund eine Randunion f\u00fchren. Die Sorge ist, die Vision der \neurop\u00e4ischen Wertegemeinschaft k\u00f6nnte auf der Strecke \nbleiben. Diese Bedenken sollten ernst genommen und \nnicht leichtfertig beiseite geschoben werden. Darauf \n\nhaben die Mitglieder des zust\u00e4ndigen Arbeitskreises \nmeiner Fraktion auch in einem Gespr\u00e4ch mit dem Beauf-\ntragten des Erweiterungskommissars, Olli Rehn, im \nvergangenen Sommer in Br\u00fcssel in Bezug auf beide \nBeitrittskandidaten hingewiesen. \n\nIhrerseits wurden im Schreiben der Generaldirektion \nErweiterung vom Juni 2005 der Stand der Vorbereitungen \nbeider L\u00e4nder auf den Beitritt kritisiert und die Bereiche, \nin denen Defizite bestehen, benannt. Im Hinblick auf \nBulgarien bestehen demnach ernsthafte Sorgen \u00fcber den \nStand der Vorbereitungen in den Bereichen Dienstleis-\ntungsfreiheit, Gesellschaftsrecht, Landwirtschaft, Umwelt \nsowie Justiz und Inneres, in denen dringend Abhilfema\u00df-\nnahmen geboten seien. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das  \nhaben wir ja alles gesagt!) \n\nIm Hinblick auf Rum\u00e4nien bestehen \u2013 das steht im Be-\nricht der Generaldirektion Erweiterung und kommt nicht \naus dem Mund von Herrn Apfel! \u2013 ernsthafte Sorgen \u00fcber \nden Stand der Vorbereitungen in den Bereichen Waren-\nverkehrsfreiheit, Gesellschaftsrecht, Wettbewerb, Land-\nwirtschaft, Steuern, Umwelt, Justiz und Inneres. Beide \nL\u00e4nder haben also noch flei\u00dfig Schularbeiten zu machen. \n\nDer gestern wegen Korruptionsvorw\u00fcrfen erzwungene \nR\u00fccktritt des rum\u00e4nischen Parlamentspr\u00e4sidenten und \nfr\u00fcheren Ministerpr\u00e4sidenten Adrian Nastase ist f\u00fcr mich \nein Zeichen, dass man die EU-Kritik ernst nimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht aber auch um die \nGlaubw\u00fcrdigkeit der EU, um die Einhaltung des Vertrages \nvon Nizza und des Verfassungsvertrages. Wie hei\u00dft es so \nsch\u00f6n: \u201ePacta sunt servanda\u201c. Mit Rum\u00e4nien und Bulga-\nrien wurde am 25. April 2005 ein Beitrittsvertrag unter-\nzeichnet. Beide Staaten sollen grunds\u00e4tzlich im Januar \n2007 beitreten. Nach dem Beitrittsvertrag kann der \nBeitritt von Rum\u00e4nien und/oder Bulgarien um ein Jahr \nverschoben werden, falls Probleme bei der Vorbereitung \neintreten. \n\nEin solcher Beschluss kann von den Mitgliedsstaaten \neinstimmig auf der Basis einer Empfehlung der Kommis-\nsion gefasst werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Kommission wird Berich-\nte und Empfehlungen im Mai dieses Jahres vorlegen. Die \nEntscheidung des Europ\u00e4ischen Rates ist im Juni 2006 zu \nerwarten. Es kann und darf keinen Automatismus beim \nEU-Beitritt von Rum\u00e4nien und Bulgarien geben. \n\nAuf s\u00e4chsische Initiative hat am 26. Oktober vergangenen \nJahres die deutsche Europaministerkonferenz den Be-\nschluss gefasst, dass ein Beitritt Rum\u00e4niens und Bulga-\nriens nur dann infrage kommt, wenn diese L\u00e4nder die \nBedingungen f\u00fcr eine Mitgliedschaft erf\u00fcllen. Davon wird \nauch das Votum im Bundesrat zum kommenden Ratifizie-\nrungsvertrag beeinflusst sein. \n\nIch darf noch einmal nachdr\u00fccklich darauf hinweisen: Der \nBeitritt Rum\u00e4niens und Bulgariens zum 1. Januar 2007 ist \nan die Erf\u00fcllung klar definierter Voraussetzungen gebun-\n\n 3415\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nden. Eine Entscheidung \u00fcber die Ratifizierung des Bei-\ntrittsvertrages mit beiden L\u00e4ndern wird im Lichte der \nFortschrittsberichte und Empfehlungen der Europ\u00e4ischen \nKommission zu treffen sein. \n\nNamens der Koalitionsfraktionen bitte ich das Hohe Haus, \nden Antrag der NPD-Fraktion abzulehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS Herr Abg. Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die jetzige Ein-\nbringung des vorliegenden Antrags durch die NPD-\nFraktion ist, gelinde gesagt, in sich widerspr\u00fcchlich sowie \nniveau- und sinnlos. Der Antrag selbst ist verlogen und \nw\u00e4re somit nicht der Gegenrede wert, wenn er nicht auch \nklar kulturfeindlich w\u00e4re und eine tief sitzende Men-\nschenfeindlichkeit der Einbringer offenbaren w\u00fcrde. \nEurop\u00e4isch dem Geiste nach ist er sowieso nicht, obgleich \ner ein europ\u00e4isches Thema aufgreift. Der Geist \u2013 besser: \nder Ungeist \u2013, der diesem Antrag innewohnt, steht unse-\nren Vorstellungen von Europa diametral entgegen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Dann m\u00fcssen  \nSie einen anderen Antrag vorliegen haben!  \n\nEs steht nichts davon drin!) \n\nMeine Damen und Herren! Sinnlos sind der Antrag und \nauch die heutige Befassung damit schon aufgrund des \ngeplanten weiteren Verlaufs der Aufnahmeprozedur f\u00fcr \nBulgarien und Rum\u00e4nien. Dem Ansinnen des Antragstel-\nlers nach soll Sachsen im Bundesrat gegen die Aufnahme \nvon Bulgarien und Rum\u00e4nien zum 1. Januar 2007 auftre-\nten. Fadenscheinig wird der Antrag mit den Defiziten \nbegr\u00fcndet, die beiden L\u00e4ndern noch im letzten Fort-\nschrittsbericht vom 25. Oktober 2005 aufgezeigt wurden. \nDabei beruft sich der Antragsteller hier im Hause, wie \ngesagt, auf den vergangenen Fortschrittsbericht, will aber \nden n\u00e4chsten nicht abwarten, der am 16. Mai dieses \nJahres, also in zwei Monaten, vorliegen wird. \n\n(Zuruf von der NPD: Weil die  \nEntscheidung vorher f\u00e4llt!) \n\n\u2013 Die Entscheidung f\u00e4llt nicht vorher. H\u00f6ren Sie zu! \n\nEine erstaunliche, eine verr\u00e4terische Eile, f\u00fcrwahr, ist \ndoch allgemein bekannt, dass die Entscheidung dar\u00fcber \u2013 \njetzt h\u00f6ren Sie zu! \u2013, ob Bulgarien und Rum\u00e4nien am \n1. Januar 2007 oder erst sp\u00e4ter, am 1. Januar 2008, der EU \nbeitreten k\u00f6nnen, auf der Grundlage der neuen Fort-\nschrittsberichte getroffen wird. Dort wird sich zeigen, wie \nweit Bulgarien und Rum\u00e4nien mit der Erf\u00fcllung der \nAufnahmekriterien vorangekommen sind. Dann wird auf \nder Basis des aktuellsten Datenmaterials \u00fcber den ange-\nmessenen Beitrittszeitpunkt f\u00fcr Bulgarien und Rum\u00e4nien \nentschieden. Falls erforderlich, kann er auch nach dem \n1. Januar 2007 angesetzt werden. \n\nWieso also diese nerv\u00f6se Hast bei der NPD? Augen-\nscheinlich f\u00fcrchtet man bei Apfel und Co., Bulgarien und \nRum\u00e4nien k\u00f6nnten die EU-Aufnahmef\u00e4higkeit im End-\nspurt erreichen. Vorbei dann die M\u00f6glichkeit f\u00fcr das \nsch\u00e4ndliche Spiel der Abschottung und Ausgrenzung! \n\nMeine Damen und Herren! Erst im Juni dieses Jahres \nentscheidet der Europ\u00e4ische Rat \u00fcber die neue EU-\nErweiterung. Dann erst kommt dies auf die Parlamente \nder Mitgliedstaaten und damit auch auf Bundestag und \nBundesrat zu, realistischerweise wohl erst nach der \nparlamentarischen Sommerpause. \u00dcber den Beitrittszeit-\npunkt wird aber im Bundesrat nicht entschieden. Also ist \nder Antrag auch vom zeitlichen Ablauf her sinnlos. \n\nNochmals gesagt: Die Eile macht den Antragsteller \nverd\u00e4chtig, jetzt noch in den alten Fortschrittsberichten \nenthaltene Kritikpunkte zu missbrauchen, um den Bei-\ntrittskandidaten zu unterstellen, sie seien den Aufnahme-\nbedingungen nicht gewachsen. Das ist sch\u00e4dlich und \nverlogen. Vors\u00e4tzlich werden dadurch von der NPD-\nFraktion die bekannten Potenziale der Beitrittsverhand-\nlungen ignoriert, hat doch die Politologin Annel Ute \nGabanyi in der Studie \u201eRum\u00e4nien vor dem EU-Beitritt\u201c \nklar herausgearbeitet: \n\n\u201eDie Erfahrung der bisherigen Beitrittsverhandlungen hat \ngezeigt, dass es gerade die Verbindung von Konditionali-\nt\u00e4t und Anreizen war, die die Regierungen der Beitritts-\nl\u00e4nder dazu motiviert hat, ihren zur Erreichung der \nBeitrittsf\u00e4higkeit eingegangenen Verpflichtungen nachzu-\nkommen.\u201c \n\nAber darauf kommt es der NPD-Fraktion nicht an. \n\nVerlogen ist der Antrag auch deshalb, weil er nicht auf die \nVerbesserung der Lage in den Beitrittsl\u00e4ndern baut und so \ntut, als ginge es der NPD \u2013 ausgerechnet der NPD! \u2013 um \ndie Entwicklung der Korruptionsbek\u00e4mpfung oder des \nUmweltschutzes in Bulgarien und Rum\u00e4nien oder gar um \ndie Erf\u00fcllung der Beitrittskriterien, zum Beispiel beim \nMinderheitenschutz f\u00fcr die Roma. An all dem hat die \nNPD keinerlei Interesse. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das \nist ein M\u00e4rchenonkel!) \n\nMeine Damen und Herren! Menschenfeindlich ist der \nAntrag deshalb, weil er darauf gerichtet ist, zwei traditi-\nonsreiche Staaten und Kulturnationen aus einer der \npr\u00e4genden Regionen Europas von der zivilisatorischen, \nwirtschaftlichen und, worauf die Linkspartei besonders \nzielt, der sozialen Entwicklung in Europa abzukoppeln. \nSo wie die NPD mit ihrer Anh\u00e4ngerschaft im Inland \n\u201eAusl\u00e4nder raus!\u201c ruft, so m\u00f6chte sie die V\u00f6lker von \nBulgarien und Rum\u00e4nien nicht in die EU lassen, \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: L\u00fcgner!) \n\naus rein nationalistischer, aus rassistischer Erw\u00e4gung. \n\nKulturfeindlich ist der Antrag der NPD auch deshalb, weil \ner verr\u00e4t, dass der Antragsteller mit der Vielfalt und dem \ndamit gegebenen Reichtum der Kulturen nichts im Sinn \nhat. Wer ein wenig in der rum\u00e4nischen oder bulgarischen \n\n 3416\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nKultur, Kunst, Literatur und Volkskunst bewandert und \nf\u00fcr kulturelle Erlebnisse offen ist, wird mit der Aufnahme \nder beiden L\u00e4nder in die EU Hoffnung auch f\u00fcr diese \nGebiete verbinden. Die NPD jedoch will nicht den kultu-\nrellen Austausch, sondern die Abschottung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir lehnen diese Abschottung \nab! Wir wollen Europa. Wir wollen die europ\u00e4ische \nIntegration. Wir bejahen die Europ\u00e4ische Union, sehen \naber einige Entwicklungstendenzen durchaus kritisch. \nUnsere Position zu Europa ist klar und eindeutig: Die EU \ndarf nicht zum Bollwerk des Sozialabbaus, zur militanten \nGro\u00dfmacht, zum Forum hegemonialer Bestrebungen \ngegen andere L\u00e4nder oder zur rein b\u00fcrokratischen Struk-\ntur werden. \n\nWir m\u00f6chten ein Europa seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \nein Europa, das von unten zusammenw\u00e4chst, weil es \nzusammengeh\u00f6rt. Wir wollen Europa in guter Verfassung, \nin einer besseren als der bisher vorgelegten. \n\nDeshalb sehen wir die Erweiterung der EU, die wir dem \nGrundsatz nach bejahen, in ihrer konkreten Umsetzung \nteilweise kritisch. Noch allzu oft wird \u00fcber die K\u00f6pfe des \nNormalb\u00fcrgers hinweg vieles in eine Passform gebracht. \nGleichzeitig fehlt es mitunter am n\u00f6tigen Ma\u00df an Solida-\nrit\u00e4t in der EU. Wir lehnen es deshalb klar und eindeutig \nab, Beitrittsstaaten, die den Beitrittsanforderungen ent-\nsprechen, durch politische Tricks am EU-Beitritt zu \nhindern. \n\nDoch das alles geht an der NPD vorbei, wie auch der \nAntrag zeigt: Destruktiv bis zum Letzten, konstruktiv \nnicht im Geringsten \u2013 also ablehnungsw\u00fcrdig aus jeder \nvern\u00fcnftigen Sicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Es sind keine weiteren Redner angek\u00fcndigt. \nBleibt das so von denen, die jetzt dran w\u00e4ren? \u2013 Dann zur \nallgemeinen Aussprache Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die heute hier gef\u00fchrte Debatte hat \nwieder einmal gezeigt, wie naiv und fahrl\u00e4ssig in \nDeutschland \u00fcber Schicksalsfragen diskutiert wird, die \nschon aus Gr\u00fcnden der politischen Korrektheit kaum noch \nals solche angesprochen werden d\u00fcrfen. Bei Ihnen muss \nnur das Zauberwort \u201eEuropa\u201c fallen, und schon spielen \nRationalit\u00e4t und die berechtigte Wahrung eigener Interes-\nsen keine Rolle mehr. Anscheinend erwarten Sie von den \nB\u00fcrgern allen Ernstes, dass sie ohne breite \u00f6ffentliche \nDiskussion einem EU-Beitritt zweier Staaten zustimmen, \nderen Geldbedarf \u2013 das ist nun einmal unstrittig \u2013 einem \nFass ohne Boden gleichkommt. \n\nDie Vehemenz, mit der Sie uns hier stets als \u201eEuropafein-\nde\u201c verketzern, ist erstaunlich; denn Sie messen offen-\nsichtlich mit zweierlei Ma\u00df. Schlie\u00dflich hat sich kein \nGeringerer als der immer noch nicht anwesende Minister-\npr\u00e4sident Prof. Milbradt selbst am 4. Mai vergangenen \n\nJahres in der Tageszeitung \u201eDie Welt\u201c gegen die Erweite-\nrung der EU um Rum\u00e4nien und Bulgarien ausgesprochen. \nDer Ministerpr\u00e4sident bejahte damals die gestellte Frage, \nob die Unterst\u00fctzung der Beitrittsakte verfr\u00fcht war, und \nbegr\u00fcndete seine Ansicht wie folgt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir \nsehen doch die Konsequenzen der vorigen EU-\nOsterweiterung, insbesondere das Problem der Dienstleis-\ntungsfreiheit. Die Bev\u00f6lkerung erwartet zu Recht, dass \ndie Politik zun\u00e4chst die daraus resultierenden Missst\u00e4nde \nrevidiert, bevor jetzt schon wieder die n\u00e4chste Erweite-\nrung vollzogen wird.\u201c \n\nGenau darum, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nsollte es uns in dieser Debatte gehen, um eine k\u00fchle \nanalytische Abw\u00e4gung aller mit dem eventuellen Beitritt \nvon Rum\u00e4nien und Bulgarien verbundenen Probleme. Es \ndarf hier keine Automatismen und Denkverbote geben; \ndenn f\u00fcr Sachsen geht es bei dieser Frage einfach um zu \nviel. Schon jetzt z\u00e4hlen die mitteldeutschen EU-Regionen \nLeipzig und Halle durch den Beitritt von zehn neuen \nL\u00e4ndern zur EU im Jahre 2001 zu den \u201ereicheren\u201c Gebie-\nten, die jedoch allein der statistische Effekt \u00fcber die  \n75-%-Marke des Bruttosozialprodukts in Europa bef\u00f6r-\ndert hat. \n\nDas droht mit einem Beitritt von Bulgarien und Rum\u00e4nien \nnun auch den Regierungsbezirken Chemnitz und Dresden, \ndenn wenn das Europa der 27 Realit\u00e4t werden sollte, \nwerden sechs der zehn \u00e4rmsten Regionen in den Landes-\ngrenzen Rum\u00e4niens liegen. Es geht bei der Frage des \nBeitritts Rum\u00e4niens und Bulgariens zur EU also auch f\u00fcr \nden Freistaat Sachsen ganz konkret um handfeste Zu-\nkunftschancen, die immer einen materiellen und finanziel-\nlen Aspekt haben. \n\nEs geht in Zukunft auch nicht l\u00e4nger an, dass den Deut-\nschen von der Politik vorgegaukelt wird, sie w\u00fcrden von \nder EU profitieren. Das ist nachweislich falsch, denn \nDeutschland geh\u00f6rte seit den Anf\u00e4ngen der Montanunion \nund der EU nicht nur immer zu den europ\u00e4ischen Netto-\nzahlern, sondern ist mit einem Netto\u00fcberschuss von mehr \nals sieben Milliarden Euro pro Jahr auch der Zahlmeister \nNummer eins innerhalb der EU. Nur der kleinste Teil \ndieser deutschen Steuergelder flie\u00dft \u00fcber EU-Programme \nwieder nach Mitteldeutschland, was allein schon ein \npolitischer Skandal ist, denn Deutschland w\u00e4re schon \naufgrund der grundgesetzlichen Vorgabe zur Schaffung \ngleicher Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland dazu ver-\npflichtet, zuerst die Jahrhundertaufgabe Wiedervereini-\ngung abzuschlie\u00dfen, bevor es jedes Jahr Milliardensum-\nmen an andere europ\u00e4ische L\u00e4nder verschenkt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn bei einem EU-Beitritt Rum\u00e4niens und Bulgariens \nnicht einmal mehr dieser kleine Teil der deutschen Gelder \nnach Mitteldeutschland zur\u00fcckflie\u00dft, w\u00e4re der Gipfel-\npunkt der Ausbeutung des deutschen Steuerzahlers er-\nreicht. Er w\u00fcrde dann seine eigene wirtschaftliche Selbst-\nabschaffung bezahlen, denn mit den Milliardensubventio-\nnen k\u00f6nnten Bulgarien und Rum\u00e4nien ihre Investitionen \n\n 3417\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nerh\u00f6hen und sich damit Vorteile auf den Weltm\u00e4rkten \nverschaffen. \n\nIch muss diese Verteilungsfragen hier in aller Deutlichkeit \nansprechen. Vergessen wir bitte nicht, dass neben der \nwegen der EU-Osterweiterung infrage stehenden Ziel-1-\nF\u00f6rderung auch die Mittel aus dem Solidarpakt innerhalb \nder Bundesrepublik bis zum Jahr 2019 deutlich zur\u00fcckge-\nhen werden und die Haushalte der mitteldeutschen Bun-\ndesl\u00e4nder damit auf eine doppelte Zerrei\u00dfprobe zusteuern. \nDen schon jetzt leicht abzusehenden Schaden werden \nauch diesmal wieder die sozial Schw\u00e4chsten unseres \nLandes zu zahlen haben. Selbst Mindestl\u00f6hne werden \nunseren Arbeitsmarkt vor dem zu erwartenden millionen-\nfachen Ansturm aus Rum\u00e4nien und Bulgarien nicht \nsch\u00fctzen k\u00f6nnen, zum einen, weil Bu\u00dfgelder bei Unter-\nschreiten des Mindestlohnes im Ausland kaum eingetrie-\nben werden k\u00f6nnen, und zum anderen, weil sich immer \nmehr Ausl\u00e4nder als Selbstst\u00e4ndige anmelden und damit \njede Mindestlohnregelung umgehen k\u00f6nnen. Da ist es \nkein Wunder, wenn Harald Schr\u00f6rs, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer beim \nZentralverband des deutschen Baugewerbes, nur noch \nfeststellen kann, dass wir in Deutschland einen Vollstre-\nckungsnotstand haben. Von diesem Umstand wird die \nLandespolitik auch dann nicht ablenken k\u00f6nnen, wenn \nsie, wie im vergangenen Jahr, eine Debatte \u00fcber mehr \nKontrollen an den s\u00e4chsischen Landesgrenzen vom Zaun \nbricht, denn der gesamte Erweiterungsprozess und nicht \nnur seine Umsetzung oder bestimmte Einzelaspekte dieses \nProzesses ist verfehlt. \n\nWer f\u00fcr die Aufnahme von Rum\u00e4nien und Bulgarien in \ndie EU ist, der soll sich nicht nur in einer Selbstbeweih-\nr\u00e4ucherung als vermeintlich guter Europ\u00e4er ergehen, der \nsoll sich auch vor die Menschen des Freistaates, das Volk, \nalso den Souver\u00e4n, stellen und ganz offen bekennen, dass \ner mit dieser Entscheidung Europa wieder einen gro\u00dfen \nSchritt an die soziale und politische Katastrophe bringt. \nNur unter dieser Voraussetzung w\u00fcrde die heutige Debatte \nwieder etwas an Ehrlichkeit gewinnen. \n\nZu Ihnen, Herr Kollege Schowtka: Ich wei\u00df nicht, wann \nSie zuletzt in Bulgarien waren oder ob Sie \u00fcberhaupt \nschon einmal dort waren. Ich wage zu bezweifeln, dass \ndie Defizite, die im vorigen Jahr bestanden haben, bis zu \ndiesem Termin je aufzuholen sind \u2013 selbst mit bestem \nWillen nicht. \n\nKollege Kosel, Ihr Multikulti-Wahn macht die Kultur der \nV\u00f6lker kaputt. Nicht die Erhaltung der V\u00f6lker, sondern \ndieses multikulturelle Zusammenwerfen macht den \nSchaden. \n\n(Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS:  \nBl\u00f6dsinn ist das!) \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich frage die Staatsregierung, ob sie dazu spre-\nchen m\u00f6chte. \u2013 Herr Staatsminister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Abg. Dr. M\u00fcller, das war wieder eine Ihrer \n\u00fcblichen \u00e4rmlichen Schaufensterreden. Sie brauchen uns \nnicht den Reflex vorzuwerfen, wenn Sie selbst einen \nReflex haben, wenn das Thema \u201eEuropa\u201c zum Gegen-\nstand der Debatte wird, denn dann beschreiben Sie Unter-\ngangsszenarien oder Katastrophenszenarien, und ich habe \nschlichtweg eine Bitte: Unterlassen Sie es, Pers\u00f6nlichkei-\nten des \u00f6ffentlichen Lebens in Ihren Reden zu zitieren \nund die Zitate als Begr\u00fcndung herbeizuziehen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Kritisieren Sie Ihren \neigenen Ministerpr\u00e4sidenten! Politische Feigheit!) \n\n\u2013 Das habe ich nicht getan. Es geht nicht um politische \nFeigheit, sondern um Missbrauch von Zitaten bzw. um \nderen Interpretation. \n\nLassen Sie mich f\u00fcr die Staatsregierung in drei Punkten \nauf den vorliegenden Antrag eingehen. Ich bitte die \nDamen und Herren von der NPD schon, dass sie zuh\u00f6ren. \n\nEiner Bundesratsinitiative bedarf es nicht, weil sich der \nBundesrat beim Beitritt von Bulgarien und Rum\u00e4nien \nohnehin mit der Frage der Ratifizierung befassen muss. \nDiese Beteiligung der L\u00e4nder ist bereits jetzt sicherge-\nstellt und der Freistaat Sachsen w\u00fcrde sich schlichtweg \neinfach l\u00e4cherlich machen, w\u00fcrde er dem vorliegenden \nAntrag zustimmen. Er w\u00fcrde zum Ausdruck bringen, \nnicht einmal die Verfahrensabl\u00e4ufe im Bund und in den \nL\u00e4ndern zu kennen. Herr Dr. M\u00fcller, das allein ist naiv \nund fahrl\u00e4ssig. \n\nDer Antrag ist auch aus einem zweiten Grund unseri\u00f6s. \nDie Europ\u00e4ische Kommission wird im Mai dieses Jahres \neinen Abschlussbericht vorlegen. Diesen wird die Staats-\nregierung sorgf\u00e4ltig auswerten und dann entscheiden, wie \nim Interesse des Freistaates Sachsen und der Bundes-\nrepublik Deutschland abgestimmt werden soll. Das ist, \nglaube ich, seri\u00f6se Politik auch im Interesse der Men-\nschen im Freistaat Sachsen. \n\nAuf Initiative Sachsens hat die Konferenz der Europami-\nnister der L\u00e4nder best\u00e4tigt, dass eine Entscheidung \u00fcber \ndie Ratifizierung im Licht der Fortschrittsberichte und \nEmpfehlung der Kommission getroffen wird. An diesem \nVorgehen wird die S\u00e4chsische Staatsregierung festhalten. \nDas bedeutet aber auch, diese Berichte erst einmal zur \nKenntnis zu nehmen, will man sich nicht dem Vorwurf \nder Schaumschl\u00e4gerei aussetzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch bleibe dabei, dass der Weg nach dem Beitritt durch \neinen neuen Mitgliedsstaat sicherlich sehr lang ist. Wir \nsehen das bereits bei den L\u00e4ndern der Erweiterungsrunde \ndes Jahres 2004. Ich greife das Beispiel der Arbeitneh-\nmerfreiz\u00fcgigkeit heraus. Noch auf Jahre bleibt der Zu-\ngang zu unserem Arbeitsmarkt verwehrt, um unsere \nArbeitspl\u00e4tze weitestgehend vor unfairem Wettbewerb zu \nsch\u00fctzen. Genauso gibt es f\u00fcr die alten Mitgliedsstaaten \nnoch eine Reihe von M\u00f6glichkeiten, Schutzma\u00dfnahmen \n\n 3418\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\ngegen Bulgarien und Rum\u00e4nien zu beantragen. Sollten die \nneuen Mitgliedsstaaten das Funktionieren des Marktes \nbeeintr\u00e4chtigen, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: \u2013 Nein! \n\n\u2013 so kann die EU-Kommission noch drei Jahre nach dem \nBeitritt unmittelbar eingreifen. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen also, es ist bereits \nVorsorge getroffen. Panikmache ist ein schlechter politi-\nscher Stil und er ist heute auch sachlich und fachlich nicht \ngerechtfertigt. \n\nAuch im Bereich der inneren Sicherheit sind im \u00dcbrigen \nVorkehrungen getroffen. Mit Europol w\u00e4chst ein Instru-\nment, um den Herausforderungen offener Grenzen in \nEuropa, f\u00fcr die wir uns gemeinsam vor 1989 und auch \nheute eingesetzt haben, gerecht zu werden. \n\nDamit komme ich zum dritten Punkt. Ob f\u00fcr oder gegen \nden Beitritt Rum\u00e4niens, eines zeigt der Wunsch vieler \nNationen, Mitglied in der Europ\u00e4ischen Union zu werden, \ndoch eindrucksvoll: Sie alle wollen in eine Gemeinschaft \ndemokratischer L\u00e4nder aufgenommen werden, einer \nDemokratie, wie sie von der NPD abgelehnt und sogar \nbek\u00e4mpft wird. \n\nDie Mitglieder der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft unter-\nnehmen den Versuch, eine Verst\u00e4ndigung bei vielen \nHerausforderungen zu suchen und den Menschen auf \nDauer Frieden, Sicherheit und Wohlstand zu gew\u00e4hrleis-\nten. Ich wei\u00df auch, dass dies nicht immer gelingt. Ich \nwei\u00df aber auch, dass Sie, meine Damen und Herren von \nder NPD, bereits die demokratische Grundhaltung \nDeutschlands \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie wissen  \ngar nichts, Herr Minister!) \n\nund der europ\u00e4ischen Mitgliedsl\u00e4nder ablehnen. Dies \ngef\u00e4hrdet den Frieden, die Sicherheit und den Wohlstand \nhier in Sachsen und dar\u00fcber hinaus. \n\nUnsere Aufgabe ist es, die Sorgen der Menschen ernst zu \nnehmen und ihre Probleme zu l\u00f6sen. Anstifter haben noch \nnie ein Feuer gel\u00f6scht. Deshalb bitte ich das Parlament \num ein starkes Signal gegen den populistischen Antrag \nder NPD. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage die NPD-\nFraktion, ob sie ihre zwei Minuten Redezeit noch \nverbrauchen will. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Bei so viel M\u00fcll, den ich im letzten Redebei-\n\ntrag geh\u00f6rt habe, muss ich mich wundern, dass das in \nSachsen ministrabel ist. Das ersch\u00fcttert mich zutiefst. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSchauen Sie sich den Antrag an. Auch Herr Kosel kann \nnoch einmal zuh\u00f6ren. Er scheint viel bei den Gebr\u00fcdern \nGrimm nachgelesen zu haben. In unserem Antrag steht \nnichts, was sich gegen die Menschen in Rum\u00e4nien und \nBulgarien richtet. Ich war oft dort und kenne die beiden \nL\u00e4nder. Ich kann den Wunsch der L\u00e4nder durchaus \nnachvollziehen, in die EU zu kommen. Aber dass L\u00e4nder, \nin denen es mehr Pferdefuhrwerke als Autos gibt, in die \nEU einzugliedern sind, halte ich f\u00fcr ein Ger\u00fccht. Die EU \nliegt uns nur insofern am Herzen \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Da haben Sie Recht, es ist nicht unser Kind. Insofern \npolemisieren wir gegen die EU, um endlich mit dieser \nGeldverschwendung Schluss zu machen. Was die Einheit \nDeutschlands mit der EU-Erweiterung zu tun haben soll, \nHerr Schowtka, das erkl\u00e4ren Sie mir mal zu sp\u00e4terer \nStunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Demzufolge kom-\nmen wir jetzt zum Schlusswort. Es wird von Herrn Apfel \nvon der NPD-Fraktion gehalten. \n\nHolger Apfel, NPD: Vielleicht h\u00e4tte noch einmal jemand \nerwidern wollen, Herr Pr\u00e4sident? \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sie brauchen \nsich wahrlich nicht zu wundern, dass das Vertrauen der \nMenschen in die Politik zunehmend schwindet und EU-\nkritische T\u00f6ne Hochkonjunktur erhalten. Die Sozialsys-\nteme geraten durch die demografische Entwicklung aus \nden Fugen, Hunderttausende Arbeitspl\u00e4tze sind durch die \nKonkurrenz aus Billiglohnl\u00e4ndern bedroht. Das monate-\nlange Feilschen um den Finanzrahmen der EU zeigt den \nB\u00fcrgern, wie teuer eine Vergr\u00f6\u00dferung wirklich ist, weil \nviele auf F\u00f6rdermittel zugunsten der \u00e4rmeren Regionen \nverzichten m\u00fcssen. Von der demografischen Zeitbombe \nbis zum Geburtenschwund, der \u00dcberalterung und der mit \nihr verbundenen Masseneinwanderung aus der Dritten \nWelt ist bei den EU-Gipfeln kein Wort zu h\u00f6ren. \n\nMeine Damen und Herren! Man kann es drehen und \nwenden, wie man will \u2013 die Stimmung der B\u00fcrger hat sich \nseit den Referenden \u00fcber die EU-Verfassung in Frank-\nreich und Holland im letzten Jahr nicht ge\u00e4ndert. Diese \nStimmung l\u00e4sst sich am besten mit den Worten zusam-\nmenfassen: Nein zu dieser EU! \n\nMeine Damen und Herren! Werter Herr Schowtka, nat\u00fcr-\nlich mache ich \u00fcberhaupt keinen Hehl daraus, dass sich \ndie NPD f\u00fcr einen Austritt aus der Europ\u00e4ischen Union \nstark macht, damit Deutschland endlich wieder seine \nKompetenz- und Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte erh\u00e4lt. Richtig ist \n\n 3419\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\naber: Wir sagen Ja zu Europa, aber eben Nein zu diesem \nEU-Europa der Technokraten und B\u00fcrokraten. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Kosel, es ist vollkommener Schwachsinn, was Sie \nhier von sich gegeben haben, denn gerade wir National-\ndemokraten wollen die kulturelle Vielfalt der V\u00f6lker \nerhalten, \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\ndie V\u00f6lker in ihrer Eigenart, in ihrer Souver\u00e4nit\u00e4t. Da \nk\u00f6nnen Sie lachen, so viel Sie auch wollen. Sie sind \ndiejenigen, die das genaue Gegenteil wollen: Sie wollen \neinen multikulturellen Einheitsbrei schaffen. Sie wollen \neinen ethnokulturellen Kastraten schaffen, den man seiner \nIdentit\u00e4t berauben will! \n\nMeine Damen und Herren, w\u00e4ren wir verantwortungslos, \ndann k\u00f6nnten uns die immer absurderen Erweiterungspl\u00e4-\nne der Europ\u00e4ischen Union wahrhaft kalt lassen. \n\n(Unruhe bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir k\u00f6nnten uns gem\u00fctlich zur\u00fccklehnen und abwarten, \nbis sich die EU durch den immer hemmungsloseren \nGr\u00f6\u00dfenwahn ihrer EU-Fanatiker selbst zu Tode erweitert, \neines Tages kollabieren und den Volkszorn in allen euro-\np\u00e4ischen V\u00f6lkern gegen das EU-Europa der Technokraten \nund Konzerne hervorrufen wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aus Verantwor-\ntung f\u00fcr Deutschland und aus Verantwortung f\u00fcr den \n\n\u00dcberlebenskampf eines Europas freier und wahrhaft \nselbstbestimmter, in ihrer eigenen kulturellen Vielfalt \nerhaltener V\u00f6lker halten wir jedoch ein Veto im Bundes-\ntag, \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Buh-Rufe  \nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nhalten wir ein Veto des Bundesrates f\u00fcr zwingend gebo-\nten. Lassen Sie uns, meine Damen und Herren, die Ge-\nduld der B\u00fcrger nicht \u00fcberbeanspruchen. Stimmen Sie mit \nuns gegen den Beitritt Rum\u00e4niens und Bulgariens zur \nEurop\u00e4ischen Union! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Proteste bei  \nder CDU, der Linksfraktion.PDS,  \n\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Somit kommen wir \nzur Abstimmung. Ich stelle nun die Drucksache 4/4203 \nzur Abstimmung. Wer diesem Antrag der NPD-Fraktion \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Wir machen die Gegenprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei 9 Pro-Stimmen ohne Enthaltungen \nwurde der Antrag durch das Haus abgelehnt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nRealistische Schulkosten ermitteln \u2013 F\u00fcr eine verantwortungsvolle  \nPolitik im Umgang mit Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\nDrucksache 4/4543, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDer Einreicher hat das erste Wort und dann wiederum die \ngewohnte Reihenfolge. \n\nIch bitte die FDP-Fraktion. Herr Abg. Herbst, bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Seit Jahren gibt es im \nUmgang mit Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft einen Knack-\npunkt: Das ist die H\u00f6he des staatlichen Zuschusses. Wir \nhaben heute Vormittag eine leidenschaftliche Diskussion \nzum gescheiterten Referentenentwurf erlebt. Kultusminis-\nter Flath hat eine grandiose Bauchlandung erlebt, weil er \neine Ver\u00e4nderung durchpeitschen wollte, die sich nicht an \nden Realit\u00e4ten orientiert. Eine Frage ist damit aber nicht \nvom Tisch: Was ist eigentlich die angemessene Zuschuss-\nh\u00f6he f\u00fcr Tr\u00e4ger freier Schulen? \n\nDer gescheiterte Gesetzentwurf ist deshalb eine Chance, \ndas Problem unter Einbeziehung aller Beteiligten zu \nl\u00f6sen. Es gibt in Sachsen bisher Gutachten, wird das \nArgument des einen oder anderen sein, die sich die M\u00fche \n\ngemacht haben, Sch\u00fclerkosten zu bestimmen. Doch je \nnachdem, wer sie beauftragt hat, kommen die Gutachter \nzu sehr unterschiedlichen Ergebnissen. Bei den Ist-Kosten \nf\u00fcr die Grundschulen liegen die Sch\u00e4tzungen zwischen \n4 216 Euro und 5 478 Euro pro Kopf. Das Statistische \nBundesamt spricht von 4 400 Euro und im alten Referen-\ntenentwurf der Regierung billigte man den Grundschulen \n2 400 Euro zu. Wenn man die letzte Zahl nimmt, dann \nsind das 60 % der Kosten dessen, was eine vergleichbare \n\u00f6ffentliche Schule zur Verf\u00fcgung hat, auch nach den \neigenen Zahlen aus dem Kultusministerium. Das ist von \nder Messlatte der anerkannten 90 % der vergleichbaren \nKosten sehr weit entfernt. \n\nWie kommen die Unterschiede in den ermittelten Sch\u00fc-\nlerkosten zustande? Wenn man sich einmal anschaut, nach \nwelchen Kriterien ermittelt wurde, sieht man, dass in \neinigen Gutachten manche Kostenpunkte \u00fcberhaupt nicht \nauftauchen. Da gibt es keine Geb\u00e4udekosten, keine \nPersonalverwaltungskosten, Kosten f\u00fcr den Erg\u00e4nzungs-\nbereich findet man auch nicht. Was die Regierung bisher \n\n 3420\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nzum Thema Privatschulfinanzierung als Begr\u00fcndung der \nZuschussformeln vorgelegt und mit dem Referenten-\nentwurf geplant hat, gleicht eher einer Blackbox als einem \ntransparenten, objektiv nachvollziehbaren Rechenwerk. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir wollen das ver\u00e4ndern. Deshalb sind wir f\u00fcr eine \nDatengrundlage, die von allen Seiten akzeptiert wird, \nbevor der Landtag endg\u00fcltig \u00fcber eine Neufassung der \nZuschussformeln entscheidet. Andere L\u00e4nder gehen \ndiesen Weg. Bei unserem Nachbarn Th\u00fcringen wird \ngerade ein gemeinsames Gutachten von der Staatsregie-\nrung und den Interessenvertretern der freien Schultr\u00e4ger \nerstellt. Ich glaube, daran kann sich Sachsen ein Beispiel \nnehmen. \n\nNeben der Kostenermittlung geht es uns aber auch um \nKostenkontrolle und um Effizienz. Im Jahresgutachten \ndes Rechnungshofes 2002 wird empfohlen: \u201e\u00dcber einen \nVergleich der im \u00f6ffentlichen Schulwesen entstehenden \nKosten mit den jeweils entsprechenden Zusch\u00fcssen f\u00fcr \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft sollte der Landtag in \nregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden, etwa einmal je Legislaturperio-\nde, unterrichtet werden.\u201c Ein solcher Bericht, meine \nDamen und Herren, w\u00fcrde uns eine bessere politische \nBewertung des Zusammenhangs zwischen Ressourcen-\neinsatz und Bildungsqualit\u00e4t erm\u00f6glichen. Freie Schulen, \nmeine Damen und Herren, brauchen eine ausreichende, \nvor allem aber transparente und nachvollziehbare Finan-\nzierungsgrundlage. Der alte Referentenentwurf der \nStaatsregierung wurde beidem nicht gerecht. \n\nMit unserem Antrag kann der S\u00e4chsische Landtag die \nVoraussetzung daf\u00fcr schaffen, dass dieses Problem gel\u00f6st \nwird. In Regierungssprache hie\u00dfe es dann, die Vorausset-\nzungen f\u00fcr einen \u201egro\u00dfen Wurf\u201c zu schaffen. Sie k\u00f6nnen \ndabei mithelfen. Ich bitte Sie ganz herzlich um Zustim-\nmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte die CDU-\nFraktion. Frau Abg. Henke, bitte. \n\nRita Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Herr Herbst, der Antrag Ihrer Fraktion ist eben \nnicht zielf\u00fchrend. Sie hatten richtig erw\u00e4hnt, dass schon \nmehrere Gutachten erstellt worden sind. Auch was Sie auf \ndie Diskussion von heute Morgen mit einer \u201eWatsche\u201c \nund einem \u201eZur\u00fcckziehen\u201c bezogen haben, konnten wir \nkl\u00e4ren. Ich denke, da sind wir auf einem guten Weg. \n\nDer Herr Minister hat das auch ausgef\u00fchrt. Gerade die \nFormel, die in diesem Referentenentwurf steht, ist im \nallgemein bildenden Bereich so gehalten, dass die Schu-\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft sich besser stellen als bisher. \n\nEs gibt, wie gesagt, drei Gutachten, die den Versuch \nunternommen haben, Kosten \u00f6ffentlicher Schulen zu \nberechnen: eines der TU Dresden, die Steinbein-Studie \n\nund ein Gutachten des Deutschen Instituts f\u00fcr internatio-\nnale p\u00e4dagogische Forschung. \n\nKeines dieser Gutachten, Herr Herbst und meine Damen \nund Herren, konnte trotz erheblichen Aufwandes ab-\nschlie\u00dfend verl\u00e4ssliche Aussagen treffen. Alle drei Verfas-\nser haben mittlerweile auch Unsicherheiten einr\u00e4umen \nm\u00fcssen. \n\nSo sind beispielsweise nicht nur die Kosten der Schul-\nverwaltung schwer zu berechnen. Auch wurde bei der \nBegutachtung durch die TU Dresden festgestellt, dass \ngro\u00dfe Abweichungen zwischen den Schulen in Einklang \ngebracht werden m\u00fcssen. Die Verzerrung der Ergebnisse \ndurch so genannte Ausrei\u00dfer ist zu bef\u00fcrchten. Gr\u00fcnde \nhierf\u00fcr sind die \u00dcber- oder Unterfinanzierung von einzel-\nnen Schulen durch Ineffizienz wie zum Beispiel geringere \nAuslastung wegen extrem r\u00fcckl\u00e4ufiger Sch\u00fclerzahlen \noder unterschiedlicher Priorit\u00e4tensetzung \u2013 was jetzt keine \nKritik ist \u2013 der Kommunen bez\u00fcglich der Sachkosten. Es \nist also problematisch, Durchschnitts- und Mittelwerte zu \ndefinieren. \n\nAuch die Steinbein-Studie ist \u2013 wie von den Gutachtern \nselbst zugegeben \u2013 von Unsicherheiten behaftet. Sie geht \nvon offiziellen statistischen Zahlen aus, muss dann aber \ndurch pauschale Zuschl\u00e4ge und Anpassungen Korrekturen \nvornehmen. Diese Unterschiedlichkeiten k\u00f6nnen in \nabsehbarer Zeit nicht behoben werden und sicherlich auch \nnicht dadurch, dass wir st\u00e4ndig diskutieren: Machen wir \nnoch ein Gutachten und noch ein Gutachten. \n\nDeshalb w\u00fcrde ein weiteres Gutachten unter diesen \nUmst\u00e4nden zu keinen neuen Erkenntnissen f\u00fchren. Also, \nmeine Damen und Herren, auch die \u201eIn-Auftrag-Gebung\u201c \nvon zehn weiteren Gutachten w\u00fcrde keine abschlie\u00dfende \nverl\u00e4ssliche Auskunft geben k\u00f6nnen. Der Sachverhalt ist \nso weit aufgekl\u00e4rt, wie er vor dem Hintergrund der \nProblematik, die ich eben benannt habe, \u00fcberhaupt aufge-\nkl\u00e4rt werden kann. \n\nEin weiteres Gutachten w\u00fcrde \u2013 von erheblichen Kosten \neinmal ganz abgesehen \u2013 vom Zeitpunkt der Auftrag-\ngebung bis zur Vorlage des Endberichtes mindestens \nein Jahr dauern. Es ist jedoch notwendig \u2013 das, meine \nDamen und Herren, hat die Diskussion heute Morgen \ngezeigt \u2013, schnell politische Entscheidungen zu treffen. \nDenn es gibt nicht nur dringenden Handlungsbedarf f\u00fcr \ndie notwendige Anpassung, sondern es stehen auch \nwesentliche Verbesserungen f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft auf dem Spiel, so zum Beispiel die von vielen \nfreien Tr\u00e4gern geforderte Wartezeitverk\u00fcrzung. \n\nWie gesagt, der Referentenentwurf wurde zur\u00fcckgezogen. \nWir haben uns dar\u00fcber ausgetauscht. Ich bin aber trotz-\ndem \u00fcberzeugt, dass wir in den n\u00e4chsten Monaten zu \nGespr\u00e4chen kommen werden, sodass ein Gesetzgebungs-\nverfahren in Gang gebracht werden kann und das Gesetz \nzum 01.08.2007, so hoffe ich, an unseren Koalitionspart-\nner gerichtet, in Kraft treten kann. \n\nDenn, meine Damen und Herren, das m\u00f6chte ich an dieser \nStelle noch einmal ganz ausdr\u00fccklich betonen: Die CDU-\n\n 3421\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nFraktion war und ist ein leidenschaftlicher Vertreter der \nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft. \n\n(Beifall des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nWir legen gro\u00dfen Wert auf die Vielfalt im Bildungsbe-\nreich, auf die hohe Qualit\u00e4t \u2013 mein Kollege Dulig hat das \nheute Morgen angesprochen \u2013, die gerade von Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft erbracht wird. \n\nDer Herr Minister hat heute Morgen ausgef\u00fchrt, wie wir \nuns im Freistaat Sachsen entwickelt haben. 11 % der \nSch\u00fcler sind in Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft im Moment \nim Freistaat Sachsen beschult. Ich glaube, gerade vor \ndiesem Hintergrund m\u00fcssen wir so schnell wie m\u00f6glich \nalle politischen Ungereimtheiten ausr\u00e4umen und ein gutes \nGesetz im Sinne unserer Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \nauf den Weg bringen. \n\nEs bleibt darauf hinzuweisen, dass es die verfassungs-\nrechtliche Lage nicht gebietet, Herr Herbst, Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft entsprechend den Kosten \u00f6ffentlicher \nSchulen zu finanzieren. Die Ausgestaltung des Finanzsys-\ntems obliegt ganz einfach dem Gesetzgeber. Von daher \nwerden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. Bitte, Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Was kostet ein Sch\u00fcler? Das \nwollen viele gern wissen. Es ist auch notwendig, das zu \nerrechnen, um verantwortungsvoll finanzplanerisch im \nSchulbereich t\u00e4tig zu sein. \n\nEs kommt dabei sehr darauf an, wie man rechnet, ein \nbisschen f\u00fcr wen und ein bisschen wof\u00fcr. Sollte man die \nKosten pro Sch\u00fclerin und Sch\u00fcler nur errechnen, um dann \nan ein paar Stellschrauben drehen zu k\u00f6nnen, w\u00e4re das \nfraglich. Praktisch Kennziffern zu variieren, sodass \neinfacher gespart und die chronische Unterfinanzierung \nvon Schule fortgesetzt werden kann, w\u00e4re eine problema-\ntische Zielsetzung, die nicht im Sinne verantwortungsvol-\nler Bildungspolitik w\u00e4re. \n\nIm vorliegenden Antrag aber geht es einfach um die \nBestimmung der Kosten der \u00f6ffentlichen Schulen, um im \nAnschluss die Zuschussh\u00f6he f\u00fcr die Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft besser bestimmen zu k\u00f6nnen. So weit erst \neinmal nicht schlecht. \n\nGehen wir chronologisch vor. Die Kostenberechnungen \nm\u00fcssen her. Sch\u00fclerkosten zu berechnen ist keine so \neinfache Angelegenheit. Bei der Fachtagung der Arbeits-\ngemeinschaft freier Schulen wurde durch die Vortr\u00e4ge \nverschiedener Experten vor allem eines deutlich: Ent-\nscheidend ist der Rechenweg. Aber auch auf den konnte \nman in der Schule schon ab und zu Punkte bekommen. \n\nDas ist schwierig, denn die Kosten f\u00fcr Schulen sind auf \ndie unterschiedlichsten Ebenen verteilt. Allein schon die \nEinteilung in Sachkosten \u2013 die der Schultr\u00e4ger tr\u00e4gt \u2013 und \nPersonalkosten \u2013 die der Freistaat tr\u00e4gt \u2013 erschwert die \neinfache Berechnung; zumal gerade im investiven Bereich \nSchulhausbauausgaben in gro\u00dfer H\u00f6he einmalig get\u00e4tigt \nwerden, die auf die verschiedenen Haushaltsjahre umge-\nlegt werden m\u00fcssen. \n\nNur einmal dazu. Das Gutachten des Steinbein-\nTransferzentrums f\u00fcr Sozial- und Wirtschaftsmanagement \nlegte zur Berechnung der Geb\u00e4udekosten einfach einmal \nMieten vergleichbarer B\u00fcrogeb\u00e4ude zugrunde. Der \nGutachter R\u00fcdiger Haut bezieht in einem Gutachten f\u00fcr \ndas Bisch\u00f6fliche Ordinariat des Bistums Mei\u00dfen nur \nPersonalkosten und Sachkosten ein, weil die anderen \nKosten so schwer zu fassen sind. Es gibt n\u00e4mlich, wie \nhier auch schon erw\u00e4hnt, bereits die drei Gutachten. Es \nzeigt sich: drei Gutachten \u2013 drei Ergebnisse. \n\nEines dieser Gutachten ist sogar vom Kultusministerium \nbei der TU Dresden in Auftrag gegeben worden. Was die \nFDP hier fordert, ist eigentlich schon realisiert. Aber sei \nes drum! Aktuelle Zahlen sind nicht schlecht. Auch die \nperiodische Neuerstellung ist im Interesse der Betroffe-\nnen. \n\nTrotz Abh\u00e4ngigkeit jedes Gutachtens von Rechenmethode \nund Auftraggeber im Hinterkopf zeigt die Vielzahl der \nGutachten doch eine Gr\u00f6\u00dfenordnung der Kosten. Selbst \nwenn man es genau beziffern w\u00fcrde, kommt am Ende \u2013 \nweiter gedacht \u2013 aber der Abschlag des Betrages, den man \nden freien Schulen setzt. Welchen Prozentsatz der Kosten \nder \u00f6ffentlichen Schulen geben wir an die freien Schulen? \nDer ist verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig willk\u00fcrlich festgesetzt: 80 %, \n90 % oder 100 %? Hier muss die Politik nach einer vorher \ndefinierten Zielstellung verantwortlich agieren. Es muss \nvorher klar sein: Welche Schularten, welche freien Tr\u00e4ger, \nwelche Konzepte sollen gef\u00f6rdert werden? \n\nF\u00f6rderschulen erhalten die vollen Kosten. Das ist klar. \nBerufsbildende Schulen haben im Grunde sogar einen \nerh\u00f6hten Ausstattungsbedarf, wobei man sehen muss, wie \nman damit umgeht. Man k\u00f6nnte differenziert f\u00f6rdern, \nzum Beispiel nach der Fragestellung, ob die Schulen \ntats\u00e4chlich einen alternativen methodischen und inhaltli-\nchen Ansatz haben. Wenn man sich f\u00fcr die Konzepte \nentschieden hat, die man f\u00f6rdern will, dann muss man es \nauch richtig tun. \n\nKeineswegs kann eine Finanzierung infrage kommen, die \nvon der Anlage her schon Unterfinanzierung ist. Das h\u00e4tte \neine schlechte Ausstattung, eine Schlechterstellung der \nfreien Schulen im Vergleich zu den \u00f6ffentlichen Schulen, \ndie verfassungsm\u00e4\u00dfig verboten ist, und zudem h\u00f6here \nSchulgelder und damit eine st\u00e4rkere soziale Selektion zur \nFolge. Das ist aber auszuhandeln, wenn das Gutachten \nvorliegt. \n\nGegen die Festlegung einer periodischen Erstellung haben \nwir nichts einzuwenden. Im Gegenteil. Darum stimmen \nwir dem Antrag zu. \n\n 3422\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nNur auf einen Zungenschlag im Antrag sei dabei noch \neingegangen. Wenn das Kultusministerium in Absprache \nmit Vertretern der freien Schulen ein Gutachten \u00fcber die \nKosten der \u00f6ffentlichen Schulen erarbeiten soll, erweckt \ndas den Eindruck, als wollte man die \u00f6ffentlichen und die \nprivaten Schulen gegeneinander ausspielen. Das kann f\u00fcr \nuns kein Ansatzpunkt f\u00fcr Politik sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nHerr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag ist \nsicher gut gemeint und wir unterst\u00fctzen die Intention des \nAntragstellers. Das wird niemanden nach der morgendli-\nchen Aktuellen Stunde verwundern. Aber das Problem \nliegt doch nicht so sehr in der Ermittlung der Kosten als \nvielmehr darin, was man als Kosten anerkennt und was \nman bereit ist zu zahlen. \n\nWir haben drei Gutachten f\u00fcr Sachsen f\u00fcr ann\u00e4hernd den \ngleichen Zeitraum. Die Arbeitsgemeinschaft der Schulen \nin freier Tr\u00e4gerschaft hat gl\u00fccklicherweise die Gutachten \nim Vergleich vorgestellt. Wir wissen, dass einige Kosten \nnur mit hohem Aufwand und einige Kosten gar nicht \nexakt ermittelt werden k\u00f6nnen. Das h\u00e4ngt einfach damit \nzusammen, dass eine Schule Kosten verursacht, die im \nkommunalen Haushalt an ganz verschiedenen Stellen \nverbucht werden, nicht selten undifferenziert mit anderen \nKosten. \n\nWir m\u00fcssten die Kommunen verpflichten, eine Kos-\nten-Leistungs-Rechnung oder ein \u00e4hnliches Controlling \neinzuf\u00fchren, um dann sicher sagen zu k\u00f6nnen, dass der \nBauhof so und so viele Minuten an der Schule war usw. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wissen aber auch, \ndass die Sachkosten bei 35 % der Personalkosten begin-\nnen und bei Ber\u00fccksichtigung des Geb\u00e4udeunterhaltes \nnicht unter 40 % liegen. Dies wussten wir 1991 noch \nnicht, als wir diese mit 20 % pauschaliert haben. Es bleibt \nam Ende eine politische Entscheidung zu bestimmen, \nwelche Anteile freie Tr\u00e4ger selbst aufbringen sollen. \nDabei kann kein Gutachten helfen. Dieses kostet nur \nwieder mehr Geld, und genau das ist knapp. \n\nWir sind also gehalten, mit den vorliegenden Daten \nverantwortlich umzugehen und nicht noch mehr Zeit mit \nder Erstellung immer neuer Gutachten verstreichen zu \nlassen. Diese k\u00f6nnen uns, so gut sie auch sein m\u00f6gen, die \npolitische Verantwortung und Entscheidung nicht abneh-\nmen. \n\nDeshalb stimmen wir Ihrem Antrag nicht zu. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Punkt 1 des Antrages ist ja praktisch schon \nerf\u00fcllt, denn der Referentenentwurf wurde zur\u00fcckgezo-\ngen. Zu unseren grunds\u00e4tzlichen Ansichten zu Schulen in \nfreier Tr\u00e4gerschaft hat sich mein Kollege Gansel heute \nMorgen bereits ge\u00e4u\u00dfert, also kann ich mich kurz fassen. \nIch muss mich wegen unserer Redezeit auch kurz fassen. \n\nIn Sachsen liegen drei Gutachten vor, dies haben wir \nheute bereits mehrmals geh\u00f6rt. Wir w\u00e4ren sehr daran \ninteressiert, noch ein weiteres Gutachten unter Einbezie-\nhung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft zu sehen, und \nwerden deshalb diesem Antrag zustimmen. \u2013 Das war \nmein kurzer Redebeitrag. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Kollegen der \nFDP-Fraktion haben hier offenbar selbst in den Antrags-\nw\u00fchltisch gegriffen und dort ein vermeintlich wichtiges \nThema gefunden. \n\nLieber Herr Herbst! Wollten Sie und die FDP-Fraktion \ntats\u00e4chlich einen \u201ekundenfreundlichen\u201c Landtag, h\u00e4tten \nSie uns diesen Antrag erspart. Ihr Anliegen wurde heute \nMorgen behandelt. Sie h\u00e4tten es dort gut unterbringen \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nPeter Wilhelm Patt, CDU: Das Murmeltier!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Herbst, bitte \nsehr. \n\nTorsten Herbst, FDP: Liebe Frau Kollegin, wir haben \nsch\u00f6ne Drucksachen mit entsprechenden Daten \u00fcber den \nEingang der Antr\u00e4ge. W\u00fcrden Sie mir Recht geben, dass \nunser Antrag deutlich vor der Beantragung der Aktuellen \nDebatte, die wir heute Fr\u00fch gef\u00fchrt haben, eingereicht \nwurde? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Neben dem Recht-\ngeben w\u00fcrde ich Ihnen sogar empfehlen, den Antrag \nzur\u00fcckzuziehen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \neine Zwischenfrage stellen? \u2013 Nein. Gut. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Es wurde bereits \nmehrfach angesprochen: Es gibt drei Gutachten zum \nThema, und alle drei Gutachten kommen, so unterschied-\n\n 3423\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nlich sie sind, zum gleichen Ergebnis: Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft in Sachsen sind chronisch unterfinanziert \nund, Frau Henke, darin haben Sie mit Ihren \u00c4u\u00dferungen \neben nicht Recht, es gab am 01.03. eine Fachtagung zum \nThema \u2013, die FDP gl\u00e4nzte komplett durch Abwesenheit \u2013, \ndort konnte man sich ausf\u00fchrlich informieren. Ich h\u00e4tte es \nbegr\u00fc\u00dft, wenn die FDP bestimmte Teilaspekte, die nach \nwie vor wichtig sind, aufgegriffen h\u00e4tte, was die Finanzie-\nrung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft anbelangt, bei-\nspielsweise im berufsbildenden Bereich, der Ihnen und \nuns sehr am Herzen liegt, mit einer branchenspezifischen \nDifferenzierung der finanziellen Zuwendung. \n\nWichtig erscheint mir festzustellen, dass die vorliegenden \nGutachten eine bestimmte Datenbasis pr\u00e4sentieren, dass \njedoch die politische Aufgabe darin besteht, diese Daten \nzu interpretieren und Schl\u00fcsse daraus zu ziehen. Ich \nw\u00fcrde gern auf einen Teilaspekt zu sprechen kommen, der \nheute Morgen zu kurz gekommen ist. Es geht um die \nFrage der Vorfinanzierungsfrist. Mit gro\u00dfem Befremden \nerf\u00fcllt mich immer wieder die Rechenart, wenn sich SPD \nund CDU zusammentun und einen Kompromiss finden \nm\u00fcssen. Der eine sagt: zwei, der n\u00e4chste sagt: null, und \ndas arithmetische Mittel ergibt immer drei. Das ist sehr \nkurios. Ich hoffe, dass wir hier in der n\u00e4chsten Vorlage \ndes neuen Gesetzes eine andere Zahl sehen, vielleicht null \noder zwei. \n\nWie gesagt, der FDP-Antrag ist sinnlos. Wir haben die \nZahlen. Meine Fraktion wird sich enthalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn \ndies nicht der Fall ist, frage ich die Staatsregierung. \u2013 \nHerr Staatsminister Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann es \nkurz machen. Frau Henke und Herr Dulig haben das \nWesentliche gesagt. Erfreulich: Die Koalition steht \nwieder. \n\n(Heiterkeit bei der CDU, der SPD und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\nFragt sich nur, wie lange!) \n\n\u2013 Frau Hermenau, es gibt etwas Neues. Nicht, dass sich \nIhre Fraktion nun in dieser schwierigen Frage enth\u00e4lt. \nAber ich hatte gerade versprochen, Frau Bonk, es auch \n\u00f6ffentlich zu sagen und dachte zuerst, Sie h\u00e4tten meinen \nRedezettel gehabt, denn die Analyse stimmte. Wie Sie \nzum Schluss darauf kamen, dass Sie genau deshalb dem \nFDP-Antrag zustimmen, ist mir allerdings ein R\u00e4tsel. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall  \nbei der CDU und der SPD) \n\nDenn es ist in der Tat so: Es gibt, wei\u00df Gott, genug \nGutachten, und es gibt hunderte Gerichtsurteile, die sich \nmit genau der Frage besch\u00e4ftigen, ob die privaten Schulen \n\nangemessen finanziert sind oder nicht. Da wir uns nicht \nversprochen haben, dass wir mit weiteren Gutachten \ntats\u00e4chlich einer L\u00f6sung n\u00e4her kommen, steht im Gesetz-\nentwurf der L\u00f6sungsvorschlag \u2013 der \u00fcbrigens auch auf \nGutachterempfehlung zur\u00fcckgeht \u2013, das ganze Problem \nmit einer v\u00f6llig neuen Formel ein f\u00fcr allemal zu l\u00f6sen, \nv\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, wie viel das staatliche Schulsys-\ntem kostet. Ich wei\u00df, dass auch dagegen wieder Argumen-\nte sprechen. \n\nIch werde auch eines tun \u2013 wir arbeiten ja gut mit Th\u00fcrin-\ngen zusammen \u2013: Sollte es in Th\u00fcringen gelingen, dass \nman die Sache mit einem gemeinsamen Gutachten ohne \nStreit hinbekommt, dann will ich auch gern von den \nTh\u00fcringern lernen \u2013 \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ngar keine Frage, allein mir fehlt der Glaube; denn ich \ndenke, man kann sehr unterschiedliche Gutachten in \nAuftrag geben. Man kann auch eines in Auftrag geben, \ndas zu dem Ergebnis kommt, dass private Schulen \u00fcberfi-\nnanziert sind \u2013 je nachdem, von welcher Seite man das \nGanze betrachtet. \n\nHerr Herbst, ich empfehle, den Antrag abzulehnen. Es \nsteht Ihnen frei, Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch als Fraktion \nein Gutachten in Auftrag geben. Das Ergebnis w\u00fcrde ich \nmir mit Interesse anschauen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \nSchlusswort auf. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich finde den letzten Vorschlag sehr interes-\nsant. Wir verfassen demn\u00e4chst also Gutachten f\u00fcr die \nStaatsregierung. Ich w\u00fcrde vorschlagen: Wenn Sie uns das \nzutrauen, machen wir auch die Gesetze und bringen die \nGesetzentw\u00fcrfe ein. Vielleicht kommt am Ende mehr f\u00fcr \nSachsen heraus. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE: \nWir machen die Legislative, was wollen  \n\nSie?! Wir wollen Geldmittel sehen!) \n\n\u2013 Wir verbinden das, wir haben ja die praktische Erfah-\nrung. \n\nGanz kurz noch einmal zu den Argumenten. Es liegen \nGutachten vor, das ist richtig. Jedoch wurden diese \nGutachten nat\u00fcrlich immer mit einer bestimmten Intention \ngefertigt. Was fehlte, war vorher der Konsens, dass man \ngemeinsam Kriterien festlegt. Es scheint jetzt in Th\u00fcrin-\ngen der Fall zu sein, dass dies funktioniert. Da gibt es die \nBereitschaft des Privatschulverbandes in Sachsen. Es gibt \ndie Bereitschaft, sich gemeinsam zusammenzusetzen, sich \nvorher \u00fcber die Kriterien zu unterhalten und danach das \nErgebnis zu akzeptieren. \n\n 3424\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nZu Punkt 2, Frau Henke, Kosten k\u00f6nne man nicht ermit-\nteln, wenn es sich beispielsweise um Verwaltungskosten \nhandelt: Es ist sicher nicht einfach, aber es ist auch kein \nTeufelszeug. Ich bin von Hause aus Betriebswirtschaftler \nund kenne den Begriff \u201ekalkulatorische Kosten\u201c. Ich kann \nmir ungef\u00e4hr vorstellen, wie beispielsweise ein Unter-\nnehmen mit verschiedenen Betriebsst\u00e4tten in unterschied-\nlichen L\u00e4ndern, mit verschiedenem Steuerrecht und \nverschiedenen Arbeitskosten die Kosten eines Produktes, \nzum Beispiel eines Autos, durchschnittlich errechnen \nkann. Das funktioniert. Warum soll es bei Sch\u00fclern nicht \nfunktionieren? Im \u00dcbrigen w\u00e4re es sehr hilfreich, wenn \nbeispielsweise auch Leistungen der \u00f6ffentlichen Hand und \nder Verwaltung einmal mit einem bestimmten Betrag \nbemessen werden; denn dann w\u00fcrden wir uns vielleicht \nbei dem einen oder anderen \u00fcberlegen, ob wir es besser \nund effizienter in \u00f6ffentlicher Hand machen oder ob wir \nes g\u00fcnstigerweise an Private auslagern. \u2013 Also, es ist \nmachbar, es ist l\u00f6sbar, und dies kann nicht das Argument \nf\u00fcr die Ablehnung sein. \n\nZum Dritten: Als Bildungspolitiker w\u00fcrde mich nat\u00fcrlich \nschon interessieren, wie die Kostenentwicklung im \nBereich des Schulwesens in Sachsen ist. Es ist f\u00fcr uns \nn\u00e4mlich sehr intransparent, was wirklich an Geld hinein-\n\nflie\u00dft. Wir kennen zwar die Kosten f\u00fcr die Lehrer \u2013 das \nhaben wir im Haushalt, das ist richtig \u2013, aber wir wissen \nnicht, was, \u00fcber das Land gesehen, beispielsweise von der \nkommunalen Ebene hineinflie\u00dft. Das w\u00fcrde mich aber \nganz einfach interessieren, weil wir hier die entsprechen-\nde Politik, die Bildungspolitik, machen. \n\nDieser Antrag \u2013 darin muss ich den GR\u00dcNEN klar \nwidersprechen \u2013 ist eben nicht sinnlos, sondern er ist \nzielf\u00fchrend. Im Gegensatz zur Debatte heute Fr\u00fch ist er \nsehr konkret. Es ist ein konkreter Vorschlag. Von Ihnen \ngibt es bis jetzt keinen. Deshalb k\u00f6nnen Sie diesem \nAntrag zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich lasse nun \u00fcber die Drucksache 4/4543 ab-\nstimmen und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag knapp mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFestlegung der Operationellen Programme  \nf\u00fcr die EU-F\u00f6rderperiode 2007  bis 2013 \n\nDrucksache 4/4538, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Stellungnahmen erfolgen in der Reihenfolge GR\u00dc-\nNE, CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP; Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile der einreichenden Fraktion das Wort. Frau Abg. \nHermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Landtagspr\u00e4sident \nIltgen, es gab vor einiger Zeit zwischen uns beiden ein \nGespr\u00e4ch. Wir haben uns dar\u00fcber unterhalten, ob wir \nnicht die Rechte des Parlaments st\u00e4rken sollten. Dieser \nZeitpunkt ist jetzt gekommen, zum Beispiel anhand dieses \nAntrages, den wir heute vorlegen. Darin geht es um die \nSt\u00e4rkung der Rechte jedes Parlamentariers und um die \nSt\u00e4rkung der Rechte des Parlaments im Ganzen. \n\nWir haben als Antragsbeschlussgegenstand einen sehr \nkurzen Satz vorgelegt. Er hei\u00dft: \u201eDie Staatsregierung wird \nersucht, im Rahmen der Festlegung der Operationellen \nProgramme f\u00fcr die n\u00e4chste EU-F\u00f6rderperiode ab 2007 \ndem Landtag bis zum 30. April dieses Jahres einen \nEntwurf vorzulegen.\u201c \n\nDas ist nicht besonders kompliziert. Die Staatsregierung \nsoll nur einen Entwurf vorlegen und Operationelle Pro-\n\ngramme sind im Prinzip Dreijahrespl\u00e4ne zur Umsetzung \nder EU-F\u00f6rdermittel. Warum wollen wir das? \n\nWir wollen das, weil wir glauben, dass das Budgetrecht \ndes Parlaments beschnitten wird, wenn die Operationellen \nProgramme, die Umsetzung der EU-F\u00f6rderung, nicht in \ndiesem Landtag besprochen werden. Wir werden im \nHerbst \u00fcber einen Haushalt diskutieren, der im Dezember \nzu verabschieden ist und der einen Zweijahreshaushalt \ndarstellt. Die ersten Operationellen Programme gelten f\u00fcr \ndrei Jahre. Wir haben also eine Parallele und es geht \ndarum, dass das Land aus dem Landeshaushalt nat\u00fcrlich \nKofinanzierungsmittel bereitstellen muss. Ich werde das \nnoch im Detail erl\u00e4utern. Aber die hohe F\u00f6rdermittelab-\nh\u00e4ngigkeit des Haushalts des Freistaates Sachsen ist ein \nwichtiger Punkt, mit dem wir uns befassen m\u00fcssen. Das \nist eine besondere Situation im Osten. \n\nDie Strukturfonds nehmen in ihrem Gesamtvolumen \nungef\u00e4hr so viel ein wie die disponiblen Mittel des Haus-\nhalts insgesamt. Das ist erheblich; denn bei den Haus-\nhaltsberatungen k\u00f6nnen wir eigentlich im Parlamentsver-\nfahren nur \u00fcber die disponiblen Mittel wirklich entschei-\nden. Dort k\u00f6nnen wir sagen, was wir umschichten und f\u00fcr \nandere Zwecke ausgeben wollen als die Staatsregierung. \n\n 3425\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nWir werden f\u00fcr die Periode 2007 bis 2013 ungef\u00e4hr \n4,0 bis 4,2 Milliarden Euro von der Bundesebene be-\nkommen. An Landesmitteln bedeutet das mindestens \nungef\u00e4hr 630 Millionen Euro, wenn man bei der jetzigen \nSchwerpunktsetzung bleibt. Wenn man Forschung und \nEntwicklung als einen wesentlichen neuen Investitions-\nschwerpunkt setzen m\u00f6chte, w\u00fcrde das sogar entspre-\nchend mehr bedeuten. Die Strukturmittel nehmen in ihrem \nGesamtvolumen dann ungef\u00e4hr 5 % des Landeshaushalts \nein, w\u00e4hrend die disponiblen Mittel 6 bis 7 % ausmachen. \nDas ist eine Daumenpeilung, weil es einen degressiven \nVerlauf gibt. \n\nDas hei\u00dft, wir sprechen \u00fcber die wenigen Mittel im \nHaushalt des Freistaates Sachsen, bei denen Politikgestal-\ntung \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich ist, weil diese Mittel eben \nnicht durch Gesetze, Vertr\u00e4ge und Personalausgaben \ngebunden sind. Das ist ganz wesentlich und f\u00fcr jeden \neinzelnen Parlamentarier interessant, auch wenn Sie mir \ndas bis jetzt offensichtlich noch nicht glauben wollen. \n\nWir werden im Haushaltsverfahren im Herbst mit unge-\nkl\u00e4rten Kofinanzierungsfragen konfrontiert werden, wenn \nman sich dazu entschlie\u00dft, den Investitionsschwerpunkt \nzu ver\u00e4ndern. Das hat erhebliche Auswirkungen auf die \nHaushaltsberatungen; denn es gibt eine breite Mehrheit in \ndiesem Haus, die eine h\u00f6here Neuverschuldung nicht \nhaben will. Das hei\u00dft, man muss das Geld innerhalb des \nHaushaltes umschichten und anderswo wegnehmen, um \nes zur Kofinanzierung von EU-Mitteln zur Verf\u00fcgung zu \nhaben. \n\nDie Zeitleiste der Entscheidung ist folgende: Im Sommer \nsollen die Operationellen Programme f\u00fcr die EU-\nF\u00f6rdermittel in Br\u00fcssel angemeldet werden. Im Herbst \nbekommen wir den Haushaltsentwurf. Im Dezember \nwerden wir ihn wahrscheinlich beschlie\u00dfen. Das ist zu \nknapp. Wir werden dann offensichtlich nicht mehr richtig \nrelevant in die Operationellen Programme eingreifen \nk\u00f6nnen. Ich erinnere mich an die Haushaltsberatungen \nzum Haushalt 2005/2006. Es war so, dass immer ges\u00e4u-\nselt wurde: Das k\u00f6nnen wir nicht mehr mit Ihnen bespre-\nchen und ver\u00e4ndern; wir haben das in Br\u00fcssel gemeldet; \nes ist ganz schwer, eine \u00c4nderung an den Operationellen \nProgrammen vorzunehmen. \u2013 Das hei\u00dft, uns sind im \nHerbst wahrscheinlich die H\u00e4nde gebunden, und das ist \nnicht hinnehmbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nVergleichen wir einmal, wie in der F\u00f6rderperiode von \n2000 bis 2006 die Stra\u00dfenfinanzierung aus EU-Mitteln \ngewesen ist: Es gab insgesamt ein Volumen von \n990 Millionen Euro f\u00fcr Stra\u00dfenbau in Sachsen. Davon \nkamen 75 % \u2013 \u00fcber 700 Millionen Euro \u2013 von der EU, \n16 % \u2013 reichlich 150 Millionen Euro \u2013 vom Bund, aber \nnur 0,6 %, also sechs Millionen Euro, vom Land, und die \nKommunen haben 9 %, n\u00e4mlich 88 Millionen Euro, \nbeigesteuert. \n\nDas ist ein besonderer Sachverhalt. Er hat damit zu tun, \ndass das Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz in \nDeutschland eine Kofinanzierung von Bund und Kommu-\nnen zus\u00e4tzlich erlaubt. Ansonsten w\u00e4re n\u00e4mlich das Land \nmit 25 % und nicht mit 0,6 % beteiligt gewesen. Das \nhei\u00dft, ganz klar gesprochen, es ist f\u00fcr den Landeshaushalt \nSachsen au\u00dferordentlich g\u00fcnstig, Stra\u00dfen zu bauen. \n\nDas Argument, man verl\u00f6re Bundesmittel, wenn man statt \nStra\u00dfen beispielsweise den Schwerpunkt Forschung und \nEntwicklung finanzieren wollte, ist allerdings wohlfeil, \nweil diese Kofinanzierung des Bundes eigentlich nur Geld \naufgrund des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes ist \nund einen deutschen Sondersachverhalt darstellt. Das \nsollte uns nicht daran hindern, dar\u00fcber nachzudenken, wo \ndie Zukunft des Freistaates Sachsen liegt. \n\nForschung und Entwicklung haben in der letzten F\u00f6rder-\nperiode 728 Millionen Euro bekommen, wiederum 75 % \nvon der EU, 1 % vom Bund und 24 % vom Land. For-\nschung und Entwicklung sind also ungef\u00e4hr vierzigmal \nteurer als Stra\u00dfenbau, wenn man es von der Kofinanzie-\nrung des Landeshaushaltes her betrachtet. Wenn wir einen \nneuen Schwerpunkt setzen wollen \u2013 und die Diskussion in \nden verschiedenen Parteien ist eigentlich so \u2013, zum \nBeispiel in Forschung und Entwicklung, dann werden wir \nuns \u00fcberlegen m\u00fcssen, wo wir aus dem Landeshaushalt \ndas Geld hernehmen, um es konfinanzieren zu k\u00f6nnen, \ndenn so billig wie die Stra\u00dfe sind Forschung und Ent-\nwicklung nicht zu haben. \n\nDie Zukunft Sachsens liegt nicht darin, die Stra\u00dfendichte \nweiter zu erh\u00f6hen. Es sind nach vielen Studien, auch vom \nIWH, daraus keine wirklich relevanten weiteren Wachs-\ntumseffekte mehr zu erwarten. Ich zitiere: \u201eMit 737 m \n\u00fcber\u00f6rtlicher Stra\u00dfe pro Quadratkilometer hat Sachsen \neine \u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegende Stra\u00dfendich-\nte.\u201c Ich zitiere \u00fcbrigens am\u00fcsanterweise aus \u201eSachsen\u201c, \nder Faktenbrosch\u00fcre der Staatskanzlei 2004. Das kann \nman auch downloaden. \n\nForschung und Entwicklung haben ganz wesentlich etwas \ndamit zu tun, dass wir die Exportf\u00e4higkeit der eigenen \nUnternehmen in Sachsen st\u00e4rken. Warum wollen wir sie \nst\u00e4rken? Wenn man egoistisch aus Landessicht schaut, ist \nes nat\u00fcrlich wichtig, die Eigeneinnahmen, die wir f\u00fcr \nunseren Landeshaushalt erhalten, zu erh\u00f6hen. Wir sind in \nunserem Landeshaushalt viel zu sehr f\u00f6rdermittel- und \nzuschussabh\u00e4ngig. Wir leben davon, dass andere Leute \nMitleid mit uns haben und uns Geld geben. Das kann auf \nDauer nicht gut gehen. Sp\u00e4testens 2019 m\u00fcssen wir \nSachsen auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen. \n\nWo soll das, bitte sch\u00f6n, herkommen, wenn wir uns nicht \nendlich darum bem\u00fchen, mehr Eigeneinnahmen zu \ngerieren? Aus dem Stra\u00dfenbau kommen sie nicht. Aber \nmehr Eigeneinnahmen k\u00f6nnen durchaus aus einer st\u00e4rke-\nren Exportorientierung in Sachsen kommen. Die durch-\nschnittliche Exportquote von Unternehmen mit Orientie-\nrung auf den Export betr\u00e4gt im Bund 40 %, in Sachsen \n30 %. Wir liegen also noch ein Viertel unter dem, was \nbundesdeutscher Durchschnitt ist. Das kann nicht zufrie-\n\n 3426\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nden stellen. Bei Stra\u00dfen liegen wir \u00fcber dem Durch-\nschnitt, bei Forschung und Entwicklung sowie Exportori-\nentierung der Unternehmen unter dem Durchschnitt. \nDieses Missverh\u00e4ltnis ist mit den H\u00e4nden zu greifen. \n\nDie Erh\u00f6hung der Eigeneinnahmen und die Senkung der \nAbh\u00e4ngigkeit von Geld von au\u00dfen ist ein wichtiger \nAspekt auch bei der Frage der demografischen Entwick-\nlung. Bislang treten hier immer nur einzelne Vorhaben an \ndie Oberfl\u00e4che. So wird zum Beispiel heute der Kultus-\nminister Flath zitiert. Dabei geht es um den Einsatz der \nMittel des Europ\u00e4ischen Strukturfonds f\u00fcr Ganztagsschu-\nlen. Das mag vielleicht im Einzelnen m\u00f6glich sein, \nwor\u00fcber wir noch diskutieren m\u00fcssen. Aber wo, bitte \nsch\u00f6n, ist das Entwicklungsgesamtkonzept? Ganz offen-\nsichtlich streiten Sie sich noch innerhalb der Koalition. \nDas kann aber nicht unser Problem sein; denn wir wollen \nhier im Landtag nat\u00fcrlich Politik entwerfen, die auch \neinmal \u00fcber eine Legislaturperiode hinausgeht. Das muss \ngemacht werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Meinung des Parlaments ist dabei relevant. \n\nWas w\u00fcrde es denn bedeuten, wenn wir zum Beispiel im \nHerbst hier beraten, wiederum feststellen, dass die Opera-\ntionellen Programme vielleicht in der Fortf\u00fchrung der \nalten F\u00f6rderschwerpunkte liegen, also wieder viel Geld in \nStra\u00dfe und wenig in Forschung und Entwicklung, wenn \nwir dann aber nicht mehr die M\u00f6glichkeit haben, das im \nLandeshaushalt zu \u00e4ndern? Wie wollen wir das denn dann \nmachen? Am besten ist es doch, wenn Sie jetzt mit den \nParlamentariern \u00f6ffentlich abkl\u00e4ren, wo die F\u00f6rder-\nschwerpunkte in Sachsen sein sollen, und so klare Ver-\nh\u00e4ltnisse schaffen. \n\nDie EU-Kommission hat im Vorschlag f\u00fcr die Verordnung \ndes Rates \u00fcber die F\u00f6rderperiode ausgef\u00fchrt: \u201eDer Mit-\ngliedsstaat organisiert im Rahmen seiner einzelstaatlichen \nRegelungen und seiner einschl\u00e4gigen Praxis eine Partner-\nschaft mit den Beh\u00f6rden und Organen, die er benennt, \ninsbesondere kompetente Einrichtungen, die f\u00fcr die \nZivilgesellschaft repr\u00e4sentativ sind.\u201c \n\nAm Umgang mit dem Operationellen Programm wird \ndeutlich, wie sehr die Staatsregierung den Landtag miss-\nachtet, ihn ganz offensichtlich f\u00fcr nicht kompetent h\u00e4lt \nund die repr\u00e4sentative Demokratie jedenfalls nicht f\u00fcr \nwichtig genug befindet, daran teilzunehmen, wenn es \ndarum geht, diese Zukunftsfragen zu diskutieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas mag hier jahrelang ge\u00fcbte Praxis sein, sozusagen \nGewohnheitsrecht, es bleibt trotzdem skandal\u00f6s. \n\nWir sind der Auffassung, dass es f\u00fcr alle Parlamentarier \nrelevant und interessant ist, diese Frage hier zu diskutie-\nren, denn es w\u00fcrde bedeuten, dass wir unsere M\u00f6glichkei-\nten der Politikgestaltung als Parlament quasi verdoppeln \nk\u00f6nnten. Ich habe vorhin gesagt, dass die EU-Mittel in \nder Summe ungef\u00e4hr so viel Finanzvolumen haben wie \ndie disponiblen Mittel des Landeshaushalts insgesamt. \n\nF\u00fcr uns w\u00fcrde das eine Verdopplung unserer M\u00f6glichkei-\nten zur Politikgestaltung bedeuten. Das muss jeden \nParlamentarier interessieren. \n\nWie gesagt, Gewohnheiten der Regierungsfraktionen \nm\u00fcssen kein Erbpachthof sein. Prinzipiell wird man wohl \nlernen m\u00fcssen zu unterscheiden zwischen der aktuellen \nRolle, die man gerade mal einnimmt, zum Beispiel als \nKoalitionsfraktion, einer Macht auf Zeit, und der Frage, \nwelches Recht Parlamentarier und Fraktionen in diesem \nLandtag auf Dauer haben. Diese Fragestellung werfen wir \nhier auf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Herr Hermsdorfer. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Frau Hermenau, ich denke, keine der \nKoalitionsfraktionen w\u00fcrde Ihrem Anspruch nicht Rech-\nnung tragen wollen, das Parlament an einer ausf\u00fchrlichen \nDebatte \u00fcber inhaltliche Zielstellungen der Operationellen \nProgramme innerhalb der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode der \nEurop\u00e4ischen Union teilhaben zu lassen. \n\nDem Grundanliegen Ihres Antrages, dass wir uns hier \nintensiv mit den Mitteln und M\u00f6glichkeiten auseinander \nsetzen, die die EU-Kommission den Mitgliedsl\u00e4ndern in \nverschiedenen inhaltlichen Bereichen zur Verf\u00fcgung stellt \n\u2013 und dort die M\u00f6glichkeit, die meisten Mittel und Pro-\njekte in Sachsen auch umsetzen zu k\u00f6nnen \u2013, wollen wir \nalle Rechnung tragen. Nur in Ihrem Antrag formulieren \nSie, dass die Staatsregierung die Vorlage der Operationel-\nlen Programme bis zum 30. April dieses Jahres fertig \nstellen bzw. dem Parlament einen Entwurf vorstellen soll. \n\nBis heute hat nach Information, auch uns vorliegend, in \nder Europ\u00e4ischen Kommission noch nicht einmal die \nBeschlussfassung der drei Partner innerhalb des Haus-\nhaltsbudgets \u2013 des Rates, der Kommission und des EU-\nParlaments \u2013 stattgefunden. Es gibt eine Fristsetzung des \nEU-Parlaments bis 31. M\u00e4rz dieses Jahres, innerhalb der \nsich die drei Partner an einem Tisch zu finden haben. \nAnsonsten ist der bislang zwischen allen Beitrittsl\u00e4ndern \nausgehandelte Budgetkompromiss erst einmal wieder \ninfrage gestellt. Dies zieht nach sich, dass, wenn die \nHaushaltsregelungen zwischen den drei Partnern getrof-\nfen sind, die Programme bzw. die Leitlinien der EU-\nKommission entsprechend erstellt werden. Dies ist \u2013 so \nkonnten wir auch von Vertretern der EU-Kommission \nerfahren \u2013 bis etwa zur Sommerpause dieses Jahres \nvorgesehen. \n\nSie stellen also mit Ihrem Antrag die Forderung an die \nStaatsregierung, auf der Grundlage bisher gef\u00fchrter \nGespr\u00e4che, bisheriger Vermutungen bzw. auch aufgrund \nvon Anspr\u00fcchen von uns oder von anderen Beitrittsl\u00e4n-\ndern Operationelle Programme zu entwickeln, die mehr \nauf W\u00fcnschen unsererseits basieren denn auf Vorgaben \nder EU-Kommission. Wir w\u00fcrden hier in eine Falle \n\n 3427\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nhineinlaufen, in der wir in letzter Zeit schon einige Ge-\nsetzentw\u00fcrfe behandelt haben. Wir haben auf der Grund-\nlage von Referentenentw\u00fcrfen, von Vorstellungen, von \nHinweisen und von W\u00fcnschen unsererseits Dinge disku-\ntiert, die noch gar nicht zur Debatte standen, geschweige \ndenn dem Parlament zur Beschlussvorlage vorlagen und \nentsprechend diskutiert werden konnten. \n\nSie haben in Ihrem Antrag einige Punkte dargelegt, auf \ndie ich inhaltlich kurz eingehen m\u00f6chte. \n\nZum Punkt 1, Forschung und Entwicklung. Auch hier \nhaben wir selbstverst\u00e4ndlich \u00dcbereinstimmung. Die \nKoalitionsfraktionen, insbesondere die CDU-Landtags-\nfraktion, setzen einen Schwerpunkt in der zuk\u00fcnftigen \ninhaltlichen Politik auf Forschung und Entwicklung, dies \naber nicht losgel\u00f6st. Da komme ich zu Ihrer Kritik zur \nInfrastruktur. Der Freistaat Sachsen hat sich in den letzten \nJahren deshalb so gut herausgebildet, weil er eine \u00fcber-\ndurchschnittlich gute Infrastruktur aufweisen konnte. \nDiese konnten wir den Investoren, die sich insbesondere \nhier in Dresden angesiedelt haben, zur Verf\u00fcgung stellen. \nSie hat immer wieder Unternehmer dazu bewogen, sich in \nSachsen anzusiedeln. \n\nErst diese Ansiedlungen, insbesondere auch die Gro\u00dfan-\nsiedlungen, haben kleine- und mittelst\u00e4ndische Unter-\nnehmen im F+E-Bereich in Sachsen hervorgebracht, weil \nsie sich an den Gro\u00dfen orientieren konnten. Nehmen Sie \neinfach das Beispiel: Microsoft aus den USA, aus Kali-\nfornien, ist dadurch entstanden, dass Intel ein Software-\nproblem hatte. Ich denke, auch dort ist von uns vorgege-\nben, durch die Gro\u00dfansiedlungen weiterhin den Mit-\ntelstand zu st\u00e4rken, dort F+E-Gelder einzusetzen. Dies ist \naber nur m\u00f6glich, wenn wir die Infrastruktur in Sachsen \nweiter ausbauen. \n\nInfrastruktur umzusetzen hei\u00dft auch Unterst\u00fctzung f\u00fcr die \nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume in Sachsen. Wir werden eine wirt-\nschaftliche Entwicklung in unserem Fl\u00e4chenland vorwie-\ngend in den Ballungszentren zu verzeichnen haben. Es \nw\u00e4re nicht gerade fair gegen\u00fcber den Landkreisen in d\u00fcnn \nbesiedelten Gebieten, sie von dieser wirtschaftlichen \nEntwicklung abzukoppeln. Ich denke, noch nicht jede \nStaatsstra\u00dfe, jede Bundesstra\u00dfe in Sachsen, abgesehen \nvon den fehlenden Umgehungsstra\u00dfen, ist auf dem \nNiveau, um an diese Ballungszentren ankoppeln zu \nk\u00f6nnen und der Bev\u00f6lkerung die M\u00f6glichkeit zu geben, \ndort entsprechend um Arbeitspl\u00e4tze nachzusuchen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSo gern wir das Rederecht und die Diskussionsm\u00f6glich-\nkeiten des Parlaments aussch\u00f6pfen m\u00f6chten, sehen wir \ndoch den von Ihnen vorgegebenen Zeitrahmen als nicht \nmachbar, nicht realistisch an. Auch wenn sich das Kabi-\nnett am Wochenende zu einer Klausur zur\u00fcckzieht und \ndort \u00fcber derartige Budgetfragen diskutiert, bleibt letzt-\nendlich festzustellen, dass erst die Vorgaben der EU-\nKommission vorliegen m\u00fcssen, dass wir den entspre-\nchenden Bescheid \u00fcber die Programme abwarten m\u00fcssen, \num darauf reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nWenn unsere Gespr\u00e4che in Br\u00fcssel eines gezeigt haben, \ndann wohl doch einen wichtigen Punkt, den ich auch der \nStaatsregierung mit auf den Weg geben m\u00f6chte: Seitens \nder Bediensteten der EU-Kommission ist eine weitaus \ngr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t zutage getreten, als wir bislang immer \nvermutet haben oder als uns suggeriert worden ist. In \ndiesem Punkt k\u00f6nnen wir mit der Unterst\u00fctzung der EU-\nKommission rechnen. In diesem Punkt ist sie auch w\u00e4h-\nrend der F\u00f6rderperioden flexibel. Wir sind dort immer \nwieder auf offene Ohren gesto\u00dfen, wenn es um ESF- und \nEFRE-Mittel ging, in Diskussionen um Einzelf\u00f6rderma\u00df-\nnahmen einen Kompromiss zu finden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDass dieser m\u00f6glich ist und dass die bislang gef\u00fchrten \nDiskussionen Erfolg gezeigt haben, zeigt die M\u00f6glichkeit, \nin der kommenden F\u00f6rderperiode ESF- und EFRE-Mittel \ndeckungsf\u00e4hig bzw. in gleichen Projekten einsetzen zu \nk\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte mich nicht wiederholen, will aber noch einmal \nzusammenfassen. Wir werden sicherlich in Haushaltsbera-\ntungen bzw. in Einzelantr\u00e4gen \u2013 wobei auch die CDU-\nLandtagsfraktion nicht zur\u00fcckstecken wird \u2013 gen\u00fcgend \nM\u00f6glichkeiten haben, diese inhaltlichen Fragen der \nOperationellen Programme zu beraten. Aber diesem \nParlament eine Vorgabe bis 30.04. auf der Grundlage von \nVermutungen und Mutma\u00dfungen zuzumuten und dann \nvielleicht, weil man danebengelegen hat, sp\u00e4ter im Jahr \neinen R\u00fcckzieher machen zu m\u00fcssen, das halte ich nicht \nf\u00fcr der Sache dienlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. Herr Abg. Hilker, bitte. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die GR\u00dcNEN \nhaben einen Antrag mit der Thematik vorgelegt, dass uns \ndie Staatsregierung ihren Entwurf f\u00fcr die Operationellen \nProgramme vorlegen soll. Frau Hermenau hat nun ausge-\nf\u00fchrt, dass es eher um die St\u00e4rkung der Parlamentsrechte \ngeht, und sie k\u00e4mpft nicht nur im Parlament um die \nSt\u00e4rkung der parlamentarischen Rechte, sondern sie \nmacht das auch vorab gegen\u00fcber den Medien und ist dort \nzitiert, dass sie, wenn sie den entsprechenden Bericht bis \nzum 30.04. nicht bekommt, wenn ich es richtig verstan-\nden habe, \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, nicht ganz!) \n\ngegen die Staatsregierung klagen will. \n\nDann ist das Zitat falsch. Ich wollte Sie nat\u00fcrlich fragen, \nmit wem Sie denn klagen wollen und vor allen Dingen \nwogegen. Ich sage Ihnen, im Umgang mit dem Thema \nwird eines deutlich: Ihnen geht es um die schnelle Nach-\nricht. Ihnen geht es um die dicke Schlagzeile. Aber Sie \nverf\u00fcgen kaum \u00fcber Vorstellungen dar\u00fcber, wie Sie mit \nden neuen EU-Strukturfondsf\u00f6rderungen umgehen wol-\n\n 3428\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nlen. Genau deshalb fordern Sie einen Bericht, um dann im \nBericht der Staatsregierung in dem einen oder anderen \nPunkt etwas zu ver\u00e4ndern. Aber \u00fcber grunds\u00e4tzliche \nKonzepte verf\u00fcgen Sie nicht, sonst h\u00e4tten Sie ja ein \nentsprechendes eigenes Operationelles Programm oder \neinen Entwurf eingebracht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das  \nk\u00f6nnen Sie besser, Herr Hilker!) \n\nFrau Hermenau, der Landtag ist die St\u00e4tte der Gesetzge-\nbung, der Kontrolle und der Willensbildung. Der Landtag \nist nicht die St\u00e4tte des Berichtswesens. Dieser Antrag geht \nzumindest in diese Richtung. Sie haben gesagt, Ihnen geht \nes um einen Politikentwurf, vor allem um einen Entwurf \nder Staatsregierung. Ich frage Sie: Wo ist denn Ihr Ent-\nwurf? Ihre Begr\u00fcndung, die vollkommen verquer ist \u2013 \nzumindest in einigen Punkten \u2013, kann es wohl nicht sein. \n\nFrau Hermenau, ich sage Ihnen: Sie verwechseln den \nLandtag mit einem Schnellsprechwettbewerb. Ich k\u00e4mpfe \nmit Ihnen hier nicht um den Titel \u201eH\u00e4uptling schnelle \nLippe\u201c. Mir geht es um L\u00f6sungen und um Ver\u00e4nderungen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nFrau Hermenau, ich habe es gesagt: In Ihrer Begr\u00fcndung \ngehen einzelne Dinge durcheinander. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich \nbehaupten, dass man bei der EU, wenn ein Operationelles \nProgramm einmal festgelegt ist, nicht mehr viel \u00e4ndern \nkann. Dies mag vielleicht in der Vergangenheit gestimmt \nhaben \u2013 zumindest aus Ihrer Sicht. Jedoch waren, wenn \nwir uns den Umgang mit dem EU-Mikrodarlehen an-\nschauen, sehr schnelle \u00c4nderungen m\u00f6glich. Die neue \nEU-Strukturfondsperiode erm\u00f6glicht ein ganz anderes \nVorgehen. \u00c4nderungen sind sogar innerhalb eines Jahres \nm\u00f6glich. So steht es in den entsprechenden Entw\u00fcrfen. \n\nSie behaupten, wenn wir nicht sofort im Landtag dar\u00fcber \nsprechen, wie die Mittel verwendet werden, und einen \nKonsens herstellen, werden wir im weiteren Verfahren \n\u00c4nderungen vornehmen, sodass dann Mittel verfallen \nw\u00fcrden. Dies stimmt nicht. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 Doch, so steht es in der Begr\u00fcndung des Antrags. Lesen \nSie ihn durch. Das sind die Zitate, die ich daraus ent-\nnommen habe. Es ist eine \u00dcbertragung von Haushaltsmit-\nteln m\u00f6glich. Es sind Zahlungsunterbrechungen m\u00f6glich. \n\u00dcber die j\u00e4hrliche Kontrolle sind auch Ver\u00e4nderungen \nm\u00f6glich. Ich wundere mich schon, wenn Sie von dispo-\nniblen Mitteln sprechen und die EU-Mittel mit den \ndisponiblen Mitteln des Freistaates Sachsen vergleichen, \ndie bei 3 bis 4 % liegen, und dann von Milliardenbetr\u00e4gen \nsprechen. Wir haben einen Haushalt von 15 Milli-\narden Euro. \u00dcberlegen Sie, wie viel Prozent zum Beispiel \ndie Stra\u00dfenbaumittel ausmachen. Sie haben auch von \nForschung und Entwicklung gesprochen. Sie kommen \ndort auf mehrere Milliarden. Dies zeigt: Die Grundre-\nchenarten in diesem Bereich beherrschen Sie nicht. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAuf die wesentlichen Programme vonseiten der EU sind \nSie nicht eingegangen, zum Beispiel zu den zentralen \nThemen, die von der EU vorgegeben werden, wie Innova-\ntionen und wissensbasierte Gesellschaft, Umwelt und \nRisikopr\u00e4vention, Zug\u00e4nglichkeit zu Leistungen der \nDaseinsvorsorge. \n\nWir k\u00f6nnen noch weitergehen. Wo sind denn Ihre Aussa-\ngen in Ihrem Beitrag zur Vorstellung der EU gewesen? \nIch verweise nur auf die Lissabon-Strategie, die Fragen \nder Vollbesch\u00e4ftigung, die Steigerung der Arbeitsplatz-\nqualit\u00e4t und den sozialen Zusammenhalt. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWo sind Ihre Forderungen und Ihre Darstellungen dazu, \nwie die EU die EFRE- und ESF-Mittel verteilen soll? \nVonseiten der Staatsregierung wird eine Verteilung von \neinem Viertel ESF-Mittel und drei Viertel EFRE-Mittel \nangestrebt. Ich m\u00f6chte darauf verweisen, dass der EU-\nKommissar Spidla ein Drittel der Mittel im ESF-Bereich \neinsetzen will. \n\nJa, die GR\u00dcNEN fordern einen Bericht. Sie wollen von \nden Vorstellungen der Staatsregierung Kenntnis erlangen, \num dort einzelne Korrekturen vorzunehmen. Wir werden \ndem nicht im Wege stehen. Wir haben allerdings eigene \nVorstellungen und diese werden wir demn\u00e4chst dem \nParlament vorlegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Wunderbar, super!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Meine Damen und Herren! Wir alle hier im \nRaum sind uns einig, dass die Festlegung der Operationel-\nlen Programme f\u00fcr die EU-F\u00f6rderperiode bis 2013 eine \nder wichtigsten Entscheidungen dieses Jahres ist. Aus \ndiesem Grunde ist das Anliegen von B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN durchaus nachvollziehbar. \n\nR\u00fcckblickend ist festzustellen, dass der Freistaat seit 1990 \nZiel-1-F\u00f6rdergelder bekommt, mit denen viel erreicht \nwurde. Das ist mein erster Ansatz. Frau Hermenau, Ihre \nletzte Argumentation muss ich deswegen zur\u00fcckweisen, \nweil meines Wissens im Freistaat Sachsen keine EU-\nF\u00f6rdergelder zur\u00fcckgegeben wurden. Alle Mittel wurden \nverbraucht. Deshalb kann man nicht von der Gefahr \nsprechen, dass dem Freistaat Geld verloren geht \u2013 Geld \naus der disponiblen Spitze plus diese EU-Mittel. Diese \nArgumentation hat meines Wissens in der Vergangenheit \nnicht gegriffen. Ich denke, sie wird auch in der Zukunft \nnicht greifen. \n\nKonvergenz, ehemals Ziel 1, regionale Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit, ehemals Ziel 2, europ\u00e4ische territoriale Zusam-\nmenarbeit, ehemals Interreg \u2013 nicht nur diese neuen \n\n 3429\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nFormulierungen zeigen, dass sich in dem Bereich EU-\nStrukturfonds einiges \u00e4ndern wird. \n\nEtwas zu diesem komplexen Vorgang. Es gibt die strategi-\nschen Leitlinien \u2013 das sind die Gemeinschaftspriorit\u00e4ten. \nDiese auf EU-Ebene zu verhandeln ist schwierig genug. \nEs gibt nationale strategische Rahmenplanungen, NSR. \nDas ist der Job der Bundesregierung. Die Inhalte sind \numstritten, weil die EU Vorgaben macht. Das ist das \nehemalige gemeinschaftliche F\u00f6rderkonzept. Darunter \ngibt es die Operationellen Programme f\u00fcr die Gebiete \u2013 \nhier speziell f\u00fcr Sachsen. Hierbei gibt es die \u00c4nderung, \ndass es mehrere Operationelle Programme je Ziel und \nFonds gibt. \n\nDie Komplexit\u00e4t des Prozesses zeigt den Knackpunkt \nbeim B\u00dcNDNIS-90-Antrag, dass erstens die von Ihnen \ngeforderte Zeitschiene nicht machbar ist und zweitens \u2013 \ndas glaube ich zutiefst \u2013 dieses Thema so komplex ist, \ndass man es inhaltlich wirklich in den Aussch\u00fcssen und \nnicht hier im Plenum beraten muss. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie machen!) \n\nAnsonsten m\u00fcsste man wirklich jeden einzelnen Bestand-\nteil im Plenum sehr intensiv beraten. \n\nUnsere Staatsregierung, insbesondere unser Wirtschafts-\nminister, hat sich gemeinsam mit den anderen ostdeut-\nschen Kollegen f\u00fcr die Fortsetzung der F\u00f6rderung stark \ngemacht. Gleichzeitig brauchen wir Planungssicherheit. \nErfreulich ist in diesem Zusammenhang, dass sich die \nStaats- und Regierungschefs im Dezember vergangenen \nJahres auf einen gemeinsamen EU-Haushalt f\u00fcr den \nZeitraum bis 2013 geeinigt haben. Das sind Gesamtaus-\ngaben von 862 Milliarden Euro. F\u00fcr die EU-Struktur \n(Koh\u00e4sionspolitik) stehen damit zirka 307 Milliar-\nden Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was bedeutet das f\u00fcr \nSachsen? Leipzig ist nicht mehr Ziel 1, nicht mehr Kon-\nvergenzgebiet. Chemnitz ist es noch. Dresden ist es \nknapp. Das bedeutet insgesamt: Es werden im Ergebnis \nweniger Mittel an die neuen Bundesl\u00e4nder flie\u00dfen. Das ist \neine Tatsache, mit der wir umgehen m\u00fcssen. Insgesamt \nsind zurzeit zirka 13 Milliarden Euro f\u00fcr die neuen \nBundesl\u00e4nder vorgesehen, wobei noch unklar ist, wie \nviele ESF-Mittel sich die Bundesregierung vorbeh\u00e4lt. \n\nAus diesem Grund m\u00fcssen wir uns intensiv mit der Frage \nauseinander setzen, wie wir die auf uns entfallenden \nMittel in Sachsen vern\u00fcnftig einsetzen k\u00f6nnen. Wir \nbrauchen Investitionen, die sich arbeitsmarktpolitisch \nnachhaltig amortisieren. Frau Hermenau, hier ist der \nzweite Knackpunkt in Ihrer Vorlage. Es gibt unterschied-\nliche Auffassungen in der Staatsregierung und in der \nKoalition, wie die Aufteilung EFRE/ESF erfolgen soll. \nRichtig ist, dass die SPD so herangeht: 70 % EFRE, 30 % \nESF. Es gibt andere Auffassungen. \n\nMir sei eine Nebenbemerkung gestattet zu dem, was Sie \ngesagt haben hinsichtlich der Mitwirkung des Parlaments, \nTransparenz des Vorgangs. Im ESF sind bis jetzt meines \nWissens 60 und im EFRE 34 Vorhaben angemeldet. Es \n\nwird ein ganz komplexes Gebilde gesellschaftlicher \nOrganisationen, Vereine, Verb\u00e4nde, Kammern und Wirt-\nschaft angesprochen, die in diesem Prozess mitwirken. \nVon daher kann man mangelnde Transparenz in der \nMitwirkung wirklich nicht behaupten, es sei denn, man \nw\u00fcrde es wie Sie auf diesen Saal hier einengen wollen. \n\nNicht nur die Aufteilung ist ein Problem, es gibt auch \nunterschiedliche Auffassungen dar\u00fcber, was man mit den \nMitteln \u2013 das betrifft insbesondere die EFRE-Mittel \u2013 \nletztendlich f\u00f6rdert. \n\nWir gehen als SPD ganz klar von einem neuen Investiti-\nonsbegriff aus. Wir wollen \u201einvestiv\u201c definieren als \nF\u00f6rderung in Bildung, Forschung, Entwicklung, Hoch-\nschulen, Hightech, Patente usw. Da, Frau Hermenau, \nliegen wir, so denke ich, ziemlich nah beieinander. \n\nIch bin auch zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass Deutschlands \nund damit auch Sachsens Chancen als Wirtschaftsstandort \nin hoch qualifizierten T\u00e4tigkeiten und damit verbundenen \nhoch qualifizierten Arbeitspl\u00e4tzen liegen. Der erste \nArbeitsmarkt ist immer mehr ein hoch qualifizierter \nArbeitsmarkt. \n\nIch m\u00f6chte nochmals betonen, dass aus sozialdemokrati-\nscher Sicht und auch aus meiner tiefsten \u00dcberzeugung \nheraus das oberste Ziel der F\u00f6rderung Investitionen in \nWissen ist und nicht prim\u00e4r Investitionen in Beton. \nWissen ist gleich Arbeitspl\u00e4tze und damit gleich Nachhal-\ntigkeit in der Wirtschaft. Hier ist innerhalb der Koalition \ndie Schlacht noch nicht geschlagen bzw. der Kompromiss \nnoch nicht gefunden. \u00dcber die Verteilung der Mittel \nzwischen ESF und EFRE wird zurzeit auf Regierungs-\nebene unter Beteiligung der Landtagsaussch\u00fcsse disku-\ntiert. Hier m\u00f6chte ich auch noch einmal auf die Klausur-\ntagung im Kabinett verweisen, die eine Voraussetzung f\u00fcr \nden weiteren Prozess innerhalb der Koalition ist. \n\nIm \u00dcbrigen, Frau Hermenau, wurden die Vorstellungen \nder Staatsregierung bez\u00fcglich der Operationellen Pro-\ngramme nach meinem Kenntnisstand ausf\u00fchrlich im \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr erl\u00e4utert. \nDort geh\u00f6rt der Antrag der GR\u00dcNEN im \u00dcbrigen nach \nmeiner \u00dcberzeugung auch hin. Initiativen seitens der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wurden bisher \nnicht gestartet. Es vergeht auch kaum eine Sitzung im \nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, in der nicht \n\u00fcber diese Thematik von Staatsminister Jurk informiert \nwird. \n\nAuch im Finanzausschuss wurde das von Ihnen, \nFrau Hermenau, angesprochen. Auch dort wurde nach \nmeinem Kenntnisstand von Herrn Metz zugesagt, zeitnah \nzu berichten, wenn eine Diskussionsgrundlage seitens der \nKoalition vorliegt. \n\nMan kann davon ausgehen, dass erst im Juni/Juli 2006 \ndurch das Europ\u00e4ische Parlament, durch den Europ\u00e4-\nischen Rat und durch die Europ\u00e4ische Kommission die \nentscheidenden Grundlagen f\u00fcr die Strukturfonds be-\nschlossen werden. Es gibt eine Evaluierung, die voraus-\nsichtlich erst im September 2006 abgeschlossen sein wird. \n\n 3430\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nGleichzeitig bedarf es noch einer Abstimmung im Bund. \nDie Ausgestaltung des nationalen strategischen Rahmen-\nplanes ist noch nicht abgeschlossen. Alles ist noch im \nFluss. Auch als Haush\u00e4lter sehe ich keine Beschneidung \ndes Budgetrechts, denn die Programmierung der Struktur-\nfonds wird sich nat\u00fcrlich auch im Haushalt des Freistaates \nwiederfinden, und gerade die Parallelit\u00e4t dieses Vorgangs \nbirgt aus meiner Sicht durchaus eine Chance, zeitnah und \naktuell in der Haushaltsdebatte auf entsprechende Erfor-\ndernisse in der EU zu reagieren. Aus diesem Grund lehnt \ndie SPD-Fraktion Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank, Meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD hat noch \n17 Sekunden. Das will ich Ihnen nur sagen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Danke!) \n\nDie FDP-Fraktion, bitte. \u2013 Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Wir unterst\u00fctzen das Anliegen der \nGR\u00dcNEN, wie sie es hier beantragt haben, n\u00e4mlich \nendlich einen Entwurf der Staatsregierung bis zum 30.04. \nauf den Tisch zu bekommen. Wir sehen es wie die GR\u00dc-\nNEN, dass wir im Rahmen der EU-Strukturf\u00f6rderperiode \nwesentliche Weichenstellungen haben, n\u00e4mlich f\u00fcr die \nEU-F\u00f6rderung, aber auch f\u00fcr den Staatshaushalt und die \ntats\u00e4chlich freien Haushaltsmittel. Das Ende der Struktur-\nF\u00f6rderperiode f\u00e4llt auch zusammen mit dem Beginn der \nAbschmelzung der Mittel aus dem Solidarpakt. Das \nkommt noch hinzu. Die Dinge, die wir hier fixieren, \nwirken \u00fcber diese Zeit hinaus. \n\nEinmal genehmigt \u2013 und hier irren die Koalitionsfraktio-\nnen \u2013, sind die Operationellen Programme nur noch sehr \nschwer zu ver\u00e4ndern. Das wurde uns in Br\u00fcssel letzte \nWoche, als wir dort als Fraktion weilten, best\u00e4tigt. Des-\nwegen ist die Diskussion darum auch so wichtig. \n\nDiese Operationellen Programme binden nicht nur diese \nStaatsregierung, sondern auch diesen 4. S\u00e4chsischen \nLandtag. Aber sie binden aufgrund ihrer Laufzeit auch \nden 5. S\u00e4chsischen Landtag, weil diese Struktur-\nF\u00f6rderperiode bis in die Amtszeit des n\u00e4chsten, noch zu \nw\u00e4hlenden Landtages hineinreicht. Das, was wir jetzt \ngemeinsam beschlie\u00dfen oder auch nicht, bindet bereits die \nAbgeordneten, die erst noch f\u00fcr den n\u00e4chsten S\u00e4chsischen \nLandtag zu w\u00e4hlen sein werden. Das zeigt noch einmal \ndie Bedeutung dieser Angelegenheit, die wir momentan \neigentlich gemeinsam besprechen sollten, die allerdings \ngegenw\u00e4rtig nur in der Staatsregierung besprochen wird. \n\nSie behandeln die Erarbeitung dieser Programme quasi als \ngeheime Kommandosache. Es ist n\u00e4mlich nicht so, dass \nTransparenz herrscht. Wenn wir im Wirtschaftsausschuss \nnachfragen und wissen wollen, wo die Schwerpunktset-\nzung sein soll, welche Vorstellungen eingereicht wurden \noder was die Stellungnahmen der Wirtschafts- und Sozi-\nalpartner sind, dann beantworten Sie uns das nicht. Das ist \n\neinfach eine Verweigerung von Informationen. Wenn ich \neine Kleine Anfrage hier im Parlament einreiche und eine \nStellungnahme der Staatsregierung bzw. eine Auflistung \ndessen, was vorgelegt worden ist, haben m\u00f6chte, dann \nbekomme ich keine Antwort, sondern nur den Verweis \ndarauf, dass dies Regierungshandeln und nicht Sache des \nParlaments sei. Das ist Ihre Haltung. Weil das die Haltung \nder Staatsregierung ist, ist der Antrag der GR\u00dcNEN auch \nso wichtig. \n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWir haben den Hinweis der Staatsregierung aufgenom-\nmen, wir k\u00f6nnten doch die Wirtschafts- und Sozialpartner \nselbst anschreiben und sie fragen, was sie eingereicht \nhaben. Dieser Anregung sind wir als Fraktion gern nach-\ngekommen. Daraufhin erh\u00e4lt man nicht nur das, was die \nWirtschafts- und Sozialpartner eingereicht haben, sondern \ndiese nehmen auch Stellung zum Verfahren. Daran wird \nsehr deutlich, dass man \u00fcberhaupt nicht mit der Verfah-\nrensweise der Staatsregierung einverstanden ist. \n\nIch m\u00f6chte nur ein Beispiel herausgreifen. Der SSG nennt \nes in seinem Antwortschreiben an unsere Fraktion Be-\nsorgnis erregend, dass noch kein Entwurf vorliegt. Das ist \ndie Position des SSG. Wir teilen diese Besorgnis, weil f\u00fcr \ndie n\u00e4chsten Jahre so wichtig ist, was in diesen Operatio-\nnellen Programmen steht. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich wissen wir, dass zum jetzigen Zeit-\npunkt nur ein Entwurf, vielleicht auch nur ein grober \nEntwurf, vorgelegt werden kann. Wenn wir aber darauf \nwarten, dass nach der Sommerpause alles bis zum Letzten \nausgearbeitet ist und wir dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen, \ndann sind wirklich alle Messen gesungen und es ist zu \nsp\u00e4t, Einfluss zu nehmen. \n\nWenn die Informationspolitik der Staatsregierung in \ndiesem Bereich etwas offener w\u00e4re, glaube ich nicht, dass \nder Druck von den GR\u00dcNEN und auch von uns so gro\u00df \nw\u00e4re, weil wir dann auf die Zusammenarbeit mit der \nStaatsregierung vertrauen w\u00fcrden. Aber genau dieses \nVertrauen fehlt. Wenn man in Br\u00fcssel nachfragt \u2013 und wir \nhaben es getan \u2013, dann h\u00f6rt man sehr wohl \u2013 und nicht \nnur hinter vorgehaltener Hand \u2013, dass man dort die \nmangelnde Transparenz in Sachsen deutlich kritisiert. Wir \nwaren letzte Woche dort und es wurde uns als lobendes \nBeispiel Sachsen-Anhalt genannt, das besser mit dieser \nFrage umgeht und die Wirtschafts- und Sozialpartner, \naber auch die Parlamente einbezieht. Sachsen-Anhalt \nwurde als lobendes Beispiel dargestellt, w\u00e4hrend man \nSachsen kritisierte. \n\nDeswegen stimmen wir dem Antrag der GR\u00dcNEN zu, \nauch wenn wir die Begr\u00fcndung in einzelnen Punkten \nnicht nachvollziehen k\u00f6nnen, wie Sie vielleicht verstehen \nwerden, Frau Hermenau, weil das, was Sie zum Thema \nStra\u00dfenausbau gesagt haben, nicht unserer Position \nentspricht. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n 3431\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nAber wir teilen Ihre Auffassung, dass endlich Fakten auf \nden Tisch m\u00fcssen. Wenn es noch keine detaillierten \nEntw\u00fcrfe gibt, dann brauchen wir zumindest Grobkonzep-\nte, damit wir \u00fcber diese diskutieren k\u00f6nnen \u2013 wenn Sie \ndies w\u00fcnschen, auch gern im Ausschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Hermenau, \nbitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Morlok, es steht nicht \nder Begr\u00fcndungstext zur Abstimmung, sondern nur dieser \neine Satz, den ich am Anfang zitiert habe. Insofern ist es \negal, welche verschiedenen Motive uns antreiben. \n\nHerr Hermsdorfer, wenn Sie denken, dass Sie das Grund-\nanliegen mit uns teilen, was Sie hier in der Diskussion \nbehaupten, kann ich Sie eigentlich nicht ernst nehmen. Ich \nhabe gedacht: Der Mann k\u00f6nnte ruhig ein bisschen mehr \nSelbstbewusstsein zeigen und zum Beispiel einen \u00c4nde-\nrungsantrag formulieren. Das w\u00e4re m\u00f6glich gewesen. Der \nAntrag liegt seit zehn Tagen vor. Zum Beispiel k\u00f6nnte \nman statt des 30. Aprils den 31. Mai oder den 30. Juni \nvorschlagen. Das w\u00e4re kein Problem gewesen. Sie h\u00e4tten \neinen \u00c4nderungsantrag von wenigen Worten schreiben \nk\u00f6nnen. Das w\u00e4re in zehn Tagen keine \u00dcberforderung \ngewesen. Aber das haben Sie nicht getan. Insofern nehme \nich Ihre Einwendungen auch nicht ernst. \n\nHerr Flath wurde heute in der Zeitung \u00f6ffentlich zitiert. Er \nstellte ein Operationelles Programm zum Europ\u00e4ischen \nStrukturfonds vor und sagte, dass das entschieden sei. \n\nOffensichtlich ist es wirklich schon entschieden. \n\nSie haben Angst, meine Damen und Herren von der \nKoalition, vor der Falle, in die Sie gelaufen sind beim \nThema \u201eGesetz zu Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\u201c, dass \nIhnen dasselbe jetzt wieder passiert. Aber so leicht k\u00f6n-\nnen Sie es sich nicht machen. Wissen Sie, was bei der \nganzen Sache die wirkliche Falle ist? Die demografische \nEntwicklung, die hier gar nicht diskutiert worden ist. \nStra\u00dfen sind als Investitionsschwerpunkt im Aufbau Ost \ndurch. Das k\u00f6nnen Sie hier mit funkelnden Augen weder \nweiter behaupten noch ernsthaft vertreten. Lesen Sie im \nDohnanyi-Bericht aus dem Jahr 2004 nach, konsultieren \nSie das Wirtschaftsforschungsinstitut in Halle oder auch \nden Text der Staatskanzlei, den ich zitiert habe! Sehen Sie \nin die Unterlagen der Enquete-Kommission \u201eDemografi-\nscher Wandel\u201c! Dieser Investitionsschwerpunkt ist kein \nInvestitionsschwerpunkt f\u00fcr die Zukunft mehr. \n\nWenn Sie behaupten, dass die Kommission in Br\u00fcssel in \nZukunft vielleicht flexibler in die Diskussion geht, so \nwerde ich das pr\u00fcfen m\u00fcssen. Das werden wir alle pr\u00fcfen \nm\u00fcssen. Aber wir wissen es nicht. Das sind Absichtserkl\u00e4-\nrungen. Darauf kann ich mich bei einem so hohen Gut \nwie dem Budgetrecht des Parlamentes doch nicht verlas-\nsen. Was ist das denn? \n\nHerr Hilker, es kann schon sein, dass es die PDS sehr \nschmerzt, dass sie nicht mehr die einzige Oppositionsfrak-\ntion in diesem Landtag ist. Das haben wir heute gemerkt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir sind in der Mehrheit!) \n\n\u2013 Quantit\u00e4t ersetzt keine Qualit\u00e4t, Herr Porsch, das wissen \nwir alle. \n\nAber sehen Sie, es gibt jetzt mehrere Oppositionsfraktio-\nnen, die auch ihre St\u00e4rken haben, und Sie werden in \nZukunft damit leben m\u00fcssen, dass Sie nicht mehr die \neinzigen Platzhirsche zu diesem Thema sind. Wenn Sie \ndas Thema \u201everpennt\u201c haben, weil es Sie vielleicht nicht \ngenug interessiert hat, weil Sie vielleicht noch daran \narbeiten wollen, dann k\u00f6nnen Sie das in Zukunft in \nanderen Plenartagungen hier vorlegen. Das haben Sie jetzt \nauch angek\u00fcndigt. Aber die Begr\u00fcndung, Herr Hilker, auf \ndie Sie sich hier bezogen haben, ist nicht Abstimmungs-\ngegenstand. Es geht nur um diesen einen Satz. Da w\u00e4re \nIhnen nichts aus der Krone gebrochen, wenn Sie sich \ndarauf h\u00e4tten verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen es eigent-\nlich besser, ich kenne Sie aus dem Haushaltsausschuss \nund wei\u00df das. \n\nIch denke, dass es nicht darum geht, dass wir hier einen \nKonsens brauchen, sondern es geht darum, dass wir die \nSachen einmal gr\u00fcndlich durchdiskutieren. Es wird \nsowieso wieder nach Mehrheiten gehen, das nennt man \nDemokratie. Konsens brauchen wir da nicht. Aber sich \nhier hinzustellen, Herr Hilker, und zu fragen: Wo sind \ndenn Ihre Diskussionsbeitr\u00e4ge zu dieser Fondsstrategie?, \nist unversch\u00e4mt. Es war unsere Fraktion, die im Febru-\nar 2005 diese Debatte angestrengt hat. Was ist gewesen? \nKeinen hat es interessiert \u2013 das steckt dahinter \u2013, weil \nman sich das Thema Europa erst langsam erschlie\u00dft und \nbegreift, was das f\u00fcr uns alle bedeutet. \n\nHerr Pecher, wenn Sie selbst sagen, dass die Operationel-\nlen Programme eine der wichtigsten Entscheidungen des \nJahres sind, zumindest f\u00fcr uns in Sachsen, und dass das \nArgument nicht stechen w\u00fcrde, da ginge Geld verloren, \nwenn man zum Beispiel Stra\u00dfenbau betreibt \u2013 dann ist \ndas nicht mein Argument. Mit mir hat das \u00fcberhaupt \nnichts zu tun. Das behaupten die Beamten aus dem \nSMWA, wenn sie versuchen, mit funkelnden Augen den \nStra\u00dfenbau zu rechtfertigen und ihn weiter als Investiti-\nonsschwerpunkt hinstellen und damit begr\u00fcnden, warum \nsie diesem den Vorzug vor anderen F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr \ndie Wirtschaftspolitik geben, zum Beispiel vor Investitio-\nnen in Forschung und Entwicklung. \n\nWissen Sie, ich habe mit Absicht darauf verwiesen, dass \ndiese k\u00fcnstliche Verbilligung des Stra\u00dfenbaus durch das \nGemeindefinanzierungsgesetz \u2013 etwas Besonderem in \nDeutschland \u2013 zustande kommt. Da muss man schon \ngenau hinschauen. H\u00e4tten Sie wirklich Kritik an der \nZeitschiene und an dem Ort der Diskussion, auch Sie \nh\u00e4tten innerhalb von zehn Tagen ein paar Zeilen zu Papier \nbringen k\u00f6nnen, in denen ein anderes Datum steht, zu \ndem der Entwurf vorgelegt wird und, bitte sch\u00f6n, in den \n\n 3432\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nFachaussch\u00fcssen und nicht im Parlament, im Plenum. Das \nk\u00f6nnen Sie alles in \u00c4nderungsantr\u00e4ge schreiben. Sonst ist \ndie Koalition immer flei\u00dfig im \u00dcberschreiben unserer \nAntr\u00e4ge mit eigenen \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Hier haben Sie \ndas nicht getan. Deswegen glaube ich, dass das faden-\nscheinig ist, was Sie hier vorgetragen haben. Ich kann das \nnicht akzeptieren. \n\nSie haben gemeint, die Sozial- und Wirtschaftspartner \nw\u00e4ren ordentlich beteiligt. Ich h\u00f6re von denen anderes. \nWenn ich auf der einen Seite mit den Gewerkschaften \nspreche \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\noder mit den Vertretern der Industrie- und Handelskam-\nmer, dann h\u00f6re ich eigentlich von beiden Seiten, sowohl \nvon den Wirtschafts- als auch von den Sozialpartnern, \ndass sie nicht wirklich einbezogen sind. Sie d\u00fcrfen nicht \neinmal ihre Minderheitenmeinung vern\u00fcnftig zu Protokoll \ngeben, um das einmal auf den Punkt zu bringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nIch glaube \u00fcberhaupt nicht, dass wir jetzt zur Klausur am \nWochenende einen Entwurf bekommen. Ich habe das \nGef\u00fchl, dass da auch wieder mit der Stange im Nebel \ngestochert werden soll, weil sich zwei Parteien nicht einig \nwerden k\u00f6nnen. Aber das k\u00f6nnen Sie sich doch auf \nKosten der Zukunft dieses Landes nicht leisten. Vielleicht \nbekommen Sie ja sogar f\u00fcr Ihre Position hier Unterst\u00fct-\nzung im Parlament, liebe Kollegen von der SPD. Das \nh\u00e4tte ich mir an Ihrer Stelle nicht entgehen lassen wollen. \nIch glaube nicht, dass die Staatsregierung es schafft, am \nWochenende im Kabinett einen ordentlichen Entwurf \nzustande zu bringen, sonst h\u00e4tten die Vertreter der CDU \nund der SPD nicht versucht, hier eine Verteidigungshal-\ntung einzunehmen, sondern w\u00e4ren sehr wohl auf diesen \nAntrag eingegangen. \n\nWas die Klage betrifft \u2013 das ist ganz einfach, Herr Hilker \n\u2013, so geht diese nat\u00fcrlich an den S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshof, und das ist ein Organstreitverfahren. \nDas ist doch ganz klar. Es geht um Artikel 81 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung oder materiell um das Recht auf eine \neffektive Mandatsaus\u00fcbung. Da bin ich auch dankbar, \ndass sich die FDP auf unsere Seite schl\u00e4gt. Sie wollen ja \nimmer eine Verbesserung der Effizienz und St\u00e4rkung des \nParlamentes. Das ist solch ein Punkt, das denke ich jeden-\nfalls. Der verfassungsrechtliche Status eines Abgeordne-\nten ist auch in Artikel 38 Grundgesetz festgelegt oder in \nArtikel 39 der S\u00e4chsischen Verfassung. Es geht darum, \ndie Informationen und die Kontrollm\u00f6glichkeiten in der \nHaushaltsdebatte zu verbessern und zu verst\u00e4rken. Das \nBundesverfassungsgericht bescheinigt der Legislative \neine \u00fcberragende verfassungsrechtliche Stellung im \nVerh\u00e4ltnis zu den anderen beteiligten Staatsorganen, wenn \nes um Budgetfragen geht. Ich sehe in dieser konkreten \nFrage schon die Gefahr der Budgetflucht. Das hat damit \nzu tun, dass wir eine Sondersituation im Osten haben, \nn\u00e4mlich ganz viele Zusch\u00fcsse von au\u00dfen, zum Beispiel \nvon der EU. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Minister Jurk, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Wieder \nsch\u00f6n langsam, das war alles zu schnell!) \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: \u2013 Ich habe es leider nicht verstanden, Kollege \nPorsch. Sie m\u00fcssten dann schon einmal ans Mikrofon \ngehen. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Zum Selbstverst\u00e4ndnis der Europ\u00e4-\nischen Gemeinschaft geh\u00f6rt eine gemeinsame Struktur-\nf\u00f6rderpolitik zum mittel- und langfristigen Ausgleich der \ninneren Entwicklungsunterschiede. Das Prinzip der \ngemeinsamen Hilfe zur Selbsthilfe geh\u00f6rt zur konstituie-\nrenden Philosophie der europ\u00e4ischen Einheit. \n\nWir in den neuen L\u00e4ndern haben gleich von Anfang an \ndavon profitiert, weil wir mit der deutschen Einheit Teil \nder europ\u00e4ischen Einheit geworden sind. Ich betone dies \nauch deshalb, um deutlich zu machen, vor wem wir den \nEinsatz dieses Geldes verantworten: Wir verantworten es \nauch vor dem Europ\u00e4ischen Parlament. \n\nDie europ\u00e4ischen Strukturfonds, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, stehen nicht f\u00fcr alles und jedes zur \nVerf\u00fcgung. Sie k\u00f6nnen auch nicht als L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer \neingesetzt werden. Nein, sie sind \u2013 das ist der gemeinsa-\nme europ\u00e4ische Wille \u2013 ausgerichtet auf klare strategische \nZiele. Es geht zu allererst um nachhaltige wirtschaftliche \nEntwicklung und damit auch um eine europ\u00e4ische Be-\nsch\u00e4ftigungsstrategie. Beim Verfolgen einer solchen \nStrategie geht es um Schwerpunkte und Priorit\u00e4ten. Hier \nfindet \u00fcbrigens gerade europaweit eine Abkehr von einem \nveralteten Investitionsbegriff statt, der Investition gleich-\nsetzt mit Beton und Asphalt. Es geht am Ende um Projek-\nte und Ma\u00dfnahmen, die geeignet sind, diese Priorit\u00e4ten \numzusetzen. All das findet sich im Operationellen Pro-\ngramm wieder. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gerade weil es \nsich bei dem Operationellen Programm um Fragen von \ngrunds\u00e4tzlicher Tragweite handelt, ist es nicht eine Arbeit, \ndie nur im stillen K\u00e4mmerlein der Ministerien gemacht \nwerden kann. Deshalb sieht die Europ\u00e4ische Kommission \nzu Recht vor, dass die regionalen, sozialen und Wirt-\nschaftspartner einbezogen werden. Gerade weil es bei der \nStrukturfondsf\u00f6rderung um Zukunftsfragen des Landes \ngeht, steht sie v\u00f6llig zu Recht kontinuierlich auf der \nTagesordnung des Landtages. \n\nWir haben auf der 29. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages \nam 23. September 2005 anl\u00e4sslich eines Antrages von \nB\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN \u00fcber die M\u00f6glichkeit der \nEinbeziehung lokaler und regionaler Akteure bei der \nAusgestaltung der F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 f\u00fcr EU-\nStruktur- und -Landwirtschaftsfonds diskutiert. Wir haben \nam 25.11.2005 ausf\u00fchrlich im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, \n\n 3433\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nArbeit und Verkehr \u00fcber den Stand der Vorbereitung f\u00fcr \ndie neue Strukturfondsf\u00f6rderperiode ab 2007 informiert. \nWir waren dar\u00fcber hinaus auch am 13.01.2006 im Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr anl\u00e4sslich eines \nAntrages der Linksfraktion.PDS \u00fcber \u201eNeues Herangehen \nzur Gew\u00e4hrung einer nachhaltigen EU-Strukturf\u00f6rder-\nperiode\u201c miteinander im Gespr\u00e4ch. Auch dieser Antrag \nder GR\u00dcNEN bietet eine weitere gute Gelegenheit, im \nPlenum \u00fcber die Strukturfonds zu diskutieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was die Vorbe-\nreitung f\u00fcr die Strukturfondsperiode 2007 bis 2013 \nangeht, ist jetzt der Zeitpunkt gekommen, da wir in der \nStaatsregierung N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen m\u00fcssen. Das \nWirtschaftsministerium hat als zentrale Verwaltungsbe-\nh\u00f6rde der EU-Strukturfonds bereits vor Weihnachten \nseine Hausaufgaben erledigt. In der Haushaltsdiskussion \ndes Kabinetts an diesem Wochenende sollen nun wichtige \nVorentscheidungen getroffen werden. \n\nDamit Sachsen die Verhandlung mit der Kommission \naufnehmen kann, werde ich darauf dr\u00e4ngen, dass sp\u00e4tes-\ntens im August/September 2006 ein verhandlungsreifer \nEntwurf des Operationellen Programms f\u00fcr EFRE und \nESF vorliegt. Parallel dazu muss bis September/Oktober \ndieses Jahres die Ex-ante-Evaluierung durchgef\u00fchrt \nwerden, deren Ergebnisse einschlie\u00dflich einer strategi-\nschen Umweltpr\u00fcfung f\u00fcr den EFRE in die Operationel-\nlen Programme Aufnahme finden m\u00fcssen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\ngierung ist \u2013 auch darauf muss ich hinweisen \u2013 bei der \nErarbeitung der Operationellen Programme auch von \nRahmenbedingungen abh\u00e4ngig, die die EU und der Bund \nsetzen. Es handelt sich eben nicht um ein Taschengeld zur \nfreien Verf\u00fcgung. Wir wissen zum Beispiel noch nicht, \nwie der nationale strategische Rahmenplan aussehen wird. \nOffen ist die Frage der Kompensation des R\u00fcckgangs der \nEU-Mittel durch den Bund im Rahmen des Korbes 2 des \nSolidarpaktes. Das wird nat\u00fcrlich noch Einfluss auf die \nOperationellen Programme haben. \n\nDie Staatsregierung wird den Landtag bis zur Genehmi-\ngung der Operationellen Programme \u00fcber wesentliche \nSchritte und Ergebnisse unterrichten. Ich kann in dem von \nmir geschilderten Verfahren beim besten Willen keine \nBeschneidung der Rechte des Parlaments erkennen. Im \nGegenteil, die Programmierung der EU-Strukturfonds \nfindet nicht im luftleeren Raum statt, sondern sie findet \nauch im Haushaltsplan des Freistaates ihren Niederschlag. \nDas liegt schon allein daran, dass die notwendige Kofi-\nnanzierung der Programme durch Landesmittel im Haus-\nhalt sichergestellt werden muss. \n\nDie Strukturfondsf\u00f6rderung ist ein Instrument der europ\u00e4-\nischen und nationalen F\u00f6rderpolitik, aber kein Gesetzge-\nbungsverfahren. Eine Einflussnahme des Parlaments auf \ndie Details der Ausgestaltung der Strukturfondsf\u00f6rderung \nentspricht nicht der Gewaltenteilung zwischen Legislative \nund Exekutive. \n\nEin Wort noch zur Einbeziehung der Wirtschafts- und \nSozialpartner. Wer auf welche Weise beteiligt wird, h\u00e4ngt \n\nnat\u00fcrlich von deren institutionellen, rechtlichen und \nfinanziellen Befugnissen ab. Die wichtigsten und repr\u00e4-\nsentativsten Partner wirken im Begleitausschuss zum \nOperationellen Programm mit und haben als Multiplikato-\nren ihrer vertretenen Institutionen und B\u00fcrger zur Struk-\nturfondsf\u00f6rderung 2007 bis 2013 Stellung genommen. \nAlle bisherigen Stellungnahmen der Wirtschafts- und \nSozialpartner wurden ausgewertet und in die Vorbereitung \nder Operationellen Programme einbezogen. \n\nWas die Schwerpunkte und die Mehrzahl der Ma\u00dfnahmen \nbetrifft, gab es gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung mit dem Konzept \nder Staatsregierung. Je weiter die Arbeiten fortschreiten, \ndesto intensiver wird die Zusammenarbeit mit den Wirt-\nschafts- und Sozialpartnern werden. Wir sind \u00fcbrigens \nvon verschiedenster Seite daf\u00fcr gelobt worden \u2013 auch von \nder gr\u00fcnen Europaabgeordneten Gisela Kallenbach aus \nLeipzig \u2013, dass die Einbeziehung sehr viel besser klappt \nals bei den Vorg\u00e4ngerregierungen in Sachsen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Frau Hermenau, ich freue mich, dass Sie das freut. \n\nIhre Aussage allerdings, sehr verehrte Frau Hermenau, \ndass weder das Parlament \u2013 so steht es wohl auch in der \nAntragsbegr\u00fcndung \u2013 noch die Wirtschafts- und Sozial-\npartner an den Programmen beteiligt seien, entspricht \nnicht der Wirklichkeit. Ich f\u00fcge hinzu: Die von Ihnen und \nIhrer Fraktion benannten Schwerpunkte f\u00fcr die zuk\u00fcnftige \nF\u00f6rderperiode trage ich in weiten Teilen mit. Ich kann \nIhnen besonders zustimmen, was die zentrale Bedeutung \nvon Bildung, Ausbildung, Forschung und Entwicklung \nangeht. Jeder Euro und jeder Cent, den wir in diese \nBereiche stecken, sind Investitionen in die wirtschaftliche \nDynamik Sachsens. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\ngierung wird das Parlament und dessen Aussch\u00fcsse weiter \n\u00fcber wichtige Fragen der Zielstellung, der Schwerpunkte, \nder Ma\u00dfnahmen und der Mittelverteilung der Operationel-\nlen Programme unterrichten. Ich erinnere Sie auch daran, \ndass wir Ihnen im November ganz in der N\u00e4he, im Inter-\nnationalen Kongresszentrum, in einer hochkar\u00e4tig besetz-\nten Veranstaltung wichtige Informationen geliefert haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im September \nwird der Haushaltsentwurf einschlie\u00dflich Aufteilung der \nStrukturfondsmittel dem Landtag vorgelegt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir h\u00f6ren noch \nein Schlusswort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Es gibt ein altes Liedzitat \naus DDR-Zeiten: \u201eAlles wird besser und nichts wird gut\u201c. \nWenn Sie Frau Kallenbach daf\u00fcr gelobt hat, dass Sie \netwas verbessert haben, dann hei\u00dft das noch lange nicht, \nHerr Jurk, dass es gut ist. Aber dar\u00fcber k\u00f6nnen wir ein \nanderes Mal diskutieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 3434\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nSie haben davon gesprochen, dass die EU-F\u00f6rdermittel \nnicht als L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer f\u00fcr politisch liegen gebliebene \nAufgaben dienen k\u00f6nnten und kein Taschengeld zur \nnationalen Verf\u00fcgung seien. Das hat hier auch niemand \ngesagt. Ich habe einfach deutlich gemacht, dass wir \ninnerhalb dessen, was uns die EU mit diesem Geld zu tun \nerlaubt, genau \u00fcberlegen m\u00fcssen, wo die F\u00f6rderschwer-\npunkte f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre liegen sollen, damit Sachsen \nwirtschaftlich massiv vorankommt. Sie haben es soeben \ngesagt: Der Bereich Bildung, Forschung und Entwicklung \nist dabei wichtig. \n\nWenn man aber Erkenntnisse nur aus dem gewinnen kann, \nwas man bis jetzt richtig kennt, n\u00e4mlich die F\u00f6rderperiode \n2000 bis 2006, dann kommt man allerdings zu der \nSchlussfolgerung, dass Sie noch nicht richtig wissen, wo \nSie den F\u00f6rderschwerpunkt setzen wollen. Ich wiederhole \nes: Wenn Sie Forschung und Entwicklung aus Landesmit-\nteln kofinanzieren wollen, dann wird Sie das vierzigmal \nmehr kosten als die Stra\u00dfe. Das m\u00fcssen Sie in Landesmit-\nteln darstellen, das muss im Haushalt stehen. Es geht \nnicht um allgemeine Grunds\u00e4tze, sondern um viele \nDetails in Haushaltstiteln. \u00dcber diesen Punkt streiten wir \nhier. \n\nDiese Arbeit ist aufw\u00e4ndig. Das wissen alle, die sich \nschon einmal damit besch\u00e4ftigt haben. Das Parlament \nmuss diese Arbeit gr\u00fcndlich begleiten und darf nicht erst \nauf den letzten Dr\u00fccker einbezogen werden. Wenn im \nHaushaltsentwurf, den Sie dem Parlament im September \n\u00fcbergeben werden, steht, wie Sie was kofinanzieren \nwollen, dann hei\u00dft das noch lange nicht, dass wir die \nM\u00f6glichkeit haben, das zu \u00e4ndern. Ich habe vorhin auf die \nbisher g\u00e4ngige Praxis verwiesen. Sie k\u00f6nnen Ihre Vorstel-\nlungen im Haushaltsentwurf niederlegen; wir k\u00f6nnen die \nunsrigen aber nicht mehr einbringen. Das ist das Problem. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich kann man dar\u00fcber streiten, ob der Investitions-\nbegriff veraltet ist. Ich gebe Ihnen v\u00f6llig Recht: Die \nBundeshaushaltsordnung schreibt das vor. Nat\u00fcrlich \nrichtet sich auch die S\u00e4chsische Haushaltsordnung da-\n\nnach. Das ist ganz klar. Es ist ein Problem, dass der \nInvestitionsbegriff Beton gegen\u00fcber Bildung, Forschung \nund Entwicklung bevorzugt. Damit gewinnen wir die \nZukunft nicht. Diese Erkenntnis setzt sich in allen Partei-\nen mehr und mehr durch. Ich gehe davon aus, dass die \nBundeshaushaltsordnung irgendwann ge\u00e4ndert und der \nInvestitionsbegriff erweitert wird. Das muss einfach sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBis dahin m\u00fcssen wir uns Gedanken machen, wie wir das \nmit den Kofinanzierungsmitteln hinbekommen wollen. \n\nIch freue mich \u00fcbrigens, dass Sie die lokalen und regiona-\nlen Partner st\u00e4rker einbeziehen. Deshalb hatten wir den \nAntrag im Herbst letzten Jahres eingebracht. Aber es \nmuss Ihnen doch klar sein, Herr Jurk, dass es nicht nur \ndarum gehen kann, die lokalen und regionalen Partner \neinzubeziehen, sondern dass Ihnen das Parlament mindes-\ntens genauso viel wert sein muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 4/4538. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Keine. \n\n(Zurufe: Doch!) \n\n\u2013 Herr Schiemann, war das mit der Stimmenthaltung \nrichtig? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Gegenstimme!) \n\n\u2013 Das war aus Versehen, gut. \n\nEs gab auch von der Linksfraktion.PDS Stimmenthaltun-\ngen. Bei einigen Stimmenthaltungen und einer Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich \nabgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nWahl der Vertrauensleute f\u00fcr den Wahlausschuss  \nnach \u00a7 23 der Finanzgerichtsordnung f\u00fcr die Wahl der  \n\nehrenamtlichen Richter der Finanzgerichtsbarkeit \nDrucksache 4/4330, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich schaue in die \nRunde: M\u00f6chte dennoch ein Abgeordneter das Wort \nnehmen? \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\nWenn es keine Aussprache gibt, gehe ich davon aus, dass \nauch nicht der Bedarf nach einem Schlusswort besteht. \u2013 \nGut. \n\nIch stelle nun die Drucksache zur Abstimmung. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\n\u2013 Ich bitte auch die FDP abzustimmen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Aber gern!) \n\nIch rufe die Drucksache 4/4330 auf und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \n\u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimm-\nenthaltungen. Der Antrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit ange-\nnommen worden. \n\nIch rufe auf \n\n 3435\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nJahresbericht 2005 \nDrucksache 4/3602, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte \n\nDrucksache 4/4541, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist eine Redezeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt \nworden. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \nCDU-Fraktion, Linksfraktion.PDS, SPD-Fraktion, NPD-\nFraktion, FDP-Fraktion, GR\u00dcNE-Fraktion, S\u00e4chsische \nAusl\u00e4nderbeauftragte, Staatsregierung. \n\nIch rufe jetzt die CDU-Fraktion zur Diskussion auf. Wird \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Arbeit der Ausl\u00e4nderbe-\nauftragten ist vielf\u00e4ltig und h\u00e4ufig wohl auch nicht ganz \neinfach. Das haben wir sowohl bei ihrem Bericht als auch \nnat\u00fcrlich bei der T\u00e4tigkeit von Herrn Sandig immer \nwieder erfahren. Es war sicherlich nicht leicht, dieses \nAmt, das vom Vorg\u00e4nger \u00fcber Jahre bestens ausgef\u00fcllt \nund vor allem von der ihm eigenen Art gepr\u00e4gt worden \nist, zu \u00fcbernehmen und den Anspruch zu haben, es mit \ngleichem Erfolg fortzuf\u00fchren und mit einem pers\u00f6nlichen \nStempel zu versehen. \n\nUnserer Kollegin Friederike de Haas ist dies in ein-\ndrucksvoller Weise gelungen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDer Jahresbericht 2005, den sie uns vorgelegt hat, zeigt \ndies deutlich. Es ist ihr erster eigener Bericht \u2013 n\u00e4mlich \ndie erste eigene Legislatur \u2013, in dem sie Auskunft \u00fcber \ndas erste Jahr ihrer T\u00e4tigkeit gibt. \n\nEs l\u00e4sst sich unschwer feststellen, dass sie das Amt auf \ndemselben hohen Niveau und mit demselben Engagement \nwie ihr Amtsvorg\u00e4nger Heiner Sandig fortf\u00fchrt und eben \ndoch mit eigenen Schwerpunktsetzungen erf\u00fcllt. Die hohe \nAkzeptanz, die sie mit ihrer Arbeit gerade auch bei den \nBetroffenen erreicht, best\u00e4tigt diese Einsch\u00e4tzung. Ich \nm\u00f6chte deshalb an dieser Stelle f\u00fcr die CDU-Fraktion den \nDank an Frau de Haas f\u00fcr ihre geleistete Arbeit, den ich \nbereits im Innenausschuss abgestattet habe, noch einmal \nausdr\u00fccklich vor dem Hohen Haus wiederholen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \neinen Punkt vorweg gesondert aufgreifen. Die S\u00e4chsische \nAusl\u00e4nderbeauftragte hat ihr Amt zu einem Zeitpunkt \n\u00fcbernommen, zu dem das Ausl\u00e4nderrecht kurz zuvor \neinige wesentliche \u00c4nderungen erfahren hat. Ich denke \nhier vor allem an das neue Zuwanderungsgesetz des \nBundes. Den Vollzug dieses Gesetzes zu begleiten, \nErfahrungen mit der neuen Rechtslage zu sammeln und in \ndiesem Zusammenhang vor allem die Einrichtung und \nden Aufbau der H\u00e4rtefallkommission, die vor etwa einem \nhalben Jahr ihre Arbeit aufgenommen hat, geh\u00f6ren mit \n\nSicherheit zu den Arbeitsschwerpunkten in ihrem ersten \nAmtsjahr. \n\nAuch wenn sie selbst darauf hinweist, dass es f\u00fcr einen \nErfahrungsbericht noch zu fr\u00fch sei, gehe ich davon aus, \ndass gerade die Arbeit der H\u00e4rtefallkommission einen \nwichtigen Baustein im Vollzug des Ausl\u00e4nderrechts \ndarstellt, mit dem f\u00fcr immer wieder auftretende H\u00e4rtef\u00e4lle \nder von besonderen pers\u00f6nlichen Problemlagen betroffe-\nnen, an sich ausreisepflichtigen Ausl\u00e4nder sachgerechte \nL\u00f6sungen gefunden werden m\u00fcssen und vor allem vor \ndem Hintergrund, dass mit dieser H\u00e4rtefallkommission \nmitunter v\u00f6llig \u00fcberzogene Erwartungen verbunden \nwaren, da der rechtsstaatliche Weg in jedem Fall zun\u00e4chst \nschon beschritten gewesen ist. \n\nDer Bericht zeigt deutlich die Bandbreite des Aufgaben-\nspektrums der Ausl\u00e4nderbeauftragten, das sich weit \u00fcber \ndas immer wieder wichtige K\u00fcmmern um Einzelf\u00e4lle \nhinaus erstreckt. Er gibt ein beredtes Beispiel daf\u00fcr, auf \nwelche vielf\u00e4ltige Weise die Belange der Ausl\u00e4nder mit \ndem t\u00e4glichen Leben im Freistaat Sachsen verwoben sind. \nIch denke hier etwa an die hochinteressanten Ausf\u00fchrun-\ngen zu den Fragen der Arbeitsmigration, die mit der EU-\nErweiterung verbunden sind. Ich denke aber auch an die \nFragen und Probleme, die auftreten k\u00f6nnen, wenn ver-\nschiedene Kulturen und Religionen aufeinander treffen. \n\nWie brisant dieses Thema ist, erleben wir ja, da wir in \nSachsen nicht auf einer Insel leben, sondern durch die \ninternationalen Kommunikationsm\u00f6glichkeiten doch im \nWeltgeschehen unmittelbar Reaktionen ausl\u00f6sen. Wir \nhaben das an verschiedenen Stellen in den letzten Mona-\nten gesehen. Deshalb ist es wichtig und richtig, dass sich \ndie Ausl\u00e4nderbeauftragte eben nicht nur als Ansprech-\npartnerin in Einzelf\u00e4llen sieht, sondern in ihrer Arbeit vor \nallem der Frage des gegenseitigen Miteinanders zwischen \nDeutschen und Ausl\u00e4ndern, deren Zusammenleben hier in \nSachsen gro\u00dfe Aufmerksamkeit widmet und vor allen \nDingen bei den Veranstaltungsreihen \u201eWeltoffenes Sach-\nsen\u201c besondere Akzente setzt. \n\nIch denke, eines macht dieser Bericht besonders bei der \nBeschreibung der Zielsetzung und der Arbeit des Kurato-\nriums f\u00fcr weltoffenes Sachsen, aber auch an anderen \nStellen ganz deutlich: wie wichtig es ist, immer wieder f\u00fcr \nToleranz und gegenseitiges Verst\u00e4ndnis im Umgang \nzwischen Deutschen und Ausl\u00e4ndern zu werben, unab-\nh\u00e4ngig davon, ob sie Sachsen als Tourismusziel haben \noder eben auch, dass wir hier Ausl\u00e4nder als aktive Inves-\ntoren im Land haben, also Menschen, die nicht herkom-\nmen, um etwas zu wollen, sondern weil sie Sachsen als \neinen attraktiven Standort ansehen, ihre Chancen hier in \n\n 3436\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nSachsen f\u00fcr ihre Unternehmen sehen und wir nat\u00fcrlich als \nSachsen im Ausland unmittelbar darauf angewiesen sind, \nunsere Produkte zu verkaufen. \n\nWie weit es geht und wie schwierig auch dieser Komplex \nist, zeigt die Tatsache, dass wir im Moment um zwei \nSachsen bangen, die im Ausland derzeit verschleppt sind, \nwozu in Leipzig immer wieder Mahnwachen abgehalten \nwerden, und auch um Verst\u00e4ndnis im Ausland daf\u00fcr \nringen, dass wir unsere Leute in friedlicher Absicht ins \nAusland schicken. Wir hoffen, dass die beiden Entf\u00fchrten \ngesund nach Sachsen zur\u00fcckkommen. Auch da ist eine \nWechselbeziehung vorhanden. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch wenn das nun noch kein Bestandteil dieses Berich-\ntes ist, m\u00f6chte ich dies doch ganz bewusst als einen Punkt \nansprechen, der uns hier im S\u00e4chsischen Landtag nicht \nunber\u00fchrt l\u00e4sst. Daf\u00fcr bedarf es der st\u00e4ndigen Sensibili-\nsierung und Einbeziehung aller gesellschaftlichen Grup-\npen, sei es in unserem Lande oder auch bei den Verant-\nwortungstr\u00e4gern, die f\u00fcr uns im Ausland arbeiten. \n\nEin ausl\u00e4nderfreundliches Sachsen wird auch in Zukunft \nein lohnendes Ziel sein, und sei es auch im Sport. Wir \nbereiten uns gerade aktiv auf die Fu\u00dfballweltmeisterschaft \nvor. Das gilt ebenso f\u00fcr den schulischen und kulturellen \nBereich oder eben auch, wie ausgef\u00fchrt, f\u00fcr die Wirt-\nschaft. \n\nGerade in einer Zeit, in der eine rechtsextreme Partei \u2013 \nich bin mir da ganz sicher \u2013 nur vor\u00fcbergehend im S\u00e4ch-\nsischen Landtag sitzt und mit neonationalsozialistischen \nParolen in unverantwortlicher und menschenverachtender \nWeise immer wieder versucht, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wiederholen  \nSie das ruhig gebetsm\u00fchlenartig!) \n\n\u00c4ngste und Fremdenfeindlichkeit in der deutschen Bev\u00f6l-\nkerung zu sch\u00fcren, ist dies von gro\u00dfer Bedeutung. \n\n\u2013 Herr Gansel, ich bin mir ganz sicher, dass sich Ihre \nMutter Ihrer Worte, die Sie hier oftmals sagen, pers\u00f6nlich \nsch\u00e4mt. Das ist meine feste \u00dcberzeugung. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nLachen bei der NPD) \n\nSachsen ist ein weltoffenes Land, und die sich gesetzes-\ntreu und rechtm\u00e4\u00dfig hier aufhaltenden Ausl\u00e4nder sind uns \nherzlich willkommen. Sie sollen sich hier genauso sicher \nf\u00fchlen und friedlich leben k\u00f6nnen wie die Deutschen und \ndie Chance erhalten, sich hier bestm\u00f6glich zu integrieren. \n\nIch bin Frau de Haas sehr dankbar, dass sie gerade diesen \nAspekten und dem Werben f\u00fcr gegenseitiges Verst\u00e4ndnis \n\u2013 der Bericht zeigt es \u2013 besonderes Augenmerk schenkt. \nIch m\u00f6chte sie ausdr\u00fccklich ermutigen, auf diesem Weg \nfortzufahren. \n\nIch sage es noch einmal ganz deutlich: Sachsen hat \nderzeit einen Ausl\u00e4nderanteil von 2 %. Wenn ich an \n\nmanche Urlaubsregion des europ\u00e4ischen Auslands denke, \nsind zu mancher Zeit wesentlich mehr Deutsche dort \nanzutreffen, fahren freudig in Urlaub und sind froh, wenn \nsie dort partnerschaftlich behandelt werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Es tut mir Leid, ich gestatte \nkeine Zwischenfrage. \n\nDa ist eine Wechselbeziehung vorhanden. Wir wollen als \nG\u00e4ste unsere Tage im Ausland angenehm verbringen und \nwir sind froh, wenn Ausl\u00e4nder mit uns dieses Land \naufbauen und die wirtschaftlichen Chancen, die da sind, \nmit uns st\u00e4rken. Deswegen herzlichen Dank f\u00fcr diesen \nBericht. Wir nehmen den Bericht dankend zur Kenntnis. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Heute habe ich zum ersten \nMal Herrn Bandmann Beifall gespendet, stelle ich fest. \nAuch nicht schlecht! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der CDU) \n\nDie Berichterstattung der Ausl\u00e4nderbeauftragten \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\n\u2013 Das macht Sie nerv\u00f6s! \n\n\u2013 ist keine Formalit\u00e4t. Als Interessenvertretung, als \nLobby, als Mittler zwischen den Kulturen sind Ausl\u00e4nder-\nbeauftragte wirklich unverzichtbar. Oft sind sie Rufer in \nder W\u00fcste. Das wei\u00df niemand besser als Sie selbst, Frau \nde Haas, gerade in Zeiten, da die Ellenbogenk\u00e4mpfe \nzugenommen haben und die deutsche Leitkultur Konjunk-\ntur h\u00e4lt, in Zeiten, da Nazis lieber R\u00fcckf\u00fchrungsbeauf-\ntragte h\u00e4tten und die Regierung h\u00e4ufig wenig Mut hat, \nIntegration als h\u00f6chstn\u00fctzliche Chance zu erkennen. \n\nUmso mehr geht der Dank unserer Fraktion an Ihre \nAdresse, Frau de Haas. Das meine ich sehr ehrlich, weil \nich wei\u00df, dass Sie sich in der kurzen Zeit ein gutes Image \nbei Fl\u00fcchtlingsverb\u00e4nden und Interessenvertretungen \naufgebaut haben. Das ist offen gestanden f\u00fcr mich etwas \nganz Wichtiges. Damit f\u00fchren Sie eine wichtige Tradition \nvon Herrn Sandig weiter. \n\nIch glaube, dass ich in Ihrem Sinne spreche und im Sinne \nsehr vieler Ausl\u00e4nderbeauftragter in Sachsen, wenn ich \nhinzuf\u00fcge, dass Ausl\u00e4nderbeauftragte nicht allein die \nZust\u00e4ndigen f\u00fcr Integration sind. Zust\u00e4ndig sind wir alle, \ndie wir hier sitzen, und dar\u00fcber hinaus. Das muss deutlich \ngesagt werden. \n\nWir haben es begr\u00fc\u00dft, dass eine H\u00e4rtefallkommission \nentstanden ist, die eine ganze Reihe von vern\u00fcnftigen \n\n 3437\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nEntscheidungen getroffen hat. Nicht alle passen mir, das \nist bekannt. Eine H\u00e4rtefallkommission kann auch nicht \nalle Probleme l\u00f6sen. Wir m\u00fcssen zwei Dinge unterschei-\nden: die H\u00e4rtef\u00e4lle und die Notwendigkeit von Bleibe-\nrechten. Ich hoffe, dass in einem der n\u00e4chsten Berichte, \nvielleicht schon im n\u00e4chsten, auf die Problematik der \nNotwendigkeit eines Bleiberechtes f\u00fcr lange hier lebende \nAusl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder eingegangen wird. Meine \nFraktion und die Linkspartei.PDS, kann ich sogar sagen, \nsind f\u00fcr eine gro\u00dfz\u00fcgige bundesweite Regelung zum \nBleiberecht f\u00fcr lange hier lebende Ausl\u00e4nderinnen und \nAusl\u00e4nder. Das ist au\u00dferordentlich wichtig. Daf\u00fcr gibt es \neine gro\u00dfe bundesweite Lobby. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD:  \nF\u00fcr wen ist das wichtig?) \n\nAuch in Sachsen gibt es zahlreiche ausl\u00e4ndische Familien \nund Einzelpersonen, die \u00fcber zehn Jahre hier sind. Sie \nkommen aus Afghanistan, dem Irak, dem Iran, aus den \nverschiedensten L\u00e4ndern; die T\u00fcrkei und der Kosovo \nnicht zu vergessen. Abschiebungen in diese L\u00e4nder sind \nde facto nicht m\u00f6glich. Das wei\u00df man relativ genau. \nDeshalb \u00e4rgert mich das erpresserische Spiel \u2013 wenn ich \ndas einmal so sagen darf \u2013 mit Abschiebungen gegen\u00fcber \ndenjenigen, die es betrifft. Wir halten das f\u00fcr verantwor-\ntungslos. Die gegenw\u00e4rtig laufende Debatte, man k\u00f6nne \na priori Afghanen doch irgendwie abschieben, jedenfalls \ndie Straff\u00e4lligen, wer auch immer das ist, man k\u00f6nne \nMinderheiten in den Kosovo zur\u00fcckf\u00fchren, man k\u00f6nne \ndurchaus auch Kurden in die T\u00fcrkei zur\u00fcckschicken \u2013 das \nginge ja irgendwie \u2013, halte ich menschenrechtlich f\u00fcr sehr \nbedenklich, und um Menschenrechte geht es hier. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Reden Sie mal \u00fcber Kuba!) \n\n\u2013 Wir reden auch \u00fcber die Menschenrechte in Kuba. \n\nWarum diese Fl\u00fcchtlinge keine Aufenthaltserlaubnis \nerhalten, versteht niemand. Im \u00dcbrigen kommt diese \nKritik nicht nur von uns; sie geht bis weit hinein in die \nCDU. Auch in der CDU gibt es erhebliche Kritik an \ndieser Praxis. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich will ganz \noffen sagen, Asylpolitik muss endlich auf dem Boden der \nRealit\u00e4t ankommen. Asylpolitik als ideologische Schlacht \nhalte ich f\u00fcr das Schlechteste, was man machen kann, \nm\u00f6glicherweise noch im Namen einer Leitkultur. Auch \ndie Debatte, wir m\u00fcssten die Terrorverd\u00e4chtigen abschie-\nben, kann man ja f\u00fchren. Ich habe die Kleine Anfrage \ngestellt, wer terrorverd\u00e4chtig ist und wo die gro\u00dfen \nStraft\u00e4ter sind. Ich habe auf meine Kleine Anfrage keine \nAntwort bekommen, weil es da einfach nichts gibt. Ich \nwill nicht bestreiten, dass es kein Problem ist, aber man \nkann unter dieser Fuchtel nicht Asylrecht etablieren. Das \ngeht einfach nicht. Was momentan l\u00e4uft, ist ein gro\u00dfer \nFehler. \n\nEs kommt noch etwas hinzu. Das Leben mit jahrelanger \nDuldung, immer im Schwebezustand, immer zwischen \nBaum und Borke, schafft Integrationsprobleme in Gr\u00f6-\n\u00dfenordnungen. Das wissen alle, die hier sitzen und sich \n\ndamit besch\u00e4ftigen, auch sehr viele Leute in der CDU-\nFraktion. \n\nAm meisten regt mich bei der Bleiberechtsproblematik \nder Umgang mit minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen auf. Das \nsind Kinder, die aus verschiedensten Gr\u00fcnden hierher \nkommen und, nachdem sie 16 Jahre alt geworden sind, in \ndie Asylbewerberheime abdriften, dort herumhocken und \nkeine Perspektive haben. Wenn ich den Innenminister, der \njetzt sehr im Gespr\u00e4ch mit Herrn H\u00e4hle ist, um eines \nbitten darf, dann ist es, sich dieser Sachlage anzunehmen. \nMinderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge brauchen geregelte Perspekti-\nven und ein Bleiberecht. Dar\u00fcber muss man ernsthaft \ndiskutieren und ich hoffe, dass es passiert. \n\nMeine Damen und Herren, die Bundesrepublik kann ihren \ndemokratischen Konsens nur wahren, wenn sie eine \noffene Gesellschaft ist. Abschottung und einseitiger \nSelbstbezug f\u00fchren zu geistiger und kultureller Enge. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wer nach allen  \nSeiten offen ist, der ist nicht ganz dicht!) \n\n\u2013 Ja, ja, das ist Ihr Niveau, Herr Gansel. Es ist schon klar. \nDenken Sie an die Vogelgrippe! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Integration ist \neine Chance f\u00fcr uns alle, und weil dem so ist, kann ich \nnicht verstehen, dass man die gegenw\u00e4rtige Situation \nnicht nutzt. Es gibt, wie wir alle wissen, einen gravieren-\nden R\u00fcckgang der Asylbewerberzahlen. Warum nutzen \nwir das nicht f\u00fcr Integration? Warum m\u00fcssen die Leute \nimmer noch in diesen gro\u00dfen Heimen hocken? Das kann \nmir keiner erkl\u00e4ren. Warum m\u00fcssen wir noch Magazine \nhaben? Warum m\u00fcssen wir noch Pakete verteilen? Ja \nselbst, warum m\u00fcssen wir in Dresden noch das Chipkar-\ntensystem einf\u00fchren, von dem ganze 200 Leute betroffen \nsind bzw. im Grunde genommen 66 Asylsuchende, f\u00fcr die \nvon der Stadtverwaltung ein Chipkartensystem eingerich-\ntet wird? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD:  \nVerteilen Sie Fahrkarten!) \n\nEin Irrsinn! Das ist viel zu teuer. F\u00fcr diese zirka \n220 Dresdner Personen sind acht Mitarbeiter zust\u00e4ndig. \nStellen Sie sich vor, acht Mitarbeiter m\u00fcssen sich damit \nbesch\u00e4ftigen, dass die Leute laufend ihre Marken be-\nkommen usw. Ein solcher Aufwand ist unvertretbar. Ich \nkann das wirklich nicht nachvollziehen. \n\nEin Letztes. Asylpolitik muss auch menschlich sein. Ich \nfrage Sie in aller Ruhe: Welche Botschaft wird aus Sach-\nsen gesendet, wenn wir, wie gestern gemeldet, h\u00f6ren, dass \nein dreij\u00e4hriges angolanisches Kind aus einer Kita in \nDresden gekidnappt wird \u2013 ich kann das nicht anders \nsagen \u2013, und zwar von niemand anderem als der Polizei, \naufs Polizeirevier geschleppt wird; von dort aus ruft man \ndie Mutter an und sagt: \u201eHallo, kommen Sie hierher, hier \nist Ihr Kind, wir wollen Ihre Abschiebung vollziehen!\u201c Es \nwurde kolportiert, ich wei\u00df nicht, ob das stimmt, dass der \nBeamte sogar ge\u00e4u\u00dfert hat: \u201eSonst schicken wir Ihr Kind \n\n 3438\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nallein runter.\u201c Das sind Verh\u00e4ltnisse, die mit Menschw\u00fcr-\nde nichts zu tun haben. \n\n(Widerspruch des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDas sind Verh\u00e4ltnisse, die mit Rechtsstaatlichkeit nichts \nzu tun haben. Ich erwarte, dass hier Aufkl\u00e4rung durch den \nInnenminister erfolgt und dass er dazu Stellung nimmt. \nWenn das wirklich so war, dann muss es Konsequenzen \nhaben, und zwar nicht nur ideelle, sondern auch personel-\nle Konsequenzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Zur\u00fcck zum Bericht der \nAusl\u00e4nderbeauftragten. Wir w\u00fcnschen uns, dass auch \nsolche Themen eine Rolle spielen, die uns alle bewegen \nund die etwas mit Ausl\u00e4nderpolitik zu tun haben. Wir sind \nallerdings optimistisch, dass wir in diesen Fragen aufein-\nander zugehen. Ich hoffe, dass die Zusammenarbeit, die \nzwischen Ihnen und uns gut angefangen hat, so weiter-\ngeht. \u2013 Vielen Dank, Frau de Haas. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Liebe Frau de Haas, ich \nhabe die Ehre, Ihnen und Ihren Mitarbeitern ganz herzlich \nim Namen der SPD-Fraktion f\u00fcr die geleistete Arbeit zu \ndanken. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs war Ihr erstes Jahr im Amt der S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten. Sie haben nach der \u00dcbernahme der Amtsge-\nsch\u00e4fte von Herrn Sandig nicht nur die Kontinuit\u00e4t der \nArbeit gewahrt, sondern sich in \u00fcberzeugender und \nengagierter Art und Weise um die Migrations- und Integ-\nrationsarbeit im Freistaat Sachsen verdient gemacht, \nindem Sie eigene Akzente gesetzt haben. Beispielhaft \ngenannt sei Ihr Engagement im Kuratorium f\u00fcr ein welt-\noffenes Sachsen und in der s\u00e4chsischen H\u00e4rtefallkommis-\nsion, deren Vorsitzende Sie sind. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir verbinden unseren Dank zugleich mit dem Wunsch, \ndass Sie dieses Engagement weiterhin zum Wohle der \ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fortf\u00fchren m\u00f6gen, \nvor allem derer mit Migrationshintergrund. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, dass \nunser Verst\u00e4ndnis von Migration und Integration insge-\nsamt auf den Pr\u00fcfstand muss. \n\nFrau de Haas, Sie haben dies im Vorwort zu Ihrem Bericht \nzutreffend beschrieben: Wir m\u00fcssen Migration als einen \nglobalen Prozess akzeptieren, der nicht aufgehalten \nwerden kann. \n\nVorf\u00e4lle wie an den Grenzanlagen der spanischen Nordaf-\nrika-Enklave Ceuta \u2013 das ist sicherlich allen noch in \n\nErinnerung \u2013 werfen erneut die Frage auf, ob eine europ\u00e4-\nische Politik der Abschottung auf Dauer funktionieren \nkann oder ob stattdessen nicht vielleicht doch eine Ver-\nschiebung der Priorit\u00e4ten hin zu verst\u00e4rkten Integrations-\nbem\u00fchungen bei Migrantinnen und Migranten langfristig \nder bessere Weg ist. \n\nDass sich bestimmte Migrationsstr\u00f6me nicht aufhalten, \nsondern lediglich und dann auch nur f\u00fcr eine gewisse Zeit \nr\u00e4umlich verdr\u00e4ngen lassen, zeigt wieder einmal die \naktuelle Entwicklung. Die Grenzanlagen an der Schenge-\nner Au\u00dfengrenze in Ceuta \u2013 f\u00fcr diese Au\u00dfengrenze sind \nalle Schengener Staaten verantwortlich, auch die Bundes-\nrepublik Deutschland \u2013 sind noch einmal verst\u00e4rkt wor-\nden mit der Folge, dass jetzt die Kanarischen Inseln \nmassiv mit Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men konfrontiert werden. Wer \ndie Nachrichten in dieser Woche verfolgt hat, der wird \nwissen, dass dort innerhalb von zwei Tagen so viele \nFl\u00fcchtlinge gelandet sind wie sonst durchschnittlich in \neinem ganzen Monat. Das ist der Verdr\u00e4ngungseffekt als \nFolge der aktuellen Politik. Doch zur\u00fcck zu Sachsen. \n\nEin im Bereich der Migrationspolitik im Freistaat Sachsen \nherausragendes Ereignis des vergangenen Jahres war mit \nSicherheit die Konstituierung der H\u00e4rtefallkommission im \nSommer 2005. Wir sollten in diesem Zusammenhang \nnicht vergessen, dass es erst die neuen politischen Kons-\ntellationen, hervorgebracht durch die Landtagswahl 2004, \nwaren, die den Weg zur Bildung dieser H\u00e4rtefallkommis-\nsion letztlich freigemacht haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMittlerweile liegt auch eine erste Bilanz, eine Halbjahres-\nbilanz, vor. Einhelliges Fazit bis dato: Die Arbeit der \nH\u00e4rtefallkommission war in dieser Zeit erfolgreich. \n21 Personen konnte in diesem halben Jahr ein rechtm\u00e4\u00dfi-\nger Aufenthalt aus dringenden humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden \ngew\u00e4hrt werden. \n\nDennoch, wenn man sich die F\u00e4lle etwas n\u00e4her betrachtet, \nbleibt ein Wermutstropfen. Denn genau in den F\u00e4llen, die \nin der H\u00e4rtefallkommission behandelt wurden, in denen \ndie Betroffenen bereits l\u00e4nger als zehn Jahre in Deutsch-\nland wohnen und zuletzt der so genannten Kettendul-\ndungspraxis unterworfen waren, ist eigentlich das Aufent-\nhaltsgesetz die einschl\u00e4gige Rechtsnorm. Die H\u00e4rtefall-\nkommission kann die Probleme dieser Ausl\u00e4ndergruppen, \ndie massiv von dem Problem der Kettenduldungen betrof-\nfen sind, nicht l\u00f6sen. \n\nBeispielhaft seien hier die Angeh\u00f6rigen ethnischer Min-\nderheiten aus dem ehemaligen Jugoslawien angef\u00fchrt. Die \nH\u00e4rtefallkommission ist das falsche Gremium, um dieses \nProblem zu l\u00f6sen. \n\nDamit w\u00e4re ich auch schon bei dem Problemkomplex, \ndem Zuwanderungsrecht. Wir erinnern uns alle noch an \ndas Gezerre um das neue Zuwanderungsrecht, das wahr-\nlich kein Glanzst\u00fcck bundesrepublikanischer Politikge-\nschichte war. Nun ist das neue Aufenthaltsgesetz seit \neinem Jahr in Kraft und hat bisher nicht die gew\u00fcnschte \n\n 3439\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nWirkung in Bezug auf die Rechtssicherheit der Personen-\ngruppen, von denen ich sprach, gebracht. \n\nEs gibt Bundesl\u00e4nder, in denen die neuen rechtlichen \nM\u00f6glichkeiten, die das Aufenthaltsgesetz bietet, genutzt \nwerden und in denen ein Ende dieser Kettenduldungspra-\nxis abzusehen ist. Der Freistaat Sachsen geh\u00f6rt bisher \nnicht zu diesen Bundesl\u00e4ndern. \n\nWir m\u00fcssen uns vor Augen f\u00fchren, dass den Betroffenen, \nden Geduldeten, quasi keine Teilhabe am gesellschaftli-\nchen Leben m\u00f6glich ist, weil sie eben in einer Gemein-\nschaftsunterkunft mit ihrer gesamten Familie wohnen \nm\u00fcssen, weil sie von Sachleistungen abgesehen von \neinem kleinen Taschengeld abh\u00e4ngig sind, weil sie keinen \nZugang zum Arbeitsmarkt erhalten, und das alles, weil \nihnen ein vor\u00fcbergehender Aufenthaltsstatus verwehrt \nwird. \n\nDiese Situation, von der in Sachsen \u2013 und das sind jetzt \nZahlen aus dem Bericht der Ausl\u00e4nderbeauftragten \u2013 zirka \n7 500 Personen betroffen sind, davon gesch\u00e4tzt ein Drittel \nmit einer Aufenthaltsdauer von zehn Jahren und mehr, \nwollte der Bundesgesetzgeber ganz klar entsch\u00e4rfen. \n\nUnter den Betroffenen sind viele Familien mit kleinen \nKindern, die zum gro\u00dfen Teil hier geboren wurden. Also \nSachsen ist quasi die Heimat dieser Kinder. \u00dcber dieses \nProblem \u2013 das soll auch ein Appell in Richtung des \nInnenministers sein \u2013 sollten wir uns noch einmal ernst-\nhaft unterhalten. Das Aufenthaltsgesetz kann aus meiner \nSicht auch im Freistaat Sachsen besser als bisher im Sinne \nder Ausl\u00e4nder ausgelegt werden. Der Gesetzgeber hat den \nBeh\u00f6rden einen entsprechenden Ermessensspielraum \nzugebilligt. Lassen Sie uns gemeinsam nach einer L\u00f6sung \nstreben, damit auch die s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \ndiesen Ermessensspielraum in Zukunft aus\u00fcben k\u00f6nnen. \nDie H\u00e4rtefallkommission ist keine geeignete Alternative \nzur L\u00f6sung der Praxisprobleme bei der Umsetzung des \nZuwanderungsrechts. \n\nBundesweite Bleiberechtsregelungen, Frau Dr. Ernst, sind \nzwar eine gute Sache. Aber wir wissen, dass die Innenmi-\nnisterkonferenz einstimmige Beschl\u00fcsse fassen muss. \nDaran sind auch die j\u00fcngsten Vorschl\u00e4ge, die j\u00fcngsten \nBestrebungen nach Bleiberechtsregelungen gescheitert. \nUnser Innenminister ist nur einer unter 16. Wir sollten \nzun\u00e4chst das nahe liegende versuchen. \n\nBleibt noch eine Sache, die mir pers\u00f6nlich am Herzen \nliegt. Ich habe im letzten Jahr an dieser Stelle bei der \nDebatte zum 11. Jahresbericht der S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten einen Denkansto\u00df weitergegeben, der \nurspr\u00fcnglich von Heiner Sandig stammt, und zwar die \nUmbenennung des Amtes in S\u00e4chsische Migrations- und \nIntegrationsbeauftragte. \n\nIch glaube, dieser Titel w\u00fcrde dem Aufgabenspektrum \nund dem Anspruch des Amtes besser gerecht und dies \nauch nach au\u00dfen dokumentieren. Ich erinnere in diesem \nZusammenhang daran, dass es nicht nur Integrationsbe-\ndarf bei Ausl\u00e4ndern gibt, dass nicht nur Integrationsbedarf \n\nbei Ausl\u00e4ndern besteht, sondern in hohem Ma\u00dfe auch bei \nden deutschen Sp\u00e4taussiedlern. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nVielleicht kann sich das Hohe Haus f\u00fcr meinen Vorschlag \nerw\u00e4rmen. Wenn nicht, werde ich diese Forderung im \nn\u00e4chsten Jahr an gleicher Stelle wiederholen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD; \nHerr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Manchmal kann es ja f\u00fcr Politiker erhellend sein, \nsich nicht nur mit Politik zu besch\u00e4ftigen, sondern auch \neinmal ins Kino zu gehen. Dort ist n\u00e4mlich dieser Tage \nein Film angelaufen, den ich Ihnen allen ans Herz legen \nm\u00f6chte. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDamit Sie mir jetzt nicht wieder meine angebliche Aus-\nl\u00e4nderfeindlichkeit um die Ohren hauen, der SPD-\nB\u00fcrgermeister von Neuk\u00f6lln, Heinz Buschkowski, hat ihn \nauch angesehen. Die Rede ist von dem Spielfilm \u201eKnall-\nhart\u201c von Detlef Buck. In diesem Film geht es darum, wie \nBanden von halbw\u00fcchsigen t\u00fcrkischen Schl\u00e4gern in \nNeuk\u00f6lln Jagd auf gleichaltrige Deutsche machen, sie \nverpr\u00fcgeln und dem\u00fctigen. Die dort gezeigten Szenen hat \nsich der Regisseur nicht etwa ausgedacht, um Klischees \nzu bedienen. Diese Szenen finden tagt\u00e4glich in den \nSt\u00e4dten statt. \n\nIn einem Interview mit der \u201etaz\u201c erkl\u00e4rte Buschkowski \nschlie\u00dflich, der sich diesen Film angesehen hatte, am \n6. M\u00e4rz \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs gibt Leute, f\u00fcr die ist Multi-\nkulti der Inbegriff f\u00fcr eine fr\u00f6hliche Rutschbahn ins \nParadies. F\u00fcr die Leute ist so ein Satz wie \u201aMultikulti ist \ngescheitert\u2019 die reine Kampfansage, weil sie nicht wahr-\nhaben wollen, dass es zu Problemen kommen muss, wenn \nin einer Stadt wie Berlin die unterschiedlichsten Kultur-\nkreise aufeinander sto\u00dfen.\u201c Zitatende. \n\nDamit sind wir, Frau de Haas, auch schon bei Ihrem \nJahresbericht. Denn genau der gleichen naiven scheinhei-\nligen Glorifizierung der multikulturellen Gesellschaft \nbegegnet man in Ihrem Bericht von der ersten bis zur \nletzten Seite. \n\n(Zuruf der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nDieses Elaborat liest sich wie ein Erfahrungsbericht eines \nrealit\u00e4tsgest\u00f6rten Therapiepatienten \n\n(Proteste bei der CDU \u2013 Staatsminister \nDr. Albrecht Buttolo: Das ist schon stark!) \n\noder wie ein Livemitschnitt aus dem Elfenbeinturm. \n\n 3440\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen Sie darauf \nverweisen, dass der Ausl\u00e4nderanteil im Landesschnitt bei \nvergleichsweise niedrigen 2 bis 3 % liegt. \n\nAber das war auch in den alten Bundesl\u00e4ndern einmal der \nFall. Wenn aus einstmals 2 % in vielen Ballungsgebieten \nwie Frankfurt/Main, Berlin, K\u00f6ln, M\u00fcnchen heute 25 oder \n30 % geworden sind, dann tragen daf\u00fcr genau die glei-\nchen Amokl\u00e4ufer die Verantwortung, die den Menschen in \nSachsen das gleiche Schicksal zugedacht haben. \n\nSo alarmierend die offiziellen Zahlen schon sind, umso \ndramatischer ist die Entwicklung, da in den offiziellen \nZahlen die Eingeb\u00fcrgerten und die Doppelpass-Deutschen \nnicht mehr erfasst werden. Pass-Deutsche tauchen in \nkeiner Statistik \u00fcber Ausl\u00e4nderkriminalit\u00e4t und Ausl\u00e4n-\ndersozialmissbrauch mehr auf. Durch die Einb\u00fcrgerung \nvon Ausl\u00e4ndern wollen sich die Multikulti-Lobbyisten die \nmultikulturelle Gesellschaft sch\u00f6nreden. \n\nTraurig, aber wahr, man muss es feststellen: In Deutsch-\nland existiert inzwischen ein Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht, das \nSorge daf\u00fcr tr\u00e4gt, dass der Personalausweis nicht einmal \nmehr das Papier wert ist, auf dem er gedruckt wird, und es \nwird wohl nur noch eine Frage der Zeit sein, bis die \ndeutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit auf dem Flohmarkt oder \nbeim Gl\u00fccksrad erh\u00e4ltlich ist nach dem Motto: \u201eIch \nnehme das Fahrrad und f\u00fcr meinen Schwager die deutsche \nStaatsangeh\u00f6rigkeit.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, meine Damen und Herren, dass \nwir nicht tatenlos zusehen werden, wie die multikulturelle \nGesellschaft in Sachsen genauso zur sozialen Eiterbeule \nwird wie in den alten Bundesl\u00e4ndern. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nHa, ha, ha!) \n\nMan muss bei der Lekt\u00fcre des Ausl\u00e4nderberichtes schon \nmanchmal an das gefl\u00fcgelte Wort denken: \u201eDer Letzte \nmacht das Licht aus.\u201c Es mag ja sein, dass den Mitarbei-\ntern der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde einfach noch die einschl\u00e4gigen \nErfahrungen im Umgang mit einer multikulturellen \nGesellschaft fehlen, mit Schulen wie der Eberhard-Klein-\nOberschule in Kreutzberg, wo inzwischen der letzte \ndeutsche Sch\u00fcler die Flucht angetreten hat. Aber all das \nentschuldigt nicht die Naivit\u00e4t, mit der Sie das offenkun-\ndige Scheitern der multikulturellen Gesellschaft immer \nnoch sch\u00f6nreden und den Menschen als Zukunftsperspek-\ntive verkaufen wollen. Sie tun das mit den ewig gleichen \nStereotypen, dass es eine Bereicherung sei \u2013 Zuwande-\nrung als Chance. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAber das ist schon im Detail falsch, Frau Dr. Ernst, denn \nauf Seite 60 des Berichtes hei\u00dft es \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Kinder \nund Jugendlichen mit Migrationshintergrund kommen aus \n120 L\u00e4ndern und bringen mit ihrer Zwei- und Mehrspra-\nchigkeit eine wichtige Bildungsressource mit.\u201c \u2013 Genau \ndas stimmt aber nicht. L\u00e4ngst widerlegen Untersuchungen \n\ndas M\u00e4rchen, dass Mehrsprachigkeit mit einem Mehr an \nBildungs- und Berufschancen verbunden w\u00e4re. \n\nProf. Esser erkl\u00e4rte dieser Tage zweisprachige Integrati-\nonsprogramme f\u00fcr Ausl\u00e4nderkinder rundum f\u00fcr nutzlos, \nda diese eben keine besseren Chancen f\u00fcr den Arbeits-\nmarkt bringen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Bl\u00f6dsinn!) \n\nW\u00f6rtlich sagte er: \u201eBilinguale Probleme dienen vielleicht \nder Wellness, aber nicht der Fitness.\u201c \u2013 Dies ist ein \nkleines Detail, aber es zeigt, dass der Verfasser des \nJahresberichtes realit\u00e4tsfremd oder naiv ist. \n\nDer Teufel, meine Damen und Herren, steckt aber noch in \neinem anderen Detail; denn der Bericht steht schon unter \nformalen Gesichtspunkten auf einer \u00e4u\u00dferst wackligen \nGrundlage, sodass man die Seriosit\u00e4t dieses Berichtes \nwirklich infrage stellen muss. Die Zahlen, die Sie in \nIhrem eigenen Bericht vorlegen, weichen erheblich \nvoneinander ab, und es verwundert kaum, dass Sie sich \nauf die bequeme, weil erheblich niedrigere Zahl des \nAusl\u00e4nderzentralregisters in K\u00f6ln berufen und nicht auf \ndie des Statistischen Landesamtes, was doch eigentlich \nnahe l\u00e4ge. \n\nIn Ihren folgenden Aufschl\u00fcsselungen st\u00fctzen Sie sich auf \nAngaben des Ausl\u00e4nderzentralregisters, und dies, obwohl \nder Anteil um sage und schreibe 26 % abweicht, n\u00e4mlich \n85 719 Ausl\u00e4nder laut Ausl\u00e4nderzentralregister gegen\u00fcber \n116 245 laut Statistischem Landesamt. Dieser erstaunliche \nUmstand ist Ihnen gerade mal eine Fu\u00dfnote wert \u2013 Zitat \u2013: \n\u201eDie Zahl der Ausl\u00e4nder in Sachsen wird je nach Quelle \nunterschiedlich angegeben.\u201c \n\nMan kann es auch anders formulieren, und einige von \nIhnen lassen ja immer wieder durchblicken, dass Sie eine \nbesondere Affinit\u00e4t zum Kriegsverbrecher Winston \nChurchill haben, von dem der Spruch stammt: \u201eGlaube \nkeiner Statistik, die du nicht selbst gef\u00e4lscht hast.\u201c \n\nFrau de Haas, in Ihrem Bericht sprechen Sie von den in \nSachsen lebenden Ausl\u00e4ndern so, als handele es sich um \neine zu vernachl\u00e4ssigende Gr\u00f6\u00dfe. Aber diese 2 bis 3 % \nsind eben nicht vernachl\u00e4ssigenswert, wenn wir uns die \nBev\u00f6lkerungsentwicklung in Westdeutschland anschauen, \nwo inzwischen ein Ausl\u00e4nderanteil von 25 % und mehr \ntraurige Realit\u00e4t ist. Wir Nationaldemokraten wollen \nnicht, dass es hier in Sachsen so weit kommt. Wir akzep-\ntieren nicht, dass Sie den Menschen st\u00e4ndig einreden \nwollen, wir m\u00fcssten uns damit abfinden, dass Zuwande-\nrung, Migration und \u00dcberfremdung ein Naturgesetz in \neiner Welt ohne Grenzen seien. Nein, damit werden wir \nuns nicht abfinden, und wir wissen viele Menschen in \ndiesem Lande an unserer Seite, die genauso wie wir \nwollen, dass Sachsen das Land der Deutschen bleibt! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: \nSachsen \u2013 das Land der Deutschen?! \u2013  \n\nTorsten Herbst, FDP: Sachsen?!) \n\nMeine Damen und Herren! Dies hat nichts mit Ausl\u00e4nder-\nfeindlichkeit zu tun, sondern mit der Sorge um unsere \n\n 3441\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nZukunft als Deutsche im eigenen Land. Inzwischen gibt \nes viele L\u00e4nder, die sich mit der weiteren Zuwanderung \nvon Ausl\u00e4ndern nicht abfinden wollen. An diesen L\u00e4ndern \nsollten wir uns orientieren: Zum Beispiel Norwegen, denn \ndort ist es innerhalb eines einzigen Jahres, von 2003 bis \n2004, gelungen, die Zahl der Asylantr\u00e4ge von 16 000 auf \n8 000 zu halbieren. Der d\u00e4nischen Regierung ist es in den \nletzten vier Jahren gelungen, den Ausl\u00e4nderanteil von \n7 auf 5 % zu reduzieren. Meine Damen und Herren, nur \nwollen muss man es nat\u00fcrlich. \n\nDie NPD ist nicht gewillt, die finanziellen und sozialen \nFolgekosten der von Ihnen billigend in Kauf genomme-\nnen oder gar gef\u00f6rderten Zuwanderung einfach so hinzu-\nnehmen. Wir wollen wissen: Welcher Schaden entsteht \nder Solidargemeinschaft durch die Erschleichung von \nSozialleistungen durch Asylbewerber, durch die Alimen-\ntierung von De-facto-Bleiberechtsfl\u00fcchtlingen, durch die \nvon Ausl\u00e4ndern und Asylbewerbern begangenen Strafta-\nten? \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Das ist \neine Frechheit und Dummheit zugleich! \u2013 \nEmp\u00f6rung des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nSelbst Sie, Frau de Haas, m\u00fcssen in Ihrem eigenen Be-\nricht einr\u00e4umen, was au\u00dfer realit\u00e4tsfernen Multikulti-\nFanatikern niemand ernsthaft bestreiten wird: dass bei \ndem von Ihnen festgestellten Ausl\u00e4nderanteil von 2 % \nimmerhin 13 % aller Tatverd\u00e4chtigen Ausl\u00e4nder sind! \n\nBemerkenswert ist auch, dass die Medien seit geraumer \nZeit immer wieder berichten, dass Tausende hier lebender \nT\u00fcrken in ihrer Heimat Verm\u00f6gensgewinne erzielen, diese \nGewinne aber den deutschen Finanzbeh\u00f6rden verschwei-\ngen. Schon damit entgeht der Volkswirtschaft viel Geld. \nAllein in Baden-W\u00fcrttemberg, wo nach einer Stichprobe \n\u00fcber 560 Strafverfahren er\u00f6ffnet wurden, wird der Scha-\nden auf 30 Millionen Euro gesch\u00e4tzt, bundesweit auf sage \nund schreibe 300 Millionen Euro. Wir w\u00fcrden schon gern \nwissen, welche Summe davon auf Sachsen entf\u00e4llt. \nWarum lesen wir dazu nichts im Bericht? Gibt es keine \nvergleichbaren Betrugsf\u00e4lle, in denen dieselben auch noch \nArbeitslosenhilfe beziehen? Hat sich die Bundesagentur \nnicht mit den Finanz\u00e4mtern im Freistaat in Verbindung \ngesetzt? Was ist dabei herausgekommen? \u2013 Fragen \u00fcber \nFragen, aber keine Antworten. Warum verkl\u00e4ren Sie so \nblumig die angebliche Bereicherung, die Ausl\u00e4nder \nangeblich f\u00fcr uns bedeuten sollen, und verschweigen den \nMenschen hierzulande die Folgekosten? Das ist unredlich. \nSie sollten sich sch\u00e4men! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Emp\u00f6rung  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Sie d\u00fcrfen sicher sein, dass die \nNPD-Fraktion weiterhin f\u00fcr den Substanzerhalt des \ndeutschen Volkes arbeiten wird. \n\n(Allgemeine Emp\u00f6rung \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie sicher sein, Herr Prof. Weiss. \u2013 Hierzu \ngeh\u00f6ren der Stopp weiterer Zuwanderung und die nach-\ndr\u00fcckliche F\u00f6rderung deutscher Familien und ihres \nNachwuchses. Anders als die etablierten \u00dcberfremdungs-\nparteien hat die NPD aber nicht nur den festen Willen, \nkeine weitere Zuwanderung zuzulassen, sondern eine \nsp\u00fcrbare Reduzierung der Ausl\u00e4nderzahlen durchzuset-\nzen, so wie dies auch in D\u00e4nemark und Norwegen der \nFall ist. \n\nMarie-Louise Beck hat erst vor Kurzem erkl\u00e4rt, dass in \nDeutschland heute schon \u00fcber 14 Millionen Menschen \nmit Migrationshintergund leben. Meine Damen und \nHerren! Es ist deshalb wirklich an der Zeit, nicht immer \nnur \u00fcber einen Einwanderungsstopp zu reden, sondern \ndar\u00fcber, wie wir einen Gro\u00dfteil der in Deutschland \nlebenden Ausl\u00e4nder endlich wieder in ihre angestammte \nHeimat zur\u00fcckf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP; Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wenn man wissen will, was \nFremdenfeindlichkeit und Fremdenhass sind, so haben \nwir gerade ein hervorragendes Beispiel daf\u00fcr erlebt, wie \nso etwas funktioniert. \n\nHier wird mit einer Kette von Halb- und Unwahrheiten \nversucht, eine Stimmung zu erzeugen, bei der aus \n2 % Ausl\u00e4nderanteil auf einmal 25 % werden, die es \nangeblich in Westdeutschland geben soll. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie  \nwissen es doch am besten!) \n\nDies f\u00fchrt dann unmittelbar zu \u00dcberfremdung, der Sach-\nsen in wenigen Jahren, wenn nicht energisch eingeschrit-\nten wird, anheim f\u00e4llt. Da wird Ausl\u00e4nderhass betrieben, \nda kommen in Beitr\u00e4gen die Ausl\u00e4nder grunds\u00e4tzlich als \nKriminelle, Sozialbetr\u00fcger oder halbw\u00fcchsige t\u00fcrkische \nSchl\u00e4ger, die Jagd auf deutsche Jugendliche machen, vor. \nEine andere Art und Weise der Befassung mit und Wahr-\nnehmung von Ausl\u00e4ndern in diesem Land bringt die NPD \n\u00fcberhaupt nicht zustande. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: N\u00e4chstens  \nwerden es die W\u00e4hler machen!) \n\nHalbwahrheiten, geschickt verpackt, meine Damen und \nHerren! Da wird Norwegen zitiert, das die Anzahl der \nAsylbewerber auf 8 000 gesenkt h\u00e4tte. Norwegen hat, \nglaube ich, vier oder viereinhalb Millionen Einwohner \n\n(Holger Apfel, NPD: Rechnen Sie es mal hoch!) \n\nund hat jetzt nicht mehr 16 000, sondern 10 000 Asyl-\nbewerber, und das stellen Sie als leuchtendes Beispiel \nhin?! Wissen Sie, wie viele Asylbewerber in Sachsen \nleben? Sie wollen es gar nicht wissen: 8 000, wie im hoch \ngepriesenen Norwegen. Aber bei uns droht nat\u00fcrlich die \n\n 3442\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n\u00dcberfremdung. Der Substanzerhalt der deutschen Nation, \ndes deutschen Volkes wird gef\u00e4hrdet. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJa, meine Damen und Herren, so h\u00e4tten Sie das gerne. \nNein, so funktioniert es nicht. Sie m\u00fcssen Tatsachen zur \nKenntnis nehmen und d\u00fcrfen nicht alles eklektizistisch \nauseinander schnippeln und dann zu einem ziemlich \nh\u00e4sslichen Puzzle zusammensetzen, so wie Sie es meinen \nverkaufen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Arbeit der Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten gew\u00fcrdigt werden muss, dann gerade \nauch angesichts solcher Beitr\u00e4ge, wie Sie sie gerade vor \nmir geh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch danke namens der FDP der S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbe-\nauftragten ausdr\u00fccklich f\u00fcr die im letzten Jahr geleistete \nArbeit. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Arbeit ist gerade in Sachsen notwendig, denn wir \nwollen nicht, dass der Ruf Sachsens als offenes und \ntolerantes Land besch\u00e4digt wird. Wir wollen, dass die hier \nlebenden Ausl\u00e4nder Integration erfahren, dass sie aufge-\nnommen werden, dass sie auch Verst\u00e4ndnis erfahren, dass \nman sich ihrer Sorgen annimmt, damit sie tats\u00e4chlich in \nder Mitte der Gesellschaft leben k\u00f6nnen und nicht in \nNeben- oder Parallelgesellschaften oder kleinen Gettoisie-\nrungen; denn das wollen wir nicht. \n\nMeine Damen und Herren, die Arbeit der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten ist notwendig. F\u00fcr das vergangene Jahr m\u00f6chten \nwir es noch einmal als bemerkenswert herausstellen, dass \ndie H\u00e4rtefallkommission ihre Arbeit aufgenommen hat. \nDie Arbeit, die diese H\u00e4rtefallkommission leistet, wird \nsicherlich nicht zu der von manchen hier beschworenen \n\u00dcberfremdung und ungez\u00fcgelten Einwanderung f\u00fchren. \nNein, sie nimmt sich der Menschen an, die auf dem \nnormalen Rechtsweg eben keine Chance mehr haben, aber \ngleichwohl aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden eine abweichende \nRegelung erfahren sollten. \n\nVielen Dank f\u00fcr den Bericht, Frau de Haas, insbesondere \nf\u00fcr den Teil mit den Antworten auf h\u00e4ufig gestellte Fragen \nzum Thema \u201eAusl\u00e4nder in Sachsen\u201c. Es ist notwendig, \ndiese Aufkl\u00e4rungsarbeit zu leisten. Bitte, fahren Sie damit \nfort! Zeigen Sie, dass die Ausl\u00e4nder in Sachsen keine \nBedrohung sind, dass uns keine \u00dcberfremdung droht, \nsondern dass wir uns bem\u00fchen, mit ihnen in Sachsen in \n\neinem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis zusammenzuleben, damit \nunsere Toleranz und auch unsere Liberalit\u00e4t erhalten \nbleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich danke im Namen der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN der Ausl\u00e4nderbe-\nauftragten Frau Friederike de Haas und ihrem Team f\u00fcr \ndie geleistete Arbeit, eine Arbeit, deren Wichtigkeit der \nvorliegende Bericht und die heutige Debatte unterstrei-\nchen. \n\nDie Themenvielfalt des Berichtes macht deutlich, dass der \nName \u201eAusl\u00e4nderbeauftragte\u201c die Arbeit von Frau \nde Haas und ihrer Mitarbeiter nur unzureichend be-\nschreibt. Im Mittelpunkt ihrer Arbeit stehen durchaus \nnicht nur Menschen, die keinen deutschen Pass haben. \nDie Bezeichnungen \u201eIntegrationsbeauftragte\u201c oder \n\u201eMigrationsbeauftragte\u201c w\u00fcrden der Arbeit weit eher \ngerecht werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Titel werden in anderen Bundesl\u00e4ndern verwendet. \nIntegration ist eben kein Ausl\u00e4nderproblem, Integration \nsetzt die Bereitschaft dazu auf beiden Seiten voraus. \nDaf\u00fcr zu werben und diese Bereitschaft einzufordern \ngeh\u00f6rt zu den Aufgaben der S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten. Dass diese Aufgabe ernst genommen wird, zeigt \nsich im vorliegenden Bericht ebenso wie Erfolge und \nSchwierigkeiten der Integrationspolitik in Sachsen. \n\nWir sprechen \u00fcber ein sensibles Thema \u2013 nicht etwa \ndeswegen, weil hier seit mehr als einem Jahr die NPD-\nFraktion das Thema nutzt, um ihre Hasstiraden vorzutra-\ngen \u2013 eine Fraktion \u00fcbrigens, liebe Kolleginnen und \nKollegen, und das ist die Ironie der Geschichte, die ganz \noffensichtlich durch die massenhafte Einwanderung \nwestdeutscher Politiknomaden dezimiert wurde. Sensibel \nist das Thema deshalb, weil, wie Heiner Sandig es mild \nformulierte, Sachsen fremdenunfreundlich ist. \n\nFrau de Haas bem\u00fcht sich um Aufkl\u00e4rung, um \u00c4ngstlich-\nkeiten zu begegnen oder Feindlichkeit vorzubeugen und \nauch Feindlichkeit abzubauen. Das Kapitel 9 des vorlie-\ngenden Berichts tr\u00e4gt den verhei\u00dfungsvollen Titel \u201eH\u00e4u-\nfige Fragen zu Ausl\u00e4ndern in Sachsen\u201c und l\u00e4sst Informa-\ntionen \u00fcber die Herkunftsl\u00e4nder, \u00fcber die Kultur und die \nMenschen erwarten. Doch stattdessen wird auf den \nfolgenden Seiten mit besonders hartn\u00e4ckigen Vorurteilen \ngegen Ausl\u00e4nder aufger\u00e4umt. \n\nLeider brauchen wir noch immer diese Richtigstellungen, \ndie Richtigstellung zum Beispiel, dass der Ausl\u00e4nderanteil \nbzw. der Anteil von Asylbewerbern in Sachsen kontinuier-\nlich sinkt. Ja, wir brauchen diese Aufkl\u00e4rung schwarz auf \n\n 3443\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nwei\u00df f\u00fcr die Aufhetzer und die Realit\u00e4tsverweigerer von \nrechts, f\u00fcr jene falschen Propheten, die st\u00e4ndig den \nUntergang unseres Landes an die H\u00f6hlenw\u00e4nde malen \nund sich insgeheim nichts sehnlicher w\u00fcnschen als den \nUntergang der Demokratie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDer Anteil der Ausl\u00e4nder in Sachsen ist mit 2 % im \nVergleich zu Gesamtdeutschland sehr gering. Das hei\u00dft \ndoch, dass viele Menschen im Land gar keine Erfahrung \nmit Ausl\u00e4ndern und Asylbewerbern haben. Was bedeutet \ndas? Ich m\u00f6chte das anhand aktueller Forschungsergeb-\nnisse illustrieren. \n\nSeit Jahren beobachtet ein Forscherteam um den Bielefel-\nder Sozialwissenschaftler Wilhelm Heitmeyer die Ent-\nwicklung der so genannten gruppenbezogenen Menschen-\nfeindlichkeit in Deutschland. Anfang 2006 ist der nun-\nmehr vierte Band der \u201eDeutschen Zust\u00e4nde\u201c erschienen. \nEr zeigt deutlich: Seit Jahren steigt die Fremdenfeindlich-\nkeit in Deutschland an. Ein Gemisch aus Angst vor \nsozialem Abstieg, aus Verunsicherung und eben aus \nfehlenden Kontakten und Erfahrungen mit Ausl\u00e4ndern hat \ndazu gef\u00fchrt, dass Schwache und Minderheiten zuneh-\nmend abgewertet werden. \n\nAus der historischen Erkenntnis, dass immer diejenigen \nGruppen in der Gesellschaft Opfer von Gewalt sind, die \nohnehin schon gesellschaftlich diskriminiert sind, w\u00e4chst \ndoch auch die Einsicht, dass die bisherigen Integrations-\nbem\u00fchungen ungen\u00fcgend waren und dass unsere Integra-\ntionsbem\u00fchungen eben anders aussehen m\u00fcssen als die in \nden alten Bundesl\u00e4ndern mit wesentlich h\u00f6herem Ausl\u00e4n-\nderanteil. \n\nBeispiel: Die bildungsfernen Migrantinnen bleiben weiter \neine Randgruppe. Es gibt noch nicht einmal ein Deutsch-\nlehrbuch, das den Interessen und Bed\u00fcrfnissen dieser \nGruppe gerecht wird. Das hei\u00dft doch, dass wir uns auch \nmit der Lebenswirklichkeit dieser Frauen auseinander \nsetzen m\u00fcssen, damit ihre Integration gelingen kann. \n\nWas immer noch fehlt, ist ein Integrationskonzept f\u00fcr \nSachsen. Integration ist ein vielschichtiger Prozess, der \nentsprechende Strukturen, Effektivit\u00e4t, Kontinuit\u00e4t und \nauch finanzielle Voraussetzungen braucht. Erinnert sei an \ndieser Stelle an die Anh\u00f6rung im Innenausschuss. Integra-\ntionspolitik ist mehr als Sprachf\u00f6rderung, mehr als \nEingliederungshilfe oder ein streitbares Treuebekenntnis. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBeispiele s\u00e4chsischer Integrationspolitik sind im Bericht \nzu finden. Aber weder ein Kuratorium f\u00fcr ein weltoffenes \nSachsen noch Feste ersetzen ein Integrationskonzept. \n\nLassen Sie mich jetzt noch Anmerkungen zu zwei mir \nwichtigen Punkten machen. \n\nErstens: die s\u00e4chsische H\u00e4rtefallkommission. Auf das \ngemeinsame Dr\u00e4ngen von GR\u00dcNEN und Linksfraktion \nwurde sie im letzten Sommer endlich eingerichtet. Selbst \nwenn wir die konkrete Ausgestaltung kritisch sehen \u2013 \n\nendlich gibt es f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle einen offiziellen Anlauf-\npunkt. Und auch das zeigt der Bericht: Offensichtlich gibt \nes f\u00fcr dieses Gremium auch tats\u00e4chlich einen Bedarf, \nobwohl dies von den Kritikern immer wieder bestritten \nwurde. \n\nZweitens: illegale Einwanderung. Auf der Liste verdr\u00e4ng-\nter und ausgeblendeter Probleme steht das Thema illegale \nEinwanderung ganz oben. Nicht zuletzt die katholische \nKirche hat diesen Umstand mit klaren Worten kritisiert. \nIch zitiere den verstorbenen Johannes Paul II.: \u201eDer \nStatus der Ungesetzlichkeit rechtfertigt keine Abstriche \nbei der W\u00fcrde des Migranten, der mit unver\u00e4u\u00dferlichen \nRechten versehen ist, die weder verletzt noch unbeachtet \ngelassen werden d\u00fcrfen.\u201c \n\nHier besteht nach unserer Meinung dringender Hand-\nlungsbedarf. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen \nohne legalen Aufenthaltsstatus ihre unver\u00e4u\u00dferlichen \nRechte auch einfordern k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren vorrangig \ndie medizinische Behandlung, der Schulbesuch von \nKindern und der Schutz vor rassistischen \u00dcbergriffen. \nNicht zuletzt muss die humanit\u00e4r motivierte Hilfe f\u00fcr \ndiese Menschen endlich entkriminalisiert werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, abschlie\u00dfend: Wir \nm\u00fcssen es MigrantInnen erm\u00f6glichen, ein gleichberech-\ntigter, m\u00fcndiger, kritischer Teil unserer Gesellschaft zu \nsein. Das hei\u00dft konkret, dass wir neben dem Erreichen der \nformal rechtlichen Gleichstellung gesellschaftliche \nBenachteiligungen etwa im Bildungssystem offensiv \nbeseitigen. Es darf nicht sein, dass Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler mit Migrationshintergrund \u00fcberdurchschnittlich \noft an den Auswahlmechanismen unserer Bildungssyste-\nme scheitern. \n\nIn diesem Zusammenhang habe ich mit besonderem \nInteresse das Kapitel 11 des vorliegenden Berichtes \ngelesen. Dort wird \u00fcber das Modellprojekt  \u201eF\u00f6rderung \nvon Kindern und Jugendlichen mit Migrationshin-\ntergrund\u201c der Bund-L\u00e4nder-Kommission berichtet. \nNat\u00fcrlich braucht Integration Sprachkenntnisse, sie \nbraucht eine Aufenthaltsperspektive und Rechtssicherheit, \nsie braucht aber auch einen Ort in unserer Gesellschaft. \n\nIntegration braucht konkrete Projekte, aber vor allem \nunser Interesse, unsere Neugier und unsere Offenheit. Wir \nsind offen f\u00fcr eine weitere gute Zusammenarbeit mit der \nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten und wir danken ihr \nf\u00fcr das Engagement im letzten Jahr. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder FDP und vereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt spricht die \nAusl\u00e4nderbeauftragte. Frau de Haas, Sie haben das Wort. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Zum \nzw\u00f6lften Mal steht im S\u00e4chsischen Landtag der Bericht \n\n 3444\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\neines, heute besser einer S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten auf der Tagesordnung. Ich komme damit nicht nur \nmeiner gesetzlichen Pflicht nach, Sie, meine Damen und \nHerren, \u00fcber die T\u00e4tigkeit meines Amtes und die Situation \nder gemeinsam mit uns in Sachsen lebenden Ausl\u00e4nderin-\nnen und Ausl\u00e4nder zu informieren. Indem damit auch die \nRegierung wie die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Arbeit unter-\nrichtet werden, setze ich bewusst ein Signal zugunsten \neines gewollten und tats\u00e4chlich erlebten weltoffenen und \ntoleranten Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nKontinuit\u00e4t und Ver\u00e4nderung bestimmten mein erstes Jahr \nim Amt und so stehe ich wie mein Amtsvorg\u00e4nger den mit \nuns lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern selbstver-\nst\u00e4ndlich als verl\u00e4ssliche Ansprechpartnerin f\u00fcr Bitten, \nBeschwerden, Petitionen gern zur Verf\u00fcgung. Jedoch sind \nzugleich vielf\u00e4ltige neue Herausforderungen in rechtlicher \nwie politischer Hinsicht zu bew\u00e4ltigen. \n\nDa w\u00e4re zun\u00e4chst das Zuwanderungsgesetz. Erf\u00fcllt es die \nvielseitig begr\u00fcndeten Erwartungen und Hoffnungen, die \nmit seinem In-Kraft-Treten verbunden waren? Wie steht \nes um dr\u00e4ngende gesellschaftliche Fragen zu einer zeit-\ngem\u00e4\u00dfen Migrations-, Integrations- und Sicherheitspoli-\ntik? Wie ist Pluralit\u00e4t in Meinung, wie Kultur zu f\u00f6rdern \nund wie die Integration als wechselseitiger Prozess zu \nbegleiten oder die Entschlossenheit zur Bek\u00e4mpfung von \nRassismus wie Radikalismus? \n\nMeine Damen und Herren, das sind Herausforderungen, \ndie auch weiterhin einer intensiven Begleitung bed\u00fcrfen. \nDie wohl wichtigste mit In-Kraft-Treten des Zuwande-\nrungsgesetzes verbundene Neuerung war \u2013 nun vom \nAllgemeinen zum Besonderen \u2013 die M\u00f6glichkeit der \nEinrichtung einer H\u00e4rtefallkommission. Parteien\u00fcbergrei-\nfend sind Sie darauf eingegangen. Diese Kommission \narbeitet seit dem Sommer 2005 unter meiner Leitung. Sie \ntr\u00e4gt eine besondere Verantwortung nicht nur f\u00fcr das \npers\u00f6nliche Schicksal der Betroffenen, sondern auch die \nInteressen der Gesellschaft, und wir nehmen unsere \nVerantwortung in dieser Kommission sehr bewusst wahr. \n\nIn vielen F\u00e4llen z\u00e4hlen Familien zu den Betroffenen, die \nlange hier in Deutschland und Sachsen gelebt haben, mit \nKindern, die zum Teil hier geboren wurden oder zumin-\ndest den gr\u00f6\u00dften Teil ihres bisherigen Lebens mit uns \nverbracht und die Schule hier besucht haben. \n\nIn vier Sitzungen konnten 13 Anliegen mit insgesamt \n41 Personen beraten und in sieben F\u00e4llen ein H\u00e4rtefaller-\nsuchen an das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \ngerichtet werden. Dieses hat in bislang sechs F\u00e4llen \njeweils die Erteilung von Aufenthaltserlaubnissen veran-\nlasst. \n\nDennoch stehen wir vor einer Schwierigkeit. Die Kom-\nmission ist nach dem Gesetz berufen, bei den Betroffenen \nden spezifischen H\u00e4rtefall aus pers\u00f6nlichen oder humani-\nt\u00e4ren Gr\u00fcnden im Einzelfall festzustellen. Sie ist hingegen \nkein geeignetes Instrument zur L\u00f6sung s\u00e4mtlicher offener \n\nF\u00e4lle. Wir m\u00fcssen uns deshalb nach wie vor die Frage \nstellen, wie wir mit Menschen und insbesondere Familien \numgehen, die seit Langem in Deutschland leben, deren \nKinder hier geboren sind, die unsere Schule besuchen, die \ndeutsch sprechen und ihr Heimatland nur aus den Erz\u00e4h-\nlungen ihrer Eltern kennen und die \u00fcber kein gesichertes \nAufenthaltsrecht verf\u00fcgen, sondern lediglich geduldet \nsind. \n\nWomit ich beim n\u00e4chsten Problem und einer unerwarteten \nHoffnung an das Zuwanderungsgesetz w\u00e4re. Die Zahl der \nso genannten Kettenduldungen konnte nicht signifikant \nreduziert werden. Die jetzt stattfindende Evaluierung des \nGesetzes begr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordentlich und werde sie mit \nden mir zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln auf L\u00e4nder- wie \nauf Bundesebene begleiten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs muss eine L\u00f6sung f\u00fcr diese Menschen, die zum Teil \nzehn Jahre und l\u00e4nger in unserem Land leben, gefunden \nwerden. Im \u00dcbrigen ist dies kein spezifisch s\u00e4chsisches \nProblem. \n\nZum n\u00e4chsten Punkt, der Integrationspolitik. Wo m\u00fcssen \nwir in Sachsen ansetzen, wenn wir anerkennen, dass \nIntegration keine Einbahnstra\u00dfe ist, sondern Zuwandernde \nwie Einheimische gleicherma\u00dfen gefordert werden? Die \nF\u00f6rderung der Sprache als Schl\u00fcssel der Integration und \ndie Sicherung des Zugangs zu Arbeit, Bildung und Aus-\nbildung stehen dabei im Mittelpunkt unserer Politik. Nun \ngelingt Integration nicht auf Konferenzen oder w\u00e4hrend \neiner Parlamentsdebatte. Sie gelingt oder misslingt vor \nOrt in den jeweiligen Kommunen mit den dort lebenden \nMenschen. Wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen diesen Prozess \nbegleiten. Dies will ich \u00fcber gezielte und umfassende \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit tun. \n\nSie k\u00f6nnen es im Jahresbericht nachlesen: In Sachsen \nleben etwa 86 000 Ausl\u00e4nder aus 177 L\u00e4ndern. Das macht \netwa 2 % der Wohnbev\u00f6lkerung aus. Das ist wenig, \nverglichen mit den Zahlen der alten Bundesl\u00e4nder, bei \ndenen etwa 8 % der Wohnbev\u00f6lkerung ausl\u00e4ndischer \nStaatsangeh\u00f6rigkeit sind. Gro\u00dfst\u00e4dte, also Ballungs-\nzentren, erreichen Ausl\u00e4nderanteile von etwa 25 %. \nUnsere Ballungszentren Dresden und Leipzig sind bei \netwa 5 bis 7 %. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD:  \nJa, Dr. Martens, aufgemerkt!) \n\nMeine Damen und Herren! Wenige Ausl\u00e4nder bedeuten \nnicht wenig politischen Handlungsbedarf; denn ich bin \nder festen \u00dcberzeugung, dass es nicht zuletzt der geringe \nAnteil mit uns lebender ausl\u00e4ndischer Menschen ist, der \nFremdenfeindlichkeit erm\u00f6glicht. Wenn kaum pers\u00f6nliche \nBer\u00fchrungspunkte zwischen deutscher und ausl\u00e4ndischer \nBev\u00f6lkerung bestehen, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und den \nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der SPD und der  \nFDP sowie des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n 3445\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nbleibt das Fremde abstraktes Ph\u00e4nomen und kann leicht \nals Spielball irregeleiteter Ausgrenzungsideologie miss-\nbraucht werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und den \nGR\u00dcNEN und vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nWir haben auch heute wieder ein eindeutiges Beispiel \nbekommen. Hier sind wir alle, hier ist nach wie vor auch \ndie Politik gefordert. Ber\u00fchrungspunkte zu erm\u00f6glichen \nund zu vermitteln wird durch die kommunalen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten in vorbildlicher Weise praktiziert. Sie \nsind erste und vertrauensvolle Ansprechpartnerinnen und \nAnsprechpartner, sie haben immer in allen Fragen ein \noffenes Ohr f\u00fcr die gemeinsam mit uns lebenden Ausl\u00e4n-\nderinnen und Ausl\u00e4nder. \n\nIntegration beginnt auch bei institutioneller Gew\u00e4hrleis-\ntung. Wer hier sparen will, der spart letztlich am Erfolg \nder Integration. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und \nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nKommunale Ausl\u00e4nderbeauftragte sind unverzichtbar als \nSchaltstelle zwischen Zuwanderern und Bev\u00f6lkerung wie \nVerb\u00e4nden und Vereinen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN  \n\nsowie des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Vorrangige Aufgabe der \nPolitik muss es sein, durch gezielte und gemeinsame \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit den Bereicherungsaspekt hier \nlebender und zuwandernder Menschen ausl\u00e4ndischer \nHerkunft f\u00fcr alle Bereiche der Gesellschaft, insbesondere \nder Wirtschaft, Wissenschaft und Kultur, zu betonen. \n\nMit dem Kuratorium f\u00fcr ein weltoffenes Sachsen sowie \nden von mir ins Leben gerufenen Veranstaltungen zu \naktuellen Themen wie Zuwanderung und demografische \nEntwicklung oder Bereicherung durch kulturelle Vielfalt \nleiste ich dazu einen Beitrag. Es sind aber weitere An-\nstrengungen aller gesellschaftlichen wie politischen \nBereiche notwendig. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt noch viel Arbeit vor \nuns. Wir d\u00fcrfen dar\u00fcber nicht die Gedanken, Anregungen \nund W\u00fcnsche derjenigen \u00fcberh\u00f6ren, f\u00fcr deren Wohl ich \nmich \u2013 wie viele andere auch \u2013 einsetze und deren Inte-\nressen und Anliegen ich vertrete. Dies ist einer der Gr\u00fcn-\nde, warum ich mich entschieden habe, sie in meinem \nn\u00e4chsten Jahresbericht zu Wort kommen zu lassen. Ich \nbitte die hier lebenden ausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrgerinnen und \nMitb\u00fcrger sowie diejenigen, die hier eingeb\u00fcrgert worden \nsind, \u00fcber ihre eigenen hier gesammelten Erfahrungen mit \nLand und Menschen zu berichten; denn ich m\u00f6chte ihnen \n\u2013 fern der streng rational gef\u00fchrten statistischen integrati-\nonswissenschaftlichen oder wirtschaftspolitischen Dis-\nkussionen \u2013 wirksam Geh\u00f6r verschaffen. In meinem \n\nBericht finden Sie dazu einen Aufruf, den ich Sie bitte \nweiterzugeben. \n\nMeine Damen und Herren! Ihre Anerkennung hat mich \nsehr gefreut und ich danke Ihnen daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeinen Dank m\u00f6chte ich an Sie weitergeben; denn Ihre \nUnterst\u00fctzung, Ihre Anregungen und hin und wieder Ihre \nKritik erleichterten mir mein erstes Jahr im Amt nicht \nunwesentlich. Auf dieses Fundament gemeinsamer \nZusammenarbeit baue ich sehr gern auf und hoffe auch \nweiterhin auf Ihre \u2013 auch kritische \u2013 Begleitung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Frau \nde Haas. \u2013 Die Staatsregierung, vertreten durch Herrn \nStaatsminister des Innern, Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nJedes Jahr befassen wir uns mit dem Bericht des S\u00e4chsi-\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten. Auch in diesem Jahr haben \nwir einen Bericht vorgelegt bekommen, der sowohl f\u00fcr \ndas Parlament, die Regierung, die Beh\u00f6rden als auch f\u00fcr \ndie Bev\u00f6lkerung von Sachsen sehr wichtig ist. F\u00fcr alle \ngibt er einen Einblick in die Situation der Ausl\u00e4nder im \nFreistaat Sachsen aus der Sicht der S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten. \n\nDies sind wichtige Erkenntnisse. Der Bericht enth\u00e4lt \nbedeutsame Anregungen. Es ist der erste Bericht \u2013 wie \nschon mehrfach erw\u00e4hnt \u2013 unserer Ausl\u00e4nderbeauftragten, \nFrau de Haas. Frau de Haas, auch ich m\u00f6chte dies zum \nAnlass nehmen, Ihnen f\u00fcr diesen gelungenen Bericht zu \ngratulieren und mich f\u00fcr Ihr Engagement f\u00fcr die Belange \nder Ausl\u00e4nder im Freistaat Sachsen ganz herzlich zu \nbedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIhr Engagement wird sehr deutlich, wenn man in dem \nBericht \u00fcber die Vielzahl der Veranstaltungen liest, die Sie \norganisiert und meist pers\u00f6nlich tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzt \nhaben. Gerade, nachdem die NPD mit ihren ausl\u00e4nder-\nfeindlichen Zielen in diesen Landtag gew\u00e4hlt worden ist, \nist es wichtig zu zeigen, dass Sachsen wirklich ein weltof-\nfenes Land ist und Ausl\u00e4nder willkommen sind, wenn sie \nsich hier an Recht und Gesetz halten und unsere Gast-\nfreundschaft nicht missbrauchen. \n\nErforderlich ist nat\u00fcrlich eine n\u00fcchterne Betrachtung der \nProbleme fernab aller ideologischen, moralischen \u00dcber-\nspitzungen und fernab von irgendwelchen Missbr\u00e4uchen. \nGenau diese n\u00fcchterne Betrachtung gelingt Ihnen in \nIhrem Bericht. Das gilt nicht zuletzt f\u00fcr Ihre schl\u00fcssigen \nAntworten auf die Fragen: Gibt es in Sachsen zu viele \n\n 3446\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nAusl\u00e4nder? Nehmen Ausl\u00e4nder den Deutschen die Arbeit \nweg? \n\n(Zuruf von der NPD: Ja!) \n\nWir m\u00fcssen leider allzu oft feststellen, dass Menschen \ndurch falsche Antworten auf solche Fragen in die Irre \ngef\u00fchrt werden. \n\nLassen Sie mich nun noch einmal auf ein Fachthema \neingehen, das in Ihrem Bericht n\u00e4her erl\u00e4utert und von \nmeinen Vorrednern mehrfach erw\u00e4hnt wurde, n\u00e4mlich die \nH\u00e4rtefallkommission. Der Bericht und die j\u00fcngst von \nIhnen, Frau de Haas, herausgegebene Presseerkl\u00e4rung \n\u00fcber die bisherige Arbeit der H\u00e4rtefallkommission best\u00e4-\ntigen mich in meiner \u00dcberzeugung, dass die seit zirka \neinem halben Jahr bestehende Kommission eine wichtige \nHilfe f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber ein Bleiberecht aus \nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden ist. \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle hervorheben, welche \nbesondere Verantwortung der H\u00e4rtefallkommission \nzukommt. Es geht letztendlich darum, Ausl\u00e4ndern, die \naufgrund der bestehenden Rechtslage eigentlich ausreisen \nm\u00fcssten, ein Bleiberecht zu gew\u00e4hren. Wenn wir in \nDeutschland schon so gro\u00dfz\u00fcgig sind, Menschen, die \nkeinen Rechtsanspruch darauf haben, hier bleiben zu \nd\u00fcrfen, aus besonderen humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden dann doch \nein Bleiberecht zu gew\u00e4hren, m\u00fcssen wir damit sorgf\u00e4ltig \nund verantwortungsbewusst umgehen. Nur wenn wir \njeden Missbrauch ausschlie\u00dfen, werden die B\u00fcrger dieses \nLandes die gro\u00dfz\u00fcgige zus\u00e4tzliche Bleiberechtsregelung \nakzeptieren. \n\nOhne diese Akzeptanz, meine Damen und Herren \u2013 damit \nsage ich Ihnen nichts Neues \u2013, k\u00f6nnte diese Regelung in \nder Demokratie auf Dauer keinen Bestand haben. Lassen \nSie mich an dieser Stelle Ihnen, Frau de Haas, aber auch \nden Mitgliedern Ihrer H\u00e4rtefallkommission, ausdr\u00fccklich \nf\u00fcr diese verantwortungsvolle T\u00e4tigkeit danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nGestatten Sie mir bitte zwei weitere Bemerkungen. Frau \nde Haas, Ihr Appell hinsichtlich der kommunalen Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten ist bei mir angekommen. Ich werde in \nmeinem n\u00e4chsten Gespr\u00e4ch mit den Spitzenverb\u00e4nden \ndarauf zur\u00fcckkommen. \n\nNun noch etwas zur generellen Bleiberechtsregelung. Wie \nSie wissen, haben wir uns auf der Innenministerkonferenz \nim Dezember darauf verst\u00e4ndigt, dass wir die Evaluierung \ndes Zuwanderungsgesetzes zun\u00e4chst vorliegen haben \n\nwollen, um dann \u00fcber eine Bleiberechtsregelung zu \ndiskutieren und eine Bleiberechtsregelung eventuell \neinzusetzen. Wir m\u00f6chten nicht, dass dies in den L\u00e4ndern \nder Bundesrepublik in unterschiedlicher Weise geschieht. \nWir Innenminister haben uns das Ziel gesetzt, zu einer \nbundeseinheitlichen Bleiberechtsregelung, wenn sie \nerforderlich ist, zu kommen. Ich halte es f\u00fcr den richtigen \nAnsatz, dass wir versuchen, innerhalb Deutschlands \ngleiche Regelungen zu finden. \n\nEs wird noch in diesem Jahr \u2013 ich gehe davon aus, dass \nder Bericht zur Evaluierung Mitte des Jahres vorliegen \nwird \u2013 eine Arbeitsgruppe auf Ministerebene geben, die \nl\u00e4nderoffen ist und sich mit dem Thema der Bleiberechts-\nregelung besch\u00e4ftigen wird. \n\nNun zu dem von Ihnen angesprochenen Vorfall, Frau \nDr. Ernst. Ich kann Ihnen versichern, dass ich an einer \nstrikten Aufkl\u00e4rung sehr interessiert bin. Ich gehe davon \naus, dass ich in absehbarer Zeit tats\u00e4chlich erfahren \nwerde, wie die Situation gewesen ist. Sie wissen, dass ich \nmich, was Vorverurteilungen anbelangt, immer sehr \nzur\u00fcckhalte. Wenn sich das, was Sie dargelegt haben und \nwas mir bereits von anderer Seite vorgetragen wurde, \nbest\u00e4tigt, muss es nat\u00fcrlich entsprechende Konsequenzen \ngeben. Ich denke, bevor wir \u00fcber die Einzelheiten reden, \nsollten wir den Bericht \u00fcber den tats\u00e4chlichen Hergang \naus der PD abwarten, um dann wirklich sagen zu k\u00f6nnen, \nwas getan werden muss. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie \nmir abschlie\u00dfend nochmals den Dank an Frau de Haas \nauszusprechen. Ich freue mich, Frau de Haas, auf die \nweitere angenehme Zusammenarbeit mit Ihnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Herr \nStaatsminister. \u2013 Ich frage den Berichterstatter des Aus-\nschusses, Herrn Brangs, ob er noch das Wort ergreifen \nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Danke sch\u00f6n. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt ab \u00fcber die \nBeschlussempfehlung des Innenausschusses, Drucksa-\nche 4/4541. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit ist der Be-\nschlussempfehlung des Hauses zugestimmt worden. \nDieser Tagesordnungspunkt ist abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nVergabebericht f\u00fcr das Jahr 2004 \nDrucksache 4/2461, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/4562, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Uwe Leichsenring, NPD: \nVergabeberichte machen Spa\u00df!) \n\nDas Pr\u00e4sidium hat auch hier eine Redezeit von \nzehn Minuten je Fraktion einger\u00e4umt. Die Reihenfolge ist \nbekannt. Ich frage die Fraktion der CDU. \u2013 Hier gibt es \noffensichtlich keinen Bedarf. \u2013 Entschuldigung, Frau \nSchmidt. \n\n(Holger Apfel, NPD: Sie will auch mal  \nwas sagen, weil sie sonst nichts sagen darf!) \n\nF\u00fcr die CDU spricht die Abg. Schmidt. \n\nJutta Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich gebe meine Rede zu Proto-\nkoll. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und  \nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte aber, dass die Angaben, die im vorliegenden \nBericht fehlen und die wir f\u00fcr die weiteren Vergabebe-\nrichte der n\u00e4chsten Jahre anfordern, im Protokoll festge-\nschrieben sind. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es Redebedarf \nbei der Linksfraktion.PDS? \u2013 Das ist nicht der Fall. SPD-\nFraktion? \u2013 NPD-Fraktion? \u2013 Herr Brangs, bitte etwas \nschneller. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Er kann nicht anders!) \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich folge dem Beispiel meiner Kollegin Schmidt, \nauch wenn die Gefahr besteht, dass die braune So\u00dfe \nrechts auch diesen Antrag nehmen w\u00fcrde, um wieder \u00fcber \ndas Thema Ausl\u00e4nderfeindlichkeit und EU-Verdrossenheit \nzu sprechen. Diese Gefahr gehe ich ein. Ich gebe die Rede \nzu Protokoll. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das ist auch besser so! \n\u2013 Alexander Delle, NPD: Da w\u00e4re wahrscheinlich \n\ndie rote So\u00dfe ins Auge gelaufen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nhat schon verzichtet. \u2013 Die FDP-Fraktion? \u2013 Herr Morlok, \nbitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Herr Lichdi, ich kann nichts zu Protokoll geben, \nweil ich keine Rede vorbereitet habe, da ich hier frei \n\nspreche. Deswegen m\u00f6chte ich in aller K\u00fcrze zwei, drei \nBemerkungen machen. \n\nWir werden uns als Fraktion beim Vergabebericht enthal-\nten. \n\nIch denke, es w\u00e4re besser, wenn der eine oder andere in \ndiesem Parlament \u00f6fter frei sprechen w\u00fcrde, anstatt hier \nvorbereitete Texte abzulesen. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden uns bei der Abstimmung enthalten, weil wir \nder Auffassung sind, dass der Vergabebericht deutlich \nbesser geworden ist als im Vorjahr. Das habe ich im \nAusschuss auch schon betont. Er entspricht aber nach wie \nvor nicht den Bestimmungen der Durchf\u00fchrungsverord-\nnung, weil im Vergabebericht zwar die Anzahl der Verga-\nben in und au\u00dferhalb Sachsens ausgewertet wurden, aber \ndie entscheidende Frage, welche Auftragswerte in Sach-\nsen verblieben sind, nicht im Bericht beantwortet wurde. \nAber das ist es, was wir wissen wollen, nicht, wie oft man \nin Sachsen vergeben hat, sondern wie viele Auftr\u00e4ge \nmonet\u00e4r in Sachsen tats\u00e4chlich geblieben sind. \n\nIch gehe davon aus, Herr Minister, dass das beim n\u00e4chs-\nten Mal noch besser werden wird. Mit dieser Hoffnung \nm\u00f6chte ich heute schlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe die Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf. \u2013 Kein Redebedarf. \u2013 \nDie Staatsregierung? \u2013 \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, Herr Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Morlok, ich m\u00f6chte Ihnen zu \ngerne die vorbereitete Rede vortragen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nAber nein, ich m\u00f6chte es relativ kurz machen. Ich werde \nmir anschauen, was Frau Schmidt zu Protokoll gegeben \nhat. \n\nIch bin ein bisschen \u00fcberrascht, aber \u00dcberraschungen sind \nauch im Parlament das Salz in der Suppe. Es w\u00e4re ja sonst \nnicht spannend, wenn von vornherein alles gekl\u00e4rt w\u00e4re. \n\nIch will ankn\u00fcpfend an Herrn Morlok nur Folgendes \nsagen: Es ist richtig, dass man den Bericht nat\u00fcrlich \nimmer mehr erweitern kann. Man muss dann immer \nschauen, wie sinnvoll das ist, weil nat\u00fcrlich die Forde-\n\n 3448\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nrung, zus\u00e4tzliche Zahlen zu erheben, die Frage aufwirft, \nob der Erkenntnisgewinn dadurch vergr\u00f6\u00dfert wird. \n\nWir m\u00fcssen bei all den Anregungen, die ich gerne pr\u00fcfe \nund zum Teil auch umsetzen m\u00f6chte \u2013 was Sie gerade \nangesprochen haben, ist sicher sehr interessant \u2013, sehen, \ndass wir auf Bundesebene vor einer Novellierung des \nVergaberechtes stehen. Ich m\u00f6chte daher verhindern, dass \nwir, wenn wir jetzt Ver\u00e4nderungen im Vergaberecht \nvornehmen, dann zu einer Novelle der Novelle kommen \nm\u00fcssen. Wir greifen gern Anregungen auf. Wir sollten \naber immer dar\u00fcber nachdenken, wie diese uns bei unse-\nrer T\u00e4tigkeit konkret helfen. \n\nIm \u00dcbrigen sollten wir dar\u00fcber hinaus ber\u00fccksichtigen, \ndass bundesgesetzliche Ver\u00e4nderungen anstehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nStaatsminister Thomas Jurk gibt  \n\nseine Rede zu Protokoll.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage den \nBerichterstatter, Herrn Abg. Pfeiffer, ob er das Wort noch \neinmal ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit stimmen wir ab \u00fcber \ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, \nArbeit und Verkehr in der Drucksache 4/4562. Wer dieser \nEmpfehlung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \nGegenstimmen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist dieser Beschlussempfehlung zugestimmt \nworden und dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nJutta Schmidt, CDU: Grundlage f\u00fcr die Vorlage eines \nj\u00e4hrlichen Vergabeberichts ist das Gesetz \u00fcber die Verga-\nbe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen \u2013 kurz: das \nS\u00e4chsische Vergabegesetz. Dieses schreibt im \u00a7 6 Abs. 1 \nvor: \u201eDie Staatsregierung berichtet dem Landtag j\u00e4hrlich \nbis zum 30. Juni \u00fcber die Entwicklung des Vergabewesens \neinschlie\u00dflich des Vergabewesens bei den staatlichen \nUnternehmen des Vorjahres.\u201c \n\nDer vorliegende Vergabebericht umfasst den Zeitraum \nvom 01.01. bis zum 31.12.2004 und gibt die drei Bereiche \nwieder: erstens \u00f6ffentliche Ausschreibungen, zweitens \nbeschr\u00e4nkte Ausschreibungen sowie drittens freih\u00e4ndige \nVergaben. \n\nDieser Vergabebericht listet die Anzahl der einzelnen \nVergaben in den Volumina und die Auftragsvergabe \ninnerhalb und au\u00dferhalb Sachsens auf. Es ist aber nicht zu \nerkennen, ob die zahlenm\u00e4\u00dfig geringen Auftr\u00e4ge, die nach \nau\u00dferhalb von Sachsen vergeben wurden, in Summe auch \ndie geringere Auftragssumme ergeben. \n\nIch habe dazu als Vergleich den Vergabebericht meiner \nHeimatstadt Leipzig. In der dortigen Untergliederung \nwerden die Vergaben in Gesamtsumme nach den Postleit-\nzahlen, nach der Anzahl und nach dem Auftragsvolumen \nwiedergegeben. Weiterhin gibt es eine Aufstellung nach \nden Schwerpunkten im Bereich der Lieferungen und \nLeistungen. Ich verstehe dies als eine der Zielstellungen \ndes S\u00e4chsischen Vergabegesetzes, dass Transparenz in die \nAuftragsvergabe kommt und wir dem Vorwurf unserer \neinheimischen Unternehmen entgegentreten k\u00f6nnen, dass \ndiese nicht ma\u00dfgeblich bei Vergaben im Freistaat ber\u00fcck-\nsichtigt werden. \n\nFolgende Punkte sind aus unserer Sicht in den n\u00e4chsten \nVergabeberichten zu erg\u00e4nzen und zu pr\u00e4zisieren: \n\nErstens ist der Bericht um die Vergaben im Bereich der \nRahmenvertr\u00e4ge \u00fcber Zeitvertragsarbeiten zu erg\u00e4nzen. \n\nZweitens fehlen die Vergaben nach der Verdingungsord-\nnung f\u00fcr freiberufliche Leistungen (VOF). Sie sind aber \n\nlaut \u00a7 1 Teil des S\u00e4chsischen Vergabegesetzes. Demzufol-\nge geh\u00f6rt der Teil VOF auch zur Berichtspflicht. \n\nDrittens sind die in \u00a7 13 der S\u00e4chsischen Vergabedurch-\nf\u00fchrungsverordnung geforderten s\u00e4mtlichen Angaben zum \nInhalt des Vergabeberichtes zu erg\u00e4nzen, wie: eine Statis-\ntik \u00fcber die Vergabe und deren Erl\u00e4uterung, Angaben \u00fcber \nBesonderheiten bzw. Auff\u00e4lligkeiten bei der Vergabe, die \nNachpr\u00fcfungsstatistik der Vergabekammer und des \nVergabesenats, die Statistik \u00fcber durchgef\u00fchrte Schu-\nlungsma\u00dfnahmen sowie die Bewertung des Vergabege-\nschehens im Freistaat Sachsen. \n\nDer Vergabebericht 2004 liegt vor. In den n\u00e4chsten \nBerichten sollten die Anregungen, die auch die Anh\u00f6rung \nam 13.01.2006 ergeben hat, aufgenommen werden. Ein \ntransparenter Vergabebericht ist f\u00fcr alle in der Wirtschaft \nT\u00e4tigen eine klare Ansage des Freistaates, dass alle \nAuftr\u00e4ge der s\u00e4chsischen Staatsministerien, des S\u00e4chsi-\nschen Rechnungshofes und des S\u00e4chsischen Landtages \n\u00f6ffentlich ausgeschrieben werden. Die regionalen Unter-\nnehmen haben so die M\u00f6glichkeit der Beteiligung an den \n\u00f6ffentlichen Ausschreibungen und werden in einem \nqualifizierten Verfahren in der \u00fcberwiegenden Mehrheit \naus nahe liegenden Gr\u00fcnden das wirtschaftlichste Ange-\nbot abgeben k\u00f6nnen und somit auch den Zuschlag erhal-\nten. \n\nDamit w\u00e4re die Zielstellung erf\u00fcllt, dass die Wertsch\u00f6p-\nfung in der Region bleibt. \n\nStefan Brangs, SPD: Um den Tagesordnungspunkt nicht \nunn\u00f6tig in die L\u00e4nge zu ziehen, m\u00f6chte ich mich weder \nauf den Bericht des Ausschusses noch auf den Vergabebe-\nricht direkt beziehen, da die entsprechenden Unterlagen \nim Internet des Landtages zur Verf\u00fcgung stehen und wir \ndazu schon Ausf\u00fchrungen geh\u00f6rt haben. \n\nFestzustellen ist, dass der durch das Wirtschaftsministeri-\num vorgelegte Vergabebericht den gesetzlichen Anforde-\nrungen entspricht und sich der Vergabebericht nach der \n\n 3449\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\neinhelligen Auffassung des Ausschusses deutlich qualita-\ntiv verbessert hat. \n\nAuch der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Auftragsberatungsstelle \nSachsen, Herr Gerlach, f\u00fchrte in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6-\nrung aus, dass in dem s\u00e4chsischen Vergabegesetz Aspekte \nenthalten sind, die besonders den Mittelstand f\u00f6rdern. Des \nWeiteren wurde das S\u00e4chsische Vergabegesetz durch die \nKammern als Erfolg gewertet. \n\nDar\u00fcber hinaus wurde in der Anh\u00f6rung am 20. Januar \n2006 durch den S\u00e4chsischen Baugewerbeverband zu \nRecht darauf hingewiesen, dass der Vergabebericht nur \neinen ganz kleinen Teil des Vergabewesens in Sachsen \nwiderspiegelt, n\u00e4mlich ausschlie\u00dflich die Vergaben des \nFreistaates Sachsen. \n\nUnber\u00fccksichtigt bleibt zurzeit das Vergabeverhalten der \nKommunen und der Landkreise, die immerhin etwa 80 % \nder Vergaben der \u00f6ffentlichen Hand ausmachen. Positiv \nist in diesem Sinne die Stadt Leipzig hervorzuheben. \n\nVon Initiativen anderer s\u00e4chsischer Kommunen und \nLandkreise ist mir nichts bekannt. Auch wenn es gesetz-\nlich f\u00fcr Kommunen und Landkreise nicht vorgeschrieben \nist, begr\u00fc\u00dfe ich solche Initiativen wie in Leipzig. Bevor \ndies jedoch gesetzlich geregelt werden sollte, appelliere \nich an die Verantwortlichen vor Ort, ohne gesetzliche \nRegelungen f\u00fcr eine Transparenz der Vergabe zu sorgen. \n\nV\u00f6llig irritiert hat mich daher in diesem Zusammenhang \nunter anderem die Forderung des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \nGemeindetages, die Wertobergrenzen f\u00fcr die Auftragsver-\ngabe im Bereich der Verdingungsordnung Bau zu erh\u00f6-\nhen, da angeblich der Verwaltungsaufwand zu hoch sei. \n\nNat\u00fcrlich kann ich viele solcher Forderungen unter der \n\u00dcberschrift \u201eB\u00fcrokratieabbau\u201c verpacken. Festzustellen \nist jedoch, dass der Wettbewerb ein zentraler Punkt der \nMarktwirtschaft ist. Zum Wettbewerb geh\u00f6rt die M\u00f6g-\nlichkeit f\u00fcr die Marktteilnehmer, sich die gleichen Infor-\nmationen zu beschaffen. Insofern pl\u00e4diere ich eindeutig \nf\u00fcr Transparenz bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge \nauch im Bereich der Kommunen. \n\nMangelnde Transparenz f\u00fchrt eben nicht dazu, dass sich \nder leistungsst\u00e4rkste Wettbewerber durchsetzt, sondern \nder Wettbewerber, der \u2013 wie auch immer  er sie erh\u00e4lt \u2013 \nbessere Informationen hat. Wir brauchen einen Wettbe-\nwerb mit gleichen Bedingungen f\u00fcr alle Marktteilnehmer. \n\nIch verhehle ebenfalls nicht, dass zu den gleichen Wett-\nbewerbsbedingungen geh\u00f6rt, dass die Unternehmen \ngezwungen werden, den entsprechenden Tariflohn zu \nzahlen. Was in Bayern funktioniert, muss auch f\u00fcr Sach-\nsen gelten. \n\nDie IG BAU forderte in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung v\u00f6llig \nzu Recht, dass dem Angebot des Unternehmers eine \nTariftreueerkl\u00e4rung oder zumindest eine eidesstattliche \nErkl\u00e4rung der Firmen beigelegt werden muss, welche \nbelegt, dass das Angebot auf der Grundlage von Tarifver-\ntr\u00e4gen kalkuliert wurde. \n\nNat\u00fcrlich soll der Unternehmer den Auftrag erhalten, der \nam kosteng\u00fcnstigsten anbietet, aber \u2013 hier schr\u00e4nke ich \nein \u2013 es muss sichergestellt werden, dass wir die Firmen \nmit \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen ausstatten, die seri\u00f6se Arbeits- \nund Ausbildungspl\u00e4tze vorhalten und damit ihren Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmern f\u00fcr gute Leistungen \nauch angemessene Bezahlung gew\u00e4hrleisten. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Der Ihnen vorliegende Bericht \u00fcber die Entwick-\nlung des Vergabewesens im Freistaat Sachsen f\u00fcr das \nJahr 2004 entspricht den Anforderungen des S\u00e4chsischen \nVergabegesetzes und der dazu erlassenen Vergabedurch-\nf\u00fchrungsverordnung. Er ist dem Landtag fristgem\u00e4\u00df \n\u00fcbermittelt worden und enth\u00e4lt alle erforderlichen Anga-\nben. \n\nIn der vom Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \nzum Vergabebericht 2004 am 13. Januar 2006 durchge-\nf\u00fchrten Anh\u00f6rung sowie der Sitzung des Ausschusses am \n3. M\u00e4rz 2006 hat es eine Vielzahl von Anregungen und \nHinweisen zum Vergabebericht, aber auch zum Vergabe-\nrecht gegeben. Diese werden von uns gepr\u00fcft und ausge-\nwertet. \n\nEinige Erg\u00e4nzungen f\u00fcr den Vergabebericht 2005 wurden \nbereits bei der im Dezember 2005 an die Ressorts, den \nLandtag und den Rechnungshof versandten Bitte um \nZuarbeit abgefragt. \n\nHier sind zu nennen: \n\n\u2013 Auftragswert der Vergaben an Auftragnehmer innerhalb \nSachsens/au\u00dferhalb Sachsens; \n\n\u2013 Angaben \u00fcber Verfahren bei den Nachpr\u00fcfungsbeh\u00f6rden \ngem\u00e4\u00df \u00a7 9 S\u00e4chsische Vergabedurchf\u00fchrungsverordnung. \n\nNat\u00fcrlich kann in die n\u00e4chsten Vergabeberichte noch \nmehr aufgenommen werden. Die Frage ist jedoch, was \nman mit den abgefragten Daten anfangen, welchen \nErkenntniszuwachs man dadurch erreichen kann. \n\nViele Daten zu sammeln ist die eine Seite. Welche quali-\ntative Bewertung mit diesen Daten vorgenommen wird, \nist die andere Seite. Daher wird sich nicht jede der ge\u00e4u-\n\u00dferten Anregungen im Vergabebericht wiederfinden. \n\nSo habe ich zum Beispiel Zweifel, ob Berichte \u00fcber die \nQualit\u00e4t der Leistungen oder dar\u00fcber, in welchen Regio-\nnen Auftr\u00e4ge vergeben wurden, zu einem gro\u00dfen Er-\nkenntniswert f\u00fchren. \n\nInwieweit \u2013 wie vom Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \nund Verkehr angeregt \u2013 Hinweise und Handlungsempfeh-\nlungen f\u00fcr Vergabestellen und Bieter in den Vergabebe-\nricht aufgenommen werden oder ob diese gegebenenfalls \nin anderer Form aufbereitet werden sollten, wird noch zu \npr\u00fcfen sein. \n\nNicht nachvollziehbar ist dagegen der Hinweis, dass im \nVergabebericht die Auswertung der Auftragswerte fehle \nund es nicht den gesetzlichen Bestimmungen entspreche, \nnur die Zahl der Vergaben anzugeben. \n\n 3450\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\nInsofern darf ich auf die Seiten 16 bis 19 des Berichts \nverweisen, auf denen Ausf\u00fchrungen zu den Auftragswer-\nten gemacht werden. \n\nSoweit die Anregungen des Ausschusses \u00c4nderungen des \ns\u00e4chsischen Vergaberechts betreffen, k\u00f6nnen diese erst \numgesetzt werden, wenn klar ist, wie sich das Bundes-\nVergaberecht entwickelt. Hierzu gibt es bisher lediglich \ndie Information, dass bis zum Herbst das Gesetzgebungs-\nverfahren zur \u00c4nderung des Gesetzes gegen Wettbe-\nwerbsbeschr\u00e4nkungen (GWB) und die Neufassung der \nVergabeverordnung durchgef\u00fchrt werden sollen. Weitere \nInformationen oder gar Entw\u00fcrfe des Bundes liegen noch \nnicht vor. \n\nIm Zuge der Novellierung des S\u00e4chsischen Vergabegeset-\nzes wird dann auch zu kl\u00e4ren sein, ob und wie die Verga-\nbepraxis der s\u00e4chsischen Kommunen in den Vergabebe-\nricht aufgenommen werden soll. Dies ist auch in der \nAnh\u00f6rung am 13. Januar 2006 gefordert worden. \n\nHierf\u00fcr spricht einiges, zumal so ein \u00dcberblick \u00fcber das \ngesamte Vergabewesen im Freistaat entstehen w\u00fcrde. \n\nDa aber die Kommunen auf der jetzigen gesetzlichen \nGrundlage nicht zur Zuarbeit zum Vergabebericht ver-\npflichtet sind, bed\u00fcrfte es daf\u00fcr einer \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Vergabegesetzes. \n\nSicherlich k\u00f6nnten wir das s\u00e4chsische Vergaberecht \nschnell novellieren. Da wir aber nicht wissen, wie das \nVergaberecht des Bundes aussehen wird, laufen wir \nGefahr, in K\u00fcrze eine Novelle der Novelle durchf\u00fchren zu \nm\u00fcssen. Das sollten wir vermeiden. \n\nDie Unterrichtung durch die Staatsregierung \u00fcber das \nVergabewesen im Freistaat Sachsen im Jahre 2004, kurz: \nder Vergabebericht 2004, enth\u00e4lt alles, was im S\u00e4chsi-\nschen Vergabegesetz und der dazu erlassenen Durchf\u00fch-\nrungsverordnung gefordert wird. Die Anregungen des \nAusschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr werden, \nsoweit dies mit einem sinnvollen Aufwand und jetzt noch \nm\u00f6glich ist, im Vergabebericht 2005 ber\u00fccksichtigt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/4558 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist offensichtlich \nnicht der Fall. Wird Einzelabstimmung gew\u00fcnscht? \u2013 Dies \nist nicht der Fall. Dann stelle ich, wenn kein Protest \nerfolgt, die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest. \u2013 \n\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne der Gesch\u00e4fts-\nordnung zugestimmt und dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/4559 \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch frage, ob einer der Berichterstatter m\u00fcndlich erg\u00e4nzen \nm\u00f6chte. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! In verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Linksfraktion.PDS bzw. die \nFraktion der NPD ihre abweichende Meinung bekundet. \nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen \nliegt Ihnen in der Drucksache 4/4559 schriftlich vor. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kann eine Gesamtan-\nnahme erfolgen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich stelle also fest, dass der Landtag \ndem zugestimmt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Damit haben wir die \n43. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet. Das \nPr\u00e4sidium hat die 44. Sitzung auf morgen Fr\u00fch, \n10:00 Uhr, festgelegt. Tagesordnung und Einladung liegen \nIhnen vor. \n\nEinen sch\u00f6nen Abend und eine gute Nacht. \n\n(Schluss der Sitzung: 20:43 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n 3451\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 16. M\u00e4rz 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3452\n\n\n",
    "status": 200
}